<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Meylan, Auguste (1818-1...)">Auguste Meylan</author>
<title>Jean-Jacques Rousseau, sa vie et ses oeuvres : étude biographique, critique et historique, accompagnée de documents officiels et inédits / par A. Meylan</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Meylan, Auguste (1818-1...)</author>, <title>Jean-Jacques Rousseau, sa vie et ses oeuvres : étude biographique, critique et historique, accompagnée de documents officiels et inédits / par A. Meylan</title>, <date>1878</date>,description :,152 pages
</bibl>
<publisher>B. F. Haller (Berne)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6465741q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1878">1878</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PUBLICATION DU FENTENAIPE.</p>
<p>JEAN-JACPIS ROUSSEAU SA VIE ET SES ŒUVRES.</p>
<p>ooUfr*</p>
<p>ÉTUDE B106BAPHIQBE, CRITIQUE ET HISTORIqUE, ACCOMPAGNÉE DE DOCUMENTS
OFFICIELS ET INÉDITS.</p>
<p>PAR</p>
<p>A. MEYLAN.</p>
<p>AVEC UN PORTRAIT DE J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p>BERNE.</p>
<p>B. -F. HALLER, LIBRAIRE-EDITEUR.</p>
<p>PARIS.</p>
<p>LIBRAIRIE SANDOZ &amp; FISCHBACHER, 6. 6. Fiwbbaeher, siceenenr. 33, Boe de
Seine, 33.</p>
<p>1878.</p>
<p><pb/></p>
<p>* C. KLINCKSIECK LIBRAIRE DE L'INSTITUT DE FRANCE.</p>
<p>-..- 11, RUE DE LILLE, PARIS.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Jean Jacques 'fi.sau.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION DU pENTENAIRE.</p>
<p>JEAN-JACQUES ROUAU SA VIE ET SES ŒUVRES.</p>
<p>ÉTODE, BOE ET HISTORIQUE, ACCOMPAGNÉE DE DOCUMENTS /':A')¡ICIELS ET
INÉDITS. - 'Il</p>
<p>PAR</p>
<p>A. MEYLAN.</p>
<p>AVEC UN PORTRAIT DE J.-J. ROUSSEAU.</p>
<p>BERNE.</p>
<p>B. - F. HALLER, LIBRAIRE-EDITEUR.</p>
<p>1878.</p>
<p>v O _j 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie B.-F. Haller.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE I.</p>
<p>L'enfance, l'êflncation et la jeunesse de Rousseau.</p>
<p>« Ce registre commence ainsi : » Au nom de Dieu.</p>
<p>Baptêmes administrés dans les temples de St-Pierre et de l'Auditoire dès
l'an 1699.</p>
<p>« Au haut de la page où se trouve l'acte : » Juin et Juillet 1712.</p>
<p>Jean-Jaques Rousseau, fils d'Isaac Rousseau et de Susanne Bernard, né le
28 Juin, présenté par Jean-Jaques Valençan, baptisé le 4 Juillet par Sp
(« Spectable «) Senebier.</p>
<p><pb/></p>
<p>**) La famille Bernard possédait dans la partie de la Grand' Rue,
voisine de l'église de Saint-Germain et que l'on nommait alors la
Boulangerie, une petite maison avec grange derrière (anciens plans de
Genève, fol. 14; n° 8. — Grosse de l'Evêché, n° 5, p. 417,
reconnaissance de 1692.) Cette maison est indiquée dans les plans de
1726 (plans de Genève, par Billon, folio 48, n° 6), comme appartenant à
veuve Charton ; pendant longtemps elle a appartenu au baron Grenus.</p>
<p>C'est dans cette maison que demeurait la famille Bernard.</p>
<p>Cela peut d'abord se présumer par les actes de décès de deux enfants
(Pierre et Marthe Bernard, 28 Avril 1676 et 29 Août 1684); puis par la
nature des discussions que la veuve Bernard eut avec deux propriétaires
voisins (registre des ordonnances des imrncnbles, 1er et 29 Avril 1707
et 15 Mars 1709).</p>
<p><pb/></p>
<p>y accoucha. — Ainsi, en entrant dans la vie, l'enfant semblait déjà
destiné aux irrégularités de l'existence.</p>
<p>Bernard fils, son beau-frère Isaac Rousseau et le parrain de
Jean-Jacques habitèrent dans cette maison.</p>
<p>Cette inscription pour être vraie, devrait être placée dans un tout
autre quartier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si des écrivains illustres ont critiqué avec amertume et passion,
l'inconvenance de ces Confessions, disons que pour l'historien, elles
sont le journal philosophique et historique de celui qui n'est plus;
elles sont un précieux document pour une appréciation impartiale, et
involontairement l'historien est forcé de puiser dans ce recueil les
plus belles pages de l'histoire de J.-Jo Rousseau.</p>
<p>« geant le citoyen Lissignol de faire exécuter ces deux ins« criptions
sur marbre noir, et en lettres creuses et dorées..</p>
<p>Les inscriptions primitivement adoptées furent modifiées.</p>
<p><pb/></p>
<p>*) Isaac Rousseau était l'un des nombreux enfants de David Rousseau et
de Susanne Cartier, mariés le 24 Août 1666; il naquit le 28 Septembre 1672.</p>
<p>Susanne Bernard était fille de Jacques Bernard et de Anne-Marie Machard.
Elle avait un frère nommé Gabriel, qui épousa Théodora Rousseau, sœur
d'Isaac.</p>
<p><pb/></p>
<p>*) C'est la bonne tante Suson qui devint plus tard madame Gonceru, et
qui, ayant vu de mauvais jours, reçu une pension de Jean-Jacques
Rousseau reconnaissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique surtout avait une influence extraordinaire sur ses sens, et
cinquante ans après, il redisait encore ému, les chansonnettes que sa
bonne tante répétait alors qu'il jouait auprès d'elle. A mesure que
l'âge affaiblissait ses forces, ces souvenirs gagnaient en charme, ils
arrachaient au malheureux philosophe de douces larmes d'attendrissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>*) Isaac Rousseau était bien réellement horloger; un grand nombre
d'autres actes authentiques en font foi, mais dans sa jeunesse il avait
enseigné la danse (actes de J. A. Comparet, notaire, du 6 Décembre
1694). Il s'associa dans ce but avec David Noyret de Genève et Jean
Clément de Paris, et il est assez singulier que le secrétaire du Conseil
l'ait désigné encore comme maître dans cet art, en rapportant le
jugement relatif aux coups portés au sieur Gautier (registre du Conseil).</p>
<p>**) C'était bien peu avant le temps où Jean-Jacques fut définitivement
placé chez son maître Abel Du Commun. L'engagement réciproque que M.
Grenus a publié (Glanures M" 5), fixe au 1er Mai le commencement de
l'apprentissage. Du Commun qui alors n'était pas encore marié, demeurait
rue des Etuves, maison de Duc Morin-Marchinville. On trouve dans un
rapport de la dizaine de Coutance, en 1725, ces lignes : « 3me étage.
Sieur Pierre Morin-Marchinville, sa femme, « un enfant, Abel Du Commun,
graveur, un apprenti, etc. )</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau avait seize ans, une figure intéressante, ses cheveux noirs,
les yeux petits mais excessivement expressifs, sa bouche était jolie,
mais garnie de vilaines dents. Quand il parlait, sa physionomie prenait
un ensemble animé, son babil avait un caractère da naïveté et de
réflexion, il était en même temps timide par naturel et hardi par
calcul. Comment juger autrement ce jeune jouvenceau, qui voyant un
château, se place sous la fenêtre et entonne, comme un trouvère de
Pétrarque : Dans l'heureuse Provence, Jadis on vit les troubadours Dans
les combats porter la lance, Dans la paix chanter les amours, Ils
parcouraient toutes les cours.</p>
<p>Aucune gentille demoiselle, ne parut aux fenêtres du manoir,
Jean-Jacques frappe chez Mme de Warens, il n'ose pas lui confier
verbalement sa demande et il confectionne une véritable supplique, dont
cette femme d'esprit dut beaucoup rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celle-ci, dont l'esprit était orné, connaissait la bonne littérature,
elle était venue fort jeune en Savoie, où, comme dit Jean-Jacques, elle
avait perdu dans le commerce charmant de la noblesse du pays, le ton
maniéré de celle du pays de Vaud, où les femmes prennent le bel esprit,
pour l'esprit du monde, et ne savent parler que par épigrammes.</p>
<p>Mme de Warens pensait pouvoir terminer l'éducation de son protégé et en
faire quelque bon curé de village. Elle le fait instruire au séminaire,
mais il y va comme au supplice, et les seules leçons dont il profite,
sont celles de musique, quant au latin, son maître lui inspire une telle
aversion qu'il n'apprend rien de</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que ce que le pasteur Lambercier lui a enseigné.</p>
<p>Quarante ans après, il en parle encore avec épouvante, tant
l'imagination joue un grand rôle dans cette nature extraordinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau laisse adroitement tomber un bouquet de cerises dans le sein de
la jeune fille.</p>
<p>Que mes lèvres ne sont-elles des cerises, dit mélancoliquement le vieux
philosophe.</p>
<p>Cette scène a donné lieu au charmant tableau que tous nous connaissons
et qui a été tant vanté, en raison surtout des personnages qu'il
représente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel caprice !</p>
<p>Quelle injustice!</p>
<p>Quoi ! ta Clarisse Trahirait tes feux!</p>
<p>Le jour du concert arrive, Jean-Jacques distribue avec un calme
effrayant les diverses partitions, il explique les renvois, on s'accorde
et le signal est donné.</p>
<p>« Non ! depuis qu'il existe des opéras français, dit-il, de la vie on
n'ouït un semblable charivari. » — Les musiciens étouffaient de rire,
mais, au lieu de s'arrêter, ils poursuivent sans miséricorde,
assourdissant le tympan des auditeurs, qui criaient: Quelle musique
enragée! quel sabbat! Heureusement tout prend fin icibas, et
Jean-Jacques eut tout le loisir de regretter son étourderie.</p>
<p>Il fait de longues promenades sur les rives du lac, il y trouve et y
puise ces ravissantes descriptions que nous retrouvons dans la Nouvelle
Héloïse, il s'attendrissait, soupirait et déplorait cette ingratitude du
sort, qui ne lui permettait pas de vivre tranquille, ignoré sur ces
rives enchanteresses. Il ne demandait qu'un ami sûr, une femme aimable,
une vache et un petit bateau, et il se disait qu'il ne jouirait du
bonheur parfait sur cette terre, que quand il aurait ce qu'il désirait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris lui fait une mauvaise impression, il croyait voir un Turin
gigantesque il se trompa, plus d'une déception l'attendait du reste, le
colonel suisse était un vieil avare, et au lieu d'accueillir
Jean-Jacques comme cadet, il voulait lui faire porter l'uniforme du
régiment. Il refuse l'emploi et se venge pour la première fois avec sa
plume en envoyant de méchants couplets au vieil officier.</p>
<p><pb/></p>
<p>reau du cadastre royal n'étaient pas fort gênantes.</p>
<p>Jean-Jacques aimait passionnément la musique, malgré les mécomptes
qu'elle lui avait préparés, il l'étudiait avec un zèle qui ne s'est
jamais démenti, quoique ses progrès, chose étonnante, eussent été très
relatifs. La musique exerçait pour l'imagination de Rousseau une
diversion bienfaisante, elle calmait ce tempérament avide, qui devançait
son temps et courait au-devant des événements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau était loin de penser que l'auteur dont il dévorait le traité
régnerait pendant un demi-siècle sur la scène de l'opéra et qu'il
renverserait lui aussi la routine d'alors. Avant Rameau l'opéra n'était
qu'un monotone récitatif, il introduisit les mélodies variées
dramatiques, il donna une forme neuve aux ouvertures et il eut la gloire
d'être le collaborateur de l'ennemi de Rousseau, disons Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit aujourd'hui sur cette maison l'inscription suivante : Réduit par
Jean-Jacques habité Tu me rappelles son génie, Sa solitude, sa fierté,
Et ses malheurs et sa folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>solations douces et saines qui ont dû séduire les premiers chrétiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IL</p>
<p>J.-J. Rousseau, musicien et littérateur.</p>
<p>Rousseau avait en poche outre son système de notation chiffrée, une
comédie Narcisse, œuvre de jeunesse, dont la préface écrite plus tard,
fut la première expression des idées philosophiques de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teau de Chenonceau, il composa t" l'Engagement témér(,tire » puis G: r
Allée de Sylvie », tout cela en même temps qu'il continuait son travail
sur la chimie.</p>
<p><pb/></p>
<p>la seule grave, mais elle est très grave, elle dénote chez lui une
absence de jugement personnel, une sorte de lâcheté morale, qui le fait
céder aux conseils de quelques joyeux compères de table, et aux
suggestions de la mère de son amie, qui redoute les embarras de la famille.</p>
<p>Personne n'a compris et ne comprendra jamais dans ces actes indignes, le
bon, le sensible Rousseau, et il faut admettre pour l'excuser et non
pour lui pardonner, une faiblesse passagère, l'absence d'un conseiller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où il achève son « Discours de l'origine et des fondements de
l'inégalité parmi les hommes ..- C'était une seconde question posée par
l'Académie de Dijon. —</p>
<p>*) Extrait des registres du Conseil d'Etat de la république de Genève
1755, 18 Juin. On a fait témoigner au sieur J.-J.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa ferveur il veut renverser tout obstacle qui s'oppose à
l'exécution de la mission qu'il s'est imposée, il veut s'affranchir du
joug de l'opinion, des séductions de la fortune et de la servitude des
grands. — Généreux élans d'une belle âme et d'un cœur sensible, mais
fausse appréciation des conditions de la lutte; Rousseau se savait
éloquent, entraînant, il se croyait maître de la situation. Il s'abusa
sur la puissance de son raisonnement et de sa logique, ou bien il ne
comprit pas son temps, cette époque de la toute-puissance d'une société
qui tenait aux préjugés, parce qu'ils assuraient ses privilèges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant cette même année, Rousseau échangea quelques lettres avec
Voltaire, lequel ne parut pas énormément se soucier de correspondre
directement avec lui, et répondit plutôt par son Candide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Nouvelle Héloïse, qui parut la même année, nous retrouvons le
Jean-Jacques des Confessions, dont elle est pour ainsi dire le
complément. Que Rousseau s'appelle St-Preux ou Edouard, c'est toujours
lui qui parle, qui révèle son âme, qui nous entretient de mille sujets
riants ou graves, gracieux ou touchants, et toujours une persuasion
douce.. entraînante, dans un langage enchanteur. Julie eut un grand
succès, surtout auprès des femmes, beaucoup d'entre elles, comme cela
arrive souvent, supposaient ou dans leurs entretiens se plaisaient à
supposer que l'auteur lui-même était le héros de son livre, et loin de
lui nuire, cette illusion en faisait la vogue. Aujourd'hui encore Julie
reste l'œuvre la plus populaire de l'écrivain genevois.</p>
<p>Diderot et d'Alembert, qui avaient par la publication de l'Encyclopédie
soulevé la colère du clergé contre les encyclopédistes, furent obligés
d'abandonner leur œuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de ces pensées viennent s'en grouper d'autres, dont il ne faut
pas exagérer l'application, mais qu'on doit reconnaître vraies dans une
certaine mesure; il veut prouver que les meilleurs enseignements
découlent des choses et non des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle aussi, des préjugés et des erreurs de la société.</p>
<p>Et quand il s'occupe du bien-être matériel de l'enfant, avec quel amour
il se passionne pour le pauvre petit être, son cœur dut saigner, lui qui
avait abandonné ses enfants.</p>
<p>Dans la chaleur de son sujet il accuse les hommes de dénaturer et de
déformer ce qu'a fait le Créateur, l'enfant est « façonné au-dehors par
les sagese femmes et au-dedans par les philosophes. Les Caraïbes « sont
de la moitié plus heureux que nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Parlez-moi de la Révélation, des Ecritures, de ces * dogmes obscurs,
sur lesquels je vais errant dès mon « enfance, sans pouvoir ni les
concevoir ni les croire, « et sans savoir ni les admettre ni les rejeter. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces magnifiques paroles que l'auteur place dans la bouche du vicaire
forment presque la profession de foi philosophique et religieuse
rapprochant Rousseau de son contemporain Haller et l'éloignant de son
adversaire Voltaire, le sceptique qui a fait école. Cette religion du
cœur, que professe Rousseau, était trop belle pour plaire aux hommes,
elle éclairait de ses mêmes rayons les minarets du prophète et la croix
des catholiques, la flèche des réformés et la coupole de la synagogue.
Elle embrasse et illumine tous les cultes et toutes les croyances
sincères, elle est en même temps le culte de tous et la communion
universelle. Voltaire saisi au cœur par cette brûlante explosion
d'éloquence, Voltaire le froid, l'homme de la ligne droite et de la rude
logique, s'écrie: « 0, Rousseau ! tu écris comme un fou et tu agis &lt;
comme un méchant, mais tu viens de parler comme « un sage et comme un
juste ! Lisez, mes amis, et sa« luons la vérité et la morale partout où
elles éclatent, « même dans la méchanceté et dans la démence. »</p>
<p>En même temps qti Emile, paraissait le Contrat social. Il y avait
dix-huit ans que Montesquieu était mort, en laissant derrière lui ce
prodigieux monument littéraire d'où se détachent brillants comme de purs
dia-</p>
<p><pb/></p>
<p>« c'est Monsieur de Voltaire qui a écrit contre le bon « Dieu, et même
contre le gouvernement de Berne ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>entendit-on un jour dans un salon. — Versailles, Berne et Genève se
liguèrent contre Rousseau; Versailles et Berne confisquèrent les livres,
Genève les brûla.</p>
<p>Et de quel droit ce fils de boutiquier vient-il improviser une.
législation !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'heure de la justice et de la reconnaissance a sonné, elle a été lente,
mais elle est arrivée, et elle entoure</p>
<p><pb/></p>
<p>Illustre rêveur, il a pensé une société nouvelle, brusquement
transformée, idée irréalisable, mais ses préceptes n'ont point été
perdus, ils vivent, ils ont germé, et pris racine, la conscience s'est
réveillée remplaçant la confession; le culte de l'Auteur de toutes
choses envahit le monde, et l'humanité enfin rend justice au penseur.
Schiller a consacré une belle page au philosophe Rousseau, c'est devant
son tombeau qu'il parle, il salue le génie qui des chrétiens- a fait des
hommes !</p>
<p>H est incontestable et on l'a su depuis, que le parlement aurait été
fort embarrassé de son prisonnier et qu'en réalité, on le laissa fuir.
Il raconte lui-même avoir rencontré les recors de la justice qui « le
saluèrent en souriant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce fut après cette déclaration, faite par M. Rous« seau lui-même, que
le censeur eut l'ordre de discon« tinuer l'examen, et qu'on dit au
libraire qu'il n'aurait c jamais de permission. D'après ces faits, qui
sont très « certains et qui ne seront pas désavoués, M. Rousseau</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les faits contenus dans ce mémoire sont exacte-</p>
<p>« ment vrais et puisque M. Rousseau désire que je le « lui certifie,
c'est une satisfaction que je ne puis lui « refuser. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>J.-J. Rousseau et la république de Berne.</p>
<p>je touche une terre de liberté. »</p>
<p>Le 18 Juin, c'est-à-dire neuf jours après le décret du parlement de
France, Genève, qui n'avait point les</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme toujours en pareil cas, tout en maudissant l'auteur, on
s'arrachait ses œuvres, ceux qui les avaient lues, se taisaient, les
autres criaient le plus fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>lérance et leur reprochant de refuser un asile qu'on ne refusait pas à
des bandits.</p>
<p>Au préfet d'Yverdon.</p>
<p>*) Pays immédiats comprenaient l'ancienne partie du canton de Berne, et
pays médiats, les contrées de Vaud et Argovie réunies au canton.</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que leurs Seigneuries notifiaient l'expulsion du
malheureux Rousseau, elles soumettaient eu conseil scolaire la
circulaire qui suit: Circulaire aux honorables conseillers scolaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Berne, le 8 Juillet 1762.</p>
<p>Rapport du conseil scolaire aux Magnifiques Seigneurs du Conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que s'échangeaient ces pièces officielles, Jean-Jacques était
dans la plus grande perplexité. —</p>
<p>1 Il pense en philosophe, et se conduit en roi..</p>
<p><pb/></p>
<p>Au préfet d'Yverdon.</p>
<p>Avoyer et Conseil.</p>
<p>A tous les baillis des pays allemands où se trouvent des villes, aux
baillis des 4 villes, ainsi qu'aux baillis des pays welsches.</p>
<p>Jean-Jacques Rousseau, auteur, a édité, il y a quelque temps, un livre
très dangereux, intitulé</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le conseil scolaire, après avoir ouï le rapport touchant la
cause, émet quelques objections.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les conseillers scolaires prient leurs Seigneuries qu'il leur soit
permis, vu l'ordonnance du 10 Juillet écoulé, de représenter qu'ils sont
d'avis que l'amende de 50 écus contre la vente et l'achat de Y Emile de
Rousseau ne soit pas applicable contre les particuliers qui se procurent
ce livre pour leur usage perpersonnel, et qu'elle ne soit applicable que
contre les libraires ; un tel procédé restreindrait trop la liberté de
la littérature, et la publication de pareille ordonnance irait trop loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>J.-J. Ronssean et les Genevois.</p>
<p>*) C. Fontaine-Borgel. Nouvelle description historique et monumentale de
l'Hôtel-de-Ville de la république et canton de Genève.</p>
<p><pb/></p>
<p>dits ouvrages chez tous les marchands libraires, de leur faire
provisionnellement défense d'en débiter aucun exemplaire, et de charger
les Seigneurs scholarques de les examiner et d'en faire rapport au
Conseil, pour, ensuite du dit rapport, être ordonné ce qu'il
appartiendra. »</p>
<p>*) C. Fontame-Borgel. Nouvelle description de l'Hôtel-deville de Genève.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le comte de Ghoiseul, que le Conseil a vu avec beaucoup de déplaisir,
qu'un homme qui se dit citoyen de Genève, et qui, dans l'espace de
quarante ans, n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>a séjourné que quelques semaines, a été assez téméraire pour oser
composer des ouvrages si dangereux.</p>
<p>M. le comte de Choiseul. »</p>
<p>En marge de cette dernière séance du Conseil on lit cette annotation*) :
« Par arrêté du M. C. du 2 Mars 1791, il a été dit que le Conseil ne
pense pas que les décrets contre le sieur Rousseau portent atteinte à
l'honneur de ce grand écrivain, et que ce qu'ils présentent de rigoureux
contre lui se trouve nul et de nul effet, parce qu'il n'a jamais été
ouï. — i Et que cet arrêté sera inscrit en marge du registre où sont
consignés ces décrets. (S.) De Rochemont.</p>
<p>**) Extrait des registres du Conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, mais qu'il ne pense pas que ces décrets portent atteinte à
l'honneur de ce grand écrivain ; que d'ailleurs ce qu'ils présentent de
rigoureux contre lui se trouve nul et de nul effet, parcequ'il n'a
jamais été ouï, ce qui sera inscrit en marge de l'année 1762, où ces
décrets sont consignés.</p>
<p>Les pouvoirs constitués étaient alors le Conseil des 25, celui des 200
(depuis 1738 Conseil des 250) et le Conseil général. Par l'art. 6 de
l'acte de médiation, les médiateurs stipulaient que rien ne serait porté
au Conseil général (composé de tous les Genevois électeurs) qui n'eut
été traité et approuvé dans les Conseils supérieurs. L'art. 7, par
contre, stipule que tout citoyen est en droit de faire les
représentations qu'il jugera convenables au fin de l'Etat, en les
remettant aux Syn= dics ou au Procureur général. L'intention des
médiateurs était de donner au peuple un droit effectif, et</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'en certains cas les représentations du peuple eussent leur effet.</p>
<p>C'est de la collision de ces deux articles 6 et 7 que prit naissance le
différend qui agita Genève pendant de longues années et qui ne prit fin
qu'en 1768. La véritable cause du différend était plutôt dans l'état des
esprits vivement excités par un excès de zèle des Conseils supérieurs.</p>
<p>Le gouvernement de Genève était une aristocratie.</p>
<p>C'est le caractère de la démocratie.</p>
<p>Afin de ne pas faire dégénérer en démocratie l'organisme de la
république de Genève , les auteurs du règlement de médiation de 1738 y
avaient introduit un contre-poids.- Aucune affaire ne pouvait être
portée devant le Conseil général avant qu'elle eut été traitée par les
Conseils supérieurs et approuvée par le Conseil des 200. Devant le
Conseil général personne n'opine, on propose simplement, et le peuple,
comme le faisait celui de Rome, se rend au scrutin, approuve ou rejette.</p>
<p>Le peuple genevois n'avait cependant pas le privilège</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'avait celui de Rome, de se faire proposer des lois par les tribuns,
qui étaient de vrais magistrats.</p>
<p>Rousseau vivait alors près de Paris ; lorsqu'il fut décrété de prise de
corps par le Parlement, il peut s'évader, parce qu'on n'avait aucune
envie sérieuse de le prendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 22 Juin 1762, trois jours après le décret contre Rousseau, le citoyen
Pictet écrivait une lettre au sieur Duvillard, qui la publia et la
répandit dans le public.</p>
<p>Cette lettre inculpait le Conseil d'avoir flétri Rousseau, un citoyen
qui avait bien mérité de la patrie par ses démarches et par ses écrits.
Dans cette lettre on accusait le Conseil d'avoir voulu faire sa cour à
celle de Versailles et réparer le mal que M. d'Alembert peut avoir fait
dans l'article « Genève » de l'encyclopédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le peuple de Genève, ou plutôt les citoyens partisans de Rousseau,
observaient que le jugement rendu contre lui et deux de ses ouvrages
l'avait été sans que l'auteur ait été ouï ni appelé et malgré les
dispositions de l'art. 88 des édits ecclésiastiques.</p>
<p>En ce qui concerne les citoyens Ch. Pictet, auteur d'une lettre, et
Eman. Duvillard, fils, les tribunaux n'avaient point été présidés par
des syndics.</p>
<p>Enfin, en ce qui concerne les livres, il aurait été saisi 24 exemplaires
d'Emile, sans qu'ils eussent été</p>
<p><pb/></p>
<p>prohibés, malgré l'offre faite de les renvoyer hors du territoire de la
république, au sieur Berdin, libraire.</p>
<p>Pendant que cette agitation se produisait, J.-J.</p>
<p>J'ai tâché d'honorer le nom genevois, j'ai tendrement aimé mes
compatriotes, je n'ai rien oublié pour me faire aimer d'eux ; on ne
saurait plus mal réussir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, Monsieur, ma patrie, en me devenant étrangère, ne peut me devenir
indifférente, je lui resterai toujours attaché par un tendre souvenir,
et je n'oublie d'elle que les outrages.</p>
<p>Puisse-t-elle abonder en citoyens meilleurs, et surtout plus heureux que
moi. Puisse-t-elle prospérer toujours, et voir augmenter sa gloire.</p>
<p>Recevez, Monsieur, je vous supplie, les assurances de mon profond respect.</p>
<p>J.-J. Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'étais assez sot pour vouloir persuader au reste de l'Europe que les
Genevois ont désapprouvé le procédé de leur magistrat, ne se
moquerait-on par de moi ? Ne savons-nous pas, me du-ii'l-cn, qne la
bourgeoisie a droit de faire des représentations dans toutes les
occasions où elle croit les lois lésées, et où elle improuve la conduite
des magistrats? Qu'at-elle fait dans celle-ci, depuis près d'un an que
vous avez attendu? Si cinq ou six bourgeois seulement eussent protesté,
on pourrait vous croire sur les sentiments que vous leur prêtez. 0 Voilà
monsieur, ce qu'on me dirait, et ce qu'on aurait raison de me dire. On
ne juge pas les hommes sur leurs pensées, on les juge sur leurs actions.</p>
<p>Il y avait peut-être divers moyens, de me venger de l'outrage, mais il
n'y en avait qu'un de le repousser sans vengeance, et c'est celui que
j'ai pris.</p>
<p>Vous me dîtes que je n'avais point de droit de demander l'abdication de
ma bourgeoisie, mais le dire n'est pas le prouver. Nous sommes bien loin
de compte, car je n'ai pas prétendu demander cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, j'ai attendu, j'ai médité, j'ai cherché longtemps, s'il y
avait quelques moyens d'éviter une démarche qui m'a déchiré, je vous
avais confié mpn honneur, o Genevois, et j'étais tranquille. Mais vous</p>
<p>avez si mal gardé ce dépôt, que vous me forcez de vous l'ôter.</p>
<p>Votre amitié me sera toujours chère, je me ferai toujours un devoir de
la cultiver. Mais je vous conjure, en m'écrivant, de ne pas me la rendre
cruelle., et de mieux consulter votre bon cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un critique célèbre, M. Sainte-Beuve, dans un article de ses Causeries
du Lundi sur les Confessions de Jean-Jacques Rousseau (4 Novembre 1850),
fait cette remarque judicieuse que les premières pages sont trop
accentuées, assez pénibles, et qu'on y trouve tout d'abord un vide
occasionné (expression de Rousseau) par un défaut de mémoire.</p>
<p>Un auteur genevois, le Baron de Grenus, a de son côté fourni les preuves
de ces erreurs qui signalent les deux premiers livres des Confessions.
Il montre que Rousseau était dans une ignorance de bonne foi sur sa
parenté paternelle et maternelle, sur la position de sa famille, qui
d'un côté était plus relevée et de l'autre plus infim; qu'il ne le
croyait. Ces deux livres doivent être envisagés, selon lui, comme de
simples réminiscences, dont la couleur dépendait essentiellement de la
situation d'esprit de l'auteur au moment où il les écrivait, comme aussi
de vagues souvenirs d'enfance qu'une vie</p>
<p>*) Bulletin de l'Institut national genevois. Tome III, 1855. — Etudes
sur l'histoire littéraire de la Suisse française particulièrement dans
la seconde moitié du XVIII ne siècle (par E. H. Gaullieur). — Mémoire
couronné en 1854 par la section des lettres de l'Institut genevois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand parut dans l'Encyclopédie ce fameux article Genève, où d'Alembert
recommandait si chaudement et si maladroite-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi paie M. de Voltaire l'hospitalité, dont par une funeste indulgence
Genève use envers lui ! Ce fanfaron d'impiété, ce beau génie, cette âme
basse, cet homme si grand par ses talents et si vil par leur usage, nous
laissera de longs et cruels souvenirs de son séjour parmi nous ! La
ruine des mœurs, la perte de la liberté qui en est la suite inévitable,
seront chez nos neveux les monuments de sa gloire et de sa
reconnaissance ! )</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, qu'avait fait Rousseau dans ses écrits incriminés?</p>
<p>c Oratio acadelnica habita Genevœ anno 1751, adversus libellum Gallicum
quo elegantissimus scriplor contendit per artes et scientias ante dua
secula restauratas, mores hominum non fuisse perpolitos scd corruptos
potius. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau fut en Suisse mille fois plus populaire que Voltaire, qui, en
politique, n'allait guère plus loin que la monarchie anglaise, et qui
resta aristocrate dans toutes ses allures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>J.-J. Rousseau dans les Etats du roi le Prusse.</p>
<p>Le Maréchal Keith, noble écossais, vieilli au service du roi de Prusse,
avait reçu de celui-ci le gouvernement de Neuchâtel, comme retraite pour
ses vieux jours. C'était un beau vieillard, bon et plein de charité,
auquel s'adressa Jean-Jacques, quand, en Juillet 1762, il vint chercher
un asile dans le village de Motiers-Travers. Le gouverneur du roi
accueillit le proscrit avec bienveillance, il facilita son installation,
le protégea et vint même lui rendre visite depuis son château de
Colombier où il passait l'été.</p>
<p>Rousseau appelait le Maréchal son père et son ami, et cette fois-ci le
pauvre proscrit se trompa moins que précédemment. Lord Keith se chargea
d'obtenir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, une infirmité dont souffrait Rousseau, lui faisait apprécier
le costume large et commode des Orientaux, et il avait monté sa
garde-robe d'un costume arménien complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est point permis, quand on jouit d'une autorité incontestable comme
écrivain et penseur, de tourner autour de la vérité et de railler aussi
impitoyablement les actes d'un homme de génie, sur lesquels Lamartine
jette le ridicule le plus passionné.</p>
<p>La Nouvelle Héloïse faisait sensation dans le monde littéraire, comme le
Contrat dans le monde politique et YEmile dans le monde ecclésiastique.
Le premier provoquait l'admiration, les deux autres la stupeur. Déjà
Rousseau pouvait dire : j'ai des amis dévoués et des ennemis acharnés.</p>
<p>Parmi les premiers nous citerons: Julie Bondeli*), jeune dame bernoise,
pleine d'esprit et admirateur de</p>
<p>*) Julie Bondeli, l'amie de Rousseau et de Wieland, par J.-J. Schâdelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, elle lui écrivit et le proscrit lui répondit.</p>
<p>Rousseau tint compte de la qualité de la visiteuse, et une entrevue eut
lieu. Le récit qu'en fait Julie BondeJi est certainement fort
intéressant, car il nous peint dans un tableau parfait la physionomie de
Rousseau : « Sa position ordinaire est courbée, sa tête se penche « sur
sa poitrine. Mais dès qu'il parle, il se relève et 1 ses gestes comme
ses yeux effacent toute apparence « de faiblesse. Il a 53 ans (c'était
une erreur, il avait « 50 ans), quand il parle, il n'en a que 30 et 80
quand « il ne parle pas. Sa parole est séduisante, comme son r style,
doux et ferme, toujours sur le ton de l'en1 thousiasme. Il parle fort ou
il se tait. — Sa santé 1 est mauvaise, quoiqu'il ne souffre pas énormément.</p>
<p>1 TI n'a plus de sommeil, et on ne peut pas comprendre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors, plusieurs autres personnes imitaient cet exemple, plus de
bouillie, plus de langes, ni de berceau ! — La jeune mère met son enfant
au panier, en 15 jours il s'accomode dans ce meuble nouveau, il pleure
moins, car rien ne le gène. — Il fallait bien que la jeune dame portât à
Rousseau une admiration dégagée de tout préjugé pour accepter ainsi
l'exagé= ration de ses conseils.</p>
<p>r Enfin voici un portrait fidèle de Thérèse Levasseur : « La vérité est
qu'elle a pris sur lui une influence « considérable, qui est la cause
véritable des tourments « qu'il supporte. C'est elle qui règne et
ordonne, toujours occupée, babillarde, toujours mécontente, et Rousseau
juge les hommes par principe, non selon « leur caractère, mais d'après
les obligations qu'il a 1- envers eux. »</p>
<p>Il faut bien qu'il y ait du vrai dans ces lignes expressives, car en
maint passage de ses Confessions on remarque une certaine amertume,
quand il parle de Thérèse, qui n'était plus ce qu'elle était autrefois.
*) Comme nous l'avons vu, le plus grand désir de Rousseau était de vivre
ignoré, loin du monde et de ses bruits ; il était blessé par
l'ingratitude des hommes, il avait défendu leurs droits, rêvé leur
bonheur et il était rejeté de leur société ; il avait chanté les beautés</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivant dans une petite maison hors du village, la solitude ramène en son
âme les besoins religieux qui sont le caractère particulier de cette
nature, il sollicite l'autorisation d'aller au temple et il est étonné
de ce que le pasteur de Montmollin l'accueille avec empres-</p>
<p><pb/></p>
<p>sement, nous relevons de l'analyse des questions qui agitent Genève,
analyse soumise aux Etats de France, Berne et Zurich, qu'il passa la
journée au temple de Motiers, édifiant par son attitude les fidèles du
lieu.</p>
<p>Pendant ce temps, l'Europe s'occupait de lui, les journaux et imprimés
allaient bon train, les plus timides reprochaient aux puissances de
tolérer un aussi dangereux individu. La Sorbonne prononça la censure, et
l'archevêque de Paris publia le mandement historique, qui le froissa
péniblement. Malgré ces tracasseries, Rousseau désirait rester dans
l'isolement jusqu'au moment où, revenu de ses préjugés, le public lui
rendrait enfin justice ; en attendant cet heureux jour, il cherchait à
prolonger ses ressources, qui ne pouvaient suffire que pour un an ou
deux. Afin de n'être pas pris au dépourvu, il reprend son « Dictionnaire
de la musique», auquel il travaillait depuis dix ans, mais ce travail
fut interrompu par des préoccupations d'un autre genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette démarche, comme on l'a vu, loin d'apaiser les esprits, ne fait
qu'animer les partisans et les adversaires du proscrit, l'agitation est
telle que les trois Etats de France, Berne et Zurich se voient obligés à
intervenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>hostilités allait provoquer une nouvelle tempête contre lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps que le Dictionnaire philosophique de Voltaire et par le même arrêt
du 19 Mars 1765.*) Les années s'étaient écoulées, on était alors en 1765,.</p>
<p>Rousseau pensait qu'il se ferait aimer du peuple, car lui l'aimait
passionnément, cet ardent amour pour son semblable suffirait pour
désarmer, de nos jours, l'ennemi le plus acharné, mais alors
l'improbation de l'autorité avait une puissance extraordinaire.
Jean-Jacques versait les aumônes, accueillait les indigents, multipliait
services et conseils, sans pouvoir cependant conjurer la tempête. Le
pasteur de Montmollin, prévoyant quelque scandale, lui conseille de ne
point se rendre au temple pour y communier. — Lamartine, l'impitoyable
critique, dit : Le pasteur et lui finissent par se brouiller et par
s'excommunier pour des vétilles de sacristie ; les habitants prennent
parti pour leur prêtre et lancent des pierres, pendant la nuit, contre
les fenêtres de Rousseau.**)</p>
<p>seil eu date du 21 Mars 1765 : On a brûlé hier, par ordre du parlement
au pied du grand escalier le dictionnaire portatif (écrit voltairien),
les lettres de la Montagne de J.-J. Rousseau et quelques drogues qui
concernent les jésuites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les actes d'agression se multipliaient, les pierres pleuvaient pendant
la nuit, un banc fut enlevé du dehors et placé contre la porte, de façon
que la per-</p>
<p>que Nausicaa n'était qu'une bonne campagnarde et la source, un simple
lavoir de village. » C'est surprendre le génie en flagrant délit
d'enthousiasme intempestif, comme ici nous le surprenons en flagrant
délit de malveillance et de partialité.</p>
<p><pb/></p>
<p>*) Elle se tient encore aujourd'hui le jour de la St-Nicolas Septembre).</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, dans cette oasis verte, au milieu des ondes bleues, que vint
se réfugier, en Septembre 1765, celui qui pouvait déclarer avoir trop
aimé l'humanité. Ce repos de quelques semaines dans le voyage de la vie
a une signification trop réelle, pour qu'on ne s'y arrete quelque peu.
Il venait, ce pauvre philosophe, chercher en ces lieux solitaires,
séparés du monde par une large nappe d'eau, un peu de repos et de
tranquillité après tant de souffrances; il fuyait les hommes dont il
voulait le bonheur, il s'éloignait de cette société qu'il aimait et dont
il rêvait la félicité. Lui-même n'avait pas trouvé le bonheur, mais il
en sentait le prix, la nature, si généreuse envers lui, avait prodigué
chez cet être ses dons les plus nobles, il était doux, sensible, aimant,
il sentait trop et il en souffrait. Sa philosophie était trop précoce,
il était venu au monde trop tôt, et il s'y trouvait isolé et perdu, —
Ceux qui comprenaient son langage l'admiraient, les autres le traitaient
d'insensé ou de scélérat.</p>
<p>Jean-Jacques ne devait connaître que de rares échappées de soleil, les
acclamations lointaines dont le</p>
<p><pb/></p>
<p>Si beaucoup de visiteurs étaient venus le voir A Motiers, il y avait
parmi eux plus de curieux que d'admirateurs sincères, on venait le voir
comme une curiosité, chacun apportait avec lui un préjugé et emportait
une impression.</p>
<p>Pendant un an il attendit la réparation, comme l'amant attend les aveux
de l'amante. Elle ne vint pas, cette réparation, et l'offensé prit sa
plume, le cœur froissé, l'esprit irrité, il écrivit cette lettre émue et
douloureuse. Ah oui! il avait tendrement aimé cette patrie qui le
blessait au cœur, il s'était fait son chevalier, et quoiqu'il n'y eut
passé que sa première jeunesse, il la considérait comme le port dans
lequel il voudrait se reposer de son perpétuel voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pensée d'en appeler au jugement de la postérité est une
consolation, elle fait partie de sa religion, de ce culte dont l'exposé
lui fit si grand tort.</p>
<p>*) J.-J. Rousseau, sa vie, ses idées religieuses, par M. Doret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement pour nous, ses admirateurs, les notes de son génie, les
accents de son cœur n'ont point été perdus, il nous les a laissés comme
pièces du procès, dès lors la cause était gagnée et la réparation acquise.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>Au milieu du lac de Bienne, en face de Gléresse, s'élève l'île de
St-Pierre. Vue de loin, elle est un fouillis d'ombrage du plus
pittoresque effet. Au printemps, quand la feuillée varie de tons, c'est
un vaste tableau aux teintes foncées et claires, en automne, les
feuilles rouges forment des dessins capricieux dans le vert sombre des
sapins et du houx.</p>
<p><pb/></p>
<p>violette, le bois gentil fleurissent ici et là, sous les hêtres et les
chênes. Plus haut, voici une clairière et un pavillon rustique. C'est là
qu'en automne et pendant les vendanges la jeunesse des contrées
environnantes vient danser et fêter les derniers beaux jours.</p>
<p>Sur les hautes chênes aux branches fantastiques roucoulent les ramiers,
le merle siffle sous la feuillée, la fauvette sur la fine branche d'un
cerisier en fleurs jette dans la solitude sa gamme modulée, et au loin
dans le bois, le coucou entretient avec ses congénères des rives son
mélancolique rappel. Parfois un couple de rossignols égarés vient passer
une saison dans l'île, jnais ces hôtes sont rares. Du plateau une vue
splendide s'étend en panorama autour de soi, le lac miroite, .ses
légères lignes papillotent ; ici une hirondelle jette .en passant une
ride dans cette grande glace qui reflète le ciel et les rives ; sur le
versant opposé, voici des vignes, puis au bas un vaste bâtiment de
rustique apparence, entouré de vieux arbres séculaires, un poirier au
tronc moussu et aux branches fleuries, un noyer, une fontaine.</p>
<p>Le rêve se réalisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau avait 53 ans, ce n'était plus le jeune homme ardent, plein
d'illusions, entrant brusquement dans le monde, apportant, pour le
voyage de la vie, son léger bagage et son insouciance, point d'argent,
mais destrésors d'illusions. Il était vieilli, le corps brisé, le
caractère aigri, mais le génie sain, supérieur, dominant toujours d'un
ou deux siècles cette société qui l'obsédait, ces amis qui
l'importunaient et ces ennemis qui le traquaient.</p>
<p>La maison du receveur, c'est ainsi qu'on nomme aujourd'hui encore le
fermier du domaine de l'hôpital,, est un ancien couvent, dédié autrefois
aux apôtresPierre et Paul, et habité par les moines de Cluny.</p>
<p><pb/></p>
<p>On y fait plus, car on n'y fait nulle chose. — « Ce « plus était tout
pour moi, car j'ai toujours peu re&lt; gretté le sommeil ; l'oisiveté me
suffit; et pourvu * que je ne fasse rien, j'aime encore mieux rêver
éveillé c qu'en songe. L'âge des projets romanesques étant &lt; passé, et
la fumée de la gloriole m'ayant plus « étourdi que flatté, il ne me
restait pour dernière es.¡¡; pérance que celle de vivre sans gêne, dans
un loisir &lt; éternel. C'est la vie des bienheureux dans l'autre * monde ;
et j'en faisais désormais mon bonheur su&lt; prême dans celui-ci. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet ouvrage, dont il est question dans ses Confessions</p>
<p><pb/></p>
<p>et dans ses Rêveries, devait le distraire et l'occuper dans ses vieux
jours.</p>
<p>Il fallait cependant bien s'organiser, s'aménager dans le petit réduit
de l'habitation, cela se fait, mais sans nuire aux occupations favorites
du solitaire, qui goûte enfin le bonheur terrestre rêvé autrefois.</p>
<p>*) La plupart non affranchies.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai lu qu'un sage évêque, dans la visite de son -c diocèse, trouva
une vieille femme qui, pour toute « prière, ne savait dire que 0 ! Il
lui dit : Bonne mère, « continuez de prier toujours ainsi ; votre prière
vaut « mieux que les nôtres. Cette meilleure prière est aussi c la
mienne. »</p>
<p>7</p>
<p>J.-J. RoJsin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond de cette chambre de travail se trouvait le lit, couvert d'une
étoffe rayée bleu et blanc, trois chaises, qui ont été changées,
garnissaient avec deux tables simples ce modeste réduit. Dans les coins,
empilés, des livres et. des chères paperasses, sur le rebord de la
fenêtre une boîte, pleine de graines fourragères qui séchaient au soleil.</p>
<p>La saison était avancée, le vent soufflait souvent froid et violent, les
chataîgniers de l'île, les seuls de la contrée, avaient laissé tomber
leurs fruits mûrs, on avait cueilli les raisins des côteaux et les cuves
pleines garnissaient la vaste cave du monastère. Rousseau était triste,
inquiet, des propos lui avaient été rapportés, M. de Graffenried, le
bailli de Nidau, lui avait</p>
<p><pb/></p>
<p>témoigné tant de bienveillance et d'amitié qu'il ne pouvait croire qu'on
le traquerait encore dans l'asile qu'il s'était choisi.</p>
<p>Manuel du Conseil du 21 Octobre 1765.</p>
<p>- *) Archives de l'Etat.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière journée que Rousseau passa dans l'île, de nombreuses visites
lui arrivèrent du voisinage, ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>Demain, mon cœur déchiré, De regrets amers navré Va rompre sa douce
chaîne, Et se livrer, sans appui, Aux traits que dardent sur lui, La
calomnie et la haine.</p>
<p>Adieu, retraite chérie, Où, des méchants oublié, Sous les-yeux de
l'amitié, Je laissai couler ma vie ; Où, dans ton sein maternel, Nature,
fille du ciel, J'avais trouvé ma patrie.</p>
<p>Adieu, paisible rivage, Où le sort le plus indulgent Dépose pour un
moment Les débris de mon naufrage.</p>
<p>Lieux charmants dont la douceur Ranimait mon faible cœur, Fatigué d'un
long orage.</p>
<p>*) L'île de St-Pierre, par J. Germiquet-Neuveville.</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, source pure et claire, Qui souvent près de tes eaux Me vit
chercher le repos, La fraîcheur et le mystère ; Quand, loin des feux du
midi, Je foulais le sol fleuri De ta rive hospitalière.</p>
<p>Toi, qu'un vent léger balance, Adieu, lac au sein d'argent, Où, sous un
ciel caressant, J'errais avec indolence, Goûtant les vagues douceurs Des
pensers longs et rêveurs, Et du soir et du silence.</p>
<p>Lac brillant, fontaine pure, Lit de mousse, ombrages frais, Amis
bienveillants et vrais.</p>
<p>Douce paix, retraite obscure, Tout fuit, hélas! et demain Ton enfant
t'appelle en vain ; Je t'ai perdue, — ô nature!</p>
<p>Ah ! fuyez, vaines alarmes !</p>
<p>Adieu sur ces bords chéris, Qu'il me reste, ô mes amis, Votre tendresse
et vos larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Julie Bondeli de J.-J Schædelin.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII.</p>
<p>Les choses allèrent même si loin qu'un bienveillant-bernois lui offrit
un asile chez lui, hors de ville, afin qu'il put éviter d'y être lapidé.</p>
<p>Plus heureux que Rousseau, un aventurier dangereux, le sieur Joseph
Basalmo, eut le privilége de pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre Thérèse errait avec lui, réunissant les bagages, elle suivait
cet homme qui ne trouvait plus de tranquillité nulle part.</p>
<p>A l'âge de 60 ans, c'est-à-dire en 1772, l'auteur d'Emile avait terminé
un vrai travail sur la constitution de la Corse. Le petit peuple de
cette île luttait depuis longtemps pour sa liberté, et il l'aurait obtenue</p>
<p><pb/></p>
<p>sans l'intervention armée de la France, qui dut envoyer en 1771 des
forces imposantes pour pacifier l'île.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il était maigre et d'une taille moyenne. Une de ses épaules paraissait
un peu plus élevée que l'autre, soit que ce fut l'effet de l'attitude
qu'il prenait dans son travail, ou de l'âge qui l'avait voûté, car il
avait alors soixante ans. D'ailleurs il était fort bien proportionné. Il
avait le teint brun, quelques couleurs aux pommettes des joues, la
bouche belle, le nez très bien fait, le front haut et élevé, les yeux
pleins de feu. Les traits obliques qui tombent des narines vers les
extrémités de la bouche, et qui caractérisent la physionomie,
exprimaient dans la sienne une grande sensibilité, et quelque chose même
de douloureux. On remarquait dans son visage trois ou quatre caractères
de la mé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Près de lui était une épinette, sur laquelle il essayait de temps en
temps des airs. Deux petits lits de cotonnade rayée de bleu et de blanc,
comme la tenture de sa chambre; une commode, une table et quelques
chaises faisaient tout son mobilier. Aux murs étaient attachés un plan
de la forêt et du parc de Montmorency, où il avait demeuré, et une
estampe du roi d'Angleterre, son ancien bienfaiteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je lui parlai de ses ouvrages et je lui dis ce que j'en aimais le
plus, c'était le. devin du village et le troisième volume de YEmile. 11
me parut eharmé de mes sentiments, c'est aussi, me dit-il, ce que j'aime
le mieux avoir fait; mes ennemis ont beau dire, ils ne feront jamais un
devin du vil/age. Il nous montra une collection de graines de toutes
espèces, il les avait arrangées dans une multitude de petites boîtes. Je
ne pus m'empêcher de lui dire que je n'avais jamais vu personne qui eut
ramassé une si grande quantité de graines et qui eût si peu de terre.
Cet idée le fit rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>me remercia de mon attention. Mais le jour suivant, j'en reçus un autre
d'un ton bien différent. En voici la copie : « Hier, Monsieur, j'avais
du monde chez moi qui m'a empêché d'examiner ce que contenait le paquet
que vous m'avez envoyé. A peine nous nous connaissons et vous débutez
par des cadeaux : c'est rendre notre société trop inégale : ma fortune
ne me permet point d'en faire. Choisissez de reprendre votre café ou de
ne plus nous voir. Agréez, mes très humbles salutations. J.-J. Rousseau. »</p>
<p>Je lui répondis, qu'ayant été dans le pays où croissait le café, la
qualité et la quantité de ce présent le rendait de peu d'importance ;
qu'au reste je lui laissais le choix de l'alternative qu'il m'avait donnée.</p>
<p>Combien sommes-nous ? lui dis-je. Trois : vous, ma femme et moi. Quand
je bois du vin, lui répondis-je, et que je suis seul, j'en bois bien une
demi-bouteille, et fen bois un peu plus quand je suis avec des amis.</p>
<p>Il en apporta une seconde bouteille.</p>
<p>Sa femme servit deux plats : un de petits pâtés et un autre qui était
couvert. Il me dit, en me montrant le premier: voici votre plat et
l'autre c'est le</p>
<p><pb/></p>
<p>mien. Je mange peu de pâtisserie, lui dis-je, mais j'espère bien goûter
du vôtre. Oh! me dit-il, ils nous sont communs tous deux ; mais bien des
gens ne te souciant pas de celui-là: c'est un mets suisse; unpotpourri
de lard, de mouton, de légumes et de chataîgnes. Il se trouva excellent.
Ces deux plats furent relevés par des tranches de bœuf en salade,
ensuite par des biscuits et du fromage; après quoi sa femme servit le café.</p>
<p>r: Pendant le repas nous parlâmes des Indes, des Grecs et. des Romains.
Après le dîner, il fut me chercher quelques manuscrits. Il me lut une
continuation d'Emile, quelques lettres sur la botanique, et des morceaux
charmants, traduits du Tasse. Comptez-vous donner ces écrits au public ?
Oh! Dieu m'en garde î dit-il, je les ai fait ponr mon plaisir, pour
causer le soir avec ma femme.</p>
<p>«Oh! oui, que cela est touchant 1 reprit-Mine Rousseau ; cette pauvre
Sophronie ! j'ai bien pleuré quand mon mari m'a lu cet endroit-là.
Enfin, elle m'avertit qu'il était 9 heures du soir ; j'avais passé dix
heures _de suite comme un instant. » *) La mélancolie de Jean-Jacques
augmentait de jour en jour, il était des moments où, tout entier absorbé
dans ses souvenirs, il oubliait ses folles terreurs, mais son mal
reprenant le dessus, il voyait des ennemis partout, et cependant,
infatigable travailleur, il continuait son labeur incessant, grossissant
chaque jour l'énorme trésor de pensées qu'il allait laisser derrière
lui, œuvres, pensées et réflections dont on a dit avec raison : Lu Il
faut les lire, puis les relire et les relire encore. »</p>
<p>*) Oeuvres de Bernardin de St-Pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII.</p>
<p>Voltaire et Rousseau.</p>
<p>Voltaire venait depuis peu de rentrer en France, lorsque Rousseau
obtenait la couronne au concours de Dijon ; cet inconnu avait traité le
sujet d'une façon magistrale, mais au point de vue antiphilosophique.</p>
<p>Voltaire en fut indigné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire, qui a dix-huit ans de plus que son adversaire, éprouve pour
lui un de ces sentiments indéfinissables qui sont une sorte d'affection
colère, il le gronde, il le tance, il le traite de fou sauvage, et
cependant il s'occupe sans cesse de lui, il lui arrive de demander
brusquement: a Où est Jean-Jacques? Que fait Jean-Jacques ? &gt; comme on
demanderait: « Quelle heure est-il » — Il disait volontiers: -
Jean-Jacques et moi ».</p>
<p><pb/></p>
<p>est toute remplie de l'enthousiasme que provoqua la lecture de ces œuvres.</p>
<p>« Jean-Jacques est fou, cela est certain ! et cependant, lisez, mes
frères, propagez les saines doctrines, c'est le sermon sur la montagne »
; ailleurs il écrit : « J'ai fait relier en or ce petit livre. »</p>
<p>Et ce qui agaçait Voltaire, c'était la simplicité que conservait
Jean-Jacques au milieu de ses triomphes littéraires. Lui, le riche
Voltaire, qui avait fait du désert une colonie prospère, qui voyait,
alignées comme les batteries de l'armée, les charues des cultivateurs da
Ferney, lui, le seigneur campagnard, qui prêtait aux grands de ce monde
et ne craignait pas de leur envoyer du papier timbré, le richard
Voltaire était humilié en un mot.</p>
<p>Mais « cet ancien horloger », cè fou de Jean-Jacques reparaissait alors.
« Imprudents j, s'écriait-il, c vous refaites l'œuvre coupable des
théologiens ; ils avaient mis entre l'homme et Dieu leurs doctrines
insensées et vous y remettez vos systèmes, vous recommencez à</p>
<p>charger les épaules du peuple de fardeaux qu'il ne peut et ne veut plus
porter ; vous troublez et gâtez un des plus beaux mouvements qu'il y eut
dans l'histoire.</p>
<p>A l'heure où par toute la terre les hommes commen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet éternel rébus, qui passe dans l'histoire du monde par toutes les
phases critiques de l'expérience, commence cependant par devenir lucide.</p>
<p>Depuis 1778, cent ans ont passés sur les théories de Voltaire et sur ce
qu'il appelait les utopies de ce fou de Jean-Jacques. Aujourd'hui ce
dernier a raison sur son contradicteur. En sera-t-il de même demain?</p>
<p>Le peuple écoutait, distrait d'abord, ces grandes vérités reconnues
aujourd'hui, il s'y intéressait ensuite, et il se formait dans son sein
cette puissante société</p>
<p><pb/></p>
<p>française de la révolution qui ne fit que des œuvres de génie, parce
qu'elle ne copia rien, qui fut puissante, parce qu'elle ne parodia aucun
système.</p>
<p>Le premier était en France, le puissant et spirituel M. de Voltaire,
.l'autre était l'ancien horloger, JeanJacques, quoi, le contradicteur
qui venait constamment gâter la joie du premier, brouiller ses cartes et
compromettre le jeu.</p>
<p>Et, chose étrange, tous deux travaillaient pour l'avenir, c'est comme
si, pressentant le terrible orage, chacun d'eux eut rivalisé de conseils
pour en organiser les effets. Et tous deux se lisaient assidûment;
Rousseau soupirait parfois, il voulait bien soutenir la lutte, mais la
critique de Voltaire le blessait, il avoue dans ses Confessions, ne pas
aimer ce genre de discussion.</p>
<p>- En certaines circonstances, Jean-Jacques faisait preuve d'un vrai
courage ; n'a-t-il pas créé le mariage civil, et cet exemple n'a pas été
oublié, car l'état civil était proclamé en France le 20 Septembre 1792
et en 1804 le Code civil en a défini les attributions et fixé les
garanties.</p>
<p>Malheureusement l'acte de volonté de Rousseau fut tncore gâté par la
fatalité qui s'acharnait après lui,</p>
<p><pb/></p>
<p>*) Voltaire, sa vie et ses œuvres, par Eug. Noël.</p>
<p><pb/></p>
<p>On était alors au commencement de 1778, Voltaire avait vieilli,
Rousseau, plus jeune de dix-huit ans, était plus affaibli encore,
Voltaire avait retrouvé des forces, il avait terminé sa tragédie
nouvelle « Irène », et il désirait la voir jouer.</p>
<p>*) (Emile). Les hommes, dit-il, ne sont point faits pour être entassés
en fourmilières, mais épars sur la terre qu'ils doivent cultiver. Les
villes sont le gouffre de l'espèce humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>des plantes, dont il analysait la structure et qu'il classait ensuite
dans ses collections. Amant de la nature, il cherchait en elle les
consolations de la vieillesse.</p>
<p>« Seul et délaissé, je sentais venir le froid des pre« mières glaces, et
mon imagination tarissante ne peu« plait plus ma solitude d'êtres formés
selon mon « cœur. »</p>
<p>L'homme est tout dans ces mélancoliques pensées, Jean-Jacques sentait
les forces l'abandonner, la lutte, les infortunes, l'ingratitude
l'avaient désillusionné de ce monde, désaffectionné des hommes, il ne
lui restait au cœur que cet amour inaltérable des choses de la nature.</p>
<p>Tout en aimant passionnément son pays natal, le philosophe genevois se
retrouvait partout dans sa patrie, pourvu que ce fut la campagne, la
solitude, la vie des champs. Tout au contraire de lui, Voltaire,
l'ermite de Ferney, ne se sentait point trop âgé pour entreprendre le
voyage de Paris, il caressa longtemps cette idée et il la mit à
exécution au moment où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout cela n'était que le prélude de ce qui l'at.</p>
<p>tendait, car du Louvre au théâtre des milliers de voix l'acclamaient au
passage, et dans le théâtre même, c'était un tumulte frénétique. Le
comédien Brisard apporta aux dames une couronne, celles-ci voulurent
couronner le vieillard qui s'y refusa longtemps. Après le premier acte
d'Irène le buste de Voltaire parut sur la scène, acteurs et actrices,
chargés de guirlandes, s'avancèrent, Brisard plaça la première couronne,
les autres suivirent, pendant que Mme Vestris récitait quelques vers*)
en l'honneur de l'illustre écrivain.</p>
<p>La foule enthousiaste criait : « Vive notre Homère ! »</p>
<p>*) Aux yeux de Paris enchanté Reçois en ce jour un hommage Que
confirmera d'âge en âge La sévère postérité !</p>
<p>Non, tu n'a pas besoin d'atteindre au noir rivage Pour jouir des
honneurs de l'immortalité, Voltaire, reçois la couronne Que l'on vient
de te présenter : Il est beau de la mériter, Quand c'est la France qui
la donne !</p>
<p><pb/></p>
<p>81 Vous m'étouffez sous les roses, » disait le vieillard qui pleurait de
joie; sous cette brûlante communion de la foule avec ses pensées, il
retrouvait des forces, lui, le vieillard, amaigri, faible et chancelant.</p>
<p>Trois mois auparavant il avait reçu l'abbé Gaultier, qui le voyant si
faible, avait voulu converser -avec lui au sujet de ses intentions
religieuses.</p>
<p>*) Voltaire, sa vie et ses œuvres, par E. Noël.</p>
<p><pb/></p>
<p>ma pauvre femme, embrassons-nous ! »</p>
<p>Voltaire quittait ce monde au lendemain du triomphe, sûr des regrets de
la France entière, le pauvre Rousseau mourait isolé, doutant du monde et
en disant tristement : « Ma pauvre femme, embrassons-nous ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX.</p>
<p>La réparation.</p>
<p>Est-il permis d'admettre que l'auteur des lettres sur Y Immortalité de
l'âme, la Consciencele Duel et le Suicide ait pu céder au désespoir. —
Thérèse, dont le témoignage n'est pas suspect, a soutenu la mort
naturelle, d'autre part, l'historien de Rousseau, Musset Pathay, et Mme
de Staël disent qu'il y a eu suicide, malgré le témoignage du sculpteur
Houdon. — La supposition du suicide nous paraît non seulement dénuée
d'apparence, mais encore de fondement.</p>
<p><pb/></p>
<p>La statue décrétée par l'Assemblée nationale n'a pas été exécutée ; un
buste assez mesquin fut placé au coin de la rue Plâtrière, qui devint de
ce fait la rue Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p>En -1815, les armées alliées qui pénétrèrent en France, passèrent à
Ermenonville, elles exemptèrent ce petit village de toute réquisition,
en mémoire de l'illustre écrivain qui y était mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour de la réparation est venu, cent ans ont passé sur l'injure, et
la reconnaissance publique dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Chap. Pag.</p>
<p>La réparation - ( 7 j r v A IX 129</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
