<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Dumas, Alexandre (1824-1895)">Alexandre Dumas</author>
<title>Entr'actes. Série 2 / par Alexandre Dumas fils,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Dumas, Alexandre (1824-1895)</author>, <title>Entr'actes. Série 2 / par Alexandre Dumas fils,...</title>, <date>1878</date>,description :,400 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62275716</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1878">1878</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES COMPLÈTES</p>
<p>D'ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>EN 'J' R ACT E S</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ŒUVRES COMPLÈTES D'ALEXANDRE DUMAS FILS DE
L'ACADÉMIE FRANÇAISE Format grand in-18</p>
<p>ANTONINE j vo]" AVENTURES DE QUATRE FEMMES. 1 LA BOITE D'ARGENT.,. l_
CONTES ET NOUVELLES t_ LA DAME AUX CAMÉLIAS 1LA DAME AUX PERLES 1_ DIANE
DE LYS.,. 1LE DOCTEUR SERVANS t_ LE RÉGENT MUSTEL J_ LE ROMAN D'UNE
FEMME. 1 SOPHIE PRINTEMS. 1TRISTAN LE ROUX. t_ TROIS HOMMES FORTS., 1_
LA VIE A VINGT ANS. 1 AFFAIRE CLÉMENCEAU. - Mémoire de l'Accusé. 1 —
THÉÂTRE COMPLET avec préfaces inédites 5 — THÉRÈSB. 1-</p>
<p>THEATRE L'AMI DES FEMMES, comédie en cinq actes.</p>
<p>LE BIJOU DR LA REINE, comédie en un acte, en vers.</p>
<p>LA DAME AUX CAMÉLIAS, drame en cinq actes.</p>
<p>LE DEMI-MONDE, comédie en cinq actes.</p>
<p>DIANE DE LYS, comédie en cinq actes.</p>
<p>L'ÉTRANGÈRE, comédie en cinq actes.</p>
<p>LA FEMME DE CLAUDE, pièce en trois actes et une préface.</p>
<p>LE FILLEUL DB POMPIGNAC, comédie en quatre actes.</p>
<p>LE FILS NATUREL, comédie en cinq actes.</p>
<p>LES mus DE MADAVK AUBRAY, comédie en quatre actes.</p>
<p>MONSIEUR ALPHONSE, pièce en trois actes.</p>
<p>LE PÈRE PRODIGUE, comédie en cinq actes.</p>
<p>LA PRINCESSE GEORGES, pièce en trois actes.</p>
<p>LA QUESTION D'ARGENT, comédie en cinq actes.</p>
<p>UNE yisiTE DE NOCES, comédie en un acte.</p>
<p>UNE LBTTRE EUR LES CHOSES DU JOUR 1 v(,1.</p>
<p>NOUVELLE LETTRE DE juBius A sort AMI A-D- Révélations curieuses et
positives sur les principaux personnages de la guerre.actuelle,
augmentée d'un avant-propos de George Sand 1 — UNE NOUVELLE LBTTRE SUR
LBS CHOSES DU JOUR 1 — L'HOMME-FEMME (42* ÉDITION) 1 —</p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRACTES</p>
<p>PAR</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS FILS DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Deuxième SÉRIE</p>
<p>C - L</p>
<p>PARIS CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES RUE
AUBER, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1878 Droits da reproduction et de traduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ENTR'ACTES</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DU</p>
<p>SUPPLICE D'UNE FEMME</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de novembre dernier, je reçus de M. de Girardin une lettre que
je gardai, les autographes de M. de Girardin étant de ceux qu'on garde,
et dont voici le contenu : « Mon cher ami, je lis mercredi, en petit co»
mité et après dîner, le Supplice d'une femme, » dont il faudra peut-être
changer le titre en le » Supplice des convives. Etes-vous assez brave, »
c'est-à-dire assez mon ami pour venir dîner et » me dire votre
impression ? Si vous pensez qu'il » faut enterrer la femme dans un
carton, elle y » sera enterrée le soir même.</p>
<p>» A vous de tout cœur.</p>
<p>» E. DE GIRARDIN. »</p>
<p>Comme le dit M. de Girardin dans sa préface, il m'a presque vu naître,
et nous nous sommes peu perdus de vue depuis vingt ans. J'étais un de
ses amis. J'étais très-fier qu'un homme de son mérite voulût bien me
prendre pour juge d'une de ses œuvres, quelle qu'elle fût.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était le public en miniature, formé de tous les éléments divers qui
composent le public des théâtres : gens du monde, critiques, hommes de
lettres : il y avait donc moyen d'obtenir un jugement, en tous cas une
impression. M. de Girardin lut le premier acte.</p>
<p>On ne dit rien.</p>
<p>La donnée était des plus périlleuses, pour me servir du mot de ses amis,
et la manière dont il la présentait la rendait plus périlleuse encore.</p>
<p>L'acte était mal fait, commençant par où il aurait dû finir et finissant
mal. Cependant il y avait une donnée, prise sous les rideaux de la vie
conjugale. C'était audacieux, vrai et inadmissible.</p>
<p>Une femme, mariée depuis dix ans, est depuis huit ans la maîtresse de
l'associé de son mari.</p>
<p>Elle a une enfant que le mari croit la sienne, et dont l'amant est
certain d'être le père. Cet amant, Alvarez, aime cette femme, Mathilde, et</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Girardin lut le second acte.</p>
<p>Après la lecture de cette scène, l'ut dièze de l'idée, le centre de la
pièce, M. de Girardin s'interrompit et me dit : - Eh bien?</p>
<p>- J'attends, lui dis-je.</p>
<p>Mais une situation n'est pas une idée. Une idée a un commencement, un
milieu et une fm, une exposition, un développement et une conclusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sortez-en. Je vous le donne en mille, et je vous donne la situation si
vous la - voulez. Celui qui fera une bonne pièce avec ce point de départ
sera le véritable auteur de la pièce, et je ne lui réclamerai rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>dix-huit cents spectateurs, c'est autre chose.</p>
<p>Quel mari! Où en fait-on de ce bois-là? Comment ! en pleine confiance,
en plein bonheur, en plein amour, un homme apprend qu'il est trompé
depuis huit ans, que depuis cette époque les caresses de sa femme ne
sont que des précautions, que sa fille est ou n'est pas de lui, car en
vérité il n'y a guère moyen de s'y reconnaître, et son premier mouvement
n'est pas d'étrangler cette femme et de tuer cet enfant ! il ne sent pas
sa rai son lui échapper, et il ne fond pas en larmes avec des
imprécations contre le ciel, contre l'injuste ciel! Quel homme est-ce
là? D'où vient-il? Qu'estce qu'il a donc dans l'âme et dans le ventre ?</p>
<p>Quel sérail a-t-il gardé? Commence par tuer, par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le grelot fut attaché, et la pièce fut déclarée dangereuse,
injouable, impossible, toutes épithètes saupoudrées de ce sucre fin que
les gens bien élevés ont toujours dans leurs poches.</p>
<p>Alors M. de Girardin m'interpella directement et me dit : « C'est sur
vous que je compte pour trouver un dénoûment. » On s'était rejeté, en
effet, sur l'absence de conclusion.</p>
<p>On exigera d'autant plus de votre pièce que rien ne vous force de la
faire. Chacun de nous a posé ses conclusions dans cette cause éternelle.
Voyons la vôtre, il n'y en a pas 1. Le suicide par voie du</p>
<p>1. Après avoir tiré au sort, en mettant leur nom sur de petits morceaux
de papier, lequel des deux, Alvarez ou Du-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Roman d'une femme, qui se termine par un duel où le mari succombe,
autre châtiment que vous ne pouvez pas infliger. En tout cas, et sans
rien décider d'autre part, il n'y a de dénoûment noble, touchant et
impitoyable, comme il doit être, que si le mari garde l'enfant. Cherchez
dans ce sens-là. Moi, je chercherai de mon côté. Il y a dans votre pièce
une scène qu'il ne faut pas perdre. » En effet, j'aurais voulu faire
vivre cet enfant, déclaré non viable, pour son père d'abord, qui
paraissait l'aimer, et ensuite pour le plaisir de faire un tour de force
réputé impossible. Amourpropre d'artiste.</p>
<p>— Oui.</p>
<p>- Vous vous en chargeriez ?</p>
<p>- Parfaitement, sans savoir encore où j'irais.</p>
<p>— Eh bien, essayez. Je vous enverrai mon ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>nuscrit ; vous me mettrez en marge vos observations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de progression. Tout en faisant mes réserves sur, la valeur intrinsèque
de ma dernière comédie J (Vanité! tu ne nous abandonnes jamais!), je
m'étais bien promis de changer ma manière, le cas échéant, et de
profiter de cette expérience, car je ne suis pas entêté, et je suis de
l'avis de celui qui disait de Voltaire : « Il y a quelqu'un qui a plus
d'esprit que lui, c'est tout le monde. »</p>
<p>Franchement, j'en appelle au public qui me donne raison depuis quinze
jours sans connaître les détails que je lui expose aujourd'hui,
pouvaitil se présenter une meilleure occasion de faire cette épreuve
nouvelle ? Était-il un sujet qui demandât plus de concision, plus de
rapidité, plus d'adresse ? Fallait-il procéder autrement que par le
mouvement, le fait et les larmes? Le temps de reprendre haleine, le
public était révolté ; un entr'acte d'un quart d'heure, qui permît de
réfléchir, la pièce était perdue.</p>
<p>Le spectateur devait subir ce drame comme un accès de fièvre, sans le
prévoir ; en sentir la vérité dans les pulsations de son cœur, et n'en
connaître le danger qu'après, c'est-à-dire trop tard. C'est avec une
sorte de fièvre que je l'écrivis moi-même, au crayon, dans mon lit, en
promenade, tant j'avais peur de laisser refroidir l'inspiration (pardon
du mot) ; et, pour me reposer de ce travail, et pour qu'il ne s'effaçât
point,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ce n'est plus ma pièce, me dit M. de Girardin quand j'eus achevé ma
lecture.</p>
<p>— Je ne sais pas ce que c'est, lui dis-je, mais c'est venu ainsi, et je
crois, j'affirme même que c'est ainsi que cela doit venir. Du reste,
faites imprimer, comme c'est votre habitude, ce manuscrit nouveau,
lisez-le bien attentivement, faites vos observations en marge,
renvoyezle-moi, je reprendrai et je refondrai vous avec moi, s'il le
faut; mais je crois que l'œuvre est au point.</p>
<p>Je rapportai le tout. -</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Girardin envoya en effet la brochure au directeur du
Théâtre-Français, en lui écrivant (la lettre est restée aux archives du
théâtre) : « Mon cher Directeur, » Voici le nouveau manuscrit. Dumas est
sûr » d'un grand succès. Lisez, et dites-moi si vous » êtes de son avis. »</p>
<p>Ceci se passait le 2 ou le 3 décembre.</p>
<p>M. de Girardin demanda une lecture. On la lui donna pour le 14; mais, du
3 au 14, M. de Girardin, qui n'était pas encore bien convaincu que la
dernière version était la meilleure, fit rentrer tant bien que mal dans
celle-ci tout ce qu'il put reprendre de son ancien texte, remania, mêla
le tout, changea le dénoûment, et, pour conclure, lut au comité un drame
partie de moi, partie de lui, dont il ne m'avait pas donné connaissance,
comme il aurait peut-être dû le faire, en raison de notre collaboration
et surtout de mon amitié pour lui, dont je venais de lui donner une</p>
<p><pb/></p>
<p>J'appris alors ce qui s'était passé. M. de Girardin, que je revis, ne me
parla pas de ses corrections. Je ne lui en dis rien. Après tout, il
devait signer la pièce ; c'était lui qui en avait eu l'idée et qui
devait en prendre la responsabilité ; je ne comptais pas l'empêcher de
faire même de mon travail ce que bon lui semblerait; il ne se gênait pas
avec moi : on ne se gêne pas avec ses amis ; il arriverait du reste ce
qui pourrait.</p>
<p>Bonne chance. Je ne donnai plus signe de vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnée?</p>
<p>— Certainement.</p>
<p>—Eh bien,je l'aurais exécutée pour moi comme j'ai fait pour vous.
Maintenant, je ne puis pas mieux vous dire : je vous prends votre part
au prix que vous voudrez. Je fais représenter la</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce ici, sous mon nom, et je garantis qu'elle a un immense succès. »</p>
<p>Régnier et M. Édouard Thierry étant témoins !</p>
<p>Ce dernier argument et la manière dont, séance tenante, Régnier
interpréta le sentiment de la scène de la lettre qu'il a si
admirablement jouée depuis, achevèrent de convaincre M. de Girardin, qui
déclara « qu'il était inutile de lire son troisième acte et que
décidément il acceptait ma version. » M. Édouard Thierry voulait bien se
charger du nouveau remaniement dans le cas où l'on pourrait utiliser
quelques-uns des changements de M. de Girardin. Je reçus mon premier
bulletin de répétition, les répétitions devant être, du consentement de
M. de Girardin, dirigées par moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mon cher, lui dis-je avec cet heureux sangfroid dont la nature m'a
doué, je le regrette d'autant plus que j'ai fait tout mon possible pour
que ça ne fut pas aussi détestable que ça l'était. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Après quoi je quittai ma place et montai sur le théâtre, laissant M. de
Girardin partir sans dire un mot aux artistes confondus, peinés,
troublés surtout par une pareille sortie, c'est le mot.</p>
<p>Je rentrai chez moi, assez naïf pour croire qu'avant le lendemain
j'aurais reçu un mot amical de M. de Girardin, qui remettrait les choses
en leur état régulier.</p>
<p>Rien.</p>
<p>Ainsi mon temps, mon expérience, qu'il veut bien reconnaître
aujourd'hui, le meilleur de moimême, car j'avais la conscience d'avoir
écrit une œuvre intéressante, dans une forme nouvelle, raisonnée,
voulue, forgée par moi, toute ma personne enfin, mise loyalement,
modestement, filialement au service du caprice littéraire d'un ami, non
pas comme mon adversaire paraît vouloir l'insinuer, pour gagner quelques
billets de mille francs, que je gagnerais plus nombreux sous mon nom que
sous le sien, mais pour empêcher un des hommes</p>
<p><pb/></p>
<p>les plus remarquables de l'époque de se livrer désarmé et ridicule, en
pays étranger, aux coups et aux rires des nombreux ennemis qu'il a le
bonheur d'avoir, tout cela n'a pu ni arrêter ni reprendre sur les lèvres
froides et dédaigneuses de M. de Girardin ce mot : « C'est détestable ;
» mot injuste, démontré faux aujourd'hui, et qu'il n'avait plus le droit
de dire après notre dernière conférence, notre dernière lecture et sa
dernière déclaration.</p>
<p><pb/></p>
<p>parle, déposée dans les archives de la ComédieFrançaise.</p>
<p>Je n'acceptai pas les billets auxquels j'avais droit pour la première
représentation. M. de Girardin les prit tous, en me faisant dire par le
secrétaire de l'administration, M. Verteuil, que si je voulais des
billets, je pouvais lui en faire demander. « Merci, mon maître; et si je
suis bien sage, qu'est-ce que vous me donnerez encore? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>me connaissait pas, du moins en cette affaire, et que rien ne prouvait
mon droit, si ce n'est mon affirmation, dont il ne faisait aucun cas.
Sur quoi il passait outre. Cependant M. Michel Lévy était venu me faire
une visite toute cordiale, pour que je ne m'en tinsse pas aux termes
rigoureux de son huissier, et il vint une seconde fois m'offrir, de la
part de M. de Girardin, la moitié du prix de la vente.</p>
<p>Les pièces ne sont pas comme les enfants.</p>
<p>Elles peuvent avoir ostensiblement deux pères, et si, pour une raison ou
pour une autre, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'eût acceptée que je n'eusse rien dit, et j'aurais laissé entrer cet
enfant littéraire dans cette famille politique.</p>
<p>On aurait été un peu étonné de l'y voir tout seul au milieu de frères et
de sœurs d'une tout autre race ; on aurait murmuré mon nom pendant
quelque temps, puis on n'aurait plus rien dit, car il vient toujours un
moment où l'on ne dit plus rien, et M. de Girardin eût passé pour le
père unique et véritable. Telles étaient mes intentions formelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me serais contenté de la conscience intime d'avoir exécuté une œuvre
bonne, honnête, utile.</p>
<p>Je la regrette, je la déplore, non pour moi, je ne puis qu'y gagner,
mais pour celui qui l'a écrite dans un moment de mauvaise humeur dont je
ne puis deviner la cause, ou sous l'influence de mauvais conseils, ou
par la seule habitude de la discussion. Elle me met dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais discuter cette préface, paragraphe par paragraphe, comme s'il
s'agissait de l'Adresse.</p>
<p>Je laisserai de côté les théories dramatiques de mon adversaire. En art
comme en tout, les meilleures théories sont celles qui réussissent.
Aristote, Euripide, Shakespeare, Racine, Molière, ont établi des bases
sur lesquelles nous vivons.</p>
<p>Je propose ce petit amendement :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ainsi s'explique comment j'ai demandé, » et non consenti, etc., ainsi
qu'il résulte des explications que j'ai données dans cette réponse.</p>
<p>Voici qui est plus grave : même page :</p>
<p>un travail de coupures et de remaniements n'est pas mon affaire. De
plus, il était impraticable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 10 :</p>
<p>« La pièce que j'ai lue, le 14 décembre 1864, au » comité du
Théâtre-Français, et qui a été reçue, » c'est la mienne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 11 :</p>
<p>« Comment, aux répétitions, le manuscrit que » je n'avais pas admis
a-t-il été SUBSTITUÉ au ma» nuscrit que j'avais lu au comité?»</p>
<p>Comment M. Édouard Thierry, directeur du Théâtre-Français, c'est-à-dire
du premier théâtre du monde, administrateur au nom du gouvernement,
fonctionnaire public, officier de la Légion d'honneur, représentant du
ministre des BeauxArts et de la maison de l'Empereur, va-t-il recevoir
et prendre une pareille accusation ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» ED. THIERRY.</p>
<p>» 19 mars 1865. »</p>
<p>Je trouve dans la préface de M. de Girardin :</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>ALVAREZ, DUMONT, MATHILDE.</p>
<p>( Voir la brochure, page 12.) SCENE XII.</p>
<p>ALVAREZ, MATHILDE.</p>
<p>SCÈNE XIII.</p>
<p>ALVAREZ, seul.</p>
<p>(Voir la brochure, page 21.)</p>
<p>Et je trouve au commencement de la page 22 : « Ainsi finissait le
premier acte, etc., etc. »</p>
<p>Je cherche dans le manuscrit de M. de Girardin, celui qu'il nous a lu en
petit comité, le seul que je connaisse, que j'aie jamais connu, avant
d'avoir écritmapièce et même après l'avoir écrite, et je trouve :</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>LES PRÉCÉDENTS, ALVAREZ, DUMONT, MADAME LARCEY, MATHILDE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Si je suis en retard, ce n'est pas ma faute, c'est la faute de ma
nouvelle femme de chambre qui ne sait rien trouver.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Ma chère, j'ai la loge.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Quelle loge?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Impossible d'accepter.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>La raison?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Alvarez dîne avec nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Il y a une place pour lui.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Et Larcey?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>(A Dumont.) Je vous défends de me reconduire. (Mathilde sort avec madame
Larcey.)</p>
<p>SCÈNE XII.</p>
<p>DUMONT, ALVAREZ.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Quelle évaporée que cette femme! Quelle navette toujours en mouvement!</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>C'est le monde. dont elle est la vivante et parfaite image. La vie est
une étoffe dont le temps est la chaîne. il faut bien que le monde en
soit la trame.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je n'en vois pas la nécessité.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Oh! toi! l'indifférence personnifiée! tu ne vois la nécessité de rien.
tu n'aimes rien.</p>
<p>SCENE XIII.</p>
<p>LES PRÉCÉDENTS, MATHILDE.</p>
<p>MATHILDE, apercevant Jeanne dans un petit coin où elle jouait</p>
<p><pb/></p>
<p>Que faites-vous donc ici, Mademoiselle? Je vous avais dit d'aller
retrouver miss Brown.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Quelle nécessité de la faire descendre ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Le jour de sa fête, n'est-ce pas le moins qu'elle dîne avec son parrain ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>D'accord, mais par exception.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Alvarez a raison. tu es trop sévère pour Jeanne.</p>
<p>Mais qu'as-tu donc? tu as les yeux rouges. on croirait que tu as pleuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Non. je suis sortie. peut-être est-ce la poussière.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Il a plu toute la nuit, il n'y a pas de poussière.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Alors, peut-être est-ce un coup d'air. (Apercevant sur la table l'écrin
que Dumont a apporté.) Mais quel est Cet écrin que je n'avais pas vu?
(Regardant Henri.) Encore!</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Pourquoi ce mot : encore?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Parce que tous les jours c'est un présent nouveau.</p>
<p>(Elle ouvre l'écrin.) Ah! la magnifique parure d'émeraudes ! le beau
collier ! la belle broche ! l'admirable peigne ! le délicieux bracelet !
Et ce diadème d'impératrice ! Henri, tu veux donc faire mourir d'envie
toutes les femmes de mes amies qui disent, en te voyant dé pouiller
ainsi pour moi tous les bijoutiers de Paris, que ce n'est plus de la
générosité, mais de la prodigalité.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XIV.</p>
<p>(Qui termine l'acte.) LES PRÉCÉDENTS, UN VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Madame est servie.</p>
<p>DD510XT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et vous qu'une pensée, c'est d'en faire un instrument de supplice pour
me torturer.</p>
<p>FIN DU PREMIER ACTE.</p>
<p>C'est ici qu'il y a substitution, car la scène entre Mathilde et
Alvarez, dans le manuscrit que je cite, le seul que je connaisse, etc.,
etc., com mencela pièce au lieu de la terminer. Je la trouve ainsi
formulée :</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>ALVAREZ, JEANNE, MATHILDE.</p>
<p>JEANNE, courant vers Mathilde.</p>
<p>MATHILDE, avec impatience.</p>
<p>Oui, oui, elle est très-belle et il est très-beau !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>D'où venez-vous donc ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je viens de faire des visites.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Il n'est pas cinq heures.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>il en est six.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Il parait que ce n'est qu'avec moi que le temps vous semble long!</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Chère maman, permets-moi, je t'en prie, de ne pas quitter mon cher petit
parrain.- Il est si bon, il m'aime tant. et je l'aime tant! ,</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Quand je vous dis de faire une chose, Mademoiselle, vous devez la faire
sans répliquer.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>La chère enfant se plaît avec nous. Pourquoi la renvoyer si sèchement ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Un enfant de son âge ne doit pas avoir d'autres volontés que celle de sa
mère. Puis il faut qu'on l'habille pour le dîner.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>ALVAREZ, MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ, avec une fureur concentrée.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>De quel mot, Monsieur, voulez-vous donc que je me serve?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>De celui que vous voudrez, mais pas de celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Il n'y en a pas d'autre.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Trouvez-en un.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous savez bien que votre mari n'est pas son père, puisqu'elle est ma
fille !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Dites ce que vous voudrez, Madame ; cela vous regarde et ne me regarde pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous faites de mon existence un supplice !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous faites de ma vie un martyre !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>De quoi vous plaignez-vous ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je me plains de ce que vous ne m'aimez pas et de ce que vous adorez
votre mari.</p>
<p>MATHILDE, avec hauteur.</p>
<p>Et quand cela serait, Monsieur !</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous n'en avez pas le droit.</p>
<p>MÀTHILDE.</p>
<p>Je n'ai pas le droit d'aimer mon mari ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Non, MATHILDE.</p>
<p>Et cependant si cela était ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ah ! si j'en étais sûr, je vous tuerais!</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Tuez-moi donc tout de suite : c'est tout ce que je souhaite. Je serais
délivrée de cette vie qui n'est plus pour moi qu'un long tourment.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Oh! je le sais bien. Aussi, quelque ardente que soit ma jalousie,
quelque violent que soit mon caractère, je saurai me contenir, et cette
vengeance que vous appelez ne sera pas la mienne.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que ferez-vous donc?</p>
<p>ALVAREZ Ce que je ferai?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>J'emmènerai ma fille.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous n'en avez pas le droit !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Si je ne l'ai pas, je le prendrai..</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que dirait mon mari?.</p>
<p>♦ ALVAREZ.</p>
<p>Votre mari dirait ce qu'il voudrait. Quand vous m'exaspérez, tout ce que
je souhaite, c'est une explication et une rupture avec lui. Ces efforts
continuels que, par condescendance pour vous, il me faut faire pour me
contenir et me contraindre quand il est là. toujours là. me sont odieux.
Cette contrainte de chaque instant, cette dissimulation de tous les
jours, s'aigrissent au fond de mon cœur, y fermentent et s'y changent en
haine. Votre mari. je le hais !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous. le haïr ! c'est impossible, après ce que vous avez fait pour lui.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce que j'ai fait, ce n'était pas pour lui, c'était pour vous.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Mais est-ce qu'Henri n'était pas votre ami d'enfance, votre camarade de
collège ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ne l'appelez pas Henri, Madame, je vous le défends.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>En vérité, je ne sais plus quel nom lui donner quand je vous parle de
lui. Si je l'appelle mon mari, vous vous emportez; si je l'appelle
Henri, vous devenez furieux. Il n'y a pas de mari insupportable dont le
joug ne me parût moins odieux que le vôtre. Que parliez-vous donc tout à
l'heure des efforts que vous faisiez pour vous contenir !</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>La nature est plus forte que la volonté. Comment voulez-vous que je me
contienne? vous faites tout ce qu'il faut pour m'irriter.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que fais-j e?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ah ! si vous m'aimiez, je n'aurais pas tous ces défauts que vous me
reprochez et qui vous déplaisent.</p>
<p>mais vous ne m'aimez pas. vous ne m'avez jamais aimé !.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Alors comment expliquez-vous que je me sois mise dans la situation qui
m'a brisée ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>De votre ami.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>De votre mari. ce qu'il fallait pour payer ses acceptations, jamais je
n'eusse été.</p>
<p>- MATHILDE, avec indignation et fierté.</p>
<p>Votre amant. dites le mot, Monsieur! osez le dire. Vous m'avez donc
achetée!</p>
<p>ALYAREZ.</p>
<p>Je vous aimais. L'amour est une flamme qui purifie tout.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Pourquoi donc la flamme du vôtre m'a-t-elle flétrie?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous m'insultez ! vous me bravez !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Pas de phrases, Madame. Je vous le répète, ce n'est pas votre mari que
j'ai voulu sauver.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est donc moi que vous avez voulu perdre?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>J'avais tout essayé, sans y réussir, pour vous faire partager cette
ardente passion qui me dévorait, qui me dévore plus que jamais, que rien
n'a assouvie; que rien n'a calmée ; il n'y avait que l'exaltation de la
reconnaissance causée par un grand service rendu.</p>
<p>qui pût faire cesser votre froideur.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Alors vous vous êtes dit.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je ne me suis rien dit. je n'ai rien calculé. J'ai couru chez mon agent
de change, et, sans hésiter, sans réfléchir, sans rien écouter de ce
qu'il me disait pour m'en détourner, je lui ai donné l'ordre de vendre à
tout prix tous mes titres.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Combien de fois mon mari, les larmes aux yeux, ne m'a-t-il pas cité ce
beau trait d'amitié avec des transports d'admiration !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce mot. toujours ce mot : mon mari. Ne vous en déshabituerez-vous donc
jamais?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et vous, ne cesserez-vous donc jamais d'en être jaloux?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Comment ne le serais-je pas? N'ai-je pas sur vous autant de droits que
lui ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je porte son nom.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Mais vous êtes la mère de ma fille ! vous ne pouvez le nier ! vous me
l'avez dit.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ah! que n'ai-je eu le courage de le faire !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Invoquer cette prétendue preuve contre l'ami qui vous a fait le
sacrifice le plus grand qu'il pût faire.</p>
<p>celui de consentir que Jeanne fût de votre religion uniquement afin
qu'elle pût vous donner ce nom : mon parrain. ce serait une indignité,
ce serait une infamie ! Vous ne l'oseriez pas !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela dépend de vous.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>De moi?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Les tribunaux dont vous me menacez. s'ils condamnaient la mère, ne lui
laisseraient pas sa fille.</p>
<p>que gagneriez-vous donc au scandale qui me perdrait?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE..</p>
<p>A ce prix. jamais !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>chassée de votre famille. repoussée du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>langage. Vous ne diriez plus: Jamais !. Enfin j'y gagnerais de rendre à
votre mari toutes les cruelles souffrances que je lui dois.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Il les ignore !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Eh! que m'importe qu'il les ignore! En ai-je donc moins souffert?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Eh bien ! nous nous battrions !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et si vous le tuiez ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Eh bien! je le tuerais.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Mais non. non. Henri ne se battraitpas avec vous.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Et pourquoi donc?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Parce qu'il est votre obligé, Monsieur !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous savez bien, Madame, qu'il ne l'est plus. Vous</p>
<p><pb/></p>
<p>savez bien qu'en 1852 Henri a voulu absolument me rembourser, sur sa
part de bénéfice et avant tout partage, la perte que j'avais réalisée en
1848.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela ne détruit pas le service rendu.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Faut-il donc vous répéter encore une fois que Henri est mon associé,
mais qu'il n'est pas mon ob- ligé !. Qu'ai-j e fait?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous lui avez prêté onze cent mille francs.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Avec son associé ! avec son camarade de collège ! Et le monde, qu'en
eût-il pensé et qu'eût-il dit ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je t'aime tant !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Jean, ne pouvez-vous donc m'aimer avec plus de calme et de raison?</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>C'est impossible.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est de la démence.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous vous l'imaginez.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que voulez-vous dire ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Que cela ne peut plus durer ainsi.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Il y a sept ans, vous n'étiez pas si tendre pour votre mari que vous
l'êtes devenue.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est la jalousie qui vous fait le supposer. Je suis ce que j'ai
toujours été.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>1 MATHILDE.</p>
<p>Avant que je fusse votre maîtresse. J'a. chève votre phrase.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Avant que vous fussiez ma femme. car légitimement, Mathilde, tu es ma
femme.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Moi !. votre femme ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Oui! car il n'y a de vrai mariage que celui que la nature a consacré par
la naissance d'un enfant. Légalement, tu es la femme de Henri Dumont ;
mais légitimement, tu es la femme de Jean Alvarez.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Il doit y avoir quelque vieux mélodrame ayant pour titre : la Femme à
deux Maris !</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Garde-toi de railler un amour tel que le mien. Ah !</p>
<p>dis-moi, Mathilde, dis-moi que tu m'aimes autant que tu aimes Henri !</p>
<p>MATHILDE, embarrassée et hésitante.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Dis-moi que tu m'aimes plus !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est un autre sentiment.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Lâche ! tu n'oses pas avouer la vérité ! Tu n'oses pas avouer que tu
l'aimes et que tu ne m'aimes pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Si cela était, ce serait. votre faute.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Comment?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous me le demandez, je vais vous le dire ! Vous - m'avez appelée lâche,
je vais être franche.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Oui. Sois-le donc. Ose donc l'être!</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela est vrai, quand je me suis mariée, ou plutôt quand mes parents
m'ont mariée, j'ai épousé M. Dumont sans amour et sans haine, sans
préférence ni répugnance; je l'ai épousé uniquement parce qu'il avait
demandé ma main, qu'il avait une belle fortune et que j'avais une belle
dot; que c'était, pour l'un et</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'autre, un mariage parfaitement convenable.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Mais comment me receviez-vous ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Amicalement.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous étiez glaciale !MATHILDE.</p>
<p>J'étais indifférente.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>C'est ce qu'il y a de pis.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Pourquoi eussé-je été autrement?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Parce que je vous avais dit que je vous aimais.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Est-ce qu'il y en a une meilleure pour être aimé que d'aimer éperdument
? Je vous aimais. et je t'aime. Malhilde, comme jamais aucune femme n'a
été aimée d'aucun homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>La passion ne calcule rien !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ce n'est pas son éloge, c'est sa condamnation.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Condamnation ou éloge, elle est ainsi.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Pour essayer de vous justifier, vous dites que Henri n'est plus votre
ami; mais il l'était alors, et l'amitié.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ah ! sans la naissance de Jeanne et la terreur que je vous inspire, il y
a longtemps que vous m'eussiez échappé. il y a longtemps que vous
m'eussiez écon-</p>
<p>duit. il y a longtemps que vous m'eussiez brouillé avec votre auguste
époux et que vous m'eussiez fermé votre porte !. Ah ! ah ! ah ! (Il
ricane avec fureur.) Il y a longtemps que vous m'eussiez brisé comme je
brise cette coupe. (Il brise une coupe placée sur une table).</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Jean ! que faites-vous ? Si mon mari vous entendait !. Si mon mari
entrait!.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>fin que vous n'aimez pas votre fille. parce qu'elle n'est pas la sienne.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous dites que je n'aime pas ma fille?. C'est faux.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Non, vous ne l'aimez pas. ou du moins vous ne l'aimez pas comme je
l'aime. S'il fallait donner votre vie pour sauver l'un des deux, votre
fille ou votre mari, ce serait Henri. votre Henri. que vous sauveriez.
et ce serait Jeanne. ma Jeanne. que vous laisseriez périr ! Ah ! dites
donc que je ne vous connais pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela fût-il vrai que je ne ferais que racheter un tort et accomplir un
devoir.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Grands mots empruntés au vocabulaire de toutes les femmes coupables.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Après m'avoir déshonorée, injuriez-moi aussi, Monsieur !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>C'est vous, Madame, qui venez de m'insulter.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>De quelle manière ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>En me disant que vous me haïssiez et que vous me méprisiez. ,</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je ne vous l'ai pas dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je l'ai lu au fond de votre pensée.</p>
<p>MATHILD E.</p>
<p>Cela serait, que vous m'avez fait assez souffrir pour que cela fût juste.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce que vous avez souffert n'est rien en comparaison, je vous en
préviens, de ce que je vous prépare</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Taisez-vous ! taisez-vous ! J'ai entendu une porte s'ouvrir. Si c'était
Henri! (Un instant de silence.) Heureusement, ce n'est personne.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Jean, combien de fois ne vous ai-je pas pardonné?</p>
<p>Une semaine, une seule, s'est elle jamais écoulée, depuis sept ans, sans
que vous ayez commencé par me menacer et sans que j'aie fini par où je
vais finir encore ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Cette fois, ce sera la dernière, je te le promets.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Et tu fais bien ! car s'il y a des liens indissolubles qu'on peut
rompre, il y a des chaînes qu'on ne saurait briser.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Oui, ce sont celles qu'on a mérité de porter.</p>
<p>Mais, pour oublier, parlons d'autre chose. (Avec impatience.) Parlez-moi
donc !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>De quoi veux-tu que je te parle? Quand tu es là.</p>
<p>près de moi. devant mes yeux. je ne sais. je ne trouve qu'un mot. C'est
le mot : Je t'aime.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'a fait la Bourse?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Elle a monté. Non, elle a baissé.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Quel temps fait-il?</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Un temps brumeux. Vous le savez bien, puisque vous êtes sortie.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ah! c'est vrai, et vous m'en faites souvenir. Je n'ai que le temps
d'aller changer vite de robe pour le dîner. Je reviens.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je ne te laisse pas partir que je ne t'aie embrassée, et que tu ne
m'aies dit : « Je te pardonne. »</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je vous pardonne. Mais ne me retenez pas. (Il l'embrasse. Elle
s'éloigne.) SCÈNE V.</p>
<p>ALVAREZ, seul.</p>
<p>Je ne pourrai donc jamais me corriger de mes em- portements. Ah ! qu'au
lieu d'être né en Espagne, on est heureux d'être né en Suisse ! Ces
Genevois, comme Henri, ce n'est pas du sang qu'ils ont dans les veines,
c'est de la neige. Ils ont bien raison d'être ainsi, car les femmes
n'aiment que les hommes qui ne les aiment pas. L'idéal des femmes, c'est
une âme glacée. Ce qui devrait les glacer les brûle, et ce qui devrait
les brûler les glace. Elles trouvent que ce qui est passionné n'est pas
distingué. La distinction !</p>
<p><pb/></p>
<p>me supporter. comme si j'étais le mari. Ce sont les deux rôles
renversés. Ah ! si j'étais raisonnable, je prendrais une grande et
irrévocable résolution.</p>
<p>Je me marierais. Me marier!. Jeanne. ma chère - petite Jeanne que j'aime
tant. la priver de ma fortune. Jamais. jamais.</p>
<p>(Il sonne.) Continuons.</p>
<p>Je trouve dans la préface de M. de Girardin :</p>
<p>ACTE DEUXIÈME</p>
<p>SCÈNE IV.</p>
<p>MATHILDE, après une pause marquée.</p>
<p>(Voir la brochure, page 23.)</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>DUMONT, MATHILDE.</p>
<p>(Voir la brochure, page 24 et suivantes.)</p>
<p>Je cherche dans le manuscrit que M. de Girardin nous a lu en petit
comité, — le seul dont j'aie jamais eu connaissance, etc., etc., et je
trouve :</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE VI.</p>
<p>MATHILDE, MADAME LARCEY.</p>
<p>MADAME LARCEY. 1</p>
<p>Bonjour, ma chère, je viens vous remercier pour ma fille.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Où donc est-elle?. Est-ce que vous ne l'avez pas amenée ?. Est-ce que
Claire serait malade?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Si Claire avait été malade, je ne serais pas venue.</p>
<p>Jeanne a arrêté Claire au passage et l'a retenue.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'en savez-vous, Léonie? Les plus beaux fruits sont souvent ceux qu'un
ver choisit pour les ronger.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous exagérez, Léonie.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Non, je dis la vérité. Votre mari a dix millions au moins.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous dites mon mari. c'est la maison qu'il faut dire.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Soit, la maison. Mais votre mari n'a qu'un associé, et cet associé aime
Jeanne comme si elle était sa fille. Aussi le monde dit-il que, pour lui
laisser toute sa fortune, M. Alvarez ne se mariera jamais.</p>
<p>, MATHILDE.</p>
<p>Ah ! le monde dit cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Il faut bien que le monde jase, ma chère. S'il ne disait pas de mal, il
en ferait, et il vaut encore mieux qu'il n'en fasse pas et qu'il en dise.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>En dire, c'est quelquefois en faire.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Bah ! bah ! moquez-vous donc de tout ce qu'on dit.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'est-ce qu'on dit donc encore?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Mais vous le savez bien, ma chère!</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Non, je vous jure, je n'en sais rien.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Eh bien ! l'on dit. mais en l'air et vaguement, que M. Alvarez, auquel
on ne connaît aucune maîtresse, a une passion folle pour vous, et l'on
ajoute.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qui dit cela ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Trois ou quatre femmes. qui vous envient. celles qui vous flattent le
plus quand elles viennent chez vous.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'ajoutent-elles ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Qu'il n'est pas possible qu'une si grande passion ne finisse pas par
vous toucher.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Elles disent cela?. Elles parlent de moi?.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Ça vous étonne ! ça ne devrait pas vous étonner, car M. Alvarez ne vous
quitte pas plus que son ombre.</p>
<p>MATHILDE, vivement.</p>
<p>Et derrière mon mari. Il ne m'est pas arrivé une seule fois de sortir
avec M. Alvarez.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et si je ne les ménageais pas, qu'est-ce qu'on dirait ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>On dirait la même chose, avec cette seule différence, qu'on ajouterait
que vous les bravez.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Rien. Quand on enterrerait la médisance, qu'estce qu'on y gagnerait, ma
chère? Est-ce que la calomnie ne lui survivrait pas ?</p>
<p>-. MATHILDE.</p>
<p>Oh ! c'est bien différent.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Entre la calomnie et la médisance, où est la différence ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Elle est énorme. Elle est aussi grande que celle qui existe entre
l'hypocrisie et la vertu.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'importe ! Contre la médisance on est si faible !</p>
<p>mais contre la calomnie on est si fort !</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Vous croyez, ma chère ?. C'est une erreur !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>En quoi ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>C'est qu'on ne brave pas la médisance et qu'on brave la calomnie.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Eh bien ? MADAME LARCEY.</p>
<p>Eh bien ! vivre en guerre avec la calomnie est plus dangereux que de
vivre en paix avec la médisance.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Penseriez-vous que les traits de la calomnie ont moins de prise sur une
femme que sur un homme?.</p>
<p>Il y a des suppositions et des commentaires auxquels personne n'échappe.
Mais, rassurez-vous, Mathilde, pour avoir le droit de les dédaigner et
de les mépriser, il suffit d'avoir la conscience nette et de savoir que
ces suppositions ne sont pas vraies. La vérité, heureusement, finit
toujours par l'emporter.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Volontiers. Mais lorsque les enfants dansent, ils aiment tout autant que
leurs parents n'y soient pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Si vous le préférez, restons.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Pourquoi ma rivale ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela ne serait pas surprenant. Elle a un mari si long. si laid. et si
bavard!</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je n'en avais jamais fait la remarque.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Vous ne l'aimez donc pas ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qui?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>M. Alvarez.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>J'ai de l'amitié pour lui.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>De l'amitié seulement ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est le parrain de ma fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Cela, tout le monde le sait, et le monde, qui a le nez fin comme un
ogre, se défie des parrains, qui sentent la chair fraîche.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ce que vous dites là, Léonie, est affreux.</p>
<p>SCÈNE VII.</p>
<p>LES PRÉCÉDENTS, JEANNE, en tête d'une bande d'enfants, dansant le galop,
entrant par une porte et sortant par une autre porte. On entend
l'orchestre dans le lointain.</p>
<p>Le monologue de Mathilde et la scène entre Mathilde et Dumont, dans le
manuscrit que M. de Girardin nous a lu, etc., etc., occupent les scènes
VIII, IX, X, XI, XII, XIII, XIV, XV, XVI, XVII, ainsi formulées :
(Mathilde vient de recevoir la lettre d'Alvarez qu'un valet de chambre
vient de lui apporter sur un plateau d'argent.) SCÈNE VIII.</p>
<p>MATHILDE, seule.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ne te préoccupe d'aucun détail : j'aurai tout prévu.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IX.</p>
<p>MATHILDE, JEANNE, ENFANTS.</p>
<p>On entend l'orchestre. Nouvelle invasion des enfants dansant un autre
galop. Jeanne se détache et saute au cou de Mathilde.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Oh! ma petite mère, comme je m'amuse!</p>
<p>MATHILDE, avec une impatience contenue.</p>
<p>Amusez-vous ! amusez-vous, Mesdemoiselles, mais ailleurs que dans cette
pièce. (Les enfants sortent en continuant leur galop.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE X.</p>
<p>MATHILDE, seule.</p>
<p>Ce sera du moins l'honneur dans la honte.</p>
<p>SCÈNE XI.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes ses petites amies les honneurs des salons ! Oh !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>La lettre que voici. Henri, lisez-la.</p>
<p>DUMONT, après avoir lu la lettre.</p>
<p>Mathilde! qu'y a-t-il de vrai dans cette lettre?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Tout.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je ne le crois pas. je ne veux pas. je ne peux pas le croire.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Croyez-le.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Il n'est pas possible que cela soit.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cela est.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Si cela était, ce ne serait pas vous qui me l'affirmeriez. Mathilde,
Mathilde, dites-moi que c'est une calomnie que vous dédaignez de relever
et dont vous vous faites en ce moment un jeu cruel contre moi.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ce n'est pas une calomnie, c'est la vérité.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>La vérité !. Ah ! tel est le poids dont elle m'accable qu'il m'ôte même
la force de l'indignation et de la colère. La vérité!. Qu'ai-je donc
fait, mon Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour mériter de perdre ainsi en un seul instant toutes les illusions qui
étaient la récompense de mes efforts ?</p>
<p>Seigneur, soutenez-moi et guidez-moi! La vérité!..</p>
<p>Quelle résolution puis-je prendre? quelle conduite dois-j e tenir?
(Montrant Mathilde.) La chasser?. quel éclat!. La garder?. quelle
honte!. Que vais-je faire?. que vais-je devenir? (S'adressant à
Mathilde.) Et vous, malheureuse, qu'allez-vous devenir et que
comptez-vous faire?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ce que vous exigerez.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Quand ma vie est ainsi brisée, quelle volonté puisje avoir? Paternité,
n'es-tu donc qu'un mensonge!</p>
<p>Ainsi cette Jeanne que j'aimais si tendrement n'était pas ma fille. Elle
était la fille.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>D'Alvarez.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>D'Alvarez!. Vous l'aimiez donc bien, madame?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je ne l'ai jamais aimé.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous osez le dire !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je vous le répète, monsieur, je n'ai jamais aimé que vous. Et c'est lui
qui m'a fait vous aimer tant !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mais alors, comment avez-vous été la maitresse de cet homme?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE,</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Eh ! pourquoi donc le monde serait-il plus incrédule que moi ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>horreur contre laquelle elle se débat depuis sept années, qui ont duré
sept siècles !.</p>
<p>DU MONT, vivement.</p>
<p>Le voile qui a trop longtemps couvert mes yeux se déchire. La vérité
m'apparaît dans toute sa nudité.</p>
<p>Votre possession, Mathilde, a été le prix que l'infâme Alvarez a mis au
service qu'il m'a rendu?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Non. S'il y eût mis ce prix, s'il eût eu l'infamie</p>
<p><pb/></p>
<p>de me proposer un marché, je l'eusse refusé avec indignation. Entre le
malheur d'une faillite expliquée par une révolution et la honte d'une
femme qui se vend, même pour payer les créanciers de son mari, je
n'eusse pas hésité.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Alors, que s'est-il donc passé ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Est-ce que ce qui se passe dans les mystères de l'imagination d'une
femme peut toujours se dire? Ce qui m'a égarée dans un jour, dans une
heure d'indicible entraînement, c'est au contraire la noblesse apparente
ou réelle de l'ami qui, pour sauver un ami, venait de faire sans hésiter
un sacrifice de plus d'un million.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ah ! Mathilde, Mathilde ! je suis encore plus malheureux que si vous
étiez plus coupable. Ce que je saisis, ce que je comprends, ce que vous
me dites, ce que je crois, oui, vous avez raison, le monde ne le croira
pas. Jamais il ne croira que j'aie ignoré pendant si longtemps ce que
lui n'ignorait pas. Jamais il ne croira que je n'aie rien soupçonné
d'une liaison.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XII.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT, JEANNE, ENFANTS.</p>
<p>On entend de nouveau l'orchestre. — Troisième invasion des enfants
dansant un galop. — Jeanne se détache et va se jeter dans les bras de
Dumont.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Mon petit père, que je t'embrasse. C'est le dernier galop, nous allons
goûter. Mais tu parais triste et maman aussi! Pourquoi donc? Ah! je ne
veux plus aller goûter. Je veux rester avec vous pour vous consoler tous
les deux.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Non, non, Jeanne; allez goûter.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Maman, pourquoi donc que papa me dit : Allez?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Un enfant doit toujours obéir et ne jamais faire de questions.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Va, Jeanne. va goûter, tu vois que toutes tes petites amies t'attendent.</p>
<p>JEANNE.</p>
<p>Ah! cela m'est bien égal, mes petites amies.</p>
<p>quand tu as l'air triste et fâché. Je veux savoir pourquoi tu es en
colère contre moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Va! va! ce n'est pas contre toi que je suis en colère.</p>
<p>MATHILDE, sèchement.</p>
<p>Assez, mademoiselle, assez!. Obéissez donc!</p>
<p>(Jeanne sort tristement, ses amies la suivent. r SCÈNE XIII.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ah! Mathilde, que je suis malheureux! Ah! mon Dieu ! qui m'aviez comblé
de tant de faveurs, de quelle faute me suis-je donc rendu coupable, pour
que votre colère tombe et s'appesantisse ainsi sur moi?</p>
<p>SCÈNE XIV.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT, MADAME LARCEY.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Ma chère, puisque vous ne revenez pas, c'est moi qui reviens vous dire
adieu. La charmante fête ! Oh !</p>
<p>comme tous ces enfants se sont amusés !. Claire ne voulait absolument
pas s'en aller.</p>
<p>En cet instant, ne pas pouvoir rester seuls ! (Haut.) Pourquoi
l'emmenez-vous sitôt?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Je suis attendue.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Alors je ne vous retiens pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>A demain?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT, affectant l'air indifférent.</p>
<p>Permettez-moi de vous reconduire.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je la reprendrai.</p>
<p>SCÈNE XV.</p>
<p>MATHILDE, seule.</p>
<p>Dans un tel moment, ne pas même oser donner l'ordre de fermer sa porte,
de peur d'éveiller des soupçons qui demain. demain. seront des arrêts!</p>
<p>Se faire de son propre visage un masque pour tromper. qui?. ses
domestiques, et retarder de quelques minutes l'heure où ces juges
intimes rendront leur sentence. dans l'antichambre où ils siègent!.</p>
<p>Et cela parce que,.dans un instant de fièvre, d'entraînement et d'oubli,
l'amour d'un homme a subjugué la raison d'une femme ! Amour, qui
inspires les hommes et qui trompes tant de femmes, amour, qui ne sais
pas souffrir et qui fais souffrir, tu n'es que l'égoïsme. éloquent!</p>
<p>SCÈNE XVI.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mathilde, avez-vous réfléchi? Quel parti allez-vous prendre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>, Il ne m'en reste qu'un seul, je n'ai pas le choix.</p>
<p>DUMONT, avec amertume.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>J'ai mérité l'injure d'une telle supposition. Diles votre bonheur, mais
ne dites pas votre honneur.</p>
<p>Encore une fois, l'honneur d'un homme ne dépend pas de la fidélité d'une
femme.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Que vous proposez-vous donc de faire?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Me retirer dans un couvent avec Jeanne, que je ferai élever sous mes yeux.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mais, selon la loi, Jeanne n'en sera pas moins ma fille, et le jour où
je mourrai, elle héritera légalement de tout ce que je posséderai.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous pouvez dénaturer votre fortune, c'est votre droit.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Était-ce pour moi que je grossissais cette fortune?</p>
<p><pb/></p>
<p>non, c'était pour elle. afin qu'avant une immense dot, elle n'eût que
l'embarras du choix entre tous les maris qui se présenteraient. C'était
pour vous, afin que vous n'eussiez pas un désir qui ne fût accompli
aussitôt qu'exprimé. Mais ne tirons pas de son écrin de velours un passé
qui était trop brillant pour être durable. Je crois que vous avez
raison, le parti que vous avez pris est le plus digne de vous et. de moi.</p>
<p>(Il essuie furtivement quelques larmes.) MATHILDE.</p>
<p>Mais vous pleurez ! Vous-même, qu'allez-vous faire ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Malheureuse ! malheureuse que je suis ! (Elle fond en larmes.) Adieu,
Henri.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Embrassez-moi, Mathilde ! (Elle se jette dans ses bras.) Vous êtes un
noble cœur !. (Pause.) Non, vous n'irez pas au couvent.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que dites-vous?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je dis que nous ne nous séparerons pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et le monde?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Il continuera de faire ce qu'il a fait pendant sept ans : ou il se taira
ou il parlera.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>S'il parle?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Reste, reste. tu es une honnête femme et je me sens assez d'esprit et de
cœur pour faire respecter une situation fausse par un caractère ferme !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Le monde vous attaquera d'autant plus qu'il vous comprendra moins.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>humblement la tête ? quels sont les honteux compro-</p>
<p>mis que sa coupable indulgence n'ait pas sanctionnés ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Raison de plus, mon ami, pour qu'il vous accable de ses sévérités et
qu'il se venge sur vous de ses lâ- chetés et de ses inconséquences.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Et que pourrait-il dire ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ce sera une abominable calomnie.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Oui, mais qui aura l'apparence pour elle.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Après ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>N'est-ce donc pas assez ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Après ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>- Il dira que, pour que vous ne vous soyez pas séparé de moi, avec
l'austérité qu'on vous connaît, il faut qu'il y ait entre vous et
Alvarez un mystère dont chacun cherchera le mot.</p>
<p>DUMOXT.</p>
<p>Rassurez-vous, Mathilde, c'est une curiosité que deux personnes n'auront
pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>En parlant ainsi, loin de me rassurer, vous m'effrayez! Je le vois.
l'idée de duel s'est emparée de votre esprit et l'absorbe. Mon ami, je
vous en prie, ne vous exallez pas, réfléchissez mûrement.. Sortez une
heure. Allez prendre l'air.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Non, Mathilde, je ne vous quitterai pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et pourquoi?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Parce que je vois clair dans votre pensée. Si je vous quittais, je ne
vous retrouverais pas.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Où donc irais-je?</p>
<p>SCÈNE XVII.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT, UN VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Qu'est-ce ?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Madame, les musiciens font demander s'ils peuvent s'en aller?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Oui, qu'on les paye et qu'ils s'en aillent !</p>
<p>(Le valet de chambre sort.)</p>
<p>SCÈNE XVIII.</p>
<p>MATHILDE, DUMONT.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous me demandez où vous iriez. Vous iriez au</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Rien.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>N'ayant pas reçu de réponse et ne vous voyant pas arriver avant le
départ du train, mon ami ne saura que penser, mon ami ne saura
qu'imaginer. Soyez sûre que sous un prétexte quelconque mon ami accourra
ici ce soir. Que vous proposez-vous de faire?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ce que vous aurez décidé.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>A l'Opéra. Mais s'il y vient ?</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Eh bien! mon ami y viendra. Et vous le recevrez comme vous avez coutume
de le recevoir. Que votre front ne trahisse aucune préoccupation !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Henri, que vous me paraissez grand!</p>
<p>DUMONT, avec simplicité.</p>
<p>Mathilde, ne dites pas que je suis grand, dites que je suis juste.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ah! ce que vous êtes, c'est miséricordieux.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Miséricordieux et juste, ce sont deux mots entre lesquels le
dictionnaire fait une différence, mais l'Évangile n'en fait pas.</p>
<p>Enfin, M. de Girardin cite le troisième acte de</p>
<p><pb/></p>
<p>sa pièce reçue, non jouée, escamotée. Je citerai son véritable troisième
acte, le seul qui lui appartienne en toute propriété, et tel que je le
trouve dans le manuscrit qu'il nous a lu en petit comité, le seul que je
connaisse, etc., etc.</p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>Appartement de Mathilde. — Salon. - Jardin d'hiver.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE.</p>
<p>MATHILDE, UN VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Personne n'est-il venu pendant que j'étais sortie?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Que lui avez-vous dit?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Que je n'en savais rien. Alors elle m'a dit qu'elle allait attendre
Madame dans le jardin d'hiver, où elle est.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>François, vous n'auriez pas dû l'y laisser entrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Alors prévenez-la que je suis rentrée. mais que je suis pressée,
très-pressée, que je ne pourrai la recevoir qu'un instant. (Le valet de
chambre sort.) SCÈNE II.</p>
<p>MATHILDE, seule.</p>
<p>SCÈNE III.</p>
<p>MATHILDE, MADAME LARCEY.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Si j'avais eu la pensée de vous déranger, ma chère, en venant ce matin,
je ne serais certainement pas sortie de chez moi, car je suis sortie
exprès pour vous.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Quelque chose, qui, j'en suis sûre, Mathilde, vous fera grand plaisir.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Quoi donc ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Furieuse?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Oui, de tous les compliments qu'on venait lui faire.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Pour son beau trait.</p>
<p>MATHILDE, inquiète.</p>
<p>Quel beau trait?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Je vous en remercie, Léonie.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Il y a encore une remarque qu'on a faite et que j'allais oublier.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Laquelle ?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>C'est que M. Alvarez, qui est toujours dans votre loge entre vous et
votre mari, n'y est pas venu hier.</p>
<p>quoiqu'on l'ait aperçu un instant dans la loge d'avantscène du
rez-de-chaussée, au-dessous de la loge de service. On a trouvé que de sa
part c'était de trèsbon goût. Ce que le monde aime surtout, c'est qu'on
paraisse avoir de la déférence pour lui. Il n'y a que madame Berteux,
ainsi privée du plaisir de contempler le bel Alvarez de ses rêves, qui
se soit écriée que c'était de l'affectation. mais je puis vous assurer
qu'elle était seule de son avis. Toutes ces dames étaient unanimes.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vraiment?</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>MADAME LARCEY.</p>
<p>Ce que vous dites là, ma chère, est très-vrai, car j'ai renvoyé hier la
mienne, qui me volait indignement ; j'ai certifié qu'elle était aussi
honnête qu'économe. Mais comme elle n'est pas économe, cela ne veut pas
dire qu'elle soit honnête. Donc ce n'est pas un mensonge. -</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>ALVAREZ, UN VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Je vais prévenir Madame, qui est en ce moment avec madame Larcey.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Mais où donc est Jeanne, que j'ai cherchée?. Je ne l'ai ni vue ni entendue.</p>
<p>- LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Madame a conduit ce matin Mademoiselle en pension.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>En pension ! Dans quelle pension ?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Je l'ignore.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Comment, François, vous ne le savez pas?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Madame n'a pas demandé sa voiture; elle est sortie avec Mademoiselle
dans une voiture de place.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Sans valet de pied. Elle qui ne sort jamais seule!</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>C'est vrai. jamais Madame n'est sortie seule.</p>
<p>mais ce matin Madame n'a emmené personne avec elle.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Est-ce qu'elle n'était pas accompagnée de la gouvernante?</p>
<p>LE VALET DE CHAMBRE.</p>
<p>Miss Brown a été remerciée: elle fait ses malles.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>C'est assez. Allez prévenir Madame que je l'attends.</p>
<p>SCÈNE V.</p>
<p>ALVAREZ, seul.</p>
<p>Que se passe-t-il donc? Elle ne m'a rien fait dire.</p>
<p>L'enfermer ! la séquestrer ! De quel droit barbare m'enlèverait-on ma
fille que j'aime de tout l'amour que</p>
<p><pb/></p>
<p>j'ai pour sa mère?. Car l'enfant que vous a donné la femme qu'on adore,
c'est elle-même faite ange et descendue du ciel sur la terre. M'enlever
ma fille!. Ah! devant quel nouveau roi Salomon le faux père viendrait-il
plaider contre moi, le vrai père, que Jeanne n'est pas ma fille et
qu'elle est la sienne?.</p>
<p>(Il ricane convulsivement.) Le bon procès ! Tout Paris en pâmerait de
rire. C'est pour cela qu'il n'aura pas lieu.</p>
<p>Quelle bavarde intarissable que cette madame Larcey!. A moins que ce ne
soit la peur qui retienne Mathilde. Enfin j'entends une porte s'ouvrir. Ah!</p>
<p>madame, vous voulez lutter contre moi. Nous allons voir!.</p>
<p>SCÈNE VI.</p>
<p>ALVAREZ, DUMONT.</p>
<p>DUMONT, avec solennité.</p>
<p>Ce n'est pas moi que vous attendiez. vous attendiez ma femme.
Asseyez-vous, Alvarez.</p>
<p>ALVAREZ, affectant un ton dégagé.</p>
<p>Henri, pourquoi cet air solennel? Que s'est-il donc</p>
<p><pb/></p>
<p>passé entre nous pour que tu aies perdu si vite l'habitude, contractée
depuis vingt-cinq ans, de me dire toi?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Assevez-vous. vous le saurez. Assis, il est plus facile de rester calme.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous devez le pressentir. Ne me le faites pas répéter une fois de plus.
Asseyez-vous. (Ils s'asseyent tous deux.) Je vous parlerai sans détour,
répondezmoi sans dissimulation. Deux hommes, dans la situation extrême
où nous sommes placés l'un vis-àvis de l'autre, ne peuvent empêcher
cette situation de tomber dans la fange ou le ridicule qu'en ne se
cachant rien.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je vous écoute.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous étiez mon ami depuis vingt ans.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Comme vous étiez le mien.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Avec cette différence que je suis marié et que vous ne l'êtes pas. Vous
êtes depuis sept ans l'amant de ma femme.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Qui vous l'a dit?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Moi?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous avez donc intercepté la lettre que je lui écrivais ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Qui donc alors vous a remis cette lettre?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mathilde !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Elle?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Oui, elle-même, et sans aucune insistance de ma part.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Elle a eu cette audace ?.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Dites cette confiance. Ce n'est pas tout. Vous êtes le père de Jeanne,
que je croyais ma fille et que j'aimais si tendrement.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>C'est donc pour cela, saint homme, que vous avez</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Alvarez, contenez-vous. vous voyez bien que je me contiens, moi. Si
Jeanne, si votre fille, que je croyais la mienne, a été mise en pension
ce matin, comme VOUS le prétendez, je ne l'ai pas su; c'est par la
volonté de sa mère et sans mon assentiment, qui ne m'a pas été
demandé.ALVAREZ.</p>
<p>Comment le croire?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ne suffit-il donc pas que je vous le déclare? M'avez-vous jamais entendu
dire une chose qui ne fût pas la vérité?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Puisque vous l'affirmez. je vous crois.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Cela ne chan g~ne~a.t~. Vous étiez mon ami de collège, vous é^z 1 as§o*é
a maison ; nos deux</p>
<p>6</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Oubliez-le.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Pour que je puisse l'oublier, ce service me coûte trop cher.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce n'était pas un service.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Qu'était-ce donc?.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Si c'était un service. vous vous êtes amplement acquitté, puisque votre
habileté a doublé, triplé, quadruplé ma fortune..</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Dites que l'association a été heureuse. Je n'en suis pas moins votre
obligé.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous ne l'êtes pas.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Il me convient de le demeurer.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>En parlant ainsi, où voulez-vous en venir?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous le saurez. Vous me connaissiez, vous n'ignoriez pas que, si j'étais
un mari confiant, je ne serais pas un mari complaisant., que, si je hais
les exagérations sentimentales et les lieux communs, je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Répondez !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>L'amour fait tout oublier.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>L'amour faux. non pas l'amour vrai !. L'amour vrai vit des sacrifices
qu'il s'impose; l'amour faux, de ceux qu'il exige.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Nous ne sommes pas du même pays, nous ne sentons pas de même.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Expliquez-vous !. Qu'appelez-vous un honnête homme?</p>
<p>DUMONT</p>
<p><pb/></p>
<p>d'interroger. Appelez-vous un honnête homme l'homme qui estime le
bonheur d'un ménage et l'honneur d'une femme moins que le sou, qu'il ne
déro-</p>
<p>berait pas, eût-il besoin de ce sou pour acheter un</p>
<p>morceau de pain et ne pas expirer de faim! Mais je m'arrête et ne veux
point insister. Je me suis dit que je ne vous adresserais aucun reproche.</p>
<p>ALVAREZ</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>A moi ! un conseil?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce n'est pas sérieusement que vous parlez ainsi ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>étant devenu votre associé, j'étais devenu l'amant de votre femme ; si,
étant devenu l'amant de votre femme, j'avais eu d'elle une fille qui,
étant la mienne, eût passé pour la vôtre, que feriez-vous? Répondez !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Il y a des situations où l'on ne prend conseil que de soi-même et de sa
dignité.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Et pourquoi donc ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ce n'est pas une raison. Est-on donc obligé de toujours faire ce qui
s'est toujours fait ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Oui, quand on ne peut pas faire autrement.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je ne vous le dirai pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous me le direz.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Comment pourriez-vous m'y contraindre ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Si vous ne me le dites pas, j'interpréterai votre silence.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Interprétez-le.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Peut-être.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ</p>
<p><pb/></p>
<p>- DUMONT.</p>
<p>Les témoins s'y opposent; lorsque ce n'est pas par humanité, c'est par
la crainte d'être poursuivis, emprisonnés, condamnés.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>En les choisissant bien.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>On peut se tromper. Il n'y a pas, il ne saurait y avoir de garantie. Si
vous me blessiez sans me tuer, on ne manquerait pas de dire que vous
m'avez charitablement épargné,-et si je vous blessais sans vous tuer, où
serait la réparation ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Où serait-elle si vous me tuiez ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Abrégez, abrégez donc !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Pourquoi donc abrégerais-je? Rien ne me presse.</p>
<p>Mais vous voulez que j'abrège ; soit. Prenez cette plume qui est sur
cette table. (Il prend une feuille de papier, la plie en deux avec soin
et la sépare en deux moitiés parfaitement égales.) Choisissez entre les
deux moitiés de cette feuille de papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Où voulez-vous en venir ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous le saurez. Auriez-vous peur ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce n'est pas sérieusement que vous m'adressez cette question? Dictez!.
Que voulez-vous que j'écrive.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Votre nom.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Rien de plus ?.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Rien de plus. (Il prend la plume et écrit. — A Alvarez.) Pliez ce carré
de papier, qui est le vôtre, comme je plie celui-ci, qui est le mien.
(Il plie et replie le carré de papier. )</p>
<p>ALVAREZ, imitant ce que fait Dumont.</p>
<p>Après ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Que voulez-vous faire de cette corbeille ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous allez le voir.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Tant mieux pour vous ! Cette corbeille vous portera bonheur. Vous êtes
si heureux !</p>
<p>ALVAREZ, d'un air sombre.</p>
<p>Heureux !. moi ?</p>
<p>DUMONT, après avoir agité la corbeille.</p>
<p>Maintenant, faisons nos conventions.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Lesquelles ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Celui des deux dont le nom sortira le premier partira demain pour les
montagnes de la Suisse ou pour les montagnes des Pyrénées, et fera ce
qui sera nécessaire. pour y trouver la mort dans un gouffre, comme s'il
avait péri par accident.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce que vous-me proposez là, c'est un suicide. c'est un duel. sans combat.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Dites un duel. sans éclat.</p>
<p>ALVAREZ, avec ironie.</p>
<p>Je vous en fais mes compliments. C'est un moyen ingénieux de garder
intacte la réputation de votre femme !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Et la naissance de votre fille. ingrat !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ingrat !. Ah! ce dernier mot a trouvé le chemin de mon cœur. Je sens
fléchir en moi le sentiment qui m'aveuglait. j'entends le remords
s'éveiller et</p>
<p><pb/></p>
<p>crier au fond de ma conscience étouffée par la passion. Mes torts, que
je ne voyais pas, m'apparaissent en ce moment dans toute leur étendue,
dans toute leur profondeur, dans toute leur horreur.</p>
<p>Henri, pardonne-moi ;. dis-moi que tu me pardonnes !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous pardonner me serait facile, car il ne reste plus de place pour la
haine et la vengeance, quand la douleur est si grande qu'elle absorbe
tout autre senti- ment. Mais vous pardonner !. ce serait trop tôt !</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ces deux bulletins de mort sont inutiles, (Il va pour retirer avec
vivacité de la corbeille les deux bulletins.) DUMONT.</p>
<p>Que voulez-vous faire ?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Les déchirer.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je m'y oppose.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Ce que vous me proposez, si j'étais assez lâche pour l'accepter, ne
serait plus ni un duel, ni un suicide, ce serait un assassinat.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Non, ce serait la condamnation que je mérite.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je m'éloignerai. j'irai au bout du monde. et ne reviendrai jamais.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Cela ne suffirait pas, car, si loin que vous alliez, je n'en serais pas
moins contraint de mentir impudemment chaque jour, sous les yeux de ma
femme, en continuant d'appeler ma fille l'enfant dont je sais maintenant
que c'est vous qui êtes le père.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Que ce soit moi qui meure, ou que ce soit vous qui mourriez, ni ma mort
ni la vôtre ne fera pas que Jeanne n'existe.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Oui. mais si c'est moi qui meurs, vous la légitimerez. en l'adoptant. ,</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Mais si c'est moi que le sort a justement condamné?.., DUMONT.</p>
<p>Alors je pourrai ne plus voir et je ne verrai plus en</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Vous le voulez?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je l'exige.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Alors je le jure.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Jurez aussi sur votre honneur, et devant Dieu, que vous renoncez au
pouvoir de me dégager de ma parole, comme je jure de renoncer au pouvoir
de vous dégager de la vôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Henri ! Henri! au nom de nos vingt années d'amitié:, je t'en prie, je
t'en supplie, ne me demande pas d'ajouter ce second serment au premier.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je ne vous le demande pas. je vous l'impose..</p>
<p>ALVAREZ. Je le refuse.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Pas de fausse et tardive générosité!. je n'en veux pas. Prêtez donc le
serment que je vous demande!</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Non, non, je ne le prêterai pas. cela m'est impos- sible.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Impossible! c'est un mot que je n'accepte point, Est-ce que j'exige de
vous rien de plus que ce que vous eussiez fait, si, vous rendant outrage
pour ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Il n'y a pas de similitude.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Entre le duel que vous eussiez accepté sans hésiter et celui qu'il
s'agit de vider en ce moment, sinon qu'il n'y aura ni témoins, ni
poursuites, ni scandale, où donc est la différence?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>A l'épée ou au pistolet, vous étiez le maître, vous, de m'ôter la vie;
mais j'étais le maître, moi, de respecter la vôtre.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Respecter ma vie quand vous n'aviez pas respecté ce que j'avais de plus
cher et de plus sacré au monde. mais c'eût été mettre le comble à
l'insulte!.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Dès que vous revendiquez ainsi ce titre et ce droit, je n'ai rien plus à
répliquer.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Alors, jurez donc, sur votre honneur et devant Dieu, que vous renoncez
au pouvoir de me dégager de ma parole, comme je renonce au pouvoir de
vous dégager de la vôtre.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Je le jure.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Maintenant, que la Providence prononce ! (Il tire de la corbeille, après
l'avoir agitée de nouveau, un bulletin qu'il déploie lentement et
solennellement; il le lit.) Henri Dumont!</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ah! tout ce que je redoutais!</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Et moi tout ce que je souhaitais!</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Henri, tu n'exécuteras pas ce fatal arrêt. Je saurai bien t'en empêcher.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Pour m'en empêcher, comment pourriez-vous vous y prendre?</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>En te devançant s'il le faut.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous me devanceriez que cela ne me dégagerait pas.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous préviendriez ma femme, que cet avertissement ne serait qu'un
tourment de plus que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Henri, que tu es cruel!. car tu pousses le raffine-</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Henri, vois mes pleurs, vois mon désespoir! vois mon humiliation, vois
ma honte! Comment tout cela ne te fléchit-il pas?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>que dans le monde de l'égalité de tous devant le repentir. Je vous dis
adieu.</p>
<p>SCÈNE VII ALVAREZ, DUMONT, MATHILDE.</p>
<p>Restez!. (A Dumont.) J'ai tout entendu.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Vous écoutiez donc?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Elle est irrévocable.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous la révoquerez.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>C'est impossible. Je suis lié par un serment.</p>
<p>MATHILDE. 1 Vous n'êtes pas lié!. Un serment qu'on n'a pas le droit de
prêter est nul. Il est nul devant Dieu, il est nul devant les hommes !
Non, la résolution que vous avez prise, vous ne l'exécuterez pas !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Qui pourrait m'empêcher de l'exécuter?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Votre conscience avertie, qui s'y opposera.En ce moment suprême qui va
décider de deux existences, (Regardant Alvarez.) de trois existences
peut-être, de votre vie, de la mienne. de la sienne.en ce moment
suprême, la femme qui vous parle n'est plus celle que le poids de sa
faute avait accablée. La femme qui vous parle est celle que l'excès de
sa douleur a purifiée, et qu'inspire l'épouvante que lui a causée tout
ce qu'elle vient d'entendre. Voyez mes cheveux! que cette épouvante a
blanchis. Touchez ma main.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>N'insistez pas, Mathilde !</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Vous me dites de ne pas insister ! Voulez-vous donc que je meure avant
que vous ayez consommé votre crime?. Oui, votre crime, car ce serait un
crime!.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mathilde ! Mathilde ! ne prononcez pas cet horrible mot !.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>De quel mot voulez-vous donc que je me serve pour qualifier un suicide,
un duel, un meurtre, un homicide enfin ? Ah ! vous prétendez que vous
êtes chrétien ! Ah ! vous dites que vous croyez en Dieu !</p>
<p>Eh bien ! si vous croyez en Dieu, comment donc agissez-vous comme si
vous n'y croyiez pas?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Arrêtez-vous, Mathilde !</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Non, non, je ne m'arrêterai pas. Je vous dirai ce que je pense, tout ce
que je pense de ces subtilités de votre caractère si droit et de votre
conscience si pure.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>De quelles subtilités voulez vous parler ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est vous qui dites cela, vous, Henri, vous dont la Bible est le -code
et dont l'Évangile est la loi ! Ah !</p>
<p>après la faute que vous m'avez pardonnée et que je ne me pardonne pas,
j'étais tombée bien bas dans mon estime ; mais regardez-vous, et vous
verrez</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous tomberiez plus bas encore que moi dans la vôtre si vous
persistiez dans un dessein dont la générosité irréfléchie vous a égaré.
Non, non, il n'est pas possible que vous, Henri Dumont, tel que je vous
connais, tel que je vous honore, vous mettiez l'opinion des autres
au-dessus de votre propre conscience, et les considérations du monde
au-dessus des préceptes de votre foi !. Vous dites que le parti que vous
avez pris. vous l'avez pris pour me sauver !. Il ne me sauverait pas,
car, je vous le - jure sur-la tête de tout ce que j'ai de plus cher au -
monde, je ne vous survivrais pas.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ni moi !. Henri, je t'en donne ma parole d'hon- neur.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Il y a des situations.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Jusqu'où donc voulez-vous que j'aille ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Jusqu'au bout !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>C'est impossible !</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>lmpossible, et pourquoi ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Mathilde, ne me forcez pas de vous le dire.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Dites-le! dites-le sans craindre de me blesser.</p>
<p>Mon cœur n'est plus qu'une plaie. Rien maintenant n'en pourrait
augmenter les souffrances.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Deux lignes chez un notaire, et l'association sera dissoute. La maison
liquidée. je retournerai en Espagne, d'où je ne reviendrai jamais en
France.</p>
<p>J'en prends ici l'engagement solennel.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Si c'est une méprise, si c'est un blasphème, si je me trompe, si c'est
le hasard, et si ce n'est pas la Providence qui a prononcé, alors
qu'elle parle donc par votre voix, et qu'elle m'en donne la preuve en
m'ouvrant une issue qui me dégage de mon serment.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Ne vous faut-il que cette preuve ?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Oui. mais vous ne pourrez pas me la donner!.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Cependant, si je vous la donne, et si cette preuve vous dégage
pleinement, me promettez-vous de vous en contenter?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Je vous le promets.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Solennellement?</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Solennellement. Mais vous vous abusez, Mathilde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Et vous aussi vous donneriez votre sang et votre vie que cela ne
laverait et ne réparerait rien.</p>
<p>Qu'est-ce que le sang a jamais lavé ? Le sang ne lave pas la honte. La
honte s'expie, mais ne se lave pas. Qu'est-ce que la mort a jamais
réparé? La mort détruit, mais elle ne répare pas. Il ne s'agit donc ici
ni de sang ni de mort.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Alors, de quoi s'agit-il ?</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Cette pensée ne m'était pas venue.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>C'est un droit que vous donnent votre pays, vos lois, votre religion. Ce
droit, avouez-le, vous dégage de votre fatale détermination, car elle
n'aurait plus aucun sens et deviendrait absurde! Moi je me retirerai
dans un couvent pour y prier Dieu de vous consoler de toute l'affliction
dont je vous ai couvert et de vous rendre tout le bonheur que je vous ai
fait perdre.</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Ce soir même j'aurai trouvé, pour partir demain, un prétexte plausible.
Je sens qu'il n'y a plus en</p>
<p><pb/></p>
<p>moi qu'une seule ardeur qui brûle. celle de l'abnégation. Ah ! que
n'ai-je appris plus tôt que, pour vaincre ses passions, il suffisait
d'élever ses pensées !</p>
<p>Tu partiras. mais sans ta fille qui doit tout ignorer et que je
continuerai d'aimer comme je l'aimais quand je la croyais la mienne. je
la garderai jusqu'au jour où en se mariant elle changera de nom.</p>
<p>Ce sera ton châtiment.</p>
<p>ALVAREZ.</p>
<p>Châtiment mérité et que j'accepte en te bénissant.</p>
<p>MATHILDE.</p>
<p>Henri, vous oubliez le monde !</p>
<p>DUMONT.</p>
<p>Voyons, lecteur, ami ou ennemi, sois franc, cette pièce était-elle
possible ? Laissons de côté la forme que le public n'eût pas supportée
pendant la moitié du premier acte, et ne nous occu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>votre devoir, du moment que l'idée vous en venait.</p>
<p>» Tu t'apercevras que tu n'aimeras pas ton amant, et tu seras cependant
forcée d'agir comme si tu l'aimais, tant tu auras peur de sa jalousie,
de sa colère, de sa dénonciation même.</p>
<p><pb/></p>
<p>libre de choisir, préférera rester avec lui plutôt qu'avec toi. »</p>
<p>Rappelez-vous cette loi invariable du théâtre, Monsieur de Girardin, et
ne vous en écartez pas quand vous écrirez les Deux Sœur. C'est le
dernier conseil dramatique que j'ai l'occasion de</p>
<p>vous donner, mais ce n'est pas le plus mauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est sans importance. Ce qu'il importe de démontrer, c'est
l'incontestabilité des faits et la franchise et la netteté de ma conduite.</p>
<p>« Chercher la vérité, » telle est la devise de M. de Girardin.</p>
<p>« La dire, » telle est la mienne.</p>
<p>Elles se valent.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE</p>
<p>SU</p>
<p>LES IDÉES DE MADAME AUBRAY</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de rire au nez de madame Aubray, de la traiter de folle et
d'immorale, et de me jeter la pierre comme l'ont fait d'autres journaux
catholiques, vous acceptez ses Idées jusque dans leur conclusion, et
vous reconnaissez en elle une des vôtres. Au lieu de croire, comme ces
juges sans péché que je ne veux pas nommer, ne me sentant pas de force à
lutter avec eux, au lieu de croire que cette thèse, nouvelle au</p>
<p>théâtre, n'a été pour moi qu'une ficelle purement dramatique, que j'ai
joué de la religion comme j'avais joué du demi-monde, et qu'en véritable
acrobate qui veut attirer la foule, après avoir dansé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Notre domination est sans limites ; mais, hélas !</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi laborieusement, aussi inutilement que la veille. Nous ne
corrigeons personne. La comédie est un miroir dans lequel on ne voit que
son voisin.</p>
<p>Il y a tout autant de Célimènes, d'Alcestes, d'Arnolphes et de Tartuffes
que du temps de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>séance tenante, si nous faisions enfin au profit du bien ce que nous
avons vainement tenté contre le mal, la cause étant plus élevée, est-ce
que nous n'élèverions pas en même temps le niveau du théâtre et le
niveau de la foule ?</p>
<p>Nous ne sommes pas des païens, les mystères de la bonne déesse
d'aujourd'hui, la Charité, peuvent être divulgués sur la scène sans que
le révélateur moderne soit chassé pour cela. La religion emprunte à
l'art sa peinture, sa statuaire, sa musique, ses décorations, ses
pompes, son encens, tout ce qui peut lui servir enfin, et il ne vient à
l'esprit de personne de lui reprocher ces moyens humains et sensuels ;
pourquoi ne lui emprunterions-nous pas la grande idée sur laquelle elle
repose, qui faitsa force et son autorité, qui est la source même du
bien, comme on le comprend aujourd'hui, et qui porte en elle l'avenir de
l'humanité?</p>
<p>Ne refaisons ni Athalie, ni Esther, ni Polyeucte, qui sont bien faits
d'ailleurs, laissons de côtél'histoire, le passé, l'allusion, le symbole
; ne désintéressons pas le spectateur de l'action que nous allons lui
soumettre; pas de finesse, pas de malice, pas de supercherie, qu'il
sache bien que c'est de lui qu'il est question et non de la fille
d'Achab, de la femme d'Assuérus ou du soldat de Mélitène dont il se
soucie fort peu, descen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dons dans sa raison, dans sa conscience, dans cette partie de son âme
qu'il croit avoir laissée chez lui en venant chez nous, et disons-lui
nettement: « Holà! chrétien, qu'est-ce que tu penses au fond? »</p>
<p><pb/></p>
<p>était impossible. D'abord je ne suis qu'un chrétien du dehors, comme
vous appelez ingénieusement ceux qui sont dans les idées chrétiennes,
sans être dans le dogme catholique, et puis le théâtre n'est pas la chaire.</p>
<p>Certains mots sont absolument rayés de notre langue dramatique. On
rirait chez nous de ce qu'on vénère autre part. Question de milieu que
tout artiste doit connaître et respecter. C'est à</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'entendre énoncer, si bonne que soit une idée, elle n'est plus
rien. Il faut deux choses aux paroles : la bouche qui les dit et
l'oreille qui les recueille. L'une ne peut se passer de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'interrogeons en pleine lumière, dans le bruit et le tumulte. Nous
ne refoulons pas la passion en dedans, nous la faisons jaillir en
dehors. Ce n'est pas une réflexion qu'il nous faut, c'est un cri ; nous
ne sommes pas chargés de convaincre pour toujours, mais de prouver à
l'instant.</p>
<p>Je parle de ceux qui, comme moi, veulent, par le théâtre, faire entrer
dans l'esprit de la foule une vérité sociale, morale ou philosophique.</p>
<p>Une fois l'idée en nous, il s'agit de trouver un fait qui la rende
vivante, logique, concluante pour l'intelligence du spectateur. De ce
fait, nous ne pouvons nous passer, c'est notre lièvre.</p>
<p>Le fait dont je me suis servi et que je n'ai plus besoin de raconter,
puisque vous vous êtes donné cette peine ici même, est-il intéressant,
émouvant, dramatique? Oui ! évidemment. Fautil le prendre au pied de la
lettre ? Non. De bonne foi, l'auteur des Idées de madame Aubray a-t-il
voulu conseiller aux mères de famille de marier leurs fils avec des
pécheresses, aux jeunes gens qui s'amusent de réparer les fautes de
leurs amis en épousant celles qui ont péché avec eux, aux hon-</p>
<p><pb/></p>
<p>nêtes femmes enfin d'accueillir toutes les fillesmères qu'elles
rencontreront ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le public a répondu ce qu'il devait répondre.</p>
<p>Je suis donc forcé de prendre une moyenne qui, examinée avecl'œil
individuel, paraît hors des proportions humaines, et qui, contemplée
avec l'œil collectif, se montre harmonieuse et pondérée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! le théâtre, c'est le microscope de la foule. Il grossit tout,
parce que deux mille personnes étant réunies pour voir un seul objet, il
faut que cet objet soit visible pour deux mille personnes, et que, sans
ce grossissement artificiel, il y aurait plus des trois quarts des
spectateurs qui ne verraient rien du tout.</p>
<p>Le même spectateur qui m'avait applaudi hier</p>
<p><pb/></p>
<p>« En effet, Monsieur, vous n'êtes pas comme ça quand vous êtes tout
seul, mais vous êtes comme ça quand vous êtes avec vos semblables; parce
que tout seul vous n'êtes qu'une partie et qu'avec d'autres vous êtes un
tout. »</p>
<p>Tout le monde veut le bien, et le veut sincèrement. On ne le voudrait
pas par conviction qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier mot.</p>
<p>On me demande dans un grand nombre de lettres que je reçois, et vous
paraissez vous-même, Monsieur, me demander pour qui je suis, moi
l'auteur, si c'est pour madame Aubray ou pour Barantin?</p>
<p>Je suis pour madame Aubray — absolument.</p>
<p>A. DUMAS.</p>
<p>30 mai 1867.</p>
<p>Le journal le Figaro, 19 juin 1867.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LETTRE A M. MIRÉS</p>
<p>SUR LA QUESTION D'ARGENT</p>
<p>A M. le rédacteur du Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre Dumas fils, et la Question d'argent voit le jour. »</p>
<p>Comment M. Mirès a-t-il pu savoir cela? Je croyais le secret bien gardé.
Nous avions pris tant de précautions, M. Émile Pereire et moi, que pas
un être dans le monde ne peut dire qu'il nous a vus causer ensemble
avant la première représentation de la Question d'argent, ni même avant
la représentation du Fils naturel, qui eut lieu un an après, Enfîn M.
Mirès le sait, nous avons été trahis ; mieux vaut tout avouer.</p>
<p>— Trois cent mille francs, cent mille francs par acte.</p>
<p>— Eh bien! moi je vous ferai cinq actes au même prix, c'est-à-dire pour
cinq cent mille francs; mais ça sera tapé, je vous en réponds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par qui M. Mirès a-t-il donc connu ces détails ?</p>
<p><pb/></p>
<p>million pour qu'il fît les Effrontés; mais il faut dire aussi que le
Théâtre-Français est plus grand que le Gymnase. Augier, lui, a acheté
des terrains avec cet argent, et il a doublé son capital.</p>
<p>Tout lui réussit.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant, opéré pour ainsi dire du sens moral et fonctionnant dans son
inconscience parfaite du</p>
<p>mal et du bien. Instinctivement, il devait comprendre qu'il avait besoin
pour monter de se faire faire la courte échelle par quelques honnêtes
gens et par quelques gens du monde qu'il enrichirait de son trop-plein,
et qui se feraient, dès lors, ses garants et ses protecteurs. Il mettait
trop brutalement le pied sur l'échelle humaine qui se cassait et il
tombait par terre au moment d'escalader le dernier mur qui lui restait à
franchir. Il était un peu étourdi de la chute, puis il se secouait comme
un chien qui a reçu un coup de pied au moment où il dérobait un morceau
de viande, et il s'en allait ainsi, sans y</p>
<p><pb/></p>
<p>Impossible, en effet, de trouver cette brochure.</p>
<p><pb/></p>
<p>du théâtre. M. Pereire m'écrivit pour me remercier. Un an plus tard, je
donnai le Fils naturel.</p>
<p>Voilà.</p>
<p>M. Mirès est bien ingénieux. Je le défie pourtant de faire cinq actes
avec ça.</p>
<p>Le seul personnage vivant alors que j'aie transporté sur la scène, c'est
le Père Enfantin, grand économiste comme chacun sait, grand travailleur,
grand inspirateur de grandes entreprises,</p>
<p><pb/></p>
<p>et honnête homme s'il en fùt. Je lui ai donné le nom de M. de Cayolle,
et il ne s'y est pas reconnu. Ça lui paraissait si naturel que tout le
monde fût honnête !</p>
<p><pb/></p>
<p>une opération honnête, j'irai vous demander des actions. »</p>
<p>En 1861 ou 1862, la fortune de M. Mirès s'écroula, les aphorismes
financiers éclatèrent comme des bombes mystérieuses en faisant sauter
tout ce qui était autour, sa bonne foi fut mise en doute, sa liberté fut
compromise, sa raison même fut menacée, dit-on. Il y avait de quoi
perdre la</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle volonté ! quel cerveau ! quelle poitrine !</p>
<p>, Après ce qui s'était passé entre M. Mirès et moi, je n'avais pas de
raisons pour le saluer, le premier surtout, si je l'eusse retrouvé dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il faut défendre son honneur, me dit-il, jamais son amour-propre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain, il arriva chez moi de très-bonne heure. Il insistait, à
l'insu de M. Émile de Girardin, pour être mon intermédiaire entre lui et
moi, tant il désirait arranger tout ça. Je refusai.</p>
<p>Il s'excusait gaiement d'avoir été si ridicule et si désagréable. Il
m'annonça que sa fille, devenue veuve, allait jeter au panier son titre
de princesse et rentrer par un nouveau mariage dans cette bonne
bourgeoisie, dont il avait eu la sottise de la faire sortir autrefois.
Bref, il me donna le spectacle le plus consolant qu'on puisse avoir,
celui d'un esprit égaré rentrant dans la bonne voie.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajouterai que je ne lui en veux aucunement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE</p>
<p>NOUVELLE LETTRE DE JUNIUS A SON AMI A. D.</p>
<p>MON CHER AMI,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout se tient et s'enchevêtre dans la nature, dans la physiologie, plus
peut-être que dans aucun autre réseau. Celle-ci ne semble compliquée que
parce qu'elle est complète. Moi, je la crois très-simple. A mon avis, il
y a trois ou quatre moules dans lesquels la nature jette les hommes.</p>
<p>La plupart prennent la forme précise du moule : c'est l'homme — l'homme
ordinaire avec quoi on fait le troupeau ; quelques-uns chez qui la
nature a été plus prodigue de matière font prêter le moule, le font
craquer quelquefois : c'est l'homme supérieur, avec quoi on fait les
bergers. Les uns et les autres, l'observateur les reconnaît, et les
classe selon certains signes auxquels ils ne peuvent se soustraire, et
qu'ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p>peuvent dissimuler. L'homme qui possède certains de ces signes, fût-il
au dernier échelon de la société, montera au sommet. La grande fatalité,
c'est-à-dire l'utilité dont il doit être dans le mouvement humain, l'a
marqué au front; le Tu Marcellus eris flamboie au-dessus de sa tête.</p>
<p>C'est le gardien de pourceaux qui sera SixteQuint, c'est le lieutenant
d'artillerie qui sera Napoléon.</p>
<p>Vous me demandez ce que je pense des grands événements qui
s'accomplissent, des hommes qui en sont les instruments ou les moteurs,
et du dénouement que le tout doit avoir ? Je vais vous le dire.</p>
<p>Quand du fond de ma retraite, j'ai entendu la Prusse et la France se
quereller et se déclarer la guerre, j'ai acheté les photographies de M.
de Bismark, du roi Guillaume, du Prince-Royal, du prince
Frédéric-Charles et de la reine Augusta. Il ne faut jamais, dans l'étude
de l'homme, oublier celle de la femme qui lui est associée, surtout
quand l'homme est d'une valeur douteuse.</p>
<p>Je n'ai pas cru devoir me procurer le portrait de madame de Bismark.
Madame de Bismark n'a et ne peut avoir aucune action sur l'homme dont
elle porte le nom, et dont elle a des enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faites ce que j'ai fait, achetez ces photographies, ainsi que celle de
l'empereur Napoléon, si vous ne l'avez jamais vu, regardez-les bien, et
suivez-moi.</p>
<p>Quand on est l'adversaire politique d'un homme comme celui-là, il faut
ou l'assassiner, ou le corrompre, ou le convaincre.</p>
<p>Des trois moyens le plus facile serait l'assassinat, mais ce serait en
même temps le plus bête ; on l'immortaliserait du coup. Et puis il faut
toujours laisser vivre un grand homme politique.</p>
<p>Le corrompre? Il n'y faut pas songer! Seuls les hommes de second ordre
sont corruptibles.</p>
<p>M. de Bismark (je suppose toujours que vous avez son image sous les
yeux) n'a même pas</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On devine que cette étude a été commencée avant l'investissement de
Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>point qu'il ne veut pas, c'est qu'il ne peut pas la faire.</p>
<p>M. de Bismark, de premier ordre comme valeur personnelle, n'est que de
second degré comme situation et comme pouvoir. Devant lui il y a le roi
qui n'a que des instincts auxquels son ministre est forcé souvent de
subordonner ses idées. C'est par les instincts du roi Guillaume que M.
de Bismark s'est emparé de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>De plus, M. de Bismark est joueur — exces-</p>
<p><pb/></p>
<p>sivement joueur; s'il eût été un homme ordinaire, il eût passé ses nuits
dans les tripots.</p>
<p>Il connaît leur enchaînement et leur logique, et comme il voit
naturellement de loin, il a de la patience. C'est un chasseur au rabat,
qui ne tire jamais hors de portée. Quand il a vu poindre</p>
<p><pb/></p>
<p>l'incident Hohenzollern, qu'il avait fait lever du gîte, il savait
d'avance où les chiens le mèneraient, et il a dû bien rire en entendant
donner de la voix du côté de l'Ouest.</p>
<p>Ce n'est pas ce qu'on peut appeler un homme de science, mais c'est un
homme d'assimilation prompte, et sa mémoire, qui est très-grande,
rejette ce qu'elle a pris en trop ou ce dont elle n'a plus besoin. Ceux
qui devinent n'ont pas besoin d'apprendre. Quand on se sert du présent
pour fonder l'avenir, on ne prend du passé que juste ce qu'il en faut
pour éviter les redites.</p>
<p>Maintenant M. de Bismark a-t-il eu, dès le principe, la notion des
qualités qui font de lui l'homme le plus important du moment? Non. Il
sentait remuer quelque chose en lui ; mais il ne savait si ce serait
mâle ou femelle, et il a dû dépendre de bien peu qu'il ne fût pas
l'homme considérable qu'il est devenu.</p>
<p>En vérité, plus j'observe ce visage, plus j'y découvre un mélange
bizarre : l'Idéal le plus élevé, le plus pur, et des manifestations des
plus grossières. Cet homme est ce qu'en Kabbale, nous appelons un damné.
Il se débat dans les contradictions les plus étranges. Il a au fond le
culte' exalté, presque virginal, du beau, du bon, du juste ; il a la
douceur, la bienveillance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cherché, comme tous les hommes supérieurs, son équivalent dans l'autre
sexe, et il ne l'a pas plus trouvé que les autres hommes supérieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>en face de l'individu qu'il méprise, et si celui-ci s'en va sans l'avoir
entendu, le mot n'en a pas moins été dit.</p>
<p>J'entends souvent, depuis quelque temps surtout, accuser M. de Bismark
de duplicité. C'est une accusation qui ne manque pas de candeur.</p>
<p>Le premier droit, je dirais presque le premier devoir, dHift diplomate,
c'est la duplicité; et la grande originalité de celui-ci est, au
contraire, d'avoir introduit dans la politique une nouvelle manière de
tromper les hommes : la franchise.</p>
<p>M. de Bismark pensait souvent tout ce qu'il disait, seulement il ne
disait pas toujours tout ce qu'il pensait. Ce qu'il voulait accomplir en
Alle- magne étaittellementinvraisemblable qu'il a com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis Napoléon qu'on a cru, pendant vingt ans, le plus malin des hommes
d'État, était un des hommes les plus naïfs qui aient jamais existé.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette horreur du sang qui lui a fait faire la paix de Villafranca
et la reddition de Sedan.</p>
<p>Vous retrouverez le même procédé dans la défaite que dans la victoire.
C'est le même homme partout.</p>
<p>Sedan n'est que Villafranca retourné.</p>
<p>On lui a prêté les combinaisons et les préméditations les plus
machiavéliques. Autre erreur.</p>
<p>Malheureusement, il ne prévoyait et ne combinait pas assez. Il n'avait
de Machiavel, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Venu trop tard ou trop tôt, il était non-seulement le souverain le plus
incompatible avec le temps présent, mais le type le plus antipathique au
caractère français, en vertu de cet axiome d'alchimie : « Les essences
ne se mêlent pas aux phlegmes. » Aussi, malgré les huit millions de voix
du premier plébiscite et les sept millions de voix du second, n'y a-t-il
jamais eu communion intime entre l'Empereur et le pays. Il y avait une
sorte de convention entre eux contre l'Alea, contre l'Inconnu auxquels
il avait promis de faire face, mais on sentait un malaise, une défiance
réciproques. C'était sa faute, disons-le.</p>
<p>Cependant cet homme était bon, extrêmement bon. Il n'oubliait jamais
ceux ou celles qui l'avaient aimé, si peu que ce fût. Il aimait son
enfant, il aimait sa femme, il aimait ses amis, il aimait ses
maîtresses, il aimait son chien, il aimait le premier venu qu'il
rencontrait et qu'il pouvait secourir. Il s'attendrissait facilement, il</p>
<p><pb/></p>
<p>pleurait pour un rien, il pardonnait avec une facilité extrême; mais,
malgré tout cela, il lui était, en raison de son type, impossible de se
projeter aussi loin qu'il aurait fallu, quelques efforts qu'il eût faits
pour cela. Il ne rayonnait pas ; c'était un astre froid. Ce n'était pas
de l'atmosphère qui l'enveloppait, c'était du brouillard, et les
attractions directes devenaient impossibles avec lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. de Bismark est venu en France la première fois comme mandataire
de la Prusse, il ne pouvait encore juger l'Empereur que d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Bismark voyant que l'Empereur rentrait en lui et ne présentait
plus que ses surfaces, a joué son grand jeu, il s'est découvert
subitement et il a parlé avec la plus entière franchise des in-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! il ne faut pas se le dissimuler, il doit y avoir de grandes
émotions et de grandes joies dans ce jeu des empires, surtout quand on
voit les principaux atouts vous arriver dans la main.</p>
<p>Cependant M. de Bismark aurait mieux aimé ne</p>
<p><pb/></p>
<p>de Bismark et tous les canons de M. de Moltke ne pourront pas faire que
cela ne soit pas ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» quelles grandes choses nous aurions faites en-</p>
<p>» semble ! » En Prusse vous n'avez pu, en effet.</p>
<p>Nous sommes bavards avec délices, indiscrets avec passion. Dire quelque
chose nous paraît être le commencement du génie ; faire quelque chose ne
vient qu'après. Nous vivons sur des phrases, qui parfois ne signifient
rien du tout, mais dont e bruit et la résonnance nous plaisent et dont
nous avons contracté l'habitude de bonne heure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un homme qui parle chez nous, fût-ce un homme ivre, il y a un cercle de
cinquante individus la bouche ouverte. Quel bavardage depuis le
commencement de la guerre ! Tout le monde était renseigné; tout le monde
avait un plan; tout le monde avait une solution ; tout le monde parlait
enfin. Un mot nous abat, un mot nous transporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'avais été Bazaine, j'aurais fait placer une image de la Vierge au
milieu de mon armée, le 15 aoû t- non parce que c'était la
Saint-Napoléon mais parce que c'était la Sainte-Marie — et j'aurais
livré bataille au Dieu que le roi Guillaume tire</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, il y aura toujours dans le soldat français, du Frank de Clovis
et du croisé de saint Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes tombés; vous étiez prêts, nous ne l'étions pas, et quatre fois
plus nombreux que nous, vous nous avez écrasés, sans que nous eussions
rien prévu, rien combiné. Pas un plan dans nos cartons, pas un espion
chez vous. Pas de politique, pas de rancune, pas de prévoyance, pas de
ruse.</p>
<p><pb/></p>
<p>fecture pour garantir et conserver un Prussien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes ce qui est - et ce qui sera.</p>
<p><pb/></p>
<p>La France est vaincue ! Qui aurait jamais cru cela ? Qu'allons-nous
devenir? Tenons-nous cois!</p>
<p>L'humanité, en effet, ne peut passer sa vie derrière des murs de
mitrailleuses, les hommes faisant l'exercice, les femmes faisant des
carton-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai gardé ce mot pour le dernier, parce que c'est le plus important, et
que vous prétendez avoir recommencé, non-seulement la guerre des races,
mais la guerre des consciences et des âmes, et la preuve c'est que vous
l'avez inaugurée par le jeûne et par la prière, et que votre maître
s'est déclaré, au nom du Dieu de Luther, le Justicier de l'Europe.</p>
<p>Je commence par vous dire que je n'ai nullement l'intention d'insulter
le roi Guillaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous juge, enfin, avec la plus grande impartialité, comme doit faire
un homme qui s'est depuis longtemps placé en dehors et au-dessus des
passions du moment.</p>
<p>Or, s'il y a un homme dans le monde qui n'était pas fait pour être un
grand homme, et qui ne le sera jamais, quels que soient votre génie et
vos succès personnels, c'est bien le roi Guillaume. Vous avez fait là,
monsieur le comte, de la génération spontanée. Mais vous devez avoir
besoin de beaucoup de précautions dans vos rapports avec votre enfant.
Vous êtes un Pygmalion bien embarrassé, en face de cette statue de bois
que vous avez fait marcher. Il y a des jours où elle veut vous
embrasser, il y en a d'autres où elle doit vouloir vous jeter par la
fenêtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait pas prévu ; dans le second, il a oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qu'il ne sait pas, c'est que, dans le cas même où Paris
ouvrirait ses portes, vous ne le laisseriez pas, lui le Roi, entrer dans
Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>jours de brûler mes livres et de briser mes cornues, je le comparerais à
un boule-dogue, et je dirais qu'il faut lui mordre la queue jusqu'au
sang pour lui faire lâcher ce qu'il tient entre ses crocs.</p>
<p>Il doit rire en secouant ses épaules, comme tous ceux chez qui la gaieté
vient de l'estomac, mais il reprend son sérieux tout de suite. Et la
couronne! Et sa mission! Il faut de la tenue!</p>
<p>Diable ! Je donnerais beaucoup, relativement — parce qu'il ne me reste
pas grand'chose — pour l'entendre, dans son intimité, parler de Napoléon
III. Il doit le bombarder des épithètes les plus burlesques, il doit
imiter ses gestes et ses intonations, contrefaire sa prononciation alle-</p>
<p>Son âme? A-t-il une âme? Croit-il en ce Dieu dont il parle toujours ?
Est-il vraiment religieux ?</p>
<p>Se considère-t-il réellement comme un élu suscité par la colère divine
pour le châtiment des coupables et pour l'avènement de la justice sur la
terre? Avoir une âme! C'est bientôt dit. Et puis il y a âme et âme. Le
roi Guillaume en a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas un religieux, c'est un disciple de Spiner, un piétiste ;
cela tient du Quaker et du maniaque. Si Guillaume vit assez pour voir
qu'il n'a rien accompli de ce qu'il croyait et voulait accomplir, il
deviendra fou.</p>
<p><pb/></p>
<p>il remettait ses soldats dans leur boîte.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais de ce mot « Dieu ». Il en laisse le maniement au Roi, qui n'en
comprend ni la valeur ni le danger. De temps en temps cependant, Dieu
insiste et gêne M. de Bismark ; alors M. de Bismark laisse tomber ses
paupières sur ses yeux, se ferme et cesse de penser. C'est un vertige de
l'âme. Quand il est rentré en possession de lui-même, quand il ne voit
plus que ce qu'il a en lui, il reprend son idée et son action. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi vindicatif, aussi déloyal, que celui qu'Homère a chanté. La
ressemblance ne s'arrêtera pas là. Je ne suis pas Cassandre, mais je
crois pouvoir prédire au roi de Prusse, comme la fille de Priam l'avait
prédit si justement et si inutilement au roi d'Argos, qu'il mourra de
mort violente après être rentré dans sa patrie. A piétiste sanguinaire,
piétiste fanatique. « Sire, défiez-vous des Karl Sand. »</p>
<p>Cave, Cæesar, mortui te salutant!</p>
<p>Les faits ayant prouvé en France que ceux qui avaient voulu tuer le roi
Louis-Philippe et l'empereur Napoléon III ne faisaient que devancer la
justice du peuple, l'assassinat politique ne va plus être un crime ; il
va être un mandat; et l'assassin ne relèvera plus que de sa conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'assassinat! telle est la forme déplorable, mais logique et péremptoire
que va revêtir la Révolution universelle, c'est-à-dire la résolution
définitivement prise par tous les peuples de ne plus subir les rois et
de rester seuls maîtres et responsables de leurs destinées. Et ce ne
sera pas par l'association de plusieurs, par la conspiration collective,
sœur de la trahison, que ce verdict suprême sera rendu, ce sera par
l'individu isolé, silencieux, impassible — le Brutus de Tarquin, ou le
Lorenzaccio d'Alexandre de Médicis. Cet homme se dira : « Il ne faut pas
que cela soit ainsi » ; et il jugera, condamnera, exécutera seul, sans
crainte et sans remords. Et dans tout peuple asservi, exploité par un
homme, cet homme se trouvera toujours. Je ne dis pas que je l'approuve,
mais je l'annonce.</p>
<p>Cavete, Cæsares, mortui vos salutant !</p>
<p>* * * *</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi le prince Frédéric-Charles a-t-il fait de son mieux pour établir
sa supériorité personnelle sur le prince Fritz. On ne sait pas ce qui
peut arriver !</p>
<p><pb/></p>
<p>en raison des types opposés auxquels ces deux hommes appartiennent.</p>
<p>Regardez-les. Voyez le prince Frédéric-Charles.</p>
<p><pb/></p>
<p>sentimentales. Il doit affecter la simplicité la plus grande dans ses
mœurs, dans ses habitudes et jusque dans ses repas, bien qu'il ait
besoin de</p>
<p><pb/></p>
<p>foyer ni un rayon ; il est un reflet. Il doit travailler la nuit, per
amica silentia lunse. Il doit aussi aimer les chiens : ça écoute, ça
regarde, et ça ne peut rien dire. Que de fois il a voulu s'épancher avec
une femme ! Je crois qu'il n'a jamais osé, plus par défiance de soi que
d'elle. Je serais fort étonné s'il était éloquent. Chose curieuse! C'est
un grand travailleur qui était né paresseux. Le travail n'est venu que
par un effet de sa volonté, qui est implacable, je crois l'avoir déjà
dit. Il est superstitieux cependant, quelques efforts qu'il fasse pour
ne pas l'être ; il a des pressentiments, des cauchemars, et certains
bruits le font tressaillir. Sa santé ne lui obéit pas non plus comme il
le voudrait, et l'amour physique n'est pas son affaire. Je ne parierais
pas qu'il aime les enfants.</p>
<p>Il lui manque le plus important pour monter : — les ailes. Il se rêve
Bonaparte et il se réveille Moreau. Il y a enlui duProméthée et du
Tantale ; il sait où est le feu, il le voit, et ne peut le saisir.</p>
<p>Il a juste assez de valeur pour savoir qu'il n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>- de génie. A cause de cela, c'est un des hommes les plus envieux, les
plus haineux, les plus dangereux qui soient. De tous les Allemands c'est
certainement celui qui hait le plus la France.</p>
<p>Monsieur de Bismark s'en sert et le méprise.</p>
<p>enfin! me voici en face non pas de la plus grande valeur intellectuelle
de ce groupe, mais de la seule valeur morale. Ce visage rafraîchit et
repose l'observateur. Ce n'est pas pour être derrière le fils ce que
vous êtes derrière le père, et pour vous continuer d'un règne sur
l'autre, que vous auriez voulu conquérir ce prince, monsieur le comte.
Non; vous n'avez pas de ces ambitions mesquines ; vous savez d'ailleurs
que vous devez être indispensable ou n'être pas du tout, et qu'en cas
d'ingratitude de la part de votre souverain, ingratitude qu'il faut
toujours prévoir, surtout en Prusse, vous serez plus grand peut-être
dans la disgrâce que dans la faveur. D'ailleurs, la disgrâce pour un
homme comme vous, c'est le repos, et le repos est votre rêve, comme si
vos pareils pouvaient se reposer. Non, vous auriez voulu gagner la
confiance du Prince-Royal pour la confiance elle-même. La confiance
n'est pas le -</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'ignorons, ni vous ni moi, que les deux générateurs, le père et la
mère, se combinent quand ils sont adéquats, et se combattent quand ils
sont contradictoires, dans leur produit, dans l'enfant qui résulte
d'eux. Or, les deux types du roi et de la reine de Prusse sont
absolument contradictoires. Malgré ses apparences musculaires et ses
surfaces velues, le Roi est un faux mâle, dans l'acception virtuellement
créatrice du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'invoquait comme femme, comme mère, comme chrétienne. La Reine lui a
répondu la lettre la plus laconique et la plus glacée qui soit jamais
tombée de la plume d'une grande dame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est calculé en elle, prémédité, combiné.</p>
<p>Elle doit repousser toute conversation politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>» heureusement nous autres femmes. » Bref, qui l'examinerait
attentivement, sans savoir qu'elle est une majesté, trouverait en elle à
doses presque égales l'étroitesse dans les idées, la manière dans
l'expression,etla férocité dans les sentiments.</p>
<p>Il y a en elle de la provinciale, de la précieuse et de la Parque. C'est
une trinité bizarre, composée de marquise d'Escarbagnas, de Scudéry et
d'Atropos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les dieux infernaux ont été déchaînés, et Proserpine triomphe. De
la déesse rayonnante, de ce sourire couronné qui fut l'impératrice
Eugénie, il ne reste plus qu'une femme pâle, vêtue de deuil, fuyant un
époux maudit, abritant un enfant effaré dont les dangers nous ont émus,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont les lauriers d'une heure nous ont fait rire.</p>
<p>Heureux prince, après tout, qui n'aura connu de la toute-puissance que
le bien qu'elle permet de faire. Remerciez les dieux, Monseigneur, vous
ne régnerez jamais !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque nous avons emprunté quelques comparaisons au monde mythologique,
continuons.</p>
<p>Il y a du Lucifer, plus que du Lucifer, il y a de l'Apollon, dans le
Prince-Royal; aussi rêve-t-il le règne de la paix, de la science, des
arts, de la lumière enfin. Vous aurez beau lui dire que vous lui
préparez ce règne et que c'est pour lui que vous prenez devant l'avenir
la responsabilité de ces grands bouleversements européens, il ne vous
aime pas et il reste convaincu que l'on aurait pu obtenir les mêmes
résultats par l'éloquence et par la douceur. Apollon n'est-il pas le
dieu de l'harmonie et n'est-ce pas au son de la musique qu'il inculquait
aux hommes les préceptes de la morale ? Peu s'en est fallu qu'il ne se
laissât chasser aussi par le Roi son père et qu'il n'allât garder les
troupeaux d'Admète plutôt que de se faire le complice d'une politique
dont, malgré les succès de ses armes, il craint encore d'être, et dont
il sera la victime expiatoire.</p>
<p>Sa voix doit être agréable et sonore, son cœur doit être trop gros, il
pâlit dans l'amour, vers lequel il doit être porté! Il aime les femmes,
ou plutôt la femme, parce qu'il sait qu'il a ce qu'il faut pour être
aimé d'elle, et que ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement le prince qu'on aime en lui. Il a dû rencontrer peu de
résistances sur ce terrain-là, et trouver plus de Clymènes que de
Daphnés ; mais il laisserait encore Clytie mourir les yeux fixés sur
lui, si Clytie le trahissait, car il a horreur de toute manœuvre
occulte. Il n'aime pas la guerre, il n'aime pas le sang versé, mais les
uniformes éclatants et dorés doivent le charmer.</p>
<p>Il se plaît au milieu des états-majors brillants au feu des bougies dans
les grands salons dorés.</p>
<p>Je ne crois pas qu'au fond, le Dieu des protestants</p>
<p><pb/></p>
<p>lui suffise. Il eût aimé les chants, les parfums, les couleurs, les
pompes du catholicisme.</p>
<p>Il eût été bien surpris s'il n'était pas né prince.</p>
<p>Il se sent fait pour être au-dessus des autres.</p>
<p>Cependant, il n'y serait pas arrivé tout seul. Il fallait une complicité
de la nature. Il n'y a pas en lui le germe d'un grand homme; il n'y a,
les circonstances étant propices, que le germe d'un grand roi. C'est un
Louis XIV rectifié, dont M. de Bismark est le Mazarin supérieur. Il a
peut-être eu Marie Mancini et La Vallière, mais il n'aura ni Montespan,
ni Maintenon, et il ne révoquera pas l'édit de Nantes. L'injustice le
révolte au plus haut point. Si ses ambitions secrètes devaient se
réaliser, il serait réellement le roi Soleil, mais qu'il se défie de son
cœur, qui est trop gros et qui lui éclatera peut-être un jour dans la
poitrine. Il y a des chances pour qu'on manque d'air et qu'on étouffe
quand on veut être en même temps honnête homme et roi de Prusse.</p>
<p>Une fois roi, le fils de Guillaume comblerait M. de Bismark d'honneurs,
de titres et d'argent, si M. de Bismark voulait (il ne voudrait pas),
mais il l'éloignerait de lui. Il veut être tout seul dans le char aux
quatre chevaux blancs.</p>
<p>C'est peut-être un autre qui les aura dressés, c'est peut-être un autre
qui les aura attelés — c'est lui seul qui veut les conduire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Haine de races, dit-on! Quelle erreur! Quel anachronisme ! Quelle courte
vue des choses providentielles! Voulez-vous une preuve évidente du
contraire ? « La guerre est finie ! » ont crié vos soldats, en dansant
et en jetant leurs armes, quand ils ont appris que Sedan se rendait et que</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le roi Guillaume eût fait cela, il eût été le plus grand homme des
temps modernes, un des plus grands hommes de tous les temps. L'unité de
l'Allemagne était fondée du coup, et il rentrait dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord il n'est pas sûr que l'affaire soit aussi bonne que vous
l'espérez et puis emportez notre argent, nous n'en manquerons jamais et
nous avons autre chose en réserve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand les siècles ont passé sur ces catastrophes stupides, quand il a
poussé beaucoup de blé sur toutes ces terres trempées de sang,
l'historien philosophe tâche de découvrir pourquoi ces choses insensées
ont eu lieu, et il cherche la main</p>
<p><pb/></p>
<p>de Dieu dans toutes ces aventures, au grand étonnement d'autres
philosophes qui se demandent pourquoi ce Dieu d'amour, de justice, de
clémence n'use pas de procédés plus doux pour conduire ses créatures à
cette connaissance de la vérité que des philosophes d'une autre sorte
nous promettent en son nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, tout homme qui veut s'imposer aux hommes, commence par
déclacer qu'il connaît ces lois éternelles, et que c'est au nom du</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est de toute évidence que Dieu dit aux hommes : « Je veux que vous
soyez unis. Vous êtes » tous de même origine, de même essence, et » vous
marchez tous vers le même but.</p>
<p>» Maintenant, vous croyez que le meilleur moyen</p>
<p><pb/></p>
<p>» Battez-vous donc, détruisez-vous donc, exter» minez-vous donc, pour ce
ruisseau ou cette » montagne, pour parler cette langue plutôt que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>atteint) n'a pas su s'arrêter, et qui ayant eu pour lui la politique qui
a su prévoir, la force qui a su vaincre, n'a pas eu la sagesse, sans
laquelle la politique et la force ne servent plus de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne commente pas l'Évangile comme le Code, on ne le résout pas comme
une équation.</p>
<p>L'origine, la marche, l'harmonie, le but et la fin des mondes, sont un
mystère impénétrable dans une éblouissante clarté ; il faut aux hommes
une religion symbolique, mystérieuse et impénétrable comme tout ce qui
les entoure.</p>
<p>L'être qui tient la première place dans l'échelle des êtres ne sachant
pas encore comment il naît, comment il vit, comment il pense, comment il
aime, comment il se nourrit, comment il dort, comment il meurt — cet
être, mystère pour lui-même, au milieu de tant de mystères, a soif d'une
religion qui ne soit qu'un mystère poétique, consolant, avec ses
horizons ondulants et vagues, ses alternatives de ténèbres et de
lumière, sa morale absolue et ses hypothèses sentimentales, ses
contemplations et ses extases, ses dogmes surnaturels et son culte
pompeux, son insatiable amour, et sa charité inépuisable et passionnée.
Dépouillée de ses mystères</p>
<p><pb/></p>
<p>L'âme a moins besoin de Vérité que d'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>gêner les rois, et nous n'avons plus combattu que pour une idée
supérieure, jamais pour un intérêt privé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était lumière, vous avez suspendu tout ce qui était civilisation, et
vous avez fait des canons, des canons, et encore des canons, derrière un
grand rideau de sourires et d'amitié. Pendant ce temps-là, vos espions
se glissaient chez nous par tous les petits chemins, comme des fourmis
prévoyantes chez l'imprévoyante cigale qui avait trop chanté ; et nous
les accueillions, ces amis de l'autre rive, et nous leur laissions voir
ingénûment par où ils pourraient nous frapper.</p>
<p>Est-ce bien vous, Monsieur Otto, comte de Bismark, grand homme
politique, qui avez pu</p>
<p><pb/></p>
<p>vous tromper ainsi ? Quoi! vous n'avez pas vu que ce n'était pas la
mort, mais la résurrection que vous nous apportiez !</p>
<p>Nous étions, selon vous, en pleine décomposition, en pleine décadence,
en pleine pourriture, et vous ne nous laissez pas agoniser et mourir
tranquillement sur notre fumier, sans vous déranger, sans verser le plus
pur, le plus noble et le plus cher de votre sang ! Comment !</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez ce que vous.avez fait dans l'ordre matériel</p>
<p><pb/></p>
<p>de renverser les gouvernements absolus, — de fonder la liberté, et de
préparer le royaume de Dieu — c'est-à-dire la fraternité universelle.</p>
<p>Nos vieilles traditions sociales, qui maintenaient encore l'orgueil des
classes et des races, malgré l'égalité apparente que la Révolution et
l'argent semblaient avoir créée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que fallait-il donc pour que nous pussions accomplir notre évolution
providentielle et y entraîner le monde ? — Il fallait : que l'armée qui
avait servi au despotisme — les chefs surtout — se transformât ou disparût.</p>
<p>Il fallait que la nation que l'on avait désarmée dans la crainte qu'elle
ne renversât un jour le souverain et la dynastie, devînt l'armée
ellemême, et reconquît ainsi la santé, la virilité, la liberté qu'elle
avait perdues.</p>
<p>Il fallait que l'instruction se répandît sur tous,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans notre langue, qui est la langue du monde entier, puisque
l'intelligence du monde entier vit de notre littérature originale ou
traduite ; et qu'elle se fondât, cette liberté vraie, dans un pays
continental dont chaque mouvement est une commotion pour les peuples
voisins. Il fallait enfin que la morale, la justice, la charité, la
solidarité — le christianisme en un mot, sans les excès de la papauté,
et sans les amoindrissements du luthérianisme, le vrai christianisme,
celui de Jésus, de saint Paul, de saint Jean, ressuscitât sur cette
terre d'élection et se répandît sur le monde.</p>
<p>Il eût fallu un siècle au moins.</p>
<p>Cette transformation radicale, inespérée —</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun de vos succès (voyez un peu les mystérieux décrets de la
Providence), chacun de vos succès est un triomphe pour nous - chacune de
nos défaites est une victoire pour la civilisation.</p>
<p>Vous nous prenez Sedan — et avec Sedan l'Empereur, l'Impératrice et le
Prince Impérial — c'est-à-dire que vous nous enlevez tous nos remords du
passé, toutes nos inquiétudes dans le présent, tout le danger de l'avenir.</p>
<p>Enfin, vous investissez Paris, dont vous comptiez que la guerre civile
allait vous ouvrir les portes, et depuis trois mois, non-seulement les
portes ne se sont pas ouvertes, mais les impa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sainte Geneviève, ce n'est que de la superstition ou du respect, mais on
ne s'arrête pas devant les canons du Mont-Valérien — c'est de la peur.</p>
<p>Et vous appelez cela humilier les Français et anéantir la France.</p>
<p>Quelle erreur!</p>
<p><pb/></p>
<p>avez fini par nous faire replier sur nous-mêmes.</p>
<p>C'est une faute de nous avoir menés si loin. Vous nous avez renfermés
dans une place imprenable, nous sommes dans la forteresse éternelle,
nous sommes dans la Conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la descente ; il faut que vous alliez jusqu'au bout, il faut que
vous nous exterminiez ou que vous fassiez exterminer les vôtres jusqu'au
dernier homme, et pour vous couvrir encore, vous dites : « C'en est fini
des races latines.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» de nous-mêmes. Les règnes d'un homme sont » finis; le règne de l'homme
commence. Assez de » princes ambitieux, menteurs, incapables, ou » fous.
Nous ne pouvons pas être plus malheu» reux que nous sommes. Tant pis :
Vive la Ré» publique ! C'est la guerre civile, dit-on. — Soit.</p>
<p>» Nous nous sommes bien défendus contre les » Prussiens, nous nous
défendrons bien contre » les gamins de Belleville, les voraces de Lyon,
» et les assassins de Marseille. Essayons » Et l'on va essayer. C'est à
partir de ce moment que vous serez perdues, vous, monarchie prussienne,
et vous toutes, les monarchies de l'Europe. La République française —
vous le savez bien — si elle dure dix ans sans excès et sans discordes,
c'est la république européenne, c'est le monde entier républicain.</p>
<p>Est-ce cela que vous vouliez? Est-ce cela que vous avez prévu ?</p>
<p>Non.</p>
<p>C'est ce qui sera cependant.</p>
<p>Savez-vous ce qu'il aurait fallu pour que nous fussions effacés du
nombre des grandes nations, pour que nous devinssions ce que vous
voudriez nous voir devenir, une puissance de second, de troisième ordre ?</p>
<p>Il aurait fallu que nous fussions vainqueurs dans cette dernière guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que meurent les nations qui ont fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>morts pour une faute qui n'était pas la leur) ; — nous leur ferons de
belles funérailles qui ne consoleront pas leurs mères, mais qui
immortaliseront leurs noms; — et puis nous n'aurons d'autre souci que de
les venger — et nous les vengerons bien, je vous assure, et tout
autrement que vous ne croyez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>champs sur vos chevaux rapides, étreignez nos villes de vos canons
formidables, — anéantisseznous jusqu'au dernier; un pareil peuple doit
disparaître du globe.</p>
<p>Et je vais vous dire comment ces choses arriveront.</p>
<p>L'Europe, évidemment, ne vous pardonnera pas la nécessité où vous l'avez
mise de regarder, sans rien dire, cette abominable boucherie ; elle ne
vous pardonnera pas la honte de son impuis- sance et l'ambition
colossale et insolente que vous avez laissée paraître. Pour enchaîner la
Russie, vous lui avez promis du côté de l'Orient plus que vous ne pouvez
lui donner ou lui laisser prendre: vous avez berné ainsi l'Angleterre, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils ne rentraient qu'avec de la gloire pour leurs armes, pour leur
influence, pour leur Dieu, ils seraient hués parles femmes et les
enfants, auxquels il faut donner quelque chose de palpable et de réel en
échange des époux et des pères que nous leur avons tués; car, entre nous
soit dit, nous leur en avons tué beaucoup, tout vaincus, tout légers,
tout latins que nous sommes. N'oublions pas que, chaque fois que nous
tuons un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été forcés de continuer, de perdre encore des soldats, de faire encore
des veuves, de ruiner encore plus leur peuple.</p>
<p>mais secrète, et si nous eussions été vainqueurs et persévérants comme
l'est la Prusse, vous auriez vu l'Europe se décroiser les bras,
gesticuler pour l'Alle- magne, prévoyante et vaincue, et nous imposer la
modération.</p>
<p>Donc, dans les deux cas prévus par la politique de M. de Bismarck, la
guerre devait être courte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plus aimés des trous monstrueux, inconnus jusqu'alors, par où la vie
s'échappe comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>torrent sans que rien puisse la retenir, et qui change les yeux des
femmes en deux plaies rouges et sanglantes, dont elles meurent
quelquefois, mais dont elles ne guérissent jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je vois distinctement ces choses, non plus seulement dans la logique
et la justice de l'avenir, mais jusque dans les traits de ceux qui ne
veulent pas qu'elles soient, parce que Dieu a marqué ceux qui se
trompent et qui trompent de certains signes, pour qu'ils soient devinés
par ceux qui voient et qui portent la vérité.</p>
<p>Et d'abord les Germains qui ont pénétré chez nous comme des loups
rentreront un jour chez eux comme des lièvres; on les verra fuir et jeter</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs armes comme ils ont fait si souvent déjà.</p>
<p>Et le prince Fritz et ses enfants pleureront des larmes rouges.</p>
<p>Et le Dieu qui parlera ainsi sera le vrai Dieu, et l'on verra se sauver
devant lui les dieux des conquérants et des barbares, des hommes du Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tous les trônes s'effondreront comme si la terre tremblait sous eux,
et les couronnes rouleront jusque dans la mer.</p>
<p>Et les rois pousseront de grands cris en s'enfuyant du côté du pôle.</p>
<p>Et il n'y aura plus la France, et puis l'Angleterre, et puis
l'Allemagne, et puis la Russie, et puis ce peuple, et puis cet autre, il
n'y aura plus qu'une famille, qui sera le genre humain ; il n'y aura
plus qu'un but, qui sera la vérité, il n'y aura plus qu'un maître, qui
sera l'amour, il n'y aura plus qu'un besoin, qui sera l'harmonie, il n'y
aura plus qu'un moyen, qui sera le travail, il n'y aura plus qu'une loi,
qui sera la justice.</p>
<p>Et ces choses s'accompliront pour les trois quarts avant la fin du
siècle, et pour le dernier quart dans la première moitié de l'autre.</p>
<p>JUNIUS.</p>
<p>20 décembre 1870.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE</p>
<p>LETTRE SUR LES CHOSES DU JOUR</p>
<p>AU DOCTEUR HENRI FAVRE</p>
<p>CHER AMI,</p>
<p>Dans ma petite sphère d'observateur, j'avais fait comme M. Thiers dans
sa grande sphère de</p>
<p><pb/></p>
<p>politique ; et les événements qui se sont produits depuis un an m'ont
peut-être ému, mais ne m'ont pas surpris; j'avais vu, j'avais su,
j'avais prévu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette manière de voir me valait une spirituelle</p>
<p><pb/></p>
<p>» Dès que vous débordez sur les choses et sur » les hommes, c'est le
signe que les choses se » détraquent et que les hommes s'avilissent.</p>
<p>» Vous êtes le dernier culte de l'homme dégé» néré, la dernière formule
esthétique de son » idéal obscurci. Après vous il n'y a plus que l'in»
vasion des barbares, de l'étranger et de la popu\) lace, c'est-à-dire un
plan nouveau de préparation J) et de reconstitution par ceux qui ont
gardé le sens » de la maîtrise, par le religieux et par le politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce bien de la France qu'il s'agit, en vérité ? De la France de
Clovis et de saint Louis, d'Henri IV et de Napoléon? De la France de
Descartes et de Montaigne, de Corneille et de Molière, de laBruyère
etdemadame de Sévigné ?Oui, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Allemagne ou plutôt la Prusse, car il ne faut pas encore les confondre
dans la même dénomination, tout en les confondant dans la même haine,
laPrusse nous a fait une guerre de temps, de distance et de nombre. Ce
n'est pas une guerre, c'est un guet-apens. Elle a attendu, elle a épié,
elle a terrassé la France imprévoyante qui passait sur une route déserte
sans regarder derrière elle. Quatre hommes sautent sur un passant et lui
prennent sa bourse ; cela se voit tous les jours, tous les soirs
surtout. Seulement, cette fois, le passant en question a mordu les larrons</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne pouvant entrer dans la fournaise, je voulais au moins analyser la fumée.</p>
<p>Ah ! mon ami, au milieu d'une foule d'autres choses, j'ai vu dans la
ville ressuscitée du roiSoleil, devenue tête du monde par intérim, j'ai
vu la bêtise humaine se promener et s'étaler dans les larges avenues,
comme jamais n'avait osé le faire la majesté de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la surface flottait cette population molle, incolore et huileuse qui
surnage au-dessus des civilisations excessives, qui se déplace selon les
courants et qui tache partout où elle touche, incapable de se fixer
d'ailleurs et ne reflétant jamais rien, si bleu que soit le ciel et si
profondes que soient les vagues.</p>
<p><pb/></p>
<p>dant dans le lointain, et des incendies rougissant l'horizon et les
nuages épouvantés.</p>
<p>Pendant ce temps, les soldats et leurs chefs, les marins alertes, au col
nu, aux chevilles bien serrées dans leurs guêtres blanches, les
fantassins aux longues capotes, aux sacs trop lourds, aux képis sur
l'oreille, les gendarmes impassibles et sévères, — Prud'hommes sublimes,
— s'en allaient où il fallait aller, sauvant la France, résolûment et
simplement. Bénissez-les, messieurs, car s'ils eussent refusé la lutte,
nous étions Prussiens, vous ne l'ignorez pas, je pense,</p>
<p>ce qui eût simplifié vos combinaisons et vos im- patiences dynastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que va faire M. Thiers, entendais-je dire » souvent, une fois qu'il
aura-délivré Paris? » — car on ne doutait pas qu'il ne le délivrât.</p>
<p>« — Hé, mon Dieu ! répondais-je, il va tenir sa</p>
<p><pb/></p>
<p>» parole. Il fera tout bonnement ce qu'il a dit » qu'il ferait. »</p>
<p>Et les gens secouaient la tête avec un air de doute, parce qu'en France
rien n'est plus aisé que d'être proclamé grand, et rien ne l'est moins
que d'être reconnu honnête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il restera tranquillement chez lui, s'il a un chez lui alors.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pris par le fait ce qu'il savait par l'étude, que, chez nous, le bon
sens, la probité, le génie même, aidés de l'opportunité, ne suffisent
pas pour occuper longtemps la première place ; il faut surtout et avant
tout s'appuyer sur une notoriété antérieure, d'autant plus respectée
souvent qu'elle sera plus involontaire et plus éloignée, se réclamer
d'un souvenir, d'une légende, d'ancêtres bons ou mauvais, pourvu qu'ils
soient numérotés ancêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu, de marais fétide, de ruisseau de fange et de boue où elle ne se
soit roulée et prostituée au premier venu. Ses pères, ses parrains, ses
amants, ses enfants, sont, pour la plupart, des fous, des imbéciles, des
grotesques, des escrocs et des assassins ; ce qui faisait dire au
dernier Larochejaquelein avec autant d'esprit que de bon sens : « Je ne
dis pas que tous les républi» cains sont voleurs, mais je suis sûr que
tous » les voleurs sont républicains. » Le plus honnête est Robespierre,
le plus pur est Saint-Just, le plus convaincu est Marat. En 93, la
république tue ses fils ; en 48, elle tue ses frères ; en 71, elle tue
sa mère. Quelle que soit la date, elle tue, elle tue, elle tue toujours.
Elle appelle cela fonder. Le génie, la gloire, la vertu, Chénier,
Lavoisier, Malesherbes, madame Élisabeth, les Bréa, les Clément Thomas,
les Lecomte, les Darboy, les Deguerry, les Bonjean, tout y passe.</p>
<p>Mais en revanche elle a des générations spontanées, des éclosions
subites de phénomènes imprévus, inanalysables, éphémères gigantesques,
ombres chinoises colossales qui viennent gesticuler, pousser un cri et
s'effacer en une minute sur un fond rougi par le feu et le sang.</p>
<p>Voyons ! De quel accouplement fabuleux d'une limace et d'un paon, de
quelles antithèses génésiaques, de quel suintement sébacé peut avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, malgré tous ces arguments plats ou sinistres, nous sommes tous
plus ou moins républicains au fond de l'âme, et nous ne pouvons nous
empêcher de dire en face de cet idéal, la République, ce que le chantre
de Camille disait sur l'échafaud en se touchant le front : « Et »
cependant il y avait quelque chose là. »</p>
<p>D'un autre côté nous comprenons que, devant ces trois expériences, la
France hésite et que bon nombre d'honnêtes gens qui ne demandaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La France est morte, disent les uns.</p>
<p>La France va mourir, disent les autres.</p>
<p>Depuis quarante ans déjà, depuis soixante-dix ans peut-être, depuis
vingt ans certainement,</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne vivons que sur des fictions, sur des mots qui ne contiennent
absolument rien, et la preuve de ce que nous disons, c'est que, depuis
le commencement du siècle, nous avons discuté, attaqué, renversé toutes
nos institutions, si solides, si consenties que nous les eussions
déclarées.</p>
<p>La liberté ! fiction proclamée en 89, étouffée en 93 encore plus qu'en
1804.</p>
<p>La gloire militaire ! fiction qui dure vingt ans, qui éblouit le monde,
qui nous le jette sur le dos et qui s'évanouit en un jour.</p>
<p>La charte! fiction proclamée par un roi spirituel, violée par un roi
dévot, mise en lambeaux par les Parisiens révoltés.</p>
<p>Le gouvernement parlementaire et constitutionnel ! fiction que tout le
talent de M. Guizot ne peut faire durer et que le coup de pistolet de M.
Lagrange tue.</p>
<p>La république de 48 ! fiction que la légende napoléonienne escamote à
son profit avec ces quatre mots : l'Empire, c'est la paix ; autre
fiction qui nous donne la guerre de Crimée, la guerre d'Italie, les
revers du Mexique et les désastres de Sedan.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'opposition ! fiction régulière et systématique, qui dit contre quand
elle est dehors, qui dit pour quand elle est dedans, qui demande la</p>
<p><pb/></p>
<p>rentrée des princes quand l'empire la refuse et qui la refuse quand elle
a remplacé l'empire.</p>
<p>Les lois, la justice et la magistrature, fictions !</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, l'égalité et la fraternité, la plus grotesque et la plus terrible
de toutes les fictions!</p>
<p>Cherchez-la sous les décombres de l'Hôtel de ville et parmi les cadavres
des otages.</p>
<p>Et nous proclamons César un lieutenant d'artillerie que nous laissons
crever sur une île anglaise, et dont nous rapportons les cendres en
triomphe en attendant que nous démolissions et que nous réédifiions sa
colonne.</p>
<p>Et, pouvant choisir notre roi, nous nous en donnons un, bourgeois,
modeste et débonnaire, que nous appelons poire tapée dans nos journaux
malins, bâtard dans nos journaux sérieux, que nous faisons filer dans un
fiacre parce qu'il ne veut pas tirer sur nous, et dont nous voulons
absolument aujourd'hui qu'on nous rende les fils pour en faire des
députés et peut-être des rois, tant nous avons peur d'en manquer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veut pas nous faire exterminer jusqu'au dernier, ce qui est bête.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il nous faut un homme ! »</p>
<p>Ne le cherchez donc pas si loin, cet homme, vous l'avez tous sous la
main. Cet homme, — c'est vous, — c'est moi, — c'est chacun de nous.</p>
<p>Soyons chacun un homme, et l'homme providentiel, le grand homme que l'on
finit toujours par renverser et par maudire devient complètement inutile.</p>
<p>Mais comment se constituer homme ? Rien de plus difficile, si on ne sait
pas vouloir ; rien de plus simple si on veut.</p>
<p>qu'on appelle les besoins et les aspirations du peuple. Le mauvais
peuple a volé, pillé, massacré, brûlé, et le bon peuple l'a laissé faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant la question se pose nette et précise, dégagée de toutes les
littératures, de toutes les politiques et de tous les lieux communs dont
nous l'embarrassions depuis quatre-vingts ans.</p>
<p>Il y a d'un côté : Les gens qui possèdent, Les gens qui travaillent, Les
gens qui savent.</p>
<p>Il y a de l'autre côté: Les gens qui ne possèdent pas, Les gens qui ne
travaillent pas, Les gens qui ne savent pas.</p>
<p>Il faut que ceux qui travaillent fassent travailler ceux qui ne
travaillent pas ou les exterminent impitoyablement s'ils s'y refusent.
L'oisif doit disparaître du monde.</p>
<p>Il faut que ceux qui savent renseignent, instruisent, élèvent ceux qui
ne savent pas, et, en attendant, Les subordonnent, au nom du droit, de
la justice, de la nature et de la société, parce</p>
<p><pb/></p>
<p>L'être autonome et conscient, sachant d'où il vient, où il va, ce qu'il
veut et doit faire de sa vie et de la vie du groupe dépendant de lui,
l'être ayant son idéal et son absolu, l'individu enfin, n'existe pas en
France ou du moins est très-rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>canon, sur l'empereur et le roi que nous appelons l'homme au parapluie
ou Badinguet. Et nous nous croyons bien garantis et bien couverts.</p>
<p>» Pauvre pays' ! »</p>
<p>Il ne s'agit donc plus d'ergoter, de discuter, de philosopher,
d'analyser, de s'en remettre aux autres et d'attendre un Homme Ange ; il
s'agit, car l'épreuve est décisive et nous sommes tous plus ou moins
atteints dans nos profondeurs, il</p>
<p><pb/></p>
<p>s'agit de nous dégager de nos habitudes, de nos mœurs, de nos facilités,
de nos conventions d'hier, de remonter aux sources primitives de la
véritable humanité, et de nous poser simplement, mais résolûment, ces
questions: Faut-il décidément, oui ou non, qu'il y ait un Dieu, une
morale, une société, une famille, une solidarité humaine?</p>
<p>L'homme doit-il travailler, savoir, progresser?</p>
<p>La femme doit-elle être respectée; ralliée, associée ?</p>
<p>La vérité est-elle le but ? la justice est-elle le support ? le bien
est-il l'absolu ?</p>
<p>Oui! oui ! mille fois oui !</p>
<p>Les Etats, les sociétés, les gouvernements, les familles, les individus
peuvent-ils, pour être valables, durables et féconds, se passer de ces
éléments ?</p>
<p>Non ! non ! mille fois non !</p>
<p><pb/></p>
<p>princes soient dehors ou dedans, branche cadette ou branche aînée, que
vous ayez la royauté, l'empire ou la république, c'est sans aucune
importance. Votre gouvernement sera ce que vous serez. Quand la nation
est forte, quand elle sait bien ce qu'elle veut, tous ses gouvernements
sont bons ; ils ne l'oppriment jamais, ils l'expriment toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>bruit ? chacun puisse répondre : C'est la France qui se libère et se
transforme.</p>
<p>C'est trop difficile ? c'est trop long ?</p>
<p>Vous ne vous sentez plus la volonté nécessaire, vous aimez mieux compter
encore sur les Abeilles ou sur le Coq, sur l'Aigle ou sur les Lys?</p>
<p>6 juin 1871.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE NOUVELLE LETTRE</p>
<p>SUR LES CHOSES DU JOUR</p>
<p>A M. AMÉDÉE MARTEAU</p>
<p>Directeur de la Revue univserselle.</p>
<p>MONSIEUR,</p>
<p>Dans un de vos derniers numéros, vous me faites l'honneur de
m'interpeller directement, et vous me demandez pourquoi, après avoir
écrit la Lettre sur les choses du jour, qui prouvait un si grand sens
politique (c'est vous qui parlez), vous me demandez pourquoi je me tais.</p>
<p>Je ne vous ai pas répondu tout de suite, parce que j'appartenais
exclusivement aux dernières répétitions de la Princesse Georges. Or,
comme chaque fois que je donne une nouvelle pièce je me fais l'effet de
Carter entrant dans la cage des lions, et que je me dis : « Est-ce
aujourd'hui que je vais être dévoré ? » je prends toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>Ancien officier français, j'en doute; au service de la Prusse, je le
crois; mon confrère, je le nie.</p>
<p>Mais ce n'est pas de cela qu'il est question. Les Prussiens peuvent
penser de moi ce que bon leur semble; je pense d'eux ce qu'il est juste
d'en</p>
<p><pb/></p>
<p>penser; c'est de l'opinion de mes compatriotes sur moi et sur eux-mêmes
que je veux vous entretenir aujourd'hui.</p>
<p>Le moyen de sauver définitivement la France (rien que ça !) n'y était
pas. Au fond, cela flottait</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, hélas! hélas! Monsieur, parmi un grand nombre de choses que je sais
sans qu'on me les ait apprises, et dont je ne dis que quelques-unes,
gardant le reste pour ma garantie personnelle, il</p>
<p>1. Auteur du Vieux Consul, tragédie en cinq actes, en vers, représentée
au théâtre de l'Odéon.</p>
<p><pb/></p>
<p>y a cette vérité : l'homme de lettres jouit, en France, du mépris le
plus bienveillant, le plus amical, mais le plus complet. Les autres pays
en feraient peut-être autant, chez eux, pour leurs hommes de lettres,
s'ils avaient des hommes de lettres; mais, heureusement ou malheureusement,
 ils n'en ont pas, et c'est la France qui est chargée d'alimenter
le monde entier de littérature. C'est l'article Paris du marché
intellectuel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>malgré sa devise : Roi ne puis, prince ne daigne, Rohan suis; mais cette
égalité n'est que dans les lois, elle n'a pas encore pénétré dans les
mœurs.</p>
<p>Chose curieuse, nous y avons même perdu la solidarité avec le bourgeois,
qui, lorsque les mésaventures citées plus haut nous échéaient, prenait
parti pour nous, platoniquement, il est vrai, mais enfin prenait parti,
hommes de lettres et bourgeois étant tous alors de même farine.
Aujourd'hui, bourgeois et grands seigneurs ont communié sous les espèces
du mariage, de l'industrie, de l'argent; le noble a épousé la roturière
pour se refaire un patrimoine ; le roturier a pris un nom en de, et
quelquefois un titre pour avoir l'air d'un noble; le blason et
l'enseigne se sont accolés ou écartelés ; et de ces accouplements
imprévus est née notre nouvelle société française, si étrangement
mixturée que le bon.</p>
<p>Dieu lui-même ne s'y reconnaîtrait plus, s'il s'en occupait encore, et
qui, encore bien que divisée sur quelques points, est, du moins,
d'accord sur celui-ci : que la profession d'homme de lettres est
décidément la dernière des professions.</p>
<p>Aussi les hommes de lettres les plus célèbres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, ce n'était qu'un poëte ! Boules noires, et refus du
Conseil.</p>
<p>Or, Monsieur, dans la classe hommes de lettres il y a un compartiment,
dont je fais partie, qui est encore plus méprisé que tous les autres ;
c'est celui des auteurs dramatiques. La preuve?</p>
<p>C'est que les auteurs dramatiques sont, avec les comédiens et les
chiens, les seuls êtres que les autres hommes se sont arrogé le droit de
siffler; seulement, quand on siffle les chiens, c'est pour</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils viennent; quand on siffle les autres, c'est pour qu'ils s'en
aillent.</p>
<p>Ah! mon gentil pays de France, comme tu serais amusant, si cela ne te
coûtait pas quelque fois si cher de l'avoir été trop ; et comme il
faudrait te planter là, ainsi qu'a fait mon confrère,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notre tradition supérieure et de nous remettre dans notre mouvement
providentiel et dans notre route lumineuse.</p>
<p>Dieu a voulu que la France fût le berceau ou le rendez-vous de ces
hommes ; tant qu'il y en aura un, il y aura une France ; etily en aura
toujours un.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par conséquent, grimacez, criez, insultez, détruisez, brûlez, pillez,
assassinez, blasphémez, niez; nous ne périrons pas. Le flambeau des
vérités absolues et qui doivent un jour éclairer le monde moral a été
placé entre lès mains de ces hommes qui se le passent de génération en
génération, sans qu'aucun vent d'en haut, sans qu'aucun souffle d'en bas
puisse l'éteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>membres du groupe élu se détache sous forme de religieux, de politique
ou de soldat; les autres lèvent le flambeau pour éclairer la route, et
celui qui a été choisi marche tout droit, devant lui, en disant : « Il
faut que ce que je sais, que ce que je sens, que ce je veux, soit! » et
cela est.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont réussi ; ils devaient réussir; prenez garde, ils réussiraient
encore par les mêmes moyens.</p>
<p>Ce qui est effrayant, c'est qu'il en est, parmi eux, qui sont de
très-bonne foi. Il y en a d'honnêtes et de sincères. Ce sont les plus
rares et les plus dangereux, parce que la sincérité trouve toujours de
l'écho. Ceux qui ne veulent que</p>
<p><pb/></p>
<p>tromper les autres se trahissent assez vite ; ceux qui s'abusent
eux-mêmes sont plus longtemps redoutables. Ils ont les éloquences
entraînantes que donne la conviction,même lorsqu'elle s'égare.</p>
<p>- Disons-le sans crainte, sans haine, sans ironie, en observateur et en
physiologiste : il se trompe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avoir ; il se croit le Dieu de ceux qui n'en ont pas.</p>
<p>En attendant, il se fatigue et s'épuise en courses et en discours. Il
parle aux quatre coins de l'horizon. Il laboure les nuages et il
ensemence le vent. Et c'est justice. Est-ce avec des phrases que l'on
peut convaincre, discipliner et mener au but les foules dispersées,
inquiètes, défiantes , apathiques , hostiles, tiraillées de toutes
parts, tant de fois coupables, mais tant de fois victimes? On peut
perdre un empire avec des mots ; ce n'est pas avec des mots que l'on
sauve une nation et que l'on reconstitue une patrie !</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que si des milliers d'hommes peuvent périr pour une erreur,
l'Homme continue toujours pour la vérité. Il a changé de vêtement,
d'idiome, de lieu ; il a gardé ses instincts, ses passions, ses amours,
son idéal, le sens de son état vivant, le sentiment de sa fin suprême.
Il lui faut sa nourriture, son travail, son toit, sa compagne, son
enfant, son Dieu! Quiconque veut lui ravir une de ces conditions de son
existence et de sa durée, il l'extermine tôt ou tard, et il fait
alliance avec l'homme du Destin, qui, s'appuyant sur une tradition, sur
un fait accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne me demandez donc pas de prendre la parole, monsieur; je n'ai rien à
dire qui ne soit vieux comme la terre. Car il y a trois vérités qui se
partagent le monde, n'est-ce pas : les vé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rités scientifiques, les vérités politiques et les vérités morales ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous pouvons le rendre meilleur, puisque nous pouvons le faire rire et
pleurer; nous faisons acte de moralistes, puisque nous le faisons
réfléchir ; nous faisons fonction de religieux, puisque nous le
confessons devant tout le monde. Nous avons donc toujours action sur son
esprit, trèssouvent sur son cœur, quelquefois sur son âme.</p>
<p>Si l'Église a ses pères, si la politique et la science ont leurs
maîtres, nous avons nos aïeux, nous relevons d'une tradition aussi, et
Eschyle, Sophocle, Euripide, Térence, Shakespeare, Cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>neille, Racine, Molière, Gœthe, Schiller et Beaumarchais, sont gens qui
comptent dans l'hitoire de la civilisation, bien qu'on ait toujours le
droit de les siffler, et quoi qu'en pensât M. le premier président.</p>
<p>Alors, et franchement, puisque nous sommes dans l'absolu, pourquoi nous
dédoublerions-nous dans le relatif, et comment voulez-vous que nous, qui
avons reçu mission de dire la vérité aux hommes, nous nous aventurions
dans la politique, où l'on ne peut que bien rarement la dire, et presque
toujours pour tromper quelqu'un. C'est ce qui explique pourquoi la
politique ne nous enlève jamais que les derniers d'entre nous. Ils
n'étaient chez nous que des médiocres, ils deviennent, sur l'autre
scène, des scélérats ; ce qui, sur les planches, n'était que banal,
ennuyeux ou ridicule, les platitudes, les exagérations, les
invraisemblances, les impossi- bilités qui, dans la fiction théâtrale,
ne blessaient que l'esthétique, le bon goût et le bon sens, prennent,
dans la politique, un caractère sinistre et véritablement terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>ner Banco, Charles Ier ou Louis XVI, maréchal Ney ou duc d'Enghien,
Chénier ou Darboy, Banco reparaît bien réellement, sa blessure
éternellement ouverte et criant éternellement vengeance.</p>
<p>Ils ont soif du gros applaudissement, et voyez !</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est toujours au parterre qu'ils s'adressent, parce que c'est en bas
qu'est l'ignorance et la claque. Ne cherchez pas autre part la cause des
horreurs commises par mes confrères d'autrefois et d'aujourd'hui,
devenus hommes politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui l'emportera de l'Instinct ou de l'Idéal, de la Matière ou de
l'Esprit, du Mal ou du Bien, de ce qui a toujours essayé d'être ou de ce
qui doit être toujours ? L'Idéal, l'Esprit, le Bien, ce qui doit être,
triomphera certainement, mais au prix du plus gros effort qu'une
civilisation ait jamais fait. Il faudra aller chercher et ouvrir l'abcès
jusque dans les entrailles du patient, avec risques de mort et de
malédiction pour celui qui l'ouvrira.</p>
<p>Aujourd'hui il faut être, avec prudence et fermeté, d'observation et de
réserve. C'est dans la vérité de conscience et par l'implacable exé-</p>
<p><pb/></p>
<p>21 janvier 1872.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS FUNÈBRES</p>
<p>AUBER</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>C'est bien au nom de la Société des auteurs et Compositeurs dramatiques
français que je prends la parole sur la tombe d'AUBER. Puisque nous
sommes dans un temps où les politiques et les convoitises revendiquent
au nom d'une nature, d'une histoire et d'une justice de convention et
s'approprient ensuite par la force les territoires de leurs voisins,
c'est bien le moins que nous déterminions nos possessions nationales,
inviolables, éternelles dans ce monde des arts que le génie seul peut
occuper et étendre, qu'aucune combi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme le grand Romain, il s'est voilé le visage et il s'est couché en
disant : — Toi aussi, mon fils !.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il n'est pas un de nous qui, en redescendant ses souvenirs les plus
lointains, ne puisse bercer chacun de ses souvenirs dans une mélodie de
cet heureux inspiré. Sa verve intarissable court, de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici bien loin de la mort, comme je le</p>
<p><pb/></p>
<p>prévoyais. Nous n'y reviendrons plus. Ici, la mort est vaincue,
messieurs. Les anciens disaient, en parlant d'elle : « Elle n'est pas,
je suis ; elle est, je ne suis plus. »</p>
<p>C'était une formule poétique, mais c'était une erreur païenne. La mort
n'est jamais quand on ne veut pas qu'elle soit. L'homme a le moyen
infaillible de la vaincre : c'est d'être continu dans son travail et
permanent dans sa conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui ne jugent les hommes que d'après leurs surfaces voyaient en lui
un épicurien, un indifférent. On a même prononcé parfois pour lui, comme
pour Gœthe, le mot d'égoïste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Il y a de cela dix-huit mois : le département de la Seine-Inférieure
était alors envahi par l'ennemi; la guerre continuait. J'enterrai mon
père aux lieux mêmes où il était mort, en attendant la fin. La paix
faite, les Prussiens étaient ici, attendant leur argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez que j'ai bien fait d'attendre, puisque le printemps lui-même
s'est fait mon complice.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANICET BOURGEOIS</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p>Anicet Bourgeois était né en 1809, et il débutait, en 1825, par un
mélodrame : Gustave ou le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, Messieurs, on peut avoir la mesure des chefs de cette belle
restauration littéraire et artistique, quand on voit au second rang des
hommes comme celui dont une famille pieuse ramène aujourd'hui les restes
parmi nous. Savez-vous ce qu'a fait Anicet Bourgeois? Il est bon de le
redire, car nous sommes quelquefois aussi oublieux que nous'avons été
enthousiastes. Anicet Bourgeois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je ne compte pas l'étranger, qui vit de notre littérature dramatique.
Qui osera nier l'action que le théâtre peut et doit avoir sur les
sociétés modernes? Nous parlons au monde entier. Si nous ne lui
apprenons pas quelque chose, nous serons bien maladroits et bien coupables.</p>
<p>Il parlait toujours de ce collaborateur avec autant d'amité que
d'estime, et il le proclamait</p>
<p><pb/></p>
<p>toujours au même niveau que lui, quelquefois au-dessus, jamais
au-dessous. Et combien, parmi les débutants nommés et applaudis seuls,
ont dû, le lendemain de leur succès, aller le remercier furtivement de
ses conseils, de son désintéressement et de sa discrétion !</p>
<p>Anicet Bourgeois ne fut donc pas seulement un homme de talent, d'un
très-grand talent, messieurs, dans cet art si séduisant et si difficile
du théâtre ; il fut aussi un homme plein de cœur et de loyauté : disons
les vrais mots, un brave, bon et honnête homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 mai 1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>MESSIEURS,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui devons-nous pas davantage ? Trente ou quarante années de labeur, et
quel labeur ! peuventelles se payer ainsi ? Quel Dieu nous fera au moins
les loisirs de la mort ?</p>
<p>Si l'Académie française, qui ne peut jamais contenir que quarante grands
hommes, comme si elle avait prévu un tel excès de gloire littéraire en
France qu'elle ait cru devoir la limiter d'avance et lui dire : « Tu
n'iras pas plus loin, » si l'Académie attend six mois, un an après la
mort d'un de ses membres pour le faire connaître, l'expliquer, le louer
et sculpter son image définitive dans cette matière malléable,
quelquefois impérissable de notre belle langue française, c'est sans
doute parce qu'elle a compris qu'on doit aux hommes exceptionnels une
étude approfondie, minutieuse, délicate, sévère, longtemps méditée pour
qu'elle soit juste, non-seulement de leur œuvre, mais de leurs
habitudes, de leur vie, de leurs pensées, et de l'action qu'ils ont sur
le passé, sur le présent et sur l'avenir.</p>
<p>Ceux qui viennent parler de celui qui fut ont le droit, n'étant plus
dans un cimetière mais dans une lice, de le couvrir des fleurs de leur
style</p>
<p><pb/></p>
<p>Car c'était un maître en l'art d'écrire, cet homme excellent qui fut
Théophile Gautier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il aimait et admirait, avons-nous dit ; répétonsle, Messieurs, car nous
ne saurions trop le dire, Gautier était né ami et il l'est resté jusqu'à
son dernier soupir. Quand un de ceux qu'il aimait lui faisait une
infidélité un peu trop longue et qu'on l'accusait devant lui, il lui
trouvait toujours une excuse ; et quel bon cri joyeux quand il le voyait
rouvrir la porte de cette petite maison de Neuilly si modeste, si calme,
si laborieuse et qui s'ouvrait si facilement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non-seulement Gautier aimait ses amis, sa fa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vous dirai-je, Messieurs ? Nous pourrions nous entretenir pendant la
journée entière de cet esprit aimable, de ce cœur abondant, de ce talent
exquis, pur, irréprochable, qui n'a eu qu'un tort, celui de naître en un
pays et en une époque qui n'avaient peut-être pas le temps de le
comprendre. Gautier eût dû naître il y a quelque deux mille ans, sous ce
ciel bleu de l'Attique, auquel instinctivement il aspirait toujours.</p>
<p>C'est des œuvres d'Eschyle, de Sophocle, d'Euripide, d'Aristophane,
qu'il eût dû rendre compte aux Athéniens ; c'est avec Phidias, Socrate,
Alcibiade et Aspasie qu'il eût dû causer le soir dans les jardins
d'Académus, plus hospitaliers que ceux de ses descendants ; et les
abeilles qui venaient se poser sur les lèvres de Platon seraient venues
voltiger sur les siennes. En un mot, Messieurs, Gautier, dont les
ignorants et les superficiels ont fait un insoumis et un</p>
<p><pb/></p>
<p>rebelle des lettres, dont quelques autres, plus justes, ont fait un
poëte. doublé d'un artiste de la Renaissance; Gautier, Messieurs, était
un Grec 1 du temps de Périclès, c'est-à-dire qu'il datait de la création
même du Beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESCLÉE</p>
<p>Ne savais-tu donc pas, comédienne imprudente, Que ces cris insensés qui
te sortaient du cœur De ta joue amaigrie augmentaient la pâleur?</p>
<p>Ne savais-tu donc pas que sur ta tempe ardente Ta main, de jour en jour,
se posait plus tremblante, Et que c'est tenter Dieu que d'aimer la douleur?</p>
<p>{ Meurs donc! la mort est douce et ta tâche est remplie.</p>
<p>Et puisque tôt ou tard l'amour humain s'oublie, Il est d'une grande âme
et d'un heureux destin De mourir comme toi, pour un amour divin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas sa faute si Mozart lui a fait défaut.</p>
<p>L'émotion que nous, spectateurs, nous sommes mille ou douze cents à
partager et qui est si grande encore, si exigeante qu'elle nous fait
éclater en larmes, en cris et en applaudissements, cette émotion,
l'artiste dramatique est forcé de la contenir longtemps tout entière à
lui seul.</p>
<p>Rude métier ! Ce sourire qui nous charme, cette intonation qui nous
pénètre, ce mouvement, ce geste, ce cri qui nous exaltent et font monter
notre âme jusqu'aux lèvres de ce comédien, savez-vous ce qu'ils lui
coûtent? Que d'études, que</p>
<p><pb/></p>
<p>de battements de cœur, que de fièvres, que d'insomnies, que de luttes
avec la nature pour la nature ! Il observe, il compare, il se souvient.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi cependant, et il faut que cela soit ainsi. On ne peut créer
quoi que ce soit sans laisser dans sa création une partie de soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'attendaient une gloire si courte et une mort si prompte.</p>
<p>J'insistai, je triomphai de ses résistances, je lui promis le succès
dans la première ville du monde intelligent. Je ne la trompais pas. Un
an n'était pas écoulé qu'elle m'écrivait — je copie</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle venait de jouer plus de cent fois FrouFrou, cette jolie petite âme
parisienne, éclose dans un éclat de rire, évaporée dans une larme.</p>
<p>Ce rôle, bien que cette comédie n'eût qu'un acte, la fatiguait beaucoup
; elle n'en sortait jamais sans de grands battements de cœur, et elle</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur sait bien ce qu'il lui doit. C'est la première fois aujourd'hui
qu'il le lui prouve avec des paroles qu'elle n'entend plus.</p>
<p>Elle joua cinquante fois de suite cette comédie, tout en répétant la
Princesse Georges, qu'elle créa immédiatement après et représenta
pendant plus de trois mois; ai-je besoin de rappeler comment ? Quelle
pudeur, quelle distinction, quelle grandeur, quelle tendresse, quelle
jalousie, quelle colère ! Quelle épouse, quelle amante, quelle grande
dame !</p>
<p>Ce fut vers la fin des représentations de cette pièce qu'elle ressentit
les premières atteintes du mal anonyme qui vient de nous la prendre.</p>
<p>Un matin elle se sentit touchée sans pouvoir dire où elle souffrait.
Elle demanda grâce pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle solitude, quelle mélancolie, quelle amertume au fond! quelles
luttes intérieures, poignantes, décrites dans une forme que les
meilleurs écrivains ne désavoueraient pas, parce que c'est l'âme qui
parle !</p>
<p>Dans ces confidences qu'elle me faisait si souvent et que je vous livre
aujourd'hui, je trouve l'explication de ce talent si gracieux et si
puissant, si clair et si coloré, si individuel et si humain, et dont le
procédé était insaisissable,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savions tous qu'elle allait mourir, elle seule l'ignorait. Elle
appelait la mort et on n'osait pas lui dire qu'elle était là. Sa
dernière déception en ce monde fut de croire qu'elle vivrait longtemps.</p>
<p>Je la voyais presque tous les jours, et chaque jour je sentais les
progrès du mal. Ce que les</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes redoutent le plus, elle le demandait avec des cris et des
sourires. « Je sens là, me disaitelle dans son langage imagé, je sens
une bête qui me dévore les entrailles. Elle me fait trop souffrir. Je
veux qu'on m'ouvre le corps et qu'on la tue. J'en mourrai peut-être,
mais je veux qu'elle meure avant moi. Il est impossible, disait-elle
quelquefois, que j'aie fait autant de mal que j'en souffre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les hommes lui avaient menti et lui avaient dit qu'elle ne mourrait pas.
Dieu, qui ne ment pas, lui faisait dire ainsi qu'elle allait mourir. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Je la vis quelques heures après cette cérémonie. « Pourquoi est-ce que
je ne meurs pas ? me dit-elle d'une voix éteinte. Quand on est mourante
et qu'on s'est confessée, on a le droit de mourir. Est-ce qu'on m'a
encore trompée ? »</p>
<p>A partir de ce moment, elle souffrit toujours, mais elle resta
silencieuse. Elle avait dit les dernières paroles qu'elle voulait dire
sur la terre.</p>
<p>-.</p>
<p>Regrettons cette grande artiste, mais ne plaignons pas cette morte !
Elle a enfin le repos qu'elle a tant souhaité. Elle a bien gagné sa mort.</p>
<p>« Si je meurs de cette maladie, me disait-elle un jour, je suis bien
sûre qu'il sera question de</p>
<p><pb/></p>
<p>moi dans la première chose que vous écrirez. »</p>
<p>Elle était bien sûre, en effet, que la première chose que j'écrirais
après sa mort, serait cet éloge funèbre, et que j'essaierais de
retarder, de quelques minutes, l'éternel oubli dans lequel elle va
descendre, puisque le génie, dans son art, ne survit pas aux victimes
qu'il fait.</p>
<p>biographie. Elle nous a émus, et ellë^n^e&amp;ts t'l' t L h" t. ,</p>
<p>FIN DE LA DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>DE LA DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>HISTOIRE DU SUPPLICE D'UNE FEMME.,., , ,. 1 LETTRE SUR LES IDÉES DE
MADAME Au BRAY "",.. 127</p>
<p>LETTRE A M. MIRES SUR LA QUESTION D'ARGENT,.",." 143 UNE NOUVELLE LETTRE
DE JUNIUS. ".,.,. ",. 157 UNE LETTRE SUR LES CHOSES DU JOUR,. 279</p>
<p>UNE NOUVELLE LETTRE SUR LES CHOSES DU JOUR 311 DISCOURS FUNÈBRES. —
AUBER.,. , , ,. 341 - - ALEXANDRE DUMAS.",.,.,. 349 - - ANICET
BOURGEOIS,.., , , , , , , , 351</p>
<p>— - THÉOPHILE GAUTIER. 358 — - DESCLÉE. , , ,..,. , , , , 368</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
