<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ronsard, Pierre de (1524-1585)">Pierre de Ronsard</author>
<title>Oeuvres choisies / de P. de Ronsard ; avec notice, notes et commentaires par C.-A. Sainte-Beuve ; Nouvelle édition, revue et augmentée par M. Louis Moland</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ronsard, Pierre de (1524-1585)</author>, <title>Oeuvres choisies / de P. de Ronsard ; avec notice, notes et commentaires par C.-A. Sainte-Beuve ; Nouvelle édition, revue et augmentée par M. Louis Moland</title>, <date>1879</date>,description :Collection : Chefs-d'oeuvre de la littérature française ; 48,534 pages
</bibl>
<publisher>Garnier frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k58080079</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHEFS-D'OEUVRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTERATURE</p>
<p>FRANÇAISE</p>
<p>48</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>P. DE RONSARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>OEUVRES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>P. DE RONSARD</p>
<p>AVEC</p>
<p>NOTICE, NOTES ET COMMENTAIRES</p>
<p>PAR</p>
<p>C. A. SAINTE-BEUVE</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION, REVUE ET AUGMENTÉE</p>
<p>PAR M. L. MOLAND</p>
<p>Habent sua fata libelli.</p>
<p>PARIS</p>
<p>GARNIER- FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>6, RUE DES SAINTS-PERES</p>
<p>1879</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>POUR LA PRÉSENTE ÉDITION.</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p>II AVERTISSEMENT</p>
<p>littérature fut définitivement fixée. Depuis, on n'a plus cessé de
s'occuper de Ronsard, de rééditer ses oeuvres ou choisies ou complètes,
et même d'en rechercher dans les manuscrits du temps les parties
inédites, ou enfin d'étudier la biographie de l'auteur de la Franciade.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR LA PRÉSENTE ÉDITION. III</p>
<p>Sous ne nous sommes pas contenté de mettre en tête du volume la courte
notice qui précède le volume de 1828, nous avons fait suivre cette
notice de la double étude que M. SainteBeuve écrivit sur Ronsard en 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV AVERTISSEMENT.</p>
<p>Louis MOLAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>DE L'ÉDITION DE 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PRÉFACE DE L'ÉDITION DE 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE</p>
<p>SUR RONSARD.</p>
<p>II</p>
<p>A REMIBELLEAU,</p>
<p>EXCELLENT POÈTE FRANÇOIS.</p>
<p>1. En tête de l'édition des OEuvres choisies, de 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Est un seigneur nommé le Marquis de RONSART, Riche d'or et de gens, de
villes et de terre. Un de ses fils puisnez, ardant de voir la guerre, Un
camp d'austres puisnez assembla hazardeux, Et quittant son pays, fait
capitaine d'eux, Traversa la Hongrie et la basse Allemaigne, Traversa la
Bourgongne et la grasse Champaigne, Et hardy vint servir PHILIPPES DE
VALOIS, Qui pour lors avoit guerre encontre les Anglois.</p>
<p>Mon pere de HENRY gouverna la Maison,</p>
<p>Fils du grand roy FRANÇOIS, lorsqu'il fut en prison</p>
<p>Faut-il pas qu'un servant son seigneur accompagne</p>
<p>Luy soit autant loyal qu'en la félicité ?1</p>
<p>Du costé maternel j'ay tiré mon lignage De ceux de la TRIMOUILLE et de
ceux du BOUCHAGE, Et de ceux de ROUAUX, et de ceux de CHAUDRIERS Qui
furent en leur temps si vertueux guerriers, Que leur noble vertu, que
Mars rend éternelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. IX</p>
<p>Mais, s'il le plaist avoir autant de cognoissance (Comme de mes ayeux)
du jour de ma naissance, Mon BELLEAU, sans mentir je diray vérité Et de
l'an et du jour de ma nativité. L'an que le roy FRANÇOIS fut pris devant
Pavie, Le jour d'un samedy Dieu me presta la vie, L'onziesme de
septembre, et presque je me vy Tout aussi tost que né de la parque ravy. 1</p>
<p>Je ne fus le premier des enfans de mon pere; Cinq devant ma naissance en
enfanta ma mère : Deux sont morts au berceau, aux trois vivans en rien
Semblable je ne suis ny de moeurs ny de bien.</p>
<p>1. La demoiselle qui le portoit quand on l'alloit baptiser, le laissa
tomber sur un pré. (Note de l'édition de 4560.) (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>X NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Qu'il ne me renvoyast en Flandres, et Zelande, Et depuis en Escosse, où
la tempeste grande Avecques LASSIGNI cuida faire toucher, Poussée aux
bords Anglois, ma nef contre un rocher.</p>
<p>1. L'édition de 1560 donne ainsi ces deux vers :</p>
<p>L. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XI</p>
<p>1. OEuvres de Ronsard, élégie XX.— Édit. Pr. Blanchemain, t. IV, p. 296.
Cette pièce fut imprimée en 1560. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>XII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>1. Claude Binet, quoique ami et disciple de Ronsard, paraît assez
inexactement informé des premières années de ce poëte, et les dates
qu'il donne me semblent souvent suspectes. (Note de la première
édition.) Dans la préface mise en tête de la première édition de ses
odes (1550), Ronsard loue Du Bellay et parle de la longue fréquentation
qu'ils ont eue ensemble, ce qui suppose au moins deux ou trois ans de
familiarité et reporterait, le début de leurliaison vers 1547 ou 1548 au
plus tard. (Addition de l'édit. du Tableau de la poésie, de 1876.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XIII</p>
<p>Amy, que sans tache d'envie</p>
<p>J'aimay quand je vivois comme ma propre vie, Qui premier me poussas et
me formas la vois A célébrer l'honneur du langage françois, Et compagnon
d'un art tu me montras l'adresse De me laver la bouche es ondes de
Permesse, 1 etc.</p>
<p>2. Mellin de Saint-Gelais était pourtant excepté dans la préface (ainsi
qu'Héroët et Scève) du jugement sévère porté sur les devanciers ; il
paraît qu'il ne se trouva pas satisfait de l'exception. (Note de
l'édition du Tableau de la poésie, de 1876.) Le dernier biographe de
Ronsard (Biographie universelle) a commis une erreur en disant que
Mellin de Saint-Gelais se</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Escarte loin de mon chef Tout malheur et tout meschef ; Perserve-moy
d'infamie, De toute langue ennemie Et de tout acte malin ; Et fay que
devant mon prince Desormais plus ne me pince La tenaille de Mellin !1</p>
<p>Magnificis aulae cultoribus atque poetis</p>
<p>Haec Loria scribit valle poeta novus, Excusare volens vestras quod
laeserit aures,</p>
<p>Obsessos aditus jam nisi livor habet; Excusare volens quod sit novitatis
amator,</p>
<p>Verborum cum vos omnia prisca juvent.</p>
<p>déchaîna souvent contre Ronsard devant François Ier. et en ajoutant : "
La cour était partagée entre Ronsarde t Saint-Gelais; Joachim Du Bellay
avait aussi ses partisans. » François Ier était mort depuis plusieurs
années, et Joachim Du Bellay n'avait d'autres partisans que ceux de
Ronsard. (Note de la première édition.)</p>
<p>1. Cette strophe s'est adoucie et le nom de Mellin a disparu dans les
réimpressions. (Note de l'édition du Tableau de la poésie, de 1876.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XV</p>
<p>Atque utinam antiqui vestris ita cordibus alte</p>
<p>Insitus officii cultus amorque foret! Non ego, conscissus furiali dente,
laborem</p>
<p>Spicula de tergo vellere soeva meo; Non ego, qui tanti mihi causa fuere
doloris,</p>
<p>Auxilium a nostris versibus ipse petam; Non ego nunc Musas supples orare
latinas.</p>
<p>Rébus et afflictis poscere cogar opem...</p>
<p>Etas est aetate regenda, senisque maligni est</p>
<p>Consilio juvenem nolle juvare suo. Estremae sed nequitiae maledicere surdo,</p>
<p>Crescere et alterius posse putare malis, Diceris ut nostris exeerpere
carmina libris,</p>
<p>Verbaque judicio pessima quaeque tuo Trunca pâlam Régi recitare et Régis
amicis ;</p>
<p>Quo nihil improbius gignere terra potest.</p>
<p>Qui mos, quant sacro Christi sit praesule dignus,</p>
<p>Videris id tute, Gallia tota videt. Ad tibi cum fuerit factum satis,
ipse vicissim</p>
<p>Oris pone tui spicula, pone faces. Non mihi semper erit circum patientia
pectus,</p>
<p>Non tua perpetuo dicta salesque feram. Invitus, juro, tristes accingar
iambos,</p>
<p>Loesus et expédiam carmina mille tibi.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Quae miserum subigant laqueum vel néctere collo, Francica vel turpi
linquere regna fuga;</p>
<p>Ut discant homines, linguae sors ultima et oris Exitus effreni quam
miser esse solet. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl. t. IV, p. 361.</p>
<p>2. Je ne donne ces dates qu'avec méfiance. Un travail bibliographique</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XVII</p>
<p>Toujours ne tempeste enragée</p>
<p>Contre ses bords la mer Egée 1, etc., etc.</p>
<p>L'Hymne de France, 1519 ;</p>
<p>Le; quatre premiers livres des Odes, 1550:</p>
<p>Les Amours, avec le cinquième livre des Odes, 1552 ;</p>
<p>Les Amours, avec le commentaire de Muret (deuxième édition); 1553.</p>
<p>(Addition de l'édition du Tableau de la poésie, de 1876.)</p>
<p>1. Toujours ne tempeste enragée.</p>
<p>Contre ses bords la mer Egée, Et toujours l'orage cruel Des vents comme
un foudre ne gronde, Elochant la voute du monde D'un soufilement
continuel. Toujours l'hiver de neiges blanches Des pins n'enfarine les
branches, Et du haut Apennin toujours La gresle le dos ne martelle, Et
toujours la glace éternelle Des fleuves ne bride le cours, etc.</p>
<p>C'est imité d'Horace, liv. H, ode IX.</p>
<p>Non semper ïmbres imbibus hispidos Manant in agros ant mare Caspium</p>
<p>Vexant inoequaies procells</p>
<p>Usque, etc.</p>
<p>Elochant, disloquant (L. M.). V. édit. P. Bl., t. n, p. 273.</p>
<p>b</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>A l'exemple de Ronsard, Du Bellay ne perdit pas désormais une occasion
de mentionner honorablement dans ses vers le nom de Mellin.</p>
<p>L'année 1552 fut célèbre par le triomphe tragique de Jodelle, l'un des
plus chers et fervents disciples de Ronsard. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XIX</p>
<p>Dequoy telle jeunesse ainsi le presentoit : Puis il fut rejeté pour
chose méprisée Après qu'il eut servy d'une longue risée, Et non
sacrifié, comme tu dis, menteur, De telle faulse bourde impudent
inventeur. 1</p>
<p>voici une ou deux :</p>
<p>Valde sum admiratas Quod cito esses factus De poela presbyter. O
presbyter nobilis, Poeta rasibilis, Vivas immortalîter!</p>
<p>Hugtienottî amplius Dicunt quodiu melius Tractares ludibria, Spurca,
sales et jocos, Oscilla, vel elegos, Quam sacra vel seria.</p>
<p>Plus diennt quod Ronsardus</p>
<p><pb/></p>
<p>XX NOTICE SUR RONSARD,</p>
<p>le poète a donné de curieux renseignements sur luimême.</p>
<p>Dès le commencement que je fus donné Page Pour user la pluspart de la
fleur de mon âge Au royaume Escossois de vagues emmuré: Qui m'eust, en
m'embarquant sur la poupe, juré Que, changeant mon espée aux armes bien
apprise, J'eusse pris le bonnet des pasteurs de l'Eglise, Je ne l'eusse
pas creu : et me l'eust dit Phoebus, J'eusse dit son trépied et luy
n'estre qu'abus : Car j'avois tout le coeur enflé d'aimer les armes; Je
voulois me braver au nombre des gendarmes ; Et de mon naturel je
cherchois les débats, Moins désireux de paix qu'amoureux de combats. 1</p>
<p>Certo sit factus surdus A lue hispaniea, Et quamvis sudaverit. Non tamen
receperit Audîtum et reliqua.</p>
<p>Ce reliqua est assez joli, le genre admis. Sur le lue hispanica, Ronsard
a répliqué énergiquement en nommant en français la chose :</p>
<p>Tu m'accuses, cafard</p>
<p>Un chaste prédicant de fait et de parole Ne devrait jamais dire un
propos si vilain : Mais que sort-il du sac ? Cela dont il est plein.</p>
<p>Note de l'édition du Tableau de la poésie, de 1845) 1. Édit. P. Bl., t.
VI, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXI</p>
<p>Mais ce passsage prouve seulement que Ronsard portait le bonnet des
pasteurs de l'Église: et en effet, quand les ministres genevois
l'accusèrent d'être prêtre, il leur répondit :</p>
<p>Or sus, mon frère en Christ, tu dis que je suis prestre ;</p>
<p>J'atteste l'Eternel que je le voudras estre,</p>
<p>Et avoir tout le chef et le dos empesché</p>
<p>Dessous la pesanteur d'une bonne evesché :</p>
<p>Qu'un rasoir blanchirait le soir d'une grand feste,</p>
<p>Ouverte, large, longue, allant jusques au front,</p>
<p>En forme d'un croissant qui tout se courbe en rond. 1</p>
<p>Et comme pour démontrer qu'il n'y a point de contradiction entre ce
second passage et le premier, Ronsard plus loin ajoute :</p>
<p>Mais quand je suis aux lieux où il faut faire voir D'un coeur devotieux
l'office et le devoir, Lors je suis de l'Eglise une colonne ferme : D'un
surpelis onde les espaules je m'arme, D'une haumusse le bras, d'une
chappe le dos, Et non comme tu dis faite de croix et d'os : C'est pour
un capelan 2; la mienne est honorée</p>
<p>1. Édit p. Bl., t. VII, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Il est donc bien prouvé que Ronsard ne fut pas prêtre, bien qu'il portât
chappe, qu'il chantât vêpres et qu'il touqui</p>
<p>touqui Evallioe tenebat : neque enim is erat qui libertatem poeticam
sacerdotalis muneris necessitatc tanquam compede ad gravitatem ea
functione dignam vellet astringere; sed homo generosus et a teneris
annis. etc., etc.. » Il n'est pas dit nettement que Ronsard fut prêtre
comme nous, l'entendons, mais seulement qu'il était plus ou moins engasé
dans les devoirs et les fonctions sacerdotales. A l'occasion de sa mort
(année 1585), De Thou revient sur lui en détail sans plus reparler de
cette prêtrise. (Addition de l'édition du Tableau de la poésie, de
1845.) 1. Riblant, brigandant, pillant.</p>
<p>2. D'Agenor. L'évêque du Mans était de la maison d'Angennes. que Ronsard
fait descendre d'Agenor.</p>
<p>3. Édit. P. Bl., t. VI, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXIII</p>
<p>chât les revenus de mainte abbaye. Il aurait pu dire comme son ami, J.-A
de Raïf, en parlant de lui-même :</p>
<p>. . ni veuf, ni marié,</p>
<p>M'éveillant au matin, devant que faire rien J'invoque l'Eternel, le père
de tout bien, Le priant humblement de me donner sa grâce, Et que le jour
naissant sans l'offenser se passe : Qu'il chasse toute secte et toute
erreur de moy ; Qu'il me veuille garder en ma première foy Sans
entreprendre rien qui blesse ma province, Très-humble observateur des
loix et de mon prince.</p>
<p>Car si l'après-disnée est plaisante et sereine, Je m'en vais pourmener
tantost parmy la plaine, Tantost en un village, et tantost en un bois,
Et tantost par les lieux solitaires et cois. J'aime fort les jardins qui
sententle sauvage, J'aime le flot de l'eau qui gazouille au rivage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Là, devisant sur l'herbe avec un mien amy, Je me suis par les fleurs
bien souvent endormy A l'ombrage d'un saule, ou lisant dans un livre;
J'ay cherché le moyen de me faire revivre, Tout pur d'ambition et des
soucis cuisans, Misérables bourreaux d'un tas de mesdisans, Qui font
(comme ravis) les prophètes en France, Pippans les grans seigneurs d'une
belle apparence.</p>
<p>Puis, quand la nuict brunette a rangé les estoilles,</p>
<p>Encourtinant le ciel et la terre de voiles,</p>
<p>Sans soucy je me couche, et là, levant les yeux</p>
<p>Et la bouche et le coeur vers la voute des deux,</p>
<p>Je fais mon oraison, priant la bonté haute</p>
<p>Au reste je ne suis ny mutin ny meschant,</p>
<p>Qui fay croire ma loy par le glaive tranchant.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXV</p>
<p>Balzac a dit en son 31e entretien : « Dans notre der-</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXVII</p>
<p>Chapelain, né en 1595, était fils de Jeanne Corbière, fille elle-même
d'un Michel Corbière, ami particulier de Ronsard, et avait été nourri
par sa mère dans l'admiration du vieux poète. '</p>
<p>Guillaume Colletet en son temps adressa aux mânes de Ronsard le sonnet
que voici ;</p>
<p>Que je fus en mon temps partisan de ta gloire,</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Malgré ces ignorans de qui la bouche noire Blasphème impudemment contre
ta déité,</p>
<p>Attendant que le ciel mes desseins favorise, Que je te puisse voir dans
les plaines d'Elyse, Ne f ayant jamais vu qu'en tes doctes écrits :</p>
<p>Belle Ame, qu'Apollon ses faveurs me refuse, Si, marchant sur les pas
des plus rares esprits, Je n'adore toujours les fureurs de ta Muse !</p>
<p>1. La Monnoye a dit dans son édition du Menagiana, au sujet des oeuvres
de Ronsard: «Je crois qu'il serait très-difficile de rencontrer une
personne qui osât se vanter de les avoir et de les lire. » (Note de la
première édition.) — On lit dans les Réflexions critiques sur la Poésie
et sur la Peinture, par l'abbé Dubos (seconde partie, sect. XXXI),
d'assez ingénieuses considérations sur les jugements qu'avaient portés
de Ronsard ses contemporains, en quoi ils se trompaient et en quoi ils
avaient raison. (Addition de l'édition du Tableau de la poésie, de 1845.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXIX</p>
<p>Les mariniers pendus aux vagues de Neptune ;</p>
<p>qu'en un transport d'amour platonique et séraphique, il s'écrie :</p>
<p>Je veux bruler, pour m'elever aux deux, Tout l'imparfait de mon ecorce
humaine, M'eternisant comme le fils d'Alcmene Qui tout en feu s'assit
entre les dieux ;</p>
<p>édi1. l'on est sincère, on conviendra que ces difficultés de distinguer
sont fréquentes lorsqu'on juge des poëtes dans une autre langue. Le
cardinal Passionei, s'entretenant avec Grosley de nos auteurs, lui avoua
qu'il ne distinguait pas la poésie de Des Portes d'avec celle de
Voltaire. (Note de l'édition du Tableau de la poésie, de 1845.) Et
Coupé, au tome IIIe de ses Soirées littéraires, où il donne une notice
sur Ronsard, nous dit : « J'ai connu un savant d'Italie qui croyait voir
une ressemblance parfaite entre Ronsard et Voltaire... » Suit un
parallèle détaillé et assez piquant, que Coupé rapporte d'après ce
savant Italien : il en reste un seul point très-vrai, c'est que la
Henriade ne vivra pas plus que la Franciade. (Addition de l'édition du
Tableau de la poésie, de 1876 )</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Mais qu'un peu de pitié console enfin tes mânes;</p>
<p>Que, déchiré long-temps par des rires profanes,</p>
<p>Ton nom, d'abord fameux, recouvre un peu d'honneur;</p>
<p>Qu'on dise : Il osa trop, mais l'audace était belle;</p>
<p>Il lassa sans la vaincre une langue rebelle,</p>
<p>Et de moins grands depuis eurent plus de bonheur.</p>
<p>Juillet 1828.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXXI</p>
<p>II 1</p>
<p>1. 13 octobre 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>et l'on devinait le reste : tout cela se rejoignait dans une noble
fièvre et une émulation commune. Ce qui était bien certain pour ceux qui
tentaient la pratique de l'art en vers, et surtout dans l'ordre lyrique,
c'est que les dernières sources trop fréquentées du XVIIIe siècle,
sources de tout temps mélangées et fort minces, étaient taries et
épuisées, et qu'il fallait se retremper ailleurs, non pas tant pour les
sentiments (on les avait en soi) que pour l'expression, pour la couleur,
pour le style. Une grande partie de la difficulté était là.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXXV</p>
<p>Non que j'espère encore, au trône radieux, etc.l</p>
<p>1. V. p. XXX.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>« L'excès choquant de Ronsard nous a un peu jetés dans l'extrémité
opposée : on a appauvri, desséché et gêné notre langue. Elle n'ose
jamais procéder que suivant la méthode la plus scrupuleuse et la plus
uniforme de la grammaire : on voit toujours venir un nominatif
substantif qui mène son adjectif comme par la main ; son verbe ne manque
pas de marcher derrière, suivi d'un adverbe qui ne souffre rien entre
eux deux; et le régime appelle aussitôt un accusatif, qui ne peut jamais
se déplacer. C'est ce qui exclut toute suspension de l'esprit, toute
attention, toute surprise, toute variété, et souvent toute magnifique
cadence. »</p>
<p>M. Guizot, parlant de Ronsard dans un morceau sur</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXXVII</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII NOTICE SUR RONSARD,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XXXIX</p>
<p><pb/></p>
<p>XL NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XLI</p>
<p>Plus dur que fer, j'ai fini mon ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIJ NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>insuffisante, et qui le trahit dans les grands sujets, réussit mieux et
le sert quand il se rabat aux moindres. C'est ainsi qu'il a quelquefois
du nerf et de la netteté brillante dans la grâce.</p>
<p>Les Amours de Ronsard, qui succédèrent (1552), sont moins tendues que
les premières odes, et offrent, malgré la monotonie, quelque agrément.
Le poëte dans ces sonnets imite habituellement Pétrarque, et par
endroits avec fraîcheur et sentiment ; il y a des expressions heureuses,
de ces images qui enrichissent la langue poétique :</p>
<p>Sur le métier d'un si vague penser Amour ourdit les trames de ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XLIII</p>
<p>1. Chapitre six, Musique d'Eutrapel.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>signal fut donné en 1560, il disait, après avoir dépeint</p>
<p>l'espèce de fureur soudaine qui s'était emparé des esprits :</p>
<p>Il verse parmi l'air un peu de poudre...</p>
<p>Si l'on voulait s'en prendre aux événements de ce que l'homme n'a pas su
accomplir, il serait naturel de faire comme Ronsard et d'accuser les
guerres civiles et domestiques ; elles lui furent plus contraires qu'à
personne, et</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XLV</p>
<p>At tempore ab illo</p>
<p>Non tua Musa canit, sed tua Missa canit. »</p>
<p>En réimprimant cette pièce pour y répondre, Ronsard l'a intitulée
Coassement d'une grenouille du lac de Genève, Ranoe Lemanicoloe
coaxalio. Car il eut le tort d'y vouloir répondre, et en vers latins, ce
qui n'était pas son fort. En tout il est plus grec et français que
latin. — Je laisse de côté bien d'autres aménités dont on le gratifia dans</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVI NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Par compensation, Ronsard reçut du pape Pie V un bref qui le remerciait,
de s'être montré en faveur de la religion. 1 La religion de Ronsard
d'ailleurs, en cet âge de fanatisme, paraît avoir été celle d'un homme
sage. Il a exprimé son sentiment d'indifférence philosophique autant
qu'orthodoxe pour toutes ces divisions et variations des sectes :</p>
<p>L'un se dit zwinglien, l'autre luthérien,</p>
<p>Et fait de l'habile homme au sens de l'Écriture.</p>
<p>Chacun songe et discourt, et dit qu'il a raison.</p>
<p>1. M. de Falloux, dans son histoire de Saint Pie V, a rendu cette
circonstance en des termes assez singuliers: « Pie V, dit-il, ne
dédaigna pas non plus d'adresser des encouragements aux hommes lettrés
qui prenaient un rang honorable dans la mêlée des intelligences. Ronsard
« ayant armé « les Muses au secours de la religion r, le pape l'en
remercia hautement par un bref. » M. de Falloux est certainement un
homme poli : on vient de voir ce que c'était que cette mêlée des
intelligences.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XLVII</p>
<p>N'offensez point par arme ni par noise, Si m'en croyez, la province
françoise; Car, bien qu'il fust destiné par les cieux Qu'un temps seriez
d'elle victorieux, Le mesme ciel pour elle a voulu faire Autre destin au
vostre tout contraire.</p>
<p>Le François semble au saule verdissant; Plus on le coupe et plus il est
naissant, Et rejetonne en branches davantage, Prenant vigueur de son
propre dommage : Pour ce vivez comme amiables soeurs.</p>
<p>Quand vous serez ensemble bien unies, L'Amour, la Foi, deux belles
compagnies, Viendront çà-bas le coeur nous eschauffer : Puis sans
harnois, sans armes et sans fer, Et sans le dos d'un corselet vous
ceindre, Ferez vos noms par toute Europe craindre : Et l'Age d'or verra
de toutes parts Fleurir les Lys entre les Léopards. 1</p>
<p>Il y a là-dedans un bon sens politique que Malherbe, qui en avait tant,
n'aurait certes pas désavoué.</p>
<p>Ce qui me frappe chez Ronsard poëte, et poëte si honorable, si laborieux
et même si modeste après son</p>
<p>1, Édit. P. Bl., t. III, p. 335.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVIII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Mais quand vient l'âge de trente-cinq ou quarante ans (c'est la limite
qu'il assigne), le sang se refroidit ; adieu la Muse et les belles
chansons :</p>
<p>Il faut lire toute la pièce, qui, avec celle des Muses délogées, est une
des meilleures de Ronsard mûri ou plutôt</p>
<p>1. Dans toutes les éditions que j'ai vues on lit : Tant que le froid
hiver lui ait DONNÉ sa force..., ce qui est contraire au sens. 2. Voy.
ci-après, p. 254.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. XLIX</p>
<p>d</p>
<p><pb/></p>
<p>L NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Je vous envoie un bouquet que ma main, etc. 1</p>
<p>Rémi Relleau, dans son commentaire, a fait remarquer que ce sonnet est
imité d'une petite pièce latine de Marulle ; il ne dit pas qu'il
pourrait aussi bien paraître imité de cette jolie épigramme de
l'Anthologie, et qui est du poëte Rufin :</p>
<p>1. Voy. ci-après, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LI</p>
<p>III.</p>
<p>Un des plus beaux sonnets de Ronsard, et qui le caractérisent le mieux
dans son feu d'étude, dans sa fièvre de poésie et de travail, c'est
celui qui commence par ces vers empressés, impétueux :</p>
<p>Je veux lire en trois jours l'Iliade d'Homere,</p>
<p>Et pour ce, Corydon, ferme bien l'huis sur moi...</p>
<p>Au reste, si un dieu vouloit pour moi descendre Du ciel, ferme la porte
et ne le laisse entrer. 2</p>
<p>Dans cette petite pièce on sent toute l'ardeur de la Renaissance, cette
avidité d'apprendre, de dévorer, de</p>
<p>1. 20 octobre 1855.</p>
<p>2. Voyez ci-après, p. 372.</p>
<p><pb/></p>
<p>LII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>s'incorporer les anciens. Si Ronsard sort d'une lecture ainsi forcée
avec une poésie un peu haute en idée, mais inégale et indigeste, et la
tête montée comme on dit, on n'en sera pas surpris. Excusez-le s'il ne
gouverne pas son français comme il le faudrait, il vient de faire un
excès d'Homère ou de Pindare.</p>
<p>Ici je ne puis m'empêcher de remarquer combien l'influence d'Homère, de
ce grand poëte naturel, fut petite dans notre littérature, ou, pour
parler plus exactement, combien elle en fut absente ; et, afin de rendre
le fait plus net et plus sensible, je me pose une question :</p>
<p>Quels sont les grands écrivains français qui auraient pu s'aller
promener aux champs en emportant un Homère, rien que le texte, ou qui,
s'enfermant comme Ronsard en des heures de sainte orgie, auraient pu
avoir raison en</p>
<p>1. Dans sa thèse latine De Ulyssis Ithaca, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>et bonne langue en a profité comme de toute la Grèce. Amyot même a cela
de particulier que, sans le savoir, il a donné un air homérique à
Plutarque, et il le fait parler un peu comme Nestor.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LV</p>
<p>toute occasion comme quelqu'un qui ne l'a lu ni entrevu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LVI NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>1. Étude sur Ronsard, considéré comme imitateur d'Homère et de Pindare,
par M. Eugène Gandar, ancien membre de l'École françoise d'Athènes. 1
vol. in-8; Metz, 1854.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LVII</p>
<p><pb/></p>
<p>LVIII NOTICE SUR RONSARD,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LIX</p>
<p>Je n'avois pas douze ans, qu'au profond des vallées , Dans les hautes
forests des hommes reculées,</p>
<p><pb/></p>
<p>LX NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Dans les antres secrets, de frayeur tout couverts, Sans avoir soin de
rien, je composois des vers. Écho merépondoit et les simples Dryades,
Faunes, Satyres, Pans, Napées, Oréades, AEgipans qui portoient des
cornes sur le front, Et qui ballant sautoient comme les chèvres font, Et
le gentil troupeau des fantastiques Fées Autour de moi dansoient à
cottes dégraffées 1.</p>
<p>On n'a pas plus d'emportement ni de sainte fureur; on en entend le
trépignement et les bonds de la danse.</p>
<p>Le mari, spectateur d'un acte si piteux,</p>
<p>Eut le sein et les yeux de larmes tout moiteux.</p>
<p>A un certain endroit de la pièce, dans une description de sacrifice, M.
Gandar croit voir « un bas-relief antique » ; mais pour cela il est
obligé de découper les vers et de les</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VI, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD.. LXI</p>
<p>Qui d'un baston et du bras secouru Va par les champs où jeune il a couru !</p>
<p><pb/></p>
<p>LXII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>vie rurale d'après Claudien; il suit son texte de plus près, et il y
ajoute un joli vers :</p>
<p>Il dort au bord de l'eau qui court parmi les prées.</p>
<p>Racan, au contraire, dans sa délicieuse pièce de la Retraite, a tout
fondu en une parfaite nuance : il a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LXIII</p>
<p>Il soupire en repos l'ennui de sa vieillesse Dans ce même foyer où sa
tendre jeunesse A vu dans le berceau ses bras emmaillottés...</p>
<p>Il tient par les moissons registre des années...</p>
<p><pb/></p>
<p>LXIV NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>2. Chapelain ne met pas épithète au féminin ; il se souvient du latin et
du grec, où le mot est neutre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LXV</p>
<p>e</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVI NOTICE SUR RONSARD,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LXVII</p>
<p>du mot célèbre de Balzac : « Ce n'est pas un poëte bien entier, c'est le
commencement et la matière d'un poëte. » Fénelon, Balzac, Chapelain, que
faut-il de plus ! on n'est pas si loin les uns des autres, et tout le
monde, ce me semble, devrait enfin se trouver d'accord. 1</p>
<p>Vous jouez comme aux dés votre couronne, Sire? J'y perds ; vous y perdez
encore plus que moi.</p>
<p>2. OEuvres inédites de P. de Ronsard, recueillies et publiées par M.
Prosper Blanchemain. 1 vol. petit in-18 , Metz 1854. — Ces OEuvres
inédites font partie du tome préliminaire de l'édition des OEuvres
complètes de 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>LXVIII NOTICE SUR RONSARD.</p>
<p>Le blâme, la froideur, la pâleur, l'effroi</p>
<p>Et la peur d'une mère ont perdu votre empire...</p>
<p>1. 16 octobre 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE SUR RONSARD. LXIX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>PIERRE DE RONSARD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES CHOISIES</p>
<p>DE</p>
<p>PIERRE DE RONSARD</p>
<p>AMOURS DE CASSANDRE.</p>
<p>Oui voudra voir comme Amour me surmonte, Comme il m'assaut, comme il se
fait vainqueur, Comme il renflante et renglace mon coeur, Comme il
reçoit un honneur de ma honte :</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS</p>
<p>Qui voudra voir une jeunesse pronte A suivre en vain l'objet de son
malheur, Me vienne lire, il voirra ma douleur, Dont ma Déesse et mon
Dieu ne font conte.</p>
<p>Il cognoistra qu'Amour est sans raison,</p>
<p>Un doux abus, une belle prison,</p>
<p>Un vain espoir qui de vent nous vient paistre:.</p>
<p>Il cognoistra que l'homme se déçoit,</p>
<p>Quand plein d'erreur un aveugle il reçoit</p>
<p>Pour sa conduite, un enfant pour son maistre.</p>
<p>Nature ornant Cassandre, qui devoit De sa douceur forcer les plus
rebelles, La composa de cent beautez nouvelles. Que dès mille ans en
espargne elle avoit.</p>
<p>De tous les biens qu'Amour au ciel couvoit Comme un trésor cherement
sous ses ailes, Elle enrichit les Graces immortelles De son bel oeil,
qui les dieux esmouvoit.</p>
<p>1. Edition P. Blanchemain, Bibliothèque elzèvirienne, t. 1. p. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE. 3</p>
<p>Amour coula ses beautez en mes veines, Qu'autres plaisirs je ne sens que
mes peines, Ny autre bien qu'adorer son portrait. :</p>
<p>Il paraît que cette Cassandre était une demoiselle de Blois. On lit dans
le 136e sonnet du premier livre :</p>
<p>Ville de Blois, naissance de madame.</p>
<p>Entre les rais de sa jumelle flame Je veis Amour qui son arc desbandoit,
Et dans mon coeur le brandon espandoit, Qui des plus froids les mouëlles
enflame:</p>
<p>Puis en deux parts près les yeux de ma Dame, Couvert de fleurs un ret
d'or me tendoit, Qui tout crespu sur sa face pendoit A flots ondez, pour
enlacer mon ame.</p>
<p>Qu'eussé-je faict ? l'archer estoit si doux, Si doux son feu, si doux
l'or de ses nouds, Qu'en leurs filets encore je m'oublie :</p>
<p>Mais cest oubli ne me travaille point, Tant doucement le doux archer me
poingt, Le feu me brusle, et l'or crespe me lie. 2</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.I, p. 2.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I, p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 AMOURS</p>
<p>L'or de ses nouds, l'or de ses noeuds. — Tant doucement, ainsi Pétrarque :</p>
<p>Amor con tal dolcezza m'urige e punge. L'or crespe, l'or frisé des cheveux.</p>
<p>Bien qu'il te plaise en mon coeur d'allumer (Coeur ton sujet, lieu de ta
seigneurie), Non d'une amour, ainçois d'une furie Le feu cruel, pour mes
os consumer;</p>
<p>Le mal qui semble aux autres trop amer, Me semble doux: aussi je n'ay
envie De me douloir, car je n'aime ma vie, Sinon d'autant qu'il te
plaist de l'aimer.</p>
<p>Mais si le ciel m'a fait naître, Madame, Pour ta victime, en lieu de ma
pauvre ame. Sur ton autel j'offre ma loyauté.</p>
<p>Tu dois plustost en tirer du service, Que par le feu d'un sanglant
sacrifice L'immoler vive aux pieds de ta beauté.</p>
<p>Ce sonnet, est un peu alambiqué ; mais tout le second quatrain est
délicieux, surtout le vers</p>
<p>Sinon d'autant qu'il te plaist de l'aimer. Il respire une sensibilité
molle et naïve.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. I, p. 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE. 5</p>
<p>Une beauté de quinze ans.enfantine, Un or frisé de maint crespe anelet,
Un front de rose, un teint damoiselet, Un ris qui l'ame aux astres
achemine,</p>
<p>Une vertu clé telle beauté digne, Un col de neige, une gorge de lait, Un
coeur ja meur en un sein verdelet, En dame humaine une beauté divine ;</p>
<p>Avec un chant découpé doucement,</p>
<p>Or d'un sous-ris, or' d'un gémissement :</p>
<p>De tels sorciers ma raison fut charmée. I</p>
<p>Ce sonnet est pris de Pétrarque : Grazie, ch'a pochi'l ciel largo
destina, etc., etc. Quoique fort joliment tourné, il est inférieur à
l'original. — Une vertu de telle beauté digne, on prononçait dîne. — Un
coeur ja meur en un sein verdelet traduit parfaitement Sotto blondi
capei canula mente. — Avec un chant découpé doucement, Coi sospir
soavemente rotti.</p>
<p>« Avant le temps tes tempes fleuriront, « De peu de jours ta fin sera
bornée, « Avant le soir se clorra ta journée, « Trahis d'espoir tes
pensers périront :</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.I, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 AMOURS</p>
<p>" Sans me flechir tes escrits fletriront, « En ton desastre ira ma
destinée, « Pour abuser les poètes je suis née, « De tes souspirs nos
neveux se riront:</p>
<p>« Tu seras fait du vulgaire la fable,</p>
<p>« Tu bastiras sur l'incertain du sable,</p>
<p>« Et vainement tu peindras dans les cieux. »</p>
<p>Si mille oeillets, si mille liz j'embrasse, Entortillant mes bras tout à
l'entour,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE. ?</p>
<p>Plus fort qu'un cep, qui, d'un amoureux tour, La branche aimée en mille
plis enlasse ;</p>
<p>Si le soucy ne jaunit plus ma face, Si le plaisir fait en moy son
séjour, Si j'aime mieux les ombres que le jour, Songe divin, ce bien
vient de ta grâce.</p>
<p>Suivant ton vol je volerois aux cieux; Mais son portrait, qui me trompe
les yeux, Fraude toujours ma joye entre-rompue.</p>
<p>Puis tu me fuis au milieu de mon bien, Comme un eclair qui se finit en
rien, Ou comme au vent s'évanouit la nue.</p>
<p>Le commencement est imité du Bembe. On remarquera ce cep voluptueux,</p>
<p>qui, d'un amoureux tour, La branche aimée en mille plis enlasse.</p>
<p>Ores la crainte et ores l'espérance</p>
<p>De tous costez se campent en mon coeur :</p>
<p>Ny l'un ny l'autre au combat, n'est vainqueur,</p>
<p>Pareils en force et en persévérance.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1. p. 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS</p>
<p>Ores douteux, ores plein d'asseurance, Entre l'espoir, le soupçon et la
peur, Pour estre en vain de moy-mesme trompeur, Au coeur captif je
promets delivrance.</p>
<p>Verray-je point qu'en ses bras enlassé,</p>
<p>Tantost dispos, tantost demy lassé.</p>
<p>D'un beau souspir entre ses bras je meure? 1</p>
<p>Avant qu'Amour du chaos ocieux</p>
<p>Ouvrist le sein qui couvoit la lumière.</p>
<p>Avec la terre, avec l'onde première,</p>
<p>Sans art, sans forme estaient brouillez les cieux.</p>
<p>Amour rendit ma nature parfaite, Pure par luy mon essence s'est faite,
Il m'en donna la vie et le pouvoir ;</p>
<p>Il eschaufa tout mon sang de sa flame, 1. Ed. P. Bl., t.1, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE. 9</p>
<p>Et m'emportant de son vol, fit mouvoir Avecques luy mes pensers et mon
ame. 1</p>
<p>Comme un chevreuil, quand Je printemps détruit Du froid hyver la
poignante gelée, Pour mieux brouter la fueille emmiellée, Hors de son
bois avec l'aube s'enfuit :</p>
<p>De rets ne d'arc sa liberté n'a crainte,</p>
<p>Sinon alors que sa vie est atteinte</p>
<p>D'un trait sanglant, qui le tient en langueur.</p>
<p>Ainsi j'allois sans espoir de dommage, Le jour qu'un oeil sur l'avril de
mon âge Tira d'un coup mille traits en mon coeur.</p>
<p>1. Éd. P. 131., t. I, p. 31.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I, p. 35.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 AMOURS</p>
<p>Pour mieux brouter la fueille emmiellée appartient tout entier à
Ronsard; et cet autre vers, allègre et sémillant, Libre s'egaye oit son
pied le conduit, vaut mieux que Ovunque piu la porta il suo desio.</p>
<p>Si je trespasse entre tes bras, ma Dame, Je suis content: aussi ne
veux-je avoir Plus grand honneur au monde, que me voir. En te baisant,
dans ton sein rendre l'aine.</p>
<p>Moy plus couard, je ne requiers sinon, Après cent ans, sans gloire et
sans renom, Mourir oisif en ton giron, Cassandre :</p>
<p>Car je me trompe, ou c'est plus de bon-heur D'ainsi mourir, que d'avoir
tout l'honneur D'un grand Cesar ou d'un foudre Alexandre. 1</p>
<p>Ainsi Tibulle :</p>
<p>Non ego laudari euro, mea Délia : tecum Dummodo sim, quasso segnis
inersque vocer.</p>
<p>Ainsi Properce, Ovide, et tous les élégiaques de l'antiquité.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I,p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE.</p>
<p>STANCES.</p>
<p>Quand au temple nous serons Agenouillés, nous ferons Les devots, selon
la guise De ceux qui pour louer Dieu Humbles se courbent au lieu Le plus
secret de l'église.</p>
<p>Mais quand au lit nous serons</p>
<p>Entrelassés, nous ferons</p>
<p>Les lascifs, selon les guises</p>
<p>Des amants, qui librement</p>
<p>Pratiquent folastrement</p>
<p>Dans les draps cent mignardises.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 AMOURS</p>
<p>Ton test n'aura plus de peau, Ny ton visage si beau N'aura veines ny
arteres : Tu n'auras plus que des. dents Telles qu'on les voit dedans
Les testes des cimeteres.</p>
<p>Doncques tandis que tu vis, Change, maistresse, d'advis, Et ne
m'espargne ta bouche. Incontinent tu mourras : Lors tu te repentiras De
m'avoir esté farouche.</p>
<p>Ah je meurs! ah baise-moy! Ah, Maistresse, approche-toy ! Tu fuis comme
un fan qui tremble : Au moins souffre que ma main S'esbate un peu dans
ton sein. Ou plus bas, si bon te semble.</p>
<p>De pareilles beautés ne réclament ni ne souffrent aucun commentaire.
Bien malheureux qui, en lisant ces vers, ny</p>
<p>l. Éd. p. Bl., t. I, p. 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE. 13</p>
<p>verrait que des scènes de plaisir et des espiègleries folâtres ! Tout
cela y est, et de plus, surtout vers le milieu, il y a des larmes,
larmes de tristesse autant que de volupté</p>
<p>Quoniam medio de fonte leporum Surgit amari aliquid quod in ipsis
floribus angat.</p>
<p>LUCRECE.</p>
<p>Ou pour parler avec Lamartine :</p>
<p>Mais jusque dans le sein des heures fortunées Je ne sais quelle voix que
j'entends retentir</p>
<p>Me poursuit, et vient m'avertir Que le bonheur s'enfuit sur l'aile des
années, Et que de nos amours le flambeau doit mourir.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t.1, p. 52.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 AMOURS</p>
<p>Imité de Pétrarque: Senuccio; i'ro' che sappi in quai maniera, etc.</p>
<p>Icy chanter :</p>
<p>Qui cantô dolcemente, e qui s'assise; Qui si rivolse, e qui rattenne il
passo: Qui co' begli occhi mi trafisse il core.</p>
<p>Qui disse una parola, e qui sorrise;</p>
<p>Qui cangiô'l viso. In questi pensier, lasso,</p>
<p>Notte e di tienmi il signor nostro Amore.</p>
<p>Il faut avouer que ces deux derniers vers de Pétrarque sont, bien
au-dessous des deux vers correspondants de Ronsard, qui offrent une
riche et gracieuse image.</p>
<p>Despen du croc ma lyre chanteresse, Je veux charmer si je puis la
poison, Dont un bel oeil enchanta ma raison Par la vertu d'une oeillade
maistresse.</p>
<p>Donne-moy l'encre et le papier aussi ; En cent papiers, tesmoins de mon
souci, Je veux tracer la peine que j'endure :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE CASSANDRE 15</p>
<p>En cent papiers plus durs que diamant. Afin qu'un jour nostre race
future Juge du mal que je souffre en aimant. 1</p>
<p>De ses maris l'industrieuse Heleine, L'aiguille en main, retraçoit les
combas Dessus sa toile : en ce poinct tu t'esbas D'ouvrer le maL duquel
ma vie est pleine.</p>
<p>Mon ail ne void sur ta gaze rangé.</p>
<p>Sinon du noir, sinon de l'orangé.</p>
<p>Tristes tesmoins de ma longue souffrance.</p>
<p>0 fier destin ! son oeil ne me desfait Tant seulement, mais tout ce
qu'elle fait Ne me promet qu'une désespérance.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 109. 2. Éd. P. Bl., t. I, p. 118.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 AMOURS DE CASSANDRE.</p>
<p>Je veux souvent, pour rompre ton esmoy, Te saluer : mais ma voix
offensée, De trop de peur se retient amassée Dedans la bouche et me
laisse tout coy.</p>
<p>Mon oeil confus ne peut souffrir ta veue : De ses rayons mon ame tremble
esmeue : Langue ne voix ne font leur action.</p>
<p>Seuls mes soupirs, seul mon triste visage</p>
<p>Parlent pour moy, et telle passion</p>
<p>De mon amour donne assez tesmoignage. 1</p>
<p>Le tableau du premier quatrain est parfaitement touché; cet air pensif,
cette tête penchante, et cette façon d'exprimer la rêverie : Toute
amusée avecques la pensée ! La Fontaine eût-il pu trouver mieux?</p>
<p>t. Éd. p. BI., t. I, p. 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS DE MARIE.</p>
<p>1. Assertion contestée. V. Éd. Bl., t. VIII, p. 26, note 1.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>18 AMOURS</p>
<p>d'une petite bibliothèque, que le public lettré attend avec une si vive
impatience. 1</p>
<p>Soit que m'amie ait nom ou Cassandre ou Marie, Neuf fois je m'en vay
boire aux lettres de son nom : Et toi si de ta belle et jeune Magdelon,
Belleau, l'amour te poind, je te pri', ne l'oublie.</p>
<p>Gaignons ce jour icy, trompons nostre trespas : Peut-estre que demain
nous ne reboirons pas. S'attendre au lendemain n'est pas chose trop
preste. 2</p>
<p>Ainsi Tibulle :</p>
<p>Care puer, madeant generoso pocula baccho,</p>
<p>Et nobis pronâ funde falerna manu. Ite procul, durum, curae genus, ite
labores.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I, p. 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 19</p>
<p>Marie, levez-vous, vous estes paresseuse, Ja la gaye alouette au ciel a
fredonné, Et ja le rossignol doucement jargonné, Dessus l'espine assis,
sa complainte amoureuse.</p>
<p>Sus debout, allons voir l'herbelette perleuse, Et vostre beau rosier de
boutons couronné, Et vos oeillets mignons ausquels aviez donné Hier au
soir de l'eau d'une main si soigneuse.</p>
<p>Harsoir en vous couchant vous jurastes vos yeux, t D'estre plustost que
moy ce matin esveillée Mais le dormir de l'aube, aux filles gracieux,</p>
<p>Vous tient d'un doux sommeil encor les yeux sillée.</p>
<p>Ça ça que je les baise et vostre beau tetin</p>
<p>Belleau, qui a commenté ce sonnet, en trouve avec raison les mignardises
plus belles en leur simplicité que toutes les inventions alambiquées des
Espagnols et de quelques Italiens. — Marie se comptait de trois
syllabes, parce qu'on faisait sentir l'e final.—Harsoir, pour hier soir.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.I, p. 164.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 AMOURS</p>
<p>Si quelque tiers survient, j'en ay l'ame gennée, Ou je deviens muet, ou
mes propos sont Jours : Au milieu du devis s'esgarent mes discours, Et
tout ainsi que moi ma langue est estonnée.</p>
<p>Mais quand je suis tout seul auprès de mon plaisir, Ma langue
interprétant le plus de mon desir, Alors de caqueter mon ardeur ne fait
cesse :</p>
<p>Je ne fais qu'inventer, que conter, que parler ; Car pour estre cent ans
auprès de ma maistresse, Cent ans me sont trop courts, et ne m'en puis
aller.1</p>
<p>Ce sonnet pourrait être de Marot, tant il est facile et naturel.</p>
<p>Cache pour ceste nuict ta corne, bonne Lune : Ainsi Endymion soit
tousjours ton amy, Ainsi soit-il tousjours en ton sein endormy, Ainsi
nul enchanteur jamais ne t'importune.</p>
<p>Le jour m'est odieux, la nuict m'est opportune, Je crains de jour
l'aguet d'un voisin ennemy : De nuict plus courageux je traverse parmy
Les espions, couvert de la courtine brune.</p>
<p>Tu sçais, Lune, que peut l'amoureuse poison : Le dieu Pan pour le prix
d'une blanche toison Put bien flechir ton coeur. Et vous, astres insignes,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 21</p>
<p>Favorisez au feu qui me tient allumé,</p>
<p>Car, s'il vous en souvient, la pluspart de vous, Signes,</p>
<p>N'a place dans le ciel que pour avoir aimé. l</p>
<p>Munere sic niveo lanae (si credere dignum est) Pan, deus Arcadiae,
captam te, Luna, fefellit.</p>
<p>VIRGILE, Georg.</p>
<p>N'a place dans le ciel. Vers d'une justesse ingénieuse et d'un sentiment
exquis.</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Fleur Angevine de quinze ans, Ton front monstre assez de simplesse Mais
ton coeur ne cache au dedans Sinon que malice et finesse, Celant, sous
ombre d'amitié, Une jeunette mauvaistié.</p>
<p>Rends-moy (si tu as quelque honte) Mon coeur que je t'avois donné, Dont
tu ne fais non plus de conte Que d'un esclave emprisonné,</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. I, p. 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 AMOURS</p>
<p>Tesjouissant de sa misère, Et te plaisant de luy desplaire.</p>
<p>Une autre moins belle que toy. Mais bien de meilleure nature. Le
voudrait bien avoir de moy, Elle l'aura, je te le jure : Elle l'aura,
puis qu'autrement Il n'a de toy bon traitement.</p>
<p>Mais non, j'aime trop mieux qu'il meure Sans espérance en ta prison :
J'aime trop mieux qu'il y demeure Mort de douleur contre raison, Qu'en
te changeant jouir de celle Qui m'est plus douce et non si belle. 1</p>
<p>Ha! tu fais la mauvaise!</p>
<p>Vous mesprisez nature : estes-vous si cruelle De ne vouloir aimer ?
Voyez les passereaux,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1, p. 169.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 23</p>
<p>Qui demenent l'amour, voyez les colombeaux, Piegardez le ramier, voyez
la tourterelle ;</p>
<p>Tout parle de l'amour, tout s'en veut enflammer : Seulement votre coeur,
froid d'une glace extreme. Demeure opiniastre et ne veut point aimer. 1</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Amour, dy, je te prie (ainsi de tous humains</p>
<p>Et des dieux soit tousjours l'empire entre tes mains),</p>
<p>Qui te foumist de flèches ? Veu que tousjours colere en mille et mille
lieux Tu pers tes traits es coeurs des hommes et des dieux,</p>
<p>Empennez de flammèches ?</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 AMOURS</p>
<p>Ou bien si c'est Vulcan qui dedans ses fourneaux (Après les tiens
perdus) t'en refait de nouveaux, Et tousjours t'en rebaille ?</p>
<p>Pauvret (respond Amour) et quoy? ignores-tu La ligueur, la douceur, la
force, la vertu</p>
<p>Des beaux yeux de t'amie ? Plus je respan de traits sus hommes et sus
dieux, Et plus d'un seul regard m'en fournissent les yeux</p>
<p>De ta belle Marie. 1</p>
<p>Toute cette pièce est prise du latin de Marulle :</p>
<p>Cum tot tela die, proterve, spargas; Tot figas sine fine, et bic et illic.</p>
<p>Nous la citons surtout pour le rhythme, qui est de l'invention de
Ronsard. Si les petits vers, troisième et sixième de chaque strophe,
avaient quatre pieds au lieu de trois, ce serait précisément le rhythme
de la leune Captive. Or il y a un grand charme et une singulière
impression pour les oreilles délicates dans ce petit vers féminin qui
vient, après les deux grands vers masculins. Si la rime masculine
portait sur le petit vers, et si celle des alexandrins était féminine,
on n'aurait plus la même impression, et le rhythme, quoique d'un fort
bon effet, serait plus ordinaire et moins savant.</p>
<p>l. Éd. P. Bl., t.1, p. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>LE VOYAGE DE TOURS</p>
<p>OU LES AMOUREUX. 1</p>
<p>THOINET ET PERROT.</p>
<p>Nous partismes tous deux du hameau de Coustures, Nous passasmes Gastine
et ses hautes verdures,</p>
<p>2. Le Clain. Rivière qui passe par Poitiers.— Coustures. Hameau voisin
de Vendôme, et patrie de Pionsard. — Gastine. Nom de forêt. — Marré,
Beaumont-la-Bonce, Lengenrie. Noms de villages.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 AMOURS</p>
<p>Puis nous mettans tous deux en l'ordre de la dance,</p>
<p>Thoinet tout le premier ceste plainte commence :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 27</p>
<p>Pour te donner plaisir, mais cela m'abusa:</p>
<p>Car le pensant flechir comme une femme humaine,</p>
<p>Je trouvay ta poitrine et ton oreille pleine,</p>
<p>Helas, qui l'eust pensé ! de cent mille glaçons</p>
<p>Lesquels ne t'ont permis d'escouter mes chansons :</p>
<p>Et toutefois le temps, qui les prez de leurs herbes</p>
<p>Despouille d'an en an, et les champs de leurs gerbes,</p>
<p>Ne m'a point despouillé le souvenir du jour</p>
<p>Ny du mois, où je mis en tes yeux mon amour ;</p>
<p>Ny ne fera jamais, voire eussé-je avallée</p>
<p>C'estoit au mois d'avril, Francine, il m'en souvient,</p>
<p>Quand tout arbre florit, quand la terre devient</p>
<p>De vieillesse en jouvence, et l'estrange arondelle</p>
<p>Fait contre un soliveau sa maison naturelle;</p>
<p>Quand la limace, au dos qui porte sa maison,</p>
<p>Laisse un trac sur les fleurs ; quand la blonde toison</p>
<p>Va couvrant la chenille, et quand parmy les prées</p>
<p>Volent les papillons aux ailes diaprées,</p>
<p>Lors que fol je te vy, et depuis je n'ai peu</p>
<p>Rien voir après tes yeux que tout ne m'ait despieu.</p>
<p>J'entens encor le son de ta voix nompareille.</p>
<p>Qui me gaigna le coeur, et me souvient encor</p>
<p>De ta vermeille bouche et de tes cheveux d'or,</p>
<p>De ta main, de tes yeux, et si le temps qui passe</p>
<p>A depuis desrobé quelque peu de leur grâce,</p>
<p>Helas! je ne suis moins de leurs grâces ravy</p>
<p>Que je fus sur le Clain, le jour que je te vy</p>
<p>Surpasser en beauté toutes les pastourelles</p>
<p>Que les jeunes pasteurs estimoient les plus belles :</p>
<p><pb/></p>
<p>28 AMOURS</p>
<p>Dès l'heure que le coeur de l'oeil tu me perças, Pour en sçavoir la fin
je fis tourner le sas 1 Par une Janeton, qui, au bourg de Crotelles,
Soit du bien soit du mal disoit toutes nouvelles.</p>
<p>Après qu'elle eut trois fois craché dedans son sein, Trois fois
esternué, elle prist du levain, Le retaste en ses doigts, et en fit une
image, Qui te sembloit de port, de taille et de visage : Puis tournoyant
trois fois, et trois fois marmonnant, De sa jartiere alla tout mon col
enfournant, Et me dis : Je ne tiens si fort de ma jartiere Ton col, que
ta vie est, de malheur héritière, Captive de Francine, et seulement la
mort Desnou'ra le lien qui te serre si fort : Et n'espère jamais de
vouloir entreprendre D'eschauffer un glaçon qui te doit mettre en
cendre. Las ! je ne la creu pas, et pour vouloir adonc En estre plus
certain, je fis coupper le jonc, La veille de sainct Jean : mais je vy
sur la place Le mien, signe d'amour, croistre plus d'une brasse, Le tien
demeurer court, signe que tu n'avois Soucy de ma langueur, et que tu ne
m'aimois, Et que ton amitié, qui n'est point asseurée, Ainsi que le jonc
court, est courte demeurée.</p>
<p>1. Sas, sac, sachet.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 29</p>
<p>Je mis, pour t'essayer encores devant-hier, Dans le creux de ma main des
fueilles de coudrier : Mais en tappant dessus, nul son ne me rendirent,
Et flaques sans sonner sur la main me fanirent ; Vray signe que je suis
en ton amour moqué, Puis qu'en frapant dessus elles n'ont point craqué,
Pour monstrer par effet que ton coeur ne craquette Ainsi que fait le
mien d'une flamme secrette.</p>
<p>0 ma belle Francine ! ô ma fiere, et pourquoy</p>
<p>En dansant, de tes mains ne me prends-tu le doy ?</p>
<p>Pourquoy, lasse du bal, entre ces fleurs couchée,</p>
<p>N'ay-je sur ton giron ou la teste panchée,</p>
<p>Ou mes yeux sur les tiens, ou ma bouche dessus</p>
<p>Tes deux tetins, de neige et d'y voire conceus ?</p>
<p>Te semblé-je trop vieil? encor la barbe tendre</p>
<p>Et ta bouche qui passe en beauté le coral,</p>
<p>S'elle veut me baiser, ne se fera point mal :</p>
<p>Mais ainsi qu'un lezard se cache sous l'herbette,</p>
<p>Sous ma blonde toison cacheras ta languette ,</p>
<p>Mon coeur, pour te baiser, qui sortira de moy.</p>
<p>Helas, pren donc mon coeur avecque ceste paire De ramiers que je t'offre
; ils sont venus de l'aire De ce gentil ramier dont je t'avois parlé :
Margot m'en a tenu plus d'une heure accollé, Les pensant emporter pour
les mettre en sa cage : Mais ce n'est pas pour elle, et demain davantage
Je t'en rapporteray, avecques un pinson Qui desja sçait par coeur une
belle chanson,</p>
<p><pb/></p>
<p>30 AMOURS</p>
<p>O belle au doux regard, Francine au beau sourcy, Baise-moy, je te prie,
et m'embrasses ainsi Qu'un arbre est embrassé d'une vigne bien forte :
Souvent un vain baiser quelque plaisir apporte. Je meurs ! tu me feras
despecer ce bouquet, Que j'ai cueilly pour toy, de thym et de muguet, Et
de la rouge fleur qu'on nomme Cassandrette, 1 Et de la blanche fleur
qu'on appelle Olivette, A qui Bellot donna et la vie et le nom, Et de
celle qui prend de ton nom son surnom.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 31</p>
<p>Ainsi disoit Thoinet, qui se pasme sur l'herbe, Presque transi de voir
sa dame si superbe, Qui rioit de son mal, sans daigner seulement D'un
seul petit clin d'oeil appaiser son tourment.</p>
<p>Bateau qui par les flots ma chere vie emportes, Des vents en ta faveur
les haleines soient mortes : Et le ban perilleux, qui se trouve parmy
Les eaux, ne t'enveloppe en son sable endormy : Que l'air, le vent, et
l'eau favorisent ma Dame,</p>
<p><pb/></p>
<p>32 AMOURS</p>
<p>Et que nul flot bossu ne destourbe sa rame : En guise d'un estang, sans
vagues, paresseux Aille le cours de Loire, et son limon crasseux Pour ce
jourd'huy se change en gravelle menue, Pleine de maint ruby et mainte
perle esleue.</p>
<p>On dit au temps passé que quelques-uns changerent</p>
<p>1. OEsacus, fils de Priant, fut changé en plongeon pour l'amour de sa
maîtresse Hesperie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 33</p>
<p>1. La Chapelle-Blanche est un port où abordent les bateaux de la Loire,
près de Bourgueil, où Marie était née et demeurait.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 LES AMOURS</p>
<p>Je veux faire un beau lict d'une verte jonchée De parvanche feuillue
encontre bas couchée, De thym qui fleure bon, et d'aspic porte-epy,
D'odorant poliot contre terre tapy, De neufard tousjours-verd, qui la
froideur incite Et de jonc qui les bords des rivières habite.</p>
<p>Melchior Champenois, et Guillaume Manceau, L'un d'un petit rebec, 1
l'autre d'un chalumeau, Me chanteront, comment j'eu l'ame despourveue De
sens et de raison si tost que je t'eu veue : Puis chanteront comment
pour flechir ta rigueur Je t'appelay ma vie, et te nommay mon coeur, Mon
oeil, mon sang, mon tout : mais ta haute pensée N'a voulu regarder chose
tant abaissée : Ains eu me dedaignant tu aimas autre part Un qui son
amitié chichement te depart.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>Ils diront que mon teint vermeil auparavant, Se perd comme une fleur qui
se fanit au vent : Que mon poil devient blanc, et que la jeune grace De
mon nouveau printemps de jour en jour s'efface Et que depuis le mois que
l'amour me fit tien, De jour en jour plus triste et plus vieil je devien.</p>
<p>Ou bien si tu ne veux, il me plaist de me rendre Angevin, pour te voir
et ton langage apprendre : Et pour mieux te flechir, les hauts vers que
j'avois En ma langue traduit du Pindare Gregeois,</p>
<p><pb/></p>
<p>36 LES AMOURS</p>
<p>Humble je veux redire en un chant plus facile Sur le doux chalumeau du
Pasteur de Sicile.</p>
<p>Celui qui gist icy, touché de l'aiguillon</p>
<p>Qu'Amour nous laisse au coeur, garda comme Apollon</p>
<p>Les troupeaux de sa Dame, et en ceste prairie</p>
<p>Mourut en bien-aimant une belle Marie :</p>
<p>Et elle après sa mort mourut ainsi d'ennuy,</p>
<p>Et sous ce verd tombeau repose avecques luy.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 37</p>
<p>Nous avions ja passé la sablonneuse rive, Et le flot qui bruyant contre
le pont arrive, Et ja dessus le pont nous estions parvenus, Et nous
apparoissoit le Tombeau de Turnus, 1 Quand le pasteur Janot tout
gaillard nous emmeine Dedans son toict couvert de javelles d'aveine. 2</p>
<p>Ha ! que je porte et de haine et d'envie</p>
<p>Au médecin, qui vient, soir et matin,</p>
<p>Sans nul propos tastonner le tetin,</p>
<p>Le sein, le ventre et les flancs de m'amie.</p>
<p>Las ! il n'est pas si soigneux de sa vie Comme elle pense, il est
meschant et fin : Cent fois le jour il la visite, afin De voir son sein
qui d'aimer le convie.</p>
<p>Vous qui avez de sa fievre le soin, Parens, chassez ce médecin bien
loin, Ce médecin amoureux de Marie,</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I, p. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 LES AMOURS</p>
<p>Me mïserum quôd non medicorum jussa ministro,</p>
<p>Astringoque manus, ïnsideoque thoro; Et rursus miserum quôd me procul
inde removit;</p>
<p>Quem minime vellem, forsitan alter adest. Ille manus istas astringit, et
assidet asgras,</p>
<p>Invisus superis, cum superisque mihi; Dumque suo tentât salientem
pollice venam,</p>
<p>Candida per causam brachia saepe tenet, Contrectatque sinus, et forsitan
oscula jungit :</p>
<p>Officio merces plenior illa suo est.</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Voulant, ô ma douce moitié, T'asseurer que mon amitié Ne se verra jamais
finie, Je fis, pour t'en asseurer mieux, Un serment juré par mes yeux Et
par mon coeur et par ma vie.</p>
<p>1, Éd. P. Bl., t. I, p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 31)</p>
<p>Reçoy mes larmes pour tesmoins Que ma parole est véritable !</p>
<p>Alors, Belle, tu me baisas, Et doucement des-attisas Mon feu d'un
gracieux visage : Puis tu fis signe de ton oeil, Que tu recevois bien
mon dueil Et mes larmes pour tesmoignage. 1</p>
<p>Pris de Marulie :</p>
<p>Juravi fore me tuum perenne,</p>
<p>Per me, per caput hoc, per hos ocellos.</p>
<p>J'ay l'ame pour un lict de regrets si touchée, Que nul homme jamais ne
fera que j'approuche De la chambre amoureuse, encor moins de la couche
Où je vy ma Maistresse au mois de may couchée.</p>
<p>1. Éd. P. BI., t. I, p. 207.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LES AMOURS</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Quand j'estois libre, ains qu'une amour nouvelle Ne se fust prise en ma
tendre mouelle,</p>
<p>De me rendre amoureux.</p>
<p>Mais tout ainsi qu'un beau poulain farouche, Qui n'a masché le frein
dedans la bouche,</p>
<p>Va seulet écarté. N'ayant soucy sinon d'un pied superbe A mille bonds
fouler les fleurs et l'herbe,</p>
<p>Vivant en liberté,</p>
<p>Ores il court le long d'un beau rivage, Ores il erre en quelque bois
sauvage,</p>
<p>Fuyant de sault en sault : 2 De toutes parts les poutres hennissantes</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1, p. 210.</p>
<p>2. Sault, saltus, bois. Poutre, jument.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>Luy font l'amour, pour neant blandissantes A luy qui ne s'en chaut.</p>
<p>Ainsi j'allois desdaignant les pucelles Qu'on estimoit en beauté les
plus belles,</p>
<p>J'avois escrite au plus haut de la face, Avec l'honneur, une agreable
audace</p>
<p>Pleine d'un franc désir : Avec le pied marchoit ma fantaisie Où je
voulois, sans peur ne jalousie,</p>
<p>Seigneur de mon plaisir :</p>
<p>Mais aussi tost que par mauvois desastre Je vey ton sein blanchissant
comme albastre</p>
<p>Et tes yeux, deux soleils, Tes beaux cheveux espanchez par ondées. Et
les beaux lys de tes levres bordées</p>
<p>De cent oeillets vermeils,</p>
<p>Incontinent, j'appris que c'est service : La liberté, dé mon ame nourrice,</p>
<p>Esclave sous ta loy.</p>
<p>Tu mis cruelle en signe de conqueste</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LES AMOURS</p>
<p>Comme vainqueur tes deux pieds sur ma teste,</p>
<p>Et du front m'as osté L'honneur, la honte et l'audace première,
Accouardant mon ame prisonnière,</p>
<p>Et ne respons non plus que la fontaine Qui de Narcis mira la forme vaine,</p>
<p>Le commencement est pris de Marulle, liv. II, épig. 12, Donec liber
eram. La belle comparaison du poulain rappelle celle d'Horace, liv. III,
ode III, où il parle de Lydie :</p>
<p>Quae, velut latis equa trima campis, Ludit exultim, metuitque tangi
Nuptiarum expers, et adhuc protervo Cruda marito.</p>
<p>Ronsard n'est pas resté au-dessous du lyrique latin. Sa pièce étincelle
de hardiesses et d'images; le style en est ferme et pittoresque, le
rhyfhme serré et bondissant. Lamartine affectionne ce rhythme heureux
inventé par Ronsard, et dont nos</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. I, p. 214.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 43</p>
<p>lyriques classiques ont usé trop sobrement. Ferai-je remarquer ces
francs et beaux vers, Qui n'a maschi le frein dedans la bouche, Tes
beaux cheveux espanchez par ondées? et tant d'expressions vraies et
poétiques, les poutres hennissantes, seigneur de mon plaisir, et les
mines desdaigneuses de l'enfant Narcis ?</p>
<p>AMOURETTE.</p>
<p>Or' que l'hyver roidit la glace epesse, Rechaufons-nous, ma gentille
Maistresse, Non accroupis près le fouyer cendreux, Mais aux plaisirs des
combats amoureux.</p>
<p>Assisons-nous sur ceste molle couche : Sus baisez-moy, tendez-moy vostre
bouche, Pressez mon col de vos bras despliez, Et maintenant vostre mère
oubliez.</p>
<p>Approchez donc, tournez-moy vostre joue ; Vous rougissez ? il faut que
je me joue ; Vous sou-riez ? avez-vous point ouy Quelque doux mot qui
vous ait resjouy ?</p>
<p>Je vous disois que la main j'allois mettre Sur votre sein ; le
voulez-vous permettre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LES AMOURS</p>
<p>Ne fuyez pas sans parler : je voy bien A vos regards que vous le voulez
bien.</p>
<p>Je vous cognois en voyant vostre mine. Je jure Amour que vous estes si
fine. Que pour mourir de bouche ne diriez Qu'on vous baisast, bien que
le desiriez : Car toute fille encor' qu'elle ait envie Du jeu d'aimer,
desire estre ravie : Tesmoin en est Hélène, qui suivit D'un franc
vouloir Paris qui la ravit.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>LA QUENOUILLE.</p>
<p>Aussi je ne voudrais que toy. quenouille, faite En nostre Vendomois (où
le peuple regrette Le jour qui passe en vain) allasses en Anjou Pour
demeurer oisive et te rouiller au clou. Je te puis asseurer que sa main
delicate Filera dougernent quelque drap d'escarlate, Qui si fin et si
souef en sa laine sera, Que pour un jour de feste un roy le vestira.</p>
<p>Suy-moy donc, tu seras la plus que bien-venue. Quenouille, des deux
bouts et greslette et menue,</p>
<p><pb/></p>
<p>46 LES AMOURS</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. I, p. 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 47</p>
<p>Aime-laine, aime-fil, aime-estaim, maisonniere, Longue, Palladienne,
enflée, chansonnière.</p>
<p>Cela est un peu grec, sans doute; mais André Chénier luimême n'eût pas
dédaigné de tels vers dans ces poésies d'une inspiration antique, qui
sont pour lui comme des réminiscences du berceau, comme des souvenirs de
la patrie.</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Quand ce beau printemps je voy,</p>
<p>J'appercoy Rajeunir la terre et l'onde, Et me semble que le jour</p>
<p>Et l'Amour, Comme enfans, naissent au monde.</p>
<p>Le jour qui plus beau se fait,</p>
<p>Nous refait Plus belle et verde la terre : Et Amour, armé de traits</p>
<p>Et d'attraits, En nos coeurs nous fait la guerre.</p>
<p>Il respand de toutes parts</p>
<p>Feu et dards, Et domte sous sa puissance Hommes, bestes et oyseaux,</p>
<p>Et les eaux Luy rendent obéissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 LES AMOURS</p>
<p>Venus, avec son enfant</p>
<p>Triomphant Au haut de son coche assise, Laisse ses cygnes voler</p>
<p>Parmy l'air Pour aller voir son Anchise.</p>
<p>Quelque part que ses beaux yeux</p>
<p>Par les cieux Tournent leurs lumières belles, L'air qui se montre serein</p>
<p>Est tout plein D'amoureuses estincelles.</p>
<p>Vermeillets Rougissent entre les roses.</p>
<p>Je sens en ce mois si beau</p>
<p>Le flambeau D'Amour qui m'eschaufe l'ame, Y voyant de tous costez</p>
<p>Les beautez Qu'il emprunte de ma Dame.</p>
<p>Quand je voy tant de couleurs</p>
<p>Et de fleurs Qui esmaillent un rivage, Je pense voir le beau teint</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 49</p>
<p>Qui est peint Si vermeil en son visage.</p>
<p>Quand je voy les grands rameaux</p>
<p>Des ormeaux Qui sont lacez de lierre, Je pense estre pris es laz</p>
<p>De ses bras, Et que mon col elle serre.</p>
<p>Quand j'enten la douce vois</p>
<p>Par les bois Du gay rossignol qui chante, D'elle je pense jouyr</p>
<p>Et ouyr Sa douce voix qui m'enchante.</p>
<p>Quand je voy en quelque endroit</p>
<p>Un pin droit, Ou quelque arbre qui s'esleve, Je me laisse décevoir,</p>
<p>Pensant voir Sa belle taille et sa grève.</p>
<p>Quand je voy dans un jardin</p>
<p>Au matin S'esclorre une fleur nouvelle,</p>
<p>1. Sa grève. Ce mot offre deux sens vraisemblables qui rentrent l'un
dans l'autre : ou il signifie jambe, et c'est dans ce sens que l'a
employé Rabelais (Gargantua, liv. Ier, chap. XXVII) lorsqu'il nous
montre frère Jean qui avale les nez, poche les yeux, sphacèle les
grèves; ou bien il signifierait allure, port, et il viendrait alors de
garbo.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 AMOURS</p>
<p>J'accompare le bouton</p>
<p>Au teton De son beau sein qui pommelle.</p>
<p>Quand le soleil tout riant</p>
<p>D'orient Nous monstre sa blonde tresse, Il me semble que je voy</p>
<p>Devant moy Lever ma belle maistresse.</p>
<p>Quand je sens parmy les prez</p>
<p>Que je sens La douceur de son haleine.</p>
<p>Bref, je fais comparaison</p>
<p>Par raison Du printemps et de m'amie : Il donne aux fleurs la vigueur,</p>
<p>Et mon coeur D'elle prend vigueur et vie.</p>
<p>Je voudrais au bruit de l'eau</p>
<p>D'un ruisseau Desplier ses tresses blondes, Frizant en autant de noeus</p>
<p>Ses cheveux, Que je verrais friser d'ondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>Je voudrois, pour la tenir,</p>
<p>Devenir Dieu de ces forests désertes, La baisant autant de fois</p>
<p>Qu'en un bois Il y a de fueilles vertes.</p>
<p>Vien icy, Vien contempler la verdure ! Les fleurs, de mon amitié</p>
<p>Ont pitié, Et seule tu n'en as cure.</p>
<p>Au moins leve un peu tes yeux</p>
<p>Gracieux, Et voy ces deux colombelles, Qui font naturellement,</p>
<p>Doucement, L'amour du bec et des ailes :</p>
<p>Et nous, sous ombre d'honneur.</p>
<p>Le bon-heur Trahissons par une crainte : Les oyseaux sont plus heureux</p>
<p>Amoureux, Qui font l'amour sans contrainte.</p>
<p>Toutefois ne perdons pas</p>
<p>Nos esbats Pour ces lois tant rigoureuses :</p>
<p>51</p>
<p><pb/></p>
<p>52 AMOURS</p>
<p>Mais si tu m'en crois, vivons,</p>
<p>Et suyvons Les colombes amoureuses.</p>
<p>Pour effacer mon esmoy</p>
<p>Baise-moy, Rebaise-moy, ma Deesse : Ne laissons passer en vain</p>
<p>Si soudain Les ans de notre jeunesse. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 53</p>
<p>A LA RIME.</p>
<p>Rime, qui donnes leurs sons</p>
<p>Aux chansons ; Rime, l'unique harmonie Du vers qui, sans tes accents</p>
<p>Frémissants, Serait muet au génie ;</p>
<p>Rime, écho qui prends la voix</p>
<p>Du hautbois, Ou l'éclat de la trompette; Dernier adieu d'un ami,</p>
<p>Rime, tranchant aviron,</p>
<p>Éperon Qui fends la vague écumante ; Frein d'or, aiguillon d'acier</p>
<p>Du coursier A la crinière fumante ;</p>
<p>Agrafe, autour des seins nus</p>
<p>De Vénus Pressant l'écharpe divine, Ou serrant le baudrier</p>
<p>Du guerrier Contre sa forte poitrine ;</p>
<p>Col étroit, par où saillit Et jaillit</p>
<p><pb/></p>
<p>54 AMOURS</p>
<p>La source au ciel élancée, Qui brisant l'éclat vermeil</p>
<p>Du soleil, Tombe en gerbe nuancée ;</p>
<p>Anneau pur de diamant</p>
<p>Ou d'aimant, Qui, jour et nuit, dans l'enceinte Suspends la lampe, ou le
soir</p>
<p>L'encensoir Aux mains de la vierge sainte ;</p>
<p>Clé qui, loin de l'oeil mortel,</p>
<p>Sur l'autel Ouvres l'arche du miracle, Ou tiens le vase embaumé</p>
<p>Renfermé Dans le cèdre, au tabernacle ;</p>
<p>Ou plutôt Fée au léger</p>
<p>Voltiger, Habile, agile courrière, Qui mène le char des vers</p>
<p>Dans les airs Par deux sillons de lumière ;</p>
<p>0 Rime ! qui que tu sois,</p>
<p>Je reçois Ton joug ; et, longtemps rebelle, Corrigé, je te promets</p>
<p>Désormais Une oreille plus fidèle.</p>
<p>Mais aussi devant mes pas Ne fuis pas ;</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>Quand la muse me dévore, Donne, donne, par égard</p>
<p>Un regard Au poëte qui t'implore !</p>
<p>Dans un vers tout défleuri,</p>
<p>Qu'a flétri L'aspect d'une règle austère, Ne laisse point murmurer,</p>
<p>Soupirer, La syllabe solitaire.</p>
<p>Sur ma lyre, l'autre fois,</p>
<p>En passant Blanche sur le luth d'ébène.</p>
<p>Mais au lieu d'accords touchants,</p>
<p>De doux chants, La colombe gémissante Me demande par pitié</p>
<p>Sa moitié, Sa moitié loin d'elle absente.</p>
<p>Ah ! plutôt, oiseaux charmants,</p>
<p>Vrais amants, Mariez vos voix jumelles ; Que ma lyre et ses concerts</p>
<p>Soient couverts De vos baisers, de vos ailes ;</p>
<p>Ou bien, attelés d'un crin Pour tout frein</p>
<p><pb/></p>
<p>56 AMOURS</p>
<p>Au plus léger des nuages, Traînez-moi, coursiers chéris De Cypris, Au
fond des sacrés bocages.</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>Douce Maistresse, touche, Pour soulager mon mal, Ma bouche de ta bouche
Plus rouge que coral : Que mon col soit pressé De ton bras enlassé.</p>
<p>Puis, face dessus face, Regarde-moi les yeux, Afin que ton trait passe
En mon coeur soucieux, Coeur qui ne vit sinon D'amour et de ton nom.</p>
<p>Je l'ay veu fier et brave, Avant que ta beauté</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE.</p>
<p>Pour estre son esclave Du sein me l'eust osté : Mais son mal luy plaist
bien, Pourveu qu'il meure tien.</p>
<p>Belle, par qui je donne A mes yeux tant d'esmoy, Baise-moy, ma mignonne,
Cent fois rebaise-moy. Et quoi? faut-il en vain Languir dessus ton sein?</p>
<p>Maistresse, je n'ay garde De vouloir t'éveiller : Heureux quand je
regarde Tes beaux yeux sommeiller ; Heureux quand je les voy Endormis
dessus moy !</p>
<p>Veux-tu que je les baise Afin de les ouvrir? Hà! tu fais la mauvaise
Pour me faire mourir : Je meurs entre tes bras, Et si ne t'en chaut pas !</p>
<p>Hà! ma chère ennemie, Si tu veux m'appaiser, Redonne-moi la vie Par
l'esprit d'un baiser. Hà! j'en sens la douceur Couler jusques au coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 AMOURS</p>
<p>J'aime la douce rage D'amour continuel, Quand d'un mesme courage Le soin
est mutuel. Heureux sera le jour Que je mourray d'amour !1</p>
<p>Aux pieds de mon autel en ce temple nouveau Luiroit le feu veillant d'un
éternel flambeau, Et seraient ces combats nommez après ma vie, Les jeux
que fit Ronsard pour sa belle Marie.</p>
<p>1. Ed. P. Bl., t. I, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 59</p>
<p>0 ma belle Maistresse, hé que je voudrais bien Qu'Amour nous eust
conjoints d'un semblable lien, Et qu'après nos trespas dans nos fosses
ombreuses Nous fussions la chanson des bouches amoureuses ; Que ceux de
Vendomois dissent tous d'un accord (Visitant le tombeau sous qui je
serais mort) : Nostre Ronsard, quittant son Loir et sa Gastine, A
Bourgueil fut espris d'une belle Angevine; Et que les Angevins dissent
tous d'une vois: Nostre belle Marie aimait un Vendomois ; Les deux
n'avoient qu'un coeur, et l'amour mutuelle, Qu'on ne void plus icy, leur
fut perpetuelle. Siecle vrayment heureux, siecle d'or estimé, Où
tousjours l'amoureux se voyoit contre-aimé !</p>
<p>Puisse arriver après l'espace d'un long age,</p>
<p>Des myrtes, me conter que les ages n'ont peu</p>
<p>Effacer la clarté qui luist de nostre feu ;</p>
<p>Mais que de voix en voix, de parole en parole,</p>
<p>Nostre gentille ardeur par la jeunesse vole,</p>
<p>Et qu'on apprend par coeur les vers et les chansons</p>
<p>Qu'Amour chanta pour vous en diverses façons,</p>
<p>Et qu'on pense amoureux celui qui rememore</p>
<p>Vostre nom et le mien, et nos tombes honore !</p>
<p>Or il en adviendra ce que le ciel voudra,</p>
<p>Si est-ce que ce livre immortel apprendra</p>
<p>Que je vous ay six ans plus que mon coeur aimée. 1</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. I, p. 230.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 AMOURS</p>
<p>Cette élégie est imitée de la douzième idylle de Théocrite.</p>
<p>Après six ans d'amour, la belle Marie tomba malade et mourut. Le poète
déplore ce malheur dans plusieurs pièces, stances et sonnets.</p>
<p>Ciel, que tu es malicieux ! Qui eust pensé que ces beaux yeux Qui me
faisoient si douce guerre, Ces mains, ceste bouche et ce front Qui
prindrent mon coeur, et qui l'ont, Ne fussent maintenant que terre ?</p>
<p>Helas ! où est ce doux parler, Ce Aroir, cet ouyr, cet aller, Ce ris qui
me faisoit apprendre Que c'est qu'aimer ? hà, doux refus ! Hà, doux
desdains, vous n'estes plus, Vous n'estes plus qu'un peu de cendre!</p>
<p>Toutesfois en nioy je la sens Encore l'objet de mes sens, Comme à
l'heure qu'elle estoit vive : Ny mort ne me peut retarder, Ny tombeau ne
me peut garder Que par penser je ne la suive.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 61</p>
<p>Si je n'eusse eu l'esprit chargé De vaine erreur, prenant congé De sa
belle et vive figure, Oyant sa voix, qui sonnoit mieux Que de coustume,
et ses beaux yeux Qui reluisoient outre mesure,</p>
<p>Et son souspir qui m'embrasoit,</p>
<p>J'eusse bien veu qu'ell' me disoit :</p>
<p>Or, soule-toy de mon visage,</p>
<p>Si jamais tu en eus souci :</p>
<p>Tu ne me verras plus ici,</p>
<p>Je m'en vay faire un long voyage.</p>
<p>J'eusse amassé de ses regars Un magasin de toutes pars, Pour nourrir mon
ame estonnée, Et paistre longtemps ma douleur : Mais onques mon cruel
malheur Ne sceut prévoir ma destinée.</p>
<p>Depuis j'ay vescu de souci, Et de regret qui m'a transi, Comblé de
passions estranges. Je ne desguise mes ennuis : Tu vois Testât auquel je
suis, Du ciel, assise entre les anges.</p>
<p>En ton age le plus gaillard, Tu as seul laissé ton Ronsard,</p>
<p><pb/></p>
<p>62 AMOURS</p>
<p>Dans le ciel trop tost retournée, Perdant beauté, grâce et couleur, Tout
ainsi qu'une belle fleur Qui ne vit qu'une matinée.</p>
<p>Si tu veux, Amour, que je sois Encore un coup dessous tes lois,
M'ordonnant un nouveau service, Il te faut sous la terre aller Flatter
Pluton, et r'appeller Eu lumière mon Eurydice :</p>
<p>Refay-moy voir deux yeux pareils Aux siens qui m'estoient deux soleils.
Et m'ardoient d'une flamme extreme, Où tu soulois tendre tes las, Tes
hameçons et tes appas Où s'engluoit la raison mesme.</p>
<p>Ren-moy ce voir et cet ouir, De ce parler fay-moy jouir, Si douteux à
rendre responce : Ren-moy l'objet de mes ennuis :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 63</p>
<p>Si faire cela tu ne puis,</p>
<p>Va t'en ailleurs, je te renonce.</p>
<p>A la Mort j'auray mon recours : La Mort me sera mon secours, Comme le
but que je desire. Dessus la Mort tu ne peus rien, Puis qu'elle a
desrobé ton bien, Qui fut l'honneur de ton empire.</p>
<p>Soit que tu vives près de Dieu, Ou aux Champs Elisez, adieu, Adieu cent
fois, adieu Marie : Jamais mon coeur ne t'oubliera, Jamais la Moft ne
desli'ra Le noeud dont ta beauté me lie. 1</p>
<p>Comme on void sur la branche au mois de mai la rose En sa belle
jeunesse, en sa premiere fleur, Rendre le ciel jaloux de sa vive
couleur, Quand l'aube de ses pleurs au point du jour l'arrose :</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 AMOURS</p>
<p>Ainsi en ta première et jeune nouveauté, Quand la terre et le ciel
honoraient ta beauté, La Parque t'a tuée, et cendre tu reposes.</p>
<p>Pour obseques reçoy mes larmes et mes pleurs, Ce vase plein de laict, ce
pannier plein de fleurs, A fin que vif et mort ton corps ne soit que
roses. 1</p>
<p>Celuy fut ennemy des Deitez puissantes,</p>
<p>Et cruel viola de Nature les lois.</p>
<p>Qui le premier rompit le silence des bois.</p>
<p>Et les nymphes qui sont dans les arbres naissantes :</p>
<p>Qui premier de limiers et de meutes pressantes, De piqueurs, de veneurs,
de trompes et d'abois Donna par les forests un passetemps aux roys De la
course et du sang des bestes innocentes.</p>
<p>Je n'aime ny piqueurs, ny filets, ny veneurs,</p>
<p>Ny meutes, ny forests, la cause de mes peurs :</p>
<p>Je doute qu'Artemis quelque sanglier n'appelle</p>
<p>1. Éd, P. Bl., t.1, p. 239.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE MARIE. 65</p>
<p>Encontre Eurymedon pour voir ses jours finis; Que le dueil ne me face
une Venus nouvelle, Que la mort ne le face un nouvel Adonis. 1</p>
<p>Artemis, Diane. 1. Éd. P. Bl., t. I, p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS D'ASTREE.</p>
<p>Jamais Hector aux guerres n'estoit lache Lors qu'il alloit combattre les
Gregeois ; Tousjours sa femme attachoit son harnois, Et sur l'armet luy
plantoit son pennache.</p>
<p>Il ne craignoit la Peléenne hache Du grand Achille, ayant deux ou trois
fois Baisé sa femme, et tenant en ses dois Une faveur de sa belle
Andromache.</p>
<p>Heureux cent fois, toy chevalier errant,</p>
<p>Que ma Déesse alloit hier parant.</p>
<p>Et qu'en armant baisoit, comme je pense !</p>
<p>De sa vertu procede ton honneur :</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1, p. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS D'ASTRÉE. 67</p>
<p>Hà, tu devrais imiter les pigeons,</p>
<p>Qui bec en bec de baisers doux et longs</p>
<p>Se font l'amour sur le haut d'une souche.</p>
<p>Je te suppli', Maistresse, desormais Ou baise-moy la saveur en la
bouche, Ou Lien du tout ne me baise jamais 1.</p>
<p>Charmant sonnet; jamais on n'a mieux rendu la saveur d'un baiser d'amour.</p>
<p>Pour retenir un amant en servage Il faut aimer et non dissimuler, De
mesme flame amoureuse brusler, Et que le coeur soit pareil au langage :</p>
<p>Tousjours un ris, tousjours un bon visage, Tousjours s'escrire et
s'entre-consoler :</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 273.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 AMOURS</p>
<p>Ou qui ne peut escrire ny parler,</p>
<p>A tout le moins s'entre-voir par message.</p>
<p>Il faut avoir de l'amy le pourtraiet, Cent fois le jour en rebaiser le
traict : Que d'un plaisir deux âmes soient guidées.</p>
<p>ÉLÉGIE DU PRINTEMPS</p>
<p>ADRESSÉE A JSABEAU, SOEUR D'ASTRÉE.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ASTRÉE. 69</p>
<p>Quand elle eut son espargne en son moule ordonnée, La fit fondre, et
versant ce qu'elle avoit de beau, Miracle! nous fit naistre une belle
Isabeau, Belle Isabeau de nom, mais plus belle de face, De corps belle
et d'esprit, des trois Graces la grace. Le Printemps estonné, qui si
belle la voit, De vergongne la fievre en son coeur il avoit : Tout le
sang lui bouillonne au plus creux de ses veines : Il fit de ses deux
yeux saillir mille fontaines, Souspirs dessus souspirs comme feu luy
sortoient, Ses muscles et ses nerfs en son corps luy batoient ; Il
devint en jaunisse, et d'une obscure nue La face se voila pour n'estre
plus cognue.</p>
<p>Et quoy? disoit ce dieu de honte furieux, Ayant la honte au front, et
les larmes aux yeux, Je ne sers plus de rien, et ma beauté premiere,
D'autre beauté vaincue, a perdu sa lumière : Une autre tient ma place,
et ses yeux en tout temps Font aux hommes sans moy tous les jours un
Printemps Et mesme le Soleil plus longuement retarde Ses chevaux sur la
terre, afin qu'il la regarde.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 AMOURS</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ASTREE. 71</p>
<p>Il n'ose retourner. Retourne, je te prie. Printemps, pere des fleurs :
il faut qu'on te marie A la belle Isabeau : car vous apparier, C'est aux
mesmes beautez les beautez marier, Les fleurs avec les fleurs : de si
belle alliance Naistra de siecle en siecle un Printemps en la France.
Pour douaire certain tous deux vous promettez De vous entre-donner vos
fleurs et vos beautez, Afin que vos beaux ans, en despit de vieillesse,
Ainsi qu'un renouveau soient tousjours en jeunesse. 1</p>
<p>Cette pièce eut une grande réputation en son temps. Guill. Colleiet la
juge la plus mignonne qu'on puisse voir en ce genre. Pour nous encore la
poésie dont elle brille en sauve la fadeur. Rien n'est moins commun que
ce printemps</p>
<p>Orgueilleux de ses fleurs, enflé de sa jeunesse, Logé comme un grand
prince en ses vertes maisons.</p>
<p>Rien n'est d'un mouvement plus vif ni plus engageant que ces vers :</p>
<p>Il n'ose retourner. Retourne, je te prie,</p>
<p>Printemps, pere des fleurs : il faut qu'on te marie, etc.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 275.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES POUR HÉLÈNE.</p>
<p>Sur mon premier avril, d'une amoureuse envie J'adoray vos beautez, mais
vostre fier orgueil Ne s'amollit jamais pour larmes ny pour dueil, Tant
d'une gauche main la Parque ourdit ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES POUR HÉLÈNE. 73</p>
<p>Maintenant, en automne encores malheureux, Je vy comme au printemps, de
nature amoureux, Afin que tout mon age aille au gré de la peine.</p>
<p>Et or' que je deusse estre affranchi du harnois,</p>
<p>Rassieger llion pour conquerir Heleine. 1</p>
<p>Ostez vostre beauté, ostez vostre jeunesse, Ostez ces rares dons que
vous tenez des cieux, Ostez ce docte esprit, ostez-moy ces beaux yeux,
Cet aller, ce parler digne d'une Deesse.</p>
<p>Je ne vous seray plus d'une importune presse, Fascheux comme je suis ;
vos dons si précieux Me font en les voyant devenir furieux, Et par le
desespoir l'ame prend hardiesse.</p>
<p>Pour ce, si quelquefois je vous touche la main, Par courroux vostre
teint n'en doit devenir blesme : Je suis fol, ma raison n'obeyt plus au
frein,</p>
<p>Tant je suis agité d'une fureur extreme :</p>
<p>Ce sonnet est imité de Pétrarque, Amor, io folio, etc. Le dernier vers a
beaucoup de finesse et d'esprit, sans en avoir</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 323.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I, p. 299.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 POÉSIES</p>
<p>E le mie colpe a se stessa perdoni.</p>
<p>Faunes, qui habitez ma terre paternelle, Qui menez sur le Loir vos
dances et vos tours, Favorisez la plante et lui donnez secours, Que
Testé ne la brusle et l'hyver ne la gelle.</p>
<p>Qui tesmoigne aux passans mes amours et ma peine : Puis, l'arrosant de
laict et du sang d'un agneau, Dy : Ce Pin est sacré, c'est la plante
d'Helene. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl. t.1, p. 321.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR HÉLÈNE.</p>
<p>Des arbres et des murs, lesquels, tour dessus tour, Plis dessus plis, il
serre, embrasse et environne.</p>
<p>A vous de ce lierre appartient la couronne : Je voudrais, comme il fait,
et de puict et de jour Me plier contre vous, et languissant d'amour,
D'un noeud ferme enlacer vostre belle colonne.</p>
<p>Ne viendra point le temps que dessous les rameaux,</p>
<p>Au matin où l'aurore éveille toutes choses,</p>
<p>En un ciel bien tranquille, au caquet des oiseaux,</p>
<p>Et vous conter mon mal, et de mes bras jumeaux</p>
<p>Lors vous n'aurez servante oyant telle nouvelle, Desja sous le labeur à
demy sommeillant, Qui au bruit de mon nom ne s'aille reveillant,
Bénissant votre nom de louange immortelle.</p>
<p>Je seray sous la terre, et, fantosme sans os, Par les ombres myrteux je
prendray mon repos : Vous serez au fouyer une vieille accroupie,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 POÉSIES</p>
<p>Et, bonne vieille, au coin d'un feu paisible, De votre ami répétez les
chansons.</p>
<p>Celle de qui l'amour vainquit la fantasie, Que Jupiter conceut sous un
cygne emprunté ; Geste soeur des Jumeaux, qui fit par sa beauté Opposer
toute Europe aux forces de l'Asie,</p>
<p>Dieux, vous estes jaloux et pleins de cruauté ! Des dames sans retour
s'en-vole la beauté : Aux serpens tous les ans vous ostez la vieillesse.</p>
<p>Ainsi disoit Hélène en remirant son teint.</p>
<p>Cest exemple est pour vous, cueillez vostre jeunesse :</p>
<p>Quand on perd son avril, en octobre on s'en plaint. 2</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. 1, p. 349.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. I. p. 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR HÉLÈNE. Ainsi Ovide au 15e liv. des Métamorphoses,</p>
<p>Flet quoque, ut in speculo rugas aspexit aniles Tyndaris, et secum, cur
sit bis rapta, requirit.</p>
<p>D'un si mauvais garçon la vente n'est pas chere, J'en feray bon marché.
Ah ! j'ay trop attendu. Mais voyez comme il pleure, il m'a bien entendu
: Appaise-toy, mignon, j'ay passé ma cholere,</p>
<p>Aussi fine que toy, de malice aussi pleine.</p>
<p>Comme enfans vous croistrez, et vous jourez tous deux :</p>
<p>Quand tu seras plus grand, tu me payras ma peine. 1</p>
<p>I. Ed. P. Bl., t. I. p. 349.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 POÉSIES</p>
<p>Il ne faut s'esbahir, disoient ces bons vieillars Dessus le mur Troyen,
voyans passer Hélène, Si pour telle beauté nous souffrons tant de peine,
Nostre mal ne vaut pas un seul de ses regars.</p>
<p>Pour elle corps et biens et ville bazarder. Menelas fut bien sage, et
Paris, ce me semble, L'un de la demander, l'autre de la garder.</p>
<p>On se souvient de ce que disent les vieillards au troisième livre de
l'Iliade. Les deux derniers vers sont pris de Properce :</p>
<p>Nunc, Pari, tu sapiens, et tu Menelae, fuisti, Tu quia poscebas, tu quia
lentus eras.</p>
<p>1. Éd. p. Bl.. t.1, p. 353.</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR HÉLÈNE. 79</p>
<p>Le passant en esté s'y puisse reposer,</p>
<p>Mille chansons d'Helene, et de moi luy souvienne !</p>
<p>Quiconques en boira, qu'amoureux il devienne :</p>
<p>Et puisse, en la humant, une flame puiser</p>
<p>Aussi chaude qu'au coeur je sens chaude la mienne-! 1</p>
<p>ÉLÉGIE.</p>
<p>Six ans estoient coulez, et la septieme année</p>
<p>Estoit presques entière en ses pas retournée,</p>
<p>Quand loin d'affection, de desir et d'amour,</p>
<p>En pure liberté je passois tout le jour,</p>
<p>Et franc de tout soucy qui les ames devore,</p>
<p>Je dormois dès le soir jusqu'au poinct de l'aurore :</p>
<p>Car seul maistre de moy j'allois, plein de loisir,</p>
<p>Où le pied me portoit, conduit de mon desir,</p>
<p>Ayant tousjours es mains pour me servir de guide</p>
<p>Aristote ou Platon, ou le docte Euripide,</p>
<p>Mes bons hostes muets qui ne fachent jamais ;</p>
<p>Ainsi que je les prens, ainsi je les remais;</p>
<p>0. douce compagnie et utile et honneste.</p>
<p>Un autre en caquetant m'estourdiroit la teste.</p>
<p>I. Éd. P. Bl., t. I, p. 357.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 POÉSIES</p>
<p>Puis du livre ennuyé, je regardois les fleurs, Fueilles, tiges, rameaux,
especes, et couleurs, Et l'entrecoupement de leurs formes diverses,
Peintes de cent façons, jaunes, rouges et perses. Ne me pouvant saouler,
ainsi qu'en un tableau, D'admirer la Nature, et ce qu'elle a de beau ;
Et de dire en parlant aux fleurettes escloses : Celuy est presque dieu
qui cognoist toutes choses, Eslogné du vulgaire, et loin des courtizans,
De fraude et de malice impudens artizans. Tantost j'errais seulet par
les forests sauvages, Sur les bords enjonchez des peinturez rivages,
Tantost par les rochers reculez et déserts, Tantost par les taillis,
verte maison des cerfs.</p>
<p>Puis alors que Vesper vient embrunir nos yeux, Attaché dans le ciel, je
contemple les cieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR HÉLÈNE. 81</p>
<p>En qui Dieu nous escrit en notes non obscures Les sorts et les destins
de toutes creatures. Car luy, en des daignant (comme font les humains)
D'avoir encre et papier et plume entre les mains, Par les astres du
ciel, qui sont ses caractères, Les choses nous predit et bonnes et
contraires : Mais les hommes, chargez de terre et du trespas, Mesprisent
tel escrit, et ne le lisent pas.</p>
<p>Maintenant que voicy l'an septieme venir, Ne pensez plus, Helene, en vos
laqs me tenir :</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 POESIES POUR HELENE.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t.1, p. 362.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMOURS DIVERSES.</p>
<p>AU SEIGNEUR DE VILLEROY.</p>
<p>J'ay veu lever le jour, j'ay veu coucher le soir, J'ay veu gresler,
tonner, esclairer et pleuvoir, J'ay veu peuples et roys, et depuis vingt
années J'ay veu presque la France au bout de ses journées ;</p>
<p><pb/></p>
<p>84 AMOURS</p>
<p>J'ay veu guerres, debats, tantost treves et paix, Tantost accords
promis, redéfais et refais, Puis défais et refais. J'ay veu que sous la
lune Tout n'estoit que hasard, et pendoit de Fortune. Pour néant la
Prudence est guide des humains : L'invincible Destin luy enchaisne les
mains, La tenant prisonnière, et tout ce qu'on propose Sagement, la
Fortune autrement en dispose.</p>
<p>Or comme un endebté, de qui proche est le terme</p>
<p>Et n'ayant ny argent ny biens pour secourir</p>
<p>Sa misère au besoin, désire de mourir :</p>
<p>Ainsi, ton obligé, ne pouvant satisfaire</p>
<p>Aux biens que je te doibs, le jour ne peut me plaire :</p>
<p>Les rayons du soleil s'estendre dessus moy.</p>
<p>Pour ce, je porte en l'ame une amere tristesse,</p>
<p>De quoy mon pied s'avance aux faux-bourgs de vieillesse</p>
<p>Et voy (quelque moyen que je puisse essayer)</p>
<p>Qu'il.faut que je desloge avant que te payer :</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERSES. 85</p>
<p>Reçoy donc mon présent, s'il te plaist, et le garde En ta belle maison
de Confiant, qui regarde Paris, séjour des roys, dont le front spacieux
Ne void rien de pareil sous la voûte des deux ; Attendant qu'Apollon
m'eschauffe le courage De chanter tes jardins, ton clos et ton bocage,
Ton bel air, ta riviere et les champs d'alentour Qui sont toute l'année
eschauffez d'un beau jour, Ta forest d'orangers, dont la perruque verte
De cheveux éternels en tout temps est couverte, Et tousjours son fruict
d'or de ses fueilles défend. Comme une mère fait de ses bras son enfant.</p>
<p>Prend ce livre pour gage, et luy fais, je te prie, Ouvrir en ma faveur
ta belle librairie, Où logent sans parler tant d'hostes estrangers : Car
il sent aussi bon que font tes orangers. 1</p>
<p>Une poésie douce et paisible anime cette pièce, que Ronsard composa
quatre années seulement avant sa mort.</p>
<p>Ja cinquante et six ans ont neigé sur ma teste. J'ai couru mon flambeau.
Ainsi Lucrèce,</p>
<p>Et, quasi cursores, vital lampada tradunt. Toutes les images de cette
épître sont d'un choix parfait et</p>
<p>1. Éd. P. BI., t. I, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 AMOURS</p>
<p>d'un goût pur. Que j'aime ces arbres qui couvrent leurs beaux fruits de
leurs feuilles,</p>
<p>Comme une mère fait de ses bras son enfant.</p>
<p>D'autant que l'arrogance est pire que l'humblesse, Que les pompes et
fards sont tousjours desplaisans, Que les riches habits d'artifice
pesans Ne sont jamais si beaux que la pure simplesse ;</p>
<p>D'autant que l'innocente et peu caute jeunesse D'une vierge vaut mieux
en la fleur de ses ans, Qu'une dame espousée abondante en enfans,
D'autant j'aime ma vierge, humble et jeune maistresse.</p>
<p>J'aime un bouton vermeil entr'esclos au matin,</p>
<p>Non la rose du soir, qui au soleil se lache :</p>
<p>J'aime un corps de jeunesse en son printemps fleury :</p>
<p>J'aime une jeune bouche, un baiser enfantin</p>
<p>Encore non souillé d'une rude moustache,</p>
<p>Et qui n'a point senty le poil blanc d'un mary.l</p>
<p>Quand l'esté dans ton lict tu te couches malade, Couverte d'un linceul
de roses tout semé,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 380.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERSES. 87</p>
<p>Amour, d'arc et de trousse et de fleches armé. Caché sous ton chevet se
tient en embuscade.</p>
<p>Personne ne te void, qui d'une couleur fade Ne retourne au logis ou
malade ou pasmé : Qu'il ne sente d'Amour tout son coeur entamé, Ou ne
soit esblouy des rais de ton oeillade.</p>
<p>Et ta main qui le lict nonchalante traverse, Et ta voix qui me charme,
et ma raison renverse Si fort que tous mes sens en deviennent changez. 1</p>
<p>Scofion, coiffe de femme.</p>
<p>CHANSON.</p>
<p>De bras, souplement forts. Du lien de tes mains, Maistresse, je te prie,</p>
<p>Enlace-moy le corps.</p>
<p>Et feignant de dormir, d'une mignarde face</p>
<p>Sur mon front panche-toy : Inspire, en me baisant, ton haleine et ta grâce</p>
<p>Et ton coeur dedans moy.</p>
<p>I. Éd. P. Bl., t. I, p. 382.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 AMOURS</p>
<p>Puis appuyant ton sein sur le mien qui se pâme,</p>
<p>Pour mon mal appaiser, Serre plus fort mon col, et me redonne l'ame</p>
<p>Par l'esprit d'un baiser.</p>
<p>Si tu me fais ce bien, par tes yeux je te jure,</p>
<p>Serment qui m'est si cher, Que de tes bras aimez jamais autre avanture</p>
<p>Ne pourra m'arracher.</p>
<p>Mais souffrant doucement le joug de ton empire,</p>
<p>Tant soit-il rigoureux, Dans les champs Elysez une mesme navire</p>
<p>Nous passera tous deux.</p>
<p>Là, morts de trop aimer, sous les branches myrtines</p>
<p>Nous verrons tous lés jours Les anciens héros auprès des héroïnes</p>
<p>Ne parler que d'amours.</p>
<p>Tantost nous dancerons par les fleurs des rivages</p>
<p>Sous maints accords divers, Tantost lassez du bal irons sous les ombrages</p>
<p>Des lauriers tousjours verds ;</p>
<p>Où le mollet Zephyre en haletant secoue</p>
<p>De souspirs printaniers Ores les orangers, ores mignard se joue</p>
<p>Entre les citronniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERSES. 89</p>
<p>La terre sans labeur de sa grasse mammelle Toute chose y produit.</p>
<p>D'én-bas la troupe sainte autrefois amoureuse,</p>
<p>Nous honorant sur tous, Viendra nous saluer, s'estimant bien-heureuse</p>
<p>De s'accointer de nous.</p>
<p>Puis nous faisant asseoir dessus l'herbe fleurie.</p>
<p>De toutes au milieu, Nulle en se retirant ne sera point marrie</p>
<p>De nous quitter son lieu,</p>
<p>Non celle qu'un taureau sous une peau menteuse</p>
<p>Emporta par la mer, Non celle qu'Apollon vid, vierge despiteuse,</p>
<p>En laurier se former,</p>
<p>Ny celles qui s'en vont toutes tristes ensemble,</p>
<p>Comme tu fais de nom. 1</p>
<p>1. Éd. p. Bl. t. I, p. 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 AMOURS</p>
<p>notre poète a su se les approprier par le sentiment voluptueux et triste
dont il les anime, non moins que par une expression toujours simple et
colorée. Quoi de plus tendre et de plus touchant que ces promenades
élyséennes des deux amants morls de trop aimer ?</p>
<p>Que me servent mes vers et les sons de ma lyre, Quand nuict et jour je
change et de moeurs et de peau, Pour aimer sottement un visage si beau !
Que l'homme estmal-heureux qui pour l'amour souspire !</p>
<p>Je pleure, je me deuls, je suis plein de martyre, Je fay mille sonnets,
je me romps le cerveau, Et ne suis point aimé : un amoureux nouveau
Gaigne tousjours ma place, et je ne l'ose dire.</p>
<p>Madame en toute ruse a l'esprit bien appris,</p>
<p>Qui tousjours cherche un autre après qu'elle m'a pris.</p>
<p>Quand d'elle je bruslois, son feu devenoit moindre:</p>
<p>Mais ores que je feins n'estre plus enflamé,</p>
<p>Elle brusle de moy. Pour estre bien aimé</p>
<p>Il faut aimer bien peu, beaucoup promettre et feindre. 1</p>
<p>VOEU A VENUS</p>
<p>POUR GARDER CYPHE CONTRE L'ARMÉE DU TURC.</p>
<p>Belle Deesse, amoureuse Cyprine, Mere du Jeu, des Graces et d'Amour,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 385.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERSES. 91</p>
<p>Qui fais sortir tout ce qui vit au jour, Comme du tout le germe et la
racine !</p>
<p>Malienne, Amathonte, Erycine. Defens des Turcs Cypre ton beau séjour :
Baise ton Mars, et tes bras alentour De son col plie, et serre sa
poictrine.</p>
<p>Ne permets point qu'un barbare Seigneur</p>
<p>Perde ton isle et souille ton honneur :</p>
<p>De ton berceau chasse autre-part la guerre.</p>
<p>Tu le feras : car d'un trait de tes yeux Tu peux flechir les hommes et
les dieux, Le ciel, la mer, les enfers et la terre. 1</p>
<p>Je faisois ces sonnets en l'antre Pieride, Quand on vid les François
sous les armes suer, Quand on vid tout le peuple en fureur se ruer,
Quand Bellonne sanglante alloit devant pour guide ;</p>
<p>Quand en lieu de la loy, le vice, l'homicide, L'impudence, le meurtre,
et se sçavoir muer En Glauque et en Protée, et l'Estat remuer, Estaient
filtres d'honneur, nouvelle Thebaïde.</p>
<p>Pour tromper les soucis d'un temps si vicieux, J'escrivois en ces vers
ma complainte inutile. Mars aussi bien qu'Amour de larmes est joyeux.</p>
<p>1, Éd. P. Bl., t. I. p, 383.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 AMOURS DIVERSES.</p>
<p>L'autre guerre est cruelle, et la mienne est gentille.</p>
<p>La mienne finirait par un combat de deux,</p>
<p>Et l'autre ne pourrait par un camp de cent mille.l</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 386.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 ODES.</p>
<p>Ainsi versant la rosée,</p>
<p>Dont ma langue est arrousée,</p>
<p>Sur la race des Valois, En son doux nectar j'abreuve Le plus grand roy
qui se treuve Soit en armes ou en lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 95</p>
<p>A MICHEL DE L'HOSPITAL,</p>
<p>CHANCELIER DE FRANCE.</p>
<p>STROPHE I.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p>Memoire, royne d'Eleuthere, Par neuf baisers qu'elle receut De Jupiter
qui la fit mere, D'un seul coup neuf filles conceut. Mais quand la lune
vagabonde Eut courbé douze fois en rond (Pour r'enflamer l'obscur du
monde) La double voute de son front, Memoire, de douleur outrée</p>
<p><pb/></p>
<p>96 ODES.</p>
<p>Dessous Olympe se coucha, Et criant Lucine, accoucha De neuf filles
d'une ventrée,</p>
<p>EPODE.</p>
<p>En qui respandit le Ciel</p>
<p>Une musique immortelle,</p>
<p>Comblant leur bouche nouvelle</p>
<p>Du jus d'un Attique miel :</p>
<p>Les vers furent en souci,</p>
<p>Les vers dont flattez nous sommes,</p>
<p>Afin que leur doux chanter</p>
<p>Peust doucement enchanter</p>
<p>Le soin des dieux et des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 97</p>
<p>STROPHE II.</p>
<p>Aussi tost que leur petitesse, Courant avec les pas du temps, Eut d'une
rampante vistesse Touché la borne de sept ans ; Le sang naturel, qui
commande De voir ses parens, vint saisir Le coeur de ceste jeune bande
Chatouillé d'un noble desir : Si qu'elles mignardant leur mere</p>
<p><pb/></p>
<p>98 ODES.</p>
<p>Neuf et neuf bras furent pliant Autour de son col, la priant De voir la
face de leur pere.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p>Memoire impatiente d'aise, Délaçant leur petite main, L'une après
l'autre les rebaise, Et les presse contre son sein. Hors des poumons à
lente peine Une parole luy montoit, De souspirs allegrement pleine, Tant
l'affection Tagitoit, Pour avoir desja cognoissance Combien ses filles
auraient d'heur, Ayant de près veu la grandeur Du dieu qui planta leur
naissance.</p>
<p>ÉPODE.</p>
<p>Après avoir relié D'un tortis de violettes Et d'un cerne de fleurettes
L'or de leur chef delié ; Après avoir proprement Troussé leur
accoustrement, Marcha loin devant sa trope, Et la hastant jour et nuict
D'un pied dispos la conduit Jusqu'au rivage Ethiope.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 99</p>
<p>Tortis, tresse. Cerne, couronne. — Ce petit tableau de famille, ces neuf
et neuf bras enlacés au cou maternel, la joie de la mère et la toilette
du départ, ont infiniment de grâce, et l'expression en est riante,
quoique peut-être un peu chargée et fatiguée.</p>
<p>STROPHE III.</p>
<p>Ces vierges encores nouvelles, Et mal-apprises au labeur, Voyant le
front des mers cruelles, S'effrayerent d'une grand'peur; Et toutes
pancherent arrière (Tant elles s'alloient émouvant), Ainsi qu'au bord
d'une rivière Un jonc se panche sous le vent : Mais leur mère non
estonnée De voir leur sein qui haletoit, Pour les asseurer les flatoit
De ceste parole empennée :</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p>Courage, mes filles (dit-elle), Et filles de ce dieu puissant, Qui seul
en sa main immortelle Soustient le foudre rougissant ; Ne craignez point
les vagues creuses De l'eau qui bruit profondement, Sur qui vos chansons
doucereuses Auront un jour commandement : Mais forcez-moy ces longues
rides,</p>
<p><pb/></p>
<p>100 ODES.</p>
<p>Et ne vous souffrez décevoir, Que vostre père n'alliez voir Dessous ces
royaumes humides.</p>
<p>ÉPODE.</p>
<p>Ainsi qu'au bord d'une rivière Un jonc se panche sous le vent;</p>
<p>et que celle de cette mère qui s'élance la première pour leur donner
l'exemple,</p>
<p>Comme un cygne qui se plonge Quand il voit l'aigle d'enhaut.</p>
<p>Le foudre rougissant est un trait magnifique.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES 101</p>
<p>STROPHE IV.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 ODES.</p>
<p>EPODE.</p>
<p>De ce palais éternel</p>
<p>Brave en colonnes hautaines,</p>
<p>Sourdoit de mille fontaines</p>
<p>Le vif surgeon perennel.</p>
<p>Lambrissé d'un verd email</p>
<p>Sa charrette vagabonde,</p>
<p>Qui le roule d'un grand tour,</p>
<p>Soit de nuict ou soit de jour,</p>
<p>Deux fois tout au rond du monde.</p>
<p>Illam ter fluctus ibidem</p>
<p>Torquet agens circum et rapidus vorat aequore vortex.</p>
<p>Brave en colonnes. Superbement, orné de colonnes.— Surgeon, source.—
Charrette. Il est évident que, pour Ronsard et ses contemporains, ce mot
n'avait pas moins de noblesse que chariot. Le double voyage de l'Océan
n'est autre chose que le flux et le reflux.</p>
<p>STROPHE V.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 103</p>
<p>Les semences de toutes choses,</p>
<p>Eternelles filles des eaux.</p>
<p>Sous la terre les escouloient</p>
<p>Aux canaux de leurs rives neuves,</p>
<p>Puis derechef les rappeloient.</p>
<p>Dessur le poinct qu'on desservoit,</p>
<p>Et que desja Portonne avoit</p>
<p>Le première nappe levée.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p>Phebus, du milieu de la table, Pour rejouir le front des dieux, Marioit
sa voix delectable A son archet melodieux : Quand l'oeil du Pere qui
prend garde Sus un chacun, se costoyant A Tescart des autres, regarde Ce
petit troupeau flamboyant, De qui l'honneur, le port, la grace
Qu'empreint sur le front il portoit, Publioit assez qu'il sortoit De
l'heureux tige de sa race.</p>
<p>ÉPODE.</p>
<p>Luy qui debout se dressa Et de plus près les oeillade, Les serrant d'une
accolade Mille fois les caressa,</p>
<p><pb/></p>
<p>404 ODES.</p>
<p>Tout esgayé de voir peint Dedans les traits de leur teint Le naïf des
graces siennes : Puis pour son hoste ejouir, Les chansons voulut ouir De
ces neuf Musiciennes.</p>
<p>Les quatre premiers vers de la strophe 5e sont profonds et immenses
comme l'Océan. — Portonne, divinité marine. Nous omettrons le chant des
Muses, leur descente et leur premier séjour sur la terre, pour en venir
de suite au moment où, réfugiées auprès de Jupiter, elles sont ramenées
ici-bas par l'Hospital.</p>
<p>STROPHE XIX.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p>Aonc Jupiter se dévale</p>
<p>De son throne, et grave conduit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 105</p>
<p>Gravement ses pas en la salle Des Parques filles de la Nuit. Leur roquet
pendoit jusqu'aux hanches, Et un Dodonien fueillard Faisoit ombrage aux
tresses blanches De leur chef tristement vieillard : Elles ceintes sous
les mammelles, Filoient assises en un rond Sus trois carreaux, ayant le
front Renfrongné de grosses prunelles.</p>
<p>ÉPODE.</p>
<p>Leur pezon se herissoit</p>
<p>D'un fer estoillé de rouille :</p>
<p>Au flanc pendoit leur quenouille,</p>
<p>Qui d'airain se roidissoit.</p>
<p>Au milieu d'elles estoit</p>
<p>Un cofre où le Temps mettoit</p>
<p>Les fuzeaux de leurs journées,</p>
<p>De courts, de grands, d'allongez,</p>
<p>De gros et de bien dougez,</p>
<p>Comme il plaist aux Destinées.</p>
<p>Baller, danser en chantant. — Leur roquet, habillement de toile,
amictus. — Leur pezon, ce qui arrête au bout du fuseau la descente du
fil.—Bien dougez, travaillés finement. Si l'on passe sur ces quelques
mots surannés, il faut convenir que ce portrait des Parques est grand,
triste et sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 ODES.</p>
<p>STROPHE XX.</p>
<p>ANTISTROPHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 107</p>
<p>EPODE.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 ODES.</p>
<p>AU SIEUR BERTRAND 1</p>
<p>La mercerie que je porte, BERTRAND, est bien d'une autre sorte Que celle
que l'usurier vend Dedans ses boutiques avares. Ou celle des Indes
Barbares Qui enflent l'orgueil du Levant.</p>
<p>Ma douce navire immortelle</p>
<p>Ne se charge de drogue telle;</p>
<p>Et telle de moy tu n'attens;</p>
<p>Ou si tu l'attens tu t'abuses :</p>
<p>Je suis le trafiqueur des Muses,</p>
<p>Et de leurs biens maistres du temps.</p>
<p>Leur marchandise ne s'estalle Au plus offrant dans une halle. Leur bien
en vente n'est point mis, Et pour l'or il ne s'abandonne : Sans plus,
libéral je le donne A qui me plaist de mes amis.</p>
<p>Reçoy donque ceste largesse, Et croy que c'est une richesse.</p>
<p>1. Au sieur Bertrand Bergier, de Poitiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 409</p>
<p>Qui par le temps ne s'use pas; Mais contre le temps elle dure. Et de
siècle en siècle plus dure, Ne donne point aux vers d'appas.</p>
<p>L'audacieuse encre d'Alcée Par les ans n'est point effacée. Et vivent
encores les sons Que l'Amante bailloit en garde A sa tortue babillarde,
La compagne de ses chansons.</p>
<p>Mon grand Pindare vit encore. Et Simonide, et Stesichore, Sinon en vers,
au moins par nom : Et des chansons qu'a voulu dire Anacreon dessur la
lyre, Le temps n'efface le renom,</p>
<p>Helene Grecque estant gaignée D'une perruque bien peignée. D'un
magnifique accoustrement, Ou d'un roy trainant grande suite, N'a pas eu
la poitrine cuite Seule d'amour premièrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 ODES.</p>
<p>Hector le premier des gendarmes N'a sué sous le faix des armes, Fendant
les escadrons espais : Non une fois Troye fut prise : Maint prince a
fait mainte entreprise Devant le camp des deux roys Grecs.</p>
<p>Mais leur prouesse n'est cogneue, Et une oblivieuse nue Les tient sous
un silence estraints : Engloutie est leur vertu haute Sans renom pour
avoir eu faute Du secours des poètes saincts.</p>
<p>Mais la mort ne vient impunie, Si elle atteint, l'ame garnie Du vers que
la Muse a chanté, Qui pleurant de deuil se tourmente Quand l'homme aux
Enfers se lamente Dequoy son nom n'est point vanté.</p>
<p>Le tien le sera, car ma plume Aime volontiers la coustume De louer les
bous comme toy. Qui prévois l'un et l'autre terme Des deux saisons,
constant et ferme Contre le temps qui va sans foy :</p>
<p>Plein de vertu, pur de tout vice, Non bruslant après l'avarice, Qui tout
attire dans son poin, Chenu de meurs, jeune de force.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 111</p>
<p>Amy d'espreuve, qui s'efforce Secourir les siens au besoin.</p>
<p>Celuy qui sur-la teste sienne -,</p>
<p>Voit l'espée sicilienne,</p>
<p>Des douces tables l'appareil</p>
<p>N'irrite sa faim, ny la noise</p>
<p>Du rossignol qui se desgoise</p>
<p>Ne luy rameine le sommeil :</p>
<p>Mais bien celuy qui se contente Comme toy : la mer il ne tente, Et pour
rien tremblant n'a esté, Soit que le bled fausse promesse, Ou que la
vendange se laisse Griller aux flames de l'esté.</p>
<p>De celuy, le bruit du tonnerre Ny les nouvelles de la guerre N'ont fait
chanceler la vertu : Non pas d'un roy la fiere face, Ny des pirates la
menace Ne luy ont le coeur abatu.</p>
<p>Taisez-vous, ma lyre mignarde,</p>
<p>Taisez-vous, ma lyre jazarde,</p>
<p>Un si haut chant n'est pas pour vous :</p>
<p>Retournez louer ma CASSANDRE,</p>
<p>Et dessur vostre lyre tendre</p>
<p>Chantez-la d'un fredon plus dous .1</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. II, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 ODES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 113</p>
<p>A CASSANDRE.</p>
<p>Mignonne, allons voir si la rose, Qui ce matin avoit desclose, Sa robe
de pourpre au soleil, A point perdu ceste vesprée Les plis de sa robe
pourprée, Et son teint au vostre pareil.</p>
<p>Las ! voyez comme en un peu d'espace, Mignonne, elle a dessus la place
Las, las, ses beautez laissé cheoir ! 0 vraynient marastre nature, Puis
qu'une telle fleur ne dure Que du matin jusques au soir !</p>
<p>Est-il besoin de faire remarquer le vif et naturel mouvement de ce début
: Mignonne, allons voir ? Et pour le style,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. Il, p. 117.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ODES.</p>
<p>quel progrès depuis Marot! que d'images, la robe de pourpre, laissé
cheoir ses beautés, cet âge qui fleuronne en sa verte nouveauté,
cueillir sa jeunesse ! Malherbe a-t-il bien osé biffer de tels vers, et
Despréaux les avait-il lus? Némésien a dit :</p>
<p>Non hoc semper eris, perdunt et gramina flores; Perdit spina rosas, nec
semper lilia candent; Nec longum tenet uva comas, nec populus umbras.
Donum forma breve est.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 115</p>
<p>A SA LYRE.</p>
<p>Lyre dorée où Phebus seulement</p>
<p>Et les neuf Soeurs ont part également,</p>
<p>Le seul confort qui mes tristesses tue,</p>
<p>Que la danse oit, et toute s'évertue</p>
<p>De t'obeyr et mesurer ses pas</p>
<p>Sous tes fredons accordez par compas,</p>
<p>Lorsqu'on sonnant tu marques la cadance</p>
<p>De l'avant-jeu le guide de la danse.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 ODES.</p>
<p>Tu n'avois fust ny cordes qui valussent,</p>
<p>Ne qui respondre aux loix de mon doigt peussent.</p>
<p>Moisi du temps ton bois ne sonnoit point; Lors j'eu pitié de te voir mal
en-point, Toy qui jadis des grands roys les viandes Faisois trouver plus
douces et, friandes.</p>
<p>Pour te monter de cordes et d'un fust,</p>
<p>Voire d'un son qui naturel te fust,</p>
<p>Je pillay Thebe, et saccageay la Pouille,</p>
<p>T'enrichissant de leur belle despouille.</p>
<p>Lors par la France avec toy je chantay,</p>
<p>Et jeune d'ans sur le Loir inventay</p>
<p>De marier aux cordes les victoires,</p>
<p>Et des grands roys les honneurs et leurs gloires.</p>
<p>Jamais celuy que les belles chansons</p>
<p>Paissent, ravy de l'accord de tes sons,</p>
<p>Ne se doit voir en estime pour estre</p>
<p>Ny marinier fortuneux ne sera,</p>
<p>Ny grand guerrier jamais n'abaissera</p>
<p>Par le harnois l'ambition des princes,</p>
<p>Portant vainqueur la foudre en leurs provinces.</p>
<p>Mais ma Gastine, et le haut crin des bois Qui vont bornant mon fleuve
Vendomois, Le dieu bouquin qui la Neufaune entourne, Et le saint choeur
qui en Braye sejourne, Le feront tel, que par tout l'univers Se
cognoistra renommé par ses vers,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 117</p>
<p>Tant il aura de grâces en son pouce, Et de fredons fils de sa lyre douce.</p>
<p>Déjà, mon luth, ton loyer tu reçois,</p>
<p>Me veut nombrer entre ceux qu'elle loue,</p>
<p>Et pour son chantre heureusement m'avoue.</p>
<p>0 Calliope, ô Cloton, ô les Soeurs,</p>
<p>Qui de ma muse animez les douceurs,</p>
<p>Je vous salue, et resalue encore,</p>
<p>Par qui mon prince et mon pays j'honore!</p>
<p>Par toy je plais, et par toy je suis leu : C'est toy qui fais que
RONSARD soit esleu Harpeur François, et quand on le rencontre, Qu'avec
le doigt par la rue on le monstre. Si je plais donc, si je sçay
contenter, Si mon renom la France veut chanter. Si de mon front les
estoiles je passe, Certes, mon luth, cela vient de ta grâce. 1</p>
<p>Son aigle dort, imité de Pindare. — Tu n'auois fust, bois de la lyre. —
Je pillay Thebe et saccageay la Pouille, je pillai Pindare et Horace. —
Jamais celuy que les belles chansons, tout le reste de l'ode est imité
de la 3e du liv. IV d'Horace : Quem lu Melpomene semel, etc. — La
Neufaune, Braye, dépendances de sa demeure.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. Il, p. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 ODES.</p>
<p>A SA MAITRESSE.</p>
<p>La lune est coustumiere De nestre tous les mois : Mais quand nostre
lumière Est esteinte une fois, Sans nos yeux reveiller Faut long temps
sommeiller.</p>
<p>Tandis que vivons ores, Un baiser donnez-moy, Donnez-m'en mille encores,
Amour n'a point de loy : A sa divinité Convient l'infinité.</p>
<p>Elle par qui vous estes Déesse entre les dieux, Qui vos beautez parfaites</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 149</p>
<p>Célébrait jusqu'aux cieux, Ne faisant l'air sinon Bruire de vostre nom?</p>
<p>De vostre belle face, Le beau logis d'Amour, Où Venus et la Grâce Ont
choisi leur séjour, Et de vostre oeil qui fait Le soleil moins parfait;</p>
<p>De votre sein d'yvoire Par deux ondes secous Elle chantoit la gloire, Ne
chantant rien que vous : Maintenant en saignant, De vous se va plaignant.</p>
<p>Las ! de petite chose Je me plains sans raison, Non de la playe enclose
Au coeur sans guarison, Que l'Archer ocieux M'y tira de vos yeux. 1</p>
<p>La lune est ccuslumiere, ainsi Catulle :</p>
<p>Soles occidere et reddire possunt; Nobis quum semel occidit brevis lux,
Nox est perpétua una dormienda. Da mi basia mille, deinde centum, etc.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 141.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 ODES.</p>
<p>Amour n'a point de loy, ainsi Jean Second :</p>
<p>Explesti numerum, fateor, jucunda Neasra, Expleri numéro sed nequit
ullus amor.</p>
<p>Le même Jean Second a dit en son 8e Baiser :</p>
<p>Quis te furor, Neaera Inepta, quis jubebat Sic involare nostram, Sic
vellicare linguam Ferociente morsu ?</p>
<p>Par deux ondes secous, secoué, agité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 121</p>
<p>A LA MEME.</p>
<p>Ma dame ne donne pas Des baisers, mais des appas Qui seuls nourrissent
mon ame, Les biens dont les dieux sont sous, Du nectar, du sucre dous,
De la cannelle et du bame,</p>
<p>Du thym, du lis. de la rose Entre les levres esclose, Fleurante en
toutes saisons, Et du miel tel qu'en Hymette La desrobe-fleur avette
Remplit ses douces maisons.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 ODES.</p>
<p>Sa languette fretillarde, Puis en ses bras je m'endors.</p>
<p>Tout ainsi les colombelles Trémoussant un peu des ailes Havement se vont
baisant, Après que l'oiseuse glace A quitté la froide place Au printemps
doux et plaisant.</p>
<p>Helas ! mais tempère un peu Les biens dont je suis repeu, Tempere un peu
ma liesse : Tu me ferais immortel. Hé! je ne veux estre tel Si tu n'es
aussi déesse.</p>
<p>Ma dame ne donne pas. Imité encore de Jean Second, ce grand-maître des
baisers, comme l'appelle Nicolas Richelet (4e Baiser) :</p>
<p>Non dat basia, dat Neasra nectar,</p>
<p>Dat rores animae suave olentes,</p>
<p>Dat nardumque, thymumque, cinnamumque,</p>
<p>Et mel, quale jugis legunt Hymetti.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 123</p>
<p>Aut in cecropiis apes rosetis, Atque bine virgineis et indè ceris Septum
vimineo tegunt quasillo.</p>
<p>0 dieux, que fay de plaisir, etc. Pris du 5e Baiser :</p>
<p>Dum me mollibus hinc et hinc lacertis Astrictum premis, imminensque toto
Collo, pectore lubricoque vultu Dependes liumeris, Neaera, nostris,
Componensque meis labella labris, Et morsu petis et gémis remorsa, Et
linguam tremulam hinc inde vibras, Aspirans animae suavis auram,
Hauriensque animam meam caducam,</p>
<p>O jucunda mei caloris aura !</p>
<p>Havement se vont baisant, avidement, ardemment. — Helas ! mais tempère
un peu, il revient au Baiser 4e :</p>
<p>Sed tu, munere parce, parce tali, Aut mecum dea fac, Neaera, fias ; Non
mensas sine te volo deorum : Non, si me rutilis praeesse regnis, Excluso
Jove, di deaeque cogant.</p>
<p>Tibulle a dit aussi :</p>
<p>Est mini paupertas tecum jucunda, Neaera: At sine te regum munera nulla
volo.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 ODES.</p>
<p>A UNE JEUNE FILLE.</p>
<p>Ma petite nymphe Macée, Plus blanche qu'yvoire taillé, Plus blanche que
neige amassée, Plus blanche que le laict caillé. Ton beau teint
ressemble les liz Avecque les roses cueillis.</p>
<p>Descoeuvre-rnoy ton beau chef-d'oeuvre, Tes cheveux où le ciel, donneur
Des grâces, richement descoeuvre Tous ses biens pour leur faire honneur;
Descoeuvre ton beau front aussi, Heureux object de mon souci.</p>
<p>Comme une Diane tu marches,</p>
<p>Ton front est beau, tes yeux sont beaux,</p>
<p>Qui flambent sous deux noires arches,</p>
<p>Comme deux celestes flambeaux,</p>
<p>D'où le brandon fut allumé,</p>
<p>Qui tout le coeur m'a consumé.</p>
<p>Ce fut ton oeil, douce mignonne, Qui d'un fol regard escarté Les miens
encores emprisonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 125</p>
<p>Peu soucieux de liberté,</p>
<p>Tous deux au retour du printemps,</p>
<p>Et sur l'avril de nos beaux ans.</p>
<p>Te voyant jeune, simple et belle, Tu me suces l'ame et le sang :
Monstre-moi ta rose nouvelle. Je dy ton sein d'yvoire blanc. Et tes deux
rondelets tetons, Qui s'enflent comme deux boutons.</p>
<p>Las ! puis que ta beauté première Ne me daigne famé merci, Et me privant
de ta lumière, Prend son plaisir de mon souci, Au moins regarde sur mon
front Les maux que tes beaux yeux me font,1</p>
<p>Toutes ces comparaisons du commencement sont prises de Catulle, Marulle,
et des poètes erotiques de l'antiquité et de la Renaissance,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. Il, p. 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>126 ODES.</p>
<p>A LA FONTAINE BELLERIE.</p>
<p>O fontaine Bellerie,</p>
<p>Belle fontaine chérie</p>
<p>De nos nymphes, quand ton eau</p>
<p>Les cache au creux de ta source</p>
<p>Fuyantes le satyreau,</p>
<p>Jusqu'au bord de ton ruisseau.</p>
<p>Tu es la Nymphe éternelle De ma terre paternelle : Pour ce en ce pré
verdelet Voy ton poete qui t'orne D'un petit chevreau de lait, A qui
l'une et l'autre come Sortent du front nouvelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 127</p>
<p>L'ardeur de la canicule Ton verd rivage ne brule, Tellement qu'en toutes
pars Ton ombre est espaisse et drue Aux pasteurs venans des parcs, Aux
boeufs las de la charrue, Et au bestial espars.</p>
<p>Io ! tu seras sans cesse Des fontaines la princesse, Moy celebrant le
conduit Du rocher percé, qui darde, Avec un enroué bruit, L'eau de ta
source jazarde Qui trepillante se suit.</p>
<p>Imité d'Horace, liv. III : O fons Blandusiae, splendidior vitro. On
remarquera le rhythme, qui est de l'invention du poète; il a quelque
chose de courant et de jazard. Cette troisième rime masculine du dernier
vers de chaque stance surprend agréablement l'oreille, qui ne s'y attend
plus : c'est comme un murmure redoublé ou un rejaillissement de l'eau.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 ODES.</p>
<p>A SON PAGE.</p>
<p>Ne vois-tu que le jour se passe? Je ne vy point, au lendemain : Page,
reverse dans ma tasse, Que ce grand verre soit tout plein : Maudit soit
qui languit en vain : Ces vieux medecins je n'appreuve : Mon cerveau
n'est jamais bien sain, Si beaucoup de vin ne l'abreuve. 1</p>
<p>Quis puer ociùs</p>
<p>Restiuguet ardentis falerni</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t, II, p. 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 129</p>
<p>Pocula praetereunte lympha? Quis devium scortum eliciet domo Lyden ?
Eburna, dic age, cum lyra</p>
<p>Maturet, incomptam, Lacamae More, comam religata nodo.</p>
<p>Le rhythme est encore de l'invention de Ronsard.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 ODES.</p>
<p>A LA FORET DE GASTINE.</p>
<p>Couché sous tes ombrages vers.</p>
<p>Gastine, je te chante, Autant, que les Grecs par leurs vers</p>
<p>La forest d'Erymanthe. Car, malin, celer je ne puis</p>
<p>A la race future, De combien obligé je suis</p>
<p>A ta belle verdure. : Toy qui sous rabry de tes bois</p>
<p>Me respondent les Muses : Toi par qui de l'importun soin</p>
<p>Tout franc je me délivre, Lorsqu'en toy je me pers bien loin,</p>
<p>Parlant avec un livre. Tes boccages soient tousjours pleins</p>
<p>D'amoureuses brigades, De Satyres et de Sylvains,</p>
<p>La crainte des Naiades ! En toy habite désormais</p>
<p>Des Muses le college.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 131</p>
<p>Et ton bois ne sente jamais La flame sacrilege !1</p>
<p>l. Éd. P. Bl., t. II, p. 159.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 ODES.</p>
<p>A CASSANDRE.</p>
<p>Ma petite colombelle, Ma mignonne toute belle, Mon petit oeil,
baisez-moy ; D'une bouche toute pleine De musq, chassez-moy la peine De
mon amoureux esmoy.</p>
<p>Comme un taureau par la prée Court, après son amourée, Ainsi tout chaud
de courroux Je courray fol après vous ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 433</p>
<p>Et prise d'une main forte Vous tiendray de telle sorte Qu'un aigle un
cygne tremblant. Lors faisant de la modeste, De me redonner le reste Des
baisers ferez semblant.</p>
<p>Car en heu de six, adonques J'en demanderay plus qu'onques Tout le ciel
d'estoiles n'eut, Plus que d'arene poussée Aux bords, quand l'eau
courroussée Contre les rives s'esmeut.</p>
<p>Quand je vous diray : Mignonne, imité du 9e Baiser de Jean Second :</p>
<p>Cum te rogabo ter tria basia. Tum deme septem, nec nisi da duo, Utrumque
nec longum nec udum Qualia teligero Diana Dat casta fratri, qualia dat
patri Experta nullos nata cupidines : Mox è meis lasciva ocellis Curre
procul natitante plantâ, etc.</p>
<p>1. Éd. P. Bl. t. H, p. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 ODES.</p>
<p>J'en demandcray plus qu'onques. Ainsi Catulle :</p>
<p>Si quis nie sinat usque basiare.</p>
<p>Dsque ad millia basiem trecenta,</p>
<p>Nec unquam saturum inde cor futurum est,</p>
<p>Non si densior aridis aristis</p>
<p>Sit nostroe seges osculationis.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 435</p>
<p>Pour boire dessus l'herbe tendre Je veux sous un laurier m'estendre, Et
veux qu'Amour d'un petit brin Ou de lin ou de cheneviere Trousse au
flanc sa robe legere, Et my-nud me verse du vin.</p>
<p>L'incertaine vie de l'homme De jour en jour se roule comme Aux rives se
roulent les flots : Puis après notre heure dernière Rien de nous ne
reste en la biere Qu'une vieille carcasse d'os.</p>
<p>Je ne veux, selon la coustume Que d'encens ma tombe on parfume, Ny qu'on
y verse des odeurs : Mais tandis que je suis en vie, J'ai de me parfumer
envie, Et de me couronner de fleurs.</p>
<p>De moy-mesme je me veux faire L'héritier pour me satisfaire :</p>
<p><pb/></p>
<p>136 ODES.</p>
<p>Je ne veux vivre pour autruy. Fol le pélican qui se blesse Pour les
siens, et fol qui se laisse Pour les siens travailler d'ennuy. 1</p>
<p>Imité d'Anacréon.</p>
<p>I. Éd. P. Bl., t. II, p 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 137</p>
<p>A SON LAQUAIS.</p>
<p>J'ay l'esprit tout ennuyé D'avoir trop estudié Les Phénomènes d'Axate :
Il est temps que je m'esbate, Et que j'aille aux champs jouer. Bons
dieux ! qui voudrait louer Ceux qui collez sur un livre N'ont jamais
soucy de vivre?</p>
<p>Corydon, marche devant, Sçache où le bon vin se vend : Fay refreschir ma
bouteille, Cherche une fueilleuse treille Et des fleurs pour me coucher :</p>
<p><pb/></p>
<p>138 ODES.</p>
<p>Ne m'achete point de chair, Car tant soit-elle friande, L'esté je hay la
viande.</p>
<p>Achete des abricos,</p>
<p>Des pompons, des artichos,</p>
<p>Des fraises, et de la creme :</p>
<p>C'est en esté ce que j'aime,</p>
<p>Quand sur le bord d'un ruisseau</p>
<p>Je la mange au bruit de l'eau,</p>
<p>Estendu sur le rivage,</p>
<p>Ou dans un antre sauvage.</p>
<p>Ores que je suis dispos Je veux rire sans repos, De peur que la maladie
Un de ces jours ne me die : Je t'ay maintenant veincu, Meurs, galland,
c'est trop vescu. 1</p>
<p>Les Phénomenes d'Arate. Aratus, poète grec, composa un livre sur les
phénomènes célestes, qui fut traduit par Remi Belleau. — De peur que la
maladie, imité d'Anacréon.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 139</p>
<p>AU SIEUR ROBERTET.</p>
<p>Du malheur de recevoir Un estranger sans avoir De luy quelque
cognoissance, Tu as fait experiance, Menelas, ayant receu Paris dont, tu
fus deceu : Et moy je la viens de faire, Qui ore ay voulu retraire
Sottement un estranger Dans ma chambre et le loger.</p>
<p>Il estoit minuict et l'Ourse De son char tournoit la course Entre les
mains du Bouvier, Quand le Somme vint lier D'une chaîne sommeillera Mes
yeux clos sous la paupière.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 ODES.</p>
<p>Lors je prins sa main humide, Et plein de pitié le guide En ma chambre
et le fis seoir Au feu qui restoit du soir : Puis allumant, des
chandelles, Je vy qu'il portoit des ailes, Dans la main un arc Turquois,
Et sous l'aisselle un carquois.</p>
<p>Adonc en mon coeur je pense Qu'il avoit. quelque puissance, Et qu'il
falloit m'apprester Pour le faire banqueter.</p>
<p>Ce pendant il me regarde</p>
<p>D'un oeil, de l'autre il prend garde</p>
<p>Si son arc estoit seché :</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 441</p>
<p>Voila ROBERTET, le bien, (Mon ROBERTET qui embrasses Les neuf Muses et
les Graces), Le bien qui m'est advenu Pour loger un inconnu. 1</p>
<p>1. Éd.. P. Bl., t. II, p. 164.</p>
<p>2. Voy. dans cette collection OEuvres complètes de La Fontaine, t. IV,
p. 105.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 ODES.</p>
<p>Si j'aime depuis naguiere Une belle chambriere, Hé ! qui m'oserait
blasmer De si bassement aimer?</p>
<p>Non, l'amour n'est point vilaine, Que maint, brave capitaine, Maint
philosophe et maint roy A trouvé digne de soy.</p>
<p>Hercule, dont l'honneur vole Au ciel, aima bien Iole, Qui prisonniere
doutoit Celuy qui son maistre estoit.</p>
<p>Achille, l'effroy de Troye, De Briseïs fut la proye, Dont si bien il
s'échaufa Que serve elle en trionfa.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 143</p>
<p>Agamemnon se vit prendre De sa captive Cassandre, Qui sentit plus d'aise
au coeur D'estre veincu que veinqueur.</p>
<p>Le petit Amour veut estre Tousjours des plus grands le maistre Et jamais
il n'a esté Compagnon de majesté.</p>
<p>A quoy. diroy-je l'histoire De Jupiter qui fait gloire De se vestir d'un
oyseau, D'un satyre et d'un taureau,</p>
<p>L'amour des riches princesses Est un masque de tristesses : Qui veut
avoir ses esbas, Il faut aimer en lieu bas.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. Il, p. 166.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 ODES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 145</p>
<p>A JOACHIM DU BELLAY.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. II, p. 170.</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 ODES.</p>
<p>Imité de Bion. Cette pièce se distingue par une grande douceur et une
molle fluidité.</p>
<p>Et sa bouche mielleuse emplissent de leur grâce</p>
<p>est un vers ravissant, qui a lui-même toute la saveur et l'onctuosité du
miel.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 147</p>
<p>A LA FONTAINE BELLERIE.</p>
<p>Quand l'Esté mesnager moissonne Le sein de Cerès devestu, Et l'aire par
compas ressonne, Gemissant sous le blé battu.</p>
<p>Comme je desire, fontaine, De plus ne songer boire, en toy</p>
<p><pb/></p>
<p>148 ODES.</p>
<p>L'esté, lorsque la fièvre ameine La mort despite contre moy. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 208.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 149</p>
<p>A MESDAMES</p>
<p>FILLES DU ROY HENRY II.</p>
<p>Ma nourrice Calliope, Qui, du luth musicien, Dessus la jumelle crope
D'Helicon, guide la trope Du sainct choeur Parnassien ;</p>
<p>Et vous ses soeurs, qui, recreues D'avoir trop mené le bal, Toute nuict
vous baignez nues Dessous les rives herbues De la fontaine au cheval ;</p>
<p>Puis tressans clans quelque prée Vos cheveux délicieux, Chantez d'une
voix sacrée Une chanson qui recrée Et les hommes et les dieux ;</p>
<p>Laissez vos antres sauvages (Doux séjour de vos esbas) Vos forests, et
vos rivages,</p>
<p><pb/></p>
<p>150 ODES.</p>
<p>Vos rochers et vos bocages, Et venez suivre mes pas.</p>
<p>Vous sçavez, pucelles cher Que libre onques je n'appris De vous faire
mercenaires, Ny chetives prisonnières, Vous vendant pour quelque pris :</p>
<p>Mais sans estre marchandées, Vous sçavez que librement Je vous ay
tousjours guidées Aux maisons recommandées Pour leurs vertus seulement;</p>
<p>Comme ores, nymphes très-belles, Je vous même avecques moy En ces
maisons immortelles, Pour celebrer trois pucelles Comme vous filles de
roy ;</p>
<p>Qui dessous leur mere croissent. Ainsi que trois arbrisseaux, Et ja
grandes apparaissent Comme trois beaux lis qui naissent A la fraischeur
des ruisseaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 151</p>
<p>Mais de quel vers plein de grâce Vous iray-je décorant ? Chanteray-je
vostre race, Ou l'honneur de vostre face D'un teint brun se colorant?</p>
<p>Divin est vostre lignage, Et le brun, que vous voyez Rougir en vostre
visage, En rien ne vous endommage Que trois Grâces ne soyez.</p>
<p>Les Charités sont brunettes, Bruns les Muses ont les yeux, Toutefois
belles et nettes Reluisent comme planettes Parmy la troupe des dieux.</p>
<p>Mais que sert d'estre les filles D'un grand roy, si vous tenez Les Muses
comme inutiles, Et leurs sciences gentiles Dès le berceau n'apprenez?</p>
<p>Ne craignez, pour mieux revivre, D'assembler d'égal compas Les aiguilles
et le livre, Et de doublement ensuivre Les deux mestiers de Pallas.</p>
<p>Peu de temps la beauté dure, Et le sang qui des roys sort,</p>
<p><pb/></p>
<p>152 ODES.</p>
<p>Si de l'esprit on n'a cure, Autant vaut quelque peinture Qui n'est vive
qu'en son mort.</p>
<p>Ces richesses orgueilleuses, Ces gros diamants luisans, Ces robes
voluptueuses, Ces dorures somptueuses Périront avec les ans.</p>
<p>Si tost que serez apprises A la danse des neuf Soeurs, Et que vous aurez
comprises Les doctrines plus exquises À former vos jeunes moeurs ;</p>
<p>Tout aussi tost la Déesse Qui trompette les renoms, De sa bouche
parleresse Par tout espandra sans cesse Les louanges de vos noms.</p>
<p>Lors s'un roy pour sa defence A vos frères repoussez De sa terre avec sa
lance:</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 153</p>
<p>Refroidissant la vaillance De ses peuples courroucez,</p>
<p>Au bruit de la renommée Espris de vostre sçavoir, Aura son ame
enflammée, Et en quittant son armée Pour mary vous viendra voir.</p>
<p>Voyla comment en deux sortes Tous roys seront combatus, Soit qu'ils
sentent les mains fortes De nos Françoises cohortes, Soit qu'ils aiment
vos vertus.</p>
<p>Par tel chemin Polyxene D'un beau renom a jouy : Par tel mestier la
Romains, De chasteté toute pleine, Vit encores aujourd'huy;</p>
<p>Qui de sa trenchante espée Sa vie aux ombres jetta, Et par soi-mesme
frappée,</p>
<p><pb/></p>
<p>154 ODES.</p>
<p>Ayant la honte trompée, Un beau renom s'acheta.</p>
<p>1. Éd. P. BL, t. II, p. 203.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES.</p>
<p>Jeune beauté, mais trop outrecuidée</p>
<p>Des presens de Venus, Quand tu voirras ta peau toute ridée</p>
<p>Et tes cheveux chenus, Contre le temps et contre toy rebelle,</p>
<p>Diras en te tançant. : Que ne pensois-je alors que j'estois belle</p>
<p>Qui meurt, incontinent. Voila les vers tragiques, et la plainte</p>
<p>Qu'au ciel tu en voy ras, Tout aussi tost que ta face depainte</p>
<p>Par le temps tu voirras. Tu sçais combien ardemment, je t'adore,</p>
<p>Déesse aux noirs sourds, Plutost encor que le temps sois vengeante</p>
<p>Mes desdaignez soucis ! Et du brandon dont les coeurs tu enflâmes</p>
<p><pb/></p>
<p>156 ODES.</p>
<p>Des jumens tout autour,</p>
<p>Jeune beauté, imité d'Horace, liv. IV des Odes :2</p>
<p>O crudelis adhuc, et Veneris muneribus potens,</p>
<p>Insperata tuas cùm veniet pluma superbiae,</p>
<p>Et quaa nunc humeris involitant deciderint comas, etc., etc.</p>
<p>Dices heu! etc., etc.</p>
<p>0 de Paphos et de Cypre Regente, encore d'Horace, liv. III de ses Odes :</p>
<p>O quae beatam, Diva, tenes Cyprum et Memphim carentem Sithonia nive,
Regina, sublimi flagello TangeChloen, semel, arrogantem.</p>
<p>1. Éd. P. BL, t. II, p. 213.</p>
<p>2. X. Ad. Ligurinum.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 157</p>
<p>A CHARLES DE PISSELEU1</p>
<p>D'où vient cela (PISSELEU), que les hommes De leur nature aiment le
changement, Et qu'on ne void en ce mondé où nous sommes Un seul qui
n'ait un divers jugement?</p>
<p>L'un, esloigné des foudres de la guerre, Veut par les champs son age
consumer A bien poitrir les mottes de sa terre, Pour de Cerès les
presens y semer :</p>
<p>L'autre au contraire, ardant, aime les armes, Si qu'en sa peau ne
sçaurait sejourner Sans bravement attaquer les allarmes, Et tout
sanglant au logis retourner.</p>
<p>L'un de l'amour adore l'inconstance, L'autre, plus sain, ne met l'esprit
sinon</p>
<p>1. Évêque, de Condom.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 ODES.</p>
<p>Au bien public, aux choses d'importance, Cherchant par peine un
perdurable nom.</p>
<p>L'un suit la cour et les faveurs ensemble, Si que sa teste au ciel
semble toucher : L'autre les fuit et est mort, ce luy semble, S'il void
le roy de son toict approcher.</p>
<p>Icy cestuy de la sage Nature</p>
<p>Les faits divers remasche en y pensant,</p>
<p>Et cestuy-là, par la lineature</p>
<p>Des mains, predit le malheur menaçant.</p>
<p>L'un allumant ses vains fourneaux, se fonde. Dessus la pierre
incertaine, et combien Que l'invoqué Mercure ne responde, Soufle en deux
mois le meilleur de son bien.</p>
<p>Veut le naïf de Nature imiter :</p>
<p>Des corps errans l'astrologue s'efforce</p>
<p>Oser par art le chemin limiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 159</p>
<p>Mais tels estais, les piliers de la vie, Ne m'ont point pleu, et me suis
tellement Esloigné d'eux, que je n'eus onc envie D'abaisser l'oeil pour
les voir seulement.</p>
<p>L'honneur sans plus du verd laurier m'agrée,</p>
<p>Par luy je hay le vulgaire odieux :</p>
<p>M'a de mortel fait compagnon des dieux.</p>
<p>La belle m'aime et par ses bois m'amuse, Me lient, m'embrasse, et quand
je veux sonner. De m'accorder ses flutes ne refuse, Ne de m'apprendre à
bien les entonner.</p>
<p>Dès mon enfance en l'eau de ses fonteines Pour prestre sien me plongea
de sa main, Me faisant part du haut honneur d'Athènes Et du sçavoir de
l'antique Romain. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl. t. II, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>160 ODES.</p>
<p>A ODET DE COLLIGNY</p>
<p>CARDINAL DE CHASTILLON.</p>
<p>Mais d'où vient cela, mon ODET? Si de fortune par la rue Quelque
courtisan je salue Ou de la voix, ou du bonnet,</p>
<p>Et si je veux ou l'aborder, Ou l'accoster en quelque sorte,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 161</p>
<p>Mon courtisan passe une porte, Et ne daigne me regarder,</p>
<p>Et plus je ne luy suis cognu, Ny mes vers ny ma poesie, Non plus qu'un
estranger d'Asie, Ou quelqu'un d'Afrique venu.</p>
<p>Mais vous, Prelat officieux, Mon appuy, mon ODET, que j'aime Mille fois
plus ny que moy-mesme, Ny que mon coeur, ny que mes yeux,</p>
<p>Vous avez soin de mon honneur, Et voulez que mon bien prospère, M'aimant
tout ainsi qu'un bon père, Et non comme un rude seigneur ;</p>
<p>La raison (Prélat) je l'entens : C'est que vous estes véritable,</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>462 ODES.</p>
<p>Et non courtisan variable,</p>
<p>Qui sert aux faveurs et au temps. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 163</p>
<p>DE L'ELECTION DE SON SEPULCHRE.</p>
<p>Antres, et vous, fontaines, De ces roches hautaines Oui tombez
contre-bas D'un glissant pas ;</p>
<p>Et vous, forests et ondes Par ces prez vagabondes, Et vous, rives et
bois, Oyez ma vois.</p>
<p>Quand le ciel et mon heure Jugeront que je meure, Ravi du beau séjour Du
commun jour ;</p>
<p>Je defens qu'on ne rompe Le marbre, pour la pompe De vouloir mon tombeau
Bastir plus beau.</p>
<p>Mais bien je veux qu'un arbre M'ombrage en lieu d'un marbre, Arbre qui
soit couvert Tousjours de verd.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 ODES.</p>
<p>Et la vigne tortisse Mon sepulchre embellisse, Faisant de toutes pars Un
ombre espars!</p>
<p>Que tu es renommée D'estre tombe nommée D'un, de qui l'univers Chante
les vers !</p>
<p>Qui oncques en sa vie Ne fut brulé d'envie D'acquerir les honneurs Des
grands seigneurs ;</p>
<p>Ny n'enseigna l'usage De l'amoureux breuvage,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 463</p>
<p>Ny l'art des anciens Magiciens :</p>
<p>La douce manne tombe A jamais sur sa tombe, Et l'humeur que produit En
may la nuit !</p>
<p>Ainsi dira la troupe, Versant de mainte coupe Le sang d'un agnelet Avec
du lait</p>
<p><pb/></p>
<p>166 ODES.</p>
<p>Mais bien constante y dure L'immortelle verdure, Et constant en tout
temps Le beau printemps.</p>
<p>Et Zephyre y alaine Les myrtes de la plaine Qui porte les couleurs. De
mille fleurs.</p>
<p>Le soin, qui sollicite Les rois, ne les inciteLeurs voisins ruiner Pour
dominer;</p>
<p>Ains comme freres vivent,. Et morts encore suivent Les mestiers qu'ils
avoient Quand ils vivoient.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 467</p>
<p>Et' Sapphon qui sur tous Sonne plus dous.</p>
<p>Combien ceux qui entendent Les chansons qu'ils respandent, Se doivent
rejouir De les ouir;</p>
<p>Quand la peine receue</p>
<p>Du rocher est deceue. Et quand le vieil Tantal N'endure mal!</p>
<p>La seule lyre douce L'ennuy des coeurs repousse, Et va l'esprit flatant
De l'escoutant. 1</p>
<p>L'air était pur; un dernier jour d'automne En nous quittant arrachait la
couronne Au front des bois;</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 249.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 ODES.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 469</p>
<p>Quand je suis vingt ou trente mois Sans retourner en Vendomois, Plein de
pensées vagabondes, Plein d'un remors et d'un souci, Aux rochers je me
plains ainsi, Aux bois, aux antres et aux ondes :</p>
<p>Rochers, bien que soyez agez De trois mil ans, vous ne changez Jamais ny
d'estat ny de forme : Mais tousjours ma jeunesse fuit, Et la vieillesse
qui me suit, De jeune en vieillard me transforme.</p>
<p>Bois, bien que perdiez tous les ans En hyver vos cheveux mouvans, L'an
d'après qui se renouvelle Renouvelle aussi vostre chef : Mais le mien ne
peut derechef Ravoir sa perruque nouvelle.</p>
<p>Antres, je me suis veu chez vous Avoir jadis verds les genous,</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ODES.</p>
<p>Le corps habile et la main bonne : Mais ores j'ay le corps plus dur Et
les genous, que n'est le mur Qui froidement vous environne.</p>
<p>Ondes, sans fin vous promenez,</p>
<p>Et vous menez et ramenez</p>
<p>Vos flots d'un cours qui ne séjourne :</p>
<p>Et moy sans faire long sejour,</p>
<p>Je m'en vais de nuict et de jour,</p>
<p>Au lieu d'où plus on ne retourne.</p>
<p>Si est-ce que je ne voudrais Avoir esté rocher ou bois, Pour avoir la
peau plus espesse, Et vaincre le temps emplumé : - Car ainsi dur je
n'eusse aimé</p>
<p>Toy qui m'as fait vieillir, Maistresse. 1</p>
<p>i. Éd. p. Bl., t. II, p. 259.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 171</p>
<p>Ma douce jouvence est passée, Ma première force est cassée, J'ay la dent
noire et le chef blanc, Mes nerfs sont dissous, et mes veines, Tant j'ay
le corps froid, ne sont pleines Que d'une eau rousse en lieu de sang.</p>
<p>Adieu, ma lyre, adieu, fillettes,. Jadis mes douces amourettes, Adieu,
je sens venir ma fin : Nul passetemps de ma jeunesse Ne m'accompagne en
la vieillesse, Que le feu, le lict et le vin.</p>
<p>J'ay la teste toute estourdie De trop d'ans et de maladie; De tous
costez le soin me mord ; Et soit que j'aille ou que je tarde, Tousjours
après moy je regarde Si je verray venir la Mort ;</p>
<p><pb/></p>
<p>472 ODES.</p>
<p>Imité d'Anacréon.</p>
<p>Aux dieux bouquins les forets,</p>
<p>A Chlore l'herbe nouvelle,</p>
<p>A Phebus le verd laurier,</p>
<p>A Minerve l'olivier,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 208.</p>
<p>2. 73., Id- id.. p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 473</p>
<p>Comme il les alloit cueillant, Une avette sommeillant Dans le fond d'une
fleurette Luy piqua la main douillette.</p>
<p>Si tost que piqué se vit : Ah! je suis perdu (ce dit) ; Et s'en-courant
vers sa mère Luy montra sa playe amere :</p>
<p>Ma mere, voyez ma main, Ce disoit Amour tout plein De pleurs, voyez
quelle enflure M'a fait une esgratignure !</p>
<p>Alors Venus se sou-rit, Et en le baisant le prit, Puis sa main luy a
souflée Pour guarir sa playe enflée.</p>
<p><pb/></p>
<p>474 ODES.</p>
<p>Qui t'a, dy-moy, faux garçon, Blessé de telle façon? Sont-ce mes Graces
riantes De leurs aiguilles poignantes ?</p>
<p>Ah! vrayment je le cognois (Dit Venus) ; les villageois De la montagne
d'Hymette Le surnomment Melissette.</p>
<p>Si donques un animal Si petit fait tant de mal, Quand son halesne
espoinçonne La main de quelque personne ;</p>
<p>Combien fais-tu de douleur Au prix de luy, dans le coeur De celuy en qui
tu jettes Tes venimeuses sagettes ?1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 175</p>
<p>Sont-ce mes Grâces riantes De leurs aiguilles poignantes?</p>
<p><pb/></p>
<p>476 ODES.</p>
<p>Nagueres chanter je voulois Comme Francus au bord Gaulois Avec sa troupe
vint descendre : Mais mon luth pincé de mon doy Ne vouloit en despit de
moy Que chanter Amour et CASSASDRE.</p>
<p>Je pensois (d'autant que tousjours J'avois dit sur luy mes amours) Que
ses cordes par long usage Chantoient d'Amour, et qu'il falloit En mettre
d'autres, s'on vouloit Luy apprendre un autre langage.</p>
<p>Dès la mesme heure il n'y eut fust, Ny archet qui changé ne fust, Ny
chevilles, ny chanterelles : Mais après qu'il fut remonté, Plus fort que
devant a chanté D'autres amours toutes nouvelles.</p>
<p>Or adieu donc, prince Francus, Ta gloire sous tes murs vaincus Se
cachera tousjours pressée,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 477</p>
<p>Tu ne dis qu'en l'honneur de toy</p>
<p>Il face ma lyre crossée. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 273.</p>
<p>42</p>
<p><pb/></p>
<p>478 ODES</p>
<p>Dieu vous gard, messagers fidelles Du printemps, vistes arondelles,
Huppes, cocus,1 rossignolets, Tourtres, ² et vous oiseaux sauvages Qui
de cent sortes de ramages Animez les bois verdelets!</p>
<p>Dieu vous gard, belles pâquerettes, Belles roses, belles fleurettes, Et
vous, boutons jadis cognus Du sang d'Ajax et de Narcisse : Et vous,
thym, anis et melisse, Vous soyez les bien revenus.</p>
<p>Dieu vous gard, troupe diaprée De papillons, qui par la prée Les douces
herbes suçotez : Et vous, nouvel essain d'abeilles Qui les fleurs jaunes
et vermeilles. De vostre bouche baisotez!</p>
<p>1. Concous.</p>
<p>2. Tourterelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 479</p>
<p>Cent mille fois je resalue Vostre belle et douce venue : 0 que j'aime
ceste saison Et ce doux caquet des rivages, Au prix des vents et des
orages Qui m'enfermoient en la maison.</p>
<p>I. Éd. P. Bl.. t. II, p. 274.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 ODES.</p>
<p>A UN AUBES PIN.</p>
<p>Bel aubespin verdissant,</p>
<p>Fleurissant Le long de ce beau rivage, Tu es vestu jusqu'au bas</p>
<p>Des longs bras D'une lambrunche sauvage.</p>
<p>Deux camps de rouges fourmis</p>
<p>Se sont mis En garnison sous ta souche : Dans les pertuis de ton tronc</p>
<p>Tout du long Les avettes ont leur couche.</p>
<p>Le chantre rossignolet</p>
<p>Nouvelet, Courtisant sa bien-aimée, Pour ses amours alléger,</p>
<p>Vient loger Tous les ans en ta ramée.</p>
<p>Sur ta cyme il fait son ny Tout uny</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 184</p>
<p>De mousse et de fine soye, Où ses petits esclorront,</p>
<p>Qui seront. De mes mains la douce proye.</p>
<p>Or vy, gentil aubespin,</p>
<p>Vy sans fin, Vy sans que jamais tonnerre, Ou la coignée, ou les vents,</p>
<p>Ou les temps Te puissent ruer par terre.l</p>
<p>Chef-d'oeuvre de gentillesse et de fraîcheur. — D'une lambrunche
sauvage, vigne sauvage, labrussa.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 275.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 ODES.</p>
<p>A REMY BELLEAU.</p>
<p>Du grand Turc je n'ay soucy Ny du grand Tartare aussi : L'or ne
maistrise ma vie : Aux roys je ne porte envie : Je n'ay soucy que
d'aimer Moy-mesme et me parfumer D'odeurs, et qu'une couronne De fleurs
le chef m'environne. Je suis, mon BELLEAU, celuy Qui veux vivre ce
jourd'huy : L'homme ne sçauroit cognoistre Si un lendemain doit estre.</p>
<p>Vulcan, en faveur de moy Je te pri', despesche-toy De me tourner une
tasse, Qui de profondeur surpasse Celle du vieillard Nestor : Je ne veux
qu'elle soit d'or; Sans plus fay-la-moy de chesne, Ou de lierre, ou de
fresne.</p>
<p>Ne m'engrave point dedans Ces grands panaches pendans,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 483</p>
<p>Plastrons, motions, ni armes : Qu'ay-je soucy des allarmes, Des assaux
et des combas?</p>
<p>Aussi ne m'y grave pas</p>
<p>Ny le soleil ny la lune,</p>
<p>Ny le jour, ny la nuict brune,</p>
<p>Ny les astres, ny les Ours :1</p>
<p>Je n'ay souci de leurs cours,</p>
<p>Encore moins de leur Charrette,</p>
<p>D'Orion, ny de Boëte.</p>
<p>Mais pein-moy, je te suppli, D'une treille le repli Non encore,
vendangée : Peins une vigne chargée De grapes et de raisins; Peins-y des
fouleurs de vins, Le nez et la rouge trongne D'un SilEne et d'un
Yvrongne. ²</p>
<p>Imité de deux odes d'Anacréon réunies en une seule.</p>
<p>1. Les Ourses, constellations.</p>
<p>2. Éd. P. El., t. II, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 ODES.</p>
<p>Si tost que Venus l'entendit, Son beau ceston elle vendit A Vulcan, pour
la delivrance De son enfant, et tout soudain, Ayant l'argent dedans la
main, Fit aux Muses la reverence.</p>
<p>Muses, deesses des chansons, Quand il faudrait quatre rançons Pour mon
enfant, je les apporte; Délivrez mon fils prisonnier : Mais les Muses
l'ont fait lier D'une chaisne encore plus forte.</p>
<p>Courage donques, Amoureux, Vous ne serez plus langoureux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 185</p>
<p>Amour est au bout de ses ruses ; Plus n'oserait ce faux garçon Vous
refuser quelque chanson, Puisqu'il est prisonnier des Muses.1</p>
<p>1. Éd, P. Bl., t. II, p. 285.</p>
<p><pb/></p>
<p>486</p>
<p>ODES.</p>
<p>Pourtant si j'ay le chef plus blanc Que n'est d'un lys la fleur esclose,
Et toy le visage plus franc Que n'est le bouton d'une rose,</p>
<p>Pour cela moquer il ne faut Ma teste de neige couverte : Si j'ai la
teste blanche en haut, L'autre partie est assez verte.</p>
<p>Ne sçais-tu pas, toy qui me fuis, Que pour bien faire une couronne Ou
quelque beau bouquet, d'un lis Tousjours la rose on environne? 1</p>
<p>Toujours d'Anacréon. 1. Éd. P. Bl., t. II, p. 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES.</p>
<p>187</p>
<p>Plusieurs de leurs corps desnuez Se sont veus en diverse terre,
Miraculeusement muez, L'un en serpent et l'autre en pierre ;</p>
<p>L'un en fleur, l'autre en arbrisseau, L'un en loup, l'autre en
colombelle : L'un se vid changer en ruisseau, Et l'autre devint arondelle.</p>
<p>Mais je voudrais estre miroir Afin que tousjours tu me visses : Chemise
je voudrais me voir, Afin que souvent tu me prisses.</p>
<p>Volontiers eau je deviendrais, Afin que ton corps je lavasse : Estre du
parfum je voudrais, Afin que je te parfumasse.</p>
<p>Je voudrais estre le riban Qui serre ta belle poitrine : Je voudrais
estre le carquan Qui orne ta gorge yvoirine.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 ODES..</p>
<p>Je voudrais estre tout autour Le coral que tes lèvres touche, Afin de
baiser nuict et jour Tes belles levres et ta bouche. 1</p>
<p>D'Anacréon.</p>
<p>1. Éd. P. BI., t. II, p. 287.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES.</p>
<p>189</p>
<p>Pourquoy, comme une jeune poutre 1 De travers guignes-tu vers moy?
Pourquoy farouche, fuis-tu outre Quand je veux approcher de toy?</p>
<p>Tu ne veux souffrir qu'on te touche, Et ne veux souffrir que la main
D'un escuyer, ouvrant ta bouche, T'apprivoise dessous le frein ;</p>
<p>Mais bondissant tu ne fais ores Que suivre des prez la fraicheur, Pource
que tu n'as point encores Trouvé quelque bon chevaucheur. ²</p>
<p>D'Anacréon.</p>
<p>1. Poutre, jument.</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. 11, p. 288.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 ODES.</p>
<p>ODELETTE.</p>
<p>Mais, JANNE, tu te trompes fort, Un cheveul blanc est assez fort Pour te
baiser, pourveu que point Tu ne vueilles de l'autre poinct. 1</p>
<p>Ceci rappelle l'épigramme de Martial :</p>
<p>Quid me, Thaï, senem subindè dicis? Nemo est, Thaï, senex ad irrumandum.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. II, p. 291.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 191</p>
<p>LOUANGES DE LA ROSE.</p>
<p>La belle rose du printemps, AUBERT, admoneste les hommes Passer
joyeusement le temps, Et, pendant que jeunes nous sommes, Esbatre la
fleur de nos ans.</p>
<p>Tout ainsi qu'elle defleurit Fanie en une matinée, Ainsi nostre age se
flestrit, Las ! et en moins d'une journée Le printemps d'un homme perit.</p>
<p>Ne veis-tu pas hier BRINON Parlant et faisant bonne chere, Qui, las !
aujourd'huy n'est sinon Qu'un peu de poudre en une biere, Qui de luy n'a
rien que le nom?</p>
<p><pb/></p>
<p>492 ODES.</p>
<p>La rose est l'honneur d'un pourpris, La rose est des fleurs la plus
belle, Et dessus toutes a le pris : C'est pour cela que je l'appelle La
violette de Cypris.</p>
<p>La rose est le bouquet d'Amour, La rose est le jeu des Charites : La
rose blanchit tout autour Au matin de perles petites, Qu'elle emprunte
du poiact du jour.</p>
<p>La rose est le parfum des dieux, La rose est l'honneur des pucelles, Qui
leur sein beaucoup aiment mieux Enrichir de roses nouvelles, Que d'un or
tant soit precieux.</p>
<p>Est-il rien sans elle de beau? La rose embellit toutes choses; Venus de
roses a la peau, Et l'Aurore a les doigts de roses, Et le front le
Soleil nouveau.</p>
<p>Les Nymphes de rose ont le sein, Les coudes, les flancs et les hanches :</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 193</p>
<p>Hebé de roses a la main,</p>
<p>Et les Charites, tant soient blanches,</p>
<p>Ont le front de roses tout plein.</p>
<p>Que le mien en soit couronné, Ce m'est un laurier de victoire : Sus,
appelon le deux-fois-né, Le bon Pere, et le faison boire, De cent roses
environné.</p>
<p>Bacchus, espris de la beauté Des roses aux feuilles vermeilles, Sans
elle n'a jamais esté, Quand en chemise sous les treilles Il boit au plus
chaud de l'esté 1.</p>
<p>Verson ces roses en ce vin. Ce commencement est imité d'Anacréon passim,
et de l'épigramme de Martial :</p>
<p>Sextantes, Calliste, duos infunde falerni, Et super oestivas, Alcine,
funde nives.</p>
<p>Pinguescat nimio madidus mihi crinis amomo,</p>
<p>Lassenturque rosis tempora sutilibus.</p>
<p>Jam vicina jubent nos vivere mausolaea, Cum doceant ipsos posse perire
deos.</p>
<p>Mais cependant le temps se passe, Rose, et je ne te chante pas.</p>
<p>Ici le rhythme est encore inventé.</p>
<p>43</p>
<p><pb/></p>
<p>491 ODES.</p>
<p>LOUANGES DE LA ROSE ET DE LA VIOLETTE.</p>
<p>Sur tous parfums j'aime la rose Dessur l'espine en may declose, Et
l'odeur de la belle fleur Qui de sa premiere couleur Pare la terre,
quand la glace Et l'hyver au soleil font place.</p>
<p>Les autres boutons vermeillets, La giroflée et les oeillets, Et le bel
esmail qui varie L'honneur gemmé d'une prairie En mille lustres
s'esclatant, Ensemble ne me plaisent tant Que fait la rose pourperette,
Et de mars la blanche fleurette.</p>
<p>Que sçauroy-je, pour le doux flair Que je sens au moyen de l'air, Prier
pour vous deux, autre chose. Sinon que, toy, bouton de rose, Du teint de
honte accompagné, Sois tousjours en may rebaigné</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 195</p>
<p>Ains tousjours, maugré la froideur, Puisses-tu de ta soefve odeur Nous
annoncer que l'an se vire Plus doux vers nous, et que Zephyre Après le
tour du fascheux temps Nous ramene le beau printemps !1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 342.</p>
<p><pb/></p>
<p>496 ODES.</p>
<p>Nous ne tenons en nostre main Le jour qui suit le lendemain : La vie n'a
point d'asseurance, Et pendant que nous desirons La faveur des roys,
nous mourons Au milieu de nostre esperance.</p>
<p>L'homme après son dernier trespas</p>
<p>Et sa grange qu'il a laissée</p>
<p>Pleine de blé devant sa fin</p>
<p>Et sa cave pleine de vin</p>
<p>Ne luy viennent plus en pensée.</p>
<p>Hé! quel gain apporte l'esmoy? Va, Corydon, appreste-moy Un lict de
roses espanchées : Il me plaist, pour me defascher, A la renverse me
coucher Entre les pots et les jonchées.</p>
<p>Fay-moy venir DAURAT icy, Fais-y venir JODELLE aussi, Et toute la Musine
troupe :</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 197</p>
<p>Depuis le soir jusqu'au matin Je veux leur donner un festin, Et cent
fois leur tendre la coupe.</p>
<p>A toi, gentil Anacreon,</p>
<p>Doit son plaisir le biberon,</p>
<p>Et Bacchus te doit ses bouteilles ;</p>
<p>Amour son compagnon te doit,</p>
<p>Venus et Silene qui boit</p>
<p>L'esté dessous l'ombre des treilles. 1</p>
<p>1. Éd. P. El., t. II, p. 352</p>
<p><pb/></p>
<p>498 ODES.</p>
<p>Nous ne devons esperer De tousjours vifs demeurer, Nous, le songe d'une
vie : Qui, bons dieux, aurait envie De vouloir tousjours durer?</p>
<p>Non, ce n'est moy qui veux or Vivre autant que fit Nestor : Quel
plaisir, quelle liesse Reçoit l'homme en sa vieillesse, Eust-il mille
talens d'or?</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 199</p>
<p>L'homme vieil ne peut marcher, N'ouyr, ne voir, ni mascher : C'est une
idole enfumée Au coin d'une cheminée, Qui ne fait rien que cracher.</p>
<p>Il est tousjours en courroux. Bacchus ne luy est plus doux, Ny de Venus
l'accointance : En lieu de mener la dance, Il tremblotte des genoux.</p>
<p>[Aussi je ne veux mourir Ores que je puis courir, Ouir, parler, boire et
rire, Danser, jouer de la lyre, Et de plaisirs me nourrir.]</p>
<p>Car je vis : et c'est grand bien De vivre, et de vivre bien,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 ODES.</p>
<p>Celuy qui vit en ce poinct, Heureux ne convoite point Du peuple estre
nommé Sire, D'adjoindre au sien un empire, De trop d'avarice espoinct.</p>
<p>Celuy n'a soucy quel roy Tyrannise sous sa loy Ou la Perse ou la Syrie,
Ou l'Inde ou la Tartarie : Car celuy vit sans esmoy :</p>
<p>Ou bien s'il a quelque soin, C'est de s'endormir au coin De quelque
grotte sauvage, Ou le long d'un beau rivage, Tout seul, se perdre bien
loin ;</p>
<p>Rhythme inventé. 1. Éd. P. Bl., t. II, p. 353.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 201</p>
<p>D'Anacréon. 1. Éd. P. Bl., t. II, p. 357.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 ODES.</p>
<p>Si tost que tu sens arriver La froide saison de l'hyver, En octobre,
douce arondelle, Tu t'en voles bien loin d'icy ; Puis quand l'hyver est
adoucy, Tu retournes toute nouvelle.</p>
<p>Mais Amour, oyseau comme toy, Ne s'enfuit jamais de chez moy : Tousjours
mon hoste je le trouve : Il se niche en mon coeur tousjours, Et pond
mille petits Amours, Qu'au fond de ma poitrine il couve.</p>
<p>J'entens, soit de jour, soit de nuit, De ces petits Amours le bruit,
Béans pour avoir la bechée, Qui sont nouris par les plus grans,</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 203</p>
<p>Et grands devenus tous les ans Font une nouvelle nichée.</p>
<p>Quel remede auroy-je, BRINON, Encontre tant d'Amours, sinon (Puis que
d'-eux je me désespère) Pour soudain guarir ma langueur, 1 D'une dague
m'ouvrant le coeur, Tuer les petits et la mère? 1</p>
<p>D'Anacréon.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 357.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 ODES.</p>
<p>Incontinent je le pris, Et soigneux je luy appris Comme Mercure eut la
peine De premier la façonner, Et de premier en sonner Dessus le mont de
Cyllene :</p>
<p>Comme Minerve inventa Le hautbois, qu'elle jetta Dedans l'eau toute
marrie : Comme Pan le chalumeau, Qu'il pertuisa du roseau Formé du corps
de s'amie.</p>
<p>Ainsi, pauvre que j'estois, Tout mon art je recordois A cet enfant pour
l'apprendre : Mais luy, comme un faux garson, Se moquoit de ma chanson,
Et ne la vouloit entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 205</p>
<p>Et alors il me sourit, Et en me flattant m'apprit Tous les oeuvres de sa
mère, Et comme, pour trop aimer, Il avoit fait transformer En cent
figures son père.</p>
<p>Il me dit tous ses attraits,</p>
<p>Tous ses jeux, et de quels traits</p>
<p>Il blesse les fantaisies</p>
<p>Et des hommes et des dieux,</p>
<p>Tous ses tourmens gracieux,</p>
<p>Et toutes ses jalousies.</p>
<p>Et me les disant alors J'oubliai tous les accors De ma lyre desdaignée,
Pour retenir en leur lieu L'autre chanson que ce dieu M'avoit par coeur
enseignée 1.</p>
<p>Imité de Bion. Rien de plus simple, de plus pur et de mieux senti que
cette jolie pièce.</p>
<p>1. Éd.-P. Bl., t. II, p. 300.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 ODES.</p>
<p>ODELETTE.</p>
<p>Cependant que ce beau mois dure, Mignonne, allon sur la verdure, Ne
laisson perdre en vain le temps : L'age glissant qui ne s'arreste,
Meslant le poil de nostre teste, S'enfuit ainsi que le printemps.</p>
<p>Donq cependant que nostre vie Et le temps d'aimer nous convie, Aimon,
moissonnon nos desirs, Passon l'amour de veine en veine : Incontinent la
mort prochaine Viendra desrober nos plaisirs. 1</p>
<p>Moissonner ses désirs, passer l'amour de veine en veine, expressions
neuves et créées.</p>
<p>4. Éd. P. BI., t. II, p. 305.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 207</p>
<p>Le boiteux Mary de Venus,</p>
<p>Le maistre des Cyclopes nus</p>
<p>Rallumoit un jour les flameches</p>
<p>De sa forge, afin d'eschauffer</p>
<p>Une grande masse de fer</p>
<p>Venus les trempoit dans du miel, Amour les trempoit dans du fiel, Quand
Mars, retourné des alarmes, En se moquant les mesprisoit, Et branlant sa
hache, disoit : Voicy bien de plus fortes armes.</p>
<p>Tu t'en ris donq, luy dit Amour, Vrayment tu sentiras un jour Combien
leur poincture est amere, Quand d'elles blessé clans le coeur, (Toy qui
fais tant du belliqueur) Languiras au sein de ma mère 1.</p>
<p>Imité d'Anacréon. 1. Ed. P. Bl., t. II, p. 308.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 ODES.</p>
<p>MAGIE</p>
<p>OU DELIVRANCE D'AMOUR.</p>
<p>Afin qu'autant soit relasché Mon coeur d'amoureuses tortures, Comme de
noeuds et de ceintures Mon corps est franc et detaché.</p>
<p>Vents qui meuvez l'air vostre amy, Enfans engendrez de la Seine, En
l'Ocean noyez ma peine : Noyez Amour mon ennemy.</p>
<p>Va-t'en habiter tes Cytheres, Ton Paphos, prince Idalien :</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 209</p>
<p>Icy pour rompre ton lien</p>
<p>Je n'ay besoin de tes mysteres.</p>
<p>Anterot, preste-moy la main, Enfonce tes fleches diverses ; Il faut que
pour moy tu renverses Ce boute-feu du genre humain.</p>
<p>Brusle ce soufre et cet encens : Comme en l'air je voy consommée Leur
vapeur, se puisse en fumée Consommer le mal que je sens.</p>
<p>Ne tourne plus ce devideau : Comme soudain son cours s'arreste, Ainsi la
fureur de ma teste Ne tourne plus en mon cerveau.</p>
<p>44</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES.</p>
<p>Vien viste, enlasse-moy le flanc, Non de thym, ny de marjolaine, Mais
bien d'armoise et de vervaine, Pour mieux me rafraischir le sang.</p>
<p>Verse du sel en-ceste place: Comme il est infertile, ainsi L'engeance du
cruel soucy Ne couve en mon coeur plus de race.</p>
<p>Romps devant moy tous ses presens, Cheveux, gands, chifres, escriture,
Romps ses lettres et sa peinture, Et souffle les morceaux aux vens.</p>
<p>Vien donc, ouvre-moy ceste casge, Et laisse vivre en libertez Ces
pauvres oiseaux arrestez, Ainsi que j'estois, en servage</p>
<p>Yole, ma douce tourterelle, Le vray symbole d'amitié; Je ne veux plus
d'une moitié Me feindre une plainte nouvelle..</p>
<p><pb/></p>
<p>ODES. 241</p>
<p>Puissé-je, en ce feu que j'allume, Deplumer les ailes d'Amour.</p>
<p>Vivant il ne faut plus mourir, Il faut du coeur s'oster la playe : Dix
lustres veulent que j'essaye Le remede de me guarir.</p>
<p>Adieu, Amour, adieu tes flames, Adieu ta douceur, ta rigueur, Et bref,
adieu toutes les dames Qui m'ont jadis bruslé le coeur.</p>
<p>Adieu le mont Valerien Montagne par Venus nommée, Quand Francus conduit
son armée Dessus le bord Parisien. 1</p>
<p>4. Éd. P. Bl., t. II, p. 372.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FRANCIADE.</p>
<p>Ce serait ici le lieu de donner des extraits du célèbre poëme de la
Franciade, s'il valait la peine qu'on s'y arrêtât. Ronsard l'entreprit
encore jeune, sous le règne de Henri II, afin qu'on ne pût reprocher à
la France de manquer d'un poëme épique. Charles IX le soutint vivement
dans cette résolution; mais après la mort de ce prince, comme l'état des
finances ne permettait plus les gratifications, le poëme en souffrit
beaucoup et demeura inachevé. Il devait avoir vingtquatre chants, comme
l'Iliade, et tel qu'il nous reste, il n'en a que quatre. Ronsard n'eut
jamais le courage d'aller au delà, et, quand on en a essayé la lecture,
on conçoit aisément son dégoût. C'est une suite mal tissue, une mosaïque
laborieuse de tous les lieux communs épiques de l'antiquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LA FRANCIADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FRANCIADE. 215</p>
<p><pb/></p>
<p>246 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE</p>
<p>...Les excellens poëtes nomment peu souvent les choses par leur nom
propre. Virgile, voulant descrire le jour ou la nuict, ne dit point
simplement et en paroles nues : Il estoit jour, il estoit nuict ; mais
par belles circonlocutions,</p>
<p>Postera Phaebea lustrabat lampade terras, Humentemque Aurora polo
dimoverat umbram.</p>
<p>...Labourer, vertere terrain. Filer, tolerare vilain colo, tenuique
Minerva. Le pain, doua laboratoe Cereris. Le vin, pocula Bacchi. Telles
semblables choses sont plus belles par circonlocutions que par leurs
propres noms : mais il en faut sagement user : car autrement tu rendrais
ton ouvrage plus enflé et boufi que plein de majesté. Tu n'oublieras les
descriptions du lever et coucher du soleil, les Signes qui se levent et
couchent avec luy, ny les serenitez, orages et tempestes...</p>
<p>...Tu enrichiras ton poëme par varietez prises de la nature, sans
extravaguer comme un frenetiq. Car pour vouloir trop eviter, et du tout
te bannir du parler vulgaire, si tu veux voler sans considération par le
travers des nues et faire des grotesques, Chimeres et monstres, et non
une naïfve et naturelle poésie, tu seras imitateur d'Ixion, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 247</p>
<p>Les plus excellens maistres de ce mestier les commencent d'une minuict à
l'autre, et non du poinct du jour au soleil couchant, pour avoir plus
d'estendue et de longueur de temps.</p>
<p>Le poëme héroïque, qui est tout guerrier, comprend seulement les actions
d'une année entiere, et semble que Virgile y ait failly, selon que
luy-mesme l'escrit :</p>
<p>Annuus exactis completur mensibus orbis, Ex quo reliquias divinique ossa
parentis Condidimus terra.</p>
<p>Il y avoit desja un an passé quand il fit les jeux funebres de son pere
en Sicile, et toutefois il n'aborda de long tems après en Italie.</p>
<p>Tous ceux qui escrivent en carmes, tant doctes puissent-</p>
<p><pb/></p>
<p>248 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>1. Triade, thériaque, drogue.</p>
<p>2. La Fontaine a dit encore :</p>
<p>Tu veux faire ici l'arboriste</p>
<p>Et ne fus jamais que boucher.</p>
<p>liv. V, f. 8. Depuis, l'usage a prévalu de dire : herboriste. Mais :
arboriste, avait un sens plus étendu. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 249</p>
<p><pb/></p>
<p>220 PRÉFACE DE LA FRANCIADE</p>
<p>Les autres plus rusez tiennent le milieu des deux, ny rampans trop bas,
ny s'eslevans trop haut au travers des nues, mais qui d'artifice et d'un
esprit naturel, elabouré par longues estudes, et principalement par la
lecture des bons vieux poêtes grecs et latins, descrivent leurs conceptions</p>
<p>1. Chronologie. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 221</p>
<p>1. Naquet, laquais, valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>Or imitant ces deux lumières de poésie, fondé et appuyé sur nos vieilles
annales, j'ay basty ma Franciade, sans me soucier si cela est vray ou
non, ou si nos roys sont Troyens ou Germains, Scytes ou Arabes; si
Francus est venu en France ou non, car il y pouvoit venir ; me servant
du possible, cet non de la verité. C'est le fait d'un historiographe
d'esplucher toutes ces considerations, et non aux poètes, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 223</p>
<p>2. Le dixième livre de l'ouvrage de Columelle De re rustica, consacre à
la culture des jardins, est seul versifié. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>224 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>Hic Ammone satus rapta Garamantide nympha.</p>
<p>Puis, en un autre lieu, parlant d'Hippolyte :</p>
<p>... Insignem quem mater Aricia misit Eductum Egeriae lucis Hymettia
circum Littora.</p>
<p>Puis autre part, parlant d'Helenor qui estoit tombé de la tour
demy-bruslé :</p>
<p>Quorum primsevus Helenor,</p>
<p>Maeonio regi quem serva Lieymnia furtim Sustulerat, vetitisque ad Trojam
miserat armis.</p>
<p>Quant aux habillemens, tu les vestiras tantost de la peau d'un lion,
tantost d'un ours, tantost</p>
<p>Demissa ab laeva pantheroe terga retorquens.</p>
<p>At rex sollicitus monstris oracula Fauni Fatidici genitoris adit.</p>
<p>Puis,</p>
<p>Aspice bis senos laetantes agmine cycnos.</p>
<p>Et en une autre part,</p>
<p>Ecce levis summo de vertice visus luli Fundere lumen apex.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>225</p>
<p>Il ne faut aussi oublier les admonestemens des dieux transformez en
vulgaires :</p>
<p>Forma tum vertitur oris</p>
<p>Antiquum in Buten : hic Dardanio Anchisaae Armiger ante fuit.</p>
<p>J'ai esté d'opinion en ma jeunesse, que les vers qui enjambent l'un sur
l'autre n'estaient pas bons en nostre poésie; toutesfois j'ay cognu
depuis le contraire par la lecture des autheurs grecs et romains, comme,</p>
<p>Lavinia venit</p>
<p>Littora.</p>
<p>45</p>
<p><pb/></p>
<p>226 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>de sens rassis ont illustrées, et leur ont quasi baillé cours et crédit,
faisans leur profit de la folie d'autruy.</p>
<p>Stabant ter centum nitidi in prassepibus altis, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 227</p>
<p>Tu noteras encores, lecteur, ce poinct qui te menera tout droict au vray
chemin des Muses : c'est que le poëte ne doit jamais prendre l'argument
de son oeuvre, que trois ou</p>
<p>1. Si vis me flere, dolendum est</p>
<p>Primum ipsi tibi.</p>
<p>Hor., Art poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>Veux-tu sçavoir, lecteur, quand les vers sont bons et dignes de la
réputation d'un excellent ouvrier? Suy le conseil d'Horace: 1 il faut
que tu lés desmembres et desassembles</p>
<p>1. C'est aussi le conseil de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 229</p>
<p>de leur nombre, mesure et pieds, que tu les transportes, faisant les
derniers mots les premiers, et ceux du milieu les derniers. Si tu
trouves, après tel desassemblement, de la ruine du bastiment, de belles
et excellentes paroles, et phrases non vulgaires, qui te contraignent
d'enlever ton esprit outre le parler commun, pense que tels vers sont
bons et dignes d'un excellent poëte. Exemple des mauvais vers :</p>
<p>Madame, en bonne foy je vous donne mon coeur, N'usez point envers moi,
s'il vous plaist, de rigueur.</p>
<p>Efface coeur, et rigueur, tu n'y trouveras un seul mot qui ne soit
vulgaire ou trivial. Ou si tu lis ceux-cy :</p>
<p>Son harnois il endosse, et furieux, aux armes, Profendit par le fer un
scadron de gensd'armes.</p>
<p>t. Il faudrait plutôt de dorer du plomb.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>comme je t'ay plusieurs fois adverti, et non monstrueuses ny
quintessencieuses comme sont celles des Espagnols. Il faudrait un
Apollon pour les interpreter, encore il y seroit bien empesché avec tous
ses oracles et trepieds.</p>
<p>Una omnes ruere, ac totum spumare reductis Convulsum remis, rostris
stridentibus, aequor.</p>
<p>Tu en pourras faire en ta langue autant que tu pourras. Tu n'oubliras
aussi d'inserer en tes vers ces lumieres, ou plustost petites ames de la
poësie, comme,</p>
<p>Italiam metire jacens,</p>
<p>Et fratrem ne desere frater.</p>
<p>Et dulces moriens reminiscitur Argos.</p>
<p>Seminecesque micant digiti, ferrumque retractant.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE DE LA FRANCIADE. 234</p>
<p><pb/></p>
<p>232 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>Malheureux est le debteur, lequel n'a qu'une seule espece de monnoye
pour payer son creancier. Outre plus, si les vieux mots abolis par
l'usage ont laissé quelque rejetton, comme les branches des arbres
couppez se rajeunissent de nouveaux drageons, 1 tu le pourras provigner,
amender et cultiver, afin qu'il se repeuple de nouveau : exemple de
lobbe, qui est un vieil mot françois qui signifie mocquerie et
raillerie. Tu pourras faire sur ce nom le verbe lobber, qui signifiera
mocquer et gaudir, et mille autres de telle façon. Tu te donneras de
garde, si ce n'est par grande contrainte, de te servir des mots terminez
en ion, qui passent plus de trois ou quatre syllabes, comme abomination,
testification : car tels mots sont languissants, et ont une tramante
voix, et qui plus est, occupent languidement la moitié d'un vers. C'est
autre chose d'escrire en une langue florissante qui est pour le present
receue du peuple, villes, bourgades et citez, comme vive et naturelle,
approuvée des rois, des princes, des senateurs, marchands et
trafiqueurs, et de composer en une langue morte, muette et ensevelie
sous le silence de tant d'espaces d'ans, laquelle ne s'apprend plus qu'à
l'escole par le fouët et par la lecture des livres, ausquelles langues</p>
<p>4. Drageon, bourgeon.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 233</p>
<p>Tu seras très advisé en la composition des vocables, et ne les feras
prodigieux, mais par bon jugement, lequel est la meilleure partie de
l'homme, quand il est clair et net, et non embabouiné ny corrompu de
monstrueuses imaginations de ces robins de cour qui veulent tout corriger.</p>
<p>Je te conseille d'user indifferemment de tous dialectes, comme j'ay
desja dit : entre lesquels le courtisan est tous4.</p>
<p>tous4. de monnaies.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>1. Abbayer, aboyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 233</p>
<p>Gallica se quantis attollet gloria verbis !</p>
<p>1. Ceci rappelle quelques idées de Montaigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p>Ici, c'est un coucher de soleil qu'il faut; là, c'est une aurore.
Veut-on prophétiser l'avenir, on a la ressource d'un songe, ou celle
d'un bouclier divin. Ce guerrier était vêtu d'une peau de lion; cet
autre aura une peau d'ours, ou, de</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. III, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE. 237</p>
<p><pb/></p>
<p>238 PRÉFACE DE LA FRANCIADE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Nous donnerons quelques extraits de ces épîtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 LE BOCAGE ROYAL</p>
<p>AU ROY HENRY III</p>
<p>Quand le jeune phenix sur son espaule tendre</p>
<p>Porte le lict funebre et l'odoreuse cendre,</p>
<p>Relique de son pere, et plante en appareil</p>
<p>Le tombeau paternel au Temple du Soleil,</p>
<p>Les oyseaux esbahis en quelque part qu'il nage</p>
<p>De ses ailes ramant, admirent son image,</p>
<p>Non pour luy voir le corps de mille couleurs peint,</p>
<p>Non pour le voir si beau, mais pource qu'il est saint,</p>
<p>Oyseau religieux aux menes de son pere,</p>
<p>Tant de la pieté Nature, bonne mere,</p>
<p>A planté, dès le naistre, en l'air et dans les eaux</p>
<p>La vivace semence ès coeurs des animaux!</p>
<p>Donques le peuple suit les traces de son maistre :</p>
<p>Il pend de ses façons, il l'imite, et veut estre</p>
<p>Son disciple, et tousjours pour exemple l'avoir,</p>
<p>Et se former en luy ainsi qu'en un miroir.</p>
<p>Cela que le soudart aux espaules ferrées,</p>
<p>Que le cheval flanqué de bardes acerées,</p>
<p>Ne peut faire par force, amour le fait seulet,</p>
<p>Sans assembler ny camp ny vestir corcelet.</p>
<p>Les vassaux et les rois de mutuels offices</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 241</p>
<p>Se combattent entr'eux, les vassaux par services, Les roys par la bonté
: le peuple desarmé Anne toujours son roy quaud il s'en voit aimé. Il
sert d'un franc vouloir, quand il est necessaire Qu'on le fasse servir :
plus un roy debonnaire Luy veut lascher la bride, et moins il est outré,
Plus luy-mesmes la serre, et sert de son bon gré, Se met la teste au
joug sous lequel il s'efforce, Qu'il secou'roit du col s'on luy mettoit
par force.</p>
<p>A forcer par les bois un cerf au front ramé, Enferrer un sanglier de
defenses armé,</p>
<p>4. Piéteux pour pieux.</p>
<p>46</p>
<p><pb/></p>
<p>242 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Mais quand un mol sablon par un petit monceau Se couche entre les deux,
il flechit la rudesse De la mer, et l'invite, ainsi que son hostesse, A
loger en son sein : alors le flot qui voit</p>
<p>1. Plantes, pieds, planta.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 243</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. III, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>AU MEME,</p>
<p>APRÈS SON RETOUR DE POLOGNE.</p>
<p>On espere de vous comme d'un bon marchand,</p>
<p>1. Baston est probablement ici pour rame, car Ronsard se montre toujours
fort conséquent dans les images qu'il emploie. Peut-être encore estce
une allusion au trait de Xerxès qui fit fouetter ou bastonner la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 245</p>
<p>Qui un riche butin aux Indes va cherchant,</p>
<p>Et retourne chargé d'une, opulente proye,</p>
<p>Heureux par le travail d'une si longue voye :</p>
<p>Il rapporte de l'or, et non pas de l'airain.</p>
<p>Aussi vous auriez fait si long voyage en vain,</p>
<p>Veu le Rhin, le Danube, et la grande Allemaigne,</p>
<p>La Pologne que Mars et l'hyver accompaigne,</p>
<p>Vienne, qui au ciel se brave de l'honneur</p>
<p>D'avoir sceu repousser le camp du Grand-Seigneur,</p>
<p>Venise mariniere, et Ferrare la forte,</p>
<p>Thurin qui fut françois, et Savoye qui porte,</p>
<p>Ainsi que fait Atlas, sur sa teste les cieux :</p>
<p>En vain vous auriez veu tant d'hommes, tant de lieux,</p>
<p>Si vuide de profit en une barque vaine</p>
<p>Vous retourniez en France après si longue peine.</p>
<p>Il faut faire, mon prince, ainsi qu'Ulysse fit,</p>
<p>Qui des peuples cogneus sceut faire son profit. 1</p>
<p>I. Éd. P. Bl., t. III, p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>AU MEME.</p>
<p>A vous, race de roys, prince de tant de princes, Qui tenez dessous vous
deux si grandes provinces. Qui par toute l'Europe esclairez tout ainsi
Qu'un beau soleil d'esté de flammes esclairci, Que l'estranger admire et
le sujet honore, Et dont la majesté nostre siecle redore; A vous qui
avez tout, je ne sçaurois donner Present, tant soit-il grand, qui vous
puisse estrener. La terre est presque vostre, et dans le ciel vous
mettre, Je ne suis pas un dieu, je ne puis le promettre, C'est affaire
au flatteur : je vous puis mon mestier Promettre seulement, de l'encre
et du papier.</p>
<p>Je ne suis courtizan ny vendeur de fumées,</p>
<p>Je n'ay d'ambition les veilles allumées,</p>
<p>Je ne sçaurois mentir, je ne puis embrasser</p>
<p>Genoux, ni baiser mains, ny suivre, ny presser,</p>
<p>Adorer, bonneter, je suis trop fantastique :</p>
<p>Mon humeur d'escolier, ma liberté rustique</p>
<p>Me devroit excuser, si la simplicité</p>
<p>Trouvoit aujourd'huy place entre la vanité.</p>
<p>Et me louer d'avoir l'ame superbe et haute,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 247</p>
<p>Et l'esprit non servil, comme ayant de HENRY Vostre pere et de vous
trente ans estoit nourry.</p>
<p>Qui tenez dessous vous deux si grandes provinces, la France et la
Pologne. — Et d'ahan, de fatigue. Il ne paraît pas que</p>
<p>1. Ed. P. Bl., t. III, p. 283.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 249</p>
<p>A LA REINE-MÈRE</p>
<p>CATHERINE DE MÉDICIS,</p>
<p>QUI VOYAGEAIT DANS LE ROYAUME AVEC SES FILS CHARLES IX ET HENRI, DUC
D'ANJOU, DEPLUS ROI,</p>
<p>Comme une belle et jeune fiancée, De qui l'amour reveille la pensée,
Souspire en vain son amy nuict et jour, Et triste attend l'heure de son
retour, Feignant tousjours, tant son esprit chancelle, De son retard
quelque cause nouvelle :</p>
<p>De tel desir toute France, qui pend De vos vertus, vostre presence
attend, Et le retour de nos deux jeunes princes, Qui dessous vous
cognoissent leurs provinces.</p>
<p>Mais quand on dit que Phebus aux grands yeux</p>
<p>Aura couru tous les signes des cieux,</p>
<p>De noirs chevaux, sera renouvelée</p>
<p>Par douze fois sans retourner icy,</p>
<p>Paris lamente et languit en soucy,</p>
<p>Et ne sçauroit, quoy qu'il pense ou regarde,</p>
<p>Songer le poinct qui si loin vous retarde.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Seroit-ce point le Rhosne impetueux ?</p>
<p>Le cours de Seine aux grands ports fructueux</p>
<p>Est plus plaisant. Seroit-ce point Marseille ?</p>
<p>Non, car Paris est ville sans pareille :</p>
<p>Bien que Marseille en ses filtres plus vieux</p>
<p>Vante bien haut ses Phocenses ayeux,</p>
<p>Qui d'Apollon fuyans l'oracle et l'ire,</p>
<p>A son rivage ancrerent leur navire.</p>
<p>L'air plus serein des peuples estrangers Et le doux vent parfumé
d'orangers De leur douceur vous ont-ils point ravie ? La peste, helas !
vous a tousjours suivie.</p>
<p>De Languedoc les palles oliviers</p>
<p>Sont-ils plus beaux que les arbres fruitiers</p>
<p>De vostre Anjou? ou les fruits que Touraine</p>
<p>Plantez de rang en ses jardins ameine ?</p>
<p>Je croy que non. Y vit-on mieux d'accord?</p>
<p>Mars en tous lieux, de vostre grace, est mort.</p>
<p>Qui vous lient donq si loin de nous, Madame ? C'est le desir de consumer
la flame Qui peut rester des civiles fureurs, Et nettoyer vos provinces
d'erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 251</p>
<p>Votre Monceaux 1 tout gaillard vous appelle,</p>
<p>Sainct-Maur pour vous fait sa rive plus belle,</p>
<p>Et Chenonceau rend pour vous diaprez</p>
<p>De mille fleurs son rivage et ses prez :</p>
<p>La Tuillerie au bastiment superbe</p>
<p>Pour vous fait croistre et son bois et son herbe,</p>
<p>Et désormais ne désire sinon</p>
<p>Que d'enrichir son front de vostre nom.</p>
<p>Et toustefois par promesse asseurée</p>
<p>Ils ont ensemble alliance jurée</p>
<p>De leur vestir de noir habit de dueil</p>
<p>Jusques au jour que les raiz de votre oeil</p>
<p>Leur donneront une couleur plus neuve,</p>
<p>Changeant en verd leur vieille robe veuve,</p>
<p>Et que jamais ils ne seront joyeux,</p>
<p>Beaux ny gaillards qu'au retour de vos yeux.</p>
<p>Si vous venez, vous verrez vos allées Dessous vos pas d'herbes
renouvellées, Et vos jardins plus verds et plus plaisans Se rajeunir en
la fleur de leurs ans.</p>
<p>Ou bien, Madame, ils deviendront stériles,</p>
<p>Sans fleurs, sans fruits, mal-plaisans, inutiles,</p>
<p>Et peu vaudra de les bien disposer,</p>
<p>Les bien planter, et bien les arroser :</p>
<p>Le jardinier ne pourra faire craistre</p>
<p>Herbe ne fleur sans voir l'oeil de leur maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Quand voirrons-nous comme balles voler Par artifice un grand feu dedans
l'air?</p>
<p>Quand voirrons-nous sur le haut d'une scène Quelque Janin 1 ayant la
joue pleine Ou de farine ou d'encre, qui dira Quelque bon mot qui vous
rejouira?</p>
<p>Quand voirrons-nous une autre Polynesse Tromper Dalinde 2, et une jeune
presse De tous costez sur les tapis tendus Honnestement aux girons
espandus De leur maistresse, et de douces parolles Flechir leurs coeurs
et les rendre plus molles, Pour sainctement un jour les espouser, Et
chastement près d'elles reposer ?</p>
<p>2. C'était une certaine pièce qui fut représentée de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 233</p>
<p>De vostre grâce un chacun vit en paix : Pour le laurier l'olivier est
espais Par toute France, et d'une estroite corde Avez serré les mains de
la Discorde.</p>
<p>C'est bien plutôt comme des voeux honorables et comme des conseils
indirects qu'il faut prendre ces descriptions riantes de la félicité
publique, que comme d'absurdes et plates flatteries.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. III, p. 380.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>A JEAN GALLAND,</p>
<p>PRINCIPAL DU COLLEGE DE BONCOURT.</p>
<p>Bien que le philosophe ait la teste chenue, Son esprit toutefois se
pousse outre la nue : Plus le corps est pesant, plus il est vif et
pront, Et forçant sa prison s'envole contre-mont. L'orateur qui le
peuple attire par l'aureille, Celuy qui, disputant, la vérité reveille,
Et le vieil medecin, plus il court en avant, Plus il a de pratique, et
plus devient sçavant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 255</p>
<p>Et selon son ardeur nous trouvans d'aventure Au mestier d'Apollon
préparez de nature.</p>
<p>Comme on voit en septembre aux tonneaux angevins</p>
<p>Bouillir en escumant la jeunesse des vins,</p>
<p>Et voudrait tout d'un coup sortir hors de sa bonde,</p>
<p>Ardante, impatiente, et n'a point de repos</p>
<p>Tant que le froid hyver luy ait donné sa force,</p>
<p>Rembarrant sa puissance es prisons d'une escorce :</p>
<p>Ainsi la poësie en la jeune saison</p>
<p>Bouillonne dans nos coeurs; qui 2 n'a soin de raison,</p>
<p>Serve de l'appétit, et brusquement anime</p>
<p>D'un poëte gaillard la fureur magnanime :</p>
<p>Il devient amoureux, il suit les grands seigneurs,</p>
<p>Il aime les faveurs, il cherche les honneurs,</p>
<p>Et plein de passions en l'esprit ne repose</p>
<p>Que de nuict et de jour ardent il ne compose ;</p>
<p>Soupçonneux, furieux, superbe et desdaigneux;</p>
<p>Et de luy seulement curieux et songneux,</p>
<p>Se feignant quelque dieu : tant la rage felonne</p>
<p>De son jeune desir son courage aiguillonne.</p>
<p>Mais quand trente cinq ans ou quarante ont tiedy,</p>
<p>Ou plustost refroidy le sang acouardy,</p>
<p>Et que les cheveux blancs des catharres apportent,</p>
<p>Et que les genous froids leur bastiment ne portent,</p>
<p>Et que le front se ride en diverses façons ;</p>
<p>Lors la Muse s'enfuit et nos belles chansons,</p>
<p>1. Les anciens appeloient le poinçon où on mettoit le nouveau vin le
berceau de Bacchus. (Note de Ronsard, 1560.)</p>
<p><pb/></p>
<p>256 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Et pource si quelqu'un desire estre poëte, Il faut que sans vieillir
estre jeune il souhete, Prompt, gaillard, amoureux : car depuis que le
temps Aura dessus sa teste amassé quarante ans, Ainsi qu'un rossignol
tiendra la bouche close, Qui près de ses petits sans chanter se repose.</p>
<p>Au rossignol muet tout semblable je suis, Qui maintenant un vers
desgoiser je ne puis, Et falloit que des roys la courtoise largesse.
Alors que tout mon sang bouillonnoit de jeunesse, Par un riche bienfaict
invitast mes escrits Sans me laisser vieillir sans honneur et sans pris
: Mais Dieu ne l'a voulu, ne la dure Fortune Qui les poltrons esleve, et
les bons importune.</p>
<p>Entre tous les François j'ay seul le plus escrit, Et jamais Calliope en
un coeur ne se prit Si ardent que le mien, pour célébrer les gestes De
nos roys, que j'ay mis au nombre des celestes. Par mon noble travail ils
sont devenus dieux, J'ay remply de leurs noms les terres et les cieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROCAGE ROYAL. 257</p>
<p>Et si de mes labeurs qui honorent la France,</p>
<p>Je ne remporte rien qu'un rien pour recompense. 1</p>
<p>L'oiseau qui charme le bocage, Hélas ! ne chante pas toujours : A midi
caché sous l'ombrage, Il n'enchante de son ramage Que l'aube et le
déclin des jours.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Tu reviendras dans l'avenir, Quand de songes divins suivie La mort
approche, et que la vie S'éloigne comme un souvenir.</p>
<p>Dans cette seconde jeunesse Qu'un doux oubli rend aux humains, Souvent
l'homme dans sa tristesse Sur toi se penche et te caresse, Et tu
résonnes sous ses mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 259</p>
<p>LE VERRE.</p>
<p>A JEAN BRINON</p>
<p>(BRINON AVAIT FAIT PRESENT A RONSARD D'UN BEAU VERRE AU PREMIER JOUR DE
L'AN.)</p>
<p><pb/></p>
<p>260 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Monstre le sien, où gaillard il beuvoit)</p>
<p>Meritoient bien de bailler en la place</p>
<p>Et que leur verre aussi transparent qu'eau</p>
<p>Se fist au ciel un bel astre nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. 261</p>
<p>Aux coeurs chetifs tu remets l'esperance,</p>
<p>La verité tu mets en evidence ;</p>
<p>Le laboureur songe par toy de nuict</p>
<p>Que de ses champs de fin or est le fruict;</p>
<p>Songe par toy que sa nacelle est pleine</p>
<p>De poissons d'or, et le dur bucheron</p>
<p>Ses fagots d'or, son plant le vigneron.</p>
<p>Mais contemplons de combien tu surpasses,</p>
<p>Verre gentil, ces monstrueuses tasses,</p>
<p>Et fust-ce celle horrible masse d'or</p>
<p>Que le vieillard Gerynean Nestor</p>
<p>Boivoit d'un trait, et que nul de la bande</p>
<p>N'eust sçeu lever, tant sa masse estoit grande.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 LE BOCAGE ROYAL.</p>
<p>Le chef de ceux qui nagueres amis Entre les pots deviennent ennemis?
Comme jadis après trop boire firent Les Lapithois, qui les monstres
defirent Demy-chevaux. Mais toy, verre joly, Loin de tout meurtre, en te
voyant poly, Net, beau, luisant, tu es plus agreable Qu'un vaisseau
d'or, lourd fardeau de la table Si tu n'estois aux hommes si commun
Comme tu es, par miracle un chacun T'estimeroit de plus grande value
Qu'un diamant ou qu'une perle eslue.</p>
<p>Comme l'esprit enclos dans l'univers Engendre seul mille genres divers,
Et seul en tout mille especes diverses, Au ciel, en terre, et dans les
ondes perses :1 Ainsi le vent de qui tu es formé, De l'artizan en la
bouche enfermé, Large, petit, creux ou grand te façonne, Selon l'esprit
et le feu qu'il te donne. Que diray plus? par espreuve je croy Que
Bacchus fut jadis lavé clans toy. Lors que sa mere, attainte de la
foudre, En avorta plem de sang et de poudre ;</p>
<p>1. Pers, bleu foncé, coeruleus.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROCAGE ROYAL. 263</p>
<p>Et que dès lors quelque reste de feu Te demeura : car quiconques a beu
Un coup dans toy, tout le temps de sa vie Plus y reboit, plus a de boire
envie, Et de Bacchus tousjours le feu cruel Ard son gosier d'un chaud
continuel.</p>
<p>Je te salue, heureux verre, propice Pour l'amitié et pour le sacrifice.
Quiconque soit l'heritier, qui t'aura Quand je mourray, de long temps ne
voirra Son vin ne gras ne poussé dans sa tonne ; Et tous les ans il
voirra sur l'autonne Bacchus luy rire, et plus que ses voisins Dans son
pressouer gennera de raisins : Car tu es seul le meilleur heritage Qui
puisse aux miens arriver en partage. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. III, p. 402.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉGLOGUES</p>
<p>ORLEANTIN COMMENCE.</p>
<p>Icy de cent couleurs s'esmaille la prairie, Icy la tendre vigne aux
ormeaux se marie,</p>
<p><pb/></p>
<p>266 ÉGLOGUES.</p>
<p>Icy l'ombrage frais va les fueilles mouvant</p>
<p>Icy de pré. en pré les soigneuses avettes</p>
<p>Vont baisant et sucçant les odeurs des fleurettes :</p>
<p>Icy le gazouillis enroué des ruisseaux</p>
<p>S'accorde doucement aux plaintes des oiseaux :</p>
<p>Icy entre les pins les Zephires s'entendent.</p>
<p>Je le desrobay jeune au fond d'une vallée A sa mere au dos peint d'une
peau martelée, Et le nourry si bien, que souvent le grattant, Le
chatouillant, touchant, le peignant et flatant, Tantost auprès d'une
eau, tantost sur la verdure, En douce je tournay sa sauvage nature.</p>
<p>Je l'ay tousjours gardé pour ma belle Thoinon,</p>
<p>Laquelle en ma faveur l'appelle de mon nom :</p>
<p>Tantost elle le baise, et de fleurs odoreuses</p>
<p>Environne son front et ses cornes rameuses,</p>
<p>Et tantost son beau col elle vient enfermer</p>
<p>D'un carquan enrichy de coquilles de mer,</p>
<p>D'où pend la croche dent d'un sanglier, 1 qui ressemble</p>
<p>1. Sanglier, de deux syllabes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉGLOGUES. 267</p>
<p>ANGELOT.</p>
<p>Je gage mon grand bouc, qui par mont et par plaine Conduit seul un
troupeau comme un grand capitaine ; Il est fort et hardy, corpulent et
puissant,</p>
<p>1. Cosser, heurter.</p>
<p>2. Chevestre, licol, capistrum.</p>
<p>3. Met, sous-entendu elle, Thoinon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉGLOGDES.</p>
<p>Brusque, prompt, eveillé, sautant et bondissant, Qui gratte, en se
jouant, de l'ergot de derriere (Regardant les passans) sa barbe
mentonniere. Il a le front severe et le pas mesuré, La contenance fiere
et l'oeil bien asseuré : Il ne doute les loups, tant soient-ils
redoutables, Ny les mastins armez de colliers effroyables, Mais planté
sur le haut d'un rocher espineux Les regarde passer et si se mocque d'eux.</p>
<p>Son front est remparé de quatre grandes cornes; Les deux proches des
yeux sont droites comme bornes Qu'un pere de famille esleve sur le bord
De son champ qui estoit nagueres en discord ; Les deux autres qui sont
prochaines des aureilles, En douze ou quinze plis se courbent à
merveilles D'une entorse ridée, et en tournant s'en vont Cacher dessous
le poil qui luy pend sur le front.</p>
<p>Jamais en nul combat n'a perdu la bataille, Ruzé dès sa jeunesse, en
quelque part qu'il aille, D'emporter la victoire : aussi les autres
boucs Ont crainte de sa corne, et le reverent tous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉGLOGUES. 269</p>
<p>Je le gage pourtant : voy comme il se regarde, Il vaut mieux que le cerf
que ta Thoinon te garde.</p>
<p>NAVARRIN.</p>
<p>J'ai dans ma gibbeciere un vaisseau fait au tour, De racine de buis,
dont les anses d'autour D'artifice excellent, de mesme bois sont faites,
Où maintes choses sont diversement portraites.</p>
<p>Presque tout au milieu du gobelet est peint Un satyre cornu, qui de ses
bras estreint Tout au travers du corps une jeune bergère, Et la veut
faire choir dessous une fougere. Son couvrechef luy tombe, et a de
toutes pars A l'abandon du vent ses beaux cheveux epars : La nymphe
courroucée, ardante en son courage, Tourne loin du satyre arriere le
visage, Essayant d'eschapper, et de la dextre main Luy arrache le poil
du menton et du sein, Et luy froisse le nez de l'autre main senestre,
Mais en vain ; car tousjours le satyre est le maistre.</p>
<p>Trois petits enfans nuds de jambes et de bras,</p>
<p>Taillez au naturel, tous potelez et gras</p>
<p>Veut faire abandonner au satyre sa prise,</p>
<p>Et d'une infante main par deux et par trois fois</p>
<p>Prend celle du bouquin et lui ouvre les doits.</p>
<p>L'autre, enflé de courroux, d'une dent bien aiguë Mort ce dieu ravisseur
par la cuisse pelue,</p>
<p><pb/></p>
<p>270 ÉGLOGUES.</p>
<p>GUISIN.</p>
<p>Je mets une houlette en lieu de ton vaisseau. L'autre jour que j'estois
assis près d'un ruisseau, Radoubant ma musette avecques mon alesne, Je
vy dessur le bord le tige d'un beau fresne Droit, sans noeuds, et sans
plis : lors me levant soudain</p>
<p>1. Houbelon, houblon.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉGLOGUES. 271</p>
<p>M'en fist une houlette, et si n'y a chevrier</p>
<p>Ny berger en ce bois, qui ne donnast pour elle</p>
<p>La valeur d'un taureau, tant elle semble belle :</p>
<p>Elle a par artifice un million de nouds,</p>
<p>Pour mieux tenir la main, tous marquetez de clous;</p>
<p>Un cercle faict d'airain de tous costez le serre :</p>
<p>Une poincte de fer le bout du pied soustient,</p>
<p>Rempart de la houlette, où le pasteur se tient</p>
<p>Dessur la jambe gauche, et du haut il appuye</p>
<p>Sa main, quand d'entonner sa lourette 2 il s'ennuye :</p>
<p>L'anse est faite de cuivre, et le haut de fer blanc</p>
<p>Un peu long et courbé, où pourraient bien de rang</p>
<p>Deux mottes pour jetter au troupeau qui s'égare,</p>
<p>Tant le fer est creusé d'un artifice rare.</p>
<p>1. Goy, serpette.</p>
<p>2. Lourette, petite musette.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 ÉGLOGUES.</p>
<p>Si mettray-je, pourtant une telle houlette, Que j'estime en valeur
autant qu'une musette.</p>
<p>MARGOT.</p>
<p>Un jour en l'escoutant siffler dedans ce bois J'eu plaisir de son vol et
plaisir de sa vois,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉGLOGUES. 273</p>
<p>Et de sa robbe noire, et de son bec qui semble Estre plein de safran,
tant jaune il lui ressemble : Et pource j'espiay l'endroit où il buvoit,
Quand au plus chaud du jour ses plumes illavoit.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 ÉGLOGUES.</p>
<p>« XANURIN, mon doux soucy, mon oeillet, et ma rose, Qui peux de mes
troupeaux et de moy disposer, Le soleil tous les soirs dedans l'eau se
repose. ! Mais Margot pour t'amour ne sçauroit reposer. »</p>
<p>Il en sçait mille encore et mille de plus belles Qu'il escoute en ces
bois chanter aux pastourelles : Car il apprend par coeur tout cela qu'il
entend, Et bien qu'il me soit cher, je le gage pourtant. 1</p>
<p>l. Éd. p. BI., t. IV, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 EGLOGUES.</p>
<p>LES PASTEURS ALUYOT ET FRESNET. 1</p>
<p>ALUYOT.</p>
<p>Paissez, douces brebis, paissez ceste herbe tendre,</p>
<p>Ne pardonnez aux fleurs : vous n'en sçauriez tant prendre</p>
<p>Par l'espace d'un jour, que la nuit ensuyvant</p>
<p>Humide n'en produise autant qu'auparavant.</p>
<p>L'abondance de laict enflera vos mammelles,</p>
<p>Et suffirez assez pour nourrir vos aigneaux,</p>
<p>Et pour faire en tout temps des fromages nouveaux.</p>
<p>Et toy, mon chien Harpaut, seure et fidelle garde De mon troupeau camus,
leve l'oeil et pren garde Que je ne sois pillé par les loups d'alentour,
Cependant qu'en ce bois je me plaindray d'Amour. Or sus, mon ALUYOT,
allon, je te supplie, Soulager en chantant le soin qui nous ennuyé,
Allon chercher le frais de cet antre moussu, Creusé dedans le flanc de
ce tertre bossu: Et là, nous souvenans de nos cheres amies, Qui sont de
nos langueurs doucement ennemies,</p>
<p>1. Ces pasteurs représentent MM. d'Aluye et de Fresne, conseillers d'État.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 277</p>
<p>FRESNET.</p>
<p>C'est grand cas que d'aimer! une amoureuse playe Ne se guarist jamais
pour chose qu'on essaye : Plus on la veut garir, et plus le souvenir La
fait tousjours plus vive en nos coeurs revenir.</p>
<p>J'ay beau me promener au travers d'un bocage, J'ay beau paistre mes
boeufs le long d'un beau rivags, J'ay beau voir le printemps, ame des
arbrisseaux, Ouir les rossignols, gazouiller les ruisseaux, Et voir
entre les fleurs par les herbes menues Sauter les aignelets sous leurs
mères cornues, Voir les boucs se choquer, et tout le long du jour Voir
les beliers jaloux se battre pour l'amour.</p>
<p>Ce plaisir toutefois, non plus ne me contente, Que si du froid hiver la
sifflante tourmente Avoit terni les champs, et en mille façons Rué
dessus les fleurs la neige et les glaçons,</p>
<p><pb/></p>
<p>278 EGLOGUES.</p>
<p>Et que le sainct troupeau de cent nymphes compaignes Ne vinssent plus de
nuict danser en nos montaignes.</p>
<p>Bien que mon parc foisonne en vaches et taureaux, Et que sous ma faveur
vivent cent pastoureaux Qui sçavent tous jouer des douces cornemuses,
Les mignons d'Apollon, de Mercure et des Muses; Bien que mon doux
flageol, sur tous le mieux appris, Quand il me plaist chanter, seul
emporte le prix ; Bien qu'en nulle saison le doux laict ne me faille :
L'une part devient cresme et l'autre part se caille, L'autre devient
fromage, un mol, l'autre seiché, Le mol est pour manger, le sec pour le
marché;</p>
<p>Et bien que mes brebis ne soient jamais brehaignes, 1 Bien que mille
troupeaux beslent par mes campaignes, Je voudrais n'avoir rien, Marion,
sinon toy Que je voudrais pour femme en mon antre chez moy, Et parmi les
forests, loin d'honneur et d'envie, User en te baisant le reste de ma vie.</p>
<p>L'orage est dangereux aux herbes et aux fleurs, La froideur de l'automne
aux raisins qui sont meurs, Les vents aux bleds de may : mais l'absence
amoureuse A l'amant qui espere est tousjours dangereuse.</p>
<p>J'ai pour maison un antre en un rocher ouvert, De lambrunche sauvage et
d'hierre 2 couvert,</p>
<p>1. Brehaigne, stérile. 2. Hierre, lierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 279</p>
<p>Un meslier nouailleux 1 ombrage le portail,</p>
<p>Où sans crainte du chaud remasche mon bestail :</p>
<p>Du pied naist un ruisseau dont le bruit delectable</p>
<p>S'enroue entre-cassé de cailloux et du sable,</p>
<p>Puis, au travers d'un pré serpentant de maint tour,</p>
<p>Arrouse doucement le lieu de mon sejour.</p>
<p>Où de mes pastoureaux la brigade gentille</p>
<p>Porte vendre au marché ce dont je n'ay besoing,</p>
<p>Et tousjours argent frais leur sonne dans le poing.</p>
<p>1. Meslier, arbre qui porte la nèfle. — Nouailleux, noueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 EGLOGUES.</p>
<p>Alors toy doucement sur mes genoux assise, Maintenant tu ferais d'une
douce feintise Semblant de sommeiller, maintenant tu ferois Semblant de
t'eveiller, puis lu me baiserais, Et presserais mon col de tes bras en
la sorte Qu'un orme est enlacé d'une vigne bien forte : Maintenant tu
romprais mon chant de ton baiser, Maintenant tu voudrais ton ardeur
appaiser En m'ostant le flageol hors de la levre mienne, Pour y mettre
en son lieu le coural de la tienne, Puis me rebaiserois, et me voulant
flater, Tu voudrais quelquefois avecque moy chanter. Quelquefois toute
seule et comme languissante Je te verrais mourir en mes bras palissante,
Puis te resusciter, puis me faire mourir, Puis d'un petit souris me
venir secourir, Puis en mille façons de tes levres vermeilles Me
resuccer les yeux, la bouche, et les aureilles, Et coup sur coup jetter
des pommes sur mon sein, Que j'aurais et d'oeillets et de roses tout
plein, Pour rejetter au tien qui maintenant pommelle Comme fait au
printemps une pomme nouvelle ; Sein où logeoit Amour, qui le trait me
tira Au coeur, qui autre nom depuis ne souspira Que le tien, Marion :
tesmoin en est ce chesne, Où ces vers l'autre jour j'engravay d'une
alesne :</p>
<p>« Les ondes refuiront contremont les ruisseaux, Sans fueilles au
printemps seront les arbrisseaux, Venus sera sans torche, et Amour sans
sagette, Quand le pasteur Fresnet oublira Mariette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 281</p>
<p>Sus, troupeau, deslogeon, j'ay d'esclisse et d'osier, Achevant ma
chanson, achevé mon panier. Voici la nuit qui vient, il me faut mener
boire Mon grand bouc escomé qui a la barbe noire.</p>
<p>Or adieu, Marion, ma chanson et le jour :</p>
<p>Le jour me laisse bien, mais non pas ton amour.</p>
<p>Ainsi disoit Fresnet : Aluyot, au contraire, Pour l'amour cle sa dame
une chanson va faire.</p>
<p>ALUYOT.</p>
<p>Ma Janette, mon coeur, dont je n'ose approcher</p>
<p>Que la plume d'un cygne, et plus fresche et plus belle</p>
<p>Que n'est au mois d'avril une rose nouvelle ;</p>
<p>Plus douce que le miel, plus blanche que le lait,</p>
<p>Plus vermeille en couleur que le teint d'un oeillet :</p>
<p>Voicy (il m'en souvient) le mois et la journée</p>
<p>(O douce souvenance, heureuse et fortunée!)</p>
<p>Où premier je te vey peigner tes beaux cheveux,</p>
<p>Ainçois filets clorez, mes liens et mes noeuds :</p>
<p>Je vy de sa main propre Amour les mettre en ordre,</p>
<p>J'en coupay les plus blonds et les plus crespelets :</p>
<p>Les tournant en cordons j'en fy des brasselets</p>
<p>En tes crespes cheveux mon coeur et ma franchise :</p>
<p>Je les garde bien cher, car en nulle saison</p>
<p>Je ne veux eschapper de si belle prison.</p>
<p>Mainte fille en voyant ma face jeune et tendre,</p>
<p><pb/></p>
<p>282 EGLOGUES.</p>
<p>M'a choisi pour amy : hier mesme Margot</p>
<p>Qui fait sauter ses boeufs au son du larigot, 1</p>
<p>(Tu la cognois, Janette), envoya Jaqueline</p>
<p>Vers moy, pour me donner de sa part un beau cygne,</p>
<p>Pren son present et elle ; assez elle merite,</p>
<p>Ayant les yeux si beaux, d'estre ta favorite. »</p>
<p>1. Larigot, fifre.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 283</p>
<p>« Quand Aluyot vivra sans aimer Janelon, « Le bouc se vestira de la peau
d'un mouton, « Et le mouton prendra la robbe d'une chevre, « Et aura
comme un bouc barbe dessous la lèvre. »</p>
<p>J'ai l'ame toute esmeue et le coeur tout ravi,</p>
<p>Quand je pense en ce jour, où premier je te vy</p>
<p>Porter un beau panier, ainsi qu'une bergere,</p>
<p>Allant cueillir des fleurs au jardin de ma mere :</p>
<p>Si tost que je te vy, si tost je fu deçeu,</p>
<p>Je me perdi moy-mesme, et depuis je n'ay sçeu</p>
<p>Soulager ma douleur; tant l'amoureuse flame</p>
<p>Descendant jusqu'au coeur m'avoit embrasé l'ame.</p>
<p>Tu avois tes cheveux sans ordre desliez,</p>
<p>Frisez, crespez, retors, primes 1 et deliez,</p>
<p>Comme filets de soye; et de houpes garnie</p>
<p>Te pendoit aux talons ta belle souquenie. 2</p>
<p>Ta soeur alloit après, j'allois après aussi :</p>
<p>Et comme je voulois te conter mon souci,</p>
<p>Las ! je m'esvanouy, et l'amoureux martyre</p>
<p>Qui me pressoit le coeur ne me laissa rien dire.</p>
<p>A la fin revenu de telle pasmoison,</p>
<p>Le bouillant appetit surmonta la raison,</p>
<p>Je te contay mon mal : mais toy sans estre attainte</p>
<p>De ma triste douleur te moquas de ma plainte.</p>
<p>1. Primes, jeunes, nouveaux, comme plus loin p. 291 : C'est une prime
fleur, etc. (L. M.)</p>
<p>2. Souquenie, espèce de jupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 EGLOGUES.</p>
<p>Lié de tes cheveux et de soye orengée :</p>
<p>Je l'amasse et l'attache au bord de mon chapeau,</p>
<p>Et bien qu'il soit fany, tousjours me semble beau,</p>
<p>Comme ayant la couleur de ma face blesmie,</p>
<p>Qui maugré mon printemps se flestrist pour m'amie.</p>
<p>Douce est du rossignol la rustique chanson,</p>
<p>Et celle du linot et celle du pinçon;</p>
<p>Doux est d'un clair ruisseau le sautelant murmure;</p>
<p>Bien doux est le sommeil sur la jeune verdure;</p>
<p>Mais plus douce est ma flûte, et les vers que de toy</p>
<p>Je chante, dessous l'ombre assise auprès de moy.</p>
<p>J'oy tousjours dans mon antre une belle fontaine; De roses est mon lict;
ma place, est toute pleine De toisons de brebis, que le vent fit
broncher L'autre jour contre bas du faiste d'un rocher.</p>
<p>De l'ardeur du soleil autant je me soucie,</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 285</p>
<p>Qu'un amant enchanté des beaulez de s'amie</p>
<p>Se soucie d'ouir son pere le tanser,</p>
<p>Car Amour ne le fait qu'en sa clame penser.</p>
<p>Autant qu'on peut songer en dormant de richesses,</p>
<p>Autant j'ay de troupeaux : sur leurs toisons espesses</p>
<p>En hyver je m'endors, sans me donner esmoy</p>
<p>Remède contre Amour je ne sçaurois trouver, Voire eussé-je avallé tous
les torrens d'hyver, Et beu tous les glaçons des montaignes Rifées, Tant
j'ay de sa chaleur les veines eschaufées. Je ne puis qu'en chantant ma
douleur contenter . Par la langue mon coeur peut son mal enchanter.</p>
<p>La cigale se plaist du chant de la cigale, Et pasteur j'aime bien la
chanson pastorale : L'aigneau suit l'herbe courte, et le doux
chevrefeuil Est suivi de la chevre, et le bois du chevreuil : Chacun
suit son desir, et j'aime ma musette Pour y chanter dessus les amours de
Janette. Or adieu, Janeton, le jour et ma chanson : D'un ruisseau
murmurant si plaisant n'est le son, Le sommeil n'est si doux, ny les
tendres fleurettes Du printemps ne sont point si douces aux avettes,</p>
<p><pb/></p>
<p>286 EGLOGUES.</p>
<p>Que les vers me sont doux, voire autant que tes yeux Qui font tousjours
Amour de moy victorieux. 1</p>
<p>Cette pièce est nourrie de réminiscences et d'imitations de Virgile ;
nous ne rappellerons que la plus charmante de toutes :</p>
<p>Sepibus in nostris parvam te roscida mala (Dux ego vester eram) vidi cum
matre legentem : Alter ab undecimo tum me jam ceperat annus, Et fragiles
poteram terra contingere ramos; Ut vidi, ut perii, ut me malus abstulit
error!</p>
<p>Ronsard a développé cette scène de premier amour dans les vers, J'ay
l'ame toute esmeue, etc.</p>
<p>1. Éd. P Bl.,t. IV, p. 45.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES.</p>
<p>BELLOT.</p>
<p>PERROT.</p>
<p>Mon Bellot, il est vray que les pasteurs d'ici M'estiment bon poëte, et
je le suis aussi; Mais non tel qu'est Michau ou Lancelot 1 qui sonne Si
bien de la musette aux rives de Garonne ; Et mon chant au prix d'eux est
pareil au pinçon, Qui veut du rossignol imiter la chanson. Toutefois,
mon Bellot, je ne te veux desdire : Si tu es bon Thyrsis, je seray bon
Tityre. Commence, je n'ay point le courage failli : L'assailleur bien
souvent vaut moins que l'assailli.</p>
<p>1. Lancelot, c'est Lancelot Carles, célèbre poëte latin du temps.</p>
<p>2. Thoinet, Jean-Antoine de Baif.</p>
<p>3. Til, tilleul.</p>
<p><pb/></p>
<p>288 EGLOGUES.</p>
<p>BELLOT.</p>
<p>Pour la cage et l'oiseau je veux mettre un pannier</p>
<p>D'artifice enlacé de vergettes d'ozier,</p>
<p>Large et rond par le haut, qui tousjours diminue</p>
<p>En tirant vers le bas d'une poincte menue :</p>
<p>En voulant l'attenuir le doigt je me coupé</p>
<p>Avecque ma serpette : encores de la playe</p>
<p>Je me deuls, quand du doigt mon flageollet j'essaye.</p>
<p>Tout ce gentil pannier est portrait, par-dessus</p>
<p>De Mercure et d'Io, et des cent yeux d'Argus :</p>
<p>Io est peinte en vache, et Argus en vacher :</p>
<p>1. Belin, Remy Belleau.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 289</p>
<p>t. Viole, ou Viola, maîtresse de Du Bellay. (L. M.)</p>
<p>2. Claude, fille de Henri II, et Charles, duc de Lorraine. (L. M.)</p>
<p>3. Es yeux, dans les yeux. (L. M.)</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 EGLOGUES.</p>
<p>De boucs et de beliers paissans les prez herbeus De Meuse et de Moselle,
et la fertile plaine De Bar qui se confine aux terres de Lorraine.</p>
<p>Il s'éleve en beauté sur tous les pastoureaux Comme un brave taureau sur
les menus troupeaux, Ou comme un pin gommeux au resonnant fueillage
Tient son chef pommelu par-dessus un bocage. Qui plus est, son menton en
sa jeune saison Ne se fait que cresper d'une blonde toison.</p>
<p>L'Amitié, la Beauté, la Grace et la Jeunesse</p>
<p>Appresteront ton lict, et par grande largesse</p>
<p>Une pluye d'oeillets dessus y semeront,</p>
<p>Et d'ambre bien sentant les draps parfumeront.</p>
<p>Mille Amours emplumez de leurs petites ailes</p>
<p>Voleteront dessus, comme es branches nouvelles</p>
<p>Des arbres, au printemps, voletent les oiseaux</p>
<p>Qui se vont esgayant de rameaux en rameaux.</p>
<p>Qu'alentour de ton col ta jeune mariée,</p>
<p>Qui d'un baiser permis ta bouche embasmera,</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 291</p>
<p>Or le soir est venu, entrez en vostre couche,</p>
<p>Dormez bras contre bras et bouche contre bouche:</p>
<p>Chagrin, dissension, jalousie et despit</p>
<p>Ne vous troublent jamais, ains d'un tel mariage</p>
<p>Puisse naistre bien tost un genereux lignage</p>
<p>Meslé du sang LORRAIN et du sang de VALOIS,</p>
<p>Qui Parthenope un jour reinette sous ses lois,</p>
<p>Et puisse couronner ses royales armées,</p>
<p>Sur le bord du Jourdain, de palmes Idumées.</p>
<p>Atant se teut Bellot, et Perrot tout gaillard, Enflant son chalumeau,
luy respond d'autre part.</p>
<p>PERROT.</p>
<p>O Lucine Junon, qui aux nopces presides,</p>
<p>Et de paons accouplez, où il te plaist, tu guides</p>
<p>Ta coche comme vent sur terre et sur les cieux,</p>
<p>Brave de majesté comme royne des dieux,</p>
<p>Amene Pasithée et la Muse divine</p>
<p>Qui preside aux banquets, aux nopces de CLAUDINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 EGLOGUES.</p>
<p>Comme une belle rose est l'honneur du jardin, Qui aux rais du soleil est
esclose au matin, CLAUDINE est tout l'honneur de toutes les bergeres. Et
les passe d'autant qu'un chesne les fougeres : Nulle ne l'a gaignée à
sçavoir façonner Un chapelet de fleurs pour son chef couronner : Nulle
ne sçait mieux joindre au lis la fraische rose. Nulle mieux sur la gaze
un dessein ne compose De fil d'or et de soye, et nulle ne sçait mieux
Conduire de Pallas les arts ingenieux.</p>
<p>D'une si belle fille est heureuse la mere,</p>
<p>Ton pere est bien-heureux, bien-heureux est ton frere.</p>
<p>Mais plus heureux cent fois et cent encor sera,</p>
<p>Qui d'un masle heritier enceinte te fera :</p>
<p>Heureux sera celuy qui aura toute pleine</p>
<p>Sa bouche de ton ris, et de ta douce haleine.</p>
<p>Et de tes doux baisers, qui passent en odeur</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 293</p>
<p>Des prez les mieux fleuris la plus souave fleur :</p>
<p>Heureux qui dans ses bras pressera toute nue</p>
<p>Toy, CLAUDINE aux beaux yeux, du sang des dieux venue;</p>
<p>Qui hardi tastera tes tetins verdelets</p>
<p>Qui semblent deux bouttons encore nouvelets ;</p>
<p>Et qui, licentié d'une liberté franche,</p>
<p>Rebaisera ton front, et ta belle main blanche,</p>
<p>Follastrant toute nuict, et faisant mille jeux :</p>
<p>Celuy priera la nuit que cent nuits dure encore,</p>
<p>Ou bien que de cent jours ne s'éveille l'aurore,</p>
<p>Afin que paresseux long temps puisse couver</p>
<p>Ses amours en ton sein, et point ne se lever.</p>
<p>Mais le soir est venu, et Vesper, la fourrière</p>
<p>Des ombres, a versé par le ciel sa lumière :</p>
<p>Il faut s'aller coucher. Quoy ! tu fremis du coeur,</p>
<p>Ainsi qu'un petit fan qui tremble tout de peur</p>
<p>Quand il a veu le loup, ou quand loing de sa mère</p>
<p>Il s'effroye du bruit d'une fueille legere.</p>
<p>Il ne sera cruel : car une cruauté</p>
<p>Ne sçauroit demeurer avec telle beauté.</p>
<p>Demain, après avoir son amitié cognue,</p>
<p>Tu voudrais mille fois que la nuict fust venue</p>
<p>Pour retourner encore aux amoureux combas,</p>
<p>Et pour te rendormir dans le pli de ses bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 EGLOGUES.</p>
<p>Celuy puisse conter le nombre des arenes,</p>
<p>Les estoiles des deux, et les herbes des plaines,</p>
<p>Qui contera les jeux de vos combats si dous,</p>
<p>Desquels pour une nuict vous ne serez pas saouls.</p>
<p>Or sus esbatez-vous, et en toute liesse</p>
<p>Prenez les passe-temps de la courte jeunesse</p>
<p>Qui bien tost s'enfuira, et au nombre des ans</p>
<p>Qui vous suivront tous deux égalez vos enfans.</p>
<p>Ton ventre desormais si fertile puisse estre,</p>
<p>Que d'un sang si divin puisse en bref faire naistre</p>
<p>Des filles et des fils; des fils qui porteront</p>
<p>Les vertus de leur pere empreintes sur le front,</p>
<p>Et qui dès le berceau donneront cognoissance</p>
<p>Que d'un pere très fort auront pris leur naissance :</p>
<p>Les filles en beautez, en grace et en douceur</p>
<p>Par signes donneront un tesmoignage seur</p>
<p>De la pudicité de leur mere divine,</p>
<p>Qui de nostre grand Pan reçoit son origine.</p>
<p>Ainsi disoit Perrot, qui retenant le sou De son pipeau d'aveine acheva
sa chanson. Echo luy respondoit : les bois, qui rechantereut Le beau
chant nuptial, jusqu'au ciel le porterent. Lors MICHAU s'escriant
s'asseit au milieu d'eux, Puis dit, en approuvant la chanson de tous deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>EGLOGUES. 295</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 60.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ELEGIES</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>293 ÉLÉGIES.</p>
<p>Or afin qu'une fois pour toutes je vous die La seule, occasion de telle
maladie, Lisez ces vers, Madame, et vous verrez comment Et pourquoy je
me deuls d'Amour incessamment.</p>
<p>Quand je suis près de vous, en vous voyant si belle, Et vos cheveux
frisez d'une crespe cautelle, Qui vous servent d'un reth, où vous
pourriez lier Seulement d'un filet un Scythe le plus fier, Et voyant
vostre front et vostre oeil qui ressemble Le ciel quand ses beaux feux
reluisent tous ensemble.; Et voyant vostre teint où les plus belles
fleurs Perdraient le plus naïf de leurs vives couleurs, Et voyant vostre
ris et vostre belle bouche Qu'Amour baise tout seul, car autre ne la
touche : Bref, voyant vostre port, vostre grace et beauté, Vostre fiere
douceur, vostre humble cruauté,</p>
<p><pb/></p>
<p>ELEGIES. 299</p>
<p>Et voyant d'autre part que je ne puis atteindre</p>
<p>A vos perfections, j'ay cause de me plaindre,</p>
<p>D'estre melancolique, et de porter au front</p>
<p>Les maux que vos beaux yeux si doucement me font.</p>
<p>J'ay peur que vostre amour par le temps ne s'efface, Je doute qu'un plus
grand ne gaigne vostre grace, J'ay peur que quelque dieu ne vous emporte
aux cieux : Je suis jaloux de moy, de mon coeur, de mes yeux, De mon
corps, de mon ombre, et mon ame est esprise De frayeur, si quelqu'un
avecques vous devise.</p>
<p>Je ressemble aux serpens, qui gardent les vergers Où sont les Pommes
d'or : si quelques passagers Approchent du jardin, ces serpens les
bannissent, Bien que d'un si beau fruit eux-mesmes ne jouissent... 1</p>
<p>1. Ed. P. Bl., t. IV, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 ÉLÉGIES.</p>
<p>A GENEVRE.</p>
<p>Amour impatient qui cause mes regrets, Toute nuit sur mon coeur aiguise
tous ses traits, M'aiguillonne, me poingt, me pique et me tourmente, Et
ta jeune beauté tousjours me represente.</p>
<p>Mais si tost que le coq planté dessur un pau 1 A trois fois salué le
beau soleil nouveau, Je m'habille, et m'en vois où le desir me meine Par
les prez non frayez de nulle trace humaine,</p>
<p>Puis foulant la rosée, en pensant je m'en vois Trouver quelque genevre
au beau milieu d'un bois, Où loin de toutes gens je me couche à
l'ombrage De cet arbre grené dont l'ombre me soulage : - Je l'embrasse
et le baise, et l'arraisonne ainsi, Comme s'il entendoit ma peine et mon
souci : Genevre qui le nom de ma maistresse portes, Au moins je te
suppli' que tu me reconfortes</p>
<p>1. Pau, pal, pieu.</p>
<p>2. Pourtant Virgile a dit : Juniperi gravis umbra. Ronsard imite ici
Pétrarque, qui confond volontiers Laure avec le laurier.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 301</p>
<p>Jamais du bucheron la penible coignée</p>
<p>A te couper le pied ne soit embesongnée,</p>
<p>Jamais tes verds rameaux ne sentent nul meschef :</p>
<p>Tousjours l'ire du ciel s'eslongue de ton chef,</p>
<p>Foudres, gresles et pluye ; et jamais la froidure</p>
<p>Qui efueille les bois n'efueille ta verdure.</p>
<p>Tous les dieux forestiers, les Faunes et les Pans</p>
<p>Te puissent honorer de bouquets tous les ans,</p>
<p>De guirlandes de fleurs, et leur bande cornue</p>
<p>1. Echo. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>302 ELEGIES.</p>
<p>Et rebaisant encor je luy voy redisant :</p>
<p>Genevre bien-aimé, certes je te ressemble;</p>
<p>Avec toy le destin sympathisant m'assemble :</p>
<p>Ta cyme est toute verte, et mes pensers tous vers</p>
<p>Ne meurissent jamais : sur le printemps tu sers</p>
<p>A percher les oiseaux, et l'Amour qui me cherche,</p>
<p>Ainsi qu'un jeune oiseau, dessur mon coeur se perche :</p>
<p>Ton chef est herissé, poignant est mon souci :</p>
<p>Ta racine est amere, et mon mal l'est aussi :</p>
<p>Ta graine est toute ronde, et mon amour est ronde,</p>
<p>Constante en fermeté qui toute en elle abonde :</p>
<p>Ton escorce est bien dure, et dur aussi je suis</p>
<p>A supporter d'amour la peine et les ennuis.</p>
<p>Tu parfumes les champs de ton odeur prochaine,</p>
<p>Et d'une bonne odeur m'amour est toute pleine :</p>
<p>Tu vis dedans les bois, et bocager je vy</p>
<p>Solitaire et tout seul, si je ne suis suivy</p>
<p>D'Amour qui m'accompagne, et jamais ne me laisse</p>
<p>Sans me representer nostre belle maistresse :</p>
<p>Nostre, car elle est mienne et tienne : puis je croy</p>
<p>Que tu languis pour elle aussi bien comme moy.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 303</p>
<p>O dieux! j'aimerois mieux, si j'estois roy d'Asie,</p>
<p>Que la guerre m'ostast mon sceptre que m'amie.</p>
<p>L'homme vit aisément en ce mortel sejour</p>
<p>Sans avoir un royaume, et non pas sans amour,</p>
<p>Amour qui est la vie et des dieux et des hommes.</p>
<p>Estre prince, estre roy, sans prendre le doux fruict</p>
<p>D'une jeune maistresse en ses bras toute nuict?</p>
<p>Ah! le jour et la nuict viennent pleins de tristesse</p>
<p>A celuy, fust-il dieu, qui languit sans maistresse.</p>
<p>Las! si quelque voleur ou pirate de mer,</p>
<p>Faisant en ce païs ses galeres ramer,</p>
<p>M'avoit osté la mienne, ou quelque estrange prince,</p>
<p>Patience forcée il faudrait que je prinse,</p>
<p>Et ne me chaudroit point de pleurer sur le bord,</p>
<p>Voyant flotter la nef j'accuserais Fortune,</p>
<p>Qui me serait (peut-estre) avec mille commune :</p>
<p><pb/></p>
<p>304 ÉLÉGIES.</p>
<p>Mais un parent me l'oste, ô fiere cruauté! Jamais entre parens n'habita
loyauté.</p>
<p>Il n'est (ce disent-ils) que d'aimer choses grandes,</p>
<p>Que d'aimer en grand lieu. Perisse la grandeur</p>
<p>Qui tousjours s'accompaigne et de crainte et de peur</p>
<p>Le jeune Dorylas en donne experience,</p>
<p>Qui pour aimer trop haut n'eut jamais patience, 1</p>
<p>Malheureux de son heur. Perisse la grandeur</p>
<p>Qui tousjours s'accompaigne et de crainte et de peur!</p>
<p>Tu diras au contraire : Une riche princesse Est pleine de faveurs,
d'honneurs et de richesse, De pages, d'estafiers. Ha! quand on vient au
bien Du plaisir amoureux, la suite ne vaut rien, Il se faut cacher
d'elle : en cela l'abondance De trop de serviteurs porte grande nuisance;</p>
<p>1. Une autre leçon donne:</p>
<p>Qui n'eust entre les Grecs repos ni patience Pour hautement aymer. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 305</p>
<p>Avant qu'estre amoureux louer je ne pouvois, Comme simple au mestier, la
guerre de deux rois, Paris et Menelas, qui troublerent l'Asie Et
l'Europe en faveur d'une si belle amie.</p>
<p>Or Menelas fit bien de la redemander Par armes, et Paris par armes la
garder : Car le tendre butin d'une si chere proye Valoit bien un combat
de dix ans devant Troye. Je les absous du fait; je serais bien contant
La demander dix ans, et la garder autant.</p>
<p>Il t'a fait un grand tort! car après ta colere</p>
<p>Justement irritée encontre Agamemnon,</p>
<p>Il t'a faict appointer 1 pour ton mort compagnon :</p>
<p>Tu ne devois superbe entrer en telle rage,</p>
<p>Ou tu devois garder plus long temps ton courage.</p>
<p>0 le brave amoureux! des chevaux viste-pieds, Des femmes, des talens,
des citez, des trepieds</p>
<p>1. Appointer, raccommoder.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 ÉLÉGIES.</p>
<p>Mais qui auroit, dy-moy, de te louer envie, Quand tu as plus aimé ton
amy que t'amie? As-tu daigné, coqu, embrasser Briseïs, Après
qu'Agamemnon tes plaisirs a trahis, Honnissant tes amours? et quoy qu'il
jurast d'elle, Tu ne devois penser qu'il la rendist pucelle, Elle jeune
et luy jeune, après avoir esté Couchez en mesme lict la longueur d'un
esté. Ha! tes gestes sont beaux : mais ton amour legere Deshonore tes
faits et le romant d'Homere.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 307</p>
<p>Nous fismes un contract ensemble l'autre jour,</p>
<p>Que tu me donnerais mille baisers d'amour,</p>
<p>A souspirs souspirans la mesme odeur des roses,</p>
<p>De pareille façon que Venus baise Mars,</p>
<p>Quand il se pasme d'aise au sein de sa maistresse.</p>
<p>Tu as parfait le nombre, helas! je le confesse :</p>
<p>Mais Amour sans milieu, ami d'extrémité,</p>
<p>Ne se contente point d'un nombre limité.</p>
<p>Or, toy donques, cent fois plus belle que n'estoit Celle qu'aux bords de
Cypre une conque portoit,</p>
<p><pb/></p>
<p>308 ÉLÉGIES.</p>
<p>Pressurant les cheveux de sa teste immortelle, Encore tout moiteux de la
mer maternelle; Imite-moy ce dieu, sans estre chiche ainsi De tes aimes
baisers, dont mon coeur vit ici. Si tu ne veux conter les langueurs et
les peines, Ny les larmes qui font de mes yeux deux fontaines, Pourquoy
me contes-tu les biens que je reçoy, Quand je ne conte point les maux
que j'ay pour toy? Car ce n'est la raison de donner par mesure Tes
baisers, quand des maux innombrables j'endure. Donne-moy donc au lict,
ensemble bien unis, Tes baisers infinis pour mes maux infinis. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 289.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 309</p>
<p>A GENEVRE.</p>
<p>Le temps se passe, et se passant, Madame, Il fait passer mon amoureuse
flame.</p>
<p>Ah! quand je pense aux extremes plaisirs Que je receus durant toute une
année, J'ay du penser l'ame si estonnée Qu'elle me fait tout tremblant
devenir, Tant du penser m'est doux le souvenir. Quand le printemps
poussoit l'herbe nouvelle, Qui de couleurs se faisoit aussi belle Qu'est
la couleur d'un gaillard papegay 1 Bleu, pers, gris, jaune, incarnat et
vert-gay, Dès le matin avant que les avettes Eussent succé la douceur
des fleurettes Qui embasmoient les jardins d'environ, Vous amassiez
dedans vostre giron, Comme une fleur entre les fleurs assise, La couleur
jaune, incarnate et la grise, Tantost la rousse et la blanche, et aussi
Le rouge oeillet, le jaunissant soulci, La pasquerette aux petites
pensées :</p>
<p>t. Papegay, perroquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>310 ÉLÉGIES.</p>
<p>Mais ce plaisir que j'alloy recevant, En peu de jours se perdit comme
vent, Et l'amitié chaudement allumée S'assoupit toute et devint en
fumée, Fust que le ciel le commandast ainsi, Fust vostre faute ou fust
la mienne aussi, Fust par malheur ou par cas d'aventure, Fust que chacun
ensuive sa nature</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 311</p>
<p>Puis de tel fait la faute est excusable.</p>
<p>Venus qui fut déesse venerable,</p>
<p>Navrée au coeur des flames et des dards</p>
<p>De son enfant, aima bien le dieu Mars,</p>
<p>Ce grand guerrier nourrisson de la Thrace,</p>
<p>Peste et terreur de nostre humaine race :</p>
<p>Puis en quittant les amours de ce dieu,</p>
<p>Elle choisit Adonis en son lieu :</p>
<p>Puis se faschant d'Adonis, fut eprise</p>
<p>D'un pastoureau, d'un Phrygian Anchise</p>
<p>Qui habitoit le sommet Idean :</p>
<p>Puis en laissant ce pasteur Phrygian,</p>
<p>Aima Paris de la mesme contrée,</p>
<p>Tant elle fut de son plaisir outrée. ;</p>
<p>Elle fit bien d'avoir de tous pitié :</p>
<p>Bien n'est si sot qu'une vieille amitié. 1</p>
<p>1. Éd. p. Bl., t. IV, p. 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 ÉLÉGIES.</p>
<p>Mania-t-on jamais, je le demande, le vers de dix syllabes avec plus
d'aisance et de prestesse? La malice et le sentiment se réunissent ici
et se mêlent au badinage. Quoi de plus tendrement voluptueux que ce
bouquet caché une heure au sein d'une maîtresse, puis tout d'un coup, au
départ, donné avec un baiser, et d'une si douce sorte,</p>
<p>Elle fit bien d'avoir de tous pitié : Rien n'est si sot qu'une vieille
amitié.</p>
<p>Ceci est du Voltaire ; ce qui précède est du Marot et du La Fontaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 313</p>
<p>Heureux celuy qui ses peines oublie! Va-t'en trois ans couru* par
l'Italie : Ainsi pourras de ton col deslier Ce lacz coulant qui te tient
prisonnier. Autres citez, autres villes et fleuves, Autres desseins,
autres volontez neuves;</p>
<p>Autre contrée, autre air et autres cieux D'un seul regard t'esblouiront
les yeux, Et te feront sortir de la pensée Plustost que vent celle qui
t'a blessée. Car comme un clou par l'autre est repoussé, L'amour par
l'autre est soudant effacé.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 ÉLÉGIES.</p>
<p>Incontinent que leur coeur genereux Les fait sortir hors du sejour
ombreux, En contemplant du soleil la lumiere, Ils ont horreur de leur
grotte premiere.</p>
<p>Le bon Orphée en l'antique saison Alla sur mer bien loin de sa maison
Pour effacer le regret de sa femme, Et son chemin aneantit sa flame.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 324.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 315</p>
<p>CONTRE LES BUCHERONS</p>
<p>DE LA FOREST DE GASTINE.</p>
<p>Quiconque aura premier la main embesongnée A te coupper, forest, d'une
dure congnée, Qu'il puisse s'enferrer de son propre baston, Et sente en
l'estomac la faim d'Erisichthon, Qui coupa de Cerès le chesne venerable,
Et qui gourmand de tout, de tout insatiable, Les boeufs et les moutons
de sa mere esgorgea, Puis pressé de la faim soy-mesme se mangea : Ainsi
puisse engloutir ses rentes et sa terre, Et se devore après par les
dents de la guerre !</p>
<p>Que tousjours sans repos ne face en son cerveau Que tramer pour neant
quelque dessein nouveau, Porté d'impatience et de fureur diverse, Et de
mauvais conseil qui les hommes renverse!</p>
<p><pb/></p>
<p>316 ÉLÉGIES.</p>
<p>Forest, haute maison des oiseaux bocagers ! Plus le cerf solitaire et
les chevreuls legers Ne paistront sous ton ombre, et ta verte criniere
Plus du soleil d'esté ne rompra la lumiere.</p>
<p>Adieu, vieille forest, le jouet de Zephyre, Où premier j'accorday les
langues de ma lyre, Où premier j'entendi les fleches resonner D'Apollon,
qui me vint tout le coeur estonner; Où premier admirant la belle
Calliope, Je devins amoureux de sa neuvaine trope,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉGIES. 317</p>
<p>Quand sa main sur le front cent roses me jetta, Et de son propre laict
Euterpe m'allaita.</p>
<p>Adieu, vieille forest, adieu, testes sacrées,</p>
<p>De tableaux et de fleurs en tout temps reverées,</p>
<p>Maintenant le desdain des passans alterez,</p>
<p>Qui, bruslez en l'esté des rayons etherez,</p>
<p>Sans plus trouver le frais de tes douces verdures,</p>
<p>Accusent tes meurtriers, et leur disent injures!</p>
<p>Que l'homme est malheureux qui au monde se fie !</p>
<p>0 dieux, que veritable est la philosophie,</p>
<p>Et qu'en changeant de forme une autre vestira!</p>
<p>De Tempe la vallée un jour sera montagne, Et la cyme d'Athos une large
campagne : Neptune quelquefois de blé sera couvert : La matière demeure
et la forme se perd. 1</p>
<p>Admirable élégie. Le sentiment qui l'a dictée est profondément vrai et
touchant. M. de Chateaubriand a dit : « Qu'il y a longtemps que j'ai
quitté mes bruyères natales ! On vient</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. IV, p. 347.</p>
<p><pb/></p>
<p>31.8 ELEGIES.</p>
<p><pb/></p>
<p>HYMNES.</p>
<p>HYMNE DU PRINTEMPS.</p>
<p>A FLEURIMONT ROBERTET</p>
<p>SEIGNEUR D'ALUYE, SECRETAIRE D'ETAT.</p>
<p>Je chante, BOBERTET, la saison du printemps, Et comme Amour et luy,
après avoir long-temps</p>
<p><pb/></p>
<p>320 HYMNES.</p>
<p>Combattu le discord de la masse premiere, Attrempez de chaleur sortirent
en lumiere. Tous deux furent oiseaux, l'un dans les coeurs vola, L'autre
au retour de l'an jouvenceau s'en alla Rajeunir contre terre, et pour
mieux se conduire Il se fit compagnon des courriers de Zephyre.</p>
<p>Zephyre avoit un rhé d'aimant laborieux, Si rare et si subtil qu'il
decevoit les yeux, Ouvrage de Vulcan : lequel depuis l'Aurore, Depuis le
jour couchant jusqu'au rivage More, Tenoit large estendu, pour prendre
dans ce rhé Flore dont le Printemps estoit enamouré.</p>
<p>Or ceste Flore estoit une nymrphe gentille, Que la Terre conceut pour sa
seconde fille. Ses cheveux estoient d'or, annelez et tressez; D'une
boucle d'argent ses flancs estoient pressez Son sein estoit remply
d'esmail et de verdure ; Un crespe delié luy servoit de vesture ; Et
portoit en la main un cofin plein de fleurs Qui nasquirent jadis du
crystal de ses pleurs, Quand Aquilon voulut la mener en Scythie, Et la
ravir ainsi comme il fit Orithye ; Mais elle cria tant que la Terre y
courut, Et des mains du larron sa fille secourut.</p>
<p>Tousjours la douce manne et la tendre rosée (Qui d'une vapeur tendre en
l'air est composée), Et la forte Jeunesse au sang chaud et ardant, Et
Venus qui estoit de roses bien coifée, Suivoient de tous costez Flore la
belle Fée,</p>
<p><pb/></p>
<p>HYMNES. 324</p>
<p>Un jour qu'elle dansoit Zephyre l'espia,</p>
<p>Et tendant ses filets la print et la lia</p>
<p>En ses rets enlacée, et jeune et toute belle</p>
<p>Au Printemps la donna qui languissoit pour elle.</p>
<p>Si tost que le Printemps en ses bras la receut, Femme d'un si grand
dieu, fertile elle conceut Les beautez de la terre, et sa vive semence
Fit. soudain retourner tout le monde en enfance.</p>
<p>Amour qui le Printemps, son amy, n'abandonne, Prit l'arc dedans la main
: son dos il environne D'un carquois plein de traits, puis alla dans la
mer Jusqu'au centre des eaux les poissons enflamer, Et maugré la
froideur des plus humides nues Enflama les oiseaux de ses flames cognues
: Alla par les rochers et par les bois deserts Irriter la fureur des
sangliers et des cerfs, Et parmi les citez aux hommes raisonnables Fit
sentir la douleur de ses traits incurables ; Et en blessant les coeurs
d'un amoureux souci, Avecque la douceur mesla si bien aussi L'aigreur
qui doucement coule dedans les veines, Et avec le plaisir mesla si bien
les peines, Qu'un homme ne pourrait s'estimer bien-heureux,</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>322 HYMNES.</p>
<p>S'il n'a senti le mal du plaisir amoureux. Jupiter s'alluma d'une
jalouse envie Voyant que le Printemps jouyssoit de s'amie : L'ire le
surmonta, puis prenant le couteau Dont naguere il avoit entamé son
cerveau Quand il conceut Pallas, la déesse guerriere, Detrencha le
Printemps, et sa saison entière En trois parts divisa : adonques vint
l'Esté Qui hasla tout le ciel; et si ce n'eust esté Que Junon envoya
Iris sa messagere, Qui la pluye amassa de son aile legere, Et tempera le
feu de moiteuse froideur, Le monde fust peri d'une excessive ardeur.</p>
<p>Adonques en frayeur tenebreuse et profonde (Le Soleil estant loing) fust
demeuré le monde Sans le gentil Printemps qui le fit revenir Et soudain
derechef amoureux devenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>HYMNES. 323</p>
<p>D'une chaisne de fer deux ou trois fois retorse Prenant l'Hyver au corps
le garota par force, Et sans avoir pitié de ce pauvre grison, L'espace
de neuf mois le detint en prison. Ainsi par le Printemps la Terre se fit
belle, Ainsi le beau Soleil retourna devers elle, Et redoublant le feu
de sa premiere amour, Monta bien haut au ciel et allongea le jour, Afin
que plus long temps il embrassast sa femme : Et ne fust que Tethys a
pitié de la flame Qu'Amour luy verse au coeur, il fust ja consumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>324 HYMNES.</p>
<p>Par sa vertu la fait de toutes choses mere.</p>
<p>En l'honneur de cest hymne, ô Printemps gracieux,</p>
<p>Qui r'appelles l'année, et la remets aux cieux,</p>
<p>Trois fois je te salue, et trois fois je te prie</p>
<p>D'elongner tout malheur du chef de mon ALUYE,</p>
<p>Et si quelque maistresse en ces beaux mois icy</p>
<p>Luy tourmente le coeur d'un amoureux soucy,</p>
<p>Flechi sa cruauté et la rens amoureuse</p>
<p>Autant qu'auparavant elle estoit rigoureuse ;</p>
<p>Et fay que ses beaux ans, qui sont en leur printemps,</p>
<p>Soient toujours en amour bien-heureux et contens. 1</p>
<p>Ronsard a composé des hymnes pour les trois autres saisons. Quelque
sévère jugement qu'on porte de cette fantasmagorie mythologique, il y a
certes dans tout cela plus d'originalité et de poésie véritable que dans
ces poëmes des Saisons, des Mois, etc., etc., dont on nous a inondés en
un temps.</p>
<p>l. Éd. p. Bl., t. v, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES.</p>
<p>Encores que la mer de bien loin nous separe, Si est-ce que l'esclair de
vostre beau soleil, De vostre oeil qui n'a point au monde de pareil,
Jamais loin de mon coeur par le temps ne s'egare.</p>
<p><pb/></p>
<p>326 POÈMES.</p>
<p>Royne, 1 qui enfermez une royne si rare, Adoucissez vostre ire et
changez de conseil; Le soleil se levant et allant au sommeil Ne voit
point en la terre un acte si barbare.</p>
<p>Peuples, vous forlignez, aux armes nonchalants,</p>
<p>De vos ayeux Renaulds, Lancelots et Rolands,</p>
<p>Qui prenoient d'un grand coeur pour les dames querelle,</p>
<p>Les gardoient, les sauvoient, où 2 vous n'avez, François, Encore osé
toucher ny vestir le harnois Pour oster de servage une royne si belle. 3</p>
<p>Déjà, lors du départ de la princesse pour l'Ecosse, après la mort de
François II, Ronsard avait déploré ce triste voyage en vers pleins de
douleur qui semblent déceler un pressenti-, ment sinistre :</p>
<p>Comme un beau pré despouillé de ses fleurs, Comme un tableau privé de
ses couleurs, Comme le ciel, s'il perdoit ses étoiles, La mer ses eaux,
la navire ses voiles, Un bois sa fueille, un antre son effroy,. Un grand
palais la pompe de son roy, Et un anneau sa perle precieuse : Ainsi
perdra la France soucieuse Ses ornemens, en perdaut la beauté Qui fut sa
fleur, sa couleur, sa clairté.</p>
<p>1. Elisabeth d'Angleterre. (L. M.)</p>
<p>2. Où en cet endroit signifie tandis que.</p>
<p>3. Éd. P. Bl., t. VI, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES. 327</p>
<p>Puis elle adonc, qui te suivrait en vain,</p>
<p>Retournerait en France tout soudain</p>
<p>Pour habiter son duché de Touraine :</p>
<p>Lors de chansons j'aurois la bouche pleine,</p>
<p>Et en mes vers si fort je la louerais,</p>
<p>Que comme un cygne en chantant je mourrais.</p>
<p>Pour mon object j'aurois la beauté d'elle,</p>
<p>Pour mon sujet sa constance immortelle;</p>
<p>Où maintenant la voyant absenter,</p>
<p>Rien que douleur je ne sçauroy chanter. -</p>
<p>On ne donnera ici que deux ou trois extraits des Poèmes.</p>
<p>1. Délos. (S. M.)- 2. Éd. P. Bl., t. VI, p. 24-</p>
<p><pb/></p>
<p>328 POEMES.</p>
<p>PROMESSE.</p>
<p>C'estoit au poinct du jour que les songes certains - D'un faux imaginer
n'abusent les humains, Par la porte de corne entrez en nos pensées Des
labeurs journaliers debiles et lassées, Songes qui, sans tromper par une
vanité, Dessous un voile obscur monstrent la verité.</p>
<p>Ses cheveux estoient beaux, et les traits de sa face</p>
<p>Monstroient diversement je ne sçay quelle grace</p>
<p>Qui dontoit les plus fiers, et d'un tour de ses yeux</p>
<p>Eust appaisé la mer et serené les cieux.</p>
<p>Elle portoit au front une majesté sainte;</p>
<p>Sa bouche en souriant de roses estoit peinte :</p>
<p>Elle estoit venerable, et quand elle parloit</p>
<p>Un parler emmiellé de sa levre couloit :</p>
<p>Elle avoit le sein beau, la taille droite et belle. :</p>
<p>Et soit qu'elle marchast, soit qu'on approchast d'elle,</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES. 329</p>
<p><pb/></p>
<p>330 POEMES.</p>
<p>Tous les peuples estoient envieux et ardans D'empoigner l'escarcelle et
de fouiller dedans ; Admiraient son enflure, et avoient l'ame esmeue
D'extreme ambition si tost qu'ils l'avoient veue : Ils ne pensoient
qu'en elle, et sans plus leurs desseins Estoient de la surprendre et d'y
mettre les mains: Et pource ils accouraient autour de l'escarcelle,
Comme guespes autour d'une grappe nouvelle. Quand quelqu'un murmurait,
la Dame l'appaisoit : Car de sa gibeciere un leurre elle faisoit,
Qu'elle monstroit au peuple, et comme trop legere, Aux uns estoit
marastre, aux autres estoit mere. L'un devenoit content sans attendre
qu'un jour: L'autre attendoit vingt ans ( miserable sejour) , L'autre
dix, l'autre cinq ; puis au lieu d'un office, Estat ou pension,
remboursoit leur service, Ou bien d'un Attendez, ou bien, Il ni en
souvient :</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES. 331</p>
<p>Mais telle souvenance en souvenir ne vient.</p>
<p>Au bruit de telle gent, qui murmurait plus haut Qu'un grand torrent
d'hyver, je m'eveille en sursaut, Et voyant près mon lict une clame si
belle, Je m'enquiers de son nom, et devise avec elle :</p>
<p>Déesse, approche-toy, conte-moy ta vertu, D'où es-tu ? d'où viens-tu ?
et où te loges-tu ? A voir tant seulement ta brave contenance, D'un
pauvre laboureur tu n'as pris ta naissance : Tes mains, ton front, ta
face, et tes yeux ne sont pas Semblables aux mortels qui naissent icy bas.</p>
<p>Ainsi je luy demande, et ainsi la déesse</p>
<p>Cette allégorie de la Promesse est ingénieusement conçue l. Éd. p. Bl.,
t. VI, p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 POÈMES.</p>
<p>et vivement exécutée. Rulhière n'a pas fait mieux dans ses allégories
célèbres de l'A-propos et du Contre-Temps, qui ont plus d'un rapport
avec celle de Ronsard. Nous en dirons autant de la pièce suivante, qui
est du même genre.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES. 333</p>
<p>LES NUES, OU NOUVELLES.</p>
<p>A LA REINE-MÈRE, DURANT UN VOYAGE QU'ELLE FAISOIT AVEC LES PRINCES.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 POEMES.</p>
<p>Jettez après dessus le sable nu,</p>
<p>Hostes puants du rivage incognu.</p>
<p>L'air cependant, qui s'imprime des nues,</p>
<p>Forme en son sein des chimeres cornues,</p>
<p>Et comme il plaist aux grands vents de souffler,</p>
<p>On voit la nue estrangement s'enfler,</p>
<p>Representant en cent divers images</p>
<p>Cent vains pourtraits de differens visages,</p>
<p>Qui du soleil effacent le beau front,</p>
<p>Et sur la terre effroyables se font :</p>
<p>Car dedans l'air telles feintes tracées</p>
<p>Des coeurs humains estonneut les pensées :</p>
<p>L'une en sautant et courant en avant,</p>
<p>Vuide, sans poids, sert d'une balle au vent :</p>
<p>L'autre chargée est constante en sa place;</p>
<p>L'une est de rien, l'autre est pleine de glace,</p>
<p>L'autre de neige, et l'autre ayant le teint</p>
<p>Noir, azuré, blanc et rouge, s'espreint</p>
<p>Comme une esponge aux sommets des montagnes</p>
<p>L'autre s'avalle aux plus basses campagnes,</p>
<p>Et se rompant en sifflemens trenchans,</p>
<p>Verse la pluye et arrose les champs.</p>
<p>Un tel brouillard dessus Paris arrive,</p>
<p>Quand de ses rais nostre soleil 1 nous prive,</p>
<p>Et que bien loin il emporte autre part</p>
<p>Sa majesté, qui le jour nous depart,</p>
<p>Avec la vostre et celle de son frere ; -</p>
<p>Car sans vous deux la sienne n'est pas claire.</p>
<p>1. Charles IX. (L. M.)</p>
<p>2. Le duc d'Anjou, depuis Henri III. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES. 335</p>
<p>Incontinent que le roy, nostre jour,</p>
<p>Nostre soleil, fait ailleurs son sejour,</p>
<p>Et que tournant les rayons de sa face</p>
<p>Loin de nos yeux, reluit en autre place,</p>
<p>L'hyver nous prend : lors mille impressions</p>
<p>Se font en l'air d'imaginations,</p>
<p>Qui d'un grand tour se pourmeinent ensemble ;</p>
<p>Puis tout le corps en un monceau s'assemble,</p>
<p>Et ce monceau qui fantastique pend •</p>
<p>Deçà, delà, divisé se respand</p>
<p>En cent façons, et se demembre en nues,</p>
<p>Non pas de gresle ou de pluyes menues,</p>
<p>Neiges, frimats, ou de glace qui perd</p>
<p>Le jeune bled dessus le sillon verd.</p>
<p>L'air imprimé ne respand choses telles Dessus Paris, mais cent mille
nouvelles, Qui font pleuvoir, bruyantes d'un grand son, Leurs nouveautez
en diverse façon. A l'impourveu tantost vient une nue, . Et ne sçait-on
comment elle est venue, Laquelle espand que les Huguenots font Un grand
amas, et qu'assemblez se sont; Et qu'au Synode ils ont conclud de
prendre La force en main, et trompez ne se rendre Sous une paix, qui
frivole retient Que l'Évangile en lumière ne vient, l Et que bien tost
les peuples d'Allemagne Viendront pour eux couvrir nostre campagne,</p>
<p>1. Sous une paix, qui frivole retient, etc., c'est-à-dire sous une paix
frivole qui empêche que l'Évangile ne vienne en lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>336 POÈMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÈMES. 337</p>
<p>L'autre, en ouvrant ses ombres espaissies Pleines d'horreur, fait cheoir
des propheties, Qu'on dit venir du cabinet de Dieu : C'est qu'au Palais
il n'y a plus de lieu Pour nostre prince, et que c'est certain signe Que
de nos roys prochaine est la ruine; Et que la France, après tant de
dangers, Doit enrichir les sceptres estrangers ; Et que du lys la royale
teinture Des leopards deviendra la pasture.</p>
<p>L'autre en tombant une frayeur distille, Qui fait trembler les peuples
de la ville : C'est que le sang des fideles vangé Voirra bien tost par
armes saccagé Ce grand Paris, comme ville maudite : Que sa ruine en cent
lieux est predite, Pour le loyer d'avoir tant resisté A l'Évangile et à
la verité.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>338 POÈMES.</p>
<p>L'autre qui vient de pestes toute pleine,</p>
<p>Le roy fera son chemin tout entier,</p>
<p>De la Provence et de tout ce rivage,</p>
<p>Et qu'un François, pour plus hautain se rendre. Des Allemans se veut
faire le gendre. L'autre, en changeant de menaces, predit Que nostre
prince en armes sera dit Le plus puissant des princes de l'Europe ;</p>
<p>1. Le comte de Leicester fut sur le point d'épouser Elisabeth
d'Angleterre. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POEMES. 339</p>
<p>Cette allégorie, comme la précédente, est spirituelle, ■I. Éd. P. Bl.,
t. VI, p. 257.</p>
<p><pb/></p>
<p>340 POÈMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETES.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 GAIETÉS.</p>
<p>L'ALOUETTE.</p>
<p>Quand ton chant t'a bien amusée, De l'air tu tombes en fusée Qu'une
jeune pucelle au soir De sa quenouille laisse choir Quand au fouyer elle
sommeille, Frappant son sein de son aureille ;</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETES. 343</p>
<p>Ou bien quand en filant le jour</p>
<p>Voit celuy qui luy fait l'amour</p>
<p>De honte elle abbaisse la veue,</p>
<p>Et son tors fuseau delié</p>
<p>Ainsi tu roules, alouette, •</p>
<p>Ma doucelette mignonnette,</p>
<p>Qui plus qu'un rossignol me plais</p>
<p>Qui chante en un boccage espais.</p>
<p>Tu vis sans offenser personne ; Ton bec innocent ne moissonne Le
froment, comme ces oiseaux Qui font aux hommes mille maux, Soit que le
bled rongent en herbe, Ou soit qu'ils l'egrainent en gerbe : Mais tu vis
par les sillons vers De petits fourmis et de vers, Ou d'une mouche ou
d'une achée Tu portes aux tiens la bêchée, A tes fils non encor ailez,
D'un blond duvet emmantelez.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 GAIETÉS.</p>
<p>Mais quoy ! vous n'estes pas seulettes</p>
<p>A qui la langue des poëtes</p>
<p>A fait grand tort : dedans le bois</p>
<p>Caché dessous quelque verdure,</p>
<p>Se plaint d'eux et leur dit injure.</p>
<p>Si fait bien l'arondelle aussi</p>
<p>Quand elle chante son cossi :</p>
<p>Ne laissez pas pourtant de dire</p>
<p>Mieux que devant la tirelire,</p>
<p>Et faites crever par despit</p>
<p>Ces menteurs de ce qu'ils ont dit.</p>
<p>Ne laissez pour cela de vivre Joyeusement, et de poursuivre A chaque
retour du printemps Vos accoustumez passetemps : Ainsi jamais la main
pillarde D'une pastourelle mignarde, Parmy les sillons espiant Vostre
nouveau nid pepiant, Quand vous chantez, ne le desrobe Ou dans sa cage
ou sous sa robe.</p>
<p>Vivez, oiseaux, et vous haussez Tousjours en l'air, et annoncez De
vostre chant et de vostre aile Que le printemps se renouvelle. 1</p>
<p>Cette Alouette de Ronsard est un petit chef-d'oeuvre qui 1. Éd. P. Bl.,
t. VI, p. 348.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETÉS. 345</p>
<p><pb/></p>
<p>346 GAIETES.</p>
<p>LE FRESLON.</p>
<p>A REMY BELLEAU,</p>
<p>POÈTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETÉS. 347</p>
<p>Qui brave par l'air se portait</p>
<p>Su r quatre grands ailes dorées :</p>
<p>En maintes lames colorées</p>
<p>Son dos luisoit par la moitié :</p>
<p>Luy courageux, ayant pitié</p>
<p>De voir au milieu de la guerre</p>
<p>Silène et son asne par terre,</p>
<p>Piqua cet asne dans le flanc</p>
<p>Quatre ou cinq coups jusques au sang.</p>
<p>L'asne qui soudain se reveille</p>
<p>Dessous le viellard fit merveille</p>
<p>Ruant des pieds, que le dedans</p>
<p>Des plus espesses embuscades</p>
<p>Ouvrit en deux de ses ruades,</p>
<p>Tellement que luy seul tourna</p>
<p>En fuite l'Indois, et donna</p>
<p><pb/></p>
<p>348 GAIETÉS.</p>
<p>A Bacchus estonné la gloire Et le butin de la victoire.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VI, p. 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETÉS. 349</p>
<p>Mais en lieu de beautez telles, Elle en a d'autres plus belles, Un chant
qui ravit mon coeur. Et qui, dedans moy vainqueur, Toutes mes veines
attise; Une douce mignotise, Un doux languir de ses yeux, Un doux
souspir gracieux, Quand sa douce main manie La douceur d'une harmonie. 1</p>
<p>Le doux languir de ses yeux iroit merveilleusement avec le doux parler
de sa bouche.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VI, p. 355.</p>
<p><pb/></p>
<p>350 GAIETES.</p>
<p>LE NUAGE</p>
<p>OU L'YVRONGNE.</p>
<p>Quand deux flacons cheus contre terre,</p>
<p>Pesle-mesle avecques un verre,</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETÉS. 331</p>
<p>Il est jour, dit l'alouette,</p>
<p>Non est, non, dit la fillette :</p>
<p>Je vois deçà, je vois delà,</p>
<p>Je voy mille bestes cornues,</p>
<p>Mille marmots dedans les nues :</p>
<p>De l'une sort un grand taureau,</p>
<p>Sur l'autre saut elle un chevreau :</p>
<p>L'une a les cornes d'un satyre,</p>
<p>Et du ventre de l'autre tire</p>
<p>Un crocodille mille tours.</p>
<p>Je voy des villes et des tours,</p>
<p>J'en voy de rouges, et de vertes ;</p>
<p>Voy-les là, je les voy couvertes</p>
<p>De sucres et de pois confis.</p>
<p>J'en voy de morts, j'en voy de vifs,</p>
<p>J'en voy, voyez-les donc? qui semblent.</p>
<p>Aux blez qui sous la bize tremblent.</p>
<p>J'avise un camp de nains armez, J'en voy qui ne sont point formez,
Tronquez de cuisses et de jambes, Et si ont les yeux comme flambes Au
creux de l'estomac assis. J'en voy cinquante, j'en voy six</p>
<p><pb/></p>
<p>352 GAIETES.</p>
<p>Qui sont sans ventre, et si ont teste Effroyable d'une grand creste.</p>
<p>J'en voy de barbus comme hermites;</p>
<p>Je voy les combas des Lapithes;</p>
<p>J'en voy tous hérissez de peaux;</p>
<p>J'entr'avise mille troupeaux</p>
<p>De singes, qui d'un tour de joue</p>
<p>D'en hault aux hommes font la moue :</p>
<p>Je voy, je voy parmy les flos</p>
<p>D'une baleine le grand dos,</p>
<p>Et ses espines qui paraissent</p>
<p>Comme en l'eau deux roches qui croissent.</p>
<p>Un y gallope un grand destrier</p>
<p>Sans bride, selle ny estrier.</p>
<p>L'autre dessus un asne, tache</p>
<p>De vouloir saillir d'un plein sault</p>
<p>Sus un qui manie un crapault.</p>
<p>L'un va tardif, l'autre galope;</p>
<p>L'un s'élance dessus la crope</p>
<p>D'un Centaure tout debridé;</p>
<p>Et l'autre d'un Geant guidé,</p>
<p><pb/></p>
<p>GAIETÉS. 353</p>
<p>Les uns sont montez sur des grues,</p>
<p>Et les autres sus des tortues</p>
<p>Je voy le bon Pere joyeux</p>
<p>Qui se transforme en cent nouvelles :</p>
<p>J'en voy qui n'ont point de cervelles,</p>
<p>Et font un amas noupareil,</p>
<p>Pour vouloir battre le soleil,</p>
<p>Et pour l'enclorre en la caverne</p>
<p>Ou de sainct Patrice, ou d'Averne :</p>
<p>Je voy sa soeur qui le defend,</p>
<p>Je voy tout le ciel qui se fend,</p>
<p>Et la terre qui se crevace,</p>
<p>Et le Chaos qui les menace.</p>
<p>Je voy cent mille Satyreaux</p>
<p>Ayant les ergots de chevreaux</p>
<p>Je voy la dance des Dryades</p>
<p>Parmi les forests trepigner,</p>
<p>Et maintenant se repeigner</p>
<p>Au fond des plus tiedes valées,</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>354 GAIETES.</p>
<p>Ores gentement en un rond,</p>
<p>Puis se baigner dans les fontaines.</p>
<p>Las ! ces nues de gresle pleines Me predisent que Jupiter Se veut contre
moy depiter. Bré, bré, bré, bré, voicy le foudre, Craq, craq, craq,
n'oyez-vous decoudre Le ventre d'un nuau ? j'ay veu, J'ay veu, craq
craq, j'ay veu le feu, J'ay veu l'orage, et le tonnerre Tout mort me
brise contre terre.</p>
<p>A tant cet yvrongne Thenot De peur qu'il eut ne dit plus mot, Pensant
vrayment que la tempeste Luy avoit foudroyé la teste. 1</p>
<p>On voit que l'ivrogne Thénot n'était pas encore aussi aguerri que cet
autre ivrogne plus fameux qui prenait le fracas du tonnerre pour un
signe de la frayeur céleste. L'idée d'un tel cauchemar bachique ne
manque nullement de poésie, et l'exécution en est originale, quoique
d'une couleur un peu sale et bourbeuse. Cette pièce a des points
frappants de ressemblance avec plusieurs visions de Saint-Amant,
Théophile et autres poëtes de cette école.</p>
<p>1. Éd. P. BI., t. VI, p. 397.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>DES</p>
<p>MISERES DU TEMPS.</p>
<p>Dans les sanglantes querelles du XVIe siècle, Ronsard prit le parti de
la cour et de la religion catholique. Nourri des bienfaits de Henri II,
de Catherine de Médicis et de ses fils, il avait encore pour motif de ce
choix l'amour du loisir et de la paix, qui inspira également Horace et
Malherbe. La haine que portaient les huguenots aux lettres profanes et
aux frivolités galantes devait aussi l'indisposer contre eux..Il lança
donc, sous le titre de Discours des misères de ce temps, de Remontrance
au peuple de France, etc., etc., quelques satires politiques qui sont
comme la contre-partie des Tragiques de d'Aubigné. Il faut dire, à
l'honneur de Ronsard, que toutes ces pièces respirent, au milieu de
préventions injustes, une profonde horreur des troubles, une tendre et
filiale piété pour la France. D'ailleurs le ton en est vif, le style
chaud, et la verve rapide bien qu'inégale. On en jugera par les extraits
suivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>A LA REINE-MERE,</p>
<p>DURANT LA MINORITÉ DE CHARLES IX.</p>
<p>Madame, je serais ou du plomb ou du bois,</p>
<p>Si moy que la nature a fait naistre François,</p>
<p>Et l'extreme malheur dont nostre France est pleine.</p>
<p>Elle semble au marchand, accueilly de malheur,</p>
<p>Lequel au coing d'un bois rencontre le volleur,</p>
<p>Qui contre l'estomach luy tend la main armée,</p>
<p>Tant il a l'ame au corps d'avarice affamée.</p>
<p>Il n'est pas seulement content de luy piller</p>
<p>La bourse et le cheval : il le fait despouiller,</p>
<p>Le bat et le tourmente, et d'une dague essaye</p>
<p>De luy chasser du corps l'ame par une playe :</p>
<p>Puis en le voyant mort se sourit de ses coups,</p>
<p>Et le laisse manger aux mastins et aux loups.</p>
<p>Si est-ce que de Dieu la juste intelligence</p>
<p>Court après le meurtrier et en prend la vengeance :</p>
<p>Et dessus une roue (après mille travaux)</p>
<p>Sert aux hommes d'exemple et de proye aux corbeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 357</p>
<p>Mais ces nouveaux chrestiens qui la France ont aillée,</p>
<p>Et de cent mille coups tout l'estomach batu</p>
<p>(Comme si brigandage estoit une vertu),</p>
<p>C'est Dieu qui les conduit, et ne s'en font que rire.</p>
<p>Ils ont le coeur si haut, si superbe et si fier,</p>
<p>Qu'ils osent au combat leur maistre desfier ;</p>
<p>Ils se disent de Dieu les mignons, et au reste</p>
<p>Qu'ils sont les héritiers du Royaume céleste :</p>
<p>Les pauvres insensez ! qui ne cognoissent pas</p>
<p>Que Dieu, père commun des hommes d'icy bas,</p>
<p>De son grand Paradis il ouvre les clostures.</p>
<p>Certes beaucoup de vuide, et beaucoup de vains lieux</p>
<p>Et de sièges seraient sans ames dans les cieux,</p>
<p>Et Paradis seroit une plaine deserte,</p>
<p>Si pour eux seulement la porte estoit ouverte.</p>
<p>Or ces braves vanteurs, controuvez fils de Dieu, En la dextre ont le
glaive et en l'autre le feu, Et comme furieux qui frappent et enragent,
Voilent les temples saincts et les villes saccagent.</p>
<p>Et quoy ? Brusler maisons, piller et brigander, Tuer, assassiner, par
force commander, N'obeïr plus aux rois, amasser des armées, Appelez-vous
cela Églises reformées ?</p>
<p>Jesus, que seulement vous confessez icy</p>
<p>De bouche et non de coeur, ne faisoit pas ainsi,</p>
<p>Et sainct Paul en preschant n'avoit pour toutes armes</p>
<p><pb/></p>
<p>358 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>De Beze, je te prie, escoute ma parolle, Que tu estimeras d'une personne
folle : S'il te plaist toutesfois de juger sainement, Après m'avoir ouy
tu diras autrement.</p>
<p>Si tu es envers elle enfant de bon courage, Ores que tu le peux,
rens-luy son nourrissage,</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 359</p>
<p>Retire tes soldarts, et au lac Genevois (Comme chose execrable) enfonce
leurs harnois.</p>
<p>1. Louis de Bourbon, prince de Condé. (L. M.)</p>
<p>2. Reistre, grand manteau comme en portaient les retires.</p>
<p><pb/></p>
<p>360 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>Et lors deux surveillans, qui parler m'entendirent :</p>
<p>Avec un hausse-bec 1 ainsi me respondirent :</p>
<p>Quoy ? parles-tu de luy qui seul est envoyé</p>
<p>Du ciel pour r'enseigner le peuple devoyé ?</p>
<p>Ou tu es un athée, ou quelque benefice</p>
<p>Te fait ainsi vomir ta rage et ta malice,</p>
<p>Puis que si arrogant tu ne fais point d'honneur</p>
<p>A ce prophete sainct envoyé du Seigneur.</p>
<p>1. Hausse-bec, hochement de tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 361</p>
<p>Qui cuident estre vrais tous les songes qu'ils pensent.</p>
<p>Toutefois la pluspart de vos rhetoriqueurs</p>
<p>Vous preschent autrement qu'ils n'ont dedans les coeurs.</p>
<p>L'un monte sur la chaire ayant l'ame surprise D'arrogance et d'orgueil,
l'autre de convoitise, Et l'autre qui n'a rien voudrait bien en avoir :
L'autre brusle d'ardeur de monter en pouvoir, L'autre a l'esprit aigu,
qui par mainte traverse Sous ombre des abus la verité renverse.</p>
<p>Les Apostres jadis preschoient tous d'un accord :</p>
<p>Entre vous aujourd'huy ne regne que discord :</p>
<p>Les uns sont Zuingliens, les autres Lutheristes,</p>
<p>Les autres Puritains, Quintains, Anabaptistes;</p>
<p>Les autres de Calvin vont adorant les pas ;</p>
<p>L'un est Predestiné et l'autre ne l'est pas,</p>
<p>Et l'autre enrage après l'erreur Muncerienne,</p>
<p>Et bien tost s'ouvrira l'escole Bezienne :</p>
<p>Si bien que ce Luther lequel estoit premier,</p>
<p>Cassé par les nouveaux, est presque le dernier,</p>
<p>Et sa secte qui fut de tant d'hommes garnie,</p>
<p>Est la moindre de neuf qui sont en Germanie.</p>
<p>Vous devriez pour le moins, pour nous faire trembler,</p>
<p>Estre ensemble d'accord sans vous desassembler :</p>
<p><pb/></p>
<p>362 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>Car Christ n'est pas un Dieu de noise ny discorde : Christ n'est que
charité, qu'amour et que concorde, Et monstrez clairement par la
division Que Dieu n'est point autheur de vostre opinion.</p>
<p>Mais monstrez-moy quelqu'un qui ait changé de vie,</p>
<p>Après avoir suivy vostre belle folie :</p>
<p>J'en voy qui ont changé de couleur et de teint,</p>
<p>Hideux en barbe longue et en visage feint,</p>
<p>Qui sont plus que devant tristes, mornes et pales,</p>
<p>Comme Or este agité de fureurs infernales.</p>
<p>Mais je n'en ay point veu, qui soient d'audacieux Plus humbles devenus,
plus doux ny gracieux, De paillards continens, de menteurs veritables,
D'effrontez vergongneux, de cruels charitables, De larrons aumosniers,
et pas un n'a changé Le vice dont il fut auparavant chargé. 1</p>
<p>Or nous faillons aussi : car depuis sainct Gregoire 1. Éd. P. Bl., t.
VII, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 363</p>
<p>Nul pontife romain, dont le nom soit notoire,</p>
<p>En chaire ne prescha : et faillons d'autre part,</p>
<p>Que le bien de l'Église aux enfants se depart.</p>
<p>Il ne faut s'estonner, Chrestiens, si la nacelle</p>
<p>Du bon pasteur sainct Pierre en ce monde chancelle,</p>
<p>Puis que les ignorans, les en fans de quinze ans,</p>
<p>Je ne sçay quels muguets, je ne sçay quels plaisans,</p>
<p>Ont les biens de l'Église, et que les benefices</p>
<p>Se vendent par argent ainsi que les offices.</p>
<p>Mais que dirait sainct Paul, s'il revenoit icy, De nos jeunes prélats,
qui n'ont point de soucy De leur pauvre troupeau, dont ils prennent la
laine, Et quelquefois le cuir ; qui tous vivent sans peine, Sans
prescher, sans prier, sans bon exemple d'eux, Parfumez, decoupez,
courtisans, amoureux, Veneurs, et fauconniers, et avec la paillarde
Perdent les biens de Dieu dont ils n'ont que la garde!</p>
<p><pb/></p>
<p>364 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>Il faut doncq corriger de nostre saincte Église Cent mille abus commis
par l'avare prestrise, De peur que le courroux du Seigneur tout-puissant
N'aille d'un juste feu nos fautes punissant.</p>
<p>Quelle fureur nouvelle a corrompu nostre aise? Las ! des Luthériens la
cause est très-mauvaise, Et la defendent bien; et par malheur fatal, La
nostre est bonne et saincte, et la defendons mal.</p>
<p>0 heureuse la gent que la mort fortunée</p>
<p>A depuis neuf cens ans sous la tombe emmenée!</p>
<p>Heureux les peres vieux des bons siecles passez,</p>
<p>Qui sont sans varier en leur foy trespassez,</p>
<p>Ains que de tant d'abus l'Église fust malade !</p>
<p>Qui n'ouirent jamais parler d'OEcolampade,</p>
<p>De Zuingle, de Bucer, de Luther, de Calvin;</p>
<p>Mais sans rien innover du service divin</p>
<p>Ont vescu longuement, puis d'une vie heureuse</p>
<p>En Jesus ont rendu leur ame genereuse.</p>
<p>Las ! pauvre France, helas ! comme une opinion Diverse a corrompu ta
premiere union ! Tes enfans qui devraient te garder te travaillent, Et
pour un poil de bouc entr'eux-mesmes bataillent, Et comme reprouvez,
d'un courage meschant, Contre ton estomac tournent le fer tranchant. 1</p>
<p>Mais comment pourrait l'homme avec ses petits yeux Cognoistre clairement
les mysteres des cieux,</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VII, p. 42.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 365</p>
<p>Quand nous ne sçavons pas regir nos republiques,</p>
<p>Ny mesmes gouverner nos choses domestiques?</p>
<p>Quand nous ne cognoissons la moindre herbe des prez ?</p>
<p>Toutefois les docteurs de ces sectes nouvelles,</p>
<p>Comme si l'Esprit Sainct avoit usé ses ailes</p>
<p>A s'appuyer sur eux, comme s'ils avoient eu</p>
<p>Du ciel dru et menu mille langues de feu,</p>
<p>Et comme s'ils avoient (ainsi que dit la fable</p>
<p>Sans que honte et vergogne en leur coeur trouve lieu,</p>
<p>Parlent profondement des mysteres de Dieu :</p>
<p>Ils sont ses conseillers, ils sont ses secretaires,</p>
<p>Ils sçavent ses advis, ils sçavent ses affaires,</p>
<p>Ils ont la clef du ciel et y entrent tous seuls,</p>
<p>Les autres ne sont rien sinon que grosses bestes,</p>
<p>Gros chapperons fourrez, grasses et lourdes testes :</p>
<p>Sainct Ambrois, sainct Hierosme, et les autres docteurs</p>
<p>N'estaient que des reveurs, des fols, et des menteurs :</p>
<p>Avec eux seulement le Sainct Esprit se treuve,</p>
<p>Et du sainct Evangile ils ont trouvé la febve.</p>
<p>0 pauvres abusez ! mille sont dans Paris, Lesquels sont dès jeunesse aux
estudes nourris, Qui de contre une natte estudians attachent
Melancholiquement la pituite qu'ils crachent, Desquels vous apprendriez
en diverses façons, Encore dix bons ans, mille et mille leçons. Il ne
faut se ruser de longue experience Pour estre exactement docte en vostre
science : Les barbiers, les maçons en un jour y sont clers,</p>
<p><pb/></p>
<p>366 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>Tant vos mystères saincts sont cachez et couvers !</p>
<p>Il faut tant seulement avecques hardiesse Detester le Papat, parler
contre la Messe, Estre sobre en propos, barbe longue et le front De
rides labouré, l'oeil farouche et profond, Les cheveux mal peignez, le
sourcy qui s'avale, 1 Le maintien refrongné, le visage tout pasle, Se
monstrer rarement, composer maint escrit, Parler de l'Eternel, du
Seigneur et de Christ, Avoir d'un grand manteau les espaules couvertes,
Bref, estre bon brigand et ne jurer que : Certes.</p>
<p>J'ay autrefois gousté, quand j'estois jeune d'age, Du miel empoisonné de
votre doux breuvage : Mais quelque bon Demon, m'ayant ouy crier, Avant
que l'avaller me Posta du gosier.</p>
<p>Non, non, je ne veux point que ceux qui doivent naistre, Pour un fol
Huguenot me puissent, recognoistre : Je n'aime point ces noms qui sont
finis en ots, Gots, Cagots, Austrogots, Visgots et Huguenots : Ils me
sont odieux comme peste, et je pense</p>
<p>1. S'avaler, s'abaisser, descendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. 367</p>
<p>Vous ne combattez pas, soldars, comme autresfois Pour borner plus avant
l'empire de vos rois : C'est pour l'honneur de Dieu et sa querelle
saincte Qu'aujourd'huy vous portez l'espée au costé ceinte.</p>
<p>Je dy pour ce grand Dieu qui bastit tout de rien,</p>
<p>Qui jadis affligea le peuple egyptien,</p>
<p>Et nourrit d'Israël la troupe merveilleuse</p>
<p>Quarante ans aux deserts de manne savoureuse ;</p>
<p>Qui d'un rocher sans eaux les eaux fit ondoyer,</p>
<p>Fit de nuict la colonne ardante flamboyer</p>
<p>Pour guider ses enfans par monts et par valées ;</p>
<p>Qui noya Pharaon sous les ondes salées,</p>
<p>Et fit passer son peuple ainsi que par bateaux</p>
<p>Pour ce grand Dieu, soldars, les armes avez prises, Qui favorisera vous
et vos entreprises, Comme il fit Josué par le peuple estranger : Car
Dieu ne laisse point ses amis au danger.</p>
<p>Dieu tout grand et tout bon, qui habites les nues, Et qui cognois
l'autheur des guerres advenues, Dieu, qui regardes tout, qui vois tout
et entens, Donne je te suppli', que l'herbe du printemps Si tost parmy
les champs nouvelle ne fleurisse, Que l'autheur de ces maux au combat ne
perisse, Ayant le corselet d'outre en outre enfoncé</p>
<p>■1. Éd. P. Bl., t. VII, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>368 DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS. D'une pique ou d'un plomb fatalement
poussé.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VII, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES DIVERSES.</p>
<p>Cela vous soit un exemple certain Que vos beautez, bien qu'elles soient
fleuries, En peu de temps cherront toutes flaitries, Et comme fleurs
periront tout soudain.</p>
<p>Le temps s'en va, le temps s'en va, ma Dame, Las ! le temps non, mais
nous nous en allons, Et tost serons estendus sous la lame :</p>
<p>Et des amours desquelles nous parlons, Quand serons morts, ne sera plus
nouvelle : Pour ce aymez-moy, cependant qu'estes belle. '</p>
<p>t. Éd. P. Bl., t.1, p. 397.</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>370 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Marulle a dit :</p>
<p>Has violas atque haec tibi candida lilia mitto ;</p>
<p>Legi hodiè violas, candida lilia heri. Lilia, ut instantis monearis,
virgo, senectae,</p>
<p>Tam cito quae lapsis marcida sunt foliis ; Illas, ut vere suo doceant
ver capere vitae</p>
<p>Invida quod miseris tam breve Parca dedit.</p>
<p>1. L'un des amis du poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 374</p>
<p>Les yeux, le front, le col, les levres, et le sein,</p>
<p>Et rien que ces biens-là, CHEROUVRIER, ne demande.</p>
<p>Bien que vous surpassiez en grâce et en richesse Celles de ce pays et de
toute autre part, Vous ne devez pourtant, et fussiez-vous princesse,
Jamais vous repentir d'avoir aymé Ronsard.</p>
<p>C'est luy, Dame, qui peut, avecque son bel art, Vous affranchir des ans,
et vous faire déesse : Il vous promet ce bien, car rien de lui ne part
Qui ne soit bien poli, son siecle le confesse.</p>
<p>Vous me responderez qu'il est un peu sourdaut, Et que c'est deplaisir en
amour parler haut : Vous dites verité, mais vous celez après</p>
<p>On se rappelle que Ronsard était affligé de surdité. Cela sans doute ne
convenait guère aux susurri molles; mais il savait agréablement
compenser ce petit inconvénient.</p>
<p>1. Éd. p. Bl., 1.1, p. 398.</p>
<p>2. Ibid., p. 399.</p>
<p><pb/></p>
<p>372 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>L'an se rajeunissoit en sa verte jouvence, Quand je m'épris de vous, ma
Sinope cruelle: Seize ans estoit la fleur de vostre age nouvelle, Et
vostre teint sentait encores son enfance.</p>
<p>Vous aviez d'une infante encor la contenance, La parolle et les pas :
vostre bouche estoit belle, Vostre front et vos mains dignes d'une
Immortelle, Et vostre oeil qui me fait trespasser quand j'y pense.</p>
<p>Dans un marbre, en mon coeur d'un trait les escrivit :</p>
<p>Et si pour le jourd'huy vos beautez si parfaites</p>
<p>Quel trait de pinceau que ce teint qui sent encores son enfance !</p>
<p>Je veux lire en trois jours l'Iliade d'Homere, Et pour ce, Corydon,
ferme bien l'huis sur moy Si rien me vient troubler, je t'asseure ma
foy, Tu sentiras combien pesante est ma colere.</p>
<p>Je ne veux seulement que nostre chambriere Vienne faire mon lit, ton
compagnon, ny toy;</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 373</p>
<p>Mais si quelqu'un venoit de la part de Cassandre; Ouvre-luy tost la
porte, et ne le fais attendre, Soudain entre en ma chambre, et me vien
accoustrer.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. I, p. 413.</p>
<p><pb/></p>
<p>374 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>A LA RIVIERE DU LOIR.</p>
<p>Respon-moy, meschant Loir, me rens-tu ce loyer Pour avoir tant chanté ta
gloire et ta louange ? As-tu osé, barbare, au milieu de ta fange
Renversant mon bateau, sous tes flots m'envoyer ?</p>
<p>Pindare, tu mentais, l'eau n'est pas la meilleure De tous les elemens :
la terre est la plus seure, Qui de son large sein tant de biens nous
depart.</p>
<p>0 fleuve Stygieux, descente Acherontide,</p>
<p>Tu m'as voulu noyer, de ton chantre homicide,</p>
<p>Pour te vanter le fleuve où se noya RONSARD. 4</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. V, p. 359.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 375</p>
<p>Chanson, va-t'en où je t'adresse, Dans la chambre de ma maîtresse;
Dy-luy, baisant sa blanche main, Que, pour en santé me remettre, Il ne
luy faut sinon permettre Que tu te caches dans son sein. 1</p>
<p>t. Éd. P. Bl., t. I, p. 434.</p>
<p><pb/></p>
<p>376 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>L'AMOUR OYSEAU.</p>
<p>Un enfant dedans un bocage Tendoit finement ses gluaux, A fin de prendre
des oyseaux Pour les emprisonner en cage.</p>
<p>Quand il veit, par cas d'aventure, Sur un arbre Amour emplumé, Qui
voloit par le bois ramé Sur l'une et sur l'autre verdure.</p>
<p>L'enfant, qui ne cognoissoit pas Cet oyseau, fut si plein de joye, Que
pour prendre une si grand proye Tendit sur l'arbre tous ses las.</p>
<p>Mais quand il vit qu'il ne pouvoit, Pour quelques gluaux qu'il peust
tendre, Ce cauteleux oyseau surprendre Qui voletant le decevoit,</p>
<p><pb/></p>
<p>TOÉSIES DIVERSES. 377</p>
<p>Il luy va le fait avouer, Et sur le haut d'un buy luy monstre L'oyseau
de mauvaise rencontre, Qui ne faisoit que se jouer.</p>
<p>La vieille en branlant ses cheveux Qui ja grisonnoient de vieillesse,
Luy dit : Cesse, mon enfant, cesse, Si bien tost mourir tu ne veux,</p>
<p>De prendre ce fier animal. Cet oiseau, c'est Amour qui vole, Qui
tousjours les hommes affole Et jamais ne fait que du mal.</p>
<p>0 que tu seras bien-heureux Si tu le fuis toute ta vie, Et si jamais tu
n'as envie D'estre au rolle des amoureux.</p>
<p>Sans y penser te surprendra, Comme une jeune et tendre queste, 1 Et,
foullant de ses pieds ta teste, Que c'est que d'aimer t'apprendra. 2</p>
<p>1. Queste, proie, gibier que l'on poursuit. (L. M.) 2. Éd. P. Bl., t. 1,
p. 434.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>On voit dans le Tableau de la poésie française au XVIe siècle que ce
petit sujet grec avait été aussi traité par J.-A. de Baïf. L'imitation
de Ronsard est facile et naïve. 1</p>
<p>Au second livre des Passetemps, 1573. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 379</p>
<p>Â MAGDELEINE.</p>
<p>Les fictions, dont tu decores L'ouvrage que tu vas peignant,
D'Hyacinth', d'Europe, et encores De Narcisse se complaignant De son
ombre le dedaignant,</p>
<p>Quand je te voy, et voy encore Ce vieil mary que tu ne veux, Je voy
Tithon, et voy l'Aurore, Luy dormir, elle ses cheveux Refrisotter de
mille noeuds,</p>
<p>Pour aller chercher son Cephale : Et quoy qu'il soit alangoré De voir sa
femme morte et pale, Si suit-il celle qui egale Les roses d'un front
coloré.</p>
<p><pb/></p>
<p>380 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Parmy les bois errent ensemble Se soulant de plaisir ; mais las ! Jamais
le jeune Amour n'assemble Un vieillard de l'amour si las A un printemps
tel que tu l'as. 4</p>
<p>1. Éd, P. Bl., t. II, p. 414.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>381</p>
<p>AUX MOUCHES A MIEL.</p>
<p>Autour de Cassandre halenée De mes baisers tant bien donnez, Vous
trouverez la rose née, Et les oeillets environnez Des florettes
ensanglantées D'Hyacinthe et d'Ajax, plantées Près des lys sur sa bouche
nez.</p>
<p>Les marjolaines y fleurissent, L'amome y est continuel, Et les lauriers
qui ne perissent Pour l'hyver, tant soit-il cruel; L'anis, le
chevrefueil qui porte La manne qui vous reconforte, Y verdoye perpetuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>382 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Mais, je vous pri, gardez-vous bien, Gardez-vous qu'on ne l'eguillonne;
Vous apprendrez bien tost combien Sa pointure est trop plus felonne; Et
de ses fleurs ne vous soulez Sans m'en garder , si ne voulez Que mon ame
ne m'abandonne. 1</p>
<p>Rhythme inventé et savant. 1. Éd. P. Bl., t. II, p. 419.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 383</p>
<p>AU ROSSIGNOL.</p>
<p>Gentil rossignol passager, Qui t'es en cor venu loger Dedans ceste
fraische ramée Sur ta branchette accoustumée, Et qui nuit et jour de ta
vois Assourdis les nions et les bois, Redoublant la vieille querelle De
Terée et de Philomele;</p>
<p>Je te supplie (ainsi tousjours Puisses jouir de tes amours !) De dire à
ma douce inhumaine, Au soir, quand elle se promeine Ici pour ton nid
espier, Que jamais ne faut se fier En la beauté ny en la grace . Qui
plustost qu'un songe se passe.</p>
<p>Dy-luy que les plus belles fleurs En janvier perdent leurs couleurs, Et
quand le mois d'avril arrive Qu'ell' revestent leur beauté vive; Mais
quand des filles le beau teint Par l'âge est une fois esteint,</p>
<p><pb/></p>
<p>384 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Mais, rossignol, que ne vient-elle Maintenant sur l'herbe nouvelle
Avecques moy dans ce buisson? Au bruit de ta douce chanson, Je lui
ferois sous la coudrette Sa couleur blanche vermeillette. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 385</p>
<p>A LA SOURCE DU LOIR.</p>
<p>Source d'argent toute pleine, Dont le beau cours éternel Fuit pour
enrichir la plaine De mon pays paternel,</p>
<p>Sois donc orgueilleuse et fiere De le baigner de ton eau : Nulle
françoise riviere N'en peut laver un plus beau :</p>
<p>Que les Muses eternelles D'habiter n'ont dedaigné, Ne Phoebus qui dit
par elles L'art où je suis enseigné;</p>
<p>Qui dessus ta rive herbue</p>
<p>Jadis fut enamouré</p>
<p>De la nymphe chevelue,</p>
<p>La nymphe au beau crin doré,</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>386 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Si qu'aujourd'huy d'elle encores Immortel est le renom Dedans un antre,
qui ores Se vante d'avoir son nom.</p>
<p>Puis salue mon La Haye 1 Du murmure de tes flots; C'est celuy qui ne
s'essaye De sonner en vain ton los.</p>
<p>Si le ciel permet qu'il vive, Il convoira doucement Les neuf Muses sur
ta rive, Pleines d'esbabissement</p>
<p>De le voir seul dessus l'herbe, Rememorant leurs leçons, Faire aller ton
flot superbe, Honoré par ses chansons.</p>
<p>1. La Haye, l'un des amis do poëte.</p>
<p><pb/></p>
<p>POESIES DIVERSES. 387</p>
<p>Le quel par moy te supplie En ta faveur le tenir, Et en ta grace
accomplie Pour jamais l'entretenir;</p>
<p>Ne noyant ses pasturages D'eau par trop se respandant, Ne defraudant les
ouvrages Du laboureur attendant;</p>
<p>Mais fay que ton onde utile, Luy riant joyeusement, Innocente se distile
Par ses champs heureusement.</p>
<p>Ainsi du dieu venerable De la mer, puisses avoir Une accolade honorable,
Entrant chez luy pour le voir !1</p>
<p>l.^Éd. P. Bl., t. II, p. 432.</p>
<p><pb/></p>
<p>388 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>T'oseroit bien quelque poëte Nier des vers, douce alouette ? Quant à
moy, je ne l'oserois : Je veux celebrer ton ramage Sur tous oyseaux qui
sont en cage, Et sur tous ceux qui sont ès bois.</p>
<p>Si tost que tu es arrosée, Au poinct du jour, de la rosée, Tu fais en
l'air mille discours : En l'air des aisles tu frétilles, Et pendue au
ciel tu babilles, Et contes aux vents tes amours.</p>
<p>Puis du ciel tu te laisses fondre Dans un sillon verd, soit pour pondre,
Soit pour esclorre, ou pour couver, Soit pour apporter la bechée À tes
petits, ou d'une achée, Ou d'une chenille, ou d'un ver.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 339</p>
<p>Lors moy, couché dessus l'herbette, D'une part j'oy ta chansonnette; De
l'autre sus du poliot, A l'abry de quelque fougère, J'escoute la jeune
bergère Qui degoise son lerelot.</p>
<p>Lors je dy : Tu es bien-heureuse, Gentille alouette amoureuse, Qui n'as
peur ny soucy de riens, Qui jamais au coeur n'as sentie Les desdains
d'une fi ère amie, Ny le soin d'amasser des biens :</p>
<p>Ou si quelque soucy te touche, C'est, lorsque le soleil se couche, De
dormir, et de reveiller De tes chansons, avec l'aurore, Et bergers et
passans encore, Pour les envoyer travailler.</p>
<p>Mais je vy tousjours en tristesse, Pour les fiertez d'une maistresse,
Qui paye ma foy de travaux, Et d'une plaisante mensonge, Mensonge qui
tousjours allonge La longue trame de mes maux. 1</p>
<p>Cette seconde pièce de l'Alouette vaut presque autant que la première;
on y voit toujours l'aimable et vif oiseau qui babille pendu au ciel, et
qui du ciel se laisse fondre dans un sillon verd.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 438.</p>
<p><pb/></p>
<p>390 POESIES DIVERSES.</p>
<p>Si tu me peux conter les fleurs Du printemps, et combien d'arène La mer,
trouble de ses erreurs, Contre le bord d'Afrique ameine ;</p>
<p>Si tu me peux conter des cieux Toutes les estoiles ardantes, Et des
vieux chesnes spacieux Toutes les fueilles verdoyantes;</p>
<p>Si tu me peux conter l'ardeur Des amants, et leur peine dure, Je te
feray le seul conteur, MAGNY, des amours que j'endure.</p>
<p>Conte d'un rang premierement Deux cens que je pris en Touraine, De
l'autre rang secondement Quatre cens que je pris au Maine.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 391</p>
<p>Je pris clans les yeux de Cassandre.</p>
<p>Quoy ! tu fais les contes trop cours : Il semble que portes envie Au
grand nombre de mes amours ; Conte-les tous, je te supplie.</p>
<p>Mais non, il les vaut mieux oster : Car tu ne trouverois en France Assez
de gettons pour conter D'amours une telle abondance. 1</p>
<p>Imité d'Anacréon.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 439.</p>
<p><pb/></p>
<p>392 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>DISCOURS. A JACQUES GREVIN.</p>
<p>Lequel aux nuits d'hyver comme un presage est veu</p>
<p>Ores dessus un fleuve, ores sus une prée,</p>
<p>Ores dessus le chef d'une forest sacrée,</p>
<p>Sautant et jaillissant, jettant de toutes pars</p>
<p>Par l'obscur de la nuit de grands rayons espars :</p>
<p>Le peuple le regarde, et de frayeur et crainte</p>
<p>L'ame luy bat au corps, voyant la flame sainte.</p>
<p>A la fin la clarté de ce grand feu decroist,</p>
<p>Devient palle et blaffart, et plus il n'apparoist :</p>
<p>En un mesme pays jamais il ne sejourne,</p>
<p>Et au lieu dont il part, jamais il ne retourne :</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 393</p>
<p>Il saute sans arrest de quartier en quartier, Et jamais un pays de luy
n'est heritier : Ains il se communique, et sa flame est monstrée (Où
moins on l'esperoit) en une autre contrée.</p>
<p>Je suis opiniastre, indiscret, fantastique, Farouche, soupçonneux,
triste et melancolique,</p>
<p><pb/></p>
<p>394 POESIES DIVERSES.</p>
<p>Pour me recompenser au moins si Calliope</p>
<p>M'avoit fait le meilleur des meilleurs de sa trope,</p>
<p>Et si j'estois en l'art qu'elle enseigne parfait,</p>
<p>De tant de passions je seroy satisfait :</p>
<p>Mais me voyant sans plus icy demy-poëte,</p>
<p>Un mestier moins divin que le mien je souhaitte.</p>
<p>Deux sortes il y a de mestiers sur le mont</p>
<p>Où les neuf belles Soeurs leur demeurance font :</p>
<p>Qui les vers par leur nombre arrangent et disposent,</p>
<p>Et sont du nom de vers dits versificateurs :</p>
<p>Ils ne sont que de vers seulement inventeurs,</p>
<p>Froids, gelez et glacez, qui en naissant n'apportent</p>
<p>Sinon un peu de vie, en laquelle ils avortent :</p>
<p>A la canelle, au sucre, au gingembre et au ris :</p>
<p>Ou si par trait de temps ils forcent la lumiere,</p>
<p>Si est-ce que sans, nom ils demeurent derriere,</p>
<p>Et ne sont jamais leus : car Phebus Apollon</p>
<p>Ne les a point touchez de son aspre eguillon :</p>
<p>Ils sont comme apprentifs, lesquels n'ont peu atteindre</p>
<p>A la perfection d'escrire ny de peindre :</p>
<p>1. Dans le sens de négligé*. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 393</p>
<p>Ils furent les premiers, qui la theologie,</p>
<p>Et le sçavoir hautain de nostre astrologie,</p>
<p>Par un art très-subtil de fables ont voilé,</p>
<p>Et des yeux ignorans du peuple reculé.</p>
<p>Dieu les tient agitez, et jamais ne les laisse,</p>
<p>D'un aiguillon ardant il les picque et les presse;</p>
<p>Le peuple les estime enragez, furieux :</p>
<p>Ils errent par les bois, par les monts, par les prées,</p>
<p>Et jouissent tous seuls des nymphes et des fées1...</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VI, p. 311.</p>
<p><pb/></p>
<p>396 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>attaché au calvinisme, s'était uni avec les ennemis du poëte contre les
satires politiques des Misères du temps :</p>
<p>J'oste Grevin de mes escris</p>
<p>Pour ce qu'il fut si mal appris,</p>
<p>Afin de plaire au calvinisme</p>
<p>D'injurier par ses brocards</p>
<p>Mon nom cogneu de toutes parts,</p>
<p>Et dont il faisoit tant d'estime</p>
<p>Par son discours et par sa rime, etc. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. II, p. 436.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 397</p>
<p>EPITAPHE</p>
<p>DE FRANÇOIS RABELAIS..</p>
<p>Si d'un mort qui pourrit repose Nature engendre quelque chose, Et si la
generation Est faicte de corruption, Une vigne prendra naissance De
l'estomac et de la pance Du bon biberon qui boivoit Tousjours ce pendant
qu'il vivoit. Car d'un seul traict sa grande gueule Eust plus beu de vin
toute seule (L'epuisant du nez en deux coups) Qu'un porc ne hume de
laict dous, Qu'Iris de fleuves, ne qu'encore De vagues le rivage More.</p>
<p>Jamais le soleil ne l'a veu,</p>
<p>Tant fust-il matin, qu'il n'eust beu,</p>
<p>Et jamais au soir la nuict noire,</p>
<p>Tant fust tard, ne l'a veu sans boire,</p>
<p>Car alteré, sans nul sejour</p>
<p>Le galant boivoit nuict et jour.</p>
<p>Mais quand l'ardente canicule Ramenoit la saison qui brûle,</p>
<p><pb/></p>
<p>398 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Puis yvre chantoit la louange De son amy le bon Racchus, Comme sous luy
furent vaincus Les Thebains, et comme sa mère Trop chaudement receut son
pere, Qui en lieu de faire cela Las ! toute vive la brula.</p>
<p>Il chantoit la grande massue,</p>
<p>Et la jument de Gargantue,</p>
<p>Le grand Panurge, et le païs</p>
<p>Des Papimanes ébahis,</p>
<p>Leurs loix, leurs façons et demeures,</p>
<p>Et frere Jean des Antoumeures,</p>
<p>Et d'Episteme les combas ;</p>
<p>Mais la Mort, qui ne boivoit pas,</p>
<p>Tira le beuveur de ce monde,</p>
<p>Et ores le fait boire en l'onde</p>
<p>Qui fuit trouble dans le giron</p>
<p>Du large fleuve d'Acheron.</p>
<p>Or toy, quiconque sois, qui passes, Sur sa fosse repan des tasses, Repan
du bril et des flacons,</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 399</p>
<p>Des cervelas et des jambons :</p>
<p>Car si encor dessous la lame</p>
<p>Quelque sentiment a son ame,</p>
<p>Il les aime mieux que les lis,</p>
<p>Tant soient-ils fraischement cueillis. 1</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. VII, p. 273. Cette épitaphe fut imprimée en 1560.
Rabelais était mort en 1553. (L. M.)</p>
<p><pb/></p>
<p>400 POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>A JEAN D'AURAT,</p>
<p>SON PRECEPTEUR.</p>
<p>Ils ont menty, D'ÀURAT, ceux qui le veulent dire, Que Ronsard, dont la
muse a contenté les rois, Soit moins que le Bartas, et qu'il ait par sa
voix Rendu ce tesmoignage ennemy de sa lyre.</p>
<p>Ils ont menty, D'AURAT, si bas je ne respire, Je sçay trop qui je suis,
et mille et mille fois Mille et mille tourmens plutost je souffrirois,
Qu'un adveu si contraire au nom que je desire.</p>
<p>Francus en rougiroit, et les neuf belles Soeurs</p>
<p>Qui tremperent mes vers dans leurs graves douceurs,</p>
<p>Pour un de leurs enfans ne me voudraient cognoistre. 1</p>
<p>On avait fait courir le bruit, lors de l'apparition de la Première
Semaine, que Ronsard, s'avouant vaincu par Du Bartas, lui avait envoyé
une plume d'or.</p>
<p>1. Éd. P. Bl., t. V, p. 348.</p>
<p><pb/></p>
<p>POÉSIES DIVERSES. 401</p>
<p>A LUY MESME. 1</p>
<p>Je n'aime point ces vers qui rampent sur la terre, Ny ces vers
ampoullez, dont le rude tonnerre S'envole outre les airs : les uns font
mal au coeur Des liseurs degoustez, les autres leur font peur. Ny trop
haut, ny trop bas, c'est le souverain style; Tel fut celuy d'Homere et
celuy de Virgile. 2</p>
<p>1. C'est-à-dire, au même Jean d'Aurat, et en faisant encore allusion à
Du Bartas. (L. M.)</p>
<p>2. Éd. P. Bl., t. V, p. 349.</p>
<p>FIN DES POESIES.</p>
<p>26</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ABBREGÉ</p>
<p>DE</p>
<p>L'ART POETIQUE FRANÇOIS 1</p>
<p>A ALPHONSE DELBENE</p>
<p>ABBÉ DE HAUTE-COMBE EN SAVOYE</p>
<p>Scribendi rectè sapere est et principium et fons.</p>
<p>1. Paris, Buon, 1563, in-4° de 14 feuillets.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 ABRREGE</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 405</p>
<p><pb/></p>
<p>406 ABBREGÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 407</p>
<p><pb/></p>
<p>408 ABBREGÉ</p>
<p>DE L'INVENTION.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 409</p>
<p>DE LA DISPOSITION.</p>
<p><pb/></p>
<p>410 ABBREGE</p>
<p>depuis quinze ans nostre langue, maintenant superbe par la diligence
d'un si honorable labeur. Heureux et plus qu'heureux ceux qui cultivent
leur propre terre, sans se travailler après une estrangere, de laquelle
on ne peut retirer que peine ingrate et malheureuse, pour toute
recompense et honneur ! Quiconques furent les premiers qui oserent
abandonner la langue des Anciens pour honorer celle de leur païs, ils
furent veritablement bons enfans, et non ingrats citoyens, et dignes
d'estre couronnez sur une statue publique, et que d'age en age on face
une perpetuelle memoire d'eux et de leurs vertus. [Non qu'il faille
ignorer les langues étrangeres; je te conseille de les sçavoir
parfaictement et d'elles comme d'un vieil tresor trouvé soubs terre
enrichir ta propre nation ; car il est fort malaisé de bien escrire en
langue vulgaire si on n'est instruit en celles des plus honorables et
fameux estrangers. 1]</p>
<p>DE L'ELOCUTION.</p>
<p>Elocution n'est autre chose qu'une propriété et splendeur de parolles
bien choisies et ornées de graves et courtes sentences, qui font reluire
les vers comme les pierres precieuses bien enchassées les doigts de
quelque grand seigneur. Sous relocution se comprend l'election des
parolles, queVirgile et Horace ont si curieusement observée. Pource tu
te dois travailler d'estre copieux en vocables, et trier les plus nobles
et signifians pour servir de nerfs et de force à</p>
<p>1. Passage qui ne se trouve que dans l'édition de 1573.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 414</p>
<p>DE LA POESIE EN GENERAL.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 ABBREGÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 413</p>
<p>DE LA RYME.</p>
<p>La ryme n'est autre chose qu'une consonance et cadance de syllabes,
tombantes sur la fin des vers, laquelle je veux que tu observes tant aux
masculins qu'aux foeminins, de deux entieres et parfaites syllabes, ou
pour le moins d'une aux masculins, pourveu qu'elle soit resonnante, et
d'un son entier et parfait. Exemple des foeminins : France, esperance,
despence, negligence, familiere, fourmiliere, chère, mere. Exemple des
masculins : surmonter, monter, douter, sauter, Jupiter. Toutesfois tu
seras plus soigneux de la belle invention et des mots que de la ryme,
laquelle vient assez aisément d'elle-mesme, après quelque peu d'exercice
et labeur.</p>
<p>DE LA VOYELLE E.</p>
<p>Toutesfois et quantes que la voyelle e est rencontrée d'une autre
voyelle ou diphthongue, elle est tousjours mangée, se perdant en la
voyelle qui la suit, sans faire syllabe par soy; je dy rencontrée d'une
voyelle ou d'une diphthongue pure, autrement elle ne se peut manger,
quand l'if et u voyelles se tournent en consones, comme je, vive.
Exemple de e qui se mange : Cruelle et fiere, et dure, et fascheuse
amertume. Belle au coeur dur, inexorable et fier. D'avantage i et a
voyelles se peuvent elider et manger. Exemple d'a : l'artillerie,
l'amour, pour la artillerie, la amour. Exemple de la voyelle i : n'a
ceux-cy, n'a ceux-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>414 ABBREGÉ</p>
<p>DE L' H.</p>
<p>L'A quelquefois est note d'aspiration, quelquefois non. Quand elle ne
rend point la premiere syllabe du mot aspirée, elle se mange, tout ainsi
que fait e foeminin. Quand elle la rend aspirée, elle ne se mange
nullement. Exemple de h non aspirée : Magnanime homme, humain, honneste
et fort. Exemple de celle qui rend la premiere syllabe du mot aspirée,
et ne se mange point : La belle femme hors d'icy s'en alla. Le
Gentil-homme hautain alloit par tout. Tu pourras voir par la lecture de
nos poëtes françois l'h qui s'elide ou non. Tu eviteras autant que la
contrainte de ton vers le permettra les rencontres des voyelles et
diphthongues qui ne se mangent point ; car telles concurrences de
voyelles, sans estre elidées, font les vers merveilleusement rudes en
nostre langue, bien que les Grecs sont coustumiers de ce faire, comme
par elegance. Exemple : Vostre beauté a envoyé amour. Ce vers icy te
servira de patron pour te garder de ne tomber en telle aspreté, qui
escraze plustost l'aureille que ne luy donne plaisir. Tu dois aussi
noter que rien n'est si plaisant qu'un carme bien façonné, bien tourné,
non entrouvert ny beant. Et pource, sauf le jugement de nos Aristarques,
tu dois oster la derniere e foeminine, tant des vocables singuliers que
pluriers, qui se</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 415</p>
<p><pb/></p>
<p>416 ABBREGÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 417</p>
<p>DES VERS ALEXANDRINS.</p>
<p>Madame, baisez-moy, je meurs en vous baisant.</p>
<p>où tu vois manifestement le repos de ce vers estre sur la sixiesme
syllabe. Exemple du foemimn :</p>
<p>0 ma belle maistresse, as-tu pas bonne envie?</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>418 ABBREGÉ</p>
<p>U.QÏQ&amp;I. 1</p>
<p>DES VERS COMMUNS.</p>
<p>alexan1. seulement le potier jalouse le potier, et le charpentier son
confrère, mois aussi le poëte jalouse le poëte.</p>
<p>2. Cet alinéa, ajouté en 1373, a été retranché dans les éditions posthumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 419</p>
<p>drins sur la fin des six premieres syllables. Or comme les alexandrins
sont propres pour les sujets heroïques, ceux-cy sont proprement naiz
pour les amours, bien que les vers alexandrins reçoivent quelquefois un
suject amoureux, et mesmement en Elegies et Eclogues, où ils ont assez
bonne grace, quand ils sont bien composez. Exemple des vers communs
masculins :</p>
<p>. Heureux le roy qui craint d'offenser Dieu.</p>
<p>Exemple du foeminin :</p>
<p>Pour ne dormir j'allume la bougie.</p>
<p>Telle manière de carmes ont esté fort usitez entre les vieux poètes
françois;- je te conseille de t'y amuser quelque peu de temps avant que
passer aux alexandrins. Sur toute chose je te veux bien advertir, s'il
est possible ( car tousjours on ne fait pas ce qu'on propose), que les
quatre premieres syllabes du vers commun ou les six premieres des
alexandrins soient façonnées d'un sens aucunement parfait, sans
l'emprunter du mot suivant. Exemple du sens parfait :</p>
<p>Jeune beauté maistresse de ma vie.</p>
<p>Exemple du vers qui a le sens imparfait :</p>
<p>L'homme qui a esté dessus la mer.</p>
<p>DES AUTRES VERS EN GENERAL.</p>
<p>Les vers alexandrins et les communs sont seuls entre tous qui reçoivent
cesure sur la sixiesme et quatriesme syl-</p>
<p><pb/></p>
<p>420 ABBREGÉ</p>
<p>DES PERSONNES DES VERBES FRANÇOIS</p>
<p>ET DE L'ORTHOGRAPHIE. 1</p>
<p>Tu n'abuseras des personnes des verbes, mais les feras servir selon leur
naturel, n'usurpant les unes pour les autres, comme plusieurs de nostre
temps. Exemple en la première personne, j'alloy, et non j'allois, il
alloit; si ce n'est aux</p>
<p>t. Les édit. posth. portent : Orthographe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 421</p>
<p>Puisque le roy fait de si bonnes loix, Pour ton profit, ô France, je
voudrois Qu'on les gardast...</p>
<p>Tu ne rejetteras point les vieux verbes Picards, comme voudroyc pour
voudroy, aimeroye, diroye, feroye; car plus nous aurons de mots en
nostre langue, plus elle sera parfaicte, et donnera moins de peine à
celuy qui voudra pour passe-temps s'y employer. Tu diras, selon la
contrainte de ton vers, or, ore, ores,adoncq, adoncque, adoncques,
avecq', avecques, et mille autres, que sans crainte tu trancheras et
allongeras ainsi qu'il te plaira, gardant tousjours une cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>422 ABBREGÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS. 423</p>
<p><pb/></p>
<p>424 ABBREGÉ</p>
<p>et finablement l'establir en son lieu. De tous vocables quels qu'ils
soient, en usage ou hors d'usage, s'il reste encores quelque partie
d'eux, soit en nos verbe, adverbe, ou participe, tu le pourras par bonne
et certaine analogie faire croistre et multiplier, d'autant que nostre
langue est encores pauvre, et qu'il faut mettre peine, quoy que murmure
le peuple, avec toute modestie, de l'enrichir et cultiver. Exemple des
vieux mots : puisque le nom de verve nous reste, tu pourras faire sur le
nom le verbe verver, et l'adverbe vervement; sur le nom d'essoine,
essoiner, essoinement, et mille autres tels; et quand il n'y auroit que
l'adverbe, tu pourras faire le verbe et le participe librement et
hardiment; au pis aller tu le cotteras en la marge de ton livre, pour
donner à. entendre sa signification; et sur les vocables receus en
usage, comme pays, eau, feu, tu feras payser, ever, fover, evement,
fovement; et mille autres tels vocables qui ne voyent encores la
lumiere, faute d'un hardy et bienheureux entrepreneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS.</p>
<p>425</p>
<p>FIN DES OEUVRES CHOISIES DE PIERRE DE RONSARD.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ADDITIONS ET CORRECTIONS.</p>
<p>Page 6, lig. 20 et 21 : « Expression magnifique et splendide qui va au
sublime. »</p>
<p>M. Sainte-Beuve dans l'édition du Tableau de la poésie, etc., de 1843, a
écrit : « Expression pleine de splendeur et de magnificence. » Et dans
l'édition du Tableau de la poésie, de 1876, on trouve cette note : « Du
moins elle (cette expression) nous semble telle, bien que dans le temps
peut-être elle ait eu moins d'emphase et n'ait voulu que dire : peindre
sur les nuages, sur les brouillards. »</p>
<p>Page 52, ligne 13 : « Car c'est dans les poésies de ces deux écrivains
qu'il se montre pour la première fois. »</p>
<p>Ajouter la note suivante de l'édition du Tableau de la poésie, de 1843 :</p>
<p>Ajouter cette note de l'édition du Tableau de la poésie, de 1843 :</p>
<p><pb/></p>
<p>428 ADDITIONS ET CORRECTIONS.</p>
<p>prieuré de Saint-Cosme-en-1'Isle, duquel Du Perron en son oraison
funèbre du poète a dit : « Ce prieuré est situé en un lieu « fort
plaisant, assis sur la rivière de Loire, accompagné de « bocages, de
ruisseaux et de tous les ornements naturels qui « embellissent la
Touraine, de laquelle il est comme l'oeil et les « délices... » Ronsard,
en effet, y revint mourir. »</p>
<p>Page 175, ligne 3 : « Car ni Anacréon, ni Théocrite n'en disent mot. »</p>
<p>Ajouter la note suivante de l'édition du Tableau de la poésie, de 1843 :</p>
<p>Sont-ce mes Grâces riantes De leurs aiguilles poignantes? »</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>AVERTISSEMENT pour la présente édition I</p>
<p>PRÉFACE de l'édition de 1828 v</p>
<p>NOTICE SUR RONSARD vu</p>
<p>AMOURS DE CASSANDRE.</p>
<p>Qui voudra voir, Sonnet 1</p>
<p>Nature ornant, Id 2</p>
<p>Entre les rais, Id 3</p>
<p>Bien qu'il te plaise, Id 4</p>
<p>Une beauté, Id 5</p>
<p>Avant le temps, Id 5</p>
<p>Si mille oeillets, Id . 6</p>
<p>Ores la crainte, Id 7</p>
<p>Avant qu'Amour, Id 8</p>
<p>Comme un chevreuil, Id 0</p>
<p>Si je trespasse, Id 10</p>
<p>Quand au temple, Stances 11</p>
<p>Voicy ;le bois, Sonnet 13</p>
<p>Page, suy-moy, Id 14</p>
<p>De ses maris, Id 13</p>
<p>Quand je te voy, Id 15</p>
<p>AMOURS DE MARIE.</p>
<p>Je veux, me souvenant, Sonnet 18</p>
<p>Marie, levez-vous, Id 19</p>
<p>Amour est un charmeur, Id 19</p>
<p>Cache pour ceste nuict, Id . 20</p>
<p>Fleur Angevine, Chanson - - 21</p>
<p><pb/></p>
<p>430</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>Vous mesprisez nature, Sonnet 22</p>
<p>Amour, dy, je te prie, Chanson 23</p>
<p>LE VOYAGE DE TOURS, on LES AMOUREUX 25</p>
<p>Ha ! que je porte, Sonnet 37</p>
<p>Voulant, ô ma douce moitié, Chanson 38</p>
<p>J'ay l'âme pour un lict. Sonnet 39</p>
<p>Quand j'estios libre, Chanson 40</p>
<p>Or, que l'hyver, Amourette 43</p>
<p>LA QUENOUILLE 45</p>
<p>Quand ce beau printemps, Chanson 47</p>
<p>A LA RIME 53</p>
<p>Douce Maistresse, Chanson 56</p>
<p>Celuy qui mieux seroit, Élégie 58</p>
<p>Ciel, que tu es malicieux ! Stances 60</p>
<p>Comme on void, Sonnet 63</p>
<p>Celuy fut ennemy, Id 64</p>
<p>AMOURS D'ASTREE.</p>
<p>Jamais Hector, Sonnet. 66</p>
<p>A mon retour, Id 67</p>
<p>Pour retenir, Id 67</p>
<p>ÉLÉGIE DU PRINTEMPS 68</p>
<p>POÉSIES POUR HÉLÈNE.</p>
<p>Adieu, belle Cassandre, Sonnet 72</p>
<p>Ostez vostre beauté, Id 73</p>
<p>Je plante en ta faveur, Id 74</p>
<p>Vous triomphez, Id 74</p>
<p>Quand vous serez bien vieille, Id 75</p>
<p>Celle de qui l'amour, Id 76</p>
<p>Qu'il me soit arraché, Id 77</p>
<p>Il ne faut s'esbahir, Id 78</p>
<p>Afin que ton renom, Id. 78</p>
<p>Six ans estoient coulez, Élégie 79</p>
<p>AMOURS DIVERSES.</p>
<p>ÉPITRE AU SEIGNEUR DE VILLEROY 83</p>
<p>D'autant que l'arrogance, Sonnet. 86</p>
<p>Quand l'esté dans ton lict, Id 86</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 431</p>
<p>Pages.</p>
<p>Plus estroit que la vigne, Chanson 87</p>
<p>Que me servent mes vers, Sonnet 90</p>
<p>VOEU A VENUS, Sonnet 90</p>
<p>Je faisois ces sonnets, Id 91</p>
<p>ODES.</p>
<p>A MICHEL DE L'HOSPITAL 95</p>
<p>Au SIEUR BERTRAND 108</p>
<p>A CASSANDRE .-113</p>
<p>A SA LYRE 115</p>
<p>A SA MAÎTRESSE 118</p>
<p>A LA MÊME 121</p>
<p>A UNE JEUNE FILLE 124</p>
<p>A LA FONTAINE BELLERIE 126</p>
<p>A SON PAGE 128</p>
<p>A LA FOREST DE GASTINE 130</p>
<p>A CASSANDRE 132</p>
<p>Pour boire dessus l'herbe 135</p>
<p>A SON LAQUAIS .137</p>
<p>AU SIEUR ROBERTET, L'AMOUR MOUILLÉ 139</p>
<p>Si j'aime depuis naguère 142</p>
<p>A JOACHIM DU BELLAY 145</p>
<p>A LA FONTAINE BELLERIE 147</p>
<p>A MESDAMES, FILLES DE HENRI II 149</p>
<p>Jeune beauté 155</p>
<p>A CHARLES DE PISSELEU 157</p>
<p>- A ODET DE COLLIGNY 160</p>
<p>DE L'ÉLECTION'DE SON SÉPULCRE 163</p>
<p>Quand je suis vingt ou trente mois '. . 169</p>
<p>Ma douce jouvence est passée 171</p>
<p>L'AMOUR PIQUÉ D'UNE ABEILLE 173</p>
<p>Naguères chanter je voulois 176</p>
<p>Dieu vous gard 178</p>
<p>A UN AUBESPIN 180</p>
<p>A REMY BELLEAU 182</p>
<p>L'AMOUR PRISONNIER DES MUSES 184</p>
<p>Pourtant si j'ay le chef plus blanc 186</p>
<p>Plusieurs de leurs corps desnués 187</p>
<p>Pourquoi comme une jeune poutre 189</p>
<p>Jeanne, en te baisant 190</p>
<p>LOUANGES DE LA ROSE 191</p>
<p>LOUANGES DE LA ROSE ET DE LA VIOLETTE 194</p>
<p><pb/></p>
<p>432 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>Nous ne tenons en nostre main 196</p>
<p>Mon Choiseul, leve tes yeux 198</p>
<p>Quand je veux en amour 201</p>
<p>Sitost que tu sens arriver 202</p>
<p>La belle Venus un jour 204</p>
<p>Cependant que ce beau mois 206</p>
<p>Le boiteux Mary de Vénus 207</p>
<p>MAGIE, OU DÉLIVRANCE D'AMOUR 208</p>
<p>PRÉFACE DE LA FRANCIADE 216</p>
<p>LE BOCAGE ROYAL. -</p>
<p>Au ROY HENRY III , . 240</p>
<p>Au MÊME 244</p>
<p>Au MÊME . . .. 246</p>
<p>A CATHERINE DE MÉDICIS 249</p>
<p>A JEAN GALLAND, principal du collège de Boncour 254</p>
<p>LE VERRE 259</p>
<p>ÉGLOGUES.</p>
<p>ORLEANTIN, ANGELOT, NAVARRIN, GUISIN ET MARGOT. . . . 265</p>
<p>LES PASTEURS ALUYOT ET FRESNET 276</p>
<p>BELLOT ET PERROT 287</p>
<p>ÉLÉGIES.</p>
<p>A GENEVRE 300</p>
<p>0 dieux ! j'aimerois mieux 303</p>
<p>Nous fismes un contract 307</p>
<p>A GENEVRE 309</p>
<p>Heureux celuy .313</p>
<p>CONTRE LES BÛCHERONS DE LA FOREST DE GASTINE 315</p>
<p>HYMNES.</p>
<p>HYMNE DU PRINTEMPS 319</p>
<p>POÈMES.</p>
<p>SONNET A MARIE STUART '..'..-. 325</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.. 432:..</p>
<p>Pages.</p>
<p>PROMESSE 328</p>
<p>LES NUES, OU NOUVELLES 333</p>
<p>GAIETÉS.</p>
<p>L'ALOUETTE 342</p>
<p>LE FRESLON 346</p>
<p>Mais en lieu de beautés telles 349</p>
<p>LE NUAGE, OU L'YVRONGNE 350</p>
<p>DISCOURS DES MISÈRES DU TEMPS.</p>
<p>A LA REINE-MÈRE 356</p>
<p>A GUILLAUME DES AUTELS , . 362</p>
<p>Mais comment pourrait l'homme 364</p>
<p>POÉSIES DIVERSES.</p>
<p>Je vous envoye un bouquet, Sonnet 369</p>
<p>Je ne suis seulement, ld ..' 370</p>
<p>Bien que vous surpassiez, Id -, , 371</p>
<p>L'an se rajeunissoit, Id 372</p>
<p>Je veux lire en trois jours, Id 372</p>
<p>A LA RIVIÈRE DU LOIR, Id 374</p>
<p>Chanson, va-t'en où je t'adresse 375</p>
<p>L'AMOUR OYSEAU 376</p>
<p>A MAGDELEINE 379</p>
<p>Aux MOUCHES A MIEL . . 381</p>
<p>Au ROSSIGNOL 383</p>
<p>A LA SOURCE DU LOIR 385</p>
<p>A L'ALOUETTE 388</p>
<p>Si tu me peux conter les fleurs 390</p>
<p>DISCOURS A JACQUES GREVIN 392</p>
<p>ÉPITAPHE DE FRANÇOIS RABELAIS 397</p>
<p>A JEAN D'AURAT, Sonnet 400</p>
<p>Je n'aime point ces vers 401</p>
<p>ABBREGÉ DE L'ART POETIQUE FRANÇOIS.</p>
<p>De l'invention 408</p>
<p>De la disposition '4°9</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages.</p>
<p>De l'elocution. . . 410</p>
<p>De la poesie en general 411</p>
<p>De la ryme . 413</p>
<p>De la voyelle E . 413</p>
<p>De l'H 414</p>
<p>Des vers alexandrins 417</p>
<p>Des vers communs. 418</p>
<p>Des autres vers en general 419</p>
<p>Des personnes des verbes françois et de l'orthographie 420</p>
<p>Additions et corrections 427</p>
<p>FIN DÉ LA TABLÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS.—Impr. J. CLAYE- —A- QUASTIN et Ce rue St-Benoît. [1921 ]</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHEFS-D'OEUVRE DE LA LITTÉRATURE FRANCAISE</p>
<p>Formatin-8° cavalier, imprimés avec luxe par M. J. CLÀYE, sur très-beau
papier fabriqué; spécialement pour cette collection, et ornés de
gravures sur acier par les meilleurs artistes 37 volumes sont en vente à
7 fr. 50 levolume. On tire, pour chacun des ouvrages de la collection,
150 exemplaires numérotés sur papier de Hollande, â 15 fr. le volume.</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE MOLIÈRE</p>
<p>Nouvelle édition très-soigneuse ment revue sur les textes originaux,
avec un nouveau travail de critique et d'érudition, par M. Louis MOLAND.
L'ouvrage, imprimé avec luxe par M. J. CLAYE, sur magnifique papier,
orné de vignettes gravées sur acier d'après les dessins de STAAL, forme
7 volumes. -</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE RACINE</p>
<p>Avec un travail nouveau par M: SAINT-MARC GIRARDIN, de l'Académie
française, et M Louis MOLAND; ouvrage complet en 8 volumes.</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE LA FONTAINE</p>
<p>Avec un nouveau travail de critique et d'érudition, par M. Louis MOLAND;
7 rolumes ornés de gravures sur acier d'après les dessins de STAAL. .</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE MONTESQUIEU.</p>
<p>ESSAIS DE MICHEL DE MONTAIGNE</p>
<p>Nouvelle édition, avec les notes de tous les commentateurs, choisies et
complétées par" M. J.-V. LE CLERC, précédée d'une nouvelle Étude sur
Montaigne par M. PRÉ V OSTPARADOL, de l'Académie française. 4 volumes,
avec portrait.</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE BOILEAU</p>
<p>Avec un travail nouveau, par M.. GIDEL, professeur de rhétorique au
lycée Bonaparte; 4 volumes ornés de gravures sur acier d'après les
dessins de STAAL.</p>
<p>HISTOIRE DE GIL BLAS DE SANTILLANE</p>
<p>Far LE SAGE, précédée d'une notice par SAINTE-BEUVE, de l'Académie
française, les jugements et témoignages sur LE SAGE et sur GIL BLAS,
suivie de Turcaret et de Crispin rival de son maître. 2 volumes
illustrés de six belles gravures sur acier d'après les dessins de STAAL.</p>
<p>OEUVRES DE J.-B. ROUSSEAU</p>
<p>Avec une introduction sur sa vie et ses ouvrages et un nouveau
commentaire par ÀNTOINE DE LA TOUR. 1 volume avec portrait de l'auteur.</p>
<p>CHEFS-D'OEUVRE LITTÉRAIRES DE BUFFON</p>
<p>Avec une Introduction par M. F LOURËNS, membre de l'Académie française,
2 volumes. _ Un beau portrait de Buffon est joint au tome Ier.</p>
<p>OEUVRES DE CLÉMENT MAROT</p>
<p>Annotées, revues sur les éditions originales et précédées de la vie de
CLÉMENT MAR OT, par CHARLES D'HÉRICAULT. 1 volume orné du portrait de
l'auteur d'après une peinture du temps.</p>
<p>L'IMITATION DE JÉSUS-CHRIST</p>
<p>OEUVRES CHOISIES DE MASSILLON</p>
<p>Précédées d'une-notice biographique et littéraire par M. GODEFROY. 2
volumes, avec un beau portrait de Massillon.</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES DE J. DE LA BRUYÈRE</p>
<p>Nouvelle édition avec une notice sur la vie et les écrits de La Bruyère,
une bibliographie, des notes, une table analytique des matières et un
lexique, par A. CHASSANG-, inspecteur général de l'instruction publique,
lauréat de l'Académie française. — 2 volumes, avec un beau portrait de
La Bruyère.</p>
<p>OEUVRES CHOISIES DE RONSARD .</p>
<p>Avec notice, notes et commentaires, par C.-A. SAINTE-BEUVE; nouvelle
édition, revue et augmentée, par M. L. MOLAND. 1 vol. avec un beau
portrait de Ronsard.</p>
<p>EN COURS D'EXÊCUTÎON</p>
<p>OEuvres complètes de P. Corneille.</p>
<p>OEuvres de Pascal (PENSÉES ET PROVINCIALES).</p>
<p>OEuvres de La Rochefoucauld.</p>
<p>PARIS. — Impr. J. CLAYE. — A. QUANTIN et C, rue St-Benoît — [146]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
