<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Legouvé, Ernest (1807-1903)">Ernest Legouvé</author>
<title>Un conseiller dramatique : M. J.-F. Mahérault / par Ernest Legouvé,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Legouvé, Ernest (1807-1903)</author>, <title>Un conseiller dramatique : M. J.-F. Mahérault / par Ernest Legouvé,...</title>, <date>1879</date>,description :,52 pages
</bibl>
<publisher>G. Chamerot (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64488772</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>z</p>
<p>LE SENNE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>CONSEILLER</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>CONSEILLER</p>
<p>DRAMATIQUE</p>
<p>M. J.-F. MAHÉRAULT</p>
<p>PAR</p>
<p>ERNEST LEGOUVÉ</p>
<p>DE l'académie FRANÇAISH</p>
<p>PARIS TYPOGRAPHIE GEORGES CHAMEROT 19, RUE DES SAINTS-PÈRES, 19</p>
<p>1S 7 9</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>CONSEILLER DRAMATIQUE</p>
<p>1</p>
<p>Le conseil joue un grand rôle dans l'art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>question. On voit des poèmes, des romans, des livres d'histoire, de
morale, de philosophie, arriver directement de l'auteur au public; mais
pour les pièces de théâtre, combien d'examens préliminaires ne
subissent-elles pas avant de se produire sur la scène? Les inspecteurs,
les directeurs, les acteurs, les spectateurs des répétitions générales,
les amis, sont autant de conseillers avec qui l'auteur discute, défend,
défait, refait ses pièces. Interrogez les maîtres les plus habiles, ils
vous diront tout ce qu'ils doivent au conseil. C'est sur le théâtre
même, dans le feu des répétitions, qu'Emile Augier, un homme qui a des
trouvailles de champ de bataille, a transformé son beau cinquième acte
de Gabrielle. Labiche lit aux acteurs du Gymnase la Poudre aux yeux; le
matin, la pièce avait trois actes; le soir, après la lecture, elle n'en
avait plus que deux; l'impression des artistes avait éclairé l'auteur.</p>
<p>J. Sandeau m'a souvent dit que les avis de M. Montigny avaient
considérablement modifié le Gendre de M. Poirier.</p>
<p>Le Duc Job, de Laya, était une comédie en cinq actes; on en a coupé un
aux répétitions, et cet acte de moins aida fort au succès des quatre
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour combien de lecteurs, ce nom de M. Mahérault ne fut-il qu'un nom?</p>
<p>Secrétaire général éminent au ministère de la guerre, amateur et
collectionneur émérite d'estampes et de dessins, M. Mahérault fut un
conseiller dramatique de premier ordre.' Quelques mots sur
l'administrateur et le cpllectionneur complèteront le portrait du
conseiller.</p>
<p>II</p>
<p>Entré très jeune au ministère de la guerre, M. Mahérault s'éleva
successivement, et par ses seuls services, aux postes les plus importants.</p>
<p>Le duc d'Orléans, frappé de sa haute capacité administrative et de ses
vues sur les réformes militaires, lui dit un jour : « Monsieur
Mahérault, vous serez mon ministre de la guerre. »</p>
<p>En 1848, la République le trouva chef de division et le</p>
<p><pb/></p>
<p>nomma secrétaire général, ce qui lui valut cette jolie lettre de Scribe :</p>
<p>(( Mon cher secrétaire général, « Vive la République ! et ma femme ! et
la tienne ! et Lisbeth! et toute ta famille, qui est la nôtre, et nous
remercions le gouvernement actuel, qui paye les dettes de la monarchie.
A toi sous tous les règnes.</p>
<p>« E. SCRIBE. »</p>
<p>Comme collectionneur, Mahérault est mis par les amateurs d'estampes, de
gravures et de dessins au rang des His de Lassalle. J'admire beaucoup,
sans doute, les collectionneurs millionnaires; j'en sais qui sont de
très fins connaisseurs; mais il leur manque toujours les deux grands
signes du collectionneur : la peine et le sacrifice. Ce n'est souvent
pour eux qu'affaire de vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de si bonnes heures pendant sa vie, et qu'elle tressaillera d'orgueil et
de joie au cri des surenchères toujours croissantes; cela sera une de
ses manières d'être en paradis.</p>
<p>N'est-ce pas charmant? N'y a-t-il pas bien de la grâce dans cette
délicatesse qui ne veut ni tromper ni détromper?</p>
<p>Tout amateur de dessins est plus ou moins dessinateur.</p>
<p>Le crayon vous tente, quand vous admirez autant ses créations. Je copie
ces quelques lignes dans ses papiers :</p>
<p><pb/></p>
<p>Scène du 4e acte de Henri VIII, de Chénier.</p>
<p>Scène du 46 acte de Charles IX, de Chénier.</p>
<p>Scène du 2e acte de la Mort de Henri IV, de Legouvé.</p>
<p>A la suite de ces indications se trouve leur prix de vente :</p>
<p>Charles IX, 25 francs.</p>
<p>Philippe II, 25 francs.</p>
<p>Henri IV, 25 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>M. Mahérault père a une histoire dramatique très curieuse. Il a rendu à
l'art théâtral un immense service dont tout le public bénéficie, dont un
de nos grands théâtres profite et dont personne ne se doute.</p>
<p>Employé supérieur au ministère de l'intérieur sous le Directoire, M.
Mahérault père y avait pour office l'organisation des écoles communales.
Son ministre était un auteur dramatique, membre de l'Académie française,
M. François de Neuf château. M. François de Neufchâteau était
passionnément attaché au Théâtre-Français, par reconnaissance et par
remords. La représentation de son drame de Paméla avait été pour lui
l'occasion d'un grand succès, et pour le théâtre l'occasion d'un grand
désastre.</p>
<p>C'était en septembre 93. A la huitième représentation, ces deux vers :</p>
<p>Ali ! les persécuteurs sont les seuls condamnables Et les plus tolérants
sont les plus raisonnables.</p>
<p>Fleury répond; le public redouble de bravos. On chasse le patriote en
uniforme et, le lendemain, ordre du Comité de</p>
<p><pb/></p>
<p>Salut public de fermer le théâtre et d'enfermer les comédiens. Mmc
Roland raconte dans ses mémoires qu'un soir elle entendit, dans les
corridors de la prison, un grand bruit de rires et de chants ; c'étaient
les comédiens du Théâtre-Français qui arrivaient le lendemain de la
représentation de Paméla et de l'École des Bourgeois ; ils étaient
accusés de modérantisme, d'incivisme, voire même de conspiration
royaliste, pour avoir joué la réactionnaire Paméla. Ils prenaient leur
prison si gaiement que l'un d'eux disait : « Comme nous avons bien joué
ce soir!</p>
<p>Cette menace d'incarcération nous avait mis en verve !.</p>
<p>Nous serons peut-être guillotinés, mais c'est égal, c'était une belle
représentation! » Il n'y a que des artistes français pour se mettre en
verve sous ce prétexte-là.</p>
<p>Une fois le régime de la Terreur fini, le Directoire établi, et François
de Neufchâteau ministre, il n'eut qu'une idée, reconstituer le
Théâtre-Français. Mais qu'était alors le Théâtre-Français? Plus rien
qu'un nom. Brisé par la Révolution, il s'était fragmenté en trois
théâtres inférieurs : trois troupes! trois entrepreneurs! trois ruines!</p>
<p><pb/></p>
<p>stacles, satisfaire tant de prétentions opposées, faire taire tant de
passions rivales, concilier tant d'intérêts contraires? Il n'y fallait
.pas moins qu'un miracle. Hé bien, ce miracle, c'est M. Mahérault père
qui l'accomplit.</p>
<p>L'acteur Saint-Prix lui dit : « Vous entreprenez une tâche impossible ;
vous ne connaissez pas la race des comédiens : ils vous feront mourir à
coups d'épingles. C'est moi qui les ferai revivre », répondit M. Mahérault.</p>
<p>Rien ne le rebuta. Il séduit les uns par le titre de socié-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du Théâtre-Français est de mai 99, et ce n'est que plusieurs mois plus
tard, le 18 brumaire, que commence le pouvoir politique de Bonaparte. Le
décret consulaire et le décret impérial de Moscou 1812 sont des actes
confirmatifs, explicatifs, mais nullement constitutifs. Le véritable
créateur de la Comédie-Française actuelle, c'est M. Mahérault père.</p>
<p>Voici, du reste, quelques fragments de lettres qui en sont une preuve de
plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher ami, en passant par Nîmes, j'ai été visiter les antiquités.
Avec quelle peine n'ai-je pas vu, dans un temple de Diane, des débris de
statues et de sculptures exposés aux injures de l'air et couchés dans
les ronces.</p>
<p>J'en ai fait faire le dessin, mais il me semble que l'original serait
mieux dans mon cabinet que dans les ronces et dans les débris. »</p>
<p>C'est parmi toutes les péripéties de cette reconstitution théâtrale,
parmi tout l'éclat et tous les triomphes de cette renaissance; c'est au
milieu de tous ces grands talents qui s'appelaient Talma, Fleury, Molé,
Mlle - Contât, Mlle Mars,</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Rien de plus commun que les donneurs de conseils, rien de plus rare que
les véritables conseillers. Sans parler des perfides qui taisent la
vérité, des faibles qui n'osent pas la dire, des aveugles qui ne la
voient pas-, des</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé bien, un vrai conseiller dramatique prévoit même les succès qui sont
des lendemains de chute. Aussi est-ce un talent très rare et très
particulier. L'expérience le développe, la pratique le fortifie, mais la
nature seule le donne.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dit que Maliérault avait été préparé par son père au rôle de
conseiller dramatique ; qu'on juge s'il y fut exercé par son ami, cet
ami s'appelait Scribe.</p>
<p>Mahérault m'en voudrait si je ne parlais pas un peu de Germain avant de
parler de lui.</p>
<p>Quelle aimable et originale figure que celle de Germain !</p>
<p>Son frère Casimir et lui avaient connu Scribe au collège.</p>
<p>Une fois libres, les trois amis se réunissaient chaque jeudi, et, au
dessert, on se communiquait les plans de travail.</p>
<p>Casimir apportait un canevas de tragédie, Scribe une idée de vaudeville
; Germain apportait, lui, son goût exquis et sa part d'invention dans
les pièces des deux autres. Avec sa bonne figure rouge et placide, son
sourire spirituel, il jouait le rôle de Chapelle dans les Soupers
d'Auteuil, ou plutôt, entre ses deux ardents amis, toujours en gestation,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donne-la-moi. Mon diplomate a paru te plaire, prends-le.</p>
<p><pb/></p>
<p>Assez souvent même, Scribe ne se dérangeait pas de son travail, ne se
levait pas de son bureau, et les yeux toujours baissés sur son papier,
tout en écrivant, il se con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vaniteux s'étonnent, sourient dédaigneusement ou s'irritent. Ce sont
les petits-fils d'Oronte. Ancelot était un type du genre. A la lecture
d'une de ses comédies, un auditeur, après l'avoir accablé de :
délicieux! exquis! charman't! a l'audace de glisser timidement : « Le
second acte est peut-être un peu trop long. -J e le trouve trop court! »</p>
<p>répond Ancelot.</p>
<p>Viennent enfin les maîtres. Demander des conseils, les écouter, savoir
tirer parti même d'un mauvais avis, se rendre compte qu'un homme peut
soutenir son opinion par de mauvaises raisons et cependant avoir raison,
en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une heure avant le mouvement fixé pour le départ, le général eRchef,
dans une reconnaissance, est blessé d'un éclat d'obus. Gouvion Saint-Cyr
prend le commandement, et immédiatement il contremande tous les plans de
retraite, engage la bataille et la gagne. « Pourquoi donc, lui dit-on,
l'avez-vous déconseillée ce matin au général en chef? Parce qu'il
l'aurait perdue. » Hé bien, ce mot profond s'applique au théâtre tout
aussi bien qu'au théâtre de la guerre. C'est un principe de la stratégie
dramatique. Il ne faut conseiller aux autres que</p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend comment, avec une telle perspicacité, Scribe savait tirer
parti des avis les plus opposés. Il complétait ses deux conseillers l'un
par l'autre : Mahéraultpar Germain et Germain par Mahérault.</p>
<p>Le propre de la parole de Germain, c'était la brièveté.</p>
<p>Scribe remporte sa pièce, et huit jours après, nouvelle lecture de la
comédie corrigée. « Oh! cette fois, s'écria</p>
<p><pb/></p>
<p>Germain, ton père est bien plus impossible encore; il l'aime trop. » Mot
profond d'où sortit la troisième et dernière forme de ce petit
chef-d'œuvre de délicatesse qui s'appelle Geneviève.</p>
<p>Hé bien, prenez l'antithèse de Germain, et vous avez Mahérault.</p>
<p>Lequel vaut le plus, celui qui dit la vérité, ou celui qui l'écoute ?
Or, voici comment Scribe l'écoutait. Quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>fragments de lettres peindront mieux les deux amis que toutes mes paroles :</p>
<p>« Séricourt, 24 septembre 1842.</p>
<p>« J'ai refait en entier, totalement en entier, le quatrième acte, et
beaucoup changé les autres. Yeux-tu ou peux-tu encore les entendre, si
ce n'est pas trop abuser de ton amitié? »</p>
<p>« Séricourt, octobre 1845.</p>
<p>Le dernier paragraphe ajoute encore au charme de ce billet :</p>
<p><pb/></p>
<p>a Il est cinq heures du matin; je me lève et je t'écris d'abord, pour
bien commencer ma journée et pour que cela me porte bonheur. »</p>
<p>« Ce 6 octobre 1836.</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur, tant de vives images de cette double affection.</p>
<p>Après un départ de Mahérault forcé par ses fonctions de quitter
Scricourt, Scribe lui écrit : « Nous restons seuls dans ce salon, où
nous trouvons bien des regrets, mais en même temps bien des souvenirs
qui les adoucissent.</p>
<p>Il faut cependant se borner et choisir. Je finis par ce fragment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un second souvenir montrera en action les deux personnages sur lesquels
roule cette étude : le conseillant et le conseillé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fourbe, moqueur, se confondait plus ou moins dans sa pensée avec le
héros de la comédie italienne, il lui aurait mis volontiers une batte à
la main ! Mais moi, je résistais avec une énergie invincible. « Non !
lui dis-je, non ! Tout votre feu et toute votre verve ne me convaincront
pas !</p>
<p>C'est de l'esprit, mais ce n'est que de l'esprit, et j'ai besoin d'autre
chose. Quel est notre personnage principal? Une sœur. Quel est le
sentiment fondamental de notre pièce ?</p>
<p>L'amour d'une sœur. Et vous voulez en supprimer le frère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>enfin qu'il est resté, c'est-à-dire le meilleur de l'ouvrage !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi ai-je pensé de prendre un pareil sujet? Exhumer des morts
illustres pour les faire aimer davantage ; ce n'est pas de notre temps.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
