<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Spoelberch de Lovenjoul, Charles de (1836-1907)">Charles de Spoelberch de Lovenjoul</author>
<title>Le rocher de Sisyphe : la vie, la nature, la fantaisie / par Charles de Lovenjoul</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Spoelberch de Lovenjoul, Charles de (1836-1907)</author>, <title>Le rocher de Sisyphe : la vie, la nature, la fantaisie / par Charles de Lovenjoul</title>, <date>1879</date>,description :,242 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5540619g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>CHARLES DE LOVENJOUL</p>
<p>LE ROCHER</p>
<p>DE</p>
<p>SISYPHE</p>
<p>LA VIE</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>LA FANTA18IE</p>
<p>PARIS</p>
<p>'G. CHARPENTIER, ÉDITEUR</p>
<p>13, RUE DE GRENELLE-SAINT-OERMA.IN, 13 1879</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE ROCHER</p>
<p>DE</p>
<p>SISYPHE</p>
<p><pb/></p>
<p>II. A tlf. TIRÉ S</p>
<p>Trente exsmplaires numérotés sur papier de Hollande. Prix : 7 fr.</p>
<p>Et trois exemplaires numérotés sur papier de Chine, Prix : 12 fr.</p>
<p>DU MÊME AUTEUR:</p>
<p>(</p>
<p>ETUDES BIBLIOGRAPHIQUES SUR LE XIXe SIECLE</p>
<p>I</p>
<p>HISTOIRE DES OEUVRES DE H. DE BALZAC</p>
<p>Un volume in-8\</p>
<p>EN PRÉPARATION : II</p>
<p>HISTOIRE DES OEUVRES DE THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>AVEC LETTRES, FRAGMENTS INÉDITS, VARIANTES DE SES POÉSIES, ETC.</p>
<p>Deux volumes.</p>
<p>Paris. — Typ. G. Ohnmerot, 1P, r.ue des Sts-Pères. — 7791.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROCHER</p>
<p>DE</p>
<p>SJ S Y P H E</p>
<p>PAR</p>
<p>*!ÉrfiUlLES DE LOVENJOUL</p>
<p>LA VIE</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>LA FANTAISIE</p>
<p>PARIS /</p>
<p>G. CHARPENTIER, ÉDITEUR</p>
<p>13, RUE PB CRENELLE SAINT-GERMAIN, 13 /</p>
<p>1879</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE ROCHER DE SISYPHE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Depuis les temps lointains oit les dieux sur la terre Venaient chercher
l'oubli des célestes amours, Sisyphe expie encor son crime légendaire
Par un supplice a/freux et resté sans recours.</p>
<p>L'éternité pour lui s'écoule tout entière A soulever un roc qui
s'échappe toujours; Il le relève en vain : l'énorme bloc de pierre Sur
ses membres meurtris s'écroule tous les jours</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>LU ROCHER UE SJSYIMIK.</p>
<p>Hélas! ce condamné, cette antique victime,</p>
<p>Sa race aussi s'épuise en efforts impuissants;</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÉMOIRE DE MA MÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>A h\ MÉMOIRE DE MA MERE.</p>
<p>Je ne dirai donc pas ici les seuls bonheurs</p>
<p>Que nous avons goûtés, ni combien nos deux coeurs</p>
<p>Rivés par un lien plus fort que la mort même,</p>
<p>L'un par Vautre ont connu cette union suprême.</p>
<p>Mais ce vain rêve est court; Dieu, toujours paternel,</p>
<p>Nous rappelle bientôt le seul but de la vie :</p>
<p>Souffrir, souffrir toujours, tant qu'elle soit finie/</p>
<p>Aussi fut-il déçu, cet amour filial,</p>
<p>Et j'en fus châtié comme on l'est pour le mal.</p>
<p>J'avais au fond du coeur caressé l'espérance</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA.MEMOIRE DE MA MERE.</p>
<p>Que ces vers me vaudraient, suprême recompilée,</p>
<p>Un baiser plus ému déposé sur mon front,</p>
<p>Qu'en ce miroir sincère ayant lu ta pensée</p>
<p>Avant que par une attire elle y fut effacée,</p>
<p>Je saurais, le premier, les sentiments divers</p>
<p>Qu'eussent fait naître en toi ce volume de vers.</p>
<p>Aurais-tu reconnu ton âme en quelque page,</p>
<p>Et dans cette oeuvre encor retrouvé ton ouvrage?</p>
<p>Car je ne fus jamais qu'un écho de ton coeur,</p>
<p>Un reflet effacé d'un être bien meilleur,</p>
<p>Et s'il est en ce livre une strophe goûtée,</p>
<p>Si ma main l'écrivit, c'est toi qui l'as dictée/</p>
<p>L'étemelle amertume, inconnue aux heureux,</p>
<p>L'homme qui cherche en vain le mot de sa souffrance!</p>
<p>Tu-devais donc ouvrir ces pages avant tous,</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 A LA MÉMOIRE DR MA MÈRE.</p>
<p>Et cet humble bonheur nous eût semblé bien doux. Espoir toujours
menteur/ Étemelle chimère! Je devais expier d'avoir aimé ma mère, Et
comme châtiment de ce crime nouveau, Entre cette oeuvre et loi le marbre
du tombeau Dresse invinciblement sa muraille de pierre, Et ni cris de
douleur, ni plainte, ni prière, N'ont le pouvoir d'unir pour une heure,
un moment, Ceux que Dieu sépara, re Dieu qu'on dit clément/...</p>
<p>Cependant, si la mort qui t'environne d'ombre Fait descendre en fa tombe
une lueur moins sombre, Et le laisse aujourd'hui parcourir ce recueil,
Passe, sans les ouvrir, lous ses feuillets en deuil, Car je redouterais,
malgré tant de distance, De sentir sur mon front les larmes de
souffrance Qu'ils feraient, j'en suis sûr, s'échapper de les yeux/ Mère,
s'il était vrai, si même dans les deux Pour moi lu peux souffrir encore
de mes peines,</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MÉMOIRE DE MA MERE.</p>
<p>Puisses-tu m'oublier et rompre enfin les chaînes</p>
<p>Qui n'ont lié nos coeurs que pour les déchirer;</p>
<p>Si le ciel est un monde ou Von peut espérer,</p>
<p>Efface absolument tout ce qui te rappelle</p>
<p>Ce fils qui Vadorait d'une âme si fidèle,</p>
<p>Et, puisqu*aujourd'hui rien ne peut nous réunir,</p>
<p>Au temps oh pour lutter et combattre sans cesse,</p>
<p>Pour armes nous avions notre seule tendresse,</p>
<p>A ces jours disparus dans Vétemelle nuit</p>
<p>Qui marche en couvrant tout du manteau qui la suit,</p>
<p>Et qui devra du moins entraîner sous son ombre,</p>
<p>Tel qu'au fond de la mer un navire qui sombre,</p>
<p>Et ce livre, et moi-même, et tout ce qu'ont souffert</p>
<p>1874.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MISANTHROPIE</p>
<p>SONNET</p>
<p>On l'a dit avant nous : ce monde est imparfait, Car toute joie humaine
engendre la tristesse; Le fruit contient le ver ; la bouteille,
l'ivresse ; Le fer a quelque paille, et l'argent est surfait.</p>
<p>Le vice et son cortège exploitent le bienfait; La langue a son venin qui
trop souvent nous blesse; Le siècle est sans grandeur, chacun vit sans
noblesse ; Et le tombeau, lui seul, est peut-être parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 MISANTHROPIE</p>
<p>Puis, l'amitié trahit; sa voix se fait menteuse. . L'homme est sans
idéal, la femme naît trompeuse ; Aussi tout est flétri, même le don
d'aimer.</p>
<p>Et plus bas, tout au fond, la vile multitude</p>
<p>S'enivre sans remords et sans se réprimer</p>
<p>De ce poison du coeur qu'on nomme : Ingratitude I</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNIVERSAIRE</p>
<p>A LA MEMOIRE DU COMTE</p>
<p>GUILLAUME DE BORCHGRAVE D'ALTÉNA</p>
<p>En vain dix ans depuis ta mort Sont écoulés, car ma tendresse Est
toujours là, bravant le sort, L'oubli du temps et la vieillesse.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>11 ANNIVERSAIRE.</p>
<p>Aujourd'hui j'ai des cheveux blancs, L'âme en deuil, et, sur ma figure,
En traits profonds et persistants Se marque plus d'une blessure.</p>
<p>Mais l'enveloppe, ce n'est rien Si l'intérieur est le même ; Et ce coeur
que tu connus bien, Toujours te pleure et toujours t'aime.</p>
<p>Seul feuillet trop vite achevé, La meilleure page du livre, Que le
destin m'a réservé, Est celle où ton nom vient revivre I</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNIVERSAIRE. 15</p>
<p>A ton esprit, ton jugement, A ta loyauté sans pareille, A ce coeur sûr
qui m'aimait tant, Et même au tombeau me conseille,</p>
<p><pb/></p>
<p>16 ANNIVERSAIRE.</p>
<p>Car nul n'a pu trouver deux fois Ce sentiment que rien n'efface, Ni ces
liens, dont le doux poids Laisse une si profonde trace.</p>
<p>Car s'il m'a fallu supporter De subir sans toi l'existence, Ah I j'ai du
moins su respecter Ton souvenir et ma souffrance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNIVERSAIRE. 17</p>
<p>2 octobre 1874.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HIVER DU COEUR</p>
<p>SONNET</p>
<p>Quand la forêt se découronne Aux premiers souffles de l'hiver, Perdant
son diadème vert Qui tombe et sous le vent frissonne ;</p>
<p>Il semble que la mort moissonne De son instrument entr'ouvert, Lo bois
au front tout découvert, Et que son glas toujours y sonne !</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>50 HIVER DU COEUR.</p>
<p>Mais quo renaisso lo printemps Et l'arbro on fêto, en peu do temps, A
rolrouvé son auréole.</p>
<p>Hélas l lo coeur désespéré, D'un hiver sans fin ulcéré, Vil sans
printemps qui lo console !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>S« LES ORAGES.</p>
<p>Cependant quel assaut a subi la nature ! Elle a revu l'éclair ot la
foudre a tonné. Mais, dès que lo soleil descend sur la verdure, Ils
s'embrassent gaiement, et tout est pardonné I</p>
<p>Ahl pourquoi nous faut-il tant souffrir en co monde Des combats que le
sol supporte en souriant, Et pourquoi donc lo coeur garde-t-il si
profonde La trace que la terre efface en un instant?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ORAGES. ?3</p>
<p>J'écoute lo torrent qui roule et déracine L'arbre qu'ont respecté lo
temps et les humains, Et le fracas des eaux effondrant la ravine Où ses
flots sont suivis de désastres certains,</p>
<p>Puis, j'entends la cascade aux ondes mugissantes, Et le vent qui fait
rage au milieu des éclairs ; Ces voix do la tempête aux cieux vont,
gémissantes, Prier pour lo vieux monde en pleurant dans les airs.</p>
<p>Et je comprends trop tard que mon coeur devait vivre Toujours auprès de
vous, ô rochers torturés ; Alors il eût du moins jusqu'au jour qui
délivre, Vu vos flancs, comme lui j meurtris et déchirés I</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AÏEUX PROFANÉS</p>
<p>SONNET</p>
<p>Les grands aïeux vaincus dorment sous l'herbe verte ; Le silence et la
mort sont Jours seuls compagnons, Et lorsque, insouciants, auprès d'eux
nous passons, Rien no trahit la place où dort leur chair inerte.</p>
<p>Ils reposent partout : dans la forêt déserte, Dans les champs et les
prés, même sous nos maisons Gisent leurs coeurs éteints par les âpres
saisons, Et nous foulons aux pieds leur cendre mal couverte.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>28 LES AÏEUX PROFANÉS.</p>
<p>Mais tous ont préféré la terre pour linceul</p>
<p>Et livrer aux passants leurs membres sans défense,</p>
<p>Tant l'horrour do la vie est la loi du cercueil!</p>
<p><pb/></p>
<p>RIEN NE CONSOLE</p>
<p>No croyez pas cette parole Qui nous calomnie et qui ment, Car, sur
terre, rien ne console Un être atteint profondément.</p>
<p><pb/></p>
<p>S8 , RIEN NE CONSOLE.</p>
<p>A son malheur il s'habituo Puisque souffrir est notre loi ; Mais la
blessuro existe, et tue Sûrement qui la porte en soi.</p>
<p>En vain lo chagrin se transformo Quand l'âgo vient sécher les pleurs ;
Rien no peut faire qu'il s'endormo Pour jamais au fond dos grands coeurs.</p>
<p>Car le temps n'a pas la puissance D'éteindre en eux lo souvenir, Et
c'est l'honneur de lour souffranco Que rien ne puisse la finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>RIEN NE CONSOLE. W</p>
<p>L'hommo on so vantant qu'il oublio, N'en douiez pas, est imposteur, Ou
Dieu n'a pas marqué sa vie D'une véritablo doulour!</p>
<p>3,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE RÉVEIL</p>
<p>SONNET</p>
<p>Le jour se lève enfin ! c'est l'heure où la prière Monte vers l'Étemel
comme un encens pieux, Où, rapide, l'enfant vole aux bras do sa mère Lui
porter ses baisers et son réveil joyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>33 LE RÉVEIL.</p>
<p>Mais vous, pauvres blessés du combat de la vie, Dont le sommeil parfois
adoucit l'agonie, Il faut encor souffrir, car voici lo matin!</p>
<p><pb/></p>
<p>A QUOI BON LA PITIÉ!</p>
<p>A ***</p>
<p>Pourquoi vouloir, d'ailleurs, lui rendre l'existence, Et lui donner
encor le funeste pouvoir De battre, pour sentir la peine et la
Souffrance, Sans goûter un seul jour le bonheur ni l'espoir. - '</p>
<p><pb/></p>
<p>34 A QUOI BON LA PITIÉ!</p>
<p>Car l'espoir d'être heureux et sa trompeuse flamme S'envolent pour
toujours lorsque fuit le matin ; C'est l'éveil de notre être, et cette
fleur de l'âme Ne vit, comme ses soeurs, qu'un jour sans lendemain.</p>
<p>A s'effeuiller bientôt toutes sont condamnées ; Le soleil du printemps
qui les fait s'enlr'ouvrir Lui-même les flétrit, et les roses fanées Qui
donc les vit jamais renaître et refleurir?</p>
<p>Tout s'épuise et tout meurt ainsi dans la nature. Lorsque sa voix
commando et que sonne le glas, Depuis le chêne allier jusqu'à, la
créature, Tous doivent obéir aux ordres du trépas.</p>
<p><pb/></p>
<p>A QUOI BON LA PITIÉ. 35</p>
<p>Regardez la forêt par#la hache abattue S'affaisser sous les coups des
rudes bûcherons, Et se coucher aux pieds du bourreau qui la tue, Comme
une gerbe mûre arrachée aux sillons.</p>
<p>Elle élevait aux cicux ses dômes de feuillage, Et bravait dans les airs
les arrêts du destin ; t Cependant elle tombe, en subissant l'outrage
D'abaisser son orgueil devant un bras humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 A QUOI BON LA PITIÉ!</p>
<p>Car une autre forêt peut remplacer l'ancienne, Au printemps le rosier se
couvre d'autres fleurs, Tandis qu'une âme atteinte, hélas! comme )a
sienne, Rien no lui rend jamais l'espoir de jours meilleurs 1</p>
<p><pb/></p>
<p>MIRAGE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Un riant horizon aux lignes ondoyantes Où se couche au lointain quelque
beau soir^d'été, Un ruisseau qui s'endort et paraît argent'e Lorsqu'il
rase, en rêvant, les herbes nonchalanlos ;</p>
<p>Tels sont les doux tableaux qu'aux heures décevantes Ébauche lo poète en
son coeur attristé; 'Mars l'ondo emporte tout : jusqu'au ciel reflété
Dans lo miroir d'acier de ses eaux transparentes.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>38 MIRAGE.</p>
<p>Alors renaît en lui le combat éternel ; Abandonné de tous, même de Ja
nature, Il prie en vain Celui qui fit la créature ;</p>
<p>Et n'attendant plus rien, pas même l'espérance,</p>
<p>Son dédain de souffrir fait taire sa souffrance 1</p>
<p><pb/></p>
<p>REMERCIEMENT</p>
<p>' A ***</p>
<p>SONNET</p>
<p>Comme une frileuse nichée Tombée avant l'heure du nid, Cherche une
retraite cachée Et, tout en tremblant, s'y blottit;</p>
<p>Do même cette oeuvre arrachée Au demi-jour du manuscrit, Aujourd'hui
cherche, effarouchée, La douce main qui l'accueillit.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 REMERCIEMENT.</p>
<p>Sa parure la rend timide ;</p>
<p>Elle demande asile au guide</p>
<p>Qui seul soutint ses premiers pas.</p>
<p>Et, confuse d'être imprimée, Lui dit d'une voix alarmée : « C'est bien
moi, ne me chassez pas! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER ESPOIR</p>
<p>i.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LE DERNIER ESPOIR.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DÉSENCHANTÉE</p>
<p>SONNET</p>
<p>L'hirondelle revient et le printemps s'éveille ; . Il neige des muguets
au fond du bois qui rit, Le papillon s'envole escorté do l'abeille, Car
l'hiver disparaît lorsquo tout reverdit.</p>
<p>Regardez : la nature étale sa corbeille, Elle en extrait la fleur en
attendant le fruit, Et sa robe changeante, étoiléo et vermeille, Se pare
au jour naissant des perles de la nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LA DÉSENCHANTÉE.</p>
<p>Que vous manque-t-il donc, ô rêveuse éternelle,</p>
<p>Pour jouir comme moi de la saison nouvelle?</p>
<p>Quel désir vous poursuit? Quel bonheur voulez-vous?</p>
<p>— Puisqu'il faut te le dire, ami, répondit-elle,</p>
<p>Comprends ce triste mot que mon coeur se rappelle :</p>
<p>« Le printemps est sans prix quand l'hiver règne en nous l »</p>
<p><pb/></p>
<p>EN TÈTE DU LIVRE D'UN AMI</p>
<p>SONNET</p>
<p>Ce livre vous dira dès sa première page Qu'en ses feuillets jaunis un
coeur est renfermé ; Comme une pâle fleur jouet d'un long orage Repose
en un missel, il y dort embaumé.</p>
<p>Tous ceux qui l'ont connu lui rendent témoignage Qu'il souffrit
noblement pour avoir trop aimé, Et si tant do douleurs ont vaincu son
courage, C'est que, pour les combattre, il était mal armé!</p>
<p><pb/></p>
<p>46 EN TÈTE DU LIVRE D'UN AMI.</p>
<p>Aujourd'hui qu'il n'est plus, et que sur sa dépouille Commo un dernier
linceul le temps a mis sa rouille, Vous qui l'avez brisé, lo
reconnaîtrez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FLEUR D'AMITIE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Amitié qui console, ô bollo fleur do l'âme, (La plus puro ici-bas, car
rien ne la ternit), Ton délicat rameau, plus fort quo lo granit, Peut
réunir les coeurs sans mériter le blâme.</p>
<p>C'est toi qui l'as trouvé eo merveilleux dictamo Qui ferme une blessure
et quo chacun bénit ; Ton essence est la foi ; pour jamais ollo unit
Ceux qu'ont illuminé ta pénétrante flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 LA ELEUR D'AMITIÉ.</p>
<p>Moins prompt quo lo caprice et moins vif quo l'amour, Co sentiment plus
doux nous sourit quelque jour Et vient sécher les pleurs qu'ils nous ont
fait répandro.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTERE ÉTERNEL</p>
<p>SONNET</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>50 LE MYSTÈRE ÉTERNEL,</p>
<p>Si propice est la rive et caressant lo flot</p>
<p>Nous croyons vainement l'approndro dans la tombe,</p>
<p>Car son marbro, muet, sur tous les fronts retombe.</p>
<p>Naître, vivre et mourir tiennent dans un sanglot ; Et sans rien espérer
l'homme aujourd'hui succombe Car tu n'es plus pour lui qu'une énigme
sans motl</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMES ÉMOUSSEES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Les larmes sont souvent la preuvo du bonheur, Car les plus malheureux
vivent sans en répandre. Le temps sèche leurs yeux ; ils doivent bien
apprendre ; A souffrir, sans pleurer, l'angoisse et le malheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>5? ARMES ÉMOUSSÉES.</p>
<p>Dès lors pourquoi nous dire, aux heures de l'enfance, Quo c'est un baume
sûr pour guérir la souffrance Et que tous ici-bas nous pouvons y puiser?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOURCE DE LA POESIE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Lorsqu'en été parfois les plaines défleuries Semblent se dessécher sous
les torrents de feu Que verse le soleil aux fontaines taries, ' La terre
en vain demande un nuage au ciel bleu !</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 LA SOURCE DE LA POÉSIE.</p>
<p>Alors, en peu d'instants, ô rapide merveille, Sous les larmes des cieux
lo vallon se réveille ; Son sol semble renaître où leurs flots ont passé !</p>
<p>Do même nous croyons morto la poésie</p>
<p>En nos coeurs abattus sous le poids du passé;</p>
<p>Mais nous pleurons!.., la source est de nouveau remplie !</p>
<p><pb/></p>
<p>A THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>SONNET</p>
<p>Maître au ciseau savant qui sculpte la pensée Et dans l'or do ses vers
enchâsse des Émaux, A qui dois-tu l'éclat de ta plume exercée Qui peint
avec des mots, sans couleurs ni pinceaux?</p>
<p>Combien ont, comme toi, d'une langue épuisée Transformé le génie en
rimant des tableaux? Et par quel don ta main est-elle disposée A ciseler
toujours des chefs-d'oeuvre nouveaux?</p>
<p><pb/></p>
<p>56 A THÉOPHILE GAUTIER.</p>
<p>En Italio, en Grèce, en Afriquo, on Espagno, De l'Occident au Nord lo
lecteur t'accompagno, Et croit voir sous ses yeux passer lo mondo entier !</p>
<p>Aussi, dans l'avenir, lorsque la Poésie S'informera du nom qui l'a le
mioux servie, Lo Temps lui répondra : « Théophile Gautier! »</p>
<p>1872.</p>
<p><pb/></p>
<p>SPLEEN</p>
<p>SONNET</p>
<p>Il est des jours de spleen où chaque heure se traîne Laissant comme un
brouillard sur le coeur énervé, Et quand le crépuscule est enfin,
arrivé, "On sent encor le poids d'une invisible chaîne.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 SPLEEN.</p>
<p>Et lo regard perdu dans sa mélancolie, Des autres et surtout de soi-mômo
lassé, L'homme sent naître en lui lo dégoût de la vie !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TEMPS PRESENT</p>
<p>A ***</p>
<p>SATIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>60 LE TEMPS PRÉSENT.</p>
<p>C'est le règne du goût que nous voyons renaître ; Après un long sommeil
on le voit reparaîlro, Escorté des vertus mortes depuis longtemps Aux
coeurs de nos aïoux et do lours descendants. Les hommes sont loyaux, les
femmes sont honnêtes, Do grands esprits sont nés qui dirigent les tOtes,
. Et le bon sens perdu vient de nous revenir Après un temps d'éclipsé,
où, seul, le souvenir Nous disait qu'autrefois il régnait sur la terre.
Seulement l'apparence en est fort singulière, Et ce nouvel aspect des
vertus de nos jours . . .. Pourrait aux ignorants jouer de mauvais tours
; Aussi, pour éviter ce.: fâcheuses méprises Je vais garer chacun
d'erreurs et de surprises,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TEMPS PRÉSENT. 61</p>
<p>*</p>
<p>Et prouver sans réplique aux gens do tristo humour Quo lo monde est
enfin au comble du bonhour!</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>62 LE TEMPS PRÉSEN</p>
<p>Vous savez, n'est-ce pas, combien de votre mère La morale était triste
et la vertu sévère? Eh bien 1 no craignez plus de revoir aujourd'hui Son
air honnête et pur, que nous traitons d'ennui ; La femme a su changer
cette allure arriérée Et vous allez la voir, par son tailleur parée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TEMPS PRÉSENT. 63</p>
<p><pb/></p>
<p>6i LE TEMPS PRÉSENT.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TEMPS PRÉSENT. 65</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 LE TEMPS PRÉSENT.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARITÉ</p>
<p>SONNET</p>
<p>J'étais donc indécis; car l'intrigue l'a prise Souvent pour nous
toucher, cette voix de la faim ; Et j'hésitais encor, craignant lo
lendemain La foulo do quêteurs qu'amène une méprise ;</p>
<p><pb/></p>
<p>68 CHARITÉ.</p>
<p>Quand soudain je crus voir le temple s'entr'ouvrir;</p>
<p>Un nuago d'encens me semblait y couvrir,</p>
<p>Et j'entendis sortir de ces flots» odorants</p>
<p>Ces mots de Jésus-Christ et son conseil suprême :</p>
<p>« C'est prêter au Seigneur quo donner aux enfants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AMIE INCONNUE</p>
<p>SONNET</p>
<p><pb/></p>
<p>70 L'AMIE INCONNUE.</p>
<p>Sa modeste apparence et ses reflets neigeux Me captive it bien plus que
l'éclat lumineux Do ses changeantes soeurs, aux teintes cristallines.</p>
<p>Car lo coeur se figure, en son rêve bercé, Que la petite étoilo aux
lueurs opalines, S'attache au malheureux, comme elle délaissé!</p>
<p><pb/></p>
<p>LASSITUDE</p>
<p>Puisqu'il est vrai quo sur la terre Tout est mensonge ou trahison, Quo
lo bonheur est éphémère, Et l'amour un fatal poison ;</p>
<p><pb/></p>
<p>LASSITUDE.</p>
<p>Et terminer lo long voyago Do nos malheureuses tribus, Qui la parcourent
d'âge en âgo En y déchirant leurs pieds nus !</p>
<p>Il' faudrait braver la déroute Et le supplice des Titans, Et, pour
passer, briser la voûte Des cieux par un choc de géants i</p>
<p>Mais pour l'oser l'homme est trop lâche, Ses viceâ l'ont trop amolli ;
En vain il souffre sans relâche, Rien n'émeut plus son sang pâli 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LASSITUDE.</p>
<p>Et pas un seul bras intrépide Digne d'Atlas ou de Samson, N'ose attaquer
le temple vide Qu'a dépeuplé notro raison l .</p>
<p>Sa chute ébranlerait lo monde Qu'il couvrirait de ses débris, Et sa
convulsion profonde Étoufferait nos derniers cris !</p>
<p>Mais nul n'aura le fier courage De nos grands aïeux disparus, Et nous
vivrons dans l'esclavago Mérité par nos coeurs déchus!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCEPTICISME</p>
<p>En vain l'enfant redit sa demande éternelle, L'homme en vain la répèto
en voyant fuir ses jours, Le temps passe et pour tous son cours so
renouvelle Sans leur dire jamais ce qu'ils cherchent toujours!</p>
<p><pb/></p>
<p>76 SCEPTICISME.</p>
<p>Toute la vie on pleure, on lutte, on se consume A découvrir le but qu'on
souffre d'ignorer, Et malgré tant d'efforts, celui qui part, présume,
Car il n'a pas la preuve et ne peut qu'espérer.</p>
<p>Et, terrible destin de co monde où nous sommes,</p>
<p>La Terre implore aussi lo mot mal entendu</p>
<p>Qu'elle demande au ciel, puisqu'il échappe aux hommes...</p>
<p>Mais tout meurt dans le doute et rien n'est répondu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COUPE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Qui n'a vu quelquefois une coupo légère Briller sous le rayon d'un clair
soleil d'été, Qui vient du haut des cieux aux facettes du verre Prêter
pour un instant son or et sa gaîté.</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 LA COUPE.</p>
<p>Mais qu'un jour un poison corrosif et rapide L'emplisse jusqu'au bord do
son impur liquide, Et son premier éclat est pour jamais terni.</p>
<p><pb/></p>
<p>CE QU'ON VOIT TOUS LES JOURS</p>
<p>Parfume les chemins de sa douce senteur.</p>
<p>Ils marchaient lentement; leurs âmes recueillies</p>
<p>Oubliaient tout, do paix et do bonheur remplies.</p>
<p>Caresser doucement son visage amoureux,</p>
<p>Et mêler en passant leur odeur do verveine</p>
<p>Aux parfums plus légers qui montaient do la plaine.</p>
<p>La jeunesse et la foi rayonnaient sur leurs fronts;</p>
<p>Soudain, elle tourna vers lui ses yeux profonds,</p>
<p><pb/></p>
<p>80 CE QU'ON VOIT TOUS LES JOURS.</p>
<p>Mais bien vite un baiser refermant sa paupière</p>
<p>Un instant lui voila lo ciel et la lumière,</p>
<p>Et plein de son bonheur, il s'écria joyeux :</p>
<p>« Dieu, qu'il fait bon de vivre et que je suis heureux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>CE QU'ON VOIT TOUS LES JOURS. 81</p>
<p>Depuis, son coeur est vide et bat comme un ressort, Sans réveiller son
âme ou rapprocher sa mort. L'amour a fui sur l'heure entraînant avec
Elle Le seul visage aimé que son regard fidèle Ait suivi sur la terre et
qu'il évoque aux cicux... Aussi, ne pleurez pas au moment des adieux
Quand cette âme immortelle, heureuse, ira rejoindre Celle qu'elle aima
tant!... Alors que viendra poindre L'aurore de ce jour si longtemps
désiré, Qui finira l'exil de ce coeur ulcéré !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CELUI QUI RESTE</p>
<p>Hélas ! te souviens-tu dans l'immortelle vie Do mon profond amour?
M'as-tu gardé ta foi, Et du ciel peux-tu voir, toi qui me fus ravie, Les
efforts que je fais pour accomplir la loil</p>
<p><pb/></p>
<p>81 CELUI QUI RESTE.</p>
<p>Mais un horrible doute est entré dans mon âme; Je crains que des élus le
céleste bonheur Ne t'ait fait oublier notre terrestre flamme, Peut-être
trop indigne aujourd'hui de ton coeur 1</p>
<p>Car depuis si longtemps que dure mon attente, Si tu l'avais prié, Dieu
nous eût réunis, Et ma vie, ici-bas si cruelle et si lente, S'écoulerait
aux cieux pleine de jours bénis.</p>
<p>Si j'ai tort de douter, si tu m'aimes encore, Réponds, je t'en supplie,
ô mon unique amour; Rappelle-toi l'amant qui te pleure et t'adore, Et
rends-lui son espoir de te revoir un jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>CELUI QUI RESTE. 83</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSEILS</p>
<p><pb/></p>
<p>88 CONSEILS.</p>
<p>Car souvont les plus purs échappent au vulgaire; La perle, au fond dos
flots, se dérobe au plongeur, Lo marbre et les métaux se voilent sous la
terre, Et loin do notro monde est caché lo bonheur!</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSEILS 89</p>
<p>Diamant ou rubis, lo joyau lo plus raro,</p>
<p>No so rôvèlo au jour qu'au prix de mille efforts,</p>
<p>Et los blocs do granit, do Paros, do Carraro,</p>
<p>&lt;</p>
<p>Lorsque ta vie enfin se transmet douloureuso, Quo nos mères pour nous
souffrent-cruellement, Comprends quo pour créer une oeuvre vigoureuse,
Il faut souffrir aussi do cet enfantement.</p>
<p>Alors, l'esprit trempé, commenco ton ouvrage; Mais/si tu veux qu'il
brille, crois-moi, au premier rang, Poète, ouvre ton coeur, et, sans
perdre courage, Viens y rougir ta plume au plus pur do ton sangl</p>
<p>8.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA CHARMEUSE</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CHARMEUSE.</p>
<p>Sa bouche en vain nous dit avec sa bonté feinte Qu'elle aime quelquefois
et plaint les malheureux ; Je ne sais quel soupçon fait naitro en nous
la crainte Que sa douceur est fausse et son amour douteux.</p>
<p>Son oeil dément sa lèvre et l'on voit sa prunelle Lancer, tout on riant,
de froids éclairs d'acier, Rayons mystérieux, dont la pâlo étincelle A
l'instant fait songer aux reflets d'un glacier.</p>
<p>Sa voix a des accents d'une froideur étrange Qui succèdent soudain aux
plus tendres aveux ; En elle, le démon bientôt remplace l'ange, Et pas
un seul n'a lu dans ce coeur ténébreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>T.A CHARMEUSE. 03</p>
<p>J'avais en la fuyant pensé rompro ma chaîne, Et rie soustraire enfin à
son joug détesté ; Mais depuis ce départ, do l'ardeur qui m'entraîne,
Dieu seul sait les combats auxquels j'ai résisté.</p>
<p>Et dans ce moment même où sans espoir je prie Pour vaincre mon désir do
la voir pardonner, Je crois quo pour ce mot s'il lui fallait ma vie
Oubliant tout, hélas! j'irais la lui donner!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A UN HEUREUX</p>
<p>Toi qui n'as pas souffert, ne juge point la vie, Car tu n'en connais
rien, ignorant ses rigueurs; Seuls les désespérés que sa faveur oublie
Ont droit de la juger pour prix de leurs douleurs,</p>
<p>Le chemin du devoir qui devrait être doux,</p>
<p>Est un calvaire aussi pour la plupart de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>06 A UN HEUREUX.</p>
<p>Ils savent lo néant des tendresses humaines</p>
<p>Et la foi que mérite un serment d'ici-bas,</p>
<p>Où Dieu seul songe aux siens ; caries bois et les plaines</p>
<p>Renaissent chaquo année et ne s'épuisent pas.</p>
<p>Ah! certe, il a reçu de cruelles blessures Le malheureux puni de son
besoin d'aimer, Avant le jour funeste où même les plus sûres Le frappent
sans l'atteindre et sans le ranimer!</p>
<p><pb/></p>
<p>A UN HEUREUX. 07</p>
<p>Il te dira, crois-moi, que la vie est amère, Quo sans le ciel promis il
aurait déserté, Et qu'enfin il faut être au bout do la carrière Pour
comparer son rêve et la^j^éaiitéf^</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>REPROCHES</p>
<p>Vous comprendrez tçop tard, railleuse indifférente, Le prix de cet amour
que vous méconnaissez; L'houre du châtiment, pour être parfois lente,
N'apparaît que plus sûre, et vous l'éprouverez.</p>
<p>Alors ce coeur meurtri, son angoisse éternelle, Vos injustes dédains,
vos sourires moqueurs, Viendront vous accuser et votre âme cruelle A son
tour connaîtra les remords et les pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 REPROCHES.</p>
<p>Alors vous lo plaindrez et l'aimerez peut-être ; Mais au fond du
cercueil son corps sera scellé, Et rien ne pourra plus lo faire, hélas!
renaître, Pas même votre amour qui l'aurait consolé.</p>
<p>Et Dieu pour vous punir d'avoir tué, Madame, Un malheureux qui souffre
et que vous achevez, Lui-même enfoncera jusqu'au fond de votre âme Lo
poignard qu'en riant dans son sein vous plongez!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FLEUR D'EXPERIENCE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Dans les coeurs dévastés pénètre sa racine Qui germe sans soleil où
toute autre périt; Ses parfums sont amers et son rameau s'incline Car le
sol est aride où son bouquet fleurit;</p>
<p>Pourtant si l'homme un jour entr'ouvre sa poitrine, Afin de l'arracher
du sein qu'elle appauvrit, Sa tige lui résiste, et, s'armant d'une
épine, Fait jaillir tout le sang du coeur qui la nourrit.</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>10&gt; LA FLEUR D'EXPERIENCE.</p>
<p>En vain veut-il lutter; la fleur, mal assouvie, Epuise sans pitié la
source de sa vie, Et la tarit bientôt par un dernier effort.</p>
<p>Comme l'agneau brisé par la serre puissante • Du vautour qui meurtrit sa
chair toute saignante, Il tomba alors vaincu dans les bras de la mort !</p>
<p><pb/></p>
<p>CELUI QUI SOUFFRE</p>
<p>A •••</p>
<p>SONNET</p>
<p>Si vous l'aviez voulu, nul être sur la terre N'eût joui plus que lui de
l'absolu bonheur Car vous pouviez d'un mot changer sa vie entière, Et
d'une âme aux abois être le dieu sauveur.</p>
<p>Il eût tant savouré l'ivresse de vous plaire f Ses tendres sentiments,
ses désirs, son ardeur, Votre amour seul pouvait enfin les satisfaire,
Et lui donner la joie au lieu de la douleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 CELUI QUI SOUFFRE.</p>
<p>Fléau des coeurs profonds où se plaît la souffrance, Passion éternelle,
unique et sans espoir, Pourquoi donc a-t-il dû connaître la puissance !</p>
<p><pb/></p>
<p>CONFIDENCE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Il est au fond des bois, sous leur ombre ignorée, De vertes oasis.qui se
cachent aux yeux; Un rideau de feuillage en dérobe l'entrée Au promeneur
banal ainsi qu'au curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 CONFIDENCE.</p>
<p>La mousse en frais tapis s'étend sous la ramure, Les fleurs parfument
l'air, et l'onde qui murmure Poursuit son chant rêveur qui semble un
vague adieu.</p>
<p>Tel est aussi le coeur rempli d'une pensée,</p>
<p>A pour seuls confidents la solitude et Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>OU TROUVER LE REPOS?</p>
<p>SONNET</p>
<p>Tu cherches le repos, créature épuisée Par tant de durs combats, de
luttes et de pleurs ; Tu crois l'avoir payé d'assez longues douleurs
Pour obtenir du moins de mourir reposée?</p>
<p>Ta route, si souvent de larmes arrosée, Tous tes espoirs perdus, tes
incessants labeurs, Te semblent mériter du ciel quelques faveurs,
Puisque la terre, hélas! sans retour t'a brisée!</p>
<p><pb/></p>
<p>108 OU TROUVER LE REPOSÎ</p>
<p>Non, tu n'obtiendras pas un seul jour cette paix! En route! Il faut
combattre, il faut souffrir encore, Et le calme espéré tu ne l'auras
jamais 1</p>
<p><pb/></p>
<p>STANCES</p>
<p>Tu succombes, ami, malgré ta foi robuste, Sous le poids de ta vie, et
ton coeur s'est fermé ; Mais où donc as-tu vu lo sort être plus juste
Pour l'homme assez hardi pour vouloir être aimé?</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>110 STANCES.</p>
<p>Car tu verras sans cesse une main menaçante Frapper l'être assez fou
pour oser être heureux, Et son beau rêve fuir sous l'étreinte puissante
Du malheur qui toujours reste victorieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DESTINÉE</p>
<p>SONNl'.T</p>
<p><pb/></p>
<p>112 LA DESTINEE.</p>
<p>Il se révolte alors, il lutte, il désespère,</p>
<p>Et lance vers ce Dieu, qu'il appelait son Père,</p>
<p>Des sanglots dont la foule étouffe le vain bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉCRIT A LA MORT</p>
<p>DE THEOPHILE GAUTIER</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 ECRIT A LA MORT</p>
<p>Qu'ici-bas poursuivit ton goût superbe et sûr,</p>
<p>Sans rencontrer jamais, en ce temps réaliste,</p>
<p>Le modèle entrevu dans tes rêves d'artiste ;</p>
<p>Car tu n'étais pas fait pour ce siècle mesquin</p>
<p>Et ton art n'était pas notre contemporain.</p>
<p>Régnait en souveraine et tenait dans sa main</p>
<p>Le sceptre que les Dieux lui disputaient en vain !</p>
<p>Alors, au bruit des flots qui baignent l'Ionie,</p>
<p>Ta voix aurait chanté Praxitèle, Aspasie;</p>
<p>Devant l'aréopage et le peuple obstiné</p>
<p>Elle aurait défendu la cause de Phryné,</p>
<p>Et, le front toujours ceint des fleurs du laurier-rose,</p>
<p>Tu n'eus pas dû pour vivre, hélas! écrire en prose,</p>
<p>Pour enrichir les tiens do quelques pièces d'or,*</p>
<p>Tribut de ton talent, incompris du vulgaire, '</p>
<p><pb/></p>
<p>DE THÉOPHILE GAUTIER. 115</p>
<p>Qu'il fallût ménager pour gagner ton salaire, 7</p>
<p>Que d'oeuvres ont péri dans ta puissante tête</p>
<p>Faute de ces loisirs qui t'ont manqué, poète</p>
<p>Foulé par le talon de la nécessité,</p>
<p>Qui courbe les plus grands sous son joug détesté !</p>
<p>Témoin Dénouement turc, l'Idéal de Georgette,</p>
<p>Le Vieux de la montagne, oeuvres que l'on regrette,</p>
<p>Complètes, disais-tu, dans ton vaste cerveau,</p>
<p>Qui ne sortiront plus de ce royal tombeau,</p>
<p>A moins qu'un Dieu païen, admirant tes ouvrages,</p>
<p>Né veuille, dans l'Olympe, en rassembler les pages!</p>
<p>Il est donc arrivé pour toi ce jour de paix, Jour quo tu craignais tant,
malgré tous ses bienfaits ; Mais aujourd'hui, dis-moi, que l'épreuve est
finie, Voudrais-tu fuir le port et reprendre ta vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>lie ÉCRIT A LA MORT DE THÉOPHILE GAUTIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOIRÉE SANS LENDEMAIN</p>
<p>SONNET</p>
<p>C'était un de ces soirs où l'ombro transparente Garde, quand vient la
nuit, comme un reflet du jour; Du crépuscule aimé la lueur pâlissante
Estompait l'horizon sans cacher son contour.</p>
<p>Bientôt se tut la brise et d'une voix plus lente Aux cieux le rossignol
lança ses chants d'amour. Dans le lointain, la mer, paisible et
nonchalante, Parut, lassée enfin, s'endormir sans retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>lift LA SOIREE SANS LENDEMAIN.</p>
<p>Mille étoiles d'argont brillèrent dans l'espace, Et leurs rayons d'opale
effleurant la terrasse Sur les marbres polis descendaient se poserj</p>
<p>Quand je sentis soudain ses lèvres sur les miennes... Et jo vis depuis
lors en maudissant les siennes, Car ce fut son premier et son dernier
baiser!</p>
<p><pb/></p>
<p>AU LECTEUR</p>
<p>D'UN RECUEIL INEDIT</p>
<p>Si vous êtes heureux, ah 1 refermez ce livre,</p>
<p>Il n'est pas fait pour vous. Ses feuillets qu'il vous livre,</p>
<p>Sont trop mouillés de pleurs ! * . Mais si votre âme souffre et vous
semble trop pleino De ses chagrins, ouvrez, vous trouverez sans peine</p>
<p>L'écho de vos douleurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>1W AU LECTEUR D'UN RECUEIL INÉDIT.</p>
<p>Sous la loi du plus fort! Et qui, bientôt meurtris par son contact
immonde, S'arrêtent, mal trempés pour lutter en ce monde,</p>
<p>Et dominer le sorti</p>
<p>A tous les malheureux que l'intrigue repousse, Ceux dont l'âme
indulgente ou la bonté trop douce</p>
<p>Ils lui tendent la main!,</p>
<p>11 est aussi pour vous qui cachez, sans murmure, Les coups dont est
frappée et meurt la créature,</p>
<p>Pour vous tous qui souffrez ! 11 est pour vous surtout que la révolte
entraîne Jusqu'au jour où, plus grands, vous rivez votre chaîne,</p>
<p>Pour vous tous qui pleurez !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NATURE</p>
<p>il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÊVERIE DANS LES BOIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Itl RÊVERIE DANS LES BOIS.</p>
<p>Messagère du miel que la ruche attendait; Et le chevreuil léger qui
soudain apparaît, Tout surpris de vous voir, en frémissant s'arrête...
Puis, reprend son élan sans retourner la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>REVERIE DANS LES BOIS. 135</p>
<p>Il est midi, voyez : d'un soleil plein d'ardeur La Terre atteinte au
front par l'extrême chaleur, Semble abattue et dort. Du bois la pure
haleine Aspire avec langueur les parfums de la plaine,</p>
<p>u.</p>
<p><pb/></p>
<p>1?0 REVERIE DANS LES BOIS.</p>
<p>'&lt; Et pourtant que lui font nos maux et nos douleurs</p>
<p>« A cet abri tranquille, et que peuvent nos pleurs</p>
<p>u Sûr l'immuable loi qui luit victorieuse</p>
<p>« Au fond de la forêt, toujours jeune et rieuse !</p>
<p>« Là, point de jours amers, ni do sombres sommeils ;</p>
<p>« Toujours les mêmes soirs et les mêmes réveils</p>
<p><pb/></p>
<p>REVERIE DANS LES BOIS. 197</p>
<p>« Enchantés sans retour depuis qu'est né ce monde, « Emblèmes de la paix
immuable et profonde « Que la nature entière, en sa sérénité, H Aux
plaines comme aux monts doit pour l'éternité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>12* RÊVERIE DANS LES BOIS.</p>
<p>Et, lorsqu'il voit enfin, aux feux de sa lumière, Un regard plein
d'amour, dont la douceur l'atteint, Son heure sonne, hélas! et le
flambeau s'éteint!</p>
<p><pb/></p>
<p>EN HOLLANDE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Quand la brume un instant s'entr'ouvre autour de nous On voit briller au
loin le clocher des villages, Et parmi les vanneaux, les boeufs aux
muffles roux Dormir paisiblement dans les gras pâturages.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 EN HOLLANDE.</p>
<p>Sur les foins abattus volent les étourneaux,</p>
<p>Et le pied replié, posée en acrobate,</p>
<p>La cigogne apparaît, dormant sur une patte.</p>
<p>Un pays sans soleil et d'éternels canaux,</p>
<p>Un ciel sans idéal, une fertile lande,</p>
<p>Tel est, vu de railway, l'aspect de la Hollande.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES QUATRE AGES DE LA TERRE</p>
<p>L'été» bientôt moins innocente, Grâce aux exemples de l'amour, Elle
vient s'offrir) rougissante, Aux baisers de l'astre du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>13î LES QUATRE AGES DE LA TERRE.</p>
<p>Et l'automne arrivé trop vite Lui portant la maternité, Ne lui laisse
quand il la quitte Que les débris de sa beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHANT DU ROSSIGNOL</p>
<p>A ses accents émus se réveille notre âme Que les sombres hivers
endorment tous les ans, Et, dès qu'il chante, on sent comme un éclair de
flamme Passer en notre coeur, messager du printemps!</p>
<p>12</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES NUAGES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Blancs nuages épars, dont la brise qui passe Rassemble les troupeaux
errants de tous côtés, Pourquoi nous fuir toujours, en roulant avec
grâco Vos flots par le soleil d'or et d'argent teintés?</p>
<p>Dans vos courses sans fin aux plaines de l'espace, Éternels voyageurs
des grands chemins lactés, Trouvez-vous d'autres cioux dont la voûte
plus basse Rend moins glacés vos pleura pour les fronts attristés</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LES NUAGES.</p>
<p>Vous qui passez si loin de la douleur humaine, D'êtres plus purs que
nous, partagez-vous la peine, Ou cachez-vous du moins là-haut quelques
heureux?</p>
<p>Mais non! Comme l'amour, nos désirs et nos songes, Nos espoirs de
bonheur, ces décevants mensonges, Vous fuyez pour jamais sans exaucer
leurs voeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MATIN</p>
<p>SONNET</p>
<p>Mais la voûte du ciel apparaît moins obscure; Au bout de l'horizon un
premier rayon luit, Et son reflet d'or pâle effleurant la ramure Semble
frayer la route au Soleil qui le suit.</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 LE MATIN,</p>
<p><pb/></p>
<p>EN FORÊT</p>
<p>Mystérieux abris, océans de verdure, Où se découvre mieux l'âme de la
nature, Imposantes forêts, bois sombres et profonds, Dont lo calme et
l'air pur rafraîchissent nos fronts, Vous que j'évoque en vain, chênes
impénétrables; Du malheur qui se plaint asiles favorables, Quand vos
dômes mouvants s'ébranlent dans les airs Avec un bruit qui semble un
vague écho des mers, Que ne puis-je aujourd'hui me cacher sous vos
voiles Que, seules, vont lever quelques rares étoiles!</p>
<p><pb/></p>
<p>140 EN FORÊT. ,</p>
<p>Ah! du moins l'homme peut, sous votre ombre abrité, Sans témoins
importuns pleurer en liberté, Et voir couler les flots de ses larmes
amères Seul et sans honte, au pied des arbres séculaires Qui dérobent sa
peine aux regards indiscrets Sous le voile éternel de leurs rameaux
épais l Mais il lui faut traîner sa h uleur dans la foule, Qui,
souriante et folle, autour de tous s'enroule, Mettre sur son visage un
masque de gaîté, Et souffrir sans relâche avec sérénilél</p>
<p>Eh bien ! je ne puis plus subir cette contrainte ,•</p>
<p>11 me faut, ô grands bois, vous adresser ma plainte,</p>
<p>Aller entendre encor votre divine voix</p>
<p>Qui daigne aux coeurs brisés répondre quelquefois,</p>
<p>Et que je comprends mieux quand la nuit est prochaine,</p>
<p>Alors que l'ombre vient de sa grandeur sereine</p>
<p>Atténuer du ciel l'éclatante clarté,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROSES FANEES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Où donc sont les attraits dont vous étiez si fières, Vos bouquets teints
de pourpre et leur parfum sans prix? Le tombeau les réclame, et les bois
solitaires Seuls couvrent d'un linceul vos calices flétris.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 LES ROSES F AXÉ ES.</p>
<p>Cependant, au soleil, pour d'autres destinées, 0 roses d'un matin, vos
touffes semblaient nées, Lorsqu'aux feuillages verts vous mêliez vos
couleurs.</p>
<p>De même se dessèche et se flétrit une âme, Qui s'épanouirait aux ardeurs
de la flamme Que l'éveil de l'amour allume dans les coeurs 1</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DE PRINTEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut PENSÉES DE PRINTEMPS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DE PRINTEMPS, U5</p>
<p>Aussi soyez maudits, rêves de la jeunesse ,• Espoirs de nos matins qui
nous leurrez sans cesse En promettant l'amour sans le donner jamais, Et
nous jetez brisés au fond du tombeau!... Mais</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>146 PENSEES DE PRINTEMPS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSÉES DE PRINTEMPS. 147</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA SOURCE</p>
<p>Aimez-vous revoir en automne La source au fond de la forêt? Son onde qui
toujours chantonne Semble le faire avec regret.</p>
<p>Elle passe avec son doux bruit Sur un lit où s'endort la feuille, Et ce
murmure nous poursuit A travers le bois qui s'effeuille.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 LA SOURCE.</p>
<p>L'été, son bord est mieux couvert, J'y vois les fraises rougissantes
Offrir lour délicat dessert, Sur l'assiette des autres plantes.</p>
<p>Puis, leur chanson éclate enfin, Escortant sous le vert feuillage Lo
chant de l'eau qui rit sans fin, • Et des deux no fait qu'un ramage;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TERRE ET L'HOMME</p>
<p>SONNET</p>
<p>C'est le réveil béni de la vieille Nature ;</p>
<p>Elle entr'ouvre ses yeux aux regards toujours clairs,</p>
<p>Détache en souriant son manteau des hivers,</p>
<p>Et reprend ses travaux d'une main ferme et sûre.</p>
<p><pb/></p>
<p>155 LA TERRE ET L'HOMME.</p>
<p>Aussi lorsque la Terre, ignorante des pleurs, Semble encor rajeunir sous
le poids des années, L'Homme vieillit, hélas! sous celui des douleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>JOUR D'AUTOMNE</p>
<p>Quel triste jour qu'un jour d'automne! Du soleil les rayons pâlis
Descendent d'un air monotone Sur le feuillage aux tons salis.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 JOUR D'AUTOMNE.</p>
<p>On voit régner sur la nature La fatiguo et l'accablement; L'arbre ainsi
que la crôaturo Sentent ce morne abattement.</p>
<p>L'aspect gris et mélancolique Des campagnes et des forêts, Semble un
message symbolique Qui vient réveiller nos regrets.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOUR D'AUTOMNE. 155</p>
<p>A la saison chacun s'allie,</p>
<p>Car l'homme atteint par ses tableaux,</p>
<p>Eprouve leur mélancolie</p>
<p>Et malgré lui songe aux tombeaux,</p>
<p>Il voit des figures aimées. . Se glisser dans l'ombro du soir, Et leurs
faces inanimées Se détachent sur lo ciel noir.</p>
<p>L'une demande une prière, L'autre ne veut qu'un souvenir ; Mais c'est
une faveur dernière Qu'il est plus rare d'obtenir!</p>
<p>Elles regrettent, oubliées, Le passé mort en tant de coeurs, Et loin de
leurs amours, liées, Laissent tomber sur nous des pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 JOUR D'AUTOMNE.</p>
<p>Jusqu'au moment où la rafale Monte avec son bruit monaçant, Pour chasser
la foulo idéale, Qui disparaît en gémissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FLEURS COMPLICES</p>
<p>0 vous, poétiques clochettes Que le printemps prête au muguet, Et vous,
sournoises pâquerettes, Faites bien vite ici le guet.</p>
<p>Car j'aperçois au loin ma belle Qu'il faudra tenter en passant, Afin
d'obliger la rebelle A se reposer un instant.</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>158 LES FLEURS COMPLICES.</p>
<p>Alors j'étreindrai la peureuse " Que je brûle d'apprivoiser, Et ma lôvro
ardente, amoureuse, Va la rassurer d'un baiser l</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GOUFFRE</p>
<p>Tout au fond d'une gorgo étroite et solitaire Où conduit par degrés un
sentier sinueux : Est une source, qui, do sa coupe de pierre, Déborde ot
vient couler en flots tumultueux.</p>
<p>De hauts rochers tout noirs, aux profils gigantesques, Referment
l'horizon presque de tous côtés ; Les voyageurs rêvant do sites
pittoresques, S'ils ont vu celui-là, sont pour jamais gâtés.</p>
<p><pb/></p>
<p>1(50 LE 00UFPRE.</p>
<p>Un bouquet d'arbres verts domine la fontaine ; Pour y croître ils ont dû
traverser les rocs vifs, Et plonger leurs rameaux dans la vasque trop
pleine, Qui leur donne la vie en les gardant captifs.</p>
<p>i</p>
<p>Son eau se précipite, avec un bruit bizarre,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GOUFFRE. 161</p>
<p>Puis, le cri des lutteurs monte en gamme sonore Effrayer les enfants qui
suivent le sentier, Et tel qui prit la fuite, aujourd'hui croit encore
Avoir fui la caverne où se cache un sorcier.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPEL MATINAL</p>
<p>SONNET</p>
<p>L'Aurore en souriant a déserté son lit,</p>
<p>L'oiseau depuis longtemps redit sa chansonnette,</p>
<p>Et vers le ciel tout bleu remonte l'alouette</p>
<p>Pour lancer dans les airs son doux refrain qui rit,</p>
<p>Dans les bosquets en fleurs se cache plus d'un nid ; Bientôt vont y
couver le merle ou la fauvette, Et près d'ici j'entends un pinson qui
répète Certain mot que sa voix en gazouillant m'apprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>161 APPEL MATINAL.</p>
<p>Assis tous deux sur l'herbe, où l'humble violette Se dérobe aux regards
qu'attend la pâquerette, Je veux vous confier ce que son chant m'a dit.</p>
<p>Venez donc sans retard, ô cruelle coquette, Interroger mon coeur qu'un
fol amour surprit, Et soudain vous saurez le secret du poète !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RETOUR DE L'AUTOMNE</p>
<p>SONNET</p>
<p>La Terre voit mourir tout ce qui la protège ; Les lourds nuages gris
passent en la glaçant, Et les vols de corbeaux font pressentir la neige
Que semble demander leur long cri discordant.</p>
<p><pb/></p>
<p>166 LE RETOUR DE L'AUTOMNE.</p>
<p>Ni plus de chants joyeux de pinsons dans les haies ;</p>
<p>Tout s'attriste et se tait quand s'éteirft le soleil.</p>
<p>Et sans un passereau sautant de branche en branche, En secouant gaîment
sa tête noire et blanche, Tout semblerait dormir de l'éternel sommeil.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NEIGE</p>
<p>SONNET</p>
<p>De ce duvet glacé la fourrure épaissie, S'écrase sous le pied qui le
foule en passant, Ou, froid manteau, s'ajuste autour do l'imprudent Qui
se risque au dehors avant une éclaircie,</p>
<p><pb/></p>
<p>168 LA NE10E.</p>
<p>Et pourtant mon coeur brûle et palpite en ce jour Malgré givre et frimas
; jamais de son amour Lo cercueil n'éteindra l'ardeur mal exhalée î</p>
<p>Si ton linceul mouvant est un tombeau plus sûr Pour refroidir les
coeurs, ô neige immaculée, Viens enterrer lo mien sous ton marbre si pur!</p>
<p><pb/></p>
<p>ASPECTS DE MERS</p>
<p>SONNET</p>
<p>Sous les pâles rayons des froids soleils du Nord La mer roule en
pleurant ses vagues en querelles, Et dans les coeurs émus ses plaintes
éternelles Éveillent en passant comme un écho de mort.</p>
<p>Sous un ciel sombre et bas son écume se tord, Ainsi qu'un corps brisé
sous des mains criminelles Et les lames au loin emportent avec elles Les
cris de la victime et son dernier effort!</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>170 ASPECTS DE MER</p>
<p>Mais tout change au Midi :son eau bleue et brillante, Sous un dôme
d'azur, coupole transparente Où tout semble sourire au regard enchanté,</p>
<p>Se teinte au jour naissant des tons de la turquoise, De glauques reflets
verts où se mêle l'ardoise, Couverts par le soleil d'un manteau pailleté!</p>
<p><pb/></p>
<p>LÀ FANTAISIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'HIVER</p>
<p>VARIATIONS SUR UN THÈME CONNU</p>
<p>A (THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>Nos longs hivers sont des féeries Dont le Froid change les décors, Où sa
main tend les draperies, Dont ses cristaux sont les trésors.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 L'HIVER.</p>
<p>Sa poudre au mirage qui trompe, Va combler fossés et chemins, Ouater
leurs contours qu'elle estompe, Et prêter sa houppe aux jardins. ■</p>
<p>Puis, le vent lève sa poussière, Marbre émietté, reflet charmeur, Qui
s'enfuit sur la plaine entière Rouler ses ondes de blancheur.</p>
<p>Sur notre vitre diaphane, La gelée attache un émail Dont le délicat
filigrane Est un prodige do travail. *</p>
<p>Les lacs sont des planchers do glace, Où le patin creuse en passant
Cette finp et profondô trace Qu'imprime, au verre un diamant.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/HIVER. 175</p>
<p>Le grésil va pendre sa perle, Autre forme encor des frimas, A nos toits,
où bientôt déferle Sa stalactite de verglas.</p>
<p><pb/></p>
<p>i76 L'HIVER.</p>
<p>Rien n'égale dans la nature L'effet magique du soleil Posant sur tout sa
signature : « Lamé d'argent et de vermeil ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>OU VONT NOS LARMES!</p>
<p><pb/></p>
<p>178 OU VONT NOS LARMES!</p>
<p>Qu'enfin sa vague arrive, essence de nos peines, Jusqu'aux pieds du
Sauveur, comme une lave en feu,» Qu'il fait purifier par les fraîches
haleines De nos anges gardiens, habitants du saint lieu.</p>
<p>Ils éteignent sa flamme, et, dès lors, apaisée, Elle soumet son cours à
l'ordre du Soigneur, Et redescend limpide en perles de rosée Qui
viennent rafraîchir la terre et notre coeur.</p>
<p>Mais aussitôt la vie ayant repris sa tâcho, Son oeuvre de malheur, les
rappelle en nos yeux Pour les y prendre encore, et, frappant sans
relâche, Épure incessamment nos larmes dans les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>A QUOI SERVENT LES ÉTOILES</p>
<p>A Mme L. POWIS DE TENBOSSCHE</p>
<p>« Qui file dans les airs vers notre sol plus doux? « Ah! si vous le
vouliez, vous pourriez près de nous « Vivre joyeuse aussi! Mais votre
teint d'opale « Craint trop le clair soleil, sa chaleur et son hâlel »</p>
<p><pb/></p>
<p>130 A QUOI SERVENT LES ÉTOIL .</p>
<p>— « Ce que je fais si haut? Monsieur le curieux, « Qui donc vous a
permis d'interroger les deux? » Ilépond soudain l'Étoile, en lançant
vers la terre Du fond de ses yeux d'or un rayon de colère.</p>
<p>Mais bientôt, radoucie, elle reprend plus bas : « Sachez la vérité, mais
ne la dites pas! « Lo tapissier du ciel m'y retient par la queue « Pour
être un clou doré de sa tenture bloue! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ROSES ROUGES</p>
<p>SONNET</p>
<p>Pauvres roses d'un jour, dont les feuilles flétries Par un décret
céleste ont perdu leur blancheur, Vous souvient-il encor, belles fleurs
avilies, De l'heure où pour jamais a fui votre fraîcheur?</p>
<p>Quand Adonis blessé, de ses mains affaiblies A ses lèvres porta votre
première soeur, Et que do son sang pur quelques gouttes jaillies
Tachèrent d'incarnat sa pudique pâleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 LES ROSES ROUGES.</p>
<p>Par l'ordre de Vénus, celte couleur vermeille Envahit sa corolle, en ce
moment pareille • A quelque lis d'argent,incrusté de rubis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ASTRES</p>
<p>SONNETS</p>
<p>I)</p>
<p>Pouvez-vous me répondre, immuables planètes, Qui semblez dans les airs
guetter quelque lutin? Épous.ez-vous parfois les volages comètes . .■■.
Sous les nuages blancs tout bordés de satin?</p>
<p>Vous, les hôtes du ciel, dites-moi qui vous êtes Et pourquoi vpus fermez
vos rideaux lo matin :. Apprenez-moi surtout ce que là-haut vous
faites,: Et dané lo firmament quel est votre destin.</p>
<p><pb/></p>
<p>181 LES ASTRES.</p>
<p>— « Police du Seigneur, nous ouvrons les paupières « Pour vous
surveiller tous,lorsque loin de vos sphères « Le soleil cache aux cieux
son flambeau pâlissant.</p>
<p>« Et si dans la nuit sombre une vive étincelle « De son rapide éclair
frappe votre prunelle, « C'est l'éclat de nos yeux qui vous blesse en
passant! »</p>
<p>II</p>
<p>Quand l'ombre vient chasser l'éclatante lumière,</p>
<p>Allumez-vous vos feux, constellés de rubis,</p>
<p>A quelque autre soleil plus doux qui vous éclaire?</p>
<p>Seriez-voits seulement les reflets affaiblis Du luslro colossal suspendu
sur la terre, Ou bien, loin des frimas de nos hivers transis, Les
éternelles fleurs du céleste parterre?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ASTRES. - 185</p>
<p>De la lune êtes-vous demoiselles d'honneur?</p>
<p>Sous vos voiles d'argent sentez-vous battre un coeur?</p>
<p>Ne souffrez-vous jamais de n'être point aimées?</p>
<p>III</p>
<p>46.</p>
<p><pb/></p>
<p>1*1 I.KH ASTIIK8.</p>
<p>Sorio/.-vous dos ducats joués sur tapis bleus Par l'invisible main dos
habitants dos doux, Qui roulent dans l'olhor on traçant uno ollipso?</p>
<p><pb/></p>
<p>RALS OFFICIELS</p>
<p>SONNHT</p>
<p>C'ost pour la vanité lo plus parfait t|iôàtro ;</p>
<p>On y coudoio on vain dos filles do porliors,</p>
<p>Pour eux los grands soignours quittent lo coin do l'àtro</p>
<p>Et vont y promonor leur morguo et leurs quartiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 DALS OFFICIELS.</p>
<p>Là, noblos et vilains simulent tous la joio; Môme lorsqu'aux soucis
leurs âmes sont en proio Ils trouvent un sourire et feignent d'être
heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESESPERANCE</p>
<p>SONNKT</p>
<p>Avez-vous désiré, mais sans l'apercevoir, Un toit caché dans l'ombre, où
les heures moins lentes, Passeraient sans lasser? Où les fièvres
ardentes Des avides humains perdi aient tout leur pouvoir?</p>
<p><pb/></p>
<p>190 DESESPÉRANCE.</p>
<p>Avez-vous éprouvé le dégoût des ivresses,</p>
<p>Et souffert sans merci par toutes vos tondresses?</p>
<p>N'espérez-vous plus rien do la vie ou du temps?</p>
<p>Alors, séchez vos pleurs, voici la fin venue; Votre âme, pour lo but
attendu si longtemps, Va quitter cette terre et monter vers la nue!</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE</p>
<p>SAINT-HUBERT DANS LES ARDENNES</p>
<p>SONNET</p>
<p>A UN VENEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>19* UNE SAINT-HUBERT DANS LES AROENNES.</p>
<p>Les cris : « Taïaut, taïaut ! les chiens ont pris le change, Le
volcelest se perd! » retentissent soudain, Et s'en vont de Vielsalm
frapper l'écho lointain.</p>
<p>Mais le grand Saint est là, veillant comme un bon ange ;</p>
<p>La quête réussit et vous êtes vainqueur!...</p>
<p>C'est du moins pour ce jour le souhait do l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>OU VA-T-IL?</p>
<p>SONNET</p>
<p>Beau nuage argenté que lo zéphyr embrasse Et vers un autre monde
entraîne en se jouant, Glissez-vous sur l'azur sans laisser plus do
trace Qu'au cristal d'un miroir le souffle d'un enfant?</p>
<p>Pourquoi voler toujours en traînant dans l'espace Vos voiles de satin
soulevés par le vent, Sans pouvoir rencontrer, quand votre aile se
lasse, Un asile discret qui vous cache un instant?</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>191 OU VA-T-IL?</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUTADE</p>
<p>SONNKT</p>
<p><pb/></p>
<p>196 BOUTADE.</p>
<p>Avant d'aller plus loin jo voux les mettre au net, Puis j'en ajoute deux
et résous le problème, Car, sans avoir rien dit, j'ai rimé ce sonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMPENSATION</p>
<p>SONNET</p>
<p>Mais toutes n'entrent pas au tomple radieux Qu'habite l'Éternel aux
plaines éthérées, Car il leur faut, avant d'en franchir les entrées,
Avoir fait ici-bas un stage douloureux.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>198 COMPENSATION.</p>
<p>Mais il s'ouvre sans peine aux élus que la terre Sans cesse a vus
souffrir; car, dans cette autre sphère, La place la meilleure est pour
les moins heureux!</p>
<p><pb/></p>
<p>LEVER DE SOLEIL</p>
<p>SONNET</p>
<p><pb/></p>
<p>200</p>
<p>LEVER DE SOLEIL.</p>
<p>Sous ses ardents baisers le monde se réveille ;. L'alouette reprend sa
chanson, et l'abeille Retourne au sein des fleurs recueillir son butin.</p>
<p>Et la Terre, surprise aussi par sa présence, Revêt en rougissant sa robe
d'innocence, Car la pudeur du Jour, c'est son chaste matin I</p>
<p><pb/></p>
<p>MARINE</p>
<p>FRAGMENT</p>
<p>On y voit prodigués les merveilleux décors</p>
<p>Qui mêlent aux couleurs les reflets bruns des ors ;</p>
<p>Où, des argents nacrés les doux tons verts et roses,</p>
<p>Vont, en frissons changeants, courir sur toutes choses.</p>
<p>Un lampas velouté recouvre les panneaux</p>
<p>La clarté vient d'aplomb, par do larges fenêtres,</p>
<p>Réveiller en passant quelques portraits d'ancêtres</p>
<p><pb/></p>
<p>202 MARINE.</p>
<p>Graves et de grand air; un trumeau réservé s</p>
<p>Étale bien en vue un tableau conservé</p>
<p>Ainsi qu'une relique en cet appartement.</p>
<p>Le soleil d'un beau jour s'y révèle ardemment,</p>
<p>Il jette ses rayons sur la terre endormie</p>
<p>Et tout en l'embrasant vient lui rendre la vie.</p>
<p>Au fond, la mer se lève et ses flots furieux</p>
<p>Un beau Triton, le front semé d'herbes marines, -.</p>
<p>Aspirent avec bruit l'amer parfum des eaux. •</p>
<p>Quelques poissons moirés nagent sous des roseaux, »</p>
<p>Dont bientôt le soleil vient dorer les tons glauques ; •</p>
<p>Et l'appel d'une conque, aux sons bruyants et rauques,,</p>
<p>Fait retentir les airs do son cri discordant.</p>
<p>Plus loin un Dieu marin, armé de son trident,</p>
<p>Se tient debout, léché par l'onde qui déferle</p>
<p>Sur son brillant esquif, tout en nacro do perle,</p>
<p>Avec ses avirons incrustés de coraux</p>
<p><pb/></p>
<p>MARINE. 203</p>
<p>Et ses appuis couverts des plus rares joyaux. Son torse est bien en vue
et sa mâle poitrine, Buste marmoréen qu'un vif rayon satine, Semble
éclairer le ciel et luiro dans la nuit, Tant cet éclat divin qui
l'entoure et lo suit Fait pâlir le soleil et sa clarté, confuse D'être
vaincue ainsi sans trouver une excuse! Entraînant la nacelle et nageant
avec bruit, Soutenu par la vague, un dauphin le conduit ; Au milieu do
ces flots, de leur humide brume Il passe sans efforts. Son mors frangé
d'écume Lo retient prisonnier; il se courbe et frémit, Ronge le frein
d'argent dont son ardeur gémit, Et sortant do la mer ses changeantes
écailles, Apparaît comme un roi des bassins do Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>iOl MARINE.</p>
<p>Aïe paraît bien choisi, s'il peut plaire un instant. ; ' ;.</p>
<p><pb/></p>
<p>REVE</p>
<p>Quand le jour va finir, que sa tâcho accomplie, Au crépuscule ami donne
la liberté, Alors j'évoque un monde où le nôtre s'oublie, Où règne le
soleil d'un éternel été 1</p>
<p>Il est placé trop loin do la terrestre sphère ' Pour que l'homme, en
passant, puisse y poser lo pied; Mais mon esprit sans peine y parvient,
et la terre Disparaît dans la nuit dont la noirceur lui sied.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>« - *i</p>
<p>206 • REVE.</p>
<p>Où jamais, avant moi, nul ne vint aborder! . -</p>
<p>C'est le pays dont l'âme a gardé souvenance, ' ." ' . Le sol toujours
pleuré que regrettait Mignon; - &gt;</p>
<p>Car il a fui son corps, ce triste compagnon.-</p>
<p>* Il poursuit les oiseaux qui planent dans l'espace, - * Et tente do
cueillir ces belles fleurs de l'air; • ..</p>
<p>Puis soudain, sans efforts, comme une flèche il passe, Et se perd au
lointain, tel qu'un rapide éclair.</p>
<p>Là, rien ne peut l'atteindre et tout vient lui sourire, _ Aissi mon
coeur voudrait y demeurer toujours; Ah! pourquoi cet Eden qui le charme
et l'attire, N'est-il qu'une oasis, au désert de ses jours;</p>
<p><pb/></p>
<p>REVE. ÎO:</p>
<p>Car il. doit les quitter ces vallons qu'il regrette ; ::Mais.de ce court
bonheur, trop immatériel,</p>
<p>;Le souvenir un jour inspire le poète ;</p>
<p>'Car vivre, c'est la terre, et rêver, c'est le ciel !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ARAIGNÉES</p>
<p>Cet acrobate des insectes</p>
<p>Sans balancier peut se tenir ;</p>
<p>Sur ses cordes, qu'on croit suspectes,</p>
<p>Il court sans jamais s'en munir.</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 LES ARAIGNÉES.</p>
<p>Au gré du vent qui les agite Leur fin réseau s'est détendu ; Mais le
zéphyr passe, et bien vile L'ouvrière a tout répondu.</p>
<p>Regardez, le rideau se lève Ayant pour rampe le soleil, Et la pièce pour
être brève N'en est pas moins de bon conseil.</p>
<p>On y voit, comme en tous nos drames, L'Innocence mise en danger Par la
Ruse ourdissant ses trames " Que le Destin vient déranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>-""'',. ';•''• LES ARAIGNÉES. 211</p>
<p>Il faut pour lui venir en aide, Que la brise passe par là; Alors la
toile, parfois, cède Sa proie au sauveur que voilà.</p>
<p>Et ce combat plein de vaillance Dont nul ne raconte l'effort, Paraît
être une contredanse Où chacun bondit au plus fort.</p>
<p>Car son bois est si peu solide, Que ce plancher aérien Tremble et
s'arrondit dans le vide Au.moindre souffle éolien!</p>
<p>On croit voir les iharionnettes Et leur parade aux coups d'éclat, Quand
des acteurs les silhouettes - S'enfoncent dans un pugilat.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 LES ARAIGNÉES;</p>
<p>Jusqu'au moment où l'injustice Comme sur terre a le dessus, Et que la
mouche sans malice Soit victime de cet abus.</p>
<p>Car lo rôle de l'araignée Est de suspendre dans les airs Les pièges que
la destinée Couvre pour tous do fruits amers.</p>
<p>L'objectif ici-bas, c'est l'homme, C'est l'insecte pour celle-ci ; Fort
peu de différence en somme, C'est la morale do ceci.</p>
<p><pb/></p>
<p>SALUT A L'ETE</p>
<p>SONNET</p>
<p>Salut, belle saison des splendeurs de la terre I Après l'hiver sans
flamme et le pâle printemps Tu reparais enfin, et tes baisers ardents
Ont bientôt ranimé notre éternelle mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>211 SALUT A L'ÉTÉ.</p>
<p>Sous ses pas fécondants la plaino a tressailli, Les bois ont revêtu leur
manteau de verdure Et du sol ontr'ouvcrt les épis ont jailli.</p>
<p><pb/></p>
<p>AILE DE PAPILLON</p>
<p>0 nuance azurée, Éclatante couleur De l'aile diaprée Du papillon
vainqueur !</p>
<p>Sur sa frange lustrée Brille cette rougeur Qui s'étale, pourprée, Au
front de la pudeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 AILE UE&gt;APILLON.</p>
<p>Et sa robe moirée Parait, sous sa splendeur, Do la voûte élhérée Cacher
un déserteur ;</p>
<p>Car sa teinte nacrée Semblé une étoile en fleur, Qui, sur terro attirée,
Y cherche un sort meilleur</p>
<p>Et, des cieux saturée, Leur préférant un coeur, Aurait fui l'Empyrée
Pour trouver le bonheur!</p>
<p><pb/></p>
<p>AU MUSÉE DE CLUNV</p>
<p>SONNET</p>
<p>Sur un dressoir sculpté, de chefs-d'oeuvio garni, Une coupe d'argent aux
fines ciselures Attire le regard au milieu de ferrures, De vases, de
flacons aux reflets d'or bruni.</p>
<p>Elle est digne de Benvenuto Cellini Par son parfait travail, sa forme et
ses sculptures, Dont il fouilla, dit-on, les légères nervures L Afin de
leur donner ce merveilleux fini.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 AU MUSÉE DU (JI.UNY.</p>
<p>Parmi tant de trésors elle semble plus belle, Pure comme un beau lis,
dont sa grâce éternelle Rappelle vaguement la sereine beauté,</p>
<p>Ah ! Fart domino tout ! Car son pouvoir immense Ainsi que Dieu nous
donne une immortalité, Et, créant après lui, surpasse sa puissance!</p>
<p><pb/></p>
<p>CAPTIVE</p>
<p>La légère hirondelle Qui rase le gazon, S'envole d'un coup d'aile Au
bout de l'horizon. Avec cette inconnue Que ne puis-je monter? • Ah ! si
loin de la nue Dois-je toujours rester?</p>
<p><pb/></p>
<p>220 OAl'TIVE.</p>
<p>Voici dans la campagne Les changeants papillons, Et l'abeille qui gagne
A travers les sillons Sa ruche bien connue Où je veux l'escorter... Mais
trop loin de la nue Il faut encor rester!</p>
<p><pb/></p>
<p>QUESTIONS</p>
<p>Lorsqu'on nous dit que l'espoir leurre, Qu'il faut écouter la raison,
Que chacun de nous souvent pleure, Le croit-on?</p>
<p><pb/></p>
<p>222 QUESTIONS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DERNIER MOT</p>
<p>SONNET</p>
<p>Écrasés sous le poids du Rocher do Sisypho</p>
<p>Que, d'êtres ont souffert de l'enfance au tombeau,</p>
<p>Car le Destin est sourd et fouille avec sa griffe.</p>
<p>Les coeurs qu'il fait saigner, mieux qu'un maître bourreau!</p>
<p>A qui veut découvrir le mot du logogriphe, La Foi, pour l'éclairer, en
vain tend son flambeau; Et ceux qui pour l'apprendre enfourchent
l'hippogriffe, Retombent plus meurtris, ployés sous leur fardeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>2*6 DERNIER MOT.</p>
<p>Ne pourrait-on comme eux par un suprême effort Retrouver leur audace,
et, soulevant la piètre, DM le bras se briser, la lancer en arrière ?</p>
<p>1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Le Rocher do Sisyphe, sonnet . . 1</p>
<p>A la mémoire de ma Mère .3</p>
<p>LA VIE</p>
<p>Misanthropie, sonnet 11</p>
<p>Anniversaire, . . 13</p>
<p>Hiver du coeur, sonnet. , 19</p>
<p>Les Orages 21</p>
<p>Les aïeux profanés, sonnet. ... .;........' 25</p>
<p>Rien ne console. 27</p>
<p>Le Réveil, sonnet. ..»».. 31</p>
<p>A quoi bon la pitié . 33</p>
<p>Mirage, sonnet . . 37</p>
<p><pb/></p>
<p>M8 TABLE.</p>
<p>Pagei.</p>
<p>Remerciement, sonnet 39</p>
<p>Le Dernier espoir 41</p>
<p>La Désenchantée, sonnet. 43</p>
<p>En tête du livre d'un ami, sonnet 45</p>
<p>La Fleur d'amitié, sonnet ; . . . 47</p>
<p>Le Mystère éternel, sonnet 49</p>
<p>Armes émoussées, sonnet . 51</p>
<p>La Source de la Poésie, sonnet 53</p>
<p>A Théophile Gautier, sonnet 55</p>
<p>Spleen, sonnet 57</p>
<p>Le Temps présent 59</p>
<p>Charité, sonnet 67</p>
<p>L'Amie inconnue, sonnet. 69</p>
<p>Lassitude 7l'</p>
<p>Scepticisme 75</p>
<p>La Coupe, sonnet ; . . . 77</p>
<p>Ce qu'on voit tous les jours 79</p>
<p>Celui qui reste 83</p>
<p>Conseils • 87</p>
<p>La Charmeuse 91</p>
<p>A un heureux 95</p>
<p><pb/></p>
<p>TAULE. «tt</p>
<p>Pagei.</p>
<p>Reproches 99</p>
<p>La Fleur d'expérience, sonnet 101</p>
<p>Celui qui souffre, sonnet . 103</p>
<p>Confidence, sonnet 105</p>
<p>OU trouver le repos, sonnet ; . 107</p>
<p>Stances* 109</p>
<p>La Destinée, sonnet 111</p>
<p>La Soirée sans lendemain, sonnet 117</p>
<p>Au Lecteur d'un recueil inédit .119</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>Rêverie dans les bois 123</p>
<p>En Hollande, sonnet. 129</p>
<p>•</p>
<p>Les Quatre âges de la Terre 131</p>
<p>Le Chant du rossignol 133</p>
<p>Les Nuages, sonnet 135</p>
<p>Le Matin, sonnet 137</p>
<p>En Forêt 139</p>
<p>Les Roses fanées, sonnet 141</p>
<p><pb/></p>
<p>«30 TAI1LK.</p>
<p>Pagti.</p>
<p>Pensées de printemps 143.</p>
<p>La-Source 149</p>
<p>La Terre et l'Homme, sonnet 151</p>
<p>Jour d'automne 153</p>
<p>Les Fleurs complices 157</p>
<p>Le Gouffre , . 159</p>
<p>Appel matinal,.sonnet , 163</p>
<p>Le Retour de l'automne, sonnet . 165</p>
<p>La Neige, sonnet 167</p>
<p>Aspects de mers, sonnet 169.</p>
<p>LA FANTAISIE</p>
<p>L'Hiver 173</p>
<p>PU vont nos larmes 177</p>
<p>A quoi servent les étoiles 179</p>
<p>Les Roses rouges, sonnet 181</p>
<p>Les Astres, sonnets 183</p>
<p>Bals officiels, sonnet 187</p>
<p>Désespérance., sonnet . . 189</p>
<p>Une Saint-Hubert dans les Ardennes, sonnet 191</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLIi. 231</p>
<p>Pages.</p>
<p>OU va-t-il? sonnet 193</p>
<p>Boutade, sonnet [ 195</p>
<p>Compensation, sonnet 197</p>
<p>Lever de soleil, sonnet 199</p>
<p>Marine 201</p>
<p>Rêve 205</p>
<p>Les Araignées. . 209</p>
<p>Aile de papillon 2)5</p>
<p>Au musée de ùluny, sonnet 217</p>
<p>Captive 219</p>
<p>Questions 221</p>
<p>ÉPILOGM\</p>
<p>Dernier root, sonnet .V^-.^'. .'. ,'f • »y• 225</p>
<p>Pari». - Typ. O. thamerot, 1», rue dei Saints-Pères. — 1791.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>: ':■■';' CHOIX DE POÉsÉÉlltl</p>
<p>' foéilci ehoîiI«i(Éd.Beeqde Fouqulèrw). i</p>
<p>BERTIN (M"« LOUISE) lUutellti gltnei... |</p>
<p>BOIJCHOR (MAURICE) Ut ebMuotù Joyeaiei. 1</p>
<p>CANTÊL(HIHrtl) ;: Ut P«|nHda loufc&amp;lr,......»»&gt;*i* I</p>
<p>"' ;» v CHÊNIEft^ANDRI) '( ■;'';';.;,. .;■.*■»j*W«« ,'(&amp;• BÏ;iâ
jj&amp;cb*}.... jfrit:\'i;</p>
<p>Lti ÇfctVfi*w (toi»'c^r'cûii» W?&amp;</p>
<p>.''..;'■' .^HERBE ,\.-rG.%</p>
<p>;j;;;X MATHIEU,(0U8TA^;'S^|^ Pofeljtl* àV..^ ...-*-• *.^iVi*|||l* .</p>
<p>Poetlel (&lt;ltfW», cbàaU MjU^«&amp;</p>
<p>,-.\^v?sET_(AL^it&gt;:«:</p>
<p>;- PIJ»H*« i**&gt;i«*. i • • • •'•;.&gt; j... .M&gt;4^.,' s -
/ï$»I«jii^veUe»,'........ «i V M.f^;, u&gt;,.</p>
<p>■■■■■?:'■' RONSARD (pVjteïî&amp;M</p>
<p>&gt;:•;"'- ;1;'.. SAiNT^^^giSf 1'</p>
<p>Poétit* eo»pleUi (Kottr4W^|$ ^ '</p>
<p>!i''.,.-'!'&gt;V/Jl!LVilTRt (*RM»Nfrff^. poéiiei tomplèut (tiM oM pri&amp;Mijl\
!*.. Qi StftdJ.Vi........... M ,y&gt;M%/yL</p>
<p>.-'';;•., : :vÈflNfER'(vAÛHvj:^liil</p>
<p>Allnt, ulvl d«lu PlUu d« lM^jfri|</p>
<p>Chaeto de'^i;vV*r?$ei forme no volame et i* tend •épMémenJ 7^;</p>
<p>Parit. — T/p Giôrgts Oh»m«fôt, ÎÔ, tue de» Saints-Pères. —;;fftl$,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
