<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Werdet, Edmond (1793-1870)">Edmond Werdet</author>
<title>Souvenirs de la vie littéraire : portraits intimes / par Edmond Werdet,... Maurice Alhoy, Godefroy Cavaignac, Honoré de Balzac, Léon Gozlan, Jules Sandeau</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Werdet, Edmond (1793-1870)</author>, <title>Souvenirs de la vie littéraire : portraits intimes / par Edmond Werdet,... Maurice Alhoy, Godefroy Cavaignac, Honoré de Balzac, Léon Gozlan, Jules Sandeau</title>, <date>1879</date>,description :,326 pages
</bibl>
<publisher>E. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k55160485</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1879">1879</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE LA</p>
<p>VIE LITTÉRAIRE</p>
<p>PORTRAITS INTIMES</p>
<p>PAR</p>
<p>EDMOND WERDET</p>
<p>ANCIEN LIBRAIRIE-ÉDITEUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES</p>
<p>PALAIS-ROYAL, 15-17-19, GALERIE D'ORLÉANS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE LA</p>
<p>VIE LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. — IMPRIMERIE EMILE MARTINET, RUE MIGNON, 2</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS</p>
<p>DE LA</p>
<p>VIE LITTÉRAIRE</p>
<p>PORTRAITS INTIMES</p>
<p>PAR</p>
<p>EDMOND WERDET</p>
<p>Ancien libraire-éditeur</p>
<p>MAURICE ALHOY, GODEFROY CAVAIGNAC</p>
<p>HONORÉ DE BALZAC, LÉON GOZLAN</p>
<p>JULES SANDEAU</p>
<p>PARIS E. DENTU, ÉDITEUR</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES Palais-Royal, 15 et 19,
Galerie d'Orléans</p>
<p>1879</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXORDE</p>
<p>PROLOGUE-INTRODUCTION-PRÉFACE-AVERTISSEMENT</p>
<p>TOUT CE QU'ON VOUDRA</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Quod vidi et audivi, scripsi.</p>
<p>I MON JARDINET.</p>
<p>Hélas! ce souvenir de notre folle jeunesse a disparu, comme tant de
choses disparaissent chaque jour, sous le marteau et la pioche des
embellisseurs modernes.</p>
<p>Depuis longtemps la Grande-Chaumière n'est plus qu'un mythe.</p>
<p>Mais de sitôt la mémoire de mon joli petit jardin ne s'effacera de mon
esprit,</p>
<p>Car il faisait mes délices et mon bonheur,</p>
<p>J'avais dessiné moi-même les méandres capricieux de ses allées, que
recouvrait un sable fin et doré.</p>
<p>J'avais choisi soigneusement et planté de mes mains lés arbres qui les
bordaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUVENIRS DE LA VIE LITTERAIRE.</p>
<p>Chaque samedi, jour de marché aux fleurs, on m'y voyait accourir pour en
acheter les plus fraîches, les plus rares, les plus belles, dont il me
tardait d'enrichir mes plates-bandes.</p>
<p>Je l'ai planté, je l'ai vu naître...</p>
<p>Et par son ameublement de bon goût, j'en avais fait comme un boudoir
champêtre.</p>
<p>Là, mes soirées étaient loin d'être solitaires.</p>
<p>Souvent la société était nombreuse ; et la majorité, je vous l'assure,
ne restait pas oisive, tant s'en faut.</p>
<p><pb/></p>
<p>EXORDE. — PROLOGUE , ETC.</p>
<p>Quand mes occupations de jardinage étaient terminées, je rejoignais ces
messieurs.</p>
<p>D'habitude, dans ces causeries intimes, dans ces entretiens littéraires,
dans ces charmantes et joyeuses discussions, je restais silencieux.</p>
<p>Lorsque, par hasard, j'étais interpellé, je me bornais le plus souvent à
opiner du bonnet.</p>
<p>J'écoutais donc attentivement, je tâchais de profiter de tout ce qui se
disait autour de moi, je redoublais d'efforts pour m'instruire; je
n'avais de cesse que je n'eusse stéréotypé dans ma mémoire tout ce qui
frappait pour la première fois mon oreille, moisson abondante où je suis
heureux de retrouver aujourd'hui ce que je vais vous raconter.</p>
<p>Que de traits mordants! que de saillies phosphorescentes ! que
d'épigrammes, piquantes toujours, sanglantes quelquefois ! que
d'anecdotes ! que d'historiettes n'ai-je pas recueillis dans ces curieux
entretiens !</p>
<p>C'était comme de continuels assauts d'esprit, comme autant de feux de
Bengale aux étincelles électriques, traversant les airs, se heurtant
dans l'espace, disparaissant, pour bientôt reparaître, au milieu de
rires fous capables de réveiller une génération de morts endormis dans
leurs tombes.</p>
<p>Oh ! c'était alors le bon temps pour moi ! Je vivais au foyer de
l'intelligence.</p>
<p>Je trônais dans mon jardinet ; j'étais entouré d'une société digne d'un
roi.</p>
<p>Parmi les portraits que je pourrais esquisser de mon mieux, je
choisirai, si vous voulez bien le permettre,</p>
<p><pb/></p>
<p>6 SOUVENIRS DE LA VIE LITTÉRAIRE,</p>
<p>ceux des auteurs que j'ai le plus connus, — et j'en ai connu beaucoup,
ne vous en déplaise, — ceux surtout des écrivains avec lesquels j'ai
vécu dans la plus étroite intimité, — ceux avec qui j'ai eu le plus de
rapports littéraires, — ceux particulièrement dont j'ai publié les oeuvres.</p>
<p>Ce sera une belle galerie, n'en doutez pas !</p>
<p>Je viens de dire que mes amis et habitués étaient nombreux; on voit
qu'ils étaient aussi de choix.</p>
<p>C'étaient donc :</p>
<p>Jules Sandeau, qui, tout jeune encore, annonçait ce qu'il devait être un
jour, l'une des gloires dp la littérature</p>
<p><pb/></p>
<p>EXORDE. — PROLOGUE, ETC.</p>
<p>Léon Gozlan, le roi si spirituel du paradoxe, le créateur de l'épithète
de bouzingot, appliquée aux défenseurs du trône de Juillet ;</p>
<p>Auguste Luchet, l'image parfaite du Misanthrope de Molière, — toujours
bourru, toujours bienfaisant, au coeur d'or, mais toujours malheureux,
quoi qu'il fît ou osât entreprendre ;</p>
<p>Gustave Planche, égoïste, au coeur d'acier, au torse d'Antinous, aux
jambes d'argile, impitoyable pour tout ce qui ne sortait pas de sa
plume, au style correct, mais sec et froid ;</p>
<p>Paul Lacroix, l'excellent Bibliophile Jacob, qui s'est fait</p>
<p><pb/></p>
<p>8 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Hippolyte Lucas, le plus indulgent des critiques; — jamais un blâme
sévère n'est sorti de sa plume dans ses revues bibliographiques au
journal le Siècle; — sous une apparence un peu froide, il cache un coeur
chaud et généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>*EXORDE. - PROLOGUE, ETC. 9</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>fioriture, sans aucune amplification, très-simplement; ce sera, en
quelque sorte, comme autant de vérités prises sur le fait.</p>
<p>Je n'ai eu nul besoin pour cela d'écouter aux portes ni même d'aller aux
renseignements, qui généralement sont faux ou erronés; je n'ai eu qu'à
fouiller dans mes souvenirs pour en faire jaillir les faits que je
rapporte sur ces gens de lettres si distingués.</p>
<p>Tout ce que je dis, je le répète, c'est ce que j'ai ou vu de mes propres
yeux, ou entendu dire de mes propres oreilles : Quod vidi et audivi,
scripsi.</p>
<p>Dans mes récits, je n'aurai garde d'oublier les convenances que tout
homme de coeur et de goût ne doit jamais enfreindre.</p>
<p>Selon mon opinion personnelle, un libraire-éditeur doit être considéré
comme une sorte de confesseur (moins la discrétion) ; toujours il doit
conserver du respect et des égards envers les écrivains au milieu
desquels il a passé la plus grande partie de sa vie active.</p>
<p>Noblesse oblige, a-t-on dit.</p>
<p>II</p>
<p>« Quand Napoléon Ier dota la France de la Légion d'honneur, la première
croix qu'il accorda, ce ne fut ni un général victorieux, ni un maréchal
de France, ni un prince qui l'obtint, ce fut un savant laborieux et
modeste : Lacépède.</p>
<p>« En plaçant sur la poitrine du continuateur de Buffon</p>
<p><pb/></p>
<p>EXORDE. — PROLOGUE, ETC. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>111</p>
<p>CONTER ET RACONTER.</p>
<p>J'ai beau lire dans le Dictionnaire officiel de l'Académie française :</p>
<p>Chaque époque de notre histoire littéraire peut en fournir de nombreux
et d'illustres exemples.</p>
<p>Que de narrations piquantes dans les Mémoires du due de Saint-Simon,
l'écrivain le plus incorrect cependant de son siècle, et dans les
Historiettes de Tallemant des</p>
<p><pb/></p>
<p>EXORDE. - PROLOGUE, ETC. 13</p>
<p>Réaux, qui ne fut jamais non plus, que je sache, un modèle de style!
Donc, raconter, — plus que jamais je persiste dans mon opinion, — ce
n'est point conter.</p>
<p>Dieu merci, nous ne manquons ni d'admirables conteurs, ni d'admirables
raconteurs.</p>
<p>Que ce dernier mot ne vous effarouche pas !</p>
<p>L'Académie française, si puritaine, lui a depuis longtemps accordé droit
de bourgeoisie.</p>
<p>Pour vous prouver qu'il le méritait, il me suffira, au milieu d'une
pléiade de noms, de vous en citer trois : l'éditeur des Souvenirs
apocryphes de madame la marquise de Créquy ; l'infatigable bibliophile
Jacob et le charmant poëte en vers et en prose dont les Portraits du
dix-huitième siècle survivront bien certainement au nôtre.</p>
<p>Au sujets des conteurs qui inventent, savourez, si vous voulez vous
mettre en appétit, le rabelaisien Honoré de Balzac, l'inépuisable
Alexandre Dumas père, le spirituel Méry, et vous m'en donnerez des
nouvelles !</p>
<p><pb/></p>
<p>14 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Aussi, n'est pas raconteur qui veut, je vous prie de le croire.</p>
<p>Quand vint son tour, il dit, prenant le ton aigre d'une vieille commère
bavarde : « Il y avait une fois un fermier général... Ma foi! j'ai
oublié le reste. »</p>
<p>Le château de Ferney, où résidait alors Voltaire, était une excellente
école pour ce genre de moquerie et de persiflage.</p>
<p>« Laissez-moi donc tranquille ! Que vous importe, si je m'amuse! »</p>
<p><pb/></p>
<p>EXORDE. — PROLOGUE, ETC. 15</p>
<p>« Continuez, cela m'amuse ! »</p>
<p>IV</p>
<p>MES RESERVES.</p>
<p>Il est très-important pour moi que je fasse ici certaines réserves, que
j'explique enfin, une fois pour toutes, le but que je me suis proposé
d'atteindre, en groupant ces notes éparses sur les gens de lettres dont
j'ai eu l'honneur de publier les oeuvres, lors de cette brillante
période du romantisme que j'ai traversée en observateur et publicateur,
pendant les plus belles années de ma laborieuse virilité, sur les
écrivains distingués au milieu desquels j'ai vécu dans la plus
sympathique et la plus cordiale intimité.</p>
<p>A Dieu ne plaise que jamais l'idée me soit venue d'énoncer mon opinion
personnelle et de juger magistralement leurs écrits !</p>
<p>Je me récuse dans l'un et l'autre cas.</p>
<p>Tout le monde reconnaîtra que je ne fais, en cette circonstance, que
stricte justice.</p>
<p>A d'autres plus compétents que moi en littérature incombe ce travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>quelques-unes de leurs légères prétentions, constamment, bien entendu,
sans la moindre arrière-pensée, sans la moindre apparence d'amertume.</p>
<p>Je me suis attaché surtout, autant que j'en ai trouvé l'occasion, à
faire aimer et respecter l'écrivain, son caractère et sa personne, en
dehors de ses travaux.</p>
<p>Que les pessimistes les plus délicats et les plus chatouilleux sur leur
dignité d'hommes de lettres se rassurent donc !</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC</p>
<p>NOUVEAUX SOUVENIRS INTIMES INÉDITS SUR SON HUMEUR, SON CARACTERE, ET SA
RECONNAISSANCE</p>
<p>1823 A 1839</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. — Les Flèches d'un Parthe.</p>
<p>II. — Un Coeur d'or.</p>
<p>III. — Les Amours d'un lion et d'un rat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FLÈCHES D'UN PARTHE</p>
<p>« Il m'a trop fait de bien pour en dire du mal; « Il m'a fait trop de
mal pour en dire du bien. » (Pierre CORNEILLE.)</p>
<p>I</p>
<p>LE MARQUISAT DE SCARRON.</p>
<p>Dans les Échos de Paris de l'un de nos plus spirituels journaux de
littérature légère, du 24 mai 1864, je découvris mon nom, pauvre
éditeur, jadis assez connu, aujourd'hui parfaitement oublié, parmi ceux
de certains personnages qui, « jaloux de se faire mousser, n'importe à
quel prix, ont l'habitude de crier par-dessus les toits : J'ai été
l'intime ami de telles ou telles célébrités littéraires contemporaines
défuntes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>20 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>petits écus, dans la plus grande intimité avec l'auteur des Ressources
de Quinola. »</p>
<p>Qu'est-ce, après tout, que l'intimité ?</p>
<p>N'est-ce pas un échange de bons procédés réciproques? — J'ai dit :</p>
<p>Or, Quinet avait pour emblème une fontaine et pour devise ces mots : «
Heureux celui qui naît ainsi la bouche ouverte sous le robinet de ma
fontaine. »</p>
<p>Pour Balzac, ma fontaine fut longtemps intarissable.</p>
<p>(1) 1 vol. gr. in-18 Jésus, Paris, E. Dentn, 1859. — Voir page 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 21</p>
<p>Et il ne me serait pas permis, pour essayer de me consoler un peu, de
parler du grand écrivain dont la réputation m'a coûté mon repos, le
fruit de mon travail, ma santé, mes yeux, mon présent, mon avenir!</p>
<p>Le poëte Longepierre a dit :</p>
<p>L'amitié d'un grand homme est un bienfait des dieux. Certes, je me
serais bien passé d'un tel bienfait !</p>
<p>II</p>
<p>JE SERAI ROI !...</p>
<p>« — Dans quatre mois tu entreras dans ta vingt et unième année ; quel
état veux-tu choisir ?</p>
<p>« — Ma vocation me pousse vers la littérature.</p>
<p>« — Tu es donc fou ?</p>
<p>« — Non, je veux être auteur.</p>
<p>« — Il paraît, dit Mme de Balzac en excitant son mari du regard, que
monsieur a du goût pour la misère ?</p>
<p>« — Oui, ajoute le chef de famille, on rencontre des gens qui éprouvent
le besoin d'aller mourir de faim dans un hôpital.</p>
<p>« — Honoré, reprit Mme de Balzac, nos plans sont arrêtés pour votre
avenir ; nous vous destinons au notariat. »</p>
<p>Le jeune homme fit un geste énergique de dénégation.</p>
<p>« — Mais ignores-tu, malheureux! lui dit son père, à</p>
<p><pb/></p>
<p>22 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>quoi infailliblement te conduira le métier d'écrivain? Dans les lettres,
il faut être roi, pour n'être pas goujat.</p>
<p>« — Eh bien, répondit Honoré, je serai roi ! »</p>
<p>C'est dans cette bibliothèque qu'il travaillait chaque jour, clans le
but, disait-il, de débuter dans la carrière des lettres par un coup de
maître, un vrai chef-d'oeuvre; il commença la tragédie de Cromwell, en
cinq actes, dont quelques fragments seuls ont été publiés par sa soeur,
Mme Laure Surville.</p>
<p>Ses premiers romans furent publiés chez les libraires Pollet, rue du
Temple, et Bresson, rue Pastourelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 23</p>
<p>Peu de temps après, il publia un roman sans nom d'auteur dont le titre
est : Wan Chlore, ce qui veut dire Jeanne la pâle.</p>
<p>Cette production lui fut payée, cette fois, cinq cents francs par M.
Urbain Canel. Celui-ci, enchanté des manières aimables et courtoises de
son jeune auteur, lui fit faire la connaissance de Henri Delatouche,
auquel il le recommanda très-chaleureusement.</p>
<p>Le jeune Honoré alors quitta sa mansarde de la rue Lesdiguières pour
venir se loger rue de Tournon, dans un grenier, tout auprès de son
nouveau protecteur.</p>
<p>Avant Wan Chlore, de Balzac avait publié chez Delonchamps, libraire, une
Histoire des jésuites, in-8°; cette histoire, ainsi que Wan Chlore,
parut sous le voile de l'anonyme.</p>
<p>Tels furent les premiers débuts de Balzac, qui certes n'étaient pas
brillants, ni fructueux pour lui !</p>
<p>Il était petit et fluet ; sans qu'il y parût, il pratiquait l'art de
savoir se faire mousser.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Cependant le jeune homme progressait toujours. En 1821 il publia chez M.
Urbain Canel, mais cette fois avec son nom, Balzac, le Dernier chouan,
ou la Bretagne en 1800, deux volumes in-8°.</p>
<p>On n'a pas oublié l'immense sensation que produisit cette Physiologie du
mariage, fruit des méditations et des veilles d'un jeune homme de
vingt-sept ans qui s'annonçait sous d'aussi brillants auspices.</p>
<p>Dès ce jour, la littérature compta un maître de plus et la France un
nouveau Molière.</p>
<p>Mais enfin comment de Balzac pensait-il conquérir ce trône ?</p>
<p>L'un et l'autre vous avez été renversés par cette légère, frivole et
inconstante fortune qui, trop souvent, hélas ! comble de ses faveurs des
ignorants!</p>
<p>Vous, monsieur Urbain Canel, poëte de mérite, vous, enthousiaste de la
noble poésie, vous avez été dévoré par les vers, comme vous le dites
vous-même avec une adorable bonhomie ; vous êtes aujourd'hui tout
simplement teneur de livres dans une grande maison de commerce.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 25</p>
<p>De tous les points cardinaux de la France accouraient les poëtes pour
briguer la faveur d'être édités par cet éditeur-poëte !</p>
<p>Vous, Alphonse Levavasseur, mon vieil ami, écrivain, élégant et
spirituel, vous êtes représentant d'une manufacture dans une ville du
Midi !</p>
<p>111</p>
<p>LA RECONNAISSANCE DES SERVICES RENDUS ETAIT UNE CHIMÈRE POUR HONORÉ DE
BALZAC.</p>
<p>Certes, on en conviendra, des services aussi importants</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>26 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>méritaient bien, de la part de Balzac, quelque peu de reconnaissance.</p>
<p>Pour lui, dont la passion dominante était celle de l'ardente soif de
posséder des pièces de cinq francs en grande quantité, calculant
toujours d'avance quelle somme de jouissance elles pourraient lui
produire dans sa vie de dissipation, pour lui, l'égoïste, la
reconnaissance était un mot vide de sens.</p>
<p>L'argent ! c'était son dieu fétiche ; il l'adorait !</p>
<p>Je lui signalerai les deux suivants qu'il a oubliés :</p>
<p>1° Portrait dé P. L., Bibliophile Jacob;</p>
<p>2° Introduction historique au Lys dans la vallée, que j'ai édité en
1836, en 2 vol. in-8°.</p>
<p>Dans cette très-remarquable introduction formant quatre feuilles in-8°
en petit texte), rédigée, comptés et publiée en trois jours, l'auteur
disait ces paroles, après avoir fait l'éloge de son libraire-éditeur :</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 27</p>
<p>« Aujourd'hui, 2 juin 1836, j'ai fait choix pour mon seul
libraire-éditeur, de M. Werdet, qui réunit toutes les conditions
d'activité, d'intelligence, de probité que je désire chez un éditeur;
outre ces qualités, M. Werdet est plein de coeur et de délicatesse,
comme tous les gens de lettres qui le connaissent peuvent l'attester. »</p>
<p>Pourquoi l'auteur a-t-il supprimé ces deux articles dans la Comédie
humaine?</p>
<p>Jugez, impartial lecteur ; cet article, n'est-ce pas une action blâmable :</p>
<p>IV</p>
<p>PORTRAIT DE P. L. JACOB, BIBLIOPHILE, EDITEUR DES</p>
<p>Deux Fous.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 29</p>
<p>« Il déplore l'abaissement des cuisiniers, en songeant que jadis ils
étaient le noeud qui rassemblait tous les arts, et que composer un
repas, c'était savoir inventer des drames, des représentations de
tournois, et qu'aujourd'hui</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>les entremets sont des plats sucrés, et que la ComédieFrançaise a
remplacé le véritable entremets.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 31</p>
<p>çois Ier ? Tarare ! A quoi cela servirait-il? Comment</p>
<p>Toujours et toujours de l'argent ! — « Qu'il n'a connu cet article que
par le journal rempli de fautes. »</p>
<p>Est-ce possible ?</p>
<p><pb/></p>
<p>32 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Si cela fût arrivé, malheur au propriétaire du journal ! un bon procès
en désaveu, avec des dommages-intérêts, en eût été la conséquence ! Mais
il n'en fit rien ! Cet article est donc bien de lui.</p>
<p>Ce numéro du Voleur du 5 mai 1830 excita un toile général d'une juste
indignation ; des articles mordants, piquants furent sur-le-champ
publiés dans tous les journaux politiques ou non, revues ou petits
journaux littéraires : tous blâmaient de Balzac d'avoir ainsi outragé un
écrivain tel que M. P. Lacroix.</p>
<p>« Du 6 mai 1830. « Mon cher Lacroix,</p>
<p>« Ainsi, quoiqu'il y ait dans l'article des Deux Fous quelques idées que
je pensais partagées, je vous préviens que je n'y suis pour rien.</p>
<p>« Cet espèce d'avis n'est pas une apostasie.</p>
<p>« Je ne conçois pas ce que je puis avoir fait. Ma séparation avec des
gens que j'estime ne provient que d'une anarchie qui concerne des
intérêt? purement pécuniaires.</p>
<p>« Je ne sais si l'article du Voleur aura eu votre agré-</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 33</p>
<p>ment ; il était plein de fautes d'impression, je l'ai su par le journal.</p>
<p>« Agréez mes compliments.</p>
<p>« H. DE BALZAC. »</p>
<p>De Balzac, devenu peu après membre et président de la Société des gens
de lettres, M. P. Lacroix dut se contenter de cette sorte de désaveu ;
une réconciliation apparente dut s'ensuivre.</p>
<p>V</p>
<p>LA ROYAUTÉ LITTERAIRE ENFIN CONQUISE.</p>
<p>Au bout de deux ans, il fut contraint d'abandonner ces professions.</p>
<p>Il s'en retira, il est vrai, mais avec des dettes énormes, et pas le sou
pour les acquitter.</p>
<p>Son imagination féconde et créatrice était sa seule fortune future !</p>
<p>— Que me faut-il pour payer toutes mes dettes? disait-il, une rame de
papier, une bouteille d'encre, un paquet de plumes et un canif.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Son énergique caractère, sa vigueur et son inébranlable volonté, lui
firent tout briser ! Il sortit enfin vainqueur de cette lutte acharnée.</p>
<p>Depuis la publication dans le Voleur de cet inqualifiable factum contre
cet excellent M. Paul Lacroix (Bibliophile Jacob), près de sept années
se sont écoulées.</p>
<p>'oeuvres admirables, parmi lesquelles je ne citerai que les principales,
telles que :</p>
<p>1829, la Physiologie du mariage, — Gloire et Malheur,</p>
<p>— le Bal de Sceaux;</p>
<p>1830, la Femme de trente ans, — le Père Gobseck, —</p>
<p>la Grande Bretèche, — la Peau de chagrin;</p>
<p>1831, Maître Cornelius, — les Proscrits, — le Médecin</p>
<p>de campagne, — les Chouans;</p>
<p>1832, la Femme abandonnée, — la Grenadière, —Louis</p>
<p>Lambert, — le Curé de Tours;</p>
<p>1833, Eugénie Grandet, — Ferragus, — le Père Goriot,</p>
<p>— le tome Ier des Contes drôlatiques;</p>
<p>1834, Balthasar Claës, — Deuxième volume des Contes drolatiques;</p>
<p>1835, Seraphita;</p>
<p>1836, le Lys dans la vallée ;</p>
<p>1837, les Illusions perdues, — le Cabinet des antiques ;</p>
<p>1838, la Femme supérieure, — dernier ouvrage que j'ai</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 35</p>
<p>publié de ce fécond écrivain. En tout soixante romans ou nouvelles, dont
j'ai édité cinquante-cinq, soit en première édition, soit en réimpression.</p>
<p>Tous ces ouvrages sont très-certainement les meilleurs ; plusieurs même
sont de vrais chefs-d'oeuvre.</p>
<p>Pour soutenir un tel luxe, il lui fallait de l'or et beaucoup d'or même
; je dus lui fermer ma caisse.</p>
<p>Dès lors aussi ma perte fut jurée par lui.</p>
<p>Un jour il m'annonça froidement que mon Waterloo était sonné.</p>
<p>En effet, ma barque commerciale fut brisée.</p>
<p>Ce prodigue me devait une somme énorme avancée sur des traités qu'il
n'exécutait pas; —il avait, ma foi!</p>
<p><pb/></p>
<p>36 PORTRAITS D 'AUTEURS.</p>
<p>Je fus pris pour dupe, — je fus ainsi sacrifié !</p>
<p>Je fus donc brisé par de Balzac, dans le but de pouvoir payer ses dettes
résultant toutes des dépenses insensées qu'il faisait pour soutenir son
luxe princier.</p>
<p>Avec l'intrépidité et le courage du désespoir dignes de meilleurs
résultats, je luttai contre cette fortune ingrate. — Longue, épineuse,
laborieuse fut ma liquidation ! Je restai enfin sur le carreau, sans
aucune ressource pour vivre, ma pauvre femme et moi.</p>
<p>Un poëte a dit (j'y fais une légère variante) :</p>
<p>« Crédit est une île escarpée et sans bords; " L'on n'y peut plus
rentrer dès qu'on en est dehors. »</p>
<p>Je repris donc ma malle de voyageur pour la respectable administration
de la Jurisprudence générale, des savants et érudits MM. Dalloz (Désiré
et Armand).</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 37</p>
<p>Encore une illusion perdue !</p>
<p>Pour quel crime, mon Dieu, un tel supplice ? Pour une fausse
interprétation par ce libre penseur d'un passage de Platon sur
l'immortalité de l'âme...</p>
<p>VI</p>
<p>LES BETES NOIRES DE M. DE BALZAC.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 PORTRAITS D' AUTEURS.</p>
<p>Malheur surtout au libraire qui ne lui payait pas ponctuellement ses
billets, tandis que lui, de son côté, avait le talent de retarder sans
cesse l'accomplissement des engagements qu'il avait contractés envers
lui ! Le Waterloo de ce libraire allait sonner ! Les huissiers étaient
là!...</p>
<p>Avocat, ancien clerc de notaire et d'avoué, nourri dans le Palais, il en
connaissait tous les détours ; par conséquent les mille faux-fuyants de
la chicane et de la procédure lui étaient familiers.</p>
<p>Rien de plus commun que le nom, Rien de plus rare que la chose.</p>
<p>Avec ces aimables qualités du coeur et du caractère dont dame nature
l'avait si largement doué, l'auteur de tant de chefs-d'oeuvre
littéraires était un mauvais cou* cheur.</p>
<p>Il s'est pourtant rencontré un jour un jeune écrivain d'esprit et de
talent, qui, dans un accès d'enthousiasme balzacophile, s'est écrié :</p>
<p>« Les éditeurs sont faits pour être ruinés par des hommes tels que Balzac.</p>
<p>« Vous lui fîtes, seigneur, en le ruinant beaucoup trop d'honneur.</p>
<p>« Si la ruine de tous les éditeurs de Paris peut faire éclore un nouveau
Balzac, j'appelle la catastrophe de tous mes voeux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 39</p>
<p>très-loin même de désirer la ruine de tous mes confrères, comme
charitablement le souhaite le pindarique écrivain;</p>
<p>— mais je partage avec lui ce voeu :</p>
<p>De Balzac, comme écrivain, a laissé une mémoire impérissable ; — mais
par ses actes il a prouvé qu'il était tout aussi peccable que chacun de
nous.</p>
<p>A part cependant les bizarreries de son caractère, de Balzac était
parfois un bon enfant.</p>
<p>« C'était (ai-je dit dans son Portrait intime, page 116) un homme gros
et fort qui se poussait bruyamment, au risque de marcher sur les pieds
des gens et de bousculer les groupes.</p>
<p>« Il riait lui-même de grand coeur de toutes ses hâbleries.</p>
<p>En 1835). je demeurais rue de Seine-Saint-Germaim Depuis un mois j'avais
publié, pour la troisième fois, en deux beaux volumes in-8°, le Médecin
de campagne, dont le texte avait été revu, corrigé, blanchi,
rebadigeonné, ex-</p>
<p><pb/></p>
<p>40 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Dans sa folle vanité, dans son immense orgueil, de Balzac me disait en
se frottant les mains :</p>
<p>Je me levai pour savoir quel manant pouvait ainsi se permettre de faire
un tel bruit.</p>
<p>Je n'en eus pas le temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 41</p>
<p>J'étais stupéfait de cette violente sortie. Jamais encore je n'avais vu
de Balzac-Soleil dans un tel état de fureur et de surexcitation nerveuse.</p>
<p>— Mais enfin, de quoi s'agit-il donc, Monsieur; expliquez-moi comment je
puis être volé, je l'ignore... ?</p>
<p>— Tenez, voyez et jugez</p>
<p>Lé colérique écrivain lance brutalement sur mon pupitre une brochure :</p>
<p>C'était un numéro qui venait de paraître de la Mode, publiée par
Lautour-Mézeray, son ami intime.</p>
<p>Histoire de Napoléon racontée dans une veillée, par un ancien soldat de
l'Empereur.</p>
<p>Cette histoire de Napoléon était extraite du Médecin de campagne, dont
j'étais propriétaire pour deux- ans encore.</p>
<p>— Vous le voyez, vous êtes volé ! me dit l'irascible de</p>
<p><pb/></p>
<p>42 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Balzac suffoqué par la colère. — Bien que Lautour-Mézeray soit l'un de
mes plus intimes amis, bien qu'il m'ait rendu de signalés services dans
les temps, si vous ne lui faites sur-le-champ un bon procès, je me
fâche....</p>
<p>Cela dit, le fougueux auteur tourne sur ses talons, gagne la porte, la
referme avec violence sur lui et disparaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 43</p>
<p>Entre le vol de la reproduction d'un article imprimé et celui d'une idée
de roman communiquée sous la foi du serment, qu'on s'approprie, qu'on
déclare publiquement être de soi, quel est le plus coupable des deux
voleurs ?</p>
<p>Un procès littéraire scandaleux sera pour de Balzac comme un coup
retentissant de trompe qui éveillera sur lui l'attention publique ; ce
sera pour lui comme l'histoire de la queue coupée au chien d'Alcibiade,
tandis que pour le libraire ce sera la desaffection et la perte de
l'estime des gens de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>41 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>A propos, fumez-vous? si oui, choisissez dans cette panoplie la pipe qui
vous plaira le mieux ; vous le remarquerez, j'en possède des
échantillons nombreux de tous les pays ; si non, et que la fumée du
tabac vous incommode, je cesserai de fumer.</p>
<p>— Monsieur, je vous offre le calumet de la paix, voulezvous l'accepter,
oui, ou non?</p>
<p>— Moi ! Monsieur, en police correctionnelle ! et pour quel motif, mon
Dieu ! Expliquez-vous, je vous prie!..-..</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 45</p>
<p>Tel fut le début de mon speech avec cet aimable gentilhomme d'écrivain.</p>
<p>— Fort bien, mais j'aurais dû vous demander cette permission, que vous
ne m'auriez pas refusée, n'estce pas ?</p>
<p>Je m'inclinai en signe d'assentiment.</p>
<p>A votre tour , je vous demanderai, cher Monsieur, acceptez-vous, oui ou
non, mon calumet de la paix?</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Une cordiale poignée de main fut ma seule réponse.</p>
<p>J'étais heureux d'avoir terminé une mission aussi délicate qu'épineuse,
sans procès.</p>
<p>Je me disais : De Balzac, je l'espère, ne pourra être fâché contre moi,
car la conclusion dépasse toutes mes prévisions et sans doute les siennes.</p>
<p>J'étais curieux de connaître comment je serais reçu, et comment il
recevrait la conclusion de ma négociation.</p>
<p>Je voulus l'éprouver.</p>
<p>J'entrai donc dans son petit cabinet de travail.</p>
<p>De Balzac écrivait, — il ne leva pas la tête, ne me rendit pas mon salut
: affaire d'habitude !</p>
<p>Je plaçai près de lui, sur une chaise, sans mot dire, mon paquet; muet,
j'attendis.</p>
<p>La phrase terminée, mon auteur daigne enfin porter les yeux sur moi.</p>
<p>— Eh bien, Monsieur, qu'y a-t-il de nouveau ce matin ? Votre plainte,
l'avez-vous adressée au procureur du Roi ?</p>
<p>— Je n'en ai rien fait, Monsieur !</p>
<p>A ces mots, de Balzac devient d'un rouge de pivoine; le sang lui monte à
la tête.</p>
<p>— Comment ! c'est donc comme cela que vous suivez mes conseils, me
répond-il d'une voix vibrante de colère.</p>
<p>— Dans une affaire de cette nature, je ne devais suivre que les miens,
c'est-à-dire ceux du bon sens et des convenances.</p>
<p>— De mieux en mieux, Monsieur, vous voulez vous laisser voler ! Cela ne
me convient pas ; quiconque voie</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 47</p>
<p>mon libraire me vole aussi moi-même. — Je vous le redis, voici mon
ultimatum :</p>
<p>Ou un bon procès avec ce voleur, ou je me fâche; une séparation ensuite,
choisissez !</p>
<p>— Je n'ai nullement été joué, en voici la preuve : voyez ces brochures,
c'est un dédommagement.</p>
<p>— Mais, en allumer votre feu !</p>
<p>— Décidément, maître, je crois que vous vous moquez de moi avec votre
air tranquille ; il doit y avoir encore autre chose.</p>
<p>— Oui, Monsieur, il y a encore autre chose...</p>
<p>— Mais dites-moi donc cela tout de suite? Vous me faites mourir
d'impatience, avec vos réticences...</p>
<p>— Calmez-vous, de grâce, Monsieur ! — Je ne pourrais jamais souffrir que
mon nec pluribus impar entre les littérateurs modernes pût ainsi mourir
d'impatience, j'y perdrais trop !</p>
<p>— Maître Werdet, vous êtes un flatteur.</p>
<p>— C'est ma pensée, Monsieur; elles sont libres, vous le savez bien.</p>
<p>A ces mots, je prends ma bourse, je l'ouvre, j'en fais ruisseler les
pièces d'or sur la table.</p>
<p>— De l'or, de l'or ! s'écria de Balzac d'une voix retentissante !
Combien, cher, y a-t-il donc?</p>
<p><pb/></p>
<p>48 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Cinq cents francs, Monsieur ! Je pense que c'est un beau denier, qu'en
dites-vous ?</p>
<p>— Magnifique, mon ami ! touchez là.</p>
<p>Il me serre vigoureusement la main. —Il compte et recompte ses pièces
d'or ; il les fait sauter dans ses joyeuses mains, puis il va les serrer
dans son secrétaire.</p>
<p>— Je suis très-heureux, mon cher ami, de votre habileté dans cette
circonstance; je vous dois une récompense que vous voudrez bien
accepter. — Ces brochures sont pour vous dédommager, —je vous en fais
cadeau...</p>
<p>En 1836, de Balzac, qui ne possédait, disait-il, pas le sou, forma une
société par actions pour acheter de M. Béthune la Chronique de Paris,
qui se mourait entre ses mains faute d'abonnés ; cet esprit supérieur se
flattait que sous sa puissante direction la nouvelle Chronique régénérée
annihilerait la Revue de Paris dirigée par M. Félix Bonhaire.</p>
<p>Sa politique étrange et non étrangère, comme, pour se moquer de ce
vaniteux, lui disait souvent le caustique Alphonse Karr, fut tournée en
ridicule ; telle fut sa récompense.</p>
<p>De Balzac, très-habilement et sans qu'on pût s'en dou-</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 49</p>
<p>ter, profitant de sa position de rédacteur en chef d'une revue, de même
qu'un Parthe qui, en fuyant, décoche ses flèches acérées, lançait les
siennes contre toutes ses bêles noires, gens de lettres qui l'avaient
houspillé ou le houspillaient chaque jour avec usure, tels que MM.
Capode-Feuillide, Lautour-Mézeray, Amédée Pichot, William Duckett,
Raymond Brucker, Théodore Muret, Philarète Chasles, Paul Lacroix,
Brindeau, etc., etc.</p>
<p>C'est de la rédaction de la Chronique, qui se faisait quotidiennement
chez moi, en quelque sorte sous mes yeux, que partaient ces articles
épatants, démolissants et désopilants de gaîté, d'entrain, de verve,
d'esprit et de. causticité qui allaient égayer et surprendre les
lecteurs des journaux légers, tels que le Figaro, le Corsaire, le
Charivari, le Vert- Vert, etc.</p>
<p>Do Balzac n'écrivait pas ces articles fulgurants et caustiques, c'est
vrai, mais il les inspirait, en indiquait le sujet, les commandait...</p>
<p>Vous croyez peut-être que la mansuétude de l'auteur du Père Goriot (qui,
au fond, est encore une flèche de ce Parthe lancée contre un critique
célèbre) avait été satisfaite de la conclusion toute pacifique, que
j'avais si heu-</p>
<p><pb/></p>
<p>50 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>reusement ménagée, pour ses propres intérêts et non pour les miens, au
prétendu dol de M. Lautour-Mézeray ?</p>
<p>Détrompez-vous au plus vite ; jugez l'homme.</p>
<p>Depuis cette époque, dans l'intimité de ses amis, il ne désignait plus
cet homme distingué que par le nom de Lautour-mesuré.</p>
<p>Jeu de mots indigne d'un tel écrivain ; mais ses rancunes l'emportaient
toujours hors des bornes de la simple bienséance.</p>
<p>En 1845, parut une nouvelle de Balzac sous le titre de : Un Prince de la
Bohême.</p>
<p>Son héros, La Palferine, est un personnage extrêmement excentrique, —
spirituel, — une espèce de fou de la plus haute société, — mais criblé
de dettes énormes, — toujours aux expédients pour soutenir son luxe et
ses frivoles et ruineuses prodigalités.</p>
<p>Pour quiconque a connu M. Lautour-Mézeray, La Palferine est son
portrait, mais chargé. Oui, cet homme de lettres avait la réputation
d'être un extravagant, un excentrique, ce qui ne l'empêcha pas de
devenir un habile administrateur comme préfet et de payer les folles
dépenses de sa jeunesse.</p>
<p>Inde irae !</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 51</p>
<p>« C'est le roman de la chair et de l'esprit, tableau complaisant des
faiblesses de l'un et des révoltes de l'autre. »</p>
<p>Ce roman était toujours ouvert : il était lu, relu, approfondi ,
analysé, étudié pour la pureté du style, — objet constant dès soins de
Balzac qui n'était jamais satisfait du sien ; — sous ce rapport, Volupté
lui servait d'étude et de modèle.</p>
<p>Il va plus loin encore ; il compose quelques exemples qu'il attribue à
l'auteur de Volupté !</p>
<p>C'est pousser bien loin, il faut en convenir, l'esprit de rancune et de
vengeance.</p>
<p>Adorez donc, si vous le voulez, dans sa niche d'or, celui dont l'humeur
était si vindicative et si haineuse ! Et pourquoi ? Parce qu'il avait
été fustigé ! Il ne lui fallait que des thuriféraires ou des admirateurs
passionnés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN COEUR D'OR</p>
<p>Tel était feu M. Alexandre Thierry.</p>
<p>Peut-être quelques pessimistes me blâmeront-ils d'avoir divulgué le nom
de cet éminent docteur, de ce modèle de dévouement patriotique, de ce
véritable ami des pauvres ; en cette circonstance, je le répète, je ne
fais qu'accomplir un devoir de reconnaissance ; je vais, pour ainsi
dire, jeter quelques fleurs sur la tombe de cet homme de bien.</p>
<p>Avant de raconter l'historiette des Mystères de la rue des Batailles, à
Chaillot, il est d'ailleurs très-important que je fasse un temps d'arrêt
pour expliquer au lecteur en quelle circonstance eHe me fut divulguée
avec tous les développements qui vont suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Je connaissais depuis longtemps déjà, par mon vieil ami William Duckett,
quelques particularités'de cette curieuse historiette, lorsque je
publiai mon ouvrage sur Balzac ; mais comme Duckett avait été l'une des
bêtes les plus noires de l'illustre écrivain, parce qu'il avait eu
l'audace de lui résister en face, je n'avais pas cru devoir la
rapporter, craignant qu'elle ne fût. entachée d'une exagération passionnée.</p>
<p>Mes scrupules ont dû cesser : la lumière s'est faite !</p>
<p>Je rentrai donc chez moi.</p>
<p>Mais cette cure radicale n'était que palliée.</p>
<p>Nous descendîmes, ma femme et moi, dans une trèsmodeste maison garnie de
la rue Christine.</p>
<p>A mon appel, le lendemain , mes vieux et bons amis, M. Isidore Bourdon,
membre de la faculté de médecine ,</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 55</p>
<p>L'excellent M. Baillière alla donc voir M. Alexandre Thierry, qui
accourut tout aussitôt près de mon lit de douleur, accompagné de son
vieil ami, son al ter ego, M. Turquel.</p>
<p>Une consultation eut lieu. Mes amis y assistaient.</p>
<p>Le résultat fut : « Le coffre est bon, je le guérirai, mais le
traitement sera long et douloureux. »</p>
<p>Six mois après, la science l'emporta sur cette affection; je fus guéri,
mais je demeurai horriblement boiteux.</p>
<p>Pendant six mois, tous les deux jours, ce cher docteur venait me rendre
visite, accompagné de son élève favori, bien aimé, M. Rousse, élève de
la plus haute espérance , qui mourut le jour même où il devait soutenir
sa thèse : il n'avait que vingt-deux ans ! ►</p>
<p>A cette cruelle séparation, le coeur de M. Alexandre Thierry, bronzé au
spectacle des douleurs humaines, fut brisé : il pleura ! oui , il pleura
son élève favori auquel</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS n AUTEURS.</p>
<p>il tenait lieu de père , parce qu'il était pauvre et trèslaborieux.</p>
<p>Nous causions donc souvent ; il est utile d'ajouter qu'il avait été
l'ami d'Armand Carrel et était resté celui de Paulin , le libraire ; il
allait passer ses soirées dans les salons de cet éditeur, écrivain
distingué lui-même, où il était toujours certain de rencontrer l'élite
de la haute littérature et des savants;—nos entretiens roulaient
toujours sur des questions littéraires.</p>
<p>Le maître et l'élève se sauvaient en toute hâte.</p>
<p>Une sorte d'intimité s'était donc formée entre nous, intimité pleine de
charme pour moi et de reconnaissance •envers cet homme excellent, dont
j'étais bien loin encore de soupçonner tout le dévouement et le coeur.</p>
<p>Un jour, M. Al. Thierry, qui s'en doutait sans doute, entre furieux chez
moi; il me trouve assis devant mon bureau, corrigeant des épreuves.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 57</p>
<p>Moi, je vous dirai : avant de me blâmer, daignez, je vous prie,
m'écouter. Je ne puis quitter Paris en ce moment, par une raison toute
simple : vous le voyez, je corrige la tierce de la dernière feuille d'un
livre que je veux publier avant mon départ : cette épreuve est attendue
par les pressiers pour terminer l'ouvrage dont le titre est : Portrait
intime d'Honoré de Balzac, sa vie, son humeur et son caractère.
J'ajouterai de plus, et vous devez bien le penser, qu'avant mon départ,
je me serais présenté chez vous, pour vous remercier de tous les soins
généreux que, depuis plus de six mois, vous me prodiguez. Si j'avais agi
différemment, j'aurais été un monstre d'ingratitude. Je ne l'ai jamais
été, Monsieur, et certes, ce ne serait pas par mon savant bienfaiteur
que je voudrais commencer !</p>
<p>A ces mots, dits d'une voix pénétrée, la colère de cet homme excellent
tomba comme par enchantement.</p>
<p>Quand paraîtra votre volume , vous m'en cuveriez un</p>
<p><pb/></p>
<p>58 PORTRAITS D'AUTEURS. '</p>
<p>exemplaire, n'est-ce pas ? Dès que je l'aurai lu, — ce ne sera pas long,
— je vous dirai franchement mon opinion.</p>
<p>Quelques jours après avoir reçu mon volume, M. Al. Thierry vint me voir,
et, au moment de se retirer, me dit:</p>
<p>— Est-ce donc dans le but de gagner quelqu'argent, que vous avez publié
cet ouvrage ?</p>
<p>C'est ce que je fis rapidement.</p>
<p>— Mais c'est charmant ! Depuis celte époque avez-vous eu quelques
rapports avec lui?</p>
<p>— Je ne l'ai jamais revu, Monsieur.</p>
<p>— Je réfléchis sur ce que vous venez de me dire; savëzvous ce que dans
votre position vous devriez faire?</p>
<p>— Nullement, Monsieur!</p>
<p>— Vous enverrez administralivement, m'avez-vous ditj votre ouvrage au
ministre, c'est fort bien ; mais au préalable vous devriez lui adresser
une lettre confidentielle, dans laquelle vous lui rappelleriez vos
anciens rapports. Mon ami, dont le coeur est aussi noble qu'il est
généreux, bien loin d'être blessé par vos confidences,</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 59</p>
<p>sera, au contraire, charmé que vous lui parliez de son point de départ
dans sa haute carrière administrative; il lira votre lettre avec
plaisir; il n'est nullement fier, je vous le redis encore, ce cher
Alphonse!</p>
<p>— Suivez mon conseil, il est bon ; faites taire vos scrupules de
délicatesse, écrivez sur-le-champ.</p>
<p>Quatre mortels jours, silence complet!</p>
<p>— Faites-lui remettre alors cette carte. J'attendrai la réponse.</p>
<p>Il n'y avait pas encore cinq minutes que nous attendions dans le salon
d'attente, le coeur oppressé par ces mots : "Monsieur est fort malade !
» que le valet de chambre vint nous prier de l'accompagner près de son
maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Ne le faites pas trop causer, » nous dit tout bas ce fidèle serviteur.</p>
<p>M. Al. Thierry était dans son cabinet de travail, plutôt roulé sur
lui-même, que couché sur son divan; il pressait convulsivement sur sa
poitrine un oreiller, comme pour comprimer les battements de son coeur.</p>
<p>— Je suis heureux de vous revoir, mes amis ; vous venez me réclamer, je
le conçois, votre brouillon de</p>
<p>lettre Je ne sais ce que j'en ai fait il est trop</p>
<p>long , les ministres ont leurs minutes comptées.</p>
<p>Quand j'irai mieux, je retrouverai ce papier , je vous</p>
<p>le renverrai Que je souffre ! s'écria-t-il.</p>
<p>Il retomba anéanti sur son divan</p>
<p>Je serrai avec émotion la main de ce cher docteur, et nous nous
retirâmes le coeur navré.</p>
<p>Hélas ! nous ne devions plus jamais revoir sur cette terre cet homme si
bon, si bienfaisant!</p>
<p>C'est le 19 novembre 1858 que je vis pour la dernière fois M. Alexandre
Thierry, mon généreux bienfaiteur, comme on va en juger par le fait
suivant :</p>
<p>Le 20, vers dix heures, son vieil ami, son fidèle Acathe, M. le docteur
Turquel, vint me remettre de sa part une lettre que lui avait adressée,
ignorant mon adresse, le chef du cabinet de Son Exe. M. Alphonse ***,
ministre de</p>
<p>C'était une invitation pressante de la part de ce haut fonctionnaire,
pour une cause très-importante, de me rendre sur-le-champ près de lui.</p>
<p>Une heure après, ma bonne femme et moi étions introduits dans le cabinet
de M. N***</p>
<p>A mon nom prononcé par l'huissier, M. N*** se lève précipitamment de son
fauteuil ; il accourt près de moi, me</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 61</p>
<p>— Dans quel piteux et' triste état je vous vois, cher Monsieur !</p>
<p>— Inconnu au physique, il est vrai, mais pas de nom. N'avons-nous pas
dans notre bibliothèque tous les beaux ouvrages que vous avez édités ?</p>
<p>Nous causâmes d'affaires personnelles.</p>
<p>A ces mots je bondis d'étonnement sur mon fauteuil.</p>
<p>— D'où savez-vous, Monsieur, cette particularité, je vous prie ? Jamais,
au grand jamais, pareille confidence n'est sortie de ma bouche, mais je
devine tout maintenant — il y a eu une indiscrétion commise par M. Thierry.</p>
<p>— Il y a plus de huit jours que ce bon docteur n'est venu au ministère.</p>
<p>— Je l'ai vu hier, chez lui, il est très-malade.</p>
<p>— Très-malade, ce cher docteur, dites-vous ?</p>
<p>— Oui, très-malade, Monsieur ! J'ai au fond du coeur de bien tristes
appréhensions.</p>
<p>— Oui ! et si M. Thierry n'est point venu, il aura bien pu faire
parvenir au ministre un brouillon de lettre qu'après avoir recopié
j'avais l'intention de lui adresser confidentiellement, papier informe
qui, si Son Excellence l'a lu, a dû l'irriter très-fort contre moi. Et
c'est pour cette raison que vous m'avez mandé ?</p>
<p>— Bien loin d'en être fâchée, Son Excellence m'a donné</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>62 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Il sonne alors ; l'huissier de service accourt :</p>
<p>tour, c'est un vigoureux garçon de bureau, qui, sur l'ordre de M. le
chef du cabinet, me porte doucement et me dépose dans ma voiture.</p>
<p>Jugez de notre joie !</p>
<p>Quel coeur d'or !</p>
<p>Nous ne pûmes le voir; il était au plus mal.</p>
<p>Nous partîmes donc le coeur oppressé par de funestes craintes.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 63</p>
<p>« Paris, le 30 décembre 1838.</p>
<p>« MON BRAVE M. WERDET,</p>
<p>« Les.journaux ont dû vous apprendre sans doute la « mort de M. le
docteur Alexandre Thierry.</p>
<p>« Vous me pardonnerez facilement de ne pas vous en «t avoir instruit
plus tôt quand vous saurez toutes les tribu« lations qui m'ont accablé
depuis huit jours.</p>
<p>" Ainsi, jeudi 23 du courant, j'ai dû non-seulement ac« compagner au
cimetière ce noble et bon camarade, au « coeur d'or, qui m'avait depuis
trente-huit ans protégé, — « je devais encore aider la famille dans tous
les tracas « qu'entraînent de pareils malheurs.</p>
<p>« Enfin, cher Monsieur, j'en ai pour un moment perdu « la tête. D'autres
aussi de nos camarades, qui savaient « apprécier ce qu'il y avait de bon
et de généreux chez « M. Thierry ont été atterrés d'une suite de
malheurs si « continuels.</p>
<p>« TURQUEL."</p>
<p><pb/></p>
<p>64 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>A mon tour que vous dirai-je de plus, de cet homme si bon, si généreux
et si regretté.</p>
<p>« Fils et petit-fils de chirurgiens renommés, M. Alexandre Thierry fut
élève des hôpitaux de Paris et de l'Ecole pratique, aide d'anatomie de
la faculté il fit des cours particuliers d'anatomie et de chirurgie.</p>
<p>« Reçu docteur en 1828, avec une thèse sur le tétanos, il concourut en
1829, pour le bureau central, et, la même année, écrivit une thèse en
latin pour l'agrégation de la chirurgie.</p>
<p>« Ami particulier d'Armand Carrel, il écrivit au National, et devint, en
1832, chef d'escadron d'artillerie de la garde nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>• HONORÉ DE BALZAC. 65</p>
<p>« Nommé membre du Conseil municipal, il en fut plusieurs fois le premier
vice-président et le présida souvent. »</p>
<p>M. Alexandre Thierry ne faisait payer que les riches.</p>
<p>Admirable exemple de désintéressement et d'humanité, bien peu imité par
ses confrères !</p>
<p>L'on concevra facilement que tout ce que je vais rapporter me fut
raconté en plusieurs causeries.</p>
<p>C'était un admirable et fort spirituel conteur et raconteur, que M.
Alexandre Thierry !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>AMOURS D'UN LION ET D'UN RAT...</p>
<p>DE L'OPERA</p>
<p>La vérité quelquefois peut n'être pas croyable.</p>
<p>I</p>
<p>CONFIDENCES DU DOCTEUR,</p>
<p>Le cher docteur tint sa promesse.</p>
<p>Quelques jours après, il était assis près de moi ; voici ce qu'il me dit :</p>
<p>Il y a dans cet ouvrage beaucoup d'esprit et de malice.</p>
<p>Que pensez-vous de Balzac comme écrivain, car je ne veux pas vous
demander votre avis sur l'homme privé ?</p>
<p><pb/></p>
<p>08 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Il m'a trop fait de mal pour que j'en dise du bien ; il m'a trop fait
de bien pour que j'en dise du mal. »</p>
<p>Cependant, je puis exprimer ici une opinion particulière : je crois que
de Balzac, de son vivant, a été trop loué, trop vanté surtout, trop
surfait même, par les admirateurs de son talent, par les femmes d'abord,
dont il flattait les petits péchés mignons ; tandis qu'il a été
vigoureusement fustigé, très-souvent injustement, il est vrai, par des
Àristarques, de vrais Zoïles, constamment jaloux des produits qui ne
sont pas leurs oeuvres.</p>
<p>Cet écrivain a jugé de Balzac avec une modération et une impartialité
des plus parfaites.</p>
<p>Jugez-en, Monsieur ; voici le portrait de Balzac qu'il crayonne d'une
main de maître :</p>
<p>« Vous avez vu parfois une lourde chenille, aux pattes « multipliées,
aux dents infatigables, s'endormir et se « transformer dans l'épais
réseau qu'elle s'est tissé ; il en « sort péniblement un papillon
pesant, empâté et nourri « par les débris de sa chrysalide, et que ses
ailes magni« fiques et énormes emportent au plus haut de l'air.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 69</p>
<p>Je partage cette opinion.</p>
<p>M. H. Taine prend ensuite le scalpel du critique, il passe en revue et
juge en maître chacun des ouvrages dont se compose la Comédie humaine.</p>
<p>La part des chefs-d'oeuvre littéraires qu'il signale est bien légère, je
vous assure. Lisez, Monsieur, cette curieuse analyse, elle a pour titre
: Le style de M. de Balzac.</p>
<p>De Balzac a fait école, mais, hélas !</p>
<p>Oui, je'le crois, de Balzac a été le plus profond comme le plus grand
des psychologistes de notre époque.</p>
<p>Voici tout ce que je puis dire sur cet homme de lettres, comme
littérateur, que j'ai trop aimé jusqu'au jour où il m'annonça
perfidement que mon Waterloo était sonné !</p>
<p>— J'ai fait, dit mon docteur, une remarque sur un fait qui a une
certaine importance dans la vie intime de Balzac, c'est que vous
n'expliquez pas le véritable motif du prompt et inexplicable
déménagement de la rue de Cassini pour</p>
<p><pb/></p>
<p>70 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>aller se percher sur le point le plus culminant d'une rue déserte,
presque inhabitée, perdue pour ainsi dire, la rue des Batailles, à
Chaillot.</p>
<p>— Je le crois encore, Monsieur!</p>
<p>— Erreur, mon cher, erreur des plus grossières ; c'était tout bonnement
une fable inventée par ce romancier pour dissimuler le véritable motif
de sa fugue du midi de Paris au nord. — Est-ce donc qu'Auguste ne vous
en a pas dit le vrai motif ?</p>
<p>— Et par Rose la bavarde, que vous nommez la grande Nanon, vous n'avez
rien appris non plus ?</p>
<p>— Non, encore une fois, non ! d'ailleurs le jour même du déménagement
elle avait été congédiée.</p>
<p>— Je conçois alors votre silence, Monsieur ; je connais, moi, dans tous
les plus petits détails, les mystères de cette curieuse historiette,
ainsi que les causes de ce subit et prompt changement de domicile...</p>
<p>Balzac prouva en cette occasion que non-seulement son cerveau était déjà
comme celui d'un illuminé, mais encore que sa tête était toquée,
véritablement toquée.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 71</p>
<p>cause, le vrai mystère, comme vous dites, de ce changement de domicile
qui a si grandement surpris ses amis, car rien ne l'avait fait
pressentir. Vous excitez au dernier degré chez moi le vif désir de la
connaître.</p>
<p>Je ne m'y refusai pas, je vous assure. Le havane allumé, assis dans un
large fauteuil devant</p>
<p><pb/></p>
<p>72 PORTRAITS D AUTEURS.</p>
<p>un bon feu, la jambe gauche croisée sur celle de droite, tout en
aspirant l'arôme parfumé de la nicotiane, cet aimable et cher docteur
commença ainsi l'historiette suivante que lui avait racontée son ami le
vicomte de Rastignac.</p>
<p>II</p>
<p>LA LOGE INFERNALE OU DES LIONS A L'OPERA.</p>
<p>Voici les noms de ces turbulents lions, dignes d'être cités dans les
âges futurs ; c'étaient Messieurs :</p>
<p>Le marquis de Podensac,</p>
<p>Le vicomte Charles de Rastignac-Cadillac, moi, votre ami,</p>
<p>Le comte de la Bastide-Florac,</p>
<p>Le vidame Nestor de Saint-André de Cubsac,</p>
<p>Le baron Emile de Barsac,</p>
<p>Le comte de Grandignan-Preignac,</p>
<p>Le chevalier d'Entragues de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 73</p>
<p>C'était dans notre loge que se réunissaient nos amis littéraires ou
autres; — chacun d'eux y apportait son anecdote ou historiette
scandaleuse, ou le récit de quelque aventure plus ou moins épineuse ; —
vous savez par quels éclats de rire bruyants tous ces récits étaient
accueillis. Plusieurs fois il arriva même que le commissaire de police
chargé du maintien de la décence et du bon ordre dans la salle, vint
faire cesser le bruit infernal de notre gaieté trop expansive. L'un de
nous, Nestor, était, par ses saillies , l'un des plus redoutables
critiques de tous les faits de l'administration de l'Opéra ; — avec
l'esprit sarcastique que vous lui connaissez, par ses articles pleins
d'une implacable ironie, il était devenu un des adversaires redoutés de
cette pauvre administration ; ce qui ne l'empêcha pas plus tard — sans
doute pour apaiser sa verve mordanteet démolissante —d'obtenir, en
1847,1e privilège, pour dix ans, de directeur de ce même Opéra qu'il</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>74 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Vers les trois ou quatre heures du matin, chacun se retirait chez soi ;
nos équipages nous attendaient ; Balzac avait aussi le sien; c'était un
coupé magnifique, un locatis qui lui coûtait 500 francs par mois, sur
les panneaux duquel resplendissaient les armes parlantes des
d'Entragues; le cocher et le petit groom, par la richesse de leur
livrée, le premier par sa majestueuse corpulence, le second, par sa
taille de Tom-Pouce, rivalisaient avec ceux de M. de Rothschild, ce roi
de la finance.</p>
<p>Une particularité digne de remarque, c'est que M. de Balzac ne payait
jamais sa part de dépense au quart d'heure de Rabelais; non pas qu'il
manquât d'or — il avait une admirable bourse toujours bien garnie de ce
vil métal; — il ne faisait payer que le lendemain en ajoutant un
aristocratique pourboire pour les gens de service.</p>
<p>Certes, devant la quittance du payement de la location de notre loge,
nous devions être tous égaux.</p>
<p>M. de Balzac en jugea tout différemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ: DE BALZAC. , 75</p>
<p>Nous fûmes blessés au coeur par cette inconvenante façon d'agir.</p>
<p>M. de Balzac, il est vrai, était, non pas notre grand maréchal
littéraire, comme dans sa folle vanité il se nommait lui-même, mais
notre soleil radieux le plus éclatant, notre nec pluribus impar,
pourtant chacun de nous l'emportait sur lui par l'éclat du nom de ses
ancêtres, et surtout par la richesse.</p>
<p>Avec cette toilette ébouriffante, fort mal portée, je vous assure, cher
docteur, avec cette lourde désinvolture si prétentieuse que vous lui
avez connue, lorsque M. de Balzac quittait notre loge pour aller se
promener et se faire admirer au grand foyer, il ressemblait volontiers à
un riche marchand de boeufs de Poissy, en grande tenue d'apparat, pour
aller festoyer avec quelques amis la dive bouteille et Comus.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>grande supériorité ; — il nous parlait sans cesse de la vogue
qu'obtenaient ses écrits, — de l'engouement des femmes pour sa propre
personne, — de ses nombreuses conquêtes, — de l'illustre famille
d'Entragues dont il prétendait que sa famille était issue ; — si bien
que, pour flatter son orgueil aristocratique, et pour nous moquer de
lui, —nous avions fini par ne l'appeler plus, entre nous, que
d'Entragues ou d'Entraguet.</p>
<p>Ainsi sans cesse mortifiés par ce personnage fat, orgueilleux, vaniteux,
nous résolûmes de nous venger de lui, et de le blesser au coeur.</p>
<p>Mais comment nous y prendre avec un homme aussi fin, aussi rusé, aussi
clairvoyant que celui que nous voulions mystifier, sans qu'il pût s'en
apercevoir ni s'en douter même?</p>
<p>Ce fut dans son orgueil de race aristocratique surtout que nous
décidâmes de le blesser.</p>
<p>L'or n'est point une chimère, comme l'a dit Scribe dans un paradoxe
insoutenable ; il est bien une réalité.</p>
<p>L'or nous sera utile cette fois, nous dîmes-nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 77</p>
<p>parmi les figurantes du corps de ballet, une nouvelle débutante, un rat,
comme on les nomme dans la langue pittoresque des coulisses.</p>
<p>Telles étaient les perfections physiques de ce rat si précieux, digne en
tous points d'être croqué par un roi.</p>
<p>Nous jugeâmes que cette figurante accomplie pourrait bien, si nous
savions nous y prendre, nous seconder dans la réussite de notre complot.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>III</p>
<p>L ENQUETE. — CHAPITRE DES INFORMATIONS.</p>
<p>Mais comment pénétrer avec convenance chez une aussi jolie personne que
nous n'avions vue que quelquefois briller sur les planches de l'Opéra?
Comment lui faire comprendre, sans blesser sa pudeur, ce que nous
espérions d'elle, — son concours dans notre ténébreux projet?</p>
<p>La question était délicate ; — lequel d'entre nous se chargerait de
cette hasardeuse mission?</p>
<p>Le sort en décida : — le premier nom qui devait sortir d'une urne dans
laquelle tous les noms seraient jetés, devait se dévouer pour servir la
cause commune.</p>
<p>Mon nom fut favorisé par le hasard.</p>
<p>Je me mis tout aussitôt en quête.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 79</p>
<p>était, prétendait-elle, par une attraction irrésistible, — que Mlle
Irène avait reçu une belle éducation dans l'un des pensionnats les plus
renommés du noble faubourg SaintGermain, — que sous son apparence de
convenance et de modestie,, sa tête était un vrai volcan, — une tête
aventureuse et même un peu folle, m'assura-t-on.</p>
<p>Cette dernière et charitable information de tête en feu, aventureuse et
folle me fit le plus grand plaisir.</p>
<p>Aussi les préparatifs de mon siège furent-ils bientôt décidés, — ce fut
d'attaquer la place de front, d'aller droit au but, sans aucun
ménagement, sans circonlocutions.</p>
<p>Avec des renseignements aussi précieux que positifs sur la mère et la
fille, je me présentai donc chez Mme Cobald.</p>
<p>Je sonnai discrètement; une jeune fillette fort jolie, ma foi, vint
m'ouvrir la porte.</p>
<p>— Vous avez raison, mon enfant, — remettez alors cette nouvelle carte à
Mademoiselle.</p>
<p>Elle se leva, me fit une gracieuse révérence, m'offrit une causeuse et
me dit : « Qu'y a-t-il pour votre service, Monsieur le vicomte ? »</p>
<p>Franchement, je fus interdit par ce ton calme et cette candeur d'une
jeune fille bien élevée.</p>
<p>A brûle-pourpoint je lui dis ce que mes amis et moi attendions d'une
personne aussi accomplie ; — que notre</p>
<p><pb/></p>
<p>80 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— C'est donc de M. Honoré de Balzac, l'impertinent auteur de la
Physiologie du mariage, qu'il s'agit?</p>
<p>— Oui, Mademoiselle, — c'est de lui, — ce vantard si assommant.</p>
<p>Elle me montra une petite bibliothèque en acajou, dans laquelle étaient
rassemblées les oeuvres de notre ami.</p>
<p>— Parce que, Mademoiselle, vous êtes la perfection sous la forme d'une
personne adorable et accomplie sous tous les rapports.</p>
<p>L'on sonna ; c'était Mme Cobald qui rentrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 81</p>
<p>IV</p>
<p>LA MERE ET LA FILLE.</p>
<p>— Chère petite mère, viens vite que je te rapporte la singulière
proposition que vient de me faire M. le vicomte Charles de
Rastignac-Cadillac, ici présent.</p>
<p>La mère se fâcha ; rouge de colère et d'indignation, du doigt elle
m'indiqua la porte en me disant : — « Mais, monsieur, pour qui
prenez-vous donc ma fille, je vous prie ? »</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Non, bonne mère, je te le dis encore : Je le veux ! A ces mots la
faible mère fut vaincue. Sa douleur me</p>
<p>fit de la peine.</p>
<p>Je levai ma main droite au-dessus de ma tête, je dis</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 83</p>
<p>alors d'une voix vibrante : « Moi, vicomte Charles de
Rastignac-Cadillac, en mon nom et en celui de mes nobles et illustres
amis messieurs le marquis de Pessac, le vicomte de La Bastide-Florac, le
baron de Preinac, le vicomte de Saint-André de Cubsac et le vidame de
Podensac, je jure, sur nos écussons, un secret inviolable sur ce que
demande Mlle Irène Cobald.</p>
<p>Dans Mlle Irène, nous avions rencontré une maîtresse femme ! quelle
luronne !</p>
<p>V</p>
<p>OU LE RAT APPARAÎT ET FAIT MERVEILLE. — LE LION S'ENFLAMME.</p>
<p>Nous étions alors en plein carnaval.</p>
<p>Les bals de l'Opéra , cette année, attiraient une foule nombreuse, sinon
distinguée.</p>
<p>A chacun de ces bals, nous assistions tous.</p>
<p>Notre point de réunion était au grand foyer, sous l'horloge. C'était
notre quartier-général de critique et d'observations, très-peu
orthodoxes, je vous assure, cher docteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D' AUTEURS.</p>
<p>Sans attendre de réponse, un bras fut placé sous celui du conteur.</p>
<p>Notre intime ami, de Balzac-Soleil, était comme le philosophe de Genève,
J.-J. Rousseau, qui toujours était en retard pour trouver un mot fin et
spirituel.</p>
<p>Le joli domino rose entraîne son cavalier au milieu de la foule des
masques où le couple se perd.</p>
<p>Quelle démarche souple, gracieuse, onduleuse, torpilleuse même, nous
offrait ce ravissant domino ! Était-ce donc Esther ou la Fille aux yeux
d'or, qui nous enlevait ainsi notre ami? Qui pouvait-elle être, cette
sylphide qui promettait tant d'adorables séductions ?</p>
<p>(1) Il n'y a eu que trois dizaines de publiées.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 85</p>
<p>Nous ne revîmes plus notre ami ; il ne vint pas même nous rejoindre à
notre cabaret pour souper.</p>
<p>— Que cherche-t-il donc ainsi ? Peut-être son domino rose?</p>
<p>Cette conduite nous intriguait infiniment.</p>
<p>De Balzac nous y accompagna ; — il nous avoua, qu'il était brisé de
fatigue; — qu'il avait faim.</p>
<p>Pendant notre repas, il fut silencieux , but et mangea comme quatre. —
Il se retira de bonne heure.</p>
<p>Que nous importait, au surplus ?</p>
<p>Le bal suivant, même manège.</p>
<p>— Décidément il en tient, cette fois ; une femme absente doit lui
tourner la tête.</p>
<p>Il était environ trois heures du matin. De Balzac était parmi nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D AUTEURS.</p>
<p>A l'avant-dernier, le joli domino ne parut pas.</p>
<p>M. de Balzac paraissait vraiment malheureux de cette absence ; — son
coeur débordait de douleur ; — ce fut alors qu'il nous confia tous ses
chagrins, sous le sceau du secret. — Il était sérieusement épris d'une
jeune et adorable personne.—Il n'avait encore pu obtenir ni son nom, ni
la connaissance de sa position dans le monde, — pas la plus légère
faveur, quelquefois même elle lui était échappée sans savoir comment ;
c'était alors comme une vision qui s'évanouissait. Cette séduisante
jeune personne était constamment suivie , .comme protégée par une femme,
certainement, qui épiait tous ses pas, toutes ses actions... C'était à
en devenir fou, — que si ce mystère devait se continuer , il en perdrait
très-certaine ment la raison...</p>
<p>Pauvre ami ! Le supplice commençait, il est vrai, mais c'était celui du
coeur seulement.</p>
<p>Un certain matin, je reçus sous enveloppe une carte de visite parfumée
sur laquelle étaient écrits ces simples</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 87</p>
<p>mots: «A deux heures, 13, rue Taitbout, avec vos amis. »</p>
<p>Nous fûmes introduits par la jeune camériste dans un joli salon
élégamment meublé.</p>
<p>Là, se trouvaient la séduisante Irène et sa mère.</p>
<p>Ces dames s'empressèrent d'accourir dès que la porte du salon fut ouverte.</p>
<p>Nous primes place, les uns sur un divan, les autres sur des causeuses
préparées d'avance.</p>
<p>Le silence se fit.</p>
<p>Mlle Irène prit ainsi la parole :</p>
<p>VI</p>
<p>LES PERIPETIES DE L' INTRIGUE. RECIT D' IRENE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>dois, Messieurs, des preuves ; —je vais vous en fournir. Elles sont de
deux sortes : matérielles et morales.</p>
<p>Lisez d'abord, Messieurs, cet imperceptible petit billet;- il est bien
écrit de la main même de M. de Balzac, n'est-ce pas ? — Je l'ai trouvé
dans le calice de cette fleur.</p>
<p>Irène prit ensuite un charmant bouquet dans une coupe de bronze, d'un
travail exquis, placée sur la cheminée.</p>
<p>Voici enfin ce charmant coffret d'ébène incrusté d'arabesques en nacre
de perles qui le renfermait : il est aux armes des d'Entragues.</p>
<p>A ce début, nous demeurâmes confondus. Quel aplomb dans cette
enchanteresse ! Elle reprit :</p>
<p>A chacune de nos entrevues, M. de Balzac devenait plus téméraire, plus
hardi et plus pressant, — il voulait absolument que je lui dise mon nom,
— il voulait, enfin, connaître ma qualité et ma position dans le monde.</p>
<p>Mes obstinés refus l'irritaient, l'exaspéraient. Je tenais en réserve,
pour m'en servir dans une pressante occasion, une fable toute prête.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 89</p>
<p>Je laissai passer quelques bals sans me rendre aux rendez-vous convenus.
J'étais certaine de ma conquête.</p>
<p>Je voulais par mon absence augmenter la passion de mon vieux jouvenceau.</p>
<p>Je ne reparus qu'au dernier bal masqué qui terminait la saison.</p>
<p>— Cruelle que vous êtes, pourquoi par votre absence me rendre si
malheureux,—pourquoi m'avez-vous donc quitté si brusquement la dernière
fois ? — Vous êtes disparue je ne sais comment ! comme une vraie
sylphide, comme une vapeur.</p>
<p>— Que dites-vous là, mademoiselle, grand Dieu ! tout terminé entré nous,
et pourquoi donc ?</p>
<p><pb/></p>
<p>90 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>A ce brusque mouvement du désespoir d'un coeur brisé et qui souffre, M.
de Balzac paraît très-ému de ce demi aveu.</p>
<p>— Mais qui êtes-vous donc , me dit-il avec feu, mademoiselle ? De grâce,
déchirez enfin le mystère dont vous vous enveloppez ? Quel est donc
votre nom ? votre haute position dans le monde ?</p>
<p>— Je puis vous satisfaire, monsieur, sur ces questions,</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC 91</p>
<p>avec d'autant plus de raison que c'est pour la dernière fois, vous
l'entendez encore, que vous me voyez.</p>
<p>Adieu donc, M. de Balzac !</p>
<p>Je fis un pas comme si j'allais m'échapper encore une fois.</p>
<p>— Oh ! de grâce, me dit-il d'une voix attendrie, en me retenant par le
bras, — restez, je vous en supplie. Non!</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>non ! tout ne peut ainsi se terminer pour deux coeurs formés l'un pour
l'autre par la nature ; — causons encore un peu... Mais, j'y pense !
voici une idée qui vient de traverser mon cerveau, qui pourra sans aucun
doute nous faciliter les moyens de nous revoir : M. le duc de la
Roche-Antique reçoit-il quelquefois ?</p>
<p>— Tous les jeudis, monsieur.</p>
<p>— Comment ! il ne me recevrait pas ? — Mais je suis un des descendants
de la vieille maison des d'Entragues.</p>
<p>« La noblesse, avez-vous dit, a péri en 1789, en tant « que privilèges ;
— aujourd'hui il n'y a plus dans un « vieux nom que l'obligation de se
faire un mérite per« sonnel, afin de reconstruire les éléments de la no«
blesse. »</p>
<p>Vous en déduisez les motifs, en ajoutant :</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORE DE BALZAC. 93</p>
<p>« Je ne suis pas gentilhomme dans toute l'acception « historique et
nobiliaire du mot, si profondément signi« ficatif pour les familles de
la race conquérante.</p>
<p>A cette révélation inattendue qui le blessait au coeur, M. de Balzac fut
atterré, — il pâlit, se mordit la lèvre, en se disant sans doute en
lui-même : « Oui, j'ai écrit cela, mal inspiré que j'ai été !... maudit
démon de femme ! »</p>
<p>Après avoir lancé cette .dernière réflexion, je me tus.</p>
<p>Enfin, cette cruelle commotion sembla s'adoucir ; — il se tourna vers
moi et me dit d'une voix entrecoupée :</p>
<p>— Puisqu'il est décidé que je ne pourrai me présenter chez M. le duc,
votre père, — puisque nous ne pourrons nous rencontrer nulle part, —
cette perspective me rendra fou, — oui, fou! adorée Blanche, parce que
je vous aime avec passion. Je n'ai jamais aimé aucune femme; vous êtes
la plus parfaite de toutes celles que j'ai jamais rencontrées; — je
viens de faire un rêve, il pourra tout aplanir : vous ne pouvez venir
chez moi,- je conçois cela, mais si je possédais dans un quartier isolé,
perdu, éloigné</p>
<p><pb/></p>
<p>94 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Quelle perplexité, mon Dieu! comment me tirer de cette proposition si
scabreuse ?</p>
<p>A mon tour, je ne répondais plus.</p>
<p>Immobile, anxieux, mon adorateur attendait ma réponse ; il me ïegardait
avec passion.</p>
<p>— Vous êtes, cher (c'était la première fois que je le qualifiais ainsi),
un vrai démon tentateur, — vous profitez habilement de ma délicate
position, — vous avez deviné le penchant secret qui m'attire malgré moi
vers un homme aussi distingué que vous l'êtes.</p>
<p>J'appuyai sur le mot penchant.</p>
<p>— Cette proposition demande de mûres et profondes réflexions de la part
d'une jeune fille encore bien novice. — Je verrai... plus tard...</p>
<p>— Plus tard! — mais c'est pour la dernière fois peut-être, dites-vous,
que nous nous voyons ; — plus tard!... mais c'est impossible!
Songez-vous qu'il est trois heures du matin, que le bal va se terminer,
que c'est le dernier; oh! de grâce, n'hésitez pas, acceptez !....</p>
<p>Je lui tendis la main, — il la couvrit de brûlants baisers ; il était
ivre de joie....</p>
<p>— Convenons rapidement de nos faits, me dit-il ; c'est aujourd'hui, cher
ange, le 15, — le 30, vous recevrez un</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 95</p>
<p>— M°« G...</p>
<p>— A Mlle Elvire, la première ouvrière; c'est une jeune personne que j e
protège.</p>
<p>Encore cette fois, M. de Balzac dut me prendre pour un esprit aérien.</p>
<p>VII</p>
<p>LA RUE DES BATAILLES, A CHAILLOT.</p>
<p>« Le 30 du mois arriva enfin !</p>
<p>Vers les deux heures, impatiente que j'étais , j'allai rendre visite à
ma camarade intime, MIle Elvire, la première ouvrière du magasin de
modes de la célèbre Mme G***.</p>
<p>Nous causâmes tout d'abord de choses indifférentes, puis sans avoir
l'air d'y attacher une grande importance, je lui demandai si, par
hasard, un jeune homme ne</p>
<p><pb/></p>
<p>96 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Si, vraiment; voici cet objet : c'est donc pour toi qu'est ce message ?</p>
<p>Je pris cet objet; — comme si je portais la boîte de Pandore, j'accourus
comme une folle chez moi.</p>
<p>Ma mère et moi, eûmes bientôt déballé cet envoi mystérieux qui contenait
ce coffret, ce bouquet et ce billet.</p>
<p>M. Pasléger est, comme moi, un figurant de l'Opéra, c'est mon camarade ;
il se ferait tuer pour moi. Je le soupçonne de m'adorer , — mais bien
discrètement : j'étais sévère! Cependant j'étais certaine qu'il
accourrait avant son dîner.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 97</p>
<p>ma toilette, chose toujours si importante chez une jeune femme.</p>
<p>— Quelle robe vais-je mettre, chère maman ?</p>
<p>— Mets celle-ci, mets celle-là, me disait-elle.</p>
<p>Au premier étage, sur le seuil de la porte ouverte d'un riche salon,
splendidement éclairé, se trouvait mon adorateur qui m'enleva dans ses
robustes bras, et me déposa doucement, toute palpitante d'émotion, sur
un large divan demi-circulaire en cachemire blanc. Cette action fut
aussi rapide qu'un éclair. »</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>98 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Ici, cher Monsieur, me dit M. Alexandre Thierry, j'interromps le récit
de mon jeune ami le vicomte Charles [de Rastignac-Cadillac, pour vous
apprendre une particularité que vous n'avez pas connue , car vous en
auriez parlé lorsque vous fîtes la description du boudoir de la Fille
aux yeux d'or, particularité bien digne de l'excentrique M. de Balzac,
dont le suprême bonheur était toujours que l'on parlât de ses ouvrages,
de ses travaux, de ses folies, de ses originalités même.</p>
<p>A la place qu'occupait une glace au-dessus de la cheminée du salon qui
allait être démoli, il appliqua sur le mur, au moyen de quatre- pains à
cacheter , un billet de banque de 500 francs, puis au-dessous , sur une
bande de papier, ces mots écrits en très-gros caractères : Mes amis, si,
le 24, vous me remettez les clefs de cet appartement, tous vos travaux
parfaitement terminés, ces cinq cents francs seront votre récompense.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 99</p>
<p>Avec un tel stimulant, on le pense, tous les travaux furent parachevés,
selon l'expression de cet écrivain : ii prit tout aussitôt d'autres
dispositions très-importantes.</p>
<p>N'est-ce pas, cher Monsieur, que vous ignoriez ce piquant et original
trait d'excentricité du créateur de ce salon si séducteur de la Fille
aux yeux d'or ?</p>
<p>— En effet, Monsieur, je l'ignorais, mais dites-moi de suite ce que
devint Irène lorsqu'elle fut enlevée dans les bras vigoureux de Balzac
et déposée sur un divan moelleux de cachemire blanc ?</p>
<p>— Comme vous êtes impatient, cher ! — Attendez donc encore un peu, j'ai
besoin de me reposer et de savourer le parfum d'un panatellas. —
Allumons nos cigares ; ensuite je reprendrai le récit de la rusée Irène.</p>
<p>VIII</p>
<p>LE BOUDOIR DE LA FILLE AUX YEUX D'OR.</p>
<p>« Légère comme une plume, ai-je dit, M-de Balzac me déposa
amoureusement, je vous assure, sur le divan, en face de la cheminée,
dans laquelle brûlait un feu vif et pétillant.</p>
<p>Après avoir fermé sur nous la porte du boudoir, que</p>
<p><pb/></p>
<p>100 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Dans la prévision que la séance du boudoir pourrait être longue, Auguste
avait pris ses précautions : il s'était pourvu de comestibles fins,
délicats même, et surtout de quelques flacons d'excellents vins. C'était
le maître qui payait !</p>
<p>Ma situation, vous pouvez en juger, était des plus scabreuses et des
plus délicates.</p>
<p>J'allais jouer une scène dans laquelle je pouvais perdre mon honneur et
ma vertu, — biens précieux que j'estime le plus en ce monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 101</p>
<p>• Et pour qui, grand Dieu, ont été faites ces folles et ruineuses
dépenses ? Pour la fille d'un duc, dont ce vaniteux écrivain s'imagine
avoir fait la conquête!</p>
<p>Mais si je ne puis, comme je le désirerais, vous décrire les merveilles
de ce salon, je puis du moins vous détailler la toilette de M. de
Balzac, toilette excentrique, ébouriffante, qui faisait ressortir les
dons heureux que dame nature, comme vous le savez, lui a prodigués.</p>
<p>d'An(1) le boudoir de la Torpille, dans la nouvelle de Balzac, la Fille
aux yeux d'or : c'est un vrai petit chef-d'oeuvre descriptif.</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Telle était la riche et splendide toilette de mon futur vainqueur ;
—comme il le croyait, comme il l'espérait</p>
<p>Il put alors admirer non-seulement l'ensemble de ma personne mais encore
les traits de ma figure, qu'il ne connaissait pas encore.</p>
<p>— 0 ma Blanche ! ô mon adorée ! que tu es donc belle et ravissante !....</p>
<p>K ce tu es, mes yeux lancent des éclairs.</p>
<p>D'une voix brève, mais très-impérieuse, je lui dis :</p>
<p>— Monsieur ! pas tant de licence et de familiarité, je vous prie, —
sinon mon nègre est là; — au premier cri que je pousserai il a ordre
d'enfoncer votre porte et alors...</p>
<p>A cette vigoureuse défense, M. de Balzac pâlit</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 103</p>
<p>juste colère : de ses grands et beaux yeux ardents (ils sont
très-remarquables, en effet, ses yeux), il s'efforce dé faire pénétrer
dans les miens dés flots d'effluves magnétiques.</p>
<p>Ses tentatives sont impuissantes contre ma volonté, — sous ce rapport je
suis invulnérable. Il s'empare àlore de l'une de mes mains qu'il couvre
dé baisers passionnés, — il s'exalte encore plus, — il veut m'embrasser
!....</p>
<p>Pour le coup je me crois perdue. — J'ai eu peur, je l'avoue</p>
<p>Je me rejette brusquement en arrière; — toutmôii corps est sous
l'impression d'un tremblement nerveux; d'une voix défaillante je m'écrie :</p>
<p>— 0 de grâce, Honoré *! de grâce, de l'air, j'étouffe ici, je sens que
je vais m'évanouir.</p>
<p>Quelques minutes après la fenêtre est refermée. — M. de Balzac, d'une
voix remplie d'anxiété et de tendresse, me dit :</p>
<p>— Est-ce bien, mon adorée ? — comment vous trouvezvous maintenant ?</p>
<p>Il avait été dupe de ma ruse !</p>
<p>A quoi sert donc de passer pour le plus profond observateur et
scrutateur du coeur de la femme, pour se laisser tromper ainsi !...</p>
<p>— Idole de mon âme, ô ma Blanche adorée, pour achever de vous remettre
de cette cruelle et subite indisposition, si vous preniez quelque chose
de réconfortant</p>
<p>— Je le veux bien, mon bon .ange gardien, lui répondisje, pour le
remercier de sa tendre sollicitude.</p>
<p>Ces mots, bon ange, prononcés d'une voix encore haie-</p>
<p><pb/></p>
<p>104 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>tante, produisirent sur cet ange très-peu soucieux de protéger ma vertu,
un effet magique.</p>
<p>Le tapis est enlevé : un délicieux ambigu froid est prêt ; rien n'y
manque , ni les couverts, ni les plats, ni les assiettes; —tout est en
vermeil; sur chaque pièce, les initiales H. B. surmontées de la couronne
fermée des d'Entragues sont en relief ; — pas plus que d'élégants
flacons remplis des plus enivrantes, suaves et parfumées liqueurs.</p>
<p>La pendule marquait alors onze heures quarante minutes.</p>
<p>IX</p>
<p>L'ENLEVEMENT DE LA BELLE DEJANIRÉ.</p>
<p>Mon bon ange gardien qui me voit en appétit, mange et boit comme un affamé.</p>
<p>Les. mets, les vins, les liqueurs se succèdent rapidement, tout en
causant et riant. Ce tableau devait être</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 105</p>
<p>charmant : un lion et un rat festoyant gaiement ensemble ! en tête-à-ête !</p>
<p>Mon chevalier me verse de fréquentes rasades dans des verres en cristal
de Bohème, si frêles, si légers, si minces, que le moindre choc les
brise !....</p>
<p>Je ne fais qu'effleurer du bout de mes lèvres ces vins et ces liqueurs
perfides dont je me défie; je place mes verres si fragiles sur le
guéridon ; M. de Balzac s'en empare avidement, et boit avec délice le
contenu.</p>
<p>Nous causons donc paisiblement. Je parais heureuse d'écouter les douces
flatteries de mon ange, si pleines de charme et si fascinatrices.</p>
<p>Bien que je me tienne toujours sur le qui-vive contre toutes ses
audacieuses tentatives, tout-à-coup, traîtreusement, de même que la
belle et séduisante Déjanire,jesuis enlevée par deux robustes bras, ceux
de mon félon centaure.</p>
<p>Mon traître ravisseur me serre avec force contre sa poitrine; il
comprime ainsi l'usage de mes bras, — mais j'ai les genoux et les pieds
libres, qui le frappent à</p>
<p><pb/></p>
<p>106 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Je n'eus que le temps de jeter un rapide coup d'oeil dans cette chambre
mystérieuse.</p>
<p>Par son élégant ameublement elle me parut bien digne du boudoir.</p>
<p>En face de la fenêtre, est placé un lit garni de ses riches accessoires.</p>
<p>Comme M. de Balzac m'enlace de nouveau dans ses bras, pour me placer sur
ce lit — futur témoin de son triomphe, la pendule sonne minuit.</p>
<p>" il est minuit, Irène !"</p>
<p>Surpris, alarmé, M. de Balzac s'arrête dans sa dernière tentative : il
écoute..</p>
<p>Que faire ? une idée subite l'éclaira.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 107</p>
<p>blanc se réveille en sursaut, — une lutte s'engage entre ces deux
fidèles serviteurs. C'est encore le nègre, cette fois, qui est le
vainqueur, — d'un vigoureux coup de poing, il fait rouler par terre le
blanc.</p>
<p>La porte du boudoir est ouverte.</p>
<p>— Irène, ma fille, il est minuit ; viens me rejoindre.</p>
<p>Ces paroles avaient été poussées par ma mère en pénétrant avec mon nègre
dans le boudoir.</p>
<p>Je profite de ce moment de répit, — je me dégage de ses bras, — je cours
au boudoir, où je me hâte de reprendre mes fourrures.</p>
<p>X</p>
<p>STUPEUR ET RAGE DU LION AMOUREUX.</p>
<p>" Enfin M. de Balzac reprend sa présence d'esprit, et s'écrie d'une voix
formidable :|</p>
<p>— Que signifie tout ceci ? Quels sont les audacieux qui se permettent à
cette heure de violer mon domicile ?</p>
<p>Je pars d'un grand éclat de rire, — je lui réponds d'une voix, ferme :</p>
<p>Cette dame que vous voyez là, c'est ma mère, — la</p>
<p><pb/></p>
<p>108 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Démon de l'enfer, misérable créature, sois maudite ! Tu m'as
indignement mystifié et joué...</p>
<p>Auguste s'empresse de lui porter secours. Nous nous éloignons
silencieusement.</p>
<p>Êtes-vous satisfaits? »</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ DE BALZAC. 109</p>
<p>—Un mot encore, Messieurs, reprend Irène. Nous nous sommes juré,
réciproquement, un inviolable secret; je vous en demande de nouveau la
confirmation.</p>
<p>Six mains droites se levèrent spontanément ; elles voulaient dire : «
Nous le jurons sur nos blasons. »</p>
<p>En nous retirant, sur la porte du salon, ce démon de jeune fille donna à
chacun de nous une vigoureuse et cordiale poignée de main.</p>
<p>— A bientôt votre récompense bien méritée, mademoiselle , lui dit le
marquis de Podensac.</p>
<p>XI</p>
<p>LA RECOMPENSE PROMISE EST EFFECTUEE.</p>
<p>En effet, huit jours après, M"» Irène Cobald signait un brillant
engagement de premier sujet pour la danse avec le directeur du grand
théâtre de Bordeaux, dont les turbulents mais spirituels habitants sont
constamment comme piqués par la tarentule, — ils sont fous de la danse ;
— cette ville est donc l'Eldorado désiré de toutes les jeunes et
fringantes adoratrices de Therpsicore.</p>
<p>Les journaux de Bordeaux annoncèrent avec emphase ses débuts, ses succès
et ses triomphes.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>110 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Depuis celte époque, qu'est devenue ce brillant sujet ? Nous n'en savons
absolument rien !</p>
<p>De son côté , M. de Balzac ne reparut plus dans notre loge ; se
doutait-il que c'était nous qui étions la cause première de cette
mystification ?</p>
<p>Ce secret a donc été religieusement gardé; mais aujourd'hui il n'y a
plus de raison pour le tenir sous clef. — C'est pour cela que je vous
l'ai fait connaître.</p>
<p>Ainsi termina M. A. Thierry le long récit de son ami, en ajoutant avec
un sourire narquois : Si non è verô, è bene trovato, comme dit un
proverbe italien.</p>
<p>Le fond de cette nouvelle est vrai.</p>
<p>Mais il est bien probable que la folle du logis de ce spirituel et bon
docteur l'aura embellie par quelques brillants oripeaux de son imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN</p>
<p>1829 A 1840</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. — Trois portraits aussi peu flatteurs que peu flattés. II. — Mon
jugement personnel.</p>
<p>III. — Comment je fais connaissance do cet homme de lettres.</p>
<p>IV. — La rue du Ponceau.</p>
<p>V. — Le cabinet de travail.</p>
<p>VI. — Coups de griffes et de bec, sans sourires. VII. — Un futur auteur
dramatique.</p>
<p>VIII. — Miel et vinaigre. IX. — Aveux et confidences intimes.</p>
<p>X. — Où le libraire va être couché sur le gril de saint Laurent.</p>
<p>XI. — La pierre de touche, — une lecture, — effets qu'elle produit. XII.
— Revers de la médaille, — désastres commerciaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN</p>
<p>1829 A 1840</p>
<p>" A notre époque, Léon Gozlan n'est pas seulement « le type de la
conversation, il est aussi le Benvenuto « Cellini du style. »</p>
<p>VAN ENGELDOM (Jules Lecomte.)</p>
<p>" II m'est insupportable, votre Léon Gozlan! Tout " nouvel ouvrage que
je publie, il le dépèce par basse « jalousie; il le dévore comme un
chacal le fait d'une « brebis. Vous ne connaissez pas son caractère
despo« tique et tracassier; vous vous repentirez un jour de « vous être
lié, sans me consulter, avec lui. » HONORÉ DE BALZAC.</p>
<p>I</p>
<p>TROIS PORTRAITS AUSSI PEU FLATTEURS QUE PEU FLATTÉS.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Je ne suis qu'un littérateur de contrebande, mais en revanche, je suis
un piocheur et un chercheur.</p>
<p>C'est ainsi que dans mes recherches, j'ai découvert trois portraits de
Léon Gozlan, dans trois ouvrages différents.</p>
<p>Le premier, dans les Lettres sur les écrivains français, par Van
Engeldom, petit volume dé 168 pages in-32, soidisant imprimé, en 1837, à
Bruxelles;</p>
<p>Le second dans le Dictionnaire de la conversation et de la lecture ;</p>
<p>Le troisième enfin dans les Biographies des contemporains.</p>
<p>A M. Van Engeldom, l'honneur d'être cité le premier : je vais rapporter
in-extenso son portrait, parce qu'il était l'ami très-intime de Léon
Gozlan.</p>
<p>En écrivant cet article, Jules Lecomte (Van Engeldom), mort il y a
quelques années, s'était rappelé ce vieux proverbe :</p>
<p>« Qui aime bien, châtie bien. »</p>
<p>Il a vigoureusement fustigé son ami, vous allez en juger :</p>
<p>« M. Léon Gozlan, que nous connaissons tous par son Notaire de Chantilly
et par bien d'autres oeuvres, est le type de l'esprit de conversation,
comme il est le Benvenuto Cellini du style.</p>
<p>« Le Corsaire a depuis longtemps M. Gozlan pour actif rédacteur, et on
ne risque pas de se tromper en disant que les plus jolis articles de ce
journal découlent de sa plume incisive.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 115</p>
<p>« Son influence est fort grande : tout le monde le craint, et il ne
craint personne.</p>
<p>« A Paris, les petits journaux (ces petits journaux sont le Corsaire, le
Charivari et le Figaro) se tiennent par la main et démolissent les
grands, si cela leur fait plaisir.</p>
<p>« M. Gozlan est un des athlètes les plus vigoureux de cette presse
redoutable et si redoutée.</p>
<p>« Physiquement, M, Gozlan est petit, brun, vif, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>116 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« M. Gozlan fait de jolis vers, bien qu'il ne soit plus commis en
librairie ; mais il n'en publie que fort peu.</p>
<p>dit en tremblant; car si M. Gozlan le savait, s'il</p>
<p>savait qu'on sait cela!</p>
<p>« Un roman qu'on a réimprimé chez nous sous le nom de Michel Raymond, et
qui a pour titre : les Intimes, est de la collaboration de M. Léon
Gozlan, avec M. Raymond Brucker (le Michel Raymond d'aujourd'hui).</p>
<p>« Le pseudonyme Michel Raymond a été longtemps alimenté par trois
plumes, celles de MM. Raymond Brucker et Michel Masson, qui prêtèrent
chacun un demi-nom pour le composer, et enfin par M. Léon Gozlan.</p>
<p>A un autre portrait maintenant :</p>
<p>« Léon Gozlan, moins bien partagé du côté de la fortune que de celui de
l'intelligence, se sentait poussé par une volonté irrésistible vers la
littérature ; il y entra bientôt par une porte dérobée, celle du
journalisme satirique.</p>
<p>« Son talent vif, souple, mordant, le rendait merveilleusement propre à
ce genre de travail, et cette production</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 117</p>
<p>quotidienne et rapide fut pour sa plume déliée la meilleure des éducations.</p>
<p>« Il devint un des plus actifs collaborateurs du Figaro.</p>
<p>« Bien qu'il n'eût pas beaucoup d'haleine, bien qu'on lui eût conseillé
de s'en tenir aux courtes historiettes, il se hasarda dans le roman.</p>
<p>« On vit successivement paraître de lui : le Notaire de Chantilly, en
1830 ; Washington Levert et Socrate Leblanc, en 1831; le Médecin du
Pecq, en 1839; la Dernière Soeur grise, en 1842; le Dragon rouge, en
1843; Aristide Froissart, en 1844 ; les Nuits du Père-Lachaise, en 1845
; le Lilas de Perse, en 1853 ; Georges III, en 1854 ; etc., etc.</p>
<p>« Il avait, dès sa jeunesse, conçu le projet de retracer dans une série
de romans, qui devait porter un titre général : les Influences, le
tableau des moeurs de certains hommes,' que leur condition appelle à
exercer, sur ceux qui les entourent, une domination avouée ou secrète.
C'était enfin un vaste cadre ; mais deux portraits seulement de cette
galerie ont paru : le Notaire de Chantilly et le Médecin du Pecq.</p>
<p>« Tout en écrivant ces livres, il ne cessa pas d'enrichir les Revues, de
petits romans qui, pour être d'une dimension moindre, n'en ont pas fait
moins de sensation.</p>
<p>« Quelques-unes de ces nouvelles ont été recueillies dans les Méandres
(1834), la Nuit blanche (1814), les Ven7.</p>
<p>Ven7.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Mais ce qui le distingue surtout, c'est une implacable ironie. Jamais
la fausse érudition ne fut aussi bien raillée que dans son Histoire de
quatre savants.</p>
<p>« Cette facilité de talent s'est fait principalement remarquer dans un
genre de travail un peu plus sérieux, tâche infinie, entreprise depuis
vingt ans, et qui sera aux yeux de plus d'un son titre le plus
honorable, son Histoire des Châteaux de France. Deux volumes seulement
en ont paru sous le titre de Tourelles (1839), mais les Revues en
contiennent encore de brillants chapitres, le Château de Luciennes,
entre autres, qui est un petit chef-d'oeuvre.</p>
<p>« Il a continué cependant de plus belle, et a daigné faire des
vaudevilles : Trois Rois, trois Dames (1847), un Cheveu blond (1847), le
Lion empaillé (1848), le Coucher d'une étoile, et Dieu merci, le couvert
est mis ! (1851).</p>
<p>« Une tempête dans un verre d'eau, la Queue du chien d'Alcibiade et la
Fin du Roman, ont égayé le répertoire du Théâtre-Français</p>
<p>« L'ironie est son caractère distinctif. Quand il raconte</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 119</p>
<p>« Ses romans sont pleins d'interruptions désespérées et d'amers sarcasmes.</p>
<p>« Dans ce genre, rien n'est triste comme l'article qu'il a publié sur la
Morgue dans le Livre des Cent et un.</p>
<p>« Il est des choses qu'on ne doit pas railler.</p>
<p>« Léon Gozlan sait la vie, mais il la sait trop. Il a luimême fait sa
profession de foi littéraire, lorsque, dans la préface du Notaire de
Chantilly, il s'est écrié : « Plus de héros! des hommes! »</p>
<p>Cette seconde appréciation de notre écrivain est due au Dictionnaire de
la conversation et de la lecture. L'article où elle est consignée porte
la griffe de M. Paul Mantz, critique d'esprit et de goût.</p>
<p>Au troisième maintenant !</p>
<p><pb/></p>
<p>120 PORTRAITS D 'AUTEURS.</p>
<p>la côte d'Afrique avec ses poches presque vides et un nombre
considérable de bouteilles cassées.</p>
<p>« Il ne perdit pas courage.</p>
<p>« D'un caractère vif, hardi, résolu, comptant sur son intelligence, sur
son audace et un peu sur le hasard, il traita avec un navire mexicain en
partance pour la Chine.</p>
<p>« De retour de ses voyages, bien convaincu qu'il n'arriverait jamais à
la fortune par le cabotage, il ne quitta plus Marseille, où il devint
sous-maître dans une pension.</p>
<p>« De cette époque datent ses premiers essais littéraires. En 1828,
l'envie lui prend de voir Paris, théâtre qui lui semble plus favorable à
son avenir. Il y arrive avec un volume de poésies fugitives, que nul,
hélas! ne veut acheter. Ne plaçant pas les produits de sa plume, il se
fait pour vivre commis-libraire, et vend les oeuvres d'autrui avant de
vendre les siennes.</p>
<p>« Son compatriote Méry le tire de cette extrémité fâcheuse et lui ouvre
les horizons du journalisme. Il s'es-</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 121</p>
<p>crime dans l'Incorruptible, dans le Figaro, dans le VertVert, dans le
Corsaire, etc, etc.</p>
<p>« Dès lé premier jour , il se montre de première force.</p>
<p>« Chacun tremblait devant ses attaques, et lui ne redoutait personne.
Quiconque lui tirait un cheveu, était sur de se faire arracher un oeil.</p>
<p>« Parfois cependant il se montrait débonnaire et se contentait
d'assommer l'agresseur avec l'arme dont on s'était servi pour le combattre.</p>
<p>« — Quelle impression avez-vous rapportée de la traite des noirs ? » lui
demande une dame. — « Une vive admiration pour les blondes, » lui répond
l'ex-marin. La dame était brune.</p>
<p>« On écrit qu'il a été pirate et qu'il a tué son capitaine.</p>
<p>« — C'est vrai, répond Gozlan ; on oublie seulement de dire que je l'ai
mangé. »</p>
<p>« Il est le premier qui ait qualifié les républicains de bouzingots. Il
a inventé le fameux serpent de mer du Constitutionnel, destiné à
reparaître dans ses colonnes toutes les fois que les Chambres ne
donnaient pas.</p>
<p>« Il n'a point de rival dans le genre satirique gracieux. Ses premières
nouvelles se distinguent par un incontestable mérite de verve soutenue
et d'originalité piquante. (Suit l'éloge de ses romans et de ses pièces.)</p>
<p>« Depuis la Main droite et la Main gauche , LouisPhilippe lui gardait
une rancune profonde.</p>
<p>« Sur chaque liste de décorations proposées, sa plume royale biffait
Léon Gozlan. Mme de Girardin alla monter la tête au ministre Salvandy.
Cette fois, son nom ne fut pas effacé.</p>
<p>« On l'appelle au ministère.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Disons-le toutefois avant d'aller plus loin, il réussit mieux dans la
nouvelle que dans le livre de longue haleine.</p>
<p>« Chez lui, la corde du coeur ne vibre pas avec assez de puissance, les
passions sont froides, le drame manque de souffle. Il émeut
médiocrement, parce qu'il n'est pas ému. Les pages où il est supérieur
sont celles où sa plume suit le courant de sa fantaisie, de son
observation fine, de son sarcasme spirituel, de son humour.</p>
<p>« Plus il travaille, plus il progresse dans l'art difficile dé composer
avec simplicité et d'écrire avec goût. Son imagination n'éprouve aucune
fatigue , elle rayonne de jeunesse et de fraîcheur.</p>
<p>« Gozlan est un écrivain de la vieille roche. Il respecte son art, et
lui voue une adoration constante. Ses productions les plus légères sont
châtiées et polies avec un soin extrême.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 123</p>
<p>II</p>
<p>MON JUGEMENT PERSONNEL.</p>
<p>Eh bien, avouons-le, la main sur la conscience, aucun de ces portraits
n'est ni flatté, ni flatteur</p>
<p>Aux trois critiques, je dois dire en toute franchise : Vous êtes
d'implacables Zoïles, vous, M. Van Engeldom (Jules Lecomte), qui vous
cachez, par prudence ou par couardise, derrière un honteux pseudonyme,
vous, Parisien, homme de lettres, vous, ami, oui, ami très-intime de
l'excellent Gozlan, vous n'avez pu dessiner votre portrait que sous
l'empire d'une basse jalousie contre un talent plein de verve et d'éclat
que vous désespériez d'égaler.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Messieurs Van Engeldom, Mantz et de Mirecourt, je vous le répète , je ne
cesserai de vous le répéter, vous êtes des Zoïles.</p>
<p>Tracer des portraits aussi peu flatteurs, aussi invraisemblables de mon
excellent ami Léon Gozlan, ce n'est pas chose charitable de votre part.</p>
<p>Jamais, messieurs, vous n'avez vécu, comme moi, dans l'intimité la plus
cordiale avec l'auteur du Médecin du Pecq ; vous calomniez, sans le
connaître , un homme distingué. S'il était tel que vous le dépeignez, il
y a longtemps qu'il vous aurait démoli, sinon envoyé ad patres.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 125</p>
<p>des traités que mon vieil ami Léon Gozlan; je vais vous le prouver.</p>
<p>Léon Gozlan est la mansuétude littéraire faite esprit. « Vous calomniez
atrocement, comme disait mon ex-neveu Alphonse Karr, le meilleur des
gens de lettres, Léon Gozlan. »</p>
<p>Dans le récit des excursions maritimes de notre écrivain, la
photographie de M. Eugène de Mirecourt prouve, une fois de plus, qu'il
n'a jamais vécu dans l'intimité du roi du paradoxe, et qu'il ne l'a
connu que de loin.</p>
<p>Voici ce que Léon Gozlan lui-même m'a souvent raconté au sujet de la
pacotille de vin de Champagne.</p>
<p>« Soudain, une idée me traverse l'esprit comme un boulet de canon</p>
<p><pb/></p>
<p>126 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« En titubant j'en vais chercher deux autres, qui ont le même sort...
puis deux autres, puis deux autres encore... et nous roulons sous la
table. -</p>
<p>J'aime mieux, pour ma part, je l'avoue, cette confession franche et
loyale de la victime, que tous les coupables procédés de ses
calomniateurs ! ! !</p>
<p>III</p>
<p>COMMENT JE FAIS LA CONNAISSANCE DE CET HOMME DE LETTRES.</p>
<p>C'est en 1829 que je fis la connaissance de Léon Gozlan, dans les
bureaux du journal, assez peu monarchique, la Jeune France, dont il
était un des plus fermes appuis, avec Auguste Luchet et Isidore Bourbon,
l'un de nos médecins littéraires les plus doctes et les plus spirituels.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 127</p>
<p>C'est seulement en 1831 que commencèrent mes rapports d'affaires, avec
Léon Gozlan.</p>
<p>Le Notaire de Chantilly parut chez Dumont, en 1832.</p>
<p>La lecture de ce roman, si remarquable par le style et, surtout, par les
observations de moeurs dont il abonde, me suggéra l'idée de m'approprier
un jeune talent qui, dès son début, présageait un si brillant avenir.</p>
<p>J'allai en conséquence trouver mon ami Levavàsseur, un des éditeurs les
plus instruits, les plus spirituels, les plus en vogue de l'époque.</p>
<p>Trois ans s'étaient écoulés et Levavàsseur attendait en vain la remise
de ce bienheureux manuscrit qui l'aurait fait rentrer dans ses deux
mille francs déboursés, avec les trois cent soixante francs d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>dansles Revues, paraissant se soucier fort peu des doléances de son
éditeur affamé.</p>
<p>J'étais convaincu que je serais plus habile et plus heureux que lui.</p>
<p>Le jour même où je fis cette brillante acquisition, tout joyeux, tout
fier d'avoir conquis un écrivain aussi distingué, d'un talent vraiment
original, je courus chez de Balzac lui annoncer cette bonne nouvelle.</p>
<p>Je n'avais jamais vu Balzac dans un tel paroxisme de colère : sa voix
vibrante faisait trembler les vitres, sa respiration l'étouffait, sa
poitrine se gonflait comme celle d'une femme en proie aux plus violentes
émotions.</p>
<p>Je fus abasourdi de cette explosion de fureur de mon despote auteur," si
jaloux d'être le seul soleil radieux de ma boutique littéraire....</p>
<p>En cette circonstance, maître de Balzac, comme on le</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 129</p>
<p>verra dans le cours de cet article, fut un prophète de malheur !</p>
<p>Je puis bien me donner un démenti. Lorsque j'écrivais mon chapitre : Mon
jugement personnel, je m'exprimais contre ma propre conviction, contre
ma pensée ; mais c'était dans l'intention d'apporter aux trois portraits
que je rappelais une vigoureuse opposition, un contrasta complet.</p>
<p>On en jugera du reste. Mais continuons.</p>
<p>IV</p>
<p>LA RUE DU PONCEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>130 PORTRAITS D AUTEURS.</p>
<p>son traité avec Levavasseur, la Conjuration ou SaintPierre de Rome, il
en parut enchanté.</p>
<p>Il n'était pas riche alors, ou du moins il ne,voulait pas le paraître,
car il habitait rue du Ponceau, au sixième étage, sous les toits, non
pas ce que l'on nomme un appartement, mais bien un modeste logement
mansardé sur le devant, obscur, même en plein midi, et très-incommode.</p>
<p>Parlons de sa toilette :</p>
<p>N'allez pas croire, bienveillant lecteur, que dans cette description,
selon le style fort peu poétique d'un huissier ou d'un
commissaire-priseur, j'aille vous décrire l'ameublement de cet abri
contre les intempéries des saisons.</p>
<p>Je vous dirai seulement que, dans toutes les pièces, depuis les parquets
jusqu'aux meubles riches et élégants, brillait une propreté minutieuse,
qui dénotait la main vigilante d'une jeune maîtresse de maison, jalouse
de bien</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 131</p>
<p>Pourquoi avait-il choisi cette rue pour y placer sa tente de voyageur ?</p>
<p>Il y en avait encore un second.</p>
<p>Vous rappelez-vous le refrain de cette chanson populaire qui commence
par ces vers descriptifs de la bohème indépendante d'un travailleur :</p>
<p>C'était donc au sixième étage que perchait le futur président de la
Société des gens de lettres, et plus tard, en 1866, celui de
l'Association des compositeurs et auteurs dramatiques.</p>
<p>Cresccbal rivulus cundo</p>
<p><pb/></p>
<p>132 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>V</p>
<p>LE CABINET DE TRAVAIL.</p>
<p>Dans quelques-uns de mes articles j'ai décrit les cabinets de travail de
Balzac, d'Alphonse Karr, d'Henri Berthoud et autres ; je ferai de même
pour le cabinet de travail de Gozlan. Lorsqu'il s'agit d'un écrivain
aussi distingué, rien ne peut être oublié.</p>
<p>Dans chacun des cabinets dont j'ai parlé, par leurs ameublements, leurs
embellissements originaux, il était facile de préjuger les goûts, les
fantaisies, l'humeur, le caractère et les aptitudes pour tel ou tel
genre d'étude, soit littéraire, soit historique ou poétique de celui qui
ljhabitait.</p>
<p>Il en sera aiusi chez Léon Gozlan.</p>
<p>De ce très-modeste logement, une seule pièce mérite une mention toute
particulière : c'est le cabinet de travail.</p>
<p>Pour décrire les richesses artistiques et autres que renfermait ce
sanctum sanctorum, ce laboratoire de la pensée, il me faudrait posséder
la plume descriptive de Walter Scott, cet érudit greffier de la cour des
Plaids d'Edimbourg, qui ne passait jamais un seul clou, un seul objet si
minime qu'il fût, sans le dépeindre avec amour, dans ses admirables
descriptions archéologiques ; ou celle de son rival, son imitateur et
son émule, le célèbre de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 133</p>
<p>« Fais ce que tu dois, advienne que pourra, » dit un antique proverbe.</p>
<p>Ce cabinet de travail, perché au sixième étage, avait environ six mètres
de profondeur sur cinq de largeur ; il était éclairé au levant par une
fenêtre-balcon , en retrait de trois mètres sur la maison voisine.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 PORTRAITS D'AUTEURS,</p>
<p>Parlons maintenant des meubles : ils n'étaient nullement, par leurs
dimensions, en rapport avec l'exiguïté du local.</p>
<p>Ce divan occupait tout ce côté.</p>
<p>A la tête du lit l'on remarquait un antique et grand bahut en chêne
vigoureusement fouillé par le ciseau d'un habile sculpteur sur bois; sur
ce meuble l'on voyait le torse colossal en plâtre du bel Aristomène.</p>
<p>C'était dans ce bahut que, toutes les fois qu'il s'absentait de chez
lui, Gozlan serrait précieusement (de crainte des voleurs) ses
manuscrits et ses papiers les plus précieux; il en emportait toujours la
clef sur lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 135</p>
<p>tion de pipes en terre rouge, noire ou blanche, collection curieuse et
très-originale, peut-être unique, rapportée par ce collectionneur
original et économe de ses voyages sur les côtes d'Afrique; pipes qui,
par leur couleur, annonçaient un long usage.</p>
<p>Au-dessus de ces pipes l'on remarquait, appendus, des trophées moins
pacifiques : c'était une collection d'armes de combat, telles que kricks
malais, yatagans, stylets, poignards, etc., objets qui dénotaient chez
leur propriétaire les aptitudes guerrières.</p>
<p>— Vous voyez bien cette arme, c'est le plus beau fleuron de ma panoplie.
Au Sénégal, mes camarades et moi fûmes traîtreusement attaqués dans une
forêt par une bande d'esclaves marrons; je fus frappé au visage par l'un
de ces misérables; j'étais fort et vigoureux, je terrassai celui qui
m'avait blessé, je lui arrachai cette arme.</p>
<p>— Diable! lui répondis-je, mais que fîtes-vous de cet esclave ?</p>
<p>n'avais pas encore remarquée.</p>
<p>Si le contenant était primitif, le contenu était d'une immense richesse.
Jugez-en :</p>
<p><pb/></p>
<p>136 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Sur ces rayons étaient placés tous nos classiques français, depuis le
quinzième siècle jusqu'au dix-neuvième; tous nos grands poètes,
prosateurs, moralistes, historiens, tous l'honneur et la gloire de la
langue française.</p>
<p>La judicieuse réunion do ces ouvrages prouvait surabondamment que leur
propriétaire était un amant passionné des anciens, un écrivain de la
vieille roche.</p>
<p>Puis, parmi ces ouvrages, se faisait remarquer un choix d'auteurs
classiques latins, grecs, italiens, espagnols et anglais, tous publiés
dans leur langue originale.</p>
<p>— Combien, disait-il, n'a-t-on pas fait de traductions d'Horace, de
Tacite, Anacréon, Homère, Milton, Cervantes, etc.! pour ne nommer que
quelques auteurs pris au hasard. Eh bien ! citez-moi une de ces
traductions qui soit parfaite !... qui fasse connaître et admirer le
génie de l'écrivain? C'est dans le texte seul qu'il faut lire un auteur
étranger.</p>
<p>Aux choses très-originales que je viens d'énumérer, il convient
d'ajouter une précieuse collection, rangée sur deux tablettes en face du
bahut, de portraits-charges en plâtre et en terre cuite des célébrités
artistiques ou littéraires de l'époque, tels que Balzac, Soulié,
Foucher, etc., de l'habile et satirique M. Dantan.</p>
<p>C'est dans ce sanctum sanctorum que cet infatigable</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 137</p>
<p>écrivain était constamment en rapport avec les muses, ses soeurs en
Apollon !</p>
<p>VI</p>
<p>COUPS DE GRIPPES ET DE BEC, SANS SOURIRES.</p>
<p>Brucker allait publier sous quelques jours les Soirées de Corbeil, par
Michel Raymond. Ce fut Gozlan qui, un matin, vint me prévenir de cette
infraction que j'ignorais.</p>
<p>Depuis deux ans sur mes couvertures de livres, dans mes catalogues,
j'annonçais : Sous presse, pour paraître prochainement, les Soirées de
Corbeil, par M. Léon Gozlan, S vol. in-8°. Il avait pris le nom de cette
petite ville, parce que chaque année, aux vacances, avec Mme Gozlan et
sa jeune fille, il allait y passer quelques jours, chez sa belle-mère,
qui l'habitait.</p>
<p>L'on conçoit la fureur et l'indignation de Gozlan lorsqu'il apprit cette
usurpation de titre par son ancien ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>138 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>A une avalanche de justes reproches, très-mérités cette</p>
<p>sous une parole plus acérée que les autres, et répondit à</p>
<p>son fougueux adversaire :</p>
<p>— Est-ce que je savais, moi! que tu avais pris ce</p>
<p>titre?</p>
<p>Gozlan : ce fut celui de Méandres, inspiré par la conduite</p>
<p>de Raymond Brucker, qui s'était engagé par traité avec</p>
<p>livré son ouvrage intitulé : Mensonge.</p>
<p>Non-seulement il me frustrait du titre de ce livre, mais encore il
frustrait son ami, son collaborateur aux Intimes, d'un titre qui lui
appartenait. Un titre est une propriété.</p>
<p>Avouons-le, malgré les articles nombreux et fort louangeurs que l'auteur
sut obtenir de ses confrères les journalistes , qui n'osaient lui
refuser le concours de leurs plumes laudatives, cette oeuvre obtint les
honneurs d'un four complet.</p>
<p>L'Enfant de Dieu, d'Antony Thouret, m'avait fait boire un amer bouillon.
Washington Levert et Socrate Leblanc m'en firent avaler un plus atroce
encore.</p>
<p>La presque totalité de l'édition ne fit qu'un saut de ma boutique dans
celles des épiciers et des marchands de tabac.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 139</p>
<p>Vous pensez bien que je n'ai pas la prétention de parler longuement de
tous les littérateurs dont j'ai édité les oeuvres.</p>
<p>Je ne m'occupe que de quelques-uns des écrivains d'élite dans l'intimité
desquels j'ai eu l'honneur de vivre.</p>
<p>Que de notices curieuses n'ai-je pas reçues des représentants eux-mêmes
qu'elles concernaient, quand, par bonheur, ils savaient lire et écrire !</p>
<p>Elle contenait la lettre suivante :</p>
<p>« Citoyen éditeur! « Je vous adresse les notes incluses pour la biogra-</p>
<p><pb/></p>
<p>140 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>phie que vous me destinez. Veuillez m'en accuser réception. « Salut et
fraternité !</p>
<p>« ANTONY THOURET. »</p>
<p>Dans ces notes modestes, l'honorable représentant rappelait avec
complaisance tous ses titres littéraires comme poëte, historien, auteur
dramatique, romancier, etc., etc.</p>
<p>Je pris la plume, et je répondis incontinent par le môme gendarme :</p>
<p>« Citoyen représentant !</p>
<p>« J'ai l'honneur de vous accuser réception des notes que vous avez bien
voulu m'adresser pour faire rédiger votre biographie.</p>
<p>« Je vous l'ai payé 1,500 francs.</p>
<p>« J'ai l'honneur d'être, citoyen représentant, votre ancien éditeur.</p>
<p>« WERDET. »</p>
<p>Oncques jamais ce fougueux républicain ne jugea convenable de répondre à
cette sanglante observation.</p>
<p>Ce non-succès de Washington Levert et Socrate Leblanc, faisait peu mon
affaire.</p>
<p>Plus vivement que jamais, je pressai avec courtoisie Léon Gozlan de me
livrer, enfin, le manuscrit auquel il.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 141</p>
<p>travaillait, disait-il, sans cesse, ce bienheureux Saint-Pierre de Rome,
dont la construction n'avançait pas.</p>
<p>Rien, absolument rien ne m'arrivait que de fallacieuses promesses.</p>
<p>Dites-moi donc si le pauvre éditeur n'en devait pas avoir en réserve une
triple dose?</p>
<p>« Pourquoi ne faisiez-vous pas poursuivre ce débiteur récalcitrant? »
m'objecterez-vous dans votre gros bon sens.</p>
<p>Je m'armai donc d'une patience stoïque, et j'attendis, les bras croisés,
l'effet du bon vouloir de mon ami. C'était sagesse</p>
<p><pb/></p>
<p>142 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>VII</p>
<p>UN FUTUR AUTEUR DRAMATIQUE.</p>
<p>Léon Gozlan cependant me revint un jour.</p>
<p>— Vous paraissez ce matin, lui dis-je, bien joyeux, car, contre.; votre
habitude d'économie, vous fumez en entier un cigare de la Havane ! —
Qu'y a-t-il donc de nouveau ? Pouvez-vous me le dire ?</p>
<p>— En effet, me répondit-il, il y a de l'heureux et du nouveau ; jugez-en
vous-même.</p>
<p>—- C'est une bonne fortune qui, sous forme d'un aérolithe d'or, vous
tombe sur la tête, . Mais qui vous a valu cette faveur?</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 143</p>
<p>« Napoléon le Grand savait mieux ennoblir la profession si honorable
d'hommes de lettres, ces déshérités de la fortune ; il créa pour eux des
emplois largement rétribués dans les ministères et autres
administrations de l'État, de véritables sinécures qui les faisaient
vivre très-honorablement, tout en cultivant leurs paisibles travaux.</p>
<p>« En plaçant sur la poitrine du continuateur des tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>144 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Il n'en est plus de même aujourd'hui.</p>
<p>« Ce sont l'intrigue et la flatterie qui gouvernent le monde officiel.</p>
<p>« Puisque mes travaux historiques et littéraires sont si peu honorés et
si peu encouragés, je vais abandonner ces travaux aussi ingrats que peu
rétribués.</p>
<p>« Il n'y a que le théâtre qui puisse, en quelques années de succès ,
avec de l'ordre et des dépenses modérées, donner la fortune.</p>
<p>« Voyez, au surplus ; Eugèue Scribe, Victor Hugo, Alexandre Dumas, pour
ne vous citer que ces trois noms vraiment dramatiques, ces idoles d'une
foule lettrée ; 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 145</p>
<p>fortune couronne leurs travaux, elle les comble de ses faveurs.</p>
<p>« Je veux faire comme ces auteurs, je veux marcher sur les traces de ces
maîtres de l'art. »</p>
<p>VIII</p>
<p>MIEL ET VINAIGRE.</p>
<p>Enfin cependant je résolus d'en avoir le coeur net et d'éclaircir un
mystère qui me désolait.</p>
<p>Mais comment provoquer une explication puisque je ne voyais plus chez
lui cet auteur ?</p>
<p>Cependant Gozlan, en 1837, venait régulièrement les mercredi et samedi
chez moi ; il y venait flâner et fumer son bout de cigare avec des
jeunes gens, mes habitués, tous des chroniqueurs attachés aux petits
journaux légers et satiriques.</p>
<p>Lorsque Léon se présentait, c'était un crescendo d'hila9</p>
<p>d'hila9</p>
<p><pb/></p>
<p>146 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>rite générale qui l'accueillait par des bons mots, des lazzis, de folles
et décolletées historiettes, très-gaies, je vous assuré, et
très-divertissantes.</p>
<p>Mais une occasion très-heureuse se présenta un jour pour moi.</p>
<p>— Comment, me dit-il, vous êtes seul ? et où sont donc ces messieurs ?</p>
<p>Je profitai de l'occasion pour provoquer l'explication que je désirais.</p>
<p>Assis commodément devant un bon feu, Léon m'offrit mi cigare... le seul
qu'il m'ait jamais offert !</p>
<p>La fourmi n'est pas prêteuse</p>
<p>Et même encor moins donneuse.</p>
<p>Je fus ébloui par cette générosité inattendue.</p>
<p>Quelques propos insignifiants s'engagèrent entre nous, tout en envoyant
vers le plafond de formidables tourbillons de fumée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 147</p>
<p>—D'après cette réponse ambiguë, je dois conclure que vous devez flâner
beaucoup et travailler très-peu.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Où en êtes-vous de votre manuscrit ? quand me le livrerez-vous? Répondez
catégoriquement, ou je pourrai me' fâcher....</p>
<p>A ces vigoureuses paroles, Gozlan devint pourpre, le sang injecta ses yeux.</p>
<p>— Mais nullement, vous paraissez prendre tout ceci comme une
plaisanterie de ma part ; puisqu'il en est ainsi, je vais placer sous
vos yeux le double de notre traité.</p>
<p>J'ouvris mon bureau, j'en retirai ce double et le mis sous les yeux de
mon auteur, en lui indiquant du doigt un article ainsi conçu :</p>
<p>A ces mots prononcés avec fermeté, Gozlan entra en fureur, ses cheveux
se hérissèrent, ses yeux lancèrent des flammes.</p>
<p>— Si vous aviez cette audace, ou plutôt ce malheur</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 149</p>
<p>pour vous, je vous rendrais la vie très-dure ! Et les épreuves, quand
vous les remettrais-je ?</p>
<p>votre concours ; il me suffit, pour cela, de faire composer votre copie
avec une très-ponctuelle fidélité... Calmé par ces raisons, Gozlan reprit :</p>
<p>— Vous seriez dans votre droit, je dois l'avouer... — Mais ce qui vaut
mieux, « soyons amis, très-cher ! »</p>
<p>Et, en signe de paix, il m'offrit sa main que je pressai cordialement.</p>
<p>IX</p>
<p>AVEUX ET CONFIDENCES INTIMES.</p>
<p>— Oui, certes, j'y tiens absolument, comme je connais la manière de
travailler de Balzac. Pourquoi me feriezvous un mystère de la vôtre, je
vous le demande ?</p>
<p>—Votre désir est on ne peut plus juste ; je vais donc vous</p>
<p><pb/></p>
<p>150 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>faire mes confidences, homme terrible et exigeant que vous êtes !</p>
<p>Parlons tout d'abord de celle du jour.</p>
<p>Lorsque je me suis levé, je fume une pipe ; tout en la fumant je
parcours un journal politique, car vous savez que je suis, de la presse
militante, les revues et les petits journaux.</p>
<p>Je reprends de nouveau ma chère pipe. Fumer pour moi est un souverain
bonheur ! C'est le temps de la flânerie, de la rêverie et de la réflexion.</p>
<p>Dans cette occupation favorite, dans ce far niente de l'Italien, je suis
des yeux, comme un enfant, les tourbillons capricieux de la fumée qui
s'échappe de ma pipe, en nuages qui se réunissent, se divisent et
finissent par s'évanouir dans les airs.</p>
<p>En suivant toutes les évolutions de cette fumée, je pense, Je réfléchis
et je médite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 151</p>
<p>nature, ensuite, je suis caustique Gardez-vous donc</p>
<p>— Trop susceptible éditeur, je n'ai pas voulu vous offenser le moins du
monde en parlant du roi Midas; n'y</p>
<p><pb/></p>
<p>152 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Parmi ces jeunes fous, il en est un surtout que j'admire; quelle verve !
quelle brûlante et caustique imagination ! quel gaillard! il ira
très-loin, je le prédis. Quand sa plume touche un homme de lettres, un
artiste dramatique ou autre,, l'on peut assurer d'avance qu'il est mort,
c'està-dire qu'il ne pourra jamais se relever du trait, satirique ou
mordant, qui l'aura frappé en pleine poitrine : ce trait sera pour lui
comme la robe de Déjanire ; il ne pourra jamais l'arracher.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 153</p>
<p>ment courus dans ses pérégrinations dans ces contrées peu connues, est
une délicieuse plaisanterie !</p>
<p>Jamais Pierre Charpenne ne pourra se relever de sa barbiche confite dans
du vinaigre ! Singulier condiment, dirait un Anglais !</p>
<p>Ce jeune écrivain est mort sous la plume de ce jeune chroniqueur.</p>
<p>Et cet autre article, plus original encore et plus moqueur. Dans
l'entrefilet du journal satirique le Charivari, tout Paris intellectuel
put lire un matin ces lignes :</p>
<p>« Demain, les acteurs du théâtre des Variétés donneront la première
représentation d'un vaudeville en deux actes, avec couplets, sous le
titre : Le mariage du boeur Apis avec la belle vache Io.</p>
<p>« Cette pièce a été étudiée dans le plus profond secret. Ce vaudeville
est très-gai, très-bouffon. C'est une surprise offerte par le directeur
aux fervents habitués de son théâtre.</p>
<p>L'on peut juger du profond étonnement que produisit cette annonce
extraordinaire</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Lorsque ma palette est suffisamment chargée, je rentre chez moi, je vais
me renfermer dans mon cabinet où n'entre personne, pas plus ma femme que
ma fille,</p>
<p>le lendemain, que l'on trouvera si naturels Ma</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 155</p>
<p>n'arrive trop tard. — Ma laborieuse distribution terminée, je rentre
chez moi, pour dîner avec ma famille qui m'attend. Je suis très-fatigué,
il est vrai, mais je rapporte de ces beaux petits écus qui font le
bonheur de ma vie.</p>
<p>Ce genre de travail me rapporte gros.</p>
<p>C'est avec ce produit que je défraye, et très au delà, toutes les
dépenses de mon ménage.</p>
<p>Voici donc expliquée la première partie de mon travail du jour.</p>
<p>Je* suis très-loin d'avoir été un flàneur ou un paresseux, comme vous me
l'avez si malicieusement dit.</p>
<p>Il y a plus de trente-trois ans que Gozlan me fit ces intimes
confidences ; si je les divulgue aujourd'hui, c'est que je puis invoquer
en ma faveur, comme circonstance atténuante, la prescription trentenaire.</p>
<p>Gozlan reprit en ces termes la parole :</p>
<p>— Parlons de mon travail de la nuit.</p>
<p>Assis entre ma femme et ma fille, notre dîner terminé, je rentre dans
mon cabinet. Pour me distraire je fume une pipe, j'aspire avec délices
l'âcre fumée qui s'en échappe.</p>
<p>La première apporte sa broderie , la seconde ses livres de classe et ses
cahiers de devoirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>156 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Ma soirée, d'un véritable bonheur pur et sans aucune préoccupation
étrangère, commence alors.</p>
<p>Il est huit ou neuf heures environ.</p>
<p>Pour ma fille chérie je redeviens , non pas seulement un pédagogue, mais
un véritable enfant, qu'un rien amuse. Placé entre ma femme et ma fille,
ces deux êtres qui font tout mon bonheur, je suis le plus heureux des
hommes !</p>
<p>Mais la connaissez-vous , cher , cette adorable enfant, qui bientôt va
atteindre sa sixième année ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 157</p>
<p>En général le jeudi il y a campo, le soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Ma femme et ma fille parties, je reprends ma pipe et je fume encore.</p>
<p>Pendant ces méditations, ma femme, qui a attendu que sa fille soit bien
endormie, revient près de moi.</p>
<p>Tous ces préparatifs terminés, elle m'embrasse, me souhaite une bonne
nuit, en me recommandant avec tendresse de ne pas pousser ma veillée
trop avant dans la nuit,...</p>
<p>Je suis donc seul, enfin !...</p>
<p>Je prépare alors ma demi-tasse de café, je l'arrose d'un petit verre de
rhum, je fume encore une pipe.</p>
<p>Je prends ma plume, j'écris, j'écris sans m'arrêter; mes nerfs sont
doublement surexcités par le café et le rhum.</p>
<p>Que vous dirai-je de plus que vous ne deviniez ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 159</p>
<p>Chassez le naturel, il revient au galop,</p>
<p>a dit Boileau.</p>
<p>Ce manuscrit avance, lentement il est vrai, mais il avance toujours ;
j'ai tout lieu de croire que je pourrai un jour ou l'autre vous le
livrer , c'est une surprise que je me propose de vous faire, monsieur
l'impatient !</p>
<p>Je suis quelquefois des semaines entières sans sortir de mon cabinet, où
je travaille constamment; je n'y suis pour personne.</p>
<p>Voilà, très-cher, ma manière de travailler le jour et la nuit</p>
<p>—Je fais amende honorable. Non, vous n'êtes ni un flâneur,</p>
<p><pb/></p>
<p>160 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>ni un gâcheur de votre temps : Mea culpa ; peccavi, confiteor. A votre
tour, êtes-vous satisfait de ma confession ? Pour toute réponse, Gozlan
m'offrit sa main.</p>
<p>X</p>
<p>OU LE LIBRAIRE VA ÊTRE COUCHÉ SUR LE GRIL DE SAINT LAURENT.</p>
<p>Vers le mois de novembre 1839, mon excellent Jules Sandeau vint do bon
matin chez moi m'annoncer de la part de Léon Gozlan que le manuscrit du
Médecin du Pecq était enfin terminé, et que l'auteur me donnait
rendezvous, pour onze heures, dans un café de la rue du Bac.</p>
<p>Je fus ravi de cette bonne nouvelle, et, le moment venu, je m'acheminai
avec Jules vers le lieu indiqué.</p>
<p>Léon Gozlan nous y attendait dans un cabinet particulier.</p>
<p>En échangeant une cordiale poignée de main avec mon auteur bien-aimé, je
lui dis :</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 161</p>
<p>Quand me donnez-vous de la copie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>162 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Je ne réfléchissais pas, moi, j'étais atterré; il y avait de quoi perdre
la tête. Je ne la perdis pas cependant. Avec la rapidité de l'éclair ,
je repris mon empire sur moi-même , j'envisageai froidement quelle
allait être désormais ma position vis-à-vis de Léon Gozlan. Certes, le
bon droit était pour moi ; devant tous les tribunaux du monde mon traité
me donnait gain de cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 163</p>
<p>restait évident pour moi que j'étais tombé dans un affreux traquenard.</p>
<p>— Vous dites vrai ; je veux que mon travail me rapporte davantage;
n'êtes-vous pas de cet avis, puisque je vous donne un volume de plus ?</p>
<p>De plus, comme condition expresse et sine quâ non de ce nouvel
arrangement, comme compensation de tous mes déboursés , vous me vendrez
deux mille francs, dont mille francs comptant, les deux volumes in-8° du
roman</p>
<p><pb/></p>
<p>164 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Ainsi fut terminé ce grave débat.</p>
<p>Gozlan fit une bonne affaire, et je n'en fis pas une mauvaise.</p>
<p>Le lendemain je lui comptai trois mille francs en espèces contre la
remise de son manuscrit du Médecin du Pecq.</p>
<p>Je me suis particulièrement étendu sur mes différends avec cet homme de
lettres, afin que chacun pût en connaissance de cause juger chacune des
parties.</p>
<p>Et j'adjure mon ancien ami Jules Sandeau de déclarer si tout ce que je
viens de dire n'est pas l'expression de la plus exacte, de la plus pure,
de la plus sainte vérité.</p>
<p>Léon Gozlan venait de faire une excellente opération, en retirant de son
manuscrit quinze cents francs de plus.</p>
<p>J'en avais fait de mon côté une non moins bonne, en acquérant de plus,
pour deux mille francs, un nouvel ouvrage inédit.</p>
<p>Dans le traité j'avais exigé cette clause, qu'au bout d'un an le
manuscrit de Blanche me serait livré, et que sous aucun prétexte
l'auteur ne pourrait en augmenter le prix.</p>
<p>Tels on connaît les saints, tels on les honore.</p>
<p>Je connaissais, je le répète, messire Léon Gozlan, je croyais au moins
le connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 165</p>
<p>Après neuf années d'attente, je mettais enfin sous presse le Médecin du
Pecq.</p>
<p>Vain espoir ! Balzac, je l'ai dit, avait été prophète !....</p>
<p>Je ne sais trop sur quoi est fondée en réalité la poétique fiction de la
transmission des âmes qui, au dire des adeptes de la métempsycose,
émigrent successivement dans le corps d'un animal, d'un insecte, d'un
poisson, d'un oiseau, dans une fleur, dans une plante, dans un arbre,
dans tout autre objet quelconque de la création.</p>
<p>Dire vulgairement de quelqu'un, je, vais lui tanner le cuir, c'est
annoncer que, de parti pris, on va le fatiguer, l'ennuyer, le molester....</p>
<p>Est-ce que le verbe tanner ne dériverait pas aussi, par hasard, de cette
mouche, le taon, dont, par analogie, n aurait appelé tan cette substance
corrosive, l'écorce de chêne, que les corroyeurs emploient pour tanner
le cuir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>166 PORTRAITS DAUTEURS.</p>
<p>Ce qu'il y a de bien certain, c'est que jamais je n'ai connu d'homme de
lettres plus tracassier, plus exigeant, plus absolu que ce cher Léon
Gozlan : c'est un taon qui vous harcèle, qui vous pique, qui vous
fatigue sans relâche, et ne vous accorde trêve ni merci qu'il n'ait
obtenu de vous ce qu'il veut.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 167</p>
<p>Après ce premier assaut, si chèrement soutenu, vous croyez peut-être que
je vais être enfin tranquille ? Ah ! bien, oui!...</p>
<p>L'imprimeur Charles Lemesle, homme de lettres lui aussi, homme d'esprit
et de savoir, très-puriste surtout, ne s'avise-t-il pas un beau jour de
corriger les néologismes par trop énormes qui pullulent dans le
manuscrit, — de nettoyer, par ci par là, le style de l'auteur, — de
redresser enfin quelques phrases boiteuses , tronquées, échevelées, que
sais-je ?</p>
<p><pb/></p>
<p>168 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Escorté de nombreuses fanfares, d'annonces et de réclames pompeuses , le
livre fait une brillante entrée dans le monde littéraire, le 9 avril de
l'an de grâce 1839.</p>
<p>Son ami très-intime , le pseudo-Engeldom, l'avait bien dit :</p>
<p>« Touchez-le , il vous rendra une égratignure.</p>
<p>« Égratignez-le , il vous rendra une blessure ! »</p>
<p>Admirable fut donc le concert de louanges de tous les organes de la
presse ; et l'auteur, dans son orgueil d'écrivain, se rengorgea et fit
la roue !</p>
<p>Le succès de Notre-Dame de Paris fut distancé, éclipsé même par celui du
Médecin du Pecq.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 169</p>
<p>XI</p>
<p>LA PIERRE DE TOUCHE. UNE LECTURE. EFFETS</p>
<p>QU'ELLE PRODUIT.</p>
<p>Un matin du mois de septembre 1836, vers les onze heures, Gozlan vint
chez moi. Il paraissait très-affairé, et me dit :</p>
<p>Il tourna sur ses pieds et se sauva.</p>
<p>in10</p>
<p><pb/></p>
<p>170 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>tellectuels. Avant huit heures, nous étions arrivés rue Custine, chez
Sandeau.</p>
<p>La réunion des invités était complète ; neuf en tout.</p>
<p>Vous allez en juger par vous-même :</p>
<p>Voici leurs noms et qualités : Gustave Planche, ce roi de la critique,
grave, sérieux et érudit ; ce Polycrasse, pour cette solennité
dramatique, avait mis une chemise d'une admirable blancheur : il s'était
même, contre son habitude, fait les ongles et lavé les mains : il avait
horreur de l'eau.</p>
<p>Il m'avait chargé de le vendre pour son compte ; il avait pour titre :
Tablettes d'un sceptique, in-8°. C'était un recueil de pensées , de
maximes et d'aphorismes dans le genre de celles de La Rochefoucauld,
Vauvenargues et autres. Au bout de six mois, je n'en avais pas vendu un
seul exemplaire.</p>
<p>Désolé, cet auteur alla consulter son ami, M. Paul Lacroix.</p>
<p>— Mais quel titre puis-j éprendre?</p>
<p>— Je vais vous en composer un qui, par son originalité, sera
très-significatif ; il réunira en un seul mot tout ce que vous avez eu
l'intention de dire.</p>
<p>Voici le nouveau titre qu'il lui donna :</p>
<p>Misophilanthropopanulopye.</p>
<p>— Ce titre bizarre fera rechercher votre livre, lui dit</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. . 171</p>
<p>Titres et couvertures furent réimprimés, mais pas plus qu'avant
l'ouvrage ne se vendit.</p>
<p>Je me trompe, car l'édition entière fut vendue par Lemesle aux épiciers.</p>
<p>Lemesle était un critique très-redoutable pour Gozlan, parce qu'il
faisait la chasse aux néologismes de cet auteur.</p>
<p>Il m'avait aussi chargé de vendre pour son compte cet ouvrage.</p>
<p>Au bout d'un an, n'en voyant plus d'exemplaires sur mes tablettes, il me
demanda de lui payer ceux vendus.</p>
<p>— Rien de plus facile , lui dis-je , ouvrez ce placard et comptez ce
qu'il en reste.</p>
<p>— Tiens! me dit-il, il en reste quatre cent quatre-vingtdix-neuf ! Je
vous en ai déposé cinq cents! C'est drôle tout de même! car c'est
moi-même, qui, par un ami, l'aifait acheter.</p>
<p>Je lui payai deux francs et lui renvoyai les quatre cent
quatre-vingt-dix-neuf exemplaires du Bord de la Coupe,</p>
<p>Edouard Bergounioux , auteur de romans historiques, tels que Charette,
Un Conseil de guerre, etc. Rival puissant et heureux de l'auteur des
Chouans, ou la Bretagne en 1000.</p>
<p>Emile. Regnault, condisciple de Jules Sandeau, et ami particulier
d'Honoré de Balzac ; dans la Chronique ²de</p>
<p><pb/></p>
<p>172 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Paris, il tartinait avec beaucoup de grâce et d'esprit. André Barbier,
imprimeur, jadis associé de Balzac. Enfin, moi, très-infime éditeur, ami
de ces messieurs. Pour cette solennité dramatique, notre bon Jules
Sandeau, en homme habitué aux usages de la plus haute société, avait
fait les honneurs de son élégant salon, qui était audessous de celui de
de Balzac.</p>
<p>Au coup de huit heures, l'introducteur, qui n'était autre qu'Auguste, le
valet de chambre de Balzac, dit d'Entragues, annonça : — Monsieur Gozlan !</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 173</p>
<p>Assis en demi-cercle devant le guéridon, nous attendions que l'auteur
prît la parole. Intentique omnes, ora tenebant, a dit Virgile.</p>
<p>Le plus profond silence régna. La lecture du drame commença.</p>
<p>Les deux premiers actes sont lus, mais pas la moindre manifestation
d'approbation ni de désapprobation n'est donnée au lecteur par
l'auditoire, qui parait être sous l'oppression d'un désappointement
fâcheux.</p>
<p>A ce silence glacial, Léon Gozlan devient pourpre ; il s'arrête.</p>
<p>Coup sur coup il avale deux verres d'eau sucrée, auxquels il a ajouté de
la fleur d oranger.</p>
<p>Son agitation fébrile un peu calmée, il reprend la lecture du dernier
acte de son manuscrit.</p>
<p>Un bruit étrange s'est fait entendre, il ressemble au ronflement d'une
personne qui dort profondément.</p>
<p>Il ne découvre rien.</p>
<p>Sans proférer un seul mot, il roule son manuscrit,</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Au revoir, Messieurs.</p>
<p>Lemesle avait pris de fréquentes prises de tabac, mais, contre son
habitude, il n'avait pas reniflé, de crainte de faire du bruit.</p>
<p>Chaudesaigues, pour étouffer les bâillements convulsifs qui le
dominaient, avait placé son foulard sur sa bouche.</p>
<p>Regnault, Bergounioux et David paraissaient consternés.</p>
<p>Tels étaient les symptômes fâcheux que j'avais remarqués.</p>
<p>— Mon Dieu, Messieurs, qu'ai-je donc fait que je vous voie tous si
furieux contre moi?</p>
<p>On lui raconta son crime-dé lèse-politesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN, 175</p>
<p>Ce dormeur n'était rien moins que le facétieux Barbier, imprimeur !</p>
<p>Voici en deux mots le sujet de ce drame :</p>
<p>L'on concevra sans peine qu'un tel sujet, malgré les admirables
descriptions technologiques, parfaitement étudiées, ne pouvait présenter
que très-peu de situations véritablement dramatiques.</p>
<p>Aussi, parmi les invités, ce drame n'obtint qu'un fiasco complet, absolu!</p>
<p>Rien, au surplus, ne saurait blesser ni l'orgueil ni la réputation de
celui qui fut mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Vous allez croire peut-être que, par ce fiasco, complet, absolu, Gozlan
allait se décourager et abandonner la littérature dramatique dont le
début ne lui avait pas été favorable?</p>
<p>Gardez-vous bien de le croire.</p>
<p>Cet écrivain était doué d'une volonté de fer. Il s'était promis de
devenir un auteur dramatique distingué ; il le devint en effet.</p>
<p>De même que Balzac, Gozlan était un briseur d'obstacles.</p>
<p>Rien ne le détournait du but qu'il s'était proposé d'atteindre.</p>
<p>« Sa première pièce, la Main droite et la Main</p>
<p>gauche, était écrite pour le théâtre de la Renaissance.</p>
<p>« On allait jouer le drame quand le ministère fit arrêter la
représentation.</p>
<p>« On afficha sur le théâtre : Relâche par ordre.</p>
<p>« Des étudiants, imitant la mutilation de Borgia en orgia, de la Lucrèce
Borgia, d'Hugo, enlevèrent la première syllabe ; il resta :</p>
<p>« lâche par ordre. »</p>
<p>« Gozlan était vengé par la jeunesse d'alors...</p>
<p>« Mme Dorval, qui jouait un rôle important, rentra dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 177</p>
<p>la coulisse au deuxième acte, en s'écriant avec des hauts de coeur
inexplicables :</p>
<p>« — Les brigands!... Ils m'ont donné du chat!</p>
<p>« — Du chat ! fit Gozlan confondu.</p>
<p>« — Oui, quand je m'agite, les poils m'entrent dans la bouche et
m'étouffent.</p>
<p>« Il fallut la volonté de M. de Salvandy pour obtenir qu'il fût décoré. »</p>
<p>XII</p>
<p>LE REVERS DE LA MÉDAILLE. DÉSASTRES COMMERCIAUX.</p>
<p>Mais je m'aperçois que je me suis très-éloigné du sujet principal de
cette esquisse pour parler des vicissitudes éprouvées par Léon Gozlan à
la lectune de son drame : L'Espace est vaincu.</p>
<p>Je m'empresse d'y revenir.</p>
<p>Je vais donc expliquer comment nos rapports si cordiaux furent tout à
coup brutalement brisés.</p>
<p>Dans les six premiers mois de 1839, j'avais obtenu les plus beaux
résultats, — sept succès de vente, dont sont très-friands les éditeurs.</p>
<p>J'avais publié de Messieurs :</p>
<p>Léon Gozlan, Le Médecin du Pecq, 3 volumes in-8° ;</p>
<p><pb/></p>
<p>178 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Jules Janin, Les Catacombes, 6 volumes grand in-18, papier vélin ;</p>
<p>Alphonse Royer, Le Connétable de Bourbon, 2 volumes in-8°;</p>
<p>Hippolyte Lucas, L'Inconstance, 2 volumes in-8°;</p>
<p>Jules Sandeau, Marianne, 2 volumes in-8°;</p>
<p>Arsène Houssaye, La Belle au bois dormant, 2. volumes in-8°;</p>
<p>Jules David, Jacques Patru, 2 volumes in-8° ;</p>
<p>Sans compter plusieurs milliers d'exemplaires de mes autres livres de
fonds, — succès que j'avais obtenus par mon activité persévérante, mes
veilles, mon énergie et mon intelligence commerciale.</p>
<p>Ces belles publications m'avaient donné un chiffre de vente de plus de
soixante-dix mille francs :</p>
<p>Ma librairie et l'état de mes finances étaient des plus prospères.</p>
<p>L'avenir me souriait !</p>
<p>Tout s'unissait donc pour affermir de plus en plus mon courage et
justifier mes espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 179</p>
<p>ses dettes, tout sacrifié, tout vendu, jusqu'aux vêtements de sa femme !</p>
<p>Ma barque se brisa contre ces écueils !</p>
<p>Dans cette déplorable catastrophe je pris un parti violent, mais sage.</p>
<p>Je résolus de liquider mes affairés et de me lancer dans une autre
carrière.</p>
<p>Fort de cette énergique détermination, je vendis tous mes livrés, je
vendis tous mes traités, et, pendant cinq ans que dura cette laborieuse
liquidation, homme de coeur et d'énergie, je luttai courageusement
contre l'adversité.</p>
<p>Ce fut dans cette circonstance que je cédai le roman de Blanche, et le
traité qui m'assurait la seconde édition du Médecin du Pecq.</p>
<p>Il me dit ces paroles :</p>
<p>— C'est un cuistre que ce libraire. Je suis vraiment désolé de ce que
vous m'apprenez; mais soyez bien convaincu d'une chose, c'est que si
nous sommes séparés</p>
<p><pb/></p>
<p>180 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>En effet, cet ami venait me voir fréquemment, rue des
Marais-Saint-Germain, où je demeurais alors. —Constamment il se
plaignait des obstacles que lui opposait ce sou-' verain industriel
entre les mains duquel ma propriété était passée, pour réimprimer son
Médecin du Pecq.</p>
<p>Enfin, tout joyeux, Gozlan m'annonce un jour que celuici lui avait
promis de mettre sous presse son ouvrage s'il avait la certitude qu'il
ne restait plus-d'exemplaires de l'édition in-8° chez les libraires.</p>
<p>Je le lui promis en l'assurant que le lendemain vers midi j'irais lui
rendre compte du résultat de mon inspection.</p>
<p>J'acceptai généreusement cette gracieuse invitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEON GOZLAN.</p>
<p>181</p>
<p>Nous avions bien déjeuné chez Parly, bien causé, bien flâné.</p>
<p>Nous avions passé ensemble une journée charmante.</p>
<p>Tout allait, vous le voyez, pour le mieux, entre mon excellent ami Léon
et moi.</p>
<p>A cette foudroyante accusation je fus anéanti.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>182 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Alors, dans sa juste indignation contre moi, sans information préalable
auprès de l'inculpé, au nom de la bonne foi publique outragée, au nom de
ses intérêts lésés, Gozlan fit lancer contre moi l'assignation dont je
viens déparier.</p>
<p>Je lui rachetai pour sept cent cinquante francs (vous l'entendez ! sept
cent cinquante francs) ce que, un mois auparavant, je lui avais vendu
cinq cents, mon traité avec Léon Gozlan.</p>
<p>Comme j'en étais sur d'avance, sur mes simples observations, sans
l'assistance même d'un avocat, je fus renvoyé de la plainte , et la
partie adverse se vit condamnée aux dépens !....</p>
<p>Je m'abstiens de toutes réflexions.</p>
<p>Le lecteur jugera.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 183</p>
<p>Quant au dénonciateur lui-même, j'aurais eu certes le droit de
l'attaquer comme diffamateur.</p>
<p>Je ne le fis pas.</p>
<p>La meilleure réparation pour moi était dans le jugement rendu.</p>
<p>L'estime publique m'environnait, que me fallait-il encore de plus ?</p>
<p>XIII</p>
<p>RESPECT A LA MEMOIRE DES MORTS.</p>
<p>En présence de la tombe d'un ancien camarade, d'un ami avec lequel on a
eu des rapports intimes et commerciaux, quelles que soient les ronces et
les épines de cette liaison et ses conséquences, —quels que soient les
amers et pénibles souvenirs qu'ils aient laissés au fond de votre coeur
ulcéré, — tout doit être oublié pour faire place aux regrets les plus
sincères et les plus douloureux.</p>
<p>C'est ce que j'ai éprouvé le 16 septembre 1866, en lisant dans un
journal que, la nuit du 14 au 15, Léon Gozlan était mort presque
subitement.....</p>
<p>A cette fatale nouvelle, le journal me tomba des mains «t des larmes
très-sincères, je le déclare, vinrent perler dans mes yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>J'ai relu ces feuillets avec une sévère attention.</p>
<p>J'en ai supprimé tout, ce qui aurait pu blesser la susceptibilité si
chatouilleuse de cet homme de lettres qui, vivant, aurait pu repousser
des imputations quelquefois imprégnées d'une certaine dose d'amertume ;
aujourd'hui je puis croire que si l'écrivain que je regrette vivait
encore le jour où cet article sera publié, il me rendrait cette justice :</p>
<p>— « Oui, dirait-il, j'ai pu avoir quelques torts envers ce libraire, —
mais tout ce qu'il rapporte est écrit avec la convenance la plus grande,
la plus parfaite, — il n'a rien amplifié. »</p>
<p>« Il est si difficile de se dégager complètement des impressions qu'on a
reçues, et de faire taire les sentiments qui en sont nés, qu'on devrait
moins s'étonner de voir la partialité la plus révoltante assise au
tribunal de la biographie ou de l'histoire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 185</p>
<p>Je dis les faits, le lecteur jugera.</p>
<p>Et pourtant je suis sur un terrain glissant :</p>
<p>Mes rapports avec les hommes d'intelligence ont dû faire naître en moi
bien des affections, bien des admirations même.</p>
<p>J'ai dû, autant qu'un autre, subir la double influence du talent et de
l'esprit; — peut-être ces heureux rapports ont-ils été traversés par
quelques ennuis.</p>
<p>C'est cependant ce que je me suis efforcé de faire. Et je répète :</p>
<p>RESPECT A LA MÉMOIRE DES MORTS !</p>
<p>Je m'incline donc, le coeur navré par un profond regret, sur la tombe de
Léon Gozlan !</p>
<p>Depuis le 15 septembre 1866, j'ai du reste tout oublié....</p>
<p>XIV</p>
<p>SUPRÊME ADIEU A CELUI QUI FUT UN DES RAYONS DE SOLEIL DIS LA POÉTIQUE
PROVENCE.</p>
<p>Le jour de sa mort il était donc âgé de soixante-trois ans et quatorze
jours !</p>
<p>On le croyait généralement de la religion juive.</p>
<p>Deux ministres de cette religion furent appelés, et passèrent la nuit en
prières auprès du corps du défunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Erreur.Gozlan était catholique; en voici une preuve irrécusable :</p>
<p>En conséquence de la découverte de cet acte, les deux ministres de la
religion israélite durent se retirer.</p>
<p>Ce fut le curé de cette paroisse qui officia.</p>
<p>Le deuil fut conduit par M. Duval, gendre du défunt, et M. Mont-Rouge,
son parent.</p>
<p>Les coins du poêle furent portés par MM. Arsène Houssaye, Amédée
Thierry, Ferdinand Langlé, et Albérie Second.</p>
<p>Après» la cérémonie religieuse, le char funèbre se dirigea vers le
cimetière Montmartre, où eut lieu l'inhumation.</p>
<p>M. Ferdinand Langlé, au nom de la Société des auteurs dramatiques ; M.
Albérie Second, au nom de la Société des gens de lettres; M. Georges
Bell, au nom des littérateurs marseillais, exprimèrent sur la tombe de
Léon Gozlan les sentiments de sympathiques regrets qui animaient tous
les assistants.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 187</p>
<p>alors avec verve et talent l'une de nos plus fécondes et intarissables
plumes, M. Léo Lespès.</p>
<p>On lisait dans ce journal, le 16 septembre 1866, ce qui suit :</p>
<p>« Une nouvelle lugubre s'est répandue ce matin dans Paris.</p>
<p>« L'un des plus charmants esprits de la littérature contemporaine, un
compatriote de notre regretté Méry, Léon Gozlan, est mort,</p>
<p>« Il a rendu l'âme sans douleur, sans agonie, sans même que sa famille
pût prévoir le malheur qui l'acoable.</p>
<p>« Il souffrait d'une maladie rhumatismale depuis de longues années.</p>
<p>« Il avait eu une recrudescence de douleurs depuis quelque temps,</p>
<p>« Il avait été pris d'une suffocation il y a huit jours; mais quelques
gouttes d'éther l'avaient soulagé.</p>
<p>" Ce matin, Mme Gozlan entra dans, sa chambre, et, le voyant sans
mouvement, ne voulut pas le réveiller.</p>
<p>« Elle revint quelques instants après, et, s'approchant de lui, elle
s'aperçut, après quelques minutes, qu'il avait cessé de vivre.</p>
<p>« La mort avait eu lieu, probablement, par suite du rhumatisme qui aura
gagné le coeur.</p>
<p>« On peut juger de la désolation de cette famille.</p>
<p>« Il comptait sortir bientôt, car ses douleurs étaient passagères, et il
avait l'intention d'aller au Comité des auteurs et compositeurs
dramatiques, dont il était le président depuis six mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>le trouva immobile, envoya chercher en même temps le médecin et le prêtre.</p>
<p>« Tous deux arrivèrent trop tard !</p>
<p>« Une attaque l'avait étouffé pendant la nuit.</p>
<p>« Léon Gozlan était né d'une famille israélite et proche parent de M.
Allegri le banquier</p>
<p>« — Pourquoi tourmenter Dieu par des demandes incessantes, répétait-il,
quand il nous a fait dire une fois pour toutes qu'il n'était pas visible ?</p>
<p>« Il se plaignait, avec cette calme raison qui s'alliait si bien au plus
délicat esprit, — que tout homme n'ayant aucune profession prît le titre
d'homme de lettres, sans justifier d'aucun droit.</p>
<p>« De telle façon que la corporation était souvent atteinte dans sa
dignité par cette flagrante usurpation.</p>
<p>pussent pas se couvrir de la profession des lettres ,</p>
<p>comme d'une enseigne menteuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 189</p>
<p>Gens de Lettres, au nom de cette Société, l'un de ses vice-présidents,
M. Albérie Second, sur la tombe de Gozlan :</p>
<p>« MESSIEURS,</p>
<p>« Léon Gozlan est mort ! »</p>
<p>« Ce sont les plus tristes messages qui ont le privilége de se
transmettre le plus vite,</p>
<p>« A cette heure donc, ce n'est pas seulement Paris, c'est la France
entière qui porte le deuil d'une de ses gloires littéraires les plus
éclatantes et les plus pures.</p>
<p>« Hélas ! Messieurs, vous le voyez : notre espoir a été cruellement
déçu, et nous voici encore assemblés autour d'une fosse béante.</p>
<p>« Ce coup inattendu est un des plus douloureux qui puissent frapper la
grande famille des lettres.</p>
<p>Et, en effet, Léon Gozlan était un vétéran de la renommée et du succès.</p>
<p>11.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Quarante ans de travaux !</p>
<p>« A lire ses dernières pages tout imprégnées dès parfums de l'esprit, de
l'inspiration, de la grâce et de la jeunesse, eussiez-vous eu soupçon de
son âge, ô vous tous qu'il tenait sous le charme ?</p>
<p>« Et c'est cet arbre puissant que la mort vient de foudroyer, lorsqu'il
nous promettait encore d'abondantes récoltes de fleurs embaumées et de
fruits délicieux !</p>
<p>« Vous n'attendez pas de moi, Messieurs, qu'en un tel moment et en un
tel lieu, j'analyse et j'apprécie l'oeuvre considérable de Léon Gozlan.</p>
<p>« Notre grand poëte l'a dit :</p>
<p>« Les jeunes vont devant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LÉON GOZLAN. 191</p>
<p>« Pour arriver là! — Ah ! soyons plus cléments pour</p>
<p>" nous-mêmes. »</p>
<p>" J'ai qualifié ces paroles de prophétiques, Messieurs, et j'ai eu raison.</p>
<p>« L'événement ne l'a que trop prouvé.</p>
<p>« Léon-Gozlan était resté le plus jeune de nous tous.... Et c'est pour
cela qu'il a été frappé au coeur !</p>
<p>« Adieu, Léon Gozlan ! adieu, notre ami bien cher et notre maître
illustre !</p>
<p>« — Aujourd'hui, Messieurs, nous inhumons un rayon de soleil ! »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MAURICE ALHOY</p>
<p>1825 A 1845</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. Une existence gâchée.</p>
<p>II. Naissance du journal reproducteur le Voleur.</p>
<p>III. Une vie très-originale.</p>
<p>IV. La Grande-Chartreuse. V. Diplomatie attractive.</p>
<p>VI. Est-ce un homme ou une femme? VII. L'Odyssée de Maurice Alhoy
racontée par lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY</p>
<p>L'UN DES ROIS DE LA BOHEME 1826 A 1845</p>
<p>QUEVEDO — El gran tocano.</p>
<p>I</p>
<p>UNE EXISTENCE GACHEE.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>sard, était prononcé, ne recueillant de toutes les lèvres dédaigneuses
que ce peu de mots : Maurice Alhoy ! qu'est-ce que c'est que cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 197</p>
<p>Peu d'hommes ont possédé une imagination aussi fertile que la sienne. Il
en aurait revendu, sous ce rapport, au plus riche.</p>
<p>Il avait créé non-seulement le Figaro, l'Ours et le Voleur, mais une
multitude d'autres journaux, de rénumération desquels je crois devoir
charitablement faire grâce au lecteur.</p>
<p>Il avait écrit les Bagnes ; il avait commencé Sous le Froc, roman que, à
bout d'idées, il ne put conduire au dénoûment ; il avait fait paraître
les Prisons de Paris, eu collaboration avec Louis Lurine; enfin, pendant
dix ans, l'éditeur Ambroise Dupont avait annoncé de lui, comme devant
paraître sans cesse, et ne paraissant jamais, le Bachelier de Paris, un
fort joli titre, ma foi !</p>
<p><pb/></p>
<p>198 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>II</p>
<p>NAISSANCE DU JOURNAL REPRODUCTEUR le Voleur.</p>
<p>A tout seigneur, tout honneur ! Suurn cuique.</p>
<p>« Or, je ne possédais que quarante francs pour toute fortune, et je ne
pouvais espérer, dans ma position, obtenir du crédit, ni chez
l'imprimeur, ni chez le marchand de papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 199</p>
<p>l'exploitation nouvelle. J'acceptai avec empressement, mais il me
fallait cent francs de plus, car un numéro du Voleur devait coûter 200
francs.</p>
<p>« — Cent francs ! s'écria-t-il. Y pensez-vous ? Et pourquoi faire ?</p>
<p>« Il les donna, en effet, et d'autres encore ; l'entreprise réussit, et,
plus tard, M. de Girardin devint seul propriétaire de ce recueil, dans
lequel il fit des bénéfices considérables. »</p>
<p>Le sort de cette publication a été bizarre, étrange.</p>
<p>Après être montée fort haut comme instrument de vulgarisation et comme
spéculation commerciale, elle s'est insensiblement affaissée sur
elle-même. Mais M. de Girardin avait pris ses précautions : il s'était
prudemment retiré lorsqu'il avait vu le succès décroître. Depuis sa
retraite, le Voleur, descendant toujours, a passé par bien des mains.</p>
<p>A l'heure qu'il est, un homme pourtant habile s'il en fut, sue sang et
eau pour faire en sorte de galvaniser le défunt, c'est du journal dent
nous voulons parler. Peine inutile ! Annonces, réclames, fifres,
tambours, clairons,</p>
<p><pb/></p>
<p>200 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>III</p>
<p>UNE VIE TRES-ORIGINALE.</p>
<p>Fatigué des plaisirs bruyants de Paris, au désespoir de la fin
prématurée d'une femme qu'il adorait, traqué aussi, il faut bien le
dire, par des essaims de créanciers malappris, Maurice Alhoy prit son
vol comme un oiseau qui s'échappe de sa cage ; il se fit bohème et
résolut de parcourir la France.</p>
<p>« La Bohême littéraire, a dit de Balzac dans son Prince de la Bohême,
est le dernier degré du mépris pour les usages reçus dans la société ;
c'est l'extravagance d'une philosophie aux abois qui est bien près
d'atteindre la folie. »</p>
<p>Mais, avant de vous exposer les fruits qu'il retira de sa vie errante,
permettez-moi de vous raconter de lui deux faits assez excentriques, qui
vous feront mieux connaître, notre original que toutes les réflexions
possibles. Ami tendre et iidèle (chose rare pourtant que la fidélité</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURtCE ALHOY. 201</p>
<p>Les restes inanimés de la défunte étaient là, sur un lit de sangle,
réclamant en vain la faveur de la fosse commune dans un cimetière de Paris.</p>
<p>Sans se donner la peine de relire les douze couplets, qu'il vient de
composer tout d'une haleine, il ferme la porte du logement ouest déposée
la jeune fille ; il s'élance comme un trait dans la rue, sans habit,
sans chapeau; on le prenait pour un fpu et il l'était presque...</p>
<p>Par bonheur, celui-ci était un homme de goût ; il compta cent francs à
Maurice pour la propriété de l'oeuvre, qui, "quatre heures après, par
l'organe des chanteurs et chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D 'AUTEURS.</p>
<p>teuses médaillés de la police, retentissait sur toutes les places, dans
toutes les rues, dans tous les carrefours de la capitale, avec
accompagnement obligé d'orgues criardes de Barbarie.</p>
<p>Et c'est ainsi que Maurice a pu faire enterrer sa maîtresse.</p>
<p>Un jour, cet homme malappris, venant, selon sa coutume, le fatiguer de
ses demandes continuelles d'argent, sentit, par extraordinaire, en
entrant dans le logement, l'odeur de bois qu'on brûle, et se dit à
lui-même : « Puisqu'il trouve de quoi se chauffer, pourquoi ne
découvriraitil pas de quoi me solder tous mes termes échus ? »</p>
<p>Ses vociférations firent trembler toutes les vitres du sixième étage.
Mais notre écrivain, sans s'émouvoir : « Vous connaissez, Monsieur, lui
dit-il, ce proverbe-aussi vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 203</p>
<p>que le monde : « Où il n'a rien, le roi perd ses droits. » Vous êtes
fumé, n'est-ce pas ? Mes meubles n'existent plus qu'en souvenir, mais
ils m'ont bien chauffé. De votre côté, vous ne perdrez pas tout ce que
je vous dois : je vous laisse les cendres. »</p>
<p>Le propriétaire, stupéfait d'un pareil aplomb, ne se sentit plus même la
force de tempêter. Il resta muet devant ce stoïcisme, et Maurice
déménagea, sans obstacle, sa mince garde-robe et ses quelques livres.</p>
<p>IV</p>
<p>LA GRANDE-CHARTREUSE.</p>
<p>Quelques jours après, on le retrouve, descendant la carte de France du
Septentrion au Midi, fort léger d'argent et pauvre bohême, bien
embarrassé, je vous assure, si quelqu'un se fût avisé de lui demander où
il allait.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>blocs de rochers tombés des cîmes qui bordent la vallée où il coule.</p>
<p>Le cloître, avec ses cellules, s'étend dans un espace de deux cents
mètres de long; il y a au moins cent cellules, près desquelles s'épanche
une eau limpide et glacée.</p>
<p>Du fond de la grotte sort une fontaine auprès de laquelle le pieux
fondateur s'établit avec ses premiers disciples ; mais, comme campés
trop près du pied des montagnes, ils étaient souvent menacés par la
fonte des neiges et l'éboulement des rochers, leurs successeurs prirent
le parti de se fixer au milieu du désert.</p>
<p>L'aspect général de la Grande-Chartreuse est sombre et sévère.</p>
<p>Avant l'établissement des religieux, ce désert était stérile et
inhabitable. Le travail des Chartreux fut de le féconder de manière à
pouvoir y ensemencer des grains, y entretenir des prairies, y nourrir de
nombreux troupeaux. Les efforts qu'il a fallu faire pour atteindre ce
but s'ont incalculables : rompre et briser les rochers, soutenir les
terres, changer le cours des torrents. Partout on a été obligé de lutter
contre une nature ingrate. De plus, huit fois la Grande-Chartreuse a été
incendiée, et huit fois rebâtie par les infatigables enfants de saint
Bruno.</p>
<p>Les bâtiments qui reçurent notre bohème dataient de 1676. Les religieux
avaient été dispersés en 1789. Depuis 1816, il en était venu de nouveaux
; mais autrefois trois cents personnes, moines, frères convers et
domestiques, y</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 205</p>
<p>vivaient en commun, et, en ce moment, on n'en comptait plus guère qu'une
trentaine.</p>
<p>Maurice y fut cordialement accueilli ; le calme de cette solitude le
charma tellement, que, la grâce aidant, il se promit bien de ne plus
quitter ces lieux...</p>
<p>D'abord novice, il eut le bonheur de devenir en peu de temps un
chartreux accompli.</p>
<p>Comme ses frères, dom Maurice formula ses voeux de la manière suivante :
« Je promets stabilité, obéissance et « conversion de mes moeurs, devant
Dieu et ses saints,</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« et devant les reliques de cet ermitage, qui est bâti en « l'honneur de
Dieu, de la bienheureuse Vierge Marie et « de saint Jean-Baptiste, et en
présence de dom N... " notre prieur. »</p>
<p>V</p>
<p>DIPLOMATIE ATTRACTIVE.</p>
<p>Frère Maurice était heureux dans cette paisible retraite qu'un moment de
désespoir lui avait fait choisir, comme un lieu de refuge contre les
douleurs de l'âme.</p>
<p>Donc notre ami était heureux.</p>
<p>Ce genre de vie tout extatique lui convint pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 201</p>
<p>quelque temps ; mais l'ennui naquit un jour de l'uniformité, a dit le
poëte.</p>
<p>A un rien le plus souvent, ou presque rien !</p>
<p>Quid levior aere ? Pulvis, Quid pulvere ? Pluma. Quid plumâ ? Mulier.</p>
<p>L'insolent ! l'injuste ! vouloir prouver que la femme est plus légère
que l'air, que la poussière, que la plume ! Quelle horreur ! ! !</p>
<p><pb/></p>
<p>208 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Quiconque a connu ce pauvre et bon Maurice, conviendra sans peine
qu'alors que sa béatitude s'était évanouie comme un songe enchanteur, il
ne devait plus lui rester au fond de l'âme que d'amers regrets, entre
autres, celui d'avoir abandonné sa bohême favorite, la liberté !</p>
<p>Maurice s'ennuyait donc.</p>
<p>Dans ses amères réflexions sur le genre de vie qu'il menait, sa pensée
se reportait constamment sur le sens de ces vers d'un poëte anglais,
qu'il s'appliquait :</p>
<p>To die, to sleep,</p>
<p>To sleep ! pertrance to dream !</p>
<p>Cette vie monacale le fit réfléchir, ce qui, du reste, il faut lui
rendre cette justice, ne lui arrivait jamais , ou du moins
très-rarement, ma foi !</p>
<p>Et voici ce qu'il se dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 209</p>
<p>dites de dévotion, pour macérer le corps et purifier l'âme. Allons donc !</p>
<p>« Mais comment quitter ce lieu maudit sans argent? »</p>
<p>A cette réflexion, le chartreux découragé se frappa le front.</p>
<p>Minerve, dit la fable , sortit un jour armée de pied en cap du cerveau
de Jupiter, ce maître des dieux et des hommes.</p>
<p>Une idée sortit aussi de celle de Maurice , ce fertile créateur de tant
de journaux éphémères comme ses pensées.</p>
<p>Et voici le raisonnement qu'il se fit :</p>
<p>Ce qui fut pensé fut exécuté.</p>
<p>Par l'intermédiaire de son ami, le frère portier du cou12.</p>
<p>cou12.</p>
<p><pb/></p>
<p>210 . PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Il me dépeignait en termes très-pathétiques, très-chaleureux , sa
cruelle position , le chagrin qu'il éprouvait de s'être cloîtré, alors
qu'il était plein de séve et de talent ; il me déroulait le tableau
navrant de ses privations de tous genres, sans oublier ses macérations
quotidiennes et ses saignées.</p>
<p>Cette lettre se terminait ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 211</p>
<p>Cette lettre était accompagnée de ce post scriptum :</p>
<p>« Je suis donc heureux de vous envoyer copié d'une note d'un de nos
chartreux que j'ai découverte sur la garde, encore blanche, d'un des
vieux livres qui ornent la bibliothèque du couvent.</p>
<p>« MAURICE ALHOY."</p>
<p>" Note manuscrite de dom Nicolas, chartreux de Paris, do 10 avril I727.</p>
<p>(1) Ces éditions portent pour suscription : Correri (bâtiment dépendant
de la Grande-Chartreuse), per Laurentium Gilibert, typographum juratum
apud Grassanopelium.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Je l'avoue, la position de ce pauvre Maurice me parut affreuse et
intolérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 213</p>
<p>VI</p>
<p>EST-CE UN HOMME OU UNE FEMME ?</p>
<p>Sous le froc de Maurice Alhoy devait, selon moi, compléter le curieux
tableau des révélations intimes et curieuses sur la vie et les moeurs
monacales des hommes et des femmes.</p>
<p>Je me hâte de le confesser, l'un et l'autre de ces ouvrages obtinrent le
même succès, un fiasco complet.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>leurs locales, et sa mémoire d'une abondante moisson d'études et
d'observations sur les moeurs des habitants dont il allait avoir à
traverser le pays.</p>
<p>Près de deux années s'écoulèrent sans que le voyageur me donnât le plus
léger signe de vie.</p>
<p>J'avais fini par porter le deuil de mes petits écus, non pas que je
doutasse de la probité de Maurice , mais je le croyais mort.</p>
<p>Vers le mois d'avril 1836, je reçus un matin une singulière visite, qui
me surprit beaucoup.</p>
<p>C'était M. P***, réfugié polonais, que je savais être un des meilleurs
amis de Maurice Alhoy.</p>
<p>Cette mystérieuse invitation m'intrigua. Je crus y entrevoir du Maurice
: je promis.</p>
<p>Le lendemain , je fus exact au rendez-vous. C'était, ai-je dit, rue
Bellefond, dans un gîte d'équivoque apparence, sur la porte duquel on
lisait en grosses lettres noires , sur un fond grisâtre : Maison garnie.
— Pension bourgeoise.</p>
<p>Tout ce qui suit va paraître au lecteur un conte fantastique inventé à
plaisir ; non, non, c'est de l'histoire, de l'histoire véritable. Je
poursuis donc.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 215</p>
<p>Au simple toucher de la personne qui m'introduit, une de ces portes,
celle du milieu, s'ouvre et se referme sans bruit sur mes talons ; mon
guide avait disparu. J'étais seul.</p>
<p>Je suis prisonnier ; que faire ? Comment sortir de cet étrange traquenard ?</p>
<p>Puis, je l'avouerai, cette personne avait fait naître chez moi une
répulsion instinctive que je ne pouvais définir ; je me disais : Est-ce
une femme, est-ce un homme qui m'a conduit en ce lieu ?</p>
<p>La voix de cette personne était celle d'un homme incomplet ; ses
vêtements, très-propres du reste, étaient ceux d'une femme. Il me
répugnait de l'appeler.</p>
<p>J'appris plus tard que ce guide d'un nouveau genre tenait, par ses
fonctions, aux deux sexes.</p>
<p>Le jour, sous des habits de femme, maîtresse de la maison garnie et de
la table d'hôte, elle présidait aux</p>
<p><pb/></p>
<p>216 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>.... Celsâ sede OEolus Sceptra tenens....</p>
<p>présider aux applaudissements ou aux sifflets des Horaces et des
Curiaces modernes.</p>
<p>Je pousse fiévreusement la porte indiquée, elle cède ; me voilà
introduit, pour le coup, dans une grande pièce ; des rideaux bruns épais
garnissent l'unique fenêtre qui laisse pénétrer l'air et la lumière dans
cette chambre plongée dans la plus dense obscurité.</p>
<p>— Mais avancez donc tout droit devant vous !</p>
<p>— Non, répondis-je, je n'avancerai pas ; donnez-moi du jour et de l'air
! Assez de colin-maillard comme cela. Que signifie cette absurde
plaisanterie ?</p>
<p>J'ai dit. que j'étais resté sur le seuil de la porte, qui s'était
refermée dès mon entrée.</p>
<p>Vers moi s'avançait une forme humaine, vêtue d'une grande robe blanche,
le chef enveloppé d'un vaste capuchon</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 217</p>
<p>A ce spectacle burlesque et inattendu, je fus saisi d'un fou rire.</p>
<p>vous avez reçu mon argent.</p>
<p>— Très-volontiers , mon cher ! mais, avant tout, déjeunons. J'ai un
appétit d'enfer. A table donc ! le couvert est mis d'avance, vous voyez.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>218 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Merci ! Maurice, je sors (l'on prendre.</p>
<p>Il tira un cordon de sonnette ; je fus agréablement surpris de voir
apparaître , au lieu de l'être amphibie qui m'avait introduit, le gros
et joyeux polonais P"* qui, enun tour de main, eut fait disparaître ce
triste spécimen de la frugalité monacale, pour y substituer, pour moi,
d'excellent café, et pour Maurice et lui, des reliefs plus confortables.</p>
<p>— A table, cher éditeur! s'écria alors Maurice, je meurs de faim, et
inter pocula, je vous conterai ma vie, depuis deux ans, et dos aventures
qui vous paraîtront fantastiques , mais qui cependant seront de la plus
exacte vérité, car vous devez le savoir : Un mensonge jamais n'effleura
jusqu'ici mes lèvres vertueuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY.. 219</p>
<p>VII</p>
<p>L'ODYSSEE DE MAURICE ALHOY RACONTEE PAR LUI-MEME.</p>
<p>C'est Maurice qui va parler par ma plume.</p>
<p>Oyez donc, ô bienveillant lecteur !</p>
<p>« Un soir , vers le déclin d'une belle et chaude journée de juin, je
m'arrêtai pour souper et coucher au Luc, bourg très-gros et très-beau,
ma foi !</p>
<p><pb/></p>
<p>220 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Orgueilleux Parisiens, comme les provinciaux vous dupent le plus
souvent ! mais il faut être juste, vous le leur rendez avec usure.</p>
<p>« Le Luc, dont l'image ne s'effacera jamais des plus doux souvenirs de
cette vie do bohême que j'adore, le Luc, où devait m'arriver la plus
excentrique de mes impressions de voyage, que j'écrirai un jour, ainsi,
mais moins bien , certainement, que mon vieil ami, Alexandre Dumas a
écrit les siennes.</p>
<p>« Je me dirige donc vers l'endroit indiqué, en fredonnant ce refrain
d'un air de nos vieux opéras-comiques :</p>
<p>Qu'on est heureux de trouver en voyage Un bon souper et un bon lit ;</p>
<p>Un bon souper arrosé d'un bon vin....</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 221</p>
<p>" C'était le père La Trogne en personne, le propriétaire de l'auberge du
Gros marron rôti, et le maire de la localité.</p>
<p>« — Entrez , Monsieur, me dit-il poliment, que faut-il vous servir ?</p>
<p>« — Un bon gîte, un bon souper, et surtout du bon vin.</p>
<p>« — Soit, lui répondis-je, je m'arrête chez vous ; si je suis content de
ce que vous m'offrirez, si surtout votre vin est aussi bon que vous me
l'assurez, comme depuis trois jours je n'en ai bu que de détestable, je
suis capable de me reposer au moins une semaine ici.</p>
<p>" Ainsi fut faite ma connaissance avec le joyeux père La Trogne.</p>
<p>« La soirée était délicieuse, j'éprouvai, après le succulent et solide
repas que je venais de faire, le besoin de me promener, afin de
faciliter ma digestion.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Il me semble, en outre, que chacun d'eux se dirige vers un point
lumineux, caché au milieu des arbres.</p>
<p>« C'était, je m'en convainquis plus tard, une sorte de vaste grange,
inaperçue aux rares passants , dans ces lieux solitaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 223</p>
<p>« Chaque spectateur, debout autour de la table, a devant lui de
semblables tas de marrons, portant les mêmes marques que ceux qu'on
aperçoit sous la main du président et de ses acolytes. .</p>
<p>« Je devine que le sort m'a conduit dans une maison de jeu en plein
vent, ou peu s'en faut.</p>
<p>« Mais quel jeu y joue-t-on ? Et quel en est l'enjeu?</p>
<p>« Je ne peux le deviner, tant tout cela me paraît obscur et bizarre.</p>
<p>« Mes jaunets, ou les vôtres, n'en dansent pas moins de joie au fond de
mon gousset, persuadé que je suis que, dans notre intérêt commun, il va
bientôt m'être permis, ainsi qu'aux autres, do prendre part à. la partie.</p>
<p>« A cette question, mon homme se retourne vivement d'un air tout effaré;
il me toise de la tête aux pieds et me répond: — Vous n'êtes donc pas du
pays, Monsieur?</p>
<p>« A. propos! n'est-ce pas lui que j'aperçois là-bas, en face du
président de cette assemblée?</p>
<p>« — Si, en vérité, Monsieur, dit le paysan, et puisque vous êtes logé
chez notre grand marronnier, ainsi nous l'appelons tous, parce qu'il en
l'ait un grand négoce, je vais lui parler de vous. Ne bronchez pas avant
que je ne revienne', sinon</p>
<p><pb/></p>
<p>224 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« — M. La Trogne répond de votre discrétion, et.,. « Il s'interrompit
encore pour me faire remarquer que le président me saluait
gracieusement, non pas de la main, selon son habitude, mais en ôtant son
chapeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY. 225</p>
<p>« Je pris sur moi vingt marrons, que je distinguai par une marque
particulière, et je fis porter mes sacs dans la grange du jovial
aubergiste.</p>
<p>« Je fis passer au président dix de mes marrons et je plaçai les dix
autres devant moi, comme représentant mon enjeu de dix sacs.</p>
<p>« La quatrième soirée me fut favorable ; je gagnai cinquante sacs.</p>
<p>« J'étais devenu compère et compagnon avec ces paysans; ma bonne humeur
apparente, lorsque je perdais, les enchantait.</p>
<p>« Je ne demandais pas mieux ; j'avais mon plan arrêté. J'en fis
plusieurs expériences ; elles furent comprises, et il fut convenu que le
lendemain on jouerait le jeu appelé : le chemin de fer.</p>
<p>13.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Dans le port se trouvaient, heureusement pour moi, six tartanes
génoises, qui attendaient des chargements.</p>
<p>« Je les frétai pour me diriger vers Marseille, avec mes sacs de marrons.</p>
<p>" Tout cela s'exécuta tellement en cachette, que personne n'en soupçonna
rien, ayant eu, moi-même, la bonne précaution de louer un vaste magasin,
hors de la ville, sur la route de Saint-Tropez.</p>
<p>« Lorsque mes dernières voitures furent parties, je m'enfuis, la nuit,
du Luc; j'avais pris l'habitude do payer tous les soirs ma dépense au
Gros marronnier. Je ne suivis pas, cette fois, la grande route ; je pris
des chemins de traverse que je connaissais. J'arrivai en même temps que
ma dernière voiture ; mes derniers sucs furent chargés ; et vers midi,
ma flottille avait mis le cap sur Marseille, où elle arrivait
heureusement le lendemain dans l'après-midi.</p>
<p>« J'ai appris plus tard que, la nuit môme do ma fuite, une insurrection
de fouîmes avait éclaté; elles s'étaient portées en masse, comme des
furies, au Gros marron, disant que j'étais le diable en personne, ou
pour le moins un voleur, et qu'il fallait me mettre en pièces. Le gai La</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE ALHOY.</p>
<p>" Mes six tartanes amarrées au port de Marseille, je descendis sur les
quais.</p>
<p>« Que vous dirai-je de plus, mon ami?</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D' AUTEURS.</p>
<p>Un mois après, je recevais les six premiers chapitres de Sous le froc. .</p>
<p>Depuis cette époque, j'ai cessé de voir Maurice Alhoy, qui est mort, à
Paris, dans la misère, m'assure-t-on, le 27 avril 1856, dit M.Gustave
Vapereau dans son Dictionnaire universel des Contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY GAVAIGNAC</p>
<p>1812 A 1843</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. Souvenirs de ma jeunesse.</p>
<p>III. L'a père trop exigeant.</p>
<p>IV. Ma camaraderie avec Godefroy Cavaignac.</p>
<p>V. Fierté et orgueil d'un maître d'études avocat stagiaire.</p>
<p>VI. Les deux Sainte-Barbe : l'une rue de Reims, l'autre rue des Postes.
VII. Vive l'empereur! vive le roi! Eh bien, messieurs! VIII. Les
artilleurs en herbe; formidable insurrection de quelques élèves.</p>
<p>IX. Godefroy Cavaignac littérateur. Souvenir précieux qu'il me donna.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY GAVAIGNAC</p>
<p>« Codefroy Cavaignac avait l'âme d'un « chevalier et le tempérament d'un
martyr. » (Emile Barraull.)</p>
<p>I</p>
<p>SOUVENIRS DE MA JEUNESSE (1810 A 1818).</p>
<p>Je ne puis me défendre d'un bien vif sentiment de bonheur en reportant
aujourd'hui mes souvenirs (après que cinquante-huit hivers ont blanchi
ma tête) sur l'époque où je n'avais que dix-neuf ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>ainsi sur deux grandes cours. L'édifice renfermait le cabinet du
directeur, et la comptabilité au rez-de-chaussée; l'appartement de la
famille de Lanneau et l'infirmerie, au premier; au-dessus, de vastes
pièces servant de dortoirs aux élèves de rhétorique, de philosophie et
de mathématiques.</p>
<p>Cette chambrette était pour moi un véritable eldorado!</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 233</p>
<p>Ce bonheur, pur et sans mélange, dura deux ans !</p>
<p>Mais, va-t-on me dire, vous aviez donc des goûts bien dispendieux ou des
vices bien cachés, pour engloutir ainsi tout votre argent?</p>
<p>tard, j'expliquerai ce mystère qui vous semble incompréhensible.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, malgré mes humbles vêtements, et bien que je n'eusse
jamais le sou, j'étais heureux, je le répète, très-heureux,même !</p>
<p><pb/></p>
<p>234 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Tout d'abord je repoussai cette offre toute obligeante avec effroi ;
mais le cher démon tentateur mé dit en riant :</p>
<p>— Venez donc, innocent que vous êtes ! Vous verrez, ce soir, de jolies
fillettes; une d'elles pourra vous plaire et vous dégourdir, vous on
avez bien besoin...</p>
<p>Je suivis mon ami au bal...</p>
<p>J'allais jouer de sang-froid mon bonheur si pur et sans mélange !</p>
<p>Deux jolis yeux, appartenant au plus frais minois chiffonné, me
fascinèrent ! Depuis lors, adieu mes songes d'or! Adieu mes paisibles
rêves !</p>
<p>II</p>
<p>COMMENT J' ENTRAL A L 'INSTITUTION SAINTE-BARBE.</p>
<p>A peine échappé des serres de la conscription, j'étais arrivé de
Bordeaux, ma ville natale, vers la fin de novembre 1811.</p>
<p>Je ne possédais, comme Alexandre Dumas, pour tout espoir d'avenir,
qu'une belle plume, sur laquelle je comptais pour me procurer un emploi
quelconque qui me permît de vivre du fruit de mon travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 35</p>
<p>Mon père était cet émiuent et célèbre artiste en calligraphie, qui a
laissé dans cette spécialité une réputation justement acquise.</p>
<p>A l'école normale de Paris, il a formé un très-grand nombre
d'instituteurs primaires qui, par ses leçons et ses conseils, sont
devenus d'excellents maîtres d'écriture. Il était le primus inler
pai'es, il distançait tous les professeurs de calligraphie de France. A
Paris, les Brard, les Saint-Omer, baissaient pavillon devant cette plume
élégante, légère, brillante et hardie.</p>
<p>— Monsieur me paraît étranger ? me demanda-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>236 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Ah! monsieur, me dit-il, est donc chez monsieur son père ?</p>
<p>— Oui, lui répondis-je.</p>
<p>— Mais, mon père, monsieur, est le plus célèbre maître d'écriture de nos
jours.</p>
<p>— Comme lui,répliquai-je, on prétend que je possède une assez belle
plume ; au lycée de Bprdeaux, je donnais des leçons d'écriture.</p>
<p>— Non, mais mon père a pour amis intimes MM. Davignon, Dizambourg, de
Villeneuve, artistes graveurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 237</p>
<p>Et après une pause le bonhomme reprit :</p>
<p>— Et si je vous procurais, moi, une bonne place, hein ! qu'en
diriez-vous, jeune homme?</p>
<p>— J'en serais enchanté, et ma reconnaissance...</p>
<p>— Ne parlons pas de reconnaissance, s'il vous plaît! Agissons ! ça vaut
mieux.</p>
<p>— Eh ! quoi, monsieur, sans me connaître, vous voudriez...</p>
<p>Plein de joie et d'espérance, je quittai la modeste boutique de
l'obligeant barbier, et ce fut en me retournant que je lus sur son
enseigne : Gentet, perruquier.</p>
<p>Le lendemain, comme on doit le croire, j'étais exact au rendez-vous ; à
dix heures j'entrais dans l'établissement de mon protecteur.</p>
<p>Comme j'allais lui exprimer ma gratitude, ce bon Gentet se hâta d'ajouter :</p>
<p>— C'est bon ! c'est bon! partons ! l'heure presse...</p>
<p>En effet, ce jour-là, 16 février 1812, M. de Lanneau m'agréa comme
maître d'écriture, comme comptable adjoint et comme sous-économe, aux
appointements de sept cent cinquante francs par an, logé, nourri,
blanchi, ayant de plus comme profits personnels tous les vieux papiers
des élèves.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 PORTRAITS. D'AUTEURS.</p>
<p>Jugez de ma joie !</p>
<p>III</p>
<p>UN PERE TROP EXIGEANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 239</p>
<p>jeunes gens que je voyais... Ma bourse n'était qu'un mythe, et ma
toilette...</p>
<p>Un samedi soir, que j'avais reçu dans la journée mes soixante-deux
francs cinquante centimes,</p>
<p>J'allais, suivant l'usage antique et solennel, Déposer mes écus sur
l'autel paternel.</p>
<p>Cette fois, j'avais en tête une résolution énergique.</p>
<p>Ce que j'avais prévu était arrivé.</p>
<p>J'avais soulevé une horrible tempête.</p>
<p>Mais, en tacticien habile, connaissant, de, longue date.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>C'était bien, au fond, le meilleur des hommes ; le plus doux, le
meilleur enfant; mais, en revanche, il était aussi le plus emporté, le
plus colère.</p>
<p>— Cela suffit, père..., et de ce pas je vais aller au diable...; c'est
ce que je désirais...</p>
<p>Je me dirigeai alors vers la porte...</p>
<p>— Je n'irai pas, lui répondis-je d'une voix étranglée, que suffoquait
l'indignation...</p>
<p>— Quoi ! tu me désobéis?...</p>
<p>Et prompt comme l'éclair, l'excellent homme me caressa brusquement la joue.</p>
<p>Ma soeur, ma bonne soeur, qui pleurait en entendant ces paroles, me jeta
un regard suppliant.</p>
<p>Je me hâtai alors de répondre :</p>
<p>— Puisque cela te plaît, père, j'irai.</p>
<p><pb/></p>
<p>G0DEFR0Y CAVAIGNAC. 2ll</p>
<p>— A la bonne heure! j'aime mieux cela... Viens donc m'embrasser, enfant !</p>
<p>Oui, je le répète, mon" père avait un coeur d'or, mais il était aussi
d'une irritabilité extrême !</p>
<p>Je me retirai, mais j'avais l'âme brisée.</p>
<p>Le lendemain dimanche, c'était vers la fin de juin, je commençai à
contracter des dettes.</p>
<p>Coup de théâtre !</p>
<p>A ma vue s'élance, légère comme une gazelle, ma bonne soeur, qui se
jette dans mes bras, et toute joyeuse me dit :</p>
<p>— Oh ! que tu as donc bien fait !</p>
<p>— Oui, père, je suis beau ; mais permets-moi de te dire</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>242</p>
<p>PORTRAITS D 'AUTEURS.</p>
<p>A cette déclaration, lancée d'un ton calme et respectueux, les amis
partent d'un grand éclat do rire et le père fait chorus, mais du bout
dos dents. Puis il reprend d'une voix sardonique, moqueuse et railleuse :</p>
<p>— Tu n'as pas dîné, mon coeur? assieds-toi donc là. Et il m'indique une
place près de lui, mais au moment où</p>
<p>je m'y assieds, il m'adresse brusquement un nouveau souvenir, que
Davignon reçoit en plein nez... Il avait deviné, le digne homme, que
j'allais être battu et il s'était dévoué pour moi !</p>
<p>Le soir, en nous retirant, ma soeur me donnait le bras, et, comme de
grands enfants, nous riions de bon coeur de mon escapade...</p>
<p>-- Do quoi riez-vous donc, enfants? nous demanda-t-il.</p>
<p>— Nous rions, lui répondit joyeusement ma soeur, de l'excellent tour
qu'Edmond t'a joué.</p>
<p>Je fus complètement amnistié.</p>
<p>J'étais beau de toilette, il est vrai, mais j'avais des dettes ! et, dès
ce jour-là, je fis deux parts de mes honoraires ; j'étais émancipé.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 243</p>
<p>IV</p>
<p>MA CAMARADERIE AVEC GODEFROY CAVAIGNAC.</p>
<p>Dans mes attributions diverses, j'avais, entre autres, la charge celle
do distribuer, chaque jeudi, leurs menus plaisirs aux élèves.</p>
<p>C'est ainsi que, pendant trois ans, je remis toutes les semaines, à
chacun des frères Cavaignac, la somme exorbitante d'un franc cinquante
centimes.</p>
<p>Très-jeune encore moi-même, je vivais avec mes barbistes dans une douce
et franche cordialité, notamment avec ceux de la première division, qui
embrassait toutes les classes supérieures depuis la quatrième.</p>
<p>Ma fidèle mémoire se souvient encore des noms de MM. d'Esparbès de
Lussan, Compans, Clariol, Paravey, Coubard, de Bussières, Labrousse,
Qnicherat, Davoust, Kellermann, Léon Vallée, Joachim Clary, Tascher de
la Pagerie, de Quelen, Félix Vigier, Quinette, Baptiste, fils de
l'acteur de la Comédie-Française, Adolphe Nourrit et son frère, les
frères Hyacinthe et Frédéric-Firmin Didot, Labrouste, et une foule
d'autres encore qu'il serait trop long de citer.</p>
<p>C'était (comme on le voit par ces quelques exemples) la fleur de la
jeunesse dorée de l'époque.</p>
<p>Au milieu de cette brillante population, ma vie s'écoulait paisible.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Il n'en était pas de même de son frère Eugène. C'était aussi un rude
piocheur; mais il avait le travail long et difficile ; faible élève dans
ses études ; d'un caractère froid, rogue, même un peu fier et pas mal
orgueilleux, il éloignait de lui l'intimité dont jouissait Godefroy.</p>
<p>Après la prise de Longwy, celle de Verdun pouvait avoir une grande
importance.</p>
<p>L'ennemi allait franchir la Meuse et pénétrer dans la Champagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 245</p>
<p>Aussi, lorsque le conseil municipal proposa de livrer Verdun qu'il
jugeait incapable de soutenir une longue défense, Beaurepaire, qui
commandait la place, fut-il d'un avis contraire, tâchant de faire
comprendre les suites d'un tel acte.</p>
<p>Il était chef du 1er bataillon de Maine-et-Loire.</p>
<p>La Convention lui décerna les honneurs du Panthéon, et donna son nom à
une des rues de Paris.</p>
<p>En 1806, Murat, le roi chevaleresque des Deux-Siciles, institua en
faveur de Jean-Baptiste Cavaignac un majorat avec le titre de comte.</p>
<p>Enfin, pendant les Cent-Jours, il sollicita et obtint de l'Empereur
Napoléon Ier la préfecture de la Somme.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>M. de Lanncau n'ignorait pas ces escapades de mon</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 247</p>
<p>ami ; cependant il les tolérait, parce qu'il me jugeait trèsfavorablement.</p>
<p>Quelquefois, il arrivait que deux ou trois autres élèves, de mes
intimes, fuyaient, eux aussi, l'étude, sous un prétexte quelconque, pour
venir rejoindre dans ma retraite leur camarade de prédilection.</p>
<p>C'est ainsi que prit naissance et se fortifia do plus en plus, entre
Godefroy et moi, cette liaison de collége qui dura trois ans.</p>
<p>V</p>
<p>FIERTÉ ET ORGUEIL D'UN JEUNE MAITRE D'ÉTUDES, AVOCAT STAGIAIRE.</p>
<p>Il est bon que je consigne également ici le souvenir d'un autre de ces
martyrs de la pensée, qui devait être un jour une dos gloires de la France.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Ce courageux collègue est devenu l'une des gloires de la France.</p>
<p>Le temps, sur ces entrefaites, marchait rapidement. Vers la fin de 1813,
un triste voile était venu obscurcir tous les fronts : les barbistes
paraissaient préoccupés de choses graves ; il s'agissait des intérêts de
la France, la patrie était en danger.</p>
<p>La plus grande partie des élèves comptait dans les rangs de la grande
armée, qui combattait en Russie, sous les ordres du premier capitaine du
monde, un père, un frère, un oncle, un cousin ou un protecteur...., tous
des amis ou des parents.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Ce fut d'abord le son d'une grosse cloche qui appela les élèves au
travail !</p>
<p>Au dehors éclataient à. la fois les réactions religieuse et monarchique
: réactions odieuses, implacables, contre tous ceux qui ne partageaient
pas les opinions des défenseurs du droit divin et de l'omnipotence
suprême du prêtre et de l'autel !</p>
<p>Mais laissons ces funestes souvenirs!...</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 249</p>
<p>Ces tristes préoccupations, funestes aux études, durèrent plus de six
mois, et l'horizon politique se rembrunissait de plus en plus.</p>
<p>Malgré les héroïques efforts de nos intrépides soldats,</p>
<p>la capitulation de Paris fut signée le 30 mars 1814 et</p>
<p>les bandes sauvages de la Sainte-Alliance prirent possession de la
capitale du monde civilisé.</p>
<p>Cependant pas un seul soldat étranger ne mit le pied dans le collége.</p>
<p>Une huitaine après, les classes avaient repris leurs cours, les élèves
fugitifs étaient rentrés au bercail.</p>
<p>Mais que de changements déjà!</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 251</p>
<p>Grands et petits alors de fouiller dans leur escarcelle.</p>
<p>Les Français, grands et petits, ont eu constamment besoin de rire de
tout ! ! !</p>
<p>VI</p>
<p>ORIGINE DES DEUX SAINTE-BARBE : L UNE RUE DE REIMS , L'AUTRE RUE DES
POSTES.</p>
<p>M. Victor Marey de Lanneau était né au château de Bard, entre Montbard
et Semur, dans la basse Bourgogne. Sa famille, de petite noblesse, avait
été dispersée par la tempête révolutionnaire de 1193; l'antique manoir
et ses dépendances avaient été vendus au profit de l'Etat.</p>
<p>En 1810, il racheta le vieux château de ses ancêtres, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>chaque année, aux vacances, il venait, avec sa femme et ses enfants, MM.
Adolphe, Achille, Eugène, Ferdinand et deux filles, y passer six
semaines de repos.</p>
<p>Dans sa jeunesse, M. de Lanneau avait fait de solides et brillantes
études, exemple que ses fils auraient peutêtre dû suivre un peu mieux.</p>
<p>Après la promulgation du concordat, en société avec un de ses amis, M.
Miel ou Miet, je ne sais pas trop, il loua le petit collége de Reims et
quelques vieilles maisons attenantes, ayant jadis appartenu aux
révérends Pères jésuites, qui bien longtemps avant la Révolution, y
avaient fondé sous le vocable de Sainte-Barbe un collége qui était
devenu célèbre.</p>
<p>Mais l'intérêt désunit les deux associés.</p>
<p>Resté seul, M. de Lanneau, marié et père de six enfants</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 253</p>
<p>Mais les parents des élèves ne s'y trompèrent pas ; ils continuèrent de
confier l'éducation de leurs enfants au vénérable père de famille, M. de
Lanneau.</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>254 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Trompés clans leur attente, les saints personnages changèrent de tactique.</p>
<p>Peut-on jamais se flatter de triompher de la haine des prêtres !</p>
<p>M. Adam devint d'abord, aux yeux de l'Université , le directeur
ostensible de Sainte-Barbe.</p>
<p>L'excellent, lé respectable M. Adam fut remplacé par M. Mouzard, jeune
professeur également de quatrième au Lycée Impérial et qui avait épousé
depuis peu la seconde fille de M. de Lanneau.</p>
<p>Pétillant d'esprit, doué d'un caractère aimable et de manières
parfaites, il mourait en moins de deux ans d'une phthisie pulmonaire.</p>
<p>Victor de Lanneau père, officier d'académie, mourut en 1829, à
Sainte-Barbe, au milieu de sa famille et de ses élèves, qui en faisaient
partie, respecté, aimé et regretté de tous ceux qui l'entouraient.</p>
<p>Pendant que ces révolutions domestiques, suscitées</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 255</p>
<p>Peu d'années suffirent pour voir décroître la fortuné de Sainte-Barbe.
Heureusement que le souvenir de feu Victor de Lanneau vivait dans le
coeur de ses anciens élèves ; ils formèrent entre eux une Société... et
l'institution fut sauvée d'une ruine imminente. M. Labrouste aîné, qui
vient de mourir, fut par cette nouvelle Société nommé directeur de
Sainte-Barbe.</p>
<p>VII</p>
<p>VIVE L'EMPEREUR! VIVE LE ROI! — EH BIEN, MESSIEURS!</p>
<p>Mais il me faut ici revenir un instant sur mes pas.</p>
<p>Je veux parier du débarquement de l'empereur</p>
<p><pb/></p>
<p>256 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Cette fois, ce n'était plus comme en mars 1814, où une seule idée
fermentait dans ces jeunes cervelles, qui ne se doutaient même pas alors
qu'il existât encore des Bourbons, et dont toutes les craintes et toutes
les espérances se reportaient sur un seul point, l'honneur de la patrie,
représenté par l'empereur Napoléon Ier.</p>
<p>Maintenant les idées monarchiques et les idées impérialistes divisaient
les élèves en deux camps hostiles ; les uns n'avaient de sympathies que
pour le roi Très-Chrétien Louis XVIII ; les autres tournaient leurs
pensées vers le grand Empereur.</p>
<p>A travers les préoccupations générales, on était arrivé aux premiers
jours de mars, et l'Empereur avançait toujours en triomphateur !</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 257</p>
<p>car, dans les cours des Tuileries, on remarquait les préparatifs d'un
départ nocturne précipité.</p>
<p>Les élèves rappelés, encore une fois, par leurs parents, commençaient à
déserter le collége.</p>
<p>Or, ce soir-là, eut lieu un fait extraordinaire dont je me souviendrai
toute ma vie.</p>
<p>A six heures, le son de la cloche donne le signal de la rentrée dans les
diverses salles d'études, ce qui s'exécute, comme d'habitude, avec un
calme parfait, sous la surveillance de M. Fayard, inspecteur de la
première division.</p>
<p>L'horloge sonne le quart.</p>
<p>Toutes les lampes s'éteignent comme par enchantement.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 PORTRAITS D'AUTEURS;</p>
<p>répond du côté opposé ; les deux troupes s'ébranlent : elles s'attaquent
avec fureur, aux cris mille fois répétés de : vive lEmpereur! d'un côté,
et de : vive le Roi! de l'autre.</p>
<p>Vers le milieu de la cour, où les deux camps ennemis se sont rencontrés,
les horions pleuvent sur les têtes, sur les figures, sur les nez, sur
les poitrines, sur les épaules ; la mêlée devient générale. Le sang
coule...</p>
<p>L'horloge sonne la demie.</p>
<p>Cet homme, je le vois encore ! ! !</p>
<p>Ces simples syllabes, prononcées d'une voix mâle, sonore, ont suffi pour
faire rentrer dans le devoir les jeunes frères ennemis ; tous se hâtent
de regagner leurs salles d'études respectives.</p>
<p>Puis M. de Lanneau remonte dans sa demeure.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 259</p>
<p>.. Pas n'est besoin de vous nommer le chef de la bande napoléonienne !
C'était Godefroy Cavaignac !</p>
<p>Que de nez et d'yeux au beurre noir!...</p>
<p>La bonne soeur Thérèse pleurait en voyant toutes ces contusions! Les
gaillards n'y avaient pas été de mainmorte, je vous en réponds !</p>
<p>Le 21 mars, le tambour, aux sons éclatants de ses roulantes batteries,
recommençait sa diane trop longtemps interrompue, au cri de : vive
l'Empereur! mille fois répété par presque tous les élèves.</p>
<p>VIII</p>
<p>LES ARTILLEURS EN HERBE. —: UNE FORMIDABLE INSURRECTION DE QUELQUES ÉLÈVES.</p>
<p>Quelques jours après la rentrée de Napoléon aux Tuileries, les études
reprirent leur marche habituelle, la plus grande partie des jeunes
fugitifs étant rentrée au collége.</p>
<p>M. de Lanneau, avec sa prudence habituelle, n'avait voulu rien savoir de
la terrible bataille du 19 mars, entre les bleus et les blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Vers la fin d'avril 1815, mes élèves intimes revinrent, selon leur
habitude, me trouver dans mon cabinet.</p>
<p>Vers sept heures, je m'approchai du poêle auprès duquel avaient fini par
se grouper ces jeunes gens, et je leur demandai en riant :</p>
<p>— A quoi travaillez-vous donc là, messieurs? D'où vient que vous êtes si
animés, si préoccupés ? On dirait, en vérité, que vous machinez une
conjuration?</p>
<p>— À pou près..., me répondit celui qui tenait la plume.</p>
<p>— Allons, allons ! ne vous fâchez pas, nous ne conspirons point; nous
avons même en vous une si grande confiance que nous allons vous laisser
lire ce que vient d'écrire notre ami.</p>
<p>Celui-ci ayant en effet terminé la rédaction de son oeuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 261</p>
<p>la signa, et les trois autres y apposèrent également leur signature;
cela fait, l'un d'eux me dit : « Vous pouvez en prendre connaissance
maintenant. »</p>
<p>Je dévorai ce papier et je demeurai stupéfait !...</p>
<p>— Non pas, non pas, s'il vous plaît, répondirent mes écervelés. Dans
trois heures, le ministre aura reçu notre demande.</p>
<p>Ils n'en démordaient pas...</p>
<p>Pas n'est besoin d'affirmer au lecteur que je fus discret, mais aussi,
dès ce jour, je dus mettre un terme aux flâneries et aux confidences de
mes intimes.</p>
<p>Au reste, ce que j'avais prévu arriva.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>La cause de cette levée de boucliers n'a jamais été bien connue; on a
prétendu seulement que les rhétoriciens, mécontents de leur maître
d'études, s'étaient soulevés en masse pour en obtenir le renvoi ; quoi
qu'il en soit de ce motif ou de tout autre plus ou moins futile, ce
qu'il y a de positif, c'est que cette insurrection fut des plus
déplorables !</p>
<p>C'était, encore cette fois, Godefroy Cavaignac qui la dirigeait.</p>
<p>Tout fut impitoyablement enlevé.</p>
<p>Chargés de toutes ces provisions débouche, les révoltés, persistant dans
leur silence primitif, escaladèrent leur dortoir au pas de charge,
renforcés des quatre gardiens</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 263</p>
<p>du maître d'études qui étaient venus les rejoindre, chargés des planches
et des solives de la chaire, qu'ils avaient mise en pièces.</p>
<p>Instruit enfin de la gravité de ces désordres, M. de Lanneau accourut,
accompagné des inspecteurs et de tous les domestiques ; malheureusement
il était trop tard.</p>
<p>Lorsqu'au coup de neuf heures, j'ouvris, au moyen de mon passe-partout,
la porte particulière, quelle fut ma surprise de trouver au pied de
l'escalier et du parloir un groupe effaré de domestiques et d'entendre
distinctement les cris poussés au faîte de la maison.</p>
<p>L'on me mit au courant de ce qui se passait.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D' AUTEURS.</p>
<p>sus se trouvaient deux autres chambres mansardées servant d'atelier de
reliure.</p>
<p>Au premier étage, je rencontrai, assis dans un fauteuil, M. de Lanneau,
entouré des inspecteurs Fayard, Serres et Hébert, et ayant près de lui
M. Martin, préfet des études.</p>
<p>— Vous ne pourrez pénétrer dans votre chambre, me dit le respectable
directeur; si vous insistiez vous pourriez fort bien être traité comme
nous l'avons été nous-mêmes ; Voyez!... et il me montrait sa jambe....</p>
<p>— Ah ! c'est vrai, reprit avec bonté M. de Lanneau, vous avez M.
Cavaignac; essayez donc ! mais soyez prudent !</p>
<p>— Qui va là? crie une voix.</p>
<p>— Moi ! Werdet.</p>
<p>— Que voulez-vous ?</p>
<p>— Entrer dans ma chambre, donc, et me coucher.</p>
<p>— Êtes-vous seul?</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— Et la même voix d'ajouter : — Attendez!...</p>
<p>Et j'entends un élève dire aux autres : — Je réponds de lui!!..</p>
<p>Quelques minutes s'écoulent; le bruit d'une vive.</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 265</p>
<p>— Est-ce bien vous, Monsieur Werdet ? — Certainement!,.</p>
<p>— Ètes-vous seul ?</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— Je vous le promets.</p>
<p>La porte m'est ouverte aussitôt : j'entre dans ma chambre (il était dix
heures), et je m'endors malgré le bruit de l'orgie qui continue...</p>
<p>Je m'empresse de la lui faire remettre.</p>
<p>Ce billet, tracé d'une main fougueuse, tout d'un trait, sous
l'inspiration soudaine de la pensée, sans ratures ni renvois, respirait
les plus nobles sentiments.</p>
<p>Ainsi se termina cette émeute qui avait pris des proportions effrayantes !</p>
<p>La lettre de Cavaignac fut, par ordre de M. de Lanneau,</p>
<p><pb/></p>
<p>266 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>déposée dans les archives de la maison où très-certainement on la
retrouverait si l'on voulait se donner la peine de la chercher.</p>
<p>MM ; mais ici ma plume s'arrête ; qui peut savoir</p>
<p>si ces hommes, qui ont fait leur chemin, ne rougiraient pas de voir
leurs noms cités dans ces lignes ?</p>
<p>IX</p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC LITTERATEUR. — SOUVENIR PRECIEUX QU IL ME DONNA.</p>
<p>Pendant huit ans j'avais été en rapport, pour la librairie de
Sainte-Barbe, avec de très-respectables maisons, telles que les
Delalain, les Théophile Barrois, les Koenig, etc., etc.</p>
<p>Et j'avais conçu le désir d'entrer dans cette branche de commerce qui me
souriait.</p>
<p>Aussi, en février 1820, l'occasion m'étant offerte d'être ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 267</p>
<p>Mais j'étais entraîné vers le commerce de la librairie par une vocation
irrésistible.</p>
<p>Je quittai donc le collége de M. de Lanneau où j'avais, passé les huit
plus belles années de ma jeunesse.</p>
<p>En homme expérimenté, il avait su comprendre mon caractère et mes
dispositions commerciales.</p>
<p>A la fin de mon premier mois, au lieu de me remettre, d'après nos
conventions, 50 francs pour mes honoraires, il me donna 100 francs en me
disant : Continuez !...</p>
<p>Pendant près de huit ans je voyageai constamment pour</p>
<p><pb/></p>
<p>268 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>M. Lefèvre. —Ah ! que n'ai-je continué pour mes propres intérêts et pour
ceux même du vénérable éditeur !</p>
<p>Tel brille au second rang qui s'éclipse au premier.</p>
<p>En quittant Sainte-Barbe et son respectable fondateur, M. Victor de
Lanneau, j'avais laissé les frères Cavaignac y continuer leurs études :
mes rapports avec Godefroy furent donc forcément interrompus.</p>
<p>Mais, dans ma vie agitée par de fréquents et longs voyages, en France,
en Angleterre, en Hollande, en Belgique, dans l'Italie entière, partout
enfin où le goût des anciens auteurs était alors répandu, je n'en
suivais pas moins avec un vif intérêt la carrière plus politique que
littéraire de mon élève de prédilection, le fils aîné du conventionnel.</p>
<p>C'est ainsi que j'appris successivement qu'EléonoreLouis-Godefroy
Cavaignac, après avoir achevé ses études, était allé s'asseoir sur les
bancs de l'Ecole de droit, ambitionnant l'honneur de devenir un des
aigles du barreau français ; mais que, bientôt fatigué, dégoûté même de
ces arides études, si peu en harmonie avec son caractère bouillant,
impétueux, enthousiaste, il avait déserté le temple des adeptes de Cujas
pour se jeter dans les luttes d'une politique d'opposition qui lui
convenaient infiniment mieux.</p>
<p>On n'a pas oublié qu'il fut un des plus intrépides combattants de
juillet 1830; mais, qu'aussitôt que l'ordre eût été rétabli par
l'élévation du duc d'Orléans au trône, cet</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 269</p>
<p>Une tuerie de Cosaques, scènes d'invasion, par Godefroy Cavaignac.</p>
<p>Je publiai ces deux nouvelles en un seul volume in-8°, qui n'obtint
qu'un médiocre succès de vente, basé plutôt sur des sympathies que sur
un mérite réel.</p>
<p>En 1832, je me liai par un traité avec Godefroy pour la publication d'un
roman qui devait porter son nom; le</p>
<p><pb/></p>
<p>270 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Il en fut de même de ce roman que de celui du prince des critiques,
Gustave Planche, le Polycrasse de Jules Janin, et de celui des Parisiens
aux bains de mer, d'Auguste Luchet...</p>
<p>— Très-décidément, je le vois bien, je ne pourrai jamais me décider à
écrire un roman de moeurs ; ma position et mon caractère s'y opposent.</p>
<p>Je devine ce que vous allez m'objecter : Flocon écrit des romans; c'est
vrai, et ce n'est pas ce qu'il fait de mieux; mais Flocon a besoin de
son travail pour vivre; moi, c'est différent!</p>
<p>Donc, j'offre de vous rendre vos cinq cents francs avec les intérêts,
plus une indemnité que vous fixerez vousmême, et nous romprons notre
traité.</p>
<p>A une déclaration aussi franche, aussi loyale, il n'y avait rien à
objecter.</p>
<p>J'acceptai la restitution de mes cinq cents francs, mais sans vouloir
entendre parler d'intérêts, encore moins d'indemnité, et notre traité
fut déchiré.</p>
<p>Quelle noblesse de sentiments dans cette façon d'agir de Godefroy avec
son éditeur!</p>
<p><pb/></p>
<p>GODEFROY CAVAIGNAC. 271</p>
<p>Maur, et je fus assez longtemps sans, rencontrer Cavaignac dans le monde
; nous ne fréquentions par les mêmes, cercles</p>
<p>C'était mon ami de Sainte-Barbe qui m'appelait.</p>
<p>Il y avait près de deux ans que nous ne nous étions vus.</p>
<p>Chaudes et sympathiques furent nos poignées de main cordialement
échangées !...</p>
<p>— Je suis d'autant plus heureux de vous rencontrer, me dit-il, que c'est
peut-être la dernière fois que nous nous revoyons; je quitte Paris</p>
<p>— Quoi, sérieusement vous nous abandonnez? lui demandai-je. Est-ce que,
par hasard, la police vous tourmenterait encore?</p>
<p>— Chut ! plus bas.</p>
<p>Et, se penchant tout près de mon oreille, il ajouta :</p>
<p>traqué Seulement, je vais rejoindre le général Berton,</p>
<p>Berton, a levé l'étendard de l'indépendance.... Motus!</p>
<p><pb/></p>
<p>272 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Et, sans me donner le temps de répondre, il fouilla vivement dans un des
arçons de la selle, et en retira une lunette d'approche en ivoire,
garnie en argent, qu'il pressa convulsivement.</p>
<p>— Elle a appartenu au brave des braves, me dit-il ; il</p>
<p>m'en a fait cadeau Acceptez-la comme un souvenir</p>
<p>d'amitié !</p>
<p>Et le cheval, sentant qu'on lui lâchait la bride, partit comme un trait.</p>
<p>Jamais, depuis lors, je n'ai revu Godefroy</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU</p>
<p>1832 A 1859</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>I. — Portrait d'après nature.</p>
<p>II. — Ses premiers amis.</p>
<p>III. — Une amitié sans nuages.</p>
<p>IV. — L'homme propose, Dieu seul dispose,</p>
<p>V. — Soins et tendresses filiales de Jules Sandeau pour son librairie.</p>
<p>VI. — A propos de Balzac.</p>
<p>VII. — Souvenirs de Clisson.</p>
<p>IX. — Péché avoué, péché pardonné. — Un emprunt littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU</p>
<p>1832 A.1859</p>
<p>« Chacun se dit ami; mais fou qui s'y repose. " Rien n'est plus commun
que le nom, « Bien n'est plus rare que la chose. LA FONTAINE.)</p>
<p>PORTRAIT D'APRÈS NATURE.</p>
<p>Parmi les portraits que le cours vagabond de mes rêveries me fera
retracer, aucun peut-être ne m'offrira plus de facilité et de plaisir
que celui du jeune écrivain devenu si célèbre, auquel je vais consacrer
ces quelques pages.</p>
<p>Autant de Balzac réveillera en moi de douloureuses et amères réflexions,
autant Jules Sandeau fera vibrer dans mon coeur de douces et
affectueuses émotions.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>J'ai été le témoin, le confident des plaintes qui s'exhalaient d'un
coeur blessé dans ses plus tendres, dans ses plus chères affections, les
premières qui s'en échappent, et dont l'amertume n'est pas exempte d'un
certain charme.</p>
<p>En est-il aujourd'hui de l'écrivain de même que du vieil éditeur ? En
douter un instant serait un crime. Les succès si grands, si mérités de
Mademoiselle de la Seiglière, du Neveu de M. Poirson, de tant d'oeuvres dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 277</p>
<p>licates et artistement ciselées, ont-ils fait oublier au poëte son
ancien éditeur de Marianne, de Mme de Sommerville, du Docteur Aristide
Herbeau?</p>
<p>Et les amitiés équivoques qu'attire le succès ont-elles effacé la
cordiale affection qui s'épanouissait au feu de la lutte et bravait le
destin ?</p>
<p>Non, non, c'est impossible.</p>
<p>II</p>
<p>SES PREMIERS AMIS.</p>
<p>Un jour, c'était en 1832 , l'auteur de Marianne, le coeur brisé, l'âme
en proie aux plus énervantes désillusions, trouva sur sa route trois amis.</p>
<p>Il m'en coûte de le dire, tant j'aime les hommes de lettres, mais la
vérité avant tout !</p>
<p>Ce n'étaient pas trois écrivains , mais trois simples</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>278 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>commerçants : un imprimeur et deux libraires, hommes de coeur et
d'esprit, que je suis fier de pouvoir nommer :</p>
<p>Les deux autres étaient les frères Dupuis, l'un imprimeur, l'autre
libraire.</p>
<p>De leurs mains, Jules Sandeau reçut le prix de son premier ouvrage,
Madame de Sommerville : il quitta alors Paris ; il alla visiter l'Italie.</p>
<p>Ce voyage, pendant lequel ses trois amis publièrent Madame de
Sommerville, qui obtint un immense succès, dura près de deux' ans ; ils
veillèrent encore pendant sa longue absence sur ce poète, sur ce rêveur,
avec une sollicitude toute paternelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 279</p>
<p>un volume que venait de publier Allardin ; c'était ce délicieux roman de
Jules Sandeau, Madame de Sommerville, son début littéraire, il est vrai,
mais un chef-d'oeuvre de grâce, de fraîcheur, d'imagination et de style.</p>
<p>La lecture de ce volume m'avait frappé ; je me promis dès lors de faire
la conquête d'un jeune auteur aussi distingué.</p>
<p>Cette fois, mon attente ne fut point trompée.</p>
<p>Balzac me dit un jour : « Venez dîner avec moi domain ; je veux vous
présenter deux de mes bons amis ; vous serez enchanté d'avoir fait leur
connaissance. »</p>
<p>Je trouvai de Balzac, dans son cabinet de travail, rue Cassini, en
compagnie de deux jeunes gens, dont la tenue simple, mais élégante ,
annonçait des hommes de la meilleure société.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Voici les deux amis dont je vous ai parlé ; l'un, celui que je vous
présente, est l'homme de lettres dont vous m'avez si souvent entretenu
avec admiration, M. Jules Sandeau.</p>
<p>C'était Emile Regnault, qui devint bientôt le mien, et dont j'aurai, à
parler dans mon article sur Gustave Planche.</p>
<p>Ainsi se fit ma connaissance avec Jules Sandeau.</p>
<p>III</p>
<p>UNE AMITIE SANS NUAGES.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 283</p>
<p>L'homme propose , Dieu seul dispose.</p>
<p>On va juger de la vérité du proverbe.</p>
<p>J'occupais la première place du coupé ; il était près de huit heures du
matin, la diligence allait partir.</p>
<p>Je croyais que j'allais voyager seul, j'en étais enchanté ; je fus déçu
de cet espoir.</p>
<p>Un monsieur et une dame, l'un et l'autre d'un certain âge, mais d'une
très-haute distinction, se présentèrent au moment du départ.</p>
<p>A l'aspect de cette respectable dame, je me levai pour lui offrir ma place.</p>
<p>— Non , non , me répondit le mari , ne vous déplacez pas, monsieur; vous
paraissez bien faible et bien souffrant. Quelle maladie vous a donc mis
dans cette piteuse position , car vous êtes jeune encore ?</p>
<p>— Vous avez raison, monsieur, ne parlez plus.</p>
<p>— Voulez-vous, monsieur, me dit la dame, que je sois votre mère, — que
je vous soigne comme un fils pendant tout le temps que nous passerons
ensemble ?</p>
<p>— Soyez, madame, répondis-je avec feu, — soyez mon bon ange gardien, —
soyez ma mère, — votre fils vous obéira avec reconnaissance.</p>
<p>A Etampes , la diligence s'arrêta pour donner le temps aux voyageurs de
déjeuner. Sur l'ordre de ma protectrice, deux côtelettes de mouton</p>
<p><pb/></p>
<p>284 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>rôties sur le gril, avec du vin de Bordeaux , me furent servies.</p>
<p>— Conducteur, m'écriai-je en descendant de voiture, je continue jusqu'à
Tours.</p>
<p>— Suffit, Monsieur.</p>
<p>J'avais passé une journée si heureuse !</p>
<p>Mêmes soins délicats , même empressement pendant notre dîner de la part
de mes aimables inconnus que je brûlais du désir de connaître, puisque
je devais le lendemain me séparer d'eux.</p>
<p>L'heure d'aller nous coucher arriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 281</p>
<p>redoublés de la fortune qui semblait de plus en plus s'éloigner de moi ;
car c'est surtout dans ces délicates et douloureuses circonstances qu'on
reconnaît ses vrais amis.</p>
<p>18.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>son amitié, et le repos qui m'étaient si nécessaires.</p>
<p>Mais je savais où je pourrais rejoindre au besoin Sandeau, car nous
étions en correspondance réglée.</p>
<p>IV</p>
<p>L 'HOMME PROPOSE , DIEU SEUL DISPOSE.</p>
<p>Presque mourant, je voulus essayer do vivre.</p>
<p>Je mis en ordre mes affaires; dans mon secrétaire, bien en vue , je
plaçai un volumineux paquet avec lettre sous enveloppe sur laquelle
j'avais écrit ces mots : « A n'ouvrir qu'après ma mort. Ceci est mon
testament. Paris, le 25 juillet 1836.</p>
<p>"Ed. WERDET. »</p>
<p>Ces sages et prudentes précautions prises, j'allai rejoindre Jules. Donc
le 27 juillet 1830, je me fis transporter au bureau de la diligence
Latitte et Gaillard ; une place</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 285</p>
<p>— Quoi ! vous ne les connaissez pas, Monsieur?</p>
<p>— Non, en vérité.</p>
<p>— Mais ils ont eu pour vous tant d'attention et tant de prévenance, que...</p>
<p>Quelle bonne fortune j'avais eu l'heureuse chance de rencontrer...</p>
<p>Le temps était admirable.</p>
<p>Vers les onze heures, sur l'ordre de M. le baron de V..., une table à
trois couverts fut dressée sous la tendille où notre déjeuner fut servi.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>près de deux vieilles gens comme nous.—Vous nous promettez ce plaisir,
n'est-ce pas ? » ajouta avec une courtoisie pleine de charme M. le baron.</p>
<p>J'acceptai cette offre gracieuse.</p>
<p>Une place sur la banquette était heureusement disponible dans la petite
diligence de Glisson, je la pris.</p>
<p>En quittant Pornic, mon ami était venu planter sa tente de nomade à
Clisson.</p>
<p>V</p>
<p>SOINS ET TENDRESSES FILIALES DE JULES SANDEAU POUR SON LIBRAIRE.</p>
<p>Un second couvert fut placé en face de celui de mon jeune ami.</p>
<p>S'il prenait seul ses repas, c'est qu'il était le seul habitant de
l'hôtel du Grand-Clisson ; j'allais faire le second.</p>
<p>J'avais un appétit formidable.</p>
<p>Je fus sobre néanmoins.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 287</p>
<p>Jules m'accompagna, il ne voulut quitter ma chambre qu'après s'être
assuré, avec toute la sollicitude d'un fils pour son père, qu'il ne me
manquait rien.</p>
<p>Ce minutieux examen terminé, il se retira en me disant :</p>
<p>— Dormez, ami, je veille sur vous, — vous ne vous lèverez que lorsque
j'irai vous réveiller, car vous devez être accablé de fatigue et de
sommeil.</p>
<p>Vers les onze heures le lendemain, Jules entrait chez moi.</p>
<p>— Levez-vous, très-cher, votre café est prêt, — allons déjeuner.</p>
<p>J'avais passé une très-bonne nuit. Je sentais mes forces revenir;
j'étais si heureux !</p>
<p>— Vous m'avez dit hier au soir, mon vieux podagre, que depuis votre
départ de Paris, vous aviez eu l'heureuse chance de tomber, non entre
les mains des infidèles, mais bien entre celles de personnes
très-honorables, M. et</p>
<p>Mme de V — Vous étiez sous la tutelle d'une sainte</p>
<p>et bienfaisante femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D' AUTEURS.</p>
<p>séries, — si les distractions de la promenade, des courses en bateau,
sur la Seigre, notre petite rivière torrentueuse,</p>
<p>Nous nous dirigeâmes vers les ruines de ce qui reste de l'antique
château féodal de Clisson et de sa formidable tour assez bien conservée,
presque entièrement entourée</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 289</p>
<p>Une solide porte est ouverte, puis une seconde : toutes les deux sont
recouvertes d'épaisses plaques de fer. Dans la tour un escalier de
pierre en forme de colimaçon se présente; notre guide nous précède; à
chaque étage (il y en a trois) il ouvre une nouvelle porte.</p>
<p>Enfin nous voici arrivés sur la plate-forme de ce vaste donjon, formant
un cercle parfait.</p>
<p>A cette hauteur de plus de trente-cinq mètres au-dessus de la Seigre,
l'oeil domine sur tous les lieux environnants, mais principalement sur
une vaste forêt de chênes.</p>
<p>Le long des murailles, où jadis devaient exister des créneaux, je
remarque, placées debout, d'énormes dalles en pierre. Au centre de cette
plate-forme se trouve encore un chêne colossal, dont le diamètre peut
avoir 60 centimètres.</p>
<p>Tout ce sol est recouvert de chardons, de ronces, de mauves sauvages et
d'autres herbes parasites.</p>
<p>— Dites-nous donc, brave père, est-ce que par hasard ce chêne
magnifique, au feuillage épais, que le soleil ne peut traverser, serait
poussé là, au beau milieu de cette vaste plate-forme, tout seul, comme
un champignon?</p>
<p>— Votre observation, monsieur, me dit notre guide, est</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>290 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Comme notre cimetière était trop petit pour ensevelir tous ces pauvres
malheureux, il fut décidé que cette tour leur servirait de tombeau.</p>
<p>A cet effet, on enleva toutes ces dalles que vous voyez le long de ces
créneaux ; l'on creusa le sol jusqu'au troisième étage, puis l'on y
plaça tous ces cadavres, sur lesquels on jeta de nombreuses couches de
chaux vive, qui elles-mêmes furent recouvertes de nouvelles couches de
terre.</p>
<p>Pour me récompenser de mes soins, le conseil municipal m'accorde chaque
année une petite somme d'argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU.</p>
<p>291</p>
<p>— Rien de plus facile , messieurs. — Après l'abolition de tous les
privilèges de nos seigneurs, le dernier rejeton de la famille de
l'immortel grand Clisson émigra. Jamais, au grand jamais, l'on n'en a
entendu parler.</p>
<p>Nous étions renseignés. Jacques Yvon fut libéralement récompensé.</p>
<p>VI</p>
<p>A PROPOS DE BALZAC.</p>
<p>Une collation préparée par ordre de Jules nous attendait dans sa chambre
; nous y fîmes honneur. Il était trois heures.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Placé en face de ce fumeur, installé dans une large causeuse, j'aurais
bien voulu essayer d'aspirer, moi aussi, un de ces produits des Antilles
; mais je n'osais en manifester l'envie, dans la crainte d'être refusé
par mon nouvel ange gardien.</p>
<p>Dans le cabriolet qui nous transportait rue des Batailles, vous étiez
soucieux, vous ne me parliez même pas.</p>
<p>Surpris d'un tel mutisme, je vous en demandai le motif, et pourquoi
cette entrevue avec l'auteur de ma ruine ?</p>
<p>Vous ne me répondîtes que ces mots :</p>
<p>— Je ne puis rien vous dire, si ce n'est d'être ferme et prudent.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 293</p>
<p>J'accablai alors cet ex-clerc d'avoué de très-sanglants et vigoureux
reproches.</p>
<p>« —Nous verrons, monsieur, si je suis déchu de la propriété de mes
traités avec vous ; les tribunaux décideront de votre honteuse, oui,
honteuse jurisprudence. »</p>
<p>Je me retirai furieux.</p>
<p>Vous savez le reste, mon ami.</p>
<p>— Je ne me rappelle que trop ces amères et douloureuses heures, me dit
Jules; je fus indigné de la conduite de</p>
<p><pb/></p>
<p>294 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Si dame nature m'a traité en marâtre, si elle m'a refusé ce don
inappréciable d'une imagination fertile et créatrice , en récompense, la
chère dame m'a doué d'une excellente mémoire.</p>
<p>Les chênes, les genêts, les joncs fleuris penchaient leurs têtes sur le
bord de la saulée.</p>
<p>Les petits ruisseaux, les vertes prairies, je ne sais quelle bonne
senteur de bruyères, tout cela me rappelait mon cher pays natal.</p>
<p>Je cherchai dans ce village un nid pour m'abriter. Après beaucoup de
courses fatigantes, moi qui suis si paresseux, comme vous le savez, je
finis par trouver ce qu'il me fallait.</p>
<p>J'habitais une petite chambre qui dominait tous les pays d'alentour.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 295</p>
<p>Je partageais ma vie entre la promenade, le tabac et le travail. Je
n'ose vous parler de la rêverie, qui me vole constamment la meilleure
partie de mon temps,</p>
<p>Je déjeunais de beurre, de thé et d'eau-de-vie; ces repas étaient exquis.</p>
<p>J'ai éprouvé que le thé, pris avec de l'eau-de-vie, rend le coeur léger
et content.</p>
<p>Après le déjeuner, j'allumais ma pipe ; j'allais flâner sur la côte ;
l'étendue de vue est magnifique, le rivage est bordé de rochers, sur
lesquels la lame se brise.</p>
<p>Je n'étais jamais plus heureux que lorsque la mer était en colère.</p>
<p>La fumée de mon tabac était la compagne obligée de toutes mes actions.</p>
<p>Vous le voyez, mon ami, c'étaient des moeurs toutes patriarcales.</p>
<p>Je ne voyais personne, je vivais en vrai loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Le vin était moins généreux que le maître.</p>
<p>Ma petite chambre était modeste et gaie; le soleil l'éclairait toute la
journée ; ma couche était bien un peu trop dure, mais je dormais du
sommeil des justes ; ma cheminée fumait bien un peu , mais je faisais
des Yeux homériques ; le carreau était bien un peu froid, mais j'avais à
mes pieds de grosses pantoufles de goutteux ; le tabac de caporal était
bien aussi un peu acre, mais les rêves qui sortaient de ma pipe étaient
si doux !</p>
<p>J'ai abandonné Pornic, parce que je trouvais que le spectacle de ce beau
pays me faisait trop rêver, que je ne travaillais pas assez. J'étais
trop distrait.</p>
<p>C'est donc ici, qu'au retour d'une exploration que j'ai dû faire dans
les environs , j'ai reçu votre déplorable lettre ; j'en ai eu le coeur
gonflé de tristesse, et j'en aurais pleuré volontiers.</p>
<p>Pauvre vieux ! mon enfant, qu'allez-vous faire, qu'allez-vous devenir?</p>
<p>Hier soir, vous m'avez demandé si je vous aimais encore ?</p>
<p>Etiez-vous donc fou de me parler ainsi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. .297</p>
<p>quelques malheureux qui auraient dû vous tendre une main sécourable ?</p>
<p>En êtes-vous moins pour moi ce que vous avez toujours été, le meilleur
et le plus obligeant des hommes?</p>
<p>Qu'allez-vous faire ?</p>
<p>Nous causerons de tout cela ; mais allons dîner, mon vieil ami.</p>
<p>VII</p>
<p>SOUVENIRS DE CLISSON.</p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS D 'AUTEURS.</p>
<p>Clisson est pour les Nantais ce que sont pour les Parisiens Saint-Cloud,
Versailles et Trianon.</p>
<p>Malgré les instantes prières de mon ami, je ne voulus pas me rendre à
ces réunions champêtres ; je leur préférais nos salutaires promenades à
travers les sentiers sinueux de la forêt.</p>
<p>Avec ces promenades , ces canotages , mes forces revinrent, et avec
elles la santé.</p>
<p>J'étais heureux, sans nul souci ; j'étais tout au présent, je me
laissais vivre dans cet eldorado.</p>
<p>Il faut user de tout et n'abuser de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 299</p>
<p>— Oui, vous avez raison ; mais que notre séparation va me paraître
cruelle ! Encore une fois je vais demeurer seul avec ma constante
rêverie et mon dégoût de la vie !</p>
<p>— Vous travaillerez , mon enfant, il n'y a rien de tel pour dompter les
chagrins.</p>
<p>— Oui, vous avez raison, mon ami, il faut nous séparer; — mais ayez du
courage ! — Moi, de mon côté , je vais tartiner ferme , je vous le promets.</p>
<p>Jugez, bienveillant lecteur, de ma surprise, lorsque je demandai le
compte de ma dépense au propriétaire de l'hôtel du Grand-Clisson.</p>
<p>— Tout est payé ! me répondit ce brave homme, même les pour-boire de mes
domestiques.</p>
<p>Ces paroles étaient justement celles que m'avait répondues le garçon de
M. Sallandrouze de Lamornais lorsque, par l'ordre de Balzac, il envoyait
chez moi pour place» dans mon salon un tapis magnifique d'Aubusson.</p>
<p>Je ne pus que me jeter dans ses bras en m'écriant Merci ! cher et adoré
copin.</p>
<p>Trois jours après je rentrais chez moi.</p>
<p>J'emportais une belle provision de santé qui me conduisit jusqu'au mois
d'avril suivant, où les plus douloureuses</p>
<p><pb/></p>
<p>300 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>circonstances firent revivre cette tenace affection de gastrite.</p>
<p>VIII</p>
<p>LE RETOUR A PARIS. — MARIANNE ET M. JULES JANIN.</p>
<p>À son retour de Bretagne au mois de novembre suivant, Jules Sandeau
accourut près de moi.</p>
<p>Voici les bonnes et sympathiques paroles qu'il m'adressa, paroles d'un
coeur généreux et dévoué qui resteront éternellement gravées au fond de
mon coeur.</p>
<p>que j'ai toujours trouvé si bon, si tendre, si dévoué, à</p>
<p>vous qui m'avez tenu lieu de famille.</p>
<p>Je n'ai pas oublié nos soirées, nos causeries, nos</p>
<p>cigares et nos petits verres d'alcool.</p>
<p>Et vous, ami, ne m'avez-vous pas oublié dans ma longue absence ?</p>
<p>Le soir, au coin de votre feu, pensiez-vous un peu au voyageur absent ?
Le regrettiez-vous un peu, mon ami ? Le redemandiez-vous ?</p>
<p>Allez ! je vous reviens ; et plus vous serez malheureux, plus je serai
votre ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 301</p>
<p>A l'occasion de Jules Sandeau, un mot, s'il vous plaît, d'un autre coeur
trop méconnu par des Zoïles impuissants, jaloux et envieux de la gloire
d'un confrère ; il s'agit d'un homme de lettres surnommé avec raison le
Boi de la Critique, M. Jules Janin.</p>
<p>Je venais de mettre en vente, en juin 1839, Marianne, par Jules Sandeau.</p>
<p>Malgré mes annonces, mes réclames pyrotechniques dans tous les journaux,
grands ou petits, cet ouvrage ne se vendait pas ; a peine cent
exemplaires en avaient été vendus dans la première quinzaine.</p>
<p>Chaque jour mon pauvre Jules venait me voir pour connaître le résultat
de la vente.</p>
<p>Chaque fois il se désespérait de l'absence de son succès ; chaque jour
il revoyait intactes dans mon magasin les piles de cet ouvrage qui lui
avait coûté trois années de veilles, de réflexions, de travaux,
recommençant sans cesse, n'étant jamais satisfait de ce qu'il avait écrit.</p>
<p>J'avais beau lui dire de ne pas se décourager ainsi, qu'il s'opérerait
une réaction très-favorable pour son amour-propre lorsque Marianne
serait connue et mieux appréciée; — que moi, j'étais si plein d'espoir
que, comptant sur un succès pyramidal, j'avais fait brocher l'édition
tout entière ! ... Rien n'y faisait.</p>
<p>Toutefois, l'abattement de mon pauvre ami me brisait le coeur.</p>
<p>Pauvre Jules , comme vous souffriez !</p>
<p>Il me fallait donc prendre un parti quelconque.</p>
<p>Un samedi matin, vers les sept heures, un exemplaire de l'ouvrage de mon
ami sous le bras, je me rendis, rue de Vaugirard, chez M. Jules Janin.</p>
<p>Bien que l'heure matinale fût insolite , je fus admis</p>
<p><pb/></p>
<p>302 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Notre homme était encore au lit.</p>
<p>— Le voici, monsieur !</p>
<p>Et je lui présentai mon volume dont il s'empara vivement.</p>
<p>— Soyez Je bienvenu, ainsi que Marianne, s'écriat—il, je désirais
justement connaître cet ouvrage. Depuis hier j'en raffole. Hier soir, je
me suis trouvé dans une maison, chez un ami, où l'on en a dit beaucoup
de bien, tandis qu'une personne en a dit pis que pendre. J'ai fait chorus.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 303</p>
<p>votre livre, et s'il est réellement, comme vous le dites,
très-remarquable , je vous promets un article dans les Débats.</p>
<p>— Puisque vous êtes en aussi bonne disposition , monsieur, veuillez,
afin de m'épargner un autre déjà, avoir la bonté de m'indiquer le jour
et l'heure où je pourrai revenir connaître votre opinion.</p>
<p>Tout joyeux, j'allai , 98, rue du Bac, où demeurait Jules, lui annoncer
cette bonne nouvelle, dont il fut enchanté.</p>
<p>— Eh bien, monsieur, lui dis-je, êtes-vous satisfait du chef-d'oeuvre de
Jules Sandeau?</p>
<p>— Oui, certes, et en voici la meilleure preuve ! J'ai passé la nuit à
rédiger un bon article; en voici les épreuves que je corrige.</p>
<p>Les deux Jules déjeunèrent ensemble.</p>
<p>Et comme l'a dit cet inimitable fabuliste, Jean de La</p>
<p><pb/></p>
<p>304 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>Fontaine, dans sa fable le Rat de ville et le Rat des champs</p>
<p>Et cela par une excellente raison, c'est que, par une attention délicate
du spirituel amphitryon , toutes les portes avaient été closes.</p>
<p>Le lendemain l'article parut.</p>
<p>A la fin de la semaine il ne me restait plus un seul exemplaire de
Marianne.</p>
<p>Tant était puissante alors, comme elle l'est encore aujourd'hui,
l'influence que produit un jugement de M. Jules Janin publié dans le
Journal des Débats!</p>
<p>Il répand des flots de lumière Sur ses obscurs blasphémateurs.</p>
<p>C'est la seule vengeance que cet écrivain célèbre trouve digne de sa
belle âme.</p>
<p>Fermettez-moi encore, mon patient lecteur, de vous rapporter un autre
fait de M. Jules Janin, qui prouvera</p>
<p>• (1) Voir ma préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 305</p>
<p>une fois de plus la prodigieuse influence de ce roi de la critique.</p>
<p>— Je reviendrai, me dit-il, dans quinze jours.</p>
<p>Je lus très-consciencieusement ce manuscrit ; mais je le jugeai trop
faible dans quelques passages, trop décousu dans beaucoup d'autres ;
c'était l'ébauche d'un apprenti littéraire qui avait la prétention de
s'élancer du premier bond sur Pégase.</p>
<p>De Balzac m'avait très-fortement recommandé de m'attacher ce débutant
qu'il m'avait adressé.</p>
<p>En vérité, j'étais dans une extrême perplexité envers l'auteur de
Gerfaut, lorsque M. de Bernard se présenta chez moi, le quinzième jour,
ainsi qu'il me l'avait promis.</p>
<p>— Eh bien, monsieur ! me demanda-t-il tout d'abord avant de s'asseoir
sur le siège que je lui présentais, que pensez-vous, que dites-vous de
mon roman ?</p>
<p><pb/></p>
<p>306 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>— Mais dites-moi de suite, je vous prie, quelle est cette condition ?</p>
<p>En prononçant ces dernières paroles , il reprit son manuscrit, le roula
silencieusement, le mit dans sa poche et se retira fièrement sans
daigner même me saluer.</p>
<p>Quel original que ce jeune homme ! me dis-je, après l'impolie retraite
de M. Charles de Bernard, quelle fierté! quel orgueil !</p>
<p>C'est un ennemi que le libraire-éditeur s'est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 307</p>
<p>Ces remaniements ne profitaient, en réalité, qu'aux seuls auteurs.</p>
<p>Ainsi, j'ai dû faire corriger, et reconstruire de fond en comble, par M.
Malepeyre aîné, le Précis de la Révolution française de M. de Norvins.</p>
<p>Les Soirées de Louis XVIII, du baron de Lamothe-Langon, par Félix Davin,
de si regrettable mémoire.</p>
<p>Sous le Froc, de Maurice Alhoy, par Chaudesaigues.</p>
<p>L'Enfant de Dieu, d'Antony Thouret, par Charles Lemesle, et bien
d'autres écrivains par bien d'autres teinturiers que je passe volontiers
sous silence.</p>
<p>Monglave a peut-être blanchi et badigeonné de la sorte dix mille volumes
: histoires, romans, oeuvres poétiques, littéraires ou politiques,
récits de voyages et même de guerre.</p>
<p>C'est ainsi qu'il a créé et mis au monde plusieurs célébrités
littéraires, mâles et femelles, dont les titulaires seraient fort
embarrassés peut-être d'écrire leurs notes de blanchisseuse.</p>
<p>Quand Eugène de Monglave rendra le dernier soupir,.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>plus d'un auteur sera bien en peine pour savoir comment poursuivre sa
carrière.</p>
<p>En somme, de Monglave a fait bien des réputations et ne s'est jamais
préoccupé de s'en faire une.</p>
<p>Un an après ce que je viens de rapporter de M. Charles de Bernard, un
typographe alors en vogue, M. Maximilien Bethune vint me prier de lancer
pour lui, s'en jugeant incapable, deux volumes in-8°, qu'il venait
d'imprimer, sous le titre de : le Noeud gordien, par M. Charles de Bernard.</p>
<p>J'avais fait pour quinze cents francs de frais d'annonces!</p>
<p>Mes confrères les commissionnaires en librairie, ceux</p>
<p>qui exploitent pour le commerce des nouveautés, les cabinets</p>
<p>cabinets lecture de Paris et des départements, s'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 309</p>
<p>comme ligués pour refuser exclusivement d'acheter les deux volumes que
j'avais mis en vente , sous le prétexte, disaient-ils, que l'auteur
n'avait pas de nom! Quelle stupidité!</p>
<p>Ce non-succès désolait Charles de Bernard et encore plus son éditeur M.
Bethune.</p>
<p>Au bout de quelques jours, l'édition entière du Noeud gordien était
enlevée.</p>
<p>L'année suivante le roman de Gerfaut fut publié.</p>
<p>L'orgueilleux et fier auteuravait profité de mes conseils : il l'avait
remanié de fond en comble.</p>
<p>IX</p>
<p>PECHE AVOUE, PECHE PARDONNE. - UN EMPRUNT LITTERAIRE.</p>
<p>Je ne puis mieux terminer cette esquisse sur mon vieil ami Jules
Sandeau, qu'en rapportant in extenso un article très-remarquable que
j'ai trouvé je ne sais où, et dont je regrette de ne pouvoir citer le
nom d'auteur.</p>
<p>Voici cet article :</p>
<p>« M. Jules Sandeau, l'un de nos auteurs contempo-</p>
<p><pb/></p>
<p>310 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>« Tous les romans que je viens do citer eurent un grand retentissement
et ont depuis longtemps classé cet écrivain parmi les plus brillants
stylistes de notre époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES SANDEAU. 311</p>
<p>avec une grande finesse d'observation, mais sans misanthropie.</p>
<p>« En 1851, Jules Sandeau a fait représenter au ThéâtreFrançais
Mademoiselle de la Seiglière, comédie dont la vogue est loin d'être
épuisée, et qui, traduite en plusieurs langues, se joue sur toutes les
scènes de l'Europe. Plus tard, il a donné au même théâtre la Pierre de
touche, comédie en cinq actes, et au Gymnase le Gendre de Monsieur
Poirier, en quatre actes.</p>
<p>« Ces deux dernières pièces ont été écrites en collaboration de M.
Augier et de M. Goubeaux (je crois).</p>
<p>« Mentionnons enfin parmi les productions dont nous sommes redevables à
cet infatigable écrivain : Rose et Blanche, en collaboration avec George
Sand; la Croix de Berny, ouvrage composé avec Mme de Girardin, Méry,
Théophile Gautier, et deux volumes avec Arsène Houssaye. »</p>
<p>« La colère et le dépit sont de mauvais conseillers, »</p>
<p><pb/></p>
<p>312 PORTRAITS D'AUTEURS.</p>
<p>a dit Jacques Amyot. Ce grand philosophe a eu raison. Qui veut trop
prouver ne prouve rien !</p>
<p>Pour juger de la noblesse de coeur de Jules Sandeau, il suffira de lire
cette esquisse.</p>
<p>Lui ! un paresseux ! Encore une ridicule exagération!</p>
<p>Jules Sandeau a victorieusement répondu aux prophéties de cet écrivain
rancunier par tous les chefs-d'oeuvre que sa plume a produits.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>EXORDE, PROLOGUE, PRÉFACE, AVERTISSEMENT ET TOUT CE QU'ON VOUDRA. 1</p>
<p>I. — Mon jardinet 3</p>
<p>II. — ... 10</p>
<p>III. — Conter et raconter 12</p>
<p>IV. — Mes réserves 15</p>
<p>HONORÉ DE BALZAC.</p>
<p>LES FLÈCHES D'UN PARTHE.</p>
<p>I. — Le marquisat de Scarron 19</p>
<p>II. — Je serai roi 21</p>
<p>III. — La reconnaissance des services rendus était une chimère pour
Honoré de Balzac 25</p>
<p>IV. — Portrait de P. L. Jacob, bibliophile, éditeur des Deux Fous,. . 27</p>
<p>V. — La royauté littéraire enfin conquise 33</p>
<p>VI. — Les bêtes noires de M. de Balzac 37</p>
<p>UN COEUR D'OR 53</p>
<p>LES AMOURS D'UN LION ET D'UN RAT.</p>
<p>I. — Confidences du docteur 68</p>
<p>III. — L'enquête. — Chapitre des informations .......... 78</p>
<p>IV. — La mère et la fille . . 81</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>314 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>Pages</p>
<p>V. — Où le rat apparait et fait merveille. — Le lion s'enflamme . . .83</p>
<p>VI. — Les péripéties de l'intrigue. — Récit d'Irène. . . . . . . . . ..
. . . . .87</p>
<p>VIII. — Le boudoir de la fille aux yeux d'or. . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . 99</p>
<p>IX. — L'enlèvement de la belle Déjanire . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . .104</p>
<p>X. — Stupeur et rage du lion amoureux . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . 107</p>
<p>XI. — La récompense promise est effectuée . . . . . . . . . . . . . . .
. . . 109</p>
<p>I. — Trois portraits aussi peu flatteurs que peu flattés . . . . . . . .
. 113</p>
<p>II. — Mon jugement personnel . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . 123</p>
<p>III. — Comment je fais la connaissance de cet homme de lettres . 127</p>
<p>IV. — La rue du Ponceau . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . 129</p>
<p>V. — Le cabinet de travail . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . 133</p>
<p>VI. — Coups de griffes et de bec. . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. 137</p>
<p>VII. — Un futur auteur dramatique . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. 142</p>
<p>VIII. — Miel et vinaigre. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . .145</p>
<p>IX. — Aveux et confidences intimes . . . . . . . . . . . . . . . . . . .149</p>
<p>X. — Où le libraire va être couché sur le gril de saint Laurent. . . . 100</p>
<p>XI. — La pierre de touche. — Une lecture. — Effets qu'elle produit. 169</p>
<p>XII. — Le revers de la médaille. — Désastres commerciaux . . . . . . . 177</p>
<p>I. — Une existence gâchée . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .195</p>
<p>II. — Naissance du journal reproducteur le Voleur . .198</p>
<p>III. — Une vie très-originale . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
.200</p>
<p>IV. — La Grande-Chartreuse . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 203</p>
<p>V. — Diplomatie attractive . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 206</p>
<p>VI. — Est-ce un homme ou une femme ? . . . . . . . . . .313</p>
<p>VII. — L'Odyssée de Maurice Alhoy, racontée par lui-même . . . . . . . .219</p>
<p>II. — Comment j'entrai en l'institution Sainte-Barbe . . . . . . . . . .
. . . 234</p>
<p>III. — Un père trop exigeant . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
. . . . . . . . . . . . . . 238</p>
<p>IV. — Ma camaraderie avec Godefroy Cavaignac . . . . . . . . . . . . 243</p>
<p>V. — Fierté et orgueil d'un jeune maître d'études, avocat stagiaire . 247</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 315</p>
<p>Pages VI. — Origine des deux Sainte-Barbe: l'une.rue de Reims, l'autre</p>
<p>rue des Postes . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . 251</p>
<p>VII. — Vive l'empereur! Vive le roi! — Eh bien, Messieurs! .... 255
VIII. — Les artilleurs en herbe. — Une formidable insurrection de</p>
<p>quelques élèves. . . . . . . . . . . 259</p>
<p>IX. — Godefroy Cavaignac littérateur. — Souvenir précieux qu'il</p>
<p>me donna . . . . . . . . . . . . . . . .266</p>
<p>I. — Portraits d'après nature . . . . . . . . . . 275</p>
<p>II. — Ses premiers amis . . . . . . . . . . . . . 277</p>
<p>III. — Une amitié sans nuages . . . . . . . .280</p>
<p>IV. — L'homme propose, Dieu seul dispose . . . . . . . 282</p>
<p>V. — Soins et tendresses filiales de Jules Sandeau pour son libraire. 286</p>
<p>VI. — A propos de Balzac . . . . . . . . . . . . . . . . . 291</p>
<p>VII. — Souvenirs de Clisson . . . . . . . . . . . . . . . . 297</p>
<p>IX. — Péché avoué, péché pardonné. — Un emprunt littéraire. . . . . . .
. . .309</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
<p>Paris, impr. Paul Dupont, rue Jean-Jacques-Rousseau, 41.—3705.1.70</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>EUG. DAURIAC Histoire anecdotique de l'industrie française. 1
v.in-18..............3 »</p>
<p>HONORÉ BONHOMME. Louis XV et sa famille d'après des lettres et des
documents inédits. 1 vol. gr. in-18 jésus..;............ 3 50</p>
<p>CHAMPFLEURY</p>
<p>Histoire de la caricature antique, 2e édition. 1 vol. gr. in-18 orné de
lOO gravures................................5 »</p>
<p>Histoire de la caricature moderne, 2e dition. 1 vol. gr. in-18 orné de
90 gravures...............................5 "</p>
<p>Histoire de la caricature au moyen âge. 1 vol. gr. in-18 orné de 90
grav. 5 »</p>
<p>Histoire de la caricature sous la Révolution, l'Empire et la
Restauration. 1 vol. grand in-18 Jésus orné de 95 gravures........ 5 »</p>
<p>Histoire des faïences patriotiques sous la Révolution. 1 vol. gr. in-18,
orné de grav..............................5 »</p>
<p>Histoire de l'imagerie populaire. 1 v. gr. in-18 av. 50 grav........5. »</p>
<p>L'Hôtel des commissaires-priseurs. 1 v gr. in-18........................3 »</p>
<p>Souvenirs et portraits de jeunesse. 1 vol.............................3 50</p>
<p>C. DESNOIRESTERRES</p>
<p>Les Cours galantes, histoire anecdotique</p>
<p>de la société polie au XVIII8e siècle.</p>
<p>4 vol. in-18.............................12 »</p>
<p>VICTOR FOURNEL Ce qu'on voit dans les rues de Paris.</p>
<p>1 fort vol. gr. in-18..................3 50</p>
<p>Les spectacles populaires et les artistes des rues, tableau du vieux
Pari. 1. vol. gr. in-18...............3 50</p>
<p>EDOUARD FOURNIER L'Esprit des autres recueilli et raconté.</p>
<p>4e édition. 1 vol. in-18..........3 50</p>
<p>L'Esprit dans l'histoire, recherches sur</p>
<p>les mots historiques, 3e édition. 1 vol.</p>
<p>in-18.............3 50</p>
<p>Le Vieux-Neuf, histoire ancienne des découvertes modernes, nouvelle
édition.</p>
<p>3 vol. gr. in-l8 jésus. ..15 »</p>
<p>Histoire du Pont-Neuf. 2 vol. in-18, avec</p>
<p>photographie.................6 »</p>
<p>La Comédie de J. de La Bruyère. 2 vol.</p>
<p>in-18 ......................6 »</p>
<p>AUGUSTE LEPAGE. Les Cafés politiques et littéraires. 1 v.
in-16..............................2 »</p>
<p>PAUL FOUCHER</p>
<p>Les Coulisses du passé, histoire anecdotique du théâtre depuis
Corneille. 1 fort. vol.. gr. in-18....................3 50</p>
<p>CHARLES DESMAZE La Sainte-Chapelle du Palais de justice de Paris,
monographie et recherches</p>
<p>historiques. 1 vol. gr. in-18 avec gravures....................5 ».</p>
<p>GEORGES D'HEILLY Dictionnaire des pseudonymes, révélations sur le monde
des lettres, du théâtre et des arts. 2e édition 1 fort vol. gr. in-18
Jésus. ............... 6 " HALLAYS-DABOT Histoire de la censure
théâtrale en France. 2 vol. in-18.........4 50</p>
<p>ARSÈNE HOUSSAYE Galerie du XVIIIe siècle. 4 vol. grand</p>
<p>in-18 Jésus. ................14 "</p>
<p>ED. ET JULES DE GONCOURI Sophie Arnould d'après sa correspondance</p>
<p>correspondance ses mémoires inédits. l, vol.</p>
<p>petit in-4° aveceaux-fortes.......10 " L'Amour au XVIIIe siècle. 1 vol.
in-16</p>
<p>avec eaux-fortes.............. 6»</p>
<p>J ULES JANIN</p>
<p>La Fin d'un monde et du Neveu de Ramneau,</p>
<p>Ramneau, édit. revue et augm. 1 v.</p>
<p>gr. in-18 Jésus . ..... a 60</p>
<p>M. DE LESCURE Les Maîtresses du Régent. 1 fort vol.</p>
<p>in-18....................4 »</p>
<p>Les Confessions de l'abbesse de Chelles.</p>
<p>1 vol. in-18........... 3"</p>
<p>Nouveaux mémoires du maréchal due de Bichelieu 1696-1788, rédigés sur
des documents authentiques. 4 vol. gr. in-18 Jésus.................... 14 »</p>
<p>AMÉDÉE PICHOT</p>
<p>Souvenirs intimes de M. de Talleyrand.</p>
<p>1 vol. gr. in-18..... 3 50</p>
<p>CR. POISOT</p>
<p>Histoire de la musique en France, depuis</p>
<p>CH. NISARD</p>
<p>Des Chansons populaires chez les anciens et chez les Français, essai
historique</p>
<p>suivi d'une étude sur les chansons des rues contemporaines. — 2 vol. gr.
in-18</p>
<p>avec gravure ............... 10 "</p>
<p>LOUIS XVI</p>
<p>Journal particulier, publié sur desdocuments inédits par Louis
NICOLARDOT. 1 vol. gr. in-18, p. vergé..........5 "</p>
<p>H. DE VILLEMESSANT</p>
<p>Mémoires d'un journaliste. 6 vol. gr. in-18 jésus................„: 18 "</p>
<p>ED. WERDET Souvenirs de la vie littéraire. 1 vol. gr. in-18
jésus.............3 50</p>
<p>IMBERT DE SAINT-AMAND Les femmes de Versailles. 4 vol. gr.
in-18.................... 14 »</p>
<p>Paris.— lmp. de E. DONNAUD, rue Cassette, 1.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
