<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gautier, Théophile (1811-1872)">Théophile Gautier</author>
<title>Fusains et eaux-fortes / par Théophile Gautier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gautier, Théophile (1811-1872)</author>, <title>Fusains et eaux-fortes / par Théophile Gautier</title>, <date>1880</date>,description :,329 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k200916s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>FUSAINS</p>
<p>ET</p>
<p>EAUX-FORTES</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>POÉSIES COMPLÈTES (1830-1872). 2vol. ÉMAUX ET CAMÉES. Édition
définitive, ornée d'une eau-forte par J. Jacquemart. 1vol. MADEMOISELLE
DE 'MAUPIN. 1 vot. LE CAPITAINE FRACASSE. 2 VO). LE ROMAN DE LA MOMIE.
1vol. VOYAGE EN RUSSIE. 1vol. VOYAGE EN ESPAGNE (Tras los montes). l
vot. VOYAGE EN ITALIE. Ivo). ROMANS ET CONTES (Avatar. Jettatura,
etc.).. 1 voi. NOUVELLES (La Morte amoureuse.-Fortunio, etc.). 1 vol.
TABLEAUX DE SIÈGE. Paris, 1870-187). 1vol. THÉATRE (Mystère, Comédies et
Ballets). 1vol. LES JEUNE-FRANCE. 7&lt;OM!&lt;!H~ &lt;/0.f/MtMt'f/.f (Sous ta
table. Onuphrius. –Daniei Jovard. CeHe-ci et</p>
<p>table. Onuphrius. -.Daniel Jovard. = Celle-ci et</p>
<p><pb/></p>
<p>FUSAINS</p>
<p>ET</p>
<p>EAUX-FORTES PAR</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER; ÉDITEUR 13, RUE DE GRENELLE-SAINT-GERMAIN, 13 1880</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p>Elles ~OM~~e7t&lt; être coM~e~eM comme le résumé succinct de ~œM~re entier
du grand écrivain; études artistiques et littéraires, appréciations de
faits et de personnes, fantaisies et souvenirs de tous genres y sont
réimprimés, en ordre chronologique, tels qu'ils sont sortis de la ~~MMe
de leur auteur.</p>
<p>Ces articles nous les avons ~~e~Me tous cAoMM de ~~e/e~e~ce bien
d'autres parmi les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~4 un autre point de vue, ~~&lt; aussi les curieuses pa,qes ~'&lt;xc~&lt;aK&lt;e
~oM~~e écrites en ~S pour Le Journal d'Alphonse jS~~ sous le titre de La
République de l'avenir. Une étude spéciale de ce genre est ~M~
pensons-nous, dans tout ~~MM*e de Théophile Gautier.</p>
<p>jL'~OTTEM.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN BUSTE</p>
<p>DE</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>UN BUSTE DE r~</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un nouvel essai de M. Jehan Duseigneur, auteur de Roland furieux,
d'un Napoléon refusé et qui, certes, valait mieux que celui de Seurre,
ridiculement étayé d'un aigle ou d'une bûche, je ne sais trop lequel
voyons s'il a mieux réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Le A/M'cMt'c du xix° siècle, 8 octobre 1831.)</p>
<p>1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE I/ORI&amp;INALITÉ EN FRANCE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'ORIGINALITÉ EN FRANCE</p>
<p>A mon avis, c'est ce qu'on a trouvé de plus juste et de plus fin sur
notre caractère national, qui, malheureusement, est de n'en point avoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant de dire comme l'homme dans C~'owM&lt;wM.' « Voisin, votre coude est
pointu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>contours nets et tranchés, de deux choses il arrive l'une: ou on
l'élimine s'il paraît trop fauve pour être apprivoisé, ou quelqu'un de
la société (et c'est presque toujours une femme) se charge de le former,
c'est le mot; il est rare qu'elle n'y réussisse pas. D'aiDeurs,
l'originalité ne se développe que dans la retraite, et le Français n'a
pas de chez lui il ne comprend pas la poésie du foyer, le bonheur du
dedans; it n'y a pas dans sa maison de recoin interdit où recueillir ses
jours dans le calme et l'ombre sa vie est toute transparente et percée à
jour; le premier visiteur entre de plain-pied dans son existence
domestique et en surprend le secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'idée qu'il doit avoir lui ait été envoyée toute faite et sous bande
dans son journal, je suis sûr qu'il se dit en lui-même cette phrase
d'Alfred deMusset, qui résumes! admirablement notre époque: « Z~M/MMje
~e ~M~'e ridicule! s</p>
<p><pb/></p>
<p>2 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Le Cabinet de ~c&lt;MM, 14 juin 1832.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNES POPULAIRES DE E</p>
<p>HENRI MONNIER</p>
<p>2.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCENES POPULAIRES DE HENRI MONNIER</p>
<p>1</p>
<p>Les &lt;S'c~~o~&lt;M~ de M. Monnier nous appartiennent et rentrent
nécessairement dans notre cadre par la forme dramatique que leur a
donnée l'auteur. M. Monnier, observateur original, exprimant par des
rapports extérieurs des observations souvent profondes, après avoir
poursuivi certains types de ridicule dans ses dessins et dans ses
livres, a fini par se faire acteur pour les traduire sur la scène.
Aussi, les types qu'il a choisis et qu'il présente sont-ils devenus
populaires. La sottise suffisante de Prudhomme, professeur d'écriture,
expert assermenté près les cours et tribunaux, élève de Brart et
SaintOmer, la coquetterie surannée de l'amant de la Gaussin ont été
applaudies par tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici la tête de M. Bourdin fils, jeune commis épicier, qui était venu à
Paris pour s'amuser. Nous vous présentons maintenant une vieille dame,
son chien et sa bonne; M. Mignolet, propriétaire; M. Adrien, commis
voyageur, bon garçon, sans souci, sans façon, sans esprit, très connu
sur la route, tutoyant les postillons et sachant le nom de leurs enfants
et celui des chevaux; il est fort lié avec un</p>
<p><pb/></p>
<p>certain mendiant crétin auquel il fait faire mille singeries.</p>
<p><pb/></p>
<p>déceptions et bien des douleurs. Il y a quelque chose d'âcre sous
certains rires qui fait plus de mal cent fois que les douleurs cadencées
de l'élégie.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>épelle un mot difficile, un mot d'auteur, comme elle les appelle, et
c'est ce qui lui donne un air un peu soucieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>verni, fait conjecturer que son mouchoir doit être très propre.</p>
<p>Maintenant, si nous sortons de la loge et que nous allions dans la rue,
nous y rencontrerons d'abord M.JjOto, gamin de Paris de son état et
employé aux trognons.</p>
<p>Un an plus tard, le jeune Lolo a dû immanquablement être un héros de
Juillet et faire partie de la Sainte c&lt;~&lt;M~, célébrée par M. Barbier. Le
premier pavé arraché doit l'avoir été par lui; c'est lui qui a coupé la
ficelle de la première lanterne brisée; le 3</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le volume se termine par un proverbe intitulé les ~oM~yeoM ca~~K~~ où Il
ne /6M~ pas ~M~aM~ &lt;~M ~~MM~-y. Il n'y a malheureusement pas de
vignettes. Il est vrai qu'il peut s'en passer, car tout y est si
finement observé et rendu, qu'il vous semble voir et entendre les
personnes mêmes. Je ne crois pas que l'on ait jamais rien fait de plus
M~w~, dans la stricte acception du mot, que les Scènes de Henri Monnier.
Au premier aspect, cela ne vous paraît pas plus drôle ni plus amusant
que ce que l'on entend tous les jours, et l'on se demande pourquoi un
homme de tant d'esprit écrit de pareil-</p>
<p><pb/></p>
<p>(Le AfotM~e dramatique, 23 et 30 mai ~835.)</p>
<p>3.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOYAGES LITTERAIRES</p>
<p>Nous avons en France une certaine manie d'imitation et de vogue qui a de
tout temps nui aux mouvements progressifs de l'esprit, dans tous les
sens. Pour ne parler ici que de la littérature, si nous remontons un peu
haut, nous la verrons procéder par phases, par systèmes toujours bien
tranches, toujours exclusifs et toujours universellement suivis. Le xvn~
siècle et assez d'autres ont développé ces catégories avant nous. Le
xvn" siècle nous apparaît avec sa poétique complète renouvelée des
Grecs. L'inspiration est uniforme. La Fontaine imite Phèdre, Boileau
imite Juvénal. Depuis le chansonnier jusqu'au poète épique, tout le
monde chausse la sandale sous ses canons, ajuste un lambeau de pourpre à
son rabat,, et pose un laurier mythologique sur sa perruque. Le grand
roi lui-même, sur les gravures</p>
<p><pb/></p>
<p>de frontispice et sur les monuments publics, dissimule son
haut-de-chausses sous une cotte de mailles romaine. Les génies
excentriques s'étouffent ou subissent la loi commune, et toute fantaisie
originale se perd. Le xvine siècle arrive, un branle nouveau est donné
aux esprits, et tout s'imprègne de la philosophie nouvelle elle monte
sur le théâtre, elle se glisse dans le roman, elle envahit l'épopée,
elle montre le nez jusque dans les alcôves des petits contes licencieux.
Le poète, le rhéteur, le grammairien, l'historien, tout le monde est
philosophe, tout le monde n'a plus qu'une idée; nous passons les modes
de détails; les engouements passagers, les petits vers, les petits
livres, les petits écrits sont fondus dans un même moule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoiqu'il ne soit pas nécessaire de connaître les lieux pour en parler,
comme disait Figaro et comme l'ont prouvé beaucoup de voyageurs, les
plus consciencieux d'entre les auteurs qui n'avaient jamais quitté la
rue Tirechappe ou le quai Malaquais ont jugé convenable de s'assurer
enfin si les pays dont ils parlaient si souvent existaient en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>deviennent complètement insensibles aux beautés sauvages du lieu. Les
habitants de mœurs inconnues et les plus féroces quadrupèdes leur
deviennent de médiocres curiosités. Ils oublient de prendre note des
plus rares productions végétales, et on en a vu dans cette position
déplorer leur voyage en termes amers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venise, cette reine de l'Adriatique, baigne les pieds de marbre de
ses'palais dans une eau aussi bourbeuse que le canal de la Villette ses
gondoliers y chantent par les belles nuits sur les lagunes</p>
<p><pb/></p>
<p>a Guernadier, ~Me tu ~'&lt;?~ » et l'on ne voit sur la place Saint-Marc que
quelques voyageurs munis de passeports sous leurs manteaux, qui se font
peur les uns aux autres en grommelant quelques tirades du Bravo de la
Porte-Saint-Martin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de ~50, 6 janvier 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>EXCELLENCE DE LA POÉSIE</p>
<p>&lt;'</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EXCELLENCE DE LA POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi les arts sont au-dessus des sciences, car il faut joindre
aux connaissances acquises un don naturel, une espèce d'intuition
instinctive que rien au monde ne peut remplacer, et qui ne se trouve
dans aucune académie ni sur aucun marché je fais en général assez peu de
cas des savants mais j'ai une vénération profonde pour l'artiste
véritable, je l'admire comme une belle femme ou un homme heureux. Génie,
beauté, bonheur, rayonnante trinité, magnifiques présents que Dieu seul
peut faire, qui sont au-dessus de la générosité des rois et que ne
sauraient atteindre les plus constants efforts de la volonté humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour preuve de ceci, nous apporterons un nom illustre, un nom éclatant
et reconnu de tous, le nom du patriarche de la littérature moderne, le
nom de M. de Chateaubriand; assurément, si jamais quelqu'un au monde
posséda la grandeur épique, le mouvement, la chaleur, la passion, la
magnificence, la puissance d'image et toutes les hautes qualités de la
poésie, c'est l'auteur des j~y~, d'a-et de 7i'&lt;?m~ jamais prosateur
n'eut plus l'apparence d'un poète, et en lisant les belles pages du
6'eMe~MC~M~a~MMM, tout le monde se dit involontairement que l'on ferait
de beaux vers avec cela; il n'y manque que la rime.</p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>Les poètes sont donc injustement dépréciés par les faiseurs de
feuilleton et de pathos utilitaire, et autres petits esprits, qui, parce
qu'ils sont stériles et incolores, se croient exacts et judicieux. Les
poètes, quand ils voudront, composeront des premiers.P&lt;M'M d'une portée
et d'un style bien au-dessus de tout ce que ces messieurs ont
confectionné de plus transcendant ils feront de)a politique, sans les
mauvaises figures de rhétorique qui font toute l'éloquence de nos
Montesquieu au petit pied.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa tragédie de j~/OMë rappelle en beauconp d'endroits l'OwMMM de
Baour-Lormian et l'~M/~ de Ducis, et, malgré la profusion orientale de
chameaux, de gazelles et de palmiers, n'a rien de biblique que le nom.
Les vers sont pour M. de Chateaubriand ce que sont au soleil les taches
noires que les astronomes découvrent avec leur télescope; le soleil n'en
est pas moins le soleil, et M. de Chateaubriand M. de Chateaubriand.-
Cependant les taches sont des taches, et les mauvais vers sont de
mauvais vers,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les exemples contraires sont très nombreux. M. Hugo, le poète des Odes
et ballades, des Orientales, d'.Se~M:?M, de Marion Delorme, l'homme qui
a a le plus approché de Corneille, et qui est incontestablement le
premier lyrique francais, a une prose non moins belle que ses vers, une
prose sculpturale, d'une fermeté et d'une vigueur qui ne sont surpassées
par personne; il quitte indifféremment la lyre pour la plume et la plume
pour la lyre. Sa phrase est aussi belle que son vers, proportion gardée
de la différence des matières qu'il travaille le diamant vaut toujours
mieux que le cristal. Le diamant coupe le cristal, ce que le cristal ne
saurait faire au diamant, quoiqu'il ait en apparence la même eau, la
même limpidité et les mêmes feux.</p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>médies en prose de M. Alfred de Musset ont tout le laisser-aller, toute
l'élégance insolente et le caprice spirituel.des Contes d'Espagne et
d'Italie. On pourrait pousser ce rapprochement beaucoup pius loin et
citer bien d'autres noms mais je pense que ceuxci suffisent, et de reste.</p>
<p>(La Charte de 1830, 16 janvier 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCULPTEURS CONTEMPORAINS</p>
<p>M. ANTONIN MOINE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SCULPTEURS CONTEMPORAINS</p>
<p>M. ANTONIN MOINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un état que le sage désir de prévenir les dilapidations, la banqueroute
et, par suite, les contributions forcées, a été cité comme devant
s'opposer au développement de l'art et même comme devant l'étouffer
complètement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la sculpture, depuis 1830, nous avons vu le gouvernement distinguer
particulièrement deux jeunes artistes dont le talent fait concevoir les
plus justes espérances. Antonin Moine et Barye se recommandent à
l'attention publique par des qualités ëminentes, mais bien distinctes
les unes des autres. Le premier exprime, d'une façon merveilleuse et
exquise, tout ce qu'il y a de grâce, de noblesse, de pureté, de
mouvement dans son art; le second est recommandable par l'esprit et la
finesse qui animent ses œuvres, par l'adresse déployée dans leur
exécution. Nous analyserons bientôt les productions de M. Barye (1).
Pour aujourd'hui, nous ne nous occuperons que de M. Moine.</p>
<p>Ce n'est pas sans intention que nous avons nommé M. Antonin Moine le
premier, car il possède des qualités qui lui assurent une supériorité
incontestable sur les sculpteurs de la nouvelle école. Pour être un
artiste remarquable, il ne suffit pas de compren(i) Cette promesse ne
fut pas tenue; aucun article sur les œuvres de Barye ne se trouve dans
la Charle de ?50.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>dre et de traduire avec esprit et correction une face de l'art du trait
il faut pour former un artiste remarquable, complet, sentir vivement,
exprimer avec verve et facilité l'art du trait sous toutes ses faces.
Celui qui maniera la brosse et le ciseau avec une égale facilité, celui
qui saura asseoir une statue, fouiller le marbre et le cœur de chair,
ciseler le bronze, jeter sur la toile des groupes harmonieux et colorés;
celui qui, s'élançant loin des sentiers battus, puisera en lui-même son
inspiration et, sans le secours d'une intelligence étrangère, rendra
d'une façon chaude et nette le sujet qu'il désirait traiter, celui-là,
dis-je, sera un artiste remarquable, celui-là, dis-je, sera un artiste
complet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Distribution des groupes, entente de la lumière et dela perspective,
sage ordonnance dans toutes les parties du bas-relief, simplicité dans
la pose des acteurs, correction et naïveté dans l'exécution, telles sont
les parties saillantes de cette composition. Le Buste ~e Reine, pour le
ministère de l'intérieur, rappelle, par la vérité de la physionomie et
de la pose, lés bustes de la Renaissance.</p>
<p>En cette circonstance, la draperie antique a été reproduite d'une façon
surprenante. Puis, que de noblesse, de sainteté et de tristesse dans
cette figure</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Église! La légère ride qui sillonne son front nous indique ses
regrets, car c'est l'Église militante; beaucoup de ses enfants se sont
échappés de ses bras, et elle attend dans une douloureuse résignation le
retour des ingrats qui l'ont abandonnée. Les yeux élevés vers le ciel,
la bouche entr'ouverte, la Foi semble oublier cette terre, dont elle
dédaigne les joies et les plaisirs, pour s'élever dans les régions
infinies vers lesquelles la poussent ses immenses désirs d'amour et
d'éternité.</p>
<p>(La Charte de 1830, février &lt;837.)</p>
<p>6.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU BORD DE L'OCÉAN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU BORD DE L'OCÉAN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dis-je, monter des escaliers pour aller contempler le père Océan. Est-ce
qu'il demeure au sixième étage, comme un écrivain du xvn" siècle? Les
dunes sont de petits tas de grès sablonneux pour récurer les casseroles
et jeter sur l'écriture quand elle est trop pochée et qu'on craint
qu'elle ne sèche pas assez vite. Cela n'a rien de fort majestueux en
soi-même, et je trouvai que la dune n'avait guère d'autre agrément que
de rimer passablement avec lune dans les ballades du genre fantastique.</p>
<p><pb/></p>
<p>la bourbe par quelque paysan gigantesque, gisaient piteusement sur le
côté; du reste, il n'y avait pas une goutte d'eau salée ou autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7.</p>
<p>(La Charte de 1830, 2 mars 1837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DÉCORATIONS DE STRADELLA</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DÉCORATIONS DE STRADELLA</p>
<p>Les décorateurs actuels de l'Opéra, MM. Feuchères, Desplechin, Séchan et
Diéterle, quatre jeunes gens de talent, ont fait les plus louables
efforts pour perfectionner leur art, et souvent ils sont arrivés à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Daguerre, qui soit en état de lutter avec cette décoration.</p>
<p>La troisième décoration, qui a été applaudie avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La C/M~f de ~30, i9 mars 1837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DANSEURS ESPAGNOLS</p>
<p>8.</p>
<p>LES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES DANSEURS ESPAGNOLS</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ravissants et des plus poétiques spectacles du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grâce. II ne suffit pas de savoir faire des pas, de sauter très haut et
d'agiter un foulard pour être danseuse. L'agilité n'est qu'une qualité
secondaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par les danseurs ordinaires. En attendant les atmées, il aurait fallu
garder les Espagnols et en faire venir d'autres de Madrid, où, dit-on,
il y en a encore de meilleurs.</p>
<p>(/ Charte 6fe ~?0, 18 avril i83-?.)</p>
<p><pb/></p>
<p>UN FEUILLETON A FAIRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN FEUILLETON A FAIRE</p>
<p>Aucun artiste n'a certainement les jouissances d'amour-propre de
l'acteur. Quand je dis l'acteur, l'épithète de bon est sous-entendue. Sa
gloire lui est escomptée sur-le-champ, et il n'a pas besoin d'attendre
d'être un buste de marbre pour être triomphalement couronné de lauriers.
Les bouquets pleuvent sur lui de l'avant-scène, les mains gantées de
blanc des fashionnables et des belles dames ne dedaignentpas de se
rapprocher en sa faveur on le fait revenir après la chute du rideau, au
grand mécontentement du commissaire de police; on crie, on trépigne, on
hurle, on cogne le plancher avec sa canne, on casse les banquettes on
mettrait volontiers le feu au théâtre pour lui exprimer plus chaudement
son admiration; je ne pense pas que l'on en ait jamais fait autant pour
M. de Chateau9.</p>
<p><pb/></p>
<p>briand, M. Hugo, M. de Lamartine ou M. Roger de Beauvoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>lèvres de ses madones que s'il vivait encore, le divin jeune homme 1 Il
n'en est pas ainsi du comédien. Le comédien est en même temps le peintre
et la toile, sa figure est le champ où il dessine. Il réalise sa
création sur lui-même; ses couleurs ne sont que du fard, il esquisse
avec un geste et n'a, au lieu d'une touche qui reste, qu'une intonation
qui s'en va. Aussi Hamlet, Oreste, Othello descendent avec lui dans la
tombe. Il n'y a point, hélas de galerie où l'on puisse aller admirer son
œuvre après sa mort.</p>
<p>Il y a sans doute je ne sais où, quelque part, très haut et très loin,
une région vague, un lieu de refuge quelconque où va ce qui ne laisse ni
corps ni fantôme, ce qui n'est rien, ayant été, comme le son, comme le
geste, comme la beauté des femmes qui sont devenues laides, et les
bonnes intentions qui n'ont pas été remplies.</p>
<p>Un feuilleton bien fait pourrait être cet endroit-</p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs feuilletons sont très charmants et du meilleur air les paillettes
et les pierreries fausses ou vraies y sont jetées en profusion chaque
note y</p>
<p><pb/></p>
<p>éclate comme une bombe lumineuse d'un feu d'artifice de Ruggierï cela
est étincelant, chatoyant, phosphorescent, mais n'apprend rien, sinon
que messieurs du feuilleton sont des personnes d'infiniment d'esprit,
vérité qui n'a jamais été révoquée en doute et qui se passerait fort
bien de cette preuve.</p>
<p>La manière de juger d'aujourd'hui a beaucoup de rapport avec celle des
conseils de guerre absous ou fusillé impitoyablement, absurde ou
sublime, il n'y a pas de milieu ces deux mots péremptoires suffisent aux
besoins de la critique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>animée et vivante, il faudrait faire paraître l'acteur aux yeux du
lecteur, avec ses poses, ses gestes, ses manières de se draper, de
marcher, de s'asseoir, son timbre de voix, son sourire, ses tics, ses
grimaces et toutes ses habitudes théâtrales; lesfeuilletons sur un
acteur devraient être en quelque sorte une suite de dessins avec des
explications et'des notes, où l'on verrait clairement tous les aspects
et tous les profils d'un rôic il serait bon aussi d'examiner sévèrement
le costume, la tenue et la figure des acteurs. La figure d'un acteur
doit être critiquée comme une peinture, car c'en est une, et l'on peut,
en toute sûreté de conscience, railler une actrice de paraître laide
etvieitte dans les rôles d'ingénue comme si elle avait commis une faute
de mémoire ou de prononciation, et ce n'est point le cas de tomber dans
les attendrissements que font naître naturellement le grand âge et les
défectuosités physiques.</p>
<p>(La Charte de ï~0, 27 avril 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>VENTE DE LA GALERIE</p>
<p>10</p>
<p>DE L'ÉLYSÉE-BOURBON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VENTE DE LA GALERIE</p>
<p>DE L'ËLYSËE-BOURBON</p>
<p><pb/></p>
<p>La perle, le joyau de cette galerie était assurément le tableau du
~'&lt;M~' de ~MM~ de Terburg, si admirablement gravé par Suyderhofts.</p>
<p>Nos faiseurs de peinture officielle, nos grands entrepreneurs d'histoire
auraient bon besoin d'aller souvent regarder la toile du bon Terburg;
ils verraient quel parti un homme de talent peut tirer du sujet le plus
ingrat, quelles admirables ressources a trouvées sur sa palette le brave
peintre de genre</p>
<p><pb/></p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tails, insignifiants en apparence, rendus avec l'austère et profonde
vérité des maîtres, en disent plus sur l'âme et la pensée d'un homme que
vingt pages de métaphysique quintessenciée; aussi Terburg, pour donner à
ses révélations toute l'authenticité possible, s'est-il placé lui-même
dans un coin du tableau, observant et regardant toute cette scène avec
!'œi! chercheur et curieux de l'artiste en présence de son modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une belle reine. Vraiment, si la reine Christine était faite de la
sorte, il faut que le Monaldeschi ait été de son temps un drôle bien
dégoûté pour ne lui être pas fidèle, surtout si l'on considère qu'elle
savait l'hébreu sur le bout de ses charmants doigts, qualité précieuse
et rare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de 1830, 8 mai &lt;837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU. JUGEMENT DERNIER DE MICHEL-ANGE</p>
<p>COPIE</p>
<p>ni</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COPIE DU JUGEMENT DERNIER DE MICHEL-ANGE</p>
<p>Nous allons tâcher de nous tirer de notre mieux de ce mauvais pas.</p>
<p>Tout a été dit-sur Michei-Ange; les formules lau'datives sont depuis
longtemps épuisées; seulement, il y a un côté sur lequel on n'a pas
assez insisté et qui est, selon nous, le côté caractéristique de ce
gigantesque génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour lui il n'existe qu'une chose dans l'univers ~MMK&lt;?; le reste n'est
rien. Je ne sais si Michel-Ange s'est jamais aperçu qu'il y avait un
ciel, des maisons, des arbres, des fabriques, des terrains; j'en doute,
ou du moins il s'en est peu.soucié. Il n'a pris de la terre que ce qu'il
en fallait pour poser les pieds de ses figures, et encore, comme il n'en
voulait guère prendre, il leur dessinait des pieds. d'une extrême
petitesse; du ciel, il n'a emprunté que quelques blocs de nuages solides
comme des quartiers de marbre, pour les faire servir de point d'appui</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi Michel-Ange a choisi pour sujet de son poème pittoresque ~o~MM~,
admirable sujet s'il en fut. Montrer l'homme sous tous les aspects
possibles, tel a été le but de Michet-Ange, l'unique pensée qui a rempli
sa vie séculaire. Ce n'a pas été trop de quatre-vingts ans, ce n'a pas
été trop d'une carrière de marbre de Carrare et des murailles immenses
de la Sixtine, pour déployer une idée aussi vaste que celle!à; U fallait
être Michel-Ange pour la concevoir et l'exécuter.</p>
<p>Dans le .Tw~M~ a~M~ où il y a peut-être deux cents figures, il n'y a
effectivement qu'un seul n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien qu'ils n'aient ni ailes, ni tuniques il n'y a aucune preuve ni pour
ni contre, et l'on n'a pas de données bien certaines sur le costume des
esprits célestes; cependant je voudrais qu'ils eussent un caractère
différent des diables, et sauf la queue de. rigueur, ils y ressemblent
beaucoup. Cette turbulence et cette furie de mouvement contrastent trop
ouvertement avec l'idée placide et sereine que nous avons des anges et
des archanges.</p>
<p><pb/></p>
<p>même, s'il se faisait peintre, ne tracerait pas des contours plus
énergiques et plus flamboyants; l'invention de style ne peut aller au
delà, et l'imagination reste confondue devant cette variété inépuisable
de postures, car Michel-Ange, dans le cours de sa longue vie, n'a jamais
répété deux fois le même contour ni le même air de tète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de ~3&lt; 17 mai 1837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE MICHEL-ANGE</p>
<p>12</p>
<p>STATUES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>STATUES DE MICHEL-ANGE</p>
<p>C'est une question qui a été longtemps indécise que de savoir si
Michel-Ange était plus peintre que sculpteur, ou plus sculpteur que
peintre. Nous mettons de côté l'architecture, qui est aussi l'une des
faces de ce triple génie, pour ne nous occuper que de l'artiste purement
plastique. Assurément MichelAnge est le plus grand peintre du monde,
mais c'est aussi le plus grand sculpteur, et il n'a au-dessus de son
talent de peintre que son talent de statuaire. Michet-Ange, ce génie
démesuré, ce Titan de l'art, n'a pu être surpassé que par lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>face des tableaux de Michel-Ange, que l'homme existe seul dans la nature.</p>
<p>Cependant, l'on se tromperait fort si l'on s'imaginait que Michel-Ange,
avec toute cette science, est un dessinateur exact et vrai. Rien n'est
moins ~-&lt;M, rien n'est moins exact que le dessin de Michel-Ange d'abord
tout relief a une saillie double et triple de la saillie naturelle les
adducteurs sont tendus en même temps que les extenseurs, ce qui est
impossible la gamme musculaire est tellement montée, que l'Hercule
antique, le symbole le plus violent de la force humaine, est bien loin
d'y atteindre; les pieds sont en général trop petits dans beaucoup de
figures, les jambes pèchent par le défaut de longueur, les têtes n'ont
pas la dimension nécessaire; la vérité, dans le sens le plus littéral du
mot, est donc perpétuellement violée dans les statues et dans les
tableaux de Michel-Ange. Si, par dessin et science anatomique, on entend
la reproduction scrupuleuse-</p>
<p>I~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>geois et les délicieux feuilletonistes si sensibles aux extraits de
l'Histoire &lt;&lt; de M. Paul Delaroche, en lisant sur le catalogue, n° 1570,
la .~M~ n° 1371, le C'7-~?~e?~~ statues en marbre, par M.?</p>
<p>Comme on l'accuserait d'être insignifiant, de n'avoir pas d'idée, de ne
rien prouver; comme on lui -parlerait, de !a synthèse de M. de Lamennais
et de l'art ca~o~Mg d'Overbeck, de Cornélius et des Allemands de l'école
de Munich. Ce seraient les plus triomphants radotages, le plus régalant
amas de stupidités que l'on puisse rêver.</p>
<p><pb/></p>
<p>De grosses nattes de cheveux, toutes moites de ro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au ~e?M~'e, qu'on nous pardonne l'abominable blasphème que nous
proférons il nous a paru un peu Vanloo.</p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de M~O, 22 mai 1837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ÉVENTAILS</p>
<p>DE E</p>
<p>LA PRINCESSE HÉLÈNE</p>
<p>13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ÉVENTAILS</p>
<p>CE</p>
<p>LA PRINCESSE HELENE</p>
<p>Nos peintres ont généralement une fausse idée de la dignité de l'art. Il
y a quelques années, unfaiseur de peinture historique n'aurait pas voulu
pour tout l'or du monde ~a~* son pinceau jusqu'au portrait. H se serait
regardé comme un homme déshonoré s'il avait eo~MMM un tableau de genre.
C'était une aristocratie plus susceptible et plus éveillée sur son point
d'honneur que l'aristocratie de naissance. Une mésalliance n'aurait pas
été plus vivement blâmée dans la noblesse qu'une excursion vers les
genres prétendus inférieurs chez un citoyen de la république des arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>quille quand ils avaient barbouillé une toile d'une trentaine de pieds
que l'on était obligé de déclouer et de rouler comme un tapis pour la
loger dans quelque grenier poussiéreux.</p>
<p>C'est ce préjugé des artistes de l'Empire et du</p>
<p><pb/></p>
<p>Directoire qui est cause de la tournure ignoble de tous les meubles, de
tous les flambeaux, de toutes les pendules et en généra! de la pauvreté
et de ta lourdeur d'ornement de ces deux époques malheuréuses.</p>
<p>François Boucher et Antoine Watteau ont peint des éventails qui sont de
petits chefs-d'œuvre de13.</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce coquette et de gentillesse mignonne; plusieurs ont été gravés et
sont d'une composition fort remarquable, bien plus digne d'être étudiée
que celle de certains tableaux d'histoire.</p>
<p>M. Camille Roqueplan a peint trois éventails, et M. Clément Boulanger
deux M. Boulanger est élève de M. Roqueplan, et il a'beaucoup des
qualités de son maître; celles qui lui sont particulières consistent
dans la facilité et l'abondance de la composition. M. Clément Boulanger
est le peintre-né de tous les galas et de toutes les fêtes de cour; son
Baptême de' ZoMM XIII est une preuve de ce qu'il peut faire dans cette
nature de sujets. L'ordonnance enest charmante, les étoffes libres et
variées, les tons éclatants et joyeux, et le tout a un petit air ~moitié
Abraham Bosse, moitié Paul Véronèse, d'un ragoût singulier..</p>
<p>Les éventails de Camille Roqueptan représentent, le premier le Mariage
de la F~ le second la Promenade &lt;m parc, le troisième les Amours
peignant le portrait de ~~MCe.</p>
<p>Le Mariage de la Vierge est exécuté sur un fond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les montures de ces bijoux pittoresques sont dues</p>
<p><pb/></p>
<p>(/.aCAa&lt;&lt;/c~aO,l"ju!nl83'?.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCOURS DE 1837</p>
<p>LES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CONCOURS DE 1837</p>
<p>1</p>
<p>CONCOURS POUR LE GRAND PRIX DE PAYSAGE HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, avec un sentiment si bienveillant et si résigné, nous ne
pouvons nous empêcher de nous déclarer très mal satisfait du concours
qui vient d'avoir lieu; car il est d'une faiblesse insigne et accuse
dans les études du genre auquet'i) est consacré une déplorable infirmité.</p>
<p>Le sujet était ~o~o% ~oM~e&lt;MM? &lt;M&lt;~e, -?'A~ ~MM?~&lt;M~ le programme
exigeait, en outre, une ville grecque et un fleuve.</p>
<p><pb/></p>
<p>De quoi s'agissait-il? De nous peindre un horizon la Grèce, de
reproduire une de ces natures riantes et privilégiées que caresse avec
amour le soleil, et sur laquelle l'artiste ne saurait jamais trop
répandre de trésors; car l'imagination de tous les spectateurs se ferait
ici complice de toutes les exagérations de beauté que la fantaisie
du.peintre aurait pu enfanter. Par un-arrangement tout différent, tous
les concurrents, en s'inspirant de la manière grave et sévère de
Poussin, ont paru se faire une étude de donner</p>
<p><pb/></p>
<p>Reste vrai, après cela, que, dans plusieurs, des parties se rencontrent
dignes d'éloge; que, prises isolément, certaines études d'arbres sont
remarquables que plusieurs détails accusént une main habile et exercée,
quelquefois même une science relativement habile dans la répartition de
la lumière et dans l'harmonie de la couleur; mais ce qui manque dans
tous ces tableaux, c'est ta grandeur et la poésie des lignes, c'est le
sentiment de cette étendue, nous avons presque dit de l'infini, qui est
la source de toute émotion dans la contemplation d'un paysage. Avec son
pinceau et un peu de pratique, il n'est pas un artiste qui ne puisse
dresser quelques arbres sur une toile, échelonner des plans et faire
fuir un horizon mais c'est par son âme qu'il fait passer sur la toile,
que tout cela s'anime et prend vie; un 14..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de 1830, 10 septembre 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>CONCOURS DE SCULPTURE</p>
<p>Le programme certifié conforme par le secrétaire de l'Institut est ainsi
rédige assis ruines de &lt;7~6, w~~ ~?7' ~'mco~M~~cc /&lt;M'</p>
<p><pb/></p>
<p>Martynn, le célèbre auteur du Z'&lt;?7~e, de la Des~'MC~MW de .VMM~, du
.SS~&lt;M&lt;M', a composé un Jt~'MM ~~M~ de &lt;7~e; il a pris le parti de faire
les Alpes ~M~ et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~W~M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouer les nerfs et de suspendre l'action physique. II fallait, au
contraire, chercher des poses molles, abandonnées, affaissées montrer le
corps absorbé par l'idée, ce qui était assez malaisé, la sculpture
absorbant plutôt l'idée au profit du corps. Il fallait enfin faire tout
le contraire de ce qu'on a fait; la plupart de ces académies sont
courtes, strapassées et ne paraissent pas ensemble; aucune n'a de profit
du coté du dos; toute statue doit avoir plusieurs aspects et pouvoir se
regarder de tous cotés c'est un précepte que MM. les élèves paraissent
avoir oublié ainsi que plusieurs autres non moins importants. Les têtes
sont d'un caractère ignoble, sans le moindre style, et dénotent une
absence totale du sentiment de la beauté. Quoique illarius ait été
forgeron, ses hautes destinées devaient avoir laissé un reflet glorieux
et solennel sur sa figure; ici, ce n'est qu'un forgeron assis sur une
enclume.</p>
<p>Somme toute, ce concours est un des plus faibles que nous ayons vus.
Quelques personnes paraissent préférer le troisième et le cinquième
numéro il est possible que ces quelques personnes aient raison, cela
importe peu.</p>
<p>(~tC/t~e~O, 17 septembre 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCOURS POUR LE GRAND PRIX</p>
<p>D'ARCHITECTURE</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le ~M~ &lt;S~&lt;M~M. de M. Brian est d'une expression froide et d'une
exécution peu accentuée. Peutêtre l'auteur a-t-il voulu laisser
comprendre la sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>H. Brian a, en outre, exposé un buste et un groupe de Z'M Cltloé, où
quelques personnes trouvent de la grâce ce mérite nous a peu frappé.</p>
<p>M. Morey, pensionnaire pour l'architecture, a envoyé le plan d'un
Panthéon, et, par une singulière</p>
<p>o.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne finirons pas sans appeler l'attention sur les travaux
d'architecture envoyés de Rome par M. Baltard. Ce sont de bonnes et
intelligentes études sur les temples d'Agrigente et de Solinunte, où
l'on remarque une curieuse palingénésie de l'emploi que</p>
<p><pb/></p>
<p>les anciens faisaient des couleurs pour la décoration intérieure et
extérieure des édifices.</p>
<p>La série des expositions pour l'année scolaire 1837 sera fermée par
l'exhibition prochaine des ouvrages couronnés.</p>
<p>(La C/&lt;a~e de ~50, 23 septembre 1837.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES FETES D,E JUILLET VUES DE MONTMARTRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES FÊTES DE JUILLET</p>
<p>VUES DE MONTMARTRE</p>
<p>Deux fois dans ma vie iL m'est arrivé de croire que j'avais une idée
neuve; je n'avais pas encore lu les vers de 2v&lt;MMOM~</p>
<p>H faut être ignorant comme un maître d'école Pour croire que l'on trouve
une seule parole</p>
<p>Qui n'ait pas été dite une fois avant nous;</p>
<p>C'est imiter quelqu'un que de planter des choux. Le ~V~ sole '~M est
cruellement vrai. La première de ces idées était qu'Adam et Eve ne
devaient pas avoir de nombril, n'ayant pas été portés dans les nancs
d'une femme. J'imaginais sincèrement être le seul homme qui se fût
jamais inquiété de ce détait anatomique, Hétas je lus par hasard dans je
ne sais quel bouquin enfumé que cette ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus profondément humilié de voir une intention si délicate et si
triomphante partagée par deux cent soixante-deux manants; s'il n'y en
avait eu que deux cent cinquante, compte rond, j'aurais pris mon parti,
et je me serais consolé; mais ce nombre de deux cent soixante-deux me
parut ironique, et insultant.</p>
<p>Cette année, peu curieux de réciter le vers de Victor Hugo</p>
<p>Voisin, votre coude est pointu,</p>
<p>je me hissai sur la croupe de Montmartre, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>butte boisée de moulins, qui semble un vrai Chimboraço aux débonnaires
habitants de Paris, et j'éprouvai la même déception. Tout le monde
craignant pour ses cors, ou pour ses côtes, s'était retiré sur la
montagne comme la fille de Jephté pleurant sa virginité avec ses compagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p>restait plus entre les dents qu'une tranche d'un jaune pâle et qui
s'amincissait de plus en plus. Le soleil englouti.'1'ombre estompa la
ville comme un dessin qu'on efface quelques tours seules, quelques hauts
sommets conservaient encore sur leur front le blond baiser et la
dernière caresse de l'astre disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p>cours était indiqué par une large traînée de brume chaude et rousse,
rayonnait, suspendue dans l'air comme dans un météore de gloire,
l'étoile de la Légion d'honneur.</p>
<p>Les pièces s'enflammaient les unes après les autres. De cette hauteur,
on ne voyait guère que la réverbération. Ces éclairs intermittents, qui
paraissaient sortir du ventre de la terre et dessinaient vivement les
tranches et les îlots de maisons, produisaient un effet mystérieux et
féerique. De petites boules tricolores qui montaient et descendaient, se
croisant les unes avec les autres comme les globes de cuivre entre les
mains d'un jongleur, formaient</p>
<p><pb/></p>
<p>(La Charte de ~50, 3 octobre 1837.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHEMIN DE'FER</p>
<p>16.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CHEMIN DE FER</p>
<p>la distance, disparaîtront de la terre dans un temps donné les coursiers
arabes de la race du Prophète, les pur sang anglais, les cerfs, les
lévriers et tous les animaux les plus vites vont être relégués dans la
classe des paresseux et regardés comme des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>wagons les villes sont les unes dans les autres et se transvasent avec
facilité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'on serait incontinent coupé en rouelles, dru et menu comme des légumes
de julienne, par les roues des wagons.</p>
<p>Les personnes prudentes feraient bien de s'abstenir de se moucher; on ne
sait pas ce qui peut arriver.</p>
<p>On'est prié de ne pas fumer; la fumée du tabac et celle du charbon de
terre ne s'accordent pas bien ,ensemble. On ne doit pas amener de chiens
de peur que leurs aboiements n'épouvantent le cheval de vapeur (steam
Ao~e) et ne lui fassent prendre le mors aux dents. etc., etc.</p>
<p>Au pied de l'escalier, vous trouvez le cheval de vapeur tenu en laisse
par des pages noirs et tout barbouillés de suie l'étrange animal
s'impatiente; il brûle de se lancer au galop sur les rainures, il a du
feu dans les yeux et la fumée lui sort des narines en longs tourbillons.
Il ne jette pas comme le cheval son hennissement en fanfares éclatantes
mais il a</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez bientôt la lumière du ciel et le soleil, et vous filez assez
rapidement au fond d'une tranchée dont les rebords sont garnis de
grillages et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ILLUSTRATIONS</p>
<p>17.</p>
<p>DE PAUL ET VIRGINIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ILLUSTRATIONS</p>
<p>DE PAUL ET VIRGINIE</p>
<p>Robinson C~MM~, jP&lt;M~ Virginie sont deux romans humains impérissables,
éternels chaque génération nouvelle les dévore avec une avidité
renaissante. Robinson est plus particulièrement le roman de l'enfance,
Pa1tlet Virginiecelui de l'adolescence. Tout le monde a fait une île
déserte dans le jardin</p>
<p><pb/></p>
<p>H n'est peut-être pas de livre qui résume plus complètement le vœu d'une
âme qui s'éveille et, sous de. certains rapports, Robinson C~MM~ et
.PawJ et FM~MMe sont, avec leur allure chaste et bonne, leur passion
discrète et contenue, des' romans d'un effet dangeureux. Ils poussent
sur la pente de la rêverie et de la solitude de jeunes esprits que
réclament les devoirs de la société; l'idéale figure de Virginieapréparé
plus d'un désappointement amer; le sauvage parfum de l'ile de
Juan-Fernandez a enivré bien des jeunes têtes, et le canot creusé si
laborieusement par le pauvre solitaire, a entrainé bien des fantaisies
dans des courants perfides et sur de périlleux récifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne peut être mise en question mais les belles iUustrations de M.
Curmer nous ont fait relire .P&lt;H~ Virginie, qui_se passerait, au besoin,
d'un pareil secours, et de .P&lt;M&lt;~ et Virginie nôtre pensée, par une
rétrogradation naturelle, est remontée jusqu'au livre de Daniel Foë.</p>
<p>C'est une chose charmante que de lire un livre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(f.a C/ta)-&lt;e de ~30, H décembre 1837.)</p>
<p>iS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UTILITÉ DE LA POÉSIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UTILITÉ DE LA POÉSIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Un pareil état de choses est doublement nuisible sous le rapport de
l'hygiène et de la littérature car,</p>
<p><pb/></p>
<p>Que les sots d'aucun temps n'en ont pu faire cas, Qu'elle nous vient de
Dieu, qu'elle est limpide et belle, Que te monde l'entend et ne la parle
pas (1).</p>
<p>(t) Namouna, par Alfred de Musset, paru en 1832 dans Un spectacle dans
un fauteuil (daté i8M).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Musée des familles. Janvier 1842.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREFACE</p>
<p>t'.)</p>
<p>POUR LA TURQUIE</p>
<p>DE CAMILLE ROGIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>POUR LA TURQUIE</p>
<p>DE CAMILLE ROGIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendre l'effet bizarre et chatoyant des rues, des places et des bazars
encombrés d'une foule bariolée, les scènes calmes et pittoresques des
cimetières ombragés de cyprès, les frais paysages de la côte d'Asie;
mais aucun jusqu'ici n'avait pénétré dans la vie intime de l'Orient,
surpris les costumes des femmes, qui ne se montrent au dehors
qu'affublées d'un vêtement uniforme et disgracieux. Nul n'avait pu
saisir les physionomies charmantes et variées des habitantes du harem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'a pu réaliser le luxe d'un peuple qui trouve les contes de fées
vraisemblables.</p>
<p>Au cœur de la ville, le vieux sérail dresse ses hautes et sombres
murailles, tandis que le nouveau fait une pointe dans la mer, en brodant
de riants jardins les vieux remparts des Paléologues. A l'autre
extrémité, le château des Sept-Tours et l'aqueduc de Valens terminent la
perspective de cette langue de terre, comprise entre la Corne d'Or et la
mer de Marmara.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'auteur n'avait encore visité ni Constantinople ni l'Orient
lorsqu'il écrivit ces pages remarquables.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUE DE L~AVENIR</p>
<p>LA</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>RÉPUBLIQUE DE L'AVENIR</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissons donc en arrière ces déplorables imitations, ces sanglants
archaïsmes, et tâchons de faire une République entièrement nouvelle le
pire plagiat est celui de l'échafaud et de la misère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'égalité mal comprise est la source de toutes les dissensions. La
société, en bonne mère, ne doit avoir de préférence pour aucun de ses
enfants, mais elle ne peut pas faire qu'ils soient pareils. Dans une
course, pour nous servir d'une comparaison grossièrement intelligible,
on place pour le départ les chevaux sur la même ligne mais au bout de
quelques secondes les distances s'établissent et les concur'rents se
classent suivant leur force. Autrefois, certaines races pouvaient seules
descendre dans la lice, ou obtenaient une avance considérable, tandis que</p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres couraient, une entrave au pied. En République point de faveur
au départ, mais, une fois lancé, chacun galope avec ses jambes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment et autres grossièretés sont des signes d'indépendance il faut
saluer dans chacun la possibilité de tout. Citoyen ne doit pas plus se
dire que marquis, c'est une affectation inverse. J/OM~M~ qui veut dire «
~OM ~c~, » manque de justesse, dit par quelqu'un de jeune. Les
Espagnols, ce peuple monarchique, ont un beau mot que les républicains
devraient bien adopter; ils s'appellent entre eux nombre (homme).</p>
<p>Les bonnes manières, l'élégance et l'art s'accordent très bien avec la
liberté. L'absence d'une cour a-t-elle pour résultat de supprimer le
luxe, l'éclat, la beauté? De ce qu'il n'y a plus de rois, nous
n'inférons pas qu'il n'y aura plus de palais. Outre les grands édifices
publics nécessités par la nouvelle vie sociale, tels que les chambres
pour les Paiements, les forums pour les délibérations politiques et les
élections, les habitations des hauts fonctionnaires, le peuple, devenu
souverain, exigera pour tous les endroits où il se réunit une splendeur
que nous appellerons encore royale eh attendant que nationale ait pris
le même sens. Nous croyons fermement que les artistes trouveront d'aussi
nobles formes pour ces Versailles populaires qu'ils en ont inventé
autrefois pour les fantaisies de Louis XÎV.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'abeille nous comptons bien qu'il y aura beaucoup d'hôtels sculptés et
dorés sous la jeune République. Ce seront les chaumières qu'on abattra,
et non les châteaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais les riches n'ont ruiné personne ils ne sont que des pompes
aspirantes et foulantes qui renvoient en pluie l'or qu'ils attirent pour
prévenir l'accaparement, la nature prévoyante donne au père avare un
enfant prodigue, et tout se balance.</p>
<p><pb/></p>
<p>( te Journal, 28 juillet 1848.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ATELIER DE M. INGRES EN 1848</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ATELIER DE M. LNGRES</p>
<p>Ë!~8'i8</p>
<p>Et cependant, ce réduit froid, pauvre, silencieux 2t</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tableau qui nous attirait dans son atelier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces réflexions mélancoliques, qui nous venaient</p>
<p><pb/></p>
<p>en foule en regardant le tableau, ont sans doute longtemps obsédé et
troublé le peintre. Plus de cent fois il a retourné la toile posée
contre le mur et l'a placée sur son chevalet, puis, après une
contemplation muette, il l'a remise au même endroit sans y toucher.</p>
<p>Et puis, s'il faut le dire, et tout artiste nous comprendra, M. Ingres
avait peur de lui-même il redoutait, sans peut-être s'en rendre compte,
ce combat de l'homme d'aujourd'hui contre le jeune homme d'autrefois.
Dans cette lutte dont il était le champ de bataille, il redoutait la
victoire et la défaite. Sa profonde et souveraine expérience
vaudrait-elle le frais enchantement du début et cette charmante surprise
de l'artiste, disciple encore/hier,</p>
<p><pb/></p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fraîcheur, naïveté, timidité adolescente, tout s'y retrouve; c'est la
candeur adorable du génie, mais sans l'inexpérience et les erreurs.
C'est l'étude d'un élève peinte par son maître le don y brille, joyau
inestimable serti dans la science; tout ce qui vient de Dieu y est, avec
tout ce qui vient de l'homme.</p>
<p>L'heureux possesseur de ce diamant l'a fait enchâsser dans une riche
monture d'or, où se jouent des dauphins sculptés, et qui peut se dresser
au milieu d'un appartement comme le David de Daniel de Volterre. Si M.
Ingres vit cent ans, peutêtre peindra-t-il l'autre face.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses bras, levés au-dessus de sa tête-avec .un mouvement d'une grâce
indicible, tordent ses cheveux blonds d'où ruissellent des perles,
tarmes de regret de la mer désolée deporter ce beau corps au rivage. Ses
pieds, blancs comme le marbre et d'où la froideur de l'eau a chassé le
sang, sont caressés par les lèvres argentées de l'écume et les lèvres
roses de petits Amours, chérubins païens en adoration devant leur reine.</p>
<p>II n'est personne qui n'admire le dessin pur, le modelé fin, le noble
style de M. Ingres. Toutes ces qualités se retrouvent ici avec celle
d'un coloris</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une pièce voisine rayonnait sur un chevalet une peinture toute
moderne et d'un sentiment tout opposé. C'était un portrait, celui de
madame de R.</p>
<p>Il est difficile de rendre plus compréhensible par le choix de la pose
et l'arrangement du costume un caractère et une position sociale.</p>
<p><pb/></p>
<p>se continue on entendrait presque ce que dit l'interlocuteur hors du cadre.</p>
<p>La coiffure se compose d'un béret de velours noir qu'accompagne
gracieusement une plume blanche. Cet Athénien de la rue Mazarine a eu la
coquetterie de mettre son grand goût au service du journal des modes, et
ce béret, que signerait M'"° Baudrand, est, malgré son exactitude, du
plus beau style grec.</p>
<p><pb/></p>
<p>(~M'tMMeHf, 2 août 1848.)</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE BALLONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A PROPOS DE BALLONS</p>
<p>Dimanche dernier, vers les cinq heures, par le plus magnifique temps du.
monde, le ballon de Green s'est élancé de l'enceinte de l'Hippodrome
dans les bleus abîmes de l'air.</p>
<p><pb/></p>
<p>offrir moins de dangers qu'une excursion en diligence ou en chemin de fer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soir, lui offrir un spectacle splendide et magnifique Quelle grandeur et
en même temps quelle petitesse, et comme de cette distance les soins et
les ambitions terrestres doivent paraître mesquins 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>flèche d'Abarys, le tapis des quatre Facardins témoignent de la
persistance de cette idée. La nuit, le rêve ne nous délivre-t-il pas des
!oisdetapesanteur?ne nous donne-t-il pas la faculté d'aller, de venir,
et de voltiger sur la cime des choses ou de nous perdre dans les
hauteurs infinies ? Ce songe général et persistant, et qui exprime le
désir secret de l'humanité, n'a-t-ii aucun sens prophétique? Peut-être
le scepticisme moderne traitait-i) trop légèrement les intuitions de ces
volitions de l'âme débarrassée temporairement du contrôle un peu
grossier de la raison et des sens. L'onéiromancie, si religieusement
écoutée des anciens, pourrait sans doute expliquer la signification de
ce rêve toujours reproduit pour nous, nous y voyons la réalisation
prochaine de la navigation céieste toute idée formulée est accomplie,
tout rêve passe dans l'action. L'idée de ce rêve, ce sont les formes
immatérielles des choses, et rien ne peut se concevoir qui ne soit, pas
même les aberrations les plus monstrueuses; on n'invente que ce qui
existe ou peut exister. L'arabesque la plus fantasque est vaincue par la
nature les restes antédiluviens, la zoologie de la Nouvelle-Hollande, et
le monde fourmillant du microscope solaire sont des copies de toutes les
chimères fleuries et animales.</p>
<p>On a l'idée de voler en l'air, on volera le problème n'est plus à
résoudre, et, depuis Cyrano de Bergerac, ce matamore de génie, qui, le
premier a fait dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne concevons pas que tous les inventeurs, savants, mécaniciens,
chimistes, poètes, ne s'occupent pas perpétuellement de la solution de
ce problème de la direction des aérostats, et qu'on passe ce temps à
faire des révolutions plus ou moins opportunes, tant que cet important
problème n'est pas vidé.</p>
<p>Il est honteux pour l'homme d'avoir trouvé l'hip-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand ce rêve sera réalisé, on tentera l'exécution d'un autre déjà
formulé par les poètes. L'homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Le Journal, 25 septembre 1848.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LOGEMENTS MODERNES</p>
<p>DE L'INCOMMODITÉ</p>
<p>23</p>
<p>DES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE L'INCOMMODITÉ</p>
<p>DES LOGEMENTS MODERNES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les habitations parisiennes, les enfants n'ayant pas de lieu
spécial pour se tenir deviennent, 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre inconfortabilité, autre manque absurde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(La Fa~/&lt;yHf, la fc~nc c&lt; /e/;er. Juillet 1851.)</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉOPHILE DE VIAU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉOPHILE DE VIAU</p>
<p>Théophile de Viau est plus connu sous son prénom de Théophile.</p>
<p>dit Boileau; ce vers et l'hémistiche</p>
<p>Il en rougit, le traître 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jaillissait avec une spontanéité surprenante. Sa conversation était
pleine de charme et d'imprévu; les idées hardies et neuves s'y jouaient
avec trop d'éclat et de liberté peut-être. Les doctrines littéraires
qu'il professe dans ses vers et dans sa prose sont originales et
tranchent sur les opinions du temps. Rien de plus moderne, et les
novateurs de 1830 n'ônt pas mieux dit. Théophile, en cela trop rigoureux
sans doute, n'admet pas, chez des chrétiens et dans des sujets qui ne
sont pas grecs ou romains, l'emploi des dieux de la Fable le fatras
mythologique lui paraît pédantesque, suranné et hors de propos; il ne
veut invoquer ni Phoebus ni les nymphes du Permesse il plume les ailes
du vieil Amour et, se moquant des Iris en l'air, il proclame le nom de
Marie comme le plus beau du monde.</p>
<p>2 -le</p>
<p><pb/></p>
<p>Théophile était excellente, il savait du grec et du latin autant qu'un
érudit de cabinet il a traduit le Phédon, écrit des lettres d'une
latinité irréprochable, et son histoire de Larissa semble un fragment
retrouvé d'Apulée ou de Pétrone. Nourri de la moelle de l'antiquité, il
l'avait digérée, et il ne la rendait pas toute crue, comme font les
pédants. Chez lui, la poésie n'empêchait pas le .sens critique; ses
jugements littéraires sont d'une lucidité remarquable. Tout en rendant à
Malherbe la stricte justice qu'il mérite, Théophile se moque des
imitateurs de ce sec poète, en vers pleins d'ironie et de verve, dont
Boileau s'est peut-être un peu trop souvenu, et raille ces gratteurs de
syllabes, ces poseurs de diphtongues qui cherchent un mois</p>
<p>Pourra s'apalrier la rime de Memphis,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mignonne, allons voir si la rosé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cerf qui brame au bruit de l'eau,</p>
<p>Penchant ses yeux dans un ruisseau,</p>
<p><pb/></p>
<p>travail les intermittences de l'inspiration. Par malheur pour lui, il ne
possède pas l'autre moitié du génie,–ta patience.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Les Poètes /)-aKca! tome II, juillet 18G1.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-AMANT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-AMANT</p>
<p>Si la funeste réaction commencée par Malherbe n'avait pas prévalu,
Saint-Amant eût gardé sa réputation et son lustre, mais la langue qu'il
parle tomba en désuétude. Ronsard fut regardé comme barbare, Régnier
comme trivial l'idiome si riche, si abon25</p>
<p><pb/></p>
<p>dant dont ils se sérvaient, passé au crible, y laissa ses mots les plus
colorés et les plus significatifs avec l'image, la métaphore et la
substance même de la poésie. Les grammairiens l'emportèrent, et le
français entre leurs mains devint la langue par excellence de la prose,
des mathématiques et de la diplomatie, jusqu'au glorieux mouvement
littéraire qui éclata vers 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le nombre est une des qualités de notre poète son vers retentit et sonne
comme un timbre ou comme une pièce d'or sans paille sur un marbre il
avait l'oreille musicale et pour cause, car it jouait du luth, non pas
en amateur, mais en virtuose, et quand il parle de son luth, ce n'est
pas.une simple figure de poésie ce don est rare chez les versificateurs
français, peu musiciens de leur nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes machines mythologiques qu'on leur préférait alors.</p>
<p>–C'est aussi une pièce de franche originalité que la boutade où le poète
drape Rome de la belle manière et, sans respect pour les enthousiasmes
de commande, fait de la ville éternelle une critique dont beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a de belles choses dans le Moïse -MM~, cette idylle héroïque que
Boileau, d'un coup de patte, a replongée dans la mer Rouge; avec le
pharaon et ses trois cents chariots de guerre; le combat de Moïse et de
l'Égyptien, le bain de la princesse Termuth, la comparaison de la
couleuvre et de l'oiseau, les lar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Le~ Poe&lt;M /i'atMftM, tome II, juillet 1861.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES BAUDELAIRE</p>
<p>M</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GHARLES BAUDELAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laire il ne trompe personne et ne met pas de fausses étiquettes aux
plantes dangereuses il ne donne pas te pavot pour une rose et le
colchique pour une pervenche et même, ne prévînt-il pas, depuis quand la
peinture d'un cryptogame vénéneux a-t-elle donné la colique?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le cadre restreint de cette notice ne nous permet 27</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cieuses. Le rayon cristallisé enchâsse le liquide, et les dalles de
porphyre des terrasses reflètent les objets comme des glaces. Le style
de cette pièce a le brillant et l'éclat noir de l'ébène.</p>
<p>(Les Poètes français, tome IV, août 1S62.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AVENTURES</p>
<p>27.</p>
<p>DU U</p>
<p>BARON DE MUNCHHAUSEN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES AVENTURES</p>
<p>DU BARON DE MUNCHHAUSEN TnADUCTtON DR THÉOPHILE GAUTtHR Fît.S</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>menté les aventures du baron de Munchhausen de dessins qui semblent les
planches d'un voyage de circumnavigation par leur fidélité
caractéristique et leur exotique bizarrerie. On dirait que, peintre de
l'expédition, il a croqué d'après nature tout ce que décrit le facétieux
baron allemand, et le texte en acquiert une valeur de bouffonnerie
froide plus germanique encore.</p>
<p>Novembre 1862.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>AVERTISSEMENT. UN BUSTE DE VICTOR HUGO. t DE L'ORIGINALITÉ EN FRANCE. 7
SCÈNES POPULAIRES, DE HENRI MoNNIER. 17 VOYAGES LITTÉRAIRES. 31
EXCELLENCE DE LA POÉSIE. 4g SCULPTEURS CONTEMPORAINS M. ANTONIN Mo~ aa
Au BORD DE L'OCÉAN 67 DÉCORATIONS DE STRADELLA. 79 LES DANSEURS
ESPAGNOLS 89 UN FEUILLETON A FAIRE. 99 VENTE DE LA GAI.ERIE DE
L'ÉLYSÉE-BoURBON. 109</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>COPIE DU JUGEMENT DERNIER DE MICIIEL-ANGE. 121 STATUES DE MICIIEL-ANGE
133 LES ÉVENTAILS DE LA PRINCESSE HÉLÈNE 145 LES CONCOURS DE 1837. 155
LES FÊTES DE JUILLET VUES DE MONTMARTRE. 177 LE CHEMIN DE FER. 185
ILLUSTRATIONS DE PAUL ET VIRGINIE. 197 UTILITÉ DE LA POESIE. 207 LA
TURQUIE, PAR CAMILLE ROGIER. 217 'LA RÉPUBLIQUE DE L'AVENIR. 227
L'ATELIER DE M. INGRES EN 1848 239 A PROPOS DE BALLONS. 251 DE
L'INCOMMODITÉ DES LOGEMENTS MODERNES 265 THÉOPHILE DE VlAU. 273
SAINT-AMANT. 287 CHARLES BAUDELAIRE. · 301 LES AVENTURES DU BARON DE
MUNCHUAUSEN. 3!7</p>
<p>Paris. Imp. Ve P. LAROUSSE et C'c, rue Montparnasse, t9.</p>
<p>Pages.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
