<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pontmartin, Armand de (1811-1890)">Armand de Pontmartin</author>
<title>Nouveaux samedis : 19e série / par A. de Pontmartin,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pontmartin, Armand de (1811-1890)</author>, <title>Nouveaux samedis : 19e série / par A. de Pontmartin,...</title>, <date>1880</date>,description :,388 pages
</bibl>
<publisher>Michel-Lévy frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54738047</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX ■;■■;</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LEVY, ÉDITEUR</p>
<p>OUVRAGES. .</p>
<p>DE</p>
<p>A. DE PONTMARTIN</p>
<p>Format grand in.18</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle édition. ....... 1 vol.</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition, revue</p>
<p>et augmentée d'une préface .|." 1 —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES LITTÉRAIRES, 2e édition." ...... i —</p>
<p>CAUSERIES DU SAMEDI, 2e série des CAUSERIES LITTÉRAIRES, nouvelle
édition ...........,_.. 1 —</p>
<p>NOUVELLES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition. ..... 1. —</p>
<p>DERNIÈRES CAUSERIES DU SAMEDI, 2e édition ..... 1 —</p>
<p>LÉS SEMAINES Lirr'ÉRAiRES,.nouvelle édition . ...... 4 —</p>
<p>NOUVELLES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition 1 —</p>
<p>DERNIÈRES SEMAINES LITTÉRAIRES, 2e édition .. . .... -1 —</p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS ,. . 19—</p>
<p>LE FOND DE LA COUPE 1 —</p>
<p>LÉS JEUDIS DE MADAME CHARBONNEAU, nouvelle édition 1 —</p>
<p>ENTRE CHIEN ET LOUP, 2e édition.............. 1 —,</p>
<p>CONTES D'UN PLANTEUR.DE CHOUX, nouvelle édition. ; -1 —</p>
<p>MÉMOIRES D'UN NOTAIRE, nouvelle • édition ....... i * —</p>
<p>CONTES ET NOUVELLES, nouvelle édition ........ 1 —</p>
<p>LA FIN DU PROCÈS, nouvelle édition. .......... 1 —</p>
<p>OR ET CLINQUANT, nouvelle 'édition............ 1 ' —</p>
<p>POURQUOI JE RESTE A LA CAMPAGNE, " nouvelle édition . 1 —</p>
<p>LES CORBEAUX nu GÉVAUDAN, 2e édition ........ 1 —</p>
<p>LE FILLEUL DE BEAUMARCHAIS, 3e édition. ., ,. 1 —</p>
<p>LA MANDARINE, 2e.édition. . -. ............. 1 —</p>
<p>LE RADEAU DE LA-MÉDUSE, 2e édition ......... 1 —</p>
<p>SOUVENIRS D'UN VIEUX MÉLOMANE, 2E édition.. ..... 1' —</p>
<p>LETTRES D'UN INTERCEPTÉ, nouvelle édition ...... 1 —</p>
<p>IMPRIMERIE GÉNÉRALE DE CHATILLON-5UR-5EINE, J. ROBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>PAB</p>
<p>À. DE PONTMARTIN</p>
<p>DIX-NEUVIÈME SÉRIE</p>
<p>PARIS ' '</p>
<p>CALMANN LÉYY, ÉDITEURANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>RUE AUBER, 3, ET BOULEVARD DE S :fT ALIENS, 13 A LA LIBRAIRIE'NOUVELLE</p>
<p>1880</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés ---;.;„</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX.</p>
<p>SAMEDIS</p>
<p>i M. CAMILLE ROUSSET 1</p>
<p>Mai 187 9.</p>
<p>En saluant ce nouvel ouvrage de M. Camille Rousset, ce nouveau titre à
la reconnaissance des amis de la vraie littérature et de l'histoire
impartiale, je ne puis me défendre d'un douloureux rapprochement, d'un
mélancolique souvenir. Vingt-trois ans nous séparent de l'année 1856 qui
marqua-l'apogée du second Empire, et où M. Alfred Nettement publia son
Hisioirè~de la conquête</p>
<p>1. La Conquête d'Ali,er.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mais me voici entraîné hors de mon sujet, et j'aurais mieux fait de
laisser dormir en paix cette honnête mémoire. Ce que je voulais
signaler, c'est la différence ' entre les deux dates. En 1856,
l'Empire,.s'il n'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE-ROUSSET 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET 7</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Le livre de M. Camille Rousset est ce qu'il doit être, et je me hâte
d'ajouter qu'il produirait bien moins d'effet, si l'auteur était plus
engagé.avec l'opinion royaliste, si telle ou telle page de ce récit
trahissait une arrièrepensée de plaidoyer, si, entraîné par l'évidence
ou par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>peut"être... ' ■</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET 11</p>
<p><pb/></p>
<p>12 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET 13</p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET 1B</p>
<p>nous aurions envie de forcer un peu la note. Mieux vaut conclure par
quelques remarques qui laissent absolument intact le récit de M. Camille
Rousset;</p>
<p><pb/></p>
<p>16 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Ce fut, hélas! le ministère Martignac, de douce]mémoire, qui proposa et
obtint des atermoiements. Son esprit de. conciliation, de ménagement et
de transaction fit ajourner ce qui, trois ans plus tôt, aurait pa avoir
une bien plus heureuse influence sur Tapaisement des partis et le salut
de la royauté. C'est qu'il voulait être populaire au</p>
<p>Oui, la conquête d'Alger est l'honneur, le legs, le bienfait, la
propriété inaliénable de la monarchie des Bourbons, et je ne connais pas
de plus piquant à-propos que la coïncidence du livre de M. Camille
Rousset avec cette</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE ROUSSET , 17</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LE FLEUVE BLEUV</p>
<p>VOYAGE DANS LA CHINE OCCIDENTALE</p>
<p>Mail 879.</p>
<p>Depuis quelques jours, la presse s'occupe de M. Barrême, nommé préfet
du. département des Deux-Sèvres. On nous parle de ses antécédents
cléricaux et monarchiques, qui s'accordent mal, nous dit-on, avec sa
situation actuelle. Pourtant, les grandeurs préfectorales eon1.</p>
<p>eon1. M. Gaston de Bezaure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU 19</p>
<p>J'essayai de faire bonne contenance: je murmurai : «On a bien raison! »
Mais mon héroïsme n'eut aucun succès. L'inconnu, au lieu de mettre ses
doigts sur sa fourchette, avait mis ses pieds dans le plat: procédé</p>
<p><pb/></p>
<p>20 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— hélas! bien ordinaire ! — des Samedis de la Gazette.</p>
<p>— « Je me rends justice, disais-je: il est temps que les</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 NOUVEAUX SAMEDIS'</p>
<p><pb/></p>
<p>LE. FLEUVE BLEU. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>24 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>I . et s'étale sur les belles porcelaines qu'on ne devrait</p>
<p><pb/></p>
<p>. . LE FLEUVE BLEU 23</p>
<p>Sérieusement, ce début nous donne la gamme du récit de M. Gaston de
Bezaure; vrai toujours, vrai quand même, avec le double mérite de n'y
rien perdre de son intérêt et de son agrément, et de ne rien sacrifier à
la ten- - tation, si pardonnable chez un jeune homme, de trop se
souvenir qu'on vient de loin, non pas précisément pour mentir, mais pour
vêtir, maquiller et embellir la vérité. L'auteur ne se laisse pas un
instant égarer et dominer par ce que l'on peut nommer les deux couleurs
locales; celle qui existe, que l'on a sous les yeux et dont le seul
danger est d'empâter le pinceau en surchargeant la palette; — et celle
qui est si bien acceptée par la tradition, la légende ou le préjugé
universel, si bien convenue entre le voyageur et le lecteur, que, si on
lui résiste pour être exact, elle se venge en vous faisant traiter. de
chimérique. Si j'osais, — mais je n'ose pas, "— je dirais que Gaston de
Bezaure a écrit avec de l'encre française, quoique placé aux premières
loges pour employer l'encre de Chine. C'est si bon, la sincérité, en ce
temps de charlatanisme et de mensonge, de boniments et de blagues! C'est
une grâce et comme une jeunesse de plus, avec sa</p>
<p><pb/></p>
<p>26 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU 27</p>
<p><pb/></p>
<p>28 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>l'oeil exercé de l'antiquaire reconnaîtrait les derniers vestiges de la
Bourse, du Palais-Royal et de SaintSulpice. Patience! Le proverbe nous
dit que Paris ne s'est pas fait en un jour. L'histoire ajoute qu'il
s'est fait en plusieurs siècles. Au train dont nous allons, il n'en
faudra pas tant pour le défaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>leurs, prêtresses, leurs représentations matérielles, baroques/
insensées, Où se jouaient,-sous mille formes bizarres, le caprice et la
fantaisie de l'extrême Orient. Ainsi, entre les sages et les simples,
entre les lettrés et les ignorants, pas un trait d'union, pas un point
de repère, si ce n'est peut-être un grossier -matérialisme, sousentendu
chez les uns, pratique chez les autres; le matérialisme, dernier mot des
religions et des moeurs chinoises. -''.-'</p>
<p>La conclusion de cet excellent chapitre, — que j'abrège et que je gâte,
— lui donne encore plus de portée. — Après un tableau saisissant de
l'abdication et dé la dégradation de ces pauvres âmes, des extravagances
produites dans cette aveugle multitude par l'invincible besoin de
croire, après avoir écrit cette phrase fertile,en réflexions pour les;
sujets de MM. Gambetta et Jules Ferry : « L'empereur Yong-Tching (pas si
ancien! 1733: contemporain de Louis XV) n'a-t-il pas fait aux lettrés
dés commentaires qu'ils doivent lire au peuplé, et où le trône prêche â
ses sujets Téloignement de toute religion? »■— M. Gaston dé Bezaure
ajoute : « Les moeurs sont basses et viles. Pas une idée pour relever
les âmes gangrenées par les lèpres morales, engourdies dans les misères
physiques. C'est qu'il manquait aux- doctrines des philosophes un
principe qui fait défaut aux oeuvres . des hommes, un principe divin que
seul Jésus-Christ avait prêché ; la charité. Les missionnaires ont traversé</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU:" 31</p>
<p>les mers pour l'apporter aux Chinois. A la sagesse humaine, impuissante,
orgueilleuse, égoïste, ils ne sont pas venus opposer -de nouveaux
systèmes, des controverses stériles. Ils n'ont prononcé qu'un mot, celui
qui a racheté les esclaves, celui qui a fait la civilisation moderne : «
Aimez-vous les uns lès autres ! » — Pour nous, l'avenir de la Chine est
dans cette parole... *&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>32 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En dehors' de ces graves sujets où se révèle la précoce maturité de M.
Gaston dé Bezaure, que de scènes amusantes! que de piquants épisodes!
que de détails pittoresques ! que de traits caractéristiques ! Le
matelas d'or de l'avare! la Pagode du chien fidèle ! (un bijou!) les
flammes qui parlent ! les gendarmes payés par les voleurs et les volés!
' ce que coûte une coupe de cheveux en temps de deuil impérial! la
mariée chinoise! Et vingt autres. Vous-lirez -ce livre si engageant, si
attrayant et si vrai. Vous vousj embarquerez sur ce Fleuve Bleu, sans
craindre que le pilote vous mystifie ou vous égare. C'est l'oeuvre d'un
honnête homme qui sait</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLEUVE BLEU 33</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 1</p>
<p>i</p>
<p>Juin 187 9.</p>
<p>1. //Eglise et l'État au concile du Vatican.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER . 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 37</p>
<p><pb/></p>
<p>38 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 43</p>
<p><pb/></p>
<p>44 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 43</p>
<p>Y*** ****** v- 9</p>
<p><pb/></p>
<p>46 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 47</p>
<p>L'histoire en tiendra compte ; la religion ne peut pas en souffrir; la
littérature doit s'en féliciter.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX SAMEDIS II</p>
<p>: \ .</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 49</p>
<p><pb/></p>
<p>30 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>profanation carnavalesque, je croirais- que c'est le Père</p>
<p>Gratry habillé en femme !... »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER SI</p>
<p><pb/></p>
<p>32 .NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER . 33</p>
<p><pb/></p>
<p>34 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER Sb</p>
<p>par les Papes depuis dix-huit siècles, se séparent de la communion dans
laquelle ils ont vécu au prix de bien plus grands sacrifices de leur
sens individuel, parce qu'une, infaillibilité, dont ils ne contestent ni
la nécessité ni la puissance, sera expliquée par l'assistance divine au
lieu de l'être par l'assentiment même tacite des évêques! Le temps a
bien démontré qu'il s'agissait de</p>
<p>tout autre chose Pour la plupart, la définition n'était</p>
<p>que le prétexte attendu de secouer le joug importun du célibat
ecclésiastique, et de prendre femme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>36 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 37</p>
<p><pb/></p>
<p>58 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 39</p>
<p><pb/></p>
<p>60 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— « Hommes du peuple! Chaque fois qu'on vous parlera de porter la main
sur l'Évangile, sur la religion de l'Évangile, rappelez-vous que vous
lui devez François d'Assise et Vincent de Paul, les deux amis les plus
tendres que vous ayez eus - sur cette terre; et vous, chefs des États,
quand vous serez tentés dé détruire la foi au coeur des malheureux,
dites:vous que ceux auxquels vous-aurez enlevé le ciel de la vie future,
tôt ou tard vous en demanderont un dans la vie présente, et Dieu fasse
que ce ne soit pas jw le fer et par le feu ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. EMILE OLLIVIER 61</p>
<p><pb/></p>
<p>62 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 1</p>
<p>Juin 187 9.</p>
<p>per1. et Croquis parisiens (deuxième série), par Bernadille. — Leurs
Excellences, par Brada.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS. ET TENHEIFFEN . 63</p>
<p>. avez passé, il se relève et, d'un bond, il s'élance sur le x********* 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS "ET TENHEIFFEN , 67</p>
<p>lui est présentée, uniquement pour ne pas encourir sa disgrâce et pour
essayer d'obtenir sa protection souveraine. S'il y eut jamais, dans ce
groupe élégant, une créature sans, conséquence, c'est bien elle. « Sa
petite compatriote lui fit très humblement toutes les grâces de
couleuvre qui lui étaient.naturelles. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>68 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 69*</p>
<p><pb/></p>
<p>-70. . NOUVEAUX SAMEDIS--</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 71 .</p>
<p>soir au café Anglais, .et si l'on vous sert ce légume printanier, vous
vous direz, au mépris de l'orthographe, qu'il peut peser d'un plus grand
poids dans la balancediplomatique que toutes les ruses du métier, tous
les agréments de l'esprit et toutes les écritures. Voyez plutôt ! Le
baron de Tomy n'est pas tranquille. Il a passé cinq ans au Japon; il ne
sait plus rien de la civilisation européenne, sinon qu'il va remplacer à
X... comme conseiller de légation, u» homme charmant, dont le départ
fait couler bien des larmes'; le bras droit du ministre, la main gauche
'de l'ambassadrice, admirablement au courant des grandes et des petites
affaires, tel enfin que son successeur-ne peut être que fort mal reçu.
Com ment prévenir ce désastre? A la porte du café Anglais, il rencontre
l'heureux mortel qu'il.remplace; on dîne ensemble, on cause tout en
mangeant des petits pois. Le baron de Tomy se renseigne. — Son
Excellence ? — Le meilleur des hommes. — Et la comtesse? — Charmante,
spirituelle, instruite... elle adore les petits pois, et son chagrin est
de n'avoir là-bas que des conserves. Des petits pois frais seraient sa
joie!... Tomy n'en demande pas davantage ; il se procure un grand sac,
et vous devinez la suite. Il cachette ce sac, comme s'il s'agissait de
papiers contenant les destins de l'Europe; il le ficelle, il
l'estampille, il le fait voyager avec lui en guise de nécessaire ; il ne
le quitte pas d'une minute; il le surveille, il le soi"gne pendant trois
jours et deux nuits; il le porte jusque</p>
<p><pb/></p>
<p>72 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je voudrais vous parler aussi de Pauvre Théodore! de Souliers galants,
de la Gueule du loup; j'aime mieux. vous recommander eh bloc ces
piquantes esquisses où l'ironie n'a pas de fiel, où les ongles roses ne
sont pas aiguisés en griffes, où les 'élégances mondaines tournent dans
un cercle qui n'est pas Vicieux, où le ridicule même, adouci par la
légèreté du crayon) tempéré par la grâce des manières, caché sous un
masque de velours ou déguisé sous les traits d'une jolie femme, n'est
plus qu'un agréable texte d'enjouement et de badinage. Si vous voulez
vous distraire de cette odieuse et abrutissante scie qu'on appelle la
question Blanqui, si vous voulez oublier que huit ans de suffrage
universel et dix-</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 73</p>
<p>huit mois de République républicaine ont suffi, ô honte! pour faire du
monomane de Clairvaux un personnage plus intéressant que les martyrs de
la rue Haxo et de la Roquette, un plus grand citoyen que Bourbaki et
Canrobert, lisez cet aimable volume, Leurs Excellences. Si l'auteur
s'est proposé « d'amuser honnêtement les honnêtes gens vil était
difficile de mieux remplir son pro. gramme. • '.</p>
<p>V********* . g</p>
<p><pb/></p>
<p>74 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>FAIT SOUFFRIR ET MOURIR INUTILEMENT », et OÙ il Semblait</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 78^</p>
<p>grands cuisiniers, l'arbitre de nos destinées, et qui sera de
l'Académie.en 1880, s'il en a bien envie. Je souhaite àBernadille et à
notre malheureuse littérature, que son spirituel pastiche, antidaté du
1er avril 189... ne produise pas sur la gloire et la dictature
littéraire de M.Zola l'effet que j'ai produit sur les prospérités
toujours croissantes du Mirabeau de Cahors. C'est bien drôle pourtant,
bien lestement pris sur le vif et sur le fait :</p>
<p>« Messieurs, je ne veux pas faire ma dinde; ça me botte d'être de
l'Académie et je me sens tout chose en songeant que j'y succède au grand
poète qui Aient de claquer. Ma parole, ça me chatouille agréablement
dans le nez quand j'y pense... Le jour où Victor Hugo a passé l'arme à
gauche, tous les bons drilles étaient en train de se balader dans les
bastringues et de se cocarder chez le mastroquet... etc., etc. ^&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>76 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 77</p>
<p>dre, une célébrité tapageuse-, une vogue bruyante, assourdissante,
épaisse, gloutonne, remuante, cosmopolite, absorbante, haute en couleur,
qui va des bords de la Seine aux rives de la Neva en passant par les
égouts conducteurs de toutes les capitales i !</p>
<p>1. Nous allons voir si M. Zola se tirera sain et sauf du tas d'ordures
de Nana.</p>
<p>30 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 _ NOUVEAUX SAMEDIS '</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS ET TENHEIFFEN 79</p>
<p>« Comparez, nous disent-ils, les huit volumes du Tableau de Paris, de
Mercier, avec l'oeuvre de Bernadille. Vous ne lirez pas Mercier, qui à
de curieuses observations entremêle l'irréligion et l'indécence, mais
vous lirez les Esquisses et les Croquis parisiens sans crainte et avec
plaisir; c'est un cours de morale amusante. » — Et plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN</p>
<p>'.. i</p>
<p>Juin 1879.</p>
<p>nomeni . ' clature, inventée après coup par des gens qui visent au</p>
<p>titre de chefs d'école, qui espèrent s'accréditer en maxi-^ maht leurs
pratiques, ou qui croient se populariser, en grelottant quand le maître
a froid, en s'essuyant le front quand il a chaud ? Ces vaines étiquettes
valent-elles une</p>
<p><pb/></p>
<p>LE.ROMAN CONTEMPORAIN 81</p>
<p>émotion vraie, un accent de passion sincère, une observation fine, une
délicatesse de sentiment, ou même une de ces petites larmes dont parle
madame de Sévighé?. La plupart des belles oeuvres sont inconscientes, et
les hommes de génie ont cela de commun avec les imbéciles, qu'ils ne
savent pas ce. qu'ils font.. Seulement, lorsqu'ils ont fait, lorsqu'ils
ont réussi, lorsque le public et la critique leur indiquent le pourquoi
de ce succès, les plus prétentieux ou les plus orgueilleux se demandent
s'il n'y aurait pas moyen de faire de ce pourquoi .un programme, un
catéchisme, un dogme, de grandir ou de consacrer par des airs
d'apostolat ce qui ne fut d'abord qu'une inspiration heureuse, et de se
révéler législateurs, initiateurs, prophètes, après avoir été simplement
poètes et conteurs. Qu'arrive-t-il trop souvent? Vous le savez ou vous
le devinez. Ce laborieux effort d'une intelligence se repliant sur
elle-même pour découvrir dans son ouvrage ce qu'elle n'y avait pas mis,
pour le faire entrer de.gré ou de force dans un cadre magistral et en
extraire les éléments d'un art nouveau, gâte, alourdit ou exagère les
qualités primitives. Ce qui avait été vécu n'est plus que voulu. Les
défauts grossissent, les beautés s'altèrent; c'est comme une source vive
dont on trouble la limpidité en l'enfermant dans un bassin, comme une
fleur des champs qui perd sa grâce et sa fraîcheur en passant dans un
atelier de modiste, comme un bon vin auquel une
composilionchimiqueenlève sa franchise</p>
<p>T£*i****ï** g.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 v NOUVEAUX SAMEDIS.</p>
<p>Madame de La Fayette a-t-elle raisonné la Princes&amp;e de Clèves? L'abbé
Prévost a-t-il ratiociné Manon Lescaut? Bernardin de Saint-Pierre a-t-il
dogmatisé Paul et Virginie? Dans notre siècle didactique et critique,
Chateaubriand s'est-il analysé au. moment où le poème de René
jaillissait d'une blessure de son coeur, d'unrêve de son imagination,
peut-être d'un remords de sa conscience? Lamartine se croyait-il
précurseur ou chef d'école quand il soupirait le Lac ou le Vallon? Dans
l'immense répertoire de Victor Hugo, les pages les plus sûres de vivre
ne sont-elles pas celles. où il s'est le moins souvenu qu'il était le
créateur d'un nouveau monde, le pontife d'un nouveau culte, le dieu d'un
nouyel Olympe? Théophile Gautier, lorsqu'il endossait le fameux gilet
écarlate, lorsqu'il se déclarait le plus farouche des'iconoelastes et
montrait le poing ou jetait le gantelet aux défenseurs de Racine, se
doutait-il qu'il était au fond un pur classique, et qu'il serait salué
comme tel avant la fin de sa trop courte carrière? Et Alfred de Musset?
Il débute en enfant terrible, pose pour les lord Byron, lancé le dernier
chiffre de la surenchère romantique, casse les vitraux moyen âge, promet
à'enfon-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 NOUVEAUX SAMEDIS :</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 83</p>
<p><pb/></p>
<p>86 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>'LE ROMAN. CONTEMPORAIN 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 9!</p>
<p>» Tous les regards s'abaissent sur moi. Il faut cependant que ce
seaudale cesse. Un officier plus énergique que les autres donne un ordre :</p>
<p>» — Enlevez l'enfant aux cornichons!.... »</p>
<p>Suivent deux ou trois pages dans la même gamme. Encore une fois, c'est
assez drôle; cela fait rire une demi-seconde; mais ce rire a des dents
de loup-cervier, et ce n'est, en somme, ni plus gai, ni plus spirituel,
ni plus divertissant, ni plus littéraire que les bonnes</p>
<p><pb/></p>
<p>■92 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 93</p>
<p>Vous le voyez, ce n'est pas plus fin que cela; quelle humiliation
pourtant! Rêver Robespierre et réaliser Paul deKock!!!...</p>
<p><pb/></p>
<p>94 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II.</p>
<p>■M. EDMOND DE GONCOURT 1</p>
<p>1. Les frères Zemganno.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 93</p>
<p><pb/></p>
<p>96 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 NOUVEAUX SAMEDIS ' '</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 99</p>
<p>Mais les personnages de M. Edmond de Goncourt, dans ce roman des Frères
Zemganno! ces gymnastes, ces acrobates, ces hercules, ces pitres, ces
clowns, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>100 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Les frères Zemganno — primitivement les frères Bescapé, — ont fait
partie d'une troupe ambulante, dirigée par leur père, scrupuleusement
décrite par M. de Goncourt, mais en somme, peu.différente de celles que
l'on rencontre sur les grandes routes, qui exploitent les fêtes de
village, et dont le déballage, les véhiculés, le personnel et la cuisine
n'ont rien de bien appétissant. Le conteur, qui a fait ses preuves de.
paysagiste, s'efforce</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 101</p>
<p><pb/></p>
<p>102 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN. CONTEMPORAIN 103</p>
<p><pb/></p>
<p>104 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 103</p>
<p>et s'orienter ; car ils savaient tout ce que les âmes les plus pures et
les plus droites peuvent contenir de tentations, de scories et
d'alliages. Mais de bonne foi, est-il possible de se passionner pour une
question de tremplin et de trapèze, de biceps et de tibias, pour la
question de savoir si Gianni réalisera son programme, si Nello réussira
le fameux saut de quatorze pieds? Voyons, monsieur de Goncourt, vous
êtes artiste jusqu'au bout des ongles;-supposez que vous alliez voir, ce
soir, Ruy-Blas, joué par Mounet-Sully, et demain le plus prodigieux des
clowns pu des gymnastes du Cirque d'été ; vous semblera-t-il que
c'est'la même chose, le même ordre d'idées, de sensations, de
jouissances ? Non ; ce sera, d'un côté, de la littérature; de l'autre,
de la curiosité ; d'une part, l'émotion sérieuse de l'homme capable
d'apprécier une oeuvre-de génie et le talent de son interprète; d'autre
part, un attrait tout matériel, une impression toute ner-. veuse, où
l'imagination et l'intelligence n'entrent pour rien, et qui serait bien
plus complète si le gymnaste ou le clown se cassait le cou. Un exemple,
emprunté au livre même, achèvera de préciser ma pensée. « — Le saut,
nous dit M. de Goncourt, le saut, cette envolée momentanée de terre d'un
corps dense, mollement-musculeux, épaissement matériel, sans qu'il ait
rien en lui, pour se soutenir dans le vide, de' l'allégement gazeux ou
de l'appareil flottant des êtres qui volent ; le saut, lorsqu'il atteint
une élévation extraordinaire, cela tient du</p>
<p><pb/></p>
<p>.106 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 107</p>
<p><pb/></p>
<p>108 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN CONTEMPORAIN 109</p>
<p>V********* ^</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE</p>
<p>29 juin 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 111</p>
<p>» Je suis né en 1810 ; ma famille était de noblesse impériale, mais ne
manquait pas d'attenances avec le faubourg Saint-Germain et le parti
royaliste. Ma mère gardait un culte pour l'ancienne monarchie; mon père,
un des plus jeunes colonels de la grande armée, s'était laissé éblouir,
fasciner, ensorceler par l'Empereur. J'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>112 NOUVEAUX SAMEDIS; ■</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 113</p>
<p>J et de l'Europe est enfin fixé! » — Les plus exaltés s'écriaient :«
L'enfant du miracle! »</p>
<p>» Ilmouruten 1831,et leducdeReichstadtlesuivitde près; une mort
taciturne, sinistre, qu'on eût dit étouffée entre deux portes de
chancellerie, et qui ne nous laissa pour tout legs qu'une valse
mélancolique, profanée par les orgues de Barbarie. Mon père était de
trop bonne compagnie pour se permettre un mot offensant contre les
Bourbons. Toutes ses haines, toutes ses colères se con-</p>
<p><pb/></p>
<p>114 NOUVEAUX SAMEDIS '.' . "</p>
<p>» J'étais libre de tout engagement avec les vaincus de 1815 et de 1830.
Brillant élève du collège Henri IV, j'avais eu pour camarade, presque
pour ami, le jeune duc d'Orléans. Toutes mes affections, toutes mes
espérances, toutes mes ambitions, se dirigèrent de ce côté-là. Le prince
fut pour moi d'une cordialité charmante. Parfois il médisait en souriant
: ■« Le jour où je serai roi, — oh! le plus » tard possible! — vousserez
mon ministre... Oui, jeveux »' que vous soyez mon Thiers ou mon Guizot.
Lepère(c'est - ainsi que Louis-Philippe était appelé par ses enfants) le
» père a sa politique, qui estla bonne, étant données les »
circonstances de son avènement et les épisodes de son » règne. Il
fallait rassurer l'Europe, apaiser la.Révolution, . » tranquilliser la
bourgeoisie, sacrifier la gloriole aux in» térêts matériels. Mais nous,
tôt ou tard, — vers 1850, » — nous pourrons être un peu plus
progressifs, un peu » moins pacifiques.. .une bonne guerre contre!
Angleterre, » par exemple, nous .donnerait la popularité qui nous »
manque! »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 115</p>
<p><pb/></p>
<p>116 NOUVEAUX SAMEDIS '</p>
<p>— « Vous êtes d'avis, me dit-il, que je suis allé trop vite? que, à
trente-deux ans, je pouvais attendre encore? Que je n'ai pas choisi la
meilleure part? Eli bien ! mon ami, au revoir !... »</p>
<p>Mon premier soin fut de demander Georges; j'appris qu'il était devenu le
supérieur du couvent, sous le nom de Père Anselme. Il me reconnut sans
hésiter; il eût été difficile de décider lequel de nous deux avait le
plus vieilli. Ses cheveux étaient plus blancs que les miens ; des rides
profondes sillonnaient son visage pâle et amaigri. Mais une ineffable
expression de calme, de sérénité et de douceur réparait ces ravages du
temps. Il y avait un rayon sur ces ruines. A ceux pour qui la vie est un
prologue, les. promesses de l'éternité font une éternelle jeunesse.</p>
<p>— « Voulez-vous, me dit-il, que nous reprenions notre causerie au point
où nous l'avons laissée... il y a trentesept ans?...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE H7</p>
<p>— Mais, répliquai-je, vous n'êtes pas depuis lors rentré dans le monde?...</p>
<p>— Non ! c'est le monde qui est venu me retrouver ici, presque chaque
année, dans la belle saison, et il m'en a assez appris pour que je
puisse continuer la conversation.</p>
<p>j&gt; Passons rapidement sur les cinq premières années qui suivirent mon
entrée au couvent. En 1847, au mois d'août, de septembre peut-être, la
Grande-Chartreuse reçut trois visites significatives; un grand poète, un
député influent, ami particulier de M. Thiers et ministre en
expectative, — et un des collègues de M. Guizot.</p>
<p>» Le collègue de M. Guizot me dit : « Tout va bien!...</p>
<p>X*"""" ' 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(118 NOUVEAUXSAMEDIS</p>
<p>» — Mais ces banquets? cette agitation populaire?</p>
<p>» — Bah! propos de café! Une tempête dans un verre de vin de Mâeonl...</p>
<p>» Un an après, en octobre, le couvent eut trois autres visites; un
légitimiste éminent, membre de l'Assemblée nationale ; un orléaniste
fort spirituel, et un républicain modéré. -</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 119</p>
<p>» L'orléaniste me dit :« La révolution de février a été » une absurde
surprise, Un effet sans cause, une inexpli» cable distraction de la
garde nationale. Paris ne se con» solepas de l'avoir laissé faire;
laprovinceest furieuse de » l'avoir subie.Le paysn'estni républicain,ni
légitimiste; » il est centre gauche, et, par conséquent, avec nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>120 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>» Que de propos j'entendis pendant ces mois de juin et de juillet qui
nous ramenaient des visiteurs, des touristes, des réfugiés ou des
triomphateurs de toutes les opinions de tous les camps, de toutes les
révolutions et de tous les coups d'État! Je les résumerai tous dans un
souvenir. Le 21 juin, je sortis, au lever du soleil, pour ma promenade
matinale. Nous avions eu, dans la nuit, une pluie torrentielle, avec
accompagnement de tempête, de grêle et de tonnerre. Je ne sais pourquoi
j'avais remarqué la veille deux objets de bien peu d'importance: un nid
de fauvette dans une touffe de eithyse des Alpes, et un églantier
épanoui et comme suspendu sur le talus d'un ravin. — « Je suis bien sûr,
me disais-je, que l'églantier n'a plus</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 121</p>
<p><pb/></p>
<p>122 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>En prononçant ces derniers mots, le Père Anselme me regardait fixement.
Voyant que je ne sourcillais pas, il me dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HISTOIRE CONTEMPORAINE 123</p>
<p>— Quel jour avez-vous commencé votre tournée dans nos montagnes?</p>
<p>— Mercredi. •</p>
<p>— Et vous n'avez pas lu de journaux?</p>
<p>— Pas un.</p>
<p>— Tenez.</p>
<p>MORT DU PRINCE LOUIS-NAPOLÉON</p>
<p>s. MATER DOLOROSA. »</p>
<p>.Puis il me tendit la main et nie dit avec une mélancolique douceur :</p>
<p>— Eh bien! êtes-vous toujours d'avis que je n'ai pas choisi la meilleure
part?...</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>SAINTE-BEUVE</p>
<p>ET SES INCONNUES 4</p>
<p>I</p>
<p>Juillet 1879. ,</p>
<p>« — Ma conclusion bien sincère sur l'ensemble duétalent de M. de P...
est qu'il a de la distinction, de l'élégance, que c'est un homme
d'esprit et d'un esprit délicat, auquel il n'a manqué qu'une meilleure
école, et plus de fermeté dans le jugement et dans le caractère, pour
sortir de LA MORALE DE CONVENTION, et pour atteindre àla vraie mesure'
humaine, sans laquelle il n'est pas de grand goût, de goût véritable. ■»
(Sainte-Beuve, Nouveaux Lundis, tome II, page 28. — 3 février 1862.)</p>
<p>1. P.ir M. A. J. Pons.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 12S</p>
<p><pb/></p>
<p>126- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 127</p>
<p><pb/></p>
<p>128 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 129</p>
<p>a recours aux X, ses X sont beaucoup plus clairs que ceux des
âlgébristes. S'il use d'un voile, ce voile est plus diaphane que la gaze
la plus transparente; s'il emploie la feuille de vigne, on dirait qu'il
l'a cherchée dans les pays les plus ravagés par le phylloxéra. Dans les
derniers chapitres, il a l'air d'ignorer que, parmi les laideurs
humaines, il n'en est pasdeplus laideque le vieillard libertin —
tranchons le mot — le vieux paillard — oubliant les vers de Voltaire :</p>
<p>Qui n'a pas l'esprit de son âge, De son âge a tous les malheurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>.130 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Delillenourrit de glands et qu'Épicure n'est pas parvenu</p>
<p>« Je suis un ornement qui te couvre la tète; Je m'appelle chapeau ;
devine, grosse bête !»</p>
<p>Naturellement, ce fut le mari qui donna le premier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>132 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Lucrèce Borgia, où le rôle dé la princesse Negroni fut jouépir la belle
mademoiselle Juliette. Ce qui donnait au récit de Gustave Planche un
ragoût particulier, c'est que le narrateur qui le débitait avec un
magnifique sang-froid, étalait en ce moment un costume digne de
Chodrue-Duclos, un profil d'Empereur romain passé au cirage, et des
mains... ces mains qui lui valurent le mot de madame Dorval : « Mais tes
pattes n'auront donc jamais rien de commun avec celle d'amandes? »</p>
<p>La nouvelle génération ne connaissait pas cet article ; nous l'avions
oublié, et, probablement, l'auteur lui-même</p>
<p>1. Voir, dans ce même volume, le chapitre sur le Livre de Bord,
d'Alphonse Karr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un nuage a passé sur notre AMITIÉ PDHE !</p>
<p>Sur deux points'^je me permettrai de contredire l'auteur de Sainte-Beuve
et ses inconnues. Peu s'en faut que, d'après ce passage de son livre, on
ne soit tenté de regarder Alphonse Karr comme un -émule ou un précurseur
de M. Jacquot de Mirecourt. Dieu merci ! le vaillant</p>
<p><pb/></p>
<p>134 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 133</p>
<p><pb/></p>
<p>136 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Eufant délicieux que sa mère m'envoie, Dernier né des époux dont j'ai
rompu la joie, De vingt lunes en tout décoré, front léger, Où, les
essaims riants semblent seuls voltiger, Où pourtant sont gravés, doux
enfant qui l'ignores, Pour ta mère et pour moi tant d'ardents météores,
Etc., etc., »</p>
<p>1. Madame la marquise de Blocqueville ; voir le 18e volume des Nouveaux
Samedis.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 139</p>
<p><pb/></p>
<p>140 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>. SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 141</p>
<p>D'abord, le prélude, le conseil :</p>
<p>— Que tendre et pénitent, mélancolique, austère,</p>
<p>Comme un chant de Virgile'au choeur d'un monastère, (?)</p>
<p>Ce soupir, triomphant des transports mal soumis,</p>
<p>En expiation d'une trop douce chaîne,</p>
<p>Acceptons-en ce point de. souffrance et de gêne.</p>
<p>Toi surtout, aie en toi des protecteurs cachés,</p>
<p>Par qui d'un chaste effort aux âmes rattachés,</p>
<p>Fais-moi souvent aller... au tombeau de ta mère... !</p>
<p>A ce dernier vers, écrit par un des hommes les plus spirituels de notre
siècle, par un sceptique impitoyable pour tout sentiment de convention à
l'usage des romances de pensionnat, du répertoire des mélodrames et des
discours de cérémonial, on ne peut s'empêcher de murmurer : « Ce que
c'est que de nous !»</p>
<p>Plus loin, un couplet de chant de triomphe :</p>
<p>IL venait de sortir; tu voulus, je m'assis; Nous suivîmes longtemps je
ne sais quels récits, Mais qui me tenaient moins que ta langueur
chargée. Ta beauté si superbe et toute négligée,</p>
<p><pb/></p>
<p>142- NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Laquelle encor, baignant aux voiles de la nuit, Entr'ôuvrait au soleil
et la fleur et le fruit;</p>
<p>- Tel, en un val ombreux, sur la pente boisée, Un Narcisseenivrant,
garde lard la rosée; Tel, aux chaleurs, d'été, sur les étangs dormants,
Aux pieds des vieux châteaux, peuplés d'enchantements, Au seindes verts
fossés, aux pleins bassins d'Armide, Nage "un blanc nénuphar dans sa
splendeur humide. ..</p>
<p>Maintenant, un peu de politique, ne fût-ce que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES" INCONNUES 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 . NOUVEAUX SAMEDIS .. .</p>
<p>Sainte-Beuve ne fut nullement ser vile, mais logique, en acceptant avec
enthousiasme le coup d'État et l'Empire. Il salua le triomphe de la
force sans s'inquiéter de savoir si ce triomphe s'appuyaitsurl'âutorité
morale, et si, en conjurant le péril présent, il n'en préparait pas- de
plus redoutables. A quoi bon nier l'évidence? Il fut le critique attitré
du Moniteur officiel ; il traita Napoléon III de Grand Patriote avec
majuscules. Il cribla de ses fines ironies les récalcitrants, les
frondeurs, les demeurants des vieux partis, la politique des illusions
et des regrets. Il personnifia si bien la littérature du second Empire,
qu'il se réconcilia avec, celle du premier, lui, le romantique,
l'éclaireur, l'outraneier, l'intransigeant de 1830, et voulut, un beau
matin, nous faire admirer avec, lui les Garât et les Ginguené. ' ' Plus
tard, beaucoup plus tard, dans une de ces éyolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 145</p>
<p><pb/></p>
<p>140 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>conjectures, permettez-moi de croire qu'il n'aurait pas eu plus de goût
pour les favoris de M. Jules Ferry, qu'il n'en avait eu pour la pipe, de
M. Caussidière.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>en romans, en pamphlets, en élégies,, en apostrophes, en symboles, M.
Pons nous donne quelques détails inédits, notamment un sonnet d'Alfred
de. Musset, qui n'a '• pas été recueilli dans ses oeuvres complètes, —
trop complètes, — et qui peut sembler un peu ridicule aux gens bien
renseignés :,</p>
<p>Tel ton luth chaste et pur, trempé dans l'eau lustrale (?.- - 0 George,
a fait pousser de hideux aboiements..</p>
<p>— Mais, quand les vents sifflaient sur la muse au front pâle, Tu n'as
pas renoué ses long longs cheveux flottants.</p>
<p>Tu savais- que Phébé, V étoile virginale,</p>
<p>Qui soulève les mers, fuit baver les serpents. (?) "</p>
<p>— Tu n'as pas répondu même par un sourire A ceux qui s'épuisaient en
tourments inconnus Pour mettre un peu de fange autour de tes pieds nus.</p>
<p>— Comme Desdémona, l'inclinant sur ta lyre, . Quand l'orage a passé, tu
n'as pas écouté,</p>
<p>Et.tes grands yeux rêveurs ne s'en sont pas DOUTÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES 149</p>
<p><pb/></p>
<p>•loO NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINTE-BEUVE ET SES INCONNUES. 131</p>
<p><pb/></p>
<p>1S2 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Mieux vaudrait un snge ennemi!... "</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS</p>
<p>Juillet 1879.</p>
<p>La Chaîne du Diable! J'aimerais mieux VEngrenage du Diable, ou mieux
encore l'Assommoir anglais! L'énorme succès de vente de l'ouvrage du
moins-immodeste de nos romanciers ajoute un vif intérêt d'à-propos au
livre de M. Edouard Jenkins, fort bien traduit parM.J. Améro. Il y a là
un curieux sujet d'étude et de comparai-, son non seulement entre les
deux littératures, mais entre les deux peuples. Le roman de M. Zola est
une oeuvre d'art, d'un art. très contestable, et que, pour ma part, je
n'accepterai jamais, très étudié et très savant</p>
<p>1. La Cliaiiie du Diable, par Edouard Jenkins, traduit de l'anglais- par
M. J. Améro.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 NOUVEAUX SAMEDIS .</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS IBS</p>
<p>nouvelles couches, et, cette fois du moins, l'art démocratique a eu cela
de bon qu'il est resté chez lui et n'a pas fait figurer les classes
dirigeantes dans cette . ronde du sabbat alcoolique, qui commence par le
petit verre et finit par le delirium tremens ou la combustion spontanée. .</p>
<p><pb/></p>
<p>136 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Dans le livre de M. Edouard Jenkins, tout se généralise et se
nationalise. A chaque page, vous vous souvenez de la phrase de Lessing :
« Quand on appartient au Diable par un cheveu, on lui appartient par
tout le corps. » — Ce corps, c'est le pays.tout entier; ce diable, ce
tentateur, ce old Nicli de la vieille Angleterre, ce n'est pas l'ange
déchu de Milton, gardant encore l'empreinte de sa céleste origine et de
sa divine beauté ; ce n'est pas le frère de Vénus Astarté, jetant à
pleines mains les camélias et les roses, sous les pas de ses victimes :
ce n'est pas le joli diable, galant et mondain, qui se fait invisible
pour être plus sûr de ses conquêtes, qui se glisse sans bruit sur le
tapis du boudoir, allume les lus-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS ' 159</p>
<p>Un autre détail ressort de l'enquête dirigée par lé coroner, — et par le
romancier. Au moment où Hélène, connue sous le nom-de femme .Bel ho use
dans le misérable garni qu'elle occupe, se brisait sur le pavé, deux
hommes, l'un d'un âge mûr, l'autre très jeune, s'enfuyaient
précipitamment de cette maison maudite. Ne perdez pas de vue ces deux
hommes. Eux aussi, ils figureront parmi les acteurs de ce sombre drame,
trempé dans l'eau-de-vie-. La scène change, et nous voici dans un hôtel
de magnifique apparence, chez M. Bighorné, archi-millionnaire, membre du
Parlement, le plus riche, le plus accrédité, le plus célèbre des
distillateurs de Londres. Il ne force, personne de boire ses produits.
Honni soit qui mal y pense, et tant pis pour ceux qui l'enrichissent en
s'enivrant ! Le digne homme vit en paix</p>
<p><pb/></p>
<p>-160 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>.Ce qui en résulte, vous le devinez. Le tavernrer du</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS 161</p>
<p><pb/></p>
<p>162 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS 163</p>
<p><pb/></p>
<p>164 " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS ' ! 63</p>
<p><pb/></p>
<p>166 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSOMMOIR ANGLAIS 167</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE'</p>
<p>Juillet 1879</p>
<p>1. Les débais de la commission de 1849. — Discussion parlementaire et
loi de 1S5Ô (Bureaux du Correspondant). — les derniers jours de Myr
Dupanloup (Bureaux du Correspondant).</p>
<p><pb/></p>
<p>si bien, et d'où sortit la loi de 1830, Mgr Dupanloup avait</p>
<p>x, *„*„„• . - 10 '</p>
<p><pb/></p>
<p>170 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>. Mgr Dupanloup, une des gloires de la chaire chrétienne, eut cela de
commun avec les distributeurs inspirés de la parole divine, qu'il aimait
mieux ramener un dissident qu'être écouté par vingt fidèles et admiré
par vingt</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE 171</p>
<p>convertis.- Qu'était-ce donc, quand ce dissident se nommait M. Thiers,
lorsque, par sa situation unique, par ses attaches révolutionnaires,
par, ses attenances politiques, par la souplesse même et les aspects
variés de son caractère et de son esprit, il pouvait lui servir de trait</p>
<p><pb/></p>
<p>172 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>nimèuse, la plus haineuse, la plus cynique, la plus scandaleuse et la
plus abominable.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE 173</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE ' 177</p>
<p><pb/></p>
<p>178 • NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>rue de l'Odéon. Mais enfin, tout compte fait, ceux qui -résistaient à
ces séductions, moins dangereuses que grotesques, n'en, étaient que
mieux trempés pour la lutte:</p>
<p>Si tous étaient frappés, ils n'en mouraient pas tous !</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE 179</p>
<p><pb/></p>
<p>180 '■' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HILAIRE DE LACOMBE - 181</p>
<p><pb/></p>
<p>182 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY'</p>
<p>ET LE BARON DE CASTILLE</p>
<p>I</p>
<p>Août 1879.</p>
<p>1. Une Correspondance inédite de la comtesse d'Albany, publiée par M. G.
Charvet.</p>
<p>2. Ce livre a été publié chez un libraire de Nîmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 NOUVEAUX. SAMEDIS,</p>
<p>Le 8 mars 1829, j'allai au Théâtre-Français avec mon professeur
d'histoire, le digne M. Dumont. Voyez l'étrange coïncidence ! On devait
nous donner la Jeunesse de Henry V. Par suite d'une indisposition de
mademoiselle Mars, le spectacle fut changé au dernier moment, et on joua
Edouard en Ecosse, du même auteur, Alexandre DUval. Je venais, de lire
Waverleyet Redgaun.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 188</p>
<p><pb/></p>
<p>,186 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA-COMTESSE-D'ALBANY 187</p>
<p><pb/></p>
<p>188 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 189</p>
<p><pb/></p>
<p>190 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>. LA COMTESSE D'ALBANY 191</p>
<p>Ma digression est infiniment trop longue; maisremarquèz q ue, cette
fois, c'estle baron de Castille, retrouvé, rajusté et raconté par M.
Charvet, qui nous aide * considérer sous un nouvel aspect la comtesse
d'Albany ; une "femme raisonnable sous les traits d'une héroïne de
roman! Son existence, onlesait,'se résume en trois noms:
Charles-Edouard, comte d'Albany; Victor Alfieri: Fabre; un prétendant,
un poète, un artiste. Que penser dé cette trilogie où se reconnaît
l'histoire de bien des femmes qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>192 - NOUVEAUX SAMEDIS •</p>
<p>Pour une jeune et jolie femme, il n'est pas toujours commode .d'être
l'épouse d'un héros, surtout quand ce béros, quinquagénaire et en
retrait "d'emploi, n'a gardé de son héroïsme que tout juste ce qu'il
faut pour s'effor-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 193</p>
<p><pb/></p>
<p>194 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>t LA COMTESSE D'ALBANY 193</p>
<p>La comtesse d'Albany aima un poète, Victor Alfieri. . Elle aurait, dû,
pour son honneur, ne choisir personne;</p>
<p><pb/></p>
<p>196 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 197</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>198 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 199</p>
<p>sements et les mécomptes d'une union mal assortie; la perpétuelle
meurtrissure d'une chaîne alourdie par le trousseau des clefs de la
cave, et enfin l'honneur, éclatant selon le monde, d'adoucir de sa
blanche main les aspérités d'une âme de patriote, de révolté et de
poète, d'emmieller son fiel, de le réconcilier avec la vie, avec la
poésie, avec la gloire, d'être sa Muse, son infirmière, sa Béatrix, de
lui donner envie d'être célèbre pour devenir plus digne d'elle. Rien de
moins, rien de plus. En 1778, le baron de - Castille est un visiteur, un
passant. Mais ce passage laissera des traces,, cette visite ne sera pas
perdue.</p>
<p>• M. Charvet, qui, dans toute sa notice, fait preuve'd'une</p>
<p>_ bien remarquable justesse de. ton, a su rendre très tou-^- chant,
presque pathétique, l'épisode de Charlotte Stuart, fille naturelle de
Charles-Edouard et d'une femme qu'il avail passionnément aimée pendant
la phase héroïque;</p>
<p><pb/></p>
<p>200 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>- proscrite, comme un beau fruit mûr se détache d'une branche pourrie ou
brisée. Remarquons qu'elle fut punie par où elle avait péché. Elle
répudia un chant de poème épique, et Alfieri, pour l'amour d'elle,
enfanta une quinzaine de tragédies !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>rentrera dans les conditions de sa vie antérieure, en pos session de sa
liberté morale, de sa vraie physionomie, ou, comme dirait un Allemand,
de son moi. Une fille ne fait pas ces calculs. Le sang qui coule dans
ses veines lui défend de se marchander. Elle juge son père avec son
coeur; ce qui signifie qu'elle s'interdit de le juger; elle l'aime tel
qu'il est, et, s'il inquiète sa tendresse par quelque désordre ou
quelque défaillance, elle ne l'en aime que davantage, parce qu'elle se
sent plus nécessaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE'.D'ALBANY 203</p>
<p><pb/></p>
<p>204 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 205</p>
<p>les trois chapitres du roman de madame d'Albany. Avec</p>
<p>i Charles-Edouard, quinquagénaire et détérioré parle vin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>• LA COMTESSE D'ALBANY 207</p>
<p><pb/></p>
<p>208 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMTESSE D'ALBANY 209</p>
<p><pb/></p>
<p>210" NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LA. COMTESSE D'ALBANY 211</p>
<p>daire, commémorative, architectonique, monumentale et pyramidale à
l'aide de l'inscription suivante :</p>
<p>A LA MÉ MOIRE</p>
<p>DE LA PRÉTENDANTE D'ANGLETERRE,</p>
<p>-MADAME LA COMTESSE D'ALBANY, NÉE S. A.</p>
<p>LOUISE, PRINCESSE DE STOLBERG, ÉPOUSE</p>
<p>DU DERNIER DES STUARTS. ELLE VINT</p>
<p>A ARGILLIERS, EN OCTOBRE 1822, VOIR</p>
<p>SON AMI LE BARON DE CASTILLE;</p>
<p>ELLE MOURUT A FLORENCE LE</p>
<p>29 JANVIER 1824.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>M. LOUIS MANGEOT'</p>
<p>Août 187 9.</p>
<p>En littérature comme en politique, la bonne compagnie, de quelque nom
qu'on la désigne, — aristocratique, réactionnaire, conservatrice ou
monarchique, — n'a que ce qu'elle mérite. Quand paraît un livre immoral,
scandaleux, grossier, impie, démagogique, ordurier, tapageur,
communiste, il a d'abord pour lui tous.ses alliés naturels, et nous ne
pouvons nous dissimuler, sous ce régime de suffrage universel, que ces
alliés forment les gros bataillons. Puis, nous arrivons indignés,
courroucés, avec une forte provision de critiques, de colères, de
sarcasmes, de jérémiades, de vives.raisons, de protes1.</p>
<p>protes1. Dubocage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>214 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A côté d'Alcide Dubocage, du Gaudissart malfaisant, fléau de son pays et
de sa famille, voici l'.enfant, bâtard</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE 213 •</p>
<p><pb/></p>
<p>216 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE 217</p>
<p>que les caractères odieux, les personnages tarés, les figures
antipathiques. Pour vous prouver le contraire,- je vais risquer une
brève analyse.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Cécile! nom charmant! ineffable harmonie! Fleur de virginité par les
anges cueillie ! Coeur si chaste et si pur, que sa lune de miel Se voila
sur la terre et brilla dans le ciel!</p>
<p>Désormais le récit va suivre deux sentiers.parallèles, et, si le bonheur
n'est pas toujours du côté de l'innocence et de' la vertu, c'est que le
roman obéit aux mêmes lois que ce triste monde; c'est que nous
traversons, avec M. Mangeot, une époque peu favorable aux belles âmes et
aux consciences droites, où les braves offi-</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE 219</p>
<p>Mais, pour que le marchepied fût solide, il faudrait que le pied fût
sûr. Or, Du Bocage d'Aiglemont est un de ces fonctionnaires impossibles,
tels que nous en avons connu un bon nombre depuis un demi-siècle, que les</p>
<p><pb/></p>
<p>220 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE - 221</p>
<p>que; il nous suffit de savoir, pour rendre justice au talent de
l'écrivain, que' l'époque a produit des roman..</p>
<p><pb/></p>
<p>222 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE 223</p>
<p>choeur le refrain de Robert-le-Diable : Ah! l'honnête homme ! Le galant
homme 1</p>
<p><pb/></p>
<p>224 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>très énergiques, très éloquentes et même très vraies, en ce sens surtout
qu'elles nous représentent cette époque d'aveuglement, de délire, de
démoralisation, d'ivresse et de vertige, cette fièvre de plaisir, cette
- ronde du sabbat autour du Veau d'or, ces ruineuses folies perdues dans
la fumée d'une auguste cigarette, ces variations brillantes et insensées
sur le mot légendaire : « Après moi, le déluge ! » comme le prélude de
malheurs plus grands, de folies plus coupables, de passions plus basses,
d'orgies plus fatales, de scandales plus révoltants, d'ivresses plus
grossières, d'ignominies plus effroyables, de ruines plus écrasantes ;
si bien que, dans le cas où nous serions tentés d'amnistier, par
comparaison, ce régime mort sans retour, nous serions forcés de lé
condamner encore pour avoir préparé la situation actuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALCIDE DUBOCAGE 223</p>
<p><pb/></p>
<p>226 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>lui-même, élevé au rang d'assassin, qui tue Henri de Tréville. L'espace
me manque;"pour tous les détails dudénoûment comme pour les deux rôles
excellents de Jean-Marie le matelot et d'Ajax Dubocage, l'utopiste
honnête, le loyal et généreux rêveur, je vous renvoie en toute confiance
au très remarquable rdman de M. Louis Mangeot: Il glorifie tout ce que
nous honorons ; il flétrit tout ce qui nous déshonore. Au moment où la
Commune est. comblée d'hommages, où l'on prouve qu'elle n'a été qu'une
protestation patriotique cpntre une Assemblée de malheur {sic), je vous
recommande instamment la lecture d'Alcide Dubocage comme un plaisir et
un devoir. Si vous me dites que les deux mots sont incompatibles, je
vous répondrai : « Alors cessez de vous plaindre de ce qui vous arrive
et de ce qui va vous arriver. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 1</p>
<p>Août 1879.</p>
<p>- 1. A propos d'une nouvelle édition des Misérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>228- NOUVEAUX SAMEDI.Sparcourait</p>
<p>SAMEDI.Sparcourait diocèse sur un âne dont la basiière (cou-verture),
étalait ces mots brodés par une main pieuse : « l'évêque de Digne. » —
L'admirable plage de Cannes, que je voyais pour la première fois, me
plongeait dans une sorte de paresse contemplative dont j'aurais bien dû
ne plus me départir. Au lieu de répondre, j'allai faire une immense
promenade dans les bois de l'Estérel.</p>
<p>— Hé 1 hé! murmura l'abbé, celte fois, son ignorance ou son erreur ne
l'avait pas trop mal inspiré...</p>
<p>— Que voulez-vous dire ?</p>
<p>1 et qui nous arrivent des diocèses de Gap, de Digne et de</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN ' 229</p>
<p>— Sans compter, repris-je, que, dans cette bienheureuse ville, vu
l'excellence de sa parfumerie, ils sont sûrs de mourir en bonne odeur...</p>
<p>— Incorrigible ! pécheur endurci ! dit tout bas l'aimable abbé ; puis il
ajouta tout haut :</p>
<p>— Le doyen de ce groupe sacerdotal et canonique, le vénérable chanoine
Angelin, a été, dans sa jeunesse, secrétaire de l'évêque de Digne. Nul
ne peut vous renseigner mieux que lui. Malgré ses quatre-vingt-six ans,
il a encore toute sa tête et toute sa-mémoire. Nous sommes tous les.deux
membres de la Société archéologique, scientifique, géologique et
minéralogique des Alpes, hautes, basses et maritimes... Si vous voulez,
je vous donnerai quelques lignes pour lui. 11 vous recevra bien, et,
quoi qu'il arrivé, vous ne regretterez pas d'avoir risqué ce petit
voyage. Seulement, Mépêchez-vous ! Je vous ai dit quatre-vingt-six ans ;
je ue suis pas très sûr qu'il n'en ait pas quatre-vingt-dix... . M</p>
<p><pb/></p>
<p>230 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Théophile Gautier, dans son meilleur ouvrage,-a peint le Château de la
Misère. Le logis de l'abbé Angelin aurait pu s'intituler la Maison de la
Vieillesse. Il me rappelait, dans de plus petites proportions,. ces
maisons cardinalices,.dont il reste encore quelques vestiges dans les
rues les plus désertes et les moins ensoleillées d'Avignon. Une mousse
séculaire couvrait le mur extérieur, dont les lézardes se cachaient sous
un fouillis de parié-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 231</p>
<p>La servante qui vint m'ouvrir n'était que septuagénaire ; mais, comme
pour se faire pardonner sa jeunesse, elle était escortée par un chat
qu'on aurait pu prendre pour le trisaïeul du chat Mûrr et par un carlin
d'une obésité sénile, tellement poussif que, en essayant d'aboyer, il
éternuait. Je fus tout d'abord frappé .de cette figure quasi-claustrale,
ridée, amaigrie, mortifiée, pâlie, éclairée d'une ineffable expression
de tendresse, de dévouement, de tristesse et de bonté. La vie semblait
s'être réfugiée dans ses grands yeux noirs, où passaient de fugitives
lueurs. Ses yeux paraissaient plus jeunes que son âge, et, quand elle
les abaissait sur ses paupières fatiguées, on se demandait si c'était
pour achever de les éteindre ou pour revoir, au dedans d'elle-même, un
lointain souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je lui remis la lettre de son collègue, l'abbé C... Il la lut en un clin
d'oeil, puis me dit avec la gracieuse courtoisie d'un prélat d'ancien
régime :</p>
<p>— Je suis toujours enchanté de recevoir des nouvelles de cet excellent
abbé C...; mais, celle fois, votre nom ' suffisait... Vous aviez, auprès
de moi, un introducteur plus célèbre... quoique moins orthodoxe...
Béranger... . Ah ! vous regardez ces deux volumes, qui contrastent
singulièrement avec mon bréviaire et mes lectures habrtuelles? C'est une
attention délicate du baron de Cerneuil, mon compatriote, jadis mon
élève, aujourd'hui député au Corps législatif. Il sait que j'ai voué un
culte</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VAL JE AN 233</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>En ce moment, la servante entra pour desservir le café. Le chanoine se
tut, et je crus remarquer qu'il y avait une intention dans son silence.
Elle sortit ; il reprit :</p>
<p><pb/></p>
<p>234 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>J'ouvrais la bouche pour répondre que je n'étais venu que pour cela :
mais je compris que ce ne serait pas très poli; un geste et un regard
répondirent pour moi.</p>
<p>Ce fut donc en octobre 1806 que Pierre Maurin, for-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>s'est jamais occupé de politique, mais qui m'aime trop pour ne pas
chérir Votre Majesté... Essayez-en!... Les pauvres ne s'en plaindront
pas! » — C'est ainsi que l'abbé Miollis fut nommé évêque de Digne.</p>
<p>Pierre Maurin entra. Son aspect n'avait rien de bien rassurant, et
j'aurais été médiocrement flatté de le rencontrer au coin du bois de
l'Estérel. Néanmoins, il paraissait effaré, intimidé et affamé, plutôt
que féroce. Son attitude et sa physionomie craintive contrastaient avec
la carrure de ses épaules et le hâle de son visage robuste. Pendant mes
séjours àToulon, j'ai souvent observé cetle nuance. A part les
célébrités du bagne, les scélérats</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 237</p>
<p>illustres, qui ont leur légende, que leurs camarades admirent et qui,
fiers d'avoir passionné la curiosité publique, posent pour la galerie
dans le cynique orgueil de leur crime, les forçats ordinaires ont les
allures humbles d'un chien qu'on vient de battre. Pierre Maurin, dont le
front ruisselait de sueur, commença par perdre contenance devant la
douce et majestueuse figure de l'évêque, et par bredouiller quelques
phrases inintelligibles. "Évidemment, il avait peur de nos soutanes, et
il craignait d'être chassé par les curés comme il l'avait été par les
aubergistes.</p>
<p>— Remettez-vous, mon ami ! luidit Mgr Miollis. —Oh! monsieur! Je crois
encore, après cinquante-six ans, entendre cette parole suave, faite de
charité, de simplicité et de bonhomie, cette voix d'or qui allait à
l'âme, apaisait la conscience, attendrissait avant de convaincre, et
rendait, pour ainsi dire, visibles les vérités de l'espérance et de la
foi ! ;</p>
<p>— Asseyez-vous là, mon ami! dit l'évêque en lui</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>montrant la table couverte d'une nappe bien blanche. —</p>
<p>Rosalie! un couvert de plus !</p>
<p>Rien ne saurait vous donner une idée de l'expression d'étonnement, de
reconnaissance, de confusion, d'ahurissement, qui se peignit sur les
traits énergiques du galérien libéré. Il s'y mêla d'abord un reste de
méfiance, comme s'il eût redouté une mystification ou se fût attendu à
se réveiller brusquement d'un songe. Mais, quand il vit Rosalie
approcher de la table une troisième chaise, mettre un troisième couvert
quand il vit arriver une soupière fumante, flanquée d'un plat de poisson
et d'une pyramide de pommes de terre, lorsque, sur un signe de
Monseigneur, je débouchai une bouteille de vin de Lamalgue, tapissée de
toiles d'araignée, la surprise de Pierre devint de l'extase. Il joignit
les mains et s'écria :</p>
<p>— Ôh! monsieur le curé! vous êtes donc tin ange du Paradis?...</p>
<p>— Non, mon ami, je ne suis qu'un pauvre pécheur: mais, si je vous
réconcilie avec le Paradis et avec ses anges, ma journée ne sera pas
perdue !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 239</p>
<p><pb/></p>
<p>240 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Notre promenade nous avait ramenés sous la fenêtre de la chambré d'ami
où le galérien venait de dormir sous le même toit que l'évêque.
Monseigneur, levant les yeux dans la direction de cette fenêtre, me dit
avec une expression d'affectueuse inquiétude :"</p>
<p>—L'abbé ! qu'allons-nous faire de ce. pauvre garçon ?.;.</p>
<p><pb/></p>
<p>' LE VRAI JEAN VALJEAN 1 241</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>242 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>— Vraiment, on croirait que ce n'est plus le même homme! dis-je à
Monseigneur.</p>
<p>— Il n'y a pas de mal, mon ami ! aux yeux de Dieu, un évêque ne vaut pas
mieux qu'un curé... L'essentiel est maintenant de savoir ce que vous
allez faire... Avezvous un état ? Savez-vous un métier?...</p>
<p>1. Du mot provençaL Rusque, écorce. On appelle ainsi les ouvriers
bas-alpins, qui descendent de la montagne en automne, et déshabillent le
tronc et les branches-maîtresses des chénes-lièges.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 243</p>
<p>— Et si, au lieu de la honte... au lieu du mépris... on vous offrait...
l'honneur?</p>
<p>— L'honneur?... ah! ce serait trop beau! mais c'est impossible! répliqua
Pierre en tressaillant.</p>
<p>— Non, mon ami, non, rien n'est impossible, avec de la bonne volonté, de
la bonne foi, de la résignation et</p>
<p><pb/></p>
<p>244 NOUVEAUX SAMEDIS -</p>
<p>— Vous pensez bieu, me dit-il, que, lorsqu'on a eu l'honneur d'écrire
une pareille lettre sous la dictée d'un saint, on trouve moyen d'en
garder une copie!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 245</p>
<p>Pierre partit avec tous les renseignements nécessaires, et l'argent de
sa masse auquel nous ajoutâmes une pe-</p>
<p><pb/></p>
<p>246 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« .Mon cher évêque,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN -247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 NOUVEAUX-SAMEDIS</p>
<p>Le vieux chanoine se tut un moment. — C'était donc</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 249</p>
<p><pb/></p>
<p>-.250 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN . 281</p>
<p>—.■. Suis-je donc tellement changé, dit-il enfin, que mon bienfaiteur,
mon évêque, ne me reconnaisse pas?...</p>
<p>— Non, Monseigneur, la paix... mais quelle paix! L'Empereur vaincu, la
France envahie...</p>
<p><pb/></p>
<p>262 NOUVEAUX SAMEDIS t</p>
<p>— Ah ! nous savons cette douloureuse histoire... Cela devait Unir
ainsi... Et mon frère?</p>
<p>—Il vit... nous vivons.. .'je ne saurais en dire davantage !</p>
<p>demii .</p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VALJEAN 233</p>
<p>— Le soir d'un jour de marche! l'homme sans gîte!</p>
<p>évêque! Le' troisième couvert! murmurait Pierre en</p>
<p>s'efforçant de sourire... comme en octobre 1806...</p>
<p>d'armes et pas-d'avancement! Pas de croix d'honneur!</p>
<p>frère en sait là-dessus plus que moi. Nous devons croire</p>
<p>que c'était impossible.</p>
<p>Que vous dirai-je de l'année qui suivit cette mémo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VRAI JEAN VAL JEAN ' . 255 '</p>
<p><pb/></p>
<p>256 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>Apollonie? Le nom n'était pas commun. — Vingt-trois ans en 1815. —
Soixante-dix ans en 1862.</p>
<p>— Oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>NOTRE-DAME DES POÈTES 1</p>
<p>Septembre 1879.</p>
<p>1. Par "M. Ernest Lafond.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>passé, catéchiste du présent, empoisonneur de l'avenir; apôtre de la foi
civile et de la morale indépendante: propagateur du mariage sans
sacrement, de la naissance sans baptême et de la mort sans prières;
enjolivant de sa faconde la salle aux prix ; proposant pour modèles et
adjugeant pour ancêtres Rousseau, Voltaire et Diderot aux élèves "des
écoles chrétiennes; doucereux et venimeux, scientifique et grossier,
raffiné et brutal, violent et sournois, raisonneur et gouailleur,
combinant le geste du voyou avec la formule du chimiste, cherchant le
répertoire de M. Margue dans le dictionnaire de M. Paul Bert ; hurlant
la Marseillaise, acclamant lés amnistiés, coiffant le bonnet rouge;
aposté au coin d'un bois pour tirer sur des séminaristes; se déguisant
en braconnier pour devenir assassin ; glorifiant le meurtre des otages,
montrant le poing aux soutanes: injuriant en attendant qu'il frappe:
outrageant en attendant qu'il tue: protégé, patronné, encouragé,
apostille, estampillé, choyé, légalisé, autorisé, pensionné,
subventionné par nos seigneurs et maîtres, dont il est facile, en tout
ceci, "de comprendre la pensée. On les accuse de manquer de
désintéressement et ils veulent se montrer désintéressés jusqu'à
l'abnégation la plus absolue, jusques au complet abandon des biens de ce
monde; car ils ne peuvent ignorer que le peuple, le pauvre, le
déshérité, l'affamé, ardent néophyte de cette religion du blasphème et
du néant, de la morale indépendante et de la foi civile, se ravisera tôt ou</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POÈTES' 239tard,</p>
<p>239tard, que l'athéisme populaire leur reprendra ce qu'il leur a donné.</p>
<p>En revanche, quel charmé d'échapper aux lourdes et infectes vapeurs de
la politique' et de la littérature athées, pour aspirer le suave parfum
de ces fleurs mystiques dont 'les racines sont sur la terre, dont, les
tiges sont dans le ciel ! Comme on bfùle dubois de santal pour</p>
<p><pb/></p>
<p>.260 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POETES 261</p>
<p><pb/></p>
<p>INQUIÉTUDES DU TEMPS PRÉSENT</p>
<p>Jésus! avez-vous donc cessé de nous bénir?... L'athéisme triomphe, et
l'autel catholique S'écroule sous l'effort,de la haine publique... Nous
nous épouvantons de sonder l'avenir !</p>
<p>Sont-çe les derniers jours? Allez-vous revenir, •Ainsi que l'a prédit le
livre évangélique.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POETES . 263</p>
<p>Le front chargé d'éclairs, comme le Dieu biblique, Interroger, juger,
condamner et punir?</p>
<p>Oui! ravivez, Jésus, vos divines blessures,</p>
<p>Et, pour laver nos fronts souillés de.flétrissures,</p>
<p>Laissez couler encore une goutte de sang!</p>
<p>Mais la désespérance n'est pas permise au vrai chrétien. Le poète se
ravise, et s'écrie avec un irrésistible accent de confiance :</p>
<p>A NOTRE-DAME DES POÈTES</p>
<p>RETOUR A L'ESPÉRANCE</p>
<p>Le flot n'est pas tari des prières humaines Qui devront désarmer le
céleste courroux !- Votre fils trouvera DIX JUSTES parmi nous... Que
nous importent doiic l'athéisme et les haines?</p>
<p>Ah ! pardonnez, Marie, au cri désespéré</p>
<p>D'un ingrat qui priait votre. Fils adoré</p>
<p>De remonter sanglant au glorieux Calvaire !</p>
<p>' En lui redemandant de nouvelles douleurs, Insensé! j'aurais fait
couler encor vos pleurs, Quand notre seiil refuge est votre coeur
deMÈitEÎ...</p>
<p><pb/></p>
<p>264 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POÈTES 263</p>
<p><pb/></p>
<p>266 . . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POÈTES . 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Il ne l'appelle pas, eu. ce suprême instant, Sa mère ; car peut-être il
redoute pour elle Que ce doux nom u'éveille une douleur nouvelle Eu lui
montrant un fils au lieu d'un. Dieu mourant.</p>
<p>Mais ce doux nom, Jésus lui réserve pourtant Au ciel, auprès de lui, la
place la plus belle, Et ce doux nom-sur terre, il iè prête] en partant,
A Jean, son bien aimé, son disciple fidèle.</p>
<p>Eve n'était pas mère alors qu'elle-a péché; Elle était femme ; aussi,
sur. la croix attaché Jésus dut expier la faute héréditaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DES POÈTES . 269</p>
<p>Aux hommes le bonheur que l'autre avait perdu,</p>
<p>Jésus l'appelle femme en la donnant pour mère.</p>
<p>KOTREDAÎiE POÈTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>AUBER ET SCRIBE</p>
<p>'A M. HENRI BLAZE DE BL'RY</p>
<p>Septembre 1879. . Mon cher maître,</p>
<p>1. À propos de pages bien, intéressantes, publiées dans la Revue des
Deux Mondes du 1" septembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE , 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>déal reprend ses droits, où l'horizon s'illimite, où la brunie se faif
lumineuse, où toutes les dissonances se fondent dans une suprême harmonie.</p>
<p>iroi ■</p>
<p>Permettez-moi de vous proposer une variante au sujet du célibat dont
l'anacréontique vieillard avait fait une</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 273</p>
<p>Encore quelques légers épisodes'pour nous distraire de ces sinistres
images. Avec un talent ou un génie très moderne, avec tous
les»raffinements de l'artiste, de</p>
<p><pb/></p>
<p>274 NOUVEAUX SAMEDIS •</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 273</p>
<p>ac1. LeblancJ</p>
<p><pb/></p>
<p>276 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>.AUBER ET SCRIBE 277</p>
<p>Ce que devait être pour un tel homme l'idée de la mort, on le devine. Il
n'en avait pas peur, pourvu que ce fût vite fait. Le compliment dont on
a tant abusé : « Vous n'a vez pas quatre-vingts ans, mais quatre fois
vingt ans ! » lui agaçait horriblement les nerfs. Ilsavait que nousmou-</p>
<p><pb/></p>
<p>278 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 279</p>
<p><pb/></p>
<p>280 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE _ 281</p>
<p>vieille chanson.Il ne s'agitpas ici de prêchernnemorale</p>
<p>X**"*,w 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 28S</p>
<p><pb/></p>
<p>-286 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>moyens de vivre et de bien vivre. En 1660, il n'eût</p>
<p>été qu'un courtisan ; aujourd'hui, il serait un valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 ' " NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 289</p>
<p><pb/></p>
<p>290 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dessous, on y découvre un soupçon, un arrière-goût de matérialisme, qui
donna prise aux éloquentes injustices de Louis Veuillot, et que le
théâtre contemporain dissimule mieux. Hâtons-nous d'effacer ce vilain
gros mot de matérialisme, et disons que c'était le bon sens ; seulement,
ce bon sens avait du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE . 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Il est facile de comprendre qu'un administrateur habile tel que M.
Buloz, observateur clairvoyant, doué d'un bon sens inflexible, au sortir
d'une séance orageuse</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>dans tous les cas, il aurait pu se dire que Casimir Delavigne, Guizot,
Paul Delaroche, Horace Vernet, Ary Seheffer, Ingres, le poète de Ruy
Blas et l'auteur des Martyrs, avaient reçu de la même main les mêmes
coups de férule.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUBER ET SCRIBE 295</p>
<p>C'est bientôt fait de dédaigner et de mettre au rebut des pièces telles
que Bertrand et Raton, le Verre d'eau, Une Chaîne, Bataille dé Dames ;
et pourtant, que de ressources ! quelle ingéniosité d'invention ! Quelle
dextérité, quelle légèreté de main pour renouer le fil qui va se rompre,
pour rassurer le spectateur quand il s'inquiète, ou pour l'inquiéter
quand il se rassure ! Que de traits piquants qui n'ont rien perdu de
leur justesse ! Dans Bertrand, et Raton, par exemple, remplacez le
bourgeois par l'homme du peuple, et vous aurez l'histoire de toutes ces
pauvres dupes qui se brûlent les doigts pour tirer les marrons du feu au
profit de nos charlatans et de nos tribuns. Et Bataille de Dames!
L'autre hiver, j'allai, un soir, au Théâtre-Français ; on jouait
Bataille de Dames et On ne badine pas avec</p>
<p><pb/></p>
<p>296 •" NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>de bassesse?</p>
<p>1. C'est fait. .</p>
<p><pb/></p>
<p>, AUBER ET SCRIBE 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 NOUVEAUX. SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LES</p>
<p>CANDIDATURES ACADÉMIQUES</p>
<p>i</p>
<p>Septembre 187 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>300 _ NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 301</p>
<p><pb/></p>
<p>302 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 303</p>
<p>Commençons par rechercher ensemble si l'Académie française manque de
candidats pour remplacer M. dé Sacy ; vous lisez bien. M. de Sacy; car,
sans doute afin de rendre la plaisanterie meilleure — mais celle-ci
n'est pas assez courte, — c'est au fauteuil de l'austère, du janséniste
M. de Sacy, que l'on pousse l'auteur de Si jamais je te pince ! et de La
Commode de Viciorine. L'écrivain d'une sobriété, d'une pureté et d'une
perfection exquises, l'héritier direct de Port-Royal, l'homme qui ne mit
jamais le pied au spectacle et dont la vie et la littérature ne furent
qu'un long carême, aurait pour successeur un homme, excellent
d'ailleurs, aimable, sympathique, jovial, amusant, divertissant, mais
dont la candidature ne serait tolérable que si chaque année non
bissextile contenait trois cent soixante-cinq mardis-gras, ou si l'on se
souvenait du célèbre article de Balzac contre Sainte-Beuve, lequel, en
lisant ces deux majuscules,?. R. avait pris Palais-Royal pour Port-Royal
!...</p>
<p><pb/></p>
<p>304 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>M. de Sacy, dont on ne saurait, en cette occasion, répéter assez souvent
le nom illustre et vénéré, avait</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES. 308Nous</p>
<p>Après-demain j'espère Avoir ce qu'il vous faut ;</p>
<p><pb/></p>
<p>306 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Je pars, c'est pour affaire - Que je suis en Pierrot.</p>
<p>(LABICHE, T. VI.]</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>308 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 309</p>
<p><pb/></p>
<p>310 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 311</p>
<p><pb/></p>
<p>312 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>en triomphe et transforment en héros ou en martyrs d'exécrables
scélérats, l'Académie ne saurait choisir une meilleure occasion pour
élire l'homme qui a infligé aux communards leur vrai nom, « BANDITS, » —
le nom historique, — et qui, en pleine crise, en pleine lutte, en plein
péril, a écrit cette page ; — (j'en cite une; je pourrais en citer cent.)</p>
<p>L'ORGIE ROUGE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 313</p>
<p>» Cherchez bien, parcourez l'histoire; vous n'y trouverez pas une
révolution d'un niveau si bas et d'un caractère si pervers... Elle n'a
pour dogme qu'un athéisme grossier, pour doctrine qu'un matérialisme
abject, pour programme que le lazzaronisme armé, l'expropriation de
toutes les classes par une .seule, l'égalité des parts dans la mangeoire
humaine,' la curée de la fortune publique et privée, jetée en proie aux
appétits du prolétariat. »</p>
<p>En résumé, même en écartant des noms que l'Académie pourrait
parfaitement admettre sans mésalliance, l'approbation serait unanime si
elle appelait au fauteuil de M. de Sacy Paul de Saint-Victor, et au
fauteuil de Saint-René Taillandier Charles de Mazade.</p>
<p><pb/></p>
<p>314 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« Rot-Fleury (page 209, Tome VI.). — Arrive ici, Paphos!... il
s'appelle.DUHAMEL (sic); mais, comme il est préposé au service des
cabinets particuliers, je l'ai surnommé PAPHOS! !... »</p>
<p>II</p>
<p>Ainsi que je devais m'y attendre, j'ai reçu plusieurs tt res où l'on me
reproche d'avoir trop donné de ma prose et pas assez de celle de Paul de
Saint-Victor. Quoi de plus intéressant, en effet?- Au moment où le gnome
du communisme, le Petit manteau bleu des martyrs de Nouméa, M. Louis
Blanc, frère d'un académicien, par-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 313</p>
<p><pb/></p>
<p>316 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>« Tous les journaux de la Commune suaient le sang et tisonnaient
l'incendie. L'impiété y prêchait la férocité. L'insecte d'une de ces
feuilles venimeuses trempait sa</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 317</p>
<p><pb/></p>
<p>318 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Et M. Labiche? Patience! Nous y arrivons; ce n'est pas ma faute, si ce
beau style, ce sujet inépuisable, ces horribles souvenirs redevenus
d'effrayantes menaces,</p>
<p>' m'ont retenu plus longtemps que je ne le croyais loin de Célimare le
bien-aimê et d'Un monsieur qui prend la mouche.</p>
<p>Sunt bona, sunt qusedam- mediocria,-suni maldplura !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 319</p>
<p>Du temps il faut qu'on profite ; Chaque moment est compté; Au bain
rendons-nous. bien vite,; Car le bain, c'est la santé...</p>
<p><pb/></p>
<p>320 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Lorsque la tante m'invite - Par un regard de bonté, .Sachons profiter
bien vite Du bonheur d'être écoulé, Etc., etc.</p>
<p>que de les entendre fredonner par un joyeux acteur, ou plutôt de les
laisser se perdre dans le mouvement de la scène, l'intérêt de la
situation, la vivacité du dialogue et lé bruit des petits bancs? Ceci
n'est qu'un détail; essayons de généraliser.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 321</p>
<p><pb/></p>
<p>322 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Est-ce tout ? Pas encore. Dans cette vaste publication, deux
inconvénients sautent aux yeux ; tous les caractères d'un genre
inférieur, et le chiffre des collaborateurs.</p>
<p>Emile A'ugier, dans une amicale préface, nous dit avec</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 32S</p>
<p>X********* ig</p>
<p><pb/></p>
<p>326 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 327</p>
<p>Pérez, ainsi de suite. Si bien joué que soit le répertoire du
Théâtre-Français, jamais les acteurs n'y absorbent les personnages.
Monrose, Provost, Samson, Régnier, Got, Bressant, Delaunay, Worms,
Mounet-Sully, sont pu étaient excellents. Pourtant Figaro, Arnolphe,.le
Mar-, quis de la Seiglière, Trissotin, Balandard, Clitandre, Tartuffe,
M. Poirier, Charles-Quint, Olivier de Jalin, Hernani, Ruy-Rlas, gardent
leur nom et leur étiquette. ;</p>
<p><pb/></p>
<p>328 ., NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p>plaisir, je vous défie, au bout de huit jours, de distinguer, dans votre
mémoire, Doit-on lé dire? de Tricoche et Cacolet, et les Noces de
Bouchencoeur des Deux Noces de Boisjoli.</p>
<p>Mon Dieu! si je pouvais le tordre! — Trente mille francs !</p>
<p>— Oh! le scélérat Me donne des ENVIES démordre... De mordre dans! un
Auvergnat!...</p>
<p>Non! j'aime mieux finir sur une idée plus sérieuse, si tant est que ce
mot ne détonne pas dans ce gai répertoire. M.Brunetière nousdit: « La
plaisanterie de M. Labiche, — ce qui ne laisse pas que d'avoir son prix,
— est, au fond, toujours honnête. » C'est avoir la manche un peu large.
Sur cette liste, je retrouve la Sensitive, une des pièces les plus
risquées qui se puissent voir, enten*</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CANDIDATURES ACADÉMIQUES 329</p>
<p>i. M. Barbey d'Aurevilly s'est chargé de ce soin.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 - NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>1. Naturellement, mes deux candidats n'ont pas été élus. N'importe!
L'élection de M. Maxime Ducamp répare bien des choses. Mais quel honneur
pour l'Académie, si, au moment où-les crimes et les infamies de la
Commune se changent en prodiges d'héroïsme et de patriotisme, elle avait
élu, le même jour, l'auteur des Convulsions de Paris et l'auteur de
Barbares et Bandits !</p>
<p>Mars 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LES</p>
<p>LUTTES RELIGIEUSES EN FRANCE</p>
<p>AU SEIZIÈME SIÈCLE 1</p>
<p>Octobre 1879.</p>
<p>1. Par M. le vicomte de Meaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>332 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS ."</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>336 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>A ce trait caractéristique s'ajoute un autre fait quil'explique et le
complète. Ce sont comme deux lignes parallèles qui finissent par se
réunir et se confondre. Pendant la dernière partie de ce terrible xvie
siècle, les événements semblent se combiner — humainement parlant, —
pour placer la France dans l'alternative fatale ou d'accepter un roi
protestant, ou de subir les influences étrangères au point d'y perdre sa
nationalité, sa grandeur, sa physionomie, l'intégrité de son territoire
et de son génie. - "</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>338 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>340- NOUVEAUX SAMEDIS..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>342 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>344 ' NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>deux cent soixante-dix ans, quand nous disons : « Vive Henri IV! » —il
semble que nous disons : « Vive la France !»</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>ALPHONSE KARR 1</p>
<p>Octobre 1879.</p>
<p>1. Le Livre de Bord.</p>
<p><pb/></p>
<p>346 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 34-7</p>
<p><pb/></p>
<p>348 . NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 349</p>
<p>X""«'w 20</p>
<p><pb/></p>
<p>.330 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Dès le début, Alphonse Karr se distingua de son groupe, non pas pour
renier les nouveaux dieux du nouvel Olympe, pour récuser Hemani ou pour
cultiver la littérature rectiligne, mais pour faire le triage. Esprit
essentiellement indépendant, il comprit qu'il y avait</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 331 .</p>
<p><pb/></p>
<p>352 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 333</p>
<p>Stephen, le héros du récit, ne devînt un type comme Lovelace ou René. Il
fut du moins, pendant deux ou trois ans, le pseudonyme ou le synonyme
des amants trahis ou déçus dans leur premier amour. Je me suis appelé
Stephen en 1832. Heureux temps, heureux âge où l'on croyait avoir
atteint le comble de l'infortune, parce qu'une blonde enfant nous avait
préféré un rival plus élégant et plus aimable 1</p>
<p><pb/></p>
<p>334 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 335</p>
<p><pb/></p>
<p>356 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>connue, cette beauté plantureuse, blonde et méridionale, que les
lauriers et les myrtes de madame Sand empêchaient de dormir. Madame Sand
a peut-être fait plus</p>
<p>-n'avait pas eu encore le temps de sacrifier ses belles contemporaines
aux grandes dames du grand siècle. Naturellement, les guêpes sont
rivales ou soeurs ennemies</p>
<p>. des cousins. Elles racontèrent, je crois, qu'une femme</p>
<p>, '« — M. Karr?</p>
<p>» — C'est moi, madame; que pùis-je pour votre service?</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 357</p>
<p>» — Non, passez.devant ! Vous me montrerez le chemin.</p>
<p>Karr en est quitte pour une égratignure ; la scène est si jolie, si bien
racontée, qu'il n'a pas dû regretter ses frais de taffetas d'Angleterre.
Il ajoute :</p>
<p>« Mon cabinet avait les murailles couvertes de tableaux, d'armes, de
curiosités de toutes sortes ; je cherchai une place vide; j'y plaçai le
couteau, avec cette inscription:</p>
<p>« DONNÉ PAB MADAME COLLET, NÉE RÉVOIl,' DANS LE DOS. »</p>
<p>J'ai toujours été persuadé que ce coup de couteau avait été surtout,
dans la pensée de madame Collet, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>358 NOUVEAUX SAMEDIS,</p>
<p>— dont nous n'avons que la première série; la seconde a paru ; on la
trouvera dans notre prochain volume,</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE KARR 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>• sous le nom d'Ernest Desprez, dé deux récits éphémères: un Enfant, et
lés Femmes vengées; H. de Latouche, un fruit-sec de ce premier espalier
révolutionnaire; Maurice Àlhoy, un homme d'esprit presque anonyme,
collaborateur, au Vaudeville, de la Foire aux Idées ; Duponchel, qui,
bien différent de M. de la Palisse, mourut, sur les murs de Paris, vingt
ans avant sa mort, et fit ainsi la part du feu; madame de Girardin,
Théophile Gautier, Bixio, Maquet, Petras Borel, Boutmy, Napoléon
Landais, etc., etc.. Puis, le groupe des viveurs, des noceurs, des
poehards, et, tranchons le mot, des ivrognes ; Romieu le légendaire, qui
mettait un lampion sur le ventre de son ami tombé dans le ruisseau, pour
le garantir des fiacres nocturnes ; Eugène Briffault, qu'il ne faut pas
confondre avec l'aimable académicien; Etienne Béquet ; Ronteix, Opigez.
Le matin, ils battaient en brèche la monarchie; le soir, ils battaient
les murailles. N'oublions pas le fidèle Léon Gatayes, le Pylade d'Oreste
Karr, et Alphonse Royer, l'auteur de la Favorite, que j'ai rencontré
bien souvent dans les derniers temps de</p>
<p>•sa vie; spirituel, d'une politesse exquise, malheureux</p>
<p><pb/></p>
<p>■ALPHONSE KARR 361</p>
<p>de vieillir, souvenir vivant de la direction de l'Opéra et des jambes de
Fanny'Essle.r.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>NANA PARTOUT</p>
<p>Octobre 1 87 9.</p>
<p>Si le mot bonheur est encore français, —ce que j'ignore, mais ce
quepourraient'm'apprendre les martyrs amnistiés et les romanciers
naturalistes, — M. Emile Zola a dû être bien heureux pendant les
journées du 14, du 15 et du 16 octobre. Si affamé qu'il soit de
réclames, d'annonces et d'affiches, sa faim, — j'allais dire sa
gloutonnerie, a dû être largement assouvie. J'ai pu en juger dans ma
lointaine solitude; que serait-ce donc, si j'habitais un de nos grands
centres de littérature et d'industrie? Prenez en bloc Homère, Virgile,
Dante, Shakspeare, Corneille, Molière, Goethe, Byron, Walter Scott,
George Sand, Paulde-Kock, Mangin, Ponson duTerrail, M.'Lecoq et tous les
dentistes américains, j'ose affirmer que ces</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 363</p>
<p>grands hommes n'ont pas réuni, en se cotisant, autour de leurs noms et
de leurs oeuvres, autant de syllabes et de majuscules que n'en ont
consommé pendant ces trois jours ce nom et ce titre cabalistiques :
ZOLA-NANA!</p>
<p><pb/></p>
<p>364 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>.NANA PARTOUT . ., 363</p>
<p>Aux gares, je voulus en avoir le coeur net. Malgré la-</p>
<p><pb/></p>
<p>366 - , NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>Décidément, ce n'étaient pas des affiches; c'étaient des pariétaires. On
les avait semées dans la nuit, et elles</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 367</p>
<p>Mais ne vous semble-t-il pas que. M. Zola, opérant luimême, ait d'avance
exprimé mon sentiment et le vôtre, lorsqu'il nous fait dire par un de
ses personnages : &lt;t Allons, bon, ça va recommencer! Depuis ce matin, on
m'assomme .'avec Nana... J'ai rencontré plus de vingt personnes, et Nana
par ci, et Nana par là!... »</p>
<p><pb/></p>
<p>368 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p>des loges se moiraient de laque; tandis que les.ors lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 369</p>
<p><pb/></p>
<p>370 NOUVEAUX'SAMEDIS</p>
<p>recrutent les courtisanes de haut parage, les pécheresses de toute
provenance^ les patriciennes déchues, les déclassés des deux sexes, les
étoiles de café-concert, les ingénues d'opérette, leurs directeurs,
leurs patrons, leurs protecteurs, leurs Banquiers et leurs maris. Aussi,
qu'arrive-t-il? " •</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 371</p>
<p><pb/></p>
<p>372 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 373</p>
<p>Elle paraît en effet, et les prédictions de Bordenave</p>
<p>— ma foi, tant pis ! — « d'une fille qui s'est fait ramasser,, tant elle
était saoule,, D — que les connaisseurs traitent carrément de « salope »
{sic), pourvu.qu'elle représente Vénus naissant des flots et n'ayant
pour voile que ses cheveux, pourvu « qu'elle se - dresse, inquiétante,
apportant le coup de folie de son sexe, ouvrant l'inconnu</p>
<p><pb/></p>
<p>374 NOUVEAUX SAMEDIS •</p>
<p><pb/></p>
<p>.' NANA PARTOUT 375</p>
<p>Carayon'Latour! harmonie entre cette orgie littéraire et ces saturnales
radicales! Nana est le dernier mot de la démagogie dans le roman, comme
le programme du Mot d'ordre, —i le Moniteur de demain, — est le dernier
mot de la démagogie dans la politique. Il y a vraiment quelque chose de
fatidique dans la coïncidence de cette oeuvre noUméenne avec la rentrée
triomphale des amnistés. Si la société, si la bourgeoisie, si l'art, si
le théâtre, si le public des lettrés et des raffinés, sont réellement
tels que les peint l'auteur âa-Nana, les amnistiés, les communards ont
bien raison. C'est la plus éloquente de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>376 NOUVEAUX SAMEDIS</p>
<p><pb/></p>
<p>NANA PARTOUT 377</p>
<p>du châtiment. Vous aurez été les complices de votre perte, les
courtisans de votre honte, les victimes de votre folie'!...</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE. DES MATIERES</p>
<p>I. — M. CamiUe'Rousset ■. ' A</p>
<p>II. — Le Fleuve bleu ..,:............- 18</p>
<p>^III. — M. Emile Ollivier..... 34</p>
<p>V. — Le Roman contemporain 80</p>
<p>VI.:— L'Histoire contemporaine. 110</p>
<p>VII. — Sainte-Beuve et ses inconnues :., 124</p>
<p>VIII. — L'Assommoir anglais 153</p>
<p>IX. — M. Hilaire de la Combe. 168</p>
<p><pb/></p>
<p>380 'ï,- ,' .TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>• XII. ' — Le/Vrai Jean Valjean '.. 4. 227XIII.</p>
<p>227XIII. des poètes 257</p>
<p>XIV.— Auber et Scribe'.....; 270</p>
<p>. XV. —Les Candidatures académiques 299</p>
<p>-XVI. — Les Luttes religieuses en France au xvie siècle. 331</p>
<p>XVII. — Alphonse Karr....... '. 345</p>
<p>XVIII.— Nana partout...... 362</p>
<p>FIN DE LA TAELE DES MATIÉItES</p>
<p>Imprimerie générale de CLàtilIon-sur-Seiae. — J. Robert, j</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
