<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lacour, Léopold (1854-1939)">Léopold Lacour</author>
<title>Trois théâtres : Émile Augier, Alexandre Dumas fils, Victorien Sardou, par Léopold Lacour</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lacour, Léopold (1854-1939)</author>, <title>Trois théâtres : Émile Augier, Alexandre Dumas fils, Victorien Sardou, par Léopold Lacour</title>, <date>1880</date>,description :,314 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1643783</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>TROIS THÉÂTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPM MKR1K cihltlliLE DE CM ATJCL0X-6UR SK fKK. — J. HOBBItT.</p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS</p>
<p>THÉÂTRES</p>
<p>EMILE AUGIER ALEXANDRE DUMAS FILS VICTORIEN SARDOU</p>
<p>PAR</p>
<p>LÉOPOLD LACOUR</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>RUE AUBER, 3, ET BOULEVARD DES ITALIENS, 15 A LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1880</p>
<p>Droite de reproduction et de traduction réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Dans un prochain ouvrage, je m'occuperai de Labiche, de Meilhac et
d'Halevy, de Gondinet, sans oublier Théodore Barrière. Je me suis borné,
pour le présent livre, aux trois oeuvres les plus considérables que nous
présente le théâtre appelé, dès l'apparition de la Dame aux camélias, le
théâtre réaliste.</p>
<p>Ce théâtre a ses origines au XVIIIe siècle. Il dérive des théories et
des pièces de Diderot et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le plan que je me suis tracé : il me faudra, pour le remplir, un
certain nombre d'années. Je souhaite que le public me rende la tâche
légère, et ce n'est pas sans crainte que je livre au lecteur ce premier
volume.</p>
<p>Je n'y parle au nom d'aucune école. À la rencontre, j'ai combattu les
sectaires, quel que fût leur drapeau : persuadé que le domaine de l'art
est immense et qu'en un certain sens toute évolution est un progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Septembre 1880.</p>
<p>LÉOPOLD LACOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉATRE DE M. AUGIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE DE M. AUGIER</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y manque l'originalité supérieure des artistes et des penseurs qui
apportent, dans le domaine de l'art ou de la pensée, une formule
nouvelle. M. Émile Augier n'est pas de ces violents qui, d'une secousse,
mettent en mouvement toute une génération et soulèvent autour d'eux la
haine et l'enthousiasme, comme dans un duel où le fanatisme du passé
s'arme contre le fanatisme de l'avenir. Car</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, tout en avouant que, dans le triumvirat dramatique formé de
nos jours par MM. Dumas, Augier et Sardou, M. Émile Augier occupe, aux
yeux des lettrés, la place la plus haute, il faut accorder que ses deux
rivaux ont un je ne sais quel charme qu'il n'a pas. On comprend à
merveille la prédilection des gens de goût; mais il n'est pas mal-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le sais et l'avoue, MM. Dumas et Sardou nous attirent par leurs
défauts autant que par leurs qualités ; nous goûtons moins qu'autrefois
la mesure</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Emile Augier, qui, par la rude énergie de ses peintures, est bien un
homme du XIXe siècle, a cependant je ne sais quels traits d'un autre
temps. Sa langue, simple, mâle, d'un mouvement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La qualité du style, si remarquable en lui dès ses débuts et plus encore
depuis qu'il a renoncé au vers, forme le trait persistant de sa
physionomie. La prose a pris la place de la poésie, au grand avantage de
notre théâtre ; mais c'est bien le même écrivain, et, si la véritable
unité, celle qui repose sur le fond même d'une oeuvre, fait défaut à
cette belle existence littéraire qu'ébranla, vers 1854, une sorte de
révélation, le passé se reconnaît encore dans le présent, et le meilleur
de ce passé, l'élégante correction et la fermeté du langage. Bien que
les délicats notent avec regret, dans cette langue sobre et forte, des
plaisanteries un peu lourdes, des jeux de mots vulgaires, la valeur d'un
pareil style n'en est pas moins incontestable, et ce mérite tout
littéraire se marqua dès le premier jour dans la Ciguë.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! j'ai plus aimé cette femme que vous ; Je l'entourais de soins
plus tendres et plus doux ; Pour ne pas voir un pli sur sa lèvre
vermeille, Je desséchais mon sang aux ardeurs de la veille,</p>
<p>Et la trouvant heureuse et fraîche le matin,</p>
<p>J'oubliais ma fatigue aux roses de son teint.</p>
<p>(Acte IV, scène 4.)</p>
<p><pb/></p>
<p>mes silencieuses. La femme, plus que l'homme encore, regrette son
honneur et son bonheur perdus :</p>
<p>Elle verra passer d'un oeil bien aguerri,</p>
<p>La moindre paysanne au bras de son mari?</p>
<p>Où que vous conduisiez son exil adultère,</p>
<p>(V, 5.)</p>
<p>Plus éloquente et plus triste encore est la confession dramatique de
madame Huguet, quand, pour détourner son fils d'un mariage d'amour, elle
lui expose sa vie, les premiers ravissements de la passion, la folle
insouciance des commencements, puis les charges de la maternité,
l'approche de la misère, les travaux et les veilles, et l'amertume des
menus désespoirs où l'âme s'agril, où l'amour s'éteint :</p>
<p>Si jamais couple fier s'est vaillamment jeté</p>
<p>Dans ce rude labeur qu'on nomme pauvreté,</p>
<p>Ce fut ton père et moi. Nous pouvions l'un et l'autre</p>
<p>Former une union plus riche que la nôtre,</p>
<p>Et, pour nous épouser, nous avons, en vrais fous,</p>
<p>Refusé deux partis inespérés pour nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme nous nous aimions ! comme nous étions braves ! Quel superbe dédain
des mesquines entraves !</p>
<p>Nous n'admettions alors, comme vous aujourd'hui, Ni bonheur sans
l'amour, ni malheur avec lui.</p>
<p>Aussi quel heureux temps de joie et découragé,</p>
<p>D'exquise pauvreté dans notre humble ménage, D'élégance frugale, et de
grâce, et de soin,</p>
<p>Le seul luxe, en effet, dont l'amour ait besoin.</p>
<p>La réalité a posé sa main de fer sur les rêves de la jeunesse, et le
mari se dégoûte du présent, quand le passé lui apparaît dans un éclair,
avec sa grâce et sa beauté depuis longtemps disparues :</p>
<p>(IV, 5.)</p>
<p>Voilà, certes, quelques-uns des plus beaux vers de M. Émile Augier.
Point de remplissage, point d'épithète banale ou traînante ; un je ne
sais quoi de sombre, d'amer, et pourtant une résignation puissante, une
volonté forte, une haine mêlée de regrets, mais implacable, pour les
beaux et douloureux men¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas ; elle est de retour. Paul, que son père a marié et qui croit aimer
sa femme, une enfant, adorable, sait la honte de son ancienne maîtresse
; il va chez elle, et c'est alors qu'éclatent en lui toutes les fureurs
d'un amour qu'il avait cru mort et qui reparaît soudain plus fort
qu'autrefois.</p>
<p>Un autre entre ses bras, un autre l'a flétrie !</p>
<p>s'écrie Paul Forestier,</p>
<p>Un étranger... que dis-je ! un passant, Dieu vengeur! De sa beauté
divine a pillé la pudeur !</p>
<p>Il a tout dévoré de son regard profane !</p>
<p>Demande-moi pardon! A genoux, courtisane !</p>
<p>Mais il se calme, les larmes l'ont apaisé, et Léa lui peint l'état de
son âme au moment où elle a souillé tout son être, pour se venger ; puis
elle s'arrête, et, dans un élan superbe :</p>
<p>Si la honte tuait, je ne serais pas là,</p>
<p>s'écrie-t-elle ; et, se tournant vers Paul :</p>
<p>Vous me méprisez moins que je ne me méprise,</p>
<p>Et j'ai la plaie au coeur que rien ne cicatrise.</p>
<p><pb/></p>
<p>gêner ici la fougueuse allure du drame, la précipite. La parure dont il
couvre les élans de la passion n'est pas un manteau pompeux ; elle est
une armure brillante et souple, qui rend au moindre mouvement un bruit
d'épée.</p>
<p>Il est vrai que Paul Forestier est une des pièces les plus récentes de
M. Augier ; que sa poésie n'a pas toujours eu ce tour rapide et ce beau
souffle ; que le drame s'écarte ici du calme ordinaire, de la modération
avec laquelle l'auteur, esprit un peu trop sain peut-être, a fait
ailleurs parler l'amour et ses révoltes contre les lois sociales; que,
dans Gabrielle, par exemple, la passion a je ne sais quel air mesquin,
et que, tout en portant Stéphane et la femme de Julien jusqu'à
d'étranges projets, elle s'exprime le plus souvent d'un style assez
faible. Oui, tout cela est vrai ; mais qu'en devons-nous conclure? C'est
que le poète a beaucoup appris, depuis les comédies de sa jeunesse ; que
le maniement de la prose a retrempé son vers et l'a rendu plus
dramatique ; que l'âge et la vie, loin de tarir en lui les sources du
sentiment, semblent bien les avoir élargies et creusées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'Académie se trompaient sur la vocation secrète de notre auteur; et
certainement l'une et l'autre étaient loin de prévoir, au lendemain de
Gabrielle, des pièces telles que le Fils de Giboyer et la Contagion. Je
reconnais qu'une telle clairvoyance eut été difficile; cependant l'école
romantique, judicieusement avertie par les grâces originales de la
Ciguë, se garda bien de traiter en ennemi l'admirateur de Ponsard. Elle
sentait qu'une imagination si piquante irait son chemin sans trop
s'inquiéter des dogmes classiques ; elle reconnut dans son premier essai
dramatique un enjouement, une franchise d'allures qui lui plut; et
Théophile Gautier célébra le triomphe de cet indépendant avec autant de
loyauté que d'habileté.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Une raison vaillante, un bon sens courageux, voilà, ce me semble, la
faculté maîtresse de M. Augier : elle éclate dans l'ensemble et dans le
détail de ses comédies. C'est elle qui a guidé son observation vers le
coin de la société française où se pose le mieux le problème social, où
le grand agent de l'activité humaine et le plus dangereux dissolvant de
la moralité, la fortune, joue le rôle le plus considérable ; c'est elle
qui, l'ayant placé sur ce point particulier, l'y a maintenu obstinément,
afin qu'il pût en épuiser le suc et la substance, au lieu d'en effleurer
seulement la surface. Partant, c'est elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'on doit ajouter qu'il a choisi, pour y élever son théâtre, la position
la plus heureuse.</p>
<p>Mais où ces batailles se livrent-elles le plus naturellement? Dans un
monde particulier, qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étroitement et semblent ne former qu'un seul et même bloc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas celui de tout le monde, et qui prend bravememt son parti des pires
déshonneurs. Poirier ne vaut pas mieux ; Antoinette est marquise, et
certes il y a mis le prix, un million. Pour avoir toujours le marquis
sous la main, il le garde dans son hôtel, il le loge, le nourrit, le
chauffe et le sert; que sa fille soit heureuse, il s'en occupe peu ! Il
a son ambition, il veut être pair de France et baron.</p>
<p>Il a pu d'aventure abandonner le monde déterminé qui est devenu comme la
patrie d'adoption</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gions où le luxe n'était pas descendu avant nous 1. »</p>
<p>1. Voir la Préface des Lionnes pauvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>soirées de ce pauvre Roussel, le plus naïf des coquins et le plus
innocent des voleurs, n'est pas d'aussi haute futaie que les protecteurs
de M. Maréchal et les amis de M. Charrier ; mais le parvenu de Ceinture
dorée et le marquis des Effrontés représentent bien les deux pôles de la
sphère dramatique où s'est volontairement enfermé l'homme qui, de nos
jours, a le plus obstinément et le plus courageusement éclairé les
pentes du précipice dans lequel roulent d'ordinaire toute noblesse et
toute dignité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux Fourchambault, ils vivent au Havre, mais le lieu de la scène
ici n'importe pas. L'auteur nous présente encore la famille d'un
banquier, où pénètre la contagion du club et du sport parisiens. Le
noeud de la pièce est une banqueroute, la fille de M. Fourchambault sait
l'argot des lionnes, Léopold passe ses nuits au cercle et dépense en
gentilhomme l'argent de son père; la main de Blanche est demandée par le
fils du préfet et ce préfet est un baron. En dépit de la distance, et
bien que les couleurs du tableau soient un peu effacées, nous sommes, si
je puis ainsi parler, dans une maison écartée de la Chaussée-d'Antin.</p>
<p>En résumé, si l'on voulait compter, dans le théâ¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous, messieurs, où aboutissent vos théories révolu¬</p>
<p><pb/></p>
<p>tionnaires, si vous voulez être logiques ? A l'abolition de l'héritage.
(III, 1.)</p>
<p>Je n'en sais rien, déclare Giboyer.</p>
<p>C'est bientôt dit et nous en voudrions davantage.</p>
<p>L'héroïque déclassé, qui est le Figaro de notre temps, a cent fois
raison, quand il assure qu'on a fait table rase des abus, mais qu'il reste</p>
<p>Je n'insiste pas, d'ailleurs. Il suffit, au point de</p>
<p><pb/></p>
<p>vue dramatique, de bien connaître la pensée de M. Augier, pour
comprendre l'importance extrême du poste où il s'est placé en
observateur. Comme il est manifestement dans le vrai, lorsqu'il signale
dans la ploutocratie la cause du malaise social ; et comme, d'autre
part, il est probable que les causes de ce malaise dureront assez
longtemps, on ne saurait contester la valeur et la durée d'une oeuvre
dramatique, où les conséquences les plus tristes de la ploutocratie ont
été si opiniâtrement et si puissamment démontrées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chute, tant la faute disparaît devant l'énormité de la honte !</p>
<p>(IV, 8.)</p>
<p>Demain, l'attention de l'observateur se portera sur un effet différent
de l'abaissement moral où le règne de l'argent incline et plonge, avec
le temps, jusqu'aux âmes les mieux nées ; et M. Augier nous peindra
l'avilissement graduel d'un gentilhomme qui, d'un amour farouche pour
une femme du monde, descend aux basses ivresses des amours vénales, se
laisse griser par les mauvais exemples, se livre aux mains d'un
spéculateur sans scrupules, joue l'honneur de son nom sur des coups
déboursé, et, pressé par l'intrigant dont il a fait son directeur,
accepte le plus honteux des trafics, celui du gentilhomme qui achète de
son litre une fortune de deux millions.</p>
<p>M. Augier est vraiment un maître dans l'art de peindre ces déchéances à
pas comptés, où disparaissent d'abord les scrupules, puis l'honneur même
et la dignité, enfin l'âme entière, avec les sentiments les plus forts
de la nature humaine : la piété filiale et l'amour de la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>juse</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Comment procède, dans la composition dramatique, cette forte
intelligence ? Quand l'idée de la pièce, l'idée générale est apparue à
M. Augier, et qu'il a vu le milieu où le sujet de son drame pouvait
donner son plein effet, ce qui se dresse d'abord dans le cerveau de
notre auteur, c'est le personnage central, le type, c'est-à-dire l'homme
ou la femme en qui doit s'incarner l'abstraction d'où l'écrivain est parti.</p>
<p>D'autres ont imaginé des scènes entières et des actes avant d'avoir
aperçu dans tous ses traits la physionomie de l'acteur principal. Comme
ils pos¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai qu'au sujet des Lionnes pauvres, composées en collaboration
avec M. Édouard Foussier, les conjectures, ne s'appliquant plus
uniquement au talent dramatique de M. Augier, risquent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut se faire un front qui ne rougisse plus !</p>
<p>(I, 6.)</p>
<p>Comme il écoute, ce Vernouillet, le honteux catéchisme du marquis !</p>
<p>L'oeil provocant, la voix haute !</p>
<p>lui dit son hautain protecteur, et, de fait, le coquin élève la voix ;
et son regard, il n'y a qu'un instant mal</p>
<p><pb/></p>
<p>assuré, prend je ne sais quelle expression de colère et de défi. Il
achètera un journal, la Conscience publique, qu'il avait refusé la veille :</p>
<p>Je l'aurai, s'écrie-t-il, et, morbleu ! mes petits messieurs, les rôles
vont changer !</p>
<p><pb/></p>
<p>rougit jamais ; il a le verbe haut ; il est un des hommes les plus
dangereux qu'un honnête homme puisse rencontrer sur son chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une figure d'une étonnante puissance aussi que Giboyer, le plus
populaire peut-être des types créés par l'auteur des Effrontés. Quelle
magnifique insouciance du bien cl du mal, quel large et gai mé¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est impossible aussi de reconnaître ce fils qu'il adore ;</p>
<p>sa tendresse même le lui défend. Et pourtant, il a le coeur solide et
bien portant, l'esprit réjoui ; il a les fanfares superbes d'une verve
romantique. C'est qu'il trouve en lui, avec la plus noble des passions
humaines, une foi politique et sociale, que des épreuves de la vie n'ont
jamais entamée et qui relève sa fierté.</p>
<p>Si la haute finance, l'adultère bourgeois et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Tandis que notre frère l'évêque, lui dit sa</p>
<p><pb/></p>
<p>soeur, madamellélier, s'avançait aux regards de tous, beau, cloquent,
sûr de plaire, vous qui n'avez rien de ses dons, vous avez suivi les
routes souterraines :</p>
<p>Tandis qu'Ambroise avait le faste du pouvoir, vous en avez sourdement
atteint la réalité, et ce fut un beau jour pour vous quand votre
taupinière le fit buter dans sa route, qu'il fut obligé de compter avec
vous et de subir votre protection envieuse.</p>
<p>(1,6.)</p>
<p>Il mourra sans gloire ; mais, quand on le portera en terre après une vie
d'obscurités et de priva-lions.</p>
<p>Le monde ne se doutera pas que ce cadavre sans nom a fait des orgies de
pouvoir, a senti passer dans ses os les plus âcres voluptés du despotisme.</p>
<p>(IV, 7.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Obligé de passer outre, je voudrais au moins signaler et grouper les
jeunes filles les plus curieuses de ce théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les qui ne prennent point la vie pour un roman, mais pour ce qu'elle
est, et qui, trempées par les plus rudes épreuves, offrent l'accord
précieux</p>
<p>D'une jeunesse en fleur et d'un coeur sérieux.</p>
<p>(La Jeunesse, III, 7.)</p>
<p>Et son esprit, maté par la vie au début,</p>
<p>Aux chimères du coeur n'a pas payé tribut. (III, 7.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(V, 4.)</p>
<p>Elle tend la main en souriant, et s'écrie :</p>
<p>Soyez témoins pour elle,</p>
<p>Bois pleins d'ombre et de mousse où vit la tourterelle.</p>
<p>Francine et Cyprienne sont les plus touchantes des jeunes filles du
théâtre dont il s'agit ici; Fernande Maréchal et Clémentine Bernier en
sont les plus étranges et les plus hardies. La fille de Desroncerets et
la nièce de madame Hugucl croient au</p>
<p><pb/></p>
<p>La première, qui regarde la fortune et puis la femme, et la deuxième qui
regarde la femme et puis la fortune.</p>
<p>Quel singulier produit de la civilisation, s'écrie Maximilien, ce front
pur, ces yeux limpides et cette âme fanée!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>révolte en nous et proteste contre la science prématurée de "cette
enfant. Qu'une femme ait des clartés de tout, Molière le désire, et nul
aujourd'hui ne s'y oppose ; mais, de grâce ! n'allons pas déflorer ce
qui fait l'irrésistible séduction de la jeune fille : ce serait une
profanation. Notre auteur lésait aussi bien et mieux que nous ; par
malheur, il a fait souvent comme s'il ne le savait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute on trouve dans sa dernière comédie une création d'une
sérénité parfaite, madame Bernard, âme limpide, troublée dans sa
jeunesse par un amour indignement trahi, mais que la douleur et le
devoir ont calmée depuis longtemps et purifiée. La femme et la mère ont
réparé la faute de la jeune fille. Elle n'a pas seulement souffert et
pleuré, elle a formé un homme, un héros. Elle l'avait enfanté dans les
larmes, elle l'a élevé dans la solitude et le renoncement, elle l'a
suivi dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>vie, elle a été l'ordre et l'économie de sa maison, la joie de son
coeur, l'inspiration de son esprit. Elle a fait plus : elle a pardonné à
celui qui, après l'avoir déshonorée, la condamna sans l'entendre, la
chassa de sa pensée et du même coup la hannit du monde. Elle lui a
pardonné, et veut que son fils lui pardonne ; elle veut qu'il lui tende
la main dans l'infortune et qu'il le sauve de la ruine. Madame Bernard
est, dans l'oeuvre de M. Augier, une création nouvelle : le type le plus
beau de la mère qui se puisse imaginer. Mais la mère n'est pas la femme;
comme l'a justement dit M. Dumas, « la mère n'a pas de sexe dans la
pensée de l'homme ; elle y est d'ordre divin ».</p>
<p><pb/></p>
<p>divers types de l'homme tel que notre auteur vou»</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une étude sur le naturalisme au théâtre, M. Zola s'est moqué de ces
héros d'honneur et de tendresse. « Tout cela est très beau, dit-il, très
touchant ; seulement, comme documents humains, tout cela est très
contestable. La nature n'a pas ces raideurs dans le bien ni dans le mal.
On ne peut accepter ces personnages sympathiques que comme une
opposition et une consolation. » Or, pour M. Zola, cette théorie des
contrastes est une convention qu'il s'agit d'abolir au plus vite, pour
faire disparaître le mensonge de la scène et y installer victorieusement
la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ignore ce que l'auteur des Effrontés nous don¬</p>
<p><pb/></p>
<p>nera maintenant ; mais il n'est pas de ceux dont l'avenir intéresse plus
que leur passe : il est si doux de contempler ce qu'il a fait, qu'on
attend sans impatience ce qu'il se propose de faire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THEATRE</p>
<p>DE</p>
<p>M. ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉATRE</p>
<p>DE</p>
<p>M. ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>l</p>
<p><pb/></p>
<p>tionnaire et déiste, socialiste et conservateur, M. Dumas fils, au point
de sa carrière où nous le trouvons aujourd'hui, nous présente une oeuvre
extrêmement originale et complexe, toujours séduisante, étincelante
d'esprit, d'adresse et d'audace, avec des parties admirables et, ce qui
vaut mieux encore, avec deux ou trois pièces de premier ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec une fougue irrésistible, une verve ironique et hautaine. Entre ses
mains, le théâtre s'est transformé. Il a pris une portée nouvelle :
personnages, coups de théâtre, dénouement, tout a marché vers la
démonstration d'une idée sous la main toujours visible de l'auteur ! Le
drame a sonné la charge et la victoire au nom d'une thèse, De là, des
controverses retentissantes, les journaux en campagne, les préfaces, les
lettres, tout le fracas d'une mêlée. M. Dumas s'est obstiné, enfoncé
dans ses doctrines, défendu avec âpreté, enivré du bruit du combat. En
ses préfaces, il a flétri, accablé de ses anathèmes notre civilisation
pervertie. Puis, en des oeuvres où l'imagination de l'auteur nous donne
comme le cauchemar de la réalité, il a dressé devant nous la « Bête, »
le monstre éblouissant de beauté, qui déshonore et tue. Cette
incarnation du mal, cette grande prostituée, il l'a mise aux prises avec
le « vibrion » qu'elle détruit, avec la famille qu'elle trouble et veut
anéantir, avec l'homme de génie qu'elle trahit, mais qui en fait
justice. Il a chargé contre elle le fusil de Claude, dans un drame
symbolique cl religieux, dont les</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon « Armand », près de toi rien de moi n'est resté, Et ton amour m'à
fait une virginité.</p>
<p>Sans doute, en ce drame passionné, la passion se heurte contre les lois
du monde, et s'y brise. Au choc de la réalité, les rêves de Marguerite
s'envolent; le bonheur qu'elle avait cru saisir lui glisse</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dumas doit reconnaître que la Dame aux camélias n'inspire pas
l'horreur et le dégoût de la courtisane. Plaindre, dit-il, n'est pas
glorifier. Assurément ; mais le mot qui termine le drame va plus loin
que ne le prétend l'auteur aujourd'hui. J'admets sans peine qu'il n'ait
pas eu l'intention d'accorder aux beautés faciles du boulevard les
honneurs de l'apothéose, et que Marguerite lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous fait entendre qu'il subit le charme de la belle pécheresse qui fut
l'original de Marguerite Gautier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Préface de la Dame aux camélias. (Décembre 1867.)</p>
<p><pb/></p>
<p>où est la vierge, où est la femme forte, levée avant l'aurore, que nous
a peinte Salomon ? Où est la fiancée que Lamartine nous disait de choisir</p>
<p>Éclose Parmi les lis de nos vallons ?</p>
<p>» ... Il n'y a plus d'épouses ! il n'y a plus de mères ! il n'y a plus
d'enfants ! La mamelle est détrônée, la gorge règne 1. »</p>
<p>1. Préface de l'Ami des femmes. (Décembre 1869.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Eu décembre 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I, 4.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Dès son premier pas, avec la Dame aux camélias, M. Dumas s'établit au
coeur de l'humanité. Plus tard apparaîtront les thèses, et l'importance
de leur rôle ira croissant ; mais le philosophe se tournera, sans
pouvoir s'en distraire, vers les problèmes que soulèvent dans la société
présente les jeux tragiques de la passion. Car l'amour, immuable en son
essence, se transforme de mille manières avec le temps et les
civilisations ; entre les lois, les moeurs et lui, c'est un perpétuel
contre-coup d'où jaillissent les drames les plus variés. Il a, de nos
jours, ses tragédies particulières, et mène, par delà</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour est éternel : les sociétés passent, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Préface de l'Ami des femmes.</p>
<p>2.La préface de l'Ami des femmes est de 1869, le Mariage d'Olympe de
1855, et le drame des Lionnes pauvres de 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie est amusante ; mais la thèse m'y semble mal appuyée. On ne
bâtit pas une théorie sur une exception.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce point, le théâtre contemporain a nettement rompu avec la
tradition, et notre auteur plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plein de miséricorde pour la courtisane repentante, il arme le bras du
comte de Lys contre l'amant de Diane, prenant le parti du mari contre
celui qui l'outrage, en dépit des torts de l'un et de la sincérité de
l'autre. Assurément le public, ému par l'amour profond et généreux qui
entraîne Paul et la comtesse, aurait préféré un dénouement plus calme;
mais l'auteur n'a jamais goûté pour son compte les accommodements ; et,
s'il a tué l'amant après nous avoir si bien disposés en sa faveur, c'est
dans lintention de faire éclater le droit absolu du mari en pareille
aventure. Il a étonné le publie de parti pris; et, bien que la mort de
Paul nous soit pénible, il faut avouer qu'aux yeux de la raison la
punition de l'amant est juste.</p>
<p>Diane n'est pas frappée. Le rideau tombe au moment où elle s'évanouit.
M. Dumas a-t-il eu, par</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme avait la vie sauve, mais elle était dénoncée; elle apparaissait
comme le mauvais génie d'un peintre de grand talent, arrêté soudain dans
une carrière de fortune et de gloire. C'était beaucoup déjà.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>din. C'était original et hardi, mais il n'avait pas su tirer de cette
situation un développement logique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dénouement seul est une création de premier ordre. L'adultère y est
châtié comme il ne l'a jamais été sur la scène. La femme avilie, la mère
outragée, séparée de sa fille, voilà, certes, l'expiation la plus
terrible qu'on puisse imaginer.</p>
<p>Dans une Visite de noces, l'adultère fait encore les frais de la
comédie. Comédie tragique, où personne n'est tué, où le rire amer et,
douloureux produit, suivant l'heureuse expression de M. Sar¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir ce que M. Dumas appelle « la fatalité antique ». Il n'y a qu'une
fatalité pour nous, la fatalité des passions, entraînant les individus à
leur perte ; et cela suffit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas de la conception divine, elle est purement animale ; c'est la guenon
du pays de Nod, c'est la femelle de Caïn : tue-la ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Résumons-nous sur cette grande question de l'adultère et sur la façon
dont M. Dumas l'a traitée dans ses comédies. Son mépris pour la femme
qui, après avoir prêté un serment solennel, se donne et parfois se vend,
est légitime. Il a, d'une main brutale mais salutaire, arraché les
voiles menteurs dont s'enveloppe si volontiers la trahison conjugale.
Derrière les tirades sentimentales et les tendres excuses des femmes
galantes, il a vu l'emportement des sens ou la fièvre du luxe. Parfois,
sous la main de l'observateur, la passion a pleuré, sincère et belle
dans son égarement; mais, une fois sur dix mille, car la passion est
rare, autant que la vertu. L'homme est médiocre ; et, le plus souvent,
ce qui compose l'adultère, quand il ne s'abaisse pas jusqu'aux infamies
de la prostitution, c'est, du côté de la femme, « une dignité faible,
une morale élastique, une imagination troublée par les mauvaises
conversations, les mauvaises lectures et les mauvais exemples, la
curiosité de la sensation, la soif du danger, le plaisir de la ruse, le
besoin de la chute 1 ; « et, du côté de l'homme, c'est moins encore :
c'est l'habileté de</p>
<p>1. Une Visite de noces, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Une Visite de noces, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i'ange fait la bête ; et vraiment, il est heureux, pour l'honneur de la
duchesse, que le duc meure au plus vite : elle a des ardeurs qui
pourraient la mener loin. — J'estime que M. Dumas n'est pas dupe de ces
élévations mystiques, toujours passagères. Il connaît trop la nature
humaine pour ne pas entrevoir les suites de cet adultère exquis, les
révoltes de la nature, la souillure plus ou moins prochaine du rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait la bienveillance de notre auteur pour la fille-mère. Le
dénouement des Idées de madame Aubraye et la glorification de Clara
Vignot, sont célèbres. On connait aussi la réforme qu'il a proposée,
demandant que la recherche de la paternité fût admise parla loi. Cette
réforme a ses périls, mais ce n'est pas une raison pour la rejeter. Rien
n'est parfait en ce monde : on doit songer non pas au bien, qui est
irréalisable, mais au mieux. Or, s'il y a une chose indiscutable, c'est
que les jeunes filles, et j'entends</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Les thèses de notre écrivain, je les ai touchées plus haut, et je n'y
reviendrai pas. Mais, en les développant dans ses pièces, il a reculé
les bornes du théâtre ; et celte audace lui a valu des reproches si vifs
et si nombreux, qu'il est bon, je crois, de prendre parti dans la
discussion.</p>
<p>Toute la pensée de M. Dumas sur ce point tient en ces quelques lignes :
« Par la comédie, par le drame, parla forme qui nous conviendra le
mieux, inaugurons le théâtre utile, au risque d'entendre crier les
apôtres de l'art pour l'art, trois mots absolument vides de sens 1 »
Mettre au service des</p>
<p>1. Préface du Fils naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>grandes réformes sociales l'extrême puissance dont le théâtre dispose,
le rire et les larmes, l'émotion intense, croissant d'acte en acte et de
scène en scène, durant ces trois heures où le spectateur s'oublie tout
entier et tout entier se donne : telle fut de bonne heure l'intention de
M. Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis la transformation de 1789, avec le progrès des sciences, qui
renouvellent ou plutôt qui auront renouvelé dans ce siècle l'histoire,
la philosophie, la politique même, il est incontestable que, de son
côté, l'art a marché. Des curiosités inconnues aux écrivains d'autrefois
se sont éveillées. Un goût plus vif de l'observation précise, l'amour du
détail, du pittoresque, et, d'autre part, ce tourment des questions
sociales que les contemporains de Louis XIV et de Bossuet ne pouvaient
pas éprouver; tout cela a retourné le sol où les Corneille, les Molière
et les Racine avaient fait lever des dra¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un homme de génie se produise, l'art encore se modifiera. Quand le
critique embrasse d'un regard ces perpétuelles révolutions, s'il est
sincère, il comprend la leçon qu'elles renferment pour lui, leçon de
modestie et de libéralisme sans réserves. Au lieu de sacrifier sur
l'autel d'une secte en pontife impeccable, il se détourne des coteries,
des poétiques étroites, et va son chemin par le monde comme l'interprète
des oeuvres originales et leur défenseur, et non comme un juge
prétentieux et gourmé. C'est pourquoi, dans la question particulière à
laquelle je m'empresse de revenir, j'ai pris le parti du drame social
contre les attaques de certains critiques. Le drame social est une
innovation importante ; c'est suffisant, selon moi, pour qu'on approuve
M. Dumas de l'avoir fondé, ou, pour mieux dire, remis en honneur.</p>
<p>Il ne s'agit pas de savoir si vous préférez le théâtre du XIXe siècle.
La gloire de Molière n'est pas en cause. Ce qu'on vous demande, c'est de
dégager ce qu'il y a d'heureux dans les révolutions littéraires
auxquelles vous assistez. Il n'est pas question non plus d'applaudir
avec un enthou¬</p>
<p><pb/></p>
<p>siasme irréfléchi aux oeuvres d'un novateur. Les oeuvres réalisent
rarement l'intention de l'écrivain. Quand elles en approchent, on doit
être satisfait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Dans les dernières comédies de M. Dumas, la vie a quelque chose de
violent et de tourmenté. Les événements se précipitent, les coups de
théâtre se multiplient, c'est le triomphe de l'action. On ne respire
plus. Le drame, tambour battant, court au pas de charge. On sent dans
l'air une vague odeur de poudre : dès la première scène, dans la Femme
de Claude, le fusil qui tuera Césarine fait entendre ses détonations; au
dernier acte de la Princesse Georges, un coup de feu ébranle la salle et
le comte de Terremonde vient jeter son pistolet sur la table du salon de
Séverine. Dans ces deux pièces,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaître avant de s'élancer au coeur de son sujet.</p>
<p>Nous sommes loin aussi des belles et larges</p>
<p>Ouvrez le Demi-Monde et comptez les gens qui, durant le premier acte, se
promènent sous nos yeux, se découvrant en quelques mots et fixant leur
image dans notre souvenir. Olivier de Jalin est chez lui ; il reçoit
successivement la visite de la vicomtesse de Verrières, celle do
Valentine, d'Hippolyte Richond, de Suzanne d'Ange, de Raymond. Les prin¬</p>
<p><pb/></p>
<p>cipaux personnages de la pièce ont passé dans le salon d'Olivier sans
aucune invraisemblance, pour notre plaisir et notre instruction. Le
demi-monde nous est familier quand le rideau tombe. Le drame, qui déjà
perce par endroits, peut se mettre en marche ; il intéressera d'autant
plus que nul acteur ne nous est inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pesez bien ces paroles. Une Visite de noces, la Princesse Georges, la
Femme de Claude, Monsieur Alphonse, c'est-à-dire toutes les pièces
composées</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Loin de moi l'intention de l'en blâmer. L'originalité de sa première
manière n'en est pas amoindrie. Elle réside précisément dans l'alliance
de deux systèmes, trop exclusifs l'un et l'autre, et qu'il fallait
concilier pour en tirer un théâtre nouveau: le système dramatique du
XVIIe siècle et celui de 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dénouement du Supplice d'une femme est un des plus forts du théâtre
contemporain, parce qu'il a celte large ouverture sur l'avenir. Le tort
de M. Dumas est de n'avoir pas baissé plus souvent au mépris lé soin de
faire justice. J'admire le dénouement de Diane de Lys et celui de la
Femme de Claude autant qu'il convient. Ils sont en parfait accord avec
la donnée de l'action. Mais ces violences me causent une impression
moins profonde que la haute et mâle vengeance de Dumont. Elles ébranlent
les nerfs, et l'âme ne laisse pas que d'ê¬</p>
<p><pb/></p>
<p>tre atteinte, mais elles n'égalent pas l'effet d'un châtiment tout moral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Augier n'est pas d'humeur aussi belliqueuse que M. Dumas. Il y a de
nombreux, duels dans ses pièces, mais ce sont duels assez doux. Le baron
d'Estrigaud est le seul, je crois, qui tue son adversaire. Quant au
pistolet, il a, certain jour, frappé juste et fort dans un drame de M.
Augier. Le marquis de Puygiron d'un coup sanglant délivre sa famille du
monstre qui s'y était introduit. Mais ce n'est pas ainsi que procède
ordinairement l'au¬</p>
<p><pb/></p>
<p>teur du Fils de Giboyer : sa justice est plus sereine ; elle a pour arme
l'éloquence indignée, la flétrissure pour effet.</p>
<p>Plaçant avant toute autre qualité l'implacable logique de l'action, M.
Dumas prend au sérieux le dénouement d'une pièce. « Un dénouement,
dit-il, est un total mathématique. Si votre total est faux, toute votre
opération est mauvaise. J'ajouterai même qu'il faut toujours commencer
sa pièce par le dénouement, c'est-à-dire ne commencer l'oeuvre que
lorsqu'on a la scène, le mouvement et le mot de la fin 1. — Cette
théorie particulière vaut la peine qu'on s'y arrête. Elle est vraie en
partie, mais trop absolue, et la comparaison employée par M. Dumas
manque d'extension. Car, enfin, l'importance du dénouement varie. Dans
une comédie de moeurs, la logique du drame peut fléchir sans que rien
soit compromis : le point capital est la vérité de l'observation. Dans
une comédie de caractère, passe encore si l'intrigue tourne court et se
termine d'une façon assez banale, pourvu que les caractères se
développent d'une allure naturelle,</p>
<p>1. Préface de la Princesse Georges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>divisent ; le mathématicien avec des signes de convention, l'auteur avec
les éléments que lui fournit la réalité, avec les ridicules, les vices
et les passions de l'homme. S'ils ne prouvent pas ce qu'ils voulaient
démontrer, c'est que l'opération est mal faite, qu'une erreur plus ou
moins grave s'y est glissée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux personnages qui tuera l'autre. Or, le comte est haïssable.</p>
<p>D'autre part, le dénouement n'est pas décisif, lorsque seul le coeur est
pris. Je songe aux Idées de madame Aubray. Rien de plus émouvant que
l'héroïque mensonge de Jeannine, s'accusant de fautes qu'elle n'a jamais
commises pour décourager l'amour de Camille. Rien de plus pathétique que
l'interruption de madame Aubray, s'écriant : « Elle ment !... épouse-la
! » Pour un instant, la raison est vaincue par l'émotion ; on applaudit.
Mais, quand l'émotion s'est évanouie et que la raison discute froidement
les conclusions de l'auteur, nous répétons le mot de Barantin : « C'est
raide ! » Et ce mot, nous le creusons, nous en dégageons le sens à
loisir, et nous nous demandons avec inquiétude si madame Aubray n'est
pas une illuminée, si l'enthousiasme chrétien offre une règle de
conduite vraiment sûre, si le bonheur de Camille et de Jeannine durera
longtemps. A l'apparition de la pièce, M. Challemel-Lacour, dans un
article remarquable, exprimait les doutes du bon sens, et citait les
vers de Didier, lorsque le malheureux amant de</p>
<p><pb/></p>
<p>Marion Delorme se félicite de mourir et répond aux prières de sa
maîtresse :</p>
<p>Tous les jours, peux-tu bien y songer sans effroi? Je te ferais pleurer,
j'aurais mille pensées Que je ne dirais pas, sur les choses passées ;
J'aurais l'air d'épier, de douter, de souffrir. Tu serais malheureuse !
— Oh ! laisse-moi mourir !</p>
<p>L'éminent critique va trop loin. Entre la situation de Marion Delorme et
celle de Jeannine, l'abîme est immense. Néanmoins, il y a des problèmes
terribles qu'un élan du coeur ne tranche pas. Je comprends mieux le
pardon de M. de Montaiglin que la décision de madame Aubray. Le mari de
Raymonde ne peut opter qu'entre une douce pitié et le plus cruel des
châtiments. Il choisit la pitié, parce que Raymonde la mérite. Madame
Aubray ne se trouve pas dans cette alternative. Ce qui doit parler en
elle plus haut que tout autre sentiment, c'est l'amour maternel ; et cet
amour, si une brusque exaltation n'en troublait pas la vue, s'arrêterait
avec un tel effroi devant les incertitudes de l'avenir, qu'en plaignant
Jeannine, il la remercierait secrètement de son mensonge et de sa
retraite. M. Dumas l'a si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mes qui vous séduisent ont pour appui la conscience universelle. En
dépit de ses préventions, le public sentira que la nature est pour vous.</p>
<p>Empressons-nous d'ajouter que, plus d'une fois, M. Dumas a posé d'une
façon souveraine les questions sociales les plus importantes. Par contre
aussi, il lui est arrivé d'égarer le drame dans les chemins glissants de
la sophistique.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>A la fin de la préface du Père prodigue, nous trouvons cet axiome : «
L'auteur dramatique qui connaîtrait l'homme comme Balzac et le théâtre
comme Scribe serait le plus grand auteur dramatique qui aurait jamais
existé. » La critique a le droit de mettre l'oeuvre de M. Dumas en
regard de l'idéal qu'il a si nettement défini.</p>
<p>Le théâtre, nul mieux que lui n'en possède les secrets. Son habileté n'a
d'égale aujourd'hui que celle de M. Sardou, et c'est merveille de le
voir aux prises avec les situations les plus malaisées. Dans les tours
de force qui lui sont familiers, il garde une assurance, une intrépidité
qui emporte l'applaudis¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Scribe certainement a trouvé son maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès son début, avec la Dame aux camélias, M. Dumas porta sur la scène
les procédés de Balzac. Pour faire vivre son héroïne, il se garda bien
de la détacher du monde qui entoure les grandes courtisanes ; il
multiplia les figures : il nous la montra dans son boudoir, au retour de
l'Opéra, durant un souper où le Champagne circule, où l'on se grise de
plaisanteries et de chansons. La ligure de Marguerite Gautier dans son
cadre ; la vie de son âme, ses emportements fébriles et ses tristesses,
éclatant dans cette vie de tous les jours, dans celte gaieté factice des
bals et des fêtes ; la souffrance de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui distingue, en effet, l'art moderne de l'art classique, c'est,
pour écarter les formules vagues,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur caractère, agi sur leur esprit et sur leur coeur. Alors il noue le
drame où ses héros vont se développer. Dans le progrès de l'action, sous
les jours les plus différents, ils nous présentent les faces multiples
de leur nature, et, quand on arrive au bout du livre, on a dans l'esprit
une de ces figures qu'on n'oublie plus, qui vous restent comme le
souvenir d'une personne avec qui vous avez longtemps vécu cl dont il est
facile d'évoquer la démarche, le regard et jusqu'aux tics. Assurément,
entre l'art du romancier et celui de l'auteur dramatique, les
différences sont innombrables, et, si les trois maîtres du théâtre
contemporain procèdent de Balzac, il est évident qu'ils ont plié sa
méthode aux exigences de la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Balzac apporta dans le roman, ce que M. Dumas porta sur les
planches, c'est le réalisme ; mais il faut s'entendre sur ce mot.</p>
<p>Je l'ai prononcé dans les premières pages de ce travail, sans en marquer
la signification exacte. Il est nécessaire de la préciser maintenant. —
Le réalisme n'est pas ce monstre épouvantable qu'imagine le goût timoré
des personnes délicates. Terreur assez naturelle, du reste, depuis que
certains</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les passions y ont des complications et des mystères, et qu'il faut,
pour voir clair en ces délicats sous-entendus, bien de la finesse et de
la pénétration ; mais l'homme dont l'école naturaliste invoque le nom à
tout propos, Balzac, a su découvrir sous la politesse et l'ironie des
moeurs aristocratiques, les tragédies cachées, l'éternelle épopée de
l'amour. Balzac fut un réaliste accompli parce qu'il aima tout ce qui
vit, jusqu'au rêve, qui est réel aussi.</p>
<p>M. Dumas est loin d'avoir étudié, comme ce rare génie, les classes les
plus diverses de la société. Et même, on lui a reproché de s'être, avec
les années, cantonné dans un monde de plus en plus resserré, dans une
aristocratie singulière, mi-vraie, mi-fantastique. Mais n'allons pas si
vite. Malgré tout, M. Dumas restera pour l'avenir un observateur de
premier ordre, un trouveur. Rappelez-vous ses commencements. Dès son
coup d'essai, il peint ce qu'il a vu. A. coup sûr, il dépasse la
réalité, mais il part de ses souvenirs, et, si la Dame aux camélias nous
touche si profondément, c'est qu'on y sent la flamme d'une passion
ressentie. L'auteur avait,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dumas nous a conté la façon dont il travaille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peuple », qu'un écrivain brutal aurait vingt fois manqué. J'ai nommé
madame Guichard, le type le plus gaiement trivial de la parvenue qu'on
ait osé nous montrer sur la scène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne croirait-on pas entendre Figaro ? Mais, hélas ! il ne s'agit pas d'un
de ces jolis tonrs où le public est d'accord avec le mystificateur,
comme dans le Barbier de Séville ; ce que M. Alphonse nomme sa
providence, c'est l'union de la femme qu'il a trahie avec un homme qui
fut l'ami de son père ! Et cette femme qu'il a presque violée, quand
elle était vierge encore, celte femme, que dévore depuis des années le
remords d'une faute dont il est seul coupable, il a l'impudence, au
moment même où il lui déchire le coeur, de l'appeler « ma chère » ! Il
faut qu'elle le rappelle au respect qu'il lui doit. Il s'incline ; mais,
dans cet outrage, aussi rapide que l'éclair, se trahit l'absence de ce
que la politesse des manières ne lui donnera jamais : le tact, la
politesse de l'esprit. — Ajoutons qu'en dépit do ses prétentions au
dandysme, l'aplomb superbe du vrai roué lui manque; et cet aplomb que
rien ne déconcerte, lui manquera toujours. Congédié par Montaiglin, il
sort la tête basse, il fait presque pitié. Mais soyez sûrs qu'il n'est
pas ému ou plutôt que l'unique émotion dont il soit capable est l'amer
regret de la fortune qu'il perd en perdant l'a¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Gauderax, chronique théâtrale du Parlement, 17 novembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉATRE DE M. SARDOU</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE</p>
<p>THÉATRE DE M. SARDOU</p>
<p>l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dre mieux l'auteur quand ils ont fait connaissance avec l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a surtout, dans le domaine illimité de la comédie, un coin où la
préface me semble indispensable; c'est le cap le plus escarpé, la pointe
la plus hardie de ce domaine : c'est la satire politique ou religieuse.
Séjour de tempêtes, écueil où viennent se heurter les passions des
partis, et qui, par conséquent, dans la mêlée, risque d'échapper, au
moins en un point, au regard de l'observateur le plus attentif. La pièce
peut être admirablement traitée, peu importe. Aveuglément, l'un s'empare</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Premier acte de l'Oncle Sam.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>À coup sûr, c'est la société contemporaine qui tient la plus grandeplace
dans l'oeuvre de M. Sardou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souplesse et fécondité sans exemple depuis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette lettre se trouve en tête de le comédie intitulée les Pommes du
voisin</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on veuille bien croire que je n'introduis pas M. Sardou dans la
compagnie souveraine des grands créateurs. Mais il n'est pas mauvais de
rappeler ici ces noms illustres; car, si les aînés de Dieu, comme dit
Michelet en parlant de Goethe, ont emprunté de toutes mains, il faut
répéter avec M. Sardou « qu'il est bien cruel d'exiger de nous une
création spontanée que l'on ne trouve pas chez des gens qui, outre la
supériorité de leur génie, avaient encore sur nous avantage de nous
précéder 1 ».</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Préface de Thérèse. Raquin. (Théâtre complet de M. Zola.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'année en année ; et, s'il fut l'élève de Scribe, il n'en est resté, ou
plutôt il n'en a jamais été le disciple.</p>
<p>L'élève, au reste, a passé le maître, en fait d'habileté. Il sait le
théâtre par le menu, règle avec une merveilleuse entente les moindres
détails</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la sollicite un peu. Je ne parle pas ici du mélange de la comédie et du
drame et des critiques dont ce système a été l'objet : j'en parlerai
plus loin, pour exposer le système et répondre aux critiques. Pour le
moment, il s'agit uniquement de la façon dont M. Sardou a parfois
conduit ses drames. Or la logique impérieuse des événements est la
qualité première des oeuvres que nous ont laissées les maîtres, et je
défie les héros de Molière, le Tartufe et le Misanthrope, par exemple,
d'agir autrement qu'ils n'agissent : tandis que parfois, dans les
comédies de M. Sardou, on voit que telle scène capitale pourrait être le
point de départ d'une action assez différente. Les personnages de son
théâtre sont constants; mais, si les héros de Molière sont des hommes
dirigés par la nature même, ceux de M. Sardou sont quelquefois des
hommes dirigés surtout par la main de l'auteur, et certaines de ses
pièces pourraient être facilement dénouées d'une tout autre façon. Je
dis tout autre, mais j'ajoute bien vite : moins vigoureuse et moins
frappante.</p>
<p>Prenons Nos Bons Villageois, et supposons que le fils de Morisson,
surpris, la nuit, dans l'appar¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi donc, il est vrai de dire que M. Sardou marche et parle dans ses
pièces avec la sûreté</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, la folie, mais entendons-nous : Figaro ne</p>
<p>1. Les Premières Armes de Figaro, jouées au Théâtre-Déja-zet en 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>perd jamais la tête, tout en ayant l'air de la perdre, pour la faire
perdre aux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une femme bien éveillée qui vous parle et qui vous dit : Restons-en là
de cet enfantillage ! » (Acte m, scène VIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est faux ! » Voilà, certes, de la hardiesse. Mais comme tout est
amené, préparé ! comme l'auteur dispose insensiblement le public à
l'entendre jusqu'au bout!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble bien que le théâtre étant la représentation de la vie, nulle
objection ne devrait s'élever contre cette façon d'entendre l'art
dramatique. En effet, la comédie pure est une pure fantaisie : elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se trompent sur l'art ; ils comprennent mal ce qu'on appelle l'unité
d'impression et se font de l'ordre une idée fausse. Il y a unité et
unité, comme il y a, selon Sganarelle, fagot</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perte. Son oeuvre le justifie d'avoir si longtemps défrayé le Gymnase et
le Vaudeville. Plus libre, il a pu se montrer tel qu'il est, et, grâce à
cette liberté, nous possédons un théâtre unique en son genre, par
l'union systématique de la tragédie et de la comédie dans un grand
nombre de pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là-dessus justement qu'on l'a si vivement attaqué. On lui a moins
reproché de mêler le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rapide de cette habile union. Chaque pièce tombera en deux morceaux :
nulle d'entre elles ne durera.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tirades de leur vénérable ancêtre. Le Paris nouveau les a grisés ; la
rue Thévenot leur paraît bien sombre, bien triste ; le boulevard
Malesherbes est si beau ! La Vieille Cocarde est une enseigne bien
rococo. Que diriez-vous du Bouton d'or ? Et l'un et l'autre se
précipitent follement vers leur rêve. Le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de bourse malheureux, de ruine soudaine et d'adultère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est ainsi que la tragédie bourgeoise, ici comme dans Maison neuve et
dans la Famille Benoîton, jette ses racines jusqu'aux entrailles mêmes
de la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans le théâtre de M. Sardou une oeuvre si logique, qu'il est
inutile, je pense, d'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jours présente et qu'une telle crainte de la justice divine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Le drame héroïque n'est pas le drame bourgeois. Les dénouements les plus
atroces y sont de mise. L'importance des événements, la grandeur des
passions, l'énergie des caractères, tout nous dispose aux émotions
tragiques, parce que tout en relève l'horreur et l'embellit. Le poète
nous a portés dans une région supérieure, où nos amours, nos colères et
nos vengeances se transfigurent au souffle de tout un peuple et revêtent
une sorte de majesté sacrée. Les sublimes épouvantements d'un pareil
drame ne déplaisent qu'aux timides. Aussi, l'on doit applaudir, je ne
dis pas seulement au dé¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tacher un peu du temps où nous vivons, et je plains les bourgeois
d'aujourd'hui que la souveraine puissance de l'Église catholique au XIVe
siècle a secrètement révoltés. Voltaire s'emportait contre Joad, en qui
sa rage antireligieuse croyait découvrir un lointain ancêtre de la
théocratie pontificale. Le public de 1874, troublé par les questions
contemporaines, et trop peu. versé dans l'histoire, s'est naïvement
récrié contre l'autorité de l'évêque Azzolino, imposant aux deux partis
en armes la trêve de la Vierge, et leur faisant jurer sur l'Évangile
d'oublier un jour au moins leurs querelles sanglantes pour s'unir dans
la prière. — Un mérite que nul, dans cette pièce, n'a contesté, c'est la
puissance et l'habileté avec lesquelles M. Sardou y fait marcher et
parler la foule. Mais de cet éloge on n'a pas manqué de tirer un blâme.
M. Sarcey a rappelé le récit du Cid pour le faire valoir aux dépens de
la poétique shakspearienne suivie par M. Sardou. A coup sûr, les vers de
Corneille sont admirables ; mais M. Sarcey est-il sûr que, si Corneille
vivait de nos jours, il n'eût pas remplacé le récit par l'action ? Certes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir le curieux ouvrage de M. Wolff, intitulé Sardou et l'Oncle Sam.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'entraîner, pour ébranler les portes de l'église et faire trembler la
salle, un Talma moderne n'aurait pas trop de sa grandeur tragique et des
éclats de sa voix d'airain.</p>
<p><pb/></p>
<p>1849.) — Hélas ! ils sont passés aussi, ces grands jours. Qui nous les
rendra ? S'il y a quelque part une Dorval, une mademoiselle Georges,
qu'elle sorte de la foule et nous joue Cordelia ! Nos coeurs sont prêts.
Héroïne inconnue, nos âmes t'appellent et t'attendent !</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, si M. Sardou a le culte de la femme, il a, chose plus rare encore
parmi les écrivains dramatiques de notre temps, le sentiment exquis de
la jeune fille. Oui, il aime, il sait peindre la vraie jeune fille,
celle qui n'est ni une Agnès, ni une Américaine, ni une Benoîton.
Quelles délicieuses figures que ces femmes naissantes, dont le coeur
parle déjà, mais saintement, qui aiment et le disent sans rougir, et
dont la voix a de si pénétrantes douceurs ! Il n'y a pas une pièce de M.
Sardou où ne se trouve une de ces vierges adorables. Fraîcheur du
sourire, limpidité du regard, doux éclat de la voix, aimable simplicité
de l'âme, elles ont toutes les grâces et jettent jusque dans les drames
les plus sombres un je ne sais quoi de suave, mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lin qui arrête Petrowlski, en Petrowlski qui arrête Chaffiou, lequel les
arrête tous, et finalement décampe sans tambours ni trompettes, c'est
Flourens, c'est Eudes, c'est Félix Pyat, c'est l'état-major de la
Commune. Et cette bande de législateurs et de généraux de carrefour a
pour officine, non pas un journal sévère, comme celui de la Chaussée
d'Antin, mais un tripot, le Crapaud-Volant. Examinez bien le personnel
de cette boutique, vous y reconnaîtrez les despotes grossiers que nous
avons vus en 1871, dans ce Paris silencieux et morne, où ils faisaient
sonner leurs bottes et reluire au soleil d'avril leurs panaches de
contrebande. Ils parlent, jurent, boivent, écrivent devant vous, dans ce
bureau de la Carmagnole. où l'on paye cinquante centimes le droit de
prononcer le mol Dieu. Ca-merlin le jacobin s'y querelle avec Vuillard
le socialiste, qu'il déteste et qui le lui rend ; Chaffiou, dont l'idée
fixe est la peur de la police, complète cet admirable trio, où va faire
son entrée le général insurrectionnel, tant de fois vainqueur en
Amérique. Songez maintenant que le récit de Rabagas, où nous voyons à
l'oeuvre toute la Carmagnole, formait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir un brillant article de M. Cartault sur M. Sardou dans la Revue
politique et littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>et son Tartufe sont des caricatures. Ici, comme par le mélange de la
comédie et de la tragédie, M. Sardou est dans la grande tradition.</p>
<p>Il y a, il est vrai, un point où il s'en écarte, bien que Molière lui
ait au moins une fois donné l'exemple. En général, le poète du XVIIe
siècle, quand il veut peindre tel travers ou tel vice, en concentre sur
un seul personnage les traits les plus saillants. Il isole cette figure
et la met au centre du tableau, en pleine lumière. L'Avare est seul dans
sa famille : il y est l'objet de toutes les colères, la victime de
toutes les ruses. Enfants et domestiques le bernent ou l'outragent. A.
coup sûr, c'est un bon moyen de mettre un type en relief, mais la vérité
y perd. D'ordinaire, les choses ne se passent point ainsi : une
contagion inévitable répand dans la famille le ridicule ou le vice du
père ou de la mère, selon que l'un gouverne ou l'autre. La contagion
peut d'aventure épargner quelqu'un des enfants, mais celte résistance
unique fait mieux valoir encore l'empire de l'exemple. Le fils d'un
bourgeois gentilhomme sera lui-même un bourgeois gentilhomme, plus
instruit, moins ridicule, mais atteint</p>
<p><pb/></p>
<p>Daniel Rachat, comme Rabagas, a soulevé des</p>
<p><pb/></p>
<p>Daniel a son ombre, un de ces bien avisés qui font leur chemin derrière
un plus habile : confidents, secrétaires et conseillers du grand homme,
qu'ils entourent d'une affection « d'autant plus sincère qu'elle n'est
pas désintéressée », et dont ils traitent la fortune un peu comme leur
bien, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sardou, en son Daniel Rachat, a-t-il pris parti ? Non, certes : il a
mis aux prises l'athéisme et la fol, incarnant la foi dans une femme jeune,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois duos sont donc nécessaires. — Le premier est un mélange
d'amour et de raison, mais la raison domine. Daniel et Léa discutent,
essaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pièce. Ressemble-t-il au premier ? l'action n'a-t-elle pas marché ?
l'heure est de celles qui ne se retrouvent plus.</p>
<p>Sur la haute tristesse de ce dénouement, il n'y a qu'une voix...
Maintenant, j'avouerai que la femme a le beau rôle. Mais l'auteur n'a
pas eu l'intention de sacrifier Daniel, et l'oeuvre est une oeuvre de
bonne foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Dolorès. Ce m'est un regret de ne pouvoir qu'indiquer en fuyant les.
défauts et les qualités de</p>
<p>ce style éminemment dramatique, où l'on sent toujours ce je ne sais quel
rythme qui est tout ce que la prose peut garder du vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages</p>
<p>PREFACE.</p>
<p>I</p>
<p>LE THÉATRE DE M. AUGIER</p>
<p>1</p>
<p>LE THÉATRE DE M. ALEXANDRE DUMAS FILS...</p>
<p>87</p>
<p>LE THÉATRE DE M. SARDOU..</p>
<p>Imprimerie générale de Châtillon-sur-Seine. — J. Robert.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
