<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Houssaye, Arsène (1815-1896)">Arsène Houssaye</author>
<title>Molière, sa femme et sa fille / par Arsène Houssaye,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Houssaye, Arsène (1815-1896)</author>, <title>Molière, sa femme et sa fille / par Arsène Houssaye,...</title>, <date>1880</date>,description :,336 pages
</bibl>
<publisher>Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k56991996</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>SA FEMME ET SA FILLE</p>
<p>PAR</p>
<p>ANCIEN DIREGTE0R DELA COMÊDIE-FRANÇAISÉ</p>
<p>PARIS</p>
<p>PUBLIA JMtf DENTU, AU PALAIS-ROYAL</p>
<p>MDCCCLXXX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SA FEMME ET SA FILLE</p>
<p>^p*ii;.</p>
<p>Àfs^èxife Houssaye</p>
<p>ANCIEN DIRECTEUR DELA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>PARIS</p>
<p>PUBLIÉ. PAR DENTU, AV PALAIS-ROY AL</p>
<p>MDCCÇLXXX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIERE</p>
<p>SA FEMME ET SA FILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p>JËtiewipîâire de M</p>
<p>CACHET DE MOLIÈRE</p>
<p>IMPRIMÉ PAR FRANÇOIS DE BONS</p>
<p>N° 1. . . . Sur peau de vélin " 1.200 francs.</p>
<p>N°* 2 et } . Sur taffetas aurore. ... . . . . 1.000 francs.</p>
<p>Nos 4 a 20 . Sur papier de Japon. ...... $00 francs.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JniB.A..DeLT.trd.'P.3ric.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SA FEMME ET SA FILLE</p>
<p>PAR</p>
<p>Arsène Houssaye</p>
<p>ANCIEN DIRECTEUR DE LA COMÉ DIE - FRANC AISÉ</p>
<p>PARIS</p>
<p>PUBLIÉ PAR DENTU, AU PALAIS-ROYAL</p>
<p>MDCCCLXXX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A .</p>
<p>LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>CE LIVRE EST DÉDIÉ</p>
<p>A %SE «AL£ HO USSJL YE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Préface</p>
<p><pb/></p>
<p>iv PRÉFACE</p>
<p>Dans les créanciers de Molière on ne trouve pas un seul médecin; se
contentait-il des apothicaires ?</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>Et pourtant quelle victoire de deviner cette énigme qui s'appelle M"e
Molière! Le grand homme a du moins ouvert son coeur, il n'a pas rougi de
montrer ses blessures. Dans sa rude franchisé, i! n'a pas joué au Don
Juan, Il estimait trop l'homme pouf vouloir être plus qu'un homme. Il
voulait boire, comme le preinier venUj sa pari du calice,</p>
<p>Son meilleur historien, c'est encore Molière, parce que c'est lui qui
l'a le mieux connue, quoique ce soit lui qui l'ait le mieux aimée.</p>
<p>Une autre bonne fortune m'a donné huit portraits venant de la succession
de la fille de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>vi PREFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE</p>
<p>vi j</p>
<p>Il faut tout voir et tout lire ce qui date du xvne siècle; il faut même
assister au procès étrange de la Thourelle et de M"c Molière, comme au
procès non moins étrange de Lulli où apparaît Armande Béjart.</p>
<p>Il faut aussi retrouver les poètes les plus oubliés de ce temps-là,
comme les conteurs, comme les gazetters, sans prendre au mot ni les uns
ni les autres. Mais telle page nuageuse peut expliquer telle page plus
embrumée de la vie de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>viij PRÉFACE</p>
<p>Quelles que fussent ses peines et ses angoisses, ses désillusions et ses
désespérances, quel homme, parmi ceux que Dieu a doués, ne voudrait
refaire ce chemin aux stations douloureuses?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE I</p>
<p>"Tr&amp; ffî~ ^—"N*. 1T IF "¥T-"^ *1|—"v "ir"™*</p>
<p>' VS I # S I p^ r\ i '</p>
<p>LE POËTE — LE PHILOSOPHE — LE COMÉDIEN</p>
<p>I</p>
<p>Si Molière est né poëte, ce n'est pas la faute de son père ni de sa
mère, qui n'avaient point cru chanter si haut *; car si le père était
tapissier, la mère elle-même, fille d'un tapissier, ne songeait pas à
faire l'école buissonnière dans la vie. Aussi ce père et cette mère se
mirent-ils en fièvre pour</p>
<p>obtenir que Molière devînt tapissier ordinaire du roi, lui qui devait
être comédien ordinaire — il faudrait dire extraordinaire — de Louis
XIV**. Et, la survivance obtenue,</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIERE</p>
<p>Mais Molière ne se fait pas d'illusion, ce titre d'Illustre Théâtre ne
lui prouve pas encore que ce sera son théâtre. Il lui manque tout, car
il n'a ni Corneille, ni Racine, ni Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Désespérant d'avoir Corneille et Racine, il veut avoir Molière : il
étudie chez les uns et chez les autres. Tous ceux qui font ou jouent la
comédie sont ses maîtres. Le parterre est une autre école qui lui
devient féconde. Il n'oublie pas d'aller applaudir les comédiens
italiens quand ils passent par Paris. Scaramouche sera aussi son maître.
La Comédie crée la Comédie.</p>
<p>II</p>
<p>Cependant Molière appela autour de lui quelques comédiens en vacances,
comme</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Léonard Aubry sauva Molière, c'est-à-dire que ce tragédien en herbe paya
pour l'Illustre Théâtre trois cent vingt livres. C'étaient toutes les
dettes! Le grand Molière avait courbé le front sous l'huis du
Grand-Châtelet pour la moitié d'une soirée de ses droits d'auteur
d'aujourd'hui.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIERE 5</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>La Muse de Molière est toujours honnête femme comme celle de Ménandre,
mais elle a ses belles effronteries comme celle d'Aristophane. Et voilà
comment il emporte le spectateur après l'avoir charmé. Pour tenir en
éveil un public distrait qui, arrive au théâtre préoccupé de ses
passions et de ses affaires, il faut le prendre par tous les contrastes
; les airs timides et discrets s'estompent et s'effacent; la gaieté doit
risquer les hardiesses en montrant ses belles dents. Accentuer les
caractères, n'est-ce pas être plus vrai encore? Molière fait son avare
plus avare, ses fâcheux plus fâcheux, son tartufe plus hypocrite. Quand
on joue la comédie, ce n'est pas une faute de marquer le mot. Celui qui
peindrait des décors avec la main d'un miniaturiste manquerait
naturellement tout son effet.</p>
<p>Sur la scène Molière n'est pas peintre de chevalet, il est peintre de
fresques. Ce n'est pas l'homme des retouches, non plus que l'homme des
infiniment petits, comme La Bruyère. Il a l'emportement qui demande les
grandes pages. L'espace n'est jamais trop grand pour son pinceau. Aussi,
comme Shakespeare, il a créé un monde inouï avec une .rapidité féerique.</p>
<p>Molière ne fut pas d'abord reconnu tout d'une voix : il eut contre lui
les précieux</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>IV</p>
<p>La philosophie protège l'oeuvre de Molière; sa comédie rit, mais elle
pense. Les Femmes savantes et le Misanthrope sont l'oeuvre du poëte,
mais surtout l'oeuvre du philosophe. Henriette et Alceste sont moins des
personnages humains que la vérité elle-même descendue sur le théâtre du
haut des nuages de la métaphysique. Je ne sais pas s'il a fait de la
philosophie sans le savoir, mais toute son oeuvre porte la marque d'un
philosophe. La souveraine sagesse, qui a été la raison de son siècle,
est encore la raison aujourd'hui. Toutes les philosophies se sont
évanouies depuis Descartes; la philosophie de Molière, si profonde et si
lumineuse, si humaine et si française, est restée debout : belle statue
de marbre rejetant ses draperies, souriant sur un piédestal de bronze
inaltérable. Elle a parlé, elle parle, elle parlera.</p>
<p>C'est Molière, le premier, qui, dans la scène du pauvre, a jeté le cri
de l'humanité. La liberté de conscience n'a jamais été plus éloquente
dans toutes les thèses philosophiques du xvme siècle. Cette mise en
scène si hardie, en face de celui qui allait révoquer l'Édit de Nantes,
fait de Molière un contemporain de tous les siècles. Il aime le bien
pour le bien. Il ne prête pas d'argent aux pauvres pour qu'on le lui
rende au ciel. Il le donne sans idée de salut, parce que l'humanité est
aussi une religion pour tout homme qui aime</p>
<p>l'homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIERE</p>
<p>V</p>
<p>Celui qui fut surnommé le Contemplateur par Boileau et tous ceux qui le
voyaient de prés a donc, du haut de son amertume et de sa mélancolie,
proclamé le dogme du MOI; c'était proclamer le dogme de la liberté et de
la fraternité. En effet, si l'homme est un représentant de Dieu, il est
une providence pour son pareil; s'il a le droit de bien faire, c'est
qu'il est doué de la liberté. Par cette philosophie, tout s'agrandit,
l'homme comme</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>* Que ne savait-il pas ! Il était avocat avec les avocats, médecin avec
les médecins, ouvrier avec les ouvriers, grand seigneur avec les grands
seigneurs.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>IO</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>On a trop dit que Louis XIV était le grand protecteur de Molière. C'est
bien plutôt Lulli qui a été protégé pat Louis XÎV : le foi ne créa-t-il
pas le marmiton italien gentilhomme français, directeur de l'Opéra et
secrétaire du roi!</p>
<p>Et comme cela lui coûte peu de bien faire et de bien dire! Son oeuvre
n'est pas volumineuse, pas plus que celle d'Homère et de Corneille,
moins que celle de Shakespeare; mais que de choses dans son oeuvre!
comme il sait la varier, passant de la mélancolie</p>
<p>* Un fou de génie. Le marquis deLouvois l'appelait en riant : mon
confrère. « Tête bleue, s'écriait le Florentin, vous aimeriez mieux être
Lulli que Louvois, mais vous ne savez pas jouer du violon. »</p>
<p>** Molière a toujours pris son bien où il le trouvait. Ses amis lui ont
donné naturellement des idées et des mots, puisque c'étaient des hommes
d'esprit. Par exemple, il y a dans h 5\€isanlhropc un mot de Boileau.
Molière lui reprochait son acharnement contre Chapelain. Le satirique
s'écria : « A moins que le roi ne m'ordonne de trouver bons les vers de
Chapelain, je soutiendrai qu'un homme qui a fait la Pucelle mérite
d'être pendu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE n</p>
<p>VI</p>
<p>Il comprenait bien qu'il y a un mariage intime, fécond, indissoluble
entre les beauxarts et le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>VII</p>
<p>Miracle de son art, l'eau se changeait en vin.</p>
<p>Certes, on a pu dire avec raison que la plupart de ses pièces sont déjà
indiquées dans le théâtre de son temps, bouffons italiens, comédiens
espagnols ou farceurs français; je ne parle pas seulement de ses pièces
fantasques, comme l'Étourdi et la Comtesse d'Escarbagnas, mais de ses
pièces sérieuses, comme Don Juan.</p>
<p>Au temps où le cardinal de Richelieu dépossédait tous les roitelets du
Moyen Age et de la Renaissance pour faire la France de Louis XIV,
Molière fit la France de Molière.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE 13</p>
<p>En traversant tous les jours le Roman comique, en jouant tous les
personnages, depuis le directeur de la troupe de Molière jusqu'au valet
de chambre de Louis XIV, il trouvait le temps de pénétrer tous les
livres et de connaître tous les coeurs, — hormis celui de sa femme.</p>
<p>Perrault, qui s'y entendait, a fort bien remarqué que Molière comprenait
la scène en artiste autant qu'en comédien. En ce temps-là, le décor
était moins rudimentaire qu'on ne le suppose aujourd'hui, témoin les
apothéoses et les triomphes dans Amphitryon et dans Psyché. La
tradition, qui est un peu pédante, a trouvé plus commode de jouer
presque tout Molière dans un vague décor qui ne peint ni le lieu ni le
temps. On serait bien plus près de l'esprit de Molière en faisant
marcher ses personnages dans les intérieurs trèscaractéristiques du
xviie siècle, avec les ameublements, les étoffes et les costumes.
Perrault constate que « Molière a entendu admirablement les habits des
acteurs, en leur donnant leur véritable caractère ». Le grand comédien
comprenait si bien la plastique qu'il ne distribuait jamais un rôle sans
regarder la figure de l'acteur, pour mieux marier l'idéal au réel.</p>
<p>Molière était donc artiste, comme il était poëte. Il avait, tout aussi
bien que les peintres, le génie de l'invention, du dessin et du coloris;
il savait mettre ses bonshommes debout dans toutes les attitudes de la
vérité, avec tous les jeux de la physionomie. Aussi ses portraits sont
non-seulement des chefs-d'oeuvre qui se détachent de la toile ou qui
descendent du piédestal, mais ce sont des portraits parlants. Et comme
ils parlent! Et comme c'est le cri de l'humanité! Et comme ils expriment
les nobles passions ou grimacent les ridicules!</p>
<p>* Comment n'a-t-on pas mis au théâtre cette scène dramatique où Molière
ose cacher Cinq-Mars dans un cabinet noir tout contre la chambre du roi ?</p>
<p>.4</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>A la Comédie-Française, qui ne s'est arrêté tout ému devant cette fière et</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE 15</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>i6</p>
<p>MOLIERE</p>
<p>La raillerie, qui caractérise le génie de Molière, ne hante ni sa figure
ni son coeur. Il est le génie de la bonté. Sur la plupart de ses
portraits, comme dans la plupart de ses actions, le sentiment de
l'humanité s'exprime profondément. Il raille gaiement; mais ses armes si
bien trempées ont beau frapper juste, elles ne tuent pas, parce que ce
ne sont pas des armes empoisonnées. Il a bien pu donner en comédie ses
ennemis de l'Hôtel de Bourgogne, mais quand ceux-ci le frappent de leurs
calomnies, il se détourne avec le sourire dédaigneux du philosophe. Il
pourrait se venger, mais les lions ne se vengent pas. Il reprend sa
douceur inaltérable. Ne sait-il pas que tout homme qui a pignon sur rue,
si c'est un juste, sera provoqué, insulté, calomnié? Il a vu de bonne
heure le profond abîme des misères humaines, mais il a compris qu'il y
avait du dieu dans l'homme et que tout homme était lui-même une
providence. Ce grand homme, qui a joué tous les rôles, a toujours joué
le rôle d'un homme.</p>
<p>Quel que fût l'homme, Molière l'aimait. Même si c'était le roi, même si
c'était le pauvre. C'est que des deux côtés il trouvait le coeur humain
: Louis XIV descendait quelquefois de l'Olympe, quand le pauvre qui
recevait un louis de la main de Molière courait dans la poussière de son
carrosse pour lui dire qu'il s'était trompé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE iy</p>
<p>IX</p>
<p>MOLIÈRE, qui connaissait si bien l'homme, connaissait moins la femme;
c'est que la femme est d'un ordre composite. La Rochefoucauld lui-même
se perdait dans ce monument de toutes les contradictions. Toute femme
qui traverse l'amour est trois fois femme. Qui étudie la première est
déjoué par la seconde et trahi par la troisième. C'est le jeu de
l'inconnu dans l'inconnu.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>i8</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Quel que soit l'homme, quel que soit le génie de l'homme, quels que
soient sa philosophie, son scepticisme, sa raillerie, il est toujours
battu par la femme. Combien de fois Molière n'est-il pas allé, armé des
colères les plus terribles, pour foudroyer Armande ! Il arrivait comme
un ouragan; il éclatait comme une tempête; mais tout cela tombait devant
un mot, devant un sourire, devant une larme. L'art de pleurer est un art
comme les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE 19</p>
<p>Vous condamnez ce mari pour avoir été si débonnaire; que vouliez-vous
qu'il fît : qu'il tuât sa femme ? mais c'était tuer son coeur.</p>
<p>* Rappelez-vous ce vers de jeunesse, premier cri de jalousie jailli du
coeur de Molière :</p>
<p>ou celui-ci, peut-être dit en voyant la'Du Parc dans les bras d'un rival :</p>
<p>C'est voir avant sa mort faire ses funérailles.</p>
<p>Molière datait presque du xvic siècle où l'on a tout osé et tout imagé.
Boileau lui a arraché quelques plumes de paon de ses ailes d'aigle.</p>
<p><pb/></p>
<p>20</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>d'une amitié profonde; mais plus l'amitié était profonde, plus l'amour
était loin : l'amour ne naît pas de la reconnaissance ni de la bonté;
l'amour ne cueille presque toujours que les fleurs du mal.</p>
<p>Molière, en effet, ne sachant où cacher ses larmes, les cacha encore une
fois dans le sein de la De Brie*.</p>
<p>Elle était là, toujours, pauvre chien chassé de la maison, mais qui
revenait au premier appel. Hélas! elle a beau pleurer avec Molière, —
car il n'y a que les larmes</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>21</p>
<p>des autres qui vous consolent, — Molière ne peut plus réconforter son
coeur Sur le coeur de sa plus douce maîtresse : il n'a plus qu'une
pensée, un sentiment, une passion : c'est sa femme.</p>
<p>Mais pourquoi accuser Molière? Qui donc eût empêché Armande d'être
comédienne ? Elle était trop la fille de sa mère.</p>
<p>Le génie a créé Corneille, l'amour a créé Racine, la passion a créé
Molière. Chaque scène de la comédie du poëte des Femmes savantes et du
Misanthrope répand encore pour tous</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p>MOLIERE</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE II</p>
<p>^__^ ____ r</p>
<p>LA JEUNE FILLE ET LA FEMME LES JOCONDES ET LES CÉLIMÈNES — LA FAMILLE
D'ARMANDE BÉJART</p>
<p>I</p>
<p>Mais on aurait beau brûler les oeuvres de Molière, on aurait beau
détruire son</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Tout est impénétrable en cette étrange créature. Où est-elle née et à
quelle date * ?</p>
<p>On n'a jamais imaginé un roman plus mystérieux. Où sa mère la
cachait-elle donc? A quel sein a-t-elle bu la vie? Quelle fée a protégé
son berceau? Faut-il la voir oubliée dans quelque village de la
Provence, ou faut-il la voir gambader dans la troupe errante de sa mère?
Éternelle énigme.</p>
<p>On ne voit apparaître Armande que le jour où elle va se jeter dans les
bras de Molière en lui disant : « Sauvez-moi de ma mère ! »</p>
<p>Autre énigme : Armande s'appuyait-elle sur le coeur de Molière pour y
rester, blanche colombe effarouchée qui cherche un refuge? ou bien ne
voulait--elle en Molière qu'un ami qui lui donnât un mari de sa main? Ce
qui est hors de doute, c'est que pendant toute une année le mariage fut
retardé. Qui ne voulait pas ? Molière avait-il entrevu l'abîme? Armande
avait-elle battu des ailes sous les mains de l'oiseleur?</p>
<p>Elle appartenait trop au théâtre pour ne pas débuter ainsi dans la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART 25</p>
<p>du comte de Modène et de Madeleine Béjart, un Don Juan et une
comédienne, sêra-t-elle donc un miracle d'innocence? Peut-être
n'est-elle venue dans les coulisses qu'au dernier quart d'heure, après
avoir passé par le couvent? Mais il n'y a pas de couvent si bien fermé
qui ne~ laisse entrer le diable.</p>
<p>Si par la Néréide des Fâcheux, nous jugeons des beautés du corps, galbe
du sein, charme ondoyant des flancs, ligne harmonieuse des cuisses,
fierté dianesque de la jambe, nous serons forcés de protester contre les
contemporains qui ne trouvaient pas belle</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>26</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Les Grâces et les Ris régnent sur son visage,</p>
<p>Elle a l'air tout charmant et l'esprit plein de feu.</p>
<p>Sur cette beauté, écoutez Molière lui-même parlant de sa femme. Ne
voit-il pas en elle une charmeuse irretrouvable ? Il ne manque aucune
occasion de la peindre comme il la voit sans la vouloir flatter, parce
que Molière est un peintre réaliste. Par exemple, dans le Bourgeois
gentilhomme, il ne craint pas de donner ses yeux au public. Voyez plutôt
par les yeux de Molière :</p>
<p>CLÉONTE. — Cela est vrai: elle a les yeux petits; mais elle les a pleins
de feu, les plus brillants, les plus perçants du monde, les plus
touchants qu'on puisse voir.</p>
<p>COVIELLE.—- Elle a la bouche grande *.</p>
<p>CLÉONTE. — Oui; mais on y voit des grâces qu'on ne voit point aux autres
bouches; et cette bouche, en la voyant, inspire des désirs: elle est la
plus attrayante du monde, la plus amoureuse!</p>
<p>COVIELLE. — Elle affecte une nonchalance dans son parler et dans ses
actions.</p>
<p>COVIELLE. — Pour de l'esprit...</p>
<p>CLÉONTE. — Ah!... elle en a, Covielle, du plus fin et du plus délicat.</p>
<p>COVIELLE. — Sa conversation...</p>
<p>CLÉONTE. — Sa conversation est charmante.</p>
<p>COVIELLE. — Elle est toujours sérieuse.</p>
<p>* Dans tous les portraits de Mmc Molière la bouche est presque petite.
Est-ce parce qu'elle posait en faisant la petite bouche ? Est-ce par un
madrigal des peintres?</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART 27</p>
<p>COVIELLE. —- Mais enfin elle est capricieuse autant que personne du monde.</p>
<p>CLÉONTE. — Oui, capricieuse; j'en demeure d'accord, mais tout sied aux
belles.</p>
<p>Les •voluptueuses comme Armande, les troublantes, les chercheuses, les
inassouvies, ont dès charmes pénétrants qui font le massacre autour
d'elles. On a parlé souvent des cheveux roux de sa mère; on a vanté ou
satirisé les parfums violents de cette chevelure légendaire : Armande,
qui était blonde, avait sans doute, elle aussi, de douces senteurs de
forêt vierge. Il y a une jolie chanson orientale : « Pourquoi pleures-tu
au bord du fleuve? -r- C'est que les vagues emportent mon âme vers celle
que j'ai perdue, — Pourquoi pleures-tu devant la moisson?—- C'est que je
ne puis plus respirer la gerbe dorée de ses cheveuX; —- Pourquoi
pleures-tu dans le jardin des pêches?— C'est que je ne bois-plus sur sa
bouche et sur son sein les senteurs de l'espalier. »</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>28</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>IV</p>
<p>Devant la femme, quand elle est bien la femme, quand elle est ——armée de
toutes pièces dans sa citadelle imprenable, quand elle vous frappe
mortellement d'un regard, d'une moquerie, d'un coup d'éventail, l'homme
se sent timide dans sa force, il s'avoue vaincu.</p>
<p>J'ai dit une citadelle, je devrais dire un abîme, l'abîme des
charmeries, l'abîme de l'éternel inconnu.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART 29</p>
<p>On veut trouver une parcelle d'histoire jusque dans ces cheveux en
rébellion, jusque sur ce corsage entr'ouvert, jusque sur ces rubans que
plus d'une lèvre hardie a touchés dans la coulisse. Qui es-tu? Qui
n'es-tu pas? Es-tu l'éternelle victorieuse qui se moque des hommes?
Es-tu la femme vaincue qui se cache audacieusement Sous la sérénité du
front? O délicieuse! O traîtresse! Quand on te peignait ainsi,
pensais-tu que de Guiche se moquerait de toi demain et que Molière
pleurait aujourd'hui ?</p>
<p>Ainsi de Mme Molière. Il y a tout autour d'elle, dans ma galerie, des
figures qui ont la beauté de la ligne, mais qui ne me parlent pas;
tandis qu'Armande Béjart est toujours éloquente quand je passe devant
elle. Et pourtant elle n'a pas eu, comme la Monna Lisa, le plus grand
des peintres pour faire son portrait. Qu'importe, puisque son peintre
anonyme a rendu tout l'artifice de ses yeux veloutés, profonds et
lumineux, toute la magie de sa bouche cruelle et voluptueuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>3°</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>V</p>
<p>Tous ces brillants plaisirs trop jeune m'ont séduite Et n'ont mis dans
mon coeur que regrets bien souvent; Mais ici n'alle^pas accuser ma
conduite, Rose, je suis tombée au premier coup de vent.</p>
<p>On a voulu reconnaître en ce portrait la figure de Marion Delorme ; mais
comme nous avons une Marion Delorme authentique, dont l'ovale de la tête
est plus épanoui, ce n'est pas Marion Delorme. Pourquoi alors ne
serait-ce pas Mlle Hilaire, qui chantait dans tous les intermèdes de
Molière ? Ce n'est pas M1Ie Hilaire, parce que la cantatrice est plus
grande et moins svelte; parce que c'est Mme Molière, si on étudie les
traits en se rappelant les autres portraits d'Armande. C'est bien elle,
d'ailleurs, si on a foi dans l'inscription du temps, où on peut lire
encore : MXXt Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Remarquons en passant que ces deux portraits ne sont pas trop
décolletés, il Semble que la main de Molière y ait mis bon ordre.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Bref, les acteurs et les actrices Déplus d'un d'eux font les délices Par
leurs attraits et leurs habits Qui ne sont pas d'un petit prix. Même une
belle confidente</p>
<p>N'y paraît pas la moins charmante, Et maint (le cas est évident)
Voudrait en être confident. Sur cet avis qui vaut l'affiche, Voye^
demain si je vous triche.</p>
<p>Ce qui est hors de doute, c'est que jusqu'ici aucun portrait sérieux de
Mme Molière n'a été publié, si ce n'est deux eaux-fortes de Hanriot
d'après deux portraits appartenant au Musée-Molière. Le premier a paru
en tête d'une réimpression de la Fameuse Comédienne de Charles Livet, la
seconde en tête de l'édition unique des Comédiennes de Molière.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>?1</p>
<p>VII</p>
<p>T N portrait plus ou moins apocryphe de M™ Molière a inquiété beaucoup de</p>
<p>1 ; lambeau de tunique partant de l'épaule, tombant Sur le bras et
retombant</p>
<p>^fc '\&lt; sur la hanche; en un mot, un peu plus nue que si elle était
toute nue,</p>
<p>d'autant plus nue qu'elle porte un collier de perlés et des bracelets;
on peut supposer</p>
<p>Ce maillot, s'il y a eu un maillot, était fort transparent, puisqu'il
permettait, de voir la fleur</p>
<p>irisée des seins et le point noir du nombril, cet oeil.du torse,
selon.M. Ingres.</p>
<p>C'était en août 1661, belle saison pour les Naïades. Armande n'avait que
dix-huit ans : toutes les virginités ! Aussi La Fontaine, qui ne
regardait pas de l'autre côté, écrivit-il à</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BEJART</p>
<p>Maucroix pour lui parler de cette adorable apparition accueillie avec
autant de surprise que</p>
<p>de plaisir :</p>
<p>Nymphe excellente en son art Et que pas une ne surpasse.</p>
<p>Il est impossible, d'ailleurs, de ne pas reconnaître Armande Béjart
d'après ces vers du Recueil de Maurepas :</p>
<p>* Il y a plus d'une version sur la nudité de la Naïade. Ceux qui ne
veulent pas la voir en Naïade rappellent qu'on a parlé de sa robe d'or.
Croyons plutôt alors que c'était une draperie d'argent masquant plus ou
moins les seins et le flanc.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Tout libre, esprit que fût Molière, il jouaitfort bien la comédie du
courtisan. Comme il voulait triompher de l'Hôtel de Bourgogne, rien ne
lui coûtait pour plaire au roi; ne vous rappelez-vous pas ses vers des
intermèdes? Cette fois le compliment était de Pelisson, mais Molière
l'eût fait du même encens :</p>
<p>Et tout est sur ce ton. Or ne fallait-il pas que la Naïade fût digne du
compliment ?</p>
<p>VIII</p>
<p>Les deux fils, enrôlés au théâtre, furent d'excellents comédiens, de
braves compagnons, de vaillants frères pour Molière. Le premier mourut
pour ainsi dire sur la scène; le second, après une carrière théâtrale de
près d'un quart de siècle, se fit soldat du roi et prouva qu'il était
aussi bon capitaine que bon comédien **.</p>
<p>Mais ce sont surtout les deux femmes qui vécurent presque toujours de la
vie de Molière.</p>
<p>** Quelques lignes de chronologie : Joseph Béjart, qualifié d'écuyer
dans quelques actes, de bourgeois de Paris dans quelques autres,
procureur au Châtelet, d'abord, puis huissier du roi aux Eaux et Forêts
de France, mourut en janvier 1643.</p>
<p><pb/></p>
<p>36</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>* Voici l'acte de baptême de la première fille de Madeleine Béjart aux
registres de St-Eustache : « Onziesme de juillet (mil six cent
trente-huict) fut baptisée Françoise, née du samedy troisiesme de ce
présent moys, fille de messire Esprit-Raymond, chevalier, seigneur de
Modène et autres lieux, chambellan des affaires de Monseigneur, frère
unique du roy, et de damoiselle Magdeleyne Béjart, la mère, demeurant
rue Saint-Honoré ; le parrain Jean-Baptiste de L'hermine, escuyer, sieur
de Vauscelle, tenant pour messire Gaston-Jean-Baptiste de Raymond, aussi
chevalier, seigneur de Modène, la marraine damoiselle Marie Hervé, femme
de Joseph Béjart, escuyer. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>37</p>
<p>Souffrez qu'Jimour cette nuit vous réveille; Par mes soupirs
laissez-vous enflammer; Fous dormez trop, adorable merveille, Car c'est
dormir que de ne point aimer.</p>
<p>Mais ces autres vers de Molière ont la désinvolture toute française
d'Alfred de Musset. N'étaient-ils pas aussi vrais en 164$ qu'en 1845 ?</p>
<p>Dites-moi si c'est inconstance, Caprice ou bien ambition, Qui vous donne
la passion D'engager tous les coeurs de France ?</p>
<p>Fous engage^ l'un d'une oeillade, A l'autre vous serrez ^ main, L'un a
rendez-vous le malin, L'autre vous mène en promenade.</p>
<p>A chacun vous faites caresse, A pas un ne donnez congé; IJC tiers état
et le clergé Ont même accueil que la noblesse.</p>
<p>A votre porte l'on se presse Comme pour voir un grand ballet; Faites
qu'on entre par billet Afin que ce désordre cesse.</p>
<p>Une foule vous accompagne, El la moitié de vos amants Pourroit former
trois régiments Plus forts que celui de Champagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>IX</p>
<p>C'est la femme de Molière, c'est la fille de Molière, que Madeleine
nomme ses légataires universelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART 39</p>
<p>ce OGIER. M. BIART. MOUFLE. »</p>
<p>Madeleine Béjart a pour ainsi dire deux actes mortuaires. Voici le
second au registre de Saint-Germainl'Auxerrois : « Ledit jour, vendredi
dix-neuf février seize cent soixante et douze, le corps de feue
damoiselle Marie Magdelaine Béjart, comédienne de la troupe du roy,
prise hier dans la place du Palais-Royal et portée en convoy en cette
église par permission de Msr l'Archevêque, a esté porté en carrosse en
l'église Saint-Paul, le samedy vingtiesme. Tardé, exécuteur
testamentaire, de Voulgc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>40</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>On a remarqué que lorsqu'un notaire fait une estimation, il a toujours
peur d'être pris au mot et d'être forcé de payer ce qu'il estime, aussi
il estime peu. Les deniers comptants, au moins, sont portés pour ce
qu'ils valent; chez Madeleine, il n'y avait pas moins de dix-sept mille
huit cent neuf livres un sou, ce en espèces de louis d'or, pistoles et
pièces de quatre pistoles d'Espagne, et louis blancs de trente sols ».</p>
<p>Il y a pourtant des amorces de luxe dans cet appartement solitaire.</p>
<p>Vous voyez que la seringue de la comédie faisait bonne figure chez les
comédiennes.</p>
<p>Nous entrons maintenant dans une chambre sur la rue. Trois matelas
doublés de toile et futaine, dont deux remplis de laine et l'autre de
bourre et bourrelanisse, un lit, un petit traversin et un petit oreiller
de coutil rempli de plume, deux couvertures de laine blanche, le tout
tel quel, prisé ensemble trente-cinq livres, ci xxxv 1.</p>
<p>Trente-cinq livres, le lit de celle qui jouait les reines avant de jouer
les servantes! Mais elle a le génie de changer d'art comme son ami Molière.</p>
<p>Item. Un grand cabinet d'ébènc avec plusieurs figures et monté sur ses
pieds, garni de plusieurs tiroirs parle dedans, prisé soixante livres,
ci Ix 1.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>4i</p>
<p>Item. Une veste de brocart d'ûr dont la dentelle est fausse, prisée. ...
ht 1.</p>
<p>Item. Un corps de paysanne, de toile d'argent, et la jupe de satin vert
de Gênes, garnie de guipure, prisés trente livres, ci. ........ -. # .
xxx 1.</p>
<p>Item. Une autre jupe de satin vert, garnie de six broderies or et
argent, une autre jupe de toile d'argent et un tablier de satin blanc,
garni de dentelle d'argent, prisé le tout ensemble soixante-quinze
livres, ci. . . Ixxy 1.</p>
<p>Item. Un déshabillé couleur aurore, garni d'argent fin, prisé deux cents
livres, ci , fie 1.</p>
<p>Item, Un autre déshabillé de satin de Gênes, couleur de cerise, garni de
dentelles d'argent tant plein que vide, prisé la somme de trois cents
livres, ci iiic 1.</p>
<p>Item. Un juste-au-corps de satin vert garni de toile d'argent et un
devantier de moire d'or, et une jupe de taffetas couleur dé cerise,
prisés ensemble cinquante livres. I 1.</p>
<p>Item. Une chemise de gaze douce, un corps de taffetas vert, une
ceinture, un corps, une jupe de taffetas vert, garnie de dentelle
d'argent fin, prisés quatre-vingt-dix livres, ci . iiiixxx 1.</p>
<p>Item. Une toilette de velours couleur de cerise, garnie de dentelle
d'argent, prisée trois livres, ci iii1..</p>
<p>Item. Un déshabillé de brocart gris rayé, garni de dentelle noire, prisé
dix livres, ci x 1.</p>
<p>Item. Un déshabillé de taffetas gris brun, rayé, de dentelle or et
argent. xxiii 1.</p>
<p>Item. Un habit de drap d'Espagne noir, une jupe d'entre-deux, prisés.
xxx 1.</p>
<p>Item. Une jupe et une tavayolle de satin rouge et vert, usage de
bohémienne, prisées vii 1.</p>
<p>Item. Une jupe de brocart incarnat, blanc et noir, prisée huit livres,
ci . viii 1.</p>
<p>Item. Une jupe de tapis jaune, garnie de six petites dentelles d'argent
fin, prisée douze livres, ci xii 1.</p>
<p>Item. Quatre corps de robes, garnis de dentelles'or et argent, prisés
ensemble. xx 1.</p>
<p>Item. Deux tonnelets et deux paires de manches, l'une de velours couleur
de cerise, et l'autre de toile d'argent blanc et vert, garnies de
dentelle, prisés ensemble. xxx 1.</p>
<p>Item. Une casaque, un pourpoint de toile d'argent, prisés quinze livres,
ci. xv 1.</p>
<p>Item. Un habit couleur de feu, garni d'un petit galon d'argent, une
paire de bottines, garnies de galon or et argent, et un carquois, prisés
ensemble xii 1.</p>
<p>Plus une flèche dans ce carquois, plus de flamme sous cet habit couleur
de feu!</p>
<p>O Madeleine! comme vous étiez devenue sage sous ces chemises de toile de
chanvre estimées vingt-cinq livres !</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>42 ARMANDE BÉJART</p>
<p>train avec le comte de Modène, finissait sa vie en petite bourgeoise.
C'est qu'elle était revenue des grandeurs.</p>
<p>Item. Une bague en rose garnie de onze petits diamants, prisée. . . .
xxxx 1.</p>
<p>Item. Une autre bague garnie d'une pierre bleue, prisée huit livres, ci
. . viii 1.</p>
<p>Item. Une autre bague amétiste, prisée six livres^ ci. ....... . vi 1.</p>
<p>Item. Une autre bague amétiste, prisée: huit livres, ci. .......; viii 1.</p>
<p>Item. Une autre bague d'or en laquelle est enchâssé un saphir, prisée. .
cs.</p>
<p>Nous arrivons aux deniers comptants. On a compté ce dix-sept mille huit,
cent neuf livres un sol, en espèces de louis d'or, pistoles et pièces de
quatre pistoles d'Espagne ».</p>
<p>On voit que Madeleine Béjart thésaurisait; c'est qu'elle travaillait
pour sa fille Armande et sa petite-fille Madeleine.</p>
<p>Et pourtant ne lui restait-il pas sa fille?</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART 43</p>
<p>X</p>
<p>Maisyce n'était pas peindre la femme ni même l'artiste.</p>
<p>Deux ans après, le jeudi 27 novembre 1664, Geneviève Béjart se maria à
son tour, après avoir pris le temps d'essuyer ses larmes. Elle avait
d'ailleurs en réserve un de ses amants, Léonard de Loménie, de la
famille des secrétaires d'État.</p>
<p>Geneviève Béjart ne garda pas longtemps ce premier mari, qui était
devenu, je ne sais pourquoi, le sieur de Ville-Aubrun, un vrai.nom de
comédie. Elle convola en secondes noces pour épouser Jean-Baptiste
Aubry, paveur ordinaire du roy, fils de ce Léonard Aubry qui avait
secouru Molière dans l'entreprise de l'Illustre Théâtre, et qui avait
aimé platoniquement Geneviève à' ses débuts; ce mariage ne fit pas non
plus long feu. La Grange parle ainsi de la mort de Geneviève : « Le
troisième jour de juillet mil six cent soixante-quinze (1675), Mrae
Aubry mourut; l'on ne joua point le vendredy cinquième. » Morte le
vendredi 3, Geneviève Béjart fut inhumée le lendemain au cimetière de
Saint-Sulpice. Le registre mortuaire de cette paroisse contient l'acte
que voici : ce Le quatriesme jour de juillet 1675 a été faict le convoy,
service et enterrement de Geneviève Béjart, âgée de quarante-quatre ans,
femme de M. Aubry, paveur ordinaire du roy. »</p>
<p><pb/></p>
<p>44</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Bélise ; jei sais bien que le Ciel favorable</p>
<p>A joint a vos beautés un esprit adorable,</p>
<p>Oiii ne pàuVoit loger au monde dignement</p>
<p>Que dans un si beau corps ou dans le firmament.</p>
<p>Je sais que la Nature et les dieux avec elle</p>
<p>Ne font plus rien dé beau que sur voire modèle.</p>
<p>L'amour n'a rien de beau, d'attrayant ni de doux,.</p>
<p>Point de traits ni de feux, qu'il n'emprunte de vous ;</p>
<p>Vos charmes dompieroient l'âme la plus farouche;</p>
<p>Les Grâces et les Ris parlent par votre bouche,</p>
<p>Et, quoi que vous fassiez^ tes jeux et les appas</p>
<p>Marchent a votre suite et naissent sous vos pas.</p>
<p>Toutes vos actions méritent qu'on vous aime,</p>
<p>Et maintes fois le jour, sans y penser vous-même,</p>
<p>Vos gestes, vos regards, vos ris et vos discours Font mourir mille
amants et naître mille amours. Mais, dans ce bel amas de grâces
noilpareilles, Ce tableau raccourci de toutes les merveilles, Je vois
beaucoup de manque et d'inégalités Et d'aussi grands défauts que de
grandes beautés. Ah ! votre cruauté,, parmi tant de tourments, Se baigne
dans les pleurs que versent vos amants, Mais si parfois d'amour vôtre
ânle est allumée, C'est un feu passager qui se tourné enfumée, Car voire
vaine humeur, après une victoire, Eh méprise le fruit et n'en veut que
la gloire; Et de tant d'amitiés, faites diversement; N'en aime que la
fin ou le commencement.</p>
<p>Et Bélise avait raison : quand on ne fait que passer dans la vie d'un
homme, pourquoi s'y enchaîner avec les vertus de l'épouse et de la mère?
Mais les jeunes amoureux sont des gourmands qui voudraient dévorer toute
la femme qu'ils aiment.</p>
<p>XI</p>
<p>Il n'y a pas un mot d'histoire, c'est-à-dire un mot de vérité dans ces
lignes : Molière s'était ce détourné lui-même de la profession de ses
pères ». Il avait fondé l'Illustre Théâtre sans le secours de Madeleine
Béjart. Elle n'y vint qu'après coup, avec sa soeur et ses deux frères.
Si elle a fasciné Molière, ce dont je doute aujourd'hui, après avoir
avec tout le monde donné dans la tradition, comme c'était une grande
coquette, elle dut lui</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMANDE BÉJART 45</p>
<p>XII</p>
<p>LES amis de Molière s'efforcent de prouver que Madeleine Béjart n'était
pas la mère d'Armande Béjart, tant ils ont peur que Molière ne soit
encore accusé d'avoir épousé sa fille en épousant Armande. Pourquoi ?
C'est qu'il est de tradition que Madeleine fut la maîtresse de Molière.
11 est aussi difficile de dire oui que non*, car les romans du coeur ne
laissent pas d'archives.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>46 ARMANDE BÉJART</p>
<p>Si je suis dans la vérité, comme je n'en doute pas, pourquoi tant
s'inquiéter de la naissance d'Armande? Puisque Molière n'est pas l'amant
de Madeleine, il ne peut pas être le père de sa femme.</p>
<p>Et Béjart le boiteux, un brave homme, un gentilhomme, eût-il donc été
signer au contrat? car il savait bien toute l'histoire intime de M. de
Modène et de sa soeur aînée, comme l'histoire de Molière et de sa soeur
cadette.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XE ,B0TJR.G-EOI£ GE.OTIl,-ïlQJVLAIE.. '</p>
<p>C-EOIUG-E DAA'EKLV.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMANDE BÉJART "" " "4? "</p>
<p>Ce n'était pas, d'ailleurs, la première séparation, eàr on sait combien
Molière avait aimé la De Brie et la Du Parc. Mais ces deux comédiennes
étaient mariées; le fruit défendu n'a qu'une saveur d'occasion. Était-ce
bien amusant de tricher au jeu avec Gros-René et le spadassin De Brie?
N'était-il pas plus doux d'emporter le soir sur son coeur cette
indolente Geneviève qui lui était venue dans le cortège de toutes les
virginités ?</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>48</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>La vérité c'est qu Armande, fille de Madeleine, ne pouvait être fille de
Molière parce que Molière ne fut pas l'amant de Madeleine, mais même
s'il le fut, c'a été après la naissance d'Armande.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>49</p>
<p>* Dans sa Dissertation sur le mariage du célèbre Molière, le marquis
Fortia d'Urban soutient contre Beffara que la femme de Molière était
fille et non soeur de Madeleine Béjart qui l'avait eue du comte de
Modène. Le marquis Fortia était bien placé pour le savoir, parce qu'il
était de la famille de Modène et qu'il en possédait tous les papiers.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>50</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Quand on fit l'inventairexhez Madeleine Béjart', on trouva peu ou point
de papiers: c'est que sans doute elle : avait brûlé dépuis longtemps
;tOUt ce qui de près ou dé loin pouvait jeter la lumière sur
la-naissance d'Armande. Si en premier lieu elle avait mis cette fille au
compte de sa. mère pour: ne pas offenser M; de Modène, son futur mari
selon $és rêveSj en second lieu, unefois Molière le mari d'AW encore</p>
<p>qu on ne découvrît la vérité. r j ; ,;</p>
<p>Et certes cette vérité avait transpercé malgré les pièces officielles
qu'on pût produire au mariage dé MoJiére.</p>
<p>Si Molière eût été l'ârnànf de .MadéM point de départ</p>
<p>Madeleine a toujours vécu avec la pensée de devenir Mm^ de Modène. Si
Molière â traversé son coeur, c'a été par aventure, mais elle n'a pas
fait avec lui ce mariage de la main gauche dont on a trop parlé. Voilà
pourquoi Molière était bien sûr en épousant Armande de ne pas épouser sa
fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE III</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>LA VIE A VOL D'OISEAU — LE MARIAGE DE MOLIÈRE</p>
<p>DE LA VERTU DES COMÉDIENNES — ARMANDE AU THÉÂTRE</p>
<p>LES NUÉES, LES ORAGES, LES ARCS-EN-CIEL</p>
<p>I</p>
<p>L aimait les femmes le moraliste qui a dit ceci : ce Les maris sont
toujours dans leur tort, parce que c'est la main de l'homme qui fait la
douceur ou la rébellion de la femme. » Molière a-t-il eu des torts? Son
seul tort a été d'épouser Armande, voulant marier ainsi l'automne au
printemps, selon l'expression de Voltaire. Mais n'a-t-il pas eu un autre
tort en jetant Armande sur la scène au lieu de l'emprisonner doucement
chez lui? N'était-ce pas la jeter dans tous les périls, surtout en</p>
<p>Certes Molière avait de bonnes cartes dans son jeu : la première, c'est
qu'il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>5LES</p>
<p>5LES DE MOLIÈRE</p>
<p>II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Im.tJ.Ch.Charàon aine .</p>
<p>Imp.Ch. Chardon aîné.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 53</p>
<p>Enfin, l'Illustre Théâtre va donc renaître. C'est le roi Louis XIV
lui-même qui le</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p>54</p>
<p>LES LARMES DE" MOLIÈRE</p>
<p>C'est en avril 1661 que Molière fait pressentir qu'il va se marier. Ce
n'est qu'en février 1662 qu'il se marie. Presque une année de luttes
contre toutes ses femmes : rude préface d'un mariage qui devint plus
rude que la préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>_LES LARMES DE MOLIÈRE ~~ ^~</p>
<p>Une seule femme pleurera avec lui pour le consoler, une des trois femmes
qu'il a aimées dans sa jeunesse : ce ne sera pas la Du Parc que Racine
lui a enlevée, ce ne sera pas Geneviève Béjart qui a voulu se consoler
elle-même par le mariage; ce sera la De Brie, le chien de la maison qui
lèche les blessures et boit les larmes.</p>
<p>Cette tragédie du martyre qui éclate dans les cris d'Alceste aura ses
entr'actes. Armande Béjart consolera elle-même son mari, parce qu'il est
Molière et qu'il lui fait des rôles. De distance en distance, quand elle
se brouillera avec un amant, elle se raccommodera avec Molière, mais
pour s'échapper bientôt en d'autres aventures.</p>
<p>Et quand mourra Molière, elle fera semblant d'être là, mais il mourra
dans les bras de deux soeurs de charité, pendant qu'au-dessous de lui
elle refera sa figure du inonde après sa figure de comédienne. Le
lendemain, il est vrai, elle poussera de grands cris; elle ira se jeter
aux pieds de Louis XIV, pour que Molière ait un meilleur lit dans la
tombe que dans la vie*.</p>
<p>Ce n'est pas tout. La fille qu'elle a eue de Molière, elle la sacrifiera
au fils qu'elle va avoir de Guérin. Ce n'est point assez d'avoir fait le
malheur du poëte, elle fera le malheur de Madeleine de Molière.</p>
<p>* Ce jour-là, Armande Béjart fut vraiment la femme de Molière, mais
c'était le lendemain de sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>56</p>
<p>LES LARxMES DE MOLIÈRE</p>
<p>III</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 57</p>
<p>Molière fit ce qu'on appelle « un beau mariage ». En effet, ce fut un
mariage d'argent. Sa femme apportait en dot plus qu'il n'avait. Elle
apportait en outre « des espérances », sans parler ici de ses vingt
années radieuses et de sa beauté toute rayonnante.</p>
<p>L'acte de mariage de Molière était inscrit au registre 161 de
Saint-Germainl'Auxerrois; ce registre passa aux Archives de la Ville, où
il fut inscrit sous le n° d'ordre des mariages. « Du lundy vingtiesme
(février), }ean-Baptiste Poquelin, fils de Jean Poquelin et de feue
Marie de Crésé d'une part, et Armande-Grésinde Béiart, fille de feu
Joseph Béiard et de Marie Hervé d'autre part, tous deux de cette
paroisse, vis-à-vis le Palais-Royal, fiancés et mariés tout ensemble par
permission de M. Comtes (sic), doyen de Nostre-Dame et grand vicaire de
Monseigneur le cardinal de Retz, archevêque de Paris; en présence de
Jean Poquelin, père du marié, et de André Boudet, beau-frère dudit marié
et de ladite dame</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>58</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Hervé, mère de la mariée, et Louis Béiard et Madeleine Béiard, frère et
soeur de ladite mariée, et d'autres, avec dispense de deux bans. »</p>
<p>Cet acte est signé T.^B. Poquelin (c'est Molière); j. Poquelin (c'est
son père); Boudet (c'est sort beâu-frère) ; Marie Hervé (c'est la
grand'mère d'Armande Béjart); Armartde-Grésinde Béjart:* Louis Béjart et
Béjart (Madeleine Béjart).</p>
<p>« Avant que de recommencer après Pasques au Palais-Royal^ Monsieur de
Molière demanda deux partz au lieu d'une qu'il avoit. La troupe les luy
donne pour luy ou pour sa femme s'il se marioit. Ainsi la troupe ayant
continué sur le pied de douze parts depuis 1660, 9me avril furent
augmentez d'une part en 1661.»</p>
<p>Et en 1662, sous cette note, La Grange ajouta ces deux lignes :</p>
<p>« M. de Molière espouza Armande-Claire-Elisabeth-Grésinde Béjard le
mârdy gras de 166.2.-»</p>
<p>On trouvera quelque peu étrange que Molière ait pour la première fois
parlé de son mariage aux comédiens après avoir joué le Cocu et qu'il se
soit marié le mardi-gras. S'il a attendu dix mois, était-ce pour choisir
le jour? La Grange, ce jour-là, ne met en marge de son fameux livre que
ce simple mot : Molière se marie.</p>
<p>Mais il est plus éloquent avec son pinceau, car il peint comme augure sa
fameuse lune bleue qui est chez lui un signe de joie.</p>
<p>Le soir, M. de Molière joua l'École des Maris et les Visionnaires.
Avait-il bien les visions d'un amoureux?</p>
<p>A la scène sixième du second acte, sans doute Molière était 'heureux
quand il s'écriait :</p>
<p>Dans quel ravissement est-ce que mon coeur nage, Lorsque je vois en elle
une fille si sage ! C'est un trésor d'honneur que j'ai dans ma maison.
Prendre un regard d'amour pour une trahison !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIERE 59</p>
<p>Sgartarelle qui prend pour de l'argent comptant les paroles d'Isabelle,
ne sera-ce pas bientôt Molière qui croira que le comte de Guiclie ou le
marquis de Richelieu tireront leur poudre aux moineaux en pirouettant
autour de sa femme?</p>
<p>Y aurais pour elle au feu mis la main que voila. Malheureux qui se fie à
femme après cela!</p>
<p>Un des secrets de la comédie est de mettre les hommes en opposition avec
leur caractère, ou le caractère qu'ils se donnent. Mais ce qui prouve
que la comédie ne corrige pas, c'est que Molière, si sage dans ses
créations, donna dans presque toutes les folies dont il rit si gaiement.
C'est la force des choses! Tout le monde raisonne, mais qui donc est
raisonnable?</p>
<p>IV</p>
<p>LE MARQUIS</p>
<p>Il est vrai qu'il récite avecque beaucoup d'art, Témoin, dedans Pompée,
alors qu'il fait César. Madame, avez-vous vu dans ces tapisseries Ces
héros de roman ?</p>
<p>LA MARQUISE</p>
<p>Oui.</p>
<p>LE MARQUIS</p>
<p>Belles railleries !</p>
<p>ALCIDON</p>
<p>Il est fait tout de même, il vient le nez au vent, Les pieds en
parenthèse cl l'épaule en avant; Sa perruque le suit du côté qu'il
avance, Plus pleine de lauriers qu'un jambon de Mayence.</p>
<p><pb/></p>
<p>6o LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>affolée de vanités mondaines; mais il lui fallait jouer tous les rôles.
Il avait commencé par le Cocu imaginaire, il devait finir par le Malade
imaginaire. Il lui fallait rire en public et pleurer chez lui. Et
combien de larmes !</p>
<p>Molière était bien un peu grave pour distraire dans son intérieur une
jeune femme curieuse, qui avait entrevu toutes les fêtes du monde.</p>
<p>Peut-être ce lit fameux, qui serait aujourd'hui estimé dix mille francs,
ne fut-il que</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 61</p>
<p>Partout des portières de taffetas d'Angleterre bleu et blanc avec
franges de soie de mêmes couleurs; cordons et houppes. Etait-ce pour
étouffer les disputes de ménage ou les impertinences amoureuses de
messieurs les marquis? Non, c'était l'amour du luxe.</p>
<p>Et les miroirs, et les porte-miroirs, et les clavecins, et les cabinets
de vernis de la Chine, et les guéridons sculptés.</p>
<p>En un mot, c'était un ameublement de grand seigneur, d'artiste et de petite</p>
<p>maîtresse.</p>
<p>ce Mlle MOLIÈRE. — Voulez-vous que je vous dise? vous devriez faire une
comédie où vous auriez joué tout seul.</p>
<p>MOLIÈRE. — Taisez-vous, ma femme, vous êtes une bête.</p>
<p>Mlle MOLIÈRE. — C'est une chose étrange qu'une petite cérémonie soit
capable de nous ôter toutes nos belles qualités, et qu'un mari et un
galant regardent la même personne avec des yeux si différens.</p>
<p>MOLIÈRE. — Que de discours!</p>
<p>M"- MOLIÈRE. — Ma foi, si je faisois une comédie, je la ferais sur ce
sujet. Je</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>62</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>justifierais les femmes de bien des choses dont on les accuse, et je
ferais craindre aux maris la différence qu'il y a de leurs manières
brusques aux civilités des gâlans.</p>
<p>Il y eut donc sans doute de belles heures pour Molière. Armande a dû
venir bien des fois, aux premières aurores de ce mariage, se pencher en
déployant ses bras comme des ailes sur Molière tout rajeuni par le
bonheur. C'était la chanson d'avril qui. revient comme un écho aux jours
moins chanteurs de juillet. Que de douces paroles fleurissaient sur les
lèvres ! Quels duos jaillis du coeur ! Les beaux cheveux blonds déjà
brunissants de la jeune femme dont les portraits nous montrent les ondes
rebelles devaient caresser bien doucement le front rêveur et la bouche
amoureuse de Molière. Comme il devait étreindre passionnément cette
gerbe de jeunesse, qui embaumait sa vie et qui illuminait son âme!
Combien de fois elle a dû lui dire : ce Me trouvez-vous belle, monsieur
de Molière? » Combien de fois Molière devait lui répondre : « Je te
trouve trop belle ! »</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 63</p>
<p>C'est surtout Mme Molière qui doit se moquer d'eux sous son éventail.
Bien plus, je suis sûr qu'elle leur en veut de la faire si blanche, car
elle n'est pas fâchée de jouer éternellement le rôle de Célimène et
d'être l'idole des gens de cour. Telle Ta faite la tradition. Or,
qu'est-ce que la tradition', si ce n'est le clair de lune de l'histoire,
qui doit être le soleil de la vérité ? Mais n'allons pas parler comme
les Précieuses ridicules. ■</p>
<p>** On a dit que les contemporains de Molière avaient salué en passant la
vertu de sa femme : singulier salut. En effet, dans Êlomire hypocondre,
que dit Bary :</p>
<p>Où souffrez-vous le plus au fort de ces tortures ?</p>
<p>Et Elomire répond :</p>
<p>Partout également jusque dans les jointures ; Mais ce qui plus m'alarme
encor qu'il le deust moins, C'est une grosse toux avec mille tintoins,
Dont l'oreille me corne.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>imaginaire, ne s'aperçoivent donc pas qu'en canonisant Armande Béjart,
ils font de son mari un tyran odieux ou un fou ridicule? En effet, si
Mme Molière est une sainte femme, ce grand homme n'est plus ni un
philosophe ni un homme, c'est un hypocondriaque échappé des
petites-maisons. Il n'y a point de milieu ; il faut être pour le mari ou
pour la femme : devant les larmes de Molière je me sens tout moi, esprit
et coeur, pour le poëte du Misanthrope.</p>
<p>Sur ce mot Baiy s'écrie :</p>
<p>O ! les grandes merveilles 1 Les cornes sont toujours fort proches des
oreilles.</p>
<p>Llomire s'indigne contre cette calomnie :</p>
<p>J'aurois des cornes, moy! Moy! je serois cocu!</p>
<p>Et la scène continue sur ce ton.</p>
<p>« Les principaux comédiens débauchez ont esté ou sont encore le sieur
Baron, grand joueur et satyre ordinaire des jolies femmes;</p>
<p>« Le sieur Champmeslé et sa femme, séparez l'un de l'autre par leur
débauche ; la femme étoit grosse de son galant et sa servante étoit
grosse du sieur Champmeslé, en même temps. »</p>
<p>* Les apôtres de Mmc Molière la représentent comme la plus vertueuse des
femmes sous le toit de son second mari. C'était la Madeleine repentie.
Je crois qu'elle fit une rude pénitence. Mais, comme le remarque un
historiographe commentateur, M. Jules Bonnassies, elle avait commencé
avec Guérin « par prendre un à-compte sur les douceurs matrimoniales».
C'était aussi l'opinion des frères Parfaict, qui avaient été bien
renseignés par Grandval.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 65</p>
<p>Je sais bien que l'histoire, qui le plus souvent va bras dessus bras
dessous avec la tradition, a calomnié plus d'une femme sur son chemin.
J'ai tenté, moi aussi, de faire de Mme Molière une victime de l'opinion
: femme de théâtre, avec une figure de charmeuse, grande comédienne et
grande cantatrice, pourquoi ne l'eût-on pas adorée malgré elle, dans
cette atmosphère des passions ? Les actrices ont trop de sourires pour le</p>
<p>*7</p>
<p><pb/></p>
<p>66</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>public, pour braver leurs adorateurs par des airs rèvêches. Pourquoi ne
se serait-on pas mépris sur les airs caressants d'Armande Béjart?
Àlolière lui-même ne lui eût point permis de n'être point charmante.</p>
<p>Mais ce château de la vertu de Mme Molière tombe en ruines dès qu'on va
poser le fronton. C'est qu'il est bâti avec le coeur et les larmes de
Molière.</p>
<p>VI</p>
<p>U: N peu plus, il y aurait des paris ouverts sur cette vertu idéale. Les
historiens, lés historiographesj les commentateurs, tous les buveurs
d'encre tirent la plume comme ils tireraient l'épée pour défendre leur
opinion sur cette affairé d'État. Molière ne fut-il que le cocu
imaginaire de sa Comédie, ou fut-il indignement trahi par cette adorable
et cruelle Armande ? Combien de fois je nie suis dit oui et lion, avant
de pénétrer la vérité!</p>
<p>La vertu au théâtre, c'est la charité et le sacrifice. Au théâtre,
l'amour n'a pas bâti le temple de la bourse. Il y a dans une ancienne
comédie : ce La bourse est mon carquois, les écus sont mes armes. » Mais
les comédiennes n'ont jamais pris cette devise; si elles ne se piquent
pas d'être honnêtes femmes dans le sens rigoureux du mot, elles se
piquent d'être — honnête homme. — L'amour n'est jamais pour elles une
question d'argent, elles ont toujours leur quart d'heure de sentiment;
elles se paient le luxe d'un amant sans souci de sa fortune*.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 67</p>
<p>Les comédiennes au xvlie siècle avaient beau être mariées, elles
n'étaient pas l'exemple de leur maison : témoin cette bonne De Brie, qui
avouait ne pouvoir quitter ni son mari, ni Molière; témoin cette fière
Champmeslé, dont Champmeslé était ce le moindre des maris »; témoin la
Du Parc, qui ne savait pas qui elle avait le mieux aimé : de Molière, de
Racine ou de Gros-René, son époux authentique.</p>
<p>On suppose que les femmes ne filaient pas de la laine dans ces
compagnies bruyantes et joyeuses. C'était une fête de jouer la comédie;
c'était une fête de souper après la comédie; si on s'en revenait chacun
chez soi, c'était deux par deux, ce en fraudant les droits de l'Église
», comme dit un peu plus tard l'abbé Prévost qui connaissait bien ces
moeurs-la.</p>
<p>* Geneviève Béjart n'avait pas commencé avec son mari, mais avec
Molière; elle avait vécu avec son amant avant la cérémonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>68</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Le poëte qui a dit</p>
<p>Ainsi que la vertu, le vice a ses degrés,</p>
<p>a mal parlé de la vertu, car la vertu a un piédestal pour descendre et
non point un escalier. Elle est trop haute et trop pure pour ne pas
tomber d'un coup. Toutes vos plaidoiries à</p>
<p>* Dieu me garde de rien inventer contre Mmc Molière, mais pourquoi la
vouloir canoniser si elle a trahi Molière? Mignard, le peintre ordinaire
de Molière, Chapelle, Boileau, La Fontaine, des amis de Molière; Racine
qui avait le respect de la famille, Baron qui vécut au foyer de Molière,
Voltaire, presque un contemporain, qui avait connu tant de
contemporains, semblent ne pas douter des trahisons d'Armande, et le
pieux fils de Racine, qui aurait voulu absoudre tout le monde, n'a pas
voulu absoudre la femme de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 69</p>
<p>l'ombre de l'éventail de Mme Molière ne me la feront pas trouver plus
blanche. J'ai beau vouloir moi-même la remettre sur le piédestal, je
sens qu'elle n'y fait pas bonne figure.</p>
<p>Pour quiconque - voudrait suivre de trop près les ce raisonnements » du
coeur, la mauvaise mère n'était-elle pas la conséquence de la mauvaise
épouse? Si Armande a eu peur un instant d'avoir épousé son père,
n'a-t-elle pas eu peur que Madeleine ne fût la fille et la petite-fille
de Molière ?</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>7o</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>VII</p>
<p>Parmi les contemporains qui savent Molière par coeur et qui ont pénétré
sa femme, le bibliophile Jacob et Ludovic Halévy ont raillé fort
spirituellement la religion — ou le paradoxe — des Armandistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 7i</p>
<p>Guichard, parlant du second frère, dit que ce cet assassin de profession
fut tué trèsjustement sur le grand chemin de Chaillot, dans une rixe
d'assassins ». Il n'épargne pas sa maîtresse, Marie Aubry, célèbre par
ses désordres. Mais pour récuser Sébastien Aubry comme témoin, il parle
de ce vingt-trois vols et assassinats commis de jour et de nuit sur les
grands chemins ». Il avoue qu'il a été au cabaret avec Marie Aubry, mais
qu'il a payé pour le frère et qu'il a payé la soeur!</p>
<p>Jusqu'ici cette mauvaise bête fait patte de velours, mais quand il tombe
sur la femme de Molière, il relève ses griffes. Il commence par la
déclarer infâme ce de plein droit, parce qu'elle est comédienne ». ce Le
seul mestier de comédienne publique qu'elle exerce sur divers théâtres
depuis tant d'années est plus que suffisant, soit pour imprimer sur son
front une note perpétuelle d'infamie qui ne sera jamais effacée. »
Quelle que soit notre horreur des pamphlets, nous découpons le second
alinéa comme un modèle de diffamation : ce Tout le monde sçait que la
naissance de la Molière est obscure et indigne ; que sa mère est
très-incertaine, que son père n'est que trop certain; qu'elle est fille
de son mary, femme de son père; que son mariage a esté incestueux, que
ce grand sacrement n'a esté qu'un horrible sacrilège, que sa vie et sa
conduite ont toujours esté plus honteuses que sa naissance et plus
criminelles que son mariage. Qu'avant que d'estre mariée, elle a
toujours vescu dans une prostitution universelle ; que pendant qu'elle a
esté mariée, elle a toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>72</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Aussi, loin de l'accuser, il s'efforçait de la protéger en parlant de
ses coquetteries qu'il disait toutes platoniques. Il faut bien que les
femmes s'amusent !</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 73</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>74</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Molière a eu tort comme tous les Sganarelles, tous les Misanthropes,
tous les hommes. Qui sait si Adam tout le premier n'a pas abaissé
au-dessus d'Eve la branche de l'arbre de la science?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 75</p>
<p>paradis. C'est qu'avant tout on est soi, on ne veut pas quitter sa
maison corporelle, même si elle menace ruine, pour les plus beaux
palais. Voltaire a dit :</p>
<p>Rien n'apaise et n'endort comme le bonheur. Armande, heureuse elle-même,
n'eût pas tourmenté Molière pour jouer de nouveaux rôles. Il n'eût
certes pas créé Céliméne, ni Alceste, ni tant d'autres personnages qui
les peignent tous les deux.</p>
<p>Je ne sais pas si ceci consolera beaucoup de maris trompés, car tout le
inonde n'écrit pas des chefs-d'oeuvre, mais le malheur de Molière
n'est-il pas une bonne fortune pour nous? Et pourtant si le chagrin l'a
tué, n'est-ce pas au milieu de son oeuvre?</p>
<p><pb/></p>
<p>76</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 77</p>
<p>Nous passons par-dessus une lettre apocryphe au comte de Guiche.</p>
<p>Oh ! l'éternelle comédie des maris avec leurs femmes, des femmes avec
leurs maris. Il paraît que pour le dénouement de cette première crise,
Armande fut plus charmante que jamais, Molière retrouva une amoureuse
dans sa femme.</p>
<p>Et ici, nous avons une nouvelle scène de comédie qui accentue la
première : cette fois Molière est violent, il menace sa femme de la
faire enfermer, ce De quoi, la Molière</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>78</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>En effet, il ne faut pas encore avoir aimé pour ne pas comprendre les
blessures de l'amour, pour ne pas voir les gouttes de sang qui
s'échappent d'un coeur brisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>79</p>
<p><pb/></p>
<p>So</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>mariage ? Il savait trop le contraire : le théâtre est une serre chaude
où s'épanouissent les fleurs des tropiques. Molière se disait sans cesse
: C'est ma faute, c'est ma faute, c'est ma très-grande faute. Aussi, nul
devant lui n'osait mal dire de sa femme, parce que lui-même n'en a
jamais mal dit.</p>
<p>Pendant la représentation, Molière a pu se dire lui aussi :</p>
<p>Et de mille vautours les blessures cruelles N'ont rien de comparable à
ma vive douleur.</p>
<p>Mais n'est-ce pas lui qui termine la pièce par ces mots :</p>
<p>Sur telles affaires toujours Le meilleur est de ne rien dira.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 81</p>
<p>A-t-on mieux cru jamais être cocu que moi?</p>
<p>Vous voyez qu'en ce fait la plus forte apparence</p>
<p>Peut jeter dans l'esprit une fausse créance.</p>
<p>De cet exemple-ci ressouvenez-vous bien,</p>
<p>Et, quand vous verriez tout, ne croyez jamais rien.</p>
<p>Il avait dit, en raillant le vers célèbre :</p>
<p>On désespère alors qu'on espère toujours !</p>
<p>reprenait Armande dans ses bras, quand il l'appuyait sur son coeur,
quand il noyait sa</p>
<p>bouche dans sa chevelure ! Combien de douces larmes après les larmes
amères! Ceux qui</p>
<p>ont connu les passions savent toutes les joies inespérées des amoureux
qui se reprennent</p>
<p>après une rupture. Plus la douleur a été grande, plus le contentement
est suprême. Il y a</p>
<p>des mariages heureux qui seraient un supplice pour bien des poètes.
S'embourgeoiser dans</p>
<p>une quiétude perpétuelle, c'est abdiquer toutes les joies de la passion,
joies avivées par la</p>
<p>douleur elle-même.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>82</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>X</p>
<p>ce Elle avoit la voix extrêmement jolie : elle chantoit avec un grand
goust le françois et l'italien, et personne n'a sceu mieux se mettre à
l'air de son visage par l'arrangement de sa coëffure, et plus noblement
par l'ajustement de son habit. La Grange et elle faisoient voir beaucoup
de jugement dans leur récit; leur jeu continuoit lors même que leur
rosle estoit fini; ils n'estoient jamais inutiles au théâtre; ils
jouoient presque aussy bien quand ils escoutoient que lorsqu'ils
parloient. »</p>
<p>Dans son Mercure galant, de Visé vante aussi le jeu de Mme Molière.
Selon lui, ce nulle comédienne ne jouoit son rôle avec autant de
finesse, nulle ne s'habilloit avec plus de richesse ni plus de goût.
C'étoit la passion de paraître belle. Elle vouloit briller en scène
autant par sa magnificence que par son jeu ».</p>
<p>A propos de la voix de Mme Molière, on lit dans les Entretiens galants
(c'est Bérélie qui parle) :</p>
<p>ce La Grange et Mmc Molière chantent fort bien le duo :</p>
<p>« Belle Philis, c'est trop, c'est trop souffrir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 83</p>
<p>Armande est tout aussi bonne comédienne quand elle est en scène avec la
femme de La Grange.</p>
<p>Molière y croyait trouver la vie, il y trouva la mort.</p>
<p>Celle qui n'aime pas est une tombe ouverte Qui vous ensevelit sous
l'herbe toute verte.</p>
<p>Il y eut heureusement des heures de réveil"lumineux dans ces heures
nocturnes, des sourires traversant les larmes, des jours de triomphe où
Molière, homme de génie, consolait Molière, amoureux, blessé. N'avait-il
pas des amis partout, n'avait-il pas son public enthousiaste de Paris et
de Versailles ?</p>
<p>Les meilleurs esprits se sont trompés en fixant les débuts d'Armande
Béjart dans la Critique de l'École des Femmes. Il y avait longtemps
qu'elle jouait la comédie. Molière d'ailleurs n'eût pas osé la faire
débuter dans le rôle d'Élise, qui demande trop de nuances</p>
<p><pb/></p>
<p>84</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Cette comédie fut jouée, entre autres acteurs, par Molière, Catherine De
Brie, Madeleine Béjart et Armande Béjart.</p>
<p>Molière jouait Sganarelle, mais il avait mis sa physionomie dans le rôle
d'Ariste. Madeleine Béjart jouait le rôle de Lisette, la suivante de
Léonor, ce qui lui permettait d'être en scène avec sa fille,
c'est-à-dire de la réconforter par sa présence, tout en lui soufflant
son rôle si elle perdait pied.</p>
<p>Comment Molière n'eût-il pas choisi ce rôle de Léonor pour Armande dans
une pièce où, selon son habitude,!! mettait son coeur en scène comme son
esprit? Pour lui, son public était, on peut le dire, de sa famille : il
n'avait rien de caché pour lui. Mais eut-il jamais rien de caché, cet
homme qui vécut dans une maison de verre! cet homme qui ne craignait pas
de montrer ses larmes!</p>
<p>Aussi, c'est vainement que Molière veut tout arranger avec sa poésie :
il bâtit le château de ses rêves, mais au premier coup d'éventail
d'Armande le château tombera en ruines.</p>
<p>Qui laissent éventer leurs débiles cerveaux?</p>
<p>Il raille leurs blonds cheveux qui offusquent leur figure. Il ne veut
pas porter</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 85</p>
<p>Mais je tiens qu'il est mal, sur quoi que Von se fonde, De fuir
obstinément ce que suit tout lé monde, Et qu'il Vaut mieux souffrir
d'être au nombre des fous, Que du sage parti se voir seul contre tous.</p>
<p>Plus loin, Ariste dit encore très-sagement :</p>
<p>Ne reconnaît-on pas Molière dans les vers qui suivent :</p>
<p>Mais rien ne comble l'abîme. L'amour se paie par l'amour, la jeunesse
par la</p>
<p>jeunesse.</p>
<p>Quand Armande joua le rôle d'Élise dans la Critique de l'École des
Femmes, elle se trouva en scène auprès de deux rivales, M1Ie Du Parc et
M1Ie De Brie : non-seulement rivales par devant Molière, mais rivales
par devant les hommes de cour qui papillonnaient sous le feu des
chandelles. Il n'est pas douteux que la femme de Molière ne dût les
regarder de haut en se promettant bien de les dominer comme femme et
comme comédienne. Voyez-la dans cette peinture fidèle, assise au premier
plan, comme par droit de conquête et</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>86 LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Si le théâtre fut l'école des moeurs pour Armande, que fut-ce donc que
la Cour de Versailles? Que vit-elle en jouant la Princesse d'Elide, en
traversant lès Plaisirs de l'Isle enchantée? Elle vit Louis XIV avec sa
maîtresse de la veille, Mlle de La Valliére, et sa maîtresse du
lendemain, Mm? la marquise de Montespan, sans compter les anciennes et
les futures, comme la comtesse de Sûissons et Mlle d'Artigny, en
attendant Mlle de Fontanges et Mme de Maintenon.</p>
<p>Ce fut l'opinion de messieurs les marquis.</p>
<p>Après avoir parlé ainsi, la princesse Armande, dans un monologue, tout
en regardant messieurs les marquis, joua bien mieux encore quand elle
dit en changeant de figure, la pâleur sur les joues, le coeur oppressé :
ce De quelle émotion inconnue sens-je mon coeur atteint, et quelle
inquiétude secrette est venue troubler tout d'un coup la</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 87</p>
<p>tranquillité de mon âme! .Si ce n'est pas de l'amour que je ressens
maintenant, qu'est-ce donc que ce peut être, et d'où vient ce poison qui
me court par les veines? »</p>
<p>Oui, c'était le poison : la vertu d'Armande en prit trop ce jour4à,
aussi en mourutelle bientôt. L'amour n'est pas Un poison lent. Bien à
propos, Molière fit chanter une chanson dont voici le refrain :</p>
<p>. Quelque fort qu 071 s'en défende,</p>
<p>Il y faut venir un jour ; Il n'est rien qui ne se rende Aux■douxcharihes
dé l'amûur.</p>
<p>Armande avait donc toutes les séductions, celles de la comédienne comme
celles de la femme, pour prendre et reprendre Molière.</p>
<p>XI</p>
<p>Il était bien naturel que la Comédie et l'Opéra fussent créés sous Louis
XIV, qui aimait avant tout la comédie-ballet, car chaque fois que
Molière travaillait pour lui, il donnait du ballet au grand roi : «
Aimei-vous le ballet? on en a mis partout. »</p>
<p><pb/></p>
<p>88 LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 89</p>
<p>que Charles Perrault et M^e d'Aulnoy ont écrit leurs contes au temps des
féeries du grand roi. Mais quel est le conte qui puisse lutter avec les
Plaisirs de l'Ile enchantée qui ont pour ainsi dire inauguré Versailles
pendant- sept jours? Louis XIV voulait-il débrouiller le chaos de son
coeur?</p>
<p>fe vis tous les appas dont elle est revêtue,</p>
<p>Mais de l'oeil dont on voit une belle statue;</p>
<p>Ne porta dans mon âme aucun secret désir.</p>
<p>On publie en tous lieux que son âme hautaine</p>
<p>Garde pour les amours une invincible haine</p>
<p>Comme une autre Diane, elle hante les bois.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>9o LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>chez elle, voudra retourner dans l'Ile enchantée, quel que soit le
compagnon s'il est de la Cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 91</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Quoi qu'il en soit, Molière fut un poëte de cour par son métier de
comédien comme par sa charge de valet de chambre de Louis XIV. Espérons
que le roi se détachait du rivage de sa grandeur pour être bon prince
avec Molière. Il semble d'ailleurs que le comédien fût toujours de belle
humeur dans les régions de la Cour. •</p>
<p>Molière avec Tartufe y doit jouer son rôle.</p>
<p>On a dit que Louis XIV ne s'était pas contenté de danser dans les
intermèdes de Molière. Plus d'une fois, en effet, il a pu être de sa
comédie par un mot bien dit ou par une scène indiquée, témoin celle de
M. de Soyecourt: dans les Fâcheux*.</p>
<p>Donc le roi était son ami, tous les grands esprits du siècle saluaient
son génie, il</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>r</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>93</p>
<p>XIII</p>
<p>CELUI qui était devenu le grand Molière avec sa couronne de laurier,
comme il est représenté dans quelques-uns de ses portraits, devait
regretter amèrement le Molière emporté par sa jeunesse, courant les
aventures du Roman comique avec ces belles amoureuses qui jouaient pour
son coeur ardent toutes les symphonies des jeunes années.</p>
<p>Son génie lui restait, mais où était son coeur?</p>
<p>C'est un amant, ouvrez la porte ! Il est plein d'anwur cl de foi. Que
faites-vous, êles-vous morte ? Ou ne l'êles-vous que pour moi ?</p>
<p>Si vous n'êtes pas éveillée,</p>
<p>Je ne veux point quitter ce lieu;</p>
<p>Si vous n'êtes pas habillée,</p>
<p>Que je vous voie... et puis adieu!</p>
<p>Voulez-vous qu'ici je demeure Demi-nwrl, tremblant et jaloux ? Hélas !
s'il vous plaît que je meure, Que ce soit au moins de par vous !</p>
<p>Ah! vous ouvrez, belle farouche! J'entends la clé, c'est voire voix... O
belle main! ô belle bouche! Que je vous baise mille fois !</p>
<p>24 .</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LES LARMES DE MOLIERE</p>
<p>Il faut qu'elle ait été charmante Puisqû'aujourd'hui, malgré ses ans, A
peine des attraits naissans Égalent sa beauté mourante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE 95</p>
<p>Et MIle De Brie arrivait. Il avait été jeune avec elle, il lui semblait
doux dans son désespoir de ressaisir le. rêve dupasse pour oublier le.
présent.</p>
<p>Ce fut avec une tout autre figure que M!le Du Parc mit le feu aux quatre
coins de Paris et de Versailles ', mais ce qui lui donné sa renommée
rayonnante, c'est qu'elle mit la passion au coeur de quatre hommes de
génie s'il en fut, Molière, Corneille, Racine et La Fontaine ; ce fut là
une gloire sans pareille, dirait Céliméne.</p>
<p>Chapelle a conté gaiement que ce grand homme, qui était trop un homme
avec les femmes, fut dans sa jeunesse, comme le Jupiter d'Homère pendant
le siège de Troie, aux prises avec Junon, Minerve et Vénus :</p>
<p><pb/></p>
<p>9é</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>Junon, c'était Geneviève Béjart qui ne voulait pas qu'on touchât à
Molière; Minerve, c'était la belle Du Parc, sur son piédestal de marbre;
Vénus, c'était la blonde et voluptueuse De Brie, une pêche fondante, un
rayon d'orage, l'amoureuse inespérée.</p>
<p>Il ne faut pas douter que plus tard, s'il s'est sérieusement brouillé
avec Racine, c'est parce que Racine lui enleva la Du Parc, qui n'était
pas seulement de son théâtre, mais qui était de sa maison.</p>
<p>Aimable cl divine personne, Dont un dieu seroit enchanté, Vous porteriez
une couronne Si l'on couronnoit la beauté.</p>
<p>Quoique d'amour je sois malade, Qu'une autre règne dans mon coeur, Vous
pouvez, d'une seule oeillade, Me rendre votre adorateur.</p>
<p>Je crois que sans être infidèle, Je puis adorer vos appas, Puisque
Philis ne paroît belle Que quand vous neparoissczpas.</p>
<p>C'en est fait, ma belle maîtresse, Je vous suis un esclave acquis : Si
vous êtes ma vicomtesse *, Je veux être votre marquis **.</p>
<p>* La Vicomtesse Cathos, jouée par MIle Du Parc. ** Le Marquis de
Mascarillc, joué par Molière.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>97</p>
<p>La beauté de cette cruelle Est fameuse par cent trépas; Mes yeux me
disent qu'elle est belle, Mais 'mon coeur ne mêle dit pas.</p>
<p>Mille amans d'une ardeur fidèle Accpmpagnejii toujours ses pas ; Mes
yeux-nui disent qu'elle est belle, Mais mon coeur ne me le dit pas.</p>
<p>Mais qu'était-ce que ces images du temps passé en face de cette
irritable et charmeuse figure d'Armande, qui lui donnait l'éternelle
soif de l'amour dans l'éternel enfer des jalousies et des désespérances!</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE IV</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>QUE MOLIÈRE FUT LE MEILLEUR HISTORIEN DE MOLIÈRE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE PEINT' PAR LUI-MÊME 99</p>
<p>Toutefois, pour les pénétrants, beaucoup de scènes de la' comédie de
Molière dévoileront plus intimement les secrets de son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ioo MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MEME</p>
<p>Comment n'a-t-on pas retrouvé ces papiers, véritables trésors
littéraires qui seraient aujourd'hui dans un sanctuaire de la
Bibliothèque nationale ! Ne désespérons pas encore *.</p>
<p>Ce rôle de Céliméne a dû traverser longtemps l'esprit de Molière avant
d'être coulé en bronze.</p>
<p>C'est en vain que Dieu a mis des enfants dans sa maison : Armande ne se
reconnaîtra un coeur de mère que pour le fils de son second mari, en
1678. C'est qu'alors elle sera exilée du tourbillon d'or valsant dans le
bleu ; c'est qu'alors elle n'ouvrira plus sa fenêtre pour voir passer
les fêtes de la vie; c'est qu'alors elle portera le deuil de sa jeunesse
loin de cette nichée d'Amours que Mignard dessinait autour de son portrait.</p>
<p>Un vrai coeur, celui-là. Mais l'amour de la De Brie ne console pas
Molière de n'être pas aimé par Armande, parce qu'il aime Armande.
Éliante ne console pas de Céliméne.</p>
<p>* Le notaire de la Comédie m'avait promis, il y a vingt-cinq ans, que
des recherches seraient faites dans toutes les études de Paris; mais qui
a fait les recherches? Un esprit sérieux, Eudore Soulié, qui avait le
sentiment et la religion de l'histoire.</p>
<p>** On peut remettre ainsi Molière en face d'Armande dans presque toutes
les comédies où ils jouaient tous les deux, mais quel lecteur ne fera
lui-même ce travail, puisqu'il n'est pas une pièce de Molière qui ne
soit gravée dans la mémoire de ceux qui liront ce livre ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME 101</p>
<p>Pour mieux faire transparaître l'âme de Molière dans le Misanthrope,
démasquons les noms pour un instant, en changeant la scène.</p>
<p>Molière et Chapelle devisent tous deux des choses du coeur comme dés
choses du jour dans la chambre du grand comédien. Chapelle, tout en
constatant que Mme Molière amuse son mari, constate qu'elle donne, par
son humeur coquette et son esprit médisant, dans les moeurs du jour : «
Ne la voyez-vous pas telle qu'elle est? »</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Mais avec tout cela, quoi que je puisse faire, fe confesse mon faible,
elle a l'art dé me-plaire. J'ai beau voir ses défauts et j'ai beau l'en
blâmer, Endépitqu'on en ait ellese fait aitnér*^ Je ne l'aimer ois pas
si je ne croyois l'être.</p>
<p>CHAPELLE</p>
<p>Et si soit amitié pour vous se fait pdroîire,</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Ce seul vers peint toute la passion de Molière. Oui, c'est un coeur bien
atteint, il ne vit plus que par sa blessure ; aussi sa jalousie le
dévore; il souffrirait avec délices du doux mal d'aimer; mais aimer dans
la jalousie, c'est le dernier des supplices.</p>
<p>Et maintenant, nous allons voir venir Mme Molière.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Vous avez troP d'amans qu'on voit vous obséder, Et de cela mon coeur ne
peut s'accommoder.</p>
<p>Mmt: MOLIÈRE</p>
<p>Des amans que je fais me rendez-vous coupable ? Puis-je empêcher les
gens de me trouver aimable ?</p>
<p>Vous voyez d'ici le beau sourire railleur de la coquette qui se mire
dans sa beauté. Après une pause, elle continue :</p>
<p>Et lorsque pour me voir ils font de doux efforts, Dois-je prendre un
bâton pour les mettre dehors ?</p>
<p>Voyez sa réplique, ce n'est pas l'esprit, c'est le coeur qui parle :</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Non, ce n'est pas, Armande, un bâton qu'il faut prendre, Mais un coeur à
leurs voeux moins facile et moins tendre.</p>
<p>* Nous passons des vers; c'est un sacrilège, car il n'est pas un seul
vers de ce chef-d'oeuvre qui ne soit un battement de coeur.</p>
<p>26</p>
<p><pb/></p>
<p>102 MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>Qu'injustement de lui vousprenezde l'ombrage! Mais de tout l'univers
vous devenez jaloux.</p>
<p>MOLIÈRE .</p>
<p>C'est que tout l'univers est bien reçu de vous.</p>
<p>Mm= MOLIÈRE</p>
<p>C'est ce qui doit rasseoir voire âme effarouchée, Puisque ma
complaisance est sur tous épanchée.</p>
<p>. Mme MOLIÈRE</p>
<p>De tout ce que j'ai dit je me dédis ici,</p>
<p>Et rien ne sauroit plus vous tromper que vous-même.</p>
<p>Et elle ajoute : Soyez content.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Si jamais de ses mains je rattrape mon coeur ! Mais c'est pour mes
péchés que je vous aime ainsi.</p>
<p>Mmc MOLIÈRE</p>
<p>// est vrai, votre ardeur est pour moi sans seconde.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Oui, je puis là-dessus défier tout le monde, Mon amour ne se peut
concevoir, et jamais Personne n'a, madame, aime comme je fais !</p>
<p>C'est le cri du coeur de tous les amants, mais chez Molière c'est le cri
de la vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME 103</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Ah! toutes les horreurs dont une aine est capable A vos déloyautés n'ont
rien de Comparable ; Et le sort, les démons et le ciel en courroux N'ont
jamais rien produit de si méchant que vous!</p>
<p>Mme MOLIÈRE</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Ah! que ce coeur est double et sait bien l'art de feindre!</p>
<p>fêtez ici les yeux et connoissez vos traits.</p>
<p>Ce billet découvert suffit pour vous confondre,</p>
<p>Mmc MOLIÈRE</p>
<p>Pourquoi désavouer un billet de ma main ! Je vous trouve plaisant d'user
d'un tel empire Et de me dire au nez cc 1UC V0IIS m'osez dire.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Non, sans vous emporter prenez un peu souci De me justifier les termes
que voici.</p>
<p>Mme MOLIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>104 MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>Oui, je tombe d'accord de tout ce qu'il vous plaît. Faites, prenez
parti, que rien 11e vous arrête, Et ne me rompez pas davantage la tête.</p>
<p>C'est ici que Molière éclate en sa douleur :</p>
<p>Ciel ! rien de plus cruel peut-il être inventé,</p>
<p>Et jamais Coeur fut-il de la sorte traité ?</p>
<p>Qiwi! d'un juste courroux je suis ému contre elle,</p>
<p>C'est nioi qui me viens plaindre et c'est moi qu'on querelle,</p>
<p>On me laisse tout- croire, on fait gloire de tout,</p>
<p>Et cependant mon coeur est encore assez lâche</p>
<p>Pour ne pouvoir briser la chaîne qui l'attache.</p>
<p>Toute la lâcheté de l'amour, comme l'a dit Molière lui-même ; il
effacerait avec ses larmes les trahisons de sa femme.</p>
<p>On s'imagine que Mme Molière va lui tomber dans les bras, non pas sans
péché, mais avec cette effusion des grands coeurs qui méritent le
pardon, car la bonté les entraîne quand ce n'est pas l'amour. Mais point.</p>
<p>Elle dit si bien cela, la haute coquette, que Molière se rapproche, ses
yeux éclatent, le sourire reprend ses lèvres : •</p>
<p>Ah ! traîtresse ! mon faible est étrange pour vous, Vous me trompez sans
doute avec des mots si doux. Mais il n'importe, il faut suivre ma
destinée. A votre âme mon âme est tout abandonnée.</p>
<p>Non, vous ne m'aimezpoint comme il faut que l'on m'aime.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Que le ciel en naissant ne vous eût donné rien; Que vous n'eussiez ni
rang, ni naissance, ni bien.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME 105</p>
<p>Car il voudrait qu'elle tînt tout des mains de son amour. Elle pourrait
embrasser Molière pour tout ce qu'il lui dit, mais elle ne veut pas
s'attendrir une seule fois :</p>
<p>M'en préserve le ciel.-. &gt;</p>
<p>Mme MOLIÈRE</p>
<p>Je sais bien que je dois vous paroîirc coupable, Que toute chose dit que
j'ai pu vous trahir Et qu'enfin vous avez sujet de me haïr. Faites-le,
j'y consens.</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Mmc MOLIÈRE</p>
<p>Moi, renoncer au monde avant que de vieillir, Et dans votre désert aller
ni ensevelir!</p>
<p>MOLIÈRE</p>
<p>Mmc MOLIÈRE</p>
<p>La solitude effraie une âme de vingt ans !</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>io6 MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>Ces grandes coquettes ont rêvé l'infini; elles ne peuvent circonscrire
leurs désirs inapâisés. Ce sont les Messalines de l'esprit, comme il y a
les Messalines du corps *,</p>
<p>11 n'est donc pas de meilleur historien de Molière que Molière lui-même.</p>
<p>Ici, Sainte-Beuve se trompe de date quand il ajoute, après avoir parlé
de la représentation du Misanthrope, que Molière cheminait entre ses
trois femmes, Madeleine, Armande et la De Brie, aussi embarrassé que
Jupiter, au siège d'Ilion, entre les trois déesses. Chapelle n'avait
risqué cette comparaison qu'au temps où Molière n'était pas marié.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME 107</p>
<p>la première année, d'avoir signé l'irrévocable contrat. Il avait déjà
passé toutes les phases riantes et douloureuses, il n'était plus dans
cette effusion qui lui faisait dire :</p>
<p>Sans cesse nuit et jour je te Caresserai, -.-■'-' Je te bouchonnerai,
baiserai, mangerai...</p>
<p>Si n'être point cocu vous semble un si grand bien, Ne vous point marier
en est le vrai moyen.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>io8</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>Les portraits qu'on donne en cette histoire sont ceux qui m'ont paru le
mieux prendre les airs de la vérité. Quoique les trois bustes, celui de
Houdon, le buste anonyme du Musée de Poitiers, le buste anonyme du
cabinet Hydê, aient des physionomies dissemblables, ils rappellent
Molière tous les trois. Le plus ancien est peut-être le seul qui ait été
modelé sur nature; quoique uiî peu brutal d'accent, il crie la vérité.
Les deux autres, celui de Houdon surtout, semblent avoir été inspirés
autant par le génie de Molière que par Sa figure,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME 109</p>
<p>Il mourait de ne plus voir sa femme : il mourut de trop la voir !</p>
<p>Le passionné chercheur des physionomies de théâtre avait un portrait de
Molière, quelque chose comme une apothéose, « peinte devant le lit de
mort du grand comique ». Il accordait beaucoup de créance au portrait
signé Sophie Chéron ; mais est-ce bien le portrait de Molière? Il
voulait aussi le reconnaître dans l'habit d'Harpagon. Il ne croyait
guère au Molière de Charles Coypel, « ce peintre étant né vingt ans
après la mort de Molière ». Coypel s'est inspiré du Molière qui est au
Musée du Louvre, c'est la même figure; seulement Coypel a voulu
l'historier en mettant Molière en action.</p>
<p>Au milieu de tous ses portraits de Molière, le vieux soldat disait d'un
air attristé que la figure la plus connue et la plus accréditée pour
être celle de Molière est une figure de convention, en un mot la figure
d'un autre homme*. Ne lui en déplaise, on peut affirmer que ce beau type
de Molière, idéalisé par les siècles, n'est pas la figure d'un autre homme.</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>no MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>J'ai vu dix fois Molière, par Bourdon, Lebrun, Mignard, Coypel et les
autres : j'ai toujours reconnu ce masque souverain du génie qui veille,
qui Souffre et qui sourit.</p>
<p>ce Voulez-vous tout de bon jouer Molière, il faut dépeindre un homme qui
ait dans son habillement quelque chose d'Arlequin, de Scaramûuche, du
docteur et de Trivelin. Que Scaramouche lui vienne redemander sa
démarche, sa barbe et ses grimaces, et que les autres viennent en même
temps demander ce qu'il prend d'eux dans son jeu et dans ses habits.
Dans une autre scène, on pourroit faire venir tous les auteurs et tous
les vieux bouquins où il a pris tout ce qu'il y a de plus beau dans ses
pièces. On pourroit ensuite faire paraître tous les gens de qualité qui
lui ont donné des Mémoires sans compter tous ceux qu'il a copiés. » Et
combien d'autres sottises imprimées !</p>
<p>je vivois donc ainsi dans une paix profonde,</p>
<p>Plus heureux que mortel quifust jamais au monde,</p>
<p>Quand un soir, revenant du théâtre chez moy&gt;</p>
<p>Un phantosme hideux que de loin j'entrevoy</p>
<p>Se plante sur ma porte et bouche mon allée. '</p>
<p>je n'en fais point le fier, mon âme en fut troublée,</p>
<p>On ne me releva que comme un homme mort.</p>
<p>Et vous voyez l'tffct de cette peine extrême</p>
<p>En ces yeux enfoncés, en ce visage blême,</p>
<p>En ce corps qui n'a plus presque rien de vivant</p>
<p>Et qui n'est presque plus qu'un squelette mouvant.</p>
<p>* En ce xvne siècle, où tant d'hommes de génie apparaissent comme un
miracle de la nature, Corneille seul échappa, non pas aux injures, mais
aux calomnies; Racine, par exemple, ne fut-il pas accusé tout haut de
plagiat et d'empoisonnement ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>i î i</p>
<p>effet, dans ces cinq actes, quelques scènes qui peignent la vérité sous
la caricature, comme on devine la femme sous le masque :</p>
<p>Tout abreuvé d'affronts, ne sachant où m'en prendre,</p>
<p>Je me vis mille fois sur le point de me pendre;</p>
<p>Mais d'un coup d'éiourdy que causa mon transport,</p>
<p>Où je devois périr, je rencontray le port.</p>
<p>Je veux dire qu'au lieu des pièces de Corneille,</p>
<p>Jejouay TÊtourdy qui fut une merveille.</p>
<p>A peine on eut où-y mon plaisant baragouin,</p>
<p>Veu mon habit, ma toque, et ma barbe et ma fraise,</p>
<p>Que tous les spectateurs furent transportés d'aise.</p>
<p>Oui, ce transportés d'aise » ! Et cela dura longtemps. Et cela durera
toujours. Les nuages n'arrêtent pas le soleil, ils sont du cortège et le
font plus radieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE V</p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>LE MALADE IMAGINAIRE — L'AGONIE — LE TOMBEAU</p>
<p>I</p>
<p>ouïs XIV disait : ce L'État, c'est moi »; Molière pouvait dire sous
Louis XIV : « La France, c'est moi». Oui, comme philosophe et comme
poëte, comme esprit et comme coeur, il était la représentation la plus
vivante de la France du xviie siècle. Aussi quand tant de génie et tant
de bonté descendirent au tombeau, la patrie en deuil pleura Molière. Qui
donc oserait batailler aussi vaillamment contre la sottise? Qui donc
élèverait si haut la voix de la raison? Qui donc</p>
<p><pb/></p>
<p>XA' MORT D;E 'MOLÏÈR Ë - ^ 13</p>
<p>Quoique Molière sentît la mort de prés, il fut pour ainsi dire surpris
par elle. La mort l'attaqua par un' dernier" coup' sur le' champ de
bataille de- sa vie. Ce fut sur.' la scène qu'elle le frappa, comme si
elle eût choisi le moment où il contrefaisait la mort, *..</p>
<p>Ce ne fut pas le seul chagrin de Molière. Le mardi 11 octobre 1672, il
perdit son petit garçon **. On fit relâche; mais le père n'avait pas le
temps de pleurer, du moins il fallait qu'il prît ses heures pour cela :
non-seulement le publie attendait, mais la maison de Molière avait faim.</p>
<p>* Il paraît que la mort n'aime pas qu'on la joue au théâtre. Avant que
Molière jouât pour la troisième idisleMalade imaginaire, son camarade
Joseph Béjart était mort après avoir joué un rôle où il contrefaisait la
mort, le rôle de Pandolphe dans l'Etourdi.</p>
<p>** Ce fut en cette année 1672, le 11 octobre, que Molière perdit son
dernier fils, Pierre-Jean-BaptisteArmand Poquelin; il était né le jeudi
15 septembre et avait été baptisé le Ier octobre, ayant pour parrain
Pierre Boileau, contrôleur de l'argenterie et des menus plaisirs du roi,
et pour marraine Catherine Mignard, la fille du peintre ordinaire de
Molière, cette belle Mmc de Feuquières, dont le portrait rayonne à
Versailles dans la galerie du xvnc siècle.</p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>IÏ4 LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>sousil ajouter au compté de Molière sa pension de ï.ôôô livres que lui
faisait Louis XIV *.</p>
<p>'Quand on voit l'appartement de Molière, rue de Richelieu, on demeure
convaincu qu'on ne vivait pas là-dedans avec le luxe de la Cour. Le luxe
de Molière, c'était son génie, c'était son théâtre; après son théâtre,
c'était sa femme.</p>
<p>Molière fut, il est vrai, mieux partagé; mais encore une fois il faut en
rabattre des générosités de Louis XIV qui, pareil aux princes
magnifiques, n'avait jamais d'argent comptant.</p>
<p>*'« En ce mesme tems, M. de Molière, qui a reçu pansion du Roy en
qualité de bel esprit, a esté couché sur l'Estat pour la somme de 1.000
livres. Sur quoy il fist un remercîment en vers pour Sa Majesté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE 115</p>
<p>Quel labeur surhumain ! trois chefs-d'oeuvre en un an ! chefs-d'oeuvre
de raison, de gaieté et d'esprit. Et quand on songe que cette année-là,
Molière pleurait un de ses enfants, pleurait Madeleine Béjart et
reprenait sa femme : des larmes encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>n6 LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>ce Tant que ma vie a été mêlée également de douleur et de plaisir, je me
suis cru heureux; mais aujourd'hui que je suis accablé de peines sans
pouvoir compter sur aucun moment de douceur, je Vois bien qu'il.me- faut
quitter la partie, je ne puis plus tenir contre les douleurs et les
déplaisirs qui ne me donnent pas un instant de relâche. »</p>
<p>Ces paroles prouvent trop qu'Armande n'était pas redevenu e la femme de
son mari, pas ménieTa soeur!' Car cette douceur qui endort la vie et qui
fait sourire Ta mort, Cette douceur qui tombe des yeux, des lèvres et
des mains de la femme, il ne la sentait pas tomber sur lui. Il ajouta :
ce Ah! qu'on souffre avant de mourir, car je sens bien que je finis! »
L'ami et la femme conjurèrent Molière de ne point jouer ce jour-là. On
sait que c'était le Malade imaginaire. Ils pensèrent sans doute que
cette comédie de la mort pouvait devenir un drame funèbre.</p>
<p>« Comment voulez-vous que je fasse, leur dit-il, il y a cinquante
pauvres ouvriers qui n'ont que leur journée pour vivre; que feront-ils,
si l'on ne joue pas? Je me reprocherois d'avoir négligé de leur donner
du pain un seul jour, le pouvant faire absolument. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE 117</p>
<p>Molière se sentait bien mal, puisqu'il murmura : ce II me faut rien pour
me faire perdre ce qui me reste de vie. »</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>nS LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>-II</p>
<p>« A MONSEIGNEUR L'ILLUSTRISSIME ET RÊVÉRENDISSIME ARCHEVÊQUE DE PARIS,</p>
<p>« LE VASSEUR ET AUBRY, avecq paraphe. »</p>
<p>« Et au-dessus est escript ce qui suit :</p>
<p>« Signé : Archevesque de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DE MOLIERE 119</p>
<p>Voici un extrait des registres de l'archevêché de Paris :</p>
<p>« Et au-dessoubz : Monseigneur Morange, avecq paraphe. »</p>
<p>Avec paraphe!</p>
<p><pb/></p>
<p>i2o LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>Ainsi Molière, qui aurait Voulu passer par l'église, n'eut qu'un
enterrement civil, plus des prêtres muets. L'église Saint-Eustache ne
voulut pas de l'ami de Louis XIV, non plus que l'église Saint-Roch.</p>
<p>Les prêtres pourtant voulurent bien dire des messes pour Molière; dans
le registre de Hubert, qui administrait alors la Société, il porte aux
frais du 28 février 1673 : ce Pour deux messes, une livre dix sous. » Au
lieu d'un obit, c'était deux messes noires.</p>
<p>L'oubli lui dit aussi ses messes noires. Molière mort, le silence se
fait sur son tombeau. On joue ses comédies, on l'admire, on ne jure que
par lui au théâtre, mais dans le monde littéraire on semble l'oublier;
au temps même où Pierre Corneille raccommodait ses chausses, et où
Thomas Corneille mettait Don Juan en vers, quelques polissons osèrent
rimer des épitaphes comme celle-ci :</p>
<p>Jouant le médecin, je me suis échoué,</p>
<p>J'ai joué la mort même, et la mort m'a joué.</p>
<p>Et c'était tout. On causait de lui dans les coulisses, mais pas trop
haut, pour ne pas chagriner Mme Molière, qui médita bientôt ses secondes
noces.</p>
<p>* Il faut ici donner cette lettre recueillie par M. Edouard Fournier :</p>
<p>« Ledit Molière étoit décédé le vendredy au soir, 17 feburier 1673. M.
l'archevesque avoit ordonné qu'il fust enterré sans aucune pompe, et
mesme défendu aux curés et religieux de ce diocèse de faire aucun
service pour lui. Néanmoins on a ordonné quantité de messes pour le
défunt. »</p>
<p>** « Tartufe avait gardé sa rancune contre le poëte et vint jeter du
poison sur sa fosse, en guise d'eau bénite. » (PAUL DE SAINT-VICTOR.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>Ï2I</p>
<p>; Parmi; les or#Sins funèbres 1 de M&lt;âMere^ il ne fe Le grand</p>
<p>Cofidé le; pleurait, disant ^ Ta rnaison</p>
<p>présenta; au grand Çondé une épitaplie pour Môlère :; ce Ah 1 s'écria le
prince,§uê n'est-ce lui qui fait notre épitapjie!-»</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE VI</p>
<p>LES LARMES .-D'ARMANDE</p>
<p>LE VEUVAGE D'ARMANDE</p>
<p>LA FEMME DE GUÉRIN — LA FIN D'UNE COMÉDIENNE</p>
<p>LES PÉNITENCES D'UNE GRANDE COQUETTE</p>
<p>I</p>
<p>Ce fut un rude coup de théâtre que la reprise du Malade imaginaire,
quand on vit, quelques jours après la mort de</p>
<p>Molière, Mme Molière jouant encore son rôle d'Angélique et pleurant
cette fois de vraies larmes devant La Thorillière qui jouait le mort. On
trouva que cette reprise venait trop tôt après la mort de Molière. On
dut dire aussi que Mme Molière s'efforçait peut-être de montrer ses
larmes au public.</p>
<p>Ceci ne fait pas un doute pour M. Jules Loiseleur. ce Devenue directrice
du théâtre que la puissante main de Molière ne soutenait plus, elle le
rouvrit le 3 mars et reprit le</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 123</p>
<p>jour même son rôle d'Angélique dans le Malade imaginaire. Si elle, eût
porté un autre coeur, de quelle horrible émotion!n'eût-elle pas été:
saisie en voyant La:Thorillière remplacer son mari dans ce fauteuil où
elle l'avait vu étendu et contrefaisant le .mort, alors; qu'elle versait
de feintés larmes sur ce faux trépas^devenu une si terrible réalité! s&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>ï24 LÉS LARMES D'ARMAND!</p>
<p>Un autre grand succès pour M™^ Molière fut la Devineresse, dé Thomas
Corneille et de De Vizê, qui tint l'affiche depuis le 19 novembre 1679
jusqu'au 10 mars 16È0, Armande jouait le rôle de la comtesse, ce Ses
toilettes mêmes j quoique un peu étranges, furent acceptées et
recommandées parla mode *. »</p>
<p>Cette ligne qui croise avec celle de vie Marque pour votre gloire un
moment très-fatal; Sur des traits ressemblans on en parlera mal, Et vous
aurez um copie.</p>
<p>* On a fait graver ici la scène principale, d'aprèsTalmanach de la
Devineresse, car on lui fit les honneurs d'un almanach historique, où
huit scènes de cette comédie étaient encadrées avec des légendes au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 125</p>
<p>Oui, Armande ressentit le grand coup qui frappait la France; elle voulut
être la première dans la douleur. Mais la femme n'est qu'une femme :
elle se console ou elle se laisse consoler. Celle qui s'appelait encore
Mme Molière va s'appeler Mme Guérin. Elle s'imaginera peut-être que
c'est encore Molière, puisqu'il joue la comédie. Ne savait-elle pas que
Molière jouait la comédie, mais qu'il faisait la comédie? En un mot,
Molière était Molière!</p>
<p>Les grâces et les ris régnent sur son visage. Elle a l'air tout charmant
et l'esprit plein de feu. Elle avait un mari d'esprit qu'elle aimait
peu; Elle en prend un de chair qu'elle aime davantage.</p>
<p>« Ils tiennent divers cartouches dans lesquels on voit toutes les scènes
de spectacle de cette pièce. Les plus excellens peintres et les
meilleurs graveurs ayant esté employez pour faire les dessins de cet
ouvrage et pour le graver, on n'en doit rien attendre que d'agréable et
de curieux. »</p>
<p>32 .</p>
<p><pb/></p>
<p>126 LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>Au mariage dé Guérin et d'Armandé, on ne voit apparaître aucune figure
de la famille dé Molière, ni même aucune figure de la famille Béjart.
L'ancien comédien Béjart de rEsguisé, son oncle] se fait remarquer pat
son absence. Voici l'acte de mariage : ce Le Tundy jff jour de mai
(1677) &gt; âpres lés; fiançailles et la publication de trois bans, je
soussigné, curé de la paroisse dé la Sâinte-Châpêllé deParis.* ay, en
Féglisé de la basse Sain;te"Chapelle, interrogé M; Isâàc-Françôis
Guérin^ officier du Roy -, fils; dé feu Charles Guérin et dé Françoise
dé Brâdane, ses père et mère d'une part, et Grésindé Béjart, veuve dé
Jean Pocquélnij officier du Boy &gt;; tous deux ; dé cette paroisse ; et
leur eonsentenient mutuel par moi pris, Tes ay solennellement, par
paroles de présents cQnjoints au mariage messe des espouMillës,
enTâquéllê je leur; ay donné la</p>
<p>bénédiction nuptiale, selon la form^</p>
<p>Mais on a beau passer par notre sainte m^ en</p>
<p>Dieu; j on ny trouve pas les jôiès du coeùtComment</p>
<p>coeùtComment Grange, cet ami familial de Môliére,: n'a-tTl pas empêché
sa veuve d'effacer ainsi de son front ce nom imniortêl? Que pensa-t-il
de Ce mariage? se demandé M Edouard Thierry : ce Tl ne Ta pas écrit,
Mais La Grange avait certains signes pour s'entendre avec lui-même sans
écrire; entre autres signes, un petit cercle colorié en bleu, symbole
des beaux jours, un losange noir pour les mauvais. Le jour où eût lieu
Te mariage, le dimanche 30 mai, pensant Molière oublié, La Grange
dessine d'abord son losange; mais disons tout, il le teinta en bleu. En
même temps, et du même pinceau, il couvrit les trois mots : ce mariage
de Mile Molière». Ce nom de Mlle Molière allait disparaître, il
l'effaçait lui-même avec tristesse; mais en ami, sous la couleur
d'heureux présage. «Pourquoi?</p>
<p>Dans sa maison de Meudon, dans cette solitude inspiratrice des grands
bois, la veuve de Molière dut enfin descendre en elle-même et voir mieux
le tableau de sa vie. Cette pâle et méditative figure, toute rayonnante
d'intelligence et de beauté, devait lui apparaître avec l'amer sourire
de ceux qui ont souffert. Comprit-elle, enfin, avec quelle gaieté de
coeur elle avait, comme en se jouant, donné des coups de stylet, comme on</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 127</p>
<p>donne des coups d'éventail ? Ou bien, dominée par l'égoïsme des
coquettes, ne pleura-t-elle que sur elle-même?</p>
<p>Mme Molière eut beau prendre de grands airs de dignité quand elle fut
remariée au comédien Guérin, qui lui-même prenait des airs de noblesse,
elle n'en fut pas plus respectée pour cela. Tant que Molière lui donna
son nom, même après sa mort, on la salua comme la femme de Molière; mais
dès qu'elle fut Mme Guérin, elle s'aperçut qu'elle n'était plus qu'une
comédienne quelconque découronnée de son prestige.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>Il commença donc par régner de par Mme Molière ; plus tard il régna de
par l'habitude de régner*.</p>
<p>J'ai vu, Seigneur, j'ai vu votre malheureux fils,</p>
<p>il ne manquoit pas de rejeter régulièrement derrière lui un de ses
marteaux. » C'est sublime !</p>
<p>** Le 29 janvier 1728, enterrement d'Isaac-François Guérin, âgé
d'environ quatre-vingt-douze ans, officier du roi, veuf
d'Armande-Grèsinde-Claire-Élisabeth Béjart, mort le jour précédent, rue
des Fossés-Saint-Germain.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 129</p>
<p>III</p>
<p>Pourquoi les glaces n'ont-elles pas le génie de garder en toute vérité
les airs de tête de toutes les belles créatures qui ont posé devant
leurs cadres? comme l'écrivait Adrien de Longpérier, qui a lui-même fait
sa visite historique en cette curieuse maison. Nous aurions Mme Molière
telle qu'elle fut dans le jeu de ses coquetteries.</p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p>i3o LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>Mais les miroirs sont comme ce beau rivage chanté par le poète antique :
on y vient dans la jeunesse, mais si on y revient, on ne s'y retrouve plus.</p>
<p>; de; Watteau, qui d'ailleurs n'est pas contemporain de MMç Molière,
puisqu'elle mourut</p>
<p>en 17030; Mais il y en â un autre qui est bien dû temps ; c'est un Amour
encadré, peint</p>
<p>dans/la manière de Smon Vouet. Si c'est l'amour de/M™ 6 Molière, je lui
en fais mon</p>
<p>compliment, car il est aussi joli qu'elle; est belle : oeil vif, bouche
railleuse, joues épanouies</p>
<p>avec des cheveux d'or ondulés.</p>
<p>L'heure de la vengeance, on pourrait dire l'heure de la justice sonne
souvent pour les âmes patientes, mais quelquefois trop tard. Quand
Molière fut vengé, il n'était plus là. Dans l'histoire de la Fameuse
Comédienne, on trouve cette pensée : ce On peut aisément remarquer une
certaine justice qui se trouve dans l'ordre des choses et qui nous fait
presque toujours esprouver ce que nous avons fait souffrir aux autres. »
Et le libelliste ajoute que ce les duretés que Mme Molière a eues pour
un mari d'un mérite singulier lui sont rendues</p>
<p>* Les ingénieurs aiment la ligne droite, si bien qu'ils menacent
d'abattre la façade de cette maison historique qui dépasse d'un
demi-mètre l'alignement officiel. O le carnaval des mots! Que dirait au
génie civil l'homme de génie s'il en était coudoyé ? Il ne lui dirait
pourtant pas : Retirez-vous de mon soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 131</p>
<p>avec uzure par un autre, qui est le rebut du genre humain; et pour
surcroist de déplaisir elle se voit mesprisée de ses compagnes, qui
s'estimoient autrefois trop heureuses d'avoir sa faveur ».</p>
<p>Qu'aux discours des muguets elle ferme l'oreille Et ne sorte jamais sans
avoir qui la veille.</p>
<p>Adieu les beaux jours, adieu les jours de fête. Le premier mariage était
le paradis</p>
<p><pb/></p>
<p>132 LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>ou le paradis perdu, qui est encore le paradis pour les pécheresses. Le
second mariage c'est la prison. Si Molière n'était pas un amant, ce
n'était pas non plus un maître; c'était un ami souriant qui cachait son
coeur et qui pardonnait. Guérin n'est autre chose qu'un mari absolu qui
ne sait rien des douceurs de l'amour ni des délicatesses de la poésie.</p>
<p>C'a été une rude pénitence pour la seconde grande coquette du xvne
siècle, car Mme de Montespan fut la première *. Il faut remarquer ici
qu'elles furent terriblement punies toutes les deux; car je ne sais pas
de soleil couchant plus triste pour ces femmes qui auraient voulu
rattraper le passé.</p>
<p>Ceux qui ont vécu dans la vive lumière de l'intelligence, dans la gaieté
sereine des choses de l'esprit, dans l'arc-en-ciel des choses du coeur,
comprendront toute la sombre tristesse de cette femme qui tout d'un coup
se trouve précipitée dans l'intérieur bourgeois d'un esprit vulgaire que
ne relève pas le sentiment de l'amour.</p>
<p>La pauvre femme avait tout donné ; lui n'apportait rien en cette
communauté.</p>
<p>* Molière, qui a eu un coup de soleil pour Mmc de Montespan, qui s'est
passionné pour la Du Parc, qui a adoré Armande, s'est donc pris comme
par miracle aux trois femmes les plus intraitables de son temps. Il
aimait l'impossible.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE 133</p>
<p>i Pourquoi airriê-t-êllé mieux le: fils; que-la fille;? Est-çê parce que
lés mères; âiïnémt</p>
<p>Encore si le fils d'Armande eût consolé sa mère en s'annonçant comme un
esprit bien doué! Mais il ne fit pas grand bruit dans le monde. On ne
voit nulle part se profiler la figure d'Armand-Martial Guérin; on n'a de
ses nouvelles que le jour de sa mort*.</p>
<p>*« Le 8 mars 1708, enterrement d'Armand-Martial Guérin, bourgeois de
Paris, âgé de trente ans, décédé le jour précédent, rue des
Fossés-Saint-Germain, dans sa maison. »</p>
<p>34</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>Et ses autres costumes, qui étaient l'éblouissement de Paris dans les
grands jours où elle était la reine du théâtre : « Item. Une jupe de
taffetas couleur de citron, garnie de guipure, huit corps de différentes
garnitures et un petit corps de broderie or et argent fin de l'habit de
la Princesse d'Élide. »</p>
<p>Et ce n'est pas seulement dans les costumes de princesse qu'elle
ruisselait d'or et d'argent, Molière s'était fâché tout rouge avant la
représentation de Tartufe, parce que sa femme, la femme de Chrysalde,
arrivait en scène dans tout l'éclat d'une duchesse ou d'une femme de
cour; mais cette fâcherie ne la corrigea point : quel que fût son rôle,
elle apparut toujours comme dans une féerie. Étudiez plutôt ses autres
costumes :</p>
<p>« Item. L'habit du Médecin malgré lui, composé en une jupe de satin
couleur de feu, avec trois guipures et trois volans, et le corps de
toile d'argent et soie verte. Un habit d'Égyptienne du Mariage forcé,
satin de plusieurs couleurs, la mante et la jupe. Deux corps de brocart
couleur or et argent, une mante de satin.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>135</p>
<p>Elle avait rêvé lé luxe des; quatre -parties du monde, cette insatiab</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE VII</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>LES ENFANTS DE MOLIÈRE — MADELEINE DE MOLIÈRE CHEZ ELLE</p>
<p>LA FILLE DE MIGNARD</p>
<p>L'ENLÈVEMENT DE MLtE DE MOLIÈRE — LE MARIAGE DE MADELEINE</p>
<p>SA VIE A PARIS, SA MORT A ARGENTEUIL</p>
<p>I</p>
<p>il ne l'a pas entendu ce mot qui peint la persistante coquetterie</p>
<p>de la mère et la douceur enjouée de la fille.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 137</p>
<p>Voltaire a-t-il Connu la fille de Molière? Il dit d'elle: «Elle avait
beaucoup d'esprit. » S'il né l'a Connue que par ouï-dire, il fut, je
n'en doute pas, bien renseigné, car ses ouïdire étaient sérieux.</p>
<p>Elle ne jouera pas le rôle du prince de .Danemark, elle jouera plutôt le
rôle d'Ophèlie. Un jour de tristesse, elle s'en ira cueillir sur la rive
du fleuve les pâles fleurs de la mort — de la mort dans la vie. — Et en
effet, avant qu'elle ne descende au tombeau, on pourra écrire sur elle :
Ci-gît Madeleine Molière.</p>
<p>Il faut bien dire que Madeleine Molière a vécu sa jeunesse dans la plus
triste des périodes. Quand Louis XIV n'était plus le Roi-Soleil, mais le
Roi-Maintenon, quand le siècle dix-septième était vieux, non-seulement
par les années, mais par ses grands hommes, tout le monde alors faisait
pénitence, même La Fontaine.</p>
<p>Et puis, pourquoi vouloir demander aux amitiés de ce monde ce qu'elles
ne donnent pas? L'homme n'aime que lui-même, il s'aime dans son ami
parce qu'il y retrouve des</p>
<p>35</p>
<p><pb/></p>
<p>i38 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>pages de sa jeunesse; une fois l'ami mort, on ne le cherche pas dans les
siens. Pauvre Molière! pauvre Madeleine!</p>
<p>Molière, qui avait peur de tout dans ses jours de bonheur, pensa que cet
oiseau échappé était une image de sa femme : elle s'envola pour la
seconde fois, elle aussi alla chanter ailleurs les mélodies qui
charmaient le coeur de Molière. Et un jour qu'il pleurait sur le coeur
de son ami Rohaut, il lui dit tristement : « La femme est un oiseau. »</p>
<p>Et pourquoi l'aimait-il tant, cette femme qui ne l'aimait pas? Peut-être
parce qu'elle ne l'aimait pas. Mais comment ne l'eût-il pas aimée,—cette
Armande dont le sourire était un baiser, — et dont le regard était une
étreinte ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 139</p>
<p>. IL.</p>
<p>;.;:;/. Aux larmes, Le Fayer^ laisse tes yeux ouverts ; :</p>
<p>. ... Ton deuil est raisonnable, enùor.qu'il soit extrême,:</p>
<p>Et lorsque pour toujours on perd ce que tu perds, . ' "" La sagesse,
crois-moi, doitpleurer elle-même.</p>
<p>Tour vouloir d'un oeil sec■voir mourir cequ'on aime,</p>
<p>L'effort en est barbare aux yeux de l'univers,</p>
<p>Et c'est brutalité plus que vertu suprême.</p>
<p>Ses vertus de chacun le faisoient révérer;</p>
<p>Il avoit le coeur grand, l'esprit beau, l'âme belle,</p>
<p>L'histoire du premier fils de Molière, qui n'a vécu que huit mois et
demi, est écrite par son acte de baptême et par son acte de décès *. .</p>
<p>Le même registre porte, quelques pages plus bas :</p>
<p>«Le mardi 11e novembre 1664, convoy de Louis, fils de Jean-Baptiste
Molière, comédien de Son Altesse Royale, près rue Saint-Thomas. Reçu
pour moi seul 8 liv. »</p>
<p>« Du samedy icr octobre 1672, fut baptizè Pierre-Jean-Baptiste Armand,
né du jeudy 15e du mois passé, fils de Jean-Baptiste Poquelin Molière,
valet de chambre et tapissier du Roy, et d'Armande-Claire-Fiisabeth
Béiart, sa femme, demeurant rue de Richelieu. Le parrain, messire Pierre
Boileau, conseiller du Roy en ses conseils, intendant et contrôleur
général de l'argenterie et des menus plaisirs et affaires de la chambre
de Sa Majesté; la marraine, Catherine-Marguerite Mignard, fille de
Pierre Mignard, peintre du Roy... J.-B. Poquelin Molière, Boileau,
Catherine Mignard. » Point d'acte mortuaire connu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ho</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>impatiente d'en sortir pour les distractions Condamnées, si elle ne
retrouvait plus chez elle les joies familiales.</p>
<p>Avait-on moins qu'aujourd'hui la religion du tombeau de famille,
puisqu'on laissait aller les siens aux quatre points cardinaux? Ou bien,
comme les corbeaux affamés, les prêtres des paroisses, toujours
jalouses, s'arrachaient-ils les morts?</p>
<p>De toutes ces tombes que reste-t-il après deux siècles? cherchez, vous
ne trouverez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 141</p>
<p>III</p>
<p>36</p>
<p><pb/></p>
<p>ï42 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>La fin a démontré que l'homme ce deveonséquërieë » ne devait rien faire
de bien; il avait Tâmhition de lanière^ mais il était trop 1©I fils de
son père; Aussi ne fit-il que gâter Mëticeriè en retouchant l'oeuvre dé
Molière dont il se croyait de la famille—— par le génie.</p>
<p>Dans ce front occupé, il y a je ne sais quoi de triste et de résigné.
C'est pourtant le même oeil, le même nez, la même bouche; mais d'autres
sentiments ont éclairé ces yeux, soulevé ces narines et animé cette
bouche; la physionomie est changée aussi par le menton plus prononcé.
Tout bien regardé, on comprend que M. de Montaland ait enlevé Madeleine
— et l'ait épousée. — On a dit que c'était pour son argent, pourquoi pas
pour sa figure ?</p>
<p>Sur quatre tableaux de chevalet représentant les Quatre Saisons, j'ai lu
une</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 143</p>
<p>On dira que la fille de Molière était trop jeune pour être peinte en
Saison avant la mort de sa grand'mère Madeleine Béjart. Mais peut-être
ces Saisons n'ont-elles été faites que plus tard, sur la volonté
d'Armande, qui voulait réunir ainsi les portraits de toute la famille.</p>
<p>Et la grâce plus belle encor que la beauté!</p>
<p>Ce nouveau venu prit donc la meilleure place; il fut le véritable enfant
de la maison</p>
<p><pb/></p>
<p>i44 LA FILLE DE MOLIERE</p>
<p>Si Guérin eût été un galant homme, il n'eût pas ainsi mis la main sur la
fortune de Molière.</p>
<p>Mlle Molière fait constater ce comme lui étant icelle continuation de
communauté avec sa mère, plus onéreuse que profitable ».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 145</p>
<p>Madeleine, qui n'avait plus de famille, avait une amie. C'était la fille
dé Mignard qui fut cette belle Mme dé Feuquiéres■dont le portrait est
historique,</p>
<p>IV</p>
<p>Mais pourquoi y trouve-t-on ce un petit lit en tombeau avec son entour
de serge verte drapée » ? Je ne suppose pas que c'est un lit de repos.
Dans le corridor, on salue encore un portrait de famille. Le notaire
avait estimé les quatre autres cinquante livres, celui-ci n'est estimé
que deux livres : qui donc est-ce? Peut-être Guérin. Mais entrons tête
découverte ce dans la chambre où couche ladite demoiselle ».</p>
<p>37</p>
<p><pb/></p>
<p>i46 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>ce Deux matelas de laine bleue, lit dé plume, traversin^ trois petits
oreillers, deux couvertures de laine blanche fine, un couvre^pied dé
toile indienne piqué dessus et dessous, un autre côuvre^piëd de satin
blanc piqué, doublé de soie couleur de rose. Le tour du lit est orné de
falbalas avec lés soubassements/ ornés de rubans blancs. »</p>
<p>Ce qui frappe encore dans cette chambre, ce sont six paysages; où sans;
douté Madeleine voyageait dans; le bleu. S'agënouiltoit-elle pour ses
péchés devant cette belle sainte Mâdelêiney de Mighaïd, qui est en feee
du lit?</p>
<p>Comme Molière, Madeleine aimait la nature : voici un grand tableau peint
sur toile, représentant un paysage. Voici en regard un autre tableau,
portrait d'enfant, portrait de famille. Voici quatre miniatures
représentant aussi des portraits de famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 147</p>
<p>un tiers de haut, c'est la tapisserie de Molière. Madeleine a été élevée
sous les yeux de ces gais Flamands, qui lui faisaient croire que la vie
est une fête. Les portières retombent sur nous ; asseyons-nous dans un
des six fauteuils recouverts de tapisserie ; le jour qui vient des deux
fenêtres est égayé par des rideaux de taffetas cramoisi que protègent
des rideaux de toile damassée. Mlle Molière est assise sur un canapé ;
elle a devant elle, outre les six fauteuils, quatre chaises et quatre
tabourets pour les amis; tout en causant, elle ne dédaigne pas de se
voir dans le trumeau de trois glaces fines encadrées de deux autres en
retour dans leur bordure de bois doré.</p>
<p>Nous saluons Molière, car il est là, dans ce tableau représentant
l'Escole des Maris; Mlle Molière nous rappelle avec une voix émue ce que
ce gai Sganarelle qui cache son génie est son père, que Léonor c'est sa
mère, que Lisette c'est sa tante Madeleine ».</p>
<p><pb/></p>
<p>148 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>V .</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 149</p>
<p>Il fallait que ce Rachel dé Montâland, qui n'avait pas le soU5 fût un
grand coquin* très-bon preneur de filles, pour enjôler Mlle Molière, car
elle avait trop d'esprit pour se laisser conquérir êonmle la première
venue. C'est l'éternelle comédie de l'amouï.</p>
<p>Où l'historien de Molière avâit-il trouvé cette histoire de renlèvement
? Cizëron Rival avait dit aussi : ce Madeleine Poquelin Molière était
grande et bien fah% peu jolie, mais elle réparait ce défaut par
beaucoup; d'esprit. Lassée d'attendre un parti du choix de sa mère; elle
;se laissa enlever par le siêUr Claude de Rachel, écuyer^ sieur de
Montâland. »</p>
<p>La tradition, si calomnieuse pour la femme de Molière, a donc atteint sa
fille elle-même; on a parlé de la jeunesse désordonnée de Madeleine, ses
enlèvements, ses voyages, ses repentirs, — sorties furtives de couvents,
rentrées mystérieuses, — la recherche de l'inconnu comme chez toutes les
natures violentes, affamées d'amour et d'idéal.</p>
<p>38</p>
<p><pb/></p>
<p>i5o LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>Tout en repoussant la tradition, on se demande s'il est possible que MUe
Molière, fort riche au moment de son mariage, eût épousé M. de Montâland
qui n'avait rien et qui était vieux, s'ils ne se fussent connus plus
tôt, Réparâit-ellë une faute commise avec lui, ou une faute cornmisê
avec un autre?</p>
<p>Achetait-elle un nonà, dans un temps où la noblesse passait avant le
génie ? Le noni de Molière lui paraissait-il moins beau que le nom de
Montâland? Avait-elle Feffroi de rester vieille fille, elle qui Savait
pas de fanfillê? Autant de points d'interrogation âuc&amp;queïs personne ne
répondra s'il né surgit dés documents nouveaux^ Comment ri'à-t-on pas;
trouvé une seule lettre de cette fille de tant d'esprit !</p>
<p>; Selon le contrat de mariage:, il semble que c'est Mllë Molière qui
comrnande : ce Premièrement il tï'y aura aucune communauté de biens
entre les dits sieur et danjoisele* futurs époux, nonobstant la coutume
de cette ville de Paris, sans la présence et consente dudit sieur futur
époux, icellé damoiselle future épouse, en est et denieure autorisée,
comme^ pourle surplus, de la régie et adniinistration de tous ses biehs. »</p>
<p>Et flus loin, après avoir renié lesdettes l'un de l'autre, car Mlle
Mohêre a sans doute peur dés dettes anciennes de l'organiste, elle
déclare qu'elle tiendra a loyer « la maison qui sera convenable pour
l'habitation commune et fera la dépense du ménage de ses deniers et à
ses frais».</p>
<p>Le contrat de mariage est du 29 juillet 1705, l'acte de mariage est du 5
août, « les fiançailles ayant été faites le jour précédent, — peut-être
longtemps auparavant, — un ban publié avec dispense des deux autres
obtenue de Son Éminence Monseigneur le cardinal de Noailles ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 151</p>
<p>mère, ce qui était encore la succession de son père; total, 22.190
livres 27 sols 6 deniers.</p>
<p>Le reste se compose des biens acquis par ladite demoiselle : 300 livres
de rente viagère sur les aides et gabelles qui naturellement n'entrent
pas en compte; 100 livres de rente au capital de 2.000 livres, enfin 121
livres 8 sols 6 deniers de rente héréditaire et viagère et de rente de
la tontine. Le surplus est représenté par le mobilier.</p>
<p>Après le mariage, où se passa la lune de miel? La Grange n'était plus là
pour dessiner la lune bleue. Mme de Montâland ne change pas de paroisse,
elle ' change d'appartement; où va-t-elle ? rue des Fossoyeurs. C'est là
que nous la retrouvons dans sa transaction avec les héritiers Poquelin
pour la maison des piliers des Halles; c'est un des derniers actes
authentiques connus où Madeleine appose sa signature; et cette fois
encore, bien que la transaction lui donne le nom de Molière, elle ne
signe que ce EspritMadeleine Poquelin », ce dont je lui en veux.</p>
<p>Quelle femme voudrait tous les hasards de la vie, rue des Fossoyeurs,
avec cet homme revenu de l'amour où il était trop allé? Don Juan
sillonné de rides, édenté, endormi sous sa perruque.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>VI</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE 153</p>
<p>Au second étage, M. de Montâland avait relégué beaucoup de tableaux, par
exemple cette fameuse toile toujours regrettée représentant l'École des
Maris. Près de l'École des Maris, trois portraits de famille : peut-être
Molière, Mme Molière et Mlle Molière.</p>
<p>*La chambre de M. de Montâland est indiquée ailleurs « chambre où ledit
sieur est décédé sur le jardin ». Rien n'y indique le luxe : ni le lit,
ni les meubles, « ni la tapisserie en serge bleue ». Sans doute, M. de
Montâland avait respecté le souvenir de Madeleine en laissant son petit
salon et sa chambre comme avant sa mort.</p>
<p>39</p>
<p><pb/></p>
<p>154 LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIL L1 DE MOLIÈRE</p>
<p>iS5</p>
<p>On a dit qu'on pourrait trouver encore dans ce mauvais roman, Sylvie de
Molière,</p>
<p>* Chaubert, quai des Augustins, en MDCCXIX. Cette date n'est peut-être
pas celle du pèlerinage. Toutefois, on peut croire que la brochure ne
fut pas imprimée bien longtemps après.</p>
<p><pb/></p>
<p>i56</p>
<p>LA FILLE DE MOLIERE</p>
<p>Après cela plus rien, sinon l'acte mortuaire dont le maire d'Argenteuil
m'a donné la copie, ce Le lundi 24 mai 1723, Esprit-Madeleine Poquelin
de Molière, âgée de cinquante-sept ans et demi, épouse de M. Claude
Rachel, écuyer, sieur de Montâland, décédée le jour précédent en sa
maison d'Argenteuil, rue de Calé, a été inhumée dans l'église dudit
lieu, en présence d'André Pothron, maçon de la maison, soussigné.»</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPEMDIGE</p>
<p>PAGES TOMBÉES DU LIVRE</p>
<p>DES LÉGENDES MOLIÉRESQ.UES</p>
<p>l'aventure des Minimes. Puis la harangue de Molière apaisant les
Mousquetaires. Puis le déjeuner de Louis XIV, découpant un poulet pour
le déjeuner de Molière. Puis Louis XIV et Mme Henriette d'Angleterre,
parrain et marraine d'un fils de Molière pour braver les calomnies...
Puis le pauvre qui croit que Molière s'est trompé en lui donnant un
louis : Où la vertu va-t-elle se nicher ? Puis</p>
<p>40</p>
<p><pb/></p>
<p>158 APPENDICE</p>
<p>ËÙe était de ce monde pu les plus belles choses</p>
<p>Ont le pire destin • Et rose elle a vécu ce que vivent les roses,</p>
<p>L'espace d'un matin.</p>
<p>Mais pourquoi Voltaire a-t-il consacré, en le reproduisant, ce mot que
Molière n'a pas dit : « Messieurs, nous allions vous donner h Tartufe,
mais Monsieur le Président ne veut pas qu'on le joue?» Certes, jamais
Molière n'eût parlé ainsi de Lamoignon, car le premier Président, ami
des geus de lettres, était trop ami de Molière pour défendre la cause de
Tartufe contre celui qui le démasquait.</p>
<p>Je crois bien, par exemple, que quelques-unes avaient voix au chapitre,
que ce fût Madeleine Béjart, Thérèse Du Parc, Catherine De Brie, ou
Armande Béjart, car celles-là, qui ne savaient sans doute pas faire la
cuisine, savaient leur métier de comédiennes.</p>
<p>Et pourtant, comme a dit en si beaux vers Alfred de Musset :</p>
<p>Ah ! pauvre La Forêt qui ne savais pas lire,</p>
<p>Quels vigoureux soufflets ton nom seul a donnés</p>
<p>Au peuple travailleur des discuteurs damnés !</p>
<p>Molière t'écoutait lorsqu'il venait d'écrire.</p>
<p>Quel mépris des humains, dans le simple et gros rire</p>
<p>Dont: tu lui baptisais ses hardis nouveau-nés !</p>
<p>Il ne te lisait pas, dit-on, les vers d'Alceste ; Si je les avais faits,
je te les aurais lus. L'esprit et les bons mots auraient été perdus ;
Mais les meilleurs accords de l'instrument céleste Seraient allés au
coeur comme ils en sont venus. J'aurais dit aux bavards du siècle : « A
vous le reste. »</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 159</p>
<p>chemin. Ce qui est curieux en Ceci, c'est que le seul convive qui alors
fût près de la mort, c'était Molière. Le seul qui ne fût pas heureux
dans la vie y c'était Molière,</p>
<p>LES COMÉDIES QUE MOLIÈREl'A VUES. ET N'A PAS FAITES</p>
<p>Faut-il rappeler le frère lai qui avait pris place dans le bateau de
Molière? N'est-ce pas l'éternelle scène qui se passe dans le monde
devant les écouteurs qui n'ont point d'oreilles ? C'est l'histoire des
gens qui regardent jouer aux échecs et qui ne savent pas le jeu.</p>
<p><pb/></p>
<p>i6o APPENDICE</p>
<p>Qui le Croirait ? on vit alors des hommes, comme Marivaux, nier Molière,
ne voyant que la farce dans la comédie du maître des maîtres. Boileau
avait dit :</p>
<p>Dans ce sac ridicule où Seapin s'enveloppe, Je ne reconnais point
l'auteur du Misanthrope.</p>
<p>Marivaux, non plus que Fontanelle et Laniottc, ne reconnaissait pas du
tout Molière.</p>
<p>Un autre misanthrope, Saint-Simon, parle en toute désinvolture du grand
Molière sans s'indigner des menaces d'un grand seigneur qui avait osé
dire qu'il ferait « mourir sous le bâton » l'auteur du chef-d'oeuvre des
chefs-d'oeuvre.</p>
<p>Etudiez la Cour et connaissez la Ville !</p>
<p>L'une et l'autre est toujours en modèles iertile ;</p>
<p>Peut-être de son art eût remporté le prix,</p>
<p>Si, moins aimé du peuple en ses doctes peintures,</p>
<p>Il n'eût point fait souvent grimacer ses figures,</p>
<p>Quitté, pour le bouffon, l'agréable et le fin,</p>
<p>Dans ce sac ridicule où Scapin s'enveloppe,</p>
<p>Je ne reconnais point l'auteur du Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>161</p>
<p>QUELQUES DATES INCERTAINES;</p>
<p>Selon la Fameuse Comédienne, Mm Molière se hâta de se remarier par
respect pour les bienséances. Comme on n'a pas l'acte de naissance du
fils de Guérin et d'Armande, il serait injuste d'accuser sa mère de
l'avoir eu trop précipitamment. Selon l'extrait mortuaire du 30 mars
1708, il était âgé de trente ans, ce qui le fit naître en 1678 ; Mm
Molière s'étant remariée en 1677, elle est donc dans son droit. Mais
pourquoi n'a-t-on pas retrouvé l'acte de naissance ? ...</p>
<p>LA TOURELLE ET MADAME MOLIÈRE</p>
<p>En regard des dates de septembre-octobre 1673, nous trouvons celte note
de La Grange :</p>
<p>41</p>
<p><pb/></p>
<p>i62 APPENDICE</p>
<p>Ces lignes renferment: les vagues indications d'une comédie qui a
échappé jusqu'ici aux romanciers Comme aux poètes dramatiques. La voici
contée par un avocat au Parlement de Paris :</p>
<p>« Par une sentence du Châtelet, du 17 septembre 1665, le président
Leseot fut condamné :</p>
<p>« i° A déclarer au greffe, en présence de la dame Molière et de quatre
personnes qu'il lui plairoit de choisir, que, par inadvertance cl par
méprise, il auroit- usé de voies de fait contre elle, cl tenu des
discours injurieux mentionnés au procès, l'ayant prise pour mie autre
personne; de laquelle déclaration acte seroit délivré par le greffier à
ladite Molière.</p>
<p>«2° En deux cents livres de dommages-intérêts, etc.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE 163</p>
<p>« 4° Bannies de Paris pour trois ans, et condamnées de plus en vingt
livres d'amende et cent livres dé dpmmâgeSinUrêts envers ladite dame
Molière.</p>
<p>Arrêt de la Cour du Parlement de ParisÂ</p>
<p>« A la requête de Mtoelveuve Molièrej sur le procès criminel;intenté
contre M. FrançoisLesctît, Jeanne Ledoux,/véùvé de Pierre Ledpt^ de la
TpMêlléi</p>
<p>Ce coureur de filles menait la vie la plus aventureuse. Une lettre de
Guy Patin, du 23 septembre 1663, dit qu'il fut roué de coups et laissé
pour mort dans les rues de Paris. Ceci prouve d'ailleurs qu'il
connaissait bien les moeurs nocturnes.</p>
<p>L'appareïlleuse subit-elle seule son jugement? Elle fut fustigée toute
nue devant la maison de M1"" Molière. Ce ne fut certes pas Mm Molière
qui tint les verges, mais elle crut, son honneur vengé. Ce fut sans
doute pour elle un vif désappointement de ne pas voir le châtiment de la
Tourelle. On a dit que si elle eût été « une vraie femme de vertu », Mme
Molière n'aurait pas voulu d'un tel spectacle : elle eût fait grâce. On
lui fit même un crime du procès ; mais chacun défend sa vertu comme il
l'entend. Il faut plutôt croire que si Mmc Molière n'eût pratiqué le
péché, elle ne se fût pas indignée jusque-là.</p>
<p>Nous ne dirons pas, comme Ml,c du Croisy, que Mine Molière n'était
furieuse que parce quelle n'avait pas eu le collier. Mais nous dirons
qu'elle eut raison de s'indigner pour elle, pour sa fille, pour la
mémoire de Molière.</p>
<p>Selon La Grange, la sentence fut exécutée contre les deux coquines, ce
qui dut être un spectacle fort curieux pour messieurs les comédiens,
peut-être même pour mesdames les comédiennes.</p>
<p>LES MOLIERISTES</p>
<p><pb/></p>
<p>164 APPENDICE</p>
<p>A ces noms combien d'autres il faut ajouter, entre autres M. Paul de
Saint-Victor et M. Théodore de Banville !</p>
<p>M. Paul de Saint-Victor, qui a toujours trouvé le mot sur tout homme et
sur toute chose, a cent fois parlé de Molière et de sa comédie dans son
beau langage toujours imprévu, toujours rayonnant.</p>
<p>M. Théodore de Banville ne veut pas se laisser prendre, lui non plus, à
ce beau paradoxe de la vertu de Mme Molière; il maintient la tradition,
parce qu'il connaît les finîmes. Il y a de lui tout un petit
chef-d'oeuvre sur les amours de Psyché et de Cupidon, c'est-à-dire Mnie
Molière et Baron :</p>
<p>C'est l'opinion de M. Ludovic Halévy, qui s'est moqué avec tant d'esprit
de la comédie des endoctrinés de Mmc Molière.</p>
<p>Parmi ceux qui ont pénétré Molière par l'esprit comme par la science, M.
Charles Livet doit être aussi nommé ici, pour son édition irès-commentée
de l'histoire de la Fameuse Comédienne, où il exprime son opinion sur la
mère d!Armande et sur la vertu de « la Fameuse Comédienne ». Selon lui,
la mère à-Armande c'est Madeleine Béjart, mais selon lui la vertu
d'Armande est inattaquable.</p>
<p>C'est la nouvelle école. Est-ce par amour du paradoxe ? Est-ce parce que
celle nouvelle école n'a pas àsse\ lu La Rochefoucauld et n'a pas assci
vécu avec les comédiennes? Ces ingénieux historiens ou commentateurs
s'imaginent trop aisément que les Cèlimènes sont impeccables; je
m'imagine plus aisément encore que Célimène ne lève si haut son éventail
que parce qu'elle l'a laissé tomber.</p>
<p>Selon, l'inventaire dressé par M0 Levasseur, si nous montons « dans
l'une des chambres de l'appartement de ladite demoiselle veuve » nous
franchissons le seuil et nous voyons les deux lits oùMolière redevenait
plus ou moins le mari de sa femme.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE 165</p>
<p>Pour l'honneur du Théâtre, en vain je me prodigue : Je frappe la
Sottise, en1 prose comme en vers. Contre éët océan d'hofréûrs^ la seule,
digue C'est mon mépris-: connu, dés sots et des.pervers.</p>
<p>Déspréaux,tu;sais bien que mon coeur estsâns crainte, Je n'ai jamais
pâli devant ces acharnés : fâi ri longtenipSi îïélâs 1 c'est une gaâtê
fëintey . Et les roses vont mal sur les fronts1 sillonnés.</p>
<p>LeRoy seul mé soutient, maiS'si je ne Taniusè^ N'écoutetâ-t-dl pas ces
vipères;Sifflant? Despréàux&gt; sage ami,; réconforte ma Muse; Car, si
mon/coeur est fier, m^ esprit est tremblante</p>
<p>A PROPOS DES PORTRAITS GRAVÉS</p>
<p>f'exposerai bientôt tous ces portraits, qui aujourd'hui sont de vraies
pages de l'histoire dramatique. Beaucoup de mes amis les connaissent;
j'en ai d'ailleurs donné quelques-uns pour le centenaire de</p>
<p>42</p>
<p><pb/></p>
<p>i66</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>Molière au Théâtre^Veniadour. On a pu voir combien ils étaient vrais,
non-seulenieni par les inscriptions, mais■-■parce que la Vérité paiIé
tout haut:</p>
<p>Les lettres initiales, les en-tête et les culs-de-lampé appartiennent
aux livres de la bibliothèque de Molière. Le Lion aux Abeilles a été
photogravè d'après l'ex-libris de plusieurs volumes indiqués dans</p>
<p>l'inventaire après la mort de Molière : n'est-ce pas en effet le
symbolisme de sa force et de sa douceur ? On a trouvé dans les mêmes
volumes l'empreinte d'un cachet qui semble bien avoir appartenu à
Molière, puisqu'il représente la tête d'Épicure. On a dit que c'était le
cachet du maître de Molière; mais pourquoi Molière naurait-il pas gardé
ce souvenir de Gassendi?</p>
<p>On ne possède pas une seule page écrite de Molière. On ne connaît son
écriture que par une quittance de trois lignes et par des signatures.
Voici d'abord les deux signatures les plus franches :</p>
<p><pb/></p>
<p>D'À RIS TOTE, LTV. I, f9</p>
<p>leur, ôumefme tout ce qui aura éflê jouffert énfépor^</p>
<p>tant vau%amMeniyfera honnefie, ; On dira éiïèôre lé même de la Initiée &amp;
dé tous féS èfïéts, pouruéu cp'on; en excepté vnë partie dés élïûfés
qu'elle fait fouÉrir; car e'èfls de la luÉieé fëu^ lêmeïït qu'il ; nfeÉ
pasi; toujours vray dé dire que ce qu'elle lait feuÉrir Ibit horinêrle,
attendu &lt;pfil èiL héaiaéoup plus honteux; d'eÉre; MÉêment puny, que dé
relire injMement. Au réië ce cpé Wons rèmarquons -jjéy de ces deux.
Vertus, le doit entendre également dé toutes liés autres,:</p>
<p>Il faudra mettre encore au rang dés; choies honrleftes,</p>
<p>Et pareillement, Celles qui feront pour nous apporter beaucoup plus
cVhon-^ neur que de profit.</p>
<p>Le mefine encore fe pourra dire</p>
<p>De celles qui feront bonnes fimplement en gênerai.</p>
<p>Par exemple tout ce qu'vne perfonne entreprendra</p>
<p>N. ij</p>
<p>IX Prop.</p>
<p>&lt;^</p>
<p>"Si '</p>
<p>eu■-..</p>
<p>cv</p>
<p>ri■S&gt;,</p>
<p>^+. I!^</p>
<p>gu</p>
<p>te:--''</p>
<p>o</p>
<p>y</p>
<p>S</p>
<p>*V</p>
<p>*—i . - ?=&gt;</p>
<p>*»-</p>
<p>?â to &lt;^&gt; *&gt;&gt;</p>
<p>«a</p>
<p>et»</p>
<p>O</p>
<p>*—É</p>
<p><pb/></p>
<p>î68 APPENDICE</p>
<p>Un peut voir; par la réflexion de Molière, que l'idée de la justice lé
préoccupait toujours. Il ne voulait paii permettre,
même-àAristoté,dedéraisonner ainsi.</p>
<p>Sinomne donnons paslasignature de Madeleine de MoMère, c'est encore par
une vengeance de l'histoire, puisque Madeleine n'a jamais, nous: l'avons
dit déjà, signé de ce beau nom de Molière.</p>
<p>Shaliespeare eût bien compris Molière, lui qui disait dans un admirable
sonnet :</p>
<p>Mais Armande aimait mieux les rois que les poètes.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE 169</p>
<p>Eudore Souliê. m'a dit qu'il partageait presque mon opinion sur la
première inaïtresse de Molière. Selon lui et selon moi, ce fut Geneviève
Béjart et non Madeleine Béjart. Voici d'ailleurs ce qne je retrouve de
lui dans son livre de recherches sur Molière :</p>
<p>43</p>
<p><pb/></p>
<p>iyo</p>
<p>APPENDICE</p>
<p>ARMOIRIES DE MOLIÈRE ET DE SA FEMME</p>
<p>PÔQU1LIN DE MOLIERE</p>
<p>BÉJART</p>
<p>Voici les armoiries parlantes que Molière s'était composées : un êcusson
chargé de trois miroirs,</p>
<p>avec deux singes pour supports et pour couronné un masque de théâtre. Il
l'avait fait graver sur son</p>
<p>service de vaisselle d'argent. Cet écusson se retrouve au bas de son
portrait, dans le recueil dés Hommes</p>
<p>illustres de Charles Perrault. De Visé blasonrve ainsi ces armes
allégoriques : « Les miroirs montrent</p>
<p>« qu'il voyoit tous ces singes, qu'il contrefaisait bien tout ce qu'il
voyait; et ces masques, qu'il a bien</p>
<p>« démasqué des gens, ou plutôt des vices qui se cachoient sous de faux
mMtfmsïu»/:~Les armoiries</p>
<p>parlantes de Molière sont ses comédies. /.^ &lt;A\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DU TEXTE</p>
<p>PAGES</p>
<p>PRÉFACE. ■/,., . . . . . . . . . . . . . . . . . . J</p>
<p>LIVRE 1"</p>
<p>MOLIÈRE -</p>
<p>LE POÈTE— LE PHILOSOPHE. — LE COMÉDIEN. . . i</p>
<p>LIVRE II</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>LA JEUNE FILLE ET LA FEMME. — LES JOCONDES ET LES CÉLIMENES. - LA</p>
<p>FAMILLE D'ARMANDE BÉJART. ................. 23</p>
<p>LIVRE III</p>
<p>LES LARMES DE MOLIÈRE</p>
<p>LA VIE A VOL D'OISEAU. — LE MARIAGE DE MOLIÈRE. — DE LA VERTU DES
COMÉDIENNES. — ARMANDE AU THÉÂTRE. — LES NUÉES. — LES ORAGES. — LES
ARCS-EN-CIEL fi</p>
<p><pb/></p>
<p>i72 TABLE DU TEXTE</p>
<p>LIVRE IV</p>
<p>MOLIÈRE PEINT PAR LUI-MÊME</p>
<p>■PAGES</p>
<p>QUE MOLIÈRE FUT LE MEILLEUR HISTORIEN DÉ MOLIÈRE. ....... $8</p>
<p>LIVRE V</p>
<p>LA MORT DE MOLIÈRE</p>
<p>LE'MALADE IMAGINAIRE. -^L'AGONIE. — LE TOMBEAU ....-.-. 112</p>
<p>LIVRE VI</p>
<p>LES LARMES D'ARMANDE</p>
<p>LE VEUVAGE D'ARMANDE. — LA FEMME DE GUÉRIN. — LES PÉNITENCES</p>
<p>D'UNE GRANDE COQUETTE. — LA FIN D'UNE COMÉDIENNE 122</p>
<p>LIVRE VU</p>
<p>LA FILLE DE MOLIÈRE</p>
<p>LES ENFANTS DE MOLIÈRE. — MADELEINE DE MOLIÈRE CHEZ ELLE. — LA FILLE DE
MIGNARD. — L'ENLÈVEMENT DE M!k DE MOLIÈRE. — LE MARIAGE DE MADELEINE.
—SA VIE A PARIS.— SA MORT A ARGENTEUIL 136</p>
<p>Af %\</p>
<p>APPENDICE ig /,'/■' |]</p>
<p>V ^ /</p>
<p>PAGES TOMBÉES DU LIVRE K^.':;^^^/ . . . i;?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>N. ouvrant ce livre, on sera heureux: de trouver l'oeuvre d'un
Moliériste de race.</p>
<p>C'est le célèbre tableau de Geffroy qui est unedes richesses de la
Comédie-Française. Grande création par la science, l'invention, le
pittoresque ; véritable oeuvre de maître. Jamais la comédie de Molière
n'a été si bien exprimée par ses caractères, ses figures, son . esprit.</p>
<p>C'est tout un monde où s'épanouissent en liberté les passions humaines
en habit de cour et en habit de ville, jusque sous le travestissement de
la fantaisie.</p>
<p>LES FRONTISPICES</p>
<p>FRONTISPICE DU TITRE</p>
<p>L'eau-forte reproduit ici une gravure au burin que Chauveau mit en tête
d'une édition de Molière. Ce livre parut l'année même de la mort du poète.</p>
<p>FRONTISPICE DE LA PRÉFACE : TROIS MEDAILLONS</p>
<p>Molière, sa femme cl sa fille</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE Ier</p>
<p>La première scène du Misanthrope, à'après une ancienne gravure</p>
<p>Molière et La Grange sur le premier plan; M™= Molière sort et se
retourne tout armée de son dédain.</p>
<p>Cette scène prouve une autre mise en scène beaucoup plus animée. Elle ne
s'est pas perpétuée au théâtre, parce que .Çélimèas'ïie veut pas
disparaître sans avoir paru.</p>
<p>t. FRONTISPICE DU LIVRE II</p>
<p>Scène de la Critique de l'École des Femmes</p>
<p>et La Grange dans le rôle du marquis. Du Croisy, placé en avant, pérore
dans le rôle du poète Lysidas.</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE III</p>
<p>Portrait d'Armande Béjart</p>
<p>Ce portrait est d'une vive ressemblance. Le nez est un peu plus long que
dans le dessin original, mais par amour pour la vérité, on le donne tel
quel, craignant de ne pas ressaisir si bien la physionomie.</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE IV</p>
<p>Le Brun, Sébastien Bourdon et Miçnard</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE V</p>
<p>La mort de Molière</p>
<p>Cette scène a été composée d'après le récit le plus vrai de la mort de
Molière. Hanriot a rendu cette douleur de tous en véritable artiste.</p>
<p>44</p>
<p><pb/></p>
<p>174</p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE VI</p>
<p>Les larmes d'Armande</p>
<p>Ce portrait de Mmc Molière semble dater de la mort de Molière. Armande,
couronnée d'un diadème, règne de par sa beauté. Elle est dans la belle
insouciance des libertés amoureuses; mais le souvenir des bonheurs
perdus amènera bientôt des nuages sur son sourire.</p>
<p>FRONTISPICE DU LIVRE VII M. de Montâland et Madeleine de Molière aux
vendantes d''Argenteuil</p>
<p>LES PORTRAITS DE MOLIERE</p>
<p>LES BUSTES DE MOLIERE</p>
<p>LES TORTRA1TS PEINTS ET LES PORTRAITS GRAVES</p>
<p>III. Ici Molière est bon camarade. C'est le simple comédien qui se
laisse prendre dans le tableau des Illustres Farceurs. Sa figure est
éclairée d'un rayon de bonté et d'un rayon de génie.</p>
<p>IV. Et maintenant, c'est le Molière railleur, le Molière comique; le
vice et la sottise ont peur devant cette bouche qui va les dénoncer.</p>
<p>VII. C'est le même portrait gravé au burin par un passionné de Molière
et de Fiquet.</p>
<p>VIII. Le portrait au huitain, photogravure qui donne une expression de
Molière.</p>
<p>IX. J'aime mieux cette figure dessinée par Mignard, un pénétrant qui a
mis là, non-seulement le génie, mais le coeur de Molière. Il y a un
monde dans ce front. Mais sur cette bouche et dans ces yeux, il y a
l'infini de la douleur. C'est l'âme d'un ami peignant l'âme qui souffre.</p>
<p>X. Ce portrait, couronné de lauriers, représente Molière en sa jeunesse,
au temps des caravanes théâtrales. Ce n'est pas encore le grand poète,
mais il a la prescience de sou apothéose.</p>
<p>LES PORTRAITS D'ARMANDE</p>
<p>LES PORTRAITS D ARMANDE BHJART</p>
<p>A. Reproduction d'un dessin au crayon rouge, représentant la femme de
Molière, d'après une inscription authentique. Quoique la date soit bien
effacée, on retrouve encore 165: est-ce 3665, 1675, 1685 ? C'est plutôt
1675, quand MmcMolière avait trente ans. Le dessinateur a-t-il rendu
tout l'esprit et toute la grâce du profil ? Figure mystérieuse comme la
Joconde.</p>
<p>'B. Portrait de Mmc Molière costumée en Vénitienne. Ceportrait est
authentique par l'inscription du temps qu'on peut lire encore au revers
de la toile « M,lc Molière », mais surtout par les lignes de la figure
et parle caractère charmeur de la physionomie. La peinture n'a pas les
hautes mignardises de- Mignard : elle serait plutôt de Sébastien
Bourdon. C'est une des raretés du Musée de Molière, excellemment
traduite par Laguillermie.</p>
<p>C. Portrait de Mmc Molière en ses premières années de mariage, d'après
un tableau du temps qui est au Musée Molière.</p>
<p>11. Portrait de La Thourelle, dans l'édition citée ci-dessus.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>i75</p>
<p>H. Mme Molière dans les Plaisirs de l'Ile enchantée.</p>
<p>I. Mme Molière dans Psyché.</p>
<p>J. Mme Molière dans les Amants magnifiques.</p>
<p>Ces trois gravures d'après Brissart, Chauveau, Sauvée.</p>
<p>M. N. O. A côté des portraits de Mm= Molière, voici ceux de Madeleine
Béjart, de Geneviève Béjart et de Catherine De Brie. Les deux premiers
sont gravés d'après deux portraits du temps, le dernier est repris à
l'édition des Comédiennes de Molière.</p>
<p>P. Mme Molière dans George Dandin.</p>
<p>LES PORTRAITS DE LA FILLE DE MOLIERE</p>
<p>R. Le premier portrait retrouvé de la fille de Molière est peint par
Mignard. C'est une petite fille de sept ans qui va présenter un placet
de Molière au roi, et qui tient le ruban de son chien, symbole de la
fidélité de Molière. Tableau du Musée Molière.</p>
<p>T. Ce troisième portrait, qui appartient aussi au Musée Molière,
représente Madeleine vers sa vingtième année. La blonde a bruni. Elle
avait les cheveux d'Armande, elle a maintenant les cheveux de son père.
La figure a pris une expression de volonté. Sa mère n'aura pas raison
d'elle, elle se fera plutôt enlever par M. de Montâland.</p>
<p>LES SCENES DU THÉÂTRE DE MOLIÈRE</p>
<p>L'ÉCOLE DES MARIS</p>
<p>Sganarelle, Valère et Léonor, joués par Molière, La Grange et Armande
Béjart qui n'était pas encore M™ Molière et qui débuta dans ce rôle de
Léonor, créé par Mllc De Brie.</p>
<p>Une autre planche répète cette scène d'après Brissart.</p>
<p>LA CRITIQUE DE L'ÉCOLE DES FEMMES</p>
<p>La gravure nous montre Mmc Molière, Mllc De Brie, Mlle Du Parc,
Brécourt, La Grange et Du Croisy, jouant Élise, Uranie, Climène,
Dorante, le Marquis et le poète Lysidas.</p>
<p>L'IMPROMPTU- DE VERSAILLES</p>
<p>Molière, Mmc Molière et La Grange occupent le premier plan. Au fond, ce
sont Mlle Béjart, M 11' ;Du Parc, M11* De Brie, Mlle Hervé, Brécourt, Du
Croisy, La Thorillière et Béjart.</p>
<p>LE MISANTHROPE</p>
<p>C'est la scène du billet que jouent admirablement Molière et Armande.</p>
<p>LE MEDECIN MALGRE LUI</p>
<p>Voici Molière avec Armande, M"» De Brie, La Grange et Brécourt.</p>
<p>L AMOUR PEINTRE</p>
<p>LE TARTUFE</p>
<p>AMPHITRYON</p>
<p>Alcmène, c'est Mmc Molière. Sosie, Mercure, Amphitryon et Jupiter sont
représentés par Molière, Du Croisy, La Grange et La Thorillière.</p>
<p>LES AMANTS MAGNIFIQUES</p>
<p>Mmc Molière et Madeleine Béjart jouent Ériphile et Cléonice. Iphicrate,
Timoclès, Clitidas et Anaxarque sont joués par La Grange, Du Croisy,
Molière et Hubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>176</p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>LES FEMMES SAVANTES</p>
<p>Les rôles d'Henriette et d'Armande sont tenus par Mme Molière et Mlle De
Brie, ceux de Chrysale et de Clitandre par Molière et La Grange.</p>
<p>LE MALADE IMAGINAIRE</p>
<p>UNE SCÈNE DE LA DEVINERESSE</p>
<p>Thomas Corneille et de'De Visé. Mais nous retrouvons bien mieux la
figure d'Armande dans la comtesse, ainsi qu'on en peut juger. ---.■- •'.--.</p>
<p>PHOTOGRAVURES</p>
<p>L'École des Femmes; —. L'Ampur médecin. — Le Misanthrope. — George
Dandin (deux gravures). — L'Avare.</p>
<p>— Les Amants magnifiques. — Le Bourgeois gentilhomme.</p>
<p>Toutes ces photogravures sont dignes de reparaître devant les
moliéristes, parce qu'elles sont le plus vif souveniïTffis~prernières
éditions de Molière. A^'-'-• ' ; \</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS. — TYPOGRAPHIE F. DEBONS ET Ci», 16, KDE DU CROISSANT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PARIS. - TYPOGRAPHIE V. DEBONS ET C-, 16, RUE DU 'CROISSANT</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
