<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Victor, Paul de (1827-1881)">Paul de Saint-Victor</author>
<title>Les deux masques : tragédie, comédie. VOL3 / par Paul de Saint-Victor...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Victor, Paul de (1827-1881)</author>, <title>Les deux masques : tragédie, comédie. VOL3 / par Paul de Saint-Victor...</title>, <date>1880</date>,description :,659 pages
</bibl>
<publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1189284</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1880">1880</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>SOPHOCLE, EURIPIDE, ARISTOPHANE, CAUOASA III</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>LES DEUX MASQUES LES ANTIQUES</p>
<p>LES MODERNES</p>
<p>SHAKESPEARE LE TnÉATRE FRANÇAIS DEPUIS SES ORIGINES JUSOITA BEAUMA11CI1 AIS</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>PORTRAITS HISTORIQUES</p>
<p>2e Série de HOMMES et DIEUX</p>
<p>LE THÉATRE CONTEMPORAIN Un volume in-8.</p>
<p>Mli-80. ConBiiiL. – Typ. et SLér. Chétk</p>
<p>DU MEME AUTEUR</p>
<p>FORMAT IN-8</p>
<p>I</p>
<p>ESCnYLE</p>
<p>II</p>
<p>Un volume in-8.</p>
<p>Un volume ïn-8,</p>
<p><pb/></p>
<p>LES -~–</p>
<p>DEUX MASQUES TRAGÉDIE – COMÉDIE</p>
<p>PAUL DE SAINT- VICTOR LES MODERNES</p>
<p>SHAKESPEATIK – I.K THKATIÎE FRANÇAIS DEPUIS bEB ORIGINES JUSQU'A U E A
OSI A fi ('. U A H</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANK MïVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÊVÏ ÏKÈHES</p>
<p>3, RUE AQBEB, 'i</p>
<p>18N-1</p>
<p>Droil= .le tradLictiHii el rie repioducllun ràiervés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En bornant ainsi leur tâche, les Éditeurs croient avoir rempli le vœu du
public et les dernières intentions de l'Auteur.</p>
<p>Paul Lacroix {Bibliophile Jacob).</p>
<p>Âunoit DelzAjst.</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES DEUX MASQUES CHAPITRE PREMIER</p>
<p>SHAKESPEARE.</p>
<p>I. – Le génie de Shakespeare. Son œuvre. Sliakespears historien,
philosophe.</p>
<p>II. Shakespeare et la Nature. – La vie de Shakespeare. 1</p>
<p>Shakespeare fait partie du groupe indivisible que forment Homère,
Eschyle, Job, Dante, Rabelais, ces premiers nés de l'esprit humain, ces
hommes qui dominent les générations terrestres, comme Saül s'élevait
au-dessus du peuple d'Israël, « de toutes les épaules ». Mais ce qui le
distingue entre ses pairs, c'est une universalité plus large et plus
ample, une ressemblance plus grande avec la Nature, une personnification
plus complète et plus variée de l'Hu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un critique anglais l'a appelé « une voix de la Nature. » Ce mot serait
peut-être sa plus juste définition. L'œuvre de Shakespeare n'a rien de
local ni de personnel aucune poétique ne la délimite, aucun système ne
la restreint. Elle renferme tous les peuples, elle contient tous les
siècles, elle admet toutes les manifestations et toutes les singularités
de la vie. La barbarie et l'extrême civilisation s'y rencontrent,
représentées par leurs types les plus excessifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sakountala, devant Miranda, croirait voir son image réfléchie dans l'eau
d'un beau lac; un Cafrereculerait devant Caliban, comme un sauvage
auquel on présenterait un miroir. Les gros rires de Falstaff répondent
de loin, sur sa vaste scène, aux concelti l'affinés de Benedict et de
Mercutio. Les climats même y sont représentés par leurs produits
caractéristiques. A l'une des extrémités de cette scène immense, Othello
pousse des cris de tigre, dans un drame brûlant comme la zone tom'de à
l'autre pôle, Hamlet promène l'hypocondrie du Nord sur un fond tremblant
d'aurore boréale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il a exhumé l'Histoire, Shakespeare a pénétré l'âme humaine il
illumine tous ses arcanes, il fait vibrer toutes ses cordes, il la
tourne et il la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Nature déborde dans ses drames; elle les accompagne a la façon d'un
orchestre. Les brises y soufflent et tes vents y sifflent; il y passe
des bouffées de violents parfums. Des effets de lumière, savants ou
extraordinaires, idéalisent les groupes de leurs personnages l'aube
argenté le baiser des amants de Vérone; la lune revêt d'une magique
blancheur Jessica, assise sous les citronniers du</p>
<p><pb/></p>
<p>« Gomme le clair de lune dort doucement sur ce banc! Le calme de la nuit
convient aux accords de la douce harmonie. Assieds-toi, Jessiea. Vois
comme le plafond du ciel est partout incrusté de disques d'or lumineux.
De tous ces globes que tu contemples, il n'est pas jusqu'au plus petit,
qui, dans son mouvement, ne chante comme un ange, en perpétuel accord
avec les chérubins aux jeunes yeux. Une harmonie pareille existe dans
les âmes immortelles mais tant que cette argile périssable la couvre de
son vêtement grossier, nous ne pouvons l'entendre. »</p>
<p>Avec le sceptre rie ce monde, Shakespeare a la clef de l'autre l'abîme
lui obéit comme la terre il évoque les spectres comme il crée les
hommes. L'ombre du père d'Hamlet et le fantôme de Banquo</p>
<p><pb/></p>
<p>dominent le monde fantastique. Sa science occulte est formidable les
Parques reculeraient d'horreur devant les trois Sorcières de Macbeth.</p>
<p><pb/></p>
<p>microcosme des légendes; il sait les querelles de ménage de la lutinerie
aussi bien que les guerres civiles des empires. La main qui vient de
frapper Macbeth et d'étouffer Desdémone, cueille les sylphes suspendus
aux corolles de la belle-de-nuit, sans ternir la poussière bleuâtre de
leurs ailes. A la lueur d'une luciole, il voit autant de choses qu'au
soleil. Ses lèvres puissantes qui embouchent si furieusement le clairon
tragique, soufflent, avec une légèreté idéale, des bulles teintes des
couleurs du prisme. Son style est en rapport avec une création si
multiple. C'est la langue la plus extraordinaire que la bouche humaine
ait parlée. Le paroxysme y règne, et ce paroxysme semble naturel. Les
passions de ses personnages sont si véhémentes, leurs sensations si
intenses, qu'ils ne trouvent pas de paroles assez violentes pour les
exprimer. Telles ces figures de Michel-Ange, Prophètes et Sibylles,
qu'agite, comme un démon, leur force intérieure. Elles se tordent et
elles se débattent pour lui donnerune issue. C'est avec des gestes
d'athlètes qu'elles feuillettent un livre elles prennent, pour se
retourner ou pour se baisser, des raccourcis de Tilans grimpant à
l'Olympe. Leur charpente craque, leurs ossements s'ébranlent; leurs
muscles froncés les enlacent, comme les serpents du Laocoon.</p>
<p>Un torrent de verve roule dans le dialogue de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Combien tu rends chère et aimablela houle qui, comme un ver dans la
rose parfumée, souille la LcauLé de ton nom florissant ? Dans quelle
suavité enfermes-ta tes vices? Le voile de la beau couvre toutes tes
souillures. Tu fais de tes fautes un cortège de grâces, La langue qui
conte i'iiistoire de tes années, et fait des commentaires sur tes
voluptés, ne peut te diffamer qu'avec une sorte de louange, et ton nom
prononcé fait d'une médisance une bénédiction. ;&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. – Venise L'amour fit l'enlèvement.</p>
<p>II. – Chypre La, calomnie. Le dénouement.</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>«Je vous aime, » lui dit quelque part Desdemona, » parce que vous avez
beaucoup senti et beaucoup » souffert. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pelle ce discours casque, senno galeatus, dont parle un Ancien. Il y
fait luire son épée et retentir son armure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque le Doge a légitimé l'enlèvement d'Othello, la douleur du père
lui rend une gravité pathétique. On ne rit plus de ses plaintes, la
malédiclion y gronde sourdement.</p>
<p>Un mot terrible lui échappe, flèche mortelle lancée au hasard, qui cette
fois, manque son but et tombe inaperçue aux pieds de celui qu'elle vise,
mais que Iago ramasse soigneusement, et dont plus tard il percera le
cœur d'Othello. « Veille sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh! maintenant, pour toujours, adieu l'esprit Iran- quille adieu le
contentement adieu les troupes empanachées, et les grandes guerres qui
font de l'ambiliou uue vertu Oh! adieu, adieu, le coursier qui hennit,
et la stridente. trompette Adieu la bannière royale, et toute la beauté,
l'orgueil, la pompe et l'attirail de la guerre glorieuse adieu La tache
d'OLhello est finie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Iago le tient et ne le lâche plus; il l'aveugle d'hallucinations
infernales; il lui fait voir et toucher des illusions que sa magie
perfide fait resplendir d'évidence. A près tant de colères, la rechute
de rage dans laquelle tombe Othello épouvante encore. C'est l'homme
physique animalisé par la passion c'est l'Africain livré au tempérament
furieux de sa race. Sa parole s'égare; les cris et les sanglots s'y
heurtent confusément. On dirait la charge d'un cavalier arabe</p>
<p><pb/></p>
<p>des éclairs, des hennissements, de l'écume, la ventilation d'un sabre,
un tourbillon embrasé. «Qu'elle pourrisse! qu'elle disparaisse qu'elle
soit damnée, dès cette nuit 1 Mon cœur est changé en pierre; je le
frappe, et il me blesse la main. Lui faire avouer, et lui mettre la
corde au cou ?. i\on. D'abord lui mettre la corde au cou, et puis lui
faire avouer. J'en frissonne. Ce ne sont pas des paroles qui m'agitent
comme cela Pish Leurs nez, leurs oreilles, leurs lèvres. Est-ce possible
qu'il avoue'? Le mouchoir! – 0 démon » »</p>
<p>Et il tombe, pris de convulsions, ivre-mort de bile et de fiel.</p>
<p>Quand il se relève, c'est pour accabler Desdémona d'horribles injures.
L'homme de l'Orient se retrouve dans ces invectives effrénées; elles les
vociférations des propliul.es. Puis, une étrange pitié le saisit il
pleure sur celle qu'il a condamnée et qui va mourir; il exhale, entre
deux clameurs, cc soupir mélancolique, digne do la harpe du psalmiste:
–« Fleur sauvage si adorablemenl belle, si délicieu» sentent odorante,
que les sens sont enivrés de toi! » Je voudrais que tu ne fusses jamais
née » Le drame épuisé s'apaise nn instant. Quelle scène que celle de
Desdémona se mettant au lit pour mourir Elle intervient entre ce jour
orageux et sa nuit néfaste, comme un triste et ravissant crépuscule. La
douce enfant n'a rien compris aux violences qui l'ont assaillie. Elle ne
sait si elle a rêvé ou si elle a vécu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Desdémona se réveille il entend sa voix, le charme est rompu. «
Avez-vous prié cc soir, Desdé» mona ? » Et l'exécution commence, atroce,
outrageante. Le sang irrite la furie des fauves, les larmes de Desdémona
exaspèrent la rage d'Othello. « Fi</p>
<p><pb/></p>
<p>» donc, prostituée! tu pleures devant ma face! A » bas, prosliluée! »</p>
<p>La Yérité entre dans la chambre presque aussi vite que la Mort. Les
faits parient, les calomnies se dissipent, la trahison se démasque,
l'innocence de Desdémona surgit éclatante, près du lit funèbre.
L'exaltation de la pitié emporte au sublime la faible Emilia; il faut
bien croire ce témoin qui se fait tuer pour justifier sa maîtresse.
Othello fuit et se débat, un instant, devant ces lueurs qui, de tous les
points, se rejoignent. Puis, lorsque la lumière est faite, une stupeur
tragique le consterne toutes ses vertus se retirent de lui il constate
et il proclame sa déchéance intérieure</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, se perçant de son poignard, il va rendre son âme indiguéc sur les
lèvres froides de Desdémona.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE MARCHAND DE VENISE.</p>
<p>I. –Le Juif au moyen tige. – L'argent.</p>
<p>II. – Le drame. – Sliylock. – Les femmes juives au moyen âge. Jessica et
Portia.</p>
<p>i</p>
<p>« Seigneur Antonio, » dit-il an marchand de Venise</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi Antonio lui répond en récidivant ses outrages</p>
<p>On comprend, après ce dialogue qui crache l'injure et le fiel, le pacte
par lequel Shylock vend à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le Shylock de Shakespeare est féroce, mais il n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour expliquer l'entêtement de sa haine, Shakespeare a donné encore à
Shylock un autre grief. 11 a une fille qu'il couve comme un trésor
cache, qu'il a élevée dans l'horreur de la chrétienté. Il l'enferme
soigneusement au logis, il veut que son lys de Saron fleurisse
chastement dans la solitude. 11 l'écarté des pompes et des joies du
carnaval vénitien, comme, aux temps antiques, il lui aurait défendu
d'aller se mêler, sur les hauts lieux, aux chants et aux danses des
adorateurs d'Àstarté:</p>
<p>– « Écoutez-moi bien, Jessica verrouillez mes portes, et, lorsque vous
entendrez le tambour ou lepiaulement. ridicule du fifre au cou tors, ne
grimpez pas aux fenêtres, et n'allongez pas votre tête sur la voie
publique pour regarder des paillasses chrétiens avec des masques vernis
mais, au contraire, bouchez les oreilles de ma maison, je veux dire les
fenêtres. Que le bruit de la vaine extravagance n'entre pas dans mon
austère demeure. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>captif, qu'il emmène chargé de ses douces chaînes. Jessica a
l'espièglerie du page dont elle a pris 1b costume, et la volupté de la
Sulamite transportée dans les jardins du Décaméron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux parties, tranchées comme des contrastes, divisent le Marchand de
Venise. D'un côté, un drame</p>
<p><pb/></p>
<p>Un prince d'Aragon passe les Pyrénées pour obtenir sa main. Un prince du
Maroc arrive du fond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle dit, lorsque Bassanio va tenter l'épreuve des collïets</p>
<p>Que la musique résonne, pendant qu'il choisira. De la sorte, s'il perd,
il fera une tin de cygne et disparaîtra au sein de l'harmonie. Il peut
gagner, et alors, que sera la musique ? Eh bien,lamusïquûserala!'anrare
qui retentit quand des sujets lovaux saluent un roi nouvellement
couronné; ce sera le doux son de l'aubade, qui se glisse dans l'oreille
du fiancé rêvant,et qui l'appelle au mariage. n</p>
<p><pb/></p>
<p>La cause jugée, Porlia rentre dans sa villa féerique, au milieu d'un
tendre triomphe. Le palais s'illumine une musique d'épitlialame s'en
exhale. Trois couples d'amants promènent, sous les lauriers-roscs, au
feu tremblant des étoiles, leurs taquineries exquises et leurs rêveries
enivrées. « Paix, làbas » dit Portia aux flûtes qui s'interrompent, aux
violes qui se taisent, « la lune sommeille avec Endy-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>RICHARD III</p>
<p>I – Les drames historiques. – L'Angleterre après la conquête normande.</p>
<p>II – Fàchard III «génie du mal ». – Marguerite d'Anjou. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Londres qui frappe [sur les planches de l'éeliafaud, avec le
retentissement régulier de la cognée d'un bûcheron abattant des chênes.</p>
<p>C'était un monde bien dur, en effet, que la GrandeBretague aux époques
évoquées et ressuscitées par Shakespeare. On dirait de loin une mêlée
d'hommes de proie s'enlrctuant sur un âpre écueil. Le Moyen Age, sombre
partout, se fait sinistre en Angleterre. Le roi y est presque toujours
rapace et cruel la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>percés par les flèches d'or d'Apollon. Le crime gothique est laid et
trivial; il dégrade le supplice, il avilit et fait grimacer la mort.
Oreste est entraîné par la main de marbre de Némésis Richard III et le
roi Jean sont poussés par le pied de bouc de Satan. En avançant dans
cette sombre histoire, sans sortir du cercle du trône, quelle mêlée de
forfaits et de trahisons! Quel tas de têtes et de couronnes tombées du
même coup – Edouard II est tué avec une barre de fer rougie au feu par
sa femme. Richard II est assommé par la massue des assassins de Henri de
Lancastre. Henri VI est égorgé par Richard de Glocester; son fils
Edouard est abattu par le gantelet de Clarence Clarence lui-même est
noyé, par son frère, dans un tonneau de Malvoisie, comme pour fêter par
ce supplice bachique les vendanges sanglantes de la maison d'York.]</p>
<p><pb/></p>
<p>L'apaisement des guerres civiles de la Rose blanche et de la Rose rougo
n'arrête pas cette barbarie historique. Elle ne fait que quitter
l'allure forcenée de l'assassinat pour prendre les formes pédantesques
de la procédure. La loi saxonne, « cette vieille qui mâche un frein
rouillé », comme dit Shakespeare, – The rusty curb of otd father antic
the law, tue selon les règles et bredouille en latin de charnier ses
arrêts de mort. Henri YIII, appuyé sur elle, coupe les têtes de ses
femmes avec le sabre du Barbe-Bleue des légendes. Marie Tudor allume des
bûchers sur tout le royaume. Elisabeth martyrise Marie Stuart.
D'échafaud enechafaud et de gibet en gibet, cette montagne d'oblations
reçoit pour couronnement le billot de Charles I".</p>
<p>La Tour de Londres était l'abattoir de ces héca.toinbes, le centre de
gravité où venaient tomber toutes les têtes vouées au glaive politique.
Aujourd'hui encore, le noir édifice, avec ses voûtes basses, ses donjons
massifs, ses tombeaux tragiques et ses pavés mal essuyés, épouvante
l'imagination. On</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pied des holocaustes, degré suprême qui a touché tant de fois aux portes
de l'Éternité.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le pauvre homme! il est mort de votre premier ordre. Celui-là, un
Mercure ailé le portait le contre-ordre était porté par quelque
cul-de-jatte, qui, trop lent, est arrivé pour le voir enterrer. &gt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cltifïonne te jupon d'Elmire, et s'en affuble enfin comme d'un froc de
pénitent, avec des contritions et des simagrées hypocrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si la reine est horrible, la mère est superbe. L'adversité la
grandit et la transfigure. Son parti est vaincu, la dynastie de
Laneastre est proscrite, le fantôme couronné qu'elle a pour mari
déshérite son fils au profit de l'usurpateur Edouard IV vient de monter
au trône, soutenu par Warwicls, le «Faiseur de rois ».</p>
<p>Au milieu de ces écroulements et de ces désastres, Marguerite reste
seule, debout, emportant son fils dans ses bras. Avec la force que cet
enfant lui inspire, elle soulève le monde, passant el repassant la mer,
jouet infatigable de la défaite et de l'ouragan,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>roiine brisée sur des cheveux blanchis, et jeté au milieu des événements
et des catastrophes d'un autre âge, pour le ramener au joug méconnu de
l'antique Fatalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Y</p>
<p>TIMON D'ATHÈNES</p>
<p>I. Timon d'Athènes et Alceste. Prospérité et largesses de Timon.</p>
<p>II. – La ruine. – L'ingratitude. – Haine de Timon contre les hommes.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sauvage. Avant de nous montrer Timon haïssant lus hommes, le poète nous
le montre adorant l'humanité tout entière. Une philanthropie
enthousiaste précède sa misanthropie forcenée.</p>
<p>Quel tableau que celui du festin donné par Timon aux sénateurs
d'Athènes! L'imagination se te repré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Apremontus, le philosophe cynique,</p>
<p><pb/></p>
<p>trouble par ses abois la joie de la fête. Ses yeux hostiles percent à
jour les âmes des commensaux de Timon; il y voit la trahison embusquée,
l'égoïsme endurci, l'envie couvant et cuisant son fiel. A travers leurs
masques repus, il discerne leurs vrais visages de traîtres et de
parasites; sa diatribe mordante prédit l'ingratitude de leurs estomacs.</p>
<p>Ainsi Timon repousse avec mépris le misanthrope,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il va bientôt exagérer la haine et centupler la fureur. Il y a la
distance d'un monde entre l'optimisme de Timon et l'hypocondrie du
sophiste: en quelques heures, il va l'atteindre et la dépasser. L'orage
s'amasse sur cette prospérité rayonnante. C'est au milieu des ruines de
sa fortune écroulée que le prodigue tenait table ouverte. Son intendant
Flavius essaye d'arrêter ses généreux gaspillages. Timon n'écoute même
pas cette voix prévoyante. Sa munificence est incorrigible il ne sait
pas plus ce que lui coûtent ses largesses, qu'un dieu ne s'inquiète du
prix de l'ambroisie ou de la valeur du nectar. Comme Hippomène dans
l'arène, il court vers l'abîme en semant de l'or.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même seraient incapables. Mais une âme de cette trempe n'éclate que
lorsque la mesure est comble, et Shakespeare, avant de faire crier son
patient, le soumet aux plus rudes tortures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait éilalei l'extrême désespoir « Qu'on dresse la » table Que les
esclaves fassent le tour d'Athènes ï » Timon invite son dernier banquet
les parasites qui » l'ont dévoré. »</p>
<p>Les parasites s'enfuient sous les crachai» de Tenu dérisoire. Ulysse ses
baillons, sai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus la loyauté de la perfidie sa haine est universelle, l'humanité
n'est plus pour lui qu'un monstre unique et indivisible. Du fond de sa
grotte, il lance au héros des imprécations il répond ses douces paroles
par d'effroyables outrages.</p>
<p>Cependant les deux courtisanes se suspendent, comme des sangsues, à
celle bouche où le fiel écume. La cupidité les prosterne aux pieds de
leur insulteur. Elles ont soif de ses injures lucratives, elles avalent
pôle-mclc l'or et la boue qu'il leur jette. À chaque pause de sa
diatribe, elles redemandent encore des outrages et encore de l'or.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Diverse linguc, orribili Tavelle,</p>
<p>Parole di r1olore: aecenti (Vira,</p>
<p>Yod alte e iioche, e suon di raau con elle</p>
<p>Bestemmiavano Iddio, e i lor pai-enti,</p>
<p>L'nmaua speric, il luogo, il tempo, e'1 semé</p>
<p>Di lor semenza ,e di loi' nascimenu.</p>
<p>« Quoi donc Est- ce que lu pleures ? Approche alors, je vois que tu es
une femme lu n'as rien de commun avec* les hommes au cœur de rocher, qui
ne pleurent que de volupté et de rire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si tu redoutes les malédictions, ne reste pas, fuis, pendant que tu eu
es exempt, et que je te bénis encore. Ne vois jamais les hommes, et que
je ne te revoie jamais » )1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que leshommes n'aient que leur tombe h creuser, pour travail, et que
la mort, pour salaire. Soleil, cache les rayon s! Timon a vécu 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>I. – Macbetll.</p>
<p>II, – Lady Macbetll.</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>MACBETH il</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>u Œil de salamandre, orleil de grenouille, fiel de bouc, nez de TarLarc,
boyaux de tigre, sang de babouin, graisse de pendu, doigt de l'enfant
d'uue prostituée, étrangle en naissant, et mis bas dans un fossé. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Si, la chose une fois faile, tout était fini, le plus tôt serait le
mieux. Si l'assassinat ne devait être suivi d'aucune suite, et que
l'exécution assurât le succès, si, après avoir frappé le coup, tout
devait se terminer ici-bas, de ce côté du fleuve de l'éternité, je
ferais bon marché de la vie avenir. »</p>
<p>S'il a hésité en traversant la chambre de sa vic-</p>
<p><pb/></p>
<p>lime, c'est qu'il a entendu des paroles murmurées eu rêve par les
sentinelles endormies:</p>
<p>n II y en a un qui a ri dans son sommeil, et qui a crié: « Dieu nous
bénisse'. » L'autre a répondu: « Amen l » comme s'ils m'avaient vu, avec
ces mains de bourreau. J'écoutais leur tïajenr, mais je n'ai pu répondre
« Amen! » lorsqu'ils ont dit « Dieu vous bénisse » n</p>
<p>De même, après l'assassinat Je lîanquo, il ne faiblit que devant son
fantôme venant prendre place au banque! royal.</p>
<p>(i Tout ce qu'ose un homme, ci l'ose. Approche sous la figure de l'ours
velu de Russie, du rhinocéros armé ou du tigre d'Hyrcanie prends toute
autre forme que celle-ci, et mes nerfs impassibles ne trembleront pas:
ou bien redeviens vivant, et provoque-moi an désert, avec ton épée Si
alors je m'enferme en tremblant, déclare-moi 1r marmot d'une fille. Hors
d'ici Ombre horrible »</p>
<p>Dès que le spectre disparaît, il sent renaître son hrutal courage,
l'endurcissement le reprend « Je » redeviens un liomme! » s'écrie-t-il,
– I am a man a gain! Et il sort du festin funèbre, en méditant de
nouveaux carnages.</p>
<p>Une fois lancé, il ne s'arrête plus sa logique est courte comme son
poignard « Il faut que le mal » consolide ce que le mal a commencé. » Le
premier meurtre a développé en lui tous les instincts carnassiers.
Désormais, il tue pour régner, comme le tigre pour manger, avec la
violence et la fatalité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contre un cliêno, et jamais il n'a été plus âpre au meurtre, plus
invulnérable au remords, L'impénitence finale lui prête un effroyable
héroïsme il joue le va-lout de sa destinée, en centuplant l'enjeu (le
ses crimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, comme Macbeth admire sa féroce lady Il a, pour ses cruautés, le
grossier respect qu'ont les athlètes pour ceux qui les surpassent en
force physique « Ya, lui dit-il, n'enfante que des fils, car la » trempe
de ta nature intrépide ne doit former que » des mâles. » Elle le domine
de toute la hauteur d'un caractère raidi dans le mal. D'un bout à
l'autre du drame, elle garde un effroyable sang-froid. Aucun
frémissement humain ne rompt la dureté glaciale dont elle s'est
couverte. Le remords même n'ose l'assaillir que dans son sommeil. Elle
le subit comme une maladie, elle ne l'accepte pas comme un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>urgente. On croit les entendre filer au galop sur les chevaux pâles de
l'Apocalypse.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. Contradictions du caractère de ILimlet*</p>
<p>Il. Hamlet et Opliclie. Le massacre et l'expiation. i</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>HAMLET.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au lieu de saisir sa vengeance, Hamlet l'analyse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>énergiques et les plus importantes se détournent de leur cours, et
perdent leur nom d'aelions »</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>amour en fleur. « Ya-t'en au couvent! » – lui crie-t-il, « Go io a
nunnery! »</p>
<p>« A quoi bon te faire nourrice de pécheurs?.. Ou, si tu veux absolument
te marier, épouse un imbécile, car les hommes sensés savent trop bien
quels monstres vous faites d'eux. Au CDuvent au couvent! »</p>
<p>Dans la scène même avec la reine, l'emportement d'Hamlet dépasse toute
mesure. C'est avec une justice dénaturée qu'il la maudit et qu'il la
foudroie; sa colère frise le parricide. L'Oreste d'Eschyle disant à
Clytemneslre « Suis-moi, je vais t'égorger près de cet homme » et
l'emmenant derrière lui, tête pendante, comme la béte d'un sacrifice,
est moins effrayant peut-être que ce fils qui ne tue pas sa mère, mais
qui la marque et qui la flagelle avec des paroles plus mordantes que les
serpents du fouet des Furies. « Cessez de vous tordre les mains
Asseyez-vous, que je vous torde le cœur !» – Il va si loin, que
l'honnête Fantôme sort tout exprès de sa tombe</p>
<p><pb/></p>
<p>pour modérer sa fureur, et lui conseille, avec une bonté touchante,
d'épargner sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en effeuillant sa guirlande, révèle les désirs que couvait son sein. Le
refrain voltigc encore sur ses lèvres, quand elle glisse sous l'eau
bouillonnante. Tel un papillon qui suivrait une fleur déracinée et
entraînée par les nots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LE ROI LEAR</p>
<p>1, L'OEdipe barbare. -L'abdication et l'ingratitude.</p>
<p>II. Le roi proscrit et lu fou de Bedlam, Gordclia. Le dénouement.</p>
<p>i</p>
<p>Shakespeare n'a pas de plus étonnante création que ce drame. A l'immense
Table Ilondo de ses personnages, le Roi Lear tient le haut bout et siège
sur le trône, par préséance tragique plus que par rang d'âge.' Il est le
plus vieux et le plus terrible. Cet ancêtre défie Hamlet et tient
Othello en respect. I.ear, c'est l'Œdipe antique transporté dans le
monde barbare. Mais la Fatalité qui l'accable ne tombe pas sur lui du
dehors, elle provient de sa nature, elle surgit, comme d'un chaos, des
violences de son caractère. Lear est responsable et coupable de sa
destinée. Il a semé le vent d'où est venue latempête qui l'emporte dans
la mort et dans la folie. Dès la première scène de l'abdication, le vieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» et si sincère. » « Que ta sincérité soit ta » dot » Se this truth this
dower! Et il la déshérite, il la chasse, il la jette, comme le rebut de
sa dynastie, au roi de France, qui réclame avec amour la main de cette
répudiée; il proscrit avec fureur le noble Kent, son serviteur fidèle,
qui l'adjure de révoquer cet arrêt inique.</p>
<p>Cordélia ce nom peint celle qui le purte, par je ne sais quelle
mystérieuse consonance. On croit voir un cœur ouvert, un lys épanoui.
C'est la plus rare, sinon la plus belle des filles de Shakespeare. « Mon
gracieux Silence » devrait l'appeler son père, comme Coriolan appelle sa
femme Virginie. Deux fuis vierge et deux fois voilée, elle a la pudeur
de son âme autant que celle de sabcauLé, et elle pose, sur cette âme
aimante, la main que les statues pudiques étendent sur le mystère de
leur corps. L'amour filial, qui fleurit en elle, se replie comme une
sensitive, au</p>
<p><pb/></p>
<p>Le châtiment ne se fait pas attendre. Homère le fait boiteux Shakespeare
lui donne un vol fulgurant. Les contrastes et les catastrophes vont,
dans ses drames, d'un train d'ouragan. Quelques scènes plus loin, Lear,
découronné, est l'hôte de Goneril. On le voit rentrer de la chasse,
irritable et impérieux, comme s'il était encore tout-puissant,
insensible aux premiers symptômes de refroidissement qui glacent déjà
l'hospitalité de sa fille. Le changement est pourtant visible une
consigne malveillante a été donnée aux serviteurs du château. La
valetaille fait la sourde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éclairera ses ténèbres, elle calmera ses angoisses, et sa douce lueur ne
s'éteindra plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Lear n'est pas le seul père aveugle et châtié du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Pluie! vent! foudre! flamme! vous n'êtes point mes filles! 0 vous,
éléments, je ne vous taxe pas d'ingratitude. Jamais je ne vous ai donné
de royaume, jamais je ne vous ai appelés mes enfants! »</p>
<p>« Pauvres indigents tout nus que vous êtes, tètes inabritécs, estomacs
inassouvis, comment, sous vos guenilles trouées, vous défendez-vous
contre des temps pareils? Oh! j'ai pris trop peu de souci de tout cela »</p>
<p><pb/></p>
<p>» vre diable de Fou! j'ai une pari de mon cœur, » qui souffre aussi pour
toi. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'elle est touchante, au chevet du lit où repose son père endormi On
vient de le ramener de la campagne, où il errait égaré, le front ceint
de fumeterre sauvage, de ciguë et de sénevé. 11 a l'air d'avoir repêché
la guirlande bizarre d'Ophélie dans le ruisseau où s'est noyée la jeune
folle, qui Eemble avoir légué sa couronne funèbre au vieux fou. Cordélia
épie son réveil, avec la tendre inquiétude d'une mère penchée auprès
d'un berceau.</p>
<p>n Sire, mo reconnaissez-Tons ? » – Vous êtes nn pur esprit, je le sais,
» lni répond le vieillard illumina subitement.</p>
<p>Il veut se posterner devant elle, elle le retient d'un geste pieux.</p>
<p>Transfiguration divine 1 La fille devient la mère du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est mort ou vivant. Non non plus de vie! Tu1 ne reviendras jamais plus
jamais, jamais, jamais, jamais! – Défaites-moi ce bouton, je vous prie.
Merci, Monsieur. Voyezvous ceci, regardez-la, regardez ces lèvres! » Et
il expire entre les bras de la morte, comme écrasé sous son léger poids.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE</p>
<p>I. Le drame, par excellence, de l'amour. Vérone auxive siècle, Les
itfontaigus et les Capulets.</p>
<p>IL Le mariage. -La mort.</p>
<p>1</p>
<p>Roméo et Miette est, par excellence, le drame de l'amour; il en donne le
dernier mot et la note suprême, cette langue de flamme que darde la cime
du bûcher et qui s'évanouit dans le ciel. Shakespeare épuise tout ce
qu'il exprime: partout où il passe, il touche le fond et il monte au
comble. Le paroxysme est son élément.</p>
<p>Entrez dans cette ville tragique, où le sang coule comme l'eau des
fontaines chaque rue est un défilé, chaque maison est une forteresse.
Nous sommes dans l'ardente et sombre Italie du quatorzième siècle.
Vérone est une capitale de ces discordes civiles un réseau d'inimitiés
enlace la cité la vengeance y a planté son arbre généalogique au cœur
des famil-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de l'extrémité de la salle, Juliette répond avec la promptitude de
l'écho ému par la voix:</p>
<p>– M Viens ici, nourrice. Quel est ce gentilhomme, là-</p>
<p><pb/></p>
<p>bas! S'il est marié, le cercueil pourrait bien être mon lit nuptial. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>« 0 Dieu j'ni dans filme un présage fatal. Maintenant que tu es en bas,
tu m'apparais comme un mort au fond d'une tombe: ou mes yeux me
trompent, ou tu es bien pâle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Roméo lui répond</p>
<p>– ̃ « Crois-moi, amour, tu me sembles bien pâle aussi. L'angoisse aride
boii notre sang. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>COMME IL VOUS PLAIHA</p>
<p>I. La fantaisie et l'idylle dans Shakespeare. – Les sociétés, épuisées
pftr les malheurs de la guerre, lèvent de l'âge d'or. II. La foret des
Ardeiines et ses habitants placides. Le mélancolique Jacques. Olivier et
Cëlie. Oilaiido et Rosalinde.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aux ravissants paysages qu'il va peindre, le poète oppose, dans les
premières scènes, le tableau d'une société dépravée. Le duc Frédéric a
usurpé le trône de son frère, il règne par l'injustice et il gouverne
par la violence. Son exemple est une corruption le droit</p>
<p><pb/></p>
<p>du plus fort devient la loi de h principauté pervertie. Le brutal
Olivier opprime et affame son frère cadet Orlando c'est l'aînesse
féodale sous sa forme la plus inique. Orlando se révolte contre ce joug
dégradant; il réclame au tyran domestique sa part de patrimoine. Alors
Olivier complote sa mort avec un boxeur; -1 il l'ollire dans un cirque
féroce où le duc livre la jeunesse aux poings meurtriers des athlètes.
Mais Orlando, exalté par le regard d'amour qu'a laissé tomber sur lui
Rosalinde, ia nièce du duc exilé, terrasse du premier coup son lourd
adversaire. Rosaliude passe une chaîne d'or au cou de l'adolescent
héroïque, elle lui rend son cœur avec la grâce loyale d'une guerrière
rendant son épeo</p>
<p>« Gentilhomme, vous avez bien lutté, et ce ne sont point vos ennemis
seuls que vous avez vaincus! Portez ceci pour l'amour de moi, d'une
jeune fille brouillée avec la fortune, et qui donncrait davantage si
elle avait davantage. » Cependant, de scène en scène, la tyrannie
multiplie ses crimes le despote proscrit Rosalinde, Orlando n'échoppe
que par la fuite au fratricide. Tout est haine, discorde, perfidie dans
ce noir abrégé du monde.</p>
<p>Le poète a hâte de quitter ce milieu cruel et pervers il le traverse, en
courant, comme un ascète contraint de passer par une ville pour regagner le</p>
<p><pb/></p>
<p>désert. Le voici dans la forêt des Ardennes, Son drame ne sortira plus
de son enccinte pacifique. Il se concentre dans ses circuits et dans ses
dédales il y demeure enchante, tel que le vieux Merlin, dans son taillis
d'aubépines.</p>
<p>II</p>
<p>Le duc proscrit s'est réfugié, avec sa cour, dans cette forêt édénique;
il a épousé sa belle solitude, il a jeté dans les buissons son anneau
ducal, comme le Doge de Venise jetait le sien dans les vagues de l'A-</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il parle ainsi, l'anachorète couronné prêche des convertis. Ses
courtisans, suivant son exemple, ont renoncé aux pompes et aux œuvres de
la vie mondaine. La chasse, la pêche, des banquets agres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leur tribu a le Ion et la politesse d'une belle cour. Ce sont les
gentilshommes do la nature, les grands seigneurs du désert. S'ils
n'observent plus les règles de l'étiquette, ils entourent leur vieux
maître d'un respect filial. On dirait un Décaméron présidé par un
patriarche.</p>
<p>Seul parmi les Ombres bienheureuses de cet élysée, le mélancolique
Jacques a gardé le ressentiment de la vie sociale. Les dictames de la
nature n'ont pu guérir son cœur noblement blessé. Sa misanthropie
délicate souffre des exigences même de la vie physique il trouve des
taches dans l'Age d'or et des défauts dans l'Ëden. C'est avec la sainte
colère d'un brahrae de l'Inde qu'il s'indigne des pièges et des carnages
de la chasse. On le voit pleurer sur l'agonie d'un cerf aux abois.</p>
<p><pb/></p>
<p>larmes. Et, lui, jurait que nous sommes de purs usurpateurs, des tyrans,
et ce qu'il y a dû pire, d'enrayer ainsi les animaux, et de les
massacrer dans le domaine que leur assigne la nature. »</p>
<p>« Le monde entier est un théâtre, et tous, hommes et femmes, n'en sont
que les histrions. Tuus ont leurs entrées et leurs sorties, et chaque
homme, en sa vie, joue plusieurs rôles. Ses actes sont les sept âges.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que les sons grêles d'un sifflet ou d'un chalumeau. » La scène
finale qui termiue ce drame historique, étrange et accidenté, est une
seconde enfance état de pur oubli, sans dents, sans yeux, sans goût,
sans rien. »</p>
<p>Ainsi raille ce mélancolique, avec un délicieux mélange de spleen et
d'humour. Il s'est fait un plaisir de sa tristesse même. – « J'aspire»,
– dit-il quelque part,- « la mélancolie d'une chanson comme une be»
leite suce un œuf. » C'est un gourmet de pessimisme qui déguste
voluptueusement des pensées d'une fine amertume. Les idées tristes
passent en se jouant dans sa tête, comme les nuées sur le ciel; elles y
dessinent, comme elles, les plus folles images. Aussi sa plainte
spirituelle n'attriste-t-cllc pas plus la forêt que le chant d'un oiseau
moqueur.</p>
<p>Cependant, une invasion charmante vient troubler cette calme oasis, mais
comme un vol de colombes trouble l'ombrage d'un bois endormi. Rosalinde
a fui la cour, déguisée en page. Célie, la fille du tyran, accompagne,
travestie en bergère, son amie proseriteTouclistone, le Fou du Duc,
escorte, la marotte au poing, les princesses errantes, et la caravane
romanesque débarque, saine et sauve, dans la forêt des Ardennes. Orlando
y arrive de son côté. Il rencontre, sans la reconnaître, sous la cape de
cavalier qu'elle porte si fièrement, l'infante de son cœur, et Rosalinde
se joue de sa méprise avec la plus aimable ironie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>FALSTAFF</p>
<p>I. ̃– Falslaff, fou et bouffon de Shakespeare, a un rôle daus trois de
ses ouvrages.</p>
<p>IL – Sa verve, sa gaitc étui celantes, doublées d'infamie et d'opprobre,
V&amp; ridenlibus</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien,maigre ses vices, son infamie, son opprobre, Sir John Falstaff
n'est jamais odieux. On ne lui en veut pas plus de ses lurpitudes qu'à
un pourceau de se vautrer dans la fange. L'absence du sens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Rien ne l'élonne, rien ne le déconcerte -il a a réponse atout et sc
tire, par un trait soudain, des plus mauvais pas. Quand le prince passe
en revue la troupe qu'il lui amène, et s'écrie qu'il n'a jamais vu « si
pitoyables coquins »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pardieu Je vous ai reconnu aussi bien que celui qui vous a fait. Ail
ça! écoutez-moi, mes maîtres Était-ce lit moi de tuer l'héritier
présomptif? Devais-je attenter an prince légitime ? Eh tu sais bien que
je suis aussi vaillant qu'Hercule. Mais remarque l'instinct jamais le
lion n'altaque un vrai prince. L'instinct est une grande chose j'ai été
couard, par instinct. »</p>
<p>Puis, il rompt l'interrogatoire par un éclat de rire éhonté « Camarades,
mes braves gens, mes enfants, » cœurs d'or, allons donc nous amuser.
Jouons une » farce. »</p>
<p>En vérité, Sir John Falstaffest irrésistible. Le iec-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pauvre Jack pauvre Yorifc » Si Hamlet avait eu Falstaff pour bouffon
et qu'il eût trouvé plus tard sa grosse tête de mort dans le cimetière
d'Elseneur, il aurait pn dire aussi, en l'époussetaul, avec son mouchoir</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l'ai connu, Horatio c'était un garçon d'une verve infinie, d'une
fantaisie exquise. Où sont vos plaisanteries, maintenant? vos escapades?
vos chfmsons ? et ces éclairs de gaîté qui faisaient rugir la table de
rires? » Mais le prince de Galles devient roi, le « cher Hall »
s'appelle Henri Y. La grâce d'état l'a transformé, le diadème l'a
transfiguré. Avec quel mépris ruyal il reçoit, du haut de sa majesté, le
vieux camarade de sa jeunesse dissolue, lorsqu'il se présente
"familièrement devant lui.</p>
<p>La sentence est juste, mais elle parait dure. On accuserait presque
d'ingratitude ce roi qui casse et jette au rebut le vieux pantin dont it
a joué si longtemps. Plus tard, dans le drame qui porle son nom, Henri V
s'informe uue seule fois de son ancien fa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>TOUT EST BIEN QUI FINIT BIEN. PEINES D'AMOUR PERDUES.</p>
<p>I. – Les comédies de Shakespeare. – Tout est bien gui finit bien. –
Hélène. – Les épisodes romanesques.</p>
<p>]J, -Peines (V amour perdues. – L'amour vengé.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chimérique. Si l'observation ne se concentre pas dans le groupe d'une
composition étudiée, elle éclate en mille traits de nature, en mille
détails de caractère frappants et vivants. Au lieu de se peindre dans un
miroir plein, les hommes etles choses se reflètent dans des facettes
scintillantes; mais ce miroir brisé est toujours celui de la Vérité.</p>
<p>A ce genre de comédies romanesques se rattache Tout est bien qui finit
bien, un demi-drame, moins brillant et moins coloré que d'autres pièces
du poète, mais que l'admirable caractère de son héroïne place au second
rang parmi ses chefs-d'œuvre. Ilélène est une des plus nobles filles de
Shakespeare, mélange charmant de finesse et de courage, de vaillance et
d'humilité. Vraie guerrière de l'amour, elle lutte pour sa passion et
elle conquiert son bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que j'aime en vain, que je me. débats contre l'espérance.
N'importe 1g vaste crible a beau fuir, je ne cesse d'y verser les eaux
de mon amour qui ne cessent de s'y perdre. Ainsi, pareil a l'Indien,
dans ma religieuse terreur, je rends un culte au soleil qui rayonne sur
son adorateur, et ne le connaît que pour l'illuminer. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mez-vous, rougeurs! – Et toi, Paroles, vis en sûreté dans l'opprobre.
Devenu ridicule, prospère par le ridicule. Il y a de la place et des
ressources pour tout homme ici-bas. » II</p>
<p><pb/></p>
<p>voris, Du Maine, Longueville et Biron « l'homme le plus gai qui soit
dans les limites d'une gaieté décente ». Biron proteste bien un peu
contre une conversion si austère</p>
<p>Le jour de l'audience arrive le roi, aecompa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut l'entendre chanter sa défaite, en litanies ironiques, au jeune
dieu qu'il avait renié</p>
<p>» Quoi donc! me parjurer, et choisir, entre trois femmes, la pire de
toutes une coquette au sourcil de velours, ayant deux boules noires en
guise d'yeux! Oui, et, par le ciel une gaillarde qui fera des siennes,
quand Argus serait son eunuque et son gardien! Allons! c'est un
châtiment que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>LA TEMPÊTE.</p>
<p>I. Prospero et Miranila.</p>
<p>Il. Ariel et Caliban. Shakespeare fantaisiste. La Tempête^ dernier
ouvrage de Shakespeare.</p>
<p>1</p>
<p>Prospéro, comme le Duc de Comme il vous plaira, est un prince proscrit,
que la méchanceté</p>
<p><pb/></p>
<p>des hommes a relégué au désert. Un vent propice a poussé le radeau sur
lequel ses persécuteurs l'avaient abandonné, avecsa fille Miranda, et
l'a conduit dans une île de la mer des Indes. Le vieux monarque s'y est
fait ermite. La science lui a dévoilé la nature, la magie lui a révélé
le monde des esprits. Il est le maître et il est le dieu de son Éden
maritime. Il lit dans les étoiles et il découvre les vertus des plantes.
La matière sauvage lui obéit aussi bien que l'élément spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il attire, dans son île, par un naufrage, les usurpateurs de son
Irône, c'est moins pour les pnnir, que pour les transformer et leur
pardonner.</p>
<p>Aussi, quel trouble délicieux s'empare de cette âme, a l'apparition du
jeune Ferdinand! L'amour l'éveille el l'illumine; c'est l'eau paisible
remuée par le souffle, colorée par les premiers feux de l'aurore. Elle
s'abandonne, sans hésiter, au sentiment nouveau qui l'entraîne; son
coeur de</p>
<p><pb/></p>
<p>vierge s'ouvre aussi naturellement qu'une Ile m* s'épanouit.</p>
<p>«Qu'est-ce? Lin Esprit? Seigneur, comme il regarde autour de lui'
Crovez-moi, Seigneur, il porte une forme splendide, mais c'est un
Esprit. Je pourrais l'appeler un être divin, car, dans la Nature, je
jamais rien va de si noble. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la Galatée de la Nature. Elle ne sort pas, comme la nymphe
grecque, d'un bloc insensible, mais du sein tressaillant des bois et de
la fraîcheur des eaux vives. Lorsque Ferdinand pose sa main sur son
cœur, ce n'est pas seulement uue femme qui s'anime, c'est la beauté
incarnée et désormais vivante de la Solitude. Miranda émane du paysage
céleste fini l'entoure il l'enveloppe, comme une robe de fleurs et de
feuilles il la conronne, comme sa reine, du cercle étoile de son firmament.</p>
<p>II</p>
<p>Au-dessus et au-dessous de ce groupe humain, plane Ariel et rampe
Caliban, les personnages fabuleux du drame. L'un, léger comme l'air où
il nage l'antre, pesant comme la terre qu'il sillonne de ses pieds
calleux. Ilsreprésentent l'élément lyrique et la force brute de la
Nature. Ariel résume, dans son diaphane organisme, les suhtilités et les
phénomènes del'éthcr; Caliban ramasse, dans son corps grossier, les
difformités et les rudesses de la glèbe. Le monde de la fantaisie est
aussi peuplé que le monde de l'observation les poètes ont semé dans
l'air, par milliers, les Sylphes et les Génies.</p>
<p>Mais Ariel l'emporte sur tous, comme l'étoile sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croit entendre le bruissement d'une vague allant et revenant sur la grève.</p>
<p>« Sous cinq brassées, ton père gît. Ses os se sont changés en corail;
perles sont devenus ses veux. De lui rien n'a péri ;mais tout a pris la
forme marine de quelque riche et étrange chose. Des naïades sonnent son
glas, d'heure en heure. Ding! don, vole! »</p>
<p>Est-ce une voix articulée, est-ce un gosier d'oiseau, qui gazouille ces
rythmes ailés?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je jure, par cette, bouteille, d'eire ton fidèle sujet! Je veux, de
rnes ongles longs, te déterrer des truffes, le montrer un nid de geais,
l'apprendre h attraper le leste Mitrmousel. Je veux lo mener aux
bouquets de noisettes, et rapporter de jeunes mouettes du rocher.
Laisse-moi lécher ton soulier</p>
<p>Ainsi font encore les Cafres et les Peaux-Houges d'aujourd'hui. A la
civilisation qui vient vers eux, les mains pleines, ils ne prennent que
le fusil qui exterminera la tribu voisine, et le tonneau de rhum</p>
<p><pb/></p>
<p>qui brûlera et tuera leur race. Comme le fœtus dont il est le pendant
social, le sauvage aura pour tombe un bocal d'alcool.</p>
<p><pb/></p>
<p>loyauté ingénue. C'est l'idéal en face du réel, la vision planant sur le
monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉATRE MODERNE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CIIAPITRE PREMIER</p>
<p>LE THÉÂTRE MODERNE.</p>
<p>I. – Le vieux Théâtre français est né dans l'Église. – Les Drames et,
les Comédies de l'Église. La Fôtc des Fous.</p>
<p>11. – La Tlicâtre au xvic siècle. Joclelle (Didon, Cléopûtre, Eugène), –
Larivoy, ancêtre -de Molière (Le Laquais). Oflnt de Turuèbc [Les
Conlens). – François d'Àmbuise [Les Nëapofiïaincx).</p>
<p>i</p>
<p>Comme le Théâtre antique, le Théâtre moderne est né dans le sancluaire.
De même que la Tragédie grecque s'est, formée au milieu des rites et des
processions dionysiaques, de même le Drame nouveau est né dans l'Église,
dont il mettait eu action les cérémonies. Les premiers acteurs ont été
des prêtres et des clercs, l'orgue a été son premier orchestre; il a eu,
pour première scène, le chœur ou le jubé de la cathédrale.</p>
<p>Ce ne sont d'abord que des variantes dialoguées de la liturgie, où les
célébrants se partagent les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grelots tintent parmi les cloches; le patois jase auprès du plain-chant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Selon la province, ils affublaient de pourpoints bourguignons ou de
jaquettes angevines les pàtres de l'Évangile. Chaque village les
assaisonnait du sel de son patois et des malices de son cru. On en
citerait des scènes d'une incroyable licence. Imaginez des matrones et
des commères caquetant autour de la Crèclie, une Vierge travestie en</p>
<p><pb/></p>
<p>L'origine de la « Fête des Fous » est immémoriale. Au dixième siècle,
elle existait déjà, dans le BasEmpire. On la comprenait dans le cycle de
fêtes, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>La farce commençait par l'élection d'un évêque ou d'un archevêque. Les
églises qui relevaient immédiatement du Saint-Siège avaient le droit de
nommer un pape imam Papam Fatuorum. L'évêque et l'archevêque, nommés par
les chanoines, se recrutaient dans le bas-clergé; mais le pape pouvait
sortir de l'échoppe ou de la taverne. Cette exaltation grotesque avait
un sens, et un sens chrétien. Elle glorifiait les petits et les pauvres,
le jour où le Christ s'était fait pauvre et petit. L'élection validée,
on proclamait les dignitaires du nouveau pontife, puis on l'affublait
des insignes de sa bouffonne papauté. La chape était en clinquant, la
tiare en carton, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Do par Mosseuhor l'Evcsque,</p>
<p>Que Dîéou vous donne mal ar basclé,</p>
<p>Avez nm; plèue banaste dé pardos,</p>
<p>E dos deis rascha de fol al menlo.</p>
<p>ilossenhor, qués eissi pi'éseu,</p>
<p>Vol done XX banastes dé mal dé dens</p>
<p>Donc une coa dé roussi.</p>
<p>L'office terminé, son clergé cynique s'entassait</p>
<p><pb/></p>
<p>La prose chantée, on conduisait l'âne devant un râtelier garni de
chardons; les chanoines proclamaient, au milieu des huées, les noms de
ses commensaux puis on chantait la messe, et les répons, du Kyrie au
Credo, imitaient le cri de la bête. « A la</p>
<p>Advmtamt Atimis,</p>
<p>Pu/cher ci foriissimits,</p>
<p>Sairinis aptissimm.</p>
<p>Hez, sire Asue, hez, chantez;</p>
<p>Belle touche, rechignez.</p>
<p>Vous du foin assez</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus faux que ce point de vue. Cette trivialité monstrueuse qui
nous déconcerto c'est la physionomie que prend, quand elle se met à
rire, la sombre figure du Moyen âge. Le peuple croyait mais sa foi était
celle du charbonnier elle salissait un peu ce qu'elle approchait.
L'église où il venait bouffonner aux fêles de Noël, il l'avait hâiie
pierre par pierre, et, le lendemain, quand il avait cuvé son orgie, il
revenait frapper de son front pénitent les dalles du sanctuaire. L'éclat
de rire dont il faisait retentir les voûtes n'avait rien de moqueur ni
de sacrilège c'était la rude hilarité du pâtre dans l'étable de Bethléem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Véries provinciales. Mais elle perdit, en se transformant, sa
vigoureuse originalité. Le bourdon colossal du jacquemard gothique ne
fut plus qu'un petit grelot qui tintait encore faiblement, au matin du
dix-septième siècle, et qui se taisait bientôt pour jamais.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» de toute sa compagnie, et, depuis encore, au » collège de Boncourt, où
toutes les fenestres es» toient tapissées d'une infinité de personnages
» d'honneur, et la, cour si pleine d'escholiers que » les portes du
collège regorgeoient. Je le dis » comme celuy qui y estoit présent, avec
le grand » Toumebus (Turnèbe), en une mesme chambre. Le » roy donna à
Jodelle cinq cents escus de son espar» gne, et lui fist tout plein
d'aultres grâces, d'autant » que c'estoit chose nouvelle, et très belle,
et très » rare. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Une nouvelle erreur me mène,</p>
<p>D'un saut de course, dans les bois.</p>
<p>Iach Tacll j'oy la voix</p>
<p>Dos plus vineuses Thyades;</p>
<p>Je oi~ folles</p>
<p>Je vois les folles Méuades,</p>
<p>Dans les antres, trépigner,</p>
<p>Et de serpents se peigner.</p>
<p>Iaclil iacli! Evolié!</p>
<p>TCvché iach! iach</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut maintenant qu'entre nous</p>
<p>Tout mon penser je te décèle.</p>
<p>J'aime ta, femme, et, avec elle,</p>
<p>Je me couche le plus souvent</p>
<p>lit je veux que dorénavant</p>
<p>J'y puisse sans sûucy coucher.</p>
<p>Je ne vous y veux emiiescher,</p>
<p>Monsieur je ne suis point jaloux,</p>
<p>GUILLAUME.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et principalement de vous.</p>
<p>Je meure si j'y nuy en rien</p>
<p>EUGÈNE.</p>
<p>Va, va, tu «s homme de bien.</p>
<p>En tout ce beau rond spacieux</p>
<p>Oui est environné des cieux,</p>
<p>i\*ul ne garde si bien en soy</p>
<p>Le 6onheur, comme moy on moy.</p>
<p>Les rois sout sujets h, Vômoy</p>
<p>Pour le gouvernement ries erres</p>
<p>Les nobles sont sujets aux guerres.</p>
<p>Le marchand est serf du danger</p>
<p>Qu'on trouve au pays p-Vaiiger;</p>
<p>Le lacoureur, avocquo peine,</p>
<p>ses bcaufs parray fa plnine;</p>
<p>L'artisan, sans fin moleste,</p>
<p>A peine fuit la pauvreté.</p>
<p>Mais la gorge des gens d'Église</p>
<p>N'avoir horreur de ces extrêmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre lesquels sont les vertus,</p>
<p>Être bien nourris et vêtus,</p>
<p>Être cures, pricurs, chanoines,</p>
<p>Abbés, sans avoir tant de moines</p>
<p>Comme on a de chiens et d'oyseaux</p>
<p>Avoir les bois, avoir les eaux</p>
<p>Des fleuves, ou lûen des routâmes</p>
<p>Avoir les prés, avoir les plaines</p>
<p>Ne aucuns seigneurs,</p>
<p>Fassent-ils de tout gouverneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas seulement les cris de Lucine, comme dans la comédie de Plaute, ce
sont ceux de Yénus qu'on entend souvent derrière la coulisse.</p>
<p>La cheville ouvrière des comédies de Larivey est l'entremetteuse. Le
ILéâlre, ait seizième siècle, ne craignait pas de faire voler, autour
des chandelles de sa rampe, cette chauve-souris de l'amour. Dans presque
toutes les pièces du joyeux chanoine, rôde, d'un pas oblique, une
ignoble vieille qui brocante les mariages, rapproche les amants et
manigance l'adultère. L'araignée tisse le lit nuptial des papillons
amoureux. La Macette de Régnier prend du moins la peine d'assaisonner
ses vilains conseils de simagrées et de patenôtres</p>
<p>Son œil tant pfimtent nu pleure qu'eau bénite</p>
<p>Les Béates de Larivey n'y mettent pas de façons ellcs tieunent boutique
d'aU'aires véreuses, et y accrochent carrément l'enseigne de leur
profession. Écoutez plutôt la Guillemctte de sa comédie du Laquais</p>
<p><pb/></p>
<p>sçay, par la grâce de Dieu, faire beaucoup de choses! II n'y a qu'une
Guillemette au monde.- Vous en riez? Si n.'en pensez-vous pas pourtant
moins. Vous aurez quelque jour affaire de moy: ne vous souciez. Mais
laissez-moy aller porter mes lettres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>la louve qui, ne pouvant tondre la brebis, l'escorche. Je vous prie de
me rendre ce que j'ay despeudu en ceste menée car, outre que j'ay orné
et repoly la maison, je vous ay fait bonne table pour vous reschauffer
en l'amour; car, comme il est nécessaire que l'oiseleur despense en apas
et gluaus, devant qu'il prenne les oyseaux, ainsi, au commencement, nous
abandonnons tout aux hommes, afin que, pensant que nous les aymons, ils
ne se donnent garde du piège que nous leur dressons. »</p>
<p>Aujourd'hui que la pédanterie se peigne et s'habille, on prendrait
volontiers pour des créatures apocryphes les crasseux sycophantes que
Larivey</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>César, en doctrine un autre Diogène, et en bon un autre Caton »</p>
<p>UEscomi fleur n'est pas d'un moins énorme comique. Imaginez le parasite
antique, retrempé dans les marmites du Pantagruel, iarîpaille incarnée,
l'indigestion faite homme, le pique-assiette muni du bec et du gésier de
l'oiseau de proie, quelque chose comme un bâtard de Gargantua, cherchant
fortune dans les rôtisseries. 11 mord, il tord, il dépèce, il engloutit,
il avale, il jette les abois de la faim canine. Lorsqu'il parle, on
croirait entendre un ventriloque affamé</p>
<p>« 0 le brave homme que le seigneur Ambroiscl Ce vilain avoîL préparé un
banquet pour faire nopees. Comme je m'y suis guêdé l Comme l'alaine nie
flaire bon! Nous avions, d'entrée la fricassée, le poulet en polngc, le
hizot aux chnux, la caille sur l'assietle, et le gros coq d'Inde, tout
farcy de clous rlft gîi'ofle, cl si tendre qu'il avoit les os plus
douillets quo la costo d'une feuille de chou. Item, marchait après une
grosse poitrine de veau, les chapons, perdrix, 1cvrault, lapereaux en
croix, et pigeonneaux qui rendaient une si bonne odeur, qu'ils eussent
csveiUê l'appétit aux plus ûesgoutés. Pour l'issue, nous cusmes popelin,
gateau feuilleté, tarte scirhe, force fruits, force confitures. Je vous
laisse penser comme j'ay galopé des mâchoires j'en eserimois de tous
costés, de manière que j'ay finalement esté contraint faire, trûvc avec
les viandes, tant mon menton</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui va vous débiter le prospectus de sa pharmacie diabolique</p>
<p>Ce théâtre de Larivey est plein de force comique; les originaux y
abondent. Le style est la verdeur et la franchise même; Molière lui a
fait l'honneur de !e piller plus d'une fois. Son Harpagon est tiré tout
vif de la comédie des Esprits. Il y figure sous le nom de Séverin. Mêmes
lamentations et mêmes cris, lorsqu'il a perdu sa cassette A. première
vue, on le reconnaît.</p>
<p>Le théâtre de Larivey, si large et si franc, plein de force comique et
de gaieté pittoresque, est pourtant surpassé par la comédie unique qu'un
jeune homme, Odet de Turnèbe, te fils de l'illustre érudit qui restaura
l'hellénisme en France, écrivait vers la même époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa moustache, et renverse les escadrons au vent de sa rapière dégainée.</p>
<p>Comme dans les Conlens de Turnèbe, le style des Néapolitames se
distingue des comédies précédentes par un tourplus netetplus vif. Le
dialogue, qui marche dans les pièces de Larivey avec une ampleur un peu
lourde, circule en courant, dans la sienne, au</p>
<p><pb/></p>
<p>pas accéléré du brio scénique. Don Diéghos, pour n'en citer qu'un
exemple, peste et maugrée quelque part contre des amis qui l'ont mystifié</p>
<p>« – Voto a Dios! ils s'en repentiront! » « Vous en avez bien le moyen, »
répond Gaster. « Je leur couperay bras et jambes. » – « Yous ferez bien.
» « Je fracasseray tout !» – « Je le vous conseille. » « Je taillcray
tout en pièces » « Il n'y a ni roy ni roc qui vous en sache cngarder. »
« Je lui oteray tout ce que lui ay donné. » « C'est la raison. »</p>
<p>A ces répliques de valets, qui aiguisent, en l'entrechoquant, la passion
du maître, vous avez reconnu mie des escrimes de langage dont Molière
jouera plus tard en maître. Scapin aux prises avec Léandre, Sganarelle
interpelle par Don Juan, ne ferrailleront [jas autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Il</p>
<p>TABARIN</p>
<p>I. Tabarin et les Tuharhwdes. Adrien de Mniitluc. (La Comédie des
Proverbes.) – La Comédie des Chamoïis, par un auteur inconnu. Du
Pcscliicr écrit la première parodie La Comédie des Comédies.</p>
<p>Il. La Farce de maître Pierre Pathelin. La Farce îioiweUe du Cuvier.</p>
<p>I</p>
<p>Quittons un instant ces premiers essais du théâtre régulier qui
lentement se fonde et s'achève, pour nous arrêter devant le tréteau de
Tabarin. Ce bouffon populaire a créé la l'arce en plein vent, inventé le
boniment, improvisé la parade. Le théâtre de la Foire a, en lui, son
jovial et burlesque ancêtre. Homère appelle le mont. Ida: « le père des
fleuves" on pourrait appeler Tabarin « le père des ruisseaux ».</p>
<p>Tabarin était le pitre du charlatan Mondor ses drôleries attroupaient la
foule autour du tréteau de l'empirique, qui, pendant les entr'actes de
ces inter-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'était-ce donc que Tabarin? On n'en sait rien ou fort peu do chose.
Les farces sont restées, l'histrion s'est évanoui. 11 a passé, obscur et
anonyme comme un masque. Son nom même n'est qu'un sobriquet tiré du
manteau italien ̃ tabar – dont il s'entortillait pendant ses parades. De
sa personne, il n'a laissé qu'une caricature, mais d'un grossissement si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«Mon maistre, – dit Tabarin, – j'enlcndois, l'autre jour., un certain
quidam qui disoit qu'il voudroit avoir donné cent escus et qu'il fast
borgne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur quoi le Maître invoque Hippocrate et coin.mence cire rotiindo</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs encore, il fait au bourreau celte révérence ironique</p>
<p>« Entre tous les mes tiers du monde, lequel trouvez-vous qui soit le
plus honorable, mon maître? »</p>
<p>Le maître opte pour la peinture et soutient son dire, in barbaro et
baralipton</p>
<p>Un des souffre-douleur ordinaires de la grosse plaisanterie de Tabariu
est le meunier</p>
<p>Ce bloc enfariné no lui dit rien qui vaille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque lois qu'il le rencontre, il se bat avec lui, comme Don Quichotte
se battait avec son moulin, « Mon maître, auriez-vous bien l'esprit de
me dire quelle est la chose du monda la plus hardie? » – « C'est la
mort, Tabarin. » – « Lu chose la plus hardie du monde, c'est la chemise
d'un meunier. » Pour quelle raison, Tabii.rm? » – Parce qu'elle prend,
tous les malins, un larron au collet. »</p>
<p>Autre guitare</p>
<p>« 31 diriez-vous bien quel est ranimai le plus hardy el le plus généreux
des animaux? n – « Cela est hors de doute, T&amp;bui'in c'est le lion. »</p>
<p>Taborin en veut aussi aux sergents, aux tailleurs et aux procureurs mais
la pire vengeance qu'il en tire est de les rouler dans la farine du
meunier. « Mon maître, aiguisez le tranchant do vos résolutions; je m'en
vais emmancher la serpe d'une subtile demande Si vous aviez enclos, dans
un grand sac, un sergent, un meunier, un tailleur et un procureur, qui
est-ce de ces quatre qui sortiruit le premier, si on lui faisait
ouverture?» »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Maître gratte jusqu'au sangson front magistral; il en tire des
sentences latines, mais pas une réponse. Tabarin a pitié de lui.</p>
<p>La Comédie naissante est souvent ignoble; comme l'entant, elle salit ses
langes. Avant, de rire des travers de l'âme, elle rit des ignominies du
corps. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>n'apprend la pudeur qu'en revêtant sa robe virile. Rien de plaisant,
d'ailleurs, comme l'indignation que le Maître feint d'éprouver chaque
fois que Taliarin lâche une sottise par trop incongrue. Il rougit, il se
révolte, il réclame l'indulgence de l'auditoire, il accable son valet de
pudibondes invectives</p>
<p>« 0 le gros porc! tu es toujours fécond en vilenies: 0 le gros-vilain et
le vrai prototype d'impudence!» – « N'avczvous point honte de me remplir
de ces discours? » – «A A quoi servent les galères, que tu n'y es
attaché pour tirer la rame? » – Faut-il qu'incessamment je te reprenne
de cette licence effrénée que tu as de proférer tant de vilaines paroles
et tant d'équivoques » a Je vous défends de m'importuner davantage de
vos folles demandes. » Sur quoi Tabarin recommence de plus belle, et le
Maître reprend son rôle de compère bénévole el scandalisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit que la Folie fait quelquefois l'aumône au Génie. Quoi qu'il en
soit, jamais fou du peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque peuple, chaque époque a ainsi son his-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Laissons là. l'ivrognerie et parlons de boire. Je te prie, haussons te
gobelet nous ne boirons jamais si jeunes. Je sens bien que c'est trop
filer sans mouiller. •&gt;</p>
<p>« Du temps du roi Guillemot, on ne parlait que deboire; maintenant on
n'en dit mot. p</p>
<p><pb/></p>
<p>les colimaçons parlaient, ils ne tiendraient pas un autre langage</p>
<p>(t Pierre qui roule n'amusse pas de mousse. »</p>
<p>« Robe de velours éteint le feu de la cuisine. » Les petits ruisseaux
font les grosses rivières. » &lt;c Mieux vaut encore la moitié de l'œuf que
la coquille entière. »</p>
<p>Haine de prince signifie mori d'hommes. »</p>
<p>« Ce n'est pas or tout ce qui luit. »</p>
<p>» Trop parler nuit; trop gratter cuit. »</p>
<p>Un tiens vaut mieux que deux tu l'auras. »</p>
<p>« Sois comme le bois de sandal, qui parfume la hache qui le frappe. »</p>
<p>«Souvent la. langue coupe la tôte. »</p>
<p>Si Ion ami est le miel, ne le mange pas tout entier. » « Ne cherche pas
ta destinée, elle cherche après toi. » « Tant, que tii n'as pas prononcé
un mot, tu règnes sur lui, mais, dès que tu l'as prononcé, tu deviens
son esclave. » n La mère d'un homme assassiné dort, mais la mère d'un
assassin ne dort pas. »</p>
<p>« Les muies ont été demander des cornes et elles sont revenues sans
oreilles. »</p>
<p>« Quand tu es enclume, prends patience; quand tu es marteau, frappe
droit et bien. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Laquais, pour moi toutes les fiâmes</p>
<p>Brûlent d'incomparables flammes;</p>
<p>Mais vainement, pour les guérir,</p>
<p>Elles me font mille prières.</p>
<p>Ils sont bossus, les cimetières</p>
<p>Des dames que j'ai fait mourir!</p>
<p>A quoi répond, sur sa petite flûte, un berger, grand dénicheur de merles
et grand voleur de baisers J'aimeray toujours ma Philis,</p>
<p>lit les rosés et, les lys</p>
<p>De sa joue-</p>
<p>Où se joue</p>
<p>Le petit enfant Amour,</p>
<p>Qui cueille des fleurs h l'cnlour.</p>
<p>Pbilis a les cheveux si blonds</p>
<p>Qu'ils lui couvrent les talons;</p>
<p>Et les fées,</p>
<p>Dé coiffées,</p>
<p>Portent envie aux beaux nœuds</p>
<p>Dont elle esfcreint mille amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Maître Pierre Pathelin est l'ouvrage capital d'une littérature qu'il
exprime et qu'il résume tout entière. Le quinzième siècle donne, en lui,
son vivant portrait, et l'esprit gaulois son premier chef-d'œuvre. Sa
raillerie sonne le glas définitif d'un monde expirant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sublime Chanson des Trente retentit au milieu de cette platitrule, il
semble qu'on entende la trompe de Roland résonner au milieu des
criailleries d'un collège.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, La Fontaine y ramasse la fable Le Renard et le Corbeau,
tombée du bec de dame Guillemette, comme le fromage de celui de l'oiseau
criard. Le Scapin de Molière, cherchant des stratagèmes, va en
consultation chez l'avocat gothique. Les paysans de Concourt ont Agnelet
pour ancêtre. Co petit bouquin de haute graisse a fécondé tout un coin
de l'esprit français</p>
<p>« Qi]'fitmt.e.e ung bon marchand et sage »</p>
<p>II lui demande des nouvelles de sa tante Laurence :&lt; Que la vy-jfi hp.ll«,</p>
<p>Kt grando, et droite, et gracieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Éi'aste s'est rappelé cette entrée de larron en foire, lorsqu'il aborde
M. de Pourceaugnac, en lui dénombrant toute sa parenté « Madame votre
tante, » comment se porle-t-elle?» – « Elle est morte depuis six mois. »
– « Hélas la pauvre femme Elle » était si bonne personne » – Plus loin
encore, lorsque Palhelin, tout en faisant l'oraison funèbre du père
défunt, manie le drap qui lui tire l'œil, le caresse avec convoitise et
s'écrie avec componction « Que ce drap icy est bicu faict</p>
<p>Quest-il soud', doulx et tvaictis ̃̃̃</p>
<p>On se rappelle Tartufe, tâtant amoureusement la robe d'Elmire</p>
<p>u L'étoffe en est moelleuse.</p>
<p>On travaille aujourd'hui d'un air miraculeux. »</p>
<p>N'est-ce pas encore un trait de tartuferie excellent, que le denier à
Dieu qu'il paie dévotement, avant d'entrer en marché</p>
<p>a Dieu sera</p>
<p>Paye des premiers; c'est raison</p>
<p>Vecy uug denier; ne faison</p>
<p>Rien (]ui soit, où Dieu ne se nomme a</p>
<p>Toute la scène du marchandage est une merveille d'astuce stratégique. Le
renard de la fable, évoluant autour de l'arbre où perchent les poulets
d'Inde convoités, n'est ni plus souple, ni plus prestigieux que</p>
<p><pb/></p>
<p>« ils ne verront soleil ny lune,</p>
<p>Les rscuz qu'il me baillera</p>
<p>Quinul, pour viiigl, fil, quatre finis l';mlnc,</p>
<p>A prins drap qui n'en vaut pas vingt »</p>
<p>Car tout le monde, le juge excepté, vole plus ou moins dans cette farce
spirituellement immorale quatre fripons sur cinq personnages. Si
l'avocat e-t le voleur, sa femme Guillemette est la recéleuse. Ou voit
d'ici son ait de pie serrant dans son nid la bague ou la fourchette
dérobée, sa bouche serrée, ses traits durs et aigres, dénués de toute
grâce, tels qu'on les retrouve dans les portraits peints et sculptés des
bourgeoises du temps. Digne commère de ce fin</p>
<p><pb/></p>
<p>compère! Si le ménage fait fortune un jour, Quentin Malsys pourra en
faire un de ces couples d'usuriers qu'il a représentés si souvent mari
et femme, assis n une table jonchée de monnaies, et penchant
parallèlement leurs yeux aigus, leurs nez acérés, sur un registre de
comptes ou sur une balance chargée de doublons.</p>
<p>Vous yroz nn pou roposov</p>
<p>Car raoulî- s&gt;(ma pniirrni'dH glosiîr</p>
<p>Que vous YOnez pour moy céans, »</p>
<p>Quoi de plus drôle encore que l'ahurissement de Guillaume! Il finit par
douter de sa créance même, ne sait plus s'il veille ou s'il rêve son
drap lui fond sous la main. Dans ces perplexités obscures, l'oie
promise, rôtissant devant Pâtre en flammes, lui apparaît</p>
<p><pb/></p>
<p>o Et maugrebifiu] suis-je enpoinct?</p>
<p>Par la leste Dieu jo cuidoye</p>
<p>Encor. Et n'avez-vous point d'oyo</p>
<p>Au feu ? »</p>
<p>o II m'a parlé de vous, mou maistro,</p>
<p>Kt ne scay quelle ajournerin</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'y entends, ne gi'os, no guesle. «</p>
<p>c Que voulez-vous quejo vous die?</p>
<p>J'ay cecy tant continue,</p>
<p>J'en ay assommé et tué</p>
<p>Tant, qu'il s'en est bien aperçu. »</p>
<p>Mais Agnelet, en paysan qu'il est, a, dans les brouilleries de la
chicane, la confiance du"sauvage dans les grimoires de la sorcellerie</p>
<p>» Je scay bien qu'il a bonne cause</p>
<p>Vais vous trouverez bien tel clause,</p>
<p>Se voulez, qu'il l'aura mauvaise, n</p>
<p><pb/></p>
<p>– Me luis-tu manger de l'oye</p>
<p>Maugrebieu Ay-jo t;itu vescu,</p>
<p>Qu'un bergior, un mouton vestu,</p>
<p>Tju villaiu paillard me rigolle ? »</p>
<p>– Béé</p>
<p>– a Pur sainct Jean Lu as bien raison</p>
<p>Los oysons mènent ]es oyes paisti1^.</p>
<p>Or, cuiduîs-jii estro sur tous niaistve</p>
<p>Des trompeurs d'icy et d'ailleurs,</p>
<p>Des forts r,onrp,nx, et dos bailleurs</p>
<p>De parelles en payeoient,</p>
<p>A rendre au jour du Jugement</p>
<p>Et un bergier des champs me passe »</p>
<p>A l'envisager d'un certain côté, Agnelet prend une physionomie presque
redoutable. Figure de Jaci|ue-</p>
<p><pb/></p>
<p>nr</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand dyaole me mena bien,</p>
<p>Quanti je me mis on mariage;</p>
<p>Ce n'est que tempeste et orage,</p>
<p>On n'a que soucy et que peine. ;&gt;</p>
<p>a Pour vous raiculx souvenir du faict,</p>
<p>II vous con-vient faire une; rollet,</p>
<p>El mettre tout en ung i'euillot</p>
<p>Ce qu'elle vous commandera. »</p>
<p>La femme dicte, Jaquinot écrit. fera vmu, d'abord, d'obéissance
perpétuelle; puis il lui faudra se lever tous les matins le premier,
faire chauffer an feu la chemise de madame, et, si l'enfant se réveille,</p>
<p><pb/></p>
<p>ti Il vous fauldra estre songneux</p>
<p>De vous lever pour le bercer,</p>
<p>Pourmener, porter, approster,</p>
<p>Parmy la chambre, fust minuit I »</p>
<p>« Est-ce tout? » reprend le bonhomme, résigné au rôle de père
nourricier, pour avoir la paix. « Après, s'écrient, en alternant, la
mère et la fille, dans un duo acariâtre</p>
<p>« Après, Jaqumot, il vous faut</p>
<p>Boulanger, fournïer p.t, buer,</p>
<p>Bluter, laver, essanger,</p>
<p>Aller, venir, trotter, courir,</p>
<p>Peine avoir comme Lucifer,</p>
<p>Faire le pain, chauffer le four,</p>
<p>Mener la mous tu re au moulin.</p>
<p>Faire le lict au plus matin,</p>
<p>Sous peine d'être bien battu.</p>
<p>Et puis mettre le pot au fou,</p>
<p>Et tenir la cuisine nette ̃»</p>
<p>a Mon Dieu, soyez de moi records</p>
<p>Ayez pitié de ma p;iuvru âme</p>
<p>Aydoz-raoi &lt;i sortir dohors.</p>
<p>Ou je mourray par diffame.</p>
<p>Jaquinot, secourez votre femme,</p>
<p>Tirez-la hors de ce bacquet! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A. quoi Jaquinot répond, en croisant ses bras « Cela n'est pas dans mon
rollct.</p>
<p>Mou boa mary, sauvez ma vie</p>
<p>Baillez la main un tantinot.</p>
<p>v Gela. nrost point dans mon l'olîet.</p>
<p>« ITélas qui moi ri'îitloitKU'a,</p>
<p>La mort îuc viendra cultn'cjr.</p>
<p>Boulanger, foamici' et hnor,</p>
<p>Blutui', Laver et, cuire.</p>
<p>Tost pense!! de me seconm'</p>
<p>,\Her, venir, lrol.tor, courir.</p>
<p>Jamais no passerai ce jour!</p>
<p>Faire le pain, cliaufier le J"uui'</p>
<p>lia! la main! Jû tire h ma fin!</p>
<p>Munec la îiiousuu'ii au moulin.</p>
<p>j^quinot, lisant som-ollet.</p>
<p>hX FtiJOilî.</p>
<p>JAQUCiOT,</p>
<p>UV FEMME.</p>
<p>LA l'E-WillS.</p>
<p>JAQIUÏÎOï.</p>
<p>LA FEMME.</p>
<p>̃UQTIIMUT.</p>
<p>LA FE-MMJ3.</p>
<p>JAQr:lNOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'esprit français naît et se débrouille, dans ces rapsodies. informe
encore et souvent ignoble. Sa parole est embarrassée et sa pensée est
confuse ce sont jeux de vilain que ses gentillesses. Mais, de temps à
aulre, un éclair de malice, une échappée de bon sens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et t'en \a, an long de ce val,</p>
<p>Biau doulceraeiit te promener. »</p>
<p>Ainsi fait Naudet seulement, au lieu d'aller rêver par la campagne, au
chant du coucou, Naudet se di-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce manant narquois et sournois, qui contrefait la bêtise, reparaît
souvent dans les facéties du Moyen Tige. L'Agnelet de la Farce de
Pathelin en offre un type bien connu.</p>
<p>rige vers le château de son doux maître, où s'ennuie la damoyselle
délaissée. Je ne sais trop comment se fait la chose; mais la revanche
est complète. Taudis que Jupiter enjôle la femme du Satyre dans sa hutte
de chanvre, le Chèvre-pieds le remplace auprès de Junon, sous les
lambris de l'Olympe. Le gentilhomme, trouvant;, au retour, sa place
prise, veut se fâcher, mais Naudet lui répond par cette moralité finale
&lt;( II tir l'aict pas bon d'estre ensemble</p>
<p>Kiuirîot et Monsieur, ce rassemble</p>
<p>Ce vous sei/oil grand déshonneur,</p>
<p>Qu'un fist un Naudet de Monsieur.</p>
<p>Quand de Naudet tiendrez le lieu,</p>
<p>Naudet sera Monsieur, par Dieu</p>
<p>Gardez douc votre seigneurio</p>
<p>Et Naudet sa Baudet Grie.</p>
<p>Si tfinsiz LîàOn, ma fiuïioile,</p>
<p>Naurlct licnclm inadainoyscUe.</p>
<p>Ne venez plus mmdctiser,</p>
<p>Jo n'iray plus scignouriser.</p>
<p>ce ce qu'il a se tienne</p>
<p>Et, afrtn qu'il vou^ on souviennfi,</p>
<p>Croye/-ni''jy qu'il f^m, mon amy,</p>
<p>A troMipear trouipeuv et demy.</p>
<p>Pourtant, quo plus ne vous advienne î jj</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'y en ay veu pas un,</p>
<p>T.a vérité vous en rapporlfi</p>
<p>II en vint un jusqu'à, la porte.</p>
<p>Il o~,pit tout 1. t~,tc</p>
<p>Qu'on le chassa hors de céans. »</p>
<p>11 a appris, au paradis, un grand secret, celui de faire taire les femmes</p>
<p>« Et comment Jenin ? »</p>
<p>Car je l'.roy, tandis qu'elles devront</p>
<p>Que alors point ne parleront. »</p>
<p>– a Bailfez-lour a boire.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est du latin de paradis,</p>
<p>Qui m'avoit enflé tout le corps,</p>
<p>si no l'eusse lioulé dehors,</p>
<p>Crevé (eusse pour tout certain. n</p>
<p>Où l'on voit Dieu le Pure en habit d'empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. – Polyeucte.</p>
<p>IV. – Cinna.</p>
<p>VI. – L'Hhmon comique.</p>
<p>VII. – La Tsyclic antique. –Corneille et MoliÔL-e Psyché. 1</p>
<p>Le Cid de Corneille nous paraît excéder la mesure humaine; mais il
reprend une taille presque moyenne, lorsqu'on le rapproche du vieux Cid
original des Chroniques et des Romances castillanes. Pour lu contempler
dans toute sa hauteur, il faut le chercher au Romancero, cette Iliade
anonyme, cette nécropole abrupte et grandiose de l'antique Espagne. Là
donnent, enfouies des âmes démesurées, des passions superbes, des cœurs
purs et durs comme le diamant, et, comme lui, enveloppés de pierre là
gisent, sous des croix ou des turbans</p>
<p>I. Origines espagnoles du Cid. -Le Romancero.</p>
<p>n. Le Cid &lt;1b Corneille.</p>
<p>V. Le Menteur.</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>CORNEILLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>douleur, mais des cris de rage et des regards courroucés.</p>
<p>ti L&amp;chez-moi, père, dans cette mauvaise heure lâchezmoi dans cette
hcure mauvaise! Car si vous n'éliez point mou père, je ne prendrais
point satisfaction en paroles mais, avec cette même main, je vous
arracherais les entrailles, et mon doigt vous fouillerait comme un
poignard ou comme une dague. »</p>
<p>Alors le vieillard, pleurant do joie « Fils de mon » âme – s'écrie-t-il,
que ta colère me plaît » Puis, il lui conte son injure, lui donne sa
bénédiction et sa grande épee, et l'envoie tuer l'offenseur. Il n'y a
rien de plus grand, dans les poésies primitives, que colle farouche et
sauvage épreuve question extraordinaire de la rude paternité des vieux
temps; morsure de vieux lion, essayant sa dent sur ses lionceaux, pour
éprouver leur courage. Le Cid va combattre le Comte, et, après l'avoir
tué, il lui coupe la lofe car, dans cette Espagne chrétienne, aux prises
avec l'Afrique musulmane, l'épéc prenait la cruauté du cimeterre, à
force de ferrailler avec lui; elle décapitait ses vaincus. Triomphant,
comme le jeune David, Rodrigue retourne vers son père, qui pleurait,
assis, les coudes sur sa table. Il lui rapporte la tête du Comte qu'il
tient par les cheveux, toute ruisselante d'un sang noir; et, le tirant
par la manche</p>
<p><pb/></p>
<p>» Père, lui dit-il, vous voyez ici la mauvaise herbe, afin que vous
mangiez de la bonne.Main tenant il y a des mains qui ne sont plus des
mains, et cette langue n'est plus une tangue, »</p>
<p><pb/></p>
<p>ni entendre la messe dans un lieu consacré, parce qu'il ne le mérite pas. »</p>
<p>Quelle différence de nature et de race 1 Notre Chimène essaye de se
plier au joug du devoir et des convenances celle du Romancero, front
étroit et grande âme, accepte d'emblée et résolument la loi</p>
<p><pb/></p>
<p>barbare d'après laquelle le sang se rachète, comme chose de peu de prix
et fait, en fin de compte, pour être versé. Elle retourne, au profit (le
son amour, le talion qui régit les sociétés primitives cœur pour tête</p>
<p>Doua Chimène n'est pas moins brave, ni moins chamarrée, avec sa coiffe à
fleurs de clardon ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A part ces intervalles idylliques qui ressemblent aux églogues
interrompant les batailles gravées sur le bouclier d'Achille, c'est un
terrible poème que ce Romancero du Cid. L'âme des héros n'a jamais
laissé, sur la parole humaine une plus forte empreinte. Le Cid y
apparaît comme l'incarnation, en fer et en os, du type espagnol, pompeux
et sublime, rebelle et dévoué, candide et farouche: l'orgueil et
l'incorruptibilité du cèdre. Xe lui demandez pas la bravoure simple des
guerriers antiques; il se mire dans son bouclier, il fait sonner son
armure, son héroïsme est doublé d'emphase. Vous diriez un géant monté
sur des écliasses. A chaque instant, ce sont des monologues ronflants et
superbes, la roue d'un paon qui aurait les serres et le bec de l'aigle.</p>
<p>« Je suis le Cid Campeador, qui me tiens près de Consuegra, aussi soumis
au roi Alplionse que dona Chimène</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme de fer pliait avec peine, même devant le roi, son seigneur. On
dirait un cheval sauvage chargé des reliques de la royauté: il les
porte, mais s en ruant et rongeant son frein. Jamais fanatisme ne fut
moins dévot et moins timoré. Il sert le roi, en le rudoyant, et le bon
sire a pcur souvent de ce terrible vassal. « Otc-toiilc là, Rodrigue,»
-lui cria le roi Ferdinand, un jour qu'il venait lui haiser la main en
faisant une moue léonine « ôte-toi de lit, » diable, dont la figure est
d'un liomme et la con» duite d'un tigre sauvage! » Une autre fois qu'en
sa présence il malmenait un moine, avec le mépris du casque pour le
capuchon «II y a en vous, Cid, certaines choses qui feraient parler des
pierres. » Pour la première bagatelle, vous feriez de l'église un champ
de bataille. »</p>
<p>« Roi Alfonse, mon seigneur, aux traîtres tu ouvres l'oreille, et tu
fermes ton palais aux loyaux gentilshommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 infâme nécessité combien d'hommes honorables tu obliges il faire,
pour se tirer d'embarras, mille choses mal fiiil.es »</p>
<p>Et il ajoute, en se redressant, cette parole superbe it Encore qu'ils
croient n'avoir dans les coffres que du sable, l'or de ma parole y resta
renfermé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 ègue, en réparation Je sa fraude, un don magnifique dlïem.je veux
qu'on donne aux juifs que je trompai, étant pauvre, un coffre plein
d'argent, du même poids que ceux remplis de sable. »</p>
<p>« Son visage est fort beau et tout coloré ses yeux sont ouverts
également et sa barbe bien arrangée. Il est droit,</p>
<p><pb/></p>
<p>La bataille s'engage, et l'armée sarrazine fuit en déroule, devant ce
fantôme lugubre et terrible qui se transfigure sous les éclairs des
épées. Le cadavre du Cid remporte une dernière victoire.</p>
<p>Une vertu se retira d'elle avec le turban. Délivrée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce combat, sous toute forme, qui va remplir le Cid de Corneille, il
s'engage, dès la troisième scène, avec la querelle de don Diègue et du
Comte</p>
<p>Knfin vous l'emportez, et la faveur du roi</p>
<p>C'est comme le brusque et retentissant premier</p>
<p><pb/></p>
<p>Les larmes qu'il arrache au vieillard sont plus cruellcs que le sang qui
jaillirait d'une blessure O rage ô désespoir û vieillesse ennemie</p>
<p>NJai-JG donc tant vécn que [joui- cette infamie?</p>
<p>Et ne Kni5-je blanchi dans 1rs travaux guerriers</p>
<p>Que pour voir en un jour flétrir tant do lauriers?</p>
<p>Et il insulte l'épée inutile, qui a tremblé dans sa main vieillie,
lorsqu'il a voulu la tirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>sept infants do Lara. Il essaie sur l'arme héroïque sa vigueur usée, il
s'en escrime de tierce et de quarte. Mais l'épée, trop pesante, entraîne
après elle son corps chancelant.</p>
<p>Tel le vieil Entclle de VËnéide, s'il était vaincu par Darès, déposerait
le ceste trop pesant pour ses poings tremblants.</p>
<p>Rodrigue, as-tu du couir.?</p>
<p><pb/></p>
<p>rait de sa tête altière. C'est le Paler familias romain, ennobli par la
Chevalerie castillane.</p>
<p>Que je meure au combat ou de Lristesse,</p>
<p>Je rendrai mon sang pur comme je l'ai reçu.</p>
<p>Le tourtereau qui roucoulait déploie soudainement l'aile d'un aiglon qui
prend son essor.</p>
<p>Dans le Cid même, comme dans presque toutes les pièces de Corneille, il
y a des parties, et comme des landes ingrates et stériles, entrecoupant
des beautés sublimes. Telles sont les longues scènes ennuyeuses où se
traîne l'insipide Infante; ombre impalpable qui revient, d'acte en acte,
comme par la porte des Songes, souffler, avec de faibles soupirs,</p>
<p><pb/></p>
<p>sur son amour vaporeux. A peine fait-elle semblant de vivre. Tout au
contraire de la Fahle antique, c'est la Nuée, amoureuse d'un Ixion épris
ailleurs, et qui ne lève pas même vers elle un regard. Elle plane de
loin sur lui,du haut de son royal empyrée, indécise et vague, versant de
temps en temps quelques larmes, qui s'évaporent avant de tomber. Passons
sur ces langueurs. Il ne faut s'arrêter, en parcourant Corneille, qu'aux
points culminants.</p>
<p>A moi, Comle, deux mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>que celui de cette barbe blanche et de cette tête blonde, embrassant lcs
deux genoux du monarque gravement impartial! Chimène se bat un peu les
flânes pour réclamer la mort de Rodrigue. Le devoir parle plus que la
vengeance ne crie dans sa plainte. Elle fait ce qu'elle peut pourtant,
elle dit ce qu'elle doit, et l'eil'ort que lui coûte son accusation la
rend plus touchante. En revanche, quelle conviction superbe de la
justice de sa cause, quel sentiment de son honneur, justement apaisé par
un sanglant sacrifice, retentit dans la réponse de Don Diègue
L'éloquence guerrière dressée sur la hauteur seigneuriale ne saurait
aller au delà.</p>
<p><pb/></p>
<p>amour, comme d'un démon indomptable. Elle est fille d'une race plus
austère, elle a souci de sa renommée, elle écoute les sommations du
devoir. Ce n'est pas qu'elle blâme Rodrigue d'avoir vengé son
outrage.Tout au contraire, elle lui en voudrait de n'avoir pas commis ce
beau crime. Elle lui laisse dire, sans se récrier</p>
<p>Je le forais encor, si j'avais h le faire</p>
<p>Tu t'os, en m'offensant, montré digiio de moi;</p>
<p>Je me dois, par ta nmj't, montrer digna de toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rodrigue dans mon cœur combat oucor mon père</p>
<p>IL l'attaque, il ly pressa, il cale, il se défetHl,</p>
<p>Tantôt fort, tantôt faiblo et tantôt triomphant.</p>
<p>Va, je ne te hais point</p>
<p>Sacbe que ]c t'adore et que jc te poursuis.</p>
<p>Je la dois attaquer, mais tu dois la déi'eudi'e.</p>
<p>– O comble île misères</p>
<p>Que de maux et de pleurs nous coûteront nos pères]</p>
<p>Rodrigue, qui l'eût cru?</p>
<p>Chimène, qui l'eût dit?</p>
<p>La scène de Don Diègue retrouvant Rodrigue redresse, comme un Sursum
corda, le drame attendri. LJlionneur renlre en scène, dominant l'amour et</p>
<p><pb/></p>
<p>Appui de ma "vieillesse et comble de mon heur,</p>
<p>Où Tut empreint l'affront que ton courage efface</p>
<p>Aussi promptement qu'il a tué le comte, Rodrigue a défait les Maures. Sa
victoire nocturne retentit, le matin, en cris d'allégresse. Lui-même
vient la raconler au roi, dans un récit épique, d'une simplicité
lapidaire, tel qu'aurait pu le graver Thucydide sur une stèle antique.
Chimène, au milieu de ce triomphe, venant redemander justice, joue
décidément un rôle de trouble-fête. Tout débonnaire qu'il est, le roi
reçoit mal cette requête importune, il la réfute par un vers superbe</p>
<p>Les Maures, en fuyant, ont emporté son crime</p>
<p>Mais l'héroïne s'entête, envers et contre son</p>
<p><pb/></p>
<p>Sortir d'une bataille et combattre îi l'instant</p>
<p>A quoi le père répond par cette hâblerie héroïque</p>
<p>Rodrigue a pris en vous la racontant.</p>
<p>Don Fcrnand exige que le vainqueur, quel qu'il soit, devienne l'époux de
Chimène</p>
<p>Quoi, sire, m'imposer une si dure loi Y</p>
<p>Mais au fond Chimène triomphe, sachant son Cid invincible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi n'es-tu généreux que pour nie faire outrage?</p>
<p>S'il ne faut în'offenser, 11'as-tu point de courage?</p>
<p>Et traites-tu mon père avec tant de rigueur</p>
<p>Qu'après l'avoir vaincu tu souffres un vainqueur?</p>
<p>Mais Rodrigue s'obstine et se renferme dans son impassible résignation
de victime. Sou parti est pris; il se laissera percer, sans se défendre,
par l'épée de Sanche. Alors Chiinène n'y tient plus, elle jette bas le
masque, et son secret lui échappe dans un cri d'amour éclatant</p>
<p>Puisque, pour t'empècher de courir ira trépas,</p>
<p>'la vie ot Ion honneur sont de faibles appas,</p>
<p>Si jamais je t'aimai, cher Ilodriguo, en revanche,</p>
<p>Et si tu sens po moi ton cosur encore épris,</p>
<p>Héros national en Espagne, le Cid, par la tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>de Corneille, est aussi, en France, une sorte de héros littéraire. C'est
lui qui a, chez nous, créé le grand théâtre, ennobli et retrempé la
langue, lancé la poésie dramatique dans une noble voie. Derrière le Cid
défile l'armée des princes, des guerriers, des amants tragiques, qui ont
illustré notre scène; derrière Chimène marche le chœur des fières et
touchantes héroïnes qui l'ont embellie. Notre théâtre est, on peut le
dire, leur postérité.</p>
<p>III</p>
<p>Des chefs-d'œuvre de Corneille, Polyeucte est assurément le plus grand;
et rien n'égale, dans tout son théâtre, l'extraordinaire Ijeauté du rôle
de Pauline.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Tïome où je naquis, ce mallieurnux visage</p>
<p>D'an chevalier romain cnptiva le corn-anc</p>
<p>Elle se résigne, il est vrai, et sa résignation, prenant le tour
héroïque de son caractère, va s'exalter jusqu'au sacrifice. Biais ce
n'est pas l'amour, c'est la vertu, dans le sens le plus fier de ce mot
romain, qui l'entraînera jusque sur les marches de l'échafaud conjugal.</p>
<p>Tout ce i^ue l'autre avait par inclination.</p>
<p>Pauline est donc l'héroïne du devoir, de ce devoir païen qui se
ressentait de la sujétion domestique et qui faisait passer la femme, de
la maison paternelle, au gynécée de l'époux, sans lui permettre de
détourner la tête vers ]e lit de son choix ou le</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette passion jette, pourtant, une dernière lueur, dans son entrevue
avec Sévère; mais c'est la lueur suprême que va recouvrir pour jamais la
cendre. Voyez-la, les traits empreints d'une ferme pâleur, droite et
grave, enveloppée et comme ceinte pour un combat moral, dans les replis
de ses voiles dont l'émotion de l'adieu fera, tout au plus, frissonner
les plis solenuels. Elle s'explique, elle se justifie, elle va
s'attendrir mais son attendrissement même a l'accent définitif des
irrévocables ruptures. Elle met, en quelque sorte, la main de son amant
sur son cœur, pour qu'il s'assure de quelle trempe l'a revêtu le devoir,
et combien il lui serait impossible de l'entamer. On dirait qu'elle lui
parle derrière les grilles du temple de</p>
<p><pb/></p>
<p>Vesta, et qu'elle lui montre de loin, dans la profondeur du sanctuaire,
ce feu sacré d'un amour stérile, qu'elle s'est juré de laisser éteindre,
au risque de mourir en même temps que lui. Son héroïsme a la sublimité
froide de la vertu antique; vertu moins touchante, mais plus fière et
plus désintéressée, peutêtre, que la vertu chrétienne; car la vertu
païenne n'attend et n'espère aucune récompense elle ne lutle point en
vue de la palme, mais pour le précaire et stoïque plaisir d'exercer sa
force et de prouver son empire. Une femme chrétienne, immolant son amour
au devoir, envisage de loin les hymens célestes, les réunions
éternelles; une païenne n'a en perspective que ces pâles prairies
d'asphodèles des Champs-Élysées, où glissent des ombres vagues, séparées
de leur forme et de leur mémoire. Cependant le scandale du temple éclate
Polycucte est chrétien, sa tête est menacée. Pauline, d'un élan, sort de
la réserve profonde où se concentrait sa douleur; l'héroïsme, qui
dormait, en elle, fatigué du sacrifice accompli, se réveille en sursaut,
au bruit des chaînes de Polyeucte, del'échafaud qu'on dresse et de la
hache qu'on aiguise. De passif qu'il était, cet héroïsme tourne à
l'action; il s'y jette résolument, sans regarder en arrière. Larmes,
plaintes, exhortations, agenouillements et gestes de suppliante, elle
emploie toutes les armes de la femme, pour vaincre</p>
<p><pb/></p>
<p>l'obstination du martyr. Est-ce le désespoir de l'amour qui l'inspire ?
Non, Pauline, au plus fort de sa douleur, indique, d'un trait, la
stricte mesure de son affection:</p>
<p>Jo l'aimai pav devoir ce devoir dure encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que sort de parler, de ces trésors cachés, ·,</p>
<p>A des esprits que Dieu n'a pas encor touchds?</p>
<p><pb/></p>
<p>line! et comme il secoue d'avance, avec insouciance, ces larmes de femme
qu'il lui faillira recevoir! Monde, pour moi, tu n'as plus rien!</p>
<p>Je porte, en un cœur tout chrétirn,</p>
<p>Une flamme toute divine,</p>
<p>U, fl.e tout.</p>
<p>Et je ne regarde Pauline</p>
<p>Que comme un obstacle ii-mon Ijicn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, tandis que Polyeucte, les yeux levés au ciel, s'élance au
martyre, cette grande Pauline, sans perdre la terre du regard, monte,
d'un pas soutenu, au sommet de la vertu humaine. Ces degrés, contrastés
de sublimité, finissent par se rejoindre et par aboutir au même échafaud
Pauline en redescend chrétienne. Ici le miracle s'empare de la tragédie
il y règne, il y triomphe, il y récidive; il en écarte luipérieuscmenl
l'examen et ta vraisemblance. La scène s'illumine des éclairs et des
fulgurations du chemin de Damas. La Grâce frappe et précipite les
conversions les unes sur les autres, avec la force renversante d'une
vérité qui éclate. Le vil Félix lui-même –et on le regrette – est
atteint et transformé par sa flamme.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV ~r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nation, mêlée d'épouvante, qui prosternait les barbares aux pieds des
Druidesses, les forêts de la Germanie.</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vénus, tout entière, a saproio attachée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après qu'on eut mange, mille et mille fusées,</p>
<p>S'élançant vers ie&amp; cieux, on droites on croisses,</p>
<p>Firent un nouveau jour, d'où tant, de serpenteaux</p>
<p>D'un déluge de ila:nme attaquèrent les eaux,</p>
<p>Qu'on crut que, pour leur l'aire uns plus rude gnerrc, Tout l'élément du
feu tombait du ciel on terre.</p>
<p>On ne ferait que rire de ses menleries, si l'admirable scène da père, au
cinquième acte, ne venait tout corriger et remettre en place.</p>
<p>Êtes-vous gentilhomme?</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui se dit gentilhomme et ment comme tu fais,</p>
<p>II ment quand il dit, et ne le fut jamais.</p>
<p>Est-il "vice plus bas? eat-il tache plus noire.</p>
<p>Plus indigne d'un homme élevé pour la gloire?</p>
<p>Est-il quelque, faiblesse, est-il quelque action,</p>
<p>Dont un cœur vraiment noble ait plus d'aversion?</p>
<p>Puisqu'un seul démenti lui porte une infamie</p>
<p>Qu'il ne peut effacer s'il n'expose sa vie,</p>
<p>Et si, dedans le sang, il ne lave l'affront</p>
<p>Qu'un si honteux outrage imprime sur son front.</p>
<p><pb/></p>
<p>éhranlé, séduit, convaincu, et se gourmandant d'avoir été si crédule,
quand il reconnaît l'imposture.Dorante est le Don Quichotte du mensonge,
Cliton en est le Sanclio Pança.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon armée! ah! poltron I ah! traître! par la mort</p>
<p>Tu crois donc que ce bras ne soit pas assez fort?</p>
<p>Le seul bruit de mon nom renverse les murailles,</p>
<p>Défait les escadrons et gagne les batailles.</p>
<p>La foudre est mon canon, les destins mes soldats</p>
<p>Je cnnrhc d'un regard mille ennemis a. bas</p>
<p>D'un souffle, je réduis leurs [jrojets en fumée,</p>
<p>Et tu m'oses parler cependant d'une armée</p>
<p>Tu n'auras plus l'honneur de voir un second lIars.</p>
<p>Je vaïst'assassincr d'un senl de mes regards,</p>
<p>Veillaque I Toutefois, je songe h ma maîtresse.</p>
<p>Ce penser m'adoucit va, ma colère cesse,</p>
<p>Et ce petiL archer, qui dompte tous les dieu?;,</p>
<p>Vient de chasser Ja mort qui logeait dans mes yeux.</p>
<p>Regarde, j'ai qui (.Lé celle effroyable ruhiej</p>
<p>Qui massacre, détruit, brise, bi-ûle, extermina,</p>
<p>Et, pensant, au bel il qui tient ma liberté,</p>
<p>Je ne suis plus qu'amour, que grâce et qun beauté.</p>
<p>Qu'il est plaisant encore, lorsqu'il raconte ses bonnes fortunes el
dénombre les cœurs qu'il a passés au fil de sa moustache invincible
Mille mouraient, par jour, h. force de m'aimer L</p>
<p>J'avais des rendez-vous de toutes les princesses;</p>
<p>Les reines h IVmvi mendiaient mes caresses,</p>
<p>Cell-3 d'Ethiopie et celle du Japon</p>
<p>Dans leurs soupirs d'amour ne mêlaient que mon nom. De passion pour moi
deaa sultanes tremblèrent</p>
<p>Deux 1, me du S«écl,.Pp,et</p>
<p><pb/></p>
<p>Gareau ne le rosse plus, il l'assomme – « Quoi « que tu fasses, ayant
protesté que je gagnerais cela sur moi-même de me laisser battre une
fois en ma ̃̃&gt; vie, il ne sera pas dit qu'un maraud comme toi me » fera
changer de résolution. la dignité de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Matamore de Corneille n'est pas moins magnanime, quand il s'écrie
sous le plat de l'épée de Clindor Carîcdiou I ce coquin a marché dans
mon ombre;</p>
<p>Il s'est lait tout vaillant d'avoir suivi mes pas.</p>
<p>S'il avait du respect, j'en voudrais faire cas.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Armée de ces préceptes, efficaces comme des tu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont impertinents dans leurs comparaisons.</p>
<p>eu souris, chargé de douceurs,</p>
<p>Quels personnages fades et glacés, que ceux de Cléotnène et d'Agénor,
les deux princes amants de Psyché Ils aiment leur maîtresse, avec des
froideurs de courtisans polis et des consonances de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je n'ai pas besoin d'exemple pour mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le suis; ma Psyché, de toute la nature.</p>
<p>Les rayons du soleil tous baisent trop souvent</p>
<p>Vos cheveux souffrent trop les caresses du vent;</p>
<p>Dès qu'il les flatte, j'en miii'mure.</p>
<p>L'air même que "vous respire/</p>
<p>Avec trop de plaisir passe par votre bouche</p>
<p>Votre liabit de trop près vous touche;</p>
<p>Et, sitôt que vous soupirez,</p>
<p>Je ne sais quoi qui m'eflaruuclie</p>
<p>Craint, parmi vos soupirs, des soupirs égarés.</p>
<p>Son lagrime damor, non è acqua, dit une chnnson italienne de même, cette
déclaration, si véhémente et si tendre, n'est pas une tirade de théâtre.
Corneille aimait mademoiselle Molière, qui jouait le rôle de Psyché, et
il mit, dans ces vers brûlants, toute la</p>
<p><pb/></p>
<p>flamme que couvait son cœur. Le jeune dieu parla pour le vieux poète.
N'est-ce pas une chose touchante qne le grand Corneille cachant, pour
avouer son amour, sa tête vénérable et. ridée sous le masque enfantin
d'Eros ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>RACINE.</p>
<p>1. – L'Andromaquc antique. A?ldromaque de Racine; Hermione. II. –
Brilanniciis, L'Affranchi.</p>
<p>III. – Milhridatc. – Phèdre.</p>
<p>IV. – Esther. Athalie.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Du plus loin qu'on l'aperçoit dans l'Iliade, elle apparaît comme l'image
sacrée de l'amour conjugal et de l'amour maternel. Hector a quitté, un
moment, la bataille sanglante qui s'entrechoque dans la plaine; il entre
dans le palais de Priam, mais il n'y trouve point Andromaque. Une
servante lui dit qu'ayant appris une grande victoire des Grecs sur les
Troyens, elle est montée au faite de la haute tour d'Ilios « et, »
pleine d'égarement, elle s'est hâtée de courir aux » murailles; et la
nourrice, auprès d'elle, portait l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Andromaque supplie son époux de ne plus s'exposer si
ouvertement aux traits de la mort. Ses plaintes coulent, douces comme le
miel, auquel le poète compare souvent les paroles humaines mais ce miel
est mouillé de larmes, et cela fait un divin mélange</p>
<p>« Malheureux! ton courage te perdra, et tu n'as pitié ni de Ion fils
enfant, ni de moi qui serai ta veuve; car Jes Achaïens te tueront en se
ruant tous contre toi. Il vaudrait mieux pour moi, après t'avoir perdu,
subir la sépulture; car rien ne me consolera quand tu auras accompli ta
destinée, et il us me restera que mes douleurs. je n'ai plus ni mon père
ni ma mère vénérable. Tu es, pour moi, un père, une mère vénérable, un
frère et un époux plein de</p>
<p><pb/></p>
<p>jeunesse. Aie pitié reste sur cette terre; ne fais point ton fils
orphelin et ta femme veuve n</p>
<p>« Et lu lisseras, lui dit-il, la toile de l'étranger, et tu por-</p>
<p><pb/></p>
<p>feras de force l'eau de Messeis et de Hypérié; car la dure nécessité le
voudra. Mais que la lourde terre me recouvre mort avant que j'entende
tes cris et que je te voie arracher d'ici »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa plainte éternelle. C'est sur son enfant qu'elle pleure tout d'abord</p>
<p>« Astyanax qui, autrefois mangeait la moelle et la graisse des brebis,
entre les genoux de son père; qui, lorsque le sommeil le prenait, et
qu'il cessait de jouer, dormait dans un doux lit, aux bras de sa
nourrice et le cœur rassasié de délices. »</p>
<p>Maintenant l'orphelin va subir le mépris et la pauvreté. Elle se le
représente s'approchant des compagnons de son père, prenant, d'un geste
craintif, l'un par le manteau, l'autre par la tunique, repoussé par tous.</p>
<p>« Le jeune homme, assis entre son père et sa mère, le rejette de la
table du festin, et, le frappant de ses mains, lui dit des paroles
injurieuses a Va-t'en, ton'père n'est pas des » nôtres, n</p>
<p>Une dernière fois, elle reparait dans l'Iliade, venant pleurer, la
première, sur le lit funèbre d'Hector. Elle y répète les mêmes
gémissements, variés par des accents tout nouveaux. Homère est te « Père
des sources, comme il appelle l'Ida, dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>poème; et la source des larmes est aussi intarissable en lui que les
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Thaltybios, le héraut, prononce, d'une voix fatale, ces adjudications do
la force. Polyxène, la plus jeune fille de Priam, vient d'être égorgée
sur le tombeau ̃d'Achille, comme une brebis d'holocauste. Un char paraît,
conduisant Andromaque aux vaisseaux de Néoptolème et un vers ravissant
nous montre son cher Astyanax « qui suit. les mouvements du sein
maternel a. Un dialogue, qui n'est qu'une alternative de sanglots,
s'engage entre la veuve et l'aïeule. C'est l'idée de passer dans la
couche d'un autre qui désespère surtout Andromaque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DejecLt YnUum, et demissa voce locuta est.</p>
<p>La grande ombre d'Hector l'enveloppe tout entière. Ombre elle-même, à
demi vivante, du monde homérique, elle s'est fait une Troie illusoire où
elle traîne son deuil profané. Les portes de sa ville ont pris les noms
des portes d'Ilion; elle sacrifie aux mânes de l'époux sur un tombeau
vide, au bord d'un faux Simoïs. Ascagne n'éveille dans son eœur que
l'image chérie d'Astyanax. Elle dit délicieusement, en lui offrant, à
son départ, un manteau phrygien et desrobes de pourpre:</p>
<p>O milli sola mei super Astyanactis imago!</p>
<p>Sic ocuLos, sic ille nianus, sic ora ferebat</p>
<p>Et mine ïtîquali tecum pubesceret œvo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une sorte de vapeur crépusculaire voile, dans l'Énéide, cette apparition
d'Andromaque apaisée et décolorée.</p>
<p>J'apprends que, pour ravir son enfant au supplice,</p>
<p>Andromaque trompa l'ingénieux Ulysse,</p>
<p>Tandis qu'un autva enfant, arraché de sr.s liras,</p>
<p>Sous le nom de son fils, fut conduit au trônas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Captive, toujours triste, imporiune k moi-même,</p>
<p>Pouvez-vous souhaiter qu'Andromaque vous aime?</p>
<p>Quels charmes ont pour vous des yeux infortunés</p>
<p><pb/></p>
<p>J'attendais, de son fils, encor plus de bonté.</p>
<p>Pardonne, cher Hector, a. ma crédulité</p>
<p>Je n'ai pu soupçonner ton ennemi, d'un crime</p>
<p>Malgré lui-même enfin, je î'ai cru magnanime.</p>
<p>Ah s'il l'était assez, pour nous laisser, du moins,</p>
<p>Au tombeau qu'il ta cendre ont élevé mes soins,</p>
<p>Et que, finissant haine et nos misères,</p>
<p>II ne séparât point des dépouilles si chères.</p>
<p>Vous saurez, quelque jour,</p>
<p>Madame, Pour un fils, jusqu'où va notre amour,</p>
<p>Mais vous ne saurez pas, du moins, je le souhaite,</p>
<p>l'.n quel trouble mortel son intérêt nous jette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle lui rappelle encore, en s'en attribuant doucement le mérite, la
bonté protectrice qu'Hector étendit jadis sur Hélène</p>
<p>Itctas lorsque, lassés de dix aus de misère,</p>
<p>Les Troyeus eu courroux menaçaient votre raèj'Cj</p>
<p>J'ai su de mon Hector lui procurer l'appui</p>
<p>Vous pouvez sur Pyrrhus ce que j'ai pu sur lui.</p>
<p>Cependant Pyrrhus demeure inflexible; ce jour même, le fils d'Andromaque
mourra, ou elle ceindra le diadème nuptial qui devait couronner
Ilcrmiono. C'est ici que son caractère se révèle, dans une résolution
subtilement sublime, qui accordera, par un lieu tragique, sa fidélité
conjugale avec son amour maternel</p>
<p><pb/></p>
<p>Jo vais donc, puisqu'il faut que je me sacrifie,</p>
<p>Je vais, en recevant sa foi sur les autels,</p>
<p>Mais aussitôt ma main, a moi seule funeste,</p>
<p>D'une infidèle vie abrégera este</p>
<p>Et, sauvant ma vertu, ce que je dois</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant que tu pourras, conduis-le sur leur trace.</p>
<p>Dis-lui pal' quels exploits leurs noms ont éclaté,</p>
<p>Plutôt ce qu'ils ont fait, que ce qu'ils ont été.</p>
<p>Parle-lui, tous les jours, des vertus de son père,</p>
<p>Et. quelquefois nussi, parle-lui de sa mère.</p>
<p>JVous lui laissons un maître, il lo dnit ménager</p>
<p>Qu'ii ait de ses aïeux un souvenir modeste.</p>
<p>Il est du sang d'FToctoi", mais il en est le reste;</p>
<p>Et, pour ce reste enfin, j'ai moi-même, en co jour,</p>
<p>mon sang, ma haine et mon amour!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui vous l'a dit, seigneur, qu'il me méprise?</p>
<p>Ses regards, ses discours vous l'ont-ils donc appris?</p>
<p>Jugoy.-vous que ma vue inspire du mépris ?</p>
<p>L'instant d'après, lorsque Pyrrhus semble lui revenir, elle ne prend
plus la peine de dissimuler ses transports. Sa passion se répand à
travers les faibles efforts qu'elle fait pour la contenir:</p>
<p>Qui l'eut cru que Pyrrhus ne fût pas infidèle ? 7</p>
<p>Que sa flamme attendrait si tard peur éclater?</p>
<p>Puis, lorsque Oreste est parti, sa joie éclate, comme dans un chant de
triomphe</p>
<p>Conçois-tu les transports de l'hourouse Hermione?</p>
<p>Sais-tu duel est Pyrrhus? T'cs-tu fois raconter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il ne meurt aujourd'hui, je puis l'aimer demain.</p>
<p>Et, tout ingrat c|u"il est, il me sera plus doux</p>
<p>De mourir avec lui que de vivre avec vous.</p>
<p>La tyrannie féminine, toute-puissante, sûre de son empire, n'a jamais
plus cruellement abusé de l'homme réduit en sa servitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne t'ai point aimé, cruel! Qu'ai-je donc fait?</p>
<p>Le rôle va croissant en passion, en audace, en terreur tragique,
jusqu'au dénoûment. Quel coup de théâtre plus hardi et plus saisissant,
que la révolution subite du cœur d'IIeimione, maudissant Oreste dès
qu'il a commis le crime qu'elle vient d'ordonner Il y a de la folie dans
l'effronterie sublime de son fameux</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah fallait-il en ei'oire une amante insensée?</p>
<p>Ne devais-tu pas lire au fond de ma pensée?</p>
<p>Et ne voyais-tu pas, dans mes emportements,</p>
<p>Que mon cœur démentait ma bouche h tous moments? Quand je l'aurais
voulu, fallait-il y souscrire?</p>
<p>N'as-tu pas dû cent fois te le faire redire?</p>
<p>Toi-même, avant le coup, venir me consulter?</p>
<p>Y revenir encore, ou plutôt m'éviter?</p>
<p>Que ne me laissais-tu le soin de ma vengeance?</p>
<p><pb/></p>
<p>spire et comme Phèdre, Hermione pourrait s'écrier 0 haine de Vénus û
fatale colôrol</p>
<p>Dans quels cgaromants l'amour jeta ma nièrel</p>
<p><pb/></p>
<p>Que los Scytlies auraient dérobée a vos coups,</p>
<p>Si j'en avais trouvé d'aussi cruels quo vous.</p>
<p>Ailleurs, il vient « chercher dans ses yeux une mort qui le fuit ». Si
Pyrrhus s'approche d'elle, il s'écrie</p>
<p>A tant d'attraits, Amour, ferme ses yeux</p>
<p>Il y a plus « d'yeux » dans ses tirades, que sur la roue déployée d'un
paon.</p>
<p>Mon innocence enfin cotnnionco h me peser.</p>
<p>Il reprend, au dénoûmont, sa grandeur tragique; mais on s'étonne encore
que les Furies, qui ont cessé de le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>drame de Sliakspeare, avec sa force et son audace, pourrait seul
élreindre l'inextricable cité. Lui seul irait bravement du Palatin à
Suburre, et du lupanar au sénat; il ne craindrait pas de s'encanailler
parmi les esclaves et les gladiateurs. Au sortir de la cuisine de
Trimalcion, il irait inspecter la pharmacie de Locuste. Cette valetaille
désordonnée d'eunuques, d'affranchis, de baladins, do courtisanes, que
les Césars traînaient après eux, et que la tragédie de Racine relègue
dans ses coulisses nébuleuses, le drame shakspeariun n la déroulerait
dans tonle sa longueur. N'estce pas la queue de ces comètes, le système
de ces astres monstres?</p>
<p><pb/></p>
<p>plus tard sur Rome en flammes, du haut de la tour de Mécène.</p>
<p>Pour toute ambition, pour vertu siuguliôre,</p>
<p>A disputer des prix indignes de ses munis,</p>
<p>A se donner lui-même en spectacle aux Romains,</p>
<p>A venu' prodigue]1 sa voix sur un théâtre,</p>
<p>A réciter des chants qu'il veut qu'on idolâtre,</p>
<p>Taudis que des soldats, de moments en moments,</p>
<p>Vont arracher pour lui les applaudissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'Étiquette retient la tragédie, sous son froid portique. Elle
voit, de loin, le char de Néron volant dans la poussière elle entend, de
loin, les salves d'applaudissements dont une armée de claqueurs salue
l'histrion féroce. Il lui est défendu d'approcher pour mieux entendre;
il lui est interdit de toucher aux excentricités de son héros. El
pourtant, qu'estce que Néron, sinon un excentrique couronné? Son
caractère, c'est le délire; son originalité, c'est la folie
toute-puissante. Rien de plus complexe que ce type où il y a du gamin et
de l'artiste, du scélérat et du virtuose, du despote et du monomane; les
griffes du tigre, le masque du singe, la roue du paon, une chimère!
Drapé dans la tunique des tyrans classiques, ce n'est plus Néron; de
même que le fou furieux, comprimé par la camisole de force, n'est plus
l'être anormal dont la science analyse l'écume et observe le geste effréné.</p>
<p>On peut en dire autant d'Agrippine. Elle fait une très fière figure dans
la tragédie de Racine. Elle y apparaît, impérieuse et grande, comme dans
les statues que l'antiquité nous a laissées d'elle. J'admire, en elle,
une superbe image de l'ambition féminine, mais j'y cherche en vain les
traits expressifs de cette Sultane Validé du Palatin, comblée de crimes,
rassasiée d'adultères, qui, au moment où il lui fallut tendre la gorge à
l'épée filiale, méditait encore l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est de l'Empire surtout que date l'avènement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fausses confidences attribuées au prince. Pendant l'exéculion, un héraut
criait au peuple « Ainsi » périsse par la fumée celui qui a vendu de la
» fumée »</p>
<p><pb/></p>
<p>près de trois siècles, la pourpre de l'Empire se confond avec sa livrée.</p>
<p>Ils étalaient effrontément cette opulence scandaleuse. Des palais de
marbre et d'or, des villes splendides, de vastes jardins, leurs
mausolées mêmes, dont la voie Appienne étaient encombrée, affichaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chante.Néron pâlit de colère, et la mort du jeune prince fut consommée
dans son cœur!</p>
<p>Seigneur, j'ai tout prévu; pour une mort si juste,</p>
<p>Le poison est tout prêt. La immense Locuste.</p>
<p>A redoublé pour moi ses soins ofiieieux</p>
<p>Elle a fait expirer un esclave h mes yeux:</p>
<p>Et le fer est moins prompt, pour trancher une vie,</p>
<p>Que le nouveau poison que sa niaiti me confie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être, de s'en abstenir. Mais que prouve cette réserve, sinon que Néron
ne relève pas de la tragédie, et qu'il était impossible d'enfermer cet
être effréné dans une action symétrique? Le drame seul peut s'en rendre
maître, parce que le drame possède ce qu'un Père de l'Église appelle le
« terrible don de la familiarité j&gt; parce que les monstres ne lui font
pas peur, et qu'il irait hardiment consulter Locuste, lui qui ne craint
pas d'entrer, avec Roméo, dans ce bouge de Mantoue, plein de graines
pourries, de vessies crevées, d'écailles de tortues et de reptiles
empaillés, au milieu desquels un blême apothicaire brocante des poisons
en cachette, et vend la mort en crevant de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel spectacle la mort se dressant parmi les coupes et les flambeaux,
une foudre invisible frappant la victime, le dieu méchant qui l'a lancé
souriant hypocritement dans sa pourpre; la pitié, la colère, toutes les
sensations spontanées, produites par l'explosion d'un grand crime, se
refroidissant et se pétrifiant, sous l'oeil fixe qui les surveille; la
flatterie réduite a l'immobilité pour approuver le maître, le silence
plus éloquent que l'imprécation; puis l'orgie recommençant devant ce
cadavre non avenu</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se porte bien, parce que telle est la volonté de César. A la place
de ce dénoûment grandiose et pathétique entre tous, nous avons un récit
froid et correct, la gravure après la lettre d'un incomparable tableau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passions et des terreurs d'une cour pervertie, adoucie par les
bienséances de son temps; alors les critiques tombent, le point de vue
modifié corrige les invraisemblances de la scène, et t'admiration
reprend tous ses droits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Excité d'un désir curieux,</p>
<p>Cette nuit, je l'ai vue fcrrivor en ces lieux.</p>
<p>Triste, levant au ciel ses yeu.v mouillés de larmes,</p>
<p>Qui brillaient au travers des flambeaux et des armes;</p>
<p>Belle sans ornement, dans le simple appareil</p>
<p>D'une beauté qu'en vient d'arraclier au sommeil.</p>
<p>Dépouillez ces vers de leurs décentes périphrases; vous y verrez Junie
en chemise, brillante tic rougeur et de larmes, sous le feu des lorclies
et le rellet du des licteurs. C'est celte demi-nudilé souffrante qui a
enflammé les sens de Néron. Il a joui de la pudeur violée de la vierge
autant que de sa beauté révélée. Dans la même tirade, il dira encore à
Narcisse: J'aimais ses pleurs que je couler.</p>
<p>Plus loin, se complaisant, dans l'idée de briser le cœur de Junie par la
mort de Brilunnicus, il va s'écrier</p>
<p>Je me lais de sa peine uoe image charmante</p>
<p><pb/></p>
<p>le dépit du tyran éclate; c'est comme un changement de physionomie subit
qui bouleverserait et rendrait affreux un noble visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>le type et l'essence. A défaut du portrait, il nous a donné le camée.</p>
<p>Approchez-vous, Nêvori, et prenez votre place.</p>
<p>Je me souviens toujours que je vous dois l'empiro</p>
<p>Et, sans vous fatiguer du soin de le redire, i Votre bonté, madame, avec
tranquillité,</p>
<p>Pouvait se reposer sur ma fidélité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec la même politesse méprisante, il démasque l'ambition cacliée sous
cette tendresse alarmée Aussi bien, ces soupçons, ces plaintes assidues,</p>
<p>Que jadis, j'ose ici vous le dire entre nous,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grandes scènes se succèdent dans ce quatrième acte de la tragédie,
où tout le mouvement dramatique sembie concentré. Et quel drame plus
émouvant que l'âme d'un César disputée par le vice et par la vertu Le
sort du monde dépend de l'issue de la lutte; Burrlnis et Narcisse
combattent, en se</p>
<p><pb/></p>
<p>Les longs récits du cinquième acte font tomber la tragédie en longueur;
l'action décline au moment suprême. Versé, de seconde main, parla
narration de Burrhus, le poison qui tue Britanuicus, derrière la
coulisse, perd, en refroidissant, toute sa vertu de terreur. Mais ce qui
ne faiblit pas un instant, c'est la mâle élégance du style, mélange de
force et de grâce, d'abondance et de concision, où les muscles de
Tacite, adoucis sans êlre effacés, serpentent sous la finesse d'une
langue accomplie. Brilammus, dans ses plus belles pages, fait songer aux
tableaux que Raphaël peignait après Michel-Ange.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Quelle sombre vigueur dans ce portrait du vieux Mithridate, vaincu, aux
abois, trahi par l'amour et par la fortune! Chaque fois qu'il paraît,
vous diriez qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>colosse envahit la scène. Il y a de l'antiquité dans sa vieillesse, il y
a de l'écroulement dans son adversité. Xipharès lui dit magnifiquement:</p>
<p>Vous-mÈmt! n'allez point, (le contrée on contrée,</p>
<p>Montrer aux nations Millmdato détruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple et mâle, allant droit au but, tirée du cœur de l'histoire. La
tragédie d'État, même dans Corneille, n'a jamais pin lé un plus fier
langage.</p>
<p>Auprès d'Odessa s'élève un siège abrupt, taillé dans Je rocher, battu
par les vagues, qui domine la mer, et qu'on appelle le Trône de
Milhridato. L'imagination lu voit assis sur cette chaire de granit,
lorsqu'il prononce celte sublime tirade. Elle le reporte encore sur ce
trône idéal, quand il revient mourir, au dénouement, couvert du sang
d'une dernière victoire, et exhalant sa grande âme dans un cri de haine
triomphante et inassouvie</p>
<p>J'ai vengé l'univers autant que je l'ai nu</p>
<p>La mort, dans ce projet, m"a seule interrompu.</p>
<p>Mais, au motus, quelque joie, en mourant, me console J'expii-is
environné tl'enuemis que j'immole;</p>
<p>Dans Icui' snng orlicux j'ai pu tremper mes mains,</p>
<p>Et mes d'jrr-iei's regards ont \u fuir les Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme, en mourant, il les aurait fait brûler sur le bûcher de ses
funérailles.</p>
<p>Son cœur nourri de sang et do guerre affamé,</p>
<p><pb/></p>
<p>accomplie, enveloppez-la, comme d'une robe de lin aux mille plis, d'une
décence ravissante, pleine d'insinnalions fuyantes, de fines réserves,
de ménagements délicats, et vous aurez une figure digne de Virgile et de
Raphaël.</p>
<p>Seigneur, vous pouvez tout. Ceux par qui je respiry</p>
<p>Vous ont cédé pur moi leur souverain empire</p>
<p>Et quand vous userez de ce droit tout-puissant,</p>
<p>Je ne vous répondrai qu'en vous obéissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'obéis; n'est-ce pas assez me l'aire entendre?</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, soigneur, vainement vous croyez m'éionuer</p>
<p>de vous connais, je sais tout ce que je m'apprête,</p>
<p>Et je vois quels malhours j'assemble sur ma tète.</p>
<p>Mais la dessein est pris, rien no peut m'cbranloi1</p>
<p>puisque ainsi je vous ose parler,</p>
<p>lit m'emporte au delà, do cette modestïo,</p>
<p>De cet heureux moment no troubla point les charmes. Si tu m'aimais,
Pliœdinifs, il fallait me pleurer,</p>
<p>Quand d'un titre funeste on me Tint houorer;</p>
<p>Dans ce climat barbare on traîna la. maîtresse.</p>
<p>Retourne maintenant cliez ces peuples heuroux:</p>
<p>"Kt si mon nom encor s'est conservé chez gux,</p>
<p>Dis-Tour ce qne tu vois, et de toiHe ma gloire,</p>
<p>Phœdiiue, corile-leur la malheureuse liistoirc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éloquence y règne, les convenances la gouvernent les détails crus, les
actions vulgaires, les scandales et les violences de l'instinct livré à
luimême, en sont bannis soigneusement, comme d'un palais de roi la
populace. A d'autres les éclairs de l'imagination déchaînée, les images
hardies et soudaines, les cris de la nature inculte et de la convoitise
forcenée. A Racine la douce finesse, la décence unie, déployant son
voile sur les nudités morales et physiques, la persuasion distillée
lentement comme un philtre, l'insinuation caressante. Il excelle à
peindre les âmes dédaigneuses ou craintives, les cœurs contenus par la
résignation et par le devoir, les sensitives humaines que froisse un
défaut de tact et qu'une dureté fait mourir, les douleurs qui se con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Phèdre résume, par un chef-d'œuvre, cette savante fusion des métaux
précieux de la poésie antique, jeté», par Racine, dans le moule de la
vie moderne. Du modèle grec elle a gardé la perfection plastique, la
pose sublime, une admirable beauté de statue. Pénétrez au delà,
décomposez le rôle, vous n'y trouverez pas</p>
<p><pb/></p>
<p>un atome de paganisme mais un mélange ineffable des sentiments delà
patricienne, du délire de la pécheresse et des remords de la pénitente.</p>
<p>11 n'est pas, au théâtre, de rôle plus complexe et plus diflicile que
celui de Phèdre. L'ardeur et la pudeur s'y fondent en nuances infinies;
l'ivresse îles sens s'y mêle aux clans de l'âme; une bienséance
aristocratique y contient la passion jusque dans ses transports. Cette
reine mythologique est, avant tout, une grande dame. Shakcspeare, dans
le Songe d'une nuit d'été, a fait Thésée Duc d'Athènes Phèdre, dans la
tragédie de Racine, en est la Duchesse. Le dénouement de la Phèdre de
Racine,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce n'est pas le poison du suicide, c'est le couvent des Carmélites, où
les nobles repenties de la Cour allaient cacher leur blessure c'est le
cilice qui étouffait les derniers battements de leur cœur.</p>
<p>IV</p>
<p>Ouvrons le Livre d'Esther, avant de lire la tragédie de Racine. Avant
d'admirer la statue, regardons le bloc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'Àhaschverosch vient d'élever au-dessus de tous les princes de sa cour
̃ Haman, ayant vu que » Mordechaï ne s'agenouillait pas et ne se proster»
nait pas, fut rempli de fureur. 11 estima trop )&gt; peu de porter la main
sur Mordechaï, car on lui » avait appris de quel peuple était Mordechaï;
et » Ilciman résolut de détruire tous les Juifs, le peu» pie de
Mordechaï, qui étaient alors dans le » royaume d'Ahaschyerosch. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Acceptez ce changement de siècle et ce déplacement de l'atmosphère ne
voyez, dans cette mise en scène du récit biblique, qu'un cadre de
sentiments purs et de flatteries délicates vous comprendrez alors
l'admiration des contemporains. Le style d'Eslher,</p>
<p><pb/></p>
<p>O iuou souverain roi</p>
<p>De quel pudique effroi palpitent les vers qu'elle adresse au roi assis
sur son trône!</p>
<p>Seigneur, je n'ai jamais contemplé qu'avec Cl'ainto</p>
<p>L'auguste majesté sur votre front empreinte.</p>
<p>Jugez combien ce Iront, irriié contre moi,</p>
<p>Dans mou âme troublée a dû jeter d'eilVoi.</p>
<p>Les chœurs sont d'une suavité qui enchante; ils reflètent, en les
tempérant, les grandioses images des</p>
<p><pb/></p>
<p>Car Esther est, avant tout, une tragédie virginale. Composée pour les
jeunes filles de Saint-Cyr, jouée et chantée par elles, elle garde le
reflet des figures de vierges qui l'ont animée; et ses vers semblent
conserver le son de leurs voix naïves. On peut dire, on uu sujet si
sacré, qu'il y eut quelque chose d'immaculé dans sa conception. C'est un
des plus gracieux épisodes du règne de Louis XIV, que celui de ces
représentations de Saint-Cyr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chatouillé de son cœur l'orgueilleuse faiblesse.</p>
<p>Il fallut bientôt entr'ouvrir ce sanctuaire, d'abord si fermé; les
princes do la maison royale et les plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yeux avec son mouchoir, ainsi qu'on fait aux enfants. Elle se calma
pourtant et put poursuivre son rôle mais le roi vit ses yeux encore un
peu rouges, et il dit « La petite chanoinesse a pleuré. » Quel charme
devaient avoir ces jeunes figures de l'Ancien Testament, représentées
par cette fleur de noble jeunesse, ces pudeurs peintes par des rongeurs
vraies, ces émotions si naturellement exprimées par des voix émues!
Ajoutez l'attrait des costumes orientaux, tout jonchés de perles, et.
des mitres persanes sur ces gracieuses têtes de Françaises. On eût dit
les houris du Coran transportées dans le ciel chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des Soeurs Augustines vinrent les rompre bru ta' lement aux pratiques
machinales et aux rebutantes austérités des couvents. Ce dur changement
ne s'ac-.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeta sur la mort. Elle soignait passionnément les malades, s'attachant
aux lits de celles dont le mal pouvait se gagner, cherchant à
l'aspirersur leurs lèvres. Sa charité prenait l'élan du suicide. L'âge
et l'habitude l'apaisèrent enfin; l'ombre froide de madame de Maintenon
finit par éteindre cette nature ardente. Élue supérieure de la maison de
Saint-Cyr, elle la gouverna pendant quinze ans avec une sagesse
exemplaire. Mais, au sein même de ce rigide hiver, elle se rappelait
toujours son chaste printemps, et ce qu'elle appelait « les beaux jours
d'Esther ».</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce mélange merveilleux que présente le style d'Athalie. Avec les
matériaux étranges du texte biblique, Racine a construit un chef-d'œuvre
d'ordre et de correction. Aux passions barbares, aux gigantesques
métaphores de l'Orient, il a imprimé les formes de l'art accompli. Par
un miracle plus grand encore, le poète convertit le temple de Jéhovah au
génie chrétien. L'épaisse vapeur des aromates, la grasse fumée des
sacrifices s'en exhale encore, mais un souffle venu de Bethléem
rafraîchit cette suffocante atmosphère du culte oriental. Sous les ailes
des Chérubins qui recouvrent l'Arche, sourient les anges du paradis de
Jésus. Sur l'autel des immolations de la chair, plane, du haut des
cieux, l'hostie non sanglante de la loi nouvelle.</p>
<p>Quelle majesté dans l'exposition C'est une porte sacrée qui s'ouvre, à
deux hattants, sur le mystère de vengeance et de salut caché dans le
Temple. Joad s'y détache, en pleine lumière, dans l'attitude du
pontilicat militant. Le poète, pour l'évoquer, n'appelle à</p>
<p><pb/></p>
<p>sou aide aucun des prestiges de la forme et de la couleur il laisse dans
l'ombre la pourpre de son éphod et les diamants de sa tiare; mais il
nous en montre l'âme hautaine, incorruptible, indomptable. Ecce sacerdos
magmis! Ses paroles l'annoncent plus clairement que les clocheltes d'or
qui bordaient sa robe. De quelle hauteur il domine la femme dont il
soutient la faiblesse, le soldat dont il redresse la foi ébranlée Quelle
foi superbe dans les promesses et dans les menaces du Seigneur! Saint
Jérôme parle quelque part d'un « discours casqué », sermo galeatus. Ici,
ce sont des vers mitres qui se déroulent majestueusement en longue file.
A chaque rime, on croit entendre le son des crosses d'or retentissant
sur les dalles. Zacharie apporte la nouvelle du temple violé par
Àtbalie; son récit précède, comme le bruit lointain d'une panique, la
venue de la terrible reine. Elle entre avec le spectre de Jézabel; il la
suit, il l'obsède, il allonge sur elle son ombre effroyable. La Plaie
des Ténèbres envahit la scène: Athalic raconle le songe de sa nuil.
L'obscur cauchemar prend le mouvement et le souffle d'une poésie
merveilleuse. Les vers illuminent, en traits de feu, la momie fardée qui
se décompose en lambeaux sanglants, les chiens affamés qui la rongent,
l'enfant vêtu de lin qui sort de cette curée humaine, le poignard qu'il
tire et dont il perce Athalie. C'est l'idéal du sinistre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le signal est donné; une sainte fureur s'empare de la tragédie. Tout se
hâte et se précipite. L'action marche avec une rapidité d'oiseau de
proie s'abattant, au signe de Dieu, sur une grande victime.
L'imprécation de Joad, rencontrant Mathan dans le Temple, sonne le
carnage sacré des guerres juives. Ce n'est plus ce pontife calme, et
impassible dans la foi, jusqu'alors plutôt évêque que grand-prêtre, et
que l'imagination drapait dans la soutane violette de Bossuel. 11 prend
la tournure violente de ces Prophètes exterminateurs, qui, le jour venu,
retroussaient leur robe, tiraient le couteau, et saignaient, sur leurs
autels, les prêtres des faux dieux. On croit le voir bran-</p>
<p><pb/></p>
<p>dissant son encensoir, comme une fronde, sur l'apostat écrasé. On croit
entendre siffler le fouet des anges qui chassèrent du temple lléliodore.</p>
<p>L'esprit de Dieu a saisi Joad; il le tient et ne le lâche plus. Il
touche ses yeux, d'un doigt de flamme, et passe sur ses lèvres le
charbon ardent. « Adducite inihi psaltem. »</p>
<p>LtWiles, de vos sous prètez-moi les accords.</p>
<p>Sursum corda! Le poète ne laisse pas retomber les cœurs qu'il a élevés
si haut. Le sublime de l'attendrissement succède au sublime de
l'exaltation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Athalie est prise au piège, par Jeliovah, dans son temple; les prêtres
la cernent d'un cercle de glaives. Elle jette son sang contre le ciel,
sa malédiction au jeune roi, immobile sur son trône, au pied du
tabernacle. Le Dieu vivant assouvit sa vengeance. Car le miracle de
cette tragédie est dans la présence réelle et perpétuelle de son Dieu
elle ne s'agile même pas, elle se laisse mener par ce Dieu. Ses
péripéties sont des prières, des malédictions, des prophéties, des
oracles. Comme Moïse sur la montagne, elle gagne la bataille, en levant
ses mains vers le ciel.</p>
<p>L'admiration de deux siècles ne s'est pas trompée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je me souviens d'avoir lu, par hasard, Athalie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le baldaquin oriental qui surmonte le grand autel complétait l'illusion
de cette fonte ardente, harmonieuse, parfaite, de deux lois, de deux
cultes, de deux Testaments dans un monument idéal. Tout était pompe,
largeur, magnificence céleste, radieuse allégresse. Les couleurs se
mariaient au soleil, les marbres se réjouissaient de leur éternité, la
coupole montait au ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>f. – L'Étourdi.</p>
<p>11, – L'École des Femmes.</p>
<p>III. – Don Juan.</p>
<p>IV, – Le Misanthrope,</p>
<p>V, Les Femmes savantes.</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>MOLIÈUE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T/hoimeur, 6 est nue belle chose.</p>
<p>tes nobles travaux ne fais aucuno pause,</p>
<p>Et, quoi qu'un maître ait fait pour tc faire enrager,</p>
<p>Travaille pour la gloire et non pour l'obliger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Égyptiennes et par des Corsaires qui termine la pièce, vous avertit que
la scène se passe dans le pays bleu. Et, avec quelle grâce le poète se
moque lui-même, le premier, de ce dénouement rebattu! Maintenant vous
serez un marchand d'Arménie</p>
<p>Qui les aurez vus sains, l'un et l'autre, en Turquie.</p>
<p>Si j'ai, plutôt qu'aucun, un tel moyen trouvé,</p>
<p>Pour les ressusciter sur ce qu'il a rêvé,</p>
<p>C'est qu'en fait d'aventure il est très ordinaire</p>
<p>Après quinze ou vingt ans qu'on les a crus perdus.</p>
<p><pb/></p>
<p>soin, s'ils trouvent résistance, sa couardise effrayée pousse des cris
cyniques</p>
<p>Moi, bon Dieu 1 suis-je on Roland, mon maitre? Ou quelque Ferragus ?
C'est fort mal me connaître.</p>
<p>Quand je ~.1, ~li c i~is si h~</p>
<p>Qu'il no faut que doux doigts d'un misérable fer</p>
<p>Dans le corps, pour vous mettre un humain dans la bierc, Je suis
scandalisé d'une ctraogo manière.</p>
<p>« Mais tu seras armé de pied en cap. » Tant pis,</p>
<p>J'en Serai moins léger 1, gagner le taillis.</p>
<p>El de plus il n'est pas d'armure si bien Jointe</p>
<p>Où ne puisse glisser une vilaine pnini.e.</p>
<p>« Oli ta seras ainsi tenu pour un poltron! » &gt;,</p>
<p>SoiL, pourvu que loujours je branle le menton.</p>
<p>A table, comptez-moi, si vous voulez, pour quatre</p>
<p>Mais comptez-moi pour rien, s'il s'agit de se balire.</p>
<p>Une troisième fois, il fait sa rentrée dans les Précieuses Ridicules,
mais déguisé on marquis, jouant au seigneur, singeant le bel air,
faisant la roue du geai de la fable, avec les plumes et les rubans de sa
pelile-oie. Il expire sous le soufflet du porteur île chaise et sous la
canne de La Grange. « A-hi! alii ahi! » Mascarille, en ces trois notes,
a rendu son dernier soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne serez jamais qu'une pauvre pécore.</p>
<p>Fais-moi dans tes desseins entrer quelque chose.</p>
<p>Mais que de leurs ressorts la porte me soit dose,</p>
<p>C'est ce qui fait toujours que je suis pris sans vert.</p>
<p>Un moment vient, du reste, où Lélie se redresse, d'un élan de cœur, cent
pieds au-dessus du grand Mascarille. C'est celui où il le surprend à
diffamer sa maîtresse. Le drôle a beau lui faire signe que ce ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non! point de elin d'œil et poiût de raillerie!</p>
<p>Fût-ce mon propre frère, il me le payerait.</p>
<p>Et, sur ce que j'adore oser porter le blâme,</p>
<p>C'est me faire une. plaie au plus tendre de l'unie.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Me veux-tu voir pleurer? Veux-tu que je me batte? `</p>
<p>Veux-tu que. je ni'arraclio vin côte de cheveux ? 7</p>
<p>Veux-tu quo je me tuoî Oui, dis, si tu le veux ? 7</p>
<p>Mais le comique l'emporte, et, malgré sa passion sincère, Arnolphe finit
toujours par exciter un rire ironique. Ce n'est pas l'âge de son amour
qui est ridicule il n'a guère que quarante-deux ans, ainsi qu'il le dit
lui-même quelque part; des passions plus mûres ont été payées de retour.
On vieillissait d'ailleurs moins vite qu'aujourd'hui, sous ces
majestueuses perruques du siècle de Louis XIV, qui semblaient revêtir
les fronts virils de la crinière des lions ou du feuillage des chênes.
C'est par les cheveux que la vieillesse attaque l'homme, et cette mâle
toison lui faisait une chevelure éternelle, Ce qui rend le spectateur
insensible aux souffrances d'Arnoiphe, c'est son système absurde
d'abêtissement conjugal. It sème de la niaiserie pour récolter de
l'innocence; il coiffe Agnès du bonnet d'âne pour détourner de son
propre front les cornes que lui prédit Clirysale. C'est par lu terreur,
l'ignorance et la séquestration qu'il prétend se rendre maître du cœur
d'une jeune fille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les fraîches et légères rougeurs de l'ingénuité gauloise.</p>
<p>« Peut-être qu'il y a du mal dire cela, mais enfin je ne puis m'empêcher
de le dire, et je voudrais que cela pût se faire, sans qu'il y en eût.
On me dit fort que tous las jeunes homincs sont des trompeurs, qu'il ne
faut point les écouter, et. que tout ce que vous me dites n'est que pour
m'almser mais je vous assure que je n'ai pu encore me figurer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dont cent pauvres maris ont subi la furie;</p>
<p>Car enfin, vous savez qu'il n'est grands ni petits,</p>
<p>Que de votre critique ont ait vus garantis.</p>
<p>Jouet d'une coquette, comme Arnolphe d'une ingénue, il est, comme lui,
mordu au cœur par la jalousie, et les plaintes risibles de son
personnage trouvent de mélancoliques échos dons ses conversations
intimes avec Chapelle et avec Mginard.</p>
<p>Je souffre dans le vol de son cœur,</p>
<p>Et l'amour y pâlit aussi bien que l'honneur.</p>
<p>J'enrage de trouver cette place usnrpHc,</p>
<p>Kl j'enrage de voir ma prudence trompée.</p>
<p>Je suis que. pour punir son amour libertin,</p>
<p>Que je serai vengé d'elle par ellc-mêino</p>
<p>Mais il est bien fâcheux de perdre ce qu'on aime!</p>
<p>Ciel puisque pour un choix j'ai tant philosophé,</p>
<p>Faut-il de ses appas m'ôtre si fort coiffé!</p>
<p>Elle n'a ni parents, ni support, ni richesse</p>
<p>Elle t rai lit mes soins, mes bontés, ma tendresse</p>
<p>Et cependant je l'aime, après ce lâche tour,</p>
<p>« Je suis né avec les dernières dispusitions àlatendresse, et, comme
j'ai cru que mes efforts pourraient lui inspirer,</p>
<p><pb/></p>
<p>Arnolplie s'adoucit et s'attendrit, lorsqu'Agnès lui dit qu'il peut la
battre si cela lui plaît</p>
<p>Co mot et ce regard désarmant, ma colore.</p>
<p>Et produit an retour de tendresse de cœur,</p>
<p>Qui de sort action efface la noircour.</p>
<p>Chose étrange d'aimor, et que, pour ces traîtresses,</p>
<p>Les homme s soient sujets h de tel!es faiblesses</p>
<p>Eh bien! faisons la paix. Va, petite tt'aîl.i'fisso,</p>
<p>Je te pardonne tout et. te rends ma tendresse.</p>
<p>Considère, par là, l'amour que j'ai toi,</p>
<p>Et, nie voyant si bon, en revanche, aima-moi</p>
<p><pb/></p>
<p>niais, pour moi, je crois qu'il n'y a qu'une sorte d'amour, et que les
gens qui n'ont point senti de semblable délicatesse n'ont jamais aimé
véritablement. Quand je la vois, une émotion et des transports qu'on
peut sentir, mais qu'on ne saurait exprimer, m'fttent l'usage de la
réflexion je n'ai plus d'yeux pour ses défauts il m'en reste seulement
pour tout ce qu'elle a d'aimable. N'est-ce pas le dernier point de la
folie et n'admirez-vous pas que tout ce que j'ai de raison ne sert qu'à
me faire connaître ma faiblesse sans en pouvoir triompher?» »</p>
<p>Comme Ahasverus et comme Faust, Don Juan est un type éternel et
indéfini. Chaque époque le transforme, chaque génération l'agrandit. De
l'obscure chronique castillane, qui parle de lui pour la première</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Don Juan. « Nous avons le temps! Il y a un grand » voyage, d'ici-là. »</p>
<p>Quand la Statue du Commandeur vient souper avec lui dans son hôtellerie,
il s'informe de son âme, avec un intérêt très sincère</p>
<p>Grand d'ailleurs jusque dans le vice, il garde, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ions les serpents de l'enfer » – «De quoi crû est ce vin? » « Goûte-le.
» « C'est du fiel et du vinaigre.» – « C'est le vin qui sort de nos
pressoirs. »</p>
<p>T)eja ijue llame</p>
<p>Ouien me conftesa y atsllihti.</p>
<p>– « II n'est plus temps; tu y penses trop tard Et le tombeau, vomissant
du feu, engloutit le réprouvé lout vivant.</p>
<p>Une imitation italienne du drame espagnol poursuivait don Juan en enfer.
Elle le montrait, dans un épilogue, criant aux démons, du milieu des
flammes</p>
<p><pb/></p>
<p>Quando termmaron questi miei gliai?</p>
<p>« – Apaisez-vous, tourmenteurs éternels de l'Averne Et dites-moi, par
pitié, quand finiront mes tourments? – Le Chœur: «Jamais. » Ce Mai! est
un beau coup de tamtam il résonne comme le couvercle du puits de l'abîme
retombant sur la damnation du pécheur.</p>
<p>Ptacatevi, d'Aveviw</p>
<p>Tormentcitori etenii!</p>
<p>E dite, per pù'tude l</p>
<p>Coro:</p>
<p>Mai!</p>
<p><pb/></p>
<p>tarluffië; on ne retrouve plus l'éclatant scélérat de la Renaissance,
sous les simagrées hypocrites de son homonyme.</p>
<p><pb/></p>
<p>femme qui lui résisle, il n'est plus Don Juan, mais un vulgaire coureur
d'aventures, sujet, comme les autres hommes, aux fantaisies de la femme
et aux phases de la lune de miel.</p>
<p>Le merveilleux de la pièce française manque aussi de sincérité et de
conviction sa statue vivante est une machine d'opéra. On ne sent pas,
dans les rencontres du mort et du vivant, le tremblement du poêle
louchant aux choses Me l'éternité. Ainsi, peudant le souper du drame
espagnol, Don Juau, comme nous l'avons dit, demande au Commandeur s'il
est sauvé ou damné; la statue ne répond pas. Mais, lorsque Don Juan
prend un (lambeau pour la reconduire, elle se retourne, et lui dit
simplement ̃ « Ne m'éclaire pas, je suis en état de grâce. » Le spectre
de Molière traduit aiusicette sublime réponse: –«On n'a pas besoin de
lumière, quand ou est conduit par le ciel. » Voilà, d'un mot, l'auréole
éteinte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du théâtre de Molière, Don Juan tombe dans la musique de Mozart, comme
dans la fontaine de Jouvence. Il eu sort rajeuni et resplendissant. Les
ailes de la méludie le transfigurent et le font planer. Le Don Juan de
Mozart rayonne de feu sensuel et d'impiété héroïque. il représente l'âme
païenne revenant</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le corps d'un demi-dieu moderne; la jeunesse délivrée des soucis du
monde invisible, niant la douleur, la maladie, la mort,toutes les lois
de l'expiation et du sens moral, et se précipitant, tête baissée, dans
la débauche, avec la ferveur des Initiés de l'orgie antique. Autour de
lui, le chant du maître épure et transforme tous les personnages.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'impression générale que produit le Misanthrope, au théâtre, esl
toujours la même une froide admira</p>
<p><pb/></p>
<p>tion mélangée d'un secret ennui. Il y a, entre le public et ce noble
chef-d'œuvre, une glace que deux siècles d'estime et de consécration
n'ont pu rompre. Cette froideur date du premier jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>sortir leurs contrastes; un jour, versé de haut, met en relief leurs
plus fins contours. Mais ils ne sortent pas de leurs cadres; ils ne se
mêlent pas, en s'entre-choquant, dans le conflit d'nne action commune.
Quelque savante qu'elle soit, la peinture ne saurait remplacer, au
théâtre, la flamme et le mouvement de la vie.</p>
<p>En dehors de sa composition générale, le défaut d'intérêt que tous les
critiques ont signalé dans le Misanthrope tient peut-être au caractère
de son héros même. Alceste n'est pas en harmonie avec le milieu où il
est placé il y a une disproportion évidente entre la violence de son
attitude et la frivolité des personnages qui l'entourent. Son analhème
perpétuel détonne, en tonnant sur des petitesses il foudroie des pantins
de cour, il anathématise des péchés véniels.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, les culères d'AJceste détonnent étrangement,
lorsqu'elles éclatent dans ce milieu, tempéré par les plus exquises
convenances de la vie mondaine. On croit entendre la foudre roulant sous
le plafond d'un salon. On croit voir un lion rugissant lâché dans les
charmilles de Versailles.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fait, quand on soulève les masques, tachés d'encre, de Bélise,
d'Armamle et de Philaminte, on est rai peu surpris de se trouver, face à
face, avec les plus fins et les plus charmants visages du dixseptième
siècle la duchesse de Longueville, la marquise de Rambouillet, madame de
Lafayctte, madame de Montansier, madame de Sévigné ellemême, si éprise
de Descartes et si passionnée pour saint Augustin. Toutes, plus ou
moins, faisaient partie de ce « Cabinet Bleu » des Précieuses, que
Molière bafouaitpour la seconde fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ignare ménagère rêvée par Chrysale? L'odalisque qui végète au soleil,
sur des tapis de Smyrne, en mâchant des parfums et en effeuillant des
sélams, ne vaut-elle. pas mieux, pour la joie de l'homme, que la
maritorne qui lave la vaisselle et recoud les nippes?</p>
<p>Encore une fois, l'impression que laissent les Femmes savantes n'est ni
aussi saine, ni aussi franche que celle des autres chefs-d'œuvre de
Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que le poète a placé Henriette en contraste une jeune fille
qui n'a que l'esprit qui vient nus filles. Elle est sans doute très
sensée et très spirituelle, cette jolie Henriette; mais c'est tout.
Aucune lueur de poésie n'illumine sa nature froide et correcte; son âme
ne s'élève pas au-dessus du ciel de lit nuptial et de l'horizon du
ménage. Elle me rappelle ces petites Hollandaises lymphatiques des
tableaux de Gérard Dow, autour desquelles le peintre accumule, comme
autant d'harmonies secrètes, des plats, des paniers, des lampes, des
rouets, des verres, des corbeilles, toute une trésorerie d'ustensiles.
Elle n'a pas même l'ignorance charmante de la virginité, et elle parle,
en plus d'un endroit, des choses du mariage, ainsi qu'une matrone
pourrait en parler. C'est, du reste, l'esprit de conduite et la sagesse
incarnés. Elle aime son amant de toute l'honnêteté de son petit coeur,
et résiste courageusement aux intrigues et aux vexations de sa méchante
sœur. Que lui manque-t-il donc? Je ne sais quoi une lueur, une rougeur,
une nuance de ten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. – M. de Pourceaugnac.</p>
<p>IV. Le llourgeois genUlJumnne.</p>
<p>MOLIÈaiî (SUITE).</p>
<p>I. Le Mariage forcé. Rabelais et Molière.</p>
<p>II. – Amphitryon.</p>
<p>V. Le Malade imaginaire.</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui font trembler l'Olympe, et le poil sauvage, qui hérisse ses membres
incultes, déguise mal les plans surhumains de son corps de dieu.
L'impureté même de Rabelais a quelque chose de puissant et de salubre
qui retrempe et qui fortifie. Le fumier de son livre a la vertu de celui
des étables: il guérit les maladies de poitrine et fait pousser les épis
il en naît des pensées joyeuses, fertiles, nourricières, qui plongent au
cœur de la réalité terrestre et portent des fruits de bombance et
d'allégresse.</p>
<p>Quel cortège de personnages grandioses ou grotesques l'incomparable
railleur a-t-il invité aux noces de Panurge C'est, d'un côté,
Pantagruel, débonnaire et sage, comme un roi d'Homère Épistémon, son
fidèle et prudent conseiller; le vieux poète Rominagrobis, vaticinant au
milieu de son agonie, « avec c » maintien joyeux, face ouverte et regard
lumi» neux » Hippotarlée, le théologien vénérable enfin Gargantua
lui-même, dont on n'entendait plus parler depuis si longtemps,
Gargantua, le monarque patriarche, le burgrave de la Table ronde « des
francs Beuveurs », qui revient tout exprès du pays des fées pour
présiJer ce docte concile, vieillard auguste, immémorial, séculaire,
antique et sacré, comme un vieux chêne de la forêt de Dodone. D'une
autre part, vous avez frère Jean, le moine satyrique; Rondibilis, le
médecin gouailleur; Trouillo-</p>
<p><pb/></p>
<p>gan, le philosophe monomane; Triboulet, le fou biscornu Hev Tripa, le
magicien fripon la sibylle obscène de Fanzoust un sanhédrin de
grotesques et de caricatures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, Panurge, dans le Mariage forcé, est devenu Sganarelle, le
bourgeois Sganarclle, cet êtro tout ventre et tout prose, cette bêtise
bâtée qui fait sonner sa sonnette et qui tend une si large échine</p>
<p><pb/></p>
<p>« Seigneur, vous avez ma délibération entendue, qui est de me marier. j&gt;
– « Mariez-vous doncq, » respondit Pantagruel, j – « Hais, dit Panurge,
si vous congnoissiez que mon meilleur i'eust tel que je puis demourer,
sans entreprendre cas de nouvellelé j'aimerais mieux ne me marier
point.» – « Point doneques ne vous mariez, » respondit</p>
<p><pb/></p>
<p>Pantagruel. ̃ Voire! Mais, dist Panurge, voudriez.vous qu'ainsi seulet je
demourasse toute ma vie, sans compaignie conjugale? Vous savez qu'il est
escript Vas soli! L'homme seul n'a jamais tel soulas qu'on veoid entre
gens mariés. » – a Mariez-vous doncq, de par Dieu » respondit Pantagruel.</p>
<p><pb/></p>
<p>pincettes – certains bouquins du temps, pour se convaincre que Molière
n'a pas invenlé l'enragé qu'il met en scène. Les vieilles Universités,
ces cavernes de l'érudition primitive, avaient engendré, dans leurs
ténèbres, d'épouvantables cuistres, mastodontes de pédantisme, qui
infectaient l'huile de lampe et pataugeaient lourdement dans un océan
d'encre, en lançant des flots de grec et de latin par leurs évents.
Monstres des hautes époques de la science, dont on contemple
aujourd'hui, avec stupeur, les affreux squelettes, échoués sur des bancs
d'in-folios; créatures informes, néesdes amours d'un dictionnaire
syriaque et d'une grammairehébraïque; chats-lmants en besicles, perchés
sur un écritoire; pores-épics hérissés de citations baroques.</p>
<p><pb/></p>
<p>(les billols gigantesques; les invectives vomissaient l'injure et
l'imprécation bouillantes, du liant des chaires crénelées et, debout sur
un nuage de papiers el de parchemins, Aristote en rabat, Naso eu
perruque, et Pyliiagoras en soutane, excitaient les combattants, des
cimes de l'Olympe.</p>
<p>Quant au sceptique Marphurius, que Sgauarelle va consulter après le
docteur Pancrace, il n'est autre que le philosophe pyrrlionicu
Trouillogan interroge par Panurge. î, a scène est copiée presque
textuellement, car Molière, quand il se mêlait de piller, n'y allait pas
de main morte il empruntait tous, aux pauvres comme aux riches, et
prenait un denier rouillé dans la besace de Gautier Gargiiille aussi
bien qu'un fcqiiin d'or dans l'escarcelle de maître François. En
revanche, il a déguisé en Égyptiennes le magicien ICer-Tripa et la
sibylle de l'anzons! il est pourtant facile de les reconnaître, sous
leur teint hàlé et leurs ajustements barbaresniies. Cependant, arrivent
la jeune ïlorimènc, an bras du seigneur Lycaste, son amant. En général,
les femmes de Molière ne sont pas précisément des fleurs d'idéal et de
poésie, mais bien de jolies âmes bourgeoises, sages et décentes. Elles
n'ont ni la passion ni t'enivrante beauté des femmes de Shakespeare.
Elles peuvent plaire et charmer, néanmoins, tant qu'elles ne font que
coudre, broder, écrire des billets</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vice hommasse et coquin, qui sent Je tabac et le balai rôti.</p>
<p>Sganarelle a tout entendu, et le voilà, comme il dit, « tout dégoûté de
son mariage ». 11 y a do quoi, en vérité il appelle donc le seigneur
Alcanlor et lui déclare « qu'il ne veut plus se marier». Mais cela ne
fait pas l'affaire du digne sire, lequel demandait cesse au ciel de le
décharger de sa fille. L'occasion est trop belle pour qu'il la laisse
échapper. On ne trouve pas tous les jours des Sganarelles pour des
Dorimèncs; aussi s'en va-t-il quérir son fils Alcidas, l'homme des
raisons suprêmes et des arguments irrésistibles.</p>
<p>Certes, rien de plus étrangement comique que l'entrevue d'Alcidas et de
Sganarelle. On rit de ce gentilhomme doucereux, qui rosse sa victime
avec une si exquise politesse. On rit de ce bourgeois terrifié, marié,
l'épée dans les reins et le bâton sur l'épaule. Cependant on finit par
prendre en compassion ce ver de terre, qui n'a pas même l'énergie de se
redresser sous le talon rouge qui l'écrase.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>li</p>
<p>]| est impossible île ne fias reconiiailre, sous la perruque olympienne
du Jupiter de V Amphitryon, Louis XIV en personne, alors dans tout
l'éclat de ses adultères; et, sous la morale de la comédie, un
avertissement sérieux, do l'orme railleuse, aux maris de la Cour</p>
<p>Un partage ;ivcc..lupiter</p>
<p>?w rieD du tout qui déshonore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kegarde, Amphitryon, quoi est ton imposteur,</p>
<p>l'it, sons tes propres Irnits, vois Jupiter paraître</p>
<p>A ces marques, tu peux aisément le connaître,</p>
<p>lit c'est assez, jo crois, pour remettre ton cœur</p>
<p>])&lt;iïis l'état auquel il doit être,</p>
<p>Jii rétablir chez toi la paix et la douceur.</p>
<p>Mon nom, qu'iaccssajnriietit toute La terre adore,</p>
<p>Ktovifi'c ici les bruits qui pouvaient éclater</p>
<p>Un parure avec Jupiier</p>
<p>Va rini du 1ou t qui déslinnor':</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sans doute il ne peut être que glorieux</p>
<p>De se voir le rival du souverain des dieux</p>
<p>Je n'y vois pour ta flamme aucun lieu de murmure.</p>
<p>Cette proclamation d'un dogme nouveau, ce droit du Seigneur, revendiqué
par le roi sur toutes les femmes de sa cour, n'était, d'ailleurs, que la
conséquence de la religiou monarchique qui régnait alors. Comment s'en
étonner, quand, plus lard, vers 1710, les docteurs de Sorbonne
décidèrent « que les sujets appartenaient, corps et biens, au monarque,
et qu'il leur faisait don de tout ce qu'il ne leur prenait pas » ?</p>
<p>Tes jour, t il,</p>
<p>Tes jours sont-ils assujettis? rude</p>
<p>Notre sort est beaucoup plus rude</p>
<p>Chez les grands que chez les petits.</p>
<p>JIs veulent que pour eux tout soit, dans la nature</p>
<p><pb/></p>
<p>Obligé de s'immoler.</p>
<p>Jour et nuit, grêle, vent, péril, chaleur, froidure,</p>
<p>Dès qu'ils parlent, il faut voler.</p>
<p>Vingt ans (l'assidu service</p>
<p>N'en obtiennent rien pour nous</p>
<p>Le moindre petit caprice</p>
<p>Nous attire leur courroux.</p>
<p>Cependant notre âme insensée</p>
<p>S'acharne au vain honneur de demeurer près d'eux,</p>
<p>Et s'y veut contenter de la fausse pensée</p>
<p>Qu'ont tous les autres gens, que nous sommes heureux. Le cynique Mercure
de la comédie, demi-dieu dégradé, réduit au rôle de laquais d'amour,
personnifie clairement les entremetteurs titrés et chamarres de
Versailles, Lauzun et tant d'autres. Le talon ronge perce et brille,
sous les ailes de ses tnlonnières. 11 tient la chandelle, comme il
tiendrait la chemise- L'office d'entremetteur est, pour lui, une charge
de cour. Lorsque la Nuit veut lui faire honte du métier qu'il fuit, il
s'en vante effrontément et pirouetle sur le préjugé</p>
<p>Pour une jeune déesse</p>
<p>Vous Êtes bien du bon temps</p>
<p>Un tel emploi n'est bassesse</p>
<p>Qae chez les petites gens.</p>
<p>Lorsque dans uu haut rang on a Thcur de paraître,</p>
<p>Tout ce qu'on fait est toujours bel et bon,</p>
<p>F.t. suivant ce peut être,</p>
<p>Les choses changent de nom.</p>
<p>En dehors de son actualité disparue, la comédie de Molière s'est
conservée franche et gaie, comme au</p>
<p><pb/></p>
<p>premier jour. C'est l'idéal du quiproquo, (jui est, on le sail, im des
plus vifs et des plus sûrs excitants de l'hilarité. Sans doute Molière,
ici encore, a pris son bien où il le trouvai!, et sa pièce n'est qu'une
traduction de Piaule mais quelle traduction,ou plutôt quel
assaisonnement! Il Amphitryon de Piaule est crû et brûlai il ouvre, pour
rire, la gueule béante des masques du théâtre antique, cette gueule qui
semble le cratère d'un volcan de gaieté éteint. U Amphitryon de Molière
voile, sous les mille nuances de l'esprit, la nudité du sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jupiter. Rentre dans lu maison, Bromia; je vais me rendre le dieu
favorable, en lui offrant de nombreuses victimes. »</p>
<p>Pot! me haud pœnilH</p>
<p>SdUci't boni dimidïum mihi diuidme cumJovc.</p>
<p>ALi dûnium, Juhe vusaptti'a ac Ultum adomtirium,</p>
<p>Ut Jomi supre/ni mitltis /losliîs paccm expatatn.</p>
<p>Combien l'attitude de l'Amphitryon français est plus digne el plus
bienséante Jupiter n beau se révélera lui dans sa gloire et exalter
l'honneur qu'il lui a fait en prenant sa femme, il n'arraclie pas au
mari un mot de respect ou d'acquiescement.Amphitryon ne pro1esle point,
parce que la colère serait inutile mais il se tait, et ce morne silence
vaut l'imprécation la plus éloquente. C'est Sosie qni se charge de tirer
la moralité de l'histoire, il un s cette péroraison d'une si mordante
ironie</p>
<p>Le gr,ind dieu .Tupitor nous fait henuconp d'honneur, Et sa Ijoutà, yans
doute, e&lt;t pour nous y;ms seconde Tout cela va le mieux du monde.</p>
<p>Mais enfin, coupons au discours;</p>
<p>Et que chacun chez soi douec-niiîut se retiro.</p>
<p>Sur toiles affaires toujours.</p>
<p>Le meilleur est de ne ricn dire.</p>
<p>III</p>
<p>La comédie-ballet, quia pour titre Monsieur de Powcemiynac, n'est qu'une
farce de carnaval, enlii-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce pauvro Holopherne,</p>
<p>on s'attendrirait volontiers sur ce pauvre Pourceaugnae, si méchamment
mystifie par Nérinc et par Sbrigani. Les farces de Molière ont presque
toujours un fond de tristesse; il y a de l'âcreté dans leur rire, de la
cruauté dans leur joie. Elles ont de véritables victimes, comme les
tragédies. Leurcomique procède de la dérision du petit par le grand, du
faible par le fort, de la crédulité naïve par la fourberie triomphante.
On sent qu'elles ont été composées pour diverlir une race impitoyable de
courtisans et de grands seigneurs. Un rire inextinguible retentit dans
l'Olympe, lorsque Yulcain s'agite, en boitant, autour de la table où
siègent les douze Dieux, Pour que ce rire éclatât sous les voûtes d'or
de Yersailles, il fallait que le poète mît en scène des hobereaux et des
bourgeois bâlonncs.</p>
<p>Quoi de plus triste, au fond, sous leur gaieté apparente, que les
tribulations de Georges Dandin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec cette pécore il ne pouvait souhaiter une meilleure vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>des enfers, dont les damnés, chargés de chaînes, parqués dans des cages,
inondés de douches, se débaltaient sous le fouet des démons de la
chiourme. Le traitement seul dont le premier médecin' de la comédie
menace Pourceaugnac, est tout bonnement un arrêt de mort</p>
<p><pb/></p>
<p>vingt-quatre livres de sang, on peut en perdre vingt, sans mourir. Botal
écrivait, sans que la main lui tremblât, cet effrayant aphorisme « Le
sang, dans le corps, est comme l'eau dans une bonne fontaine: plus on en
tire, plus il s'en trouve. Guy Patin, qui passe cependant pour un
médecin relativement éclairé, s'escrimait de la lancette avec une furie
fanatique. Ses exploits phlébotomiques, cités par luimême, donnent la
chair de poule. 11 raconte qu'il saigna treize fois, en quinze jours, un
garçon de sept ans, atteint d'une pleurésie; quinze fois, en douze
jours, pour une petite fièvre de rhume, la femme d'un libraire, laquelle
mourut sur un purgatif administré par surcroît; il se vante infandum! –
d'avoir saigné un enfant de doux mois et un nouveau-né de trois jours
Esculape en Tauride n'aurait pas fait pire. La saignée était, pour lui,
un dogme, une oblation sainte, presque une religion. Il ne condamnait
pas seulement, il damnait tous ses adversaires. Un médecin, Guy de La
Brosse, était mort en refusant ce sacrement sanglant de la Faculté. « On
lui proposa la saignée » – écrit Guy Patin, « il nous répondit que
c'était le remède des pédants sanguinaires (il nous faisait l'honneur de
nous appeler ainsi), et qu'il aimait mieux mourir que d'être saigné.
Ainsi a-t-il fait. Le diable le saignera, comme le mérite un fourbe et
un athée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel médecin, de l'ancienne école, fit plus de ravages qu'une épidémie. A
lui seul Guénaut peupla les cimetières de Paris avec l'antimoiiie.</p>
<p>On compterait plutôt combien eu un printemps</p>
<p>Guénaut et l'autimoine ont fait mourir de gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Envisagés sous ce point de vue, les médecins et les matassins
frénétiques qui relancent Pourceaugnac avec leurs seringues: – « Piglia
lo su, signor monsu! Piglia lo su! » – ne sont plus si drôles qu'ils
peuvent le paraître au premier abord.</p>
<p>IV</p>
<p>Le Bourgeois gentilhomme est une comédie enterrée vivante dans un
sarcophage turc, et les</p>
<p><pb/></p>
<p>Surviennent des Turcs, portant un tapis sur le-</p>
<p><pb/></p>
<p>Questa star l'ultima affroMa.</p>
<p>Tout cela pour éterniser le souvenir d'une mauvaise plaisanterie du
jeune Louis XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut le dire, cette Orientale excentrique gâte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devant cet « halabachou », comme si c'était un vers de Tartuffe ou du
Misanthrope.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃ « Pontchartrain n'avait rien oublié pour flatlerle roi, lui faire
accroire que cette ambassade ramenait l'apogée de son ancienne gloire en
un mot, le jouer impudemment,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le Malade imaginaire, c'est l'agonie que le poète étale en dérision
sur la scène; l'agonie bourgeoise, vulgaire, prosaïque, entourée des
fioles fétides et des instruments ridicules de la pharmacie. Dès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et Béralde répond</p>
<p>« Il sera encore plus sage que ces médecins, car il ne ïeur demandera
point de secours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>vulsion le saisit, le sang jaillit de ses lèvres. Molière se meurt!
Molière est mort!</p>
<p>Il devrait 6lro défendu de se moquerdes médecins, après Molière, comme
de railler les moines, après Rabelais. Il a épuisé, pour parler sa
langue, « la matière peccanle » de la profession. Le procès est fini, la
cause est vidée. Le comique aujourd'hui man-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans lu Ludovico-Trophie, registre des digestions royales, compilé par
un Suétone d'officine, Louis XIII nous apparaît dans l'attitude de M. de
Pourceaugnac, poursuivi par des malassins. Bouvart, son premier médecin,
en une seule année, lui fait avaler deux cent quinze médecines, lui fait
prendre deux cents douze lavements, et le saigne quarante-sept fois. ̃
Lnpurgation est une des fonctions normales de Louis XIV. Ses jours de
médecine sont des jours fériés; ils ont leur étiquette spéciale et
ordonnance consacrée. Dangcau les note, sur ses tablettes, comme (les
éclipses de soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dclestablc élixir! funeste magnésie</p>
<p>Veste de la Nature et de ses doux efforts,</p>
<p>Qui peuples tous les jours le royaume des morts</p>
<p><pb/></p>
<p>lui répond un autre médecin, que l'indignation fait poète.</p>
<p>Guy Patin se jette dans la mêlée, avec son emportement habituel. Pour
lui « les chimistes, les apothicaires et les charlatans sont les démons
du genre humain en leur sorte, quand ils se .servent d'antimoine, qui a
plus tué de gens que n'a fait le roi de Suède en Allemagne. » II
n'appelle le vin émétirjue, que « vin hermétique. » II accuse Giiénaut
d'avoir assassiné, avec sa drogue, sa femme, sa fille, son neveu, ses
deux gendres, et de s'être expédié luimême, par-dessus le marché.</p>
<p><pb/></p>
<p>parricide et termine par le regret de ne pouvoir lui arracher la langue.</p>
<p>Ceci est le côté comique de la vieille médecine le tragique l'ellace et
l'emporte. Quels massacres obscurs, consciencieux, innocents, en somme,
devaient faire ces docteurs, bâtés de routine et infatués de sottises La
médecine, pour eux, était partout dans les anciens, dans l'Écriture,
dans les Pères de l'Église, dans la dialectique, dans l'astrologie elle
était</p>
<p><pb/></p>
<p>partout, excepté dans la chair et dans les organes du malade.</p>
<p>Lorsque Harvey découvre la circulation du sang, les médecins de Paris
traitent sa découverte de songe-creux. L'un d'eux griffonne, contre lui,
une grosso thèse latine, ou il se gausse, d'abord jovialement, de cet
ignorant loin divisus orbe Brilannus! Puis, redevenu sérieux, il lui
lance, par-dessus la Manche, cet argument foudroyant « Le mouvement
circulaire, étant parfait, ne convient qu'aux corps simples, comme les
astres. Or, le sang n'est pas un corps simple, puisqu'il est composé de
quatre éléments. Donc, le mouvement circulaire ne peut convenir au sang. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VU</p>
<p>DANCOUBT. BEGNARD. LESAGE.</p>
<p>II Rcgnard Le Joueur.</p>
<p>III, Lesagc Turearet; Ci-ispin rival de son maître. i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Angélique, la belle-mère de Marianne, enrage d'être la femme d'un
notaire. La qualité lui tourne la tête elle est joueuse, comme la Reine
de Pique, dépensière, comme une fille de joie, et ne songe qu'à
détrousser son mari. Pour commencer, elle lui vole un diamant, qu'elle
met. en gage, chez la revendeuse avec l'argent de ce larcin domestique,
elle s'en va acheter des tables, des cornets, des dés et des cartes. «
11 faut de tout cela dans une maison où l'on veut » recevoir compagnie. »</p>
<p>Ce n'est pas tout. M. Simon, son mari, est amoureux de son amie
Aramintc, la femme de M. &amp;riffard, le commissaire et Angélique ne se
sent pas d'aise, lorsqu'elle découvre cette belle passion. « Qu'on le
ruine, Chevalier, pourvu que j'en profite; je n'y prendrai d'autre
intérêt, que celui de partager ses dépouilles. » Mais sa joie est au
comble, quand elle apprend que, de son côté, M. Griffard est amoureux
d'elle. Les deux commères s'entendent, comme larronnes en foire, pour
dépouiller chacune le mari de l'autre. Elles lancent sur eux Frontin et.
Lisette, avec des lettres de marque.</p>
<p>« Je te recommande monsieur mon mari, » –dit Araminte a Lisette. – Je ne
veux pas que tu lui laisses unepislole. » « Si tu épargnes la bourse du
mien, » dit Angélique au valet, – je ne te pardonnerai de ma vie. »
Frontin, pourtant, a quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>que scrupule; il demande s'il doit brusquer la bourse de ces deux
messieurs ou la vider tout doucement. « Non brusquer, brusquer, c'est le
plus sûr! » – répond Araminte;-« j'ai furieusement affaire d'argent
comptant. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sure! » – « La pauvre enfant! » s'écrie Lisette, qui ne croit pas si
bien dire.</p>
<p>Ces tableaux, de couleur si crue, ne sont, d'ailleurs, que des copies de
l'époque. La fin du règne de Louis XIV esl une des plus tristes saisons
de l'histoire de France. Le siècle s'ennuie; ses cinquante ans de
décence lui pèsent; il se débauche, comme un vieillard, avec un
sang-froid brutal et cynique. Les flammes de Sodome s'emparent de
Versailles; un jeu d'enfer ravage les fortunes, la Bourgeoisie parodie
les dépravations de la Cour, l'amour devient une indus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jargon précieux du Marivaux semble le bienvenu après ces gros mots;
son répertoire fut une réaction de décence et de politesse. Le
marivaudage purifia et régénéra le théâtre. C'est ainsi qu'on brûle des
parfums dans une maison infectée.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>présente que sous leur aspect le plus mondain et te plus aimable. On
dirait qu'il a peur de corriger quelqu'un, par mégarde, tant il évite
avec soin tout ce qui pourrait assombrir.</p>
<p>Certes, la passion du jeu est, en elle-même, un sujet terrible. Que
d'honneurs elle a flétris! que d'existences elle a dévorées. Néron est
plus innocent que le roi de trèfle. Messaline est une vierge, comparée à
la reine de pique. Battez les cartes d'une certaine façon, vons en ferez
jaillir des flots de sang, des torrents de larmes. Reguard, lui, n'en
tire que des jets de verve et des rires éclatants d'esprit. Yalère,
qu'il perde ou qu'il gngne, reste un joueur de bonne compagnie, aimable
jusque dans ses colères, comique dans le désespoir même. Son vice n'a
rien de concentré ni de sombre il est tout en relief et'tout en dehors;
il a la naïveté et la spontanéité d'un instinct. Comme Sheridan, Yalère
dirait volontiers que le premier bonheur est de gagner au jeu, et que le
second est d'y perdre.</p>
<p>En somme, l'argent qu'il perd est de l'argent de poche. N'est-il pas le
fils de M. Géronte, un père aux écus, un sac habillé, qui finira bien
par se déboutonner, quoi qu'il dise, pour payer les dettes de son coquin
d'héritier? Sa diablesse de passion lui fera faire des folies, non des
infamies. Il commet bien une vilaine action, lorsqu'il met. en gage le</p>
<p><pb/></p>
<p>portrait de sa maîtresse, pour aller jouer; mais, ici encore, le comique
l'emporte sur l'indélicatesse de l'action.</p>
<p>Quoi do plus divertissant que l'amour intermittent de Valère, qui
faiblit, quand il a la veine, et qui reprend de plus belle, dès que
revient la déveine? '? De mon sort, désormais, vous serez seul arbitre,</p>
<p>Adorable Angélique.</p>
<p>Va, va, consolona-nous, Hector, et quelque jour,</p>
<p>Le jeu m'acquittera des pertes de l'amour.</p>
<p>L'aimable compagnon, que Valère! il est si naïf et si prime-sautier dans
sou vice, qu'on serait désolé qu'il s'en corrigeât. Le côté sombre du
sujet est complètement éludé. Le Moyen Age, qui créa les cartes, semble
avoir eu la conscience de son invention. Ses imagiers peignaient sur les
tarots primitifs des emblèmes sanglants et sinistres. C'étaient la Mort
fauchant, au galop de son cheval maigre, des gerbes de rois et
d'évêques; la Fortune écrasant, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Que nos jeux modernes sont insignifiants et mesquins, auprès de ces
cartes gothiques, coloriées des tons du vitrail, qui remuaient,
pêle-mêle, les hommes, les astres, les vertus, les anges, la mort,
l'éternité! Le monde surnaturel ot le monde terrestre défilaient entre
les mains du joueur. Les visions de l'Apocalypse s'y mêlaient aux
fantasmagories de la Danse Macabre. Chaque carte lui jetait, en passant,
sa menace, son horoscope, sa prophétie, son oracle. Jeu mystique et
mélancolique, plein de sens profonds, de frappants contrastes,
d'avertissements solennels! Je me figure volontiers les morts, au
Jugement Dernier, jouant leurs âmes aux larots, sur la pierre de leur
sépulcre entr'oiiverl, en attendant l'arrivée de Dieu. « Bralima » – dit
un proverbe de l'Inde « est le Gange entre les fleuves l'éléphant entre
les animaux; entre les oiseaux, l'aigle, et, entre les vices de l'homme,
la passion du jeu.» On n'a jamais plus grandiosement exprimé la
domination de celle</p>
<p><pb/></p>
<p>passion dévorante. Ce sont des goules et des vampires, que ces figures
peintes qui s'agitent, la nuit, sur les tapis verts.</p>
<p><pb/></p>
<p>tournant toujours au tripot, ne faire que suivre sa loi naturelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>M.i diarmmte, mon cœur, ma reine, mon aimable,</p>
<p>Ma belle, ma mignonne, et ma toute adorables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces comédies de l'ancien temps, qui ne veulent rien prouver, sinon qu'il
fait bon de rire, sont irrésistibles. Elles rafraîchissent l'esprit, en
le délassant. La belle humeur de la vieille France renaît et nous
revient avec elles.</p>
<p>III</p>
<p>Le Twcaret de Lesage passe pour l'incarnation tragi-comique de tous les
vices et de tous les ridi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mettez, en regard du Turcaret, de Lesage, les financiers contemporains
de l'histoire, vous le trouverez pâle et vulgaire. Le Traitant des
dernières années du règne de Louis XIV n'a rien de risible. C'est
l'exécuteur des hautes-œuvres du Fisc, un bourreau d'argent, dans le
sens tragique et sérieux du mot. Il règne, avec une tyrannie dévorante,
sur son domaine, compliqué d'impôts, de traites, de tailles, de
capitations, de gabelles. Son privilège est une concussion patentée le
budget de la France., tel qu'il l'établit, l'organisation du pillage. Le
peuple lui est affermé, comme une terre; pourvu qu'il paie au maître la
location convenue, il est libre de le pressurer jusqu'aux os.</p>
<p>Parcourez, dans Saint-Simon, les portraits des princes de ces
publicains. Quelles physionomies</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore Samuel Bernard, bruissant une fortune énorme sur une
banqueroute de quarante millions, s'alliant aux Mole et aux Mirepoix, et
promené dans les jardins de Marly, devant la Cour scandalisée, par Louis
XIV aux abois.</p>
<p>Le bonhomme Turcaret semble bien candide pour représenter l'espèce de
ces hommes de proie. On se demande comment un personnage, qui se laisse
si facilement voler, peut voler les autres. Les griffes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une nuit, je m'avisai d'arrêter, dans une rne dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>tournée, un marchand étranger, pour lui demander, par curiosité, des
nouvelles de son pays. Comme il n'entendait pas le français, il crut que
je lui demandais la bourse. Il crie au voleur. Le guet vient on me prend
pour un fripon et on me conduit au Cliâlelet. »</p>
<p>Ge Sénèque, Monsieur, est un excellent homme</p>
<p>Était-il de Paris ? Non, il était de Rome.</p>
<p>Scapin et Crispin ne sont pas plus de Paris que</p>
<p><pb/></p>
<p>Sénèque ils sont de Rome. Ce sont des versions latines incarnées. Les
maîtres ]es traduisent avec génie les autres, de routine, et le tour est
fait. Quoi qu'il en soit, et s'il faut le dire, ces comédies de second
ordre, menées par des valets, nous semblent, aujourd'hui, tombées en
enfance. Le valet finit par attrister cet ancien théâtre et, pour n'en
citer qu'un exemple, la livrée galante qui encombre les boudoirs de
Marivaux m'en gâte singulièrement l'exquise élégance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Branche amuse, lorsqu'il se prétend amendé, depuis qu'il est entré au
service de Damis. « C'est un aima» blegareon» – Jit-il; « il aime le
jeu, levin, les » femmes; c'est un homme universel. Nous faisons »
ensemble toute sorte de débauches cela m'amuse » cela m'empêche de mal
faire. » N'est-ce pas d'un joli cynisme?</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>CBÉBHAON. MARIVAUX. – PrRÔW.</p>
<p>I. Crcbillon Atriect et Thyeste.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je lui demandai quand il finirait Ci'omwell. » – « II » n'estpas
commence, » aie répondit-il. Je le priai de moréciter quelques vers.
lime ditqu'il me satisferait, après une seconde pipe.'La femme de quatre
pieds de haut entra, sur ses jambes torses. Elle avait bien le nez le
plus long et les yeux les plus malignement ardents que j'aie vus de ma
vie. C'était la maîtresse du poète. Les chiens, par respect, lui
cédèrent un fauteuil. Elle s'assit en face de moi. Le poète posa sa
seconde pipe et me récita alors dés vers fort obscurs de je ne sais
quelle tragédie romanesque qu'il avait composée de mémoire et qu'il
récitait de même. Je ne compris rien au sujet ni au plan de la tragédie.
Il y avait, dans ses vers, force imprécations</p>
<p><pb/></p>
<p>contre les dieux et surtout contre les rois qu'il n'aimait pas.</p>
<p>C'est, du reste, le privilège de cette Muse sévère et hautaine, de ne
pouvoir supporter aucune déchéance. Si elle n'est sublime, elle est
détestable; pas de milieu, pour elle, entre ]a merveille et la rapsoJie.
Sa destinée est celle du bloc de la fable:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sionnat du Pinile ou île l'IIélicon. Aussi, ce bon jeune homme se
rccrie-t-il, avec une indignation bien sentie, iorsqti'Atrée lui
demande, comme un service de père, d'égorger Thyeste qu'il prend
seulement pour son oncle.</p>
<p>Daignez nr'arrner pour un exploit plus beau</p>
<p>Je serai son vainqueur et pas son bourreau.</p>
<p>Songez- vous bien quoi nœufl vous unit l'un et l'autre? En répandant son
sang, je répandrai le YÔtra.</p>
<p>Ali soigneur, est-ce ainsi que l'on surprend ma foi?</p>
<p>D'ailleurs, Plisthèno est amoureux de Théodamie, la fille de Thyeste et
il faut l'entendre débiter, sa princesse, des déclarations et des
madrigaux d'une convenance accomplie</p>
<p>Fuyez un malheureux, punissez-le, madame,</p>
<p>D'oser brùlor, pour vous, do la plus rire ilammo</p>
<p>J'attendrai que la mort vous chasse de mon cceur.</p>
<p>C'est, dans mon sort cruel, mon unique espérance</p>
<p>Mon amour, cependant, n'a rien qui vous offense.</p>
<p>Le Cielm'eir est témoin, et jamais vos beaux yeux</p>
<p>N'ont peut-être allumé de moins coupables feux</p>
<p><pb/></p>
<p>mande aux quatre mannequins, qui composent la force aimée des tragédies,
de In tuer sur place Qu'on lui donne la mort, gardes, qu'on aa'oljéisse</p>
<p>De son sang odieux qu'on épuise sou flanc.</p>
<p>Mais nou, autre niaiu doit verser tout son sang.</p>
<p>que, tous les deux, nous remplissions le nûtre? Et tu verras bientôt, si
j'explique le mien,</p>
<p>Que ce dernier serment ajoute encore au tien.</p>
<p>J'ai juré par les dieux, j'ai juré par Plisthène,</p>
<p>Fais couler tout le sang que j'exige do toi;</p>
<p>Ta main de mes serments aura rempli la foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vers est beau, mais il est traduit de Sénèque: Nalos el quide-m nosds
tuos ? – Agnosco fraiiem.</p>
<p>Une caricature célèbre, de la fin du dix-huitième</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un voyageur raconte que, chez lcs Kalmouks, chaque famille a, sous sa
tente, une machine dont le cylindre, couvert de prières écrites, se
meut, au moyen d'un mécanisme qu'onremonte. Cette machine, en tournant,
loue et l'rie Dieu pour toute la famille,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaisir qu'il lui causait. Aujourd'hui, janissaire, demain, déposant
Tarquin le Superbe. Cheville ouvrière de tous les dénouements, il avait
renversé plus de trônes, au bout de l'année, qu'il n'avait de gardes à
sa suite. Il tuait les tyrans, trois fois la semaine, avec une précision
admirable. Crébillon aimait tout en lui sa démarche, son attitude, sa
fierté obéissante; tantôt royaliste, tantôt républicain, il suivait tous
les ordres, avec une indifférence philosophique qui n'ôtait rien au
tranchant de son sabre. » II</p>
<p>Chaque fois que je revois une pièce de Marivaux, je me souviens d'un
beau conte, lu dans je ne sais quel livre oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Swedenborg raconte, dans ses Visions, qu'il aperçut</p>
<p><pb/></p>
<p>des Esprits de l'air causer entre eux et se comprendre, par le seul
clignement de leurs yeux. Il y a quelque chose, dans les dialogues de
Marivaux, du mystère de ces entretiens palpitants, au fond des nuées.
Savez-vous une plus aimable femme que l'Araminte des Fausses
confidences? A peine a-t-elle vu le jeune Dorante qu'elle se prend à
l'aimer Juliette ne brûle pas pour Roméo d'une flamme plus soudaine. «
Nourrice, va-t-en savoir quel est ce » gentilhomme; s'il est marié, le
cercueil sera mon » lit nuptial. » Ainsi parle l'Italienne, dans
l'emportement de son âme ardente. Araminte y met plus de réserve et de
retenue. Cependant comme son amour se trahit, dès le premier mot! «
Marton, » quel est donc cet homme qui vient de me saluer )) si
gracieusement et qui passe sur la terrasse ? Il a » si bonne mine, pour
un intendant, que je me fais » quelque scrupule de le prendre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaucoup médit du fin jargon île Marivaux; on lui reproche sa
manière mais cette manière lui est naturelle il serait affecté, s'il
était simple. Les sensilives sont dans la nature, aussi bien que les
bluets des champs. Toutes les civilisations extrêmes produisent des
sentiments trop complexes pour être traduits par la langue vulgaire. Les
recherches de la parole peuvent, seules, exprimer certains raffinements
de l'esprit et des mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Moyen Age, l'Amour se transfigure ses ailes s'allongent et le
revêtent de la blancheur céleste des anges. Il devienl l'enfant de chœur
d'un culte idéal, et balance, pieusement, l'encensoir, devant Béatrix ou
Laure. La Renaissance lui rend son beau corps païen, en lui laissant
l'auréole mystique dont le Christianisme l'avait entouré. Redevenu
sensuel, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a si peu le don et le sentiment de son art, qu'il s'éprend de M.
Francaleu, déguisé en muse bretonne, sur les grotesques madrigaux
insérés dans les feuillets du Mercure. L'idée de la poésie s'est
singulièrement élevée depuis soixante ans elle ne se sépare plus,
aujourd'hui, de celle de la grâce suprême, de l'expression rare et
exquise, de la rêverie religieuse ou tendre, de la communion avec la
nature toutes choses inconnues au rimeur vulgaire de Piron. Pour</p>
<p><pb/></p>
<p>tout dire, il y a des ailes, et une étoile sur le front, t. dans l'image
symbolique que nous nous faisons du poète Damis n'a que la plume sur
l'oreille et l'écritoire au côté.</p>
<p>Le vrai mérite de la Métromanie est dans la quantité de bons vers, nets,
solides, frappés au coin du proverbe, faits pour rouler et pour
circuler. On en citerait par douzaines</p>
<p>Il part de moi des traits, des éclaira et dos foudres.</p>
<p>Dans ma l.êto. un beau jour, ce talent se trouva,</p>
<p>Et j'avais cinquante ans, quand cela m'arriva.</p>
<p>Du Lorrent de ses vers sans cesse il nous inonde.</p>
<p>Le bon sens du maraud quelquefois m'épouvante.</p>
<p>Est-ce vous qui parlez, ou si c'est votre vole?</p>
<p>Est-ce vous qui parlez, ou si C'C5t votre rôle?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que peut, contre le roc, une \ague animée ? 7· ·</p>
<p>Malheur aux écrivains qui viendront après moi</p>
<p>Ils ont dit, il est vrai, piosquc tout ce nji'on pense</p>
<p>Leurs écrits sont des vols qu'ils nous ont faits. d'avance Le serpent
del'envie a sifflé dans son cœur. ·1·</p>
<p><pb/></p>
<p>Piron était donc un vrai spectacle, pour un philosophe, et un des plus
singuliers que j'aie vus. Son air aveugle lui donnait la physionomie
d'un inspiré, qui débite des oracles satiriques, non de son cru, mais
par quelque suggestion étrangère. C'é'ail, dans ce genre de combats à
coups de langue, l'athlète le plus fort qui eut jamais existé nulle
part. Il était sûr d'avoir les rieurs de son côté. Personne n'était en
état de soutenir un assaut avec lui. Il la repartie terrassante, prompte
comme l'éclair, et plus terrible que l'attaque. Les gens de lettres
avaient peu de liaison avec Piron; ils craignaient son mordant.
Lorsqu'il était quelque part, tout était fini pour les autres il n'avait
point de conversation, il n'avait que des traits. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, lorsqu'on le menaçait do la vengeance des Beaunois, il répondait
en prenant le ton d'un Cid héroï-comique</p>
<p>Allez, je ne crains point leur impuissant courroux;</p>
<p>Et quand je serais seul, je les bâterais tous</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre deux vins, ce diable-à-quatre faisait, cahin caha, son chemin au
théâtre, rebondissant des tréteaux de la Foire aux planches de la
Comédie française. Son Callisthène élait sifflé, mais son Gustave</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet écrivain, fameux par cent libelles,</p>
<p>Croit que sa plume est la tança ri'Argail.</p>
<p>Au haut du Pjnde, entre les neuf pucelles,</p>
<p>ïl est planté comme un épouvantai I.</p>
<p>Que fait le bouc, en si joli bercail ? î</p>
<p>S'y plairait-il ? Penserait-il y plaire 1</p>
<p>Non. – C'est l'eunuque an milieu, du aéVaiï</p>
<p>Une autre fois, il fait, de lui, un portrait sanglant et fouillé comme
un écarché de Marsj'as</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ferai peindre un satyre bien gras,</p>
<p>Nez aplati, front sans pudeur aucune,</p>
<p>Queue au derrière, oreilles de Midas,</p>
<p>DeCerbéi'US les trois gueules en une,</p>
<p>Mordant partout, aboyant k la lune.</p>
<p>Bref, en carré, deux morceaux de linon,</p>
<p>Je ferai pendre au cou du compagnon,</p>
<p>L 'ourlet bien blanc et la toile bien bleue.</p>
<p>Je gage, abbé, que ton chien battra queue!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sienne n'était que bravades et propos (Jetables. Il y a un Dieu pour les
ivrognes, pour ceux qui pèchent par les sens plus que par l'esprit tôt
ou tard ils tombent ou ils roulent sur le chemin de Damas. La cécilé
qui, dans ses dernières années, vint frapper Piron, fut peut-être son
coup de foudre. Ce farceur eut l'honneur do vieillir aveugle,
commoMillon. Il parle, dans une lettre, de ses yeux fermés, avec une
résignation bien touchante</p>
<p>C'est moins sublime, mais presque aussi touchant, dans sa plaisanterie
douloureuse, que les paroles de Milton – «Dieu,» – disait-il, – doit me
regarder » avec plus de tendresse et de compassion, parce que » je ne
puis plus voir que lui. C'est l'ombre de ses » ailes qui produit en moi
ces ténèbres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>D'ALLAINVAL. FAVART. DIDEROT. SEDAINE. I. – D'ALlainYal L'École des
Bourgeois.</p>
<p>IL – Favart Les Trois Sultanes. La Chercheuse d'esprit^ chef-d'œuvre du
rococo pastoral.</p>
<p>III. – Diderot Ls Père de Famille.</p>
<p>IV. – Sedaïuo Le Philosophe sans le savoir.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Là, vivaient, dans un monde enchanté de statues et de jets d'eau, de
marbre et de bronze, des cires surnaturels, qui foutaient la terre d'un
pied de pourpre, comme les divinités de V Iliade. Un sang bleu coulail
dans leurs veines l'orgueil de la race mettait, dans leurs yeux, un
éclair. Enfermés dans cette ville magique où l'apothéose de la royauté
se célébrait, nuit et jour, an milieu de pompes d'une étiquette
idolâtre, ils n'en sortaient que pour éblouir la foule, sans la
regarder. Entre eux et le reste des hommes, rien de commun que l'air du
jiel. On comprend l'étourdissement des hobereaux du négoce et
delaflnance, quand ces grands seigneurs, descendant de l'escalier de
Versailles, ceLte échelle de splendeurs et des hiérarchies, qui touchait
aux nues, –vinrent demander la main de leurs filles</p>
<p>Écoutez plutôt madame Abraham, dans la comédie de d'Allainval « Vive le
marquis de Moncade! » Le beau point de vue quelle légèreté, quel enjoue»
ment, quelle noblesse, quelles grâces surtout! Les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vingt et un millions d'héritage en expectative. Kurichi par le Système,
il rembourse la dot de sa femme et la renvoie chez son père. On
l'appelait, dans la maison de son mari, « le Petit Lingot ».</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette impression de vie posthume et de Belle au bois donnant réveillée,
nous l'avons éprouvée, en voyant la vieille comédie de Favart, les Trois
Sultanes, reprendre la forme et le souffle de ses beaux jours, et</p>
<p><pb/></p>
<p>recommencer, après tant d'années de silence, le joli conte qu'elle
contait si bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont vécu ce que vécurent les fleurs mêmes,si vite fanées, de sa poésie
éphémère, l'espace de quelques soirs! Hélas! que reste-t-il de cette
guirlande de grâces, de beautés, d'à-propos, de primeurs et de jeunesses
enlacées? Un peu de poussière sur quelques pastels, un peu de cendre
dans quelques tombeaux</p>
<p><pb/></p>
<p>serls, le vestige des doigts émus, la trace des larmes brûlantes, qui
ont marqué leurs pages oubliées. Alors nous pourrons deviner leur
secret, ressaisir leur prestige, retrouver leur veine, recomposer leur
influence. L'esprit est souvent périssable, comme le corps il a, comme
lui, ses jours de séduction et de jeunesse. Puis, de même que la beauté
se l'ait rides, grisaille et poussière, se fait oubli, fatras, écho,
murmure, chuchotement. Respectons, du moins, les urnes fragiles de ces
renommées éteintes « II dansa deux jours, et il plut, » dit l'épitaphe
d'un jeune danseur romain. Avoir plu deux jours, c'en est assez pour
recommander une mémoire Si donc nous voulons nous prendre et nous
intéresser encore au vaudeville musulman du vieux Favart, commençons par
oublier les poèmes deByron et les tableau,1; de Decamps; rappelons-nous
que l'Orient n'était connu, dans les deux derniers siècles, que par les
légendes dorées de Galland et de Tavernier, et que l'Europe
n'entrevoyait guère encore ces pays du soleil qu'au clair de lune des
Mille et mu Nuits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pays du monde. Diderot, Crébillon fils et Voisenon sont les trois
pèlerins de cette Cythèrc, mi-partie turque et chinoise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>risme et la kabale, les énigmes du sphinx et les rébus du Mercure de
France, les impures de l'Opéra et les bayadères de l'Inde, les queues de
vache des bralimes et les éventails des petits-maîtres un pêlemêle de
folies, une galimafrée d'arabesques, un fouillis de babioles et de
bagatelles, l'apocalypse du joli, le sabbat des diablotins, le
pandeemonium du rabougri et du strapassé, les djinns et les afrites de
la légende arabe, enfermés dans une bonbonnière de marquise!</p>
<p><pb/></p>
<p>Vertueuse Zaïre, avant que. l'hyménéc</p>
<p>J'ai cru, sur mes projets, survons, sur mon amour,</p>
<p>Que dites-vous de cet abominable jargon? J'aime</p>
<p><pb/></p>
<p>encore mieux le babillage do Favart il est simple du moins, négligent et
rapide. D'ailleurs, le rôle de Roxelane suffirait au succès de la pièce
il scintille de frivolité et d'impertinence il a la boautédu diable de
la Parisienne, et la bordure mahométane qui l'encadre, quelque polie et
vernissée qu'elle soit, fait mieux ressortir encore sa mine évaporée et
sa coquetterie spirituelle</p>
<p>Son petit iîoz en l'air- semble narguer l'amour.</p>
<p>Le meilleur de la pièce est fait de ce petit nez palpitant, mobile,
évente, qui cherche l'air doux et tiède des mœurs françaises, au milieu
des odeurs fébriles et des fumets d'encens du sérail.</p>
<p><pb/></p>
<p>la cambre, l'entrelace et lui fait danser d'allègres quadrilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant une urne brisée, e[ le Temps moqueur a suspendu une barbe de
lierre au menton mutin de la nymphe.</p>
<p>La Chercheuse d'esprit cherche en vain les amoureux de sa belle saison.
Le public ne croit plus aux pastorales de serres chaudes. D'autres
poètes sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Dont Y'jtre tète se compost</p>
<p>Si jamais quelqu'un vous instruit,</p>
<p>Tout mon bouheur sera détruit,</p>
<p>Sans ([Lie vous y gagniez grand' clioso.</p>
<p>Ayez toujours, pour moi, du goût, comme un bon fruit, Et de l'esprit,
comme une rosc</p>
<p>Avec quel art le poète la fait passer, du règne végétal, au règne
féminin, par gradations insensibles Vous diriez une de ces figures que
les peintres d'arabesques font jaillir d'une touffe de feuillages. Où
finit la plante? où commence la femme? Discrimen obscurum! Éclosion
toute physique, du reste, et tout instinctive. L'innocence déniaisée de
Nicette n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pastorale grecque, au contraire, a la beauté et la nudité du marbre.
Ses bergers folâtrent parmi les chèvres et les faunes ils participent à
leur lascive animalité. Leur amour, purement physique, est celui qui, au
retour du printemps, fait bondir les troupeaux et hennir les cavales.
C'est celui que Lucrèce, au quatrième livre de son Poème, chante, avec
une majestueuse impudeur. Mais un souffle venu de l'Éden circule, à
travers ces scènes brûlantes de Cyclade. Tout y est nature vierge,
simplicité primitive, vie élémentaire. La sensualité y prend un
caractère ingénu et presque sacré. Chloé ne sait pas qu'elle est nue;
elle est païenne, elle n'a point d'âme; le climat, la saison, le sang en
font ce qu'ils veulent. Elle se débat sous l'aiguillon de Vénus, comme
sous la morsure d'un moustique de pays chaud. Les petites divinités
rurales qu'elle adore ne lui prêchent que l'obéissance aux lois de
l'instinct.</p>
<p>Les images du plaisir et de la fécondité se multiplient sous ses yeux.
Les agneaux qui « sautent et se courbent sous le ventre de leur mère »,
les béliers « poursuivant les brebis qui n'unt point encore agnelé». les
boucs «sautant après les chèvres et se corsant fièrement, pour l'amour
d'elles», tout lui en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut sous le cotillon deMcette, que madame Favart fil, la triste
conquête du maréchal de Saxe, qui allait partir pour sa campagne de
Flandre. Une troupe de comédiens suivait alors les armées; le chariot du
Roman Comique se traînait parmi les fourgons, portant des Ragotins
affamés. Pauvres hères, rudoyés par les soldais, sitllcs par les balles.
mal payés, couchés au bivouac, nourris des restes</p>
<p><pb/></p>
<p>do la cantine, loustics et souffre-douleurs du camp en gaieté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>S'il en faut priver les gi'unds liuninics?</p>
<p>C'est Voltaire qui écrit ces vers, dans une épître au maréchal.</p>
<p>Lorsque celui-ci mourut, quelques mois après, le bonFavart se vengea de
son persécuteur, par celte inoffensive épitaphe, renouvelée de Corneille</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on parle bien ou mal du faraoux mai'ôchal,</p>
<p>Ma pi'oso ni 11103 vers n'en diront jamais rien,</p>
<p>]1 m'a fait, trop do bien, poiu1 en dire dti mal.</p>
<p>Il uvli fait tfop Lia pou en dire du bien,</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>flamme brûlant son foyer c'est l'aigle niant le soleil C'est pourquoi sa
grande figure fera toujours peur aux âmes; c'est pourquoi il restera
toujours un doute sur cette mémoire, une tache sur cette renommée c'esl
pourquoi le drapeau sinistre qu'on arbore au sommet des villes malades
de la peste flottera toujours sur son oeuvre. Ou ne nie pas Dieu
impunément sur la terre les hommes devancent sa justice et couvrent d'un
voile noir le nom qui leur rappelle cet outrage.</p>
<p>0[1 l'aime, tel qu'il est, cet homme de contraste et d'alliage on lui
pardonne, quoi qu'il dise; on lui revient, quoi qu'il fasse!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>darde de femme », des huées, des lazzi et des coups de bâton.</p>
<p>Celait envers les pères, surtout, que cette injustice distributivR se
montrait dans toute sa rigueur. Quel sénat imposant on formerait avec
les pères de la tragédie don le vieil Horace, Œdipe, Mithridale! Dos
barbes blanches et des fronts anstères, des guerriers et des
patriarches. Ils sont la majesté du peuple et le sacerdoce de leur
maison leur voix résonne, comme celle des oracles; leur parole répand,
autour d'eux, l'amour ou la crainte. Les fils n'approchent de ces graves
vieillards qu'avec Iremblement et vénération; ils exécutent leurs ordres
avec un fatalisme enthousiaste. A l'appel de don Diègue, le Cid tire
l'épée et va tuer le père de Chimène</p>
<p>Oui, mon esprit s'était déçu</p>
<p>Que je meure au combat ou meure de tristesse,</p>
<p>Je rendrai mon sang pur, comme je l'ai reçu.</p>
<p>Mon pire,</p>
<p>Cessez de vous troubler, vous n'êtes point iralii;</p>
<p>Quand vous conimaiideiTz, vous serez obéi.</p>
<p>vie est votre bien, vous le le rûpx'cudre.</p>
<p>Vos orrlrcs sans déiouis pouvaient so fail'C entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il a plu pendant longtemps, l'horizon se noie, les objets
s'effacent ou perdent leur forme on finit par croire au déluge. « Des
pères, il n'y en a point; il n'y a que des tyrans! » s'écrie le désespéré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>septième ciel. Si l'idée est belle, il sera sublime; il écrira le
morceau sur les Femmes il racontera, avec une irrésistible éloquence,
l'histoire de madame de la Pommeraye. Si l'inspiration est mauvaise,
vous l'entendrez délirer le Rêve de d'Mcmbert. Ou bien encore il sera
pris d'un attendrissement maladif, et il écrira le Père de famille, en
pleurant dans son écriloirc.</p>
<p>IV</p>
<p>J'ai vu, je ne sais où, une belle estampe hollandaise qui me revient en
mémoire, chaque fois que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui se penche, qui regarde, qui demande sans doute si l'on peut entrer.
C'est la petite fée de cette caverne aux trésors, la rieuse enfant de
cette maison taciturne, la fleur éclose sur ce rocher de métaux et de
pierres précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Antoine, c'est lui qui reçoit dans ses bras Victorine éperdue. « Mort?
Qui? Monsieur votre fils? » Le seul aveu qui lui échappe est dans cette
exclamation de douleur. Pour que cet humble cœur s'entr'ouvre, il faut
qu'il se brise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>licite filiale d'où nous l'avons vue s'élancer plutôt que sortir. I,e
jeune officier aura bien encore pour elle de tendres regards et de
douces paroles. Vaincs illusions I. Le service, les campagnes, les
affaires, les joies de la fortune, les distractions du monde,
dissiperont bientôt ce feu attiédi. Ensuite viendra l'heure du mariage,
l'occasion offerte de restaurer le nom et les titres de la famille par
une grande alliance. Comment voulez-vous qu'il liésite, et qu'il songe
encore aux jeux innocents de son adolescence? Yictorine pleurera en
secret elle aura, pendant quelques jours, l'air triste et les yeux
rougis. On lui fera doucement entendre que sa tristesse n'est pas
convenable, et elle obéira sans murmure. Bientôt la lroide résignation
assoupira sa docile nature ses jours tomberont, comme la neige dont
parle Pétrarque, la neige sur les Alpes, quand il ne fait pas de vent.
Sa vie prendra les pâles couleurs; elle végétera,avec l'inertie el la
fidélité du lierre, dans cette maison qui ne lui doit, au bout du
compte, que ce qu'elle lui donne, son ombre et son appui. Ce beau jour
d'éclosion, de vie, de fièvre et de flamme, n'aura jamais de lendemain È
finita la musica Telle serait la destinée de Victorine. Sedaine a donc
bien fait de la laisser sous un voile il a bien fait de souffler, comme
un flambeau, cette jolie flamme dénuée d'aliment. A la réflexion, cc dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï. – Eugénie.</p>
<p>II. – Le Mai-Mer de Sevillc.</p>
<p>III. – Le Mariage de Figaro. – Mozart et Rossini. 1</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>BEAUMARCHAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Lachaussce, Diderot, Saurin, Sedaine et</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une fois, cette réaction était, en partie, légitime. 11 est
certain que le genre humain n'est pas divisé en hiérarchies, tragiques
et comiques. Le portier qui garde la maison d'un bourgeois n'arrête pas
plus le malheur, que « la garde qui veille aux barrières du Louvre » no
défend de la mort le palais des rois. Un laquais amoureux – Victor Hugo
l'a prouvé peut être plus pathétique qu'un « prince lamentable » et les
yeux d'une grisette, abandonnée par nn commis trompeur, contiennent
autant de larmes que les yeux des reines. Mais cette égalité des classes
devant le drame, si vaillamment conquise, depuis, par l'école moderne,
ne suffisait pas aux novateurs du dix-huitième siècle. Leur devise élait</p>
<p><pb/></p>
<p>La prose est permise, mais la prose faite sans le savoir, comme celle de
M. Jourdain. Le dialogue doit être simple, et se rapprocher, autant que
possible, de la nature. Sa véritable éloquence est celle des situations,
et le seul coloris qui lui soit permis est le langage vif, pressé,
coupé, tumultueux et vrai des passions. » Au besoin, le drame de
Beaumarcliais se contenterait d'une pantomime vive et animée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce simple rapprochement est une réfutation suffisante des théories,
étroites et mesquines, posées par Beaumarchais, dans la préface
d'Eugénie. Tout arrive, et les plus humbles existences ne sont pas à
l'abri des plus tragiques catastrophes. La destinée, impartiale comme la
foudre, frappe également,en haut et en bas. Quelle pitoyable doctriue
que celle qui fait un code dégoïsme île la poétique du théâtre, qui ne
permet au spectateur de pleurer que sur des infortunes qui pourraient
l'atteindre; qui pose le comptoir d'une faillite ou le tribunal d'un
procès comme la borne extrême des péripéties dramatiques, et qui dit à
l'émotion « Tu n'iras pas plus loin! » Comme si la première loi du drame
n'était pas une sympa-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lant des paquets de carton? Le faux système entache ici de niaiserie
l'homme le plus spirituel de son temps après Voltaire. « Pourquoi,
s'écria Fréron, dans son Année littéraire, ne pas faire venir un
frotteur? » Les jeux innocents des entr'actes d'Eugénie ne se relevèrent
pas du mot de Fréron. Hcurcuscinenr. pour lui, Beaumarchais sortit vite
de ce genre bourgeois et médiocre, où son talent aurait végété. Les
idées passaient, en courant, dans cette tête changeante. Il oublia
Ijienlôt ses théories lacrymales et sentimentales; il jeta par-dessus
les moulins, en Espagne, sa perruque de père grondeur et son mouchoir de
pleureuse. Huit ans après son « drame sérieux », paraissaitla comédie la
plus folle, la plus gaie, la plus verveuse qui ait jamais mis le feu aux
planches; et le petit monde ennuyeux de la tragédie bourgeoise disparut
aux éclats de rire du Barbier de Séville.</p>
<p>II</p>
<p>« C'est une vieille histoire, dit quelque part Henri Heine parlant de
chagrins d'amour, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imbroglio dramatique n'a jamais dessiné de plus riant labyrinthe la
comédie, en Espagne, n'a jamais bâti de plus beau château. Quelle
fraîcheur et quelle ardeur de jeunesse; quelle imagination dans la folie
et dans le caprice Un rayon de soleil court et se joue sur tous les
personnages, ne laissant dans l'ombre que Barlholo et Basile. Leur verve
a l'élan d'une légère ivresse le souffle mélodieux, qui noue et qui
dénoue les groupes d'un ballet, anime leurs mouvements et leurs jeux de
théâtre. Ce sont des tableaux tout faits, pour un Watteau ou pour un
Lancret, que les scènes qui se jouent autour du clavecin de Rosine.
L'esprit qui pétille, dans le Mariage de Figaro, aigu et blessant comme
la grêle, abonde et roule, ici, comme des poignées de pistoles jetées
par un amant généreux. Ce qui va devenir une artillerie meurtrière n'est
encore qu'une pyrotechnie scintillante. Le Barbier de Séville, c'est le
Mariage de Figaro avant la lettre; c'est l'esquisse, tendre et légère,
d'un tableau charge de couleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ter, forçant la tour (le Danaé et résonnant sur son lit. A peine Rosine
a-t-elle fredonné sa petite chanson Tout me dit que Lindoi" est charmant,</p>
<p>Et qu'il faut l'aimer constamment,</p>
<p>que l'admirable romance: Vna voce poco fa, fond sur elle, comme un
oiseau chanteur, de haute envergure qui emporterait une cigale au plus
haut des cieux. Basile commcnce-t-il sa fameuse tirade v La calomnie,
monsieur, la calomnie, vous ne savez guère ce que vous dédaignez! » le
grand air de la Gatunnia couvre ses batteries de mots et ses lintemenls
d'onomatopées, sous l'orage de son crescendo. Tout y passe, jusqu'au
piquant chorus du second acte « Allez vous coucher, Basile, allez vous
coucher! » auquel répond, comme un écho de cristal, l'éclat de rire
délicat de l'ironie rossinienne :Buona sera, mio signore! Tandis que la
comédie pousse le cuistre, par les épaules, pour le faire sortir, la
mélodie te chasse, avec une verge de roses, qui tombe et retombe, en
cadences moqueuses, sur sa noire échine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>« Mais qui sait combien cela durera? » dit spirituellement Beaumarchais,
parlant de sa pièce, dans la préface du Barbier; « je ne voudrais pas
jurer qu'il en fût seulement question dans cinq ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la politique, la maternité, le mariage. La limite s'efface entre les
plébéiens et les patriciens, entre les "valets el les maîtres. Femmes,
amours, insolence, débauche, scepticisme, semblent être mis en commun,
dans cette promiscuité dérisoire de grands seigneurs, de laquais, de
juges, de duègnes, d'abbés et de guitaristes. La verve de la pièce a les
allures du vertige; elle prophétise, par son désordre, le cataclysme
prochain, ce sabbat nuptial dansé sur les ruines d'une société qui
s'écroule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle scène enchanteresse que celle de Chérubin, habillé et coiffé en
fille, par Suzanne et par sa marraine Cette toilette d'hermaphrodite,
ces rires émus, cette femme qui joue avec le feu des yeux ardents qui la
mangent, cette camériste complice, qui tente et enhardit sa maîtresse,
tout cela compose une scène d'une audace unique au théâtre. Mais un
rayon de poésie idéalise le groupe érotique. Je me rappelle, devant cet
enfant qui palpite sous ces mains de femmes, l'Amour de Virgile
s'insinuant, sous la forme d'Ascagno, dans la poitrine de Didon. On
devine, quand la comtesse cache dans son corsage leruban taché du sang
de Chérubin, que ce ruban va brûler ses veines et charmer son coeur.
L'art de Beaumarchais a été de s'arrêter aux prémices de cette passion
coupable et de n'en montrer que la lieur. Rosine sortira, troublée,
rougissante, mais sauve encore, sinon pure, des hasards de )a Folie
journée. Rosine, c'est bien son nom Qui recon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>#. fi u /;̃%</p>
<p>FIN DU TOME TROISIÈME ET DEflN ER.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pares.</p>
<p>AVERTISSEMENT I SHAKESPEARE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER il</p>
<p>I. Le génie de Shakespeare. Son œuvre. Shakespeare historien,
philosophe. Il. Shakespeare et la nature. La vie de Shakespeare e t
CHAPITRE 11</p>
<p>OTHELLO.</p>
<p>1. Veiiise L'amour et. l'enlèvement. – IL Chypre La calomnie. Le
dénouement 20 CHAPITRE III</p>
<p>LE MAKCIIANIi JJE VENISE.</p>
<p>1. Le juif au moyen âge. L'argent. – II. Le drame.Sbylocfc. Les femmes
juives nu -moyeu flgfl, Jessica efcPortia 39 CHAPITRE IV</p>
<p>RICHARD III.</p>
<p>I. Les drames historiques. L'Angleterre après la conquête normande. II.
Richard III « génie fia mal n. Marguerite d'Anjou 52</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>TDICXN D'ATHÈNES.</p>
<p>I. Timon d'Athènes et Alcesto. – Prospérités et largesses de Timon. –
II, La ruine. – L'ingratitude. – Haine de Timon contre les hommes GO
CHAPITRE VI</p>
<p>MACBETH-</p>
<p>ï- Macbeth. –IL Lady Macbeth 86 CHAPITRE VII</p>
<p>HA.MLET.</p>
<p>Contradiction du caractère de Hamlel. ̃ – II. Hamlot et Ophédie. – Le
massacre ot l'expiation 103 CHAPITRE VIII</p>
<p>LE KOI LEAR.</p>
<p>I. L'Œdipe barbare. L'abdication et l'ingratitude. II. Ln roi proscrit
ot le fou de Berllam. – Cordéïia. – Dénoueroi proscrit et le iou de
13edliiii. Cûrdélia. Dénoue- ment ni CHAPITRE LX</p>
<p>ROMÉO ET JULIETTE.</p>
<p>[. Lr drame, pai* oTrcellenco, de l'amour. – .Vérone au xivc sièclemort
 Les Montaigne et les Capulets. – II. Le mariage. – 133 La naort 133
CHAPITRE X</p>
<p>COMME IL TOUS PLAIHA-</p>
<p>]. La fantaisie et l'idylle dans Shakespeare. -Les sociétés, épuisée?;
parles malheurs de la guerre, rêvent de l'âge d'or. II, La forôt des
Ardennes et ses habitants placides. –</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mélancolique Jacques. Olivier et Célie. – Orlando et Kosalinde. 139
CHAPITRE XI</p>
<p>FALSTAFF.</p>
<p>I. Falstaff, fou et bouffon tic Shakespeare, a un rôle dans trois de ses
ouvrages. – IT. Sa verve, sa gaieté étincelantes, doublées d'infamie et
d'opprobre. Vœ rident ihus! i5&gt; CHAPITRE XII</p>
<p>TOUT EST II1EN QUI 1&lt;'1K1.Ï.' D1EX. – PEINES d'ajIQTjE TEEDUES. I. Les
comédies de Shakespeare. – Tout est bien qui finît bien. Hélène. Les
épisodes romanesques. – II. Peiner, d'amour perdues. L'amour vengé 1 G
CHAPITRE X1I1</p>
<p>LA XEJIPÊTE.</p>
<p>I. Prospéra et Miranda. – II. ArieL et Calibao. Shakespeare fantaisiste.
– Lu. Tempête, dernier ouvrage de Shakespeare l7ô LE THÉÂTRE MODERNE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE THÉ A THE ilODERSE.</p>
<p>I. Lo vieux théâtre français est né dans l'Église. –Les drames et les
comédies de l'Église. -La Tête des fous. –II. Le théâtre aux xvie et
xvne siècles. – Joclelle {Bidon, Cleopâtre. Eugène). Larivey, ancêtre de
Molière (Le Laquais). – Odet de Turaèbe (Les Conl$&amp;&amp;) – François
d'Amlwise [Les Napolitaines) 180</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>TAEARIN.</p>
<p>F. Tabarin et les Takarinades. Adrien de Montluc (L'i Comédie des
Proverbes.) – La Comédie des Cha?isons, par un auteur incoimu. – Du
Peschicr écrit la première parodie La Comédie des comédies, – II. La
Farce de maître Pierre PatJielin. La Farce nouvelle du Cuvier 224
CHAPITRE III</p>
<p>COUKEILLE.</p>
<p>I. Origines espagnoles du Cid. Le Romancero. – Il. Le Cid de Corneille.
– III. Polyeucle. IV. Cinna. – V. Le Menteur. – VI. L'Illusion comique.
– VII. La Psyché antique. Corneille et Molière Psyché 204 CHAPITRE IV</p>
<p>RACI.NE.</p>
<p>1. L'Andromaque antique. Andromaqu? de Racine; Hermione. -II.
Britannicus. L'affranchi. III. Mithndate. Phèdre, – IV. Esther. –
Àthalie 325 CHAPITRE Y</p>
<p>MOLIÈRE.</p>
<p>T. l'Étourdi. – II. VÉcole des femmes. – III. Don Juan. – IV. Le
Misanthrope. – V. Les Femmes savantes 418 ft CHAPITRE VI</p>
<p>MOLIÈRE (Suite) t</p>
<p>1. Le Mariage forcé. Rabelais et Molière. II. Amphi--1 tryon. – III. M.
de Pourceaugnac. – IV. Le Bourgeois gen1 tilhomme. – V. Le Malade
imaginaire* Les înédecinjs de Molière ̃ ̃ 4ê»7</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE Vil</p>
<p>DAKGOURÏ. – nEGrïïAUD. – LESAGE.</p>
<p>tiRÉUJX.LON. – MAIUVAUX. – PIHCN.</p>
<p>I. Crobillon Àtrée et Thyeste. – II. Le tliéâtrc de Marivaux. L'amour &amp;,
travers les âges. III. Piron La Mctromimiu. – L'esyrit de Pii-on 537
CHAPITRE IX</p>
<p>1. D'Allainval L'École de.ï Bourgeois. – II. FaTavt Les trois Sultanes.
– La CJierchettse d'esprit, chef-d'œuvre du Rococo pastoral. – Diderot
Le Pcwe de famille. Setlaino Le Philosophe sans le savoir 574 CHAPITRK X</p>
<p>TîEAliMAIiCHAIS.</p>
<p>I. Eugénie. H. Le Barbier de Séviïte. – III. L? Mariage de Figaro. –
Mozart ei Eossïqî G31 /¿1</p>
<p>[-- /̃• |j</p>
<p>76:)? Si CiiOEiL. – l'yp. et stér. Crdtec</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
