<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Doudan, Ximenès (1800-1872)">Ximenès Doudan</author>
<title>Pensées et fragments ; suivis des Révolutions du goût / X. Doudan</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Doudan, Ximenès (1800-1872)</author>, <title>Pensées et fragments ; suivis des Révolutions du goût / X. Doudan</title>, <date>1881</date>,description :,293 pages
</bibl>
<publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k114125d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1881">1881</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PKNSÉES</p>
<p>pn^nuKXTS</p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN</p>
<p>PENSEES A</p>
<p>FRAGMENTS</p>
<p>•ll'X^X SUIVIS DES</p>
<p>HKVO LUT IONS DU GOUT</p>
<p>CALMANN LKVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LKVV FRÈRES 3. ni:K AtinER, 3</p>
<p>liroiU &gt;h reproilurlion e! He traduction ré?er«e»</p>
<p>r</p>
<p>PAR 1 S</p>
<p>1881</p>
<p><pb/></p>
<p>UTT*K\TURE</p>
<p>u</p>
<p>".1 'WMt'))))f &lt;tt~ MIf.1 te &lt;M$&lt;M t~~ :J88,11" x qtICMftMU</p>
<p>4U4* M^lÉM</p>
<p>4~M~MN~ ~~hWW&lt;&lt;tt</p>
<p>-r ~tt! i</p>
<p>iK~~)~)~ ,lu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ont découvert dans les replis de l'âme? C'est donc dans ces étages
successifs qu'il faut descendre pour être neuf. A mesure que les
intelligences moyennes se sont familiarisées avec un ordre de
complications de la nature humaine, le génie descend plus avant et
montre de nouvelles complications.</p>
<p>En littérature, on peint par un petit nombre de signes qui rappellent à
l'esprit du lecteur tout un ensemble ainsi, ces vers d'Alfred de Musset</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nit le monde physique et le monde spirituel qui fasse venir l'image ou
l'idée.</p>
<p>Quand les images sont trop abondantes, c'est encore une marque que les
dehors du monde prennent un empire presque absolu sur les esprits, et
cette apparente vivacité des pensées plus colorées montre que la matière
domine.</p>
<p>Une image trop continue donne de la défiance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 y a des lignes qui font les objets, des teintes générales qui font la
couleur. La sobriété est de ne prendre que ces traits principaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>*̃</p>
<p>11-</p>
<p>Dans les nouveaux ouvrages d'imagination, je remarque -l'abaissement des
passions. Comme des. monstres qui ne connaissent plus de maître, elles
ont pris je ne sais quoi de lyrique dans leur démarche. Leurs cris n'ont
plus, pour ainsi dire, la noblesse de la voix humaine. C'est qu'on les a
dépouillées, sans s'en apercevoir, de ce par quoi elles tenaient à
l'humanité c'est que la chimie, prêtant ses procédés d'élimination aux
lettres, a soustrait des pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>La mesure dans l'expression, c'est l'entente avec les lois impérieuses
de la morale et du monde.</p>
<p>Il y a dans l'art d'écrire quelque chose que les Parisiennes ont dans
l'art de s'habiller.</p>
<p>DE l'unité DE composition. -L'unité est nécessaire aux moindres
compositions. Je veux dire par unité le rapport et la juste proportion
des parties. Elle doit régler aussi les descriptions du monde extérieur.
On a beaucoup usé et abusé de ce genre dans notre littérature récente.
Pourquoi cette manière jette-t-elle une grande froideur dans les
ouvrages d'imagination? Parce que, dans une composition, chaque partie,
le moindre recoin doit être éclairé comme d'un reflet des passions ou
des sentiments dont l'écrivain veut se montrer animé</p>
<p><pb/></p>
<p>etc.</p>
<p>Éclaire par les yeux</p>
<p>De l'aimable et jeune bergère.</p>
<p>L'esprit qui agite le drame d'une scène, d'une vie, doit se faire sentir
partout par degrés affaiblis selon Téloignement. Ne me dites de l'ombre,
de la lumière, de la verdure autour d'une habitation que ce qui a pu en
rester autour des sentiments que vous éprouviez quand vous avez vécu là
Je ne puis voir que ce qui a été éclairé par le soleil du dedans, pour
ainsi parler.</p>
<p>Changer de "clef dans l'exposilln des idées, dans la description des
objets, grand moyen d'effet et grande source de variété. Exemple je veux
décrire Rome je puis la regarder par le côté de l'histoire ancienne; par
le côté du pittoresque; par la critique de l'abus du pittoresque; par
l'impression religieuse; par l'impression d'une philosophie hostile avec
le sentiment de la rapidité de la vie avec le sentiment de la durée des
souvenirs avec le sentiment du contraste de la vie passagère de l'homme
et de la perma-</p>
<p>et</p>
<p>nence des souvenirs, etc.,</p>
<p><pb/></p>
<p>7:</p>
<p>Ce qui fait aimer le théâtre, les romans et les lieux inconnus, c'est
qu'on n'y est pas; je veux dire qu'on a la certitude que les soucis qui
nous travaillent en sont loin, car les lieux nous paraissent complices
de nos sentiments, de nos chagrins, de nos sensations pénibles.</p>
<p>*:1&lt;</p>
<p>f</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE.</p>
<p>Singulier spectacle Plus on remonte le cours des âges, plus l'homme dans
l'histoire nous apparaît violent d'action et grave de langage. Les
premiers chefs d'État, étaientbrigands et sentencieux tout ensemble. On
peut objecter toutefois l'Iliade et Y Odyssée. Dans ces deux poèmes il y
a peu de morale, peu de sentiments d'humanité, même dans les discours.
Il n'y a guère que le Cyclope qui.mange des hommes et Égysthe qui tue
ses convives qui soient 'ugés comme de malhonnêtes gens.</p>
<p>s: T</p>
<p>Les prophètes ne sont-ils pas plus prédicateurs que prophètes? Ils font
l'éducation du peuple. Beaucoup de chapitres des prophéties sont des
sermons.</p>
<p>Job. – Peinture des œuvres de la création, fond puissant et mystérieux
dans le tableau. La nature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lIovrAM* – Vrai Corneille, supérieur a Corneille quand il parle des
vertus et de la grandeur romaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTERATURE.</p>
<p>3~</p>
<p>Pour Racine et Boileau, le monde idéal qu'ils voyaient, ils ne se
permettaient pas d'y entrer.</p>
<p>Dans les Confessions (de J.-J. Rousseau) un style ferme, sobre, mêlé de
quelque vulgarité; mélange des instincts des dernières classes, du bon
sens d'un bourgeois et des élans d'un rhéteur de génie.</p>
<p>Faux air d'histoire générale et philosophique chex Bosstiet dans la
simple justification des faits de lu</p>
<p><pb/></p>
<p>première partie de son Histoire universelle. Il y a un certain air
entendu et un ton d'autorité qui fait croire qu'il voit des liaisons
entre les histoires de Rome, de Grèce et de Judée, quand il n'en voit
pas plus que vous et moi.</p>
<p>:x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bacon est comme tant d'autres prophètes. Vous trouvez dans ses ouvrages
l'annonce de découvertes qu'il n'entendait pas au jour où elles ont été
faites.</p>
<p>STYLE de Voltaire, prose. Coloris fin et léger. Vivacité contenue
parfois quelque chose de vif comme ses poésies légères, même quelque
chose de ses tragédies. Une langue traditionnelle et néanmoins vivante.
Il y manque la gravité soutenue. On y sent une intelligence robuste et
délicate; la noblesse littéraire y est presque partout. Une sorte de
grand seigneur dans l'ordre de l'intelligence.</p>
<p><pb/></p>
<p>:1:</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans M. de Chateaubriand, mieux que dans M. de Lamartine, les images et
surtout le rythme de la phrase sont dans une grande et paisible harmonie
avec la mélancolie des spectacles, soit qu'il décrive Rome en ruines par
une ardente journée d'été, soit qu'il montre le dessin vague de la
vallée de Tivoli quand il l'entrevoit pour la. première fois dans une
tristesse sombre.</p>
<p>5S</p>
<p>Mémoires DE L'EMPEREUR Napoléon, Débute tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les écrivains, M. Guizot donne l'impression d'un tableau de Van
Dyck; M. de Chateaubriand, des ruines de la villa Adriana ou de Tivoli;
Bonaparte, d'une grande citadelle solitaire et debout; M. Thiers, d'un
régiment, musique en tête, queles enfants suivent d'un air ébahi en
marquant le pas.</p>
<p>M. de Lamartine. C'est, si l'on veut l'airain de Corinthe, mais dans le
pôle-môle des matériaux avant la fusion. Les pensées n'ont aucun rapport
avec les sentiments, les paroles souvent nul rapport avec les idées.
Véritable émeute plutôt qu'une ai'mée et, ce-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9&amp;ÊÊÊ, ttO tour d'esprit de fossoyeur, si on peut dire,</p>
<p>Supposé que Uamlet eût fait des livres, il airait proImMmmbI écrit comme
M. Ouiuet.</p>
<p>Mai», tout Mb dit, il n'en a pas moins une certaine de politique dans
l'examen du pisté qui M&amp;at) lis acte* ci (ait rerirre les hommes etles
ci té». Ss* ésaotloe) ttt sincère et il aime Ferucci, le der̃itr déteaMtr
et Floreoce, comme il peut amer se* •sais* Mite fW, M. tfkholetou M.
Hugo Malgré Itt éééÊÊm 4ê ajusteurs de sas contemporains édairét «i
toute autre ehoMte'«sl un peintre, «t parfois Stt JttSM ^AT^dlA.</p>
<p>II U mÊÈÈËÊÊËA ^ynéritm qot tes min» é%o~rri jo8r" ~oya~ anwa ie «WBB
CBsWBBB OTsj vQSBMBE BVQOv • INvOv vHBsv HB ViMsMspu «4MP^ fVMM wsMbMbwV
M CMS om OQ« BBsvHv vaw smbv vaaHB» awwM pw ^w vws pw le dflNMISjB^ ^B
SJSJSjSJMSIm d^^tt %hNS» CSjttS) aS)S)S)PSvSMMB ^J r~ t~ Il t~ ~~w~ t~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un effet naturel, mais fâcheux, de l'esprit d'analyse a ses débuts
mais il faut remarquer que si le monde souffre aujourd'hui, en fait de
théorie, de l'excès de la division dans l'examen des idées, il a
souffert bien autrement autrefois, de l'excès du procédé contraire.</p>
<p>M. TouRGUENEFF. Abondance de personnages vivants. Finesse et sobriété du
dialogue. Description vive et pénétrante des lieux (Ruysdaël), mais non
des habitations. La nature y est poétique, non pas les hommes. Ce n'est
pas sa faute, car, quand on vise au vrai, il est plus aisé de trouver le
côté poétique d&amp; la nature que celui des hommes. Préoccupation politique.</p>
<p>Les passions et les caractères doivent être ]a base d'un roman. Les
romans historiques subissent une sorte de fatalité étrangère au genre, à
moins que, comme chez Walter Scott, les événements de l'his-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHILOSOPHIE, MORALE,</p>
<p>RELIGION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHILOSOPHIE,</p>
<p>MORALE,</p>
<p>RELIGION</p>
<p>v</p>
<p>:=</p>
<p>Les notions du bon sens agrandies, impérissables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de ce que le bon sens agrandi a autorUé sur tous, il suit qu'il
part d'une source légitime. Ce n'est pas seulement un accident heureux.</p>
<p>4:</p>
<p>Quand le bon sens est jeune, comme les petits chiens, il a de la grâce.
Quand il se fait vieux, il ne suffit plus. Il faut raffiner alors pour
agir sur tc$ hommes.</p>
<p>:!=</p>
<p>Si les hommes ont un jour devant eux ccHc gtacc immense comme les
océans, où le beau se voit dan&amp; son immobile sérénité, sans doute, toua
reconnaotront ce qu'ils ont admiré dans leur vit passagère, sous des
formes si diverses, quelquefois ntctiïc si contraires. Le Grec et le
Juif, l'homme des premiers</p>
<p><pb/></p>
<p>jours et celui des derniers t~mpt, t Arabe eMMttUt paisible citoyen de
Paris, tous verront qu'tt" awthM~ entrevu des ngurcs ravissant, tun dM&lt;
te~ ~t«t de ses prophètes, t'autre dM&lt; M«t &lt;~)MwM d'un air des
montagnes, tout âUMt MM ~M &lt;MM qui écoutait les cuants de !'&lt;udMW ~M~
ëOMOtttt après le combat ta t .a~ &lt;\M]~)~, &lt;-</p>
<p>Peut-&lt;</p>
<p>bMU *Tcc nou~, i</p>
<p>MimétqMd'm~</p>
<p>r!mmeMedh&lt;M&lt;M</p>
<p>b~utédMMéMd~</p>
<p>P~WM)tHH)W&lt;NMt~MMtMtt~ 4 ''tttmt)~ &lt;M M~î «, « ttêt~tet~t. ''&lt;" t~W
~~C~Wt WW tt wW))~NtMt WCNH~ ~Wttt))L tt~</p>
<p>&lt;tt&lt; &lt;Mtt «'Ot~B &lt;MMM'</p>
<p>iurei~ de ~rd~e ~t ir ü~lt&gt;l&gt;~ ~r</p>
<p><pb/></p>
<p>t!tt&lt;t-</p>
<p>HOtOt~tt</p>
<p>maiti! &lt;~t ~M</p>
<p>Htt ~~M~</p>
<p>&lt;W~ 't~ ~11 '~1' ` Z 1~ 'Mton. "&lt; ~i~~ 'lllhlll1 ¡</p>
<p>t~XWttMt</p>
<p>,1'\1' ";1:.1"</p>
<p>owm tw</p>
<p>&amp;~ftA&lt;ïMtM~</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t «MM~tM &lt;Mt que je wu&lt; dtete &lt;vec la bombe ? ~eo~M~~M mot d~ CtMr!~
\U. Les passions &lt;a&lt;tt femm~ A~ch!&lt;nMe qui rc~tc ht~enttbte au bruit</p>
<p>ndenUeMepro-</p>
<p>~&lt;~M.&lt;~&lt; *~t~M~&lt;~t&lt;Meh&lt;M&lt;M&lt;Att Wt)«~ &lt;t)~ dMt&lt;&lt;M! W&lt; «MtMh
ê&lt;M&lt;t)&lt;Md~&lt;t«tJé&lt;M ~t~t~ttW~MhwMhM~ &lt;e&lt;tW&lt;~4MM ~WHMhMU'M~tt~wê «M&lt; te
t&lt;t«M~«!)))! &lt;&lt;t «MMMto, dtM &lt;~M$wM~MtMt&lt;è&lt;Mâfe~M~ M4)~t é&lt; M&lt;é&lt;~t)Mr j!
~&lt;t~~M)M~LM~t~~Mt–&lt;~)~t~Btâ)M~t~Mt&lt;~)~M)t~~ OttWW~'
&lt;WC~~H~MHMW&lt;M~tNM«&lt;M~)~~MM~ &lt; &lt;«wt)&lt;M&lt; ~«ËM &lt;ft)M« &lt;t&lt;tt hM tM~
&lt;thM«rt&lt;t&lt;M Mt&lt;tMttMM&lt; ~«)h le &lt;&lt;M&lt;~&lt; par hyp$Oht. tt$HM~h~A&lt;~k!'
~tt-w~t &lt;jih&lt;Mé&lt;w&lt;t&lt;&lt;&lt; &lt;&amp;)M6'</p>
<p>tM~~&lt;~ tt&lt;Mt&lt;Mti&lt;Mé«~</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni les moralistes, ni les théologiens ne peuvent connaître de l'idéal
individuel. Ils vont au plus pressé, aux règles générales.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le nouveau l'obligation encore de rester dans les conditions
générales du réel, et encore la mesure dans les idées neuves qui, pour
être entendues et approuvées, doivent se détacher sur un fonds de lieux
communs solides.</p>
<p>:!&lt;</p>
<p>=!=</p>
<p>il a franchi dans sa course rapide.</p>
<p>Quels sentiments 6\eiUent quelques ah's de chasse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN DESSIN DE SAINT-JEAN DE LATRAN. En VUS de la grande église du côté du
midi, de distance en distance, quelques maisons éparses, demeures des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le Corso de Rome, les voitures rapides se croisent, et non loin,
dans le silence des ruines et sous l'ardeur du ciel, les voyageurs
mesurent des yeux les murs qui penchent sous le poids des siècles.</p>
<p>Dans les solitudes paisibles de l'Amérique du Nord, soit au déclin, soit
au lever du jour, le planteur revoit sa famille.</p>
<p>Sur toutes les îles de toutes les mers, les cœurs souffrent et s'agitent
et s'apaisent.</p>
<p>Et sous l'œil de Dieu, la grande famille dispersée qui s'ignore, chacun
dans des idiomes inconnus pour les autres nations, parle la langue
universelle.</p>
<p>Steele s'étonne et s'indigne que les peuples polis aient cette manie
d'élever dans leur estime l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>&amp;rtt~&lt;</p>
<p>&lt;M~</p>
<p>"K~&lt; «M~ &lt;'</p>
<p>tmt-</p>
<p>."4~</p>
<p>l'</p>
<p><pb/></p>
<p>~EKSEE~ ET FHAGMEKT8.</p>
<p>tMtu&lt;tn&lt;&lt;. cotutne. pat MtMptc. tt, d'enter h)t!ni &lt;~ d&lt;M&lt;!&lt;f&lt;!</p>
<p>!~«&lt; pK~</p>
<p><pb/></p>
<p>todCthunu'nt long ou indéfiniment court. dans des t~&lt;Mp&amp; mdétinimcnt
courts ou indcHnuncnt longs. Or. !'e~pht se fait plus ai~mcnt une idée
de l'exMme raptdhéquedotexMtnetentPurdu mouveMMtt. Puu~uot donc?</p>
<p>L~ t&lt;MMp". qui 'n'rt dr tn'-utr &lt;&lt; &lt; ,lui durP,</p>
<p>btMtrc, (tMtOMurab!p de sa nature. On</p>
<p>)Mt tM-ttt t~.tt 1.. ~n'~vo!r ni plus lent ni plus &lt; î/imactMUon. m~me,
se tr impoMtbte (par</p>
<p>!'«&lt;~?)&lt;&lt;~&lt;'r</p>
<p>\&lt;nr.</p>
<p>&lt;tf&lt;Mt&lt;&lt;t«~</p>
<p>t4 ou i~llo</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'importe, dit-on, &amp; l'homme un pcn plus de connaissance, un peu plus
de liberté, un peu plus de d~vptoppcment en tout genre? Lt vie est si
courte! Il est un être si borné! Mais c'est prccitémctt parce qu'il est
de peu de jours et qu'ii na peut atteindre a tfut, qu'un peu de luxe en
plus ew en n&lt;oin&lt; c~t beaucoup pour lui. Cette dnctrinc de la MtbrtéM en
tout genre, prochcc gcucra!cmcnt</p>
<p>Par &lt;«&lt; du MpM et du dcspftt~mc, tcr.nt plus '4e t'hemaMé~~dc ph)'.
ton~tc dur~c. t d&lt;~ &lt;«wc&lt;. t !&lt;ntn&lt; « bh~ .t~&lt; c la Cttit tw ~M&lt;HB~n du
d&lt;'tp«U&lt;'n«' &lt;~tt endort '&lt;~Mweoe&lt;&lt;&lt;' «&lt;* ~cn!t)«n't&lt;a~G t. ) M~cMt~~
tt(.i!r~~ rat):~r' .\a~&lt;* .'tMw«t &lt;A' tO ~f &lt;hM&lt;&lt; &lt;-e~- &lt;~« &lt;i'*&lt; T'~</p>
<p><pb/></p>
<p>Les philosophes réalistcs pourraient tirer un argument en faveur de leur
système du besoin de renommée auquel l'homme aspire et dont il ne pourra
jouir qu'après sa mort. 11 semble qu'il croie qu'il en éprouvera
lui-même encore quelque chose dans t'être collectif et successif qu'on
nomme l'humanité</p>
<p>~nt d nrdnc. et par t&amp; de bonheur, que</p>
<p>m&lt;M&lt; ce centre</p>
<p>'&lt;.&lt; Pieu pcut-~rc,</p>
<p><pb/></p>
<p>:)=</p>
<p>Chaque philosophie donne un nouvel aspect aux religions.</p>
<p>Puis-je supposer un être parfait qui n'a pas toujours été? Si je le
puis, l'idée de l'être parfait n'expliquerait pas l'existence; mais
peut-être que l'idée de parfait entraîne l'idée d'éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les notions de la vertu, du beau, se portent vers le ~eMc?' mais
le ~~e?~ l'MM~er~, apparaît bien moins que le particulier comme une fin
dernière. Ne serait-ce donc pas que ce ~&lt;~a~ cet uniaboutit pourtant à
un être particulier qui est Dieu? Le ~eM~'a~ le grand nombre,
l'universel, tout cela est plus un spectacle qu'autre chose pour qui
pense profondément, car il n'y a point d'existence réelle dans son
ensemble. C'est un arrangement d'êtres. Tout Fensemble des êtres n'a
d'importance que par chacun de ces êtres.</p>
<p>A ;t:</p>
<p><pb/></p>
<p>contraire, uu ue~u ment h-&lt;t M&lt;MU&lt;MM~t elles reUf&lt;mt f'</p>
<p>grande</p>
<p>puUM~T 1</p>
<p>maténe!!</p>
<p>de&lt;tdec</p>
<p>Mt!OM.~ e</p>
<p>fn~n&lt;!</p>
<p>tlub.</p>
<p>t*</p>
<p>t~</p>
<p>M~ 1</p>
<p>.f.</p>
<p>é~</p>
<p><pb/></p>
<p>de toutes nos paroles, par la connaissance qu'ils ont de notre
caractère. lis nous jugent sur des préventions. Les étranger:, ne nous
prennent que comme des êtres raisonnables.</p>
<p>Faire ce qui est décidé et ne se reposer que par force.</p>
<p>C'est tout de bon que l'homme doit s'accoutumer</p>
<p><pb/></p>
<p>La patience ne peut guère aller si elle ne chemine en compagnie du travail.</p>
<p>&gt;,</p>
<p>Un homme peut mourir pour une grande cause c'est un sujet de tristesse
et pour ceux qui ne le suivent pas dans une autre économie, et aussi,</p>
<p><pb/></p>
<p>D</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Hélène? Quelle jeune ûlle a un Achille dans ses rêves? C'est que ces
figures héroïques ne nous montrent réellement que la puissante esquisse
de l'homme. Elles avaient, sans doute, mais elles n'ont plus pour nous
autres étrangers ce je ne sais quoi d'achevé dont l'esprit contemporain
seul a le secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous disons bien on en saura après nous sur tout plus que nous; mais
pourquoi cela n'ôte-t-il rien au sentiment du complet et de l'harmonie
que nous donnent nos propres conceptions? C'est que notre esprit
voyageur voit partout la voûte du ciel qui s'arrondit toujours au-dessus
de nos têtes en changeant sans cesse de centre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PENSEES DIVERSES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PENSÉES DIVERSES</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vieilles idées sont des préjugés, et les nouvelles, des caprices.</p>
<p>Le nouveau celui qui le montre, montre d'abord l'invisible. Personne ne
regarde volontiers du côté où on ne voit habituellement rien.</p>
<p>Il y a une prétendue bienveillance dans les jugemenLs sur les uns qui
vient d'hostilité contre les autres.</p>
<p>Ce que pensent et ce que disent et ce que font les gens en fortune et en
succès est pris pour règle, disons même, pour axiome. Après leur chute ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un certain accompagnement physique de la pensée. C'est une
musique qui va selon la santé ou la maladie.</p>
<p>x</p>
<p>Diviser le temps un remède et un allégement.</p>
<p>Remarquez que la propreté est si impérieuse que</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais pourquoi on se moque de cette façon de parler Je suis
~com/~s. C'est la même que cette expression familière Ils ne ~'e~e~e~ pas.</p>
<p>4:</p>
<p>La loi du progrès, seule consolation des eLres qui</p>
<p>ne sont pas'parfaits.</p>
<p>A l'envers d'Énce, quiportait surson bouclier toute</p>
<p><pb/></p>
<p>c</p>
<p>l'histoire de ses descendants, nous portons en nous toute la culture
morale et individuel! e de nos devanciers.</p>
<p>~x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces du calcul, en prodiguant la vie par un noble instinct. C'est
l'esprit des grandes armées.</p>
<p>:):</p>
<p>Il manque aux vertus des pauvres, de ceux qui, avec une âme délicate,
n'ont pas le goût cultivé en proportion, ou l'esprit élevé a la même
mesure, il manque, dis-je, un ~e ne sais quoi d'achevé qui fait qu'on
est regardé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Fénelon, la Vénus de Medicis est citée. Pureté de cette
indifférence. En effet, il faut que le sage brave ces images comme il
doit. braver les orages</p>
<p>des cieux et de la guerre.</p>
<p>.r.</p>
<p>Les petits États entretenaient en Europe une certaine égalité de
tempérament, par la grande diver-</p>
<p><pb/></p>
<p>N. a sept sentinelles autour de ses amours-propres qui sont dans un ~M~e
éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son esprit compte encore avec des jetons et ne voit pas que cinq et
quatre font neuf d'un coup.</p>
<p>-i:</p>
<p>L'amour-propre des autres, N. nomme cela de l'espace perdu.</p>
<p>t</p>
<p>=!&lt;</p>
<p>Être romanesque pour les autres sans exiger le î~c'proque.</p>
<p>N. fait des antithèses sur des nuances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment vous étes-vous tiré d'un si long mal? Par l'impatience.</p>
<p>Être en équilibre en soi, ou prendre son équilibre dans le milieu où
l'on vit deux classes d'hommes.</p>
<p>Le mondf, tissu d'obstacles d'où l'honneur rendu au mépris du péril.</p>
<p>L'obligation du courage correspond probablement</p>
<p><pb/></p>
<p>i.' a·</p>
<p>:¡.:</p>
<p>Comment arranger l'idée du progrès 'avec le respect du passé?</p>
<p><pb/></p>
<p>;r.</p>
<p>Une erreur n'est pas seulement une erreur. Elle déforme dans quelque
mesure l'instrument dans lequel elle pénètre, c'est-à-dire l'intelligence.</p>
<p>Les nouvelles idées fausses sont plus puissantes que les vieilles.
Slrepitumque Acherontis avari.</p>
<p>Il faut bien que le travail soit efficace sur l'esprit de l'homme, car
il lui fait voir des choses nouvelles</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il met en lui ou qu'il développe et éclaire en lui de nouveaux cieux,
de nouvelles terres.</p>
<p>Il y a beaucoup de l'opinion des autres même dans ses propres maux.</p>
<p>La puissance de la réilexion émousse la sensibilité, car elle écarte
tout le je ne sais quoi, lequel est l'individu.</p>
<p>a :r a</p>
<p>Les grandes causes semblent conserver, comme un aromate, ceux qui sont
morts pour elles, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>il ne sert presque de rien de mourir intrépidement pour les mauvaises
causes.</p>
<p>Quand le malheur fait une voie d'eau, la boucner avec une vertu.</p>
<p>t</p>
<p>La mesure est l'entente des lois supérieures.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WALTER SCOTT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WALTER SCOTT</p>
<p>Voulez-vous vous arrêter un moment dans le cabinet de travail de
l'auteur des Puritains ? M. Lockhart le décrit ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les pages qui précèdent ressemblent beaucoup h</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bernardin de Saint-Pierre a décrit avec une exac-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il faut-bien que les plus petits objets acquièrent de la valeur par
le seul fait qu'ils ont pu arrêter même un seul instant le regard d'un
homme illustre, puisque les plus magnifiques spectacles de la nature en
reçoivent un nouvel éclat. Quand on regarde les Alpes du côté de
l'Italie, on admire ces hauts remparts couvert s de neige qui la cernent
et la défendent; citadelles imprenables, défendues dans le silence par
un froid éternel. La sublimité de la nature devrait seule absorber la
pensée de celui qui la contemple, et pourtant le souvenir d'un homme brille</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette vie de Walter Scott par M. Lockhart a de grands avantages sur
celle de Johnston par Boswell; jusqu'aujourd'hui cependant, Boswell me
semblait le modèle des biographes, mais comme Walter Scott est tout
autre chose que Johnston, il était juste -que nous eussions mieux que
Boswell pour nous racon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p>Les traits simples, primitifs, de la nature humaine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nations policées qui semblent défier le temps avec leurs grandes armées
et leur savante industrie. Tous ces enfants de Dieu, que le même soleil
a vus naître et verra mourir, animés d'un même souffle, entretiennent
une curiosité éternelle sur leurs semblables, comme s'ils apprenaient
quelque chose sur euxmêmes en regardant les autres penser, sentir, agrir
et mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a beaucoup dit que la biographie des artistes est dans leurs
ouvrages, mais il est plus vrai de dire que le secret des ouvrages des
artistes est dans leur y</p>
<p>biographie non pas tant dans les circonstances extérieures qui peuvent
s'y rencontrer que dans l'histoire des sentiments qui se sont développés
dans leur âme, dans le compte des facultés diverses et quelquefois
opposées dont cette âme était douée. C'est l'analyse de toutes ces
conditions du talent qui doit se retrouver dans une biographie, c'est là
un examen digne du plus vif intérêt on ne saurait y apporter trop
d'exactitude et de finesse d'observation, car il s'agit de savoir sous
quelles conditions l'homme est capable de réaliser le beau dans ses di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du talent de l'artiste</p>
<p>v Dangereuse erreur Elle inspire d'abord l'orgueil et amène le
découragement. Tel aurait été capable, par une bonne direction de ses
facultés, d'exceller dans un genre secondaire, qui se croise les bras et
renonce au travail parce qu'un éclair d'enthousiasme l'a trompé sur sa
vocation. Étudiez la nature des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ingenti motu stupefactus aquarum,</p>
<p>Omnia sub magna labentia fuimina terra</p>
<p>Spactabat diversa locis, Phasimque, Lycumque, Et caput unde a'tus primum
se erumpit Enipeus, Unde pater Tiberinus et unde Aniena fluenta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Omnigenumque Deum monstra et latrator Anubis Contra Neptunum et Venerem
conti'aque Minervam,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qnod latet arcanâ cnarrabilc fibrâ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il ne suffit pas encore de l'inspiration, et ici commence le
caractère plus distinct1"" de l'artiste. Ce n'est pas tout d'avoir des
impressions qu'on veut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langage pompeux ou barbare et de folies arrangées sous une forme pédante
et systématique. Il ne faut même pas longtemps pour opérer cette
révolution. Si l'humanité dépendait d'elle-même, il y a des siècles que
c'en serait fait du bon sens; mais une main plus forte qu'elle sait bien
lui faire reprendre son niveau et rendre leur domination aux bons
principes. Quand une troupe d'enfants s'arrête au bord d'une fontaine,
dans leurs jeux ils troublent ses eaux et chassent les oiseaux qui
chantaient dans les arbres de ses bords. Le lendemain, la source a
repris son limpide éclat elle réfléchit le soleil et les oiseaux ont
recommencé leurs chanta.</p>
<p><pb/></p>
<p>MME E NECKER</p>
<p>SAUSSURE</p>
<p>DE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MME NECKER L</p>
<p>SAUSSURE' 1</p>
<p>Une grande idée a inspiré ce livre et s'y laisse</p>
<p>1. A propos de son ouvrage l'Éducation progressive ouàtude du cours de
la vie.</p>
<p>DE</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en fera, dit-il, mon ciseau ? Sera.-t-il dieu, table ou cuvette ? '?
Il sera dieu.</p>
<p>Toutes choses ici-bas servent au monde. L'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>sein.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Considérée sous ce rapport, la vie se divise naturellement en trois
périodes.</p>
<p>Madame Necker promet de suivre l'homme dans ces trois périodes de sa
carrière et de rechercher quelle est, dans chacune, l'éducation qu'il
doit recevoir ou se donner. Mais, au ton même de la pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Adam Smith a le premier posé en principe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quence de la division du travail. Chacun ne produit que des effets
partiels nul ne mène l'humanité au but où elle tend.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>divers états possibles de l'âme humaine, la supériorité de l'état
religieux serait incontestable et incontestée mais il n'en est point
ainsi. L'âme s'élance vers l'état religieux, y touche par moments, mais
ne s'y fixe point. Il est le but des plus glorieux travaux de l'homme et
de l'homme tout entier, le seul but qui mette en mouvement tou~ son être
et lui promette plein contentement; mais par cela même il demeure hors
de notre portée et l'imperfection de notre nature éclate jusque dans nos
élans pour y monter. La religion provoque l'action</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même par la vertu, au dehors par le respect des droits et l'obéissance
aux lois.</p>
<p>Comme règle, comme pouvoir, elles appellent et produisent aussitôt un
gouvernement, leur propre gouvernement. Comme gouvernement, il le faut
bien, elles prennent parmi les hommes leurs interprètes et leurs
ministres. Lorsqu'ensuite elles veulent devenir science, quand se
développe le besoin de connaître</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou se perd; il y a aussi nécessité, il y a urgence, il faut que le
pouvoir se fasse croire et obéir, sans quoi le pouvoir lui échappe, et
lui échappe sans retour 1</p>
<p>Certes, la tentation est grande. Quand on reproche aux gouvernements
civils de se montrer peu difficiles dans le choix des moyens, de se
servir trop indistinctement de tous ceux que met a leur portée
l'imperfection de la nature humaine, ils s'excusent sur la complication
de leur tâche, les pressants embarras de leur situation, la nécessité
d'agir, toujours impérieuse et sans cesse renaissante. Que ne diront pas
les gouvernements religieux, chargés d'une œuvre bien plus sublime et
sous le poids d'une bien plus pressante nécessité?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que serait-ce si on établissait qu'elle est hors de la portée de l'homme
que l'objet des religions, Dieu, l'état futur, les relations du monde
actuel avec Je monde invisible, dépassant la sphère de la connaissance
humaine, ne sauraient nous être scientifiquement connus? On le dit
beaucoup on l'a toujours dit les religions le répètent constamment et
s'en font, tantôt une auréole de gloire, un moyen pour frapper de leur
sublimité l'imagination des fidèles, tantôt un titre pour échapper aux
orgueilleuses entreprises de la raison. La philosophie elle-même l'a
souvent affirmé, presque toujours avec peu de franchise et pour cacher,
sur ces matières, son scepticisme ou son dédain. Cependant, et les
philosophies et les religions se rengagent sans cesse dans la tentative
de connaître et de décrire scientifiquement le monde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le secret de l'univers et de l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs, pour expliquer et rendre sensibles en les expliquant les
fâcheux effets de cette complaisance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COURS DE LITTÉRATURE</p>
<p>DE M. VILLEMAIN (Tableau du xvm° siede, 1~ partie)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COURS DE LITTÉRATURE</p>
<p>DE M. VILLEMAIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Condé et écoute en rêvant cette harmonie solennelle où les clairons des
batailles semblent se mêler aux clairons du temple; il s'excite avec
Swift de la verve mordante qui fait la joie et la vie des partis et que
l'histoire elle-même oublie bientôt, Partout il lui faut l'émotion d'un
acteur du drame et le regard tranquille du juge. Comme ces dieux dont
parle Homère, il doit voir de près et se tenir loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment de l'histoire fera passer devant nous la littérature d'un siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et /GM SMWHia proCM/ r:7~'KM C«/M:Ha /HW&lt;M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces tableaux sont en quelque sorte l'épopée d'une époque où
l'imagination ne sait plus inventer de fable qui la satisfasse elle-même
où l'esprit ne se laisse aller que faute de mieux dans les déductions
glacées des pures théories. L'imagination n'est ,plus assez jeune pour
s'enivrer de pures fictions la raison, battue de tant d'erreurs nées de
l'esprit de système,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette critique avait-elle été essayée de nos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tant avec ravissement le vent qui joue dans les bi'uycres et nourrissant
des haines amères au sein de rêveries profondes comme les cieux.</p>
<p>Pour La Harpe, qui avait pourtant vécu au milieu de ce siècle et de ces
hommes; il n'y a plus dans son ouvrage une étincelle de la vie de ce
temps. Ce Cours de littérature est tel qu'un grand cimetière où les
morts sont assez exactement'rangés. On y examine froidement leur
poussière et on nous dit combien elle pèse dans la balance de l'art</p>
<p>Expende Annibalem Quot K6)'&lt;M in dMce ~MM?MO</p>
<p>/MDeM!M ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette école de critique dont Diderot fut le chef;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>républiques pauvres, elles folles splendeurs des monarchies qui vont
s'éteindre. Aucune force intérieure ne repousse ce courant d'images qui
passe comme sur une glace insensible, brillante. Douce et triste maladie
qui engourdit l'esprit dans l'orgueil de tout comprendre et le réduit à
l'impossibilité de vouloir et de sentir fortement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les conditions pour imprimer un pareil mouvement sont difficiles à
réunir. Comme dans tout ce qui constitue le talent, il faut apporter là
des qualités qui paraissent contraires, tant on les rencontre rarement
ensemble dans le même homme. Examinons ensemble l'ouvrage de M.
Villemain nous nous ferons plus aisément comprendre par des exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne serait point assez, en effet, de cette imagination qui se
transporte dans un temps et qui s'associe au génie pour l'expliquer; on
doit demander encore la force et la liberté du jugement. Aussi ne
craignez pas que, dans ce tableau du siècle passé, l'historien se laisse
imposer par tous ces fiers esprits, si brillants et si hardis qu'ils
soient. Ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>est honnête et élevé, qui colore si doucement le tableau de la retraite
de C. Bonnet et le récit des travaux d'Euler, qui semble s'élever aux
pensées religieuses sur les ailes de l'analyse mathématique. Cette même
énergie morale anime toute la belle exposition qu'il a donnée de la
philosophie du dixhuitième siècle discussion savante et simple,
dépouillée des formes de l'école et restée précise et catégorique. Ces
doctrines étroites et puissantes qui ont remué tant de choses n'ont pas
encore aujourd'hui perdu leur force elles se sont mêlées au bon</p>
<p><pb/></p>
<p>En revoyant tous ces hommes, on comprend mieux ce que valent leurs
doctrines, quelle en est la force et quel en est le danger. Dans le
cadre de l'histoire et de la littérature, les idées ont du relief et de
la couleur.</p>
<p>Mais comment peindre sans confusion toute la variété, toute l'agitation,
tous les traits si divers de ce monde turbulent? L'historien y
parviendra sans peine, avec cette touche savante qui semble colorer en
esquissant. Une parole forte et souple, qui fait longtemps vibrer la
mémoire, ce langage rapide, pittoresque, varié, contient plus d'idées
que les plus longs développements. La forme reste dans le souvenir toute
empreinte des sentiments qui l'ont dictée. Cette diction brillante,
acérée, va rapidement au but</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré beaucoup d'histoires du dix-huitième siècle, beaucoup d'histoires
détaillées, écrites avec l'intelligente ardeur du prosélytisme ou la
sagacité haineuse des partis vaincus, si je voulais bien faire connaître
le génie de cette triste et glorieuse crise de</p>
<p>l'intelligence d'un peuple, je conseillerais la lecture</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-Nous sommes loin de l'époque où un écrivain brillant et profond, qui
compte parmi les hommes les plus illustres de l'Allemagne savante,
pouvait dire de nous</p>
<p><pb/></p>
<p>depuis longtemps naturalisés dans leur langue, dans leurs mœurs ou dans
leurs relations sociales. Avec cette manière exclusive de voir et de
sentir on peut, il est vrai, par la culture de l'esprit, parvenir à
porter une grande finesse de discernement dans le cercle étroit où l'on
s'est une fois renfermé, mais il n'y a point dans les arts de véritable
juge sans la flexibilité qui nous met en état de dépouiller nos préjugés
personnels et nos aveugles habitudes pour nous placer au centre d'un
autre système d'idées et nous identifier avec les hommes de tous les
pays et de tous les siècles au point de nous faire voir et sentir comme
eux 1. »</p>
<p>1. Cours de littérature dramatique, par M. A. W. de Schlegel.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DES</p>
<p>RÉVOLUTIONS DU</p>
<p>DU BEAU AUX DIVERSES ÉPOQUES DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>GOUT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉVOLUTIONS</p>
<p>DU GOUT</p>
<p>DU BEAU AUX DIVERSES ÉPOQUES DE LA LITTÉRATURE</p>
<p>I</p>
<p>Obscurités de l'histoire. Raisons de ces obscurités. – Excep' tions
apparentes pour les histoires de Grèce et de Rome. Obscurités des
anciennes littératures «résultant des obscurités do l'histoire.</p>
<p>L'histoire des temps reculés est assurément</p>
<p>DES</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois ces surprises causées par le talent sont rares. Quand la magie
de l'imagination ne transforme pas le passé, sous prétexte de le reproduire</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut donc point s'étonner que l'histoire en général attire si peu
les esprits qu'elle dise si peu aux imaginations de l'ordre moyen. Rien,
cependant, ne devrait avoir un plus vif intérêt pour l'homme que les
hommes qui l'ont précédé dans la vie s'il les pouvait bien voir et bien
connaître. Mais ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la vie antique des formes précises que l'érudition toute seule n'a pas
fournies. Pour nous, ie premier éveil de l'esprit s'est rencontré avec
l'étude superficielle de ces époques célèbres nous y avons mêlé de bonne
heure nos propres rêves. Les Grecs et les Romains nous ont été donnés à
l'entrée de la vie comme des types de la sagesse, de la grandeur, de la
force, de l'énergie dans le bien ou dans le mal. Par suite de notre
éducation, nous avons mis sur toutes ces figures quelque chose de la
disposition au romanesque et au grandiose qui est un trait de la
première jeunesse, mais que toutes ces images sont loin de la réalité Il
le faut bien admettre car je vois que ces histoires de l'antiquité
disent des choses contraires suivant la pente des générations les vieux
magistrats des parlements y trouvaient des autorités pour la fidélité à
leurs maîtres Rousseau et madame Roland y puisaient la passion d'une
république idéale, et les bustes des vieux Romains excitaient aux crimes
dans les jours de la terreur.</p>
<p>Les idées que nous nous en formons dépendent encore plus de notre
disposition d'esprit que de ce que nous en savons nettement. Ce sont les
romans sérieux de notre premier âge la passion y voit et y met ce qui
lui convient. En voulez-vous une preuve assez décisive? Quand après
avoir longtemps rêvé de Rome, vous en être fait des images</p>
<p><pb/></p>
<p>confuses et brillantes, vous vous trouvez un beau jour dans les
murailles de la véritable Rome, vous sentez qu'il faut relire ses
historiens et ses poètes, vous sentez que vous les avez mal entendus
jusqu'alors. Le simple aspect des lieux vous montre les erreurs de votre
imagination. Que serait-ce si la cendre qui fut les Romains, venait à
reprendre sa forme première, et que la vie des temps de Sylla, de
Cicéron, d'Antoine, d'Octave, se ranimât dans ces murailles ? lpsi sihi
somnia fingunt.</p>
<p>On le voit, pour être un sujet d'intérêt assez vif, cette histoire de
Rome et de la Grèce ne nous transporte guère dans la réalité de ces
temps écoulés. Nos songes y tiennent plus de place que la figure exacte
du passé, et si le tour particulier de l'éducation dans les temps
modernes nous a donné avec ces âges lointains une apparence de
familiarité, un examen un peu attentif nous montre aisément ce qui nous
manque pour bien entendre le génie de ces peuples, pour entrer dans le
secret de leurs mœurs, de leurs institutions, de leurs langues. La brume
qui couvre les .champs du passé s'étend aussi, quoiqu'avec un voile plus
léger, sur les rives du Tibre et de l'Ilissus.</p>
<p>Horace erre nonchalamment autour de sa fraîche retraite de Tibur il
promène ses regards sur la vaste vallée du Tibre, où il voit étinceler
vers Rome</p>
<p><pb/></p>
<p>les toits dorés du Capitole, et, surpris par la mélancolie, il s'écrie</p>
<p>Mortalia fada peribunt.</p>
<p><pb/></p>
<p>On supplée au passé en l'altérant par l'imagination ou par une érudition
moins fine que la réalité. Les nuances délicates qui sont une partie
précieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>du beau dans. les lettres et dans les arts s'évanouissent quand les
mœurs, les institutions, les langues ont changé. L'homme du passé est
.pour l'homme du présent un étranger qui parle une langue étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du beau. Où est-il en littérature ? Peut-on le reconnaître</p>
<p>dans les anciennes littératures ? Que le beau doit se trouver, dans une
certaine mesure, dans toutes les grandes littératures. Variété des
sources où l'homme puise les idées et les formes du beau La nature,
première source; l'homme, sa grandeur individuelle, sa grandeur dans
l'histoire, seconde source. Les sciences, autre source. Remarques sur le
plaisir de l'homme, quand il entrevoit l'inconnu. La contemplation du
beau sous une forme engendrant d'autres formes du beau, nouvelle source.
Travail de l'imagination sur les obscurités du passé, autre source du
beau.- Autre source l'étude d'une littérature donne de nouvelles idées à
d'autres temps. •</p>
<p>Mais que faut-il conclure de ce qui précède? Ces</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme lui-même n'est ni moins varié, ni moins pr.ofond que la nature.
A mesure qu'il s'examine ou qu'il observe ses semblables, il y découvre
des régions inconnues. On peut lui dire « Vous ne savez</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas assez, pour défier toute intelligence,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connu. L'homme que nous décrit la psychologie des philosophes se
retrouve encore ici, comme pour vérifier l'exactitude de la science.
Chaque trait du fini révèle un infini.</p>
<p>Poursuivons maintenant pour montrer encore, sans pouvoir en épuiser le
dénombrement, les sources variées du beau et la diversité des
combinaisons qui mènent l'esprit dans la région habitée par ces songes
plus beaux que ce que nous voyons.</p>
<p><pb/></p>
<p>idéal produits sans lois connues ou plutôt par des lois inconnues.</p>
<p>C'est ainsi qu'un âge d'or est placé au fond de l'horizon historique,
que les vieilles et turbulentes républiques de l'antiquité ont pris dans
la poésie les formes paisibles et majestueuses d'une sagesse surhumaine,
et que le moyen âge, retravaillé par l'esprit des temps nouveaux, s'est
métamorphosé parfois en images charmantes de la grâce, de la force
loyale, de la rêverie savante et profonde. Bossuet voit dans l'Égypte
muette un peuple de sages la magnificence colossale de ses ruines,
quelque récit confus des historiens sur le gouvernement de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>nation lui suffisent pour évoquer dans la gravité féconde de son
imagination une race d'hommes que la terre n'a jamais connue, sans égale
et sans modèle pour la gravité, le sérieux, la profondeur des vues et
l'énergie du sentiment religieux. Le Tasse, du sein de la Renaissance,
contemple la barbarie du onzième siècle, et ce bruit de chevaux qu'il
entend, ces pavillons qu'il voit flotter, ces cris de guerre confus qui
viennent des bords du Jourdain, cette trompette guerrière qu'on entend
du côté de l'Orient, cela suffit pour lui faire rêver Clorinde, Renaud,
Armide, Tancrède, Herminie. Les débris du passé deviennent féconds, et
l'on y voit s'élever, sur les ailes de l'imagination, une race nouvelle
fille de l'idéal et du passé, De l'antique Jacob, jeune postérité,</p>
<p>et chaque génération littéraire va chercher des in- spirations nouvelles
dans ces obscurités de l'histoire dont le tableau change sans cesse, et
suivant la distance, et selon le point de vue d'où on le regarde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes, il est vrai pourtant que cette vie passée dans le pur domaine de
l'art donne aussi des inspirations qui sont d'une poésie vraie. Un
esprit juste, s'il est aidé par une imagination vive, entend le vent
courir sous les bois de l'Eden de Milton comme sous le dôme des forêts
réelles, parce que le vrai beau, contient le réel, comme la réalité
recèle en elle les semences du beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons essayé de montrera combien de sources diverses se
renouvellent sans cesse les littératures. Tout, dans ce vaste monde qui
nous environne, excite l'imagination, lui suggère l'idée du parfait, et
lui fournit de "nouvelles couleurs pour essayer d'en donner quelque
nouvelle image la nature par son sourire éternel et changeant les
sciences dans ce progrès qui va vers l'inconnu et de l'inconnu à
l'infini, l'âme de l'homme agitée sans cesse de nouveaux mouvements par
une force mystérieuse qui le pousse il ne sait où ces arts qui par un
trait, par un son, font voir des mondes nouveaux; ces bruits
inspirateurs qui sortent de la tombe des nations qui ne sont plus et qui
en disent plus que ces nations n'en ont dit dans toute la force de leur
vie sur la terre</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'entreprise. On dirait que le foyer de l'âme humaine est étroit, que
trop d'aliments étouffent la flamme, et qu'un courant rapide, dans un
seul sens, peut seul entretenir son énergie. L'âme de l'homme est comme
la fille de Cérès qu'Ovide nous montre les mains remplies de fleurs
qu'elle cueille en folâtrant sur le penchant des monts de Sicile quand
de nouvelles fleurs l'attirent, la jeune déesse jette le bouquet qu'elle
a dans les mains,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette disposition exclusive, qui a ses racines dans la nature même et
qui semble bien d'accord avec le plan de la Providence, chaque peuple,
et, dans chaque peuple, chaque génération, la montre dans le cours dé
l'histoire. Toujours sous l'effort inévitable et continu du temps,
quelquefois par des secousses soudaines, les coutumes, les moeurs, les
préjugés, les religions, les croyances changent; les langues s'altèrent;
les connaissances s'étendent ou s'effacent, et, suivant ces
vicissitudes, les hommes tournent leur intelligence et leur imagination
vers un certain point de l'horizon intellectuel, et nous avons vu
précédemment avec quelle infinie variété les semences du beau sont
prodiguées. Elles dorment longtemps dans leur immobile énergie jusqu'au
jour</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Effets des traditions d'un peuple sur les formes du beau. – Shakespeare
et autres. Lord Byron et autres. Traditions orientales.</p>
<p>Comme les religions proprement dites, mais avec moins de force, il est
vrai, les traditions d'un peuple modifient son imagination. Dès le
berceau, l'homme</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avait pourtant rien de ce qui fait comprendre, de ce qui prépare à
peindre cet autre monde auquel nous croyons, vaste, triste, silencieux,
mais éclairé pourtant d'une lueur mélancolique comme l'idée même de la
mort, cette seconde vie, plus triste, où l'instinct cherche ceux que
nous avons perdus. Ja-</p>
<p><pb/></p>
<p>mais le poète florentin n'a cru voir des fantômes autour de sa couche,
sous son toit de Fiesole; le jour d'Italie est trop vif, ses nuits trop
brillantes pour ces apparitions aussi ses morts ont-ils l'énergie de la
vie; ce sont des suppliciés, des pénitents ou des saints, mais non des
morts. Shakespeare, Walter Scott, Byron parlent des morts avec une
imagination plus naturelle, si l'on peut dire ainsi. En les lisant, les
hommes de leur sang croient entendre parfois les bruits incertains et
solennels qui sortent, au tomber de la nuit, du cimetière voisin de
l'église.</p>
<p>leurs courses vagabondes, ont prolongé même sur notre Occident quelques
rayons de cette lumière fantastique qui est peut-être pour quelque chose
dans les splendeurs de notre luxe; poésie brillante et aride d'où
sortent les mirages d'un paradis terrestre roman des âmes où le
sentiment moral ne règne pas encore, ou a cessé de régner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Effets des institutions politiques sur les formes du beau. Ta-</p>
<p>cite. Tite-Live. Même sujet. Les agitations du moyen âge. La Réforme.</p>
<p>l'influence des institutions politiques sur le goût, sur la direction du
talent, sur le nouvel aspect que prennent toutes choses, et ce qui est
ici-bas sur la terre, et aussi ce qui est là-haut dans les cieux, selon
les degrés de force, de durée, de liberté, d'élévation des gouvernements
? Sauf quelques époques, dont la servilité exploite avec un grossier
empressement le souvenir, le jour ne diffère pas plus de la nuit que ne
diffèrent les intelligences sous les gouvernements libres et sous les
dominations absolues.</p>
<p>Quand l'histoire ne le dirait pas, le simple bon sens l'eût deviné et il
serait en effet singulier que, sous le regard vigilant de Tibère, les
hommes se sentissent la même allégresse d'esprit qu'aux jeux</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas les souvenirs de madame de Longueville je ne suis point M.
Lemaistre au fond de sa cellule; la mère Angélique ne m'a point parlé
dans mon enfance. Il manque au langage que vous me parlez, les deux
cents années durant lesquelles le monde a changé de face en bien ou en
mal, il n'importe encore, et cette histoire est dans la langue comme
elle est en moi, qui suis un peu aussi le résultat de l'histoire. Il n'y
a, je le répète, rien de puis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma/sceur, te souvient-il encore ?</p>
<p>Ces paroles d'un chant mélancolique peignent bien l'effet du talent sur
l'âme. Le talent lui fait voir avec clarté ce qu'elle n'a fait que rêver
confusément dès son entrée dans la vie « Te souvient-il de l'aspect des
campagnes dans leur parure d'été aux premiers » jours de ta jeunesse, de
ces lointains où tes regards » se perdaient en des rêves plus beaux
encore que » tout ce que tu voyais? Te souvient-il de ces pre» mières
affections dont le reflet vif et pur se x répandait sur tous les objets?
Te souvient-il du )) premier éveil de tes pensées dans ces espaces sans
» bornes que semblait t'ouvrir l'étude? Te souvient» il de ces
tristesses qui passaient comme de beaux</p>
<p><pb/></p>
<p>années, errantpaisiblement dans les solitudes, parlant la langue de ~a
houvelle famille mais quand la mort la surprend, elle ne murmure plus à
ses derniers moments que les adieux et les prières de sa langue natale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faudra-t-il encore c'étonner que les ouvrages de l'esprit pâlissent avec
le temps, que nous entendions</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la vertu, raisons anciennes et oubliées, que l'esprit nouveau va
chercher au fond du cœur de l'homme. Entrez dans cette humble famille,
même après le retour de Saint-Preux; c'en est fait, la passion, cette
passion si vraie, est vaincue les vérités qui font la douceur et la
sainteté de la famille l'ont emporté Rousseau leur a rendu cette beauté
séduisante dont un monde moqueur les avait dépouillées depuis longtemps.
Sous cet humble toit de Clarens est tout l'idéal du dix-huitième siècle
avec ses erreurs. Que le pauvre y frappe hardiment, il y sera reçu comme
un ami; que l'homme malheureux ne craigne point d'y chercher des cœurs
compatissants; il n'y trouvera point l'altière sagesse qui ne sait pas
consoler. On y raisonne avec témérité, mais les âmes y sont bonnes, et
l'opinion n'y a point endurci les âmes. Qui ne voudrait des amis tels
que Saint-Preux, Julie, Claire, Wolmar, Edouard?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a par moments, et surtout dans les jours d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~111 4~ 8.DI181\l \1# 'Id- et-</p>
<p>«~~t~t~~t ~t. ~&lt; &lt;«M~" 4" -H&lt;M)&lt;jt!&lt;W~h~ «wt~.A «Mxt" '«~t~ 't~wM~~ )~~
t~ o~to~tMtt ~~)NM)~L t)t'* ~j~t~ ~jt~ t ~it «~«~~0~&lt;~J' &lt;MMt&lt;&lt; bir
~rlr~ &lt; w ~s ~r. ~r~.</p>
<p>~ïwlw 1r11~1a~ ~~rp rlr ~lil~ –––– ~&lt;t– –Jt~ ~)tt*it)Mt)«t
t~&lt;&lt;w~4e&lt;t&lt;m.&lt;'H&lt;M~ tMaâ~~e&lt;w&lt;twH~H~ ~k~ &lt;0tt « ~«~ &lt;M t Q&lt;MM ~~MUL)~
~~m~t t&lt;t~t)~&lt;MK~&lt;~&lt;~«~t~&lt;t~L~t~. ~tM~t ~t~ &lt;« o&lt;mw~n~ ~– ~~w" M~M~
t~th~&lt;MM~&lt;M~hW~dwc~ ~M'.«W M«t: Mth ~wM ~M t&lt; t~tMMf t «té t&lt; t«. t&lt; le</p>
<p><pb/></p>
<p>ah»</p>
<p>~j~</p>
<p>le P" $,:</p>
<p>j~tt~- -i</p>
<p>éM~Wt~</p>
<p>t~h~.t~tt~M~kt~wwt&lt; aa«a~ t~W~WwWttWMWM~tK~M~ ~f~WW t</p>
<p>~«t W ~&lt;'M tOM~Bt'</p>
<p>&lt;ttM tt '&lt; )ho&lt;M~ «&lt;)t j~ t)t&lt; tn&lt;' jM't*"&lt;&lt;« &lt;~M' ~&lt;UM«t&lt;~&lt;t* ~&lt; ?\'&lt;&lt;&lt;
~))t«t~~&lt;~&lt;t!t4&lt;b «M ayj)nt ~)!a &lt;h~ &lt;t &lt;M* &lt;~« te* &lt;~n~M(~</p>
<p>&lt;t)M&lt;J&lt;'4o&lt;bh~ &lt;tdanf&lt;f&lt;t«&lt;M~</p>
<p>&lt;~M~MM&lt;M« ttMhevéct~~ ê~:J&lt;&lt;tHMM«)) n~itfMdewêaM~Mf</p>
<p>&lt;&lt;t, &lt;M )Kw!b&lt;&lt; téti~ pMnnthc que nul h&lt;MMM~ «</p>
<p>M~tMMM déMMM;w &lt;~ ~nceetccUcMm~ dM; &lt;Mt&lt;M&lt;qd!en )~&lt;~ c&lt;.(t&lt;; ~andcttr
i)))MM&lt; Me M'étMMt Moh~. je d~ do~n~cc. m ét~e ttehM</p>
<p>w le &lt;éj«ef d« h&lt;*&lt;)'t tw !&lt; ~«x dp* po~~s lui t~t
&lt;~c«de~!n)ê&lt;np~icqttetnM&lt; qui ont vu les j'tMM</p>
<p><pb/></p>
<p>~t&lt;~ thN-tt ~r !~M</p>
<p>8"4r» i~r~~ k</p>
<p>~M)t W~ ~t)~*</p>
<p>tM~M~~MH ;tMMtW&lt; tMM~ q««~&lt;~ &lt; W ~~hMM«~hMM~WM~t~ txftett'r ~M*~ w~&lt; Mwe
&lt;M~é&lt; eMMMttM t~ &lt;~MM~ t~ M&lt;Mtt~«MMt&lt;M~Mthe~«~ !tM~M&lt;~étMr&lt;w~
&lt;«a&lt;tw&lt;M~tMwA,&lt;tpeN~&lt;at&lt; n, ow) )t'« aWMttMM m~Me&lt;~te~M&lt;tAbt&lt; &lt;t~t~&lt;&lt;
r~ttMt, &lt;«~iM qM « auft &lt;~eMe&lt;M~ M&lt;M M Nt0&lt; &lt;« pMMéM. t&lt;t «eUmen~ qui
6~v~&lt; p~t~)M&lt;ttt &lt;« âmM M~&lt;M&lt;M de &lt;t fég!oa &lt;M; «f tMtt &lt;~ q~ pM«&lt; qu'on
y &lt;eege bien, n ~t &lt;té-</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;ttt &lt;t</p>
<p>M~MtX~XM~ ..M&lt; ~~1, '4 &lt;M~&lt; t. ItUrf 1. c</p>
<p>Mâ~ &lt;«&lt;–&lt;' (</p>
<p>l1li" tloa</p>
<p>$4~ &lt;&lt;:</p>
<p><pb/></p>
<p>~r t~w i' 1~t ~~Adl~It~r~r~l. 11i ~i11 ~MM~ t~M!Mtt ~Mtt ~~tt ~ft~~t~t~
ËM~t~ttM~~t 11~ larre ~:1ta ltlw ~r~lr~r 1r a~e i~ I~r~ ~i et~Irrll 1
~ttW't éMMÏM tt~t tWt~ &lt;««t&lt;ttt. 'Wt ~)~ t))M))M)~ !&lt;Mt&lt;tM)Mt~)KM WMMmt
(t~MMMWtt M)!&lt;M. « &lt;&lt;t~~tM~&lt;tM~)Mh h~ttM~tt 1 ~f~a~étt~~t~tM~~«~ &lt;M~ tWM
OWWettt.~ M)))W~~ ~~&lt;~)~&lt; &lt;t &lt;~M&lt; &lt;ptt)MWêM &lt;MM p««Mt, &lt;&lt; ~M&lt; &lt;M~t&lt;*fA
t&lt; pOOMtèW &lt;&lt; &lt;&lt;M~M tM&lt;aMb&lt; ~nt cependant tnottc</p>
<p><pb/></p>
<p>~&lt;t&lt; ~«&lt;M' &lt;t Ot &lt;~0&lt; &lt;«rp 4*w.</p>
<p>~f~OM.- &amp;</p>
<p>~«~ -tatT~–t.</p>
<p>Kommpnt cet tbrmct mohttc&lt;' tournent pM~tè&lt;c&lt;MM&lt;~at de t'ctprit humain
?~&lt;t&lt; dan&lt; !'éconnmic &lt;ht monde !ntcHcct)tct et ~])rx~ ) greod~ arU~tet
qui durent et aussi, si j'ose mc~pn* mer ainsi, les grands artistes qui
passent? Cp~ ce qnt nou&lt; reste a examiner. Kou&lt; verrons peut ~!r&lt;*
commcnUa Providence forme, des gfûts en appxr si passagers de" hommes,
un trésor de chi' qui s'accro!t sans cc~c avec la suite des Age~. Quand
vous passez au printemps parmi les champs de blés en ncur, vous vous
scntex charmé et tf.uché du sourire de la nature; le frémissement des
épis, le parfum tcgcr qui ttotte sur les vastes et mobi!c&lt; cam*</p>
<p><pb/></p>
<p>rab vu r~~ Il .lir. ~a~r~t Mr cen~ 1~
tt~~t~tt~MWMt~t~M~hHt~MM~M~t~M~~H~Ht~Wf &lt;tM)t)MMmHMW&lt;WW)Mt&lt;~
rMM~)&lt;St~&lt;M~t~xt))e)~t &lt;Me~~MA «Mt &lt;~ê~ ett~~etMtth~M~.twM tetw~ &lt;ttt
&lt;«M ttUMt t« fM~: t~tt~~t WMUM tW~tHtMf MMT hM ~&lt; 'wtottjhf JMtfOtj&lt;Mtf
tM ~p&lt;ct m~a&lt; ttam: r~&lt;M)~ w~ &lt;t)t&lt;&lt;, &lt;e&lt;wwdk AMJ&lt;MM&lt;wa nMemmeMWf.Vw))~
or~MtÊ n~t~ &lt;&lt;« t~M dM ~~&lt;«x de ~&lt;M&lt;j~&lt;e)t la MdMttht de b&lt;*M du tTA&lt;,
&lt;m~ d~ d~wMtt &lt;~eqMe&lt;d&lt;~&lt;&lt;ettH&lt;,d~&lt;~aMhh~hMM,d~«Wf ~ut~t d~a«~( Mf h
c«th~Uott de ~«i&lt;&lt;: ~&lt;t ~ye* le eettte de&lt; tcur* e~ de~ f~&lt;~ dh~ &lt;Mth&lt;(M
et de&lt; Ma&lt;M. dans tordre de&lt; tdéet</p>
<p><pb/></p>
<p>08" du~ mm ~t ~Ir .~Ar p~ ~wrr1 1~ I' "4118 ~w~</p>
<p>JM~otMétM~</p>
<p>~M.&lt;&lt;M~w~T~</p>
<p>&lt;WMM? &lt;</p>
<p>~~a~~–</p>
<p>ON&lt;w&lt;t w&lt;~</p>
<p>~MtM wnut</p>
<p>MMMttethMMf s</p>
<p>m– *t ~–~t</p>
<p>WN)mt)t&lt;w*)H~M«'«W</p>
<p>ne" îmmqm 1 d"</p>
<p>C&lt;t Mt</p>
<p>MMH&lt;</p>
<p>MhtMk 1</p>
<p>&lt;€&lt;&lt; M* t~Mttv A&lt;~ Jv )t~t&lt;M t&lt; 'i t~ t~~ &lt;MMM)&lt;MM~&lt;&lt; JkKtf&lt;&lt;hM&lt;M~' &lt;*&lt;t
ttMMM t~MM~MC~ hM~«~ )h~&lt;pdbtM)t&lt;'&lt;tte&lt;d&lt;&lt;&lt;~ ~&lt;u&lt;&lt; derho&lt;&lt;t~MeMtMit.&lt; ¡
~*4t &lt;M«dté*.dehM«&lt;M&lt; p":</p>
<p>1~`</p>
<p>1~</p>
<p>Et) ttitt du b~n ~en</p>
<p><pb/></p>
<p>tf~ ttoMm ~Httt~</p>
<p>'):~</p>
<p>&lt;Mtt OtMMt'! ~Ott'rC'tT )tt )rtXWft))))))t</p>
<p>&lt; .t &lt; t~ ~~if = ~~)h~~ ttMttb ~t j~t)!* wTtttmMM ~&lt;tWM' Me*
&lt;tM)~éeW.ée~t~M~ &lt;M) x- -~&lt;wt t~)!~ &lt;A« ~M&lt;~ .A ~tt ~MM ~&lt;Mttt&lt;</p>
<p>tW~M.T'M~</p>
<p>f~</p>
<p>~t~'</p>
<p>WW)t~W~</p>
<p><pb/></p>
<p>t t~ ft~MMtt ~t~t~~t &lt;t *w«~««NWN~Mtw&lt;M~ .4--qum Me muwds. abeuwàmm ~Mt</p>
<p>1</p>
<p>L~ "t par('n&lt; eof'rp &lt;*n ce &lt;«" 'nt parjf M"n~re. t 'chcutft~nt)t«~&lt;
tM~DE ~M! Bun je,: d~hn~ !a ~cvc tWW~n~ew~ttM~ A"')tc~ttdc~M ~Mt OM~~MMË
M ~out re qu tts 'nt &lt;Hé jOttf è Ct ~M WMM ê~M. La géa~ration ~u~ noM~ a
j~fèMt a't &lt;&lt;«M pe&lt;at pMté &lt;M&lt; frutt. Vnw* a~c&lt; twM tÊ MéeMXtMtw, e&lt;
qM'eMe a pente ft ~ati de M&lt;t &lt;t &lt;&lt; Wt! t pMté ea toM&lt; mâtgt~ vo~ dM~hM,</p>
<p>« &lt;t«&lt; A ~oUw M&lt;~ MMw la ~rdc de la Pro~t-</p>
<p>&lt;«&lt;fW&lt; Le* MtMMMt dM VM&lt; &lt;OMt impcriMttbte~, et &lt;&lt; M )~&lt;ê&lt;t«! &lt;WMMe
n'«o!r point h:M&lt; de tmeM, )KMt « MtMMMw &lt;&lt;M t«tia&lt;'c M compHqaé de
les~&lt; &lt;M)M!&lt;L Ce q~ &lt;M&lt;M avon~ o«b!)é, ce que ttow &lt;Mt&lt;tMMM &lt;MM&lt;M~ &lt;MMM
~Mt~cme et now&lt; pOMède &lt;MMW. 0 ~OMM &lt;n&lt;tn~Mpr~)t hcauco'tp an ~nd de
~Wtt-ttttttM, tt ~M p~fct n a~tpnt été ce qn )ta ont &lt;H&lt;. MMtttMM~M, M
~o")!) tootpz, tcors onth~s in~t* &lt;&lt;M&lt;t t'«t restent pas moin~ autour
des fh-tHra de</p>
<p>~M~ i ttpt~ du foyer domc~Uquc. Cc~ tt cet</p>
<p>~wt &lt;M M peet perdre, et qui se n~mmc le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tonte Idée pentéo et repensée plusieurs fois. Il y a dt p*M&lt; de tous tM
temps d&lt;n&lt;t toutes nos idées, dans tous nos ouT«~M. Comment M forment
les idées don)i))ant&lt;*s d'un tempt. Prept~teart des !dccs. Que feux qui
agissent le pto&lt; tur tour t&lt;'mp&lt; ('tment avec lui. Leur tôtc dans le
monde. Lc&lt; grands homme* proprctncnt dits; leur t"tc particulier. Que
t'tdett t'~tève de si~ctf en sioc)c m&amp;mc chez les grands hematM. –
ttétumc général de ce qui procède.</p>
<p>Par mille main* fut pour vous préparée,</p>
<p>C&lt;t)t&lt; recuite et peinte et diaprée.</p>
<p>Tout se mêle, s'altère pour se recomposer, s'unit, &lt;e tépâM pour
s'épurer dans le courant de l'imagination. l.es traits de lumière
passent et repassent; des miroirs magiques se renvoient les feux qui les</p>
<p>XtH</p>
<p><pb/></p>
<p>frappent, et la plus subtile des géométries, c'est-àdire l'intelligence
humaine, dans son jeu naturel les réunit et les dispose instinctivement
pour en faire les images du beau.</p>
<p>La raison de l'homme, l'imagination de l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvres comme un accompagnement du chœur lointain de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Barbarus hic ego sum quia non intelligor illis.</p>
<p><pb/></p>
<p>les vastes travaux de la pensée. L'avenir ne sera pas juste pour eux,
tandis qu'il devrait les honorer de ce même sentiment de respect que
nous éprouvons en passant devant quelque tombeau dontl'inscription a
demi effacée laisse voir qu'elle couvre une cendre qui fut illustre. Ils
ont rê\'é et fait rêver le beau; ils en ont tracé de vives, mais
passagères images, a l'aide d'harmonies fugitives, et leurs œuvres ont
passé, ou passeront comme passe la beauté fragile que !c temps emporte
d'autant plus rapidement qw'eDc est a la fois plus frêle et plus
gracieuse. Ces intelligences, qu'on traite si dédaigneusement dès
qu'elles ne régnent plus, ont un sort assez mélancolique, et on dirait
que plusieurs d'entre ces esprits ont le pressentiment de leur destinée
future. Ils savent, ou du moins ils se doutent, qu'en vain ils ont
compris, expliqué, édairé et même devancé leur temps, ils se sentent
passagers comme lui, et ils souffrent (qui oserait les en blâmer ?) de
voir a côté d'&amp;ux des hommes d'un tempérament plus rude, d'un sens moins
exquis~ souvent moins profond, prendre hardiment le chemin des terres
lointaines de l'avenir, précisément parce qu'avec un peu plus de force,
ils ont de moins cet éclat et cette finesse qui donnent la grâce, mais
tournent aussi plus aisément en poussière. Pourquoi mourront-ils en
effet? Par les qualités mêmes qui font qu'ils s'entendent mieux avec
leurs contempo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>X7</p>
<p>Qot It «tMtafiM ém Imm • été partout. Que Im «détét m *wst»M i»* 4mm mi
ctreU bul. Qu'il ne faut ni rvpttttr ~~w~</p>
<p>Tant « qui précède n'esl pu, nous râperons, « veto éUlag* de lieux
communs. Il nous semble</p>
<p><pb/></p>
<p>A entendre le langage ordinaire de beaucoup d'historiens de
l'intelligence, on croirait qu'il y a eu, qu'il est des temps où l'homme
n'entrevoit aucun rayon de la lumière du beau, aucune étincelle du vrai
qu'il est même alors au-dessous des brutes, lesquelles, du moins, ne
s'entlamment ni pour l'erreur, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui vit dans les glaçons qu'ont durcis les hivers.</p>
<p>Aussi bien nulle créature humaine ne saurait s'en passer. Il est le
tourment et le principe d'action de toutes les intelligences c'est son
souffle qui fait flotter fièrement les pavillons au-dessus des armées et
qui retentit dans le bruit des clairons. Si l'homme ne poursuivait sans
cesse l'idéal, s'il ne le voyait réellement, au moins parinstants dans
sa vie, sa force s'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'éternelle beauté prend des traits plus distincts et plus délicats,
et que Raphaël et Racine en ont fait des dessins, sinon plus puissants,
du moins plus achevés et d'une intelligence plus profonde. C'est que
l'homme ne marche pas dans un cercle. Je ne veux pas affirmer que les
génies des temps nouveaux ont l'énergique naïveté des temps anciens,
mais je sens que ce qu'ils cherchent et qu'ils entrevoient est plus beau
et plus grand encore que ce que cherchaient et voyaient les hommes de
l'antiquité. Peut-être la main des modernes est-elle moins ferme; on
dirait qu'elle tremble d'émotion lorsqu'ils contemplent de plus près et
avec plus d'ensemble ces formes radieuses que voile un nuage moins
épais. Le divin modèle s'est rapproché, ou plutôt l'homme s'est avancé,
de' quelques pas de plus vers la cime de ce mont Olympe où vit l'idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, non seulement il est dans la destinée de l'esprit humain de s'élever
graduellement et de voir s'étendre devant lui des perspectives toujours
plus vastes, quoiqu'il change incessamment de point de vue, mais tous
les ordres d'idées, toutes les formes</p>
<p><pb/></p>
<p>Disons-le plus exactement, ce sentiment profond et obscur, c'est
l'esprit même des aïeux qui a passé de génération en génération dans ce
qu'il a d'impérissable.</p>
<p>Mais si le passé tient sa place, et une grande place,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des esprits qui semblaient faits pour les recevoir avec joie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sait si nous serons demain ?</p>
<p>Oui, l'homme est né voyageur; il regarde son berceau avec regret, mais
il cherche obstinément un tombeau parmi les hasards, afin de rencontrer
quelque part l'objet de ses vagues inquiétudes. La gravité des gens qui
prêchent le repos n'est que frivolité et goût vulgaire du repos</p>
<p>Nam neque Parnassi vobis juga, nam neque Pindi Ulla moram fecere, neque
Aonie Aganippe.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
