<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Sardou, Victorien (1831-1908)">Victorien Sardou</author>
<title>Mes plagiats ! : réplique à Mario Uchard / Victorien Sardou,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Sardou, Victorien (1831-1908)</author>, <title>Mes plagiats ! : réplique à Mario Uchard / Victorien Sardou,...</title>, <date>1882</date>,description :,197 pages
</bibl>
<publisher>Librairie universelle (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k209410f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1882">1882</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>VICTORIEN SARDOU DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>MES PLAGIATS!</p>
<p>RÉPLIQUE A MARIO UCHARD</p>
<p>PARIS</p>
<p>IMPRIMERIE ET LIBRAIRIE UNIVERSELLE 16, RUE D'ARGENTEUIL, 16</p>
<p>1882</p>
<p><pb/></p>
<p>MES PLAGIATS</p>
<p><pb/></p>
<p>1212-82. IMPRIMERIE D- BARDIN ET C', SAtNT GERMAfN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le précédent mémoire, Imprimé depuis près d'un an; attendait pour
paraître que la cause fût appelée.</p>
<p><pb/></p>
<p>du ~o/M, qui rappelle Mauprat, Lions et renards, le Roman d'un jeune
homme pauvre, Af'~ de la Seiglière, Par droit de conquête, le Prêtre, le
Fils de Giboyer, Un beau mariage, les FoM?'C~SM!~SM~) GeM~ j~. Poirier.,
le Fils naturel, le Bâtard, etc., et du Pavé de Paris, qui rappelle
tout! sans que l'on ait injustement accusé de plagiat, le Roman pan~M,
la Glu, A~ Nitouche, la Cigale, le Roi des grecs, l'As de trèfle, le
Nom, ni le Pavé de Paris</p>
<p>Je fis jouer Fedora qui a un air de parenté avec le Drame de la rue de
la Paix de Belot et cette fois la pièce étant de moi, on cria tout de
suite « au voleur »</p>
<p>En effet, voici, en trois mots, le ,drame de Belot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici maintenant Fedora.</p>
<p>Un homme est assassiné. Une femme qui l'aimait jure de le. venger. Elle
met la police sur les traces du meurtrier qu'elle soupçonne et se fait
aimer de lui, pour lui arracher traîtreusement l'aveu de son crime.</p>
<p>Mais d'une même donnée, il est difficile d'extraire deux pièces qui se
ressemblent moins que celles-là.</p>
<p>Et c'est ici que ma pièce commence</p>
<p>Convaincue de la culpabilité de ce malheureux qu'elle a fait arrêter,
ruiner, condamner mort, elle l'attire dans un guet-apens, où des gens
apostés vont s'emparer de lui. Son innocence évi-</p>
<p>dente, l'indignité de la victime bien établie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Or il n'y a rien de tel dans le drame de Betot Rien absolument!</p>
<p>Et c'est tout mon troisième acte le cœur même de ma piëcp</p>
<p>Continuons.</p>
<p>Fedora; dans l'égarement de sa colère, ne s'est pas acharnée sur Loris
seul. elle a fait arrêter son frère comme complice, et- quoi qu'elle
puisse faire ensuite pour le sauver, le père de la victime se venge sur
cet innocent de'son impuissance contre Loris. Une heure vient où, en
pleine ivresse de son amour pour celui 'qu'elle a voulu perdre, elle
voit toute son œuvre se retourner contre elle. La mère, le frère, les
amis de Loris sont morts, frappés par Fedora, et Loris va l'apprendre.
Elle tente en vain de lui arracher son pardon, et désespérée, se-tue,
pour n'être pas tuée par lui.</p>
<p>Rien de semblable dans la pièce de Belot! Absolument rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Or c'est tout mon quatrième acte et tout mon dénouement.</p>
<p>Et l'on peut apprécier la bonne foi de certaines gens qui ont bien osé
écrire que péripétie et dénouement étaient pareils dans les deux pièces.</p>
<p>Donc un seul point subsiste, la similitude du point de départ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étaient les relations qui unissaient ces deux cœurs. »</p>
<p>Gageons maintenant qu'on va m'accuser d'avoir « plagié l'histoire »</p>
<p><pb/></p>
<p>PLAGIATS!</p>
<p>1</p>
<p>D'abord les faits.</p>
<p>Le lendemain de la première représentation</p>
<p>MES</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, j'eus un grand tort, je le confesse. Mais on n'est pas toujours
maître de soi. Le coup m'arrivait droit en pleine poitrine et très
inattendu. Un mot m'échappa, ou plutôt un cri</p>
<p>« Oh! non »</p>
<p><pb/></p>
<p>le répète, ce fut spontané, instinctif. l'instinct de la conservation.</p>
<p>« Pourquoi ? M me dit Uchard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est vrai, c'est qu'ayant uni de déjeuner, et voulant régler mon
compte, je tirai mon portefeuille où se trouvaient, non pas cinquante
mille francs, avec lesquels je ne me promène pas dans la rue, mais
quelques billets de banque, dont un que je voulais changer.</p>
<p>« A ce moment, s'écrie Uchard, je devins rêveur. »</p>
<p>II ne m'a pas échappé, en effet, qu'au moment même où les billets
faisaient leur apparition au soleil, Uchard, assez loquace jusque-là,
tomba subitement dans une méditation profonde, dont la signification
m'allait être bientôt révélée. Le soir même, je recevais la BMue&lt;M&lt;' de
Perles, avec cet ex-dono</p>
<p>« A mon ami Sardou. M</p>
<p>J'ouvre le livre au hasard, sur cette phrase « Fille d'un lord vingt
fois millionnaire, elle avait fait son entrée dans le monde toute nue. M</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement</p>
<p>Je prenais l'envoi du livre pour une galanterie c'était bel et bien une
sommation!</p>
<p>J'étais fort surpris. Le porteur attendait ma réponse. Je l'improvisai
séance tenante. Elle fut courte, mais précise. Uchard demandait « La
pièce est-elle de vous, est-elle de moi? Je m'y embrouille. » Je répondis</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sur ce, poignée de main, quoi qu'il arrive.</p>
<p>« ViCT. SARDOU. »</p>
<p>Trois jours après, nouvelle épître de Uchard,</p>
<p>aussi doucereuse, aussi ambiguë que la première, et toujours les grands
mots « Question capitale Propriété tittéraire! Intérêt général » etc.
Comme il n'en a publié que des fragments, je rétablis ici les passages
qu'il a sup-</p>
<p><pb/></p>
<p>primés, pour cause, et qui ne sont pas les moins intéressants.</p>
<p>« Mon cher ami,</p>
<p>« Au moment où m'est arrivée votre lettre, je « vous écrivais pour vous
rectifier sur ce mot de plagiat, que vous interprétez comme MM vrai
bête, « (sic) attendu qu'il ne saurait avoir aucun sens entre nous, et
qu'il ne pourrait s'appliquer qu'au « cas où je ferais aujourd'hui la
F&lt;a'HHW:o, comme « une œuvre nouvelle. Je disais, ce qui est clair «
comme le jour, qu'après votre Odette, il me « serait absolument
impossible de faire repre« senter la même pièce, contenant les mêmes «
données, les mêmes péripéties très marquantes, « les mêmes effets
particuliers d'une situation si « poignante, rendus surtout avec
l'autorité que « vous avez conquise, sans que /'oM )H'acc:&lt;sM(, moi, «
de ~&lt;/ta&lt;.</p>
<p>« Quelque contention qui puisse s'élever entre « nous, bien ou mal
fondée qu'elle soit, nous « avons assez de valeur tous les deux pour ne
« point sortir du langage de bonne camaraderie, « non plus, je le pense,
que de l'estime que nous « avons l'un pour l'autre. Nous discutons une «
question d'art qui prend précisément toute son</p>
<p><pb/></p>
<p>« importance de nos personnalités c'est suffi« samment dire que, dans sa
forme, le différend « ne peut que rester digne de nous deux. Ren« gainez
donc t'ocre bêtise que je vous laisse pour « comp te.</p>
<p><pb/></p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>« resterez en arrière de moi. Hein faut-il que je «. sois sûr de ma cause?</p>
<p>« A vous.</p>
<p>« MARIO UCHARD.</p>
<p>'&lt; P.-S. Mon Dieu, gredin, que vous écrivez mal." » Le texte de cette
lettre, tel que Uchard l'a pu-</p>
<p>C'est que ces passages-là, eu vue d'un procès, devenaient fort
embarrassants. Ils étaient le désaveu formel de toute sa conduite et la
condamnation de sa cause.</p>
<p>Comment pouvait-il, par exemple, insérer dans son dossier judiciaire une
lettre où il déclare</p>
<p><pb/></p>
<p>«- Que nous discutons une question d'art, rien de plus.</p>
<p>Et cela au moment même où il m'assigne devant le tribunal civil</p>
<p>Nous ne différions que sur un point. Uchard souhaitait d'abord une
entrevue sm!ca~, chez lui, et je ne voyais pas du tout la nécessité de
cette réunion préparatoire. J'y répugnais même tout a. fait, pour des
raisons que j'aime mieux laisser deviner.</p>
<p><pb/></p>
<p>passage concernant les Bons ~t//a~o~. Uchard, on l'a vu, m'accusait tout
doucement de lui avoir emprunté son clou )) c'est-à-dire l'amoureux qui
se fait passer pour fou, dans son roman, et pour voleur dans ma pièce.</p>
<p>Et j'ajoutais amicalement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était enfantin. Car, 1"Ia commission, dans de tels cas, n'est jamais
présidée par le commissaire mis en cause, Il n'a même plus de droit de
siéger.</p>
<p>Mais plus j'insistais pour l'intervention immédiate de la commission,
plus Uchard se dérobait par des faux-fuyants de toute sorte. Du 29
novembre au 13 décembre, notre correspondance peut se résumer dans ce
petit dialogue aigre-doux UcHARD « Venez donc me voir, cher ami, je ne
sors pas avant onze heures du matin. » Moi « Comme ça se trouve Moi non
plus »</p>
<p>Lui « Alors, venez le soir nous causerons, en prenant une tasse de thé. »</p>
<p>Moi « Non, le thé me fait mal. »</p>
<p>Lui :–« Eh bien vous prendrez autre chose. » Moi « Non, je ne veux rien
prendre, ni qu'on me prenne rien. »</p>
<p>Lui, plus amer « Alors, vous ne voulez pas venir chez moi ? »</p>
<p>Moi, re'so~M « Non x</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui c Je vais vous attaquer devant la commission »-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Événement du i6 décembre i88i. Art. de M. A.' Scholl.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maquet prit tout de suite connaissance de la lettre que voici</p>
<p>1 « Mon cher Président,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je crois enfin que si ses objections étaient « admises, nul de nous
n'aurait plus de garantie « pour ses œuvres.</p>
<p>« I! importe de définir et de fixer une jurispru« dence qui fasse loi
sur ces cas de rencontre dans « une même situation et dans une même
idée, de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Veuillez agréer, etc.</p>
<p>«MARIO UCHAP.D.)) »</p>
<p>Paris, 12 décembre 188i.</p>
<p>« Ah ceci est différent, répliqua Maquet, la commission n'admettra pas
une discussion dans les journaux au moment même oit elle est saisie</p>
<p><pb/></p>
<p>« Peu importe courez au Figaro et retirez-le c'est indispensable.</p>
<p>« J'y vole, dit Uchard! n</p>
<p>Le soir même, Maquet recevait la lettre suivante</p>
<p>Lundi soir.</p>
<p>« Monsieur le Président,</p>
<p>« J'arrive au Figaro trop tard mon article com« posé ne peut plus être
remplacé. Donc, impos« sible de suivre votre bon conseil. Je n'ai traité
« là, du reste, qu'une très importante question « littéraire, en
remettant les choses au point de « mes bonnes relations avec Sardou, et
pour re« dresser surtout le mot de procès en coH~/apon « mJc~ttHMgMt
prononcé déjà. Je veux espérer qu'il « n'y aura rien dans cette
rectification qui puisse</p>
<p><pb/></p>
<p>« empêcher l'intervention de notre conseil de fa« mille.</p>
<p>&lt;( MARIO UCHARD.)) »</p>
<p>Le lendemain matin, l'article paraissait, l'arbi-</p>
<p>trage de la commission n'était plus possible. Le tour était joué</p>
<p>« Mon cher Magnard,</p>
<p><pb/></p>
<p>« MARIO UCHARD. »</p>
<p>Toutes ces galanteries étaient accompagnées de</p>
<p>l'article que l'on sait, aussi blessant dans le fond que mielleux dans
la forme.</p>
<p>A cette longue dénonciation, je fis la seule réponse que méritait la
petite manœuvre que je viens de décrire. Je répondis par trois mots très</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh allons donc Enfin</p>
<p>Tout en m'applaudissant de ce petit succès, je me demandais ce qu'il
fallait admirer le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc! récapitulons</p>
<p>Ou de publier ses lettres, sans mes réponses, ce qui n'est pas d'une
correction parfaite. Ou de publier mes réponses, sans mon aveu; ce qui
ne vaut pas mieux.</p>
<p>Ou de n'en publier que des fragments; ce qui est encore pis</p>
<p>Qui reconnaît dans toutes ses lettres et dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>préambule de son article au Figaro, qu'il n'y a, entre Odette et la
Ftamm:MS, qu'un hasard de rencontre sur le même sujet, dont il est loin
de m'accuser</p>
<p>Et qui m'en accuse!</p>
<p>Qui s'écrie avec indignation « on ose parler tMMAammeMt d'un procès en
con&lt;re/opoKL..)) » Et qui me fait mM/MmMMMt un procès en contrefaçon I.</p>
<p>Qui proteste contre les tMMHt'&lt;îM eMUM!MM qui m'entourent.</p>
<p>Et qui m'assigne au tribunal civil, pour plagiat I.. Je m'abstiens de
conclure.</p>
<p>Le vendredi suivant, la commission recevait une lettre de Uchard
déclinant son arbitrage. On ne pouvait pas se moquer d'elle plus galamment.</p>
<p>C'est en déchiffrant ce grimoire que je revis, en souvenir, tout le
prologue de cette petite comédie.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant d'aborder la discussion, que le lecteur me permette une parenthèse.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>l'honneur, pour se donner ensuite le régal de les signaler</p>
<p>I! est mieux encore, ce mémoire</p>
<p><pb/></p>
<p>tés ne devaient pas être en cause; si elles y sont, il n'y a pas de ma
faute. Le lecteur voudra bien ne pas oublier que je suis sur la
défensive, et que je n'emploie que les armes dont mon adversaire
lui-même a fait choix Cette remarque n'est pas superflue. Le public
n'est pas toujours équitable en telles matières il a volontiers plus
d'indulgence pour l'attaque que pour la riposte. Un seul exemple</p>
<p>« M. Sardou n'a pas mon estime littéraire, n Je lui réponds</p>
<p>« Oh que j'en suis donc ravi ))</p>
<p>Et toute la confrérie de s'écrier</p>
<p>« Ce Sardou! quel caractère On ne peut</p>
<p>pas lui décocher une grossièreté, qu'il ne vous détache une impertinence »</p>
<p>Ai-je besoin d'ajouter qu'il n'y aura ici rien de tel! Quelques
innocentes railleries, tout au plus, comme Uchard les aime, et de bonne
et franche amitié, toujours cela va sans dire 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant,discutons:</p>
<p>La question est délicate, mais elle n'est pas neuve. H n'y a guère que
deux mille ans qu'elle est posée et le bon sens public l'a toujours
résolue de la même façon.</p>
<p>Ce n'est pas sans discussion, bien entendu, et la formule n'a pas été
trouvée du premier coup. Ainsi les uns voulaient que la propriété
littéraire commençât où commence la création. C'était résoudre la
question par un problème. Car où commence la création elle-même ?
D'autres disaient &lt; C'est bien simple vous faites un chef-d'œuvre.
personne ne s'avise</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'avis formel de M. Weiss, presque celui de MM. Sarcey et Fouquier.</p>
<p>Et comment en serait-il autrement? L'humanité est toujours la même. Elle
se répète sans cesse. Ce sont toujours mêmes passions, mêmes ridicules
&lt;t mêmes vices. Le drame et la comédie, exploi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'est pas dans l'idée qu'il exploite. Elle est dans le parti qu'il
en tire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet, son plan et ses épisodes n, ma pièce n'est plus que le décalque
de la sienne, et sa plainte est légitime.</p>
<p>C'est bien ce qu'il prétend! C'est ce que je nie.</p>
<p>C'est ce qu'il faut examiner</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour établir la parfaite concordance d'Of/e~cet de la Fiammina, Uchard
s'est avisé d'un moyen très ingénieux. Il a dressé le petit tableau
synoptique que voici</p>
<p>ARGUMENTUM</p>
<p>DE LA Ft~mMuna OU D'Odette (AD uarruM)</p>
<p>o son fils la due</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>son ami seulement il va falloir</p>
<p>Duchateau</p>
<p>révéler toute la vérité sur la situation, et la conduite de la mère
devient un obstacle. « Si votre femme était restée en Italie, ne portant</p>
<p>Point votre nom écrit Il- de Méryan J., eusse été</p>
<p>point votre nom, j ~'D~ J'eusse été</p>
<p>1~ dit Duchateau 1</p>
<p>très heureuse d'unir nos deux familles, mais elle est</p>
<p>j heureux</p>
<p>Mais signaler dans deux pièces tout ce qui les rapprocha par l'idée
générale, en omettant avec soin tout ce qui les sépare dans l'exécution
et sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Un exemple fera mieux sentir au lecteur le peu de valeur d'un tel
rapprochement.</p>
<p>Supposons. que l'on me pardonne un tel blasphème supposons que Uchard
est Molière, et que je suis, moi, Beaumarchais II a fait jouer l'École
des Femmes: je fais jouer le Barbier de Séville. Il m'accuse de plagiat
et il le prouve par le petit tableau suivant</p>
<p>ARGUMENTUM</p>
<p>DE L'École &lt;~M FfMtMM ou bu Barbier de Séville (ADL)BITUM)</p>
<p>~~} "st le vieux tuteur d'une jeune fille ~Se et il est amoureux de sa
pupille, qui ne</p>
<p>Itosme p</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>peut. pas le souflrir et qui lui préfère un jeune</p>
<p>o-i1f)nt!° ~'pstf-n Vf))n miP jArcoipho r,t t</p>
<p>ealant llnrace G'eSt en vain Bartholo ftllt</p>
<p>gatdnt JAtmaviva- ~ch[ CU \&lt;iHl que Bartholo</p>
<p>l' 1 gn ès t! Hor::wo 'L "Il t 1 fi</p>
<p>entre i~ et j~ La pupille est plus fine (lue son argus et en dépit de
toutes les ruses de ) trouve le moyen de correspondre e</p>
<p>del Birtholo 1 J</p>
<p>avec ~h.a et même de le recevoir dans la</p>
<p>(. Almavi,-a</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, admirable résultat qui prouve bien la valeur du procédé Uchard, j'ai
pu raconter tout le B~r6&lt;fr de Séville, sans prononcer une seule fois le
nom de Figaro</p>
<p><pb/></p>
<p>La fable d'Odette diffère tellement de celle de la Ftommt/tct, qu'elle
eu est presque toujours la contre-partie. Point de départ,
développement, conclusion tout diffère Et c'est ce que nous allons
établir par la comparaison sérieuse des deux pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p>b</p>
<p>J'étais si peu préoccupé de la Ft'amMt'HS que je n'ai même pas songé à
la relire. En quoi j'ai eu tort.</p>
<p>En effet, qu'ai-je voulu mettre en scène dans Odette ?</p>
<p>1° La déchéance d'une femme du monde, devenue femme galante.</p>
<p>20 Le déshonneur infligé par elle au nom de son mari qu'elle porte.</p>
<p>Odette est une déclassée. C'est l'une de ces</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>mondaines comme il pn est trop aujourd'hui, qui, &lt;&lt;M~/)M par le scandale
d'une première faute, de comtesse authentique qu'elle était au début,
finit par n'être plus qu'une comtesse de table d'hôte.</p>
<p>Or, la FMm)M)'t)a n'est pas une femme du monde; c'est une cantatrice. Ce
n'est pas une déclassée, ni une déchue, ni une femme gâtante c'est une
grande artiste. Elle ne descend pas, elle monte. Quel rapport entre~ces
deux femmes, et comment l'une serait-elle le prototype de l'autre?</p>
<p><pb/></p>
<p>allé réveiller cette bonne vieille Fiammina du profond oubli où elle
repose?</p>
<p>On voit donc bien qu'elle n'est pour rien dans la conception première de
mon héroïne. Est-elle pour quelque chose dans mon point de départ, dans
la pensée même de la pièce? Pas davantage.</p>
<p>C'est ce côté de la question qui m'a frappé, que j'ai mis en lumière.
C'est le point de départ de toute ma pièce.</p>
<p>Surprise en flagrant délit d'adultère, chassée</p>
<p><pb/></p>
<p>Uchard appelle cela « un détail M. « Détail est adorable. Supprimez ce
détail; il n'y a plus rien. Le nom est tellement la pensée, l'âme, la
vie de mon drame, qu'il y a quarante ans je l'aurais intitulé « Odette
ou le nom du mari! »</p>
<p>Trouvons-nons dans la Fiammina quoi que ce soit qui ait le moindre
rapport avec ce qui précède ?</p>
<p>Absolument rien</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y a mieux elle est mariée secrètement. Personne ne sait ~K'c~e
est la femme de Daniel. Elle porte un nom de guerre « La Fiammina H et
on la croit mariée avec son amant, lord Dudley Est-il possible de voir
deux situations plus opposées que celle-là?</p>
<p>Donc, etc.</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'après deux « séparations )) si différentes, nous retrouvons nos deux
héroïnes aux deux pôles opposés.</p>
<p>L'une, Odette, dans la misère.</p>
<p>L'autre, Fiammina, dans la prospérité.</p>
<p>L'une, dans un mauvais lieu, en compagnie de filles et d'aventuriers.</p>
<p>L'autre, dans un somptueux logis, fréquenté par le meilleur monde.</p>
<p>L'une, avec un escroc pour amant, qui la vole et la bat.</p>
<p>L'autre, avec un gentleman des plus corrects, qui la vénère et l'enrichit.</p>
<p>Comme tout cela se ressemble encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celle que je viens de faire, 'il se condamnerait sans réplique.</p>
<p>« Voyons-les</p>
<p>« Alors, pardon dit l'ombre de E. Serret,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Est-ce bien la même chose ?</p>
<p>II y a encore, dit Uchard, une chose que vous m'avez prise.</p>
<p>« Laquelle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le "acriëce de la mère.</p>
<p>« Oh non!</p>
<p>« Eh bien! alors?.</p>
<p>« J'entends que le sacrifice de votre mère ressemble au mien, dans sa forme</p>
<p>« Vous ne parlez pas sérieusement, mon cher confrère quelle ressemblance
voyez-vous entre une femme qui se tue et une femme qui ne se tue pas?</p>
<p>Enfin il y a sacrifice. La mienne sacrifie le théâtre!</p>
<p>Bref, résumons</p>
<p>Dans Ot/~e</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Fiammina, rien de tel!</p>
<p>Dans la Fiammina, rien de tel 1</p>
<p>Dans la FtaMMttna, rien de tel!</p>
<p>Dans la FtamtMttta, rien de tel 1</p>
<p>Dans la Fiammina, rien de tel!</p>
<p>Dans la Fiammina, rien de tel?</p>
<p>Dans la FtatNtKtMa, rien de tel</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Fiammina, rien de tel 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Uchard tient bon battu sur l'ensemble, il essaye de se ratLraper
sur le détail, les scènes, les phrases, les mots.</p>
<p>« Vous m'avez, dit-il, pris des scènes entières.</p>
<p>« Des scènes ?.</p>
<p>« Oui, des scènes Ainsi, au 1~ acte d'Odette, il y a une scène
d'exposition.</p>
<p>Oui.</p>
<p>« Eh bien, dans la ~taMmtM, au 2° acte, il y a aussi une scène
d'exposition. Ce n'est pas tout. Au 3" acte d'O~'Mf, vous avez une scène
de confidence.</p>
<p>« En effet</p>
<p>« Eh bien, dans le 2° acte de la Fiammina, il y a une scène de
confidence. ))-</p>
<p>On croit que je plaisante; je ne plaisante pas.</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisez Uchard, vous le verrez réclamer l'~po!t(i0;t et la coK/MeHce
dramatiques, comme des propriétés quisontàlui.</p>
<p>J'entends On me dit Uchard prétend sans doute que vos scènes se
ressemblent par la nature des faits,qu'elles exposent. ? »</p>
<p>Uchard ne prétend pas cela. Je l'en défierais bien! t</p>
<p>Comment deux scènes d'exposition qui n'exposent pas les mêmes faits
pourraient se ressembler en.un point quelconque, sinon qu'elles sont
l'une et l'autre des scènes d'exposition?</p>
<p>Même observation pour les scènes de confidences.</p>
<p><pb/></p>
<p>tarés, de ses anciennes amies qui ne la saluent pas, de ses domestiques
insolents, de ses malles qu'on saisit, de la morphine dont elle abuse,
etc., etc. Or, comme la Fiammina n'est pas ruinée, qu'elle n'a pas pour
amant un chevalier d'industrie, qu'elle ne vit pas dans un tripot,
qu'elle est applaudie, estimée, honorée, que ses domestiques sont polis,
qu'on ne saisit pas ses malles, et qu'elle ne se pique pas de morphine.</p>
<p>J'ai donc raison de dire que ce n'est pas le fond des scènes que réclame
Uchard, c'est leur caractère.</p>
<p>Des deux parts, c'est une M~o~tOM.</p>
<p>Des deux parts, c'est une con/Mettce.</p>
<p>Ce n'est pas tout. Nous avons encore la scène des tickets</p>
<p>«–Voyez, dit Uchard, voici Frontenac, l'amant d'Odette. 11 entre!</p>
<p><pb/></p>
<p>«–Oui.Ehbien?.</p>
<p>« Eh bien dans ma pièce, il y a aussi un moment où entre lord Dudley,
l'amant de la Fiammina. Et tenez, le voici maintenant qui sort,. votre
Frontenac.</p>
<p>« Sans doute</p>
<p>« Eh bien! il y a aussi dans ma pièce un moment où lord Dudley s'en va</p>
<p>« Alors, un personnage ne peut plus entrer ni sortir?.</p>
<p>« Oh s'écrie Uchard, je me plains qu'il entre dans votre pièce, pour
faire la même chose que dans la mienne, et qu'il sorte après le même
coup 'de théàt.re.</p>
<p>« Ah bah voyons donc cela »</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit donc bien que le seul rapprochement possible entre nos deux
scènes, c'est qu'il y a, dans l'une comme dans l'autre, un personnage
qui entre et qui sort!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais tout ce qui précède n'est qu'un prélude voici le grief sérieux le
point où Uchard constate le délit comme flagrant. Il s'agit des deux
scènes maîtresses de ma pièce</p>
<p>L'entrevue des deux époux</p>
<p>L'entrevue de la mère et de la fille.</p>
<p>Qu'il signale comme manifestement imitées de la FtammtMa; que dis-je?.
imitées I. copiées, servilement copiées Ecoutez-le</p>
<p>A l'appui d'une affirmation aussi résolue, le</p>
<p>Vil</p>
<p><pb/></p>
<p>lecteur se figure qu'Uchard va faire une chose très concluante</p>
<p>Odette n'est pas imprimée; mes traités étrangers s'y opposent. On ne
peut donc pas comparer les scènes incriminées avec celles de la fMtMmt)!
Mais il se trouve que ces deux scènes-là, précisémenL, ont été publiées
le lendemain de.la première représentation d'O~/c, par le F~ro et par
l'Et'~tMpM~.</p>
<p>Mais Uchard n'a garde. Pas si sot</p>
<p>Donc, au lieu de publier mes scènes in f~M~o, it pique dans la première,
l'entrevue des deux époux, celle « où il n'y a pas un mot qui ne soit
emprunté àIaFtomHuna n,il pique, dis-je, quatre phrases, qui offrent
avec quatre phrases de sa Ftammina une certaine similitude de texte, et
il s'écrie 4</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous voyez bien que c'est la même scène que la mienne, mot a mot a</p>
<p>Et quand je dis quatre phrases. mettons trois; car avec toute la bonne
volonté du monde, je ne puis vraiment pas lui accorder la ressemblance
des deux premières</p>
<p>Je ne pouvais pas pardonner, il était trop tard.</p>
<p>le droit de voirson enfant Je veux voir mon fils!</p>
<p>DANIEL</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Ah! comme j'aurai dû vous tuer!</p>
<p>Oh non, n'est-ce pas? Nous biffons coUo-là? Donc trois phrases 1</p>
<p>Et quelles phrases Et quels sentiments</p>
<p>FtAMMtXA</p>
<p>La mère avait au moins</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Et c'est vous qui m'avez défendu d'être mère. Je vous somme de me
laisser voir mon enfant!</p>
<p><pb/></p>
<p>Juste ciel Et qu'est-ce donc que M"~ Marie Laurent crie, depuis trente
ans, tous les soirs, sur la scène?.</p>
<p>« Rendez-moi mon enfant Il</p>
<p>« Je veux voir mon enfant »</p>
<p>« On n'a pas le droit de séparer une mère de son enfant! »</p>
<p>« Rendez-moi mes enfants ? »</p>
<p>Uchard va aussi tes attaquer?.</p>
<p>Et encore, si, dans nos deux pièces, ce cri maternel était l'expression
de la même situation 1 S'il résultait des mêmes précédents, pour
entraîner les mêmes conséquences</p>
<p><pb/></p>
<p>Par conséquent des formules comme celles-ci, peuvent être l'expression
de situations si différentes, que la ressemblance de la forme n'implique
nullement celle du fond.</p>
<p>Enfin, pour la troisième phrase signalée par Uchard</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL</p>
<p>Il cfoya!'tsamère morte! 1</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>EUe vous croit morte!</p>
<p>La seule différence des deux temps, le présent, l'imparfait, est un
argument contre mon adversaire.</p>
<p>Toute sa pièce porte sur ce fait que, dès le début, le fils connaît
l'existence de sa mère.</p>
<p>Et c'est précisément le rapport signalé par Uchard, entre ces deux
petites phrases, qui constate le mieux la différence profonde des deux
pièces</p>
<p>Ici Uchard est en face de ce problème</p>
<p>Démontrer qu'une mère qui ne se fait pas reconnaître de sa fille est
exactement dans le même cas qu'une mère qui se fait reconnaître de son
fils! C'est difficile! Aussi a-t-il beau tourner, retourner le texte, il
ne trouve pas le moyen d'y pêcher le plus petit fragment de dialogue
dont il puisse abuser, pour quelque trompe-l'œil comme</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lecteur croit naturellement que ce même texte se retrouve dans Odette
et dans la FtamnitMtt. De même quand il lit</p>
<p>« Ah tu seras heureux, mon enfant! s'écrie la Fiammina. »</p>
<p>« Ah! tu seras heureuse, mon enfant! s'écrie Odette. »</p>
<p>Du reste, pour en finir avec ce puéril débat, je vais faire précisément
ce que Uchard n'a pas osé faire</p>
<p><pb/></p>
<p>trevue des deux époux, l'entrevue de la mère et de la fille.</p>
<p>Que le lecteur veuille bien prendre la peine de lire et de comparer ce
rapprochement sera plus concluant que tout ce que je pourrais dire! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons, ma mère, viens déjeuner. »</p>
<p>« Oui, marnât: » ))</p>
<p>Ah pour le coup, Uchard a raison et le cas est assez rare pour être
souligné. C'est le premier; ce sera le dernier</p>
<p>Oui, « ma mère et « maman », .c'est incontestablement la même chose, et
il n'y a pas seulement ici ressemblance de texte, il y a parité de
situation. L'observation est donc parfaitement juste. Je pourrais faire
valoir qu'il y a une nuance</p>
<p>vin</p>
<p><pb/></p>
<p>marquée dans les intentions que le « ma mère » de Henri est attendri, et
le «maman M deBérengère, plutôt railleur. Je pourrais ajouter que ce mot
«mamaM)), considéré comme expression de reconnaissance pour une
excessive tendresse, est si naturel, que récemment encore, dans le très
joli roman de Ludovic Halévy, l'~6te Constantin, nous voyons Bettina
s'endormir près de la sœur aînée, qui lui a tenu lieu de mère, en lui
disant « ~rct, maman!» Je pourrais même invoquer cette rencontre comme
un argument en ma faveur. Elle vient l'appui de ce que j'avançais tout à
l'heure. C'est que je me suis si peu préoccupé de la Fiammina que je ne
l'ai pas relue car cette ressemblance m'eût sauté aux yeux et l'on peut
être assuré que j'aurais bien vite biffé « maman D, le mot ne méritant
pas d'être maintenu, au risque de provoquer des réclamations si tapageuses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette même ~«MMM de Perles, qui n'est pas non plus bien neuve, et
où le ménage Bouvard rappelle désavantageusement ~o&lt;t6'&lt;r et A~&lt;f«mt!
Cctr~HN/ quand M'"° Bouvard s'écrie, p. 100 « Si tu vas te le faire
donner? Jd mp le deH!&lt;ï)t&lt;/&lt;'</p>
<p>C'est de moi ça!Vo5&amp;o):.s!)i&lt;o~C'est bien connu 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais donnant, donnant. Si vous réclamez votre mot, je réclame le mien.</p>
<p>Et que de rencontres pareilles je pourrais encore signaler dans vos œuvres!</p>
<p>Mais pour cela, il faudrait les relire! J'y renonce</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, dit La Pomnieraye, le Tar~ n'est pas de Molière Car lisez les
Rieurs du &amp;?'at;e /!)'c/:ar~, de Lafontaine, antérieurs de deux ans au
Tcr~t~ Tout y est, la femme, le mari, le séducteur, le piège tendu, la
cachette et même la toux x »</p>
<p>Est-ce « la mère coupable? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! non, n'est-ce pas, depuis Clytemnestre, et après Beaumarchais</p>
<p>Est-ce « le fils qui veut tuer l'amant de sa mère ? »</p>
<p>Non, n'est-ce pas, depuis Oreste et après lIamlet D'ailleurs, je n'ai
rien de tel.</p>
<p>Est-ce enfin « la mère qui, ayant quitté le domicile conjugal, retrouve
par hasard son mari et son enfant, et « touchée de la grâce M s'humilie
devant son mari et réclame son enfant?)) »</p>
<p>« Mais, balbutie Uchard, la situation estelle ?.</p>
<p>« La même, cher confrère, exactement!</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes vos trouvailles, tous vos c~oMS et tous vos otMaM~/</p>
<p><pb/></p>
<p>Concluons!</p>
<p>Nous avons constaté successivement qu'Odette et la Fiammina différaient
du tout au tout</p>
<p>Par la conception première,</p>
<p>Le point de départ, 1.</p>
<p>Les caractères,</p>
<p>Les milieux et les mœurs,</p>
<p>Les situations,</p>
<p>Le dialogue,</p>
<p>Et le dénouement!</p>
<p>Et que cette similitude soi-disant absolue se ré-</p>
<p>Or, cette ressemblance forcée, inévitable, et que l'on peut signaler
aussi avec ~M Mx~OH, /Motse ParaM~Mt, FroM/roM, ~s~ame Caverlet, la
S~aration, etc., etc., je ne l'ai jamais contestée, je l'ai</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p>S'ensuit-il qu'elle constitue un plagiat ?</p>
<p>Alors tout est plagiat?</p>
<p>Et quelle est donc la pièce nouvelle qui n'en rappette pas une ancienne?
Que l'on m'en cite donc une seule qui n'éveille pas le souvenir d'une et
de plusieurs pièces antérieures</p>
<p>Prenons les plus récentes celles que l'on a créées ou reprises depuis
Odette.</p>
<p>Est-ce que Z.~t ne rappelle pas Ma&lt;/nas &lt;HM&lt;(dc. et la Douairière de
Brionne ? p</p>
<p>Est-ce que Galante Aventure ne rappelle pas les Dominos Roses?</p>
<p>Est-ce que Une Perle ne rappelle pas Dit'orpoHs? 9 Est-ce que le Petit
DMcne rappelle pas les ArrnM de ThcMteH ?</p>
<p>Est-ce que les Mille. et une A'Mt~ de d'Ennery ne rappellent pas les
Mille et Mue Nuits de Cogniard? Est-ce que Serge PaM~e ne rappelle pas
le Mariage d'ym/je, la BeMc-Merg, de Malot, et le GetK/re de M. Poi'r~r? 9</p>
<p><pb/></p>
<p>pellent pas Haina aM.'r Femmes, la ~a~roHe &lt;f~p/tMePetc.</p>
<p>Est-ce que le Monde CM on s'e~MKte ne rappelle pas les Femmes savantes
et le Bureau a'e~n&lt;? Est-ce que les ~aM~ax ne rappellent pas Roméo et
jM&lt;e&lt;te, BroiM~M aepKM Wagram et les D~H.'B Frères, de ce même Kotzebue,
avec qui Uchard a des liens si étroits de parenté?.</p>
<p>Est-ce que Un mari malgré /M! ne rappelle pas Un ~/OHS!'eMr «Me Dame?
etc., etc.</p>
<p>S'ensuit-il que l'on puisse accuser toutes ces pièces de plagiat ?</p>
<p>On n'y a pas songé Car elles ne sont pas de moi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité, c'est qu'il n'a pas trouvé, chez elle, l'appui sur lequel il
comptait. Or, il sait bien que l'opinion de la critique n'est pas
indifférente au succès de sa cause. Comment faire pour dissimuler son
isolement?.</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! mon Dieu, c'est bien simple:</p>
<p>«Vous allez voir, dit-il, que j'ai derrière moi tous les critiques même
« les a)?ns de Sardou, Vitu, Sarcey, Weiss, Fouquier, etc.Tenez, prenons
Weiss! Woiss est écrasant. Ecoutez Weiss:</p>
<p>« Je viens de relire la FtamMUMO: savezvous que Uchard a raison ?. »</p>
<p>« Ah j'ai raison, vous entendez, s'écrie Uchard triomphant Je ne le lui
fais pas dire. »</p>
<p>Ce que vous ne lui faites pas dire, confrère, c'est la fin de sa phrase
que voici</p>
<p>«. Je suis allé revoir O~e~e parbleu, M. Sardou n'a pas tort du tout! »</p>
<p>Oh mon cher confrère, ceci est misérable Je ne reconnais plus l'homme
habile qui a si lestement joué la commission Mais je ne veux pas abuser
de votre confusion. Parlons d'autre c'~ose de Giacometti, par exemple?
Je croh le moment venu d'introduire Giacometti</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crus d'abord qu'il s'agissait de la ft«H!M!tHa mais point du tout.
–Le journal italien déclarait que Odette n'était pas autre chose que
l'adaptation d'une pièce en cinq actes de Giacometti la Colpa vendica la
colpa. Odette n'était plus de Uchard; elle était de Giacometti</p>
<p>« Je vous ai promis, dit le Capitaine FfaMMO, de vous prouver qu'il y
avait une ana!ogio trop grande entre Odette et la Colpa vendica la
colpa, pour que Sardou n'ait pas eu une connaissance parfaite de</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>l'oeuvre de Giacometti. Résumons brièvement les deux pièces. ~)</p>
<p>II résume en effet et compare L'héroïne de Giacometti, Sara, s'est
enfuie du domicile conjugal, pour courir le monde en compagnie d'un
~'oM~r effréné. Le mari élève sa fliie dans l'idée que sa mère est morte.</p>
<p>Le hasard, après plusieurs années, remet en présence le mari et la
femme, comme dans Odette. Scène des deux époux, reproches, etc., comme
dans Odette.- Et enfin scène de la mère et de la fille, absolument comme
dans Odette. « Ici, dit le journaliste italien, le plagiat saute aux
yeux. Ce n'est pas seulement la situation qui est identique. C'est le
même dialogue. ce sont les mentM~AnMM »</p>
<p>BÉRANGÈRE. (s Odette) Papa m'a dit, madame, que vous étiez une amie de
maman.</p>
<p>ODETTE. Dès l'enfance.</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGËRE. Que je vous envie Vous l'avez connue mariée aussi ?</p>
<p>ODETTE. Mariée, oui.</p>
<p>BÉHANGÈRE. Est-ce que vous étiez là, lorsqu'elle est morte ?</p>
<p>ODETTE. Non, mon enfant.</p>
<p>BÉRANGÈRE.– Vous.savcz comment nous l'avons perdue ?</p>
<p>ODETTE. Je le sais mal. j'ai beaucoup voyagé. j'étais si loin.</p>
<p>ODETTE. En sorte,, ma pauvre enfant, que vous n'avez pas la triste joie
de savoir où el)e repose?.</p>
<p>ODETTE. Un peu, oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cf )i'&lt; ~~M)).&lt;;OH ~i!tf, mfns~"f/ ni prié tant de fois que je me ~t&lt;rg
~M'e est là. J'y por&lt;c mes couroHMM, mes /?ëMr$.</p>
<p>Et voici maintenant le passage de Giacometti NELLY. Je ne vous connais
pas, pourtant votre voix. Je ne sais pas, mais je dirais qu'elle m'en
rappelle une autre.. une autre, si douce, si harmonieuse qu'elle m'est
restée comme l'écho d'une harpe lointaine. Je crois que cette voix était
celle de ma mère.</p>
<p>SABA. De votre mère?. (&amp;a)'xMn&lt;s't voilette&lt;7 part) Si elle me
reconnaissait</p>
<p>SARA. Je crains l'air qui vient de cette fenêtre. Donc, vous n'avez plus
de mère ? NELLY. Héias non Si je l'avais, je serais bien heureuse Ma
mère est morte, j'avais alors quatre ans. Elle f~t mo;'&lt;9MoyM.
Quelquefois, je crois me souvenir. Il me semble.Mais non! J'ai KH autre
cAa&lt;)n. ~7oM~aMt're ~ere a fait bâlir, ait bord dit /!6KM, «Me petite
église OM y a un &lt;om&amp;e&lt;!M. Afat&lt; les restes de défunte n'y sont ~a&lt; Le
/!e;ft;e me les a emjoor&lt;e~ Je vais toujours dans cette pc~'te église.
Je vais prier et porter me~ coHroMMM de roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si jamais accusution de plagiat a paru justifiée, c'est bien celle-là.</p>
<p>Il me suffisait en effet de déclarer que Odette n'était qu'une
adaptation de Giacometti toutes les ressemblances signalées entre la Co~
et 0~e, et surtout l'étonnante similitude de la scène capitale,
similitude qui n'existe aucunement entre OA'~e et Fto~mîMa, n'auraient
laissé aucun doute sur la sincérité de mon aveu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, pour parler de la sorte, il aurait fallu mentir effrontément.</p>
<p>Car la vérité, c'e'st qu'avant l'article du Fracasso, j'ignorais jusqu'à
l'existence de Giacometti, et que je n'avais jamais lu un mot, un
traître mot de la Colpa M~;ea la colpal 1</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce que la /&lt;'t'&lt;!HMMtH&lt; comme il est constaté d'autre part que la
Colpa p~M~t'ca la colpa est la même pièce qu'Odette. la Fiammina est
donc la même pièce que la Co~a</p>
<p>C'est mathématique</p>
<p>Quel gâchis! hein?.</p>
<p>Tâchons d'y voir clair</p>
<p>Mais la situation d'Uchard me paraît mauvaise comment va-t-il sortir de
là? Essayera-t-il d'établir que sa pièce n'a aucun rapport avec celle de
Giacometti?</p>
<p>On va le battre avec ses propres armes, et lui démontrer que c'est la
même pièce, et cela par des arguments que je le défie de contester. Les
siens!</p>
<p>Comment, en effet, Uchard prétend-il démon-</p>
<p><pb/></p>
<p>trer qu'O~/e~e est la même pièce que la Fiammina ?</p>
<p>.P'M!M:~a, c'est la situation de deux époux séparés, qui se retrouvent
au bout de &lt;5 ans, ayantentre eux un fils qui croit que sa mère est morte.</p>
<p>L'idée de pièce dans la Co~M !'eM~!C~! Coi'p~, c'est. la situation de
deux époux sépares qui se retrouvent au bout de 13 ans, ayant entre eux
une nHe qui croit que sa mère est morte.</p>
<p>Donc, la Fiammina est lu même pièce que la Co~, puisque c'est
l'~r~M~eH~Mm qui le dit.</p>
<p>Par ce qu'il appelle Far~Mme~MtH. Ecoutons-le</p>
<p>ARGUMENTUM.</p>
<p>L'idée de pièce dans ta</p>
<p>L'idée de pièce dans O~e~e, c'est la situation de deux époux sépares,
qui se retrouvent au bout de 15 ans, ayant entre eux une fille qui croit
que sa mère est morte.</p>
<p>ARGUMENTUM.</p>
<p>L'idée de pièce dans la .PYa~M)M:Ma, c'est la situation de deux époux
sépares qui se retrouvent au bout de 15 ans, ayant entre eux un fils qui
croit que sa mère est morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment prétend-il établir que la scène des deux époux est identiquement
la même dans Odette et dans ]aF&lt;aMM:M!&lt;ï, et qu'il n'y a pas « dans
l'une un mot qui ne soit dans l'autre a?</p>
<p>DANtEL.–Je ne pouvais</p>
<p>plus pardonner. Uétait trop tard.</p>
<p>riAMMtNA. L'épouse ne peut vous reprocher votre sévérité, je lesais;
mais la mère?. la mère avait au moins le droit de voir son enfant.</p>
<p>DANIEL. Quand je vous revis, vous aviez perdu ce droit. Vous aviez
d'autres liens que mon fils ne devait pas connaitré, par respect
pour'vous-même.</p>
<p>Par le tableau suivant</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE. Ah comme j'aurais dû vous tuer!</p>
<p>ODETTE. L'épouse, peut-être. mais ]a mère?. Vous n'en aviez pas le
droit. C'est vous qui m'avez défendu d'être mère. Qui donc m'a, la nuit,
dérobé mon enfant?</p>
<p>LE COMTE. Fallait-il aussi la confier aux soins de votre amant? Vous
ai-je défendu de la voir?</p>
<p>ODETTE. Ah oui, chez une antre, en visite. Et pour la confier aux soins
d'une bonne. et lui ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL. Non! J'ai voulu qu'il gardât pur le souvenir de sa mère. H la
croyait morte, puisqu'il ne l'avait jamais vue.</p>
<p>FiAMMtNA. Quels que soient mes torts envers vous, je veux -voir mon
fils, je le veux</p>
<p>Et voici ce que nous trouvons, avec les mêmes phrases de la FtammtHa</p>
<p>SARA. Vous avez raison quand l'épouse est tombée, elle ne peut plus se
relever. Au moins donnez-moi ma fille, un jour, une heure. (It.)</p>
<p>LE COMTE. Non, elle vous croit morte.</p>
<p>ODETTE.–Jenedemandeplus, j'exige; je vous</p>
<p>somme de me laisser voir ma fille!</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>DANIEL. Je ne pouvais plus pardonner. H était trop tard. (P. 106.)</p>
<p>FiAMMiNA. L'épouse ne peut vous reprocher votre sévérité; mais la mère
avait au moins le droit de voir son enfant. (It.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL. Non J'ai voulu qu'il gardât pur le souvenir de sa mère. Il la
croyait morte, puisqu'il ne l'avait jamais revue.</p>
<p>FIAMMINA. Quels que soient mes torts envers vous, je veux voir mon fils,
je le veux! (P. 107.)</p>
<p><pb/></p>
<p>gations qui essayent d'invoquer les hasards d'une rencontre
d'inspiration sur un même sujet 1 Il C'est le même ar~meH~MW le même
nœud de pièce la scène du mari et de la femme se.retrouvant après quinze
ans 1</p>
<p>« Tels sont les faits pn)Mt~s, pa~H~, indéHta&amp;/M~ n</p>
<p>J'entends Uchard protester. « que tout ceci est spécieux, illusoire 1 1)</p>
<p>Voyons, confrère, il faudrait pourtant raisonner un peu</p>
<p>Ou ces arguments que nous venons d'entendre et qui sont tous de vous, je
n'en ai pas changé une syllabe, ou ces arguments, dis-je, sont
concluants. ou ils ne le sont pas.</p>
<p>S'ils sont concluants, vous êtes aussi plagiairo que moi</p>
<p><pb/></p>
<p>S'ils ne le sont pas, je ne suis pas plus plagiaire que- vous.</p>
<p>Car enfin les mêmes raisons, les mêmes preuves ne peuvent pas être
excellentes, quand vous me les appliquez, et détestables quand je vous
les applique.</p>
<p>Mais je crois bien que vous n'avez qu'une issue</p>
<p>C'est d'avouer que ce que vous avez dit sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que votre libelle contre moi est divagation toute pure</p>
<p>Ce qu'il fallait démontrer</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je perdrai mon procès, disait dernièrement Uchard en public, mais
j'aurai bien ennuyé Sardou.</p>
<p>Uchard peut se vanter de m'avoir souvent ennuyé mais pour cette fois,
non Otons-lui son illusion</p>
<p>:XIÎ</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS INTIMES</p>
<p>Quinze jours après la représentation de cette comédie, un article du
Figaro signalait la parfaite ressemblance de mon dénouement avec le
Discours de rentrée de Rougemont.</p>
<p>Je ne connaissais pas le Discours de rentrée de /?OM~MOM&lt;; mais cette
coïncidence s'expliquait parfaitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Précaution inutile Dorimon, Molière, Sedaine et Beaumarchais.</p>
<p>La source commune était ici une petite nouvelle, insérée dans le CoMmer
des DatHM, t. XXIII, n°~ J7,25, septembre 1832, aM&lt;eMrîMCOHHM. J'avais
lu cette nouvelle dans mon enfance, le souvenir m'en était resté et
m'avait inspiré le dénouement de ma pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'extraire une comédie, un drame, un opéra, et je ne vois pas pourquoi
je serais en dehors du droit commun!</p>
<p>Cette première réclamation fut le point de départ de toutes les autres.
Le plagiat est un chef d'accusation d'une commodité parfaite. On l'a
toujours sous la main. Le procédé était trouvé; il ne s'agissait plus
que de l'appliquer avec constance. On n'y a pas manqué!</p>
<p>Mais d'abord on revint sur le passé un habile homme démontra sans
difficulté que les Pt'~K! armes de Figaro étaient un pastiche de
Beaumarchais. Un autre déclara que les Pattes de moue/ta étaient d'Edgar
Poë!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PATTES DE MOUCHE</p>
<p>6.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GANACHES</p>
<p>Onjouelos Ganaches. Réclamations de MM. Erckmann-Chatrian. « Les
Ga/MC/tM sont une contrefaçon de leur DaHt&lt;~ /&lt;oc/j:. »</p>
<p>Daniel 7{ocA' est un forgeron de campagne qui proteste contre
l'établissement d'uti chemin de fer. Il forge une lance énorme, et le
jour de l'inau-</p>
<p><pb/></p>
<p>guration, campe sur la voie, il attend, lance en arrêt, l'arrivée du
premier train. Vous voyez d'ici l'eflet produit. C'est ce personnage que
MM. Erkmann-Chatrian prétendaient retrouver dans, mon Fromentel, arme de
ses seules allumottes, et que ce pauvre Lesueur a créé si drôlement</p>
<p>LES POMMES DU VOISIN</p>
<p>Voici, de toutes les accusations formutées contre moi, celle qui a fait
le plus de bruit. Aujourd'hui encore, c'est elle qui revient le plus
souvent. On me permettra donc de raconter l'affaire tout au long.</p>
<p>Un matin, j'entre chez Michel Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( Je viens, lui dis-je, vous demander l'adresse de Mme Charles de Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en partant, Lévy fouillait dans un dossier. « C'est, dis-je,
l'adresse que vous cherchez ?.</p>
<p>« L'adresse, répliqua Lévy, est inutile. Votre visite est faite.–M~Ch.de
Bernard. c'est moi M » Et il mit sous mes yeux un traité établissant
qu'il avait acquis la propriété de plusieurs nouvelles de de Bernard, y
compris celle dont il s'agissait. L'héritier, c'était donc lui.</p>
<p>« -Alors, lui dis-je, combien? ')</p>
<p>Lévy réfléchit, puis me dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour vous, et en faveur de l'exemple, ce ne sera qu'un tiers de vos droits.</p>
<p>Ma réponse était trop facile. J'écrivis immédiatement au Figaro pour
établir les faits et prouver,</p>
<p><pb/></p>
<p>traité en main, que ce que l'on m'accusait d'avoir dérobé, je l'avais
acquis loyalement et même un peu cher. Puis j'attendis les compliments
du comité et le fameux cierge promis par Lévy. Rien ne vint. La
commission se le tint pour dit et fit la morte. Et malheureusement pour
lui, Ed. Fournier n'imita pas son exemple.</p>
<p>Et dégageons la moralité de cette aventure. Donc 1° Delavigne vient,
s'empare de la nouvelle de de Bernard et ne pc~/6 rien Personne ne dit «
Ouf! » Pas même de Bernard. J'arrive plus tard j'achète et je paye Tout
le monde crie :.Au voleur</p>
<p>Ils ne me l'ont pas encore pardonné</p>
<p>Je ne recueille que des injures 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement vous sentez bien que cela gêne Uchard, cette histoire. Les
Pommes dit voisin ne sont plus un argument contre moi; au contraire
Tandis que la légende. elle est trouble, la légende, elle est louche,
elle laisse peser sur moi des soupçons d'autant plus fâcheux que ceux
qui la colportent ne savent même pas de quoi ils parlent.</p>
<p>Et voyez l'ingénieux travail de Uchard pour étouffer l'histoire sous la
légende</p>
<p>Il n'ose pas dire que j'ai volé les Pommes du voisin. Oh! non, ce serait
trop gros. Mais quel habile emploi de l'équivoque pour le donner à
croire! Observez, je vous prie, ces petites phrases, tortueuses,
sournoises, qui rampent sur mes talons, en essayant d'y mordre. Je parle
dans ma préface de l'emprunt en général. Il se hâte d'appliquer ce que
j'en dis aux Pommes dit toisin, dont il n'est pas question. « Ici
l'emprunt, dit-il, avec un mauvais sourire, c'est un roman. »</p>
<p>Quand il sait aussi bien que moi que les Pomm~ &lt;~M voisin ne sont pas un
em~rM~ mais un achat</p>
<p>Ou bien, il vous parlera de revendications, que,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que c'est volontairement, oeM~'to~H)eMt,~oMtanément</p>
<p>Ceci est toujours la lutte co!t~o~e, annoncée par Uchard.</p>
<p>Et ces petits coups de couteau qu'il essaie de me donner dans le dos.</p>
<p>C'est la fameuse « Passe d'armes. H qu'il nous promettait/</p>
<p>MAISON-NEUVE.</p>
<p>On joue ~a~oM-eKM.' Clameurs « C'est de Gozian )) »</p>
<p>S'H est une histoire, vieiHe comme Je monde, 7</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est bien celle de la femme qui se voit subitement, avec un 'amant mort
dans ses bras, ne sait comment se défaire du cadavre, le fourre dans un
sac, dans un coffre, dans un puits etc. On la retrouve partout chez les
vieux conteurs, et pour ne citer que les meilleurs récits, tout le monde
peut la lire dans Boccace nouvelle VI, quatrième journée ou dans le
curieux petit JoMfHa~ a)HOHreMa: de la eoHf de Vienne, page 76 et
suivantes.</p>
<p>Gozlan s'était dit avec raison qu'on pouvait encore tirer parti de cette
aventure, en la donnant pour toute récente. Elle lui avait, disait-il,
été contée par Vidocq, lequel avait joué un rôle dans l'affaire, pour
l'enlèvement du cadavre. Gozlan connaissait bien ses contemporains Ce
fut chose avérée qu'il l'avait écrite sous la dictée de Vidocq, acteur
et témoin du fait!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est mon plagiat de ~aMOM-A~Ht'e 1</p>
<p>Uchard l'ayant rappelé, je suis forcé d'en conclure qu'il n'a pas lu
Boccace -Il a tort Cela vaut bien la Bufeuse de perles l</p>
<p>fATRÎE 1</p>
<p>Un directeur se dit « Profitons du scan-</p>
<p><pb/></p>
<p>dale! D Il joue la pièce de Méry.– Le publie y va, hausse les épaules et
retourne à. Pa~e/</p>
<p>FERNANDE.</p>
<p>Voici F~rtiOM~ Protestations « C'est d'Ancelot! lisez sa Le'oM&lt;!)te/)) »</p>
<p>S'il est des écrivains qui n'ont pas lu Boccace, il ne faut pas
s'étonner que d'autres ignorent l'existence d'un certain Diderot, qui
écrivit jadis l'llistoire dit marguM des Arcis et de madame de la
Pommera&lt;/e/)) »</p>
<p><pb/></p>
<p>-Exactement celle que paye M. Ancelot aux héritiers de Diderot. »</p>
<p>II va sans dire aussi que Séraiplcine est toute de Diderot; car c'est
sur une phrase de lui que j'ai construit ma pièce.</p>
<p>On trouve cela tout naturel, et l'on a bien raison.</p>
<p>Les autres, jamais! 1</p>
<p>Moi, toujours C'est convenu Continuons.</p>
<p>ONCLE SAM.</p>
<p>Voici encore une affaire qui a fait grand bruit</p>
<p>et que l'on rappelle volontiers. Je ne demande pas mieux, pourvu qu'on
la rappelle exactement. Avant même que la pièce fut jouée, MM. Assollant
et Jules Barbier réclamaient déjà. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avais fait, disaient-ils, une satire de mœurs américaines, que parce
que j'avais eu vent d'une pièce de même nature qu'ils destinaient au
P~tHdeville. Il fallut démontrer, traité en main, que ma pièce «sur les
mœMfs américaines, » était promise au Vaudeville, un an avant qu'il fût
question de la leur</p>
<p>« Comment désirez-vous procéder, me demanda le président, Auguste
Maquet, dans une première entrevue ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain il écrivait dans les journaux « qu'il aurait dû s'y
attendre les /OM~ ne se HtOK~gOt!&lt;p6;SeH&lt;ree!&lt; »</p>
<p>Attrape, commission! »</p>
<p>ANDRÉA</p>
<p>Ici je n'étais pas seul sur la sellette, j'avais un complice Montigny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nier eùt déposé la sienne au Gymnase. Donc, s'il. yap!agiaire.c'ESTnji! 1</p>
<p>Je n'ai jamais vu homme plus assommé que celui-là. IL resta bien trois
minutes sans retrouver le souffle.</p>
<p>« Et dire, s'écria-t-il enfin, que mon mémoire m'a coûté si cher! »</p>
<p>Six mois plus tard, il m'écrivait pour me proposer sa collaboration.</p>
<p>Uchard, lui, c'est avant! Le pauvre Cournier était plus naïf.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL ROCHAT</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVORÇONS</p>
<p>Ce dernier fait est si récent que je le rappellerai brièvement. On a
prétendu que Divorçons était ]a même pièce que BrMttM McAe César t</p>
<p>Un directeur, dans l'intention évidente de m'être agréable, se dit «
Montons BrK&lt;t&lt;s » Le public verra bien la différence.</p>
<p>Il monte Bri&lt;&lt;!M, et le public voit bien la différence</p>
<p>Et Sarcey s'écrie</p>
<p>II m'a bien paru que l'on était assez généralement de son avis</p>
<p>Uchard espérait que le même directeur ou quelque autre reprendrait la
FtamMt'KS. On s'en est bien gardé pour cause !–Personne ne le regrette
plus que moi ).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ereintez moi mais pour Dieu parlez de moi »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pas un n'ajoutait</p>
<p>« Et Sardou a prouvé l'absurdité de cette accusation! »</p>
<p>J'ai cité plus haut les pièces récentes et les</p>
<p><pb/></p>
<p>ressemblances très légitimes qu'elles offrent avec des pièces plus
anciennes.</p>
<p>Supposez que j'en sois l'auteur. Ce qui n'était que ressemblance
s'appellera plagiat)–Et c'est fait</p>
<p>Et puis, il est bon là, le confrère avec « Ma disgrâce »</p>
<p>Cela commençait bien cela a continué. Plaute, Térence, Virgile, Séneque,
Dante, Boccace, Rabelais, Montaigne, Malherbe, Regnier, Pascal, Milton,
Corneille, Molière, Racine, Lafontaine, Boileau, Voltaire, etc., etc.,
tous plagiaires Et Shakspeare donc! « ce Jean /ac&lt;o&lt;H)H » disait Robert
Green. qui me prend toutes mes pièces). » Et Victor Hugo donc 1 Lucrèce
Borgia, c'était le fils de Ninon /!«!B~ était de</p>
<p><pb/></p>
<p>Disgrâce?. Peste, mon confrère! Dites honneur! Et grand honneur! que je
vous souhaite.</p>
<p>Ce n'est pas, du reste, le seul compliment que Uchard m'adresse, sous
une forme qu'il croit désobligeante.</p>
<p>Ainsi, je ne suis, dit-il, qu'un arran~cMr de pièces!– Sait-il bien que
c'est, mot pour mot, l'épithëtedonton saluait Molière de son vivant ?.
Et quand le même Uchard parle des vieux &lt;'OHquins où je puise, ne
croirait-on pas entendre l'auteur de la Z~:H6&lt;e, s'écriant</p>
<p><pb/></p>
<p>« –Ah ce n'est pas difficile de faire des pièces comme lui on n'a qu'à.
lire tous les vieux boitf/MtMS. Ce n'est qu'un mélange de larcins On
pourrait faire venir tous les auteurs et tous les vieux bouquins, où il
a pris tout ce qu'il y a de plus beau dans ses pièces »</p>
<p>Ainsi, jusqu'aux fi'e'ta? ~OM~tWM. tout y est Oh mon cher confrère, que
je vous sais gré de ce rapprochement</p>
<p>Mais je m'arrête. Uchard va s'écrier que j'ose me comparer au grand
homme. Epargnons-lui ce badinage</p>
<p>Et, pour en finir avec mes plagiats, un dernier mot.</p>
<p>Comment donc se fait-il, quand la pièce d'un autre offre avec l'une des
miennes, antérieure, quelque frappante ressemblance, que les mêmes gens,
si chatouilleux sur la propriété d'autrui, le soient si peu sur la
mienne ?.</p>
<p>Je pourrais citer cinquante exemples. Un seul suffira.</p>
<p>Que .F/'ofHOH~ft~e et Rissler ainé, l'un des meilleurs romans de M.
Alph. Daudet, sinon le meilleur, eût précédé ~aMo~~VsMfe; entendez-vous
d'ici les cris 1.</p>
<p>« Quoi la même ruine, en plein bal. A l'entresol la caisse vide, tandis
qu'on danse au pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>mier 1. La même femme, foudroyée par la même faillite, dans le même
triomphe. Tout, jusqu'aux bijoux arrachés Quel plagiat »</p>
<p>C'est pour le coup que M. Alph. Daudet eût parlé aigrement de « ma
mémoire »</p>
<p>Ma~oK-~VeMue précède Fromont ~MH~ Personne ne bronche.</p>
<p>Que l'un de mes confrères marche sur mes brisées et refasse tout ou
partie de l'une de mes pièces. que m'importe ?.</p>
<p>Ou elle est moins bonne! Et j'aurais grand tort de me plaindre</p>
<p>Uchard peut bien refaire toutes mes pièces Du diable si je proteste</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait.ce qu'il faut penser maintenant de ce prétendu droit que je
m'arroge de prendre en France ce qui me plaît c'est-à-dire la
~'t'otMMUKa, qui ne me plaît pas du tout!</p>
<p>La vérité c'est qu'enFrance je respecte la propriété d'autrui, la vraie;</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'en Angleterre, j'entends qu'on respecte ma propriété la vraie;
toujours.</p>
<p>Là-dessus, Uchard cite le cas de M. Mortimer. Le cas de M. Mortimer est
très simple il a pris la Papillonne, l'a traduite et l'a fait jouer sous
"on nom.</p>
<p>J'ai réclamé. Uchard s'étonne. Il admire même que « dans sa
s!'mp~'c!(c~)'c),le~eMe~M~~d'tO}t (sic) ait pris la peine de se défendre »</p>
<p>« M. Mortimer, dit-il, a établi très clairement que sa pièce n'était pas
une traduction, mais simplement une pièce /OK(/ee sur la Papillonne. »
M. Mortimer n'a rien établi du tout! Il a dit tout ce qu'il lui a plu,
avec' la simplicité d'un homme que la justice de son pays a récemment
condamné pour diffamation! Quand Uchard voudra honorer de sa sympathie
quelque « généreM.T!d'.AM'&lt;ott », il fera bien de consulter son casier
judiciaire.</p>
<p>Si Mortimer s'était inspiré de la Papillonne pour en faire une pièce
nouvelle, toute de son cru, je n'aurais rien dit. Il serait dans son
droit. Mais la traduire exactement, la donner pour sienne, et la signer
de son nom, en oubliant Je mien. c'est tout bonnement de la friponnerie
littéraire; et il n'y a que Mario Uchard pour tenter d'établir un
rapprochement entre ces deux faits</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma réclamation pour la Papillonne;</p>
<p>Sa réclamation pour la Fiammina.</p>
<p>Uchard dit encore avec la même logique « Sardou se plaint que Mortimer
ne l'ait pas nommé sur l'affiche. Et lui, a-t-il nommé de Bernard, pour
les Pommes ~« voisin ?.</p>
<p>Disséquons encore ce sophisme</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOISE DE RIMINI.</p>
<p>Paroles du DANTE. et de M. Jules Barbier</p>
<p>Jules Barbier associant le Dante aux destinées de son Opéra Le Dante
responsable de la poésie de Jules Barbier</p>
<p>Le fait sérieux et grave le voici t</p>
<p>Jamais le gouvernement Français n'a daigné prendre au sérieux la défense
de nos intérêts littéraires. Les conventions actuelles ne nous accordent
que des garanties dérisoires. En vue du re-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma campagne contre Mortimer n'avait pas d'autre but.</p>
<p><pb/></p>
<p>je, que Uchard surgit et vient tout compromettre par le ridicule procès
qu'il m'intente Car, voyez bien l'effet produit</p>
<p>De leur côté, les commissaires étrangers s'écrient</p>
<p>« Eh bien, vous voyez quelle confusion, avec votre propriété littéraire
Vos auteurs ne</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais il n'y en a pas, de propriété littéraire » Nos diplomates</p>
<p>Les diplomates étrangers</p>
<p>« Ni àla respecter! »</p>
<p>Et les pillards de tous pays</p>
<p>« Donc, pillons de plus belle! »</p>
<p>parce que l'auteur de la F&lt;amM!Ma éprouvait le besoin qu'on ~'e'retH~
pourvu qu'on parldt de lui 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mes démarches contre « Albion » restituerait le légitime produit de
leurs œuvres, qu'on leur vole.</p>
<p>Mais si l'humanité n'était pas un peu bête 1. Avec quoi ferait-on des
comédies?.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ernest Daudet constate que son frère Alphonse ne réussit pas dans la
comédie, comme dans le roman. Il en cherche la cause.</p>
<p>« C'est apparemment, ~direz-vous, qu'il n'a pas autant de talent comme
auteur dramatique que comme romancier. H</p>
<p>Point du tout! Vous n'y êtes pas</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est, dit Ernest, que l'art dramatique est un art inférieur »</p>
<p>Conclusion, lecteur!</p>
<p>Désormais, quand tu verras se produire l'une de ces</p>
<p>« Dénonciations STUPIDES. »</p>
<p>Contre mes</p>
<p>« PRÉTENDUS plagiats. »</p>
<p>Tu sauras qu'elle est l'œuvre</p>
<p>« D'INIMITIÉS ENVIEUSES! »</p>
<p>C'est Uchard qui l'anirme~</p>
<p>Et il faut lui savoir gré de °o souffleter lui-</p>
<p>même de si bonne grâce</p>
<p>i. Voir Uchard, préambule de sa lettre au Figaro, page 2t</p>
<p>VICTORIEN SARDOU.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FIAMMINA</p>
<p>ACTE QUATRIÈME</p>
<p>SCËNE VI</p>
<p>SYLVAIN, DANIEL, FIAMMINA</p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>LaFiammina!</p>
<p>FtAMMINA, ~OM&lt; ~~f~M~.</p>
<p>Monsieur, où est votre fils? veillez sur lui, il va se battre.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Comment, madame, vous savez..</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>FIAMMIKA</p>
<p>H y a deux jours, au Théâtre-ItaHen, il a adressé une provocation.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Il y a deux jours ? Et c'est le danger que vous redoutez ?</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Elle ne sait rien.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>II ne se battra pas, vous en êtes sûr?</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Oui, cette affaire est terminée.</p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>Mais.</p>
<p>DANIEL, ~'M&lt;er)'OM!paK&lt; demi-voix.</p>
<p>Tais-toi! rejoins Ilenri il n'aura peut-être pas rencontré lord Dudiey.
Dis-lui mes angoisses, dis-lui que je l'attends, va, va.</p>
<p><pb/></p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>Oui, comptez sur moi. (Il sort.)</p>
<p>SCENE VII</p>
<p>DANIEL, FIAMMINA</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur, vous redoutez un malheur. vous avez parlé bas, là, tous deux.
Par grâce, dites-moi tout. Songez que c'est mon fils, et s'il faut ma
vie pour le sauver.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Rassurez-vous, madame ma protection lui suffira comme par le passé, je
l'espère.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Vous interprétez mal mes paroles, madame mais n'ai-je pas le droit de
m'étonner que vous veniez ainsi?.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Pardonnez-moi, monsieur! la crainte d'un malheur m'a seule ramenée près
de vous. Mais laissez-moi vous</p>
<p><pb/></p>
<p>dire que je vous bénis pour ce que vous avez fait de notre enfant
laissez-moi vous dire que vous êtes bien vengé du mal que je vous ai fait.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Ne rappelons pas le passé, madame.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Oh! je ne veux pas me justifier, je ne le pourrais pas. J'ai fait votre
malheur; mais vous, ne m'avez-vous pas repoussée, quand je voulais revenir?</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Madame!</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Je ne vous accuse pas; mais j'ai bien souffert, allez! Je n'avais pas
vingt ans, et pendant quatre années je me suis débattue seule, exposée
par la vie de théâtre aux séductions, aux calomnies, aux insultes, et
vint le jour où il me fallut un appui; je fus perdue pour vous, et vous
eussiez pu me sauver!</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Madame, quand une femme a quitté son mari, qu'elle a vécu loin de lui,
son honneur n'est plus sauf. Tout bonheur est détruit dans l'avenir. Le
doute a tué toute affection, toute confiance, je ne pouvais plus
pardonner il était trop tard.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>L'épouse ne peut vous reprocher votre sévérité, je</p>
<p><pb/></p>
<p>le sais, mais la mère. la mère avait au moins le droit de voir son enfant.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Ah! vous m'accablez sous le poids d'une implacable raison mais les
battements de mon cœur protestent. Oui, j'ai été folle, j'ai été
mauvaisemère, j'avais oublié mon enfant; mais depuis que je l'ai vu, je
sens que je ne puis plus vivre sans son pardon.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Madame.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Quels que soient mes torts envers vous, vous n'avez pas le droit de me
séparer de lui. Je veux voir mon fils, je le veux</p>
<p><pb/></p>
<p>FIAMMINA, amèrement.</p>
<p>Non, madame; j'ai voulu qu'il gardât pur le souvenir de sa mère. Il la
croyait morte, puisqu'il ne l'avait jamais vue. Je l'ai laissé dans
cette erreur, n'osant lui dire qu'il en était abandonné.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>II ignore encore.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Depuis deux jours il sait tout, et vous peuvez réclamer de lui la
tendresse qu'il vous doit.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Depuis deux jours il sait que je suis sa mère?</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Oui; madame.</p>
<p>FIAMMINA, &lt;~M~OMfeMM!MeK&lt;.</p>
<p>Alors, je suis perdue, il me repousse. Ainsi, hier, il</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL, avec anxiété.</p>
<p>Vous l'avez vu aujourd'hui? où?</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Chez moi.</p>
<p>DANIEL, de )K~tt!e.</p>
<p>Chez vous A-t-il vu lord Dudley?</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Oui; mais d'où vient votre émotion?. DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Non.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Oh! mon Dieu, mon Dieu!</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Vous m'effrayez que craignez-vous ?. quel était</p>
<p>donc le motif de cette entrevue?</p>
<p>DANfEL</p>
<p>Ah souhaitez de ne jamais le connaître, madame! FiAMMiNA, epoMua~~e.</p>
<p>Ah! je n'ose plus vous interroger, j'ai peur de ce que j'entrevois.
Daniel, ne me laissez pas devenir foUe, répondez mon fils veut se battre?.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL</p>
<p>Avec lord Dudley, madame.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Oh ne me dites pas cela c'est impossible DANIEL</p>
<p>Pourquoi vous étonner? N'avez-vous pas dû prévoir,</p>
<p>en quittant votre famille, qu'un jour viendrait où votre fils
regarderait dans votre vie?</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Mais cette pensée est horrible</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Quelle serait donc la récompense des mères qui se dévouent, si celles
qui abandonnent leurs enfants recueillaient au retour l'estime et
l'amour ? 2</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur, ayez pitié de moi! ces reproches me tuent.</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMtNA</p>
<p>Vous battre?. Ni vous ni lui! Je vous rendrai votre enfant.
(~perMMM~.N'eM!) Ah lui!</p>
<p>SCÈNE VIII</p>
<p>FIAMMINA, HENRI DANIEL</p>
<p>(Daniel se précipite vers Henri, qu'il prend dans</p>
<p>ses bras; .FÏanMKUm fait aussi un mouvement vers lui; puis elle
s'arrête, n'osant pas, et recule avec &lt;:&amp;a~eMtgM~.)</p>
<p>DANIEL, embrassant ~?H't.</p>
<p>Mon enfant!</p>
<p>UEMi</p>
<p>Qu'as-tu, père ? tu es ému 1</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Voici ta mère, mon enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI, S~M~K&lt; avec ~Mt~rr~M.</p>
<p>Madame.</p>
<p>FIAMM)NA</p>
<p>Je n'ose plus lever les yeux sur vous, monsieur; car vous m'avez reniée
en me disant que vous n'aviez plus de mère, sachant qui je suis.</p>
<p>HENRI</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Oui, aimez-le, chérissez-le. Ah! je le vois, il m'abien remplacée, et
votre cœur le récompense en me repoussant.</p>
<p>HENRI</p>
<p>DANIEL</p>
<p><pb/></p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur, que demandez-vous?</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Je ne veux pas qu'un doute effleure son esprit; je lui devais une mère,
et il a vécu orphelin; il a lé droit de nous demander compte de notre
vie, de ta position qui lui est faite. Il interroge; répondez.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Monsieur, au nom du ciel</p>
<p>HENRI</p>
<p>Mon père, tais-toi.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Le doute est entré dans ton âme, mon fils. Je t'ai en-</p>
<p>HENRI, voyant la confusion de ~aMt)K!M~. Père, oh je ne veux plus rien
savoir. tais-toi, taistoi</p>
<p>HAMMtNA</p>
<p>Je suis condamnée, je le vois.</p>
<p>HENRI</p>
<p>Pardonnez-moi, madame, mais on a voulu me faire douter de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>HENRI</p>
<p>Madame, que faites-vous? FJAMMINA</p>
<p>Ma place est là, puisqu'elle n'est pas sur votre cœur. HENRI lui tend
les ~M~ms pour la relever, Fiammina les prend et les baise avec ardeur
en pleurant. Par grâce, relevez-vous.</p>
<p>UN DOMESTIQUE</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>Lui ici!</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Lord Dudley ? faites entrer.</p>
<p>Ah monsieur! que faites-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame.</p>
<p>Vous voulez.</p>
<p>Nous sommes dans une situation dont il nous faut sortir, madame.</p>
<p>DUDLEY, entrant, apercevant Fiammina. Fiammina</p>
<p>Entrez, milord.</p>
<p>Je croyais vous trouver seul, monsieur.</p>
<p>Quand je me présentai il y a deux jours, monsieur,</p>
<p>HENRI, DANIEL, DUDLEY, FIAMMINA</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>DANIEL</p>
<p>SCENE IX</p>
<p>DANIEL</p>
<p>DUDLEY</p>
<p>DANIEL</p>
<p>o</p>
<p><pb/></p>
<p>DANIEL</p>
<p>Je vous en remercie, milord, et si vous n'étiez pas venu je fusse allé
vous trouver.</p>
<p>DUDLEY</p>
<p>Ah! vous savez, je le vois, monsieur, que je suis ramené près de vous
par une question de vie ou de mort.</p>
<p>HENRI</p>
<p>Milord.</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Tais-toi, mon enfant.</p>
<p>DUDLEY</p>
<p>Mon Dieu</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Mon fils s'est laissé égarer par son cœur, milord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils me renient!</p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>DANIEL, HENRI, SYLVAIN, DUDLEY, FIAMMINA SYLVAIN, &lt;!M dehors.</p>
<p>Il est ici! (Entrant.) Lord Dudtey Henri! ah te voilà. Eh bien? 2</p>
<p>DANIEL</p>
<p>Tout est fini.</p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>Ah! grâce au ciel! Mais maintenant, c'est pour ma sœur que je tremble.</p>
<p>HENRI</p>
<p>Comment? y</p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dites-vous, monsieur?</p>
<p>Madame.</p>
<p>moi?. Suis-je assez accablée! Ainsi, mon fils est ma victime; ma vie est
une tache sur sa vie! Mon pauvre enfant (Elle se précipite sMf main de
-SeMf!)</p>
<p>Madame.</p>
<p>Oh laisse-moi ta main, que je presse pour la première fois dans les
miennes. Tu seras heureux, mon enfant, j'ose t'appeler ainsi maintenant,
car je puis être mère enfin par le sacrifice.</p>
<p>Quoi!</p>
<p>Que dites-vous?</p>
<p>SYLVAIN, confus.</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>HENRI</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>HENRI</p>
<p>HENRI</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ?</p>
<p>Madame.</p>
<p>Je ne puis hésiter entre mon fils et vous, milord. Nous nous voyons en
ce moment pour la dernière fois. DUDLEY</p>
<p>Comment</p>
<p>Non, madame.</p>
<p>Je vous le jure. Il est des sentiments devant lesquels</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>DUDLEY</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p><pb/></p>
<p>on s'incline; on les respecte, dût le coeur s'y briser Adieu, madame,
adieu. (~ZeMfy.) Si vous, vous avez souffert par moi, monsieur, ah vous
êtes bien vengé. (Il sort.)</p>
<p>SCENE XI</p>
<p>SYLVAIN, DANIEL, HENRI, FIAMMINA</p>
<p>FIAMMfNA, avec une résignation douloureuse. Je ne puis plus rien pour
votre bonheur, et maintenant je quitte cette maison où, comme vous
l'avez dit, je suis une étrangère.</p>
<p>nENM, se rapprochant.</p>
<p>Madame.</p>
<p>FIAMMINA A</p>
<p>Vous connaîtrez le lieu de ma retraite, et plus tard, quand j'aurai
assez expié, quand vous me jugerez digne de vous, peut-être
viendrez-vous me voir, et peut-être alors m'appellerez-vous ma mère.
(Elle remonte.) HENRI, avec élan.</p>
<p>Ah mon cœur n'y résiste plus. Ma mère FIAMMINA, comme éblouie de son
bonheur. Ah!</p>
<p>Mais je suis ton fils</p>
<p>HENRI</p>
<p><pb/></p>
<p>FIAMMINA, se précipitant dans les bras de son fils. · Mon enfant. Ah!
Dieu m'a pardonné. Tu m'as prise en pitié; ne pleure pas, je suis
heureuse. Je perds tout, je te perds, toi mais j'emporte un trésor dans
mon cœur, tu m'as appelée ta mère. Va, va vers celle qui t'aime. Ah je
te bénis</p>
<p>DANIEL</p>
<p>HENRI</p>
<p>Ah!</p>
<p>FIAMMINA, avec regret.</p>
<p>Vivez heureux d'un bonheur que je ne puis partager. (Accablée). Je reste
toute seule.</p>
<p>Ma mère</p>
<p>HENRI</p>
<p>FIAMMINA</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel châtiment!</p>
<p>Deux? mais nous sommes quatre. ma sœur.</p>
<p>SYLVAIN</p>
<p>HENRI</p>
<p>DANIEL</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah se débattre et se noyer dans cette boue Mais qui donc m'en sortira?.</p>
<p>Vous?. (Silence d'une seconde. Le comte desceM&lt;Ms&lt;j'M'a e~e.)</p>
<p>.ODETTE</p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>SCENE V</p>
<p>LE COMTE,ODETTE</p>
<p>ODETTE, sans voir le comte.</p>
<p>LE COMTE, se MtOM~Mt.</p>
<p>Moi. si vous voulez.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Comment ? 2</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>En trois mots vous êtes ruinée, perdue de dettes, décriée partout et
ceci vous achève. Je paie vos dettes, je double votre pension et je vous
fais une vie paisible,</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Qui est?.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Ah ceci est une condition?. LE COMTE</p>
<p>Absolue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, vous avez raison, l'entretien sera bref. Je refuse.</p>
<p>Vous refusez ? 2</p>
<p>Que vous êtes, en somme!</p>
<p>Vous vous trompez. Ily a demain bal àVillefranche sur le Trenton
américain. Voici mon invitation, au nom de la comtesse de
Clermont-Latour. Si je m'appelais Madame de n'importe qui, je ne
l'aurais pas. La nuance est considérable et vaut mieux que l'argent que
vous m'offrez.</p>
<p>Si c'est une question de chiffre.</p>
<p>Ce n'est pas une question de chiffre. Je n'ai pas dit plus; j'ai dit
mieux Du monde auquel j'appartiens.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Précieux avantage, n'est-ce pas, pour une femme perdue d'honneur ? 2</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Oh tout ce qu'il vous plaira. Mais toujours comtesse de Clermont.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Allons donc! Vous n'êtes plus la comtesse de Clermont, vous n'êtes plus
que «la Clermont », chez qui l'on joue et chez qui l'on vole!</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Qu'est-ce que cela vous fait ?.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>ans que je le porte, ce nom.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Que vous le traînez.</p>
<p>ODETTE, s'asseyant.</p>
<p>Raison de plus Depuis le temps, vous avez dû en</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre votre parti. Quel souci vous vient subitement de lui rendre tout
son lustre?</p>
<p>M COMTE</p>
<p>Je viens de vous ]e dire i</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Allons, il y a autre chose, avouez-le. avouez donc! LE COMTE</p>
<p>Eh bien, oui, il y a autre chose. Je n'aurais pas voulu</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Ah vous en êtes là. Mauvaise mère aussi'? ODETTE</p>
<p>Je ne suis pas une mauvaise mère. Je ne suis pas une mère et c'est vous
qui m'avez défendu de l'être. LE COMTE</p>
<p>Moi?</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Et qui donc m'a, la nuit, dérobé cette enfant; et se l'est fait plus
tard adjuger par le tribunal ?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Fallait-il aussi la confier aux soins de votre amant?. Vous ai-je
défendu de la voir?</p>
<p>ODETTE, se récriant.</p>
<p>Non. Elle vous croit morte i</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Ah! Eh bien, si je suis morte pour elle, elle est morte pour moi. Voilà
tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE, debout.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE, debout.</p>
<p>Ah! comme j'aurais dû vous tuer!</p>
<p>ODETTE</p>
<p>L'épouse, peut-être La mère! Vous n'en aviez pas le droit. Vous l'avez
fait pourtant et c'est une infamie C'est mon tour. Je me venge!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Sur ta fille 1 Et tu perdras toute sa vie, misérable femme, comme tu as
perdu toute la mienne.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>L'aimes-tu assez?. Et doit-elle assez t'adorer, voleur d'enfant?.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, au nom du ciel 1 ne parlons donc ni de vous, ni de moi'Ni du passé
qui n'est plus, ni de vos fautes, ni des miennes -Parlons d'elle! Un cri
du cœur enfin, quelque chose d'humain, un peu de ce que la brute
elle-même a pour son petit! Elle est ta fille, ta fille, ta fille Tu ne
peux pourtant pas désavouer cela, l'effacer, l'arracher de ta vie et
faire que cette enfant ne soit née un jour de mon amour et du tien?
C'est ta chair enfin que je défends contre toi. Haïssons-nous,
insultonsnous, déchirons-nous, si tu veux, mais grâce pour l'enfant 1</p>
<p>Votre part? (Il se lève.)</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je la veux Tu m'as fait tes conditions, voici les miennes! Je pars.
où tu voudras Mais, avant de partir, je veux la voir 1</p>
<p>Bérangère</p>
<p>Ma fille 1</p>
<p>Et lui dire qui vous êtes ?</p>
<p>Non!</p>
<p>Alors qui serez-vous pour elle?</p>
<p>Une amie de vous. de sa mère; peu importe! Pourvu que je la voie</p>
<p>Ht vous espérez de cet entretien ?.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Non mais une telle entrevue?. ODETTE</p>
<p>Vous refusez ?.</p>
<p>Allons, c'est impossible. ODETTE</p>
<p>Parce que?.</p>
<p>Parce que</p>
<p>C'est monstrueux, vous savez, ce que vous faites-la ) 1</p>
<p>II y a celle pourtant qui me défend de perdre, en une telle épreuve,
quinze ans d'efforts pour lui cacher vos hontes.</p>
<p>Enfin, est-ce oui ou non?.</p>
<p>Non 1 (Il remonte pour aller prendre son chapeau.) ODETTE</p>
<p>Alors, c'est différent. Je ne demande plus! 10</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p><pb/></p>
<p>J'exige Je vous somme de me laisser voir ma fille, entendez-vous. Et
prenez bien garde d'y consentir, et tout de suite ou je vous y force.</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Comment?</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Je lui écris, et je signe « Ta mère »</p>
<p>LE COMTE, reposant son chapeau sur la table. Vous ferez cela?</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Ah! si je le ferai Eh bien essayez!Vous verrez si je le ferai 1</p>
<p>LE COMTE, descendant vers elle.</p>
<p>Malheureuse!</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Mais si vous faisiez cela je vous.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Oh! ce serait fait tout de même 1</p>
<p>LE COMTE, résolu et Ca~KS.</p>
<p>Oui. Et puisque vous m'y forcez J'ai contre vous mieux et plus sûr
–J'accepte ( 77 remonte et )-eprend son chapeau pour sortir.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin!</p>
<p>Vous verrez Bérangère demain, moi présent Philippe vous fera
savoir-l'héure et le lieu! ODETTE</p>
<p>Bien!</p>
<p>Serait-il si coupable ?</p>
<p>Non! mais il est fou 1</p>
<p>Vous me défendez d'essayer?.</p>
<p>Je ne vous le défends pas Je vous en défie 1</p>
<p>LE COMTE, Il redescend tout près d'elle.</p>
<p>ODETTE, les yeux dans ses yeux.</p>
<p>LE COMTE, froidement.</p>
<p>LE COMTE, de MtgMïe.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>ODETTE, de même.</p>
<p>Eh bien, nous verrons</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>Eh bien, nous verrons</p>
<p>ODETTE</p>
<p>A demain alors ?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>A demain</p>
<p><pb/></p>
<p>(Philippe, venu de la droite parait sur le seuil, avec la comtesse, à
qui il donne le bras, puis e~ï'spa~i'&lt;&lt;~M le jardin.)</p>
<p>LE COMTE, après ~fe allé recevoir Odette sur le ~eM!7, lui désigne le
canapé, poMr éviter de lui tendre la main, et se tourne vers sa fille</p>
<p>Mon enfant 'volet la personne. l'amie dont je t'ai parlé. et qui
souhaitait de te revoir.</p>
<p>Bérangère, le comte, Odette.</p>
<p>Le comte, Bérangère, Odette.</p>
<p>ACTE QUATRIÈME</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>LE COMTE, BÉRANGÈRE, ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Ah! madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>ODETTE, 6!KMe, &lt;ÏM ~)!*eM)!'e~ son de la voix de Bérangère, la regarde
avec bonheur sans pouvoir répondre. Silence d'une seconde. Bérangère,
étonnée, reqarde son père, qni ~Mt fait signe de ne pas prendre garde.
Odette se ~e?Ke&lt; M~ peM et avec effort ~OM)' sourire.</p>
<p>Non, madame.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Vous étiez si petite.</p>
<p>BÉRANGÈRE, s'asseyant sur le pouf; près d'elle. Papa m'a dit, madame,
que vous étiez une amie de maman.</p>
<p>(Le comte, f~e&amp;OM~, écoute, anxieux.)</p>
<p>Dès l'enfance</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Que'je vous envie -Vous l'avez connue mariée aussi? ODETTE</p>
<p>Mariée, oui.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Est-ce que vous étiez là, quand elle est morte ? ODETTE</p>
<p>Non, mon enfant! 1</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Vous savez comment nous l'avons perdue ?</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Je le sais mal! J'ai beaucoup voyagé J'étais si loin.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>En sorte, ma pauvre enfant, que vous n'avez pas la triste joie de savoir
où elle repose?</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu, oui 1</p>
<p>BÉRAKGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Et vous ne vous rappelez pas du tout ses traits? BÉRANGÈRE</p>
<p>Oh pas du tout. Et je m'en veux bien de cela. Tous les efforts de
mémoire que j'ai faits! non! Je ne me rappelle rien Elle était belle,
n'est-ce pas? ODETTE</p>
<p>On la trouvait belle, oui. Mais vous avez bien quelque portrait d'elle?</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Mais non, madame le plus triste, c'est je n'ai pas de portrait pour
fixer mes souvenirs.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Est-ce possible?</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Il y en avait un très beau dans sa chambre. ODETTE</p>
<p>Out!</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Vous l'avez vu?. Un grand portrait en pied. Papa dit</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Ah! je comprends 1 II a été détruit</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Je n'ai plus que des photographies, et si pâles, si effacées, qu'on ne
distingue presque rien. et une petite miniature. Oh! celle-là, par
exemple, bien jolie; mais quand maman était toute jeune encore. Elle
avait treize ans</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Oui, je me rappelle.</p>
<p>BÉRANGÈRE, debout.</p>
<p>Voulez-vous la voir? Je l'ai chez moi, je vais vous la montrer.</p>
<p>(Elle sort pour aller d~M~ Ja chambre. Silence pendant son &lt;t&amp;~eMC&lt; Le
comte debout, Odette assise sans se regarder. Bérangère reparaît un mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ODETTE, troublée.</p>
<p>Beaucoup</p>
<p>BÉBANSËRE</p>
<p>Ah! tant mieux. Personne jusqu'ici n'a pu me le dire que vous. (Se
peMcA~H~KCor~p~M~e~M~a~aM~ t le médaillon, sans remarquer le trouble
d'Odette.) C'est joli, n'est-ce pas?</p>
<p>Trèsjoii' Oui! très joli!</p>
<p>(Le comte, rassuré pour le moinent, s'assied sur le canapé.)</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Comme elle a l'air bon et doux! Ce qu'elle était réellement.</p>
<p>Le comte, Bérangere, Odette.</p>
<p><pb/></p>
<p>On vous l'a dit?</p>
<p>Papa.</p>
<p>Ah! il vous parle quelquefois?</p>
<p>De maman. oh! constamment!</p>
<p>(Elle passe derrière la table, a~aM~~soM~)éfe.) Je lui demande ce
qu'elle aimait, comment elle s'habillait, ses préférences, ses goûts.
EUe était très bonne musicienne. Je lui joue les airs qu'elle
affectionnait. Celui-ci, tenez, de Haydn. (Elle ouvre le piano e~'OMe
debout.). C'est celui que maman jouait dans le salon de ma grand'mère,
quand papa est venu demander sa main.</p>
<p>C'est vrai:</p>
<p>Oui.</p>
<p>Bérangère, le comte, Odette.</p>
<p>BÉRANGÈRE, se ~&lt;M6'aM&lt;.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>~pNM~.</p>
<p>ODETTE</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous y étiez, n'est-ce pas?</p>
<p>J'y étais, oui! 1</p>
<p>BÉRANGÈRE, remontant au-dessus du canapé e~ montrant le vase ~Mtes~~Mf
lepiano. Je mets dans les vases les fleurs qu'elle préférait!</p>
<p>Celles-ci, par exemple; les lilas blancs!</p>
<p>En effet 1</p>
<p>Le comte, Etrangère, Odette.</p>
<p>BÉRANGERE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>ODETTE, &lt;fOM&amp;Me, pour éviter de )*~OM~fe.ÏOM&lt;ran&lt; le médaillon qui est
resté dans sa main.</p>
<p>Vous savez que ce médaillon s'ouvre?</p>
<p>(Le comte inquiet, se retourne.)</p>
<p>BÉRAKGËRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Oh si 1. Il y a une petite boîte.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE, ravie.</p>
<p>De maman. Ah 1 quel bonheur 1</p>
<p>li</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Mon enfant 1.</p>
<p>BËDANGÈRE</p>
<p>Ah si elle était là, nous serions trop heureux ODETTE, vivement, serrant
ses mains avec /bfce. N'est-ce pas ? 2</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Quel malheur que cette mort!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! quand c'est la mortl. Mais il y a une séparation plus cruelle encore.</p>
<p>Comment?</p>
<p>Je sais dans cette ville une femme. ~~foMue~en~M coM!~).. Votre père la
connaît comme moi. une femme qui, depuis des années, vit loin de son
mari et de son enfant!</p>
<p>Ah! pourquoi?</p>
<p>On les a séparés, la Justice.</p>
<p>Une mauvaise femme, alors?</p>
<p>Bien malheureuse!</p>
<p>Il ne voulait plus la voir.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BERANGËRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Etsonenfant?</p>
<p>On le lui a pris pour le donner au père.</p>
<p>On pensait donc qu'elle ne serait pas une bonne mère?</p>
<p>On se trompait 1</p>
<p>Et elle s'est résignée?</p>
<p>Forcément!</p>
<p>Sans rien faire pour qu'on lui rendit son mari et son enfant ?.</p>
<p>Et que faire?</p>
<p>Mais devenir si bonne, si différente d'autrefois, si repentante, qu'on
fut obligé de lui pardonner. ODETTE, frappée, laissant ses M!&lt;MS.</p>
<p>Ah!</p>
<p>ODETTE, vivement.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>ODETTE</p>
<p>BËRANGËRE</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Mais laissons cette vilaine femme, voulez-vous?. (~t!7e)KeM~) Et parlons
encore de maman!'</p>
<p>ODETTE, ~M/Og'Mee, se reculant.</p>
<p>Oh! non! non ne parlons plus d'elle, c'est fini. Je ne l'essaierai plus!
(A elle même.) Mais Dieu, juste Dieu! de sa bouche. quel châtiment!
(Elle fond en larmes sur le dossier du canapé.)</p>
<p>Mais, mon père.</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Pardonnez, mon enfant, mes larmes vous étonnent. Mais vous les
comprendrez. C'est bien naturel! J'avais une fille comme vous! Et je
viens de la perdre! BÉRANGÈRE</p>
<p>Ah si j'avais su.</p>
<p>ODETTE, essuyant ses yeux.</p>
<p>Laissons cela'Vous allez vous marier, m'a-t-on dit?.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Je l'espère, madame. Mais il y a une difficulté. Je ne sais pas laquelle.</p>
<p>ODETTE.</p>
<p>Il ne faut plus qu'il y en ait. Il n'y en aura plus,</p>
<p><pb/></p>
<p>BËRANGÈRE, passant vivement derrière elle, et, par ce mouvement,
arrêtant son départ.</p>
<p>Madame, vous nous quittez déjà?</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Oui, il le faut. Je pars. Je vais quitter Nice. BÉRAN&amp;ÈRE</p>
<p>souvent avec vous! Je ne vous verrai plus?.. ODETTE.</p>
<p>Ailleurs, plus tard.</p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Je le voudrais. C'est impossible</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGÈRE</p>
<p>Ah! je vous en prie!</p>
<p>ODETTE</p>
<p>Mon enfant Je suis en deuil.</p>
<p>BÉRANGERE</p>
<p>Ah! oui, votre fille. C'est vrai Pardonnez-moi,</p>
<p>cela vous ferait trop de peine, je le comprends. ODETTE, /OM&lt;~tM&lt; en
larmes.</p>
<p>(Elle sort, tout en larmes, e~Mpafa~~ar droite.)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
