<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Montégut, Émile (1825-1895)">Émile Montégut</author>
<title>Essais sur la littérature anglaise, par Émile Montégut</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Montégut, Émile (1825-1895)</author>, <title>Essais sur la littérature anglaise, par Émile Montégut</title>, <date>1883</date>,description :,410 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611219n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ESSAIS</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE ANGLAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>SOUVENIRS IIE Moi IIGOGXI:: 2" édition. 1 vol. gr. in-12.</p>
<p>EN BOURBONNAIS ET EN FOREZ; 2o édition. 1 vol. gt" in-12. L'ANGLETERRE
ET LES COLONIES AUSTRALES; 1 vol. gr. in-12. POÈTES ET ARTISTES DE
L'ITALIE; 1 vol. gr. in-12.</p>
<p>TYPES LITTÉRAIRES ET FANTAISIES ESTHÉTIQUES ;'1 vol. gr. in-12.</p>
<p>LES PAYS-BAS, IMPRESSIONS DE VOYAGE ET D'ART; 1 vol. gr. in-12</p>
<p>(Germer Rl\illière).</p>
<p>COI-LOMMIEBS. — Typ, PAUL BRODARD</p>
<p><pb/></p>
<p>ESSAIS</p>
<p>SUR LA</p>
<p>LITTÉRATURE ANGLAISE</p>
<p>PAR</p>
<p>ÉMiLE N 10 N'1'1,,(; U'r</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Ü.</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1883</p>
<p>Droits [le reproduction et de traduction réserves.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÉMOIRE</p>
<p>DE</p>
<p>THOMAS CARLYLE</p>
<p>CES ESSAIS SONT DÉDIÉS</p>
<p>EN SOUVENIR D'UNE FERVENTE ADMIRATION</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DU</p>
<p>CARACTÈRE ANGLAIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>DU</p>
<p>CARACTÈRE ANGLAIS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Heimskringla ou les sagas des rois de Norvège recueillies par
Snorro Sturleson sont l'Iliade et Y Odyssée de l'histoire anglaise. Les
portraits des, rois norvégiens, comme ceux d'Homère, sont vigoureusement
tranchés et empreints d'une forte individualité. Les sagas nous
décrivent une république monarchique comme celle de Sparte. Le
gouvernement disparaît devant l'importance des citoyens. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hake. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Angleterre représente essentiellement la civilisation barbare, la
civilisation dont le germe était enfoui au fond de l'âme germanique.
Partout ailleurs, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. A propos des invasions danoises, Emerson fait la remarque que cette
longue émigration semble avoir tari d'hommes et de génie les Etats
scandinaves, qui depuis n'ont été que des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Magistratures locales, division de l'Angleterre en comtés, jugement par
jury, ont leur origine dans cette époque lointaine, et toutes ces
institutions purent s'établir sans voir se dresser devant elles des
souvenirs de droit romain et des traditions ennemies ; mais ce que les
Saxons conservèrent surtout pur de tout mélange, ce furent leurs
inatincts barbares, leur amour du combat, leur dédain de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi en Angleterre nulle contradiction dans les faits. Saxons, Danois,
Normands, toutes ces popula- tions successives suivent un même courant
historique. Les Saxons et les Scandinaves représentent les instincts et
les institutions barbares, les Normands re-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les anciens croyaient que le cerveau était un animal ; mais cette
hypothèse est une réalité pour le peuple anglais. On peut dire sans
métaphore que son cerveau a des pieds et des mains. Oubliez toutes les
expressions figuratives ou métaphysiques, les ailes de l'âme, le vol de
la pensée, l'ubiquité de l'esprit : l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai examiné les codes criminels de toutes les nations, le nôtre est
le pire ; il est digne d'anthropophages. » Dans la dernière session, la
chambre des communes a dû écouter des histoires de flagellations et de
tortures pratiquées dans les prisons. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'habitudes plus farouches. Ces aspects sinistres de la société
anglaise, ces particularités du crime et du vice, ont été omis par
Emerson, qui, avec sa dignité de gentleman, s'est dispensé de marcher
dans cette boue ; mais ils doivent être signalés, car, mieux que la boxe
et les combats d'ours, ils portent témoignage de cette nature épaisse et
animale que la civilisation n'a pu encore réduire.</p>
<p>XIIIc siècle, le vif et spirituel empereur Frédéric II de Hohenstauffen,
énumérant dans de charmants vers provençaux les belles choses terrestres
qui avaient enchanté ses sens, citait les mains et la chair des Anglais
: La man e cara de Anglés. Certains peuples développent leur beauté en
même temps que leur civilisation; la race anglaise au contraire a été
belle de</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Et encore, au risque de scandaliser les admirateurs fanatiques du
siècle de Louis XIV, on peut soutenir que ce n'est pas au XVIIe, mais au
XVIIIO siècle qu'ont apparu les vrais caractères de la beauté française,
qui sont la gentillesse, la grâce, le mouvement et la vivacité. La
beauté des personnages illustres du règne de Louis XIV frappe par son
caractère individuel plutôt que par son caractère national. Au</p>
<p>XVIIIe siècle au contraire, le caractère national apparaît finement
marqué sur toutes les physionomies.</p>
<p><pb/></p>
<p>? rencontre du haut en bas de l'échelle sociale. La force " musculaire
des Anglais, leur vigoureux profil, l'éclat de leur teint, le calme
impénétrable de leurs regards, la gaucherie de leurs mouvements, ne
reportent pas l'esprit vers les temps écoulés et ne racontent aucune
histoire : la société n'a pas laissé son empreinte sur ces visages.
Cette beauté intéresse par elle-même et n'éveille presque jamais la
curiosité. Les accidents de la vie ne participent, dirait-on, en rien à
sa formation, et il arrive rarement qu'on ait l'idée d'y chercher leurs
traces.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A propos de ce patriotisme, disons, en manière de parenthèse, que
l'orgueil national anglais n'est guère moins insupportable pour un
esprit bien fait que la vanité nationale des Français. Si le patriotisme
français a pour effet inévitable d'agacer les nerfs, le patriotisme
anglais vous étourdit comme une solide migraine. Il entre une forte dose
de pédantisme dans la manière dont ce peuple exprime sa satisfaction
nationale. La vanité du Français ne s'applique pres-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous ne sommes pas des étrangers, nous sommes des Anglais. » Le mot de
cette dame anglaise peut faire rire, cependant, tout ridicule qu'il est,
il exprime un fait : les Anglais sont des citoyens du monde. Grâce au
caractère particulier de leur patriotisme tel que nous l'avons expliqué,
ils n'ont d'autre patrie que leur communauté d'origine. Swedenborg
prétendait que l'homme était composé de petits hommes ; chaque Anglais
est une petite Angleterre. Il emporte l'île tout entière en lui, avec
ses préjugés, ses mœurs et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>simplicité et l'extrême richesse de leurs demeures et de leurs
ameublements portent témoignage de la véracité anglaise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce respect de la richesse est plus qu'un défaut, c'est un crime ; c'est
la grande corruption que les Anglais ont jetée dans le monde ; ils ont
infecté de cette fausse idée, inconnue avant eux, toutes les autres
nations. Dieu seul sait quel châtiment il tient en réserve pour punir
cet attentat contre l'humanité ; ce qui est certain, c'est que les
Anglais payeront leur coupable idolâtrie, comme les autres peuples ont
payé toutes les corruptions dont ils ont donné l'exemple aux nations et
qu'ils ont rendues enviables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le sentiment de la réalité fait le fond de toute la littérature
anglaise, et dans ses conceptions les plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le fond de la langue anglaise n'est point celui que suppposait
Beaumarchais; il se compose de deux monosyllabes, oui et non; le oui ne
se fait jamais attendre, et le non ne recule jamais. Une fois que l'un
ou l'autre de ces monosyllabes est prononcé, les Anglais agissent avec
une outrance désormais invariable. Si le mot prononcé est oui, alors
vous voyez se produire une obéissance de tous les instants, un amour
sans caprices, un dévouement excessif ; si c'est non, ce sont des haines
opiniâtres et irrévocables, Il y a un mot biblique qui revient souvent
dans leurs livres et dans leurs discours et qui exprime bien le fond de
leur caractère : « Son amour et sa haine étaient tenaces comme le
sépulcre et forts comme la mort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette concordance des institutions nationales avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CARACTÈRES GÉNÉRAUX</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE ANGLAISE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CARACTÈRES GÉNÉRAUX</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE ANGLAISE1</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sine Imitation de Jésus-Christ dramatique et une JJi!r' une Comédie
prosaïque : le Voyage du pélerin.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques conforment timidement leurs jugements aux arrêts du maître. Le
maître, ici, c'est une tradition plus ou moins arbitrairement établie,
ou un arrêt légèrement rendu par tel ou tel esprit qui füt l'oracle de
toute une génération, ou l'écho de l'opinion tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Taine n'a rien de cette indécision et de cette prudence critique
qu'on devrait appeler d'autres noms si elle n'était d'ordinaire le
résultat d'un manque de confiance de l'écrivain dans ses lumières. Avec
une légitime assurance dans l'infaillibilité de ses sentiments, il juge
hardiment et, sans ambages et circonlocutions, appelle Spenser un grand
poète, les drames du Cœur brisé et de La duchesse de Malfi deux
chefs-d'œuvre, Bunyan un fanatique de génie, et Butler un sycophante
ennuyeux. Un des premiers parmi nous, il a osé faire soupçonner que la
vieille littérature anglaise était la plus originale et la plus forte
des littératures de l'Europe moderne. Il vous semble tout simple qu'on
exprime cette opinion lorsqu'on la croit juste; eh bien, sachez qu'il
faut pour cela presque autant de courage viril que de décision d'esprit,
que de pareilles conclusions courent grand risque de paraître aussi
paradoxales qu'elles sont neuves, et qu'elles sont de celles dont
personne ne vous sait gré, sauf les amis de la vérité, qui sont toujours
en assez petit nombre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de M. Taine est le résultat d'une lune de miel littéraire;
j'insiste sur ce mot et sur l'idée qu'il exprime. C'est un livre
d'amoureux qui n'a pas eu encore le temps d'être lassé de son amour, de
critique heureux de la possession de son sujet. Le joyeux étonnement que
l'auteur a éprouvé en se trouvant en face d'œuvres presque inconnues,
son orgueil en voyant que ces œuvres muettes pour tant d'autres étaient
pour lui éloquentes, ont passé dans son livre et en ont j fait l'âme et
l'esprit. Je ne sais pas si les lunes de mielj</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>compte évite d'ordinaire les systèmes , de crainte d'aller plus loin ou
moins loin que la vérité. J'ai dit les qualités générales et les défauts
de ce beau livre. Voyons les idées qu'il expose.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>supporteraient tout aussi bien l'idéalisme le plus absolu.</p>
<p>Cela dit, abordons cette construction psychologique elle-même. Selon M.
Taine, trois grandes forces pri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éléments de la race, du milieu, du moment, se sont combinés en lui dans
des proportions extraordinaires et se sont fondus dans une unité qu'il
est impossible de concevoir plus parfaite. Vous retrouvez l'AngloSaxon
chez un Marlowe, chez un Ben Jonson, mais partiellement,
fragmentairement, par atomes et par parcelles : la férocité, batailleuse
et l'orgueil du moi chez Marlowe, l'âpreté de la convoitise et l'appétit
de la bête de proie chez Ben Jonson, l'humeur sombre et l'inclination à
la mélancolie noire chez Webster.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les documents historiques les plus précieux de tous, i car la
littérature, outre son domaine propre, comprend tous les autres, en
sorte, comme l'a dit fort bien M. Taine, qu'outre elle-même, elle a
encore tout le bon d'autrui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant disons nettement en quoi nous nous séparons de M. Taine. Si
nous ne nous trompons, il part de deux principes ; il admet : i° que
l'homme intérieur est créé successivement par voie de formation lente et
d'agrégation, de sorte qu'il est le produit plutôt que le principe de
ses propres actes ; 2° il admet que les dispositions morales générales
de la race sont le dernier point que les recherches de l'analyse
puissent atteindre. Or, comme ces dispositions générales sont
différentes selon les races, ainsi qu'on peut aisément le constater, il
faudrait en conclure qu'il y a autant de types d'homme moral qu'il y a
de races, et transporter ainsi dans l'histoire de la civilisation la
théorie de la multiplicité des types hu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>duire le génie, Butler, le Butler si justement démoli</p>
<p>^ i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>désolées, où sont l'aigle vorace, et le loup, la bête grise des bois?
Toute cette poésie sauvage a disparu, et le poète moderne aura beau être
Saxon, il faudra bien qu'il éprouve d'autres sentiments et qu'il se
serve d'autres images en face de cette nature renouvelée.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entrailles et de son coeur ; tout ce qui l'entoure est la chair de sa
chair et le sang de son sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>emploierait cette allégorie ne raconterait pas une fable, mais ne ferait
que résumer sous une forme synthétique l'histoire de cette pénible et
laborieuse naiS|j sance de la civilisation en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>munes, les voyages et les plaisirs, avaient fini par former une
franc-maçonnerie distincte des diverses nations que nous venons de
nommer. Ainsi, pendant toute la période anglo-normande, il ne saurait
être question de la combinaison du génie normand et du génie saxon,
puisque ce dernier reste muet, et que le seufcécrivain qu'on puisse
citer, Chaucer, n'est qu'un Français qui s'exprime en langue anglaise.</p>
<p>Nous venons de voir ce qu'il faut penser de la Renaissance jusqu'à
Milton inclusivement. Pendant cette période, la littérature anglaise
tout entière est saxonne et par conséquent germanique. Les plus ardents
défenseurs de l'opinion qui n'admet pas dans la littérature anglaise
cette marque particulière de la race confessent eux-mêmes que
Shakespeare et Milton constituent deux exceptions embarrassantes.
Profitons de l'aveu, et voyons si les périodes suivantes nous donneront
un démenti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>commun avec le génie de la France, et les meilleures pages du Spectator
sont celles où Addison oublie ses lectures et ses voyages pour se
rappeler seulement qu'il est Anglais, whig et protestant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ments et ses conceptions de notre manière de sentir et de penser ;
l'instinct de race est tellement fort en lui, qu'il triomphe, et de la
culture intellectuelle, et de l'éducation, et des antipathies politiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN</p>
<p>DON QUICHOTTE HISTORIQUE</p>
<p>LORD HERBERT DE CHERBURY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>DON QUICHOTTE HISTORIQUE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>tain personnage de Gœthe employait pour peindre l'industrie. Elle lui
pose sur le visage un masque d'une morne gravité, le fait mouvoir avec
une raideur inflexible, et lui inflige le supplice d'être plus souvent
assis que debout, supplice cruel, s'il faut en croire le poète qui en a
fait un des châtiments de son enfer. Séparé des hommes, exclu de la vie
et de la nature, l'homme de génie, courbé sur des paperasses et des
bouquins, partage dès ce monde le sort maussade dont l'antique Thésée
paye ses courses inconstantes et aventureuses pour l'éternité :</p>
<p>Sedet aeternumque sedebit</p>
<p>Infelix Theseus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le sentiment que nous inspire la personne de lord</p>
<p>Herbert. C'est un de ces fous dont les folies sont si nobles qu'elles
sont irrésistibles et qu'on n'a pour se défendre contre elles que la
ressource d'un peu d'ironie, et un de ces sages dont le sérieux est si
aimable qu'il amuse comme la folie. -i Il était du meilleur sang
d'Angleterre, ce nom d'Herbert étant le nom de famille de ces comtes dE</p>
<p>Son enfance fut maladive et pensive , c'était un enfant muet auquel on
ne pouvait arracher une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Créateur ne m'a pas donné les yeux, et les oreilles et les autres
sens pour qu'ils puissent me servir dans le sein de ma mère, mais bien
pour me faire comprendre et ressentir tous les événements de la vie ; il
a de même créé dans mon âme certaines facultés qui nous sont presque
aussi inutiles en ce monde que les sens avant de naître. Ces facultés
sont l'espérance, la foi, l'amour et la joie, qui ne peuvent</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a en lui plusieurs personnages, aussi différents que les diverses
époques au milieu desquelles s'écoula sa vie. Il vint au monde sous la
reine Elisabeth (vers 1580), vécut sa vie pratique et active sous le roi
Jacques Ier, vieillit sous le roi Charles Ier et mourut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>h orisation de publier un livre qui révoque en doute &gt; es miracles. 0
philosophes! ô esprits forts 1 n'est-il ' )as vrai que l'habitude est
plus puissante que la iberté, et que l'enfant que nous avons été vit tou-</p>
<p>"j ours dans l'homme que nous sommes?</p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Herbert n'est pas un cavalier, c'est un gentil homme de l'époque
précédente. Mais, hélas! en lui 1 type se présente singulièrement
amoindri et altéré. 1 le continue et le fait revivre, il est vrai, mais
en 1 galvanisant par une imitation vigoureuse. « Ses actes dit Horace
Walpole, furent calqués sur le modèle d ceux des chevaliers de la Reine
des fées, de Spenser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 1° Celui qui ne sait pas pardonner aux autres brise le pont sur lequel
il doit passer, puisqu'il n'est personne qui n'ait besoin de pardon ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, on a maintes fois recommandé la clémence d'une manière plus
royale, mais on n'a jamais mieux compris l'utilité pratique de cette
vertu. Ces conseils spirituels autant que sensés nous éloignent aussi
peu que possible du terrain solide de la réalité. L'Anglais pratique se
retrouve ici sous le don Quichotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivre. Détachons en passant ce croquis de l'illustre vieille femme :</p>
<p>Mais ce fut sous le roi Jacques Ier que lord Herbert fit son début
sérieux dans la vie. Peu de temps après l'avénement de ce prince, il fut
créé chevalier de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Dat veniam corvis, vexat consura columbas.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'avec la dernière conspiration jacobite. Mais les hommes sont ainsi
faits qu'ils subissent les choses et qu'ils se révoltent devant les mots
: aussi les fiers Anglais se soulevèrent-ils devant la théorie du
gouvernement qu'ils avaient supporté en fait. Ils avaient été obéissants
au despotisme, ils furent rebelles au nom qu'il portait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.vingt fois les lords du conseil de Sa Majesté, et lord Herbert n'était
pas un duelliste par caractère. Qu'étaitce donc des autres?</p>
<p>*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>" des de la force morale.</p>
<p>1 fendre l'honneur des dames et des demoiselles. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>L'héroïne est Mlle de Ventadour, la petite-fille menu</p>
<p>™ du duc.</p>
<p><pb/></p>
<p>- de quitter sa maison. »</p>
<p><pb/></p>
<p>par une effroyable décharge de mousqueterie. « Par- dieu, il fait bien
chaud ici ! me dit M. de Balagny. — Vous vous en irez le premier, lui
répondis-je, autrement je ne m'en irai jamais. » Le Français, tout aussi
fou, mais moins entêté que l'Anglais, prit le parti de retourner au
camp, où lord Herbert le Suivit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour but de lui épargner une punition et fait cesser ainsi le malentendu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>ment pour une cérémonie; mais Votre Majesté ellemême n'est qu'une
cérémonie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* oorter Richelieu au pouvoir. Le Père Séguirand eut connaissance de ces
plaintes et de leur auteur. « Furieux, il m'envoya un Provençal de ses
compatriotes pour me dire qu'il connaissait bien son accusateur près de
Sa Majesté et que, afin de me prouver son ressentiment, il s'arrangerait
en tous lieux pour traverser mes projets d'ambition. Je lui fis répondre
par M. Gaellac qu'il n'y avait dans toute la France qu'un moine ou une
femme qui pussent oser me faire tenir</p>
<p>« jp pareil message. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier mot. Les duellistes sont rarement des scholars accomplis, et
les querelleurs se piquent peu de philosophie. Eh bien, ce don
Quichotte, cet écervelé, ce gentilhomme emporté et batailleur, était le
correspondant du savant Grotius et du théologien Tieleners, l'ami, de
Ben Jonson, et pouvait soutenir une conversation avec Isaac Casaubon.
Ces amis et ces correspondants répondent de lui et sont le meilleur
éloge qu'on puisse faire de sa vie. Un pareil homme serait rare en tout
temps; mais, étant données les mœurs, et les habitudes du milieu dans
lequel il vécut, il peut passer pour une manière de prodige. Il lui
était si naturel et si facile, avec une vie aussi agitée, de ne pas
trouver de temps pour l'étude et la méditation !</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE HYPOTHÈSE</p>
<p>SUR</p>
<p>LA « TEMPÊTE » DE SHAKESPEARE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE HYPOTHÈSE</p>
<p>SUR</p>
<p>« LA TEMPÊTE » DE SHAKESPEARE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ignorons la date exacte de la Tempête; mais cette date, quelle
qu'elle soit, ne peut être placée qu'entre les années 1610 et 1613 ; par
conséquent, si l'on ne peut affirmer qu'elle est la dernière pièce de</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare, on sait de science certaine qu'elle est une des dernières.
Cela étant, on peut d'abord éprouver quelque étonnement de la singulière
fantaisie qui a fait placer par la plupart des éditeurs anglais cette
production en tête des œuvres qu'elle devrait clore au contraire; mais
un examen plus attentif dissipe cet étonnement et révèje que ces
éditeurs ont agi avec plus de sagacité qu'ils ne le croyaient sans doute
eux-mêmes, car cette pièce inaugure encore mieux le glorieux volume
qu'elle ne le termine, et forme plus naturellement encore le prologue
que l'épilogue de l'œuvre de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ici donc, en ce drame de la Tempête, moi, William Shakespeare, votre
amuseur favori, je vous offre pour dernier divertissement, sous une
forme abrégée et concise, le tableau allégorique de ce que j'ai
entrepris et exécuté dans la solitude poétique de ma vie avec le seul
secours de mon esprit, Ariel, souffle inspiré auquel je vous demande
aujourd'hui la permission de rendre la liberté. Voici les traits sous
lesquels</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas. vrai que la Tempête, ainsi interprétée, forme le plus beau
des frontispices pour les œuvres de Shakespeare, frontispice d'autant
plus précieux que l'artiste qui l'a gravé est le poète lui-même? Mais
cette interprétation n'est peut-être pas exacte? Exacte ou non, elle
sort si naturellement de la lecture de la Tempête, elle s'en échappe si
spontanément et avec si peu d'efforts, elle est si bien d'accord avec le
caractère particulier de ceLte pièce et le caractère général de l'œuvre
de Shakespeare, qu'elle conserve dans l'un ou l'autre cas la valeur
allégorique que nous lui avons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« PROSPERO. — Quel moment du jour est-il ?</p>
<p>« ARIEL. — Passé l'époque du milieu...</p>
<p>« PROSPERO. — Au moins de deux sabliers. Il faut Lien employer le temps
qui nous reste entre ce moment et la sixième heure. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'été, ce qui est parfaitement juste ; mais cette légère obscurité se
dissipe d'elle-même, si Ariel entend parler, non de l'été de l'année,
mais de l'été de la vie, s'il veut dire que l'heure propice de la
retraite pour le génie est la fin de cette chaude saison où il peut
prendre son vol en pleine lumière, et. que l'inspiration fuit après
l'âge mûr pour ne plus revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les très nombreux passages où Shakespeare semble annoncer sa
résolution de retraite, il en est deux qui ne souffrent aucune objection
et qui ont la clarté de l'évidence même. Au moment où la pièce touche à
sa fin, lorsque Ariel a accompli son dernier office, Prospero ardesse
aux esprits qui l'ont servi des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avant que n'est encore descendue la sonde je plongerai mon livre sous
les eaux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>supplique ordinaire par laquelle les auteurs dramatiques sollicitent les
applaudissements des spectateurs? Ce ne sont pas des applaudissements
que sollicite Shakespeare, c'est un congé, et ce sont des adieux bien
définitifs qu'il fait. Cela ne veut-il pas dire : « Cher public, bientôt
je serai vieux, et avec l'âge je perdrai mon pouvoir magique? Ne me
retenez pas plus longtemps prisonnier sur ces planches, vous que
j'enchante depuis tant d'années, car ma fin sera la sénilité et le
radotage, si votre bonté ne me délivre pas. Dans cette île enchantée,
c'est-à-dire sur ce théâtre, j'ai par mes sortilèges reconquis mon
duché, d'où je fus chassé par l'adversité, c'est-à-dire mon
Strafford-sur-Avon, d'où je suis parti jeune et pauvre, et où je
rentrerai, grâce aux travaux de mon génie, riche et célèbre. Prenez
d'autres enchanteurs, et souhaitez-moi le repos, comme je vous souhaite
le bonheur. » ^</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Miranda, Ariel et Caliban, est-ce qu'elle ne raconte pas trait pour
trait l'histoire du théâtre anglais et de la transformation que
Shakespeare lui fit subir? Le parallélisme est si évident qu'il
s'établit comme de lui-même, sans demander aucun effort au commentateur.
Prospero, chassé par l'adversité de son duché de Milan, aborde avec sa
fille Miranda dans une île sauvage que les loups et les ours
remplissaient de leurs hurlements, et dont l'unique habitant, la vieille
sorcière Sycorax, venait justement de mourir en laissant pour lui
succéder un petit monstre tout rousseau, Caliban, difforme de corps,
difforme d'âme, qu'il s'efforce d'instruire et d'élever ; mais Prospero
était un magicien, et il découvrit bientôt que Caliban n'était pas le
seul habitant de l'île : il y en avait un autre, un beau génie du nom
d'Ariel, enfermé dans un pin par la sorcière Sycorax, et hurlant de
douleur entre les étroites cloisons de son cachot. Prospero délivra le
captif, et bientôt avec son aide il eut rempli cette île si sauvage,
mais d'une fécondité si puissante, de belles visions et de. belles
mélodies qui en firent un séjour enchanté. Voici l'histoire de Prospero;
voyons^, l'histoire de Shakespeare. Un jeune homme déclassé et comme
chassé de sa condition de bourgeois anglais par des revers de famille,
poursuivi par la pauvreté, et peut-être aussi par les persécutions de
sir Thomas Lucy (que son nom soit immortel !) ou de quelque autre de ses
pareils, aborde un jour sur les planches du théâtre anglais. Il arrive,
ne possédant rien au monde, rien, si</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>I,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons maintenant donné aussi complètement que possible toutes les
raisons qui combattent en faveur de notre hypothèse. Si cette
explication de la Tempête n'est pas vraie, nous n'en voyons qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai point épuisé le sujet de la Tempête; on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DRAMES DE SHAKESPEARE</p>
<p>SONT-ILS FAITS POUR ÊTRE REPRÉSENTÉS?</p>
<p>1</p>
<p>A PROPOS DU « MACBETH »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES DRAMES DE SHAKESPEARE</p>
<p>/</p>
<p>SONT-ILS FAITS POUR ÊTRE REPRÉSENTÉS ?</p>
<p>1</p>
<p>A PROPOS DU « MACBETH »</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière occasion qui nous ait permis de nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>drame après y avoir été jouées: la scène de l'assassinat de Banquo,
celle de l'assassinat de lady Macduff; il a supprimé l'action physique,
la réalité matérielle partout où quelqu'un des personnages pouvait
remplir utilement l'office d'un Théramène. Notez encore que, de tous les
grands drames de Shakespeare Macbeth est le plus classique, le moins
fait pour dérouter les habitudes de l'imagination française, et, pour
dire toute ma pensée, le moins original. Eh bien, malgré ces coupures,
malgré ces précautions, il y avait encore, dans ce public sans passion
et sans préjugés, une certaine hésitation; d'où cela vient-il?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>..M</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p><pb/></p>
<p>connues depuis longtemps. L'accumulation des beautés est trop grande ;
le tiers de telles richesses aurait suffi et au delà. C'est plus
d'émotions que l'âme n'en peut porter en un si court espace de temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendu le coup de cloche de lady Macbeth, et que vous avez vu l'assassin
entrer dans la chambre de Duncan,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on connaît le grand poète et qu'on a épuisé par la lecture toutes les
émotions poétiques et philosophiques de l'imagination, il est
intéressant et après tout légitime de vouloir ressentir toute la somme
d'émotions physiques que la représentation peut donner. Mais ceux qui ne
connaitraient le poète que par la représentation emporteraient de lui
l'idée la plus fausse et la plus étroite, car encore une fois, au lieu
de connaître le plus grand des poètes, ils ne connaîtraient que le plus
grand des mélodramaturges.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DRAMES DE SHAKESPEARE</p>
<p>SONT-ILS FAITS POUR ÊTRE REPRÉSENTÉS?</p>
<p>II</p>
<p>« ROMÉO ET JULIETTE »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>« ROMÉO ET JULIETTE »</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Après bien des luttes intérieures, il se décide enfin; la hache brille,
les arbres qtli faisaient obstacle tombent, les ronces fleuries et les
lianes parasites sont arra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Come civil night,</p>
<p>Thou sober suited matron, all in black,</p>
<p>And learn me how to lose a winning match,</p>
<p>Played for a pair of stainless maidenhoods :</p>
<p>Hood my unmanned blood bating in my cheeks</p>
<p>With thy black mantle; till strange love, grown bold,</p>
<p>Think true love acted, simple modesty...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Emile Deschamps a très judicieusement, je le crois, adopté le
dénouement que Garrick) au dernici siècle, substitua au dénouement de
l'œuvre originale. Il est certain que ce dénouement est, au point de vuç
de la scène, d'un plus heureux effet que celui de Shakespeare; aussi
a-t-il été généralement accepté. Garrick, comme on sait, a permis aux
deux amants les douceurs d'un dernier embrassement ; Juliette a le temps
de se réveiller avant que Roméo ait rendu l'âme, et le spectateur est
heureux que, dans leui infortune, ils aient au moins cette consolation
dt pouvoir mourir ensemble. Le dénouement inexorable du grand poète est
donc moins bien conçu, au poinl de vue de la scène, que l'ingénieux et
sentimental dénouement de Garrick, car il glace et comprime le cœur au
lieu d'ouvrir une issue aux larmes et d( permettre au spectateur de se
soulager du poids dE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde observation est encore plus importante.</p>
<p>"à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Roméo et Juliette nous fournit une preuve remarquable de cette
infaillibilité du poète. Le genre d'amour des deux amants est décrit à
merveille par</p>
<p>Juliette elle-même dans cette immortelle conversation qui suit le bal
masqué des Capulets :</p>
<p>It is too rash, too unadvised, too sudden :</p>
<p>Too like the lightning, which doth cease to be,</p>
<p>Ere one can say : it lightens.....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour Rosaline nous fait comprendre que le noviciat de son adolescence
est achevé, et qu'il est mûr pour la passion. Shakespeare a donc prévu,
réfuté et écarté par avance la seule objection que la critique pût
élever contre la spontanéité de l'amour de Roméo et de Juliette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mière, force et beauté, où la volupté apparaît comme un droit de la
nature, où le plaisir n'a rien d'offensant, où les ardeurs d'une
affection mutuelle ne réveillent, aucune idée choquante, ni aucun
injurieux soupçon, l'âge enfiu où l'amour est absolu, et où rien n'a la
puissance de prévaloir contre lui. Cela fait, le poète a levé toutes les
contraintes que les timidités du caractère, les malentendus de
l'éducation, l'inégalité des conditions opposent ordinairement au
développement de l'amour, et il a choisi pour le représenter deux jeunes
méridionaux, résolus, énergiques, d'âge et de conditions égales. Il n'a
pas fait de distinction entre l'amour physique et l'amour moral, entre
la sensualité et la tendresse ; l'amour de Roméo et de Juliette a
l'exigence de l'absolu, il prend l'être humain tout entier, corps et
âme, idéal et réalité. L'âme emprunte aux sens leur énergie de révolte
et leur fougue audacieuse, les sens empruntent le langage de l'âme pour
exprimer leurs plaisirs. Shakespeare a donc réuni en un seul faisceau
les divers éléments qui constituent l'amour parfait. Roméo et. Juliette
est plus qu'un admirable drame : c'est la métaphysique vivante de l'amour.</p>
<p>Q. Qu'est-ce que l'amour?</p>
<p><pb/></p>
<p>Q. Quel est le véritable amour et comment peut-on le distinguer des
autres affections qui portent le même nom?</p>
<p>Q. Quels sont les. peuples les mieux faits pour l'amour ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>.LE DERNIER LIVRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE GALLOISE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE DERNIER LIVRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE GALLOISE</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette vie de grands chemins ne lui avait pas seulement livré
quelques-uns des secrets les plus curieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit volume qui est l'objet de ces pages n'est pas un de ses écrits
originaux ; c'est une traduction que l'auteur avait en portefeuille
depuis longues</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Imaginez, pour avoir une idée de la singularité de ce tout petit fait,
le Pilgrim's progress de Bunyan par exemple arrivant entre les mains
d'un pauvre curé d'une de nos paroisses des provinces du centre au
XVIIIe siècle, et devenant un élément d'inspiration catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'éloquence familière au ministre gallois; c'est l'éloquence
d'un Bridaine protestant. Elle est forte, énergique, nomme les choses
par leur nom, et possède toutes les qualités qui plaisent au peuple et
qui doivent faire impression sur lui. Aussi s'explique -t-on aisément
que ce petit livre soit resté un livre de dévotion populaire dans le
pays de Galles. On dit qu'il a fait souvent des fous parmi les lecteurs
naïfs qui y cherchaient la crainte de l'enfer et l'af-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elis Wyn se préoccupe beaucoup de la médisance et du scandale, et il en
fait volontiers les agents de discorde les plus puissants et les
pourvoyeurs les plus actifs de la mort et de l'enfer. Dans la Vision de
l'Enfer, il décrit une grande rixe qui s'élève entre les damnés, et,
après enquête sur l'origine de la querelle, on s'aperçoit qu'elle a été
suscitée par divers personnages qui représentent les vices bien connus
de la médisance, de la hâblerie et de l'amour de la mystification. Ils
sont assez puissants pour inquiéter Satan lui-même, qui échange une
correspondance avec la mort pour la prier de ne pas les lui envoyer,</p>
<p><pb/></p>
<p>car il craint les séditions qu'ils peuvent semer dans son empire ; mais
nul ne se plaint davantage de ces malfaisants trameurs de crimes qu'un
certain personnage, vraiment original, que le ministre rencontre dans
l'empire de la Mort, mais dont il avait fait antérieurement la
connaissance dans les fantaisies de</p>
<p>Quevedo. Les plaintes de ce personnage, qui s'appelle M. Somebody (M.
Quelqu'un), nous paraissent si légitimes, si bien fondées, et sont
exprimées d'une façon si amusante, que nous ne voulons pas en priver
notre lecteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tante vérité de ce lieu commun, toujours si vieux et si nouveau : la
nécessité de bien vivre et de bien mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Barde endormi est surtout une curiosité historique et littéraire, car
c'est un de ces livres qui, malgré l'incontestable talent de l'auteur,
n'ont pas le pouvoir de vous emporter avec eux hors du temps où ils sont
nés, mais qui possèdent au contraire le privilège singulier d'y ramener
obstinément votre imagination. C'est en vain qu'avec de tels livres vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAURENCE STERNE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LAURENCE STERNE'</p>
<p>M. Fitzgezald.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sterne, et il a écrit deux très longs volumes remplis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>''plaident en faveur de l'archevêque Sterne et monit trent en lui, sinon
un grand zèle mystique, au moins r une bienfaisance pratique qui
s'accorde parfaitement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soit que la fortune laissée par l'archevêque Richard, divisée, puis
subdivisée encore, ait fini par se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quam multa in sylvis autumni frigore primo</p>
<p>Lapsa cadunt folia...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sterne se trouvait tout naturellement désigné pour l'Eglise; sa pauvreté
ne lui laissait guère le choix d'une autre carrière, et c'était en outre
dans l'Eglise qu'il avait ses appuis les plus solides. En conséquence, à
sa sortie de l'université, il fut ordonné prêtre (août 1738), et
aussitôt après, par les soins de son oncle, l'âpre archidiacre whig,
muni du vicariat de Sutton et du titre de prébendier d'York. Trois ans
plus tard, en 1741, il s'attachait au pied le boulet qu'il devait
traîner toute sa vie, c'est-à-dire sa femme, l'insignifiante et quelque
peu maussade Elisabeth</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'amant sincère, le futur comédien de sentiment apparaît le plus
naïvement du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de voir une des averses de sensibilité de ce cœur aux ondées
rapides et fréquentes qui fut un avril perpétuel; voici maintenant une
de ses matinées de soleil. C'est une invitation au retour dans le ton du
meilleur Sterne. Le style un peu vieillot en est encore charmant :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Nous croypns devoir donner ici le texte de cette pièce même ; une
traduction éteindrait l'étincelle de réelle drôlerie qui l'anime. En
outre, en nous bornant au texte, nous obtenons le double avantage de ne
pas priver d'une pièce des plus amusantes ceux de nos lecteurs qui ont
le droit de comprendre, et d'éviter une légère occasion de scandale à
ceux qui ont au contraire le devoir de ne pas comprendre.</p>
<p>« Literas vestras lepidissimas, mi consobrine, consobrinis meis omnibus
carior, accepi die Veneris ; sed posta non rediebat versus Aquilonem eo
die, aliter scripsissem prout desiderabas. Nescio quid est materia cum
me, sed sum fatigatus et aegrotus de me5, uxore plus quam unquam — et
sum possessus cum diabolo qui pellet me in urbem — et tu es possessus
cum eodem malo spiritu qui te tenet in deserto esse tentatum ancillis
tuis, et perturbatum uxore tua — crede mihi, mi Antoni, quod isthaec non
est via ad salutem sive hodiernam, sive eternam ; num tu incipis
cogitare de pecunia, quae, ut ait sanctus Paulus, est radix omnium
malorum, et non satis dicis in corde tuo, ego Antonius de Castello
Infirmo, sum jam quadraginta et plus annos natus, et explevi octavum
meum lustrum, et tempus est me curare, et meipsum Antonium facere
hominem felicem et liberum, et mihimet ipsi benefacere, ut exhortatur
Salomon, qui dicit quod nihil est melius in hac vit&amp; quam quod homo
vivat festivè, et quod edat et bibat, et bono fruatur, quia hoc est sua
portio et dos in hoc mundo. — Nunc te scire vellemus, quod non debeo
esse reprehendi pro festinando eundo ad Londinum, quiu Deus est testis,
quod non propero prse gloria,,et pro me ostendere; nam diabolus iste qui
me intravit, non est diabolus vanus, ut consobrinus suus Lucifer — sed
est diabolus amabundus, qui non vult sinere me esse solum ; nam cum non
cumbenbo cum uxore mea, sum mentulatior quam par est — et sum mortaliter
in amore et sum fatuus ; ergo tu me, mi care Antoni, excusabis, quoniam
tu fuisti in amore, et per mare et per terras ivisti et festinasti sicut
diabolus, eodem te, propellente diabolo. Habeo multa ad te scribere —
sed scribo hanc epistolam in domo coffeatariâ et plena sociorum
strepitosorum, qui non permittent me cogitare unam cogitationem. —
Saluta amicum Panty meum, cujus literis respondebo, — saluta amicos in
domo Gisbrosensi, et oro, credas me vinculo consobrinitatis et amoris ad
te, mi Antoni, devinctissimum. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sterne n'eut jamais une grande part du cœur'de son mari, elle eut
toujours en revanche une très grande part de sa bourse, et si l'on
examinait de près les livres du ménage, en tenant compte de la
différence de valeur de l'argent entre cette époque et la nôtre, on
trouverait peut-être qu'elle ne vécut pas non plus avec une grande
économie. Cette calomnie était réfutée presque dès le lendemain de la
mort de Sterne par la publication que sa veuve et sa fille, un peu à
court d'argent, firent de sa correspondance en 1775, et cependant telle
est la force du mensonge une fois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'époque de 5,000 francs n'a jamais pu se plaindre qu'il la laissât
mourir de faim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vant :</p>
<p>1. Ce salut final est en français dans l'original.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant mes dernières lectures de Sterne, je ne pouvais m'empêcher de
trouver que, parmi les jugements si sévères que Thackeray avait portés
sur l'ingénieux Yorick, il en était un qui était la vérité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette réplique de Garrick nous fournit l'occasion de placer ici une
petite remarque qui plaide en faveur</p>
<p><pb/></p>
<p>A partir de la publication de Tristram Shandy, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez, dans nos Types littéraires, l'essai qui a pour titre</p>
<p>Les petits secrets du cœur, une Conversion excentrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>fond de sa doctrine n'est donc pas absolument nouveau ; mais ce qui est
nouveau et original, ce sont les applications qu'il en fait et la
manière dont il l'expose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici qui est plus profond encore. Si nous sommes étonnés des
excentricités du hasard, c'est faute d'être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est vrai que cette intermittence d'inspiration trouve une excuse dans
la nature même des dons de</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons été sévère pour les défauts de Sterne,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nage, et certes c'est le plus grand éloge que nous. puissions en faire.</p>
<p>En même temps que Sterne publiait les deuxième et troisième parties du
Tristram Shandy, il publiait la collection des sermons qu'il avait
prononcés pendant les vingt années de son ministère, pensant avec raison
que le succès du premier de ces livres rejaillirait sur le second. Voilà
un singulier passeport pour un volume de sermons que ce livre qui
contient la célèbre malédiction d'Ernulphus, la non moins célèbre
déclaration des docteurs français sur un cas difficile de baptême et le
conciliabule des théologiens anglicans! Il est vrai que par compensation
Trim y lit un sermon sur la conscience, et que Sterne y figure assez
honorablement sous le pseudonyme du vicaire</p>
<p>Yorick. L'idée d'avoir accolé ensemble ses sermons et son Tristram peint
Sterne au naturel ; cet acte d'étourderie est le symbole de toute sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on examine attentivement le caractère de Sterne, on comprend avec
quelle facilité la calomnie a trouvé prise sur lui. Ses qualités sont
d'un ordre tout différent de ses défauts. Ses défauts, pleins
d'expression et de vivacité, sont tout en dehors et se résument sous ce
nom générique : étourderie ; ses qualités au contraire sont réservées,
presque modestes, sans bruit ni fracas. En outre, sa nature était
composée d'une foule de petits contrastes, trop subtils pour être saisis
par la plupart des hommes, qui, n'ayant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Reste le chapitre des mœurs; eh bien, ici encore on peut plaider les
circonstances atténuantes, et M. Fitzgerald s'est acquitté de cette
tâche délicate avec une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Selborne?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il plaça son index contre son cœur, disant : qu'en pensez-vous? puis
disparut d'un air de.mystère. » Mais il ne s'était pas contente de
profiter de la célébrité que lui avait donnée Sterne, il exploitait son
nom sans pudeur. Quarante ans après le</p>
<p>Voilage sentimental, on montrait encore la chambre d'Yorick ; or l'hôtel
avait brûlé et avait, été reconstruit deux ans après sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>— se changea bientôt en un sentiment plus tendre. Élisa partagea-t-elle
ce sentiment et le paya-t-elle de retour? Je le crois, et elle y eut
d'autant moins de peine que cette fois ce fut bien purement et
simplement de la part de Sterne une passion platonique.</p>
<p>Lisez attentivement les lettres si connues d'Yorick à</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut le dernier éclair de la vie d'Yorick. Élisa, rappelée par son
mari, dut bientôt partir pour les Indes, et presque aussitôt après son
départ la maladie d'Yorick fit des progrès inquiétants. Alors il tomba
dans un abattement moral qui alla toujours croissant, et il fit sur sa
vie passée les plus tristes retours. Sa dernière lettre, écrite à
mistress James, est un long sanglot qui attendrit comme l'adieu suprême
d'un enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa fin fut étrange et terrible, et fait un contraste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>profondément la nature des YaJjûs^,^</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Du CARACTÈRE ANGLAIS 1 CARACTÈRES GÉNÉRAUX DE LA LITTÉRATURE ANGLAISE 55
UN DON QUICHOTTE HISTORIQUE — LORD HERBERT DE CHER-</p>
<p>BURY 113 UNE HYPOTHÈSE SUR LA TEMPÊTE DE SIJAKESPL.IIIE 161 LES DRAMES
DE SHAKESPEARE SONT-ILS FAITS POUH ÊTRE REPRÉ-</p>
<p>SENTÉ8? — I.A PROPOS DE MACBETH. HI:.i</p>
<p>LES DRAMES DE SHAKESPEARE SONT-ILS FAITS POUR ÊTRE REPRÉ-</p>
<p>SENTÉS? — II. ROMÉO ET JULIETTE 211</p>
<p>LE DERNIER LIVRE DE LA LITTÉRATURE GALLOISE — LE BARDE</p>
<p>ENDORMI D'ELIS WYN..... 241 LAURENCE STERNE
..................................... 270</p>
<p>[texte_manquant]</p>
<p>(,OII LO M MI ERS. — Typ. l'AUI. BRODAH D.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET CIB</p>
<p>BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79, A PARIS</p>
<p>1882</p>
<p>DICTIONNAIRES</p>
<p>LANGUES FRANÇAISE ET ÉTRANGÈRES</p>
<p>La reliure dos chagrin, plats toile, tr. jaspées, se paye en sus 20 fr.</p>
<p>La reliure, dos en chagrin, plats en toile, tranches jaspées, se paye en
sus 4 fr.</p>
<p>Ce supplément renferme un grand nombre de termes d'art, de science,
d'agriculture, etc., et de néologismes de tout genre appuyés d'exemples;
il contient de plus la rectification de certaines définitions du
Dictionnaire, l'addition de nouveaux sens, enfin la correction de
quelques étymologies et l'indication de l'origine de certains mots
précédemment inconnue ; il est suivi d'un Dictionnaire étymologique de
tous les mots d'origine orientale, par MARCEL DEVIC.</p>
<p>Le cart. toile se paye en sus 1 fr. 50 ;</p>
<p>— la demi-reliure chagrin... 4 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cartonnage en percaline pleine se paye en sus 75 cent. ; —la
demireliure en chagrin 1 fr. 50</p>
<p>Dictionnaire étymologique des mots français t'origine orientale (Arabe,
Persan, Turc, Hébreu, Malais), par L. Marcel Devie. 1 vol. in-8", broché
10 fr.</p>
<p>Diotionnaire des synonymes de la langue française, avec une introduction
sur la théorie des synonymes, par M. Lafaye ; 4. édition, suivie d'un
supplément. 1 vol. grand in-8° de 1525 pages, broché 23 fr.</p>
<p>Le Supplément seul 8 fr.</p>
<p>Ouvrage qui a obtenu de l'Institut le</p>
<p>prix de linguistique en 1843 et 1858. '</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 75 ; — la
demireliure en chagrin, tranches jaspées 4 fr. 50</p>
<p>On vend séparément : le Dictionnaire allemand-français et le
Dictionnaire français-allemand. Prix de chaque dictionnaire, br., 6 fr.
80; cartonné en percal. gaufrée. 8 fr.</p>
<p>HISTOIRE ET GÉOGRAPHIE</p>
<p>Ce dictionnaire se composera d'environ 20 fascicules gr. in-4°. Chaque
fascicule comprend 20 feuilles d'impression (160 pages) et se vend 5 fr.</p>
<p>Les 8 premiers fascicules sont en vente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus i fr. 25 ; - la
demi-reliure en chagrin, tranches jaspées. 4 fr.</p>
<p>Dictionnaire universel d'histoire et de géographie, contenant : 1°
L'Histoire proprement dite : Résumé de l'histoire de tous les peupies; -
Notices sur les institutions publiques, sur les congrégations
monastiques et les ordres de chevalerie; sur les sectes religieuses,
politiques et philosophiques ; sur les grands événements historiques. —
2° La Biographie universelle : Personnages historiques de tous les pays
et de tous les temps ; — Saints et martyrs, avec les jours de fête; —
Savants, artistes, écrivains. — 3° La Mythologie : Notices sur les
divinités, les héros et les personnages fabuleux de tous les peuples;—
Articles sur les reli-</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 75 ; — la
demireliure en chagrin, tranches jaspées, 4 fr. 50 ; — la demi-reliure
en chagrin, avec tranches et gardes-peignes 5 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>rations, la description des drapeaux et pavillons des principales
puissances du monde, et douze planches coloriées. — 30 La Géographie :
88 cartes gravées et coloriées faisant connaître la géographie les
physique et historique de tous es pays du monde. Cette troisième partie
comprend en outre un texte explicatif de ces cartes, indiquant les
ressources commerciales et industrielles, les divisions politiques,
militaires, administratives, judiciaires. financières, universitaires et
religieuses de chaque pays; par M. Bouillet. 3" édit. 1 vol. grand in-8o
de 1101 pages, avec 12 gravures et 88 cartes en couleurs, broché 30 fr.</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 3 fr. 25 ; - la
demi-reliure en chagrin, tranches jaspées, 5 fr.; — la demi-reliure en
chagrin, avec tranches et gardes peignes.. 6 fr.</p>
<p>Dictionnaire historique de la France, contenant : Pour l'histoire
civile, politique et littéraire : La biographie; la chronologie; les
traités de paix et d'alliance ; les assemblées politiques ; la
législation ancienne; les parlements; les tribunaux ; les coutumes ; les
droits et usages féodaux; les charges, offices, corporations, etc. Des
notices sur les principales familles nobles et leurs branches: le
blason; les monnaies; le calendrier; la paléographie, etc. Les
institutions et établissements artistiques, littéraires, politiques et
scientifiques: la liste des académiciens. — Pour l'histoire militaire :
Les guerres; les expéditions; les batailles; les sièges et les prises de
villes; les armes; les ordres de chevalerie; les institutions et
établissements militaires, etc. — Pour l'histoire religieuse : Les
conciles; les institutions, les fêtes eL les établissements religieux:
la législation; les usages et les dignités ecclésiastiques; les ordres
monastiques ; les sectes ; les archevêchés et évêchés; les abbayes; les
saints, etc. — Pour la géographie historique : Les divisions
territoriales et administratives de la Gaule et de la France les noms
latins des peuples, villes, riviè-</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 75; — la
demireliure en chagrin, tranches jaspées 4 fr. 50</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 75 ;— la
demi-reliure en chagrin, tranches jaspées, 5 fr.; — la demi-reliure en
chagrin, avec tranches et gardes peignes.. 6 fr.</p>
<p>Nouveau dictionnaire de géographie universelle, contenant : 1° LA
GÉOGRAPHIE PHYSIQUE : Description des grandes régions naturelles, des
bassins maritimes et continentaux, des plateaux, des chaînes de
montagnes, des fleuves, des lacs, de tous les accidents terrestres. — 2°
LA GÉOGRAPHIE POLITIQUE. Description circonstanciée de tous les Etats et
d-' toutes les contrées du globe; tableau de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>subdivisions ; description des villes et en particulier de toutes les
villes de l'Europe; vaste nomenclature de tous les bourgs, villages et
localités notables du monde; population d'après les dernières données
officielles; forces militaires, finances, etc. — 3° LA GÉOGRAPHIE
ÉCONOMIQUE : Indication des productions naturelles de chaque pays, de
l'industrie agricole et manufacturière, du mouvement commercial, de la
navigation, etc. — 4" L'ETHNOLOGIE : Description physique des races;
nomenclature descriptive des tribus incultes ; études sur les migrations
des peuples. la distribution des races et la formation des nations. — 50
LA GÊOGR^.PHIH HISTORIQUE : Histoire territoriale des Etats et de leurs
provinces; description archéologique des villes et de toutes les
localités notables. — 60 LA. BIBLIOGRAPHIE : Indication des sources
genérales et particulièces, historiques et descriptive!!:, par M. Vivien
de Saint- Martin, président honoraire de la Société de géographie de Paris.</p>
<p>L'ouvrage formera 4 vol. in-4., même format que le Dictionnaire de la
langue française de M. Littré, imprimés sur 3 colonnes. — La publication
a lieu par fascicules de 10 feuilles (80 pages) ; chaque fascicule se
vend 2 fr. 50 Les 19 premiers fascicules sont en vente.</p>
<p>La demi-reliure en chagrin se paye en sus 5 fr.</p>
<p>Dictionnaire géographique de la France, de l'Algérie et des colonies,
contenant, pour chaque commune, la condition administrative, la
population ; la situation</p>
<p>géographique, l'altitude ; la distance des chefs-lieux de canton,
d'arrondissement et de département; les bureaux de poste, les stations
et correspondances des chemins de fer et les bureaux de télégraphe; les
cures ou succursales; l'indication de tous les établissements d'utilité
publique ou de bienfaisance ; tous les renseignements administratifs,
judiciaires, ecclésiastiques, militaires, maritimes; le commerce:
l'industrie; l'agriculture ; les richesses minérales ; la nature du
terrain; enfin les curiosités naturelles ou archéologiques; les
collections d'objets d'art ou de sciences; avec la description détaillée
de tous les cours d'ean, de tous les canaux, de tous les phares, de
toutes les montagnes, et des notices géographiques, administratives,
statistiques sur les 89 départements, une introduction sur la France,
par Paul Joanne, avec la collaboration d'une société d'archivistes, de
géographes et de savants ; 3* édition, en préparation.</p>
<p>SCIENCES — LETTRES — ARTS</p>
<p>Dictionnaire universel des sciences, des lettres et des arts, comprenant
: 10 POUR LES SCIENCES : I. Les Sciences métaphysiques et morales :
Religion et théologie</p>
<p>naturelles ; psychologie, logique morale, éducation; droit et législa,
tion, administration, économie politique. — Il. Les Sciences
mathématiques : Mathématiques pures</p>
<p><pb/></p>
<p>arithmétique, algèbre, géométrie; Mathématiques appliquées : mécanique,
astronomie, genie, art militaire, marine ; calcul des pro habilités;
assurances, tontines, loteries, arpentage et géodésie; métrologie
(mesures, poids et monnaies, etc.) — III. Les Sciences physiques et les
Sciences naturelles : Physique et chimie ; minéralogie et géologie ;
botanique, zoologie, anatomie, physiologie. — IV. Les Sciences médicales
: Médecine, chirurgie, pharmacie et matière médicale; art vetérinaire.
—V. Les Sciences occultes : Alchimie, astrologie, magie, sorcellerie,
etc. — 2" POUR LES LETTRES : 1. La Grammaire : Grammaire générale,
linguistique, philologie. — II. La Rhétorique : Genre oratoire, genres
didactique, épistolaire, etc.; figures, tropes. — III. La Poétique :
Poésie lyrique, épique, dramatique, didactique, etc.; prosodie. — IV.
Les Etudes historiques : Formes diverses de l'histoire, histoire
proprement dite, chroniques, mémoires, etc.; chronologie, archéologie,
paléographie, numismatique, blason, géographie théorique, ethnographie,
statistique. — 30 POUR LES ARTS : I. Les Beaux-Arts et les Arts
d'agrément : Dessin, peinture, gravure, lithographie, photographie ;
sculpture et statuaire ; architecture: musique, danse et chorégraphie;
gymnastique, escrime, équitation, chasse, pêche; jeux divers, jeux
d'adresse, jeux de hasard, jeux de combinaison. — II. Les Arts utiles :
Arts agricoles : agriculture, sylviculture, horticulture ; Arts
métallurgiques : extraction et travail des metaux et des minéraux ; Arts
industriels : arts et métiers, fabriques et manufactures, produits
chimiques; professions commerciales : négoce, banque, change, etc.; avec
l'explication et 1 étymologie de tous les termes techniques, l'histoire
sommaire de chacune des principales branches des connaissances humaines,
et l'indication des principaux ouvrages qui s'y rapportent; rédigé, avec
la collaboration d'auteurs spéciaux, par M. Bouillet ; 13" édition
entièrement refondue. 1 vol. grand in-81 de 1832 pa-</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 75 ; - la
demi-reliure en chagrin, tranchesjaspées, 4 fr. 50; — la demi-reliure en
chagrin, avec tranchez et gardes peignes.. 5 fr.</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 15; — la
demireliure en chagrin, tranches jaspées. 4 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>'Wilm. 5 vol. grand in-8, avec un gr. nombre de fig., br..... 90 fr.</p>
<p>La demi-reliure en veau, plats papier, se paye en sus 3 fr. 50 par volume.</p>
<p>Supplément au Dictionnaire de chimie pure et appliquée de M. Ad. Wurtz,
publie par les mêmes. Ce supplément formera environ 7 fascicules gr.
in-8, avec figures. Prix de chaque fascicule 3 fr. 50</p>
<p>Le Dictionnaire de botanique paraît par fascicules de 10 feuilles in-4°.
Il sera illustré d'environ 10,000 gravures : chaque fascicule contient
une planche en couleurs (Les gravures en noir et en couleurs sont
exécutées d'après les dessins de A. Farguet.)</p>
<p>Prix de chaque fascicule 5 fr. 14 fascicules sont en vente.</p>
<p>La demi-reliure en chagrin, tranches jaspées, se paye en sus 5 fr.</p>
<p>La demi-reliure en chagrin, tranches jaspées, se paye en sus 5 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions d'histoire, de théorie et d'érudition, par G. Vapereau, agrégé de
philosophie, inspecteur général de l'instruction publique, auteur du
Dictionnaire des Contemporains.</p>
<p>NOTIONS USUELLES</p>
<p>bilité domestique ; constructions ; 6° d'Economie rurale : agriculture,
arboriculture, jardinage, sylviculture, arpentage, drainage, apiculture
 , pisciculture , maladies des plantes; 70 d'Exercices de corps et
de jeux de société : chasse, peche, gymnastique, danse, escrime,
natation, équitation, jeux d'*ulresse, de combinaison, de hasard, etc.
Ouvrage rédigé, avec la collaboration d'auteurs spéciaux, par M. Belèze;
6° édition, revue, corrigée et augmentée. 1 vol. gr. in-8 de 1932 p. à
deux colonnes, broché 21 fr.</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 Cr. 75 ; — la
demireliure en chagrin 4 fr. 50</p>
<p>Le cartonnage en percaline gaufrée se paye en sus 2 fr. 25 ; — la
demireliure en chagrin. 4 fr.</p>
<p>Dictionnaire des noms de baptjfcrfëTjïaipIS^sfie/è^e. 1 vol. in-8 de</p>
<p>✓qs^à^esl'lorcycB^ 2 fr.</p>
<p>Paris. — Typ. PILLKT ci t)mu\n.&lt;, 5, rue des Grands-Auft'ytin!. 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1,</p>
<p>~. i. i</p>
<p>&gt;.&gt;'» vW</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
