<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Montégut, Émile (1825-1895)">Émile Montégut</author>
<title>Nos morts contemporains / par Emile Montégut...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Montégut, Émile (1825-1895)</author>, <title>Nos morts contemporains / par Emile Montégut...</title>, <date>1883</date>,description :,408 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9616879j</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOS</p>
<p>MORTS CONTÊVPORAISVS</p>
<p>PAR</p>
<p>EMILE 'MONTÉGUT</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE</p>
<p>B-jji RANGER</p>
<p>CHARLES NODIER — ALFRED DE MUSSET ALFRED DE VIGNY</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN,- 79</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOS</p>
<p>MORTS CONTEMPORAINS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR :</p>
<p>SOUVENIRS DE BOURGOGNE, 2' édition, i vol. in-16 avec vignettes. Hachette.</p>
<p>EN BOURBONNAIS ET EN FOREZ, 2' édition. 1 vol. in-16 avec vignettes.
Hachette.</p>
<p>POÈTES ET ARTISTES DE L'ITALIE. 1 vol. in-16. Hachette.</p>
<p>TYPES LITTÉRAIRES ET FANTAISIES ESTHÉTIQUES. 1 vol. in-16.</p>
<p>Hachette.</p>
<p>ESSAIS SUR LA LITTÉRATURE ANGLAISE. 1 vol. in-16. Hachette. L'ANGLETERRE
ET SES COLONIES AUSTRALES. 1 vol. in-16. Hachette. LE MARÉCHAL DAVOUT,
SON CARACTÈRE ET SON GÉNIE. 1 vol. grand in-16 avec portrait et
autographe. Quentin.</p>
<p>LES PAYS-BAS, IMPRESSIONS DE VOYAGE ET D'ART. 1 vol. gr. in-16.</p>
<p>Alcan et Cill</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS</p>
<p>MORTS CONTEMPORAINS PAR</p>
<p>KJilll.E MONTÉGUT</p>
<p>' ^</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE</p>
<p>BÉRANGER</p>
<p>CHARLES NODIER — ALFRED DE MUSSET ALFRED DE VIGNY</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cte 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1883</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A</p>
<p>MADAME LA BARONNE PISCATORY NÉE FOY</p>
<p>CES PORTRAITS DE POÈTES QUI TOUS PARLENT DE L'ÉPOQUE DONT SON ILLUSTRE
PÈRE FUT UNE DES VOIX ÉLOQUENTES</p>
<p>SONT RESPECTUEUSEMENT DÉDIÉS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BÉRANGER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BÉRANGER i</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a deux hommes dans Béranger : un poète et un homme de parti.
L'homme de parti est un personnage très important ; il a tenu une grande
place dans l'histoire contemporaine. Ce bon homme avisé,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je demande, même parmi les plus illustres, qui aient laissé</p>
<p>De leur passage un plus grand souvenir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette disproportion qui existait entre le personnage et le poète,
Béranger l'a sentie, je crois, et profon-</p>
<p><pb/></p>
<p>4. Voyez le livre plein de curieuses révélations sur Béranger publié par
M. Savinieu Lapointr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger, a-t-on dit, est un Français : oui, g doute ; mais lorsqu'on
dit d'un poète ou d'un écrh qu'il est Français, il faut se hâter de
demandei quelle province. Béranger est un pur Parisien; toutes les
qualités et tous les défauts de cette po lation, une des plus vives et
des moins poétiques existent. L'esprit essentiellement frondeur de la
pulation parisienne a trouvé en lui son plus fii interprète; Béranger
fut toute sa vie un merveill écho d'opposition. Les paysages qui lui
sont famil</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce premier recueil me frappe beaucoup ; le ton n'en est pas très élevé,
mais tout y est naturel et franc. Plus tard, le poète visera plus haut,
il rencon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tant que l'on pourra, larirette,</p>
<p>On se damnera, larira.</p>
<p>Qu'ils soient sans crainte, ils sont en bon chemin, et leurs souhaits
seront exaucés; mais, en attendant, ils jouissent, se grisent et se
vautrent : le poète les a doués de l'étincelle vitale.</p>
<p><pb/></p>
<p>rendez-vous. Alors elle se console en chantant de sa petite voix claire,
sonore, comme celle du pinson, et se montre reconnaissante pour le dieu
qui, en compensation de ses disgrâces, lui accorda le don du chant. Elle
trouve des accents d'une douceur sympathique qui pincent finement
quelque délicate fibre du coeur :</p>
<p>Jeté sur cette boule,</p>
<p>Laid, chétif et souffrant,</p>
<p>étouffé dans la foule,</p>
<p>Faute d'être assez grand,</p>
<p>Une plainte touchante De ma bouche sortit :</p>
<p>Le bon Dieu me dit : Chante,</p>
<p>Chante, pauvre petit !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le froid , a réclamé avec le poète le retour de l'hiver :</p>
<p>C'est l'hiver que mon cœur implore :</p>
<p>Ah! je voudrais qu'on entendît Tinter sur la vitre sonore Le grésil
léger qui bondit.</p>
<p>Que me fait tout ton vieil empire,</p>
<p>Tes fleurs, tes zéphyrs, tes longs jours?</p>
<p>Maudit printemps, reviendras-tu toujours?</p>
<p>Mais des sujets polissons</p>
<p>Le ton m'affriole.</p>
<p>Ces chansons ont-elles chez lui les qualités qui, en même temps qu'elles
sont en quelque sorte l'excuse du poète, sont nécessaires pour donner à
de tels sujets droit de cité dans le royaume de l'art? Non, car elles
n'ont pas de tempérament et ne réveillent jamais.l'idée de beauté. La
fougue sensuelle leur manque, elles n'expriment ni ardeurs, ni désirs,
et semblent faites expressément pour être chantées par de vieux
célibataires. Leur libertinage se compose</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gaieté d'abandon, de tempérament, lui a été refusée.</p>
<p>Oui, je fus Grec, Pythagore a raison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque les yeux chercheront sous vos rides Ces traits charmants qui
m'auront inspiré,</p>
<p>De doux récits les jeunes gens avides Diront : Quel fut cet ami tant
pleuré?</p>
<p>Ah ! dites bien qu'amoureux et sensible,</p>
<p>D'un luth joyeux il attendrit les sons,</p>
<p>Et, bonne vieille, au coin d'un feu paisible,</p>
<p>De votre ami répétez les chansons 1.</p>
<p>Cet amour-amitié est, avec les joies de la médiocrité non dorée, le seul
sentiment vraiment pur et élevé que Béranger ait chanté en dehors du
sentiment patriotique et populaire. Il n'a jamais soupçonné les
sentiments de la famille, non seulement parce qu'il ne les a pas connus,
mais parce que sa</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez dans les Der/Mp?'M Chansons la pièce intitu Jeune Fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>tage sur ce défaut, qui est trop évident chez lui, et que rien cette
fois ne saurait racheter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans mon vieux carquois où font brèche Les-coups de vos juges maudits,</p>
<p>Il me reste encore une flèche,</p>
<p>J'écris dessus : pour Charles dix.</p>
<p>Malgré ce mur qui me désole,</p>
<p>Malgré ces barreaux si serrés,</p>
<p>L'arc est tendu, la flèche vole :</p>
<p>Mon bon roi, vous me la paierez.</p>
<p>Béranger él ait par nature non pas un homme ( parti, mais 11n homme
d'opposition. L'oppositic était sa force, il y tenait comme on tient aux
arrm qui vous ont rendu victorieux, il l'aimait comme i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les ministères Martignac le laisseront aussi mécontent que devant. Il
serait même désolé que la restauration s'arrêtât dans sa voie
rétrograde. Dieu me conserve mon Metternich ! disait Louis Boerne après
1830; Dieu me conserve mon Villèle ou mon Polignac! a dû se dire plus
d'une fois Béranger sous la restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vengé sur ce possédé Charette, Cobourg et Condé;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment de ces chansons est ordinairement beau, mais il est déparé par le
style, qui n'est pas toujours net, quoi qu'on en dise, et qui est
parfois pénible. Avec Béranger, il faut trop souvent aujourd'hui séparer
le sentiment de son enveloppe. Une des plus parfaites de ces chansons
patriotiques, l' Orage, nous servira d'exemple.</p>
<p>Vos pères ont eu bien des peines,</p>
<p>Comme eux ne soyez point trahis;</p>
<p>D'une main ils brisaient leurs chaînes,</p>
<p>De l'autre ils vengeaient leur pays.</p>
<p>De leur char de victoire Tombés sans déshonneur,</p>
<p>Ils vous lèguent la gloire;</p>
<p>Ce fut tout leur bonheur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sentiments, auxquels Béranger donna une voix, furent donc ceux de la
France entière, sans acception de classes et de'partis; mais le poète
réveilla</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas bonapartiste en même temps. Il n'était pas bonapartiste d'opinion;
il l'était d'instinct et de système. Expliquons-nous.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>é Comme Heine et Mickiewicz, il n'est pas éloigné de ( voir un messie
dans l'empereur :</p>
<p>Dieu, disait-on, dans ce héros, vrai sage,</p>
<p>Au vieux monde croulant donne un messie armé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décembre, 1857.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN</p>
<p>DERNIER MOT SUR BÉRANGER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN</p>
<p>DERNIER MOT SUR BÉRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>livres dans lesquels ils ont consigné leurs aveux sont de beaucoup les
plus parfaits, les plus animés, les plus humains qu'ils aient écrits.</p>
<p>Nous savions d'avance, avant d'ouvrir la Biographie de Béranger, que
nous ne devions nous attendre à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les cent premières pages de la Biographie se donc réellement
instructives ; elles font parfail ment comprendre la formation du
caractère Béranger. Il y avait toujours eu pour nous jusqi présent
quelque chose d'insaisissable dans la p( sonne de Béranger. et nous
aurions été assez emb! rassé s'il avait fallu le classer non comme poète
comme politique, mais comme homme. Etait-ce bourgeois ? était-ce un
homme du peuple 7 Nous s vons maintenant qu'il était l'un et l'autre à
la fd</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hies au besoin, comme le prouva trop l'histoire de la révolution
française, et comme le prouve l'exemple même du bienveillant M. de
Bellenglise. « Contraint, 3n sa qualité de magistrat, de condamner un
coupable qui s'était vengé par l'incendie d'une spoliaLion inique, mais
légale, il frappa en pleine audience le spoliateur d'une réprobation si
énergique, que ,elui-ci, malgré toutes ses richesses, fut obligé de
U'éloigner du département. » Un autre excellent type le l'ancien régime
est le chevalier de La Carterie, lue M. de Béranger père, alors qu'il
était initié aux intrigues royalistes, avait chargé de l'éducation
poiitique de son fils. Le jeune républicain, ayant docilement demandé
ses conseils au chevalier, fut fort surpris d'apprendre que les membres
de la famille loyale étaient des bâtards et des usurpateurs, et qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Béranger explique pourquoi la restauration l'a trouvé hostile dès le
début; mais comme nous n'avons nulle intention de discuter avec lui la
différence qu'il établit entre la politique cosmopolite et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus royalistes que le roi; il y a des moments où Béranger semble plus
napoléonien que Napoléon luimême.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rence n'est pas au désavantage de l'auteur d'Adolphe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ralement timide, mais cette fois franchement il est audacieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier, 1858.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES NODIER</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES NODIER</p>
<p>1</p>
<p>LES ANNÉES DE JEUNESSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publication méritait mieux que le froid accueil qui lui a été fait. Si
l'on y cherche des révélations sur les divers régimes politiques que
Nodier a traversés, on ne les y rencontrera pas; en revanche, on lui
trouvera un intérêt véritable si on ne lui demande pas autre chose que
des renseignements sur la personnalité même de Nodier, et si, dans cette
person-</p>
<p><pb/></p>
<p>nalité, on s'inquiète plutôt de psychologie que de biographie. Ces
lettres abondent en traits de lumière qui nous montrent sur le vif la
nature véritable de ses sentiments, qui nous font pénétrer plus avant
qu'on n'avait pu le faire dans les mystères de son tempérament, et c'est
grâce au secours qu'elles nous ont prêté que nous pouvons espérer, sinon
de renouveler entièrement le sujet, au moins de le rajeunir par certains
côtés.</p>
<p>Le procédé habituel des peintres de portraits est de dessiner d'abord le
visage qu'ils veulent rendre afin de se créer le cadre où ils
distribueront ensuite les couleurs et les nuances; faisons de même pour
Nodier; essayons de créer un ensemble qui nous permette de relier les
contradictions et les inconstances de cette mobile personnalité et
d'expliquer la diversité fantasque de goûts, de passions et même
d'opinions qui la distinguent.</p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes nobles mobiles, mêmes aspirations ambitieuses et mêmes minces
résultats, mêmes périlleuses entreprises et même heureux dénouement. Dès
que la jeunesse l'a touché, le voyez-vous partir de son pas le plus
léger pour la conquête de la gloire? Le voyez-vous, brusquement arrêté
au premier détour de chemin, perdant dix fois sa route, s'engageant pour
la retrouver dans les sentiers les plus difficiles, se donnant les
amitiés les plus compromettantes et s'approchant plus que ne le
permettent le bon sens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>imaginaires, pourquoi ce conservateur s'engoue si aisément pour les
déclamations les plus antisociales, pourquoi ce mystique ne pénètre dans
la religion que par la porte basse de la superstition, pourquoi enfin ce
spiritualiste a mis dans les choses du sentiment tant de fièvre physique
et écrit quelques-uns des livres les plus maladifs et les plus sensuels
de ce siècle maladif et sensuel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute concentration qui l'aurait trop fortement replié sur lui-même
aurait pu aisément devenir fatale avec un tel penchant ; sa curiosité et
son vagabondage d'esprit le sauvaient de lui-même en le disséminant.</p>
<p>Parmi les influences qui ont eu action sur lui, celle de sa province
natale fut une des plus considérables et des plus permanentes. Ce n'est
pas qu'on remarque chez lui aucun goût de terroir bien prononcé, ni
aucune ressemblance prochaine ou lointaine avec les autres hommes
célèbres que cette province a produits ; mais en cela même il est bien
Franc-Comtois. Si l'on y regarde en effet avec attention, on s'aperçoit
que ce goût de terroir n'est pas plus prononcé chez ses compatriotes
illustres qu'il ne l'est chez lui et qu'il</p>
<p>ne trahissant aucun epareaté_d'origine. A quoi faut-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je sens en m'occupant de cette femme que m cœur se gonfle, que mes
idées se confondent. La p de ma solitude est troublée. Ne m'en dis rien,
qi n'en soit jamais fait mention entre nous. ; ou plu parle-moi surtout
d'elle et affermis-moi contre m même.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La végétation est magnifique ; les sites sont enchanteurs, les
montagnards bons et serviables; ce lieu est le plus beau et le plus
heureux de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Maurice s est levé, il a déployé son grand man-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sympathie et que, lorsqu'il fut mis en liberté, son royalisme avait reçu
un vernis de jacobinisme passablement prononcé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lire dans la correspondance publiée par M. Estignard un certain
billet d'un ami de Nodier, Glaize; rien n'est mieux fait pour indiquer à
quel point cette épidémie sévit alors sur la jeune génération. C'est le
modèle le plus parfait de la démence wel'thérienue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lisé. Le Werther idéal disparaît entièrement dans ces efforts
d'imitation, et la seule image qu'ils nous en présentent est celle du
Werther de la dernière heure, avec sa face agonisante souillée du sang
qui s'échappe de son front troué par le fameux coup de pistolet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1814, — nous conjecturons au moins que telle doit être la date —, son
ami Weiss lui ayant annoncé qu'il se proposait de lui consacrer un
article dans la Biographie moderne, Nodier, résumant en quelques phrases
les principaux événements de son existence, parle de huit mandats
d'arrêt lancés contre lui sous le gouvernement de Napoléon. Admettons
qu'il y ait</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ces incartades follement généreuses avaient fini par créer à
Nodier, dans sa ville natale,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'être cité, car il a d'illustres antécédents littéraires ;
rappelez-vous Perrette et le pot au lait, messire Jean Chouard et le
mort, Pyrrhus et Cinéas, Picrochole et son conseiller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2° Copier deux fois un ouvrage politique du chevalier sur le ministère
anglais, une sous dictée, une pour la mise au net; le faire imprimer à
cent huit pages in-8°, petit texte, corriger les épreuves sept fois ;</p>
<p>3° Traduire sous dictée le premier volume des Vies des poètes de
Johnson, environ quatre cents pages, mettre au net;</p>
<p>4° Écrire deux fois, une sous dictée, une pour la mise au net, l'Horace
éclairé par la ponctuation, environ trois cents pages, faire imprimer,
corriger les épreuves, seize fois les cinq premières, sept fois les
autres ;</p>
<p>5° Écrire sous dictée un poème du chevalier, environ quinze cents vers
anglais et traduire interlinéairement, mettre au net;</p>
<p>6° Copier ou faire un roman de milady dont on tire la dernière feuille
et que tu recevras dans huit jours, deux volumes in-12, lire tous les
soirs et discuter l'ouvrage du jour et de la nuit, corriger les épreuves
trois fois;</p>
<p><pb/></p>
<p>7° Copier ou faire une suite du roman de milady, au second volume duquel
je viens d'arriver, etc.</p>
<p>Une telle lutte quotidienne contre une besogne plus renaissante que les
têtes de l'hydre de Lerne ne pouvait pas être de bien longue durée, et
un peu plus d'un an après son entrée en fonctions, une grossesse de sa
femme fournissant un prétexte à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES OEUVRES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus odieusement tragiques qu'elle puisse revêtir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>genres de fantastique, Nodier subit également l'influence de l'un et de
l'autre, malgré ce qu'ils avaient de contradictoire, et bien que ce soit
le dernier qui ait fini par prévaloir, il lui resta toujours beaucoup du
premier, absolument comme dans son royalisme il y eut toujours un
certain grain de jacobinisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sion est excellente, seulement l'ironie est de trop car c'est exactement
ce que Nodier avait voulu faire Il s'était souvenu que ce peuple
illyrien, chez qui i avait observé la maladie du cauchemar, avait depuii
la plus haute antiquité mêlé son sang et ses super stitions au sang et
aux croyances grecques, et i choisit judicieusement une forme classique
qui lu permît de combiner dans un même dormeur les ter reurs sanglantes
d'un soldat thrace et les vision voluptueuses d'un lettré d'Athènes. Il
avait d'ailleur l'exemple et l'autorité d'Apulée qui, de tout temps fut
l'objet de sa plus grande admiration. Qu'a fai d'autre, en effet, Apulée
que l'entreprise que nou venons de décrire, et qu'est-ce que là
Métamorphos sinon la peinture 'de ce même mélange de la civilisa tion
grecque avec le fonds persistant de farouch barbarie des peuplades
voisines, mélange dont 1( sorcières de Thessalie qui tourmentent le
pauvi Lucius offrent le plus sinistre exemple, avec let méchanceté
voluptueuse et leur habileté scélérat( Nodier se plaça donc sous
l'invocation du rhéteur c Madaure et prit le' début de la Métamorphose
poi point de départ de sa composition.</p>
<p>Le choix d'urie telle forme entraînant un inévitab archaïsme, il
s'ensuit quelque chose d'artificiel da] cette œuvre composée moins avec
la spontanéité &lt; l'inspiration qu'avec la patience de l'ouvrier q
assemble les pièces d'une mosaïque; seulement cet patience a été
extraordinaire. Il n'y a pas une phra qui n'ait été reprise dix fois
pour l'épurer de tou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous ceux qui savent le prix d'une cadence, d'un chute de phrase, d'un
choix de mots sourds ou vi brants, d'une image bien trouvée et bien
assortie son objet, y prendront toujours un plaisir extrême Sainte-Beuve
a nommé Nodier un Arioste de 1 phrase, et cette heureuse définition est
de la plu extrême exactitude, mais Nodier ne l'a jamais m&lt; ritée autant
que dans Smarra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>indéniable, car non seulement il s'est proposé le même sujet
fantastique, mais il lui a fait un emprunt très direct, quoique
adroitement dissimulé. Quand Trilby insiste auprès de Jeannie pour
qu'elle lui dise seulement : « Oui Trilby, je t'aime, » il nefait que se
rappeler le : « Dis-moi, je t'en prie, dismoi : Cher Béelzebuth, je
t'adore, » du Diable amoureux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>principe d'inspiration ? Aux frénésies amoureuses de Maxime Odin ajoutez
une forte dose de brutalité et le silence du sens moral, défauts que
Nodier ne connut jamais, et vous obtiendrez en effet facilement Antony.</p>
<p><pb/></p>
<p>faut le chercher plutôt que dans cet autre go-qt bien connu pour la
superstition, plutôt que dans la préférence qu'il eut toujours en
littérature pour les œuvres qui s'adressaient exclusivement à
l'imagination. Prenez-le, non dans les contes où il s'est proposé un
modèle étranger, mais dans ceux où il a été son propre et seul
inspirateur, et dites si vous découvrirez autre chose que cette
préoccupation obstinée de présenter les fous comme l'élite du genre humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«... J'ai la monnaie du choléra, c'est-à-dire tous les symptômes un à
un, mais il n'a pas encore osé me prendre au collet de sa personne,
quoique, ce soit un rude adversaire. Il sait peut-être que j'ai de
bonnes raisons de ne pas le craindre. Tu les trouveras avant quinze
jours dans un article de la Revue de Paris, où il sera traité de la
palingénéûe humaine et de la ré-. surrection, et s'il me donne quinze
jours de répit, tu te riras de lui comme moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>jaillisse, peut-être parce que le vase va éclater. Si daignes lire cela
de plain-pied avec moi, et en t'abs) nant jusqu'au bout de la haute
dérision des sages, comprendras ce que j'ai compris et tu sauras ce qi
je sais, c'est-à-dire la vérité matérielle, essentielle indispensable de
la résurrection, prouvée par d arguments plus clairs que le soleil dans
son midi, p un beau jour d'été, et cent mille fois plus certain hélas !
que notre réveil de demain.</p>
<p>Ne vas pas penser que je prélude au choléra p une fièvre cérébrale. Non,
mon ami, je ne suis p fou. Non, je ne me crois pas inspiré. Non, je ne
vei ni fonder une école philosophique, ni prendre pla parmi les
illuminés des religions. Le hasard seul jeté en moi une perception
immense, incommens rable, qui a le caractère le plus évident de la véril
C'est qu'aucun homme qui pense ne peut la contredi sans s'accuser dans
son cœur de mauvaise foi et i mensonge, et cette perception, c'est celle
du eystèn de la création tout- entière avec son commenceme et son but.
Les sages de l'Inde, et après eux Pyth, gore, Charles Bonnet, Kant, qui
sont les plus gran génies de tous les siècles, en ont aperçu quelqi
chose ; Cuvier aussi, mais la chaîne s'est rompue da: sa main sans qu'il
osât la renouer. Moi je la tien j'en suis sûr, il n'y manque pas un
anneau, et l'ur vers est complet et sublime comme il devait l'être.</p>
<p>Oh! comprends-tu la joie d'une âme d'enfant, d'ui âme ignorante et
malade, dans laquelle une tel pensée est tombée plus lucide que le
sentiment de</p>
<p><pb/></p>
<p>Tranquillise-toi, pauvre ami! Dans ce temps olt l'on se fait pontife à
si bon marché, tu ne me verras pas même postuler un diaconat chez les
charlatans qui exploitent le monde, car tu verras que mon premier degré
d'initiation, j'irai le prendre avec tous au séminaire de la mort.</p>
<p>J'aurais eu plus tôt fait de te dire en deux mots la théorie génésiaque
qui m'a été donnée et que tu com-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'accompagnerons ce document d'aucun commentaire, et nous
laisserons au lecteur le soin d'en tirer telle conclusion qu'il lui
flaira. Philosophiquement, cette fameuse théorie, dont on trouvera dans
Lydie l'exposé dramatisé, peut être une simple puérilité; gardons-nous
cependaut de lui être trop sévère, car elle a son côté noble et élevé.
Tout n'est pas morbide et fiévreux dans ce faible de Nodier pour la
maladie et la folie; s'il leur porte tant de sympathie, c'est qu'il y
voit des auxiliaires de l'amour, des agents de l'immortalité qui
abrègent l'exil des âmes que la mort a séparées et les réunissent pour
toujours dans l'éternité. Ce sentiment de l'immortalité dans l'amour est
un des plus forts et des plus constants qu'il y ait chez Nodier, celui
-qu'il exprime avec le plus d'éloquence et dont il a tiré les effets les
plus heureux. Avec quelle vivace énergie il triomphe dans Thérèse Aubert
des trislesses de la terre, des laideurs de l'horrible maladie et change
en espérance le désespoir même! Comme il est pur, touchant et vraiment
religieux dans Lydiel noble, délicat et pieusement chevaleresque dans
Franciscus</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques-uns des contes de Nodier, la Combe de Vhomme mort, la Neuvaine
de la Chandeleur, la Lé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette citation, que nous abrégerons d'ailleurs autant que nous le
pourrons :</p>
<p>Attends. Il faut leur dire que je suis très pauvre, que je vis de mon
encre et de mon papier, et que s'ils peuvent me les payer ils feront
bien ; mais il faut ajouter que s'ils ne peuvent pas, comme je</p>
<p><pb/></p>
<p>m'en doute, je mendierai pour avoir le temps d'écrire, et je paierai
pour me faire imprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fuis les grammes et les mètres</p>
<p>De nos maitres,</p>
<p>Jurés experts en argot</p>
<p>Wisigoth.</p>
<p>Sous divers pseudonymes, Old Book, le docteur Néophobus, le Dériseur
Sensé, il écrivit un certain</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre de pamphlets contre les vices d'esprit et les travers de goût de
son temps, effronterie des prospectus, enflure philosophique,
charlatanisme des mots. Il y a beaucoup d'esprit dans ces satires de
Nodier, mais aussi quelques acrobatismes d'imagination et de style, et
souvent, il faut le dire, quelque puérilité de pensée. Son humour est
sollicité et non coulant de source; aussi ces pamphlets nous donnentils
l'impression de puits artésiens artificiellement creusés plutôt que de
fontaines naturellement jaillissantes. Grave défaut, car si quelque
chose demande spontanéité, c'est l'humour, et si quelque chose demande
liberté et franchise, c'est la satire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour s'agrandir l'art du romancier, le cachet d'individualité qui marque
chacune de ces silhouettes rapidement esquissées, tous ces caractères et
d'autres encore portent témoignagne de la sincérité de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Juin 1882.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALFRED DE MUSSET</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>facile d'établir que la critique n'a aucune autorité pour reprocher aux
poètes les sentiments qu'ils ont choisis ; elle n'a autorité que pour
prononcer sur l'expression de ces sentiments, et les droits de la
morale, soyez-en sûrs, n'en seront pas moins bien sauvegardés. Il se
peut, en effet, que la nature des sentiments choisis par le poète soit
condamnable. S'il en est ainsi, laissez le poète lui-même prononcer la
condamnation; et il la prononcera, qu'il y pense ou non,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un charmant volume de Souvenirs que pu1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est que tout récemment que le vaste public,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de ma vie est celle de mon cœur,</p>
<p>C'est un pays étrange où je fus voyageur.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même, une mémoire armée contre l'oubli par une sensibilité
exceptionnellement vive qui lui rendait. éternellement présentes les
joies et les douleurs du passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! pauvre enfant qui voulez être belle</p>
<p>Et ne savez pas pardonner...</p>
<p>Allez, allez, suivez la destinée,</p>
<p>Qui vous perd n'a pas tout perdu, etc.</p>
<p>Le Tu ries guère attendrissante est dit ici avec plus d'éloquence, mais
le sentiment et la rouerie de la douleur sont exactement les mêmes. La
Nuit de décembre n'est pas d'ailleurs la seule de ces œuvres où se
montre cette rouerie si particulière; on la retrouve dans On ne badine
pas avec l'amour, et surtout dans la Confession d'un enfant dit siècle,
dont on peut dire qu'elle fait presque le fond.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second fait que nous voulons signaler est bien plus significatif
encore. On sait la jolie petite préface en vers qu'il écrivit pour le
recueil de' ses poésies, lorsque ce recueil parut pour la première fois
sous le format Charpentier.</p>
<p>Mes premiers vers sont d'un enfant,</p>
<p>Les seconds d'un adolescent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme on voit dans l'été sur les herbes fauchées, Deux louves remuant
les feuilles desséchées, etc.</p>
<p>ni la richesse imagée de ces tirades dont quelquesunes sont, pour le
luxe métaphorique, dignes de Shakspeare, celle de l'abbé Annibal après
le meurtre de Rafaël, par exemple :</p>
<p>Va, ta mort est ma vie, insensé!</p>
<p>Il lui échappa que ce passage de Don Paez aujourd'hui célèbre :</p>
<p>Amour, fléau du monde, exécrable folie, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pâle étoile du soir, messagère lointaine, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>une promptitude au découragement, une facilité de lassitude qu'aucun
poète n'a, je crois, possédée au même degré. Les Vœux stériles sont la
première expression de cette incurable faiblesse. Expliquons plus
amplement l'état moral que révèlent ces deux pièces ; l'acte le plus
important de sa vie littéraire, le seul même qui ait une importance, s'y
rapporte directement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non seulement le reproche n'est pas sérieux, mais il ne frappe pas avec
exactitude. Bien qu'il ait écrit dans cette fameuse préface du Spectacle
dans un /aM- teuil qu'il ne craignait pas l'âge</p>
<p>Oil les opinions deviennent un remords,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>... Malheur aux nouveau-nés !</p>
<p>Maudit soit le travail, maudite l'espérance! etc...</p>
<p>Aux frénétiques malédictions de Franck répondent les chœurs attristés
des chasseurs éveillés par l'horrible vacarme. C'est la voix de la
tradition, qui ne manque jamais de se faire entendre en de tels moments
pour ramener au bercail la brebis égarée ; elle parle, dans le drame de
Musset, tantôt ouvertement, tantôt en sourdine, mais toujours avec une
écrasante éloquence. « Hélas! où t'en vas-tu, dit cette voix maternelle
et grondeuse, insensé qui te plains de porter le poids des siècles et
qui refuses d'en accepter</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La signification de ce portrait de don Juan est trop connue pour que
nous y revenions après tant d'autres ; ce qu'on n'a pas assez remarqué,
c'est la place qu'il occupe dans la composition du poème et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gomme l'aigle blesse qui meurt dans la poussière L'.-utc ouverte et les
veux fixés sur le soleil...</p>
<p><pb/></p>
<p>... Fouille dans le cœur d'une hécatombe humaine, Prêtre désespéré, pour
y trouver son Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous seulement l'adorable conversation de Silvio et de Ninon :</p>
<p>Votre taille flexible est comme un palmier vert,</p>
<p>Vos cheveux sont légers comme la cendre fine,</p>
<p>Qui voltige au soleil autour d'un feu d'hiver,</p>
<p>Ils frémissent au vent comme la balsamine;</p>
<p>Sur votre front d'ivoire ils courent en glissant Comme une huile
craintive au bord d'un lac d'argent. Vos yeux sont transparents comme
l'ambre fluide Au bord du Niémen ; — leur regard est limpide Comme une
goutte d'eau sur la grenade en fleurs... Le son de votre voix est comme
un bon génie Qui porte dans ses mains un vase plein de miel. Toute votre
nature est comme une harmonie...</p>
<p>Sentez-vous la métamorphose et comme ces comparaisons et métaphores
baignent dans la nature, où elles puisent vie, lumière, fraîcheur et
parfum?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On est, dit Brid'oison, toujours fils de quelqu'un.</p>
<p>Le difficile souvent, comme dit Télémaque dans He mère, est de nommer le
père véritable. Pour la cornu die de fantaisie de Musset la question au
moins es sans obscurité ; il est incontestable qu'en créant c genre, il
est deux poètes dont il s'est souvenu, Mari vaux et Shakespeare. Il
s'est souvenu d'eux, et ce nu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1.Comme 1 aigle blessé qui meurt dans la pons"ierc,</p>
<p>L 'iile ouverte et les yeux fixés sur le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>telles que des intonations et des mouvements lyriques. Vous vous
rappelez certainement cet admirable mouvement prolongé de la pièce Après
une lecture :</p>
<p>Celui qui ne sait pas quand la brise étouffée Soupire au fond des bois
son tendre et long chagrin, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>vine Comédie. Il en découvrait en nombre infini, mais l'originalité de
Dante, vous vous en doutez bien, restait après cette enquête aussi
entière que devant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>illS conseils, a renouvelé l'histoire de l'enfant proigue; mais comme il
ne veut pas se soumettre aux éditions auxquelles avait consenti le
personnage is la parabole évangélique, qu'il ne veut pas de la jiè sans
plaisir et sans liberté, il prend froidement la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme lui mélancolique ; mais il ne lui doit en rien la substance de sa
mélancolie. C'est en toute sincérité et en toute naïveté que Musset a
été mélancolique; si sa mélancolie avait été feinte ou imitée, croyez
bien qu'elle ne nous toucherait pas si fortement. Au fond, ce que Byron
lui a appris de plus certain, c'est que le désespoir et la tristesse
avaient leur musique propre et que cette musique pouvait être la plus
puissante et la plus harmonieuse de toutes :</p>
<p>Les plus désespérés sont les chants les plus beaux,</p>
<p>Et j'en sais d'immortels qui sont de purs sanglots.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Musset garde donc sa physionomie originale dan' le groupe des poètes
mélancoliques; il y a aussi soi rôle propre, qui n'est pas le moins
important. Li mélancolie de Musset, ce n'est pas la mélancolie gran
diose et monotone de Chateaubriand, s'obstinant la contemplation des
ruines de l'ancienne société Musset prendrait aisément son parti des
ruines si oi lui prouvait qu'elles seront fertiles. Ce n'est pas dn
vantage la tristesse vague et inexpliquée de Lamartinn cherchant une
consolation quelque peu feinte dan des croyances auxquelles son âme
n'est que médioen</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La terre est aussi vieille, aussi dégénérée,</p>
<p>Elle branle une tête aussi désespérée,</p>
<p>Que lorsque Jean parut sur le sable des mers,</p>
<p>Les jours sont revenus de Claude et de Tibère, Mais l'espérance humaine
est lasse d'être mère,</p>
<p>Et, le sein tout meurtri d'avoir tant allaité,</p>
<p>Elle fait son repos de sa stérilité.</p>
<p>L'idée, ou, si vous aimez mieux, le sentiment est formidable, le
savez-vous, et mérite d'arrêter la rêverie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en serons toujours réduits aux conjectures pour savoir quel fut le
coupable véritable dans cette rupture si soudaine et qui eut, d'un côté
au moins, de si douloureuses conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>où ces pages sont écrites ; il est impossible de ne pas être frappé de
l'expression de paix qui émane de ces traits calmes et de ces grands
yeux qui ont la limpidité sans transparence et la profondeur immobile
des belles eaux dormantes. Ou l'enveloppe est bien trompeuse, ou l'âme
qu'elle recouvrit dut avoir un impérieux besoin de repos. La lutte lui
coûtait certainement, et par conséquent devenait facilement mortelle à
qui la provoquait. D'un côté, l'amour dégénéra vite en amertume et en
colère, de l'autre il dégénéra non moins vite en froideur et en ennui.
Cette personne si foncièrement calme, dont les emporte-</p>
<p>Les conséquences de cette passion et de la brusque rupture qui y mit fin
furent certainement considérables pour Musset. A quel point sa douleur
fut vivace,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sage de la dédicace du Spectacle dans un fauteuil :</p>
<p>Doutez, si vous voulez, de l'être qui vous aime,</p>
<p>D'une femme ou d'un chien, jamais de l'amour même... Doutez de tout au
monde et jamais de l'amour. Tournez-vous là, mon cher, comme
l'héliotrope, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~d'auché pour endormir Alexandre de Médicis ~as une trompeuse sécurité
et le frapper d'un coup ~allible, comme le prince de Danemark contrefait
bu pour ne pas éveiller les soupçons du roi. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ce siècle ont cultivé cette forme de poésie.</p>
<p>Dans ce petit nombre faisons encore un choix.</p>
<p>Qu'il y a de plus grands poètes lyriques que Musset, je ne le conteste
pas; ce qui est certain, c'est qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant la Nuit de décembre. Ici encore, le sentiment est tellement
immédiat, tellement actuel, il tient tellement le cœur du poète sous
l'étreinte de l'angoisse, il trouble tellement son cerveau par le délire
du désespoir, qu'il est absolument impossible d'établir une distance
entre l'heure où cette souffrance a été ressentie et l'heure où elle a
été exprimée. L'excès de cette souffrance a été tel qu'il a engendré
l'hallucination, car c'est une parfaite hallucination, tant pour la
précision et le relief du fantôme que pour la régularité de ses retours,
si parfaite et donnant si bien l'illusion de la réalité qu'elle a fait
commettre une légère erreur de jugement au plus fin des critiques,
Sainte-Beuve. Ce nom de solitude que se donne l'apparition du double à
la dernière strophe de la pièce, lui parut trop abstrait pour les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le mouvement précis dans lequel telle ou telle pièce doit être lue ou
récitée. Ce n'est pas au premier venu, on le sait, qu'il appartient de
lire les vers des grands poètes : il y a un art pour cela, et même
lorsque le lecteur possède goût et sensibilité, il lui faut un
apprentissage plus ou moins long; mais cet apprentissage est inutile
avec Musset, et je ne crois pas qu'il y ait lecteur si médiocre qu'on le
suppose, qui ne soit capable d'aller sans fausse note jusqu'au bout de
telle ou telle de ses poésies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinze ans; l'âge céleste où l'arbre de la vie, etc.</p>
<p>et voyez avec quelle aisance, quelle justesse et quelle magnificence le
poète a poussé jusqu'au bout la métaphore qu'il a choisie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pâle étoile du soir, messagère lointaine, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ceux qui lisaient son doux livre Pouvaient passer pour connaisseurs,</p>
<p>C'étaient des gens qui savaient vivre,</p>
<p>Ayant failli mourir ailleurs....</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le découragement qu'il avait éprouvé presque au début de sa carrière, et
qui avait trouvé son expression dans la pièce les Vœux stériles,
reparaissait, mais plus irrémédiable, sous la forme d'un absolu
désenchantement, dont cette nouvelle, le Fils du Titien, avait fait
l'apologie et en quelque sorte la théorie. L'amour et l'art, y
disait-il, sont les seules choses qui vaillent la peine de vivre, mais
il y a entre elles cette différence que l'art n'est que conséquence,
tandis que l'amour est principe. Quiconque possède l'amour peut se
passer de l'art, et c'est ce que fit Tizianello; mais posséder l'art
sans l'amour est ne rien posséder du tout, et y renoncer alors est une
résolution encore plus sage que celle du jeune Vénitien. Il ne mit que
trop en pratique cette théorie. Les rares inspirations qui vont lui
échapper encore de loin en loin ne seront plus que les échos de ce
désenchantement, et des variations de plus en plus douloureuses de cette
devise de Valentine de Milan, devenue la sienne : « Plus ne m'est rien,
rien ne m'est plus. » Ce triste sentiment, il le déclare d'abord avec
nonchalance dans la pièce sur la Paresse, puis il l'accentue avec
énergie dans la pièce Après une lecture, où nous voyons, par parenthèse,
que sa lecture favorite était alors Leopardi, choix fort explicable,
mais qui dit assez haut l'abîme de désespérance où il s'était laissé
tomber; puis enfin il s'exprime avec affaissement, avec prostration dans
ces dernières petites pièces, le Mie Prigioni, A mon frère revenant tf
Italie, où il semble entendre un illustre agonisant</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'a qu'un souffle, mais qui trouve moyen d'y faire passer encore sa
tendresse et son génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bert, pour qui le poète l'avait écrit dans ses années encore fécondes,
tout cela n'est plus du vrai Musset, et ces miettes ne nous auraient pas
été offertes que nous n'y aurions rien perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fèrent avec emportement un certain ordre de sentiments exclusifs dont
elles aspirent la vie et revêtent les couleurs comme certains insectes
portent la livrée de l'arbre qu'ils ont choisi; or une préférence aussi
ardente ne va pas sans un déséquilibre qui se traduit par une somme plus
ou moins forte de défauts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mai-juin 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALFRED DE VIGNY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celui qui reçoit qu'il appartient de connaître les défauts de celui qui
donne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec elles, au lieu de jouer avec les actions, qui froissent toujours
les autres et nuisent au prochain. Un mandarin ne fait de mal à
personne, jouit d'une idée et d'une tasse de thé. » Le mandarinat, telle
est en effet la condition que réclame un pareil état d'âme, et il n'y en
a guère de moins désirable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La lecture de ce petit livre est une des plus na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas seulement un contempteur des lois divines, c'est aussi un
contempteur des lois humaines, et ce titan révolté contre les injustices
de la création est tout simplement lè type éternel du parfait hypocrite.
Encore une citation. « Dieu voit avec orgueil un jeune homme illustre
sur la terre; or ce jeune homme était très malheureux, et se tua avec
une épée. Lorsque son âme parut devant. Dieu, Dieu lui dit : Qu'as-tu
fait, pourquoi as-tu détruit ton corps? L'âme répondit : C'est pour
faffliger et te punir, car pourquoi m'avez-vous créé malheureux? et
pourquoi avez-vous créé le mal de l'âme, le péché, et le mal du corps,
la souffrance? fallait-il vous donner plus longtemps le spectacle de mes
douleurs? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seur. Il avait trouvé quelque chose de la souplesse du rythme et même du
sentiment grec d'André Chénier avant qu'André Chénier eût été révélé au
public. Il a donné le premier modèle de ces romans historiques qui
devaient jouer un si grand rôle dans la littérature romantique;
Cinq-Mars a précédé Notre-Dame de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>imposer son nom et son autorité était le signe incontestable dé sa
supériorité d'âme, la conséquence inévitable de ce qu'il avait de
meilleur en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car elle dépouille l'incrédulité même de la seule chose qui la fasse
grande, la passion.</p>
<p>« La conscience publique est juge de tout. Il y a" une puissance dans un
peuple assemblé. Un public ignorant vaut un homme de génie. Pourquoi?
Parceque le génie devine le secret de la conscience publique. D</p>
<p>Rien de plus exact que cette définition ; en effet, le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Chaque homme n'est que l'image d'une idée de l'esprit général. »</p>
<p>« L'humanité fait un interminable discours dont chaque homme illustre
est l'idée. »</p>
<p>Deux pensées d'une vraie profondeur, surtout si l'on réfléchit que Vigny
avait peu lu les Allemands, et qu'il n'avait probablement jamais lu
Emerson.</p>
<p>« Parler de ses opinions, de ses amitiés, de ses admirations, avec un
demi-sourire, comme de peu de chose que l'on est tout près d'abandonner
pour dire le contraire : vice français. »</p>
<p>« Les Français ont de l'imagination dans l'action et rarement dans la
méditation solitaire. »</p>
<p>« La raison offense tous les fanatismes. »</p>
<p>« L'amour physique, et seulement physique, pardonne toute infidélité.
L'amant sait ou croit qu'il ne retrouvera nulle volupté pareille
ailleurs, et, tout en gémissant, s'en repaît; mais toi, amour de l'âme,
amour passionné, tu ne peux rien pardonner. »</p>
<p>« Le noble et l'ignoble sont les deux noms qui dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>Très vrai, et de quelqu'un qui aurait dû être moins triste de n'être en
ce monde qu'un des enfants d'Ormuzd.</p>
<p>« Quand on se sent pris d'amour pour une femme, avant de s'engager, on
devrait se dire : Comment estelle entourée? quelle est sa vie? Tout le
bonheur de l'avenir est appuyé là-dessus. »</p>
<p>« Il n'y a pas un homme qui ait le droit de mépri-' ser les hommes. »</p>
<p>« Je ne sais pas si l'apprêt qu'il exige n'est pas un des germes de mort
de l'amour. Cette nécessité d'être toujours sous les armes finit par
fatiguer l'un et l'autre amoureux, »</p>
<p>« Il n'y a que le mal qui soit pur et sans mé- | lange de bien. Le bien
est toujours mêlé de mal. L'extrême bien fait mal. L'extrême mal ne fait
pas ; de bien. »</p>
<p>LAMENNAIS. — Il n'est pas coupable de chercher la vérité, mais il l'est
de l'affli-meî, avant de ravoir trouvée.</p>
<p>« J'ai remarqué souvent que l'on a en soi le carac-</p>
<p><pb/></p>
<p>tère de l'un des âges de la vie. On le conserve toujours. Tel homme,
comme Voltaire, semble avoir toujours été vieux, tel, comme Alcibiade,
toujours enfant. C'est aussi pour cela peut-être que tel écrivain
enthousiasme les hommes de ce même âge auquel il semble arrêté. »</p>
<p>Admirablement vrai. C'est pour cela en effet que les Brigands de
Schiller, quoiqu'un mauvais ouvrage, trouveront des enthousiastes tant
qu'il y aura des jeunes gens de dix-huit ans, et que le Werther de
Gœthe, quoique reposant sur des principes équivoques, conservera sa
puissance tant qu'il y aura des hommes de vingt-cinq ans.</p>
<p>« Les prêtres ont cela d'excellent, que, quelle que soit la portée, ou
médiocre ou élevée, de leur esprit, cet esprit vit au moins dans les
plus hautes régions de la pensée et ne s'occupe que des questions
supérieures. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni lourde ni difficile, car sa muse était aussi sobre que discrète, et
ses écrits sont aussi rares par le nombre que par la qualité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dolorida n'a plus que ce voile incertain,</p>
<p>Le premiêr que revêt le pudique matin,</p>
<p>Et le dernier rempart que, dans sa nuit folâtre, L'amour ose enlever
d'une main idolâtre.</p>
<p>Mais son œil est ouvert</p>
<p><pb/></p>
<p>.... Et bien du temps a fui Depuis "que sur l'émail, dans ses douze
demeures,</p>
<p>Ils suivent ce compas qui tourne avec les heures.</p>
<p>C es mortels dont l'état gagne la vigilance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remarquable par la puissance et l'audace de l'imagination, connut aussi
la noblesse, car il y eut alors un poète qui écrivit Éloa, et surtout
les trois récits de Servitude et Grandeur militaires, récits qui
méritent d'être lus aussi longtemps que la langue française sera parlée. »</p>
<p>Mars 1867. 11</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>BÉRANGER...' 1 UN DERNIER MOT SUR BBRANGBR 51 CHARLES NODIER. I. LES
ANNÉES DE JEUNESSE 85 II. LES OUVRES 136 ALFRED DE MUSSET. I : 201 Il
219 11 I 233 I V ................................... 267 ALFRED DE VIGNY
................................. 321</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
