<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)">Jules Barbey d'Aurevilly</author>
<title>Les ridicules du temps / J. Barbey d'Aurevilly</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)</author>, <title>Les ridicules du temps / J. Barbey d'Aurevilly</title>, <date>1883</date>,description :[Les ridicules du temps (français)],301 pages
</bibl>
<publisher>E. Rouveyre et G. Blond (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k114084s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>RIDICULES DU TEMPS</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>Les</p>
<p>Ridicules du Temps</p>
<p>Et se moquer du monde est tout l'art d'en jouir</p>
<p>(Gresset.)</p>
<p>PARIS</p>
<p>ÉD. ROUVEYRE ET G. BLOND</p>
<p>ÉDITEURS</p>
<p>98, rue de Richelieu, 98</p>
<p>1883 3</p>
<p><pb/></p>
<p>DES RIDICULES DU TEMPS</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE DE LA CRITIQUE Jeudi, 21 février 1867.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parmi nous, le rang qu'elle n'eût dû jamais perdre?.</p>
<p>II</p>
<p>J'ai dit le grand-mot des mœurs littéraires. De tous les genres de
mœurs, celui peut-être qui nous manque le plus. Nous ne sommes pas bien
forts</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>permets aujourd'hui de soulever ce grand mot de corruption, long comme
une perche, contre une des plus charmantes choses qu'il y ait entre
journalistes, l'amabilité des relations et ce qu'on appelle avec tant de
franchise une bonne confraternité</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oseras-tu, barbare, égorger Marius? Oseras-tu, barbare, égorger Maria?.</p>
<p>D"autres fois, selon les caractères, elles ne demandent pas de pitié.
Elles sont intrépides. Amazones, reines du Thermodon, provocatrices
d'une profondeur inquiétante « Je viens chercher un éreintement »,
disent-elles d'un air de défi, d'un air qui sonne la diane. de
l'éreintement, car l' éreintement, ce mot affreux, créé par
l'Amourpropre blessé contre la Conscience, est encore une manière de
corruption contre la Critique, pour l'empêcher de faire justice et de
frapper! Il y a des esprits,-adorables hermines de délicatesse,- qui,
pour tout au monde, ne voudraient être cette chose grossière, un éreinteur</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment avec la plume que vous avez, ne valent pas mieux, ne durent pas
plus longtemps que le plus brillant des articles, météore d'un jour,
allumé aujourd'hui, éteint demain?. »</p>
<p>Et qu'on ne s'y méprenne pas, je dis la Critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si quelqu'un avait, comme on dit, la tête faite pour comprendre
l'imprudente beauté de cela, je lui conseillerais de s'accoutumer à
manger des sauterelles, comme saint Jean. Je lui conseillerais de vivre
sur la colonne du Stylite, ou de rester invisible comme le Vieux de la
Montagne.</p>
<p>Un Vieux de la Montagne qui devrait faire sa besogne tout seul!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v~ LES PHOTOGRAPHIES</p>
<p>ET LES BIOGRAPHIES</p>
<p>Mais, quoi? Le canal est si beau</p>
<p>Qu'il ne le quitte qu'avec peine</p>
<p>(La Fontaine )</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis un jeune dieu, toujours beau, toujours frais »</p>
<p>A chaque siècle, il en sort toujours de nouveaux, comme il sortait des
poux de l'inépuisable veine de Sylla! Pour une nation, il n'y a qu'une
manière d'être Sodome, d'être la Grèce menteuse ou esclave, Rome
oppressive ou corrompue; mais il y a cent manières d'être ridicules,
l'une après l'autre ou toutes a la fois Le kaléidoscope de la Comédie
dans lequel tournent les ridicules, est</p>
<p><pb/></p>
<p>infini. Et plus ils sont petits, plus ils valent. Ils déshonorent mieux
qui les ont.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce portrait, dont il s'accompagne en collection, il le laissera chez
vous, si on ne vous y trouve pas, croyant justement, cette conscience
d'homme!</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Mais si elles doivent passer vite, ces Photographies, ce ne sera pas,
hélas sitôt fait de ces Biogra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car on l'y met bien souvent malgré lui, et souvent on l'y arrange si
bien que si son nom n'y était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur voudrait-il me permettre de la lui mettre?.</p>
<p>Et, révérence parler, il disait nettement où. Vous comprenez quel bond
on faisait sans se retourner, bien entendu Vous comprenez que personne
ne voulait</p>
<p>C'est alors qu'avec la suavité de la conciliation, il ajoutait Mais, au
moins, que Monsieur me donne de quoi entretenir mon charbon Et on
donnait, on donnait toujours comme on donne aussi au biographe qui vous
parle dans cette gammelà, en vous montrant précautionneusement la broche
de sa biographie</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHATS DE LA CRITIQUE Samedi, 19 mai 1866.</p>
<p>I</p>
<p>Vous rappelez-vous les fameux chats de La Bruyère, – qu'il s'amusa à
grouper dans un champ de bataille idéal ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, certainement, nous le dirions. Mais ce n'est pas de ces chats-là
qu'il sera question aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur chatterie. Ils ne sortent pas de cette douceur traitresse qui mord
sans crier et griffe hypocritement du fond d'une patte de velours.
Immuablement chats, ces chats particuliers ne sont pas des femmes, comme
on pourrait le croire, – mais des hommes, cui, des hommes, plus chats
que les chats î</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez-les, tous les critiques qui ont laissé derrière eux, je ne dis
pas un nom, mais le moindre sillage, et voyez s'ils ont eu jamais peur
de ces deux choses qui sont l'essènce de toute Critique l'affirmation et
la clarté. Même quand ils se sont trompés, même quand ils ont été
injustes critiques inférieurs, par conséquent, dans ces moments-là, même
quand ils ont écouté ces passions faites de sang, de bile et de nerfs,
au lieu d'écouter la conscience faite de la lumière de l'esprit et de la
droiture de la volonté, ils ont affirmé et ils ont été clairs C'était à.
leurs risques et périls qu'ils, étaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toucher par ces patte-pelus de la Critique; on rirait et</p>
<p><pb/></p>
<p>A mon gré, le Corneille est joli quelquefois,</p>
<p>faisait certainement une politesse et bien française – au grand
Corneille, et il fallait être Boileau, le sévère Boileau, pour s'en
fâcher. Le joli est le superlatif de tout pour les têtes françaises,
peur ce peuple de jolis cœurs! Le joli homme, la jolie femme, les jolies
choses, les jolis esprits, rien de plus puissant que tout cela, mais
rien de plus troublant et de plus démoralisateur. Et voyez!
Dernièrement, ces chats de la Critique, qui se caressent à' vous, au
lieu de vous caresser, ne disaient-ils pas de Renan, ce chat comme eux,</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais lui, il y avait perdu la queue. et eux, qu'on me passe le mot, en
faveur de la chose, on la leur fait</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>̃* LES CHRONIQUÉS</p>
<p>Samedi, 31 mars 1866.</p>
<p>1</p>
<p>Par ce temps d'argot, on me pardonnera brerr ce mot de Chroniques qui
n'a qu'un tort, d'être de moi, et non pas du premier vidangeur venu. Tel
que le voilà, du reste, il dit nettement ce qu'il veut dire. Il est
l'expression d'un fait nouveau dans la littérature et les moeurs
françaises. Or, il faut bien que tout fait nouveau ait son nom, quin
qu'en grognent les Académies Puisque les Chroniqueurs les ont fait
naître, voici donc maintenant les Chroniques Je vous les devais.</p>
<p>Car les Chroniqueurs les ont fait naître. Chroniqueur et Chronique,
c'est le substantif et c'est le régime. Semez le vent, dit le prophète
Osée qui n'a pas' beaucoup osé en disant cela,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ils s'en sont vantés assez publiquement, comme dit Narcisse dans
Brilanniais. Et ils ont bien fait et je les en loue! La Fatuité en
France est une force. C'est l'escompte du succès. Gresset l'a dit assez
lovelacement, pour un pied-plat de Jésuite qu'il était</p>
<p>« Ce n'est qu'en se vantant de l'une, qu'on a l'autre! »</p>
<p>Ils s'en sont vantés, les Chroniqueurs! L'un d'eux, celui que j'aime le
plus, l'enfant d'esprit terrible qui, un jour, se moquera de la
Chronique elle-même et qui la cravachera comme on cravache une maîtresse
indigne de soi, a parlé d'invitations qu'on lui adressait, et il en a,
paraît-il, –une malle pleine, – comme Bassompierre avait la sienne
pleine de six mille lettres d'amour, écrites par des mains différentes!
Or, puisque la vie</p>
<p><pb/></p>
<p>privée est en train. de disparaître connue une modestie qui n'a plus de
sens, puisque la Vanité agrandie ne trouve plus ses colonnes d'Hercule
que dans le brouhaha des journaux, pourquoi ne pas publier ces lettres
de maîtres de maison et de femmes du monde, de Turcarets et de
Turcarettes qui demandent, comme le ramoneur a la dame qui passe, le p~
de la publicité aux Chroniqueurs ?</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car c'est l'ancienne Vanité, cela! – mais la Vanité nouvelle, moderne,
transformée, la Vanité du Progrès, la Vanité du xix'' siècle qui veut
qu'on sache qu'on a un salon, des chevaux, et des cheveux et des robes!
et de telle couleur! et de telle nuance dans la couleur! et de tel prix,
oh! surtout de tel prix! a bien compris Futilité pour elle des Titi ~M~/
~/&lt;/M/ des Chroniqueurs, et ils sont devenus les tambours de ville de
cette Vanité. Il est vrai qu'ils l'avaient prévenue. Convenons-en, ils
avaient été polis, ils l'avaieut prévenue. Avant qu'elle eût senti le
besoin qu'elle avait d'eux, ils avaient senti le besoin qu'ils avaient
d'elle; ils ~K~ Français et l'affaire pouvait y'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ils ont raison. On pourrait s'y tromper. III</p>
<p><pb/></p>
<p>Et compilait, compilait, compilait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE CABOTINISME</p>
<p>~M~MC~f, ï~ ~M~ l866.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>ronde française, faite sans doute par quelque misanthrope en gaîté, et
dont le refrain m'a toujours plu</p>
<p>c Nous sommes tous des gredins, des gredines,</p>
<p>&amp; Nous sommes tous des gredines, des gredius »</p>
<p><pb/></p>
<p>~M~M~~?M~, mais des nécessités sociales, t – de l'importance des plus
grands hommes et des héros! Pour voir cela, il fallait ce temps-ci. Le
Moyen Age, tout entier, a passé avec ses Bouffons officiels sans que ces
Bouffons ou leurs aides, des aides littéraires quelconques, aient fait
la poétique ou l'histoire de leur bouffonnerie, mais la comédie et les
comédiens du dix-neuvième siècle ont été plus heureux que les Boun'ons
du Moyen Age. Ils ont eu pour aides toute la littérature! Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est chez lui d'abord, et, ce d~ on l'a grande de toute la liberté
qu'on lui a donnée de bâtir, quand il lui plaît, un nouveau pignon. Si
le théâtre n'était qu'au théâtre, ce ne serait rien il serait du moins à
sa place mais il est maintenant où on ne l'avait jamais vu et où il
n'aurait jamais dû par aître.</p>
<p>le plus. C'est le chef de la ribaudaille, et c'est pour l'œil que le
théâtre a été créé. La littérature vraiment /&lt;~M'~ celle qui n'avait
pas, rc/M~ la ~r~~M~M&lt;~ besoin de faire sa ainsi que le disait l'autre
jour M. Dumas fils, cette littérature qui se contentait jusqu'ici de
parler a l'imagination sa</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elvire, m'amiez-vous?. –Je t'adore »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. L'auteur écdv~it alors au .V~/ /a/</p>
<p><pb/></p>
<p>Michel-Ange, Raphaël ou Shakespeare! Assurément, je ne veux point blâmer
ces biographies qui ont leur intérêt, pourvu qu'on le mesure, mais je
les trouve trop. grosses., L'auteur est trop le Plu-</p>
<p>III</p>
<p>Eh bien, véritablement, c'est par trop. Ne trouvez-vous pas ?. Quelque
besoin que nous ayons d'être amuses et quelque reconnaissance'que nous
devions avoir pour nos amuseurs, c'est par trop de considération pour
des choses qui, dans aucun temps, ne furent jamais si considérées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Destinée certaine de ces nations, Polichinelles elles-mêmes, qui ont
fait de leurs Polichinelles les burlesques dieux de leurs derniers jours</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES EFFACES</p>
<p>9~1866.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>tance est, Dieu soit béni! un ridicule qui subsiste toujours, gros et
gras, bien portant, et le reste; mais une fois, sous la Fronde, je
crois, dans les commencements du xvi~ siècle, elle fut un ridicule du
temps, plus spécial au temps, et superbe On disait, k bouche toute
grande, « les Importants! » quand on parlait des mouches du coche
politique. Le cardinal de Retz en riait. Qu'aurait-il fait des
doctrinaires?. Tandis que les Importants d'aujourd'hui, les Importants
du XIXe siècle, je ne crois pas qu'on puisse en rire, fût-on cardinal!
Ils ne sont pas gais. Je les trouve même tristes. Ce sont les Enacés.</p>
<p><pb/></p>
<p>séducteurs de ce temps, qui, moi aussi, allait peutêtre me séduire. Eh!
mais je n'en suis pas surpris: c'est un Effacé. »</p>
<p>II</p>
<p>Car ils plaisent tout d'abord. Ils plaisent a la majorité. On les trouve
aimables, ces heureux coquins d'Enacés qui ne choquent ni F œil, ni le
tympan, ni l'esprit, ni la vanité de personne, et qui peuvent, de temps
en temps, reposer un homme d'esprit fatigué, comme M' Grant reposait
Talleyrand. Ils plaisent. sera-ce long?. mais ils plaisent, ce n'est pas
douteux. Ils s'insinujnt comme une huile douce. Ils s'avalent sans
peine, comme un lait assez frais, qui ne serait pas sucré; comme l'eau
quand elle n'est pas glacée, quand surtout elle n'a pas passé sur des
tapis de menthe ou de marjolaine et qu'elle est restée de l'eau, dans sa
simple insipidité Les Effacés, que je ne veux pas tuer, que je ne veux
pas supprimer, certes! les Effacés représentent dans l'ordre
intellectuel un tas d'objets qui ne manquent ni d'agrément ni d'utilité
dans l'ordre physique. Ils ont quelque bon. Ils font penser avec assez de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Et direz-vous que j'exagère? que je suis de mauvais ton et de mauvaise
humeur ? Mais si vous le dites, la Chronique est là, et les Journaux, et
les discours, ces discours de l'Académie que nous entendions hier
encore, et tout le siècle enfin, qui se lève, et par ses mille voix
proclame qu'en France,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon fils, dit la souris, ce doucct est un citât. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« vous aime. Vous nous donnez le repos; et si « nous savons vous adorer
avec une âme recon« naissante et un esprit intelligent, vous y ajoutez «
par surcroît quelque gloire. Qu'il s'élève entre « les morts et qu'il
vous accuse, celui que vous « avez jamais trompe! ))</p>
<p>Qu'en pensez-vous 0 déclamation! ô Eucharis! ô Télémaque C'est bien la
peine de lire l'anglais et de se grimer en petit Swift, cruel et
propret, pour ne faire que du Fénelon effacé</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>pas nul, on n'exige pas cela! mais être eSacé~ 1</p>
<p>Quand je vous ai dit qu'ils n'étaient pas gais, les Importants du xi~
siècle, -et même qu'ils étaient un peu mélancoliques, est-ce que je
n'avais pas raison ?.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CHRONIQUEURS</p>
<p>~À~~T, 2~j~'?-~ 1866.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les journaux! Ce sont les Térésa de ces Alcazars</p>
<p><pb/></p>
<p>mot ~~f</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ridicule, oui, aussi, c'est encore un des ridicules du dix-neuvième
siccle que ce triomphe de Trajan du fait-Paris, que toute une société
qui se tasse et se réduit et se fond la-dedans, elle, son esprit et sa
littérature; mais c'est bien pis et bien plus grave qu'un ridicule,
c'est une abjection littéraire. Abjection pour aujourd'hui, qui peut
être un déshonneur littéraire demain Il faut savoir le dire, puisqu'on
se plaît a l'ignorer. L'amour du fait, en dehors des expériences que le
moraliste et le savant peuvent en tirer, est le propre des esprits
inférieurs, et doit nécessairement, dans un temps donné, constituer une
littérature de portières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils trouvent joli et même brillant ce double métier d'écrivain et de
mondain, qui écrit ses obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>vations pour le journal du lendemain sur son calepin de contredanses, et
vraiment cela le serait, brillant et joli, si un tel métier n'était tout
simplement l'impossible si les hommes, qui ne sont pas après tout des
colosses de Rhodes, pouvaient se fendre de cette largeur et avoir en
même temps un de leurs pieds chaussé pour le bal dans le monde, et
l'autre, en pantoune, sous la table de leur cabinet de travail!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Oui, j'ose Fermer c'est la mort de la littérature Et qui en accuser, si
ce n'est le goût du temps, l'esprit du temps, le temps tout entier?
Quand Mirabeau disait « Lorsque tout le monde a tort, tout le monde a
raison, » il disait un mensonge, mais, de plus, une lâcheté, malgré tout
son génie Les spéculateurs, les fondateurs de journaux, les rédacteurs
en chef, au lieu d'être de vi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce ne sera pas assez cher! ou. ce le sera trop</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES BAS-BLEUS</p>
<p>7~i866.</p>
<p>1</p>
<p>une institution</p>
<p>Ah! depuis Addison, qui écrivit, je crois, le premier, dans son ~p~r, ce
nom de Bas-bleus, devenu maintenant une injure pour rameur-propre de ces
dames et qui sera prochainement remplacé par un compliment, les
Bas-bleus ont marché, comme des bottes de sept lieues Ce n'est plus,
comme du temps d'Addison, un petit club de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, cependant, rien n'y fait et rien n'y fera, société décadente,
ridicule effacé, manège de femmes, bassesse des hommes! ces Bas-bleus, à
la veille d'être souverains, ces Bas-bleus savon-</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Saint-Simon, la redingote de velours noir de M. George Sand (par
parenthèse, une aristocratie, cette redingote), par la blouse
américaine, qui détrônera la crinoline, et, qu'en attendant, on fait des
pointes dans les bottines lapis lazuli de Mesdemoiselles Benoiton, qui
seront peut-être des bottes a l'écuyère demain</p>
<p>Lauzun se faisait tirer les siennes par Henriette de Bourbon. Mais il
n'y a plus de Lauzuns, dans cet âge qui n'est plus ni fat, ni frivole.
Ce sont les Bas-bleus d'aujourd'hui qui seront les Lauzuns un jour et
qui mettront leurs bottes, tenez, permettez-moi le mot, au derrière des
hommes, pour leur peine d'avoir souffert qu'elles pussent en porter!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si vous ne le trouvez pas dans La Bruyère, c'est que du temps de La
Bruyère il n'existait pas. Malgré son nom grec, c'est un produit tout à
fait moderne, et nous seuls, nous, le xixe siècle, et encore le xixe
siècle de ces dernières années, l'avons mis au monde, cet abbé Sosie.</p>
<p>L'ABBÉ SOSIE</p>
<p>Mercredi) 24 j~z~wier 1866.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>frapper, ni de blesser, quand il s'agit du bien des âmes; mais, que
voulez-vous? c'est la charité de l'abbé Sosie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sance de son enseignement. autrefois. Le prêtre $ autrefois, qui parlait
encore au xviie siècle, se contentait d'enseigner austèrement le dogme
et la morale de l'Eglise, en cette langue catholique incorruptible, qui
n'est pas la langue d'un siècle, mais de tous; sans se soucier de
l'heure qu'il était au « cadran de l'Éternité », aurait dit Bridaine;
sans se préoccuper d'autre chose que de l'intérêt des âmes et de leur
salut; sans biaiser, ne fût-ce qu'une minute, avec les idées du temps,
les passions du temps, les turlutaines du temps Toutes choses,
maintenant, sacrées et répétées parce que « les amis de tout le monde »
sont venus parce que l'abbé ou les abbés Sosie, qui soufflent, aspirent
et ressoufflent tous les vents du temps et en parlent tous les jargons,
veulent avoir au moins, comme feu Pantin, l'heur de vous plaire, s'ils
n'ont l'heur de vous convertir i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous que nous en sor tions ?.</p>
<p>« Messieurs, l'ami de tout le monde »</p>
<p><pb/></p>
<p>et cela, seulement, figurez-vous-le par la pensée, et tout sera dit et
vous aurez alors la juste mesure d'un ridicule qui peut faire rire, mais
qui, lorsque l'on aime l'Église et ses prêtres, peut aussi cruellement
affliger</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MARCHANDS DE RUBAN</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! le roi, l'idéal, le dieu de cette race de marchands de ruban
inhérente au xix° siècle, c'était</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quelque chose de plus fort que la démocratie française, c'est la
vanité française, et ceci pourrait bien tuer cela</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA BÊTISE</p>
<p>DE LA</p>
<p>LITTÉRATURE DRAMATIQUE</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>esprit embarrassé. Pourquoi, de toutes les bêtises de l'esprit humain
qui réussissent, toutes, plus ou moins, dans ce charmant monde, c'est
leur destinée, la plus heureuse, la plus insolemment heureuse, est-elle
la bêtise de la littérature dramatique ?.</p>
<p>Point de doute que pour les moralistes, il ne soit intéressant et
peut-être même utile d'agiter un peu ce problème-là.</p>
<p>II</p>
<p>De tous les problèmes, en effet, le plus mystérieux, le moins
compréhensible et cependant le mieux posé pour qu'on le voie, c'est ce
bonheur de la Bêtise, de la Bêtise telle quelle, de la Bêtise en soi, et
quelle que soit l'œuvre où elle se manifeste, qui est certainement un
des secrets les mieux gardés de la Divine Providence, car pour le fait,
il crève les yeux! Malgré le nom compromis et compromettant qui
l'exprime, la Bêtise n'en est pas moins la reine du monde, qui triomphe
du monde et qui lui plaît, comme une reine qui sait suffisamment
s'encanailler. Du temps de Pascal, c'était l'Opinion qui était cette
reine Canaille du monde;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa facilité des plus aimables pour les sottises et pour les sots 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Rocambole, comme M. Ponson du Terrail?. Enfin est-ce que Molière,
lui-même, puisque nous allons parler de théâtre; Molière, l'auteur du
Misanthrope, du Tartuffe, et le protégé du grand roi, qui était toute
l'opinion du temps de Molière, eut jamais, même pour Tartuffe, cette
pièce de canon de sa gloire, autant de représentations, par exemple,
que, de nos jours, M. Sardou pour sa Famille Bmoîton ?</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois, cent fois, mille fois, l'acteur fera la même grimace, et vingt
fois, cent fois, mille fois, le public, cette mécanique du rire,
poussera son rire et sera heureux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADAME DE MAQUERELAS-MAJOR</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, elle les aurait. mariés!</p>
<p>Ne vous récriez pas i</p>
<p>Elle les aurait mariés, quoique ce ne fût pas facile, ces observateurs!
Elle aurait marié</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Type cur ieux L'avez-vous parfois rencontrée ?. C'est une charmante
femme du monde, très simple et très unie, qui porte beaucoup de violet,
de noir et de gris, les couleurs graves, se risquant parfois jusqu'au
lilas dans ses jours les plus téméraires, mais s\irrètant là.
courageusement! Descendre jusqu'au rosé lui paraîtrait une imprudence. A la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Non, vous ne pourriez le croire, ni moi non plus, regardez-la! 1
Voyez-la sur le bout de canapé où elle est assise avec tant de décence,
ou quand elle traverse le salon, traînant sa traîne, non pas comme ces
paonnes de la sottise et de la vanité, qui mériteraient, si la queue
était en proportion avec la sottise, d'en avoir trois comme les Pachas
mais, au contraire, comme la traînerait, si les statues marchaient, la
statue de la Modestie, qui, vous le savez, est une statue habillée Tu
dieu elle est presque jolie avec son profil de camée tranquille, ce
petit front carré qui, selon saint Bonaventure (un Lavater avant
Lavater), est le signe de la sagesse, et, dans tous les cas, elle est
piquante. O mon vieux corrompu d'amateur de contrastes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Mais le plus coupable, ce n'est pas elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 poètes comiques, aveugles comme Homère 1 votre seule ressemblance avec
Homère que rêvez-vous donc pour n'avoir pas mis ce type de nos jours a
la scène</p>
<p>Et vous, les clairvoyants, vous qui pouvez sauver les mœurs en pélil,
n'interviendrez-vous donc pas, ô législateurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE QUI MANGE</p>
<p>a8 ~t.</p>
<p>1</p>
<p>Le tambour crevé de cette semaine, c'est le dîner</p>
<p>au Paiais-PompéIcn, et cela ne veut pas dire que personne en soit mort.
qu'on se rassure! Même la désopilante querelle de M. Féval et de M.
Sardou, a disparu dans le bruit de ce fameux coup de fourchette.
Seulement, cela ne nous change pas beaucoup d'atmosphère. C'est toujours
de gueule qu'il retentit.</p>
<p>Après l'engueulement, le gueuleton</p>
<p>Car c'est ainsi., je crois, qu'on nomme ces sortes de ripailles, et ce
mot, très peu respectueux, j'en conviens, n'a pas été inventé par moi.
Les convives du Palais-PompcIcn le connaissent. Il n'en est</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Mais, gueuleton ou non, je ne m'en soucie, – ce dîner, du reste, nous
aura sumsamment appris combien la littérature est bonne fille et quel
honneur elle fait, par la sympathique facilité de ses moeurs, aux
progrès de toute espèce que se permet le xix" siècle, ce dévergonde de
progrès! i D'antres peut-c;re, des ignorants du monde,</p>
<p><pb/></p>
<p>auraient vu dans cette invitation a brûle-pourpoint d'un industriel qui
vous demande de la publicité, les truffes sur la gorge, une légère
impertinence. Mais la littérature, non, la populaire Princesse! i Elle
ne s'est point fâchée. Elle a mis tout de suite son frac et elle est
allée. où on la voulait. Et pourquoi pas PLoïs-le-Unzièmc allait bien
souper chez des bourgeois. Il est vrai que c'est lui qui s'invitait, ce
qui change bien un peu le caractère de la chose. N'importe! La
Littérature est venue, accorte, des qu'on a sonne. C'a été aussi simple
que cela, – aussi simple que dans la fable de la Co/Jc~~ /'j~o~y?~,
quand l'homme appcHc la vache</p>
<p>« Il l'appelle, elle vient. p</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si c'était simple et naïve affaire de vencre que</p>
<p><pb/></p>
<p>cette manoeuvre je la concevrais. Pardieu! je ne suis pas un monstre
d'austérité. Je sais compatir a la nature. Le ventre ne doit pas être un
dieu, mais ce pourrait être un ami. Un ami, ouais! tyrannique parfois.
Affamé, il n'a pas d'oreilles. Il n'a pas de fierté, non plus. Mais,
repu, il peut être aimable. J'ai vu des ventres heureux qui ne
manquaient pas d'agrément et même de tendresse. J'ai vu dans n'a vie
deux ou trois Bedondaines charmantes La gaieté vient du ventre, dit
encore le proverbe. D'ailleurs, pourquoi n'aurions-nous pas aussi des
ventrus littéraires ? Pourquoi le plaisir de manger, ce pur plaisir, un
peu impur, le dernier péché des gens d'esprit, ne serait-il pas aussi le
dernier péché des vieilles littératures? Mais, hélas, non! ce n'est pas
cela!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ainsi, ce n'est donc qu'une réclame La réclame au dîner comme à
l'enterrement La réclame, cette lèpre, passée dans le sang, et qui vicie
t.ou]our&amp; davantage les moeurs~ de plus en plus publiques, théâtrales,
cabotines Le moraliste regarde cela, le note et rêve. La réclame
toujours la réclame i non pas seulement chez ceux qui la demandent, mais
chez ceux qui la font Ceux qui la demandent font leur métier de la
demander. C'est affaire de boutiques et ils sont boutiquiers Je les
comprends et je les absous. Barnum est un grand homme en Amérique, et,
en France, Barnumet, qui est moins</p>
<p><pb/></p>
<p>« Sera-t-il dieu, table ou cuvette? ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de maître la réclame de ceux qui vont écrire cette réclame collective,
compliquée, multitace, et qui ne récriraient pas, – je vous en. flanque
mon billet! si, dans cette réclame monstre, ils ne mettaient
fasiueusement la leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le sais bien, mais je ne vous le dirai pas i</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UNE BOITE AUX GIFFLES A PARIS</p>
<p>y&lt;wa~, 21 Mt~&lt;? 1867.</p>
<p>1</p>
<p>On a, si vous vous le rappelez, beaucoup parlé, dans ces derniers temps,
de la ~o/ &lt;7/~ de Genève, cette v ille tranquille et bien administrée;
mais personne n'a donné l'étymologie de cette appellation de boite ~.v
légèrement polissonne pour dire l'hôtel de ville d'une grave ville
d'horlogers comme Genève, car qu'y a-t-il de moins turbulente de moins
gimant, de plus placide, de plus patient qu'un horloger? L'horloger est
pour la patience le bonhomme Job de l'Industrie. Ces honnêtes culs de
plomb, qui passent leur vie )'œi) a la loupe, pour cpousseter et faire
marcher de petits rouages fins comme des cheveux, doivent</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>abondamment bête; mais nous ne pensions pas qu'il le serait an point de
tromper notre attente et même notre espoir, et de nous gratiner de cet
énorme paquet de gimesque nous avons maintenant, comme des messieurs de
Pourceaugnac, l'honneur de porter</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>tisme qui doit remplacer, avant peu, d'absurdes nationalités! i
Sympathies, enthousiasmes, admiration, quelle rafle nous allions faire
dans tous les sentiments du monde</p>
<p><pb/></p>
<p>IV r</p>
<p>Et la réponse qu'elle fera, ne la pressentezvous pas ? sera précisément
le contraire de tout ce qui nous avait jusqu'ici paru indubitable.
L'Exposition, cette grandiose idée moderne, qui devait dater avec tant
d'éclat l'ère de l'industrie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>musicale, et le Paris, ce guide publié par Lacroix, ce livre qui n'est
pas un livre, cette servile production, dans laquelle toute une
littérature sans nerté s'est faite cicerone, cornac, interprète,
montreuse de curiosités au service des étrangers, et a brossé Paris,
pour le faire reluire, comme les décrotteurs brossent des bottes.</p>
<p>La cantate de Rossini et le Paris de Lacroix ah quelles gifnes!
Croyez-vous qu'il en soit sorti de l'Exposition, notre coffre aux
giffles, deux de plus belle espèce que ces deux-la?.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Fascinés un instant par elles, nous avions imaginé que les Expositions
seraient bien plus que des spectacles offerts aux curiosités névreuses
et aux vanités des nations. Nous avions pensé que moralement,
économiquement, intellectuellement, au nom de tous les intérêts et de
toutes les facultés de la vie, ces Expositions seraient pour les peuples
des bénéfices immenses. Il n'en est rien. Nous nous étions trompés. La
preuve en est faite aujourd'hui pour la France, la France qui vient de
se gaver d'une des plus vastes Expositions qu'on eût encore</p>
<p><pb/></p>
<p>admirées, et qui n'a vu se produire aucun des immenses bénéfices que de
toutes parts on annonçait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÈRE DES SERVANTES</p>
<p>Z~MM&lt; 13 octobre 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>vantes, mais des vraies servantes Il nous fallait l'odeur du graillon!</p>
<p><pb/></p>
<p>les bords de sa source, est tout a. fait enfoncé Il y aurait bien mieux.
C'est Numa Fould, allant chercher des inspirations et des conseils aux
bords de la lèche-frite de Sophie, et les y puisant,, et les y goûtant,
et s'en ~r~M~ les ~J~o~r~ comme disait Rabelais.</p>
<p>Ma fci! il manque ici, Rabelais. Il jouirait, lui, le vaste Homère de la
mangeaille, qui lit, dans sa merveilleuse épopée, de Tailleboudin un
capitaine il jouirait de voir une demoiselle de cette famille des
Tailleboudin traiter Changarnier comme une andouille, et le petit Thiers
comme une andouillette.</p>
<p>Il est, Sophie, un monstre a l'œil perfide. Plus de secret, même pour
les amours!</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donné le grand cordon noir de son ordre de SaintMichel.</p>
<p>Mais Sophie, le Cordon Bleu de chez Véron, le bourgeois, l'emporte
furieusement sur mon cordon noir de Louis XVIII, car un artiste, si
grand génie qu'il ait, n'est qu'un artiste, et Sophie est une
initiatrice Elle est, comme nous disons, dans un de nos plus agréables
patois l'expression d'une tendance sociale. Qu'on ne l'oublie pas! Elle
ouvr e une ère. La commère est une Révolution!</p>
<p>III</p>
<p>Les bas-bleus y auraient avorté. Les bas-bleus politiques, littéraires,
philosophiques et économiques, cette race qui. multiplie de plus en
plus, n'auraient pu, sans de grandes misères et bien des luttes, établir
dans l'opinion cette égalité définitive que la grande Sophie Véron vient
d'établir en un tour de broche et de main. Les bas-bleus, d~ailleurs, ne
veulent guère que l'égalité entre l'homme et la femme, et Sophie, qui la
veut aussi, sans nul doute, va plus loin. et fonde Fégalité entre les
domestiques et les maîtres Quelques robustes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne rirons plus de son grotesque empire. ô Gaulois! i</p>
<p>Sophie Véron a certainement plus fait, sans aucun Oncle T&lt;9?M que ses
sauces, pour l'égalité du domestique et du maître, que M*~
Beecher-Stowe, adorée de John Lemoinne, pour l'égalité du noir et du blanc.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs heures! Et ces heures-là, c'est nous qui les prendrons</p>
<p>Nous avions autrefois des révolutions de palais. Nous n'avons plus à
présent que des f~o/M~~y ~~?~. Mais après celles-là, qu'aurons-nous?.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LACHEURS</p>
<p>Z~/MMC~ 28 /M~/ l86y.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>comme ces robustes bâtards de l'argot que j'ai toujours aimes, pour leur
énergie de bâtards. Non! celui-ci a de la naissance. Peste il descend de
lâcheté, nom et chose bien connus dans le monde qu'ils expliquent et
qu'ils ont souvent gouverné. La lâcheté, c'est la mère des lâcheurs!
Mais il faut comprendre cette maternité. Un soir, a souper, ~i. de
Sabran disait au Régent, – au Régent, cette qui aimait qu'on lui manquât
de respect « Lorsque Dieu, dans sa gloire et dans sa puissance, eut fait
les laquais, il prit de !a boue et du crachat qui restaient, et il en ni
des princes. » Quand la lâcheté, la mère Gigogne de tant d~ eut fait les
lâches, il restait encore quelque chose~ un regain, une espèce
d'arricrc-faix a rejeter de ce vagin mollassement immonde, et ce furent.
les lâcheurs!</p>
<p>Mais les lâcheurs ne sont point des lâches. Vous Lies prié de ne pas
confondre. Des lâches c'est net et c'est précis. Les lâches sont créés
par la nature et ses procédés ordinaires. C'est simple comme bonjour.
Mais les lâcheurs, c'est beaucoup moins net, c~cst une 7/M~, comme diran
SainteBeuve. On est un lâche comme on est un lièvre~ comme au iieu de
sang rouge on a du sang blanc Mais les lâcheurs~ c'est autre chose. Ils
ne sont pas faits seulement par la nature, eux &lt;ils &amp;ont achevés parla
civilisation. Pour qu'ils naissent,, croissent~</p>
<p><pb/></p>
<p>se multiplient et fassent remous, comme en ce mo'ment, il faut: un
certain état spécial de société, il faut un degré de ramolMssemcnt
général qui n'est pas commun, même chez les peuples vieux, et qui
détrempe les caractères, comme du pain d'épice dans de Feau.</p>
<p>J'ai connu des héros qui étaient des lâcheurs. Bedeau, qui mitk. crosse
en Pair dans les journées de ~.8, était un lâcheur plein de bravoure.
Mais que voulez-vous ? Il é*:ait de son temps. Dans toute âme du
dix-neuvième siècle, il y a un lâcheur toujours prêt a sortir. C'est la
l'ivraie, et cela pousse Une mauvaise herbe, dans un coin de marbre, le
t'ait éclater. Il pousse du lâcheur jusque dans les relations de la vie,
que F on croyait le plus solides, le plus a l'épreuve de la bombe, et
sous le lâcheur elles s'en vont en deux, comme un mur qui se fend' l</p>
<p><pb/></p>
<p>pas brouillé. On n'a pas rompu. Se brouiller, rompre, c'est clair et
franc en se brouillant et en rompant, on s'arrache quelque chose, on
peut se faire saigner quelque chose, cela implique de l'énergie encore.
Mais on s'est lâche, l'un a lâché l'autre, ou l'on s'est lâché de part
et d'autre</p>
<p>Mais il y a des lâcheurs d'honneur, d'opinion, de conviction, de
position prise, qui lâchent tout, non pas d'un coup comme le ballon,
mais peu a peu, parce que c'est mieux de lâcher comme cela. Rois,
ministres, sujets, soldats, prêtres, partis, opposition, penseurs,
législateurs, et jusqu'au marmiton de Pascal, tout le tremblement, et
c'est tremblement qu'il faut dire, car ils tremblent tous, et c'est pour
cela qu'ils lâchent, sont des lâcheurs ou sont en train de le devenir</p>
<p>On se maintenait intégral. On mourait intégral. On ne lâchait rien de
soi; mais lâcher de soi, de sa conviction, de sa pensée, de sa lonction,
de son devoir, sous prétexte de largeur, de libéralité, de tolérance, de
plus grande compréhension de la vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Énervés par le scepticisme, ramollis par la philanthropie, qui croit a
l'abolition de toute espèce de bobo, et dont le dernier succès sera de
nous changer en doux bâtons de sucre d'orge, nous laissons faire cette
ramollisseuse qui débuta avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Oui, du-caoutchouc sur toute la ligne et sur toutes les lignes! Du
caoutchouc! invention adéquate dans l'industrie et dans les moeurs Nulle
part dans l'histoire, avant ce jour, nous n'avions vu pareil spectacle,
et pourtant Dieu sait si l'histoire est féconde en spectacles,
ridiculement fameux Décadences, corruptions, chutes honteuses, –
sinistres ou grotesques, voila ce qui regorge d&amp;ns l'histoire mais on
n'y avait pas encore contemplé une nation qui n'a pas l'air de mourir,
qui se cabre d'orgueil révolté au premier mot de décadence, et qui, quoi
qu'elle fasse, donne après tout le ton au Monde, présenter dans ses
mœurs ce phénomène unique, non. pas d'un relâchement, mais d'une /~c~f~
universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>gestes et par ses paroles que la virilité, c'est trop viril</p>
<p>Tenez, pour ne nous éloigner que de deux siècles, demandez seulement à
La Bruyère ce que c'est qu'un lâcheur, il ne sera pas fichu, comme on
dit dans le style lâché, de vous le dire. La Bruyère a connu et a peint,
dans son temps, l'hypocrite, le libertin, le voluptueux, le gourmand, le
fat, le superficiel et le sot, tous les caractères de son époque, qui
sont aussi les caractères de la nôtre; mais du lâcheur. Rien! nulles
nouvelles. Il n'en avait pas. Il n'avait pas fait jouer le télégraphe de
l'avenir! Avec tout le microscope de son esprit, ce sagace La Bruyère,
il n'a pas entrevu et ne pouvait pas entrevoir les premiers linéaments
de cette végétation sociale, qui devait pousser, a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>CHEVALIERS DE LA TABLE RONDE</p>
<p>AU XIX" SIECLE</p>
<p>y~ i8/K7/~ 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur des cafés et des mauvais propos!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces brillants cabarets modernes, fils parvenus de ces cabarets plus
modestes où Santeuil et Despréaux allaient boire le vin du pays qui leur
réchauffait le cœur dans leurs gaillardes poitrines, n'ont guère plus à
nous offrir maintenant que ces drogues de l'autre monde, qui trouent le
crâne comme une balle de pistolet, nous brûlent le sang, et provoquent
le delirium lumens dont mourut Edgar Poë, dans le ruisseau d'une rue
Boutiques d'excitants moraux comme d'excitants physiques, car on y joue
comme on y boit, dans ces cafés, comme on y dispute, comme on y frotte
sa vanité contre toutes les vanités réunies, ânes qui se grattent,
asinos asini fricant, ou tigres qui se lèchent pour s'écorcher. Ah! les
cafés, ces salons de mauvaise compagnie où la maîtresse de maison est
remplacée par la dame de comptoir les cafés, ces palais de la bohème,
ces Alhambras pour des pouilleux, qui s'y donnent des airs de califes
entre la tasse de chicorée et une cigarette de caporal; les cafés, qui
sont en train pour l'heure de démolir le logis, le home, le coin du feu,
la vie de famille, l'intimité chaste et recueillie, quelle belle histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>pour un moraliste que d'écrire celle de leur influence</p>
<p>Mme de Staël a manqué celle-là</p>
<p>Mme de Staël, qui a inventé la littérature des influences, qui nous a
fait V influence des passions sur Je bonheur individuel; qui nuus a fait
YinJluence des passions sur la littérature, ne nous a pas fait celle des
cafés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un lieu où chacun a le droit de se mettre à</p>
<p><pb/></p>
<p>côté de vous pour son argent, les convenances; c'est ce qui convient à
soi-même. L'Égoïsme, ce gros ventru, cette citrouille qui prend toute la
plate-bande,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a toujours bien dans un café de Paris quelqu'un qui vous connaît,
que diable, et qui peut vous nommer a un autre qui ne vous connaît pas.
Et si avec cela vous avez la moindre notoriété, grosse comme une tête
d'épingle, si la veille vous avez fait jouer le plus mince petit
vaudevillet, poussé le moindre petit bruit quelconque, alors entrez dans
un café! Et laissez-moi vous regarder, vous regarder seulement,, et je
serai heureux! Autrefois la Gloire était représentée comme une bat-</p>
<p><pb/></p>
<p>tcusc de tambour ou une sonneuse de trompette. A présent, il faudrait la
peindre offrant des petits verres et en demoiselle de café!</p>
<p>II</p>
<p>Et cela doit être ainsi, du reste. Quand on réfléchit, pareille chose
vous apparaît comme un développement naturel et une conséquence, très
peu surprenante, de toutes les tendances du temps présent. Les cafés
entrent pour leur part dans la grande farandole des mœurs que nous nous
faisons pour l'heure, et qui ne doivent ressembler, en aucune manière
aux vieilles mœurs du temps passé. La vie publique, comme une mer qui
ronge le pied d'un roc, et qui va monter alentour, entame chaque jour un
peu plus la vie privée, et cette vie privée, où l'homme se retrempait
autrefois contre Y usé dévorant de la vie publique, la vie privée, mère
de la force personnelle et de la fière originalité, cessera un jour
d'être. et les cafés sont les caravansérails de la route dans le chemin
que nous faisons vers cette époque de fraternité et de méli-mélo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mercantile, aux délicatesses, aux fantaisies et aux recherches d'un luxe
domestique intelligent! J'ai vu, moi qui écris ceci, des écrivains qui
n'étaient pas de pauvres diables, comme j'en connais aussi, lesquels, au
prix d'un simple grog, font au café, du matin au soir, leur
correspondance de province, mais qui, opulents, avaient chez eux
largement ce que j'appelle toutes les aises de la pensée, et qui
travaillaient au café, qui y faisaient ieuis s livres entre deux
conversations imbéciles aux tables voisines, lesquelles conversations
tombaient parfois dans le livre, éclaboussant tout de leur bêtise, pLtit
accident dont l'auteur ne s'apercevait x\ts Oui, ils écrivaient sur la
table de marbre au milieu du bruit, du va-et-vicnt de tout le monde, de
la poussière que les garçons faisaient en balayant vers deux heures, et
ils allaient ainsi jusqu'au soir, pour reprendre après le dîner Ils
écrivaient au café comme on ramait anciennement sur les galères du roi,
mais l'idée qu'ils étaient au café allégeait toutes les besognes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ET SURTOUT PAS D'ENNUI</p>
<p>Dimanche, 23 juin 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, défait, Y Époque n'y peut rien, ni malheureusement personne! Ce
n'est pas Y Époque (le journal) qui est ennuyeuse, quoiqu'elle puisse
très bien l'être et continuer sa tradition, c'est le siècle (pas le
journal non plus), mais le siècle, le xixe siècle, qui est ennuyé. Or,
les ennuyés,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>blent et diffèrent. L'ennui romain, le plus terrible des trois, fils de
la satiété de la Toute-Puissance, – un genre de blasement qui ne s'est
pas renouvelé depuis, du moins dans de telles proportions, fut d'un
sérieux qui épouvante encore, et qui a poussé ceux qui le ressentirent à
des horreurs d'une immortelle mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennui des peuples superficiels, dont c'est la seule profondeur</p>
<p>Ah cet ennui-là, que vous en dirai-je ?. Qui ne le connaît ? qui a
besoin de l'analyser?. Regardez en vous-même. Vous en saurez autant que
moi sur cette inénarrable défaillance, sur ce mal de cœur de notre
pauvre temps ? Cet ennui-là, ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Eh bien franchement, c'est cet ennui contre le&lt;\i\e\ Y Époque, la
guillerette Époque veut aujourd'hui combattre c'est ce dégoût universel,
qui plane sur tout, qu'elle veut conjurer! Elle comprend la situation,
cette fûtée, dont l'administrateur général s'entend au commerce! Elle
sent que ce monde etv</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, qu'importe! Un jour, le cardinal de Richelieu, de terrible
mémoire, – un ennuyé aussi, mit ses jambes tt ses bas rouges de cardinal
dans un pantalon de velours vert, et, castagnettes aux doigts, dansa une
sarabande. Après un tel exemple, ce n'est pas l'Epoque, qui n'a ni la
dignité, ni îa qualité de Son Éminence le cardinal de Richelieu, qui
peut avoir peur d'aucune espèce de pantalon 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PETITS VENTRES</p>
<p>Dimanche, 3r mars 1867.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiens, pensai-je, on dirait qu'elles sont du même mois</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en bondis presque de surprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>ble. Que diable! les temps de sainte Élisabeth sont passés C'est donc
une maladie, une maladie épidémique. Du moins, on le dirait, ce soir.
Presque chaque siècle a eu sa maladie. L'un a eu la peste noire.
L'autre, le feu Saint-Antoine. Pourquoi notre temps n'aurait-il pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>rons la maternité jusqu'en mode, et nous coquettons avec son signe
extérieur que nos pères – qui aimaient leurs femmes pourtant, et mieux
que nous trouvaient laid et traitaient comme un inconvénient. Nos pères
étaient des imbéciles. Il ne s'agit plus maintenant, en fait de mode, de
ce qui est joli, seyant, plaisant aux yeux; pour le moment, il nous faut
du sentimental, du moral, du pudique La réaction commencée par les Idées
de M"'° Aubray continue. Autrefois, les femmes, si vous vous le
rappelez, mettaient, vous savez où, un quelque chose qu'elles appelaient
crânement (le mot est consacré) un polisson. Eh bien, en le changeant de
côté, il devient un tenue, et au lieu d'un polisson, en le retournant,
vous avez. une pudeur</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand les femmes se rapprochent pour se faire leurs petites mamours de
politesse. On dirait les salles de la Maternité Toutes ces femmes qui
causent ont l'air de chercher des nourrices. Ce ne sont plus des fleurs
sur leurs tiges (ancien style !), mais (style nouveau !) les sacoches
remplies et bénies de la fécondité. Que tu me plais donc, société
française, dans tes virevoustes de girouettes et tes développements, et
je peux dire même tes enflements inattendus</p>
<p><pb/></p>
<p>on dansait, et, au cotillon, dans les plus purs salons, on se permettait
une nuance de danse risquée, hé hé ? des pincements légers d'un genre de
danse ondoyé de Champagne que je ne veux pas caractériser mais à
présent, c'est bien fini, ou du moins ça doit l'être Comment pourrait-on
faire danser, visà-vis les uns des autres, en des postures dangereuses
et contradictoires, tous ces caoutchoucs qui représentent les
délicatesses de la maternité souffrante sur la terre ?. Et en descendant
dans des milieux moins corrects, car les filles-mères de M. Dumas fils
suivent les modes, et vont s'en donner, du petit ventre, autant que les
plus chastes duchesses, vous figurez-vous, si elles osaient se livrer à
leurs horribles habitudes et tourdions, ce que deviendrait le soi-disant
fruit de leurs entrailles, en ces brimbalements et trimbalements
insensés ? Quoique la fausse couche ne fût pas possible, ce serait
pourtant, avouez-le, un affreux spectacle JI y a, dit-on, sur le portail
de la cathédrale de Rouen, une Hérodiade qui, pour avoir la tête de
saint Jean, danse sur la sienne devant Hérode. Eh bien, sans être
Hérode, je me rappelle avoir un jour vu mais ce n'était pas dans une
cathédrale une danse presque aussi échevelée, où les deux pieds de la
danseuse n'étaient pas en même temps tous les deux en l'air, comme ceux
de la miss Hérodiade de Rouen; mais il y en avait un, ma foi qui fai-</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Et si ce n'était que grotesque, ridiculement grotesque, en tout état de
cause, si ce n'était que franchement laid et franchement ridicule, cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mauvais plaisant de calotin, l'abbé Morellet, disait avec le cynique
égoïsme du célibataire « Je n'aime les enfants que quand ils crient. »
Et on s'étonnait! et on demandait pourquoi?</p>
<p>« Parce que, quand ils crient, on les emporte! » répondait-il froidement.</p>
<p>Les petits en caoutchouc, ces enfants postiches, ne crient pas, eux!
Mais vous feriez tout aussi bien de les emporter</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE DU TABAC</p>
<p>Jeudi, 7 mars 1867.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, M. Henri Rochefort, cet observateur aiguisé, a écrit l'histoire
des Français de la décadence. Il pourrait, en retournant seulement son
titre, nous faire un autre livre qui ne serait pas la répétition du
premier. L'histoire des causes de nos décadences l'emporte sur
l'histoire de nos décadences, si énergiquement peintes qu'elles puissent
être, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai craché sur la terre, et la terre ne l'a point enduré. Comme tu
m'empoisonnes, a-t-elle dit, par l'excès de ton mal »</p>
<p>Car la terre l'endure très bien, ce crachat, et bien d'autres! Et elle
trouve, au contraire, excellent, la vilaine, d'être empoisonnée</p>
<p>II</p>
<p>Assurément, il ne faut pas être un bien grand clerc pour constater et
préciser l'effet du tabac sur l'organisme humain. Tout homme qui a fumé
pendant une couple d'heures en sait aussi long, sur ce point, que tous
les Instituts qui ne fument peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la comédie stoïque après avoir fait de la comédie débordée, pour
l'unique raison qui fait qu'on raccourcit outrageusement les robes après
les avoir démesurément allongées; et, en annonçant cela, ce
feuilletoniste, si aisément prophète, attestait une fois de plus notre
pauvreté intellectuelle, le profond dessèchement cérébral de ce temps.
Rien, en effet, de pareil ou de comparable ne s'était vu dans cette
littérature française, autrefois si animée et si féconde. Stupéfiée
aujourd'hui, demain sera-t-elle donc stupide ? Mais, en résumé, quoi de
plus juste que le mal dont elle souffre ?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES CONFÉRENCES</p>
<p>io janvier 1866.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Au moment où nous finissons d'écrire cette page, M'~o Sand vient de
donner sa démission des Conférences, avec beaucoup de bonne grâce et de
naturel. Eh bien. Bravo Pédante. mais jusque-la 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les discours des sophistes grecs. Pour mieux dire, ce 'sont des articles
de journal qu'on y parle. On y professe ce qu'on peut lire partout, et
c'est le mot de Gilbert qui revient en écoutant tout cela</p>
<p>S'il faut vous écouter, j'aime encor mieux \ous lire! 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de bréviaire La France, ce salon de bonne compagnie, est en train de se
faire l'École Normale de tous les amours-propres, en démangeaison de
professer. Mais la langue, cette chose preste comme notre esprit, qui
cessera d'être élégant pour devenir lourd, portera nécessairement la
peine de cet essai de pédantisme général. « Si vous voulez, Acis, me
dire qu'il fait froid, – disait La Bruyère aux aSectés de son temps, –
que ne me dites-vous tout simplement il fait froid ?. Est-ce un si grand
mal que d'être entendu et de parler comme tout le monde? » Eh bien!
aujourd'hui, que dirait La Bruyère ?. Tout a l'heure, aujourd'hui, on ne
pourra plus même dire simplement qu'il fait froid, sans disserter et
professer sur le froid, et sans faire sa petite gesticulation d'orateur!</p>
<p>Ah! où es-tu, Rabelais?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le..F~f'c publiait hier soir une lettre trop comique, pour que qui se
pique de regarder les choses moudes autant que les choses littéraires,
et qui ainiC a rire de tout ce qui est gai, n'en dise pas un mot
aujourd'hui.</p>
<p>Cette lettre, qui est signée du nom de Dupin, est un cri de pieté
blessée. Balzac a fait les P~t. il reste encore a faire les P~ pieux,
les dévoués aux mélnoires. C'est un parent pieux que voici. Il paraît
que M. Henri Rochefort, ce bandit de la plaisanterie, qui n'a pas, lui,
de piété pour grand'chose,–un Swift fran-</p>
<p>LES PARENTS</p>
<p>1</p>
<p>PIEUX</p>
<p>18 &lt;z7 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p>çais! a traité, dans une de ses chroniques, sans aucune cérémonie, le
vieux Dupin, l'académicien, le Dupin M/cM~z~M~/w, le paysan aux gros
souliers et qui en avait les clous dans l'humeur et dans le langage. Je
n'ai pas lu cet article de M. Rochefort, mais, certes je me fie bien a
lui pour verser n'importe sur qui, quand-il lui plaît, une corne
d'abondance de plaisanteries féroces, et le parent pieux d'aujourd'hui
va probablement l'apprendre. Il me fait bien l'effet, le brave homme que
c'est! 1 de détourner cette maîtresse corne de la tête de son vénérable
parent pour la retourner sur la sienne. Ce parent pieux ne dit point son
degré de parenté avec le célèbre Dupin, mais il parle au nom de la
famille contristée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ah! rien ne serait plus ridicule au fond que ce respect, mais rien ne
paraîtrait, en très peu de temps, plus touchant et plus honorable. Le
respect des morts, cette chinoiserie de gens qui, pour la plupart, ne
croient pas a F immortalité de l'ame~ Unirait par remporter même sur
Fancienne maxime, qui n'était pourtant pas si héroïque « On doit des
procédés aux vivants, mais on ne doit aux morts que la vérité! )) La
vérité~ on ne la dirait plus si elle n'était pas respectueuse, et elle
l'est rarement, cette coquine de vérité! On devrait s'abstenir de
l'écrire' par respect pour messieurs les morts, auraient-ils été, de
leur vivant, des goujats d'esprit ou de caractère! Et où s'arrêterait-on
dans cette voie? car les parents pieux, cette aristocratie des parents
pieux, qui demande a. naître,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la fidélité de l'Histoire, ce serait la. c~M~ du respect des ~o~y/</p>
<p>En la bouclant 1~-dedans, on Fy étranglerait, l'Histoire</p>
<p>III</p>
<p>Et ne dites pas que je prends la chose de trop haut. Ne dites pas que
j'exagère et que je fais, comme le dieu tonnant de Desbarreaux~ beaucoup
de bruit, non pas pour une omelette, mais pour un seul malheureux œuf
cassé, par un des moulinets du grand bâtonniste Rochefort, dans le
poulailler des Dupin Le cri de lamentin jeté aujourd'hui par ce parent
pieux, qui se révèle du fond des roseaux de son obscurité, n'est pour
nous que comique. C'est peut-être plus encore, même, le bonheur de dire
qu'on s'appelle Dupin (on fait bonheur de tout), que la piété du parent,
qui l'a poussé, ce petit cri en l'honneur du vieux crocodile, de ce
vieux j~ ~M~M/f, pour lequel on vient demander des ménagements de parole
après sa mort, quand il en gardait si peu, lui, de son vivant, avec
personne! Nous en aurions souri et nous serions passé mais nous savons
la puissance des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNALISME</p>
<p>i~ Kcf&lt;?~&lt;&lt;? 1867.</p>
<p>1</p>
<p>Il est dans un état affreux. Hier, Ranc, ce talent mâle et ferme, Ranc,
qui n'est encore que stoïque, mais que j'aimerais mieux chrétien, a
prononcé sur ce qui se passe parmi nous, car, malheureusement, nous
sommes tous solidaires, des paroles noblement tristes, et dont la
tristesse faisait même la sévérité. Aujourd'hui, il faut y revenir, et,
demain peut-être faudra-t-il y revenir encore, car la patrie est en
danger la. patrie de tout ce qui a une plume et veut la maintenir haute
Le journalisme se perd, s'abolit, se meurt dans une mare. d'injures, de
voies de fait, de provocations, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui~ il faut réagir ou nous sommes perdus Nous sommes déshonorés et
ridicules, et le bourgeois qui nous regarde aura le droit de nous mépriser</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui va et vient, c'est en cette cliquette, que se sont changées les plus
mordantes castagnettes d'airain que j'aie entendues retentir, quand
elles sonnèrent pour la première fois cette cachucha d'ironie cruelle
qu'elles firent danser aux imbéciles, et dont le virtuose qai en joue,
s'il.n'avait pas son habile main prise dans un journalisme de conception
fausse, aurait multiplié les airs</p>
<p>~1 r</p>
<p>v</p>
<p>Mais le ricanement quand ce serait celui du diable en personne ne peut
pas tout seul faire un journal, et voilà, pour bâcler la chose, pourquoi
on donna au ricanement le renseignement pour compagnon. Le
renseignement, oh la littérature du renseignement, comme disaient ces
inventeurs sans littérature Mais quelle espèce donc de renseignement,
s'il vous plaît ?. Je lis dans ce moment la dernière correspondance de
Victor Jacquemont, publiée par Lévy, et j'y trouve beaucoup de
renseignements sur les Indes, RundjetSingh, les Sikes, la Compagnie
anglaise. Sont-ce ces sortes de renseignements que vous nous don-</p>
<p><pb/></p>
<p>i.Iiyena.</p>
<p><pb/></p>
<p>lamentable du viennent vous</p>
<p>renseignement, quelquefois ils s'en prendre sur les lèvres les mots spi-</p>
<p><pb/></p>
<p>était un conte. » Il faut bien que les rois ~~M~M/. Le roi du journal
j'M.~?'</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout mot, quel qu'il soit, ne sera jamais considéré comme une injure,
s'il n'est, avant tout, spirituel. »</p>
<p>VII</p>
<p>Comme cela, Ranc, nous aurions la paix</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LAUREATS D'ACADÉMIE j~ 27 ~&lt;?~&lt;s 1866.</p>
<p>i</p>
<p>Ils ont donc procédé, les quarante archevêques</p>
<p><pb/></p>
<p>de Reims de la littérature, qui sacrent le génie français, sans Sainte
Ampoule et sans Ange pour la leur apporter, au couronnement de trois
poètes, dans leur petite cathédrale du Palais Mazarin MM. Manuel, Siméon
Pécontal et Mérat et, comme toujours, ils ont montré, ces bénisseurs, le
tact élevé qui les distingue et l'impartialité de ces décisions qui les
honorent et qui tient, d'ordinaire, moins compte du mérite des gens que
de leurs relations 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Mais, laissons ces lauréats d'hier et parlons des lauréats quelconques,
de ces hommes qui, même avec du talent, recherchent ce titre de lauréat
de l'Académie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>C'est un caractère de ce pays, si prompt au point d'honneur pourtant, de
se laisser énormément imposer par l'impertinence. On se laisse touiours
imposer par ce qu'on aime, et l'impertinence, c'est la maîtresse de
l'esprit français! Dans le monde et dans les comédies, qui ont pour
prétention de le</p>
<p>i. Madame Collet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on pouvait organiser le feu! Et, sous ce prétexte, il fonda l'Académie
Française sans se douter que c'était;, pour plus tard, un grand
éteignoir qu'il fondait. Il avait ses raisons du reste, et ses raisons
n'étaient pas du Trissotin, mais du Richelieu. Il ne voyait que
secondairement l'intérêt des lettres. Que faisait l'intérêt des lettres
au jaloux de Corneille ?. Mais, dans cette fondation d'Académie, il
voyait t avant tout l'intérêt de la royauté.</p>
<p><pb/></p>
<p>constitua un pouvoir de plus dans l'État. Les années passèrent.
D'honnêtes imbéciles, qui voulaient, sans avoir rien fait, qu'on parlât
d'eux après leur mort, firent un budget, en fondant des prix, et lui
créèrent une importance morale en chargeant l'Académie Française, prise
par ses deux anses, – l'intérêt et la vanité de décerner ces prix. Comme
la Royauté d'Angleterre, cette Royauté de France eut ses Lauréats. Elle
tint boutique de laurier. Elle en porta au collet de son uniforme. Elle
eut une épée. Était-ce parce que les Rois doivent porter l'épée ou que
les courtisans la portaient autrefois? Enfin, l'Académie fut tout ce
que, pour le moment, elle est encore, excepté pourtant qu'elle eut
peut-être sa raison d'exister, comme tant de choses qui finissent, mais
qu'a présent elle n'a plus.</p>
<p>Elle n'est plus que la superfétation d'un vieil état de choses, auquel
le temps et les mœurs ont apporté des changements invincibles.
L'Académie, quand tout est parti de l'ancien Régime, est comme un paquet
qu'on a oublié d'emporter. Lorsque l'Individualité s'est de partout si
puissamment et si grandement développée; lorsque, de l'aveu de tout ce
qui pense, l'originalité a été reconnue comme la meilleure marque de la
force et le signe le plus certain du génie, cela n'est-il pas un
anachronisme impertinent que de voir ces quarante Messieurs à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES BLAGUEURS EN LITTÉRATURE Z~MMc~ 8 o&lt;c3~ 1882.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'esprit, enfin, 3yant ce don de tact et de grâce qui distinguait
l'esprit français jusque dans ses plaisanteries les plus cruelles, – car
l'alouette joyeuse des Gaules avait, quand il le fallait, le terrible
bec croisé du faucon, de ce genre d'esprit-là, faites-en votre deuil,,
vous qui l'aimez! – il n'y en a plus</p>
<p>A sa place, nous avons la Blague, la Blague aimée de Villemessant, qui
disait d'elle « Elle est bien », et d'Onénbach, cet autre blagueur en
musique, Villemessant et Onenbach, – les deux dépravateurs, l'un en
journalisme, l'autre en théâtre! C'est eux qui nous ont corrompus. C'est
eux qui ont fait de nous des blagueurs La Blague ils ne l'ont pas créée.
Les deux auteurs des 6' et Frédérick-Lcmaitre, ce saltimbanque sublime,
y sont pour plus qu'eux; mais eux, ils ont étendu sur les choses de leur
temps cette ignoble gouailleric, devenue populaire. La Blague, l'odieuse
Blague, en effet, n'est pas même la caricature. La caricature, c'est
l'outrance d'une vérité, d'une vérité déformée et outragée, mais
cependant visible encore. La caricature, -c'est le crapaud cherché et
retrouvé, par un art retors et</p>
<p>humiliante dans le pur proni d'Apollon (il paraîtrait qu'il y est, le
monstre!). Mais la Blague se soucie bien de la vérité C'est le mensonge
organisée /o~ f~/ Basse ~ë et d'avilir</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>jalouse, tout en se cachant dans l'hypocrite Im'o ccnce de ces grosses
boufibnnerics – si grosses</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on ne peut s'en fâcher! Ce serait un ridicule de plus</p>
<p>Car ils osent appeler leurs .bourdes, sournoisement injurieuses, de ce
joli nom de plaisanterie qu'ils déshonorent! Et ils ont raison. C'est la
leur, en effet. Ils ne sont plus capables que de celle-là. C'est la
seule qui leur reste, dans cette fin dégradée de l'esprit français.
C'est la plaisanterie d'une époque qui n'a plus d'originalité, et même
qui la hait, parce que chez un peuple qui veut toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pabes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Lâcheurs. 1~1 1 Les Chevaliers de la Table Ronde au XIX* siècle. 191
Et surtout pas d'ennui. 205 Les petits ventres 217 La Littérature du
Tabac. 229 Les Conférences 241 Les Parents pieux 2~ Le Journalisme. 262
Les Lauréats d'Académie. 274 Les Blagueurs en littérature 285 (</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
<p>P.t~es</p>
<p>1 `</p>
<p><pb/></p>
<p>ACHEVÉ D'IMPRIMER</p>
<p>SUR Ll.S PRfcSSI.S DE</p>
<p>CHARLES UNSINGER</p>
<p>le 20 Décembre 1882</p>
<p>POUR P</p>
<p>ED. ROUVEYRE ET G. BLOND LIBRAIRES-ÉDITEURS S</p>
<p>A PARIS</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
