<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Faguet, Émile (1847-1916)">Émile Faguet</author>
<title>La Tragédie française au XVIe siècle, 1550-1600 / par Emile Faguet,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Faguet, Émile (1847-1916)</author>, <title>La Tragédie française au XVIe siècle, 1550-1600 / par Emile Faguet,...</title>, <date>1883</date>,description :,414 pages
</bibl>
<publisher>Hachette et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5865178f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>TRAGEDIE FRANÇAISE</p>
<p>X. VIe SIÈCLE</p>
<p>(1550-1600)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>TRAGÉDIE FRANÇAISE</p>
<p>AU XVIe SIÈCLE</p>
<p>( 1550 - 1600 )</p>
<p>PAR</p>
<p>Emile FAGUET</p>
<p>Ancien élève de l'Ecole normale supérieure, docteur ès Lettres.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE &amp; CIE</p>
<p>79, BOULEYARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1883</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MONSIEUR GASTON BOISSIER</p>
<p>de l'Académie française,</p>
<p>Son admirateur et son élève reconnaissant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>I</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des raisons de cette faveur singulière, est peut-être que la
tragédie a été le cadre où s'est accommodé le mieux et où s'est montré
en meilleure lumière ce qu'on peut appeler l'esprit classique français.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 3 —</p>
<p>De tout cela s'est formée une chose très forte, très belle, et, aux
débuts du moins, un peu factice : très forte et très belle en soi, parce
qu'au fond elle est originale; un peu factice en sa forme, parce qu'en
sa forme elle est apprise et voulue, et qui est ce que nous appelons
notre esprit classique. On dit souvent de lui que c'est la plus belle
oeuvre d'imitation qui se soit vue, et l'on se trompe : il est
profondément original. On dit souvent aussi que c'est l'esprit national
lui-même, et c'est encore se tromper en quelque mesure : il me semble
que l'esprit national</p>
<p>(1) Expression de M. Nisard.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 4 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>II</p>
<p>Avant d'examiner ce que l'esprit français transformé par l'esprit ancien
a fait de la tragédie classique, il convient de rappeler en quelques
mots ce qu'est en soi la tragédie et quels aspects elle a pris chez les
anciens et chez les modernes, pour bien envisager la tragédie française
en sa vraie place dans l'histoire de l'art.</p>
<p>La tragédie en soi est une imitation par l'action de la vie des hommes,
en ce qu'elle a de grave et d'important.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 6 —</p>
<p>Il semble que les différences entre les arts du dessin d'une part et les
arts épiques et rythmiques de l'autre soient trop grandes, étant
essentielles, pour permettre un concert entre eux. Les arts du dessin
présentent aux yeux un ensemble dans l'espace ; mais ils arrêtent
l'objet de leur imitation dans une attitude immobile. Exprimer la durée,
qui ne se marque que par le changement, leur est refusé. Ils saisissent
un moment du temps continu, et en forment une image qui reste immuable.
Ils ont un ensemble dans l'espace, ils n'ont qu'un point dans le temps (1).</p>
<p>condi(1) Lessing, Laocoon, III.</p>
<p>(2) Cf. Hegel, Système des Beaux-Arts.</p>
<p><pb/></p>
<p>-7 —</p>
<p>Entre ces trois grandes formes de l'art, dont l'une fait voir, l'autre
fait penser, l'autre fait sentir, dont l'une embrasse l'espace, l'autre
se prolonge dans le temps, l'autre plane au-dessus de la durée et de
l'étendue, peut-il exister une association générale en vue d'un effet
d'ensemble plus complet qu'aucun autre? Peut-il exister un art plus
complexe que tous les autres qui puisse unir formes visibles, idées,
mouvements rythmiques; le dessin, la parole, la mélodie; la ligne, le
mot, la note; qui puisse ainsi nous présenter et le sentiment, et l'idée
qui en jaillit, et le geste qu'il inspire, en un mot exprimer la vie
sous tous ses aspects ? Cet art existe, c'est l'art dramatique. Une
statue n'est qu'une forme immobile, un vers n'est qu'une idée invisible
aux yeux du corps, un rythme n'est que l'expression d'un sentiment :
chacun de son côté exprime un aspect de la vie. Mais que la statue soit
vivante, qu'elle parle et qu'elle chante : les trois arts se trouvent
unis. Un tableau est un ensemble dans l'espace et un moment dans le
temps ; mais que le tableau soit mouvant, il reste un ensemble dans
l'espace, et il suit aussi son objet d'imitation dans le temps. L'art
dramatique nous présente des statues vivantes et des tableaux mouvants.</p>
<p>Ainsi se trouve renouée cette chaîne des arts qui semblait interrompue
en son milieu. La matière présentait un côté de la vie, et tous les arts
qui employaient la matière s'associaient aisément. Le son présentait un
autre côté de la vie, et tous les arts qui employaient le son
s'accordaient facilement ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>Pour que tout pût s'associer, il a fallu que l'homme, que l'artiste
imaginât de se faire moyen d'exécution lui-même, et l'art exprimant la
vie entière a été trouvé.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>- 9 -</p>
<p>poésie (1). Le jour où Thespis inventa son ÛTOxpirrjç, il fit entrer
l'épopée dans le lyrisme (2). Le jour où Eschyle inventa le second
acteur, il fit dialoguer l'épopée, c'est-à-dire il la fit vivre sous les
yeux du spectateur au sein du lyrisme. Le jour où Sophocle inventa la
ay.^vsYpasîa, il fit entrer les arts plastiques au sein de l'épopée
lyrique. La tragédie grecque est essentiellement synthétique. Elle admet
l'architecture, la peinture, la sculpture, la musique, les évolutions
rythmiques : la poésie domine et mène ce grand choeur.</p>
<p>(l) « Le lyrisme grec, suivant la remarque de Westphal, associait les
trois arts qui réalisent l'harmonie dans la durée, comme certains
temples, où s'associaient l'architecture, la sculpture et la peinture,
offraient en spectacle le concert (moins étroit pourtant) des trois arts
qui réalisent l'harmonie clans l'espace. " (Alfred Croiset, La Poésie de
Pindare et les lois du lyrisme, première partie, chapitre premier, 1.)</p>
<p>(2) Cf. Alfred Croiset, ibid., première partie, chapitre deuxième, VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 -</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Mot de Saint-Marc Girardin sur les Troyennes d'Euripide.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 11 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>mement varié comme moyens d'expression, il devient pauvre de moyens
d'expressions, et s'étend extra ordinairement en matière.</p>
<p>(1) Mezières : Shaksp : are, ses oeuvres et ses critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>Tel est, en ses traits principaux, le grand changement qui est arrivé
dans l'état de la tragédie quand elle est passée des livres grecs et
latins aux mains des grands poètes anglais et espagnols du XVIe siècle.
Elle n'est plus « ce rapport de la musique, des vers, des chants, des
personnes si parfait qu'on n'y souhaite rien » (1) ; elle est
l'expression forte de la vie pleine et complète. Le plaisir qu'on y
goûte est différent aussi : elle donnait la sensation calme d'un
ensemble harmonieux, jouissance contemplative d'un peuple d'artistes ;
elle donne la sensation forte de la vie intense et variée, jouissance
d'un peuple observateur, avide de voir et de savoir. Il y a un
sculpteur, un musicien et un lyrique dans le tragique grec; il y a dans
le tragique anglais un moraliste et un historien.</p>
<p>V</p>
<p>Les Français, comme les Anglais, ont abandonné des provinces entières de
l'ancien empire dramatique; mais ils ont restreint plus encore. Les
Anglais avaient abandonné la partie plastique, la partie lyrique, la
partie musicale; nous y avons renoncé</p>
<p><pb/></p>
<p>— 14 —</p>
<p>comme eux, et, en outre, nous avons supprimé les développements qui
sentent l'épopée.</p>
<p>(1) « Paraissez navarrais » V. Voltaire: Commentaire sur Corneille. -</p>
<p>Le Cid. — " Impatiens désirs... " Commentaire sur Corneille, — Cinna.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>l'art de l'intrigue est nécessaire, et qu'il le faut très savant et très
sûr. L'intérêt de curiosité, peu en honneur chez les Grecs, devient donc
chez nous un véritable ressort dramatique, qui,</p>
<p>incertitude l'issue du drame, Voltaire n'a pas craint de l'appeler</p>
<p>l'âme de la tragédie (2).</p>
<p>(1) Eléments de Littérature, au mot Tragédie.</p>
<p>( 2) Commentaire sur Corneille. — l'Ariane de Thomas Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 16 —</p>
<p>(1) Voltaire, Ibid. —Les Horaces.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>VI</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>l'instruction morale qui doit sortir de l'oeuvre dramatique. Cette
préoccupation est chez nous universelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 19 —</p>
<p>discours bien conduits, parce que nous aimons voir l'homme penser,
raisonner, déduire, et que nous sommes amoureux des idées claires.</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>— 20 —</p>
<p>Telle je me figure la tragédie française en son ensemble, oeuvre
ingénieuse et forte d'un peuple plus sensé que passionné, plus épris de
logique, de clarté et d'ordre que d'imagination, qui compose plus qu'il
n'invente ; chez qui souvent les sentiments sont des idées, mais qui
enchaîne en un ordre parfait des idées justes ; qui aime l'action, et la
veut rapide tout en la voulant ordonnée, mesurée et précise en sa
marche; qui, de plus, ayant un vif souci de la valeur pratique des
idées, demande sur son théâtre de grandes leçons mêlées aux grands
événements ; qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>LA THÉORIE DE LA TRAGÉDIE AU XVIe SIÈCLE</p>
<p>II. Prédominance du goût latin sur le goût grec.</p>
<p>III. Influence d'Aristote. — Raisons de celte influence : — Aristote se
rencontre</p>
<p>en bien des points avec les penchants de l'esprit français, et les
Français trouvent chez lui l'expression précise d'idées qui étaient les
leurs.</p>
<p>IV. Goût plus spécialement français de moralités dans le théâtre. — A ce
goût</p>
<p>répond Sénéque. — Influence de Sénéque. V. Toutes ces influences et tous
ces goûts se trouvent ramassés dans Scaliger ;</p>
<p>théories de Scaliger. VI. Derniers théoriciens et critiques : Vauquelin
de La Fresnaye, de Laudun d'Aigaliers. — Résumé.</p>
<p>I</p>
<p>Il faut ici bien tenir compte du progrès des temps. Les idées des
critiques littéraires du XVIe siècle ont peu varié en leur</p>
<p><pb/></p>
<p>- 24 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 25 —</p>
<p>rien, ce dont elle se montra le plus jalouse et fière fut l'absence des
unités, l'entassement des cadavres sur la scène, et le style</p>
<p>constamment lyrique. Ces choses toutes de forme et de premier regard
semblaient être le génie même de Shakspeare, et l'on</p>
<p>crut avoir apporté au théâtre une poétique nouvelle, parce qu'on</p>
<p>complaisamment : ils sont tous descriptifs : « Tam multa in terris</p>
<p>crepitans salit horrida grando Constitit atque oculis Phrygia</p>
<p>agmina circumspexit » et, bien entendu, le fameux " Quadrupetante
putrem....» (1) — A ces beautés de l'art antique, il ne</p>
<p>manque pas d'opposer ces délicatesses de Marot : « La vite virade,</p>
<p>Pompaute peunade, Le saut soulevant, La roide ruade, Prompte</p>
<p>(1) Recherches sur la France (VII, X)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 26 —</p>
<p>» De ces furieux lougarous,</p>
<p>» S'éclatant d'un cry craqua tous. »</p>
<p>« Je vous couche par écrit toutes ces particularités, ajoute-t-il
naïvement, pouf vous montrer que notre poésie française n'est pas moins
accointe en gentillesses que la latine. »</p>
<p>Il y a dans le premier jour de la Semaine de Du Bartas, une description
du chaos, imitée d'Ovide, où l'on trouve des vers estimables, comme
ceux-ci :</p>
<p>Les plaines émaillées</p>
<p>N'épandaient leurs odeurs, les bandes écaillées N'entrefendaient les
flots, des oiseaux les soupirs N'étaient encor portés sur l'aile des
zéphyrs.</p>
<p>Pasquier cite le passage; mais ce n'est point les vers qui précèdent
qu'il admire particulièrement ; c'est ceux qui vont suivre : « Encore
que Du Bartas eût voulu en quelques vers imiter Ovide, il s'est rendu
inimitable en ces quatre :</p>
<p>Le feu, la terre, l'air se tenaient dans la mer ; La mer, le feu, la
terre étaient logés en l'air; L'air, la mer et le feu dans la terre, et
la terre Dans l'air, la mer, le feu »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 —</p>
<p>la manie du précieux et du jeu d'esprit. Ces lettrés un peu neufs aux
belles choses, d'une culture immense, mais récente et précipitée,
prennent souvent le joli pour le beau et le maniéré pour le joli; tout
clinquant leur est or.</p>
<p>Voyez comme ils prennent la forme pour le fond. Thomas Sibilet (1), le
premier en date des critiques de la nouvelle école (2), intitule son
petit traité Art poétique français. Il n'est rien de plus superficiel
que cette poétique. Il n'y est guère parlé que des différentes sortes et
mesures des rymes, carmes et vers, et de l'usage qu'on en fait dans le
sonnet, le rondes 1, le triolet, l'épître, l'églogue, etc. De
définitions, de préceptes généraux, de grandes règles d'art, peu ou
point. « Sa critique se borne encore aux préceptes de versification ;
elle n'a guère souci de pénétrer au fond des choses (3). »</p>
<p>( 1) Art poétique français pour l'instruction des jeunes studieus (1548).</p>
<p>( 2) Le premier. — Fabri (le Grand et Vrai Art de pleine rhétorique,
1544 est exclusivement le théoricien du passé. Il expose la poétique de
Marot, et l'en sort point.</p>
<p>(3) Egger, Hellénisme en France, XIVe leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 28 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 29 —</p>
<p>qui doit forcer les siècles... Tu n'oublieras pas les comparaisons',</p>
<p>les descriptions de lieux, fleuves, forêts, montagnes, de la nuit, du
lever du soleil, du midi, des vents, de la mer, des dieux et</p>
<p>(1) Alrégé de l'art poétique français. ( 2) Ibid.</p>
<p>( 3) Préface de la Franciade (la deuxième).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>II</p>
<p>( 1) Préface de la Franciade (la deuxième).</p>
<p>( 2) Date de la Poétique de Scaliger.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>ses lois, elle les rédige, et, aux règles qu'elle invente ou qu'elle
emprunte, on reconnaît les penchants secrets qui la guident.</p>
<p>sur le goût grec, ensuite l'influence croissante et de plus en plus
absorbante d'Aristote. Ces deux goûts s'expliquent aisément, et nous
sont des indices sur les voies où s'engageait dès lors l'esprit
français. Le goût latin se distingue en général du goût grec en</p>
<p>ce qu'il est, en général, plus méthodique, plus ordonné. Le fond</p>
<p>d'un Romain, pour ainsi dire, était l'amour de la règle, le souci de la
loi, la religion de l'ordre. Pour nous servir d'une expression toute
latine, le peuple romain était le peuple discipliné par</p>
<p>excellence. Nation de législateurs, de soldats et de prêtres, dans la
cité, dans le camp, dans le temple, dans la maison même, ils</p>
<p>ont tout réglé minutieusement par des rites précis et rigoureux. Ce
caractère ne laisse pas de se retrouver dans leur littérature et dans
leur art. La raison et ses charmes sévères inspirent plus souvent
l'artiste romain que l'artiste grec. Or justesse, mesure,</p>
<p>(1) Ouvrages cités.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>III</p>
<p>(1) Voir Egger, Hellénisme en France, Xe leçon.</p>
<p>(2). Voyez les confidences que nous fait Th. de Bèze sur ses premières
études et occupations littéraires. Il n'y est question que des latins.
Auteurs favoris:</p>
<p><pb/></p>
<p>— 33 —</p>
<p>Virgile, Ovide, Tihulle, Catulle, Martial... (Préface autobiographique
du volume intitulé : Theodori Bezoe poemata. Sous-titre : Ex Duchanano
aliisque insignibus poetis excerpta, — Sans date et sans nom d'éditeur.)</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>— 34 —</p>
<p>» transforme et manie et tourne l'esprit des écoutants de ci de là</p>
<p>» (souvenir d'Horace) et faire qu'ils voient maintenant une</p>
<p>» joie tournée tout soudain en tristesse, et maintenant au » rebours, à
l'exemple des choses humaines » (souvenir d'Aristote). On voit que
l'esprit de la Poétique est assez manifeste dans cet essai, incomplet
encore, de théorie "dramatique.</p>
<p>(1) Dans la première (1572) comme dans la seconde (1584). ( 2) Seconde
préface de la Franciade.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 35 —</p>
<p>soit en prose. Nos plus grands écrivains, Pascal, Corneille, La Bruyère,
Fénelon, Voltaire, Buffon, M. Victor Hugo, nous ont laissé leurs idées
sur l'art d'écrire, chacun nous faisant comme la confidence de ses goûts
littéraires et de ses procédés. Boileau, critique en vers, occupé dans
notre littérature une place de premier rang. — Mais que ce soit Aristote
qui si promptement soit devenu le législateur de notre art poétique,
cela est caractéristique aussi, et vaut qu'on s'arrête un moment à
l'expliquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 36 —</p>
<p>but, que la composition de la fable est l'office essentiel du poète, que
la tragédie par excellence est implexe et non simple, que la composition
doit être soutenue de péripéties, de reconnaissances, de coups de
théâtre et de surprises, que la tragédie doit avoir un dénouement
nécessairement malheureux...? Plus on lit la Poétique, plus on est
étonné de la distance qui sépare ici de la pratique la théorie qui en
est sortie.</p>
<p>(1) Aristote : Poétique, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 37 —</p>
<p>Si l'action est la partie la plus importante de la tragédie, deux
conséquences suivent tout d'abord, la nécessité de l'unité d'action, la
nécessité d'une intrigue forte et variée.</p>
<p>( 1) Chapitre VI. ( 2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 —</p>
<p>(1) Chapitre XIII. ( 2) Chapitre XVIII. (3). Ibid. (4) Chapitre XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 39 —</p>
<p>( 4) Chapitre VI. (2) Chapitre IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p>IV</p>
<p>Renais(1) préface de la Franciade.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 —</p>
<p>J'ai parlé de sentences et nommé Sénéque. Sénéque le tragique</p>
<p>(1) Des Représentations dramatiques au XVIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Guillaume du Vair : Traduction du Manuel d'Epictète, — Philosophie
morale des Stàïques,— Constance et consolation ès calamités publiques,
etc. ( 2) Vie de Malherbe, par Racan.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 —</p>
<p>goût pour le théâtre sentencieux et oratoire, telles sont les
principales inspirations, plus ou moins confuses, auxquelles les
critiques dramatiques du XVIe siècle nous semblent s'être conformés,
auxquelles les écrivains dramatiques du XVIe siècle nous semblent avoir
obéi.</p>
<p>V</p>
<p>Un homme résume en lui toutes ses inspirations diverses, et,</p>
<p>avec plus ou moins de précision, les réduit en lois, c'est Scaliger.</p>
<p>l'art que se sont tenus les critiques littéraires du temps. Veut-il</p>
<p>déterminer le caractère que doit avoir un sujet tragique et où</p>
<p>tout superficiels et accidentels qu'il le reconnaît. Ainsi l'on saura</p>
<p>!" que l'Odyssée n'est autre chose qu'une tragédie, et que l'Iliade</p>
<p>n'est nullement une tragédie : « Quis nescit Odysseam esse verissimam</p>
<p>verissimam in Iliade autem nullum tragoedioe filum (1) ? »</p>
<p>Pourquoi cela ? C'est que dans l'Iliade il y a des morts dès le</p>
<p>commencement et dans toute la suite, « uno tenore perpétuée</p>
<p>mortes : jam incipit a peste, quoe plus hominum absumpsit quàm</p>
<p>universum bellum. Ea définit in unius tantum morte. » Mais elle</p>
<p>finit par la mort d'un seul homme : ce n'est donc pas une</p>
<p>tragédie; car la tragédie doit avoir un dénouement plus malheureux</p>
<p>(1) Poetice, liber I, caput V.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 44 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 45 —</p>
<p>Que gardera donc Scaliger de la définition d'Aristote? Car la oilà
restreinte. On ne doit plus y trouver ces " beautés de genre ifférent
qui ne se trouvent pas toutes ensemble dans chaque artie de l'ouvrage
(y.wp'tç éxâcxou TWV SÏSÔV èv TOÎÇ \&gt;.opiciq), » ces eautés étant la
musique, les parties lyriques, etc. On n'y retrouera pas même la grande
et forte théorie, encore qu'incomplète eut-être, de la terreur et de la
pitié. La tragédie n'est pour caliger qu' " UNE IMITATION PAR L'ACTION
D'UN ÉVÉNEMENT ILLUSTRE,</p>
<p>VEC UN DÉNOUEMENT MALHEUREUX, EN UN STYLE ÉLEVÉ, EN VERS. "</p>
<p>Imitatio per actionem illustris fortunoe, exitu infelici, oratione</p>
<p>(1) Liber I, caput II. ( 2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 46 —</p>
<p>(1) Liber I, caput II.</p>
<p>( 2) Liber III, caput XCVII.</p>
<p>( 3) Poétique, XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 47 —</p>
<p>Sur l'unité de lieu, Scaliger n'est pas formel; mais il me</p>
<p>semble qu'on entend néanmoins très clairement ce qu'il en</p>
<p>pense. Il se montre choqué de tout ce qui, dans la représentation,</p>
<p>est « mensonge », c'est-à-dire convention dramatique, de tout ce</p>
<p>qui, pour la commodité de l'art, se passe sur la scène autrement</p>
<p>que dans la vie réelle : « Il n'est pas d'un poète sensé, dit-il,</p>
<p>Delphes en un moment de temps. « Nec prudentis est poetoe efficere</p>
<p>ut Delphis Athenas, aut Athenas Thebis momento temporis</p>
<p>proficiscatur (2). » A plus forte raison, ce me semble, il en</p>
<p>permettrait pas, ce qui est encore bien plus l'effet d'une</p>
<p>(1) Scaliger, Poetice, liber III, caput XCVII. ( 2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 48 —</p>
<p>Premier acte : — Ceyx est parti; on s'inquiète, on s'informe de son
sort. — Choeur maudissant la navigation.</p>
<p>Deuxième acte : — Prêtre faisant des voeux, s'entretenant avec</p>
<p>(1) Scaliger, Poetice, liber III, caput XCVII.</p>
<p>(2) lbid.</p>
<p>( 8) Aristote, Poétique, V.</p>
<p>( 4) Scaliger, Poetice, liber III, caput XCVII</p>
<p><pb/></p>
<p>— 49 —</p>
<p>Alcyone et sa nourrice; autels, feux sacrés, discours religieux. —
Choeur approuvant les prières faites aux dieux.</p>
<p>Troisième acte : — Messager annonçant commencement de tempête, rumeurs
sinistres. — Choeur s'entretenant des naufrages célèbres.</p>
<p>Quatrième acte : — Plein de désordre ; les rumeurs se confirment;
matelots, marchands racontant le naufrage. — Choeur pleurant le malheur
probable de Ceyx.</p>
<p>Cinquième acte : — Alcyone regardant la mer découvre le cadavre de son
époux; veut se tuer elle-même, ce qui fait double catastrophe (1).</p>
<p>(1) Scaliger, Poetice, liber III, caput XCVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 50 —</p>
<p>(1) Liber III, caput XCVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 51 —</p>
<p>(1) Liber III, caput XCVII. ( 2) Wid. ( 3) Ibid. ( 4) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 52 -</p>
<p>VI</p>
<p>(1) Cf. Hellénisme en France, 17e leçon. ( 2) Art poétique, livre V,
chap. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 53 -</p>
<p>Mais le sujet tragique est un fait imité De chose juste et grave en ses
vers limitée Auquel on y doit voir de l'affreux, du terrible. Un fait
non attendu, qui tienne de l'horrible, Du pitoyable aussi, le coeur
attendrissant,</p>
<p>(2)</p>
<p>Il y a quelque chose de plus intéressant dans Vauquelin. C'est</p>
<p>(1) Et évidemment écrit sous le règne d'Henri III, puisqu'il y est dit
de Robert Garnier (1534-1590) : " Et MAINTENANT Gantier, savant et
copieux Tragique, a surmonté les nouveaux et les vieux. »</p>
<p>( 2) Livre II.</p>
<p>( 3) Voir plus haut, p. 45.</p>
<p>(4) « Il faut qu'en un sujet d'intrigue enveloppé... » (Art poétique, III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- 54 —</p>
<p>le passage où il se sépare de Scaliger sur la question du dénouement
malheureux. Ceci aussi nous annonce le XVIIe siècle, le théâtre
irrégulier, le règne des tragi-comédies. Voici le passage de Vauquelin :</p>
<p>(1) Livre II.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 55 —</p>
<p>subtiles, mais plus subtilement interprétées d'Aristote, » toute</p>
<p>chapitre d'une scolastique nouvelle ».</p>
<p>Telle apparaît en ces lignes principales la théorie du théâtre</p>
<p>tragique au XVIe siècle. D'abord imiter l'antiquité en ce qu'elle a</p>
<p>son cadre; — lui dérober son style descriptif, son dessin et ses
couleurs; — s'attacher au goût latin plus voisin du nôtre; —</p>
<p>et enseigner la loi morale tant par des maximes bien choisies</p>
<p>que par des dénouements vertueux. Nous allons voir quels ont été les
efforts des tragiques de ce temps, pour s'approcher de cet idéal que
leur traçaient les</p>
<p>critiques, qu'ils portaient eux-mêmes, plus ou moins confus, en</p>
<p>leurs esprits.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>PREMIERS ESSAIS : LES TRAGEDIES LATINES</p>
<p>I. Les tragédies latines en Italie.</p>
<p>II. Les amusements dramatiques dans les collèges français au
commencement du XVIe siècle.</p>
<p>III. Ravisius Textor et son théâtre.</p>
<p>IV. Tragédies latines en France : l'Acolastus, le Josephus. V.
Barthélemy de Loches.</p>
<p>VI. Bernard Evrard. VII. Johannes Jacomotus. VIII. Johannes Surius.</p>
<p>IX. Buchanan.</p>
<p>X. Claude Rouillet. XL Muret.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 58 —</p>
<p>(1) V. Cbassang, Des essais dramatiques imites de l'antiquité aux XIVe
et XVe siècles.</p>
<p>(2) Catalogue de la Bibliothèque de Soleinne, par Lacroix.</p>
<p>( 3) Ruccelaï : la Rosemonde (1516) (souvenirs de l'Hécube et do
l'Anligone). — Trissino : Sophonisba (1515), traduite par Saint-Gelais,
imitée par Montchrétien, Montreux, etc. — Dolce : Didon. Médée,
Iphigénie, Agamemnon, Hécube, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>59</p>
<p>II</p>
<p>Ce que dit M. Chassang de l'Italie peut en effet se dire exactement de
la France. En France comme en Italie, « les premiers » qui entreprirent
d'imiter les drames latins les imitèrent jusque » dans leur idiome. A
cette imitation vint plus tard se joindre la » représentation des
modèles mêmes, joués d'abord dans leur « propre langue, puis dans des
versions faites en langue</p>
<p>(1) Commentaires sur l'ordonnance des États de Blois de 1579. (2)
Historia Universitatis Parisiensis. (3) Histoire de l'Université de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 60 —</p>
<p>» enjoignit aux maîtres des pédagogies d'y veiller et d'en » répondre. »</p>
<p>Malgré tant de répressions que rendaient de plus en plus nécessaires et
l'esprit satirique du temps et les terribles discordes</p>
<p>(1) Crevier, Histoire de l'Université de Paris. ( 2) Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 61 —</p>
<p>(1) Essais, I, 25.</p>
<p>( 2) Crevier, Histoire de l'Université de Paris.</p>
<p>( 3) Monteil, Histoire des Français des différents états.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 62 —</p>
<p>collège de Reims la même année, etc. — A partir du XVIIe siècle, les
théâtres de collège rentrèrent dans leur rôle plus modeste d'amusements
exclusivement réservés aux écoliers, et, partant, s'effacèrent dans une
honorable obscurité.</p>
<p>Enfin, au commencement du XVIe siècle s'ouvre comme une période de
transition. Le goût du XVe siècle dure encore. Moralités, avec leurs
allégories, leur dessein philosophique, leurs intentions satiriques;
soties, avec leurs bouffonneries et leur hardiesse aristophanesques, ont
encore toute leur influence. D'autre part l'ascendant des lettres
antiques commence; le goût s'épure, la pensée prend une certaine gravité
et une certaine force. Un homme de beaucoup d'esprit, et d'une assez
grande valeur littéraire, Tixier de Ravisi, marque cette transition et</p>
<p>(1) N° 7218 du Catalogue des manuscrits; mais ni M. Massebiau ni moi
n'avons pu la trouver. V. Massebiau, De Ravisii Textoris comoediis...
(1878). ( 2) E. Cougny, Des représentations dramatiques au XVIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 63 —</p>
<p>présente ce mélange de qualités et de défauts au sein de l'Université.</p>
<p>III</p>
<p>Le caractère archaïque de ces petits drames se montre aux</p>
<p>noms seuls des personnages, qui sont pour la plupart des êtres</p>
<p>allégoriques : Finance (pecunia). Péché, Oubli-de-la-mort,
Penséede-la-mort,</p>
<p>Penséede-la-mort, Bien-public; ou des personnages</p>
<p>généraux : Homo, Terra, Mundani, etc. — Mais la pensée ne</p>
<p>laisse pas d'avoir une certaine élévation. C'est une idée qui ne</p>
<p>manque pas de grandeur que de nous montrer la terre faisant</p>
<p>passer devant l'homme tous les êtres glorieux ou charmants</p>
<p>qu'elle a portés, Hector, Achille, Alexandre, Hélène, Laïs, Tisbé,</p>
<p>bien d'autres encore, tous jetant un moment leur éclat, tous</p>
<p>dévorés par le Temps inévitable et impassible (2). C'est un peu la</p>
<p>Ballade des Dames du temps jadis sur la scène. — Il y a une</p>
<p>faisant entrer clans son choeur funèbre, les uns après les autres,</p>
<p>souverains, princes, juges, avocats, et les poussant vers le</p>
<p>tribunal suprême, où ils reçoivent la condamnation de leurs</p>
<p>crimes. C'est un peu la Danse Macabre sur le théâtre (3). — Il y</p>
<p>a quelque puérilité, mais, un certain instinct dramatique, dans</p>
<p>l'idée de nous montrer l'âme d'un homme de plaisir (Epicurus),</p>
<p>(1) De Ravisii Textoris comoediis auctore Massebiau (1878). — E. Cougny,
ouvrage cité. — Ph. Chasles, Revue de Paris, 9 janvier 1842.</p>
<p>( 2) Terra et Homo.</p>
<p>( 3) Mortis choreoe, mortuorumque judicium.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 64 —</p>
<p>disputée par un démon et par un ange, chacun ayant en mains des
tablettes où sont inscrits, avec leur nombre exact, ici les crimes, là
les bonnes oeuvres du pécheur (1).</p>
<p>Ces petits drames semblent être des imitations de moralités plus
anciennes ( 2) mises au goût du jour, mais avec une imagination libre et
hardie qui sait les agrandir, et une latinité pure et assez brillante
qui les rehausse.</p>
<p>IV</p>
<p>C'est peut-être avec Cornélius Crocus que commence la série assez longue
des pièces de théâtre sérieuses, tirées des livres saints, qui ne sont
pas encore des tragédies, qui ne sont plus des mystères, que l'on
pourrait appeler des drames sacrés, et qui doivent attirer souvent notre
attention jusque vers la fin du XVIe siècle. Son Josephus (1535) laisse
voir dans sa composition, et surtout dans la préface qui l'accompagne,
la prétention de donner aux jeunes gens des collèges un théâtre
chrétien, vraiment moral, et exempt du mélange de hardiesses dangereuses
dont le théâtre scolaire, jusqu'alors, n'avait pu ou n'avait pas assez
voulu se garantir (4).</p>
<p>(1) Damnatus Epicurus.</p>
<p>( 2) V. Massebiau, ouvrage cité.</p>
<p>(3) V. eumdem, ibid.</p>
<p>(4) V. eumdem, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 65 —</p>
<p>V</p>
<p>VI</p>
<p>Dans ce même genre de tragédie sentant le vieux mystère je trouve encore
le Salomon tragoedia sacra en 4 actes, en vers,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 66 —</p>
<p>( 1) A propos du Christus Xilonicus, qu'il signale dans une note, M.
Massebiau dit : « ante annum 1851 ». J'ignore sur quoi il se fonde. La
seule édition du Christus Xilonicus que je connaisse est de 1537.
J'indique cette petite divergence, seulement parce que si l'indication
de M. Massebiau était exacte, il faudrait reporter aux environs de 1530
l'apparition du titre Tragoedia en France.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 67 —</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>— 68 —</p>
<p>VIII</p>
<p>On voit par les dates qui précèdent combien se sont maintenus longtemps
dans l'ombre des collèges ces ouvrages dramatiques moitié mystères,
moitié tragédies, mêlés encore quelquefois de personnages allégoriques
rappelant les moralités. Longtemps même après la Pléiade on les voit
reparaître. Voici par exemple en 1617 deux volumes de' poésies morales
(Moratoe poeseos volumen I, volumen II) par le « R. P. Johannes Surius
Bethuniensis S. J. ». Ce sont des élégies dialoguées, comme la pièce
intitulée : « B. Marioe Magdelenoe ad Christi sepulchrum stantis erotici
threni, » en vers élégiaques. Ce sont encore de véritables moralités,
comme les trois actes intitulés : J Lucta Garnis et Spiritus in Sancti
Augustini conversione, » qui sont le triomphe de l'allégorie. Les
personnages du prologue ne sont autres que Misericordia, Timor-mortis,
Pudor-peccatorum; les personnages de la pièce sont Augustinus, Libido,
Consuetudo, Lucrum, Voluptas-carnis, Necessitas, Timor, Dura-Servitus...
« terribiles visu formoe. » Le drame est tout dans la lutte de saint
Augustin contre tous ces monstres, dont on sait qu'il a triomphé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 69 —</p>
<p>IX</p>
<p>(1) Buchanani vita ab ipso scripta (anno 1539).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 70 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 71 —</p>
<p>l'espérance, qui fait contraste, et donne toute sa force au coup fatal
qui va suivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Buchanan a saisi cette occasion d'imiter un beau passage d'Euripide :</p>
<p>O grata sortis infimoe securitas ! Felice natum sidere illum existimo
Procul tumultu qui remotus exigit Ignotus oevum tuta per silentia.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 73 —</p>
<p>Les tragédies de Bucbnnan ont eu au XVIe siècle une très grande fortune.
Le Jephté fut traduit successivement par Claude</p>
<p><pb/></p>
<p>— 74 —</p>
<p>Vésel (1566) en vers français; par Florent Chrétien (1567) (1); par
Pierre Brinon (en 1614). Le Baptistes a été traduit par Brisset (1589)
et par Brinon (1613). Bien des témoignages d'admiration lui furent
adressés. En voici un que je choisis parce qu'il est d'un tragique, d'un
ami et d'un, collaborateur de Jodelle, et qu'il y est question du talent
tragique de Buchanan. La Péruse, l'auteur d'une Médée, a écrit une ode
en l'honneur du traducteur de la Médée d'Euripide. On y lit les vers
suivants :</p>
<p>Je veux chanter que de ton style Un vers plus doux que miel distille
Quand descris l'amour soucieux; Et quand te plaît être tragique, Tu fais
forcener ta Colchique Forçant ta voix jusques aux cieux.</p>
<p>Il ne lui reproche que d'être trop modeste :</p>
<p>Mais quoi! ami, tu peux toi-même, Malgré le dard de la mort blême,
Éterniser toi et ton nom, Si tu fais que la France sache Le bien que ton
coffre lui cache Trop envieux de ton renom.</p>
<p>Ce que le coffre de Buchanan a laissé échapper est digne de la sérieuse
attention de la postérité et de l'étude des lettrés.</p>
<p>X</p>
<p>Claude Rouillet est un écrivain bien moins distingué, et un auteur
dramatique de peu de valeur. Il a pourtant certains mérites de
composition qu'il est utile de mettre en lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 75 —</p>
<p>Le second acte est plus vif. Pierre d'abord se reproche la</p>
<p><pb/></p>
<p>— 76 —</p>
<p>Le suivant est vraiment assez heureux. Pierre est au milieu des siens.
On vient l'arrêter. Les satellites du tyran d'un côté, les chrétiens de
l'autre, l'apôtre au milieu, embrassant le martyre avec joie, et, au
souvenir du divin maître, s'enivrant de la folie de la croix, il y a là
une situation qui sera toujours puissante, d'un effet infaillible, qui,
ici, est amenée juste au moment convenable, et traitée avec une certaine
simplicité grave et forte. — Le lecteur n'a pas besoin qu'on lui dise
que le cinquième acte sera fait du récit du martyre du saint.</p>
<p>Telle est cette pièce, enfantine encore, mais où l'on remarque un ordre
assez exact qui est la marque du goût classique. On a pu voir comme
chaque acte est bien distinct de celui qui le précède et de celui qui le
suit, comme chaque acte contient</p>
<p><pb/></p>
<p>— 77 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 78 —</p>
<p>avant d'avoir su ce qu'il faut mettre dans une tragédie. Cest affaire à
nous que les choses de plan et d'arrangement. Il est vrai qu'il n'y a
rien de meilleur peut-être que ces travaux préparatoires, pour tracer
aux hommes de génie, qui doivent venir un jour, une carrière précise et
unie, encore qu'un peu étroite quelquefois.</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>— 79 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>TRAGÉDIES EN FRANÇAIS : PREMIÈRE ÉPOQUE (1547-1558)</p>
<p>I. Enfance de la tragédie française; imitation servile de l'antiquité :
Jodelle,</p>
<p>La Péruse.</p>
<p>II. Combinaison de la tradition du moyen âge et de la tradition antique;</p>
<p>sujets de mystères traités par des lettrés et tournés en tragédie :
Théodore de bèze, Antoine de La Croix.</p>
<p>III. Même système : Loys Desmazures.</p>
<p>IV. Que ce dernier système a été vite abandonné.</p>
<p>I</p>
<p>On sait en quelle estime était le travail de la traduction</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>— 82 —</p>
<p>(1) Poétique de Thomas Sibilet. — V. Egger, Hellénisme en France. — V.
Essai sur Amyol et les traducteurs français au XVIe siècle, par Auguste
de Blignières (1851).</p>
<p>( 2) V. plus loin, p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 83 —</p>
<p>(1) Duverdier.</p>
<p>( 2) «Il était d'un esprit prompt et inventif ;mais paillard, ivrogne et
sans aucune crainte de Dieu, qu'il ne croyait que par bénéfice
d'inventaire.» (l'Estoile.) — " Ceux qui, en ce temps-là, jugeaient les
coups, disaient que Ronsard était le dieu des poètes; mais que Jodelle
en était le démon.» (Pasquier.) — Cette expression de démon de la
poésie, en parlant de Jodelle, est de Du Bellay.</p>
<p>( 3) Lacroix du Maine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 84 —</p>
<p>A vrai dire cette élégie est bien conduite et bien coupée. Au premier
acte l'ombre d'Antoine retrace l'histoire de ses funestes amours à
grands traits qui ne sont pas sans force. — Cléopâtre s'entretient de
son malheur (ici un songe; on l'attendait) avec ses femmes. — Choeur sur
l'inconstance de la fortune, un peu prévu aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 85 —</p>
<p>crée une langue assez estimable. Il a parfois mouvement et chaleur :</p>
<p>Voici un cri de colère d'Octave qui est d'une vigueur assez</p>
<p>heureuse :</p>
<p>Non! non! les plaints cèderont aux rigueurs : Baignons au sang les armes
et les coeurs.</p>
<p>Ha! l'orgueil et les ris, la perle détrempée,</p>
<p>La délicate vie efféminant ses forces</p>
<p>Étaient de nos malheurs les subtiles amorces.</p>
<p>Ce qui suit n'est-il pas dans une nuance juste de mélancolie inquiète et
sombre? « Que vous demande Antoine? » (dans le songe), dit Charmion.
Cléopâtre répond :</p>
<p>Cela est de l'élégie, je l'ai assez dit; mais de l'élégie qui n'est pas
vulgaire. Le tour en est noble et le sentiment en est juste.
Désirerait-on y voir le mouvement d'une passion plus vive et</p>
<p><pb/></p>
<p>— 86 —</p>
<p>plus forte? Voyez comme la reine embrasse d'un désir véhément
l'espérance de mourir :</p>
<p>Constante suis. Séparer je me sens (d'Antoine):</p>
<p>Mais séparer on ne me peut longtemps :</p>
<p>La pâle mort m'en fera la raison.</p>
<p>Bientôt Pluton m'ouvrira sa maison,</p>
<p>Où même encor l'aiguillon qui me touche</p>
<p>Fera rejoindre et ma bouche et sa bouche.</p>
<p>Au premier coup d'oeil, nous nous croyons en présence d'un ouvrage plus
régulier que Cléopâtre, en ouvrant la Didon se sacrifiant (1). Les cinq
actes d'égale longueur, et très étendus,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 87 —</p>
<p>Qu'heureusement j'étais oublieuse de moi! Que malgré moi je prends ce
jour que je revoi!</p>
<p>L'amour trop mise en un, comme je l'ai en toi, Est la haine de tous et
la haine de soi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 88 —</p>
<p>Les dieux des humains se soucient, Et leurs yeux sur nous arrêtés, Font
que nos fortunes varient Sans varier leurs volontés : Le tour du ciel
qui nous rameine Après un repos une peine, Un repos après un tourment,
Va toujours d'une même sorte; Mais tout cela qu'il nous apporte Ne va
jamais qu'inconstamment.</p>
<p>Ne sent-on pas qu'évidemment la phrase musicale est complète ici et
s'arrête? Jodelle y ajoute :</p>
<p>Ce poète avait des dons heureux. Il les a gaspillés au hasard</p>
<p><pb/></p>
<p>- 89 —</p>
<p>Ci V. l'édition des OEuvres poétiques de Jean Bastier de La Péruse, de
Gellibert des Seguins (Paris, 1867, Jouaust).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 90 —</p>
<p>Sur les rives du Clain fit incenser Médée.</p>
<p>Mais la mort envieuse avançant son trépas</p>
<p>Fit que ses vers tronqués parfaire il ne sut pas,</p>
<p>Quand Sainte-Marthe ému de pitié naturelle,</p>
<p>De ces deux orphelins entreprit la tutelle,</p>
<p>Scavant les ragença, leur patrimoine accrut,</p>
<p>Et grand peine et grand soin pour ses pupilles eut.</p>
<p>Guillaume Bouchet et Jean Boiceau firent l'édition complète des oeuvres
de leur ami, qui parut en 1555. Deux autres éditions</p>
<p><pb/></p>
<p>— 91 —</p>
<p>Dieux, qui avez le soin des lois du mariage Vous aussi qui bridez les
vents émus de rage, Et quand libres vous plait les jeter sur la mer,
Faites hideusement flots sur flots écumer; Dieu vengeur des forfaits,
qui roidement desserres Sur le chef des méchants tes éclatants
tonnerres; Dieu qui chasses la nuit de tes rayons épars Dessus tout
l'univers luisant de toutes parts (2) ; Dieu des profonds manoirs, toi
sa chère rapine, Coupable de mes maux, déesse Proserpine (3),</p>
<p>Je vous atteste tous ! Tous, tous je vous appelle Au spectacle piteux de
ma triste querelle.</p>
<p>(1) Recherches de la France, VII, 7.</p>
<p>( 2) Développé. Sénéque dit seulement: « Clarumque Titan, dividens orbi
» diem. » ( 3) Affaibli. Sénéque dit : « et dominant fide Meliori raptam. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 92 -</p>
<p>Nihilque superest opibus e tantis tibi.</p>
<p>— Medea superest : hic mare et terras vides Ferrumque et ignes, et Deos,
et fulmina.</p>
<p>La Péruse l'a traduit très heureusement, et avec naturel :</p>
<p>Ainsi des biens un seul bien ne te reste.</p>
<p>— Je reste encor!</p>
<p>Per numen omne, perque communes fugas,</p>
<p>Torosque, quos non nostra violavit fldes,</p>
<p>Jam parce nato : si quod est crimen ; meum est :</p>
<p>Unus est poenae satis.</p>
<p>— Si posset una caede satiari manus, Nullam petisset : ut duos perimant
tamen, Nimium est dolori numerus angustus meo.</p>
<p>( 1) Plus vigoureux que Sénéque : « Adeste, thalamis horridoe quondam
mets » Quales stetistis. »</p>
<p>(2) M. Henri Martin, par exemple, qui en fait le Cogito, ergo sum de la
Tragédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 93 —</p>
<p>La Péruse résume ainsi :</p>
<p>L'autre au moins me demeure !</p>
<p>On je meure avec lui! Sans toi, je veux qu'il meure!</p>
<p>— Qu'il vive, je t'en pri' par celui même flanc</p>
<p>Qui le porta! — Non! Non! Il mourra : c'est ton sang.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>— 94 —</p>
<p>(1) P. 68.</p>
<p>( 2) Recherches, VII, 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 95 —</p>
<p>La pièce commence par un cantique d'Abraham et de Sara. Isaac survient.
Ses parents lui donnent de bons conseils. Isaac</p>
<p>que la pièce en sa nouveauté a été jouée par les collégiens de
l'Académie de</p>
<p>été représentée en France avec un grand applaudissement, qu'enfin elle a
été</p>
<p>traduite en allemand, en vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 96 —</p>
<p>Il n'a point eu d'avoine? — Non.</p>
<p>— Or bien lui en allez donner.</p>
<p>Mon amy, menez votre enfant, Et la façon lui dénotez De sacrifier. —
N'en doubtez. Je l'y ménerai voirement Et si lui montrerai comment On
sacrifie.</p>
<p>Abraham se rend auprès des bergers qui sont en liesse, et chantent à
leur façon la douceur de vivre au printemps :</p>
<p>Par ce temps nouveau Je danse et sautoye, Je ris, je folloye, Je saute
et trépoye Comme un jeune veau.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 97 —</p>
<p>ISAAC</p>
<p>Mais il me semble que suffire</p>
<p>Devrait que par un étranger</p>
<p>Me fisse la vie abréger;</p>
<p>Et non pas vous même m'occire.</p>
<p>Car c'est grand chose que détruire</p>
<p>Son sang, son enfant, son semblable :</p>
<p>Nature le jugera pire</p>
<p>Que d'une bête irraisonnable.</p>
<p>O vrai Dieu ! Si le coeur me deult Hélas! ce n'est pas de merveille; Et
si le sang de moi s'émeut C'est Nature qui me reveille</p>
<p><pb/></p>
<p>- 98 -</p>
<p>Adieu mon fils! — Adieu mon père ! Ma vie entre vos mains je mets
Puisqu'il plaît au Dieu de lumière.</p>
<p>Je ne la reverrai jamais.</p>
<p>— Adieu mon fils ! — Adieu mon père !</p>
<p>C'est là-dessus qu'arrive le cri de l'ange arrêtant la main d'Abraham.
Mais la pièce n'est pas finie pour cela. Il nous faut encore entendre
Sara s'enquérant de l'aventure, se faisant raconter tout ce qui précède,
et donnant son opinion dans ces paroles bien maternelles :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 99 —</p>
<p>Cependant Satan s'est écarté. On le voit rôder encore, mais il ne parle
plus. Comme Polyeucte, Abraham, dans l'attente de la lutte suprême,
s'arme de tout son coeur et repousse avec véhémence les dernières
suggestions de la faiblesse humaine :</p>
<p>O Dieu, mou créateur,</p>
<p>Ne suis-je pas ton loyal serviteur ? Ne m'as-tu pas de mon pays tiré? Ne
m'as-tu pas tant de fois assuré Que cette terre aux miens était donnée?</p>
<p>Arrière chair, arrière affections ! Retirez-vous humaines passions! Rien
ne m'est bon, rien ne m'est désirable Que ce qui est au. Seigneur agréable.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 100 —</p>
<p>Isaac paraît. Abraham le contemple un instant. N'y a-t-il pas un air
très agréable de mélancolie simple dans ces réflexions?</p>
<p>Or ça mon fils... Hélas! que vais-je dire (1)?</p>
<p>— Plaît-il mon père? — Hélas, ce mot me tue! Mais si faut-il encor que
m'évertue</p>
<p>Isac, mon fils... Hélas! le coeur me tremble.</p>
<p>— Vous avez peur, mon père, ce me semble?</p>
<p>— Hélas! Mon Dieu! — Dites-moi hardiment Que vous avez mon père, s'il
vous plaît.</p>
<p>— Ah! mon ami si vous saviez que c'est ! Miséricorde! ô Dieu! miséricorde!</p>
<p>Mon fils, mon fils, vous voyez cette corde,</p>
<p>Ce bois, ce feu, et ce couteau ici</p>
<p>Isac, mon fils, c'est pour vous tout ceci.</p>
<p>Isaac, un instant interdit tombe aux genoux de son père. Ses
supplications encore sont bien naturelles, et d'une aimable naïveté. Cet
art si simple a pour nous je ne sais quelle saveur fraîche, dont
peut-être faudrait-il nous défendre, mais qui nous séduit, par cela seul
peut-être qu'elle nous dépayse. On avait peur de trouver un auteur, et
on lit ceci :</p>
<p>Hélas ! Isac! — Hélas! père très doux</p>
<p>Avoir au moins pitié de ma jeunesse !</p>
<p>— O seul appui de ma faible vieillesse !</p>
<p>(1) « Ciel, que vais-je lui dire, et par où commencer? »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 101 -</p>
<p>Las ! mon ami, je voudrois, je voudrais Mourir pour vous un million de
fois. Mais le Seigneur ne le veut pas ainsi.</p>
<p>— Mon père, hélas! je vous crie merci! Hélas, hélas ! je n'ai ni bras ni
langue Pour me défendre, ou faire ma harangue; Mais regardez, ô mon
père, mes larmes. Avoir ne puis, ni ne veux autres armes Encontre vous.
Je suis Isac, mon père! Je suis Isac, le seul fils de ma mère.</p>
<p>Je suis Isac, qui tient de vous la vie. Souffrirez-vous qu'elle me soit
ravie?</p>
<p>Mais dites-moi au moins qui m'occira.</p>
<p>— Qui t'occira, mon fils? Mon Dieu, mon Dieu, Octroyez-moi de mourir en
ce lieu!</p>
<p>— Mon père?... — Hélas! ce nom ne m'appartient. Hélas! Isac, si est-ce
qu'il convient.</p>
<p>Il s'arrête, n'en dit pas plus. Isaac a compris, et, lui aussi, dit' un
seul mot, qui n'est pas sans beauté, ainsi placé :</p>
<p>— Mon père, me voilà!</p>
<p><pb/></p>
<p>- 102 —</p>
<p>( 1) Journa 1 du Théâtre français (1561).</p>
<p>( 2) » Y (réserve) 3336. »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 103 —</p>
<p>Or je me doute bien que maint qui me regarde De venir en ce lieu si vite
n'eût eu garde S'il n'eût été piqué (la chose n'est pas telle?). Du
friand appétit de voir chose nouvelle. Tel sera bien déçu : on ne verra
ici Rien qui n'ait été vu souvent ailleurs aussi.</p>
<p>On n'y orra aussi mensongères merveilles</p>
<p>Qui oignent de plaisir des ânes les oreilles.</p>
<p>Voire il n'y faut encore ou peu ou rien chercher</p>
<p>Qui un folâtre ris épande sur la chair.</p>
<p>Bref on n'y entendra rien qui le corps contente.</p>
<p>D'être venu, pourtant qu'aucun ne se repente.</p>
<p>Moins prenez qu'ayez tous d'un zèle époinçonnés,</p>
<p>En la félicité qu'iceux méchants corps hayent (haïssent).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 104 —</p>
<p>entre la forme du mystère et celle de la tragédie renouvelée de Sénéque
(4).</p>
<p>III</p>
<p>C'est une manière de trilogie composée de trois drames religieux
intitulés : Tragédies saintes : David combattant, Daritl triomphant,
David fugitif, par Loys Desmazures.</p>
<p>Desmazures représente précisément ce moyen terme entre l'ancienne et la
nouvelle école que nous signalions au lecteur. Secrétaire et protégé du
cardinal de Lorraine, érudit et répandu dans le monde, il semble avoir
voulu aussi concilier les différentes écoles littéraires dans une
commune admiration. Il a fait la première traduction de l'Enéide envers
français, et il a traduit également en vers un grand nombre de psaumes.
Il a fait une Bergerie spirituelle qui est proprement une moralité et où
l'on voit comme personnages Vérité, Religion, Erreur, Providence divine,
etc., et il a fait des mystères mêlés de choeurs, qu'il intitule
Tragédies (3).</p>
<p>soup(1) de La Croix a fait aussi une Suzanne que je n'ai pu trouver, et
dont le Journal du Théâtre français dit qu'elle a été jouée au collège
de Boucourt en 1561.</p>
<p>( 2) D'après le Journal du Théâtre français, trente ans après
l'apparition des trois David, en 1587, on en publia une quatrième et une
cinquième édition.</p>
<p>(3) Il est cité par Pasquier parmi la « brigade» des Pierre lionsard,
Pontus de Thiard, Remi Belleau, Jodelle, Baïf, qui prirent parti clans
cette « belle guerre que l'on entreprit contre l'ignorance ».</p>
<p><pb/></p>
<p>— 105 —</p>
<p>§ 1. — DAVID COMBATTANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 106 —</p>
<p>l'amorce du danger et de la gloire. Mais voici qu'au bout de la plaine
David apparaît, avec son troupeau. Les pensées du vieillard prennent un
autre cours.</p>
<p>Mon fils David, mon enfant et ma joie Qui a le soin et la garde
ordinaire De mes troupeaux, enfant tant débonnaire, Et tant aimable et
tant doux, qu'on ne vit Jamais enfant plus humble que David</p>
<p>DAVID</p>
<p>Bien sois venu mon père !</p>
<p><pb/></p>
<p>— 107 -</p>
<p>Le cinquième acte est un tableau. Guidé par un vrai sentiment
dramatique, Desmazures a bien compris que le combat singulier devait
être représenté, non raconté. L'acte en est plus court, mais plus
émouvant. Goliath tombé, David a un cri assez beau de triomphe modeste
et pieux: La tête coupée, l'élevant au ciel, il s'écrie :</p>
<p>A toi Seigneur! qui ton peuple visites,</p>
<p>A toi qui es mon glaive et mon écu,</p>
<p>A toi qui as le Philistin vaincu,</p>
<p>A toi qui mets nos ennemis en route</p>
<p>Honneur sans fin, gloire et puissance toute!</p>
<p>§ 2. — DAVID TRIOMPHANT.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 108 —</p>
<p>C'est raison qu'un berger par un coup d'aventure</p>
<p>Ait la fille d'un roi! Mais, n'est-ce pas raison</p>
<p>Mettre après un berger un homme de maison?</p>
<p>En quel prix serons-nous désormais? que sera-ce</p>
<p>D'avancer telles gens sur les hommes de race?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 109 —</p>
<p>SATAN.</p>
<p>Quand ainsi bravement équipé tu te vois</p>
<p>N'es-tu pas assez fort pour faire aux rois la guerre?</p>
<p>En ton nom tu m'as fait glorieusement acquerre L'honneur de la victoire...</p>
<p>SATAN.</p>
<p>A toi honneur exquis!</p>
<p>DAVID.</p>
<p>SATAN.</p>
<p>DAVID.</p>
<p>Si, faite m'a été la promesse et l'octroi, Pour entrer au combat, de la
fille du roi.</p>
<p>Après cette exposition, un peu longue, mais variée et pleine dévie,
l'entrée solennelle de David, avec cantiques et chants de fête, est un
agréable intermède.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 110 —</p>
<p>Que peut-ce être, mon Dieu, que j'ai eu la pensée? D'où vient cela
qu'ainsi je me sens offensée D'un grief et noir souci qui sans cesse me
poind?</p>
<p>Si c'est un ferme arrêt</p>
<p>Ce qu'a dit et promis même le roi mon père,</p>
<p>Et toutefois je crains?... D'où me vient cette crainte?</p>
<p>Je crains qu'amour n'en soit la cause et la contrainte.</p>
<p>Mais peut-on bien aimer celui que point encore</p>
<p>On n'a vu ni connu?... Tous ces secrets j'ignore;</p>
<p>Et le mal que je sens je n'ose découvrir.</p>
<p>Tant soit peu de propos, je crains qu'elle me die</p>
<p>Que c'est une inconnue et neuve maladie</p>
<p>Être de moi jalouse</p>
<p><pb/></p>
<p>— 111 —</p>
<p>Il faut de mon courage</p>
<p>Oter tous ces pensers; car le parti est seur; Le fait est arrêté de moi
et de ma soeur. Aussi ne sais-je point si c'est flamme amoureuse (Tant
ignorante suis) qui me rend langoureuse : Si c'est amour ou non
connaître je ne puis ; Mais je sens bien en moi que malade je suis.</p>
<p>Et ne lui ai osé faire semblant que j'eusse</p>
<p>Affection d'aimer ni qu'en peine je fusse;</p>
<p>Ce qui augmente en moi l'amour et le regret,</p>
<p>Et sens bien que tant plus le feu je couvre et cèle,</p>
<p>Plus est ardente en moi cette vive étincelle</p>
<p>Mon Dieu, conforte-moi! Mais conforte David!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 112 —</p>
<p>fait le choeur sur la promptitude avec laquelle l'infortune succède au
bonheur dans la vie des hommes.</p>
<p>§ 3. — DAVID FUGITIF.</p>
<p>Moi, je ne pense pas, et ne puis penser, sire, Quelque chose de lui
qu'on vous die ou rapporte, Que son coeur envers vous soit de mauvaise
sorte... C'est que je ne veux pas la vérité vous taire: Quelque jour,
mais trop tard, se pourra repentir Qui abuse le roi par flatter et mentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 113 — Doëg se pique sur ce dernier mot :</p>
<p>Est-ce pour moi, Abner, que vous en parlez tant? — J'en parle pour
quiconque ira le roi flattant.</p>
<p>Cependant, cédant aux obsessions de Doëg, Saül s'est mis en marche
contre David. Celui-ci attend tout de Dieu. Voici une de ses prières,
dont j'ai dit qu'elles étaient trop nombreuses en celle pièce. Je
choisis la meilleure. Le début en est d'un style plein et ferme qui fait
un peu songer au XVIIe siècle :</p>
<p>Non ! je sais que jamais ta clémence ne faut; Je sais que ta promesse
éternelle tu tiens Et ta miséricorde est sans fin vers les tiens!</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>- 114 —</p>
<p>et son ami Abisaï, quelle émotion ! Est-il un emploi plus judicieux des
souvenirs classiques et plus habile entente de la scène? La suite n'est
pas inférieure, et montre que Desmazures sait bien l'art de tirer d'une
belle situation ce qu'elle contient. Le Nisus et l'Euryale juifs
traversent lentement le camp, ne laissant rien paraître de leurs
intentions, retardant le moment décisif qu'attend l'impatience du
spectateur. Ils causent : leur entretien explique, commente et anime le
tableau :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 115 —</p>
<p>Réveillez vous! Réveillez,</p>
<p>Réveillez vous tous; Ne gisez plus travaillés</p>
<p>Sous le sommeil doux. Le jour chasse la nuit coie</p>
<p>Sorti du levant, Israël ramène en joie</p>
<p>David triomphant.</p>
<p>Haut le pied, la voix, le coeur,</p>
<p>Haut levez la voix, Chantons toutes le vainqueur</p>
<p>En l'ombre des bois ; Le chant retentir on oye</p>
<p>En l'air plus avant; Israël ramène en joie</p>
<p>David triomphant.</p>
<p>Sus! filles de Benjanien</p>
<p>Marchons au devant Israël ramène en joie</p>
<p>David triomphant.</p>
<p><pb/></p>
<p>-116 —</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>— 117 —</p>
<p>l'Holopherne d'Adrien d'Amboise, en 1580 aussi le Caïn de</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français, aux dates indiquées. (2) Journal du
Théâtre français, 1594 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 118 —</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>SECONDE ÉPOQUE : DE DESMAZURES A ROBERT GARNIER (1558-1568)</p>
<p>I. L'âge de jeunesse de la tragédie du XVIe siècle : École exclusivement</p>
<p>classique. — Vide de l'action, importance du développement oratoire.</p>
<p>II. Grévin, François Habert, Florent Chrétien.</p>
<p>III. Nicolas Filleul, André de Rivaudeau.</p>
<p>IV. JEAN DE LA TAILLE, Jacques de La Taille.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 120 —</p>
<p>en rappelle l'idée en ce que les auteurs tragiques de ce temps sont tous
des jeunes gens en effet, des Jodelle, qui s'élancent ardents, au sortir
de l'école, dans la carrière dramatique, donnent au public deux ou trois
tragédies, et disparaissent. De là, en leurs oeuvres, un certain feu,
quelque chose de hardi et de décidé qui frappe et séduit, quoique très
imparfait. Ce sont eux, certainement, qui ont une première fois décidé
la direction des destinées du théâtre parmi nous, comme une seconde
fois, vers 1620, un nouveau mouvement dans le même sens ramène la
tragédie française dans les voies du théâtre régulier dont elle s'était
un instant écartée.</p>
<p>II</p>
<p>(1) Jules César fut imprimé en 1558. Il fut joué, d'après le Journal du
Théâtre français, cette même année 1558 par les Confrères, cl repris en
I561 avec un grand succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 121 —</p>
<p>Tu nous as toutefois les muses ramenées,</p>
<p>Et nous a surmontés nous qui sommes grisons,</p>
<p>Et qui pensions avoir Phélrus en nos maisons.</p>
<p>Mais quand eut paru le Discours sur les misères du temps où les
Calvinistes étaient fort durement traités, Grévin, calviniste, avec
Florent Chrétien et La Roche-Chaudieu, fit paraître la virulente satire
du Temple de Ronsard, et Ronsard supprima le nom de Grévin de l'élégie
(1). Ce hardi jeune homme nourrissait d'immenses projets : il se
proposait d'écrire toute l'histoire de Rome et étudiait Tite Live :</p>
<p>Afin de buriner d'une main plus heureuse Dans l'acier immortel cette
ville poudreuse.</p>
<p>(1) Voir toute celte histoire, bien plus compliquée que je ne la fais
ici, dans la Satire en France au XVIe siècle de M. Lenient, t. I, livre
II, chap. IV, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 122 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 123 —</p>
<p>CÉSAR.</p>
<p>C'est peu d'avoir vaincu puisqu'il faut vivre en doute.</p>
<p>ANTOINE.</p>
<p>Mais s'en peut-il trouver un qui ne vous redoute ?</p>
<p>CÉSAr.</p>
<p>Celui que chacun craint doit se garder de tous.</p>
<p>Reprenez le pouvoir que vous m'avez commis...</p>
<p>Avec la liberté Rome s'en va renaître</p>
<p>Et nous mériterons le nom de vrais Romains,</p>
<p>Si le joug qui l'accable est brisé par nos mains.</p>
<p>Et quand on parlera de César et de Rome, Qu'on se souvienne aussi qu'il
a été un homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 124 —</p>
<p>Un Brute, le vengeur de toute cruauté, Qui aura d'un seul coup gagné la
liberté. Quand on dira : César fut maître de l'Empire Qu'on dise quant
et quant : Brute le sut occire. Quand on dira: César fut premier
empereur; Qu'on dise quant et quant : Brute en fut le vengeur.</p>
<p>Et cette apostrophe aux vieux monuments de Rome :</p>
<p>Et vous, arcs de triomphe, honneur d'antiquité, Vous verrez aujourd'hui
renaître liberté.</p>
<p>Le cinquième acte de Muret, qui est très théâtral et brillant, comme
nous l'avons vu, est devenu chez Grévin plus ample et plus animé encore.
Grévin y a ajouté sa puissance oratoire et en a fait un ensemble très
imposant. Brutus paraît devant le peuple, sanglant, dans une attitude de
fanatique :</p>
<p>Dont ore est affranchi tout le peuple romain.</p>
<p>Citoyens, voyez-vous cette dague sanglante! C'est elle, citoyens, c'est
elle qui se vante Avoir fait son devoir, puisqu'elle a massacré Celui
qui méprisait votre pouvoir sacré.</p>
<p>Et vous, braves soldats, voyez, voyez quel sort</p>
<p>On nous a fait. Voyez cette robe sanglante,</p>
<p>C'est celle de César qu'ores je vous présente ;</p>
<p>C'est celle de César, magnanime empereur,</p>
<p>Vrai guerrier entre tous, César qui d'un grand coeur</p>
<p>Du monde avecque vous acquit la jouissance.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 125 —</p>
<p>Nous avons accompli, massacrant ce félon, Ce que le grand Hercule
accomplit au Lion, Au sanglier d'Erymante, et en l'hydre obstinée,
Monstre sept fois têtu, et vengeance ordonnée Par Junon sa marâtre, etc</p>
<p><pb/></p>
<p>— 126 —</p>
<p>(1) Défense et Illustration de la langue française.</p>
<p>(2) Voir quelques détails dans les Clercs du Palais, par Adolphe Fabre
(Lyon, 1875). ( 3) Journal du Théâtre français, année 1559.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 127 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 128 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 129 —</p>
<p>O grand soleil, auteur du jour, o pères vieux !...</p>
<p>Il risquera cette coupe impardonnable, que rien ne justifie :</p>
<p>Ouvre-toi [terre] jusqu'au fond, et tout vif m'engloutis Dans un abîme
creux, dévore moi, tandis Que je ne suis méchant</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>— 130 —</p>
<p>Tu m'estimes heureux, mesurant mon bonheur Par l'applaudissement d'un
peuple, par l'honneur, Par quelques vanités, par les splendeurs
humaines, Moi qui suis oppressé de misères certaines;</p>
<p>ou encore :</p>
<p>Ainsi victorieux,</p>
<p>Menant ses gens partout où le nom glorieux</p>
<p>De l'empereur Hammon était en revérence,</p>
<p>Il rase vingt cités en toute diligence,</p>
<p>La puissante jeunesse, et ceux qui tenaient fort</p>
<p>Gâtant les environs : seulement il pardonne</p>
<p>La parole de Dieu, pleine de vérité</p>
<p>Éternel, permanent et qui n'est pas muable,</p>
<p>Dont il ne se faut point détourner ça delà</p>
<p>Voila le but où faut toujours viser, — voilà</p>
<p>Où il se faut régler ; — cette loi souveraine</p>
<p>Doit être le conseil de notre vie humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 131 —</p>
<p>Le ciel retentissant de l'éclat des trompettes; ou bien :</p>
<p>L'air muglant enroué au frémir des chevaux;</p>
<p>ou encore :</p>
<p>Cette vierge constante et magnanime, haussant Les yeux vers la clarté du
ciel resplendissant.</p>
<p>Ayez pitié de moi, soyez-moi plus humain, Mon père, je vous pry : par
cette heureuse main Dont vous avez acquis la victoire présente, Si je
vous fis jamais chose qui fut plaisante, Si jamais votre col fut chargé
du doux faix. De ces petites mains; si je vous ai jamais Donné quelque
plaisir; oubliez cette rage Et envers votre enfant un si méchant courage :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 132 —</p>
<p>Ou me dites si j'ai fait faute aucunement;</p>
<p>Car je supporterai tout plus patiemment</p>
<p>Quand j'aurai bien connu qu'il y a quelque cause.</p>
<p>— Pourquoi vous tournez-vous, mon père? ai-je fait chose</p>
<p>Qui mérite de vous cette exsécration</p>
<p>De ne pouvoir me voir de bonne affection?</p>
<p>Je vous requiers ceci</p>
<p><pb/></p>
<p>— 133 —</p>
<p>Combien que la fortune</p>
<p>T'ait compté tes bons ans</p>
<p>Et la Parque importune</p>
<p>La fleur de ton printemps;</p>
<p>Autant que leur envie</p>
<p>T'as dérobé ta vie, Autant tu auras de renom Qui éternisera ton nom.</p>
<p>Qui ne voit que rien n'est plus contraire aux lois de l'harmonie lyrique
dans la versification française? C'est plutôt un vers plus court que les
précédents qui doit marquer la chute de la strophe, et ces deux vers de
huit pieds après des vers de six pieds ralentissent le mouvement de la
manière la plus désagréable. Remarquons que le mouvement est déjà
ralenti par ces quatre vers en rimes plates venant après des rimes
croisées.</p>
<p>Ces fautes ne sont pas rares chez Chrétien. Il les. rachète par Quelques
inventions agréables ou par l'habile emploi de rythmes peu connus. On
trouve par exemple chez lui la terza rima ou rime florentine, que nos
poètes contemporains aiment si fort, et pi est, en effet, dans certains
sujets plaintifs, d'un emploi</p>
<p><pb/></p>
<p>— 134 —</p>
<p>LE MESSAGER.</p>
<p>Bien que j'apporte une triste nouvelle En ajoutant douleur dessus
douleur, Et sur la plainte une plainte cruelle ;</p>
<p>Je veux tirer ce que j'ai dans le coeur</p>
<p>Pour avertir la mère misérable</p>
<p>Et son enfant de leur prochain malheur ;</p>
<p>Car ils pourraient par conseil secourable.</p>
<p>Ou par prière ou supplication,</p>
<p>Chasser peut-être un sort si lamentable.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 135 —</p>
<p>O beau Jourdain qui de tes claires eaux Viens arroser les plaines
verdoyantes, Et dont le cours des languissants ruisseaux Coule au milieu
des campagnes preignantes Du peuple Hébreu, et des palmiers aussi Qui
sont exempts des froidures poignantes!</p>
<p>Un vilain roi, un barbare étranger</p>
<p>Nous tient sous joug, nous qui sommes la race</p>
<p>Du noble Isac et de sang Lignager,</p>
<p>Ceux qui jadis n'ont redouté l'audace</p>
<p>D'un roi d'Egypte, et remplis de vertus</p>
<p>N'ont craint ses chars, ses faux et sa menace.</p>
<p>Cet essai de Florent Chrétien me paraît devoir être compté au nombre des
inventions curieuses et recommandables de la versification au XVIe
siècle. Il faut honorer les artistes patients qui</p>
<p>(1) V. La Fontaine : l'épilogue des Deux Pigeons.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 136 —</p>
<p>III</p>
<p>(2) Dit Lacroix du Maine, et par les Confrères en 1504, dit le Journal
du Théâtre français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 137 —</p>
<p>( 1) Lacroix du Maine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 138 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 139 —</p>
<p>(1) Histoire littéraire du Poitou.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 140 -</p>
<p>d'un style avouable. L'ensemble est gracieux. C'est un choeur de Juives
déplorant la captivité du peuple de Dieu (IVe acte).</p>
<p>O durs regrets! o prières, o pleurs! Larmes en vain tant de fois
répandues ! O chauds soupirs, ô cuisantes douleurs! Forces d'en haut
vainement attendues ! Les pires donc sont maîtres des meilleurs !</p>
<p>Un temps était que la puissante main De Dieu rangeait toute force
payenne; Que contre nous on se dressait en vain; Comme jadis la force
Isaïenne Brisa l'orgueil du Philistin hautain.</p>
<p>Les vierges lors de la sainte cité Chantaient tout haut ès cantons de la
ville Deux hommes seuls beaucoup en ont dompté, Mille Saül et David bien
dix mille : Que David soit sur tout autre vanté.</p>
<p>Que si ce Dieu, ce grand Dieu daignait or Tourner sur nous ses deux yeux
pitoyables, S'il redonnait aux siens ce siècle d'or Qui nous faisait
jadis insurmontables Cent mille voeux lui rendrions encor.</p>
<p>Ah! ne repousse, ô Seigneur Dieu, nos voeux; Car nous savons que les
justes prières Forcent l'acier, et le fer et les feux, Et des tyrans les
armées entières Et les prisons et les murs si tu veux.</p>
<p>IV</p>
<p>On peut voir que la poésie des livres saints inspire assez bien nos
poètes du XVIe siècle. Il en est un qui lui a dû ses meilleures
créations, homme de grand talent du reste et qui nous arrêtera quelque
temps, Jean de La Taille. C'est toute une famille très intéressante que
celle des La Taille. Ils étaient de pauvre mais antique noblesse de la
province de Beauce, et avaient, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>— 111 —</p>
<p>(1) De Beauchamps. — La Vallière.</p>
<p>( 2) De Beauchamps; d'autres disent quatre garçons et une fille (Hommes
illustres de l'Orléanais, par C. Brainne, J. de Barbouiller et F.
Lapierre). ( 3) Avant-propos aux oeuvres de Jacques de La Taille. (4) La
Vallière. — Em. Chasles : ta Comédie au XVIe siècle. ( 6) Hommes
illustres de l'Orléanais. (6) lbid. (7) De Beauchamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 142 —</p>
<p>(1) Il a pratiqué cette règle avec beaucoup moins de rigueur qu'il ne
l'édicte. L'unité de temps est possible dans la Famine, très douteuse
dans Saül. L'unité de lieu n'est certainement observée ni dans l'un ni
dans l'autre de ces deux drames.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 143 —</p>
<p>plus précis. — Il défend d'ensanglanter la scène ou de la déshonorer par
le spectacle de choses incroyables ou d'objets révoltants, et cela par
respect de la vraisemblance, car « chacun rerra bien ce que c'est, et
que ce n'est que fantaisie. »</p>
<p>On voit comme il est bien dans l'esprit de l'école classique, telle
qu'elle se montrera, et toujours de plus en plus, bien longtemps après
lui. Il est très classique encore dans sa préoccupation d'une
composition exacte, d'une distribution sévèrement ménagée. Il veut cinq
actes, et surtout « qu'on fasse de sorte que la scène étant vide de
joueurs, un acte soit fini et le sens [l'idée qui domine cet acte]
aucunement parfait. » — Enfin il repousse avec un mépris cruel les
mystères et les moralités, et surtout les longs discours théologiques, «
choses qui dérogent au vrai sujet, " Autant il fait des personnages
allégoriques, si chers au vieux théâtre français, comme la Mort, la
Vérité, l'Avarice; car, ajoute-t-il assez spirituellement « il faudrait
qu'il y eût [parmi les spectateurs] des personnes ainsi de même
contrefaites pour y prendre plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>- 144 —</p>
<p>au moins, dans ce curieux petit traité. Nous sommes donc bien déjà, en
1562, en présence de la tragédie française ayant pleine conscience de
qu'elle veut être et de qu'elle doit devenir.</p>
<p>L'effet ne laisse pas de répondre en partie aux promesses. Le Saül et la
Famine sont des tragédies d'une réelle valeur, fortement conçues,
souvent pathétiques, quelquefois éloquentes. Nous croyons devoir les
analyser toutes les deux en leur entier.</p>
<p>§ 1. — SAÜL FURIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 145 —</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>— 146 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 147 —</p>
<p>moral, violent, mais peu pathétique, qui frappe plutôt qu'il n'émeut,
viendront les autres études, de plus en plus intimes, si je puis dire,
du coeur de Saül, qui, en nous engageant de plus en plus dans le
commerce de cette âme souffrante, exciteront dans nos esprits l'intérêt
véritable, de plus en plus vif.</p>
<p>Ha! Ha! je sens, je sens au dedans de moi-même</p>
<p>Ramper le souvenir de mes cuisants ennuis,</p>
<p>Qui rafraîchit les maux où abimé je suis,</p>
<p>Et sens dedans mon coeur des pensers qui me rongent</p>
<p>Et qui dans une mer de tristesse me plongent.</p>
<p>Comment a-t-il mérité si terrible peine? Est-ce, comme lui dit son
écuyer, pour avoir conservé le roi Agag contre l'ordre de Samuel et de
Dieu? Quel est ce mystère des volontés divines?</p>
<p>Oh! que sa providence est cachée aux humains : Pour être doux humain
j'éprouve sa colère, Et pour être cruel il m'est donc débonnaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 148 -</p>
<p>Montrez si vous savez contraindre la nature, Montrez si vous pouvez les
yeux ensanglanter Les astres et Phébus et la Luné enchanter. Venez,
venez m'aider</p>
<p>Esprit de Samuel que tardes-tu là-bas?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 149 —</p>
<p>Vers chacun montre-toi</p>
<p>Non pas femme, mais homme, et non homme, mais roi.</p>
<p>Tu me tiras, ô Dieu envieux de mon être,</p>
<p>Où je vivais content sans malédiction,</p>
<p>Mais pour me faire choir d'un saut plus misérable.</p>
<p>Oh ! la belle façon d'aller ainsi chercher Les hommes, pour après les
faire trébucher! Tu m'alléchas d'honneurs, tu m'élevas en gloire, Tu me
fis triomphant, tu me donnas victoire, A fin de m'enfoncer eu mil
malheurs après !</p>
<p>Tu m'as doncques, Seigneur, tu m'as doncque oublié!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 150 —</p>
<p>Donc en ton coeur scellée est ton inimitié</p>
<p>D'un sceau de diamant! Plus doncques tu ne m'aimes;</p>
<p>Tu élis donc des rois de tes ennemis mêmes!</p>
<p>Hé bien ! aime les donc et favorise les :</p>
<p>Mais je vas, puisqu'ainsi en mes maux tu te plais,</p>
<p>Finir au camp mes jours, mon malheur et ta haine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 151 -</p>
<p>Je ne veux, abaissant ma haute majesté,</p>
<p>Éviter le trépas qui prédit m'a été :</p>
<p>Je veux donc vaillamment mourir pour ma patrie;</p>
<p>Je veux acquérir gloire en vendant cher ma vie ;</p>
<p>Car ayant furieux maint ennemi froissé</p>
<p>Ma main, et non mes pieds, si je reste forcé</p>
<p>Me fera son devoir</p>
<p>J'oy, j'oy mes fils, ce semble,</p>
<p>Qui m'appellent déjà. O mes fils, je vous suis, Je m'en vas près de vous!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 152 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 153 -</p>
<p>O couronne pompeuse!</p>
<p>Couronne, hélas! trop plus belle qu'heureuse! Qui saurait bien le mal et
le méchef Que souffrent ceux qui t'ont dessus le chef, Tant s'en
faudrait que tu fusses portée En parement, et de tous souhaitée, Comme
tu es, que qui te trouverait, Lever de terre il ne te daignerait.</p>
<p>Je ne voulais que tracer le caractère de Saül en son développement
complet, et je me trouve avoir analysé la pièce entière, tant elle
tourne bien autour du caractère de Saül sans s'en écarter jamais. Il y a
pourtant encore des choses remarquables dans les rares scènes
épisodiques de cet important ouvrage. On a cité partout, non sans
raison, le couplet de Jonathan au premier acte, qui parle, clans le goût
d'Achille, de la beauté d'une mort glorieuse :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 154 —</p>
<p>(1) Les quatre premiers actes du Saül furieux sont en alexandrins, le
cinquième en décasyllabes. L'alternance des rimes est observée.</p>
<p><pb/></p>
<p>155</p>
<p>§ 2. — LA FAMINE.</p>
<p>(1) Publiée en 1573. Le Journal du Théâtre fiançais la donne comme ayant
clé jouée par les Confrères en 1571.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 156 —</p>
<p>Voici soudain que mon époux j'avise, Le roi Saül, las, bien d'une autre
guise Qu'il n'était lors quand le voyant de Dieu L'établit roi dessus le
peuple Hébrieu; Ou quand lui, chef du camp israélite, Mettait de loin
les ennemis en fuite.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 157 —</p>
<p>Lors il n'avait ce maintien flamboyant Mais tout défait, hideux et
larmoyant.</p>
<p>Mais de le voir j'étais toute joyeuse,</p>
<p>Quand lui, croulant son oeil mélancolique :</p>
<p>Dors-tu, dit-il, ô ma femme pudique?</p>
<p>Ah ! peux-tu bien dormir en ce temps-ci,</p>
<p>O folle, hélas, sans prendre plus souci</p>
<p>Du mal voisin? — Mais va-t-en de bonne heure,</p>
<p>Va-t-en cacher avant qu'elle ne meure</p>
<p>Notre lignée et celle de Mérobe.</p>
<p>Dèpeche-toi qu'on ne nous la dérobe,</p>
<p>Pour apaiser demain notre famine,</p>
<p>Qui n'aura fin si ma race ne fine</p>
<p>Tel est de Dieu la destinée horrible.</p>
<p>Lors d'une horreur mon sommeil s'envola</p>
<p>Puis étendant mes bras de ça de là</p>
<p>Je m'efforçai mon époux accoler,</p>
<p>Hors de mes yeux ainsi qu'une fumée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 158 —</p>
<p>elle est encore sous le coup de l'affreuse prédiction du roi maudit :</p>
<p>O mes chers fils, l'espoir de votre mère,</p>
<p>Le sûr estoc de Saiil votre père,</p>
<p>Du quel en vous vous retenez l'image,</p>
<p>Car tel était son front et son visage,</p>
<p>Un tel regard, un maintien tout semblable.</p>
<p>Ceci n'est qu'agréable, naturel, simple, et orné d'heureuses
réminiscences. Mais le trait qui va suivre est tout original, et ne
laisse pas d'être profond :</p>
<p>C'est c'est pour vous qu'il me faut supplier</p>
<p>Encore Dieu, et le bien singulier</p>
<p>De défier toutes adversités</p>
<p>En mon malheur encor vous me l'ôtez.</p>
<p>Avec Jean de La Taille on peut s'attendre que le troisième acte
contiendra la scène capitale, celle où la situation se présentera avec
toute sa force, le noeud du drame dans toute sa netteté, les</p>
<p><pb/></p>
<p>— 159 —</p>
<p>Je jure ce grand Dieu, le fléau du parjure, Que si mes fils ne sont mis
dans la sépulture Avecque leurs aïeux, je veux être en enfer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 160 —</p>
<p>enfants soient morts, car, ajoute-t-il négligemment, on comptait les
crucifier: « Crucifier! » s'écrie la mère,</p>
<p>Crucifier, mon Dieu, ah! je sens un glaçon Qui pénètre mes os</p>
<p>«Pourquoi, s'ils sont morts!... Vous voyez bien qu'ils sont vivants. » —
Et Joab appelle ses soldats. La scène se précipite :</p>
<p>Eh! que voulez-vous faire ?</p>
<p>Je veux aller ouvrir la tombe mortuaire Où gisent vos aïeux. — Oh! la
chose cruelle !</p>
<p>— Je fouillerai partout — Dieu! Ton aide j'appelle! Hélas !
oseriez-vous? Et quand ores leurs faits Requerraient châtiment, Dieu ne
leur peut-il pas, Sans qu'on touche aux corps morts, punk' l'âme là-bas?</p>
<p>— Sus! sus! Dépêchez-vous.</p>
<p>En cette urgence', Rezèfe se relève, et la grande veuve de Saül paraît
tout entière dans ce beau mouvement dramatique :</p>
<p>Hélas! de votre fer Terrassez-moi plutôt ! ou plutôt, sors d'enfer O
Saül, et t'en viens garder ton corps d'encombre Viens! pour dompter Joab
il ne faut que ton ombre (1).</p>
<p>( 4) Cf. Sénéque (Andromaque invoquant Hector), Troy., III, 1, et aussi
Garnier traduisant Sénéque, Troade, II.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 161 —</p>
<p>Rezèfe a fait sortir ses enfants du tombeau. D'un côté de la scène Joab,
entouré de soldats, de l'autre, le groupe désolé de la mère et des
enfants. — Lentement, avec la dignité et le caractère sacré que donne le
malheur, Rezèfe fait entendre cette supplication grave et triste :</p>
<p>Souvienne-toi que tels que tu les vois, Fils d'un grand roi ils furent
autrefois, Doncques voyant combien est peu durable L'heur de fortune et
sa main secourable,</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>— 162 —</p>
<p>Que le malheur de mes enfants t'émeuve !</p>
<p>Ainsi jamais sentir ne puisses-tu</p>
<p>Telle fortune, et ainsi ta vertu,</p>
<p>Et ta prouesse, aux armes tant notoire,</p>
<p>Puisse acquérir une éternelle gloire;</p>
<p>Et tes souhaits parviennent jusqu'au port!</p>
<p>Joab allègue l'ordre du Seigneur. Rezèfe fait appel aux sentiments
éternels de l'âme humaine, avec une simplicité qui n'est pas si éloignée
du goût antique :</p>
<p>Ah ! le Seigneur notre mort ne demande, Et ne veut pas pour se rendre
propice Que des humains on fasse sacrifice</p>
<p>Mais vous, mes chers enfants</p>
<p>Vous n'êtes point pâles, mornes, ni blêmes. Vous vous taisez!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 163 —</p>
<p>— Hélas ! qu'avez-vous dit?</p>
<p>Puisque la vie humaine</p>
<p>De tant de maux et de labeurs est pleine, Et que celui ses malheurs
plutôt fine Lequel plutôt de sa mort s'avoisine, Quel fol désir et
malheureuse envie De vivre tant au monde nous convie?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 164 —</p>
<p>Vaut-il pas mieux, puisqu'il convient mourir Quitter bientôt cette vie
et l'offrir A son pays, pour en faire un échange Au bruit si doux d'une
vive louange?</p>
<p>Rezèfe interrompt :</p>
<p>Mais les défunts ce bruit ne sentent pas.</p>
<p>Quelle élévation dans cette simple réponse :</p>
<p>Si font, ma mère, ils le sentent là-bas : Car sans l'espoir de ce
dernier salaire Rien ne pourrait aux vertus nous attraire.</p>
<p>« Mais vous mourrez innocents!» s'écrie Rezèfe. Avec la précision grave
et profonde du style antique, un des enfants répond par le mot de
Phocion mourant :</p>
<p>Pensez, pensez, non comme nous mourrons Mais pourquoi c'est.</p>
<p>Enfin la mère se résigne; elle implore l'amer plaisir de partager le
supplice de ses fils; puis au moins la grâce de leur adresser l'adieu
suprême. La voici presque tout entière cette scène d'adieux, qui ne
pâlit point auprès de tout ce que l'anti-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 165 —</p>
<p>REZÈFE.</p>
<p>ARMON.</p>
<p>REZÈFE.</p>
<p>Contez-leur nos misères, Et les priez qu'ils fassent tôt venir Quelque
Satan ici-haut pour punir Nos ennemis, et d'un fouet retors Venger sur
eux vos innocentes morts.</p>
<p>JOAB.</p>
<p>C'est assez dit, mère, étanche tes pleurs. Les pleurs ne font qu'allumer
les douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>166</p>
<p>REZEFE.</p>
<p>Ah! attendez que leurs yeux soient fermés De ma main propre. Adieu, fils
bien aimés!</p>
<p>MIFIBOZET.</p>
<p>Adieu, parente, adieu douce clarté.</p>
<p>ARMON.</p>
<p>Adieu le sein dont je fus allaité.</p>
<p>REZÈFE.</p>
<p>Ah! recevez ces larmes de rechef,</p>
<p>Ces pleurs, sanglots, et ce poil de mon chef</p>
<p>Et me laissez en soulas cette robe.</p>
<p>(Elle leur ôte leurs tuniques.) JOAB.</p>
<p>Or sus! allons, qu'on aille de Mérobe Saisir les fils, et qu'on les mène
pendre Avec ceux-ci. — Je ne puis plus attendre.</p>
<p>ARMON.</p>
<p>Hélas! Joab, excuse je te prie,</p>
<p>La maternelle et juste fâcherie :</p>
<p>Et toi, ma mère infortunée et triste,</p>
<p>Contre l'effort des plus grands ne résiste.</p>
<p>Veux-tu bien voir qu'avecque force et coups,</p>
<p>On te sépare honteusement de nous?</p>
<p>Vien, vien, plutôt, Joab ; allons-nous-en,</p>
<p>Car aussi bien ma poitrine je sen</p>
<p>Se fendre en deuil de ma triste parente.</p>
<p>Doncques adieu, adieu mère dolente</p>
<p>Je ne puis plus mes larmes contenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 167 —</p>
<p>par cette pensée, ou plutôt par ce sentiment d'une grande délicatesse
encore :</p>
<p>O mes enfants, je ne sais soutenir Mon faible corps pour le deuil qui
m'assiège. Mais ils s'en vont. Que ferai-je? où irai-je? Suivons,
suivons! mais aurai-je le coeur De regarder de leurs tourments
l'horreur? Et pourquoi non? — Puisqu'ils ont le pouvoir De le souffrir,
ne le pourrai-je voir?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 168 —</p>
<p>banalité dans le détail de l'expression même. On a vu combien Jean de La
Taille se tient loin, ordinairement, de la rhétorique scolaire de
Sénéque. Dès qu'il fait parler son messager, il y retombe. Veut-il
peindre Rezèfe arrivant sur le lieu du supplice:</p>
<p>Fait-il parler Rezèfe elle-même? Parmi plusieurs traits naturels et
pathétiques, dignes de la Rezèfe du quatrième acte, il lui fait dire :</p>
<p>Non ! ne me priez point</p>
<p>Que je parte d'ici, vu le deuil qui me point : Car, ains que je le fasse
on verra les oiseaux Abandonner le vide et les dauphins les eaux.</p>
<p>Tel était ce Jean de La Taille. Le premier, il nous a donné la tragédie
française avec tous ses caractères originaux bien marqués : unité et
simplicité d'action, logique, élévation morale,</p>
<p>(1) Le premier acte de la Famine est en alexandrins, le second en
décasyllabes, le troisième en alexandrins, le quatrième en décasyllabes,
le cinquième en alexandrins. — On ne voit pas assez la raison de cette
diversité. A peine peut-on supposer avec quelque fondement que La Taille
préfère les grands vers pour les récits, les monologues et les grands
discours, les petits vers pour le dialogue.— L'alternance des rimes
n'est pas observée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est fâcheux aussi, puisque de La Taille a cru devoir écrire des
choeurs, que ses choeurs soient très mauvais. Les facultés dramatiques
étaient évidemment beaucoup plus fortes chez lui que les facultés
lyriques. Sa strophe est froide, languissante, se traîne sur des
raisonnements lourds et des déductions pénibles, ne se détache, d'un vif
relief, ni pour l'esprit ni pour l'oreille. Il a si peu le sentiment du
lyrisme qu'il met souvent dans la bouche de son coryphée, non des
stances, mais une suite de réflexions en vers ordinaires, un monologue à
rimes plates, et où il n'y a pas que les rimes qui soient plates. Malgré
ces graves</p>
<p><pb/></p>
<p>— 170 —</p>
<p>( 2) Joué en 1562 par les Basochiens sur le théâtre de l'Hôtel do
Bourgogne (ibid.), repris en 1573 par les Confrères (ibid.).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 171 —</p>
<p>Quoi! me pensais-tu donc laisser sans témoignage De n'avoir oncq vécu,
et de moi triompher? Doncques me pensais-tu, ô méchante, étouffer, Comme
mon jeune frère, au plus vert de mon âge?</p>
<p>Malgré toi nous vivrons ! Car, publiant ses vers, Je le pourrai venger
de toi, fausse chimère, Puisque au moins par ta faute ici je vis encor.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>ROBERT GARNIER : SA PREMIÈRE MANIÈRE (1568-1573)</p>
<p>I. Robert Garnier : Sa vie.</p>
<p>III. Sa première manière : Porcie.</p>
<p>IV. Cornélie. V. Hippolyte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 174 —</p>
<p>Toulouse. C'est comme étudiant en cette ville, que, montrant de bonne
heure son goût pour la poésie, il publia ses premières oeuvres
poétiques, composées de chansons d'élégies, d'épîtres et de sonnets sous
ce titre : Plaintes amoureuses de Robert Garnier (1565) (1). Il remporta
aux Jeux Floraux le prix de l'églantine. Ses études terminées, il fut
nommé conseiller du roi au siège présidial et sénéchaussée du Maine,
plus tard lieutenant général criminel au même siège. Sa réputation
d'orateur fut grande, au dire de Lacroix du Maine, son ami. « Il eut
l'occasion, dit cet " auteur, de prononcer devant les majestés de France
et de » Navarre des harangues si doctes que cela l'a rendu tant aimé</p>
<p>(1) Je n'ai pu retrouver ce livre de jeunesse malgré tous mes soins. Je
ne connais de Garnier, en dehors de ses huit pièces dramatiques, qu'une
élégie sur la mort de Ronsard, qui brille par une certaine facilité
harmonieuse Le lecteur sera peut-être bien aise d'en connaître quelque
chose. En voici la fin :</p>
<p>Oh ! vous êtes heureux et votre mort heureuse,</p>
<p>O cygne des François. Ne lamentez que nous dont la vie ennuyeuse</p>
<p>Meurt le jour mille fois.</p>
<p>Vous errez maintenant aux campagnes d'Elise,</p>
<p>A l'ombre des vergers, Où murit en tout temps assuré de la bise</p>
<p>Le fruit des orangers.</p>
<p>Où les prés sont toujours tapissés de verdure,</p>
<p>Les vignes de raisins, Où les petits oiseaux gazouillent au murmure</p>
<p>Des ruisseaux cristallins.</p>
<p>Tous vont battant des mains et sautant de liesse,</p>
<p>En poèmes nombreux.</p>
<p>L'un vous donne sa lyre et l'autre sa trompette ;</p>
<p>L'autre veut vous donner Son myrte, sou lierre et le laurier prophète,</p>
<p>Pour vous en couronner.</p>
<p>Ainsi vivez heureux, âme toute divine,</p>
<p>Tandis que le destin Nous réserve au malheur de la France, voisine</p>
<p>De sa dernière fin.</p>
<p>Cette élégie est intéressante en ce qu'elle est probablement la dernière
oeuvre poétique que Garnier ait donnée au public. Elle a dû être écrite
l'année de la mort de Ronsard (1585), et depuis 1580 Garnier s'était
retiré du théâtre pour n'y plus revenir. Ronsard et Garnier avaient
entretenu un commerce d'éloges et de compliments hyperboliques
réciproques, comme c'était la mode du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 175 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 176 —</p>
<p>II</p>
<p>Ces petits théâtres d'écoliers ou d'amateurs inquiètent parfois par leur
succès les théâtres établis avec privilège; mais ceux-ci savent aussi
tirer parti de ce voisinage. Il arrive souvent qu'ils</p>
<p>( 4) Cf. sur ces différents points Ebert, Geschichte der Franzoesischen
Tragoedite, p. 121 et sq. ( 2) Journal du Théâtre français, années
citées, p. 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 177 —</p>
<p>Peut-être même, mais ceci est plus obscur, les relations entre les
théâtres constitués et les théâtres d'amateurs allèrent-elles plus loin.
Il semble établi que les Confrères jouèrent plusieurs fois, sans doute à
titre d'amateurs, sur ce théâtre de l'Hôtel de Reims, qui était, après
le leur, le plus considérable, On les voit y donner en 1571 Pauthée de
Mlle des Roches (sous le nom de Guerseins) et la Famine de Jean de La
Taille (4), et en 1575 le Pharaon de Chantelouve (5).</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français, p. 177.</p>
<p>( 2) Ibid., p. 172.</p>
<p>(3) Ibid., p. 174.</p>
<p>(4) Ibid., p. 181.</p>
<p>( 5) Ibid., p. 201.</p>
<p>(6) Ibid., p. 115.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>- 178 —</p>
<p>( 1) Journal du Théâtre français, p. 240.</p>
<p>( 2) Ibid., p. 202.</p>
<p>( 3) Ibid., p. 115. (4) Ibid., p. 198. ( 5) Ibid., p. 202.</p>
<p>(6) Edelestand du Méril, Etudes sur quelques points d'archéologie et
d'histoire littéraire. (7) Id., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 179 —</p>
<p>Le collège de Beauvais, outre les pièces de Grévin, n'a rien joué qui
vaille une mention spéciale ; mais on le trouve cité un peu partout
comme très fréquenté du public et recherché des auteurs.</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 180 —</p>
<p>Au collège Coqueret se rattache le souvenir du Plutus d'Aristophane,
traduit par Ronsard, la première comédie régulière jouée en France,
selon Binet ( 1) ; au collège d'Harcourt revient l'Achille de Filleul;
au collège de Guise, le Brave do Baïf, etc. — En un mot, c'est dans les
théâtres universitaires que la tradition classique s'accuse et se
maintient avec le caractère le plus net et le plus exclusif.</p>
<p>( 4) Cf. Chastes, La Comédie en France au XVIe siècle.</p>
<p>( 2) Archives nationales, sect. jud., t. X, 1599, fol. 348, citées par
M. Ad. Fabre dans son livre : Les Clercs du Palais.</p>
<p>( 3) Archives nationales, sect. jud., t X, 1675, fol. 309 et 367, citées
par le même, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 181 —</p>
<p>Tobie de Guerseins (1578); puis s'aventurent encore dans la tragédie
irrégulière avec l'Acoubar de Du Hamel et Sichem le ravisseur de
François Perrin (1586), pour glisser ensuite dans la pastorale avec la
Galatée délivrée et le Beau Pasteur de J. de Fonteny (1587).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 182 —</p>
<p>(1) Geschichic der franzoesischen Tragoedie, p. 120, 121,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 183 —</p>
<p>Tel était l'état du théâtre, très brillant, très animé, quand Robert
Garnier parut.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>— 184 —</p>
<p>PORCIE.</p>
<p>Quant aux caractères, on peut vraiment dire que Robert Garnier n'a pas
même eu l'idée de s'en occuper. Les personnages ne sont encore pour lui
que des bouches éloquentes. Cela est si</p>
<p>( 1) Publiée en 1568, jouée seulement en 1573 avec Cornélie et Hippolyte
sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne, d'après le Journal du Théâtre
français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 185 —</p>
<p>IV</p>
<p>CORNÉLIE (1).</p>
<p>Ce qu'il y a peut-être de plus curieux dans cette tragédie, c'est que,
jusqu'au dénouement, elle semble toujours sur le point de</p>
<p>(1) Publiée en 1574, jouée sur le théàtre de l'Hôtel do Bourgogne en
1573, d'après le Journal du Théâtre français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 186 —</p>
<p>commencer. A chaque instant l'auteur nous y donne quelque chose que nous
pouvons prendre pour le germe d'une pièce qui va naître: c'est une suite
d'expositions.</p>
<p>Première exposition: monologue de Cicéron sur l'état de la République
romaine. Ce monologue remplit tout le premier acte, On peut croire que
la pièce sera un tableau historique de l'établissement de l'Empire.</p>
<p>Second, acte, seconde exposition: monologue de Cornélie exposant son
inquiétude au sujet de son père, Metellus Scipion, qui soutient la
guerre en Afrique avec les restes des Pompéiens. On peut croire que le
drame portera sur les morts de Scipion et de Caton.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 187 —</p>
<p>suffit qu'elle comporte la présence d'hommes illustres, l'intervention
de grands événements, l'introduction de grandes pensées. La pièce, dans
la pensée de l'auteur, pourrait avoir pour titre : Réflexions de
diverses personnes sur Rome au temps de Tapsa.</p>
<p>A la vérité les lieux communs peuvent être éloquents. Il y en » de tels
dans la Cornélie. La dissertation de Cicéron sur l'histoire romaine est
très brillante; le récit de la bataille de tapsa ne manque pas de
chaleur, les lamentations de Cornélie ont souvent une certaine force. Il
y a môme une belle scène. Il faut s'entendre : dans un théâtre ainsi
conçu il ne peut rien y avoir de dramatique; mais il peut y avoir des
choses théâtrales, des tableaux. L'acte III est un assez bon tableau.
Cornélie est au</p>
<p><pb/></p>
<p>— 188 —</p>
<p>V</p>
<p>HlPPOLYTE</p>
<p>(1) Joué sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne en 1573 (Journal du
Théâtre français), publié en 1574.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 189 —</p>
<p>Ayant perdu la vie et l'ayant, malheureuse,</p>
<p>Perdue par ma faute en ardeur amoureuse?</p>
<p>Le destin envieux et cruel n'a permis</p>
<p>Que nous puissions vivants nous embrasser amis :</p>
<p>Las! qu'il permette au moins que, de nos âmes vides</p>
<p>Nos corps se puissent joindre aux sépulcres humides.</p>
<p>Ne me refusez pas, Hippolyte, je veux</p>
<p>Amortir de mon sang mes impudiques feux.</p>
<p>Mes propos ne sont point d'amoureuse détresse,</p>
<p>Je n'ai rien de lascif qui votre âme reblesse :</p>
<p>Oyez-moi hardiment : je veux vous requérir</p>
<p>Pardon de mon méfait devant que de mourir.</p>
<p>O la plus belle vie et plus noble de celles</p>
<p>Qui pendent aux fuseaux des fatales pucelles,</p>
<p>O digne non de vivre en ce rond vicieux,</p>
<p>Mais au ciel, nouvel astre, entre les demi-dieux.</p>
<p>Las vous êtes éteinte, ô belle et chère viel</p>
<p><pb/></p>
<p>— 190 —</p>
<p>Quelle rouge fournaise horriblement ardant?</p>
<p>Ah! ce sont les enfers, ce sont eux, ils m'attendent</p>
<p>Et pour me recevoir leurs cavernes ils fendent.</p>
<p>Adieu, soleil luisant, soleil luisant, adieu!</p>
<p>Adieu triste Thésée! adieu funèbre lieu:</p>
<p>Il est temps de mourir : Sus! que mon sang ondoye</p>
<p>Sur ce corps trépassé coulant d'une grand'playe !</p>
<p>Le destin, envieux et cruel, n'a permis Que nous puissions vivants nous
embrasser amis : Las ! qu'il permette au moins que, de nos âmes vides,
Nos corps se puissent joindre aux sépulcres humides!</p>
<p>Et ce retour de la pensée sur elle-même aux vers suivants, cette femme
passionnée et coupable qui craint de blesser par l'expression de son
amour la pudeur de ce qu'elle aime, et d'offenser cette jeune ombre pure :</p>
<p>Mes pensers ne sont plus d'amoureuse détresse Je n'ai rien de lascif qui
votre âme reblesse...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 191 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>ROBERT GARNIER : SA SECONDE MANIÈRE (1578-1579)</p>
<p>I. Seconde manière de Robert Garnier. II. Marc-Antoine.</p>
<p>III. La Troade.</p>
<p>IV. L'Antigone.</p>
<p>I</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>— 194 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 195 -</p>
<p>II</p>
<p>MARC-ANTOINE</p>
<p>quel(1) fut joué sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne, avec succès,
dit le Journal du Théâtre français, en 1578. Il a été publié la même année.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 196 —</p>
<p>que chose qui est dramatique, c'est-à-dire des passions fortes qui se
déchaînent dans une âme et s'y heurtent en la déchirant. Voyez cette
succession de sentiments divers : je résume et je cite alternativement.</p>
<p>" Tout est perdu, s'écrie le vaincu, l'amour, l'amitié, la vie. » Plus
d'armée, plus de partisans, plus de dieux favorables. » Eh! que
m'importerait tout cela, si Cléopâtre me restait.</p>
<p>Ait César la victoire, ait mes biens, ait l'honneur D'être sans
compagnon de la terre seigneur, Ait mes enfants, ma vie au mal
opiniâtre, Ce m'est tout un, pourvu qu'il n'ait ma Cléopâtre. Je ne puis
l'oublier tant j'affolle, et combien Que ne plus y penser serait mon
plus grand bien.</p>
<p>C'est en quoi, malheureux !</p>
<p>Et, sur cette idée, le sang du vieux soldat s'enflamme. Ah!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 197 —</p>
<p>Encor si pour ternir ma louange et l'abattre Fortune me faisait par un
plus fort combattre, Un plus guerrier que moi, et qu'elle m'eût poussé
Un de ces empereurs si craints du temps passé, Un Camille, un Marcel, un
Scipion d'Afrique, Ce grand César, l'honneur de notre République, Un
Pompée envieilli sous les horreurs de Mars; Et qu'après la moisson d'un
monde de soudars, En cent combats meurtri, cent assauts, cent batailles,
Percé d'un coup de pique au travers des entrailles, Je vomisse la vie et
le sang, au milieu De mille et mille corps abattus en un lieu!</p>
<p>Mais cela n'est qu'un dernier rêve. Il faudra mourir seul. — Avec
courage du moins : « D'une mort belle, il me faut effacer la honte de
mes jours. » — Cette résolution prise, les dernières paroles d'Antoine
achèvent de le peindre, et sont assez touchantes. Ce rude soldat est
bon. Les soldats le chérissent; il les aime. Voyant pleurer son
confident, Lucile, il le console :</p>
<p>Allons! mon cher Lucile : hé pourquoi plorez-vous?</p>
<p>Nous devons tous mourir; chacun doit un hommage</p>
<p>Au dieu qui des enfers eut jadis le partage.</p>
<p>Apaisez votre ennui, las, et ne gémissez;</p>
<p>Car par votre douleur mon mal vous aigrissez.</p>
<p>Tel est le caractère d'Antoine. Les lignes en sont encore comme amollies
par ce brouillard de déclamations et de verbiage que les tragiques du
XVIe siècle laissent traîner sur tous leurs écrits; mais le fond en est
vrai et naturel. Robert Garnier nous</p>
<p><pb/></p>
<p>— 198 -</p>
<p>donne enfin cette sensation inaccoutumée de voir quelqu'un respirer et
vivre derrière la rampe.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 199 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 200 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 201 —</p>
<p>III</p>
<p>LA TROADE</p>
<p>" Sénéque. — Troyennes, acte I : — Monologue d'Hécube; " exposition
oratoire. — Rien de mieux. A traduire scrupuleu"</p>
<p>scrupuleu" Un acte, en général, doit commencer par un monologue.</p>
<p>" et surtout un premier acte. Je ne sais pas si c'est très naturel; «
mais le naturel est pour la comédie; la tragédie est surtout " éloquente
et le monologue est le triomphe de l'éloquence : « rien n'y gêne le
développement. Je conserverai donc ce mono" logue. Voyons la suite.</p>
<p>" bien court. Sénéque est un grand tragique, mais a-t-il bien été "
joué? On en pourrait douter. Le public n'admet pas un premier » acte
aussi réduit. Autrefois, je faisais ainsi un acte avec un</p>
<p>" monologue : c'est trop peu. Je rêve une tragédie plus nourrie,</p>
<p>(1) Publié en 1578. Représenté, d'après le Journal du Théâtre français,
sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne vers la fin de 1578, après le
Marc-Antoine de Garnier et la Clytemnestre de Pierre Matthieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>-202»</p>
<p>» Acte IV de Sénéque : — Hélène, Andromaque, Hécube: » Andromaque accuse
violemment. Hélène; Hélène se pare de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 203 —</p>
<p><pb/></p>
<p>- 204 —</p>
<p>Ce qu'il faut retenir de cette tragédie, malheureuse en somme,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 205 —</p>
<p>IV</p>
<p>ANTIGONE</p>
<p>Garnier est parti probablement des Phéniciennes de Sénéque,</p>
<p>chef-d'oeuvre de Sophocle. Il ne se peut rien de plus mal</p>
<p>ordonné, ni qui tire plus en sens contraires l'esprit du spectateur.</p>
<p>spectateur. Au premier acte le centre du drame est OEdipe ; au</p>
<p>en 1580.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 206 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 207 -</p>
<p>A la considérer ainsi, Hécube était mieux composée qu'Antigone. Au moins
Hécube restait mêlée aux événements depuis le début jusqu'au dénouement
du poème, servant, sinon de centre, du moins d'un lien entre les
différentes parties de l'oeuvre; si bien que, pour faire reposer sur ce
personnage l'unité même du drame, il n'aurait fallu, en vérité, qu'un
peu de génie. Je me</p>
<p><pb/></p>
<p>— 208 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 209 —</p>
<p>Toutefois cette tragédie si mal faite no laisse pas d'être inté14</p>
<p>inté14</p>
<p><pb/></p>
<p>— 210—</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>ROBERT GARNIER : SA TROISIÈME MANIÈRE (1580)</p>
<p>I. Troisième manière de Robert</p>
<p>Garnier.</p>
<p>II. BRADAMANTE : Invention, composition.</p>
<p>composition.</p>
<p>III. Les caractères dans Bradamante.</p>
<p>IV. Résumé.</p>
<p>V. LES JUIVES : Invention, composition. VI. Les caractères dans Les
Juives. VII. Résumé.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>212</p>
<p>II</p>
<p>Bradamante (1) est une tragi-comédie, c'est-à-dire un drame historique à
dénouement heureux.</p>
<p>On connaît le sujet de Bradamante. La célèbre amazone d'Arioste aime
Roger. Aymon et Béatrix, père et mère de Bradamante, par ambition et
vanité, préfèrent un autre prétendant, Léon, fils de l'empereur de
Byzance. Charlemagne, prié de décider, a rendu cet arrêt que celui qui
aurait vaincu Bradamante en combat singulier, l'aurait pour épouse. Tel
est le point de départ et l'exposition de ce petit drame, et c'est ce
qui forme la matière du premier acte.</p>
<p>Dans le second acte nous assistons aux débats domestiques</p>
<p><pb/></p>
<p>— 213 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 214 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 215 —</p>
<p>Quand ce serait Renaut, quand serait Roland même</p>
<p>Que le ciel a doué d'une force suprême,</p>
<p>Je l'oserais combattre</p>
<p>Mais on lui apprend que son autre lui-même a disparu. — Revirement
soudain :</p>
<p>Hé! Dieu! je suis perdu! Malheureux qu'ai-je fait? Me Voila blasonné de
mon déloyal fait...</p>
<p><pb/></p>
<p>— 216 —</p>
<p>Me voici déguisé ; mais c'est pour me tromper :</p>
<p>Je porte un coutelas ; mais c'est pour m'en frapper :</p>
<p>J'entre dans le combat pour me vaincre moi-même ;</p>
<p>Le prix de ma victoire est ma dépouille même.</p>
<p>Qui vit oncq tel malheur? Léon triomphera</p>
<p>De Roger, et Roger la victoire acquerra.</p>
<p>Je suis ores Roger et Léon tout ensemble.</p>
<p>Chose étrange, un contraire au contraire s'assemble.</p>
<p>Encor si a moi seul je faisais cet outrage ! Mais Bradamante, hélas! en
souffre davantage. Il faut n'en faire rien. — Mais quoi? tu l'as promis
— C'est tout un : ne m'en chaut : il ne m'était permis :</p>
<p><pb/></p>
<p>- 217 —</p>
<p>Allons donc! allons donc! puisque j'y suis tenu, Combattons l'estomac,
le col et le flanc nu, Pour mourir de la main de celle que j'offense. Je
recevrai la peine en commettant l'offense Je ne puis mieux mourir,
puisqu'il faut que ce jour M'arrache, par ma faute, ou la vie, ou l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 218 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 219 —</p>
<p><pb/></p>
<p>-220III</p>
<p>-220III</p>
<p><pb/></p>
<p>— 221 —</p>
<p>le charme de la générosité qui se déroba et du sacrifice qui se cache.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 222 —</p>
<p>AYMON. — BEATRIX.</p>
<p>— J'en suis tout transporté! — Si suis-je par ma foi!</p>
<p>— Ce que je prise plus, en si belle alliance, C'est qu'il ne faudra
point débourser de finance. Il ne demande rien. — Il est trop grand
seigneur. Qu'a besoin de nos biens le fils d'un empereur?</p>
<p>— Ce nous est toutefois un notable avantage De ne bailler un sol pour
elle en mariage : Mêmement aujourd'hui qu'il n'y a plus d'amour, Et
qu'on ne fait sinon aux richesses la cour.</p>
<p>La grâce, la beauté, la vertu, le lignage Ne sont non plus prisés qu'une
pomme sauvage. On ne veut que l'argent : Un mariage est saint, Est
sortable, est bien fait, quand l'argent on étreint. O malheureux poison!
— Et qu'y sauriez vous faire? Faut-il donc pour cela tant vous mettre en
colère? C'est le temps d'aujourd'hui. — C'est un siècle maudit.</p>
<p>Ne voilà-t-il pas bien le vieillard de comédie, maussade, sermonneur,
avec ses histoires du bon vieux temps, ses sentiments étroits habillés
de belles maximes? — Écoutons-le encore; il a des traits de naïveté
assez plaisants. A la première représen-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 223 —</p>
<p>Voire ! mais j'ai grand peur qu'elle ne l'aime pas!</p>
<p>— Pourquoi?</p>
<p>Pourquoi? qui la mouvrait? est-il de lieu trop bas? N'est-il jeune et
gaillard? n'est-il beau personnage? Il faut qu'il soit vaillant, et d'un
brave courage Aux combats résolu, pour être avec danger Venu du bord
grégeois sur ce bord étranger, Ne craignant d'éprouver son audace
guerrière Avecque Bradamante, aux armes singulières!</p>
<p>Veut-elle ce Roger avoir contre mon gré?</p>
<p>— Je pense que nenni : elle est trop bien nourrie.</p>
<p>— Si elle l'avait fait!... — J'en serais bien marrie.</p>
<p>— C'est jeunesse ! — C'est mon ! Un âge volontaire.</p>
<p>— Si ne devons-nous pas contraindre son désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 224 —</p>
<p>— La voudriez-vous forcer, en un si libre affaire?</p>
<p>— L'on ne peut gouverner les enfants d'aujourd'hui!</p>
<p>Quoi ! l'avez-vous promise. — Oui bien! — Sans son vouloir? Et s'il est
autre. — Et puis? le mien doit prévaloir ! Je connais mieux son bien que
non pas elle-même?</p>
<p>— Lui voulez-vous donner un mari qu'elle n'aime ?</p>
<p>— Pourquoi n'aimerait-elle un fils d'un empereur?</p>
<p>Saurait-on la placer en un plus digne lieu?</p>
<p>— Léon ne lui est propre ores fut-il un Dieu!</p>
<p>— Et que lui faut-il donc? — Un mari qui lui plaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 225 -</p>
<p>Que Roger, ce Roger que j'abhorre entre tous, Soit tant que je vivrai de
Bradamante époux.</p>
<p>— Et moi je maintiendrai contre eux et contre toi Qu'on ne peut disposer
de ma fille sans moi.</p>
<p>Non! non! je ne vous crains. Présentez-vous tous quatre. Je ne veux que
moi seul pour vous aller combattre. Encore que je sois vieux, j'ai du
coeur ce qu'il faut, Et de la force aussi! — Vous le prenez trop haut.</p>
<p>15</p>
<p><pb/></p>
<p>— 226 —</p>
<p>Puisque Roger est roi, j'ai mon esprit content. Qu'on mande tôt ma
fille. Eh! qu'est-ce qu'on attend? Dites-lui quelle est reine, et que
l'on la marie A son ami Roger, roi de la Bulgarie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 227 —</p>
<p>Être femme d'Auguste, et voir sous votre main Mouvoir, obéissant, tout
le peuple romain ! Marcher, grande déesse, entre les tourbes villes
S'entre-étouffant de presse aux triomphes des villes Pour voir vos
majestés, recevoir de vos yeux (Les soleils de la terre) un rayon gracieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 228 —</p>
<p>Elle croit s'y voir elle-même, et ne s'oublie pas, en effet, dans la fête:</p>
<p>Ce n'est pas que ce soit chose douce de se séparer d'une fille si
chérie. La bonne Béatrix n'a point la tête tournée au point d'oublier
cette épreuve qui lui est réservée : elle en gémit :</p>
<p>Un jour m'est ennuyeux</p>
<p>Quand un jour je me trouve absente de vos yeux !</p>
<p>Mais être impératrice, cela n'est-il point pour consoler de toutes
choses? Elle sera trop heureuse, la vieille mère, d'avoir donné sa
fille, « lui voyant pour mari le fils d'un empereur. " Elle aura ses
joies aussi, ses joies de grand'mère; et, ici, sont associées
plaisamment les espérances ordinaires, douces et charmantes, des
vieilles femmes, et les imaginations de la mère ambitieuse :</p>
<p>Vrai Dieu! quel grand plaisir, quelle parfaite joie!</p>
<p>Oh! qu'un petit César entre vos bras je voye,</p>
<p>Ou dedans mon giron, qui porte sur le front</p>
<p>Les beaux traits de son père avec ceux de Clermont!</p>
<p>Oh ! quelle indignité!</p>
<p>Or allez! courez tôt, dépouillez toute feinte, Bannissez toute honte et
toute honnête crainte; Cherchez, suivez, trouvez, ce Roger, ce cruel!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 229 —</p>
<p>O vierge mère! où suis-je? En quel temps vivons-nous? Que la mort contre
moi vomisse son courroux, Pour ne voir ce diffamme! Aussi bien, après
l'heure De cet épousement, il faudra que je meure, Et qu'Aymon, le
pauvre homme, aille conter là-bas Que sa fille impudique a filé son
trépas !</p>
<p>Ne vous aurais-je point par mes propos déplu? N'aurais-je imprudemment
votre courroux ému? Vous ai-je été trop rude? Hélas! n'y prenez garde.
Ne vous en fâchez point. J'ai failli par mégarde. Plutôt ayez Roger,
allez le poursuivant, Que vous enfermer vive aux cloîtres d'un couvent.</p>
<p>Et le dernier trait est vraiment bon, d'un vrai poète comique: Cette
bonne Béatrix, si elle a eu cette conversation avec Bradamante, c'est
qu'elle s'y est engagée dans son entretien avec Aymon pour se délivrer
d'une discussion pénible. Pour en finir</p>
<p><pb/></p>
<p>— 230 —</p>
<p>Il est curieux, en effet, après avoir reconnu que Garnier est capable
d'assouplir sa manière, de remarquer que cela</p>
<p><pb/></p>
<p>— 231 —</p>
<p>O terre, ouvre ton sein! ô ciel, lâche ton foudre! Et mon parjure chef
broyé soudain en poudre!</p>
<p>Il faut le plaindre d'être un peu trop savant en mythologie antique,
pour un Sarrazin, et de s'écrier :</p>
<p>Il est peut-être même regrettable que les oeuvres de Virgile n'aient
point de secrets pour lui, et qu'au milieu de son désespoir, il en
traduise élégamment les passages les plus spirituels :</p>
<p>J'ai ma dame conquise et un autre l'aura. Ainsi pour vous, taureaux,
vous n'écorchez la plaine; Ainsi pour vous, moutons, vous ne portez la
laine; Ainsi, mouches, pour vous aux champs vous ne ruchez; Ainsi pour
vous, oiseaux, aux bois vous ne nichez.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 232 —</p>
<p>Cet empire absolu sur la terre et sur l'onde...</p>
<p>IV</p>
<p>On sera peut-être surpris, qu'après avoir donné aux différentes parties
de cette intéressante Bradamante des éloges assez vifs, je la condamne
en la considérant dans son ensemble. C'est pourtant où je me vois
réduit, malgré tant de détails qui seraient pour me désarmer. Oui, quand
on lit Bradamante, on est très souvent arrêté par une agréable scène,
par un trait de sentiment vrai, par un vers bien tourné et d'une libre
allure; et</p>
<p><pb/></p>
<p>— 233 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 234 —</p>
<p>(1) Polyeucte, acte I, scène 3. Pauline, Stratonice : « Tu vois, ma
Stratonice, » en quel siècle nous sommes... «</p>
<p><pb/></p>
<p>— 235 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 236 —</p>
<p>V</p>
<p>LES JUIVES</p>
<p><pb/></p>
<p>- 237 —</p>
<p>Le second acte est très rempli. C'est d'abord Nabuchodonosor qui, dans
un entretien avec son confident, se plaint amèrement de la révolte des
Juifs, et annonce, malgré les objections de son officier, qu'il sera
impitoyable pour eux. — Puis Amital, mère de Sédécie, s'entretient de
ses craintes avec le choeur; et, comme la femme de Nabuchodonosor
survient en ce moment, supplie celle-ci d'intercéder auprès de son mari,
ce que la reine promet avec bonté, mais sans grand espoir de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 238 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 239 —</p>
<p>qui s'agitent sur la scène, il ne peut cesser d'entrevoir, dans une
demi-clarté redoutable, le grand acteur qui les domine et qui les mène.</p>
<p>Tableau au milieu du second acte : Amital, ses brus, tout le choeur
emplissent la scène, se lamentant sur les malheurs d'hier et sur ceux de
demain; les plaintes d'Amital et celles du choeur</p>
<p><pb/></p>
<p>— 240 —</p>
<p>se croisent et se répondent. Vous pouvez imaginer toute une mise en
scène imposante, Amital au milieu du théâtre, ses brus et ses petits
enfants formant, autour d'elle, un groupe central, autour d'eux le
choeur jusqu'au fond de la scène — un épisode des Suppliantes.</p>
<p>Mais qu'est-ce que je vois? — C'est la tourbe étrangère Des filles de
Juda qui pleurent leur misère. — Hélas ! quelle pitié! j'ai le coeur
tout ému; Je voudrais n'avoir point un tel désastre vu. Elles viennent
vers nous. — Cette ancienne femme Qui marche la première est quelque
grande dame : Je vois qu'on la respecte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 241 —</p>
<p>Ma mère, levez-vous ; et vous dames aussi Qu'un désastre commun fait
lamenter ici.</p>
<p>L'attitude et les mouvements des personnages en scène ne sont-ils point
nettement indiqués?</p>
<p>Mais quoi ! ne vois-je pas</p>
<p>Notre infortuné roi tourner ici ses pas"? Ah! chose pitoyable! Un roi,
de la semence Du fidèle David, être ainsi en souffrance!</p>
<p>Alors Sédécie exhale ses douleurs, sans se plaindre du Dieu qui le
frappe, mais adorant humblement la main qui le châtie,</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>— 242 —</p>
<p>Tableau touchant, narration brillante, élévation des âmes vers Dieu du
fond du malheur, le tout se terminant, avec une heureuse audace, par une
scène de délire prophétique naturellement amenée et d'un beau transport,
tel est ce dernier acte des Juives, auquel il ne manque certainement que
la beauté continue du style, où Garnier a déployé toutes les ressources
de son beau talent, et qui est le plus grand effort du génie dramatique
au XVIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 243 —</p>
<p>l'idée générale de la pièce. Insulté, Sédécie n'a rien dit: mais
Nabuchodonosor raille brutalement le Dieu des Hébreux qui n'a pas su
secourir son peuple. Sédécie se lève gravement, et, avec une conviction
calme :</p>
<p>Sus donc! cruel tyran, assouvis ton courage!</p>
<p>Cherche nouveaux tourments et sur moi les déploye ; Consulte tes
bourreaux : tout cela ne m'effroye !</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>— 244 —</p>
<p>Et qu'eussiez-vous pu faire? lui demande le grand-prêtre!</p>
<p>Un acte magnanime</p>
<p>Qui malgré le destin m'eût acquis de l'estime. Je fusse mort en roi,
fièrement combattant Maint barbare adversaire a mes pieds abattant.</p>
<p>En tout le reste il accepte son sort avec une résolution tranquille. Il
y voit une punition méritée, il déclare ses torts avec une humilité
fervente qui l'absout. Il dit : « J'ai failli, » avec la noble
simplicité dont Mithridate dit : « Je suis vaincu. »</p>
<p>J'ai failli, j'ai péché, j'ai suivi les sentiers Des rois, qui,
réprouvés, m'ont été devanciers. Mais je l'apprends trop tard; la saison
est passée; J'ai par trop dessus moi de Dieu Pire amassée. Je chemine à
la mort, et mon supplice est prêt.</p>
<p>Il faut du moins que cette infortune ne soit pas inutile. Les nations
doivent apprendre par cet exemple ce qu'il en coule d'oublier Dieu. Rien
n'est plus grave que la loi morale proclamée par celui qui est puni de
l'avoir transgressée :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 245 —</p>
<p>« Discite justitiam. » C'est de ce ton que Sédécie parle; ce sont ses
premières paroles :</p>
<p>Peuples qui méprisez le courroux du grand Dieu Comme assis inutile en un
céleste lieu, Sans cure des humains, ni des choses humaines, Et qui
prenez ses lois pour ordonnances vaines; Hélas I corrigez-vous,
délaissez votre erreur : Que l'exemple de nous vous apporte terreur.</p>
<p>— Je ne veux de personne avoir acception.</p>
<p>Il n'est que beau d'être ferme et pieux quand on attend la mort, d'être
loyal et magnanime sous les injures de son persécuteur. Il est sublime
de bénir Dieu au milieu même des tortures qu'il vous inflige. Sédécie
s'élève jusque-là. Lorsqu'il revient, les yeux crevés, au milieu de sa
famille en pleurs, un cri de détresse lui échappe. Le Prophète ne lui
dit qu'un mot, rigoureux, presque dur, lui rappelant l'idée de la
justice divine; et aussitôt le roi châtié s'incline et bénit Dieu :</p>
<p>SÉDÉCIE.</p>
<p>Voyez-vous un malheur qui mon malheur surpasse?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 245 —</p>
<p>LE PROPHÈTE.</p>
<p>Non. Il est infini; de semblable il n'est rien. Il en faut louer Dieu
tout ainsi que d'un bien.</p>
<p>SÉDÉCIE.</p>
<p>Toujours soit-il béni, et que, par trop d'angoisse Jamais désespéré je
ne le méconnoisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 247 —</p>
<p>vante, mais elle n'est pas variée. Si Auguste dans le Cima émeut
fortement, c'est qu'il n'est pas grand tout le temps. Dans Polyeucte, si
Polyeucte, qui est grand presque constamment, était le seul personnage
important, la pièce serait fatigante. Dans les Juives, il est bon que
Sédécie n'ait que trois scènes, capitales il est vrai, et que la terreur
et la pitié, avec le genre particulier de pathétique qu'elles
comportent, régnent dans le reste de la tragédie. Voltaire, aux lignes
que j'ai citées plus haut, ajoute celles-ci : « Le caractère de Nicomède
avec une intrigue terrible comme celle de Rodogune serait un
chef-d'oeuvre. » — Il serait très intéressant d'avoir le sentiment de
Voltaire sur les Juives.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 248 —</p>
<p>Et elle poursuit quelque temps ainsi, opposant aux rudes répliques de
son mari les conseils de la prudence, et cette sagesse sûre et vraie qui
vient du coeur. — Mais la timidité de cette aimable femme reparaît quand
on annonce que Sédécie lui-même va être amené. Elle devrait rester pour
tâcher d'imposer</p>
<p><pb/></p>
<p>— 249 —</p>
<p>Je ne veux pas l'attendre</p>
<p>J'aurais trop de pitié de voir ce pauvre roi, Par désastre réduit en si
grand désarroi.</p>
<p>Et elle se retire pour ne plus reparaître dans ce sombre drame, où elle
n'a fait que passer comme une forme gracieuse, un profil pur et doux,
avec un sourire et une larme.</p>
<p>Mais mon plus grand malheur est ma vie obstinée, Que les désastres n'ont
ni les ans terminée. Je vis pour mon martyre : Hélas ! ciel endurci,
Quand seras-tu lassé de me gêner ainsi?</p>
<p>La mort, prompte en secours, ne m'est point secourable, Elle me fuit,
peureuse, et craint de m'approcher ; Son dard, qui ne craint rien, a
peur de me toucher.</p>
<p>Ne nous refusez pas, madame : ainsi jamais Ne vous puisse toucher le
désastre mauvais; Puissiez-vous dévider une longue jeunesse, Et saine
parvenir en heureuse vieillesse, Abondante eu enfants, abondante en
honneur, Abondante en l'amour du roi, votre seigneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 250 —</p>
<p>craintes en songeant au destin obscur qui les attend, les questions
pleines d'alarmes dont elle presse l'exécuteur des volontés île
Nabuchodonosor; puis la résignation qu'elle affecte pour calmer les
angoisses des princesses, mères des petits enfants ; puis enfin ses
recommandations dernières aux enfants qu'on entraine, toute cette
succession de sentiments divers forme un ensemble d'une grandeur simple,
non tourmentée, mais émouvante, qui rappelle ce que le théâtre a de plus
pur.</p>
<p>Au bout de mes travaux je suis presque arrivée; Et longtemps le soleil,
qui me luit ennuyeux De ses rayons divins n'éclairera mes yeux ; Aussi
que tant de maux ont mon âme outragéeQu'elle affecte se voir de son
corps dégagée. Adieu donc, ma lumière, adieu pour tout jamais. Las! je
n'espère point vous revoir désormais.</p>
<p>Souffrez la mort cruelle</p>
<p>Qu'ainsi soit! je suis prince, issu de sang royal!</p>
<p>La grandeur de la femme est dans la douceur envers le malheur, dans la
dignité gardée parmi les infortunes et les chutes, dans la piété forte
et invincible que n'ébranlent point les injustices du destin, et c'est
ce genre de grandeur que Garnier a répandu sur le caractère d'Amitai. Il
en résulte un contraste</p>
<p><pb/></p>
<p>— 251 —</p>
<p>Je t'atteste, Éternel; Éternel, je t'appelle : Spectateur des forfaits
de ce peuple infidèle Descends dans une nue avec des tourbillons, Grêle,
tourmente, éclaire, brise ces bataillons.</p>
<p>Quel ton de commandement ! Comme on sent bien que cet homme est sûr du
Dieu qu'il ose presser ainsi! —Il continue, s'échauffant au souvenir des
circonstances où le Seigneur a daigné sauver son peuple. Qu'attend-il
donc maintenant ce Dieu sauveur? Et la plainte s'élève, non sans
amertume; mais comme on sent bien que ce cri d'impatience n'est qu'un
élan de foi !</p>
<p>Es-tu Dieu de Juda, pour sans fin l'affliger?</p>
<p>Engloutis-nous plutôt dans les terrestres gouffres!</p>
<p><pb/></p>
<p>232</p>
<p>Veux-tu que les Gentils se vantent longtemps encore d'avoir écrasé le
peuple de Dieu?</p>
<p>lis se gaussent de toi; ta forcé méprisée Par nos adversités leur sert
d'une risée; Et c'est ce qui nous grève en notre affliction C'est de nos
passions l'extrême passion.</p>
<p>L'arrogant pensant que son épée</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>— 253 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LE STYLE DE GARNIER</p>
<p>I. Garnier traducteur et imitateur.</p>
<p>II. Garnier écrivain original : L'expression propre chez Garnier.</p>
<p>III. Sa manière de peindre.</p>
<p>IV. Sa manière de développer l'idée.</p>
<p>V. Sa manière d'exprimer le pathétique : le mouvement oratoire.</p>
<p>I</p>
<p>Quand Garnier imite, le plus souvent il traduit. Il faut l'en louer.
Racine en fit, autant, et au XVIe siècle bien plus qu'au XVIIe</p>
<p><pb/></p>
<p>— 256 —</p>
<p>Te, te, soror, quacumque siderei poli In parte fulges, invoco ad causam
parem. Domus sorores una corripuit duas, Te genitor et me natus. En
supplex jacet Allapsa genibus regise proies domus. Respersa labe nulla,
et intacta et innocens Tibi mutor uni : certa descendi ad preces. Finem
hic dolori faciet, aut vitse dies : Miserere amantis. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 257 —</p>
<p>plie ainsi le Cithéron où il a été exposé et sauvé, où il veut mourir :</p>
<p>Recipe supplicium vêtus,</p>
<p>Semper cruente, saeve, crudelis, ferox, Quum occidis, et quum parcis</p>
<p>Garnier, ménageant mieux sa rhétorique, dit plus simplement:</p>
<p>0 meurtrier Cithéron, tu m'es cruel toujours,</p>
<p>Et mes jours allongeant et retranchant mes jours.</p>
<p>"Ay' oùv |i', 'Oôu&lt;j(7£'j, xa\ SiÉpyaucu |x' aywv "OUT' tkmooç yàp OUTE
TO'J Soijr); âpw Oâptro; itap' r]|xïv W; TCOT' E5 îtpâÇa! |xe -/pyj.</p>
<p>Garnier rend toute la fermeté du ton, et y ajoute une certaine véhémence
brusque, hautaine, qui ne recule pas devant le mot propre, si funeste
qu'il soit :</p>
<p>Aussi bien n'ai-je point aucun autre confort,</p>
<p>Et ne puis espérer de fortune meilleure,</p>
<p>Tant nous sommes perdus, si ce n'est que je meure.</p>
<p>Mr|TEp, (TU 8'T||AÎV |XY]6èv ÈfiltoSwV yÊVÏl</p>
<p>AÉyouacc \xrpï opwua • GV\I.(JO\I\OV OÈ [XOC 0aveïv, 7tp\v a!&lt;j/pâ&gt;v
|;.T| XCCT' àijîav TU-/=:ÏV.</p>
<p>Garnier, en cherchant la netteté de la traduction, attrape cette vigueur
concise, ce vif relief que nous goûtons si fort dans nos beaux vers de
l'école classique :</p>
<p>Or vous, ma douce mère, hélas! ne pleurez point : Plutôt égayez-vous de
me voir en ce point;</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>— 258- —</p>
<p>Matris superbum est nomen, et nimium potens : Nostros humilius nomen
affectus decet.</p>
<p>La Phèdre de Garnier répond en un bon style simple, d'un ton d'humilité
douce et triste :</p>
<p>Laissez ce nom de mère, Hippolyte, je suis Votre soeur, et encore,
humble, je me contente De n'avoir désormais que le nom de servante.</p>
<p>C'est ensuite un certain sentiment du naturel qui, par endroits, se fait
jour. On serait tenté de croire que toutes les sentences ingénieuses ou
déclamatoires d'Euripide vont trouver chez Garnier une place d'honneur.
Non pas toutes. Ces adieux de</p>
<p><pb/></p>
<p>— 259 -</p>
<p>Et quel bonheur pourrais-je avoir encore au monde De telle grandeur
chute en misère profonde, Qui suis fille d'un roi, nourrie avec espoir
De me voir reine un jour dedans un trône seoir Qui suis la soeur
d'Hector aux armes indomptable, Et maintenant captive</p>
<p>Toute fille d'honneur perdra plutôt la vie, Que sa pudicité lui soit
d'aucun ravie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 260 —</p>
<p>Nullum facere jam possum scelus!</p>
<p>Possummiser! praedico. discede a patre, Discede, virgo : timeo post
matrem omnia.</p>
<p>Garnier a trouvé un peu lourde et fâcheuse cette insistance : "
proedico, discede, discede "; il l'a supprimée, et a rendu assez
délicatement le « timeo post matrem omnia "</p>
<p>Penses-tu qu'il me reste ■</p>
<p>Encore un parricide ou encore un inceste? J'en ai peur, j'en ai peur! ma
fille, laisse-moi. Le crime maternel me fait craindre pour toi.</p>
<p>On l'attend au récit du garde dans l' Antigone. Vous savez comme il est
caractéristique dans Sophocle : tout un type populaire s'y trouve tracé.
Pusillanimité, précautions oratoires maladroites, longs détours, détails
surabondants, expressions communes, tout y sent l'homme du peuple, la
manière qui lui est propre de se présenter, de s'excuser, de raconter.
Le personnage est vivant comme un personnage de Shakspeare. Rien de
curieux comme de comparer différentes traductions de ce morceau. Baïf le
rend avec la qualité qui est l'essentielle et la plus rare chez les
traducteurs, la candeur. Il traduit tout naïvement, d'un style</p>
<p><pb/></p>
<p>— 261 —</p>
<p>- Il ne parlera pas plus de ses compagnons. Que nous fait ce tableau des
soldats se disputant, s'accusant, s'excusant les uns les autres;
proposant de jurer par tous les dieux, de s'imposer l'épreuve du feu ou
du fer rouge pour prouver qu'ils ne sont pas complices du crime commis?
Qu'on m'ôte d'ici tous ces magots!</p>
<p>Ce penchant éclate bien plus aux yeux par ce que Garnier ajoute que par
ce qu'il supprime. Ce que la lecture la plus</p>
<p>(1) On trouvera cette page citée et louée comme elle mérite de l'être
dans l'Hellénisme en France de M. Egger, 11e leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 262 —</p>
<p>Gaudete Atridae; tuque laetifica, ut soles, Refer Pelasgis; Hectoris
proies obiit.</p>
<p>(1) V. Ebert, Gesvchichle dcr Franzoesischen Tragedie, p. 142 et si|.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 263 —</p>
<p>son dédain pour ces héros qu'un enfant fait trembler, et il ramasse
vigoureusement l'antithèse dans ce vers :</p>
<p>Grégeois, ne tardez plus, désemparez le port; Ne redoutes plus rien :
Astyanax est mort.</p>
<p>Ce fut moi qui en eus la principale cure : S'il y a du péché, s'il y a
du méfait, Seule punissez-moi; car seule j'ai tout fait.</p>
<p>ANTIGONE : Elle n'en a rien su, non, ne la croyez pas. ISMÈNE : J'y
allais après elle, et la suivais au pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 264 —</p>
<p>— Si je lui eusse dit, elle m'eût décelée.</p>
<p>— Au contraire, sans moi, elle n'y fût allée</p>
<p>— Elle n'a pas, Créon, le courage assez fort.</p>
<p>— Vous me voulez tollir ma gloire méritée.</p>
<p>Si le nerveux Hector, de Bellone la foudre, Ne fût mort combattant sur
la Troyenne poudre, De Grégeois assailli; si Paris et tous ceux Que
cette terre mère en ses flancs a receus, Gisant dessus l'arène, abattus
par les armes Pour nous vouloir sauver des bolopes gendarmes;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 265 —</p>
<p>« In vitium ducit culpoe fuga.-»</p>
<p>Et quel plus grand honneur pourrait-on acquérir Que sa douce patrie au
besoin secourir? Se hasarder pour elle et, courageux, répandre Tout ce
qu'on a de sang pour sa cause défendre? Toute guerre est cruelle, et
personne ne doit L'entreprendre jamais, si ce n'est avec droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 266 —</p>
<p>Mais si pour la défense et juste et nécessaire Par les armes il faut
repousser l'adversaire C'est honneur de mourir la pique dans le poing
Pour sa ville, et l'avoir de sa vertu témoin.</p>
<p>Je le vois, non point tel que l'ont vu les Enfers, Volage adorateur de
mille objets divers, Qui va du Dieu des morts déshonorer la couche ;
Mais fidèle, mais fier, et même un peu farouche, Charmant, jeune,
traînant tous les coeurs après soi, Tel que l'on peint les dieux, et tel
que je vous vois. Il avait votre port, vos yeux, votre langage, Cette
noble pudeur colorait son visage Lorsque de notre Crète il traversa les
flots Digne sujet des voeux des filles de Minos!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 267 —</p>
<p>Bien jeune encor</p>
<p>Son menton cotonnait d'une frisure d'or</p>
<p>Ses cheveux crépelés</p>
<p>va très loin, et, sur ce point, quand l'auteur qu'imite Garnier</p>
<p>des poutres d'une maison. — Vite, Garnier développe, et pour</p>
<p>dernières limites du ridicule</p>
<p>Le brasier étincelle et flamboie âprement,</p>
<p>Comme il fait quand il rampe en un vieux bâtiment,</p>
<p>Couvert de chaume sec, s'étant en choses sèches</p>
<p>Élevé si puissant de petites flammèches.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 268 —</p>
<p>avec son tire-lire ». Ce qu'il faut reconnaître, c'est que ces hommes
sont des curieux de style qui ne savent pas résister au plaisir de
placer, n'importe où, une fleur artificielle de rhétorique.</p>
<p>II</p>
<p>Depuis, ô Cicéron, mon corps s'est affaibli; Mais non pas ma douleur qui
ne sent pas l'oubli.</p>
<p>Lui va-t-on représentant qu'il n'est tristesse qui ne s'efface, ni
larmes qui ne tarissent; elle reprend avec une netteté d'expression
presque cruelle :</p>
<p>Les miennes tariront, quand, cendre en un cercueil Je ne sentirai plus
ni tristesse ni deuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 269 —</p>
<p>Elle examine, froidement, et raisonne. Plus, de déclamation ; quelque
chose de ferme et d'accusé dans le style :</p>
<p>Nous tuâmes César pour n'avoir point de rois :</p>
<p>Mais au meutre de lui nous-en avons fait trois;</p>
<p>En beaucoup plus grand nombre il n'en renaisse d'autres;</p>
<p>Car c'est une vraie hydre en têtes foisonnant,</p>
<p>Qui plus on en abat, plus en va reprenant.</p>
<p>Quand Roger examine la triste situation où le range son destin, la
sûreté d'analyse qu'il y apporte se traduit, par une netteté
d'expression assez remarquable.. On y sent cette vigueur dans la
méditation psychologique qui a été poussée si loin plus tard sur notre,
théâtre :</p>
<p>Hélas! je suis entré d'un mal en un martyre! De tous âprestourments, mon
tourment est le pire; A mon sort les Enfers de semblable n'ont rien :
Ils ont divers tourments ; mais moi je suis le mien.</p>
<p>Il y faisait obscur, mais non pas du tout comme En une pleine nuit
qu'accompagne le somme; Mais comme il fait au soir, alors que te soleil
A retiré de nous son visage vermeil, Et qu'il relaisse encore une lueur,
qui semble Être ni jour ni nuit, mais tous les deux ensemble.</p>
<p>Cette force, cette précision et cette sobre élégance, dont nous venons
de parler, sont précisément ce qu'il faut pour exprimer ces maximes, ces
sentences dont tout notre théâtre est rempli, et qu'on goûtait déjà
beaucoup, nous l'avons vu, au XVIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 270 —</p>
<p>La douleur s'amoindrit, quand elle est racontée.</p>
<p>— La douleur qu'on découvre est beaucoup augmentée.</p>
<p>— Raconter ses ennuis n'est que les exhaler.</p>
<p>— Raconter ses ennuis c'est les renouveler.</p>
<p>Cet autre vers n'est-il pas digne de survivre :</p>
<p>Veuillez-vous, mon amour, vous-même secourir : C'est presque guérison
que de vouloir guérir.</p>
<p>Et celui-ci n'est-il pas comme marqué du coin de Corneille (Porcie, A.
II) :</p>
<p>Qui meurt pour le pays, vit éternellement.</p>
<p>Encor tout dégouttant du meurtre de son père.</p>
<p>Elle est fille, elle est soeur, elle est mère de rois.</p>
<p>(Antigone, A. IV, sc. 3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 271 — De Bradamante et de Roger, Garnier dit ce que dira Corneille de
Sévère et Pauline :</p>
<p>Certe il est digne d'elle autant qu'elle de vous.</p>
<p>(IV, sc. 1.)</p>
<p>Ailleurs il écrit :</p>
<p>[Porcie, A. I, sc. 1.)</p>
<p>Enfin voici tout un passage des Juives (A. IV, sc. 2) qui semble détaché
de Polyeucte :</p>
<p>mon coeur » (Troade, I, 1). « Sus donc, il faut mourir; il faut</p>
<p>mourir, mon coeur! J (Porcie, I, 1). —« Me voulez-vous nourrir de</p>
<p>larmes éternelles, Mes yeux » (Cornélie, II, 1), etc. — C'est le</p>
<p>style classique qui se forme, même en ses menus détails, et, j'y
reviens, ne faut-il pas que ces poètes aient été représentés, et
souvent, pour que leurs façons de parler aient ainsi passé dans 1»
langue littéraire courante? — Mais sortons de ces minuties.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 272 —</p>
<p>Les vieillards par pitié sont de Pyrrhe égorgés!</p>
<p>ANTOINE : Quels ennemis bandés n'ont senti notre effort? OCTAVE : Ce
n'est encore assez: ils devraient être morts.</p>
<p>— Les meurtriers de César sont-ils vivants encore?</p>
<p>— Non: mais leurs partisans il nous faut poursuivre ore,</p>
<p>— Leur, vie malheureuse est pire que la mort.</p>
<p>— Mais il n'y a malheur qui n'ait son reconfort.</p>
<p>— Quel reconfort ont ceux qui greslent d'infortune?</p>
<p>— Celui qu'aux malheureux relaisse la fortune.</p>
<p>— De longtemps la fortune embourbe leurs destins. —On sait combien
fortune a les pieds incertains.</p>
<p>Avec plus de fermeté, avec moins de symétrie affectée et monotone,
Sédécie dans les Juives (A. IV, sc. 2) dispute avec Nabuchodonosor:</p>
<p>NAB. : Peut-on être cruel envers un tel parjure?</p>
<p>SÉD, : Là, comme en autre chose, il faut garder mesure.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 273 —</p>
<p>— Tu en as bien gardé en me faussant la foi !</p>
<p>— Faisant comme j'ai fait vous fautez comme moi.</p>
<p>— Ton crime est excessif. — Et gardez qu'excessive La vengeance ne soit</p>
<p>Le devoir vous défend de m'être trop sévère.</p>
<p>— Sévère! Et quel tourment n'as-tu pas mérité?</p>
<p>— Vous pesez mon mérite et non ma qualité.</p>
<p>— Non, dit la nourrice,</p>
<p>Ce que Thésée a fait, il l'a fait pour autrui.</p>
<p>— Il en est d'autant plus punissable que lui.</p>
<p>— Pirithois de sa dame avait l'âme embrasée.</p>
<p>— L'on parlera partout d'un ami si parfait.</p>
<p>— On parlera partout d'un si déloyal fait.</p>
<p>— Si Pluton a mal fait, lui -portent-ils envie?</p>
<p>— Il ne s'en plaindra pas : il en prendra vengeance.</p>
<p>III</p>
<p>Si l'expression exacte est comme le muscle du style (torosum dicendi
genus), l'image en est comme la physionomie et le geste. Point de style
vigoureux sans mot propre, et point de style vivant sans peinture. Sans
expression précise le style ne produit qu'une impression générale et
vague; sans image le style est d'une netteté froide et triste. Le mot
propre est dessin, l'image couleur. Selon que les écrivains sont plus
méditatifs ou plus</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>— 274 —</p>
<p>Le XVIe siècle se classe difficilement. — Il est disciple de
l'antiquité, et la ligne ferme et précise dans le style, nous venons de
le voir, lui plaît. D'autre part il a quelque chose qui tient de la
jeunesse et même de l'adolescence. L'éclat le sollicite, et nous avons
vu aussi combien le pittoresque, petit ou grand, le séduit.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 275 —</p>
<p>Nabuchodonosor, heureux d'avoir pris Sédécie, n'a pas exprimé sa joie
avec un tel luxe de style figuré (A. III, sc. 1) :</p>
<p>Je le tiens, je le tiens. Je tiens la bête prise. Je jouis maintenant du
plaisir de ma prise. J'ai chassé de tel heur que rien n'est échappé :
J'ai laie et marcassins ensemble enveloppé. Le cerne fut bien fait, les
toiles bien tendues, Et bien avaient été les bauges reconnues. Les
veneurs ont bien fait. Je le vois : c'est raison Que chacun ait sa part
en cette venaison. Quant au surplus je veux qu'on en fasse curée.</p>
<p>Rome! il faut qu'alentour de la ronde machine On entende aujourd'hui le
son de ta ruine;</p>
<p>ou encore :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 276 —</p>
<p>préméditée du peintre, cet emportement apprêté du pinceau, et qu'on lise
la description suivante de Garnier (Cornélie, I, 3):</p>
<p>Las! mon deuil serait moindre, et mes larmes fécondes Se pourraient
étancher, si, entre les combats, Il eût le fer au poing, acquis un beau
trépas, Couché sur un monceau de hazardeux gendarmes, Ouvert d'une
grande plaie au travers de ses armes, Dans le flanc, dans la gorge, et
dégouttant, parmi Son héroïque sang, du sang de l'ennemi!</p>
<p>ou celle-ci (Porcie, IV, 1) :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 277 —</p>
<p>carnage où triomphe la mort ». — Le tort de Garnier, c'est de mettre ce
lyrisme descriptif un peu au hasard dans son oeuvre.</p>
<p>On devine bien qu'il le met clans ses choeurs: la pente est toute
naturelle. Il a des choeurs qui sont tout entiers en description. Nous y
reviendrons. Pour le moment voici un exemple du genre (1). Le choeur
déplore les funestes effets des guerres civiles:</p>
<p>Qui de trompettes éclatantes Osa le premier échauffer Les troupes
d'horreur frémissantes Pour les précipiter au fer? Qui, par les
campagnes herbues Fit tomber nos corps tronçonnés Comme quand les blés
moissonnés Tombent en javelles barbues?</p>
<p>Nos cités languissent désertes Les plaines, au lieu de moissons Arment
leurs épaules couvertes De larges épineux buissons-(2).</p>
<p>Comme une forte tour sur le rivage assise, Par les vagues battue et par
la froide bise, Ne s'en ébranle point, dure contre l'effort De l'orage
qui bruit et tempête si fort :</p>
<p>( 1) Cornélie, choeur du 1er acte, strophes 6 et 9.</p>
<p>( 2) « Mais octobre perd sa dorure</p>
<p>" Et les bois dans les lointains bleus,</p>
<p>" Couvrent de leur rousse fourrure</p>
<p>" L'épaule des coteaux frileux. » (V. HUGO.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 278 —</p>
<p>Ainsi lui, sans ployer sous l'ardente furie Et les âpres assauts de sa
douce ennemie, Qui chamaille sans cesse, ores haut, ores bas, Par le
chef, par le col, par les flancs, par les bras, Ne s'émeut de la charge,
ains s'avance et se tourne, Et recule en arrière et le malheur détourne.
Il s'arrête parfois, et parfois s'avançant</p>
<p>En voici un, où l'on sent l'inspiration et même l'imitation directe des
modèles latins, qui est très brillant, et où se marque bien ce mélange
de peinture et de narration dont je parle. Amital raconte la prise de
Jérusalem (Juives, II, 4) :</p>
<p>Comme si retirés fussent nos ennemis, En nos couches sans peur nous
gisions endormis, Quand (ô cruel méchef !) lorsque la nuit ombreuse,
Vers le jour sommeillant cheminant paresseuse, Par le ciel ténébreux,
par le somme enchanteur Versait dedans nos yeux une aveugle moiteur;
Quand de la terre au ciel, toute chose était coye, Tous animaux
dormants, sauf la plaintive orfroic,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 279 —</p>
<p>Le camp de Babylon sans crainte des hazards, Avec grands hurlements
échelle les remparts, Donne dedans la brèche, et, ne trouvant défense,
Rangé par escadrons dans la ville s'avance; Gagne les carrefours,
s'empare des lieux forts, Et sur le temple saint fait les premiers
efforts. Tout est mis aux couteaux; on n'épargne personne, A sexe ou
qualité le soldat ne pardonne : Les femmes, les enfants et les hommes
âgés Tombent sans nul égard par le fer égorgés. Le sang, le feu, le fer,
coule, flambe, résonne; On entend maint tambour, mainte trompette sonne;</p>
<p><pb/></p>
<p>— 280 -</p>
<p>Ils lui levaient les fers, et, d'efforcements vains, Tâchaient de lui
sacquer les menottes des mains, Les allaient mordillants, et, ne pouvant
rien faire, Ils priaient les bourreaux de déferrer leur père.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>— 281 —</p>
<p>0 dieux! qui de là-haut voyez comme je suis,</p>
<p>Qui voyez mes douleurs, qui voyez mes ennuis;</p>
<p>Dieux qui voyez mon mal, dieux qui voyez mes peines,</p>
<p>Vous qui voyez sécher mon sang dedans mes veines,</p>
<p>Et mon esprit rongé d'un éternel émoi,</p>
<p>Bons dieux, grands dieux du ciel, ayez pitié de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 282 —</p>
<p>même idée, dont il se trouve ainsi avoir fait complètement le tour. En
voici un exemple (Cornélie, I, 1) :</p>
<p>Méchante ambition des courages plus hauts;</p>
<p>Poison enraciné, tu nous trames ces maux!</p>
<p>Tu renverses nos lois, mortelle convoitise,</p>
<p>Et de nos libres coeurs arraches la franchise :</p>
<p>Nos pères t'ont trouvée aux pieds des premiers murs,</p>
<p>Tu souillas notre ville encore toute nouvelle,</p>
<p>Du sang rouge épandu par la main fraternelle,</p>
<p>Et arrachas (ô crime) au rempart demi-fait</p>
<p>Pour enseigne marquable un parricide fait.</p>
<p>Il n'y a foi qui dure entre ceux qui commandent;</p>
<p>Égaux en quelque lieu, toujours ils se débandent;</p>
<p>Ils se rompent toujours, et n'a jamais, été</p>
<p>Entre rois compagnons ferme société.</p>
<p>De la mollesse encore dans le style, mais une période bien suivie, bien
coupée, ou idée générale, idées de détail, résumé sentencieux, sont
distribués par masses bien distinctes, le tout dans un bon ordre et un
bon effet d'ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 283 —</p>
<p>Punissez donc son crime en moi qui suis lui-même. Soit votre coeur vengé
par mon sanglant trépas ; Que ma mort vous suffise et qu'il ne meure pas
: Aussi bien suis-je assez punissable étant celle Qui au monde ai
produit ce roi votre rebelle. Hé! n'est-ce pas assez? Je suis cause de
tout; Sans moi notre cité fût encore debout; Le sacré Temple en gloire,
et, sans moi, la colère Ne vous forcerait d'être envers nous sanguinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 284 —</p>
<p>V</p>
<p>0 prince généreux, o coeur vraiment royal!</p>
<p>Maintenant que tu vis sur les voûtes célestes,</p>
<p>Regarde de Juda les misérables restes;</p>
<p>Et si tu as encor des tiens quelque souci,</p>
<p>Si tes yeux immortels pénètrent jusqu'ici,</p>
<p>Assiste Sédécie, et fais tant qu'il ne meure.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 288 — de la folie du sacrifice et de la véhémence hautaine du</p>
<p>défi :</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>GARNIER POÈTE LYRIQUE</p>
<p>I. Les qualités générales du poète lyrique chez Garnier.</p>
<p>II. Essais malheureux; raison de ces échecs.</p>
<p>III. Combinaisons rythmiques plus heureuses.</p>
<p>IV. Systèmes rythmiques compliqués et savants où Garnier a réussi. — Une</p>
<p>ode bien composée. V. Jugement général sur Robert Garnier.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 288 —</p>
<p>Compagnes qui naguère étiez l'honneur de Troie, Et maintenant des, Grecs
êtes la vile proie, Soutenez-moi le corps rompu d'âge et d'ennuis.</p>
<p>Que les flots écumeux de l'aboyante mer N'ont-ils fait en passant mon
navire abîmer, Afin qu'enseveli sous les vagues profondes Je visse mon
message enseveli des ondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 289 —</p>
<p>II</p>
<p>0 rigoureux amour Dont la flèche poignante Sans repos nuit et jour,
Toutes âmes tourmente. Tu domptes glorieux Les hommes et les dieux.</p>
<p>(1) V. la seconde préface de la Franciade.</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>— 290 —</p>
<p>Ha! que nos jours sont pleins D'esclandres inhumains! Hé! dieux, que de
traverses, Que d'angoisses diverses!</p>
<p>Ne trouvez-vous pas un contraste insupportable entre le mouvement agile
du rythme et la gravité de l'idée dans les strophes</p>
<p>suivantes ?</p>
<p>L'aime foi n'habite pas</p>
<p>Fait séjour Sur la terre vicieuse.</p>
<p>0 beau soleil qui viens riant Des bords perleux de l'orient,</p>
<p>Dorant cette journée</p>
<p>De clarté rayonnée.</p>
<p>[Cornélie, IV, 4.)</p>
<p>Encore ici y a-t-il essai ou trace de rythme, parce qu'il y a chute de
deux vers plus longs sur deux vers plus courts. Mais souvent ce léger
dessin mélodique est supprimé lui-même:</p>
<p>Que sans cesse nos pleurs Humectent nos douleurs ; Que jamais ils ne
cessent, Et l'un sur l'autre naissent.</p>
<p>(Antigone, IV, 6.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 291 —</p>
<p>Ainsi selon que fortune est muable,</p>
<p>Nous le sommes aussi; Comme elle change, adverse ou secourable, Nous
changeons tout ainsi.</p>
<p>Que maudit soit cent mille fois L'exécrable cheval de bois, Que
l'ennemi, pour nous tromper, Laissa, feignant de décamper.</p>
<p>Plus haut il élevait le front Que le chef élevé d'un mont ; Et dans son
sein logeaient armés Les gros bataillons enfermés.</p>
<p>Ce n'est pas que l'emploi exclusif de rimes masculines détruise toute
harmonie par lui-même; on va le voir. Mais il est</p>
<p><pb/></p>
<p>292 —</p>
<p>0 père que sous noms divers On adore dans l'univers, Nomien, Euaste,
Agnien, Bassaréan, Émonien, Toujours orné de pampres verts.</p>
<p>Ton nom s'est répandu fameux,</p>
<p>Au Gange et Araxe écumeux,</p>
<p>Et ton exercite pampré</p>
<p>Victorieux a pénétré</p>
<p>Bien loin jusqu'aux peuples gemmeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 293 —</p>
<p>III</p>
<p>L'âme fut de celui méchantement hardie,</p>
<p>Et son flot inégal.</p>
<p>Qui d'un frêle vaisseau raclant les ondes bleues,</p>
<p>Les larges champs moiteux, Ne craignit d'Aquilon les haleines émeues,</p>
<p>Ni de l'Autan pesteux.</p>
<p>Quelle crainte de mort descendit dans ses moelles</p>
<p>Qui le put effrayer, Quand sans peur vit enfler la cavité des voiles,</p>
<p>Et la mer aboyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 294 —</p>
<p>Fortune, qui troubles toujours Le repos des loyales cours, Balançant
d'une main trompeuse, Sur la tête d'un empereur, Le trop variable
bonheur D'une couronne glorieuse !</p>
<p>Notre deuil devrait être tel, Puisqu'il nous est universel; Mais la
flotte victorieuse Rend par ses allègres chansons Dont retentissent nos
maisons Notre fortune malheureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 295 —</p>
<p>Tu meurs, ô race généreuse!</p>
<p>Tu meurs, ô thébaine cité!</p>
<p>Tu ne vois que mortalité,</p>
<p>Ta campagne plantureuse ;</p>
<p>Tu meurs, ô race généreuse! Tu meurs, ô thébaine cité! Je ne vois que
mortalité Dans ta campagne plantureuse. Tes beaux coteaux sont désertés,
Tes citoyens sont écartés, Dont les majeurs virent éclore, Sous les
enseignes de Bacchus, Les premiers rayons de l'aurore Éclairant les
Indois vaincus.</p>
<p>[Antigone, III, 2.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 296 —</p>
<p>Garnier connaît cette loi et sait l'appliquer (Juives, choeur premier de
l'acte IV) :</p>
<p>Pauvres filles de Sion Vos liesses sont passées ; La commune affliction
Les a toutes effacées.</p>
<p>Nous n'entendrons plus les sons De la soupireuse lyre, Qui s'accordait
aux chansons Que l'amour nous faisait dire.</p>
<p>Quand les cuisantes ardeurs Du jour étant retirées, On dansait sous les
tiédeurs Des brunissantes soirées.</p>
<p>(1) Petit Traité de poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 297 —</p>
<p>Sur ton dos chargé de misères, Des dieux la coléreuse main Venge les
crimes que tes pères Ont commis, ô peuple romain! Et si, pour détourner
l'orage Qui pend sur tes murs menacés, N'apaises les dieux courroucés,
Ton malheur croîtra davantage.</p>
<p>La guerre par qui l'Ausonie A tant engraissé de guérets En la
belliqueuse Émonie Grosse de soldats enterrés, Qui pour nous saccager
encore Va pousser des Thessales champs Le meurtre et les discords
méchants Jusque dans la campagne more;</p>
<p>Las ! misérables que nous sommes Assez tôt en deuil éternel La Parque ne
pousse les hommes Devant le juge criminel! Assez tôt notre corps ne
tombe Dans le ventre obscur des tombeaux, Si nous, de nous-mêmes
bourreaux, Ne nous apprêtons notre tombe!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 298 .—</p>
<p>IV</p>
<p>Faisons, ô mes compagnes, Retentir les montagnes Et les rochers secrets
De nos regrets.</p>
<p>(l) « Antres, et vous fontaines " De ces roches hautaines » Qui tombez
contre-bas » D'un glissant pas,</p>
<p>» Et vous forêts et ondes, » Par ces prés vagabondes, » Et vous rives
des bois, " Oyez ma voix. »</p>
<p>( 2) Tableau de la Poésie française au XVP siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 299 —</p>
<p>Et toi, soleil, lumière Du monde journalière, Cache ton oeil honteux
D'un ciel nuiteux.</p>
<p>Nos fortunes funèbres Se plaisent aux ténèbres, Commodes sont les nuits
A nos ennuis.</p>
<p>Comment veut-on que maintenant</p>
<p>Si désolées Nous allions, la flûte entonnant,</p>
<p>Dans ses vallées?</p>
<p>Que le luth touché de nos doigts,</p>
<p>Et la cithare, Fassent résonner de leurs voix</p>
<p>Un ciel barbare ?</p>
<p>Que la harpe, de qui le son</p>
<p>Toujours lamente, Assemble avec notre chanson</p>
<p>Sa voix dolente?</p>
<p>C'est, ailleurs, la même strophe, mais précédée de deux vers de huit
pieds rimant ensemble, c'est-à-dire aussi plaintive, mais beaucoup plus
périodique et beaucoup plus ample. L'effet est</p>
<p><pb/></p>
<p>— 300 —</p>
<p>O grands dieux que tardent vos mains Qu'elles n'élancent aux Romains La
rigueur d'un foudre si fort</p>
<p>Qu'il renverse, Par son épouvantable effort,</p>
<p>A la renverse?</p>
<p>Que tout d'un coup ne lâchez-vous Si rudement votre courroux Dessus cet
empire vainqueur,</p>
<p>Qui se mutine. Qu'il ne reste de sa grandeur</p>
<p>Que la ruine?</p>
<p>Nous te pleurons lamentable cité, Qui eut jadis tant de prospérité Et
maintenant pleine d'adversité Gis abattue.</p>
<p>(1) " Cieux, écoutez ma voix; terre, prête l'oreille :</p>
<p>" Ne dis plus, ô Jacob, que ton Seigneur sommeille; " Pêcheurs,
disparaissez : le Seigneur se réveille! »</p>
<p>(RACINE, Athalie, acte III, scène 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 301 —</p>
<p>car le choeur renferme des parties estimables, même en dehors de la
question de rythme :</p>
<p>Il t'a, Sion, le visage obscurci, Voyant le roc de ton coeur endurci,
Être imployable, et n'avoir plus souci</p>
<p>De ta loi sainte. Tu as, ingrate, oublié ton. devoir, Tu as osé d'autres
dieux recevoir, Au lieu, Sion, que tu devais avoir</p>
<p>Toujours sa crainte.</p>
<p>Il t'a laissé au milieu du danger, Pour être esclave au barbare
étranger, Qui d'Assyrie est venue saccager</p>
<p>Ta riche terre : Comme l'on voit les débiles moutons, Sans le pasteur,
courus des loups gloutons, Ainsi chacun, quand Dieu nous rebutons,</p>
<p>Nous fait la guerre.</p>
<p>O mer, qui de flots raboteux</p>
<p>Ébranlez vos ondes poussées</p>
<p>Comme il plaît aux vents tempêteux,</p>
<p>Guides des navires poissées;</p>
<p>Où transporter nous voulez-vous,</p>
<p>Loin de nos rives délaissées</p>
<p>Et de notre terroir si doux?</p>
<p>Le quatrain, comme on voit, est très fortement uni au tercet par la rime
médiane (délaissées); cette rime redoublée prolonge</p>
<p><pb/></p>
<p>— 302 —</p>
<p>le son triste des rimes féminines du quatrain; et le rythme plus long du
quatrain tombant sur le rythme plus court du tercet contribue encore à
l'impression de mélancolie.—Mais il est peut-être bien temps d'abréger,
et de signaler rapidement, pour finir, tel cas où Garnier s'est montré
non seulement expert en rythmes, mais capable d'étendre les bornes un
peu étroites de ses combinaisons lyriques ordinaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 303 —</p>
<p>Déesse fille de Latone,</p>
<p>De Dèle le bonheur jumeau,</p>
<p>Qui t'accompagnes d'un troupeau,</p>
<p>Que la chasteté n'abandonne;</p>
<p>Si les monts hérissés de bois,</p>
<p>Si le sein touffu d'une taille,</p>
<p>Te vont agréant quelquefois,</p>
<p>Quand du front passant tes pucelles,</p>
<p>L'arc et la trompe sur le dos,</p>
<p>Tu vas chassant d'un pied dispos;</p>
<p>O montagneuse, ô bocagère, Aime-fontaines, porte-rets, Guide nos pas en
tes forêts Après quelque biche légère : Que si favoriser te chaud Notre
chasseresse entreprise, Nous t'appendrons de notre prise La dépouille en
un chêne haut ; Et de fleurs les tempes couvertes, Sous l'arbre trois
fois entouré, Les mains pleines de branches vertes, Chanterons ton nom
adoré.</p>
<p>Quel plaisir de voir par les landes, Quand les mois tremblent refroidis,
Les cerfs faire leur viandis, Faute de gaignages, aux brandes; Et
recelés au plus profond Des bois, chercher entre les hardes</p>
<p><pb/></p>
<p>- 304 —</p>
<p>De diverses bêtes fuyardes, L'abri du vent qui les morfond; Puis, si tôt
que l'an renouvelle, A repos dedans leurs buissons, Refaire une tête
nouvelle Qui endurcit jusqu'aux moissons.</p>
<p>Lancés par les piqueurs, ils rusent Ores changeant, ores croisant, Ore à
l'écart se forpaisant D'entre les meutes qu'ils abusent : Ore ils
cherchent de fort en fort Les autres bêtes qui les doutent, Et de force
en leur lieu les boutent Pour se garantir de la mort. Là, se tapissant
contre terre, Les pieds, le nez, le ventre bas, Moquent les chiens qui
vont grand erre. Dépendant vainement leurs pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 305 —</p>
<p>V</p>
<p>Nous venons d'étudier le poète tragique le plus célèbre du XVIe siècle;
nous n'en retrouverons pas d'aussi distingué. Garnier n'est pas un
modèle; mais il est un type. Il représente le tragique français régulier
du XVIe siècle, c'est-à-dire un lettré, imita20</p>
<p>imita20</p>
<p><pb/></p>
<p>— 306 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 307 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>ÉCOLE DE ROBERT GARNIER (1575-1610)</p>
<p>I. Groupe littéraire de Garnier :</p>
<p>contemporains et successeurs. II. Chantelouve.</p>
<p>III. Pierre Matthieu.</p>
<p>IV. Adrien d'Amboise. V. Nicolas de Montreux.</p>
<p>VI. Jean de Beaubreuil. VII. Jean Godard. VIII. Jean de Virey. IX. Jean
Behourt. X. Jacques Ouyn. XI. Claude Billard.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 310 —</p>
<p>II</p>
<p>III</p>
<p>( 1) Jouée en 1574 par les Bascehiens (Journal du Théâtre français). La
date de l'édition, probablement unique, que j'ai sous les yeux est 1575.</p>
<p>( 2) Jouée par les Confrères sur le théâtre de l'Hôtel de Reims en 1575,
d'après le Journal du Théâtre français. Publiée la môme année.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 311 —</p>
<p>Il ne vient ni du jeu, ni du chant, ni du bal; Il ne vient des tableaux
tout noircis de fumée ; Il ne vient des aïeux, ni de leur renommée, Il
ne vient des plaisirs de la douce Cypris : Il vient de la vertu qui loge
en leurs esprits.</p>
<p>Aman ne vaut guère mieux. A mon gré la pièce est assez plate. De plus,
elle est souvent grossière, en toute candeur. On comprend très bien, en
ces prétendues tragédies religieuses, les scrupules du Parlement à
l'endroit des repirésentations.</p>
<p>Matthieu a écrit aussi une Guisiade. J'ignore si cette tragédie a été
jouée. Elle vaut mieux que les précédentes. Elle est très mal conçue, et
assez mal conduite, mais contient quelques beaux vers :</p>
<p>Cette race ne fut qu'aux malheurs estimée.</p>
<p>— Bienheureux le malheur qui croît la renommée!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 312 — Le roi dit quelque part :</p>
<p>La reine fait ailleurs une profession de foi catholique qui ne manque
pas de ferveur, ni d'éclat :</p>
<p>IV</p>
<p>En 1580 les Basochiens donnèrent, avec une reprise de l'Antigone de
Garnier, l'Holopherne d'Adrien d'Amboise, et le Joseph le Chaste de
Nicolas de Montreux. Ce dut être une élude assez plaisante pour les
hommes de 1580 que de voir dans le même temps l'Antigone et
l'Holopherne. Car l'Holopherne semble être la parodie du genre de
Garnier. l'Holopherne ( 2) est une</p>
<p><pb/></p>
<p>— 313 —</p>
<p>Ce brave général, ce grand foudre de guerre Traîne son char vainqueur
sur les flancs de la terre, Quelque part qu'il se roule; et son nom a
rempli Les grands porches des cieux, triomphant sur l'oubli. Du levant
porte-jour, la plus saine partie, Dessous ses ganfanons, se rend
assujettie. Il a tout fait trembler quand son nom est venu A l'Euphrate,
au Tigris, au Nil sept fois cornu.</p>
<p>Sommes-nous assez avant dans le faux classique, dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>— 314 —</p>
<p>V</p>
<p>( 1) Adrien d'Amboise était fils de Jean d'Amboise, valet de chambre et
chirurgien des rois Charles IX et Henri III. Il fut nommé par Henri IV
grand-maître du collège de Navarre. Il a été curé de
Saint-André-des-Arcs, et évoque de Tréguier.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 315 —</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français (1594).</p>
<p><pb/></p>
<p>— 316 —</p>
<p>Antoine, cher Antoine, ah! si la mort cruelle N'offense le penser de
l'amour mutuelle, Et si là-bas encore vivent d'amour épris, Comme ils
furent ici, les amoureux esprits, Pense en ta Cléopâtre, pense à
l'infauste dame Qui possédait ton coeur, dont tu possédais l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 317 —</p>
<p>VI</p>
<p>Quiconque des humains se fie en sa puissance, Qu'il regarde ma chute, il
verra tout soudain Que rien n'est assuré au théâtre mondain.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 318 —</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 319 —</p>
<p>en 1585 (4); seconde reprise de Clytemnestre par les Basochiens (1590)
(2); et d'autre part en 1584, Tragédie de la mort du duc de Guise chez
les Enfants-sans-sanci, et Guisiade de Pierre Matthieu chez les
Basochiens; en 1592, Le Guisien de Simon Béliard, et Chariot, allégorie
pastorale sur le duc de Guise, chez les Basochiens (3). Ajoutez quelques
essais de drame irrégulier que nous retrouverons plus tard (4). Dans les
six dernières années du siècle, au contraire, nous trouvons un regain
touffu de tragiques réguliers; c'est Godard, Behourt, Jean de Virey,
Montchrétien, Claude Billard, « élèves attardés de Robert Garnier, J
comme Sainte-Beuve les appelle.</p>
<p>VII</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français.</p>
<p>( 2) Ibid,</p>
<p>( 3) Ibid.</p>
<p>(4) Parmi lesquels se placerait une tragédie que je suis au très grand
regret de n'avoir pu retrouver : Roméo et Juliette de Cosme de La Gambe,
valet de chambre de Charles IX, jouée, dit le Journal, par les Basochiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 320 —</p>
<p>Aussi n'ai-je point peur, mais j'ai bien quelque crainte,</p>
<p>répond le chef des Troyens. — On pourrait trouver quelques vers
passables, inspirés par le patriotisme dans le prologue que vient
débiter Gaulas sorti des Enfers.</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>— 321 —</p>
<p>IX</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>— 322 —</p>
<p>Le vaisseau va toujours gardant Dedans sa terre spongieuse L'odeur si
douce et gracieuse Qu'on y va première épandant;</p>
<p>La blanche laine se fardant De la couleur plus précieuse D'une écarlate
ambitieuse En nul temps ne la va perdant.</p>
<p>Et quoique un artisan adextre Lave le vaisseau de sa dextre, Le goût ne
s'en peut tout ôter;</p>
<p>La couleur aussi bien empreinte Dedans la laine rouge teinte Ne peut
jamais s'en transporter.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 323 —</p>
<p>D'où l'on peut conclure que Behourt était un assez bon écrivain en vers,
et que son seul tort a été de se croire un tragique, travers qui serait
pardonnable, s'il n'était terriblement contagieux chez nous, au XVIe
siècle, et suivants.</p>
<p>X</p>
<p>(1) On trouve cet acte dans le volume intitulé : Les OEuvres de Mesdames
Desroches de Poitiers mère et fille, 1579. Abel Langelier, Paris. ( 2)
Journal du Théâtre français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 324 —</p>
<p>retranché le choeur que Mlle Des Roches avait inséré dans son ouvrage,
parce qu'il n'en a mis aucun dans le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 325 —</p>
<p>vers où Sarah déplore avec assez de naturel la douloureuse incertitude
où la jette le lugubre succès de ses précédents mariages. Mlle Des
Roches n'a point trop mal exprimé la passion craintive et combattue de
cette jeune femme :</p>
<p>O douleurs ! ô regrets ! oh ! que ma triste vie Est par divers malheurs
incessamment suivie! Je ne puis maintenant ma douleur secourir.
Prîrai-je mon cousin qu'il s'en vienne mourir? Dois-je brûler toujours
sans découvrir ma flamme? Dois-je faire mourir celui qui tient mon âme?
Faut-il donc tant souffrir et ne le dire pas? Faut-il mener aussi mon
ami au trépas? Ah! mon Dieu! meurs plutôt, Sarah, que d'être cause De la
mort de celui où ta vie est enclose !</p>
<p>XI</p>
<p>Il a laissé huit, tragédies (Polyxène, Gaston de Foix, Mérovée, Panthée,
Saul, Alboin, Genèvre (tragi-comédie), la mort d'Henri IV), quelques
poésies fugitives en français, en latin et en grec, et un poème héroïque
: l'Église triomphante, que Goujet a lu, mais que je crois qu'il est
très difficile aujourd'hui de trouver.</p>
<p>Son théâtre n'est intéressant que comme document historique,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 326 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 327 —</p>
<p>Mais ceci est un drame antique. Passe encore qu'il soit traité en
élégie. Pense-t-on que Gaston de Foix soit traité autrement? — Premier
acte : Gaston s'entretient avec lui-même de sa valeur et de sa gloire.
Deuxième acte : Fabrice Colonna et le cardinal de Médicis
s'entretiennent de la valeur de Gaston. Troisième acte : Le roi de
France confie au public qu'il croit pouvoir compter sur la valeur de
Gaston; la reine d'Espagne exprime certains pressentiments. Quatrième
acte : les officiers de la Sainte-Ligue échangent leurs idées sur la
situation militaire; Gaston harangue ses troupes. Cinquième acte :
Gaston est vainqueur et tué. Ici l'action commence et finit au cinquième
acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 328 —</p>
<p>premier acte d'un monologue et d'un choeur, et presque tous les seconds
actes d'un monologue et d'un choeur, vous avez une idée suffisante de la
manière dont cet auteur conçoit et mène une pièce de théâtre.</p>
<p>C'est en effet du côté du style qu'est encore la plus grande faiblesse
de Claude Billard. Le maladroit a fait dans ses écrits un mélange des
défauts de deux écoles opposées. Il a ce qu'on peut appeler le mauvais
goût classique : l'abus des expressions mytho-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 329 —</p>
<p>Ont trois fois éclairé sur la machine ronde,</p>
<p>Et le grand Océan, père de l'Univers,</p>
<p>Le beau pasteur d'Amphrise au bout de sa carrière,</p>
<p>Depuis que (1).</p>
<p>D'autre part, Polyxène, pour exprimer sa douleur, ne trouve rien de
mieux que cette pensée, qu'Oronte lui empruntera :</p>
<p>En ce cours de misère,</p>
<p>Je ne vois point d'espoir où l'on ne désespère (2).</p>
<p>Au milieu des grandes pensées patriotiques qui agitent les esprits dans
Gaston de Foix, Billard place un choeur de dames de la cour, qu'il
désigne lui-même sous la nom de « Cajolerie ». Le spectateur y entend
les grandes dames s'entretenant du pouvoir de leurs beautés, dans le
style le plus fade qui puisse être.</p>
<p>Parmi tout ce fatras, ce rimeur a quelque sentiment de la poésie. Son
pittoresque n'est pas toujours banal. Il a quelquefois l'image sobre et
vive, qui frappe et qu'on retient :</p>
<p>Meurs en fille de roi,</p>
<p>Vaillante Polyxène, et chasse cet effroi,</p>
<p>Ces terreurs de la mort que le sexe et que l'âge</p>
<p>Font flotter comme nue au ciel de ton visage (3).</p>
<p>Ailleurs Panthée trouve dans son coeur un vers qui deviendra un jour un
vers de La Fontaine :</p>
<p>Les jours, les plus beaux jours m'ont été des nuits sombres (4).</p>
<p>(1) Alboin, acte II, scène 1. ( 2) Polyxène, acte III, scène 1.</p>
<p>( 3) Polyxène, acte I, scène 1.</p>
<p>( 4) Panthée, acte II, scène 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 330 —</p>
<p>Voici, de son côté, comme parle, un moment, le vieil Astyage:</p>
<p>Mourons ! que ne mourai-je au milieu de l'armée, Vieil de sang,
jouissant d'une ardeur enflammée De me venger, cruel, et, tout sang et
tout coeur, Mourir, l'épée en main, moins vaincu que vainqueur (1).</p>
<p>Cette âme qui se plaint, veuve de mon support Et qui meurt, m'attendant,
d'une seconde mort (5).</p>
<p>Dans les instants qui suivent la mort d'Henri IV, d'Épernon s'écrie :</p>
<p>( 1) Panthée, acte II, scène 1.</p>
<p>( 2) Id., acte V, scène 6.</p>
<p>( 3) Mort d'Henri IV, acte V, scène 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>ANTOINE DE MONTCHRÉTIEN (1594-1600)</p>
<p>I. Antoine de Montchrétien, sa vie. II. Sophonisbe.</p>
<p>III. David.</p>
<p>IV. Aman.</p>
<p>V. L'Écossaise (Marie Stuart).</p>
<p>VI. Style de Montchrétien.</p>
<p>VII. Montchrétien lyrique.</p>
<p>VIII. Fin de la première école classique dans le genre dramatique en
France.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 332 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 333 —</p>
<p>II</p>
<p>SOPHONISBE</p>
<p>(1) Bibliothèque du Théâtre français, Bibliothèque de Goujet, Catalogue
do la Bibliothèque de M. de Soleine. — Boisard : Biographie du Calvados.
— Mercure français, t. VII. — Correspondance de Malherbe.</p>
<p>( 2) Suzanne ou la Chasteté. L'édition que je connais est de 1601.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 334 —</p>
<p>— L'acte IV est celui de Trissino : Siphax et Massinissa devant Scipion.
Scipion, sur les instances de Siphax, arrache au faible Massinissa la
promesse qu'il débarrassera Rome de Sophonisbe.</p>
<p>Cette Sophonisbe a le défaut de toutes les Sophonisbes (1). Tous</p>
<p>(1) Une comparaison entre les diverses Sophonisbes nous pousserait loin.
On a trouvera, bien faite, dans l'intéressante Etude de M. Bizos sur
Jean de Mairel.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 335 -</p>
<p>III</p>
<p>DAVID</p>
<p>Montchrétien n'a pas la main trèsi heureuse dans le choix de ses sujets.
Il a voulu faire une tragédie des amours de David et Bethsabée. Que
peut-il vraiment y avoir d'intéressant dans cet adultère royal, où
l'amant tout-puissant est bourreau du mari, où le mari est victime
silencieuse, où la femme ne peut paraître sur la scène qu'en excitant en
nous un invincible mouvement de répugnance? C'est une règle de la morale
particulière au théâtre,</p>
<p>(1) V. Saint-Évremond : Dissertation sur l'Alexandre de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 336que</p>
<p>(1) Tartufe et Onuphre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 337 —</p>
<p>Il y a des parties assez touchantes aussi dans le rôle de Bethsabée.
Elle pleure son mari avec une éloquence triste qui ne laisse pas d'être
naturelle.</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>— 338 -</p>
<p>IV</p>
<p>AMAN (2).</p>
<p>(1) David a été représenté en 1559 sur le théâtre des Confrères, d'après
le Journal du Théâtre français.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 339 —</p>
<p>Elle vient sans mander, et permis il ne l'est : Je veux faire semblant
que ceci me déplaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 340 —</p>
<p>quer. Le cinquième tourne au bouffon par endroits. L'art délicat des
nuances n'est pas encore trouvé.</p>
<p>V</p>
<p>L'ÉCOSSAISE.</p>
<p>Premier acte : Elisabeth se plaint des embarras qui lui viennent de
Marie Stuart. Elle n'y met point de colère ; mais elle voit</p>
<p><pb/></p>
<p>— 341 —</p>
<p>Les deux autres drames de Montchrétien, Hector et les Lacènes, sont les
moins bien venus de ses ouvrages. Les défauts de fond sont
considérables, et la forme est moins heureuse. Hector (1), qui est le
dernier sans doute, ne se trouvant que dans la sixième édition des
oeuvres de notre auteur (1604, Rouen), est un ouvrage disparate et
décousu dont les deux tiers sont faits d'interminables conversations et
dissertations morales. On cite quelquefois, et je transcris volontiers
un couplet d'adieux d'Hector et d'Andromaque, qui est une paraphrase
assez agréable d'Homère : Grands Dieux, dit Hector, embrassant son fils,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 342 —</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>— 343 —</p>
<p>Estimez malheureux tout homme qui se fonde Sur le sable mouvant des
faveurs de ce monde (1).</p>
<p>Il parle quelque part d'un tyran qui</p>
<p>Violant la loi,</p>
<p>En se montrant moins qu'homme, a fait voir qu'il est roi (1).</p>
<p>(1) Sophonisbe. (2) David.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 344 —</p>
<p>Et que par les malheurs comme par un degré, Il a daigné monter sur le
trône sacré (4).</p>
<p>Elisabeth dit dans son premier monologue :</p>
<p>L'Espagnol, non content de son monde nouveau, Veut son trône nouveau
planter sur mon tombeau (8).</p>
<p>Comme si, dès ce temps, la fortune inhumaine Eût voulu m'allaiter de
tristesse et de peine (3).</p>
<p>Lors, tournant au bourreau sa face glorieuse : Arme, quand tu voudras,
ta main injurieuse; Frappe le coup mortel, et d'un bras furieux Fais
tomber le chef bas, et voler l'âme aux cieux (1).</p>
<p>Si l'on veut voir les qualités de fermeté de style et de forme oratoire
unies dans le même passage, qu'on lise le couplet de Sophonisbe
suppliant Massinissa. La période est très soutenue, très ample, sonore
et brillante :</p>
<p>Reçoy-moi, je te prie, en ton obéissance,</p>
<p>Puisque un heureux malheur te met en ma puissance;</p>
<p>Tu le peux sans franchir les limites du droit :</p>
<p>( 1) David.</p>
<p>(2) L'Ecossaise, actel. (3) Ibid., acte III. (4) Ibid., acte V.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 345 —</p>
<p>D'autant qu'en tous endroits les lois d'humanité Notre sexe imbécile ont
toujours respecté, Et qu'il vainc volontiers, n'ayant point d'autres
armes, Par son inimitié, sa prière et ses larmes (1).</p>
<p>Adieu, France, jadis séjour de mon plaisir, Où, mille et mille fois
m'emporta mon désir! Depuis que je quittai ta demeure agréable, Le ciel
me vit toujours dolente et misérable. Que si dedans ton sein étaient
logés mes os, Le travail de la mort me serait un repos (2).</p>
<p>Vous me laissez plutôt que je ne vous délaisse; Je vous quitte la terre
et au ciel je m'adresse; Mais, ores que la mort soit un mal aux
méchants, Elle est un bien aux bons, qui par le cours des ans</p>
<p>(1) Sophonisbe, acte II. ( 2) L'Ecossaise, acte IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 346 —</p>
<p>Je suis femme, il est vrai; mais Sparte est ma naissance</p>
<p>Qui ne m'interdit pas l'usage de vaillance:</p>
<p>Quoique mon bras ne soit aux armes bien appris,</p>
<p>Mais si vous ne vouliez qu'aujourd'hui notre gloire</p>
<p>Fût avec la vôtre écrite en la mémoire,</p>
<p>En nous ôtant l'honneur de nous trouver aux coups,</p>
<p>Deviez-vous nous l'ôter de périr avec vous (2)?</p>
<p>Le défaut voisin de ces qualités, l'excès où tend cette élégance
gracieuse, c'est le précieux. Montchrétien en a de plusieurs</p>
<p>(1) L'Écossaise. (2) Les Lacènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 347 —</p>
<p>sortes. Il en a de très séduisant; il en a qui choque. J'avoue ma
faiblesse pour le désespoir un peu trop élégant et la douleur un peu
trop fardée de Massinissa.</p>
<p>Chère et douce beauté, que ne puis-je te suivre?</p>
<p>Pour mourir plus longtemps, je dois plus longtemps vivre.</p>
<p>Mon mal s'allumera voyant le tien éteint,</p>
<p>Alors qu'un froid poison aura pâli ton teint.</p>
<p>Je vivrai pour mourir en douleur éternelle ;</p>
<p>Et le feu que tes yeux m'ont en l'âme allumé</p>
<p>Y brûlera toujours sans être consumé.</p>
<p>Avecque mon amour est née la constance ;</p>
<p>Ni la longueur du temps, ni des lieux la distance,</p>
<p>Ni d'aucuns accidents la cruelle rigueur</p>
<p>Ne pourra t'effacer du marbre de mon coeur (1).</p>
<p>Je n'ai pas le courage de blâmer sévèrement ces deux vers sur la mort de
Marie Stuart :</p>
<p>D'un visage si beau, les roses et les lys</p>
<p>Par les doigts de la mort auront été cueillis ( 1) !</p>
<p>Forêt d'or, où l'amour comme un oiseau nichait (3).</p>
<p>Ces beaux astres luisants au ciel de ton visage (4).</p>
<p>(1) Sophonisbe, acte V. ( 2) L'Ecossaise, acte V. ( 3) Ibid. (4) Ibid.,
acte I.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 348 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 349 —</p>
<p>qu'il est servi, en ce genre d'écrire, par une langue aisée et souple, à
souhaiter même qu'elle le fût moins, et que par endroits la marque d'un
certain effort rompît un peu ces lignes un peu molles. Ne
souhaiteriez-vous pas quelque chose de plus tranché dans l'aimable
harmonie d'images dont se compose le couplet suivant ?</p>
<p>Qu'est-ce que l'homme, hélas? Une fleur passagère Que la chaleur flétrit
ou que le vent fait choir, Une vaine fumée, ou une ombre légère, Que
l'on voit au matin, qu'on ne voit plus au soir.</p>
<p>Les arbres en hiver perdent leur chevelure, Mais le printemps leur rend
un feuillage plus beau; Et l'homme ayant perdu ses fleurs et sa verdure
Ne doit jamais attendre un second renouveau.</p>
<p>On ne peut rendre aux fleurs leur couleur printanière Lorsqu'elles ont
senti les chaleurs de l'été; Quand une fois la mort a fermé la paupière.
On ne peut plus aux yeux redonner leur clarté (4).</p>
<p>Style qui manque de force assurément; mais bien engageant dans sa grâce
un peu languissante, et qui nous repose des couleurs criardes,
auxquelles les tragiques précédents nous ont trop accoutumés. Ces
observations s'appliquent au fragment de choeur que voici, et que je
cite, pour ne pas sembler ne prendre mes exemples que dans l'Écossaise :</p>
<p>Oyez nos tristes voix Vous qui mettez votre espérance au monde, Vous
dont l'espoir sur un roseau se fonde,</p>
<p>Oyez-nous cette fois.</p>
<p>(1) L'Ecossaise, choeur de l'acte II.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 350 —</p>
<p>Toute votre grandeur N'est que vapeur et que vaine fumée. Tout aussitôt
fondue et consumée</p>
<p>Qu'elle a senti l'ardeur.</p>
<p>C'est le vestige en l'air Que l'oiseau laisse alors qu'il fend le vague,
Ou bien le trait écrit en une vague</p>
<p>Que l'on voit s'écouler (1).</p>
<p>VII</p>
<p>(1) Sophonisbe, choeur du premier acte. ( 2) L'Ecossaise, acte IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 351 —</p>
<p>Ouvrez-vous donc, ô cieux! recevez en ce lieu Un esprit tout brûlant du
désir de voir Dieu; Et vous, anges tuteurs de vos âmes fidèles, Déployez
dans le vent les cerceaux de vos ailes, Pour recevoir la mienne en vos
bras bienheureux Lorsqu'elle sortira de ce corps langoureux (1).</p>
<p>Aucun avant la mort heureux ne se doit croire ; Car la félicité n'habite
en ces bas lieux : Plus haut elle demeure, et nul ne voit sa gloire
Qu'étant venu des cieux, il ne retourne aux cieux.</p>
<p>(1) L'Ecossaise, acte IV.</p>
<p>( 2) V. Victor Hugo, Contemplations II, la pièce intitulée Claire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 352 —</p>
<p>Possesseurs éternels des grâces éternelles, Vivez paisiblement dans la
maison de paix; Le temps rendra toujours vos liesses nouvelles, La fleur
de vos plaisirs ne flétrira jamais (1).</p>
<p>Il s'allait promener es forêts verdoyantes</p>
<p>De son plaisir conduit, Et n'habitait encor les villes éclatantes</p>
<p>De lumière et de bruit.</p>
<p>Qui ne préférerait l'heur de si douces choses</p>
<p>Aux vains honneurs des rois. Qui ne souhaiterait cueillir ainsi les roses</p>
<p>Sans se piquer les doigts?</p>
<p>Princesse, unique objet de tous les plus grands rois,</p>
<p>Par qui l'amour faisait reconnaître ses lois,</p>
<p>En toi seule obtenant dessus tous la victoire;</p>
<p>La beauté respirait quand tu vivais ici ;</p>
<p>Alors que tu mourus, elle mourut aussi,</p>
<p>Et rien que le regret nous reste en la mémoire (2).</p>
<p>Enfin, et ce sera la dernière citation que je ferai de ce poète, dont je
me sépare avec regret, il est telles stances de lui, égarées dans un
mauvais ouvrage ( 3) que l'on peut admirer sans réserve,</p>
<p>( 1) Ecossaise, choeur de l'acte IV. ( 2) Ibid., acte V. ( 3) Les Lacènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 353 —</p>
<p>où l'on trouve avec la cadence sûre et le tour libre qui lui sont
ordinaires, une vraie force, simple et sobre, qu'il atteint moins
souvent. La poésie philosophique et morale a rarement revêtu forme
meilleure :</p>
<p>Quel bien te reviendra de vivre cent années? Peut-on estimer long, ce
qui doit avoir fin? Les jours sont terminés, les saisons sont bornées;
Aussi bien que son cours Phébus a son déclin.</p>
<p>Le temps même, le roi de ces choses mortelles, Ne se peut exempter de la
mortalité, Puisqu'on le voit finir en toutes ses parcelles; Lui qui
limite tout se verra limité.</p>
<p>Si tu n'aperçois rien d'éternelle durée, Et si tout ce grand tout
n'attend que le trépas, Suis toujours la vertu, seule au monde assurée,
Qui nous fait vivre au ciel en mourant ici-bas.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>— 354 —</p>
<p>VIII</p>
<p>(1) MONTCHRÉTIEN (Aman). AMAN</p>
<p>L'insolent devant moi ne se courbe jamais.</p>
<p>RACINE (Esther).</p>
<p>Je veux qu'on dise un jour aux peuples effrayés : Il fut des Juifs, il
fut une insolente race; Répandus sur la terre, ils en couvraient la
face; Un seul osa d'Aman attirer le courroux : Aussitôt de la terre ils
disparurent tous.</p>
<p>L'insolent devant moi ne se courbe jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LE THEATRE IRREGULIER</p>
<p>III. La Tragédie bourgeoise née de la Moralité. Jean Bretog : Tragédie de</p>
<p>l'amour d'un serviteur pour sa maîtresse.</p>
<p>IV. Claude Rouillet : Philanire.</p>
<p>V. La Tragédie bourgeoise romanesque. Louis le Jars : La Lucelle.</p>
<p>VI. La Tragédie purement romanesque. Jacques du Hamel : Akoubar ou la</p>
<p><pb/></p>
<p>— 351) —</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>— 357 —</p>
<p>(1) Frères l'arfaict, t. III. ( 2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 358 —</p>
<p>( 1) V. Chassang : Des Essais dramatiques imités de l'antiquité.</p>
<p>( 2) Histoire de la naissance, progrès et décadence de l'hérésie. — Cf.
Ebert, Geschichte der F. T., p. 122.</p>
<p>( 3) Revue rétrospective, IV, p. 348. Cf. Fabre : Les Clercs du Palais,
cl). IX. Ebert, p. 122.</p>
<p>(4) Journal du Théâtre français, p. 127.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 359 —</p>
<p>» défense aux Gelosi de plus jouer leurs comédies, parce qu'elles</p>
<p>" n'enseignaient que paillardises Le samedi 27 juillet, les</p>
<p>" Bourgogne, comme auparavant, par la jussion expresse du</p>
<p>" roi (1). "</p>
<p>Ces comédiens étrangers, si protégés par la Cour, semblent s'être
maintenus sans notables interruptions jusqu'au XVIIe siècle, époque à
laquelle ils devinrent un théâtre régulier. Ils jouèrent d'abord, comme
on a vu, tragédies (?), comédies et farces. Plus tard ils y ajoutèrent
des pantomimes et des tours de souplesse (2).</p>
<p>" concierge de l'Hôtel de Cluny de les y recevoir sous peine de » mille
écus d'amende. » (Samedi, 6 octobre 1584) (3). — L'arrêt fut exécuté,
mais l'Hôtel de Bourgogne était bien battu en</p>
<p>(1) L'Étoile, Journal d'Henri III. ( 2) Frères Parfaict, t. III, p. 237.
( 8) Ibid., t. III, p. 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 360 —</p>
<p>brèche, et le moment approchait où il devait être contraint de recevoir
l'ennemi dans la place.</p>
<p>(1) Frères Parfaict, t. III, p. 237.</p>
<p>( 2) Journal du Théâtre français, p. 268.</p>
<p>( 3) Journal du Théâtre français, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 361 —</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français, passim.</p>
<p>( 2) Frères Parfaict, t. III, p. 239 et suiv.</p>
<p>(3) Journal du Théâtre français, p. 332.</p>
<p>(4). Frères Parfaict, t. III, p. 283 et suiv. —Journal du Théâtre
français, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 362 —</p>
<p>Ce nouveau théâtre débuta brillamment. Il représenta en 1599 les Lacènes
de Montchrétien et le Fidèle de Larivey, en 1000 la Sophonisbe de
Montreux (1). — Quant aux comédiens de l'Hôtel de Bourgogne, ils
compliquèrent la rivalité étrangère d'anarchie domestique. Par suite de
discordes intestines, un certain nombre d'entre eux alla fonder un
nouveau théâtre, rue de la Harpe (2). C'est le premier théâtre qu'ait
connu la rive gauche.</p>
<p>II</p>
<p>(1) Journal du Théâtre français, p. 334 et 337 ( 2) Ibid., p. 337.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 363 —</p>
<p>Le Caïn de Lecoq est intitulé tragédie en tête du volume, et appelé de
ce nom dans l'épilogue. C'est un pur mystère. Les</p>
<p>( 2) V. le Polybiblion de février 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 364 —</p>
<p>Ce petit drame est très enfantin. Il n'a pas les trivialités du
Sacrifice d'Abraham de 1529, et l'on sent bien ici, dans le même genre
d'ouvrages, la différence des dates. Mais il n'a aucune profondeur pour
ce qui est des caractères, ni aucune habileté dans la conduite de
l'action. Voici comment Lecoq compose la scène de tentation de Caïn par
le diable :</p>
<p>Enseignez-moi que dois-je faire</p>
<p>Pour régner? — Fais mourir ton frère.</p>
<p>— Je y vais.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 365 — Abel frappé, Caïn se penche sur son corps :</p>
<p>Il en est fait.</p>
<p>Soit droit ou tort,</p>
<p>Il saigne fort;</p>
<p>Qu'il est défait!</p>
<p>Il en est fait. Toutefois pour que le méfait Soit plus tardif à
découvrir, Il me convient ce sang couvrir, Qu'aucun n'en ait apercevance.</p>
<p>LE SANG-D'ABEL.</p>
<p>Vengeance! Vengeance! Vengeance!</p>
<p>CAÏN.</p>
<p>— Pourquoi me tiens-tu en ce point?</p>
<p>— Je ne t'abandonnerai point. Tu es mien : qui péché commet De sa
liberté se démet,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 366 —</p>
<p>Et n'oses regarder les cieux? Qui te fait tant rougir la face, Rider le
front, changer de grâce? Si ce n'est le tien péché ord Qui te juge digue
de mort</p>
<p>III</p>
<p>Nous arrivons au théâtre irrégulier proprement dit. J'appelle drame
irrégulier non pas tant celui qui s'affranchit de quelqu'une des règles
que nos théoriciens du XVIe siècle ont édictées, que</p>
<p><pb/></p>
<p>— 367 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 368 —</p>
<p>J'aime mieux que mourions chétifs. Il n'est avoir qui vaille honneur.
Qu'en dis-tu, fille?</p>
<p>Cher Seigneur, vous devez garder Vos sujets, par votre prouesse : Et
vous voulez me diffamer Pour un peu de folle jeunesse!</p>
<p><pb/></p>
<p>— 369 —</p>
<p>Depuis trois ans une histoire advenue Dedans Paris : je le dis
d'assurance, Et avoir vu faire punition, Comme il est dit sans nulle
fiction.</p>
<p>IV</p>
<p>Philanire, femme d'Hippolyte, a plus d'importance. La destinée de cet
ouvrage est curieuse. L'auteur est Claude Rouillet, régent du collège de
Bourgogne. Il l'avait d'abord écrite en latin, et on la trouve, vers
pour vers, dans ses oeuvres latines (Claudii Roilleti Belnensis varia
poemata) publiées en 1556. On la joua en 1560, sur le théâtre des
Basochiens, sous le titre de « Tragédie française en vers libres » (2).
L'argument montre bien le souci qu'a l'auteur de nous faire savoir qu'il
nous présente une histoire vraie : « Quelques années sont passées depuis
qu'une dame du » Piémont impétra du prévôt du lieu que son mari, lors
prison(1)</p>
<p>prison(1) du Théâtre français, p. 118. ( 2) Ibid., p. 158.</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>— 370 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 371 —</p>
<p>que l'autre. Toute pitié pour elle disparaît alors, et nous restons
froids quand nous l'entendons parler, assez vaguement du reste, de suicide.</p>
<p>Il y a une certaine éloquence dans le langage de Philanire quand elle
marche en chancelant au supplice de sa pudeur :</p>
<p>Je veux marcher; mais tant plus que je marche</p>
<p>Tant plus je sens que mon pied se démarche :</p>
<p>Car mon genou en ployant me défaut</p>
<p>Dessous le corps : ce néanmoins il faut</p>
<p>Que cette peur et crainte soit ravie</p>
<p>Par l'espoir seul que conçois de la vie,</p>
<p>Et du salut de mon très cher seigneur.</p>
<p>0 grand splendeur du haut ciel, et l'honneur</p>
<p>De ce pourpris, ô Dieu que je réclame,</p>
<p>Dresse mes pas tout tremblants, et mon âme!</p>
<p>Rouillet a le sentiment du mouvement oratoire. Quand on apporte sur la
scène le cadavre d'Hippolyte, Philanire a un éclat émouvant de fureur et
de désespoir. Elle se jette aux pieds du bourreau, haletante, et alors
le rythme plus court se précipite, s'élance d'un mouvement impétueux :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 372 —</p>
<p>froides dépouilles. — Mais quoi! Est-elle digne désormais de toucher le
corps de celui qui l'a aimée? Le cuisant souvenir du crime inutile
qu'elle a commis lui revient au coeur. Ce retour est très bon, et ce
conflit de sentiments sent son vrai poète dramatique :</p>
<p>Je vois mon fait inhumain Et mon crime qui m'entrappe. Tu as ce corps en
horreur, Et fuis cette main souillée; Tu as de celle frayeur Qui dé toi
s'est dépouillée.</p>
<p>Ses bras ombreux, et au ciel a rendu</p>
<p>Les astres clairs pour nous bailler lumière;</p>
<p>Deux fois aussi la nuit coutumière</p>
<p><pb/></p>
<p>— 373 —</p>
<p>V</p>
<p>J'ai dit qu'elles n'ont pas été très nombreuses avant 1600. En effet je
ne trouve qu'en 1576 un nouveau drame irrégulier de quelque importance.
C'est la Lucelle de Louis le Jars, « tragicomédie en prose française »
(1). — Cette tragi-comédie est ce qu'on appelle de nos jours une
comédie. Elle offre un certain intérêt en ce qu'elle est comme une
transition entre les deux genres de drame que nous avons signalés. Elle
se rattache au drame bourgeois et intime qui a pris son origine dans
Immoralité, par la condition de la plupart des personnages, les scènes
et les incidents vulgaires; elle semble annoncer le drame romanesque</p>
<p>( 1) Représentée en 1576 par les Confrères.de l'Hôtel de Bourgogne. Elle
semble avoir fait une certaine impression en son temps; car elle fut
mise en vers par du Hamel et représentée sous son nom en 1601. (Journal
du Théâtre français, p. 202. — Frères Parfaict, t. III, p. 377; t. IV,
p. 63.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 374 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 375 —</p>
<p>(1) Date du Fils naturel de Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 376 —-</p>
<p>fortune, et moi, de contraire, je m'en déloue très grandement. —</p>
<p>Que dis-tu dèloué? Es-tu hors de ses gages? — Non, non, je dis en</p>
<p>être mal content. — Tu n'es pas le seul, mais comment? — Parce que</p>
<p>j'avais prié Mlle Fortune de me faire commander en une belle cuisine</p>
<p><pb/></p>
<p>— 377 -</p>
<p><pb/></p>
<p>— 378 —</p>
<p>qui fut tant goûté de la génération qui a suivi. — Voyez la manière dont
la fille d'un banquier pleure son amant. C'est bien cette douleur «
tendre et précieuse » dont parle Saint-Évremont avec tant de
complaisance (1).</p>
<p>A travers toutes ces disparates, on cherche le vrai ton de la tragédie
bourgeoise, et ce qu'il y a de plus étonnant c'est qu'on</p>
<p>(1) Dissertation sur l'Alexandre de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 379 —</p>
<p>le trouve. La première page peut-être vraiment naturelle que j'aie à
citer depuis le commencement de cette longue étude, c'est dans ce drame
bariolé et discordant que je la trouve. Après tant de princes, de
conquérants, de tyrans, de martyrs, tous gens s'autorisant de leur
situation exceptionnelle dans le monde pour avoir un langage
extraordinaire, ce sera peut-être un délassement pour le lecteur
d'entendre un banquier et sa fille, un jeune homme et une jeune fille
honnêtes et bons, se parler comme on se parle entre honnêtes gens non
prétentieux, et cela, sans trivialité. — Le Banquier s'entretient avec
Lucelle :</p>
<p>« M'amie, c'est le baron de Saint-Amour que vous connaissez : il est
venu ces jours passés céans lui-même pour vous demander en mariage, ce
que je crois que vous trouverez bon; car c'est le meilleur parti de la
ville pour ses facultés et bonnes alliances.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 380 —</p>
<p>se contenant avec efforts, puis éclatant ensuite en un transport de
dévouement chaleureux, encore mêlé de profond respect, ne dit pas un mot
qui ne parte d'un coeur simple et droit. Et tout cela est bien mené,
sans brusquerie, sans longueurs non plus, ni verbiage.</p>
<p>» — Pardonnez-moi, Mademoiselle, je n'ai aucun martel en tête, et crois
que ma maîtresse n'est encore née.</p>
<p>»—Si je pensais, Mademoiselle, être assez digne qu'aucune de ces dames,
s'abaissât tant que de loger en moi sa pensée, peut-être prendrais-je la
hardiesse de leur offrir mon service. Et, d'autre part, qui m'en recule
davantage, c'est la crainte que j'aurais que les affaires de Monsieur
votre père ne demeurassent en arrière; car, ce me semble, qui veut bien
faire la cour amoureuse, il ne faut avoir autre pensement. Et, le plus
souvent, on est si mal récompensé qu'il vaudrait mieux ne s'y mettre si
avant.</p>
<p>» — Pardonnez-moi, s'il vous plaît; je suis trop leur serviteur pour les
passionner; mais je ne la connais pas.</p>
<p>» — Hélas! vous la voyez. C'est moi. C'est moi qu'un cruel destin n'a
jamais voulu faire aimer en autre lieu qu'au vôtre, et de telle façon
que je suis contrainte de vous déclarer d'une voix, tremblante ce que
vous me devriez dire vous-même (4).</p>
<p>» — Je ne sais pas, Mademoiselle, si vous dites choses pour
m'expérimenter ; mais je m'estimerais grandement heureux de vous pouvoir
servir tout le reste de mes jours, sans avoir autre récompense; et vous
jure par le ciel que, dès maintenant, je me dédie tout</p>
<p>Et cependant c'est moi qui vous le dis.</p>
<p>(CORNEILLE, Psyché de Molière.)</p>
<p><pb/></p>
<p>— 381 —</p>
<p>VI</p>
<p>( 1) Frères Parfaict, t. III, p. 481. — Journal du Théâtre français, p.
277.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 382 —</p>
<p>Cette pièce un peu bien extravagante est en cinq actes, en vers, avec
choeurs. On voit la contradiction. Des choeurs dans un roman dialogué,
dans une pièce toute pleine d'incidents, d'aventures, d'imaginations
bizarres, qui n'a rien de la marche lente et de l'ensemble grave qui
comportent les intermèdes lyriques. — Combien ces écoliers du XVIe
siècle avaient besoin de la discipline sévère qu'impose l'imitation
classique ! Dès qu'ils s'aventurent aux sentiers perdus de l'imagination
vagabonde, ils s'égarent, n'en rapportent que des oeuvres où il n'y a ni
plan, ni caractères vrais, ni études historiques, ni moralité même, ce
qui est rare sur la scène française. — En revanche, on y trouve, si l'on
veut, quelque mouvement, incertain et déréglé, qui donne</p>
<p><pb/></p>
<p>— 383 —</p>
<p>FORTUNIE.</p>
<p>Tu respires ma mort en désirant la tienne, Avançant ta Cloton tu avances
la mienne, En courant au trépas, Pistion, je veux bien T'avertir, ce
faisant, que tu presses le mien.</p>
<p>Avant ton départir pour un dernier adieu Ne me refuse pas d'ensanglanter
ce lieu. Pais moi ce bon office. A jamais redevable J'adorerai le coup
de ton fer pitoyable.</p>
<p>Qu'une sainte douleur emparée de toi Te fasse avoir regret du désastre
d'un roi,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 384 —</p>
<p>FORTUNIE.</p>
<p>Que pouvez-vous trouver plus précieux que moi?</p>
<p>PISTION.</p>
<p>Rien plus que mon amour, hors ma loyale foi.</p>
<p>VII</p>
<p>(1) Que j'ai indiqués et auxquels il faudrait peut-être ajouter
Sichem-le-Ravisseur par François Perrin, chanoine d'Autun. — Le Journal
du Théâtre français dit que ce drame a été joué en 1586 par les
Basochiens, qu'il n'a aucun mérite, et qu'il sent beaucoup le mystère.
Je n'ai pas pu trouver l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 385 —</p>
<p>Tout cela nous avertit que le règne de la première école dramatique en
France a pris fin, et que le cercle de l'étude que nous avions
entreprise est parcouru.</p>
<p>25</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCLUSION</p>
<p><pb/></p>
<p>— 388 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 389 —</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>_ 391 —</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>INTRODUCTION 1</p>
<p>CHAPITRE I. La théorie de la tragédie au XVIe siècle 23</p>
<p>— II. Premiers essais : les tragédies latines 58</p>
<p>— III. Tragédies en français. Première époque : Jodelle, La</p>
<p>Péruse, Théodore de Bèze, Loys Desmazures. 81</p>
<p>Grévin, Florent Chrétien, Jean de La Taille 119</p>
<p>— V. Robert Garnier : Sa première manière 173</p>
<p>— VI. Robert Garnier : Sa seconde manière 193</p>
<p>— VII. Robert Garnier : Sa troisième manière; Bradamante,</p>
<p>Les Juives 211</p>
<p>— VIII. Le style de Garnier 255</p>
<p>— IX. Garnier poète lyrique 287</p>
<p>— X. École de Robert Garnier; contemporains et successeurs. 309</p>
<p>— XI. Antoine de Montchrétien 332</p>
<p>— XII. Le théâtre irrégulier : Derniers mystères, tragédie</p>
<p>bourgeoise, tragédie romanesque 355</p>
<p>CONCLUSION 387</p>
<p>Bordeaux — Imp. G. GOUNOUILHOU, rue Guirande, 11.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
