<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Stapfer, Paul (1840-1917)">Paul Stapfer</author>
<title>Shakespeare et l'antiquité... Les tragédies romaines de Shakespeare, par Paul Stapfer,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Stapfer, Paul (1840-1917)</author>, <title>Shakespeare et l'antiquité... Les tragédies romaines de Shakespeare, par Paul Stapfer,...</title>, <date>1883</date>,description :,356 pages
</bibl>
<publisher>Fischbacher (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96171447</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>TRAGÉDIES ROMAINES DE SHAKESPEARE</p>
<p><pb/></p>
<p>Tors DTxorrs ni::sr::.vi::s</p>
<p><pb/></p>
<p>SHAKESPEARE ET L'ANTIQUITÉ</p>
<p>OUVRAGE COURONNÉ PAR L'ACADEMIE FRANÇAISE Nouvelle édition revue et
corrigée.</p>
<p>* i</p>
<p>LES</p>
<p>TRAGÉDIES ROMAINES</p>
<p>DE</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p>PAR</p>
<p>?PAUL STAPFER</p>
<p>iSjaTir Pi la Faculté des Lettres de Grenoble.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE FISCHBACtIER SOCIÉTÉ ANONYME</p>
<p>33. RUE DE SEINE, 33</p>
<p>1883</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ce volume est un premier extrait de l'ouvrage en deux tomes, Shakespeare
et l'Antiquité, que l'Académie française a couronné en 1880 et qui est
épuisé.</p>
<p>Il suffira de résumer brièvement ici ce que je disais dans la préface de
cet ouvrage.</p>
<p>J'ai étudié le texte de Shakespeare dans Védition allemande de Delius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>TRAGÉDIES ROMAINES DE SHAKESPEARE</p>
<p>1</p>
<p>SHAKESPEARE ET PLUTARQUE</p>
<p>En 1579 avait paru une traduction anglaise des Vies de Plutarque. Elle
n'était point faite sur le texte grec; c'était une simple version de la
traduction de notre Amyot, cette œuvre de génie et de naïveté qui prit
d'emblée l'impor-</p>
<p><pb/></p>
<p>tance d'une production originale. Le traducteur anglais . n'essayait pas
de, donner le change, il intitulait franchement sa publication : « Les
Vies des nobles Grecs et Romains, comparées ensemble par Plutarque,
faites anglaises d'après messire Jacques Amyot, par Thomas North, 1579. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dire, que les vies de César, de Brutus, d'Antoine et de Coriolan
dramatisées. Je suppose qu'un poète de l'école française, classique ou
romantique, formât le même dessein que Shakespeare, celui d'emprunter à
Plutarque la matière d'une tragédie : comment procéderait-il? Il
choisirait dans la causerie abondante et variée de l'historien grec
quelques traits caractéristiques, une situation nettement tranchée, et
excluant rigoureusement tout le reste, il ferait avec cette situation
unique et ces quelques traits un fort bel ouvrage peut-être en son
genre, mais dont la beauté consisterait par excellence dans l'unité, la
simplicité et la clarté de la composition; ce serait un extrait
dramatique de Plutarque, ce ne serait pas Plutarque lui-même dramatisé.
Shakespeare procède avec bien plus de hardiesse et d'ampleur ; une
largeur magistrale est partout le cachet dominant de sa maind'œuvre.
Dire qu'il ne choisit pas, (prit n'exclut rien, serait une absurdité
manifeste, puisque choisir. et par conséquent exclure, est une condition
essentielle de toute opération de l'art (1) ; mais il y a dans son
théâtre une telle multiplicité de choses, que la pensée ne vient pas .t
nos intelligences surprises que cette abondance prodigieuse n'est encore
qu'un choix, que l'imagination, la mémoire, la science du</p>
<p><pb/></p>
<p>poète étaient elles-mêmes sans comparaison avec les marques qui en sont
restées, que son idéal a toujours été infiniment plus riche que l'œuvre
de ses mains, et qu'il avait des magasins de matériaux pour beaucoup
plus do drames qu'il n'en a composés. L'impression faite sur nos esprits
par sa traduction dramatique de Plutarque est donc celle d'une
prodigalité de mise en œuvre qui semble (mais ce n'est qu'une apparence)
ne rien exclure et vouloir tout reproduire.</p>
<p>Gela dit, ne craignons pas de faire une critique : quelque merveilleux
que soit en général l'art du poète dans la manière dont il a mis à
contribution l'historien, on ne saurait nier qu'il y ait parfois un peu
d'excès et d'encombrement dans ses emprunts. Nos intelligences n'en
peuvent mais; elles ne sont pas capables de supporter indéfiniment
l'éblouissante succession des tableaux de cette lanterne magique, et la
lecture d'Antoine et Cléopdtre, celle des trois tragédies romaines où
Shakespeare a suivi Plutarque avec l'exactitude la plus complète et la
plus scrupuleuse, ne peut s'achever sans fatigue. On n'en finirait pas
d'énumérer tous les passages que Shakespeare a imités ou traduits de
Plutarque, soit dans Jules César, soit dans Coriolan, soit dans Antoine
et Cléopdtre; il serait plus expéditif de dire ce qu'il a changé ou
ajouté. Lui qui d'habitude ne se gêne guère avec ses sources, il a
montré, en face de Plutarque, le plus remarquable esprit de déférence et
de soumission. Le poète ne s'est permis qu'exceptionnellement et
toujours par quel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Morale de Plutarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quels plus grands tableaux, quelles'peintures plus animt-es que les
adieux de Brutus et de Porcie, que le triomphe de Paul-Émile, que la
navigation de Cléopâtre sur le Cydnus, que le spectacle si vivement
décrit de cette même Cléopâtre, penchée sur la fenêtre de la tour
inaccessible où elle s'est réfugiée, et s'efforçant de hisser et
d'attirer vers elle Antoine vaincu et blessé, qu'elle attend pour
mourir! Combien d'autres descriptions d'une admirable énergie!</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici comment Plutarque raconte les prodiges qui précédèrent et
annoncèrent la mort de César; c'est, naturellement, la traduction
d'Amyot que je cite :</p>
<p><pb/></p>
<p>(Rome. Une rue. — Il fait nuit. Tonnerre et ddlidir$. — Casca, l'épée à
la main, se eroiie avec Gicéron.)</p>
<p>ÇICÉRON. — « Bonsoir, Casca. Est-ce que tous avez reconduit César?
Pourquoi êtes-tous hors d'haleine? et pourquoi semblez-vous si effaré ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CICÉRON. — Qu'avez-vous vu encore d'extraordinaire?</p>
<p><pb/></p>
<p>présages pleins de menaces pour la contrée oit ils ont lieu.</p>
<p>CASCA. — j IlIi, Il a même CHARGÉ At't'tit).' DE \ UNS t';m'&lt;' savoir qu
il y serait demain.</p>
<p>CASCA. — Adieu, Cicéron. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« — C'est ici le levant, dit Decius montrant l'horizon. N'est-ce pas le
jour qui apparaît ici ?</p>
<p>(i) Voir Dowden, Shakspere, his mind and art, p. 295.</p>
<p><pb/></p>
<p>*-* Non, dit Ga«ca,</p>
<p><pb/></p>
<p>La promenade est belle.</p>
<p>— Fort belle.</p>
<p>— Le beau jour !</p>
<p>— Fort beau.</p>
<p>— Quelle nouvelle ?</p>
<p>— Le petit chat est mort.</p>
<p>— C'est dommage ; mais quoi t Nous sommes tous mortels, et chacun est
pour soi.</p>
<p>Lorsque j'étais aux champs n'a-t-il point fait de pluie ?</p>
<p>Mais il y a dans la scène en question quelque chose de plus qu'une
observation vraie de la nature; il y a une grande poésie. Cette
discussion des conjurés qui, avant le matin des ides de mars, débattent
le point précis de l'horizon où doit se lever le soleil, annonce
éloquemment l'importance de ce jour dans les fastes du genre humain.
Enfin, est-ce pousser trop loin le commentaire que d'attribuer un sens
symbolique aux dernières paroles de Casca : « Le haut orient est ici
juste dans la direction du Capitole », et d'entendre par ces paroles
significatives, que l'acteur doit prononcer avec une intonation
particulière, l'ère nouvelle qui, dans son espérance, suivra la mort de
César, l'aurore magnifique de la liberté (1)?</p>
<p>Le récit des prodiges qui précédèrent les ides de mars</p>
<p>(1) Voir, sur ce passage de Shakespeare, le commentaire de M. Knight et
celui de M. Craik.</p>
<p><pb/></p>
<p>a reçu dans la tragédie de Shakespeare une autre expression dramatique
que celle que lui donne l'éloquence de Casca; Galphurnia, femme de
César, effrayée d'un songe qu'elle a l'ait, veut détourner son mari
d'aller au sénat :</p>
<p>Est-ce trop peu d'un rêve? Eh bien! César, croyez % Aux lugubres avis
sur la terre envoyés ;</p>
<p>Car cette nuit, durant les trois premières veilles, Rome a vu
s'accomplir d'effrayantes merveilles 1 Un de nos serviteurs au palais
est rentré,</p>
<p>La face encor livide, et d'horreur pénétré...</p>
<p>Il dit qu'une lionne, au fond de l'ombre obscure, Rugit sur les degrés
du temple de Mercure ;</p>
<p>Qu'un taureau du Clitumne, ô prodige étonnant! Tandis qu'on l'immolait à
Jupiter Tonnant,</p>
<p>Du sacrificateur fuyant la main trompée,</p>
<p>S'est abattu devant l'image de Pompée!...</p>
<p>On voit pendre aux frontons d'innombrables essaims; Et des guerriers de
feu, cavaliers, fantassins,</p>
<p>Sur la nuée ardente, avec de sourds murmures, Courent, entre-choquant
leurs funèbres armures; Le sang, qui pleut, rougit les pâles horizons ;</p>
<p>Et, comme des captifs qui forcent leurs prisons, Les spectres, échappés
des profonds ossuaires, Dans la voie Appia trainent leurs blancs suaires
! Augure plus sinistre encor!... Ces beaux coursiers Que de vos propres
mains, César, vous nourrissiez, Qui vous portaient parmi les fleuves et
les plaines, Refusent l'orge pur dont leurs crèches sont pleines, " Et,
couchés tristement dans l'herbe et dans les fleurs, L'œil vitreux et
gonflé, versent de larges pleurs (1).</p>
<p>(1) Jules Lacroix, le Testament de C.ésar.</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce la faute de l'historien, ou celle du traducteur ? Quoi qu'il en
soit, ce récit manque de relief et même -de clarté. Voici comment le
poète lui a donné la forme et l'éclat dramatique :</p>
<p>DECIUS. — « César, salut! Bonjour, digne César. Je viens vous chercher
pour aller au sénat..</p>
<p>CALPHURNIA. — Dites qu'il est malade.</p>
<p>DECIUS. — Très puissant César, donnez-moi une raison, que je ne fasse
pas rire de moi, quand je leur dirai cela,</p>
<p>CÉSAR. — La raison est dans 111a volonté : je ne veux pas sortir. Cela
suffit pour satisfaire le sénat. Mais, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>DECIUS. — Ce rêve est mal interprété. C'est une vision propice et
fortunée. Votre statue, faisant par maints conduits jaillir ce sang oit
tant de Romains se baignent en souriant, signifie qu'en vous la grande
Rome puisera un sang régénérateur... Voila ce que veut dire le rêve de
Calphurnia.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'anxiété1 de Portia, femme de Brutus, pendant que son mari, dont eUe a
enfin ravi le terrible secret, est au Capitule avec les autres conjures
et avec César, est peinte par Plutarque comme par Amyot avec une
vivacité charmante :</p>
<p><pb/></p>
<p>LUCIUS. - Madame, que dois-je faire? courir au Capitole, et rien de plus
? Revenir auprès de vous, et rien de plus?</p>
<p>PORTIA. — Si fait, enfant, reviens me dire si ton maître a bonne mine,
car il est sorti malade. Et note bien be que fait César, et quels
solliciteurs se pressent autour de lui. Éêortte, enfant, quel est de bruit?</p>
<p>LUOIUS. — Je n'entends rien, madame.</p>
<p>PORTIA. — Je t'en prie, écoute bien. J'ai entendu homme la rumeur
tumultueuse d'une rixe : le vent l'apporte du Capitole.</p>
<p>LUOIUS. — Ma foi, madame je n'entends rien.</p>
<p>Entre un devin.</p>
<p>pdRTiAj au devin. — Viens ici, compagnon; de quel côté Viens-tu f</p>
<p>LE DEVIN. — ne chez moi, bonne dame.</p>
<p>PORTIA. — Quelle heure est-il ?</p>
<p>LE DEVIN. — Environ neuf heures, madame. PORTIA. — César est-il allé au
Capitole?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DEVIN, — Madame, pas encore ; je vais prendre ma place, pour le voir
passer.</p>
<p>PORTIA. — Tu as une supplique pour César, n'est-ce pas ?</p>
<p>LE DEVIN. — Aucun que je sache, beaucoup que je redoute. Bonjour,...</p>
<p>PORTIA. — Il faut que je rentre.., Hélas! quelle faible chose que le
cœur d'une femme!... 0 Brutus! que les' dieux t'assistent dans ton
entreprise ! (A part.) Sûrement, ce garçon m'a entendue... (Haut.)
Brutus a une supplique que César ne veut pas accorder. (A part.) Oh! je
me sens défaillir. (Haut.) Cours, Lucius, et recommande-moi à
monseigneur; dis-liii que je suis gaie, et reviens me rapporter ce qu'il
t'aura dit. »</p>
<p>L'incident tragi-comique de la mort du poète Cinna est plus complet,
aussi dans le drame de Shakespeare que dans le récit de Plutarque. La
comparaison sera faite plus loin, quand nous étudierons le rôle du
peuple dans les traf. ^</p>
<p>gédies romaines, et l'on verra une fois encore par cet exemple comment
Shakespeare, en donnant aux narrations</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'injustice de Shakespeare pour les plébéiens de Rome, aux premiers
temps de la république, a été particulièrement bien mise</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toutes ses infidélités à- Ptutarque. Shakespeare,</p>
<p><pb/></p>
<p>transformation devenait nécessaire pour que la hauteur du mépris que son
héros affiche pour le peuple ne parût pas trop insupportable ni sa
conduite trop odieuse, et pour que ce colosse d'orgueil et de passion
concentrât sur sa personne notre admiration tout entière dans
l'universel néant au milieu duquel il se dresse comme un chêne isolé
dans une vaste plaine (1).</p>
<p>(1) Voyez Hallam, Literature of Europe, t. III, p. 329.</p>
<p>/</p>
<p><pb/></p>
<p>des choses de Rome : il y a tout juste autant d'erreur que de vérité
dans ce jugement. Oui, ce qui pouvait être compris avec le sens
poétique, la grandeur d'àme d'un Brutus,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'historien et le poète, écrit Aristote, ne dînèrent pas en ce que
l'un parle en vers et Feutre t'Il prose... La vraie différence est que
l'un dit ce qui est arrive, l'autre ce qui aurait pu arriver. Y oilh
pourquoi la poésie est quelque chose île plus profond .H de plus
&lt;érieiiY que l'histoire. La poesi''. l'II etf&lt;'L exprime surtout le
¡.!p",:ral. t-I l'histoire le particutier. 1) Aristote a raison.la
poésie est plus générale t|tie Fhistuirn, c'est en ce sens d'abord
qu'elle est plus phii"soptnqne. Mais il y a pins : la poésie a encore
sur l'histoire le genre de supériorité que les idées ont sur les faits,
l'esprit sur la matière, la raison et la conscience humaine sur le cours
aveugle des événements. Bacon a développé cette pensée dans une page
éloquente oit, osant aller plus loin qu'Aristote, il ne se contente pas
de dire : la poésie exprime ce qui aurait pu arriver ; mais bien : ce
qui aurait dl" arriver.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) DcAugmentis Scientiarum, l. II, oap. XIII, § 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Jules César</p>
<p>La multitude aux mille têtes fut persuadée Par le discours de Brutus que
César était un ambitieux;</p>
<p>Mais quand l'éloquence de Marc-Antoine eut montré Ses vertus, il n'y eut
plus pour elle d'autre méchant que Brutus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or ce don, ce talent est le sommet dé l'art dramatique, et le poète qui
le possède au plus haut degré est celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i César.</p>
<p>César entre en scène sans aucune grandeur, et les premières paroles
qu'il prononce révèlent un esprit pusillanime et superstitieux. Il ne
dit rien d'important; il passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un jour de tourmente,</p>
<p>Où du Tibre le vent fouettait l'onde écumante,</p>
<p>Après avoir lancé disques et javelots,</p>
<p>Poudreux, César et moi, nous regardions les flots.</p>
<p>Dans le Tibre aussitôt m'élançant tout vêtu,</p>
<p>Je crie : « Et toi, César, suis-moi donc. Oses-tu? » Fatigué, haletant,
sans même qu'il balance,</p>
<p>Derrière moi César dans le gouffre s'élance...</p>
<p>Peut-être on t'a conté ce défi hasardeux Où nous devions cent fois
trouver la mort tous deux ?</p>
<p>Le fleuve, qui battait ses ponts, — de leurs arcades S'échappait,
bondissant, en bruyantes cascades ;</p>
<p>Nous, d'un courage égal, nous fendions le courant, Lorsque, près d'un
écueil où le sable bouillonne,</p>
<p>CéSar, entraîné, cède au flot qui tourbillonne,</p>
<p>Et je l'entends crier, sous la vague éperdu :</p>
<p>Mais comment le sauver ? j'allais périr moi-même !</p>
<p>Enfin, dans un effort désespéré, suprême,</p>
<p>Par bonheur, se risquant dans un frêle bateau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Livide comme un front que la tombe a touché, | Un peu plus il mourait
sur la terre couché,</p>
<p>Ainsi qu'un marinier du port, couvert de bure, | Ainsi qu'un mendiant du
quartier de Suburre (1) t X</p>
<p>(i) Jules Lacroix, le Testament de César. — C'est une très belle
paraphrase, non une traduction exacte du texte de Shakespeare. Il h'est
poiht question de pêcheur dans l'original, où Cassius luimême sauve César.</p>
<p><pb/></p>
<p>car je suis sourd de cette oreille, et dis-moi sincèrement ce que tu
penses de lui. »</p>
<p>César sort avec son cortège ; Casca reste seul avec Brutus et Cassius,
et no.us apprenons alors par la conversation de ces trois hommes que le
héros est sujet à. des évanouissements ; que, dans une récente assemblée
populaire, il est tombé du haut mal en pleine place du marché, l'écume à
la bouche et sans voix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquons d'abord que Shakespeare a donné dans son théâtre la preuve,
plusieurs fois répétée, qu'il n'ignorait point les Commentaires de
César, et surtout qu'il ne méconnaissait pas la grandeur historique du
personnage.</p>
<p>Dans la seconde partie de Henry VI (1), il cite, en nom-</p>
<p>(i) Acte IV, -scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>jmant sa source, une phrase des Commentaires. Dans Richard III, nous
rencontrons ce dialogue significatif entre Édouard, prince de Galles, et
son terrible oncle :</p>
<p>LE PRINCE. — « Dites donc, oncle Glocester, si notre frère arrive, où
logerons-nous jusqu'au jour de notre couronnement?</p>
<p>LE PRINCE. — Je n'aime pas la Tour du tout. Milord, est-ce bien Jules
César qui l'a bâtie ?</p>
<p>RICHARD. — C'est lui, mon gracieux lord, qui en a jeté les fondements.
Mais elle a été reconstruite par les âges suivants.</p>
<p>.LE PRINCE. — Est-ce un fait constaté par les archives .ou seulement par
la tradition successive des âges, que c'est César qui l'a bâtie ?</p>
<p>BUCKINGHAM. — Par les archives, mon gracieux lord. LE PRINCE. — Mais
supposons, milord, que la vérité ne fût pas enregistrée. Il suffirait,
ce me semble, qu'elle fût racontée par toutes les générations pour vivre
d'âge en âge jusqu'au dernier jour du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE. — Ce Jules César était un fameux homme.</p>
<p>Pourquoi donc Shakespeare a-t-il, de propos délibéré, amoindri son
héros? car il est évident qu'il y a eu de sa part un calcul juste ou
faux; la seule négligence ne saurait expliquer une disproportion si
manifeste entre le personnage, dans les courtes et rapides scènes où il
fait son apparition, et la grande idée que le poète a de lui et qu'il
entend bien que nous aurons nous-mêmes et garderons en dépit de tout.</p>
<p>(1) Hudson, Shakespeare, his life, art and characters, t. II, p. 225.
-~- Dowden, Shakspere, his mind and art, p. 285.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je crois qu'on peut pénétrer encore plus profondément dans la
pensée du poète. Ce n'est pas seulement le corps qui est faible chez
César, c'est l'esprit, au moment extrêma de son\existence où nous sommes
parvenus : il est superstitieux, il a peur, il manque de prévoyance et
de fermeté, il s'exprime dans un langage plein de jactance et de mauvais
goût; sa décadence intellectuelle est évidente. Et pourtant, quand les
conjurés auront violemment éteint ce génie expirant qui mourait de
lui-même, la république n'aura absolument rien gagné : l'empereur ne
sera plus, mais l'empire est fait; César est mort, vive César!</p>
<p>Shakespeare a montré par là, avec une clarté et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans Plutarque une scène qui Aurait pu tromper un autre poète que
Shakespeare, parce qu'il semble résulter</p>
<p><pb/></p>
<p>Du peuple qui l'entoure Antoine fend la presse ;</p>
<p>Il entre, ô honte 1 ô crime iniigne d'un Romain !</p>
<p>On se tait, on frémit. Lui, sans que rien l'étonné,</p>
<p>Sur le front de César attache la couronne,</p>
<p>« César, règne, dit-il, sur la terre et sur nous. »</p>
<p>De leurs cris douloureux les voûtes retentissent ;</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu des citoyens s'enfuir avec horreur,</p>
<p>D'autres rougir de honte et pleurer de douleur.</p>
<p>César, qui cependant lisait sur leur visage De l'indignation l'éclatant
témoignage,</p>
<p>Feignant des sentiments longtemps étudiés,</p>
<p>»</p>
<p>CASCA. — « Vous m'avez tiré par mon manteau, Brutus; voudriez-vous me
parler ?</p>
<p>BRUTUS. Oui, Casca; dites-nous, qu'est-il arrivé aujourd'hui, que César
a l'air si morose?...</p>
<p>CASCA. — Eh bien, on lui a offert une couronne ; et, au moment où on la
lui offrait, il l'a repoussée avec le revers de sa main, comme ceci; et
alors le peuple a poussé une acclamation.</p>
<p>BRUTUS. — Et pourquoi 'le second cri?</p>
<p>CASCA. — Eh ! pour la même raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIUS. - Ils ont vociféré trois fois... Pourquoi la dernière?</p>
<p>GASCA. — Eh! pour,la même raison.</p>
<p>BRUTUS. — Est-ce que la couronne lui a été offerte trois fois ?</p>
<p>CASSIUS. — Qui lui a offert la couronne?</p>
<p>GASCA. — Eh ! Antoine.</p>
<p>BRUTUS. — Dites-nous de quelle, manière, aimable Casca.</p>
<p><pb/></p>
<p>eines infectes que César en a été presque suffoqué ; car il s'est
évanoui, et il est tombé. Et pour ma part je n'osais pas rire, de peur
d'ouvrir les lèvres et de recevoir le mauvais air. »</p>
<p>(1) Gervinus.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs lèvres de rubis pour invoquer le secours de ma voix, { r •</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Jules César (suite): BRUTUS ET CASSIUS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ici entendons-nous bien. Cette clarté dont je parla existait-elle
dans l'intelligence de Shakespeare concevant le personnage de César, au
même degré que dans les explications et les commentaires de notre
critique? Il n'est pas nécessaire de le supposer. J'insiste volontiers,
il est vrai; sur la clairvoyance et la lucidité de l'esprit de
Shakespeare parce qu'on s'est fait en France une idée singulièrement
exagérée et fausse de cettè « imagination passionnée délivrée v</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Conversations avec Eckermann. |</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Brutus.</p>
<p>(1) Cicéron et ses Amis, étude sifr la société romaine dit temps j de
César. h</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il observait mal les faits, son jugement n'était pas bon et personne n'a
jamais été plus mauvais connaisseur en hommes. Il s'enthousiasma, par
exemple, pour le fils de Cicéron sur quelques brillantes espérances que
celui-ci donna d'abord, et il ne sut pas reconnaître sous ces apparences
trompeuses la médiocrité foncière du jeune homme.</p>
<p>Ses habitudes de contemplation intime l'isolaient du monde extérieur au
point de lui faire oublier ses devoirs envers ses amis. « Brutus, lui
dit un jour Cassius, je vous observe depuis quelque temps; je ne trouve
plus dans vos yeux cette affabilité, cet air de tendresse que j'y
trouvais naguère. Vous traitez avec trop de froideur et de réserve votre
ami qui vous aime. — Cassius, répondit Brutus, ne vous y trompez pas. Si
j'ai le front voilé, c'est que mon regard troublé se tourne sur
moi-même. Je suis agité depuis peu par des sentiments contradictoires,
par des préoccupations toutes personnelles, et peut-être cela a-t-il
altéré mes manières; mais que mes bons amis (et vous êtes du nombre,
Cassius) n'en soient pas affligés; qu'ils ne voient dans ma négligence
qu'une inadvertance du pau- vre Brutus qui, en guerre avec lui-même,
oublie de témoigner aux autres son affection. »</p>
<p>Brutus lisait et méditait sans cesse. Bien différent du roi Henry V qui,
la veille de la bataille d'Azincourt, parcourait les rangs de ses
soldats pour leur communiquer l'ardeur dont il était animé, nous le
voyous dans Shakes-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la conjuration avait besoin de lui pour son chef. « Comme Cassius,
raconte Plutarque traduit par Amyot,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les suppliant avec larmes d'avoir pitié d'eux-mêmes. |</p>
<p>f (1) « 0 bonté des forts t leur émotion, qui peut être, s'ils veulent,
tremblement de terre, est par instants si cordiale et si douce qu'elle
semble le remuement d'un berceau. »</p>
<p>VICTOR HUGO. ; « S î</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Lacroix, dans sa belle imitation de Shakespeare intitulée le
Testament de César, a très heureusement paraphrasé ici la sérieuse
réponse de Brutus aux paroles enflammées de son ami :</p>
<p>Cassius,</p>
<p>Que pour moi vous ayez une amitié de frère,</p>
<p>Je n'en veux point douter ; j'en suis sûr, au contraire.</p>
<p>Qu'en ce triste moment vous me parliez au nom De votre conscience, en
douterai-je ? Non.</p>
<p>Si nos aïeux, ouvrant leur pesante paupière,</p>
<p>Pouvaient se réveiller dans leurs couches de pierre,</p>
<p>Ces hommes du passé que la tombe engourdit Me diraient, je le crois, ce
que vous m'avez dit.</p>
<p>Mais par cette amitié, compagne fraternelle,</p>
<p>Par nos aïeux dormant dans leur sacréelinceul,</p>
<p>N'insiste plus, ami : je veux réfléchir seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes paroles, au fond de mon cœur je les grave.</p>
<p>Dans un recueillement silencieux et grave J'en développerai chaque mot,
pour savoir Si leur sens véritable est conforme au devoir.</p>
<p>Avec ma conscience il faut que je discute;</p>
<p>Puis, l'arrêt une fois prononcé, j'exécute !</p>
<p>Mais, pris dans mon devoir comme dans un réseau,</p>
<p>Va, j'aimerais mieux être un berger d'Arezzo,</p>
<p>Un simple villageois d'Arpinum, peu m'importe,</p>
<p>Que d'avoir ce grand nom, lourd fardeau que je porte 1 Avant de renouer
un si grave entretien,</p>
<p>Je vais creuser mon cœur.... Ami, creuse le tien ;</p>
<p>Vois si toute vengeance impure en est bannie,</p>
<p>Si véritablement tu hais la tyrannie,</p>
<p>Et demande-toi bien, en homme de ton rang,</p>
<p>. Si tu n'abhorres pas encor plus le tyran.</p>
<p>La haine et le devoir ne peuvent se confondre...</p>
<p>Adieu: mon premier mot sera pour te répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un beau trait caractéristique de Brutus, que Shakespeare n'a pas trouvé
dans Plutarque, c'est que, devenu çhef de la conspiration, il ne permet
pas aux conjurés de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre conduite paraîtra trop sanguinaire, Caïus Cassius, si, après
avoir abattu la tète, nous mettons les membres en pièces; car Antoine
n'est qu'un membre de César. Soyons des sacrificateurs, mais non des
bouchers, Cassius. C'est contre l'esprit de César que nous nous élevons
tous, et dans l'esprit de l'homme il n'y a point de sang. Oh! si nous
pouvions atteindre l'esprit de César sans déchirer César! Mais, hélas !
pour cela il faut que le sang de César coule. C'est pourquoi, mes amis,
tuons-le avec fermeté, mais non avec rage ; découpons la victime comme
un mets digne des dieux, mais ne la mettons pas en lambeaux comme une
carcasse, bonne pour les chiens. »</p>
<p>Frappons, mais sans colère, avec tranquillité Comme ferait la main de la
Nécessité 1</p>
<p>Alors, devant le monde et l'avenir immense,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous serons, remettant nos glaives aux fourreaux,</p>
<p>Des sacrificateurs et non pas des bourreaux!</p>
<p>Antoine, c'est le bras de César, mais qu'importe ?</p>
<p>Le bras ne peut plus rien lorsque la tête est morte (i). »</p>
<p>Tels sont les beaux rêves de cet idéaliste; il voudrait faire la guerre
aux idées sans faire la guerre aux hommes.</p>
<p>c Il n'y a rien de si rare au monde, a dit le duc Victor de Broglie, il
n'y a rien de si difficile que de vouloir ce que l'on veut : j'appelle
vouloir ce que l'on veut, le vouloir avec toutes ses conséquences bonnes
ou mauvaises, agréables ou fâcheuses; j'appelle être de son avis, accep
ter sans murmurer les inconvénients du parti qu'on a préféré. » Brutus,
quoi qu'en ait dit César, ne possé-</p>
<p>(1) Jules Lacroix, le Testament de César. — Le sentiment exprimé dans
les deux vers :</p>
<p>Alors, devant le monde et l'avenir immense,</p>
<p>n'est point conforme au caractère de Brutus, et ne se trouve pas dans
Shakespeare ; c'est une addition de l'auteur français.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « Brutus is the political Girondin. He is placed in contrast with
his brother-in-law Cassius, the political Jacobin. »</p>
<p>DOWDEN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Antoine pourra donc parler au peuple. Brutus lui impose une seule
condition : c'est de ne pas dire de mal des conjurés, tout en disant de
César autant de bien qu'il vou-</p>
<p>(1) Dowden.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>esclaves, plutôt que de voir César mort et de vivre tous libres? César
m'aimait et je le pleure; il fut fortuné et je m'en réjouis ; il fut
vaillant et je l'en admire, mais il fut ambitieux et je l'ai tué. Ainsi,
pour son amitié, des larmes; pour sa fortune, de la joie; pour sa
vaillance, de l'admiration, et pour son ambition, la mort. Quel est ici
l'homme assez bas pour vouloir être esclave? S'il en est un, qu'il .
parle; car c'est lui que j'ai offensé. Quel est ici l'homme assez
grossier pour ne pas vouloir être Romain ? S'il en est un, qu'il parle;
car c'est lui que j'ai offensé. Quel est ici l'homme assez vil pour ne
pas vouloir aimer sa patrie? S'il en est un, qu'il parle; car c'est lui
que j'ai offensé... »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mort de Brutus ne punissait pas seulement une série plus ou moins
longue d'imprudences et de fautes : elle expiait un grand crime. Lorsque
Dante et Virgile, après avoir parcouru les huit cercles de l'enfer,
arrivent au plus profond de l'abîme, ils voient le monstre qui est la
clef de voûte du système tout entier, broyant dans ses mâchoires trois
grands criminels :</p>
<p>« De chaque gueule, avec les dents, comme une machine broie le lin, un
pécheur il broyait, de sorte qu'ainsi il en tourmentait trois.</p>
<p>» A celui de devant la morsure n'était rien, comparée aux blessures des
griffes, l'échiné parfois restant tout entière dépouillée de la peau.</p>
<p>» T- Cette âme qui, là-haut, souffre la plus grande peine, dit le
maître, est Judas Iscariote, qui a la tête dedans, et dehors agite les
jambes.</p>
<p>» Des déux autres, qui ont la tête en bas, celui de qui pend la noire
chevelure est Brutus; vois comme il se tord sans rien dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'autre, qui paraît si membru.est Cassius.Mais la nuit vient et il est
temps de partir, car nous avons tout vu. »</p>
<p>Dante n'est-il pas bien sévère pour notre pauvre et grand Brutus ?
Certes on peut plaider en sa faveur les circonstances atténuantes, et il
n'y a point de tribunal humain qui ne le renvoyât absous, pour ne rien
dire de ceux qui lui décerneraient des couronnes et des statues. Mais
aux yeux du poète chrétien, ayant foi en la Providence, le régicide est
un crime qui mérite aux enfers une place d'honneur, car il n'y en a
point de plus grand. C'est un crime de lèse-majesté divine. Celui qui le
commet prétend être plus sage que Dieu et se substituer au Très-Haut
dans le gouvernement du monde. Il veut, en supprimant un mal présent,
assurer le bien de l'avenir... Qu'en sait-il ? quelle certitude peut-il
avoir de ne pas se tromper ? a-t-il donc le secret de l'univers ? « Qui
a connu la pensée de l'Éternel, ou qui a été son conseiller ? » &lt;</p>
<p>Cassius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il donc plus que nous,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais simplement de l'amour-propre déçu et impatient de toute
supériorité. Ce!n'est pas un fanatique qui parle ainsi, ce n'est qu'un
mécontent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si Cassius n'avait été qu'un homme envieux et jaloux, jeté par un simple
mécontentement personnel dans l'opposition politique la plus violente ;
s'il avait eu un cœur absolument desséché par l'égoïsme et glacé par
l'absence de tous sentiments humains, ce ne sont pas ses grands talents</p>
<p><pb/></p>
<p>de diplomate qui auraient pu lui concilier notre sympathie, et, en dépit
de toute son habileté, il ne nous eût inspiré aucun intérêt moral. Or,
faisons-y attention, c'est bien un intérêt moral qu'il nous inspire en
définitive, et notre sympathie ne lui est pas aussi complètement
étrangère qu'on pourrait se l'imaginer d'abord. Sans doute nous ne lui
accordons rien de cet affectueux et profond respect que Brutus nous
impose; mais il mérite cependant et il obtient de notre part une
certaine dose d'estime. Si maintenant nous cherchons comment Shakespeare
a donné au personnage cet 'aspect nouveau et inattendu, nous
reconnaîtrons que c'est au moyen de quelques touches très délicates qui,
sans détruire l'unité fondamentale de son caractère, semblent la
contredire légèrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>:0 Je ne connais rien dans Shakespeare, écrit ce poète, qui me laisse
davantage sous l'impression que son génie avait quelque chose de
surhumain, que cette scène entre Brutus et Cassius. Dans l'hérésie
gnostique, l'idée aurait pu s'accréditer, idée moins absurde que la
plupart des croyances de cette secte, que Shakespeare, avant de devenir
peintre de caractères, avait été employé comme créateur d'âmes par la
divinité suprême. »</p>
<p>Voici le canevas de la scène en question, tel que notrè poète le
trouvait dans Plutarquiî :</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecoutez-moi, et mon conseil suivez.</p>
<p>J'ai plus vécu que tous deux vous n'avez.</p>
<p>support et l'appui de ceu^qiu ié tersoient sous son auto-</p>
<p>SHAKESPEARE</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il sait que, dans la vie, les hommes ne sont pas toujours logiques et
conséquents avec eux-mêmes; il connaît la fragilité des plus forts et
des meilleurs d'entre eux : il va donc nous montrer Brutus momentanément
infidèle à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) CASSIUS, entrant dans le camp près de Sardes et s'adressant à
Brutus. — « Très noble frère, vous m'avez fait tort.</p>
<p>CASSIUS. — Brutus, cet air sévère qui est dans vos habitudes dissimule
des torts, et quand vous en avez...</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIUS. — Que vous m'avez fait tort, voici ce qui le prouve ; vous avez
condamné et flétri Lucius Pella pour avoir accepté des présents des
Sardiens ; et cela, au mépris de la lettre par laquello j'intercédais
pour cet homme qui m'était connu.</p>
<p>CASSIUS. — Dans un temps comme le nôtre, il ne convient pas que la plus
légère infraction soit si scrupuleusement pesée.</p>
<p>CASSIUS. - Moi, des démangeaisons aux mains 1 En'parlant ainsi,'</p>
<p><pb/></p>
<p>ordinaire, parce qu'ils semblent en désaccord avec le trait fondamental,
mais qui, au fond, renforcent la ressemblance en serrant la réalité de
plus près. On admire la consistance des caractères de Shakespeare, et on
a raison de l'admirer; elle est frappante, tandis que les contradictions
dont je parle sont presque imperceptibles; mais c'est parce qu'elles
vous savez bien que vous êtes Brutus; sans quoi, ce serait, par les
dieux, votre dernière parole.</p>
<p>CASSIUS. — Le châtiment!</p>
<p>BRUTUS. — Allons donc, vous ne l'êtes point, Cassius. CASSIUS. - Je le
suis.</p>
<p>BRUTUS. — Je dis que vous ne l'êtes point.</p>
<p>BRUTUS. - Arrière, homme de rien !</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui eût jamais pensé d'avance (pour ne relever que le</p>
<p>CASSIUS. — Est-il possible ?...</p>
<p>BRUTUS. — Vous vous dites meilleur soldat que moi : prouvezle; justifiez
votre bravade, cela me fera grand plaisir. Pour ma part, je prendrai
volontiers leçon d'un galant homme.</p>
<p>CASSIUS. — Vous me faites tort, vous me faites tort en tout, Brutus.
J'ai dit plus ancien soldat et non meilleur. Ai-je dit meilleur ?</p>
<p>CASSIUS. — Quand César vivait, il n'aurait pas osé me traiter ainsi.
BRUTUS. — Paix, paix! Vous n'auriez pas osé le provoquer ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>| CASSIUS. — Je n'aurais pas osé 1</p>
<p>| BRUTUS. — Non.</p>
<p>CASSIUS. — Quoi ! pas osé le provoquer ?</p>
<p>! BRUTUS. — Sur votre vie, vous ne l'auriez pas osé.</p>
<p>^ CASSIUS. — Ne présumez pas trop de mon affection ; je pourrais faire
ce que jè serais fâché d'avoir fait. \</p>
<p>CASSIUS. —Je ne vous ai pas refusé.</p>
<p>BRUTUS. — Si fait.</p>
<p>CASSIUS. —Non; il n'était qu'un imbécile, celui qui a rapporté ma
réponse... Brutus m'a brisé le cœur. Un ami devrait supporter les
faiblesses de son ami; mais Brutus fait les miennes plus grandes
qu'elles ne sont.</p>
<p><pb/></p>
<p>% sez-le » ? Mais qui peut s'étonner de cette anomalie, en considérant
les circonstances particulières où elle s'est produite? Plutarque a dit
le fait, Shakespeare l'a motivé.</p>
<p>Voila la vérité complète, la vérité vivante. Elle ne s'attache pas à
suivre aveuglément, avec la rigueur d'une logique inflexible, un type
général' et convenu ; elle a les1 i</p>
<p>BRUTUS. — Je ne les dénonce que quand vous m'en rendez victime. ^
CASSIUS. — Les yeux d'un aminé devraient pas voir ces fautes-là.</p>
<p>BRUTUS. — Ceux d'un flatteur ne les verraient pas, parussent-J elles
aussi énormes que le mont Olympe.</p>
<p>CAssms. —Viens, Antoine; et toi, jeune Octave, viens. Vengezvous sur
Cassius seul ; car Cassius est las du monde. Haï de celui qu'il aime,
bravé par son frère, tancé comme un esclave, toutes ses fautes
observées, enregistrées, apprises et retenues par cœur pour lui être
jetées à'la face! Oh 1 je pourrais pleurer de mes yeux toute mon âme
1... Voici mon poignard et voici ma poitrine nue, et, dedans, un cœur
plus précieux que les mines de Plutus, plus riche que de l'or. Si tu es
un Romain, prends-le. Moi qui t'ai refusé de l'or, je te donne mon cœur.
Frappe comme tu frappas César; car, je le sais, au moment même où tu le
haïssais le plus, tu l'aimais mieux que tu n'as jamais aimé Cassius</p>
<p>BRUTUS.— Rengainez votre poignard... 0 Cassius 1 vous avez pour camarade
un agneau. La colère est en lui comme le feu dans le caillou qui, sous
un effort violent, jette une étincelle rapide et se refroidit aussitôt.</p>
<p>CASSIUS. — Cassius n'a-t-il donc vécu que pour amuser et faire rire son
Brutus, chaque fois qu'un ennui ou une mauvaise humeur le tourmente ?</p>
<p>BRUTUS. — Quand j'ai dit cela, j'étais de mauvaise humeur moimême.</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIUS. — Vous le confessez ? Donnez-moi votre main. BRUTUS. — Et mon
coeur aussi.</p>
<p>CASSIUS. — 0 Brutus!...</p>
<p>CASSIUS. — Est-ce que vous ne m'aimez pas assez pour me supporter avec
patience quand cette nature vive que je tiens de ma mère est cause que
je m'oublie ?</p>
<p>BRUTUS. — Oui, Cassius; et désormais, quand vous vous emporterez contre
votre Brutus, il s'imaginera que c'est votre mère qui gronde et vous
laissera faire.</p>
<p>VOIX DERRIERE LE THÉÂTRE. — Laissez-moi entrer pour voir les généraux !
Il y a désaccord entre eux ; il n'est pas bon qu'ils soient seuls.— Vous
n'entrerez pas.—11 n'y a que la mort qui puisse m'arrêter.</p>
<p>(Entre un poète.)</p>
<p>Car j'ai vu, j'en suis sûr, bien plus de jours que vous.</p>
<p>CASSIUS. — Ah ! ah ! que ce cynique rime misérablement! BRUTUS. — Hors
d'ici ! drôle, impertinent 1 hors d'ici ! CAssius. — Excusez-le, Brutus,
c'est sa manière.</p>
<p>(Le poète sort.)</p>
<p>BRUTUS — Je prendrai mieux sa manière quan! il prendra</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSIUS. — Je n'aurais pas cru que vous pussiez vous irriter ainsi.</p>
<p>BRUTUS. —' 0 Cassius, je souffre de tant de douleurs !</p>
<p>CASSIUS. — Vous ne faites pas usage de votre philosophie, si vous êtes
accessible aux maux accidentels.</p>
<p>BRUTUS. — Nul homme ne supporte mieux le chagrin. Portia est morte.</p>
<p>CASSIUS. — Quoi, Portia ?</p>
<p>BRUTUS. — Elle est morte.</p>
<p>CASSIUs. — Comment ne m'avez-vous pas tué quand je vous contrariais
ainsi !... 0 perte insupportable et accabtante! . De quelle maladie ?</p>
<p>BRUTUS. — Du désespoir causé par mon absence et de la douleur de voir le
jeune Octave et Marc-Antoine grossir leurs forces ; car j'ai appris cela
en même temps que sa mort. Elle en a perdu la raison, et en l'absence de
ses familiers elle a avalé du feu.</p>
<p>CASSIUS. — Et elle est morte ainsi !</p>
<p>BRUTUS. — Oui, ainsi.</p>
<p>(Entre Lucius avec du vin et des flambeaux.)</p>
<p>BRUTUS. — Ne parlez plus d'elle. — Donne-moi une coupe de vin. — Je noie
dans cette coupe tout ressentiment, Cassius.</p>
<p>CASSIUS. — Portia, tu nous as donc quittés 1</p>
<p>BRUTUS. — Plus un mot sur elle, je vous prie. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Jules César (suite et fin). CAS CA.</p>
<p>CICÉRON. PORTIA.</p>
<p>Casca.</p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve dans le récit de Casca une de ces expressions, rares dans le
théâtre de Shakespeare, qui ont tout l'air d'avoir été suggérées au
poète par un souvenir personnel :</p>
<p>■flr</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Puants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron, qui d'un traître a puni l'insolence,</p>
<p>Ne sert la liberté que par son éloquence :</p>
<p>Hardi dans le sénat, faible dans le danger,</p>
<p>Fait pour haranguer Rome et non pour la venger,</p>
<p>« Les conjurés, écrit Plutarque, ne découvrirent rien de leur dessein à
Cicéron, combien (1) que ce fût le personnage que plus ils aimoient et
auquel plus ils se fioient, de peur qu'outre ce que de nature il avoit
faute de hardiesse, lui ayant encore l'âge apporté de la crainte
davantage, il ne rabattît, par manière de dire, et n'émoussât la pointe
de leur délibérée action et refroidît l'ardeur de leur entreprise,
laquelle avoit principalement besoin d'être chaudement</p>
<p>1 (1) Bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cassius, étourdi une fois et manquant de pénétration (Fétourderie, après
tout, pourrait bien être le fait du poète), commence par être d'avis
d'enrôler Cicéron parmi les conjurés; mais Brutus s'y oppose : « Jamais,
dit-il, il ne voudra poursuivre ce que d'autres ont commencé. »</p>
<p>L'antipathie naturelle que Brutus, en dépit des relations de l'amitié,
avait pour Cicéron le fait ici deviner plus juste sur son compte que
Cassius lui-même, le grand connaisseur en hommes. Les purs littérateurs
comme Cicéron, curieux avant tout d'orner leur intelligence, ne sont
guère estimés des stoïciens comme Brutus, dont l'activité est toute
morale. « L'amitié de Cicéron avec Brutus, nous dit M. Boissier (1), a
été pleine de troubles et d'orages, et, malgré la communauté de leurs
opinions, il s'est élevé plus d'une fois entre eux des discussions
violentes. Leurs dissentiments s'expliquent par la diversité de leurs
caractères. Jamais deux amis ne se ressemblèrent moins. Il n'y avait pas
d'homme qui semblât plus fait pour la société que Cicé-</p>
<p>(1) Cicéron et ses Amis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cicéron est donc laissé en dehors de la conjuration, pour le motif que
donne Bru tus : Jamais il ne voudra poursuivre ce que d'autres ont
commencé. Mais commence-t-il quelque chose lui-même? Non, il reste
inactif, conduite toujours coupable dans les temps de troubles civils ;
car alors l'abstention du sage n'est point de saison et il faut savoir
se donner sans réserve au parti qui soutient la moins mauvaise cause.
Cependant sa destinée est de périr violemment, comme ceux qui ont pris
les armes et qui luttent, mais avec cette différence que leur trépas est
honorable, tandis que sa fin est sans gloire. Telle est la moralité de
la mort de Cicéron dans la tragédie de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>?</p>
<p>Portia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hector, tu tiens lieu de père et de mère En mon endroit, de mary et de
(cère (1).</p>
<p>Car il est bien vrai que la naturelle faiblesse de son corps ne luy
permet pas de pouvoir faire les mêmes actes de prouesse que nous
pourrions bien faire, mais de courage elle se portera aussi
vertueusement en la défense du pays, comme l'un de nous. »</p>
<p>La Portia de Plutarque, par sa manière d'entendre et de pratiquer
l'amour conjugal, nous représente assurément le plus beau type d'épouse
qu'il soit possible de concevoir; et pourtant cette femme appartient à
la société antique. L'opinion communément répandue, avant que
d'importantes publications, parmi lesquelles il faut citer surtout
l'ouvrage de M. Hàvet sur les origines du christianisme (2) et celui de
M. Boissier sur la religion romaine (3), eussent</p>
<p>(1) En prose : « Pour toi, Hector, tu me tiens lieu d'un père et d'une
mère vénérée et d'un frère, et tu es mon époux florissant de jeunesse. a</p>
<p>(2) Le Christianisme et ses Origines, 2 vol. in-8o. Paris, Michel Lévy,
i87i.</p>
<p>(3) La Religion romaine d'Auguste aux Antonins, 2 vol. in-89, Paris,
Hachette, 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Paris, 1875.</p>
<p>%</p>
<p><pb/></p>
<p>Si, après les législateurs, nous consultons les philosophes, nous
trouvons dans leur écrits une quantité de textes méé</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Gaston Boissier, la Religion romaine d'Auguste atoiïÀtitonins,</p>
<p><pb/></p>
<p>En étudiant de près la vie des sociétés antiques, on trouve que la
législation et l'usage étaient souvent en désaccord, que les mœurs
traitaient la femme beaucoup plus favorablement que les lois, et que
dans ce conflit c'est en définitive la loi qui a été vaincue. De nos
jours même, re-</p>
<p>, (1) Heinrich, Histoire de la littérature allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 considérant que ses parents lui ont permis d'aimer son mari plus
qu'eux-mêmes, qui sont les auteurs de ses jours. »</p>
<p><pb/></p>
<p>mani et divini communicatio... uxor socia humanœ roi atque 'divin18 ?</p>
<p>(1) Cours de littérature dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Porcia étoit fille de Caton et épousa Brutus qui étoit son cousin...
Cette jeune dame étant savante en la philosophie (1), aimant son mari,
et ayant le coeur grand, joint avec un bon sens et une^prudence grande,
ne voulut point attenter d'interroger son mari de ce qu'il avoit sur le
cœur, que premièrement elle n'eût fait telle épreuve de soy-même: elle
prit un petit ferrement, avec lequel les barbiers ont</p>
<p><pb/></p>
<p>» En disant ces paroles, elle lui montra sa blessure, et lui conta
comment elle se l'avoit faite pour s'éprouver elle-même. Brutus fut fort
ébahi quand il eut ouï ces paroles, et levant les mains au ciel, fit
prière aux dieux de</p>
<p>(1) Éducation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare a traduit dans toute la perfection du lanoi; gage dramatique
la scène racontée par Plutarque. Portia entre de grand matin chez
Brutus, qui lui dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Brutus est raisonnable, et s'il avait perdu la santé, il emploierait
tous les moyens pour la recouvrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>visages aux ténèbres mêmes. 1</p>
<p>— Ne vous agenouillez pas, ma gentille Portia. J</p>
<p>— Vous êtes ma vraie et honorable épouse, et vous m'êtes aussi chère que
les gouttes de sang qui affluent vers mon triste cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 0 dieux! rendez-moi digne de cette noble femme! Écoute, écoute; on
frappe. Portia, rentre un moment. Bientôt ton sein va recevoir tous les
secrets de mon cœur. »</p>
<p>Je veux bien qu'elle soit devenue une chrétienne et une Anglaise; mais
je ne puis voir entre elle et son prototype qu'une différence de degré,
je n'aperçois point de différence</p>
<p><pb/></p>
<p>f de nature. Et ce qui me paraît, je le répète, plus merveilleux encore
que la poésie même de Shakespeare, c'est l'existence et la
représentation d'un semblable caractère au «</p>
<p><pb/></p>
<p>HOTSPUR. — Holà! (Entre un valet.) Guillaume est-il parti avec le paquet?</p>
<p>LE VALET. — Oui, milord, il y a une heure.</p>
<p>— Butler a-t-il amené ses chevaux de chez le shériff?</p>
<p>— Quel cheval? un rouan brétaudé, n'est-ce pas?</p>
<p>— Oui, milord.</p>
<p><pb/></p>
<p>LADY PERCY. — Mais écoutez-moi donc, milord.</p>
<p>— Que dis-tu, milady?</p>
<p>— Qu'est-ce qui vous entraîne si loin de moi?</p>
<p>— Mon cheval, cher amour, mon cheval.</p>
<p>— Est-ce que tu ne m'aimes pas? pas du tout vraiment? Eh bien, puisque
vous ne m'aimez pas, je ne veux plus m'aimer moi-même. Vous ne m'aimez
pas? Ah! ditesmoi, parlez vous sérieusement ou non?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pas un pouce au-delà. »</p>
<p>Hotspur pensait comme Racine que les femmes sont « un corps qui n'est
que langues », et il eût dit avec La Fontaine :</p>
<p>Rien ne pèse tant qu'un secret ;</p>
<p>Le porter loin est difficile aux dames...</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>Antoine et Cléopâtre.</p>
<p>Antoine.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) « A man of genius without moral fibre. It Dowdin.</p>
<p><pb/></p>
<p>. connu et plus commun que celle de l'intérêt et celle du I plaisir;
mais il y a une troisième fausse morale, un pou moins étudiée que les
deux autres, un peu moins répandue aussi, et dont Antoine nous offre le
type curieux : c'est celle de l'esthétique.</p>
<p>Au reste, la licence de ses moeurs est beaucoup moins choquante dans
Shakespeare que dans Plutarque. Le poète a soigneusement omis tout ce
qui pouvait rendre</p>
<p><pb/></p>
<p>son héros méprisable ou odieux, c'est-à-dire, avec ses crapuleuses
débauches, quelques traits consignés par l'histoire, de cruauté féroce,
de violence et de rapine. Il ne lui a laissé que les vices avec lesquels
il pouvait plaire. * C'est une nature ouverte, heureuse, expansive, un
de ces égoïstes aimables qui désirent le contentement de tout le monde
comme une condition de leur propre bien-être.' L'entrée en scène de ce
don Juan romain dans la tragédie de Jules César rappelle presque celui
d'Alfred de Musset : J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>{1) Alfred de Musset parlant de Don Juan.</p>
<p>(2) Gervinus;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cailles battent les miennes dans l'enceinte de la lutte., »</p>
<p>La réalité de l'affection d'Antoine pour César, la sincérité de la
douleur que sa mort violente lui cause, ne peuvent faire l'objet d'aucun
doute. Qu'il soit seul, ou avec le messager d'Octave, ou enfin deyant
les meurtriers, ce sont les mêmes lamentations : « 0 puissant César !
es-tu donc tombé si bas ? toutes tes conquêtes, tes gloires, tes
triomphes, tes trophées se sont resserrés dans ce petit espace. » C'est
le vers de Lamartine :</p>
<p><pb/></p>
<p>près de César, par vous, l'élite des grands esprits de ce siècle. »</p>
<p>Sublime dévouement ; mais remarquons bien la mise en scène qui enivre
l'imagination de notre artiste : être frappé ici, près de César, par les
épées enrichies du plus noble. sang de l'univers, et frappé par quels
hommes? par l'élite des grands esprits de ce siècle. Ces derniers mots
ne sont ni une lâcheté ni une flatterie, c'est l'expression sincère du
sentiment d'Antoine sur les conjurés, particulièrement en ce qui touche
le plus grand d'entre eux. Transportonsnous sur le champ de bataille de
Philippes; le cadavre,</p>
<p>Sa vie était paisible, et les éléments en étaient si bien combinés, que
la nature pouvait se lever et dire au monde entier : c'était un homme !
» Non-seulement il loue Brutus &gt; en termes magnifiques, mais, au
témoignage d'Agrippa, il pleure. « Lorsque Antoine, dit cet officier
d'Octave, reconnut Jules César mort, il poussa presque des rugissements,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette disposition esthétique de sa nature qui fait que nous ne
nous défions pas de lui et que nous ne le taxons pas d'hypocrisie,
lorsqu'il tend sa main aux meurtriers de César: « Que chacun me tende sa
main sanglante. Je veux serrer la vôtre d'abord, Marcus Brutus ; puis,
je prends la vôtre, Caïus Cassius; maintenant, Décius Brutus, la vôtre;
maintenant, la vôtre, Métellus; la vôtre, Cinna; la vôtre aussi, mon
vaillant Casca; enfin, la dernière, mais non la moindre en sympathie, la
vôtre, bon Trébonius. »</p>
<p>(1) Dowden.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Amis, Romains, compatriotes, prêtez-moi l'oreille. Je viens pour
ensevelir César, non pour le louer. Le mal que font les hommes vit après
eux, le bien est souvent enterré avec leurs os : qu'il en soit ainsi
pour César. Le noble Brutus vous a dit que César était ambitieux : si
cela était, c'est un tort grave, et César l'a gravement expié. Ici, avec
la permission de Brutus et des autres (car Brutus est un homme
honorable, et ils sont tous des hommes honorables), je suis venu pour
parler aux funérailles de César. Il était</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIER CITOYEN. — Il me semble qu'il y a beaucoup de raison dans ce
qu'il dit.</p>
<p>DEUXIÈME CITOYEN. — Si tu considères bien la chose, César a été traité
fort injustement.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME CITOYEN. — Avez-vous remarqué ses paroles? il n'a pas voulu
prendre la couronne: donc il est certain qu'il n'était pas ambitieux.</p>
<p>PREMIER CITOYEN. — Si cela est prouvé, quelquesuns le payeront cher.</p>
<p>TROISIÈME CITOYEN. — Il n'y a pas dans Rome un homme plus noble qu'Antoine.</p>
<p>ANTOINE.</p>
<p>Parlait du Capitole au monde frissonnant,</p>
<p>Et qu'il n'a même plus, sans voix et sans haleine,</p>
<p>De quoi faire trembler une herbe dans la plaine !</p>
<p>Quand je pense que rois, princes, fiers potentats,</p>
<p>A qui César laissait par pitié leurs États,</p>
<p>Que pas une douleur, compagne qui protège,</p>
<p>A ce mort glorieux ne vient faire cortège 1 ...</p>
<p>Et cependant voici, bon peuple, un parchemin Écrit par César même, et
scellé de sa main :</p>
<p>Le voici ! — N'allez pas croire au moins que je veuille,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un pareil moment, vous lire cette feuille Qui pourrait, dans vos
coeurs tristement combattus,</p>
<p>Si je lisais pourtant !... car cet écrit vous touche —</p>
<p>Je vous le dis — dans Rome il n'est pas une bouche Qui ne baisât les
plis sacrés de ce manteau D'où le sang tombe, ainsi qu'un torrent du
coteau 1</p>
<p>Sang noble et précieux, Romains, sang d'un grand homme Qui voulait
enfermer tout l'univers dans Rome :</p>
<p>Gigantesque projet qu'il eût effectué Si deux hommes d'honneur ne
l'avaient pas tué (1) 1</p>
<p>LE PEUPLE. — Le testament ! le testament ! nous voulons entendre le
testament de César.</p>
<p>ANTOINE. — Ayez patience, chers amis. Je ne dois pas le lire. Il ne
convient pas que vous sachiez combien César vous aimait. Vous n'êtes ni
de bois, ni dé pierre, vous êtes hommes ; et, étant hommes, pour peu que
vous entendiez le testament de César, vous vous enflammerez, vous
deviendrez furieux. Il n'est pas bon que vous sachiez que vous êtes ses
héritiers, car si vous le saviez, oh! qu'en arriverait-il ?</p>
<p>LE PEUPLE. — Le testament ! nous voulons l'entendre, Antoine.</p>
<p>ANTOINE. —Voulez-vous patienter? voulez-vous attendre un peu? Je me suis
laissé entraîner trop loin en vous</p>
<p>(1) Jules Lacroix, le Testament de César.</p>
<p><pb/></p>
<p>parlant. Je crains de faire tort aux hommes honorables dont les
poignards ont frappé César, je le crains.</p>
<p>LE PEUPLE. — C'étaient des traîtres. Eux, des hommes honorables ! Le
testament ! lisez le testament !</p>
<p>LE PEUPLE. — Venez, venez! place pour Antoine, le très noble Antoine !</p>
<p>ANTOINE. — Ah! ne vous pressez pas ainsi sur moi. LE PEUPLE. — En
arrière! place! reculons!</p>
<p>ANTOINE saisit le manteau qui recouvre le corps de César.</p>
<p>Ce manteau, mes amis, vous devez le connaître ?...</p>
<p>Le soir où Julius vainquit les Nerviens,</p>
<p>Il portait ce manteau guerrier, je m'en souviens.</p>
<p>Il le portait encor dans ce jour où Pharnace N'eut pas même le temps
d'achever sa menace.</p>
<p>Comme de Cassius le fer l'a traversé 1</p>
<p>Cette large ouverture au pan que je soulève,</p>
<p>Le furieux Casca l'a faite avec son glaive !</p>
<p>Le bien-aimé Brutus a poignardé César 1.</p>
<p>Et, lorsqu'il retira î# parricide lame,</p>
<p>Voici jusqu'où le sang de César, avec l'âme,</p>
<p>Si véritablement Brutus avait frappé !...</p>
<p><pb/></p>
<p>Car il aimait Brutus, gollicitude arrière 1</p>
<p>Il l'aimait comme un fils, et d'un amour de mère 1</p>
<p>Vous sentez le pouvoir de la douce pitié !...</p>
<p>Vous pleurez! n'est-ce pas que les pleurs ont des charmes? Pleurez, amis
!... ce sont de généreuses larmes!</p>
<p>Mais vous ne connaissez que les trous du manteau :</p>
<p>Voici le corps! voici toutes les meurtrissures !</p>
<p>Environnez César, et comptez ses blessures !</p>
<p>Venez tous! Le voici lui-même déchiré,</p>
<p>Déchiré par Brutus, i'enfaot dénaturé (1) !</p>
<p>LE PEUPLE. — 0 navrant spectacle ! ô noble César ! ô traîtres !
scélérats ! vengeance ! marchons, cherchons, brûlons, incendions, tuons,
égorgeons ! que pas un de ces assassins ne vive!</p>
<p>(1) Jules Lacroix, ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PEUPLE. — Nous nous révolterons. Nous brûlerons la maison de Brutus.
En marche! allons chercher les conspirateurs.</p>
<p>ANTOINE. — Eh ! amis, vous ne savez pas ce que vous allez faire. En quoi
César a-t-il ainsi mérité votre amour? Hélas! vous ne le savez pas. Il
faut donc que je vous le dise. Vous avez oublié le testament dont je
vous ai parlé.</p>
<p>LE PEUPLE. — C'est vrai! le testament. Arrêtons, et écoutons le testament.</p>
<p>LE PEUPLE. —Oh! royal César ! nous vengerons sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lettre d'adieu, je la signerai; dis-lui que je souhaite que désormais il
n'ait plus de motif de changer de maître... Oh! ma fortune a corrompu
les honnêtes gens ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>grosse somme c'étoit. Antonius l'aperçut en passant et demanda que
c'étoit ; le trésorier lui répondit que c'étoit l'argent qu'il avoit
commandé qu'on donnât, et lors Antonius connaissant la malice de cet
homme : Je pensois, dit-il, qu'un million de sesterces fùt une bien plus
grosse somme, mais cela est peu de chose; c'est pourquoi baille-lui-en
encore une fois autant. »</p>
<p>(1) M™ Jameson, Characteristics of women.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au point de vue esthétique, rien n'est plus beau, rien n'est plus
galant, rien n'a plus fière tournure que la résolution d'Antoine
(lorsque Octave arrive en Egypte après la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Éros, tu me vois encore ?</p>
<p>— Oui, noble seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu ces images ? ce sont les splendeurs du soir assombri.</p>
<p>— Oui, monseigneur.</p>
<p>— En effet, monseigneur.</p>
<p>— Eh bien ! mon bon serviteur Éros, ton capitaine est comme un de ces
corps-là, » Ml</p>
<p>On ne saurait figurer par un symbole plus frappant et plus juste le
splendide néant (1) de cetté nature, ornée de toutes sortes de qualités
brillantes, mais sans solidité, éprise des formes changeantes et
trompeuses d'une beauté purement esthétique, et dans laquelle la
grandeur, la bonté, la noblesse, séparées de l'élément moral, n'étaient
qu'une apparence.</p>
<p>(1) Expression de Gervinus.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Antoine et Cléopdtre (suite).</p>
<p>Cléopâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'aime ; mais l'éclat d'une si belle flamme,</p>
<p>Quelque brillant qu'il soit, n'éblouit point mon âme,</p>
<p>Et toujours ma vertu retrace dans mon coeur Ce qu'il doit au vaincu,
brùlant pour le vainqueur.</p>
<p>Aussi qui l'ose aimer porte une âme trop haute Pour.souffrir seulement
le soupçon d'une faute *</p>
<p>Et je le traiterais avec indignité,</p>
<p>CBAnMlûN.</p>
<p>Quoi ! vous aimez César, et si vous étiez crue,</p>
<p>En prendrait la défense, et par un prompt secours Du destin de Pharsale
arrêterait le cours!</p>
<p>L'amour certes sur vous a bien peu de puissance.</p>
<p>(1) M" Jameson, Characteristics of women.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉOPATRE.</p>
<p>Les princes ont cela de leur haute naissance :</p>
<p>Leur âme dans leur sang prend des impressions Qui dessous leur vertu
rangent leurs passions.</p>
<p>Tout est illustre en eux, quand ils daignent se oroire,</p>
<p>Et si le peuple y voit quelques dérèglements,</p>
<p>C'est quand l'avis d'autrui corrompt leurs sentiments.</p>
<p>CHARMION.</p>
<p>Ainsi donc de César l'amante et l'ennemie...</p>
<p>CLÉOPATRE.</p>
<p>Je lui garde ma flamme exempte d'infamie,</p>
<p>Un cœur digne de lui...</p>
<p>C'est ainsi que Corneille, poète épris de grandeur plus que de vérité,
ennoblit tout ce qu'il touche.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>On en peut, par hasard, trouver qui sont méchantes;</p>
<p>Mais qu'y voulez-vous faire ? Elles ont la beauté (1).</p>
<p>(1) Alfred de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 l'aimez tendrement, vous ne suivez pas la bonne méthode ) pour obtenir
de lui le même amour. Cédez-lui en tout, ne i le contrariez en rien. —
Tu es une niaise; ce serait le vrai \ J moyen de le perdre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>STEKDHAÎJ; De l'Amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>— D'abord, madame, il est bien...</p>
<p><pb/></p>
<p>— Bonne madame, écoutez-moi...</p>
<p>— Eh bien, parle... Mais ta figure ne me dit rien de bon. Si Antoine est
libre et en santé, que sert d'avoir cette mine lugubre pour proclamer de
si bonnes nouvelles ?...</p>
<p>— Vous plairait-il de m'écouter?</p>
<p>— J'ai envie de te frapper avant que tu parles.</p>
<p>— Madame, il est bien...</p>
<p>— Tu es un honnête homme... tu feras ta fortune avec moi...</p>
<p>— Mais, madame...</p>
<p>— Je n'aime pas ce mais, il gâte un si bon commencement. Fi de ce maist
ce mais est comme un geôlier traînant après lui quelque malfaiteur
monstrueux... Il est en santé, dis-tu, et il est libre, dis-tu?</p>
<p>— Libre, madame 1 Non, je ne vous ai rien dit de semblable. Il est lié à
Octavie... 1 ,</p>
<p>— Pour quel service?... Je pâlis, Charmion.</p>
<p>— Que la peste la plus maligne fonde sur toi ! (Elle le frappe.) Hors
d'ici, horrible drôle ! ou je vais faire rouler tes yeux devant moi
comme des billes et arracher tous les cheveux de ta tête...</p>
<p>— Gracieuse madame, j'apporte la nouvelle, mais je n'ai ' pas fait le
mariage...</p>
<p>Dis que cela n'est pas, et je te donnerai une province, et je te |erai
une fortune splendide...</p>
<p>SHAKESPEARE.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il est marié, madame.</p>
<p>— Misérable, tu as vécu trop longtemps. » (Elle tire un couteau et le
messager s'enfuit).</p>
<p><pb/></p>
<p>mour de Cléopâtre change un motif de comédie en cris et en transports
tragiques.</p>
<p>« As-tu aperçu Octavie ?</p>
<p>? — Oui, reine redoutée.</p>
<p>-Où?</p>
<p>— A Rome, madame. Je l'ai regardée en face; je l'ai vue marcher entre
son frère et Marc-Antoine.</p>
<p>— Est-elle aussi grande que moi ?</p>
<p>— Non, madame.</p>
<p>- ~ L.as.::tu entendue parler? A-t-elle la voix perçante oit sourde f</p>
<p>— Madame; je l'ai entendue parier; sa voix est gourde.</p>
<p><pb/></p>
<p>u longtemps. Voix sourde et taille naine. A-t-elle de la majesté dans sa
démarche ? 1</p>
<p>— Elle se traîne. Immobile ou marchant, elle est tou-' jours la même.
Elle a l'air d'un corps plutôt que d'une âme,4 d'une statue plutôt que
d'une personne vivante.</p>
<p>— Est-ce certain ?</p>
<p>— Oui, ou je ne sais pas observer. - ^ charmion. — Il n'y a pas en
Égypte trois hommes dont le diagnostic soit aussi sûr. j C LÉO PAT.RE. —
Il s'y connaît bien, je m'en aperçois. Le gaillard a un bon jugement.
Estime son âge, je t'en prie. — Madame, elle est veuve. j</p>
<p>— Veuve, Charmion, tu entends.</p>
<p>— Et je crois bien qu'elle a trente ans.</p>
<p>— As-tu sa figure dans l'esprit ? Est-elle longue ou ronde ?</p>
<p>— Avec cette forme de visage on est presque toujours niais. Ses cheveux,
de quelle couleur?</p>
<p>— Bruns, madame, et son front est aussi bas que si elle l'avait commandé
tel. 1 ^ Voici de l'or pour toi. Tu ne dois pas prendre mal mes
premières vivacités. Je veux que tu fasses un nouveau voyage, Je te
trouve très propre aux affaires. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En l'année 1564, où naquit Shakespeare, sir James Melvil, ambassadeur de
la reine d'Écosse, Marie Stuart, fut reçu par la reine Elisabeth. Il
donne dans ses Mémoires l'historique suivant de son entretien avec
celle-ci : « Sa Majesté me demanda comment s'habillait ma souveraine,
quelle était la couleur de ses cheveux, si je préférais les siens ou
ceux de Marie. Je lui dis que leurs deux chevelures étaient d'un blond
également rare. Elle me pressa de lui dire qui des deux était la plus
belle. Je lui dis qu'elle (la reine Elisabeth) était la plus belle en
Angleterre et que ma reine était la plus belle en Écosse. Elle insista
sur sa question. Je répondis qu'elles étaient les deux plus gracieuses
personnes de leurs royaumes; que Sa Majesté était la plus jolie et ma
souveraine la plus belle. Elle me demanda quelle était la plus grande.
Je lui dis que c'était ma reine. — Elle est trop grande alors, fit-elle,
car je ne suis ni trop grande ni trop petite. — Elle me demanda quelles
étaient les occupations de la reine Marie. Je répliquai que, d'après ma
dernière dépêche, ma reine venait d'une chasse dans les hautes terres;
que, quand ses affaires le lui permettaient, elle lisait l'histoire, que
d'autres fois elle jouait du luth et du clavecin. Elle me demanda qui
dansait le mieux, ma reine ou elle ? Je répondis que ma reine dansait
avec autant de noblesse qu'elle. Elle voulut avoir aussi mon opinion sur
son talent musical, et que je lui disse si je trouvais que c'était elle
ou ma souveraine qui jouait le</p>
<p><pb/></p>
<p>mieux. La position devenait délicate ; je. m'en tirai en lui</p>
<p>■m donnant le prix. » |L</p>
<p>*</p>
<p>(i) Expression de M. Henri Blaze de Bury. — Revue des VeuxMondes du 15
juin 1872,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>geuse. Elle a usurpé cette réputation par la mise en scène splendide de
sa mort; mais son prétendu héroïsme n'est qu'un brillant manteau de
théâtre qui enveloppe dans ses grands plis la petite personne la plus
féminine, la plus dépourvue de tout caractère viril, qui ait jamais
porté la couronne. Qu'on étudie de près sa fin telle qu'elle est dans
Shakespeare, grand scrutateur des âmes : le masque tombe, la femme
reste, et l'héroïne s'évanouit.</p>
<p>Ici éclate une scène de violence entre l'amant irrité et sa tremblante
maîtresse. Il y en a deux dans la tragédie. Leurs coupables amours ne
pouvaient pas être une continuelle idylle, il fallait bien que le péché
portât ses fruits amers... « Être trompé par une créature qui regarde
des laquais t... Vous avez toujours été une hypocrite... Je vous ai
trouvée comme un morceau refroidi sur l'assiette de César mort... »
Antoine est superbe dans sa fureur; ilres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cleopatra could have endured the loss of freedom; but to be led in
triumph through the streets of Rome is insufferable.' }Jr' Jameson,
Characteristics of women.</p>
<p><pb/></p>
<p>exhibée dans Rome ainsi que moi; de misérables artisans, avec leurs
marteaux, leurs équerres et leurs tabliers crasseux, se presseront pour
nous voir ; leurs haleines épaisses, empestées par une nourriture
grossière, feront un nuage autour de nous, et nous serons forcées d'en
aspirer la vapeur... Ah! plutôt être couchée toute nue sur la vase du
Nil et y devenir la proie horrible des moustiques ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>est mortelle, et ceux qui en meurent n'en reviennent pas...</p>
<p>— Donne, et va-t'en d'ici. Adieu.</p>
<p>Jamais mort volontaire ne fut plus douce et n'évoqua plus naturellement
l'image du sommeil. « Cléopâtre semble endormie, dit Octave en
contemplànt ses restes, aussi belle que si elle voulait attirer un autre
Antoine dans l'irrésistible filet de sa grâce. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VII</p>
<p>Antoine et Cléopâtre (suite et fin). — OCTAVE, LÉPIDE. ÉNOBARBUS.</p>
<p>Octave.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lépide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Choisissez-lui, Lépide, un digne appartement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Remarque de HazliLt. - Voir aussi Kreyssig, tome 1, p. 438.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, Lépide.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vos serpents d'Egypte naissent de la fange par l'opération du soleil ;
de même votre crocodile. |f</p>
<p>— Comme vous dites. '</p>
<p>— Quitte ton siége, je t'en supplie, capitaine, que je te dise un mot. •</p>
<p>— De quelle couleur est-il?</p>
<p>— De sa propre couleur. A</p>
<p>— C'est un étrange serpent.</p>
<p>— Oui, vraiment, et ses larmes sont humides.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que dis-tu ?</p>
<p>— Encore une fois, veux-tu être. seigneur de l'univers entier ?</p>
<p>— Eh, cela se peut-il ?</p>
<p>— Est-ce que tu as trop bu ?</p>
<p>— Montre-moi commenta</p>
<p>Aliî il fallait le faire sans me le dire. De ma part, ce serait une
trahison; de la tienne* c'eût été un boit office...</p>
<p><pb/></p>
<p>Les santés se multiplient, et on finit par emporter Lépide complètement
ivre.</p>
<p>. — Pourquoi ? demande Ménas.</p>
<p>— Il porte le tiers du monde, mon cher, ne vois-tu pas ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique joue, et tous les convives dansent en rond, la main dans la
main :</p>
<p>Viens, ô toi monarque du vin,</p>
<p>Que nos soucis soient noyés dans tes cuves,</p>
<p>Et nos cheveux couronnés de tes grappes!</p>
<p>Le prudent Octave fait tous ses efforts pour ne pas être entraîné dans
l'orgie; mais dans la compagnie des fous rester sage entièrement n'est
pas possible. Il a trop bu, lui aussi, car ses joues pâles sont en feu.
Cependant il n'est point ivre, sa lucidité d'esprit est parfaite, il se
rend un compte net de la situation et la juge sévèrement :</p>
<p>« Pompée, bonne nuit. Antoine, laissez-moi vous emmener, nos graves
affaires s'indignent de tant de légèreté. Aimables seigneurs,
séparons-nous. Voyez comme nos joues sont enflammées. Le vin a triomphé
du vigoureux Énobarbus, et ma propre langue balbutie ce qu'elle dit. Peu
s'en faut que l'extravagante orgie ne nous ait tous rendus grotesques.
Bonne nuit. Votre main, mon cher Antoine. »</p>
<p>Les deux triumvirs, appuyés sur le bras l'un de l'autre, quittent en
chancelant la galère de Sextus Pompée. Ils ont juste encore la force de
se tenir debout; Énobarbus, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>voit cet équilibre instable, leur crie : « Prenez garde de tomber! »</p>
<p><pb/></p>
<p>\</p>
<p>Enobarbus.</p>
<p>Le personnage d'Énobarbus offre un double intérêt : il est d'abord
l'organe de la pensée humoristique du poète sur les hommes et sur les
événements ; en outre, il est un ca ractère.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voyez le Cours d'Esthétique de Hegel, tome V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au lendemain du mariage d'Antoine et d'Octavie, il prédit tout ce qui
doit arriver. « Maintenant, dit Ménas, César et lui sont liés pour
toujours. — Si j'étais tenu, réï pond Énobarbus, de prédire le sort de
cette union, je ne prophétiserais pas ainsi. — Je crois, reprend Ménas,
que la politique a plus fait dans ce mariage que l'amour. — Je le crois
aussi ; mais vous verrez que le lien même qui semble resserrer leur
amitié l'étranglera. Octavie est d'un abord austère, froid et calme. —
Et quel est l'homme qui ne voudrait pas voir sa femme ainsi ? — Celui
qui luimême n'est pas ainsi, et cet homme est Marc-Antoine. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment Énobarbus s'écrie : « Ainsi, ô monde ! ïl ne te reste plus qu'une
paire de mâchoires; tu auras beau jeter entre elles tous les aliments
que tu contiens, elles grinceront des dents l'une contre l'autre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>e ANTOINE. — Je combattrai sur mer 1 »</p>
<p>î</p>
<p>La douleur du brave guerrier éclate violemment au dé- j sastre d'Actium.
C'est alors, entre Énobarbus et d'autres ; officiers de l'armée
d'Antoine, un échange de lamentations j et de cris funèbres qui rappelle
les dernières pages de l'an-^ tique et sublime tragédie des Perses ; f'</p>
<p>— A nous, dieux et déesses, et tout le céleste synode ! '</p>
<p>— La plus belle part du monde est perdue par pure ineptie ! Nous avons
perdu en baisers des royaumes et des provinces.</p>
<p>— Cette infâme Égyptienne, que la lèpre l'étouffe ! Au milieu du combat,
quand les deux chances étaient comme des jumelles du même âge, si même
la nôtre n'était l'aînée, je ne sais quel taon la pique ainsi qu'une
vache en juin ! Elle déploie les voiles et s'enfuit !</p>
<p>— J'en ai été témoin; mes yeux malades de ce spectacle n'ont pu
l'endurer plus longtemps.</p>
<p>— Une fois qu'elle a viré de bord, la noble victime de sa magie,
Antoine, secoue ses ailes marines, et, comme un canard éperdu, vole
après elle, laissant la bataille au plus</p>
<p><pb/></p>
<p>— Hélas ! hélas 1 »</p>
<p>Ne semble-t-il pas qu'on entende les sanglots entrecoupés que Xerxès et
le chœur échangent dans la tragédie d'Eschyle : « Hélas ! hélas ! notre
flotte, hélas ! hélas 1 nos vaisseaux ont péri 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Entre un soldat de César. « — Énobarbus, dit le sol-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉNOBARBUS. — Je vous donne tout.</p>
<p>ÉNOBARBUS, seul. — Je suis le plus grand. scélérat de l'univers, et je
sens mon ignominie. 0 Antoine! mine de générosité, de quel prix
aurais-tu donc payé mes services fidèles, toi qui couronnes d'or ma
turpitude ! Mon cœur se gonfle; si le remords ne le brise pas, un moyen
plus violent devancera le remords ; mais le remords suffira, je le sens;
moi, combattre contre toi ! non Je veux chercher un fossé où mourir; le
plus immonde est le meilleur pour y finir ma vie ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Kreyssig.</p>
<p>(2) Dowden.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu a compté ton règne et y a mis fin ;</p>
<p>(1) Hudson.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Coriolan.</p>
<p>Le Héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marcius (c'est le nom de notre héros, avant que la prise de Corioles,
ville des Volsques, lui eût valu le surnom de Coriolan), Marcius entre
en scène, au milieu d'une réunion de la populace ameutée, l'insulte et
le défi aux lèvres :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Les pendards ! ils disaient qu'ils étaient affamés, débitaient, en
gémissant, je ne sais quels proverbes, que la faim brise les pierres,
qu'il faut que les chiens mangent, que la nourriture est faite pour
toutes les bouches, que les dieux ne font pas croître les blés pour les
riches seulement. C'est en centons de la sorte qu'ils ont exhalé leurs
plaintes... Ah 1; si la noblesse mettait de côté ses scrupules et me
laissait tirer l'épée, je ferais de ces milliers de manants une
hécatombe de cadavres aussi haute que ma lance ! »</p>
<p>C'est le paroxysme de l'orgueil de classe. Quand on le pousse jusque-là,
on se met vraiment en dehors de l'humanité, et le moins qu'on mérite est
de s'entendre dire par le tribun Junius Brutus : « Vous parlez du peuple
comme si vous étiez un dieu, non un homme infirme comme nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Éducation.</p>
<p><pb/></p>
<p>mal agréables et odieuses pour une certaine hauteur qui leur sembloit
trop seigneuriale. » |</p>
<p>Contre qui que ce soit que mon pays m'emploie,</p>
<p>J'accepte aveuglément cette gloire avec joie;</p>
<p>Celle de recevoir de tels commandements Doit étouffer en nous tous
autres sentiments.</p>
<p>Qui, près de le servir, considère autre chose,</p>
<p><pb/></p>
<p>A faire ce qu'il doit lâchement se dispose...</p>
<p>Rome a choisi mon bras, je n'examine rien.</p>
<p>Arrêtés dans leur fuite et ralliés un instant par cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De pareils services méritaient des éloges et une récompense; mais
Marcius ne veut être ni loué ni récompensé. « Assez, je vous prie, »
dit-il aux généraux Titus Lartius et Cominius qui le complimentent,
assez ! Ma mère, qui a bien le droit de vanter son sang, m'afllige quand
elle me loue. »</p>
<p>MARCIUS. — J'ai quelques blessures sur le corps, et elles me cuisent
quand je les entends rappeler.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les fanfares éclatent, les soldats acclament Coriolan, en agitant leurs
casques et leurs lances. Cominius et Lartius découvrent leur tête.</p>
<p>CORIOLAN. — « Puissent ces instruments que vous profanez ainsi perdre à
jamais leurs sons, si les tambours et les trompettes se changent en
flatteurs sur le champ de bataille ! Laissez aux cours et aux cités la
grimaçante adulation... Assez, vous dis-je ! Parce que je n'ai pas lavé
mon nez qui saignait, parce que j'ai terrassé quelque pauvrehère... vous
m'exaltez de vos acclamations hyperboliques, comme si mon faible mérite
voulait être mis au régime des louanges frelatées par le mensonge !</p>
<p>COMINIUS. — C'est trop de modestie. »</p>
<p>Est-ce de la modestie? Non, c'est tout le contraire. L'honnête Cominius
est dupe ici d'un artifice coutumier à</p>
<p>%</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coriolan est nommé sans difficulté consul par le sénat ; mais il lui
restait encore, selon la tradition de Plutarque,</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakespeare s'est bien gardé de faire de son Coriolan un candidat si
docile :</p>
<p>« Je vous conjure, mes amis, de me dispenser de cet</p>
<p><pb/></p>
<p>i usage; car je ne pourrai jamais revêtir l'humble robe et, tête nue,
supplier le. peuple de m'accorder ses suffrages pour mes blessures;
permettez que je n'en fasse rien... C'estj une comédie que je rougirais
de jouer... Moi! me targuer devant eux d'avoir fait ceci et cela, leur
montrer des A</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, vous savez la cause de ma présence ici ? — Oui, seigneur,
mais dites-nous ce qui vous y a amené.</p>
<p>— Mon propre mérite.</p>
<p>— Votre propre mérite ?</p>
<p>— Oui) et non pas mon propre désir.</p>
<p>— Comment ? non votre propre désir ?</p>
<p>— Non; monsieur, ce n'a jamais été mon désir de solliciter l'aumôme du
pauvre... Vos voix! Pour vos voix, j'ai Combattu; pour vos voix; j'ai
veillé; pour vos voix, j'ai reçu plus de vingt-quatre blessures ; f ai
vu et entendu lé</p>
<p><pb/></p>
<p>choc de dix-huit batailles; pour vos voix, j'ai fait' une foule de
choses plus ou moins illustres. Vos voix ! Vraiment, je voudrais être
consul. »</p>
<p>Il triomphe !... Le peuple est si bon enfant qu'il lui promet ses
suffrages: « Il s'est noblement conduit, disent-ils; tout honnête homme
doit lui donner sa voix. Qu'il soit donc consul! que les dieux le
bénissent et fassent de lui l'ami du peuple 1 Amen / Amen 1 Dieu te
garde, noble consul ! » Sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Coriolan continue sur ce ton, s'échauffe, et les patriciens, qui
prévoient un éclat, essayent inutilement de '10 . calmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SÉNATEURS. — Taisez-vous, nous vous en sup- plions !</p>
<p>LES SÉNATEURS. — Assez, de grâce!</p>
<p><pb/></p>
<p>De quelque manière que cette motion d'abolition se soit</p>
<p>(2) Ampère, ouvrage cité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>. — A ton gré donc, répond sa mère ; il est plus humiliant pour moi de
t'implorer que pour toi de les supplier.</p>
<p>(1) Ampère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot d'ordre était : douceur. Nous allons voir comment Coriolan
l'observa. Le voici devant l'assemblée du peuple. Au moment où les
tribuns vont ouvrir la bouche pour l'interroger, il leur coupe la parole :</p>
<p>« Laissez-moi parler d'abord. Les accusations que je vais entendre
seront-elles les dernières ? Doit-on en finir aujourd'hui ?</p>
<p>CORIOLAN. — J'y consens.</p>
<p>— Là, citoyens ! il dit qu'il y consent, s'écrie le vieux Menenius
Agrippa, médiateur ordinaire entre les deux ordres ; considérez ses
services militaires, songez aux cicatrices que porte son corps...
Considérez, en outre, qu'il ne parle pas comme un citadin et se montre à
vous comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>— Comment se fait-il, reprend CorIOlan, que, m'ayant nommé consul d'une
voix unanime, vous me fassiez, moins d'una heure après, l'affront de me
révoquer ?</p>
<p>— C'est juste. Parlez donc.</p>
<p>— Comment, traître?</p>
<p>MENENIUS AGRIPPA. — De la patience! Rappelezvous votre promesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rome n'est plus dans Rome, elle est toute où je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>comme parmi les tribuns, des doctrinaires violents et bornés :</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IX</p>
<p>Coriolan (suite).</p>
<p>Menenius Agrippa.</p>
<p>Lorsque les plébéiens « s'allèrent planter h, selon les expressions
d'Amyot, « dessus une motte qui s'appelle aujourd'hui le mont Sacré »,
le sénat, « ayant peur de ce département, envoya devers eux les plus
gracieux et les plus populaires vieillards qui fussent en toute leur
compagnie, entre lesquels Mcnenius Agrippa fut celui qui porta la
parole. » Il termina sa harangue par l'apologue fameux que Denys
d'Harlicarnasse et Tite-Live ont rapporté avant Plutarque, qui fait
partie du recueil des fables dites d'Esope, et qu'après tant d'autres
écrivains anciens et modernes, Shakespeare et La Fontaine ont traduit :</p>
<p>c Tous les membres du corps humain se mutinèrent uil</p>
<p><pb/></p>
<p>La Commune s'allait séparer du Sénat :</p>
<p>Les mécontents disaient qu'il avait tout l'empire,</p>
<p>Le pouvoir, les trésors, l'honneur, la dignité;</p>
<p>Au lieu que tout le mal était de leur côté,</p>
<p>Les tributs, les impôts, les fatigues de guerre.</p>
<p>La plupart s'en allaient chercher une autre terre,</p>
<p>Quand Menenius leur fit voir</p>
<p>Qu'ils étaient aux membres semblables,</p>
<p>Et par cet apologue, insigne entre les fables,</p>
<p>Les ramena dans leur devoir.</p>
<p>L'apologue, en réalité, n'eut pas tant de pouvoir. On ne calme pas par
une rhétorique ingénieuse des.griefs aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>Menenius Agrippa joue dans la pièce le rôle de médiateur entre les
patriciens et les plébéiens. Cette situation étant donnée, il semblerait
naturel qu'il fùt un politique modéré et sage, également éloigné des
opinions extrêmes de l'un et de l'autre parti, un homme parfaitement
pondéré, comme les Aristes et les Cléantes de Molière, prêchant avec une
gravité polie la mesure en toute chose, et disant :</p>
<p>Les hommes, la plupart, sont étrangement faits 1</p>
<p>Dans la juste nature on ne les voit jamais.</p>
<p>La raison a pour eux des bornes trop petites.</p>
<p>En chaque caractère ils passent ses limites,</p>
<p>Et la plus noble chose, ils la gâtent souvent Pour la vouloir outrer et
pousser trop avant.</p>
<p>Pour toute leur science,</p>
<p>Du faux avec le vrai fairè la différence.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un genre de personnages peu divertissants,
avouonsle.L/intéretqu'ils peuvent avoir dans notre théâtre n'est point
de l'ordre dramatique ; ils nous intéressent comme des monuments du
courageux bon sens de Molière, comme l'expression d'une époque où, de
toutes les facultés poétiques, la raison était la plus honorée, enfin
comme le produit naturel de l'esprit français, dont on ne dira jamais
assez combien il est grave et solide au fond, lors même qu'il plaisante
et qu'il rit; mais leurs excellents sermons n'ont rien de comique, et
leurs personnes sont nécessairement dessinées en traits beaucoup trop
généraux pour avoir une physionomie individuelle. Shakespeare redoute
l'ennui des caractères raisonnables et raisonneurs ; l'amusante
diversité des fous innombrables de la tragi-comédie humaine est la
matière de son théâtre. Nous ne devons donc point nous attendre à
trouver un sage dans Menenius Agrippa.</p>
<p>C'est d'abord un aristocrate presque aussi insolent que Coriolan
Itii-iiiême ; mais son insolence est d'une autre espèce. Coriolan
s'emporte, Menenius raille. On lui pardonne parce qu'il est un vieux
loustic et qu'il a des manières populaires;, c'est un ami de la
bouteille, un de ces gros COlllpagnons ventrus, au franc parler et à
l'humeur joviale, qu'une longue et traditionnelle indulgence a mis sur
le pied de se permettre tout. « Je suis connu, dit-il, pour être un
patricien de belle humeur, aimant une coupe de vin généreux pur de tout
mélange avec l'eau du Tibre... Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel étant Menenius, on peut bien penser que ce n'est ni la froide raison
ni un sentiment élevé de la justice qui lui fait jouer dans la pièce le
rôle de médiateur : s'il emploie activement son esprit et ses forces à
réconcilier les partis hostiles, c'est uniquement parce qu'il est vieux,
parce qu'il est gras, parce qu'il aime la paix, et qu'il veut pouvoir
vider tranquillement sa bouteille jusqu'au fond; les dissensions civiles
sont encore pires que l'eau du Tibre pour troubler et gâter une coupe de
vin généreux. Dans la querelle des membres contre l'estomac, Menenius
avait, en sa qualité de personnage ventripotent, un intérêt central à</p>
<p><pb/></p>
<p>rétablir l'ordre au plus tôt, et l'on peut supposer, sans lui faire
aucun tort, que l'idée de son apologue lui a été suggérée par la
prospérité compromise de sa santé et de sa cuisine. ?</p>
<p>C'est it la suite de la grande trahison de Coriolan que le caractère de
Menenius Agrippa se dessine le mieux, dans sa vanité, sa bonne humeur
foncière, ses vivacités sans conséquence et ses allures de patriote
affairé:</p>
<p>Il répète une demi-douzaine de fois aux tribuns : « Ali ! vous avez fait
une jolie besogne ! » Au milieu de la cons-</p>
<p>(1) Sur le caractère de Menenius Agrippa, voir principalement le
commentaire de Kreyssig.</p>
<p><pb/></p>
<p>MENENIUS. — Fort bien. Pouvait-il en dire moins?</p>
<p>MENENIUS. — Pour un pauvre, grain ou deux ? je suis un de ces grains-là.
Sa mère, sa femme, ses enfants, ce brave compagnon, et moi, nous sommes
le bon grain; vous</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tribuns le prennent par la vanité : « Assurément, si vous voulez
plaider la cause de notre patrie, votre belle parole, bien mieux que
l'armée que nous pouvons lever il. la hâte, arrêterait notre compatriote. »</p>
<p>Il se présente aux avant-postes du camp des Volsques devant Rome. Des
gardes sont en faction.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Halte ! d'où venez-vous ?</p>
<p>— Vous faites votre faction en braves, c'est bien. Mais, avec votre
permission, je suis un magistrat politique, et je viens pour parler à
Coriolan.</p>
<p>— D'où cela ?</p>
<p>— De Rome.</p>
<p>— Vous ne pouvez pas passer; il faut vous en retourner ; notre général
ne veut plus rien entendre de là.</p>
<p>— Soit ! mais arrière ! votre nom ici n'est pas un mot de passe.</p>
<p>— Je te dis, camarade, que ton général est mon ami. J'ai été le livre
qui a publié ses belles actions, le livre où les hommes ont lu sa gloire
incomparable, agrandie encore peut-être...</p>
<p>— Je t'en prie, camarade, songe que je m'appelle Menenius et que j'ai
toujours été partisan déclaré de ton général.</p>
<p>— Arrière, encore une fois !</p>
<p><pb/></p>
<p>— A-t-il dîné ? Peux-tu me le dire? Car je ne voudrais lui parler
qu'après dîner...</p>
<p>(Entrent Coriolan et Aufidhis.)</p>
<p>(A Coriolan.)</p>
<p>(Il pleure.)</p>
<p><pb/></p>
<p>tomber les derniers éclats sur ces marauds, qui. comme des blocs
stupides, m'ont refusé accès près de toi !</p>
<p>CORIOLAN. — Arrière-l — Comment, arrière?</p>
<p>— Femme, mère, enfants, je ne connais plus rien... Mes oreilles sont
plus fortes contre vos prières que les portes de votre ville contre mes
attaques...</p>
<p>(Sortent Coriolan et Aufidius.)</p>
<p>PREMIER GARDE. — Eli bien, monsieur, votre nom est donc Menenius ?</p>
<p>DEUXIÈME GARDE. — Il a, vous le voyez, un pouvoir magique... Vous savez
le chemin pour vous en retourner?</p>
<p>PREMIER GARDE. — Avez-vous vu comme nous avons été tancés pour avoir
arrêté Votre Grandeur au passage !</p>
<p>DEUXIÈME GARDE. — Ne croyez-vous pas qu'il y a do quoi m'évanouir ?</p>
<p>Menenius s'éloigne l'oreille basse, et nous ne désirons point qu'il lui
arrive de plus grand malheur, car il n'est ni lâche ni méchant ; mais au
fond nous ne sommes pas trop fâchés de la cruelle petite leçon que sa
vanité vient de recevoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le caractère de Menenius Agrippa dans l'œuvre de Shakespeare :
assez bon homme au fond, mais sans grande valeur, ni morale, ni même
intellectuelle, en dépit de son fameux apologue.</p>
<p>%</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Coriolan (suite et firt).</p>
<p>Virgilie et Voluuinie.</p>
<p>Yolumnie et Virgilie, la mère et l'épouse, ont, dans la pièce anglaise,
des caractères foncièrement différents : Virgilie est une femme, avec
toutes les idées de grâce, de modestie, de sensibilité, de tendresse et
de faiblesse que ce mot peut éveiller dans l'esprit; Yolumnie est une
Ro' maine.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>On annonce une visite. Virgilie, que l'inquiétude rend triste, se lève
pour se retirer, mais sa belle-mère la retient. Une darne, Valérie,
entre et salue. Ici prend place une gracieuse scène d'intérieur, qui ne
me semble pas, au fond, plus anglaise que romaine; pourquoi cela ne
serait-il pas antique aussi bien que moderne ? C'est la nature même
prise sur le fait, avec simplicité.</p>
<p>VIRGILIE. — Je vous remercie; fort bien, chère madame.</p>
<p>VOLUMNIE. — Il aime mieux regarder des épées et entendre le tambour, que
voir son maître d'école.</p>
<p>VOLUMNIE. — Un mouvement d'humeur, comme en a son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>' VALÉRIE. — C'est un noble enfant, en vérité !</p>
<p>VIRGILIE. — Un petit démon, madame.</p>
<p>VIRGILIE. — Non, chère madame, je ne sortirai pas. VALÉRIE. — Vous ne
sortirez pas?</p>
<p>VOLUMNIE. — Si fait, si fait.</p>
<p>VIRGILIE. — Non, vraiment, excusez-moi; je ne franchirai pas notre seuil
que monseigneur ne soit revenu de la guerre. .</p>
<p>VIRGILIE. — Je lui souhaite un prompt rétablissement, et je l'assisterai
de mes prières ; mais je ne puis aller chez elle...</p>
<p>VIRGILIE. — Oh ! il ne peut y en avoir encore. »</p>
<p>Les nouvelles arrivent enfin. Il y a plusieurs lettres de Coriolan, une
pour sa femme, une pour sa mère, une pour Menenius Agrippa, une pour le
gouvernement. Ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Romaine, qui sait le compte exact des blessures do son fils,
accueille avec des éclats de joie le retour du vainqueur. Il
s'agenouille devant elle. — « Debout, mon vaillant soldat, debout ! Mon
doux Marcius, mon digne Marcius, mon héros... n'est-ce pas Coriolan
qu'il faut que je t'appelle? Mais regarde ta femme. »</p>
<p>Le caractère de Yolumnie diffère de celui de Coriolaii par</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme patricienne, Yolumnie était beaucoup moins absolue que comme
patriote. Elle détestait les plébéiens autant que pouvait les détester
son fils; mais sa haine admettait au besoin tous les tempéraments de la
raison, et elle ne croyait pas qu'aucun principe d'honneur fût
réellement intéressé au maintien jaloux de cette passion dans son
intégrité farouche. Elle était femme en cela; femme, c'est-à-dire
prudente, adroite, fine, et elle montrait mille fois plus d'esprit et de
sens pratique que Coriolan. Mais il faut bien</p>
<p>(1) Sur le caractère de Volumnie, voir principalement le commentaire de
Hudson.</p>
<p><pb/></p>
<p>avouer aussi que quelques-unes de ses doctrines politiques ont une
affinité inquiétante avec celle de la justification des moyens par la
fin et avec l'art des restrictions men- tales.</p>
<p>Dans son désir ardent do voir Marcius consul, V olumnic le presse de
faire toutes les concessions de pure forme que la situation exige; elle
enseigne il son grand fils, passablement surpris et indigné de la leçon
maternelle, comment on pout donner sa parole sans engager son cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Coriolan est banni, Yolumnie pousse un cri de malédiction et de
fureur dans lequel on s'est trop hâté de voir le triomphe accidentel des
sentiments de la mère sur ceux de la Romaine; cela est sans conséquence,
ce n'est que l'emportement subit et instantané de la passion : « Que la
peste rouge frappe tous les artisans de Rome, et que périssent tous les
métiers ! »</p>
<p>. Elle rencontre les tribuns et les insulte. La douce Yirgilie essaye de
lui faire écho; mais elle n'en a pas longtemps la force, son cœur se
soulage mieux par des larmes que par des injures, et sa belle-mère lui
dit rudement : « Séchez donc ces larmes piteuses et lamentez-vous, comme
moi, en imprécations de Junon !</p>
<p><pb/></p>
<p>» Eh ! quelles sont ces clameurs ? Tenterait-on de me faire enfreindre
mon vœu au moment même où je le prononce ? Je ne l'enfreindrai pas. » *
(Entrent en vêtements de deuil Virgilie et Volumnie conduisant le jeune
Marcius; Valérie et un cortège de dames romaines.)</p>
<p>1</p>
<p>GOiiiOLAN) de loin, Us voyant avancer. — « Ma femme vient la première,
puis la mère vénérable dont le sein m'a porté, tenant par la main
l'enfant de son fils. Mais arrière la tendresse 1 loin de moi, liens et
privilèges de la nature ! que la seule vertu soit d'être inexorable !</p>
<p>(Regardant les femmes qui s'inclinent.)</p>
<p><pb/></p>
<p>petit enfant a un air si suppliant, que la grande nature me crie: Ne
refuse pas... Que les Volsques traînent la charrue sur Rome et la herse
sur l'Italie ! Je ne serai jamais de ces oisons qui obéissent à
l'instinct - je résisterai, comme un homme qui se serait créé lui-même
et qui n'aurait pas de parents.</p>
<p>VIRGILIE. — Le chagrin qui nous a tant changées en est cause.</p>
<p>(Il s'agenouille.)</p>
<p>VOLUMNIEJ le relevant. — Oh ! reste debout et sois</p>
<p><pb/></p>
<p>(Elle s'agenouille.)</p>
<p>VOLUMNIE. — Tu es mon guerrier; c'est moi qui t'ai formé.</p>
<p>(Montrant Valérie.)</p>
<p>« Reconnais-tu cette dame ?</p>
<p>C COHIOLAN. — Oui, la noblc sœur de Publicola, chaste lune de Rome, pure
comme la neige que l'hiver suspend au sommet du temple de Diane. Chère
Valérie !</p>
<p>'VOLUMNIE, lui présentant son fils. — Voici un faible abrégé de vous,
qui, développé par le temps, pourra devenir un jour la complète image de
son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>blime, supportant toutes les rafales et sauvant ceux qui t'aperçoivent !</p>
<p>VOLUMNIE, au jeune Marcius. — A genoux, garnement !</p>
<p>CORIOLAN. — Aufidius, et vous, Volsques, soyez témoins, car nous voulons
ne rien écouter de Rome en secret. Votre requête ?</p>
<p>(Il s'assoit.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tout ce discours de Volumnie est emprunté presque littéralement à
Plutarque. Le changement de style est sensible et soudain.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIRGILIE. — Et sur le mien aussi, qui vous ai donne ce fils pour
perpétuer votre nom dans l'avenir.</p>
<p>L'ENFANT. — Il ne passera pas sur moi; je me sauverai jusqu'il ce que je
sois plus grand, et alors je me battrai.</p>
<p>CORIOLAN. — Qui ne veut pas s'attendrir comme une femme ne doit pas voir
un visage d'enfant ni el!' femme. J'ai trop longtemps tardé.</p>
<p>(Il se lève.)</p>
<p>VOLUMNIE. — Non, ne nous quittez pas ainsi. Si, par notre requête, nous
vous pressions de sauver les Romains en détruisant les Yolsques que vous
servez, vous pourriez nous condamner comme ennemies de votre honneur...
Non, ce que nous demandons, c'est de réconcilier les deux peuples, en
sorte que les Yolsques puissent dire : Nous avons eu cette clémence, les
Romains répondre : Nous avons reçu cette grâce, et tous, t'acclamant à
l'envi, te crier : Sois béni pour avoir conclu cette paix Tu sais, mou
auguste fils,</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'issue de la guerre est incertaine ; mais ceci est bien certain
que, si tu es le vainqueur de Rome, tout le profit qui t'en restera sera
un nom poursuivi par d'infatigables malédictions. La chronique écrira :
Cet homme avait de la noblesse, mais il l'a raturée par sa dernière
action, il a ruiné son pays, et son nom subsistera, abhorré, dans les
âges futurs. Parle-moi, mon fils... Estimes-tu qu'il soit convenable à
une âme noble de se souvenir toujours des injures?... Ma fille, parlez.
Il ne se soucie pas de vos larmes. Parle, garçon; peut-être ton enfance
aura le don de l'émouvoir plus que nos raisons.</p>
<p>(Montrant Coriolan.)</p>
<p><pb/></p>
<p>(Se relevant.)</p>
<p>CORIOLAN. — 0 mère! mère! qu'avez-vous fait? (Il serre la main de
Volumnie, reste un moment silencieux, puis continue :) Voyez, les cieux
s'entr'oûvrent, les dieux abaissent leurs regards et rient de cette
scène contre nature. 0 ma mère ! ma mère ! vous avez gagné une heureuse
victoire pour Rome... 0 ma mère! ô ma femme!.... Mesdames, vous méritez
qu'on vous élève un temple; toutes les épées de l'Italie, toutes ses
armes confédérées n'auraient pu obtenir cette paix. »</p>
<p>La rentrée des femmes romaines dans la ville qu'elles avaient sauvée fut
triomphale : « Contemplez notre divinité protectrice, celle par qui Rome
vit », dirent les sénateurs a'u peuple en montrant Volumnie. « Convoquez
toutes vos</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>XI</p>
<p>LE PERSONNAGE DU PEUPLE</p>
<p>DANS LES TRAGÉDIES ROMAINES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vidus sans nom, sans physionomie, sans caractère, qui n'ont d'existence
ici-bas que comme les unités ignorées et inconscientes de quelque vague
total :</p>
<p>Ils s'appellent vulgus, plebs, la tourbe, la foule.</p>
<p>Ils sont ce qui murmure, applaudit, siffle, coule,</p>
<p>Bat des mains, foule aux pieds, bâille, dit oui, dit non,</p>
<p>N'a jamais de figure et n'a jamais de nom ;</p>
<p>Troupeau qui va, revient, juge, absout, délibère,</p>
<p>(1) Victor Hugo, les Châtiments</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Rome celle qui est peinte dans d'autres parties de son théâtre,
notamment dans les pièces historiques, que nous pourrons aborder avec
compétence la question particulière au poète, et nous demander si, oui.
ou non, il a manqué d'impartialité.</p>
<p>(Les tribuns Flavius et Marullus, Ut, charpentier, un cordonnier, puis
une foule d'artisans de tous les métiers, en habits de fête).</p>
<p>MARULLUS, avec colère.</p>
<p>Quelle foule 1 et pourquoi tant crier ?</p>
<p>Est-ce fôte aujourd'hui dans le calendrier ?</p>
<p>Non. — Depuis Marins et les guerres civiles,</p>
<p>Cette course n'est plus d'usage dans nos villes. —</p>
<p>Allons, dispersez-vous 1</p>
<p>(A un citoyen.)</p>
<p>Toi, quel est ton quartier?</p>
<p>LE CITOYEN.</p>
<p>Le Vélabrc, tribun.</p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>Ton état ?</p>
<p>(i) Le testament de César. - La fête des luperoales, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CITOYEN.</p>
<p>Charpentier.</p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>Sans tablier de cuir?</p>
<p>LE CITOYENS</p>
<p>On n'en met pas, — les fêtes.</p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>Va le prendre.</p>
<p>LE CITOYEN.</p>
<p>J'y vais.</p>
<p>(Marullut j!'&lt;tpprocA6 de l'estrade.)</p>
<p>LE MAITRE TAPISSIER, déployant une draperie.</p>
<p>Nous travaillons, nous.</p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>Faites ! — Mais ailleurs qu'au Forum, avec moins d'embarras, Vous
pourriez, citoyens, occuper mieux vos bras.</p>
<p>(A un autre artisan.)</p>
<p>Ton métier ?</p>
<p>L'ARTISAN.</p>
<p>Médecin.</p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>Toi ?</p>
<p>L'ARTISAN.</p>
<p>De vieilles chaussures, Des brodequins percés je recouds les blessures;
Je suis leur Esculape,.— et les plus fiers Romains Marchent, bon gré mal
gré, sur l'œuvre de mes mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARULLUS.</p>
<p>L'ARTISAN.</p>
<p>D'abord pour qu'en courant ils usent'leurs souliers ; C'est mon profit.
— Et puis, tribun, vous oubliez Que notre dictateur, le pontife suprême,</p>
<p>A la course tantôt doit présider !ui-même ;</p>
<p>Et nous sommes venus, jeune, vieux, — grand, petit, — Pour voir monter
César au trône qu'on bâtit.</p>
<p>M&gt;RULLUS.</p>
<p>Oui ! comme vous veniez jadis pour voir Pompée,</p>
<p>Vils Romains, qu'un tyran fouette de son cpée! Esprits changeants, cœurs
durs, blocs de pierre et d'airain, Fils dégradés ! bâtards du peuple
souverain 1</p>
<p>.Vous, que je vis cent fois, ô plèbe sans entrailles,</p>
<p>Vos enfants dans les bras, suspendus aux murailles, Groupés sur les
créneaux, entassés sur les tours Où votre multitude effrayait les
vautours, —</p>
<p>La tête de sueur ou d'orage trempée,</p>
<p>Attendre du matin au soir le grand Pompée,</p>
<p>Lâches ! comme aujourd'hui vous attendez César !...</p>
<p>Et, dès qu'au loin vos yeux apercevaient son char, Vos applaudissements,
vos clameurs frénétiques Jusqu'au mont Janicule ébranlaient nos portiques ;</p>
<p>Et des monceaux de fleurs, des touffes de laurier Pleuvaient sur le
timon du quadrige guerrier,</p>
<p>Prie]: les dieux, afin qu'ils détournent de nous</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fléau qui va fondre avec la servitude Sur votre perfidie et votre
ingratitude !</p>
<p>FLAVIUS.</p>
<p>Allez, mes bons amis, mes chers concitoyens,</p>
<p>Rassemblez tous les gens pauvres, ces plébéiens Dont les pères ont fait
Rome puissante et libre!...</p>
<p>Tristes, allez ensemble aux bords sacrés du Tibre ;</p>
<p>Et là, courbant le front, pleurez, silencieux,</p>
<p>Tout ce que vous avez de larmes dans les yeux!</p>
<p>(Le peuple se disperse)</p>
<p>Cette vile matière est sensible... Voyez 1</p>
<p>Ils s'éloignent, muets, sous la honte ployés.</p>
<p>En prose: « Voyez comme leur grossier métal s'est laissé émouvoir ; ils
disparaissent, la langue enchaînée par la conscience de leur faute. » —
L'inconstance et la légèreté populaires sont énergiquemént stigmatisées
dans cette scène ; mais ce qui me paraît digne aussi d'être noté, c'est
la prompte sensibilité du peuple aux reproches des tribuns, aux
sanglantes invectives de Marullus, surtout aux paroles plus tristes et
plus douces de Flavius.</p>
<p>Quand César refuse la couronne, le peuple applaudit j quand Brutus
justifia publiquement le meurtre de César, le peuple crie : « Vive
Brutus ! vive, vive Brutus ! ramenons-le chez lui en triomplie,
donnons-lui une statue au milieu de ses ancêtres, faisons-le César ! »
Ce peuple-là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN CITOYEN. — Il me semble qu'il y a beaucoup de vrai dans ce qu'il
dit... César n'a pas voulu prendre la couronne : donc il est certain
qu'il n'était pas ambitieux. »</p>
<p>La plus vilaine action du peuple dans tout le théâtre romain de
Shakespeare, c'est le massacre du poète Cinna au milieu de l'émeute.
Plutarque a fourni au poète cet incident; mais, dans le récit de
l'historien, le crime de la populace soulevée par le discours d'Antoine
n'a rien que de très ordinaire et, pour ainsi dire, de logique; il est
affligeant, mais non odieux; c'est un accident simplement regrettable
qui ne révolte pas la nature et la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINNA LE POÈTE, sortant de sa maison. — a J'ai ' rêvé cette nuit que je
banquetais avec César, et des idées sinistres obsèdent mon imagination.
Je n'ai aucune envie d'errer dehors ; pourtant quelque chose m'entraîne.</p>
<p>— Directement, je vais aux funérailles de César.</p>
<p>— Comme ami ou comme ennemi ?</p>
<p>— Comme ami...</p>
<p>— Votre demeure, brièvement !</p>
<p>— Brièvement, je demeure près du Capitole.</p>
<p>— Votre nom, messire, franchement !</p>
<p>— Franchement, mon nom est Cinna.</p>
<p>— Mettons-le en pièces, c'est un conspirateur.</p>
<p>— Je suis Cinna le poète ! je suis Cinna le poète !</p>
<p>— Mettons-le en pièces pour ses mauvais vers ! Mettons-le en pièces pour
ses mauvais vers !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je ne suis pas Cinna le conspirateur.</p>
<p>« Les plébéiens, nous dit-il, avoient fait la guerre contre les Sabins,
sur la parole que les riches leur avoient donnée de les traiter à
l'avenir plus doucement... Ils avoient vaillamment combattu dans la
bataille et défait les ennemis; mais quand ils virent qu'on ne les
traitoit de rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que la tragédie de Coriolan n'est rien moins qu'une pièce
politique ou historique. Le poète a concentré tout l'effort</p>
<p>(1) Kreyssig&gt; Vorselungen über Shakespeare, tome Ier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut donc regarder le rôle des plébéiens dans la tragédie de Coriolan
comme une représentation pure et simple de la populace en général. C'est
d'ailleurs le meilleur portrait de ce genre qu'ait exécuté Shakespeare ;
les ombres sont moins chargées qu'ailleurs, et les quelques traits
lumineux que le personnage comporte sont mis agréablement en relief.</p>
<p>Le peuple est superficiel. — Il se laisse prendre aux apparences
populaires du patricien Mènenius Agrippa, aussi . aristocrate, nous
l'avons vu, que Coriolan lui-même. « Di-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui donc gàte ces bonnes natures? Ce sont les démagogues, que
Shakespeare nous présente sous la forme des deux tribuns, Junius Brutus
et Sicinius Velutus.</p>
<p>Le peuple, non sans quelque embarras, vient leur rendre compte de
l'élection du nouveau consul et des circonstances singulières qui ont
fait de ce vote une vraie comédie.</p>
<p>SICINIUS. — « Comment avez-vous été assez ignares pour ne pas voir qu'il
se moquait de vous; ou, si vous l'avez vu, assez sottement débonnaires
pour lui accorder vos voix ?</p>
<p>BRUTUS. — Si vous avez remarqué le franc dédain avec lequel il vous
sollicitait quand il avait besoin de vos sympathies, croyez-vous que ses
mépris pour vous ne deviendront pas accablants quand il aura le pouvoir
de vous écraser?...</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CITOYEN. — Notre choix n'est pas confirmé; nous pouvons le révoquer
encore...</p>
<p>SICINIUS. — Quevos amis s'assemblent, et qu'après un examen plus
réfléchi, tous révoquent ce choix inconsidéré...</p>
<p>BRUTUS. — Rejetez la faute sur nous, vos tribuns, en disant que nous
vous avons comme forcés de faire tomber votre choix sur sa personne.</p>
<p>SICINIUS. — Dites qu'en l'élisant vous étiez guidés par nos injonctions
plutôt que par votre inclination véritable ; et que, l'esprit préoccupé
de ce qu'on vous pressait-de faire plutôt que de ce que vous deviez
faire, vous l'avez ',t contre-cœur désigné pour consul. Rejetez la faute
sur nous.</p>
<p>SICINIUS. - Descendu de tels aïeux, digne par ses actes personnels des
plus hauts emplois, il avait été recommandé</p>
<p><pb/></p>
<p>BRUTUS. — Dites que vous ne l'auriez jamais élu, sans notre suggestion ;
insistez continuellement là-dessus, et aussitôt que vous serez en
nombre, rendez-vous au Capitole.</p>
<p>LES,cITOYENS. — Oui, oui... Presque tous se repentent de leur choix.</p>
<p>(Le peuple se retire.)</p>
<p><pb/></p>
<p>propres personnes : « Rejetez la faute sur nous. » La faute de
l'élection de Coriolan ! C'est une faute qui ne les compromettait guère
et qui devait les faire eux-mêmes bien voir des amis du consul, en
laissant au peuple seul tout l'odieux de sa palinodie. Ils se
ménageaient ainsi au besoin la clémenco de l'adversaire, pour le cas où
leur plan de campagne aurait échoué.</p>
<p>Mais tant d'adresse ne pouvait manquer do réussir. A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u core plus furieuse par le sentiment de la faute qu'ils ont ) commise.</p>
<p>PREMIER CITOYEN. — « Pour ma part, quand j'ai dit : Bannissons le, j'ai
ajouté que c'était dommage.</p>
<p>DEUXIÈME CITOYEN. — Et moi aussi.</p>
<p>Excellente comédie ! En somme, le personnage du peuple n'est pas bien
méchant dans la pièce de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LA POLITIQUE DE SHAKESPEARE.</p>
<p>t Désormais, en Angleterre, sept pains d'un son se vendront deux sous ;
le pot de trois chopines contiendra dix chopines, et ce sera félonie de
boire de la petite bière. Tout,</p>
<p><pb/></p>
<p>le royaume sera en commun, et mon palefroi paîtra dans Cheapside. Et
quand je serai roi (car je serai roi)...</p>
<p>LE PEUPLE. — Dieu garde Votre Majesté!</p>
<p>— Commençons par tuer tous les gens de loi, dit un partisan de Cade. —
Oui, reprend Cade, c'est bien mon intention. »</p>
<p>IOIIN. — Il en a grand besoin, car il montre la corde... Dame, je le
dis, il n'y a plus de bon temps en Angleterre depuis qu'il y a surgi des
gentilhommes.</p>
<p>GEORGE. — 0 misérable siècle! la vertu n'est plus con-- sidérée chez les
artisans.</p>
<p><pb/></p>
<p>JOHN. — La noblesse croit que c'est une honte d'aller en tablier de cuir.</p>
<p>GEORGE. — Au surplus, les conseillers du roi ne sont pas de bons ouvriers.</p>
<p>GEORGE. — Tu as touché juste, car il n'y a pas de meilleur signe d'un
brave esprit qu'une main rude. »</p>
<p>LE PEUPLE. — Il a avoué. Qu'on l'expédie! c'est un coquin et un traître.</p>
<p>CADE. — Qu'on l'expédie, je le veux, et qu'on le pende avec sa plume et
son écritoire au cou. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le procès que la justice expéditive de l'émeute fait au grand
chambellan.</p>
<p><pb/></p>
<p>les .ils n'étaient pas en état de répondre. En outre, tu les as mis en
prison; et. parce qu'ils ne savaient pas lire, tu les -as pendus, quand
c'était justement pour ça qu'ils étaient dignes de vivre. Tu montes un
cheval caparaçonné, n'estce pas?</p>
<p>SAY. — Eh bien, après?</p>
<p>DICK. — Et travaillent même en chemise, comme moi par exemple, qui
suis'boucher.</p>
<p>SAY. — Hommes de Kent !</p>
<p>DICK. — Que dites-vous de Kent?</p>
<p>SAY. - Rien que ceci : Bonna terra, mala gens. CADE. — Expédiez-le!
expédiez-le! il parle latin:</p>
<p><pb/></p>
<p>CADE. — Donnez-lui un soufflet, et elles reprendront leur rougeur.</p>
<p>CADE. — On va vous administrer, une potion au chanvre et une saignée à
la hache.</p>
<p>DiCK. — Qu'est-ce qui te fait trembler l'homme?</p>
<p>SAY. — La paralysie, et non la peur.</p>
<p>CADE. — Eh! il hoche la tête de notre côté, comme quelqu'un qui dirait :
Je vous revaudrai cela. Je vais voir si son chef sera plus ferme au bout
d'une pique. Qu'on l'emmène, qu'on le décapite.</p>
<p>SAY. —Dites-moi en quoi je suis si coupable. Ai-je convoité les
richesses ou les honneurs? dites ! Mes coffres sontils remplis d'un or
extorqué ? Mon costume est-il somptueux avoir? Qui de vous ai-je lésé,
pour que vous réclamiez ma mort? Ces mains sont pures de sang innocent;
ce cœur, de pensées noires et perfides. Oh ! laissez-moi la vie !</p>
<p>CADE. — Je sens que ses paroles émeuvent en moi la pitié; mais je la
dominerai. Il mourra, ne fût-ce que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir si bien plaidé pour sa vie. Emmenez-le ! Il a un démon familier
sous la langue ; il ne parle pas au nom de Dieu. Allons, emmenez-le,
vous dis-je, et tranchez-lui la tête sur-le-champ; puis forcez la maison
de son gendre, sir James Cromer, et tranchez-lui aussi la tête, et
apportezles-moi ici l'une et l'autre sur deux piques.</p>
<p>LE PEUPLE. — Ce sera fait.</p>
<p>SAY. — 0 mes concitoyens ! si, quand vous faites vos prières, Dieu était
aussi endurci que vous l'êtes, qu'adviendrait-il de vos âmes après la
mort? Laissez-vous donc attendrir et épargnez ma vie.</p>
<p>CADE. — Emmenez-le, et faites ce que je vous commande.</p>
<p>i</p>
<p>(Des émeutiers sortent avec lord Say, puis reviennent avec sa tête et
celle de son gendre aM bout de deux piques.)</p>
<p>CADE. — Faites-les se baiser, car ils s'aimaient fort quand ils étaient
vivants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, les tragédies romaines de Shakespeare contiennent une
quantité vraiment curieuse de passages dans, lesquels Casca, Cléopâtre,
Menenius, Coriolan mani-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si j'étais le roi de cette île, savez-vous ce que je ferais?... Dans
ma république, je ferais toute chose au rebours : aucune espèce de
trafic ne serait permise par moi. Nul nom de magistrat, nulle
connaissance de</p>
<p>(1) Acte IV, scène n.</p>
<p>(2) Essais, I, chap. xxxi. Des Cannibales,</p>
<p><pb/></p>
<p>Henry V, dans le drame historique qui porte son nom, harangue en ces
termes son armée avant la bataille : « En</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mercenaire, tandis que nos manants baignent leurs mem- i bres roturiers
dans le sang.des princes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>et sur Jules César, d'enrôler Shakespeare sous le drapeau de la
république démocratique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne servirait de rien d'alléguer que lorsque Shakespeare écrivait
Henry VIII, Elisabeth était morte ; car le dithyrambe continue et
s'adresse, dans la seconde partie, au souverain qui régnait alors,
Jacques Ier :</p>
<p>« Quand l'oiseau merveilleux, le phénix virginal, iiielirt, ses cendres
engendrent un héritier aussi admirable que</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plus farouches radicaux, parmi les admirateurs du</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajoute que les sentiments politiques qu'on lui attribue</p>
<p>(i) Dowden.</p>
<p><pb/></p>
<p>étaient en harmonie si profonde avec la nature de son art, qu'il serait
plus sage de n'y voir tout simplement qu'un des modes de sa pensée
poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>lantes et libres se substitue une collection obscure d'êtres anonymes et
dépendants. Ne voit-on pas, en dehors de touto idée politique et même de
tout sentiment moral, les poètes s'éprendre de la grandeur et de la
force, uniquement parce qu'elle est la grandeur et la force?
Rappelons-nous, par exemple, l'admiration enthousiaste que Napoléon a
inspirée il quelques-uns des plus grands poètes de ce siècle, sans égard
pour les protestations du patriotisme et de l'humanité, de la raison et
de la conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>quement la grandeur personnelle du héros ! Quand Corio- i lan, banni, se
présente devant Tullus Aufidius pour lui demander la mort ou son
alliance, celui-ci répond avec de véritables transports d'ivresse
poétique :</p>
<p>(1) Le buste de Coriolan.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'objectivité du grand artiste est, en définitive, le fait victorieux
qui ressort avec une splendeur nouvelle de toute cette discussion. Si,
par cela seulement qu'il était poète,</p>
<p>(1) Dowdcn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tliie pour ces grands personnages, en laissant intacte notre admiration.</p>
<p><pb/></p>
<p>république qu'il se décide, c'est parce qu'il craint que la royauté ne
corrompe fatalement l'âme du dictateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>mait Shakespeare, et la Il -</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABULEES MATIÈRES</p>
<p>I. — Shakespeal,»-ei-Pmtarquc 1 II. — Jules César 31 César \ 38</p>
<p>III. — Jules César (suite).</p>
<p>Brutus 62 Cassius 85</p>
<p>IV. — Jules César (suite et fin).</p>
<p>Casca 111 Cicéron 114 Portia 118</p>
<p>V. — Antoine et Cléopâtre.</p>
<p>Antoine 139</p>
<p>VI. — Antoine et Cléopâtre (suitç).</p>
<p>Cléopâtre ...» ...... 167 VII. — Antoine et Cléopâtre (suite et fin).</p>
<p>Octave *.. ♦.. 195 Lépide 498 Énobarbus ........... .... 209</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII. — Coriolan.</p>
<p>Le héros, 223 IX. — Coriolan (suite).</p>
<p>Menenius Agrippa 253</p>
<p>X. — Coriolan (suite et fin).</p>
<p>Virgilie et Volumnie 265</p>
<p>XY. — Le^personnage du peuple dans les tragédies romaines .. 285</p>
<p>Xlf. — La politique de Shakespeare 312</p>
<p>FIN DE L\ TABLE DES MATIÈRES.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
