<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Beaurepaire, Charles de Robillard de (1828-1908)">Charles de Robillard de Beaurepaire</author>
<title>De la récente admiration des français pour Dante : réponse au discours de réception de M. l'abbé Vacandard / par M. Ch. de Beaurepaire,... ; Académie des sciences, belles-lettres et arts de Rouen</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Beaurepaire, Charles de Robillard de (1828-1908)</author>, <title>De la récente admiration des français pour Dante : réponse au discours de réception de M. l'abbé Vacandard / par M. Ch. de Beaurepaire,... ; Académie des sciences, belles-lettres et arts de Rouen</title>, <date>1883</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : HNormand1,28 pages
</bibl>
<publisher>impr. de E. Cagniard (Rouen)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k674736</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Début d'une série do docmnents en eouteuf</p>
<p><pb/></p>
<p>1883</p>
<p>ACADEMIE DES 8C!ENCNS, BELLES-LETTRES ET ARTS DE ROUEN DELA</p>
<p>RECENTE ADMIRATION DES FRANÇAIS POUR DANTE</p>
<p>MpcMe au Dtseours de Mception &lt;ie M. t'At)t)6 VAMMARD PAR</p>
<p>M. CH. DE BEAUREPAIRE</p>
<p>PBKStDEXT</p>
<p>v</p>
<p>ROUEN</p>
<p>JMPRtMEME DE ESPÉRANCE CAGNIARD</p>
<p>MM toume-DMc. ?. et des BMn~. 5</p>
<p>'1~</p>
<p><pb/></p>
<p>Fin d'une série de document': en couteuf</p>
<p><pb/></p>
<p>Cauwefture mMneure manquante</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUEN</p>
<p>IMPRIMER1B DE ESPÉRANCE CAGN1ARD rMtJ«mM-DMc.M,et&lt;MBM)Ut*,t Il</p>
<p>ACAB~HM DN8 SCIENONSt 6Bt~N~BTTMaKF ARTS M~&lt;M!)M</p>
<p>DELA. RE~~i~n~~ DES FRANÇAIS</p>
<p>t)O~~MUR DANTE</p>
<p>~.a'M~</p>
<p>M~,a}tj~~t)e Réception (te M. t'At)b6MCMMm ~M~ i</p>
<p>M. Ça. D~ BEAUREPAIRE</p>
<p>PB~NDBNT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE</p>
<p>LA RECENTE ADMIRATION DS FRANÇAIS</p>
<p>POUR DANTR</p>
<p>R~PQ!&amp;m~bRS DE RECEPTION M M. L'ABBÉ YACAND&amp;RD</p>
<p>/y Ut'X</p>
<p>(~ 3f!irS86~ BEAUREPAtRE</p>
<p>Pt~dent</p>
<p>~~n~~</p>
<p>MONS!T!CB,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un point importait, lo~jqu'il s'agit d'appliquer son esprit,
pendant de longues années, a de pénibles recherches, de faire choix d'un
sujet qui vaille le rude labeur que doit s'imposer tout écrivain
consciencieux. Dis-moi &lt;~tt tu AcM~, je qui tu es. Ce proverbe, plein de
sagesse, ne regarde pas seulement nos rapports ordinaires et de société
il regarde aussi, et non moins justement, les rapports que nous
entretenons avec nos auteurs familiers, avec ceux que nous lisons le
plus assidûment, et qui font l'objet habituel de nos études. A ce point
de vue, il n'est point indifférent, non plus, de bien choisir notre
compagnie, et do placer nos aSections en bon lieu. Votre auteur de
prédilection, Monsieur, est saint Bernard. C'est lui qui a fait l'objet
unique de votre premier ouvrage. C'est lui qui reparaît dans celui qui
porte le titre d'AM~M* puisque l'exposé que vous y faites de la vie et
des systèmes de ce dialecticien subtil aboutit àlajustincation du
théologien orthodoxe. C'est encore ce dernier que nous retrouvons dans
le beau discours que nous venons d'entendre, ou vous nous le montrez
interprété par le plusgrand.poète du moyen âge. Les suSrages du public,
le grade de docteur que vous avez brillamment conquis, et, en ce moment
même, les applaudissements de cette assemblée, tout vous prouve,
Monsieur, que vous avez été bien inspiré dans votre choix, et que le
patronage que vous avez réclamé vous a porté bonheur.</p>
<p>Peu d'hommes, en effet, méritent mieux que saint Bernard de fixer
l'attention d'un érudit soucieux des véritables gloires de la patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>n domine son époque, il en est peut-être la personnalité la plus haute.
Fondateur d'un ordre célèbre, promoteur de la seconde croisade,
théologien, polémiste infatigable, il a vu ses services proclamés par
une autorité qui ne varie pas dans ses affections, et qui lui a assuré,
au sein d'une société nombreuse,. des hommage:&lt; indépendants des
caprices de l'opinion. Envisagé comme. orateur, il n'a guère perdu de la
grandeur que ses contemporains lui ont connue.. Par une remarquable
exception, il a trouvé grâce aux yeux des personnes les moins prévenues
en faveur du mérite littéraire du mryen âge. Dans le siècle le plus ex
lusif en matière de goût, Bossuet et Bourdaloue l'ont cité al'envi
Fénelon, dans sa Z~re~w occupations &lt;~ fAcad~Mte ~'cwpausc, où il juge
avec une sévérité outrée tout ce qui n'est pas marqué au coin de
l'antiquité, Fénelon change de ton quand il vient h parler de saint
Bernard. Pour lui l'abbé de Clairvaux est un prodige dans un siècle
barbare. « On trouve en lui, dit-il, de la délicatesse, de l'élévation,
du tour, de la tendresse et de la véhémence: »</p>
<p>En ce qui concerne Abélard, c'était assez, pour les hommes du xvm"
siècle, du récit de ses aventures amoureuses. Les artistes, les poètes,
et "parmi ces der-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant reportons-nous dans le passé. Cherchons parmi nos anciens
peintres un interprète des conceptions de Dante: nous n'en trouvons
aucun. Cherchons parmi nos anciens poètes quoique trace de son esprit
nous n'en apercevons pas la plus légère. Antérieurement a notre époque,
on ne rencontre aucune œuvre française qui se soit inspirée de la .DîCMM
CoM~îf.</p>
<p>Lexvin" siècle, hostile, en générale aux idées religieuses de Dante, ne
se montre pas cependant aussi m-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le jugement de Voltaire, quelque peu développé et modinépour les besoins
de la thèse.</p>
<p>(1) Moutonnât de Clairfona M nomme M&lt;oe!ë de t'Acadënue de Ronen le n
novembre ITM.</p>
<p><pb/></p>
<p>que la première partie du poème, fJ~M*. ou setrouvont certains épisodes
plus connus, tels que ceux de Françoise de Rimini et du comte Ugolin P</p>
<p>Faudrait-]! chercher l'explication d'un revirement si complet dans ces
vers de Barbier</p>
<p>&lt;t Dante vit comme nous les factions &amp;Mna!nes</p>
<p>« Rouler autour de lui leurs &amp;rtMieB soudaines;</p>
<p>« U vit les cttoyeM 6'egorgef en plein jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Il vit anr les MeheM s'allumer les vtetunes</p>
<p>&lt; t) vit pendant trente ans paaser des Not* de aimes,</p>
<p>Sans profit pour le peuple et pour la UberM 1</p>
<p>« Je fus nommé là-bas Hugues Capet. De moi sont nés les Philippe et les
Louis, par qui depuis peu la France est gouvernée.</p>
<p>« Je fus nls d'un boucher de Paris. Quand les anciens</p>
<p><pb/></p>
<p>rois manquèrent, except&amp;ua qui était revêtu de la robe grise,</p>
<p>« Dans mes mains se trouva placée la bride du gouvernement, et j'avais
tant de pouvoir dans cette nouvelle position, et j'étais entouré de tant
d'amis, « Que la tête de mon Sis fut promue a la couronne vacante et de
lui sont sortis les os sacrés des nouveaux rois.</p>
<p>« Là, par la violence et le mensonge, il commença ses rapines; ensuite,
pour s'amender, il prit le Ponthieu et la Normandie; il prit encore la
Gascogne. &lt; Charles d'Anjou (frère de Saint Louis) vint en Italie et,
pour s'amender, il fit une victime de Couradin, et puis il rejeta Thomas
dans le Ciel, toujours pour s'amender.</p>
<p>« Je vois un temps, et qui n'est pas trop loin, lequel poussera hors de
France un autre Charles pour mieux &amp;ore connaître lui et les siens.</p>
<p>« H en sort sans armes, et seulement avec la lance avec laquelle
combattit Judas, et il la pointe si bien qu'elle perce le ventre de
Florence.</p>
<p>« Et la il ne gagnera point de terre, mais un péché et de la honte,
d'autant plus lourds qu'un tel méfait lui semblera plus léger.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;! 0 avarice, que peux-tu faire de plus, puisque tu as tellemontgagné à
toi mon sang qu'il n'a point souci de sa propre chair! r</p>
<p>&lt;: Mais, pour que le mal futur et le mal passé semblent moindres, je
vois les fleurs de lis entrer dans Anagni, et dans la personne de son
vicaire, le Christ prisonnier.</p>
<p>« Je vois un nouveau Pilate, si cruel, que ceci ne le rassasie pas, et,
sans décret de ceux. qui ont le pouvoir, il porte dans le temple ses
désirs cupides. « 0 mon Seigneur 1 quand serai-je assez heureux pour
voir la vengeance qui, cachée dans tes secrets, te rend douce ta colère
(1)~! J</p>
<p>Certainement la passion du Gibelin éclate dans ces stances sans le
moindre ménagement, et même sans le moindre sentiment de justice.</p>
<p>On s'explique les derniers traits du tableau par le sentiment religieux
qui animait l'auteur, par l'émotion qui gagna toute l'Europe au moment
de l'attentat d'Anagni.</p>
<p>Si fausse qu'elle soit, on doit encore lui pardonner son opinion sur
l'origine plébéienne de la troisième race de nos rois. On ne connaissait
pas, en ce temps-là, le&amp;' Chroniques de Richer, qui ont jeté un jour
inattendu srr cette question historique. Si Dante passe sous silence (1)
Traduction de BriiieM. .·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, si choquante qu'ait été l'aversion de Dante pourja France, ce
serait se tromper que d'y chercher la raison de son peu de vogue parmi
nous dans les siècles passés. De tout temps nous nous sommes montrés
fort tolérants envers ceux qui critiquaient le plus âprement nos mœurs,
nos institutions et notre politique. D'ailleurs cette répugnance que
nous avons pour l'ancien régime n'est pas chose nouvelle. Les hommes du
xvu" siècle ont jugé les âges qui les ont précédés, plus sévèrement que
nous ne jugeons le xvor* siècle. C'était, pour eux aussi, une sorte
~'CMC~M régime dont ils condamnaient, sansla moindre hésitation, la
barbarie. Et pourquoi, après tout, se seraient-ils montrés plus
soacieaxdë la dignité du roi que Henri IV lui-M~me,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est vrai, c'est que ces attaques passèrent inaperçues et qu'elles
furent accueillies en France avec autant d'indifférence que le poème
tout entier. Si nous ne nous trompons, on trouvera les causes de
l'indifférence des Français pour Dante dans les jugements mêmes ou les
critiques de notre temps ont exprimé leur admiration.</p>
<p>&lt; C'est, ditM. Littré, unpoèmesombre, dimeile, hérissé d'allusions aux
choses et aux hommes de son temps, tout enchevêtré de théologie</p>
<p>H est sombre, et on n'aimait que ce qui était lumineux, ce qui ne
présentait rien de heurté, ce, sur quoi l'œil pouvait s'arrêter sans une
émotion trop poignante, quelque chose de calme, même dans la peinture
des situations les plus tristes ou les plus terribles, par exemple, les.
B~c~N (~c~c, de Poussin, ou la (1) Voir la préface de Grangier. Madame
avait accepté la dédicace de ta traduction de Mputonnet de Clairfons;
pour elle, comme pour Heari IV, la suite do Dante dtaittelum &lt;&lt;!tM:&lt;'
o~' !&lt;t~.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De la foi d'un chrétien les mystères terriNes</p>
<p>D'ornements égayés ne sont passascepUNes.</p>
<p>(!) ~osa: s~ )a poëaie épique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Traduction de LamehnM!.</p>
<p><pb/></p>
<p>infini, quand on cesserait de l'apprécier comme'me oeuvre poétique de
premier ordre.</p>
<p>la portee de notre vue. j~ "'i.~i.cM~~</p>
<p>bl'6Iffi',I,iJU~'N</p>
<p>&lt;</p>
<p>').,n.¡\</p>
<p><pb/></p>
<p>w~</p>
<p>Rouen. hmpthmerb) de Espérance Cagniard.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
