<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1883</date>,description :1883 (A9).,378 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54957d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>nv</p>
<p>THÉÂTRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNALES DU THEATRE. Première année, 1875, avec une Préface de
FRANCISQUE Sarcey. i vol.</p>
<p>– Deuxième année, 1876, avec une Étude sur l'Heure du Spectacle, par
Victorien Sardou. (Cette bro-</p>
<p>chure se vend séparément 1 fr.) 1 vol.</p>
<p>Troisième année, 1877, précédée d'une Étude sur le Thélltre en Province,
pàr M. GoT, de la Comédie-</p>
<p>Française.</p>
<p>Quatrième année, 1878, précédée du Naturalisme au Théâtre, par M. Emile
Zola. i vol.</p>
<p>Cinquième année, 1879, avec une préface de M. HENRI DE LA Pommer a ye. i
vol.</p>
<p>-– Sixième année, 1880, avec une préface de M. VtcTOR1N JONCIÊRES. 1 vol.</p>
<p>Septième année, 1881, avec une préface, La Maison de M. Perrin, par
Henri Fooquier. 1 vol.</p>
<p>Huitième année, 1882, avec une Étude sur la Mise en Scène par M. Emile
Perrin. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD NJ^^KHIOND STOULLIG PUBLICATION COURONNEE PAR L'ACADÉMIE
FRANÇAISE r</p>
<p>LES ANNALES vT/ DU</p>
<p>tHÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>LE TOUT PARIS DES PREMIÈRES Par M. Charles GARNIER</p>
<p>DE L'INSTITUT</p>
<p>NEUVIÈME ANNÉE</p>
<p>– 1883 –</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER ET O, ÉDITEURS 13, RUE DE GRENELLE, 13</p>
<p>1881</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TOUT PARIS DES PREMIÈRES</p>
<p>A MONSIEUR ROUSSE</p>
<p>MEMBRE DE L ACADEMIE FRANÇAISE</p>
<p>Monsieur ET TRÈS honoré Confrère,</p>
<p>Dans le remarquable discours que vous avez prononcé dernièrement à
l'Institut, et que j'ai admiré comme tout le monde, il se trouve un
passage qui m'a surpris, et même tant soit peu irrité. Vous avez en
quelques mots, jeté par-dessus bord Le ToutParis des premières, ainsi
que les journalistes des théâtres et l'exécution a été dextrement
conduite. Chacun dans l'assemblée a paru être de votre avis, car les
applaudissements ne vous ont pas fait défaut et, si l'on s'en rapporte à
l'impression générale, vous sembliez avoir parfaitement raison. Il faut
dire que vous avez lu ce passage avec cette puissance de conviction que
donne l'habitude</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Tout Paris des premières se compose d'abord de presque tous les
représentants de la presse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non, le Tout Paris des premières n'est pas composé seulement de
déclassés au cœur léger et je vous affirme que dans ces réunions on
rencontre vraiment quelques gens d'esprit aimant, ainsi que vous, le
beau, le bien et le vrai. Ils sont aussi soucieux que bien d'autres du
sort de notre France mais ils ne croient pas que leur amour pour le
théâtre les empêche d'être bons citoyens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, mon cher confrère, il faudrait aussi s'entendre sur ce Tout
Paris car il y en a beaucoup d'autres en dehors de celui des premières
théâtrales. Il y a le Tout Paris des premières du Salon, qui n'offre
guère que confusion et qui pourrait bien s'appeler le Tout Paris cohue)
il y a le Tout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh je sais bien que parmi cet essaim d'abeilles bourdonnantes il n'est
pas rare de trouver quelques frelons, quelques guêpes et même quelques
mouches nuisibles mais voit-on beaucoup de bonnes compagnies sans
fâcheux, et de bonnes maisons sans parasites ? Qu'un petit fat
prétentieux vous agace</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vent mensongers de la tribune parlementaire. Gar- j dons, gardons le
plus que nous pourrons cet amour | inné du théâtre c'est lui qui résiste
encore le mieux } aux découragements de la vie; c'est lui qui nous</p>
<p>Soutenons donc de toute notre force, de tout notre patriotisme l'art
dramatique, qui fait partie de notre gloire, et n'abandonnons pas, par
des craintes chimériques, la suprématie littéraire et artistique.</p>
<p>Eh bien! nous avons pour la défendre comme une garde d'honneur qui,
malgré sa vitalité remuante et sa bonne humeur, est toujours en armes et
prête à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attendre ceux qui seront notre honneur et notre gloire? Le temps n'est
plus où les hommes moins impatients, laissaient la vie s'écouler sans la
pressurer pour en faire sortir toute la sève. Faut-il le regretter?
C'est possible; mais on ne s'oppose guère au courant qui vous entraîne.
Maintenant la vie est active, fiévreuse, et les triomphants du jour
risqueraient fort d'être les oubliés du lendemain, s'il ne se faisait
autour d'eux comme un mouvement giratoire, qui les retire du tourbillon
commun et leur permet de prendre pied sur la berge. S'ils sont
réellement forts, ils gravissent la dune, puis la colline, puis la
montagne, s'élevant chaque jour au-dessus des humains s'ils ne sont pas
assez robustes pour s'affermir sur le rivage, ils retomberont bientôt
dans le gouffre et tout sera dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa nouvelle découverte, et chacun alors, averti et tenu aux aguets, peut
décider si la proie qui lui est offerte est digne d'être conservée ou
bien si elle doit être rejetée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas, jouer au loto en famille que d'aller s'enivrer au cabaret? Il vaut
mieux, je vous assure, se divertir et s'intéresser au théâtre que
d'aller dans les clubs écouter les insanités qui s'y débitent. Je vous
en supplie mon cher confrère, ne jugez pas avec trop de sévérité cette
expansion parisienne qui semble futile aux misanthropes, laissez-nous un
peu la liberté du bon mot, la liberté d'aimer ce qui nous réjouit et
rous réconforte et ne voyez plus dans le Tout Paris des premières qu'une
réunion de Français qui croient faire leur devoir, en soutenant de leur
mieux une de nos gloires nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, je vous prie, l'assurance de mes meilleurs sentiments de bonne
confraternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNALES DU THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Les premiers mois de l'année sont surtout consacrés aux dernières études
de l'opéra de Henry VIII, dont M. Saint-Saens polit et repolit sans
cesse l'importante partition. Les répétitions d'orchestre avaient
commencé dès la fin de janvier; la première représentation, d'abord
promise pour le 21 février, était définitivement fixée au a mars,
précédée, l'avantv veille, d'une répétition générale pour la presse i.
Un fait assez curieux s'était passe a la répétition générale d'Henri/
VIII. Les choristes, mécontents de n'avoir reçu aucun ser.</p>
<p><pb/></p>
<p>DIVERTISSEMENT réglé par M. Louis Mêranle. – Le bouffon, 3/. Soria.
Entrée des marins et du peuple 3/ Rernay, floumier, llirsch. Entrée des
clans M"" Mercedes, Ottolini. Adriana, Biot, Moïse, Granyé, Keller,
Gallay, Salir, Sacré. – Idylle écossaise 3/ Subra (remplacée
provisoirement a la fin du mois de mai par 3/u* Annetle. Mérante
Sanlarillr, [nrernizzi, M. Soria. La fête du houblon, adagio 3/ Subra,
Sanlaville, Invernizzi, Bernay, Roumier, llirsch, Mercedes, Ottolini,
Adriana, Biot, Moïse, Grange, Keller, Gallay, Salle, Sacré, M. Soria.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Morte avec son secret! Mais si j'apprends jamais</p>
<p>Qu'on s'est raillé de moi, la hache désormais!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saëns. Henry VIII s'annonçait décidément comme un succès. Le « clou » de
la soirée, comme on dit, était le beau quatuor du quatrième acte où Mmp
Krauss be montrait admirable. Grand succès également pour Lassalle et
pour M»ic Richard. L'air du Légat avait disparu dès le second soir, et à
la troisième représentation, plusieurs pages du ballet avaient été
également supprimées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 Juin. Début de M. Plançon dans le rôle de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 Juillet. Représentation offerte aux écrivons et artistes hongrois
visitant Paris 1&lt;» et 2« actes de Faust-, marche, de Rakoczy, orchestrée
par Berlioz la Korrigane. -L' Africaine et les Huguenots, Faust et la
Favorite, suivis du Fandango, alternent, sur l'affiche, en juillet et en
août. Le 5 septembre, Mlle Duvivier chante Sélika de Y Africaine Le 8 du
même mois, l'Opéra reprend avec Faust ses représentations du samedi en
dehors de l'abonnement. M. Sellier est rentré, le 10 août, dans la Juive,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Salomon, le 7 septembre, dans les Huguenots et M.Lassalle, le 17,
dans Guillaume Tell. M. Boudouresque rentrera le 1er octobre dans
Bertram de Robert le Diable, et Mme Krauss, le 5, dans Valentine des
Huguenots.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 OCTOBRE. Début de M. Escalaïs dans Arnold de Guilliume Tell. M.
Escalaïs est ce jeune ténor toulousain, dont la conformation physique
n'est certes pas des plus avantageuses pour les perspectives du théâtre
la tète d'un bull sur des jambes de basset, tel est le signa!ement que
l'un de nos meilleurs confrères donnait de lui au mois de juillet de
cette mémo année. M Escalaïs remportait alors un premier prix de chant
et un second prix d'opéra. Pour le chant, il avait concouru dans l'air
Asile héréditaire! suivi du fameux Suicez-moi!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 Novembre. M. Henri Sellier remplit pour la première fois, le rôle de
Raoul, des Huguenots, r qu'il chante un peu froidement paralysé sans
doute par son émotion habituelle.</p>
<p>u.AD4AvnATMJ?RE' Première représentation de la FARANDOLE, ballet en
trois actes, de MM. PHILIPPE GILLE, ARNOLD Mortier et Louis Mérante,
musique de M. Théodore Dubois i. – C'est le pendant de la i.
DisTRiBimo.v. Vivette, Mnt Rosita Mauri. Cigalia, 3/»* Piron. Valentin,
A/" Sanlaville. Renaude, A/- I. Ottolini LV.ncenette, M»' Roumier.
Janille, Jf- Alice Biot. -M*sXnn7,</p>
<p><pb/></p>
<p>Décorateurs MM. Hubéet Chaperon (i"acte); .V. J.-B. Lacustre (2* et 3'
actes).</p>
<p>Costumes dessinés par .V, Eugène Lacoste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le rapport de M. Proust fait connaitre le chiffre des dépenses</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ont occasionnées les opéras montes depuis l'installation du théâtre
dans le monument Garnier.</p>
<p>Vingt-huit ouvrais ont été montés depuis que le nouvel Opéra fonctionne
Quinze l'ont été aux Irais de l'État pour la somme de Z.o2b,0Ji fr. Six
ont été montés par la direction Halanzier pour la somme de 1,086.775
fr.. et sept par la direction Vaucorbcil pour la somme de i. 029,357 fr.</p>
<p>La commission propose d'adopter le crédit de 8'Ji),00l) fr., plus une
augmentation de crédit de 10,000 fr. au profit de la caisse des retraites.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 Décembre. Second début de M. Escalaïs dansEléazar de la Juice. Sans
réussir aussi' brillamment que dans Arnold de Guillaume Tell mettons ce
demi-succès sur le compte d'une indisposition vocale le jeune ténor se
faisait applaudir après l'air de la Pàque et le grand air du 4e acte.
Nous le retrouverons sur la brèche l'an prochain.</p>
<p>Nombro t Date de la Nombre de</p>
<p>OUVRAGES KEPRÉSENTÉS d'acte '"repreMntationrepr~entttioM OUVR.KGES
d'actes. ou de la reprise. pend. l'année. Le Propleète. 5 ou de ta
reprise, 8 ~M&lt;aM~c-7'&lt; 0 4 il La Juia~e. 0 5 Ii 7fa~/e&lt; Il Fa us t. 5 i3
La Faeorile. 4~ Il Coppélia. 2 8 Aïda. 4 8 Le Comte Ory. 0 2 6 Sylt~ia.
2 3 Les lluguenots. 5 20 La horri!jane. $ 8 '/7&lt; r/ 4 5 mars. 33
~o&amp;pr~/c-Dta&amp;/&lt; 5 27 mari. Il Le Frey.tchûl~ 3 8 L'A/icainc. 0 5 23
juillet. 18 Le ra7!&lt;/anyo. t 2 La Farandole. 3 fi décembre. 6</p>
<p>• Ce signe placé devant le titre d'un ouvrage indique qu'il a été
représenté pour la première fois pendant l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Auquel il laut ajouter un reliquat de l'année précédente et diverses
allocations.</p>
<p>Au fonds de roulement 146,003 francs;</p>
<p>A la réserve statutaire 50,000 francs</p>
<p>En rentes pour constituer une nouvelle pension 20,000 francs Au partage
entre les artistes-hommes 396,666 fr. 60 c. Au partage entre les
artistes-dames 336,527 fr. 60 c.</p>
<p>1. La Comédie-Française a encaissé en 1882 la modeste somme de. fr.
2,628.628 Les dépenses ont atteint. 1,853.99874 1 -1 0 Bénéfice net.
î74,630 !6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 0 juin, on célébrait le 277e anniversaire de Corneille ea donnant,
entre Horace et le Menteur, un à-propos en un acte, en vers, de M. Emile
Moreau, intitulé Corneille et Richelieu. Le plan de Cinna, développé par
Corneille en présence de Richelieu, dans le but de lui extorquer la
grâce d'un conspirateur, le chevalier de Jars, tel est le sujet du Cor-</p>
<p>t. Apivvs avoir perdu son jeune enfant. M"" Samary-Lagarde avait été
elle-mème très sérieusement ni u la tic</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 Juillet. – On donne en matinée; ( spectacle gratuit de la Fête
nationale), le Jeu de l'Amour et du Hasard et le Gendre de M. Poirier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Précieuses ridicules. MM. Mounet- Sully et Maubant, dans Œdipe roi;
Monnet-Sully, Got et M1Ic Bartet dans le Roi s 'amuse Delaunay, Got et
M1*8 Broisat dans le Menteur; Coquelin aîné, Coquelin cadet et Mmc
Samary-Lagarde, dans les Précietcse~ iclicules, ont été l'objet de
véritables ovations. L'enthousiasme n'a plus connu de bornes quand Mllc
Dudlay est venue, pendant un entr'acte, réciter les strophes que M.
Henri de Bornier avait composées pour la circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 SEPTEMBRE. Dans le Chandelier M1" Marie Kalb aborde le rôle de
Madelon. Les autres interprètes sont ceux de la précédente reprise. 21
SEPTEMBRE. Les Rantzau reparaissent au répertoire qu'ils ont quitté au
mois de novembre de l'année précédente. La 75e représentation de la
pièce de MM. Erckmann-Chatrian ne laisse pas d'être fort applaudie par
un public principalement composé d'étrangers. Mais une répétition
préalable n'aurait pas nui aux excellents interprètes qui ont fait le
succès des Rantzau. En manquant de mémoire, M. Got, manquait sa grande
scène de colère suivant l'exemple donné par leur doyen, MM. Worms et
Coquelin, lui-même, avaient aussi quelques hésita-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions. Qu'importaient d'ailleurs, ces quelques lapsus?. Le Kyrie eleison
au piano de Jean provoquait de nombreux éclats de rire, et le
déplacement de la lumière dans la maison de Jacques, produisait son
effet accoutumé. Triomphe de la mise en scène de M. Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est Hélène, la mère de Julien, qui, devant l'inaction de son amant,
ira elle-même supplier l'autre femme. La scène des deux mères était
invraisem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le dramaturge. M. Coquelin cadet ne pouvait rendre amusante la
silhouette de député ridicule que M. Delpit a cru devoir faire passer à
travers l'action des Maucroix on sait que l'auteur du Père de Martial,
qui a parfois prouvé qu'il était doué d'un tempérament dramatique, a la
plaisanterie lourde. Au ThéâtreFrançais, c'est un défaut pire que
partout ailleurs.</p>
<p>8 OCTOBRE. Dans le Monde où l'on s'ennuie de M. Edouard Pailleron, Mme
Madeleine Brohan fait sa rentrée par le rote de la duchesse de Réville,
et Mlle Jeanne Samary reprend celui de Suzanne de Villiers qu'elle a créé.</p>
<p>22 Octobre. Début de Mlle Rosa IMïck dans Amphitryon. – Nous avons vu
dans Alcmène Mme Madeleine Brohan, MUc Dudlay et enfin Sarah Bernhardt.
Nous y voyons débuter ce soir une fort jolie brune, aux traits fins et
distingués, qui est précisément la cousine de Mmc Sarah Bernhardt. Mllc
Rosa Brück, qui n'a pas dix-huit ans, emporta brillamment, en 1882, le
second prix de comédie avec le rôle d'Argante du Dénouement imprévu de
Marivaux, où elle déploya beaucoup de finesse et d'esprit. Elle resta
une année encore au Conservatoire et n'en sortit qu'au mois de juillet
dernier, avec le premier prix, obtenu dans le
rôled'Alcmèned'yl/phitryon. Délicieuse au premier acte, au moment où
elle appuie cnlinement la tète sur l'épaule de M. Mounet-Sully, elle a
fait applaudir plusieurs passages</p>
<p><pb/></p>
<p>de tendresse qu'elle a dits avec infiniment de charme. Avec un peu pius
de voix, ce serait parfait. Joli début en somme. MmP Pauline Grangcr
détaille avec bien de l'esprit et de la verve le rôle amusant de
Cléanlhis, l'épouse de Sosie, si drôlement représenté par l'excellent
Thiron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour porter celle boîte en bois de calambour</p>
<p>A mon père, monsieur l'électeur de Neubourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 NOVEMBRE. Reprise de Bertrand et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>;uum&lt;&amp; u uu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grâce touchante de Mlle Bartet l'entrain fort auroit de M de Féraudy, et
citons avec éloges Matte) et Boucher, ainsi que Mlle Lloyd, très bien
placés chacun dans leur rote.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et si longtemps applaudir. Sans être forte, la voix de M Samary est
agréable sa prononciation est nette et correcte sa diction est juste et
son jeu rempli de chaleur. Jeune, élégant, de jolie tournure et ploin
d'aisance, M. Samary a enlevé son rôle avec un brio délicieux Vous
pensez si l'on a fêté ce comédien de dix-huit ans et demi, frère cadet
de M™ Jeanne Samary. Rappelé par toute la salle, ramené par le doyen de
la Comédie, – M. Got, qui avait merveilleuscment joué son rôle de Cliton
le jeune débutant est revenu saluer le public, qui a battu des mains et
adopté du premier coup ce jeune comédien d'avenir.</p>
<p>il Décembre. – A l'occasion du 24V anniversairc de la naissance de
Racine on donne Phèd, e et les Plaideurs.</p>
<p>II y a eu dans cet intervalle six premières représentations, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>forment quatorze actes nouveaux, en y comprenant le Roi s'amuse, et deux
reprises les Effronlés et les Demoiselles de Saini-Cyr. Les pièces qui
ont eu le plus grand nombre de représentations sont</p>
<p>Le Roi s'amuse, 48 les Effronlés et les Demoiselles de SaintCyr, 41 Ruy
Blat, 23; Y Aventurière, 18; le Demi-Monde, 16; M"' de la Sci'jlière, il
le Monde oit l'un s'ennttie, 31, etc. La troupe comprend vingt-cinq
sociétaires et trente-deux pensionnaires, soit cinquante-sept artistes.</p>
<p>Du côté des societaires femmes M"" Madeleine Brohan et Jouassain ont la
part entière; les autres touchent les fractions suivantes M""
Heichemberg et Barretta, 10 douzièmes; M1" Bartet. 9 douzièmes M-' Edile
Hiquier et Samary, 8 douzièmes; M"' Broisat. 7 douzièmes et demi M""
Lloyd et Tholer, o douzièmes M"" Pauline Granger et Dudlay, 4 douzièmes.</p>
<p>La part de sociétaire représentera 30,000 fr. cette année. Dans les dix
dernières années précédentes, elle a été de</p>
<p>16.000 fr. en 1872 42.000 fr. en 1878 15.000 – 1873 24.000 1879 18.000
1874 30.000 – 1880 18.000 1875 40.000 1881 1 20.000 – 1876 40.000 – 1882
20.000 1877</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez, vous êtes fou dans vos transports jaloux,</p>
<p>Et ne méritez pas l'amour qu'on a pour vous.</p>
<p>C'est, incontestablement un début remarquable et tel qu'on n'en
rencontre pas souvent sur une telle exceptionnelles i° le paiement d'un
premier acompte de 40,000 fr. versé par M™ Sarah Hernhardt sur les
iUO.000 fr. de dommages-intérêts auxquels elle a été condamnée envers la
Comédie-Française 2° la renonciation de M" Croizette a toute
participation au partage pour la dernière année de son sociétariat,
pendant laquelle elle nivait pas fait de service.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE. Nombre Dat1 de la Nombre de d'acte» ^'représentation
représentations ou «le la reprise, pend. l'année.</p>
<p>Le Roi s'amuse, drame. S 28 Volte-face, comédie en vers.. 1 17 On ne
badine pas ar~r /'&lt;ïM!9!&lt;r,</p>
<p>drame. 3 10 L'Étincelle comédie. 1 30 Les Projets de ma tante. co-</p>
<p>médie. 1 y Philibert?, comédie eu vers. ".3 0 L'Aventurière comédie. 4
12 L'Été de la Saint-Martin co-</p>
<p>médie 1 li Le Marquis de Villemer, co-</p>
<p>médie. 4 8 Le Feu au couvent, comédie..1 1 20 Le Monde où l'on s'ennuie,
co-</p>
<p>médie. 3 29 Le Mariage de Vietnrine, co-</p>
<p>médie. 3 2</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE. Nombre Date de la Nombre Je RÉPERTOIRE MODERNE.
Nombre r, rerrésentation représentation*</p>
<p>– actes. ou dfl la repriM. pend. Panne». Le Demi-Monde, comédie. 5 8 Le
Village comédie. 1 !(1</p>
<p>II ne faut jurer de rien, co-</p>
<p>médie. 3 t Le Petit Hôtel, comédie.1 1 lJ Le Post-Scripluin, comédie.. t 1</p>
<p>Mademoiselle de la Seiglière, 23</p>
<p>comédie i3</p>
<p>L'Ami Fritz, comédie. 3 • • Le* Effrontés, comédie. S 7 mars. *•* La
Famille Poisson comédie. 1 Chez l'Avocat, comédie en vers. i
Mademoiselle de Belle-lsle, co- t)</p>
<p>médie · ° t)</p>
<p>La Suit d'octobre, scène en v vers. a</p>
<p>Service en campagne, comédie</p>
<p>en vers 6</p>
<p>Le Gendre de M. Poirier, co- Io</p>
<p>médie *? Cnngoire, comédie en vers.. i 1 Le Testament de César Giro-</p>
<p>dot, comédie •* U</p>
<p>Les Demoiselles de Saint-</p>
<p>Cyr, comédie 4 12 mai. 41 • Toujours comédie. 1 *o – u* Le Chandelier.
comédie. 3 3</p>
<p>• Corneille et Richelieu, à-pro-</p>
<p>pos en vers i ft juin. J Le Dernier quartier, comédie. i *° •
Mademoiselle du Yigean</p>
<p>pos en vers. » :l novembr». r.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE. Nombre Date de la Nombre de d'actes. représentation
représentations AC S. ou de la reprise, pend. l'année.</p>
<p>Bertrand et Raton, coméJte. o 23 novembre. 6 • Une Matinée de contrat, co-</p>
<p>médie. i 7 décembre. 8 La Cif/ale chez les fourmis, co-</p>
<p>médie. 1 i</p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE. Nombre Date de Nombre de Rr.P d'actes. Il'$
représentation repré-ïentations</p>
<p>d actes. ou de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>Le Mariage forcé, comédie.. i 16 Le Misanthrope, coin, en vers. 5 7 Le
Malade imaginaire, com.. 3 3 Le Jeu de l'amour et du ha-</p>
<p>fard, comédie 3 10 Les Précieuses ridicules, com. 1 11 L'Étourdi,
comédie en vers.. 5 2 Le Mariage de Figaro, com.. o 3 Amphitryon,
comédie en vers. 3 6 Les FourGeriPS de Scapin, com. 3 8 Le Dépit
amoureux, comédie</p>
<p>en vers 2 4 Phèdre, tragédie. 5 6 L'Avare, comédie. 5 7 Alkalie,
tragédie 5 20 mars. 4 L'Épreuve, comédie. i 37 Le Menteur, comédie. 5 10
Les Femmes savantes, comédie</p>
<p>en vers. 5 5 L'Ecole des femmes comédie</p>
<p>en vers 5 2 Les Plaideurs, cum. en vers. 3 4 L'École des maris, com. en
vers. 3 3 Horace, tragédie o 1 Tartuffe, comédie en vers. o 5 Le Médecin
malgré lui, com. 3 7 Cinna, tragédie 3 2 Hrilannicus, tragédie. 5 i</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Don Manoël, M. Bertin. Le prince d'Aragon, M. Taskin. –
Ginès Pérès, M. Grivot. Don Japhet, M. Gourdûn. – Giralda, Af"*
Merguillier. ̃– La reine, Mil* Chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grivot chante avec infiniment de goût ce joli rôle de Ginès, dans lequel
nous l'avons applaudi en 1875, au Théâtre-Lyrique de la Gaîté. Quant à
la manière dont il le joue, nous n'étonnerons personne en disant qu'elle
est parfaite. N'oublions point Mlle Chevalier, qui remplit avec tact le
rôle bien ingrat de la reine d'Aragon, et ici constatons le brillant
succès de cette reprise de Giralda, l'une des œuvres les plus amusantes
et les plus aimables du répertoire de l'Opéra-Comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>6fi LES ANNALES DU THÉÂTRE w«»9 « Miie r.pp.iift Mézerav, dans le rôle de</p>
<p>trembler? » M"« Cécile Mézeray, dans le rôle de famille, dont quelques
parties ont légèrement vieilli; Mlle Esther Chevalier, dans celui de
Rita, dont elle s'est tirée fort habilement; M. Grivot, très amusant
dans Daniel; M. Mouliérat, qui enlevait fort bien son duo avec Camille,
complétaient un ensemble absolument digne de l'Opéra-Comique.</p>
<p>Au premier acte (décor de MM. Hubé et Cnap.'ron) la demeure du brahmane
Nilakintha au deuxième acte (décor de MM. Lavattn ̃ aine et Caruezat),
une place publique de ville hindoue, un jour de marché et de fête; au
troisième acte (décor de .V. Lav as /« jeune), une cabane perdue sous
les arbres et les fleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu m'appartiens pour toujours,</p>
<p>Je ne vivais que de ta vie,</p>
<p>Dieu protège nos amours</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est mon rêve qui sombre,</p>
<p>Et je ne sais quelle ombre</p>
<p>Passe sur mon coeur attristé;</p>
<p>Mais je meurs sous le charme</p>
<p>De ma première larme</p>
<p>D'ivresse et de volupté 1</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le chœur religieux des Hindous, délicieusement accompagne par le
hautbois. Et le prêtre sort de sa demeure</p>
<p>Soyez trois fois bénis, vous qui rendez hommage</p>
<p>Au prêtre abandonné qu'on raille et qu'on outrage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H AVRIL.-Reprise de Carmen, opéra-comique en quatre actes, paroles de
MM. Henri Meilhac et Ludovic Halévy, musique de Georges BIZET'. On i.
Distribution Don José, M. Stéphanne. -EsczmiUo, M.Taskin. Le Dancaire,
Al. L~ LcRemendado~f.B~ Zuniga, Jf. Maris. Morales, H. Colh «.
Lillas-Pastia, AT. Ber-</p>
<p><pb/></p>
<p>nard. Un guide, -V. Teste. Carmen, Af '• Isaac. Micaëla, Jf '•
Merguillier. Frasquita. M11* Dupiiis. Mercedes, Afl|f Chevalier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 5 mai, M. Stephanne, indisposé, était remplacé par M. Bertin qui,
suivant son droit, gardait le rôle pendant trois représentations
consécutives.</p>
<p>A la seconde représentation, M1U Merguillier, malade, était snppléée par
M"1 Rose Delaunay, dans le rôle de iMicaëla.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 Mai. Reprise de la Perle du Brésil 9 opéra-comique en trois actes,
paroles de J. Gabriel, Sylvain Saint-Étienne et de M. Jules BARBIER,
musique de Félicien David précédée de la première représentation de
SAUTE MARQUIS opéra-comique en un acte, paroles de M. J. TRUFFIER
musique de J. Cressonnois 2. – C'est avec la Perle dit Brésil que
l'auteur du Désert aborda la scène. La première représentation eut lieu
au Théâtre-Lyrique, avec un succès tempéré par le coup d'État, le 22
novembre 1851. La reprise qu'on en fit sept ans après tira tout son
éclat de l'interprétation du rôle de Zora par Mme Carvalho, dont le nom
reste lié toujours au titre du premier ouvrage dramatique de Félicien
David. C'est dans le début de Mlle Emma Nevaéa, promis pour le 9 février
précédent, que résidait le véritable attrait de cette reprise de la
Perle du Brésil. – M'le Emma Nevada est une jeune fille de vingtdeux
ans, point jolie, mais gracieuse, au type Kalmouck très accentué et à
l'accent américain très prononcé. Sa voix de soprano, peu étendue
d'ailleurs ( car le médium manque totalement ) est merveilleusement
souple et agile sans avoir le timbre cristallin de Mlle Van Zandt, elle
a, surtout dans la doui. Distribution L'amiral don Salvador, M. Cobalet.
– Lorenz lieutenant des gardes, M. Mouliérat. Rio, jeune marin. M.
Chénevière. – Quatre chefs brésiliens MM. ttel homme, Leseoutra?, Labis,
Carroul. Don José. M. Collin. -Don Inigo, If. Gnurdon, Diego, M.
Davoust. – Numez, M. Tente. Zora, Mu* Xc'vada. Comtesse de Yillaréal,
.&gt;• Dupuis.</p>
<p>2. Distribution Fendrèze, .V. Collin. Trousquin -V. Labis. Baptistin,
31. Teste.–- Manette, AfUt Chevalier. Lydia, A/11' Dupuis. Edile, A/lu
Molé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fiche avec Lakmê et avec Carmen on avait donné un acte nouveau intitulé,
Saute, Marquis! dont les paroles étaient de M. Jules Truffier,
pensionnaire de la Comédie-Française, et la musique de Jules
Cressonnois, mort tout récemment. Une bluette sans prétention,
interprétée avec beaucoup de zèle par MmMMolé-Truffier, Chevalier et
Dupuis, par MM. Labis et Colin.</p>
<p>1. Distribution Ridolfs, }f. Mouliérat. Mathias, M. Mari*. Zacchi, M.
Belhomme. Amadé, M. Troy. – Lisbeth, AfUt Vidal. llona, M"' Dupont.</p>
<p>î. Distiubution Girellos, il. Fugère. -Ottavio, M. Berlin. Le prince, M.
Collia. – Pépé, M. Barnolt. L'Alcade, M. Gourdon. Raphaël. M. Troy.
Mariana, A/"« Chevalier, Anita. Al"« Lardinois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment l'ouverture et la partition du Pardon de Ploè'rmel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'exercice 1882-1883 a donné 68,567 fr. de bénéfice Les dépenses ont été
de 2,103,331 fr., et les recettes de 2,171,898 fr. La subvention sera de
300.000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'année se termine, dans l'heureux théâtre de M. Carvalho, sur les
superbes recettes de Carmen, qui a, dans Lakmé – dont la 50e
représentation a lieu le 25 décembre – de magnifiques lendemains. C'est
le 22 décembre qu'avait été donnée la 100e représentation du bel ouvrage
de Georges Bizet et l'on avait profité de cette circonstance solennelle
pour installer au foyer public un superbe buste du compositeur par Paul
Dubois. Après avoir chanté Carnten pour la dernière fois le 31 décembre,
Mme Galli-Marié 1. A propos de la 1001 de Carmen, quelques souvenirs
rétrospectifs</p>
<p>Trois artistes qui datent de la création de la pièce jouaient ce soir-là
les mêmes rôles ce sont M– Galli-Marié, Chevalier et M. Barnolt.</p>
<p>M1" Isaac ayant chanté 27 fois le rôle de Carmen, M"" Galh-Mané l'aura
chanté 73 fois.</p>
<p>Mill Chevalier n'a cédé que pour quelques soirées le rôle de Mercedes à
M"' Lina Bell.</p>
<p>Quant a M. Barnolt, c'est pour la iOO' fois qu'il remplissait, le 22
décembre 1883, le rôle du Remendado.</p>
<p><pb/></p>
<p>allait remplir l'engagement qui l'appelait depuis longtemps au théâtre
Argentina de Rome, et ne devait plus revenir prendre possession de sa
belle et pittoresque création qu'au mois de mai de l'année suivante.</p>
<p>Don José a été chanté par cinq ténors MM. Lhérie, Stéphanne, Bertin,
Mauras et Herbert.</p>
<p>En dehors des 100 représentations de l'Opéra-Comique, Carmen a été jouée
un millier de fois dans le monde entier.</p>
<p>Nombre Date ^e la Nombre de</p>
<p>d'actes 1™ représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise, pend. l'année.</p>
<p>La Fille dit Régiment. 2 11 Le Pré aux clercs 3 17 Les Soces (le Figaro.
4 t6 Le Maçon 3 2 Le Domino noir. 3 14 Philémon et Raucis 2 7 Le
Postillon de ton jumeau..3 1 ) Joseph 3 3 Les Diamants de la couronne. 3
li) Richard-Cceur-de-Lion. 3 19 Les Rendez-vous bourgeois.. 1 4 L'Amour
médecin 3 16 • Giralda 3 23 janvier. 26 Les Noces de Jeannette. 1 22 •
Zampa 3 27 janvier. 13 Battez Philidor 1 3 La Sii't de Saint-Jean. 1 15
Les Dragons de Yillars. 3 3 Fra-Diavolo 3 11 Le Déserteur 3 3 Le Chdlet
i 4 La Dame blanche 3 13 Mignon 3 33</p>
<p><pb/></p>
<p>Roméo et Juliette. 5 3 La Flûte enchantée 4 17 Haydée. 3 3 Le Toréador 2
l • Lakmé. 3 14 avril. 42 • Carmen. 4 21 avril. 46 La Perle du Brésil. 3
17 mai. 20 Saute Marquis 1 17 8 Le Portrait 2 18 join. 25 • Mathias Cor
vin. l IS – 3 Le Pardon de Ploërmel. 3 19 septembre. 12</p>
<p>« Date de la Nombre de</p>
<p>d'acte* représentation représentations</p>
<p>on de la reprise. pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON SECOND THÉÂTRE-FRANÇAIS</p>
<p>Après avoir célébré, le 15 janvier, l'anniversaire de la naissance de
Molière en encadrant, entre Tartufe et le J.Valade imaginaire un
à-propos, en vers, de MM. LÉON VALADE et JULES TRUFFiER, intitulé les
PAPILLOTES, et interprété par MM. Noël Martin, Amaury et Mlle Real,
l'Odéon donnait, le 3 février, la première représentation du NOM,
comédie en cinq actes, en prose, de M. Emile BERgerat*. II est toujours
dangereux pour un auteur dramatique de faire de la critique théâtrale,
ou réciproquement. Sous peine de tomber dans une bienveillance exagérée
qui est la négation de toute critique il se prépare bien des ennemis
pour le soir de sa première. C'est ce qu'a bien compris 1. Distribution
Blondel, M. Dupuis. L'abbé, M. Porel. Philippe, M. Chelles. Le duc
Honoré, M. Cosset. Hormisdas, .Vf. Boudier. – Hélèue, Mn" M aie au. –
Isole, M1" E. Petit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Daudet. Mile Jeanne Malvau a bien la bouche dédaigneuse d'une fille
noble, qui ne veut pas d'un plébéien. Le Nom sera retiré de l'affiche au
bout d'une vingtaine de représentations, et remplacé en attendant mieux
d'abord par la Maîtresse legitime, puis par Y Honneur et l'Argent.</p>
<p>1. Distribution: Warwick, M. Paul Monnet. Le duc Jean, M. Chellee.
Sword, .V. PoM. Montague. M. Rebel. Dicksou..V. Kcraial. – lu allumeur,
.V. Boudicr. -Robert, .V. P. Achard. – Formosa, .• Tessandier. Hélen,
AT" E. Pelit. Nerill, .«"* M. Pinson. – Un page, #"• Noémie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Jouée par MM. Amaury, Rebel,~Peulat, Ritel et JI.' Dyone. 2. Jouée
par MM. Amaury, Kéraval, Cornaglia, Boéjal, Peutat, Bahier, Fréville, P.
Achard, Ritd, Palier, Mm" Crosnier, Réal et Marie Pinson.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette période du dix-huitième siècle. L'Odéon a bien fait de nous la
rendre, et le public en a fort applaudi l'heureuse reprise.</p>
<p>5 SEPTEMBRE. Réouverture par la première représentation de l'EXIL
D'OVIDE, comédie en un acte, en vers, de M. Honoré BONHOMME 2, et celle
du BEL ARMAND comédie en trois actes, en prose, de M. Victor JANNET 3.
M. Evrard le bel Armand d'autrefois-est aujourd'hui un industriel arrivé,</p>
<p>i Du 5 septembre 1882 au 1er juin 1883, c'est-à-dire en neuf mois
d'exercice, il a été joué sur la scène de l'Odéon neuf pièces nouvelles
(quatre grandes pièces, une en trois actes et quatre en un acte) Sept
pièces modernes reprises (quatre grandes pièces et trois en un acte);</p>
<p>Seize pièces modernes, formant quarante-six actes</p>
<p>Vingt-huit pièces du vieux répertoire, donnant quatre-vingt-huit actes;</p>
<p>Total général quarante-quatre pièces donnant cent trente-quatre actes,
c'est-à-dire quinze actes par mois.</p>
<p>Le 14 juillet, M. de La Rounat, directeur de l'Odéon, sera promu
officier de la Légion d'honneur.</p>
<p>2. Distribution Ovide, M. Albert Lambert. – Mécène. M. Rebel. Méthyllas,
M. Barrai. – Dyrnas, M. Ritel. Coriune, Mnt J. Malvau. – Napé, .M1"
Elise Petil.</p>
<p>3. Distribution Armaud Evrard, M. Porel. Fabrice Evrard, M. Amaury.
Pierre Laroche, .V. Cornaylia. André Laroche, M. Raphaël Duftos.–
Verdonnet, M. Clerh. – Un domestique, M, Dalier. M"# Evrard, M"' Régis.
Jeanne, M "• Réal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment tracés; les scènes sont bien faites et les situations logiquement
amenées; il y a même de l'esprit et des mots bien venus. C'est, vrai *.r
ont un excellent début pour le jeune auteur et une heureuse réouverture
pour l'Odéon. Une bonne pièce est toujours bien jouée MM. Porel, Amaury,
Cornaglia, Clerh et Raphaël Duflos sont on ne peut mieux placés, chacun
dans leur rôle. M. Porel a particulièrement bien rendu le personnage
difficile d'Evrard, le père coupable et malheureux M. Amaury est tout à
fait charmant dans celui de Fabrice, si léger d'abord, si repentant
ensuite et si respectueux. On a franchement et chaleureusement applaudi.</p>
<p>1. Distribution Le baron llartley, M. Costet. Le comte de Clarendon M.
Brcmonl, Sir Charles .V. Iteùet. Coverly, M. Cornaglia. Drinck, .V.
Ihuilier. Rcbert, .V. Ititel. M"* Murer, M" Crosnier. Eugénie 3/llc
Mali-au. Betzy, A/ Chéron.</p>
<p>2. Joué par MM. Barrai, Bouclier, P. Arhard. 3a hier. M tel. Frétille,
J/ Raucvurl, Ih'urint. i'hemn.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Octave d'Armelles, M. Chellex. Never», M. Amaury. –
Gontran de Maureval .V. Albert Lambert. – Le commandant d'Armelles, M.
Cosset. De Mercourt, M. Boéjat. Anselme, M. Boudier Renaud, M. Foucault.
Irène de Mercourt, A/ Tessandier. M1" de Mercourt, M"" Raucourt. Eveline
de Uerhyl. M" Régit. Jar.e..V11' H^nriof. – Marthe, Petite Lamart.</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p>quelque chose. M. Marras n'en a rien fait du tout. Il a noyé sa fameuse
scène dans une phraséologie malencontreuse et ridicule, et a écrit (dans
quel style, bon Dieu ) trois actes de dissertation philosophique et
d'insupportable discussion, qui sont la négation même du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Gian Battista Torelli .V. Paul Mounet. – Severo Torelli, .V. A.
Lambert fils. Barnabo Spinola, M. R. Duflos.– Renzo Riccardi M. A.
Lambert. – Ercole Balbo, .V. Rrémont. Lippo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trop longtemps. 11 faut en Unir</p>
<p>Selon nous, la pièce eût été plus belle si, violée, pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>drino; Mil. Lefebvre, qui a bien débité le couplet de Catarina Mlle
Marguerite Barety, qui, ne se contentant pas d'être une Portia
admirablement belle, nous arrive avec une tenue excellente et une
diction vraiment correcte, de bien plus loin que le Conservatoire. Il
faut louer enfin la direction de l'Odéon, qui a fait au drame de M.
Coppée les honneurs qu'il méritait, en le montant avec les interprètes
que nous venons de citer, artistiquement costumés par M. Eugène Lacoste,
dans de délicieux décors italiens de MM. Rubé et Chaperon.-Une belle et
bonne soirée, répétons-le 1</p>
<p>Les débuts de cette année sont au nombre de 8</p>
<p>;H1N. Barrai, Lambert fils, Matrat; Ma.' Caristie, Rachel Boyer,
Lefebue, Barety, ~Iarie Eiram.</p>
<p>L'ensemble de la troupe coÍ1te 168,iI0 fr. Les représentations de
Cromwell nécessiteront l'engagement de ~l. Lafontaine, d'un cer- tain
nombre d'artistes cupplémentaires et d'une nombreuse figuration le
maximum de t99.'M fr. sera dépassé.</p>
<p>Au demeurant. il y a une llitIérence 80ttante de .\0,000 (r, entre les
dépenses et les recettes. NI. Antonin Proust fait remarquer que n la
situation de l'odéou est particulièrement intéressante. ) La (lirection
fait de grandi effort, mais le succès ne vient pas toujours eouronncr
ses louables tentatives. SubventioG proposée IOU,000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par Porel. M"e Nancy-Martel, qui a certainement pris les leçons de la
grande Sylvia de notre temps nous voulons dire Mme Arnould-Plessy, nous
a paru en réel progrès et Mlle Marie Pinson a bien de la gaieté dans
Lisette. L'année se termine par la continuation des débuts dans une
autre Lisette, celle du Légataire universel, de Mlle Rachel Boyer, l'une
des dernières lauréates du Conservatoire, qui précédemment avait débuté
dans Dorine, de Tartuffe. Le directeur de l'Odéon remplit dignement sa
mission de former les jeunes artistes.</p>
<p>Nomhre Da.e de la Nombre de</p>
<p>d'actes {n représentation représentation*</p>
<p>d'actes. ou de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>Les Ricochets, comédie. i 5 Charles Vil chez ses grands 6</p>
<p>vassaux, drame en vers. 5 6 L'Acte de naissance, comédie. 1 *»</p>
<p>Le Drame de la rue de la Paix,</p>
<p>Le Barbier de Séville, comédie. 4</p>
<p>Tartuffe, comédie en vers.. •?.“ k Les Papillote*, com. en vers. 1 io
janvier. Le Malade imaginaire, com.. 3 Ii Le Menleur, comédie. • • a Les
Fourberies de Scapin, com. 3 5 • Le Som, comédie » i février. Le Dépit
amoureux, comédie 2 ?</p>
<p>en vers Phèdre, tragédie · ° a La Petite ville, comédie. • • g Le
Sicilien, comédie. · 2 t L'Honneur et l'Argent, com.. 5 &amp;</p>
<p>Les Enfants d'Edouard, dr.. «J ? L'Epreuve, comédie. t 7 Le Trésor,
comédie en vers.. U 7 ltt</p>
<p><pb/></p>
<p>1lU V Nombre Date de la Sombra de Nombre ,“ représentatioo représentations</p>
<p>d'actes. oa d£la reprise. pend. l'année.</p>
<p>La Maîtresse légitime, com.. Le Légataire universel, com. 2 en vers ? 4
L'Avare, comédie · 5 t Le Cid, tragédie. • • • ¡) 1</p>
<p>Le Jeit de l'aeizour et du ha- 4 sard, comédie. •••• 3 54 Le Klephte
comédie. • » 100 • Formosa, drame. • • • • !6 mars. g Le Mariage forcé
comédie T mai &amp; • Un Pari dangereux, com.. 1 1 mai. 6 //Éco/c des
bourgeois, com.. •» 2 Le Mariage de Figaro, com.. o w Rjra&lt; pour rire,
comédie. • • J “ -igmb^. 23 • L'Exil d'Ovide, com. en vers. 1 •&gt;
septembre, • Le Bel Armand, comédie. • 3 4() 6 Sganarelle comédie.. • •
!0 3 Eugénie, drame 4 n • Le Roman d'une heure, com. 1 j Le Misanthrope,
com. en vers. 0 4 Le Médecin malgré lui, com. i {% • La FawiMe
d'Armelles, dr. 3 2 octobre. Il</p>
<p>L'Ecole des Femmes, comédie en vers t</p>
<p>• Ma^tuart; tragédie. 5 J5 ocU,bre 5 •Jea«-.Mane, dr. en vers.. l 12
novembre. • SeveroTorelli, dr. en vers. · « Il Les Plaideurs, com. en
vers.. 3 s L'Étourdi l, comédie en vers.. » a ilft7)iraf drame en vers.
• » 1</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE-DRAMATIQUE</p>
<p>Le Gymnase a joué le Ro~raa~t Pa~~isien de M Octave Feuillet jusqu'au 30
janvier l.Après deux jours de relâche il donne, le 2 lévrier, la
première représentation de ~ON8IEÛ8 LE MINISTRE, comédie en cinq actes,
de M. JULES CLARETIE t. D'un roman t Mil. Volsy a été remplacée. dans le
rôle de Thérèse Cherrial, par M" Darmand. Dans celui de 11l"' de Targy,
Ma, Pasca, indisposée, a été remplacée par M'" Marie Grandet, titulaire
du rôle au théâtre Molière de Bruxelles. r- u &lt;tn&lt;-</p>
<p>2. Dtstn:etrrto~t V audrey, .U..Varai.r. Denis Garnier..U.
SaintI:ermain. Guy de Lissac, rl. Gandrol. Le duc de Rosas, .V. Barbe.
Malurel..11. Pradeau. Gerson, Il. Voblet. Molina. M. Bertal. Simon
Kayser, M. Cressonnois. M. Eugène, ,H. Guillemot. -Laverpillière, !1l.
F. :lchard. Le général SaintEstève, .11. ~~ei~let. llonestier. :H.
Ouche'nP. Le docteur, 1l. Giberf. ~élix N. RerPl. Poncharat, 1I.
:Ilarlin. Pérignon, ~It. Vaeur~. Lucien, ~II. Carlo. Pierre, dl. Pascal.
Marianne Kayser, M"' 3la,gnier. Adrienne H"' Gen:ercier.NI- Malurel,
.11-" rrirot. NI-- Gerson MI Ilarthe 1)ero~o~l. M" alarsy, Il" Uarmand.
Anna, .11", I:allay.r. Léontine, M"' Nétt~ Gertrude, .U- Uuch~ne.
Céleste, .11-0 Gennetier. Lison, M" B. Thierry.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir joué llTonsietcr le Il~linistr~e autant qu'il le pouvait
jouer, c'est-à-dire jusqu'au 19 avril, le Gymnase renouvelait son
aflielie et donnai dès le lendemain 20 avril, quatre actes de M. Albert
Dct1 J.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la matinée du 6 mai, on donnait, en même temps que la pièce de M.
Delpit, un amusant petit acte, d'un jeune auteur, M. Gaston Peloux,
intitulé les Femmes qui fument, très bien joué par M. Cressonnois, Mm0!i
Vrignault, Lender et Duchesne. Le Père de Martial était un peu coûrt et
un peu bien sévère il s'agissait de « corser le spectacle » et
d'accompagner, par un nouvel acte gai, la pièce austère de M. Albert
Delpit. Le Nouveau Régime de i. Distribution Ernest, M. Saint-Germain. –
Henri..V. Guil-</p>
<p><pb/></p>
<p>lemot. – Léon Charmoise, M. NoOlet. Adrien de Beaupré, M. Bertal.–
Lucie, AT" Lemercier. Berthe, Mn* Vrignault. Victorine. Afu Lender.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Isidore Potard, M. Saint-Germain. Fortuné Chambly, Af.
Guillemot.– Jacques, M. Xoblet.– Chiquita, M" Desclauzas. Cécile, A/"c
Darlaud. Juliette, M"* Devoyod. Jeannette, Af"c Descorval. Clara, Hfu
Doria. Fanny, M"&lt; Davenav.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour accompagner le Petit Ludovic, où Mlle Berthe Jost reprenait, non
sans succès, le rôle de Mlle Marthe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Le marquis d'Alaly, M. Saint-Germain. – De Gailhac, M.
Landrol. – Lheureux, St. Lagrange. Le prince de Calabre, M. Soblet. De
Fryleuse, M. Berlal. Des Açores, M. Guillemot. – Maître Lemondyn, M.
Chameroy.– D'Hautretan, M. Seiglet. Le général de Belpoigne, M. Martin.
De Rupin, M. Jourdan. – Le colonel du Helder, M. Gœury. – De Kummel, M.
Carlo. – Fritz, M. liévcl. Un clerc, 3/. Alexis.- Un paysan, M. Dubroca.
Valentiu. SI. I-'maèl. Paulette, SI" Jane Hading.. La comtesse Gypsy, Mm
Desclauzas. – M"* d'Hautretan. 3/ Gri- · vot.- M" de Flirt, M"*
Devoyod.– La marquise d'Alaly, 3/" Marni. M" de Dourgar, M" Jost.
Bettly, 37" Darlaud. – M"* Hermance, 3f Davenay. – M1" Elvire, Si"
Linville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas l'affaire d'un annaliste de vanter l'habit rouge que portait
élégamment, dans le joli décor de forêt du Rally-paper, la charmante
Jane Hading, ni le talent d'équitation affirmé par l'amusante
Desclauzas, je me vois forcé de clore ici le compte-rendu de la première
représentation d'Autour du mariage la nullité ne comporte point d'analyse.</p>
<p>9 Novembre. Reprise de la Petite Mai quise, comédie en trois actes, de
MM. Henri MEILHAC et Ludovic Halévy, et de Passé minuit comédie en un
acte, de MM. LOCKROY et d'Anicet BOURGEOIS. Les cinq actes de Gyp
étaient tirés de la Vie Pari-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 DÉCEMBRE. Première représentation du MAITRE DE FORGES, pièce en
quatre actes et cinq tableaux, de M. Georges OHNET *.– Le théâtre est i.
Distribution: Moulinet, M. Sai/i^erma/n. -Philippe Dher- blay, M. J.
Damala. -Bachelin, M. Landrol. Duc de Bligny, M. Barbe. -Baron de
Préfont, M. Lagiange. -Octave. M. Jourdan. Le général M. Seiglet.
Gobert, M. Martin- Docteur Servan, &gt;f. Liber t. Le préfet, Af.
Cressonnois. De Fontac,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gœury. – Jean, M Ismaël. Un ouvrier, M. Armand. Un domestique, M.
Oulif.– Claire de Beaulieu, Mn* Jane Hading. –Athénaïs, A/"c Lina Munie.
–Marquise de Beaulieu, M" Grivot.Baronne de Préfont, M"' M. Devoyod. –
Suzanne, M" Darlaud. –Brigitte, A/1" Gennetier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. rePro*enUt"on représentations</p>
<p>C 1. ou de la reprise. pend, l'année.</p>
<p>Un Roman parisien 5 57 • Monsietir le Ministre. 5 2 février. 89 Un Mari
qui pleure 1 8 L'Amour d'une ingénue. 1 16 Le Père de Martial. 4 20
avril. 36 • Les Femmes qui fument..15 – 86 Le Nouveau Régime. 1 11 mai.
11 Serge Panine 5 11 t Le Petit Ludovic 3 30 août. 49 La Danseuse au
couvent.. 1 23 septembre. 19 • Autour du mariage. 5 19 octobre. 23 La
Petite Marquise. 3 9 novembre. 41 • Passé minuit. 1 – 26 • Le Maître de
forges. 4 15 décembre. i8 • Vendanges sont faites. 1 22 9</p>
<p><pb/></p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>Le Vaudeville tient avec Mme Sarah Bernhardt et Fèdora, j l'un des plus
grands succès de l'année. La 130° et dernière représentation de la pièce
de M. Sardou avait lieu le 25 avril. Le lendemain 26 on reprenait Têle
de Linotte avec M'le Legault, et le 19 mai, on donnait la première
représentation de LA VIE FACILE, comédie en trois actes de MM. Albéric
Second et Paul Ferrier 2 Deux amis,deux viveurs,demeurant ensemble, ou
plutôt l'un chez l'autre Montgiraud, qui a perdu toute sa fortune, chez
le comte de Trévisan</p>
<p>2. Distribution Mongiraud, M. Dupitis. Trévisan, M. Dieudonné. Auberlin.
M. Volny. -Bruneau, M. Michel. -Pontaillac, .V. Francès. – Clavarot, M.
Colombey. – Gontran, .V. Moisson-, –De Nançay, M. Roche. -De BoUgobert,
.V. Mayer. -Georgette, A/lu Legault.– Julia de Val-Féras, A/1" Pazza. –
Bob, Aflu Lincelle. Olga, Ai1" Curon. –Nadine, A!lu Dezoder. – Berthe,
Ai"' Hilaire. Debarah, AiIU Munvel. – Jenny, Afiu Moisson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M«&gt;/ *.«^^ -w -w 12</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>débités par les lecteurs de talent. C'est ainsi qu'en un rôle qui tient
fort peu de place dans l'action, celui du sympathique général de
Parceval, M. Adolphe Dupuis a su se tailler un véritable succès. Le fait
est qu'il y était merveilleux de rondeur militaire et de naturel. Mlle
Legault était en dépit de son accent ad libitum, une ravissante
Américaine, Mme DaynesGrassot rendait, avec une fantaisie charmante, le
personnage comique de Mme Olympe Belbon exveuve de Balagny.</p>
<p>8 Novembre. Matinée extraordinaire et représentation d'adieux de M'"
Fargueil. Ce fut une des premières artistes de notre époque, celle qui
créa le Mariage d'Olympe et les Lionnes pauvres, Dalila et Rédemption,
Nos intimes et Patrie. Vous vous la rappelez encore dans Mit* AftrftoH
et dans Rose Michel nous l'avons vue le 8 novembre, pour la dernière
fois, dans cette délicieuse fantaisie des Brebis de Panurge, jouant à
ravir un joli rôle de comédie de genre, et nous nous souviendrons
longtemps de quelle voix gouailleuse elle disait,dans cet amusant petit
acte de Meilhac et Halévy, le nom «poétique», de Jacques Durand de quel
regard ironique elle accompagnait les mots italiens: InnaZrata,
brucciata. Ce n'était rien que ce regard, et la salle éclatait de rire:
toute l'artiste est la Nous n'avons pas la prétention de rendre
rétrospectivement compte de la belle représentation, organisée par la
rédaction du Figaro, au bénéfice de Mlle Fargueil et qui a produit au
VaudeviUe, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montrée artiste jusqu'au bout des ongles, Daubray nous y a rappelé feu
Désiré, et Raimonda été extrêmement plaisant dans Petermann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contreuse pièce de M. Delair et terminaient pour ce théâtre, l'année 1883.</p>
<p>Nombre Dato de la Nombre de</p>
<p>Nombre t.. reP'~e°4c~on repré~entations</p>
<p>d'actM. 011 de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>Fédora · Il'' L'Amant au bouquet 1 31 T~te de linotte · 3 36 La `'ie
~'acile. 3 19 mai. 77 La Cnurse au &amp;at.~r. 1 le, juin. 24 Un :lfatlre en
sereice. 1 iii ot Le Le Préte~te. 1 le? septembre 34 · Les ~1/olés. 4 8
octobre. ai · Les Rois en e~il. décembre t7 Un yoyage d'a,grémeut. 3 t
IR décembre. 14</p>
<p><pb/></p>
<p>PALAIS-7ROYAL</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Moulinicr, M. Pcllrrin. Marocain, M. Hyacinthe. – Armand
M. Calvin. Théophile..V. Haimond. Bouvenot, M. lk-nizot. – Oscar. M.
Monval. – Athalie, M" Mathilde. Léontine M11* Davray. Blanchette M"
Berge. – Victoire .V1" Leroux. Marthe, M1" Caron. – Emmeline, M »•
Frédérickx. i. Distribution Tavernau, M. Daubray. Ravajol, A/. Pellerin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lapigeonnière, M. Calera -Raoul, M Raimond. – Dominique, AI. Munie. – La
comtesse M11' Automne (début). Edwige Ai" Mathitde. Blanche, Mtt* Berge.
Catoche, Af1" Vigouroux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er Mai.– Quatre premières représentations Le CONSOLATEUR, comédie en un
acte, de MM. Jules Prével et Alfred Erny. Le HUIS-CLOS, comédie en un
acte, de MM. Albert Vanloo et Eugène LeterRIER. « MADAME EST JALOUSE,
comédie en i. Distribution: Antonin Galifard, M. Ra», nond. R.tibod, M
Milher. Chauvigné M. Sûmes, Hélène Ratiboul, M J. DeGay. -Fanny, 1l"~
Lut'i~~nn.</p>
<p>2. DISTRIBUTION: Dubrancard, 31. Me ltastagiiot, M. l'el-</p>
<p><pb/></p>
<p>un acte, de M. Paul Ferrier. – Le POT AU LAIT, comédie en ua acte, de
MM. William Busnach et Armand Liorat, musique de M. Wachs.</p>
<p>1er in.– Champlumé. M. Calvin.– Griffouille, M. Luguet. Gaétan, M. Xuma.
– Branchu, M. Montai. –M' Orly, M. Baron.- M' Dastier, M. Barlet. – Me
Gassin, .V. Paulet. – Hermance, .»/"• Béranger.– Titiue, A/"°
Vigouroux.– Erne.stine, .V" Leroux.– Pomada, .»/"• Yvonne. – Tertulia,
M" Chahaud. – M"* Dorlange, M" Xéris. Distribution La baronne Mm&lt; C.
Chaumont. Marietta, M" Uacray. – Julie, M1' Laviyne. – Claudine, .»/"•
Bonnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Pot au lait et Madame est jcilouse disparaissaient, le 5 mai, de
l'affiche, où ils étaient remplacés par une reprise du Fond du sac,
accompagnée du Consolateur et du Huis-Clos.</p>
<p>29 mai. – Première représentation de l'HEURE DU BERGER, vaudeville en
trois actes de M. MAURICE Ordonneau. L'année a été particulièrement 1.
Distribution: Beauluron, .V. Millier. Verpoulot, M. Calvin. Frédéric, M.
r,olipau.r. – Léon, .11. Sumn. Rarbagoul,</p>
<p><pb/></p>
<p>Af. Victorin. Joseph M. Munie. – Espérance, M"' Lavigne. Valentine, Aflu
E. Bonnet. Gabrielle AT" Berthou. Blanche. .V Chabaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution Gontran, M. Raimond. Rabastoul, M. Milher. Rissolin, M.
Numa. Beautiran, .V. Montai. –Jean, M. Ferdinand. Angèle, AT" l. Caron
(début). Edith, Af Frédérickx. Magay, Aflu Derlère*. – Juliette, M"1 Daral.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a bien ri le 9 octobre 1883 au Palais-Royal. On y rira longtemps
encore en 1884.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 4,, reprtfClimjoll représentation</p>
<p>dactes- ou de la reprise. pend. l'anné«.</p>
<p>Le Sommeiltde l'innocence.. i 28 La BoM/c. 3 13 Le Philtre champenois. 7
janvier. 2 La Cagnotte. 3 20 Divorçons 3 27 Un Mari sans l'être. 1 14 H
ne sait pas lire. 1 17 Madame Pot-au-feu. 1 12 L'Accordeur i Un Jour de
première. 1 1 • L'Étourneau i Le Dernier des Gaillard. i 1 Edgar d et sa
bonne 1 1* Les Jocrisses de l'amour. 3 14 Antoine et Cléopdtre. 1 42 Mon
Collègue i 59 • Peau neuve 3 6 mars. 7 Le Truc d' Arthur 3 8 • Le Fond
du sac 3 24 mars. 45 Faut du prestige i **» La Dame aux giroflées. i 25
La Gifle 1 14 • Madame est jalouse. i i" mai. 4 Le Consolateur i – *8 •
Le Pot au lait i 4 Le Huis-clos i 79 .Va Nièce et mon Ours. 3 Il mai. 19
Une femme qui bat son gendre. 1 5 • L'Heure dit berger. 3 29 mai. 42 •
Préte-moi ta femme. 2 10 septembre. 34 L'Affaire de la rue de Lourcine.
1 31 Le Printemps 1 8 • Ma Camarade. 5 9 octobre. 84 •.Epernay.iO
minutes darrét. 1 19 74 Les Diables rosés e 3 •</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 4™ repréwoUtion représentations</p>
<p>d'actes. ou de ,a reprise. pend. l'année.</p>
<p>Auteur de la pièce. 1 J1 novembre. i A qui le tablier ? Un hercule et
une jolie femme. i Tricoche et Cacolet</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIÉTÉS</p>
<p>i. Distribution: Le major comte de Chûteau-Gibus, M. Christian. Loriot,
M. Léonce. – Célestin M. Baron. Fernand de Champlatreux, .1I. Cooper. Le
directeur, M. E. Georges. Gustave, ^f. Dumesnil. –Le régisseur, M.
Thicry. Robert M. Iférissier. Le capitaine d'Ingouville, M. Trillet.-
Albert, M. Lévy. – Paul, M. Massem/. Un dragon, M. M il taux. – Denise,
M"' Juclic. (îorine, Mu° liaumnine. La supérieure, Mm' Maurel. La
tourière, Mn' Mëriany. Sylvia, .)/ Maryuerile. Lydie, .M1" Caro.
Gimblette, .M1" Dupont. – Pomponnette, Mne Uittail/is.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'ils rentrent au couvent on voit l'effet. On voit aussi le dénouement.
Le jeune Champlâtreux, qui ne voulait pas se marier, se marie tout de
suite en apprenant que Mlle Nitouche et Mlle Denise de Flavigny ne sont
qu'une seule et même personne. Angèle épouse Horace de Massaréna c'est
encore dans le Domino noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distiubction Le baron de Gondremark, M. Dupuis. Alfred, M. Léonce.
Bobinet, M. Baron. – Raoul de Gardefeu, M. Cooper. Le brésilien Frick
Prosper, M. Didier. Urbain, M. Blondelet. Gontran, M. Coste. Alphonse,
AI. Trillet. –Joseph, A/. Videix. Un employé, M. ~llilluux. Gabrielte, J
M11* Zulma Rouffar.– Metella, Ai1" Mary Albert. La baronne de
lioudreniark, .M!|e Darcourt. – Pauline, Ji"" C halonl.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rôle du baron de Gondremark, qu'il joue en véritable artiste, dans le
ton du genre de comique exigé par la pièce. Un délicieux Suédois d'opérette</p>
<p>30 NOVEMBRE. Première représentation de PSCHUTT ET VLAN, revue en trois
actes, dont un entr'acte de MM. Ernest BLUM et Raoul Toché. Il y avait
de tout, naturellement dans cette revue: des scènes rebattues et des
traits assez gros et aussi des choses fort amusantes que la restriction
de notre cadre, ne nous permet pas de rappeler ici. M"* Jane May, d'un
côté; de l'autre MM. Christian, Baron, Dupuis, Léonce, Lassouche et
Cooper, tels étaient les principaux protagonistes de Pschutt et Vlan, 1
qui terminera l'année 1883, et commencera la suivante.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. rePp*»«««tion repréwntationa</p>
<p>*c" oa de la reprise. pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>GAITÉ</p>
<p>2. Distribution Georges Lecomte, Af. Dumaine. Lucien Lecomte, M. Clément
Just. Mourad, M. Talien. Lionel, M. Romain. Comélius Petithomme M. Léon
Noël. Le directeur de Melun, M. Gibeau. L'Ereinté, M. Deroy. Brazier,
Af. Lacrotx. Zevasti, M. Portail. Le Jozral, Af. Naulot.
Charrier-Gardel, M. Guimier. Suzanne de Bassine, M" Masset-Largillière.
Henriette, Af- Moïna-Clément. – Fatma, Af &gt;• Marcelle Julien. Césanne
Petithomme, Af Eugène Petit. Le petit baron, JT" Blanzy.</p>
<p>t'i</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution Baliveau, .V. Dumaine. – Le marquis de Villepreux, .V.
Clément Just.– Henri de Villepreux, M. Romain. –Jacob Maës, 31. Léon
Xoél. Karl de Manstein. M. Decori. Pinchart, M. Pnroy. Cornélius, M.
Guimier. – Le maire André, M. Gibeau. – Vanberghe, M. Jourdain. Le
général Ruault, M. Cazaubon. – Un officier français, 3/. Delisie. –
Bidoux, M. Xau/o/.– Jeanne Laflandre, 3/Ue Moïna-Cltment. – Marthe, M11'
Marcelle Jullien. M"* Pinchart, 3f Eugénie Petit. Première paysanne, 3/
Millet.– Deuxième paysanne, M" Clémentine.Une vieille, 3/ Maria.</p>
<p>2. Distribution Le docteur Payne M. Talien. Rischenbach, 3/. Romain.
Georges, 3/. Raphaël Duflos. Sam, 3/. Léon Noël. Richard May, 3/. Rohdé.
Le Prieur, M. Guimier. – M. Brown, M. Deroy. – Le notaire, 3/. Jourdain.
Follins, M.Naulot. Jean-Marie,.11. Cazaubon. – Marguerite, 3/ Marcelle
Jullien. Sarah, Mmt Moina-Clément. – Dor, M" Eugénie Petit. La Dame, M"
Daubigny. M~ Brown, 3/" Baudu. Richard, la petite Leroy. Méry, 3/
Millet. M"0 Parker, 3/" Mann.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I. Distribution Kéraban, M. Dumaine. – Van Mitten, .V. Pradeau. – Yanar,
M. Talien. – Ahmet, .V. Romain. – Bruno, M. Léon Noél. Saffar, M. Rohdé.
Nizib, M. Deroy. Yarudh, AI. Rosny. – Sélim, M. Guimier.- Amasia, Ai1"
3/. Jullien. Straboul. AT" Tassilly. – Nedjeb, AT" Marthe Lys. MM.
Jourdain, Portail Naulot, Delisle, Cazaubon, Yitry, Btrvillc, Paulin,
Bout y, Lucien, Nollet, Emile. Churht.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 NOVEMBRE. Reprise des Pirates de la Savane, drame en cinq actes et
huit tableaux</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce soir la 983* représentation. La 1,000" aura lieu le 27 novembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumaine, enfin par l'attraction, si c'en est toujours une, de la
pseudo-artiste chargée d'un rôle important, quoique muet. La pantomime
de M" Anna Ken (où es-tu, belle Menken!) nous a reporté au beau temps de
ce genre un peu oublié, et qui, pour être intelligible, a besoin d'ètre
complété par l'intervention de quelque trucheman venant dire, comme dans
les Pirates de la Savane « Ah je lis dans les yeux de Léo ce qu'il vient
nous annoncer c'est qu'il a mis en réserve de la poudre et des balles. »
Mlle Anna Ken a donc été attachée sur la bonne bète de cheval, chargée
de la monter du plancher aux frises. Après quoi, elle est redescendue,
elle et le cheval croquant son morceau de sucre, pour recevoir le
bouquet traditionnel. C'est tout ce que nous pouvons dire ici de la
débutante. Dumaine a repris avec plus de force et de conviction que
jamais son rôle de terre-neuve mexicain, proche cousin de d'Artagnan.
Talien a fort bien joué la fameuse scène de la liqueur exhilarante,
après laquelle il s'est fait justement applaudir et rappeler par le
public. Attendons une nouveauté; la Charbonnière, de MM. Hector
Crémieux, Victor Koning et Pierre Decourcelle n'apparaîtra quVu 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>“ Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1- représentation représentations</p>
<p>a actes. ou de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>La Belle Gabrielle 5 51 • Léonard 5 3 février. 20 • Le Roi des Grecs 5 8
mars. 22 • Les Bourgeois de Lille en 1792. 5 31 – 20 La Tour de Nesle. 5
20 avril. i3 • L'Abime 5 2 mai. 23 • Henri III et sa cour. 5 26 mai. 36
• Kéraban le Têtu u 3 septembre. 49 Monte Cristo 5 18 octobre. 29 Les
Pirates de la Savane. 5 14 novembre. 51</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTE-SAINT-MARTIN</p>
<p>1. Distribution Rodin, M. Paulin Ménier. Dagobert, M. Lara ij.
Couche-Tout-Nu, .V. Joumard. – Agricol, M. Volny. –D'Aigrigny, M.
Faille. -Le Juif Errant, M. Perrier. –Gringalet, M. Mousscau.– Morock,
M. Courcelles.- Gabriel, M. R. Christian.– Le bourgmestre, M. Mallet.–
Le commissaire, M. Gaspard. Françoise Baudouin, M** Fromentin. La
Mayeux, .W"# Angèle Moreau. La reine Bacchanal, .If"* P. Patnj.– M'" de
Cardoville, AP" F&lt;'rd«T.– Blanche, :11"' P&lt;!H&lt;– Rose, M'"P~&lt; –Princesse
de SaintrDiaier, .V"' Marty.– Florine, .»/ Durand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 Distribution Bonneau M. Dailly. De Gérin M. Montai. Fusch, .V. Gobin.–
Flachon, M. Vannoy. Boulade, M. Volny. -Georges, .V. Alexandre. –
Franck, M. Perrier. – Pitoin, M. Dubreuil. Ver-de-Terre, .V. Caudieux.
Commissaire de, gare 9 .V. Gaspard. – Chef de gare, M, Besson. –
Loubinot, M x$allel. Rafflard, M. Jcgu. – Concierge, M. Machanelte. –
Beau Merle, M. Abrt. Un soldat, M. Navet. Marie, Mn* Alice Lody. M" de
Lannay, .V" Fromentin. – Hortense Cordier, Mn' Il. Verdier.- M"* Péronne
.V"' Daubrun. –La mère Noire, M™ Gabrielle Rose.- M- de Bellegentier, M"
Esmeriau. M1" Blanche. 3/"» Durand. M- Franck, M" Marty. – Mm« Chauffat
.V Leduc. Femme de chambre, M1" Ienny.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Juin. Reprise de la Faridondaine drame en cinq actes et huit tableaux
d'Adolphe DUPEUTY et BOURGET, musique d'Adolphe ADAM et de M. de groot
C'est le 30 déeembre 1852 qu'avait eu lieu, au même théâtre de la
Porte-Saint-Martin la première représentation de la Faridondaine. Mme
Hébert-Massy, l'excellente cantatrice qu'on avait applaudie naguère à
l'Opéra-Comique, où elle avait créé le petit rôle de Nicette dans le Pré
aux Clercs,</p>
<p>I Distribution Campagnol M. Vannoy. André, 31. Laray. Colibri, M. Gobin.
Le comte de Montbrillant M. Angefo. –Chanterelle, M. E. Petit. Anselme
M. Faille. Desrosiers, M. Gaspard. – Claire de lune, M. Charley. Alza,
M. Malle t.–Marie, la Faridondaine, AT* Cécile Lefort. Nicotte, Af"
Tassilly. Louise, M11' Varie Vallier. Adrienne, A/ Gabrielle Rose.
Gervaise, M" Leduc. – Didine, la petite Leroy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sons de la Faridondaine, avec lesquelles elle a en levé le public.
Ajoutons que la- chanteuse est habile comédienne ce qui ne gâte rien,
particulièrement dans la Faridondaine La 300e représentation de la
Faridondaine se donnera le 21 juin, et le 6 juillet on reprendra le Bossu.</p>
<p>1. Distribution Maître Séraphin, M. Taillade. Raoul Mauclerc, M. Montai.
– Corbillon M. Alexandre. Grenouillot, ilf. E. Petit. Raymond, M.
Decori. Roger de Faverne, M. J. Renot. Balthazar, M. Riva. Picard M.
Mallet. D'HerbeSainte, M. Jëgtt. Pigelou, M. Machanette. Valentin, M.
Gaston. Homme du peuple, M. Abel. – Jeanne Mauclerc, V" Frumentin. –
Geneviève, .M"* M. Vallier. Rose Linon, M[i° Durand. César, M"*
Perviani.– Fortuné, &gt; Leduc. Daniel..V1" Jenny. Colombeau, M" Blanche teau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque c'est pardevant notaire,</p>
<p>Frederick Lemaître avait composé et joué cette scène avec la supériorité
d'un acteur shakespearien. Taillade s'y est fait rappeler deux fois par
la salle entière. Notons le siiccès de M. Emile Petit, dans le rôle de
Joseph Grenouillot, et celui d'Alexandre et de son lapin vivant dans le
chalet Corbillon. M. J. Kenot et M'ne Fromentin, remplissaient avec un
véritable talent les rôles du comte Roger de Faverne et de Jeanne
Mauclerc, créés en 1868, par Brindeau et par Mlle Rousseil.</p>
<p>i. Distribution Froufrou, Mm* Sarah Bernhardt. Baronne de Cambri, M"*
Marie Kolb. – Louise, M11' Antonine. La gourernanle, M"' Riga. – Zanetto
M"' Valette. Pauline, Aflu Durand. Georges, Petite Desmet. – Brigard, M.
La fontaine. –Henri de Sartorys, M. Marais. Valréas, M. Angefo. – Baron
de Cambri, .V. Colombey. – Pitou, M. Gardel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 Décembre.– Première représentation deNANASAHIB, drame en sept
tableaux, et en vers, de M. Jean Uichepin *.– Drame en vers c'est bien
en sept tableaux, c'est un peu trop. La représentation est longue,
souvent curieuse et parfois fatigante. L'œu1 Distribution Nana Sahib, M.
Marai*. Le Yogui, M. Garay Cimrou M. Volntj. Tippo-Raï, .V. Bou/jer. –
Lord Wisley, M. Lenormand. – Vicvami M Paul Reney. Lord Edwards M.
Decori. Gamàvat, M. Dura; – Un vieux Soudra, .V. Faille. Sergent
anglais..11. Gé«ald. – Un portier hindou, M. Piron. Premier soudra, M.
Laurel. Deuxième soudra, M. Gaspard. –Djamma, M" Sarah Bernhardt.
-Ellen, A/Ito A. Gmjoa. – Une femme soudra, .M1" Riga .– Jeune fille
soudra, M"' Durand.–Jeune fille soudra, .V"' Perr.iani. Un enfant
anglais, petite Desmet.</p>
<p>Au S» tableau, Divertissement musique de M. J. Marsenet. Marche anglaise
(fifres et tambours). Chant de.; Bralime*. Nautch indou. Le solo chanté
par M. de Piros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>able 3 a. 22 t. 54 Le Juif errant 5i. 16 février. 50 • Le Paré de Paris.
12 tabl. 14 avril. 52 La Faridondaine. 5 a. 8 t. 2 juin. 34 • Le Bo'su 5
a. 6 juillet. 28 • Le Crimit de Farenif. 6 a. 4 août. 33 • Froufrou :i
a. 17 septembre. 10U • Xana-Sahib 7 tabl. 2) décembre. 13</p>
<p>N'ombre f)ate do Nombre de</p>
<p>d'actes «prôentalioii repréienUtioM</p>
<p>dlactft. ou do la reprise, pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>RENAISSANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout l'été, y</p>
<p><pb/></p>
<p>lui croyais pas tant de talent » C'est qu'en effet, il en a beaucoup, et
du meilleur. Après le vif succès de Mme Chaumont et de Dupuis, en qui
était toute la pièce, notons celui de Milher, qui a bien artistiquement
composé le personnage de Carcassonne, le directeur du cirque forain,
créé par le fantaisiste Baron, et aussi celui de Lassouche, un baron
Edgard de la Houpe vraiment recommandable.</p>
<p>17 AVRIL. Reprise de Belle Lurette, opéracomique en trois actes, de MM.
Ernest Blum 1 Édouard BLAU et Raoul Toché, musique de Jacques OFFENBACH.
Sans être marquée au coin d'une originalité toujours flagrante, la
dernière partition d'Offenbach est encore gaie, vive, alerte, et il en
jaillit par moments comme une note sentimentale et tendre, toujours
gracieusement exprimée. Le duo du second acte, où Marceline et Malicorne
Desclauzas et Jolly imitent si drôlement l'accompagnement du Beau Danube
bleu, est de l'Offenbach des meilleurs jours. Rappelez-vous ensuite la
jolie petite entrée</p>
<p>1 Distribution Malicorne, Af. Jolly. Due de Marly, M. Alexandre. –
Campistra, If. Chalmin. Merluchet, .If. André SificW. – Cigogne, Af.
Jannin.– Belhomme, .If. Duchusal.– De la Boiserie,.)/. SujoL- Baptiste,
M. Bninel.-Givty, M. Crambade.Lenoncourt, Af. Henri. -Cadignan, .If.
Cailloux. -Jasmin, Af. Kobillot. Lafleur, Af. Mercier.– Belle Lurette.
Aflu Jeanne (i ramer. – Marceline, M11' Iksclauzas. Friquelte, Aflu
Gillet. Toinette, V" Thibaud. – Madeloo, Af" Panseron. Rose, A/
Darenay.–Nicole, AI1" Thèves. -Cloriade, A/1" Bianki.- Bérénice, A/1"
Ftzes. Marion, Aiu* Ismérie. Jacqueline, Af1" Jouvenceau. – Manon, 3JU«
Cécile.</p>
<p><pb/></p>
<p>29 SEPTEMBRE t. Réouverture Le FOU CHOPINE*.1 opéra-comique en un acte
de MM. Erckmann</p>
<p>1. La cession de la Renaissance était un fait accompli depuis le i" juin.</p>
<p>M. Charles Hecquard, le nouveau propriétaire, avait, par un nouveau
pouvoir, confirmé M. Anatole Okolowicz dans les fonctions de directeur
de ce théâtre.</p>
<p>2. Distribution Le duc Jean M. Jolly. Ascanio, M. Marcel. – Le comte
Ernest. 3/. Philippon. -Gennaro, M. Delaère. -Cascante, M.
Colleuille.-Un soldat, .V. Crambade. – Hippolyte, M" Thuilfier-Leloir.
Alfred, M" Cécile Le fort. –Brigitte. .Il1" Tunini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je guéris une fois 1 infante du Congo</p>
<p>Qui vraiment avait bien un autre vertigo</p>
<p>1. Distribution Chopine, M. Alexandre– Walter, .)/. Lebreton. Mérianne,
M. Crambaib-. – Marguerile, M"' f'aylus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre. – Leduc, Af. Mercier. Zoppel, M. G uillot. – SiinirEstève,
Af. Coleuille.- Le bourgmestre, M. Dervilliers. Florival, Af. Francis. –
Un homme du peuple M. Poudrier. La Clairon, Af Thuillier-Leloir. – LaL
princesse, Af Mary-Pirard. Magda, Af Deliane. Saint-Phar, M"* George. –
Sophie, Af'" d'Albe.</p>
<p>ta</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution Saverdy, .M. Morlet. De Bonbonne, M. Jolly. Bijou, .11.
Germain. D'Aumont, M. Mercier. De Farnage, M. Sujol. – Landerraol .V.
Dervilliers. Ravageot, .V. Lamy. Brézette et Fanfreluche, A/ Jeanne
Granier. Lucrèce de Bonbonne..1/ Si/h/.– Claudette. W"# Georges. Lea.
W"# Brun. Zizi, .M11" Ynnih-Une. Résille. M1' Sandic.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de bonnes choses dans cette partition de Fanfreluche. Vous pensez aussi
que Mlle Granier, artiste de verve et cantatrice vraiment distinguée, si
gracieuse et si fine, avait tout ce qu'il fallait pour désenguignonner
le théâtre de la Renaissance.</p>
<p>N Date de la Nombre de</p>
<p>H'«et 1" repréienution représentation!</p>
<p>actes. on de |a reprise. pend. i&gt;MDe«.</p>
<p>L'Oiseau bleu 1 17 Ninetla. 3 i6 Le Petit Duc 3 15 janvier. 38 Je ne
sais quoi. 1 18 88 La Cigale. 3 93 février. 53 Belle Lurette. 3 17
avril. 45 Le Diner du ministre. 1 – 45 Le Sou Chopine 1 19 septembre. 31
Le Vertigo. 3 47 On demande un quatorzième. 1 7 novembre. 23 La Clairon.
3 – 6 • Fanfreluche 3 16 décembre. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>NATIONS ET THÉATRE ITALIEN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distmbotion Robert Macaire, M. Montbars. Baron d. Wonwpire, M.
Garnier.- Roger, M. Gardel.- Bertrand, M. Bellot,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre, M. Galinats. -Charles, M. Pouctal. Germeuil, M. La Guerche. Le
Commissaire, 3/. Fernand. Dutnont. M. Raymond. Eloa, Mlu Fassy.
–Clémentine, JMIU Jeanne-Raymonde. M" Pot-de-Vin, M"' Prolal. M* Rémi,
.«'" Philibert. Nanette, AT* Mozart. Louise, M"' de Thierry.</p>
<p>1. Distributiox Mas, .V. Garnier. – Barnabe, M. Mantbàrs.–Cottin, M.
Gardel. – Calixte, M. Pouctal – Frénus, M. La Guerche. Armand, 3/.
Wiliac. – Georges, 3/ Dermez. – Le docteur, M. Duparc.- Lanternon, 3/
Santon. – Martin, M. Lebrtm.– Le juge d'instruction, 3/. A'/e. –
François M Stebter. Vincent, M. Cartereau.– Denizet, 3/. Denis. Marthe,
3/u* Lauriane. Louise, \P1' Fassy. La marquise 3/ Derouet. Victoire M"
Mozart. Madeleine, 3/" Philibert. Suzanne, M" Liane. Julie, 3/ Duparc.
Marianne, 3/ Hortense.</p>
<p><pb/></p>
<p>composition de son personnage de Mus; par M. Montbars, vraiment meilleur
dans le curé bon enfant que dans Robert Macaire; par M. Pouctal, qui
jouait avec chaleur et conviction le rôle de Calixte; par M. Gardel,
entin, qui ne manquait ni de gaité, ni d'adresse dans celui de Jean
Plolin. Sans oublier MlKl s Fassy et Lauriane, que nous avons vues sur
d'autres scènes, plus littéraires, et qui ne sont certes point déplacées
dans les personnages de Louise et de sa fille Marthe. Le théâtre des
Nations finissait mieux qu'il n'avait commencé.</p>
<p>1. Distribution Béranger, .M. damier – Manuel, .V. Pouctal. Bouvet, M.
Galinais. Mézinville, .V La Guerche. – Désaugiers, M. F. Willac.
Clérangy, .11. Uennez.– Le capitaine, M. Abîme. Roger, .If. Lebrun.
Joseph, .If. Mérhsel. – Marcaillon, .If. SteUerm Un muscadiu, .If.
Lebrasseur.– Un commissaire, .If. Cartereau. Lisette, Af'u .If. Lynès. –
La mère Jary, .If" Uerouet. –M1" Bouvet, AT* Philibert. La comtesse..M"'
Uarcy. Chariot, .• Moza/L Frétillon, AT* Leblanc. – Flore, M11* Ilortense.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. i représentation représentations</p>
<p>ac oa de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>La Fille des chiffonniers. 5 a. 8 t. 5£ Le Nouveau Monde. 4 a. 6 t. 19
février 17 • L'Article 47 5 24 mars. 38 Robert Macaire et l'Auberge</p>
<p>des Adrets i" mai. 92 • L'Orpheline de Sellinac.. 3 i" août. 43 Béranger
5 a. 8 t. 14 septembre. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE-ITALIEN (SALLE DES NATIONS)</p>
<p>Le Théâtre-Italien (direction de M. Victor Maurel et des frères Corti,
du théâtre de la Scala, de Milan) s'est ouvert, le 27 novembre, par une
représentation de gala, offerte au Tout Paris des premières. On donnait
SIMON BOGGANEGRA, mélodrame -en trois actes et un prologue de F. M.
Piave, musique de G. Verdi. La partition de Simon Boccanegra, qui date
de 1856 et dont l'orchestration a été récemment récrite par le
compositeur, ne peut passer pour une des meilleures de l'auteur d'Il
Trovatore</p>
<p>l. Distribution.– Personnages du prologue Simon Boccanegra, M. Maurel. –
Jacopo Fiesco M. E. de Reszké. Paolo Albiani, M. G. Villani. Pietro, M.
F. Mignoni.</p>
<p>Drame Simon Boccanegra .1I. Maurel. Maria Boccanegra M" Fidès Devriès.
Jacopo Fiesco, M. E. de Reszké. Gabriele Adorno. M. 0. Souvelli.– Paolo
Albiani, .V. G. Villanù– Pietro, M. F. }ftgnoni.–\]n capitaine d'armes,
.V. L. Paroli.- Une suivante, Ai"* Poli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 DÉCEMBRE. Première représentation d'un ballet-divertissement du
maëstro Merzagora. N'insistons pas</p>
<p>1. DISTRIBUTIOY Lyonnel, If. Luigi Ravelli.- Plumkett, M. E. de Rr.s~ké.
Lord Tristan de Mickleford, 3!. C. Rislori Le shé- rif de Richmond.1. F.
Mignoni. Lady Henrietté, M'· !1._Zaguri. inancy, ;U.. Tremelli.</p>
<p>L'orchestre était dirigé par le maestro Gialdini.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Simon Boccanegra. 3 i" décembre. 8 • Martha 4 3 – o • Ballet
divertissement. 29 – i</p>
<p>THÉATRE-ITALIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>A la reprise du Bossu succédait, le 27 janvier, la Queue du Chat, féerie
en 25 tableaux de MM. Ct;A~x_VILLE et Gaston MAROT, musique de MM.
DIACRE, HERVÉ, IIUBANS t. Cette féerie, jouée pour la première fois en
1871 sur la scène du Château d'Eau par Hittemans, Tousé, Mercier, Léon
Noël, Mondet, Mme. Sophie, Hamet, Tassilly, etc., a paru très gaie et
très amusante au Châtelet. M. Gobin jouait avec DIST111BUT10N
Faniarinet, M. Gobin. Thomassin, .'1. Courl~s. Alain M. Dubre:cil. Le
baron, M. Geriche. Babolin, U. Galinai~. Rominagrobis, M. Donato.
Harnabé, .1l. Jacquier. Le mandarin 1l. Kaaliuier. Le garde champétre M.
Colleuilh. Le bffcheron M. Branche. Le maitre d'hôtel, M. Zt'orme. Le
geôlier, M. Ar~9u.ete. Premier ouvrier, M. Ca~penlier. La marquice,
Jlnll Claudia. Cornichette, V"* Scalini. Annette, .11°' Berlhin. La fée
Joyeuse, .11" Berthier. La fée des Aloissons, ~1t"~ GaAtilia. Pékina,
.'If'" Ja~er. Jlicheline. Koukourine .1L"' ~Ichard, pier~rette..1t"~
France. Jeannette, .tI". Paule.</p>
<p>CHATELET</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le Kléber de MM. Gaston Marot et Edouard Philippe1, qui n'était
donné que neuf fois sur la scène du Châtelet, on reprenait, le 24
juillet, Peau d'Ane, féerie en quatre actes et trente tableaux de
Vanderburck, Clairville et M. Laurencin 2. En dépit des 1. Distribution
Kléber, M. Gravier. Christophe Schonlmann, .If. E. Bien fait. Marceau,
M. Dalmy. – Carrier, .V. Reykers. François Schoulmann, .V. honato. –
Kœnigsberg, .If. Albert. Gabillard, M. Alexandre fils. – L'Echelle, .1/.
Branche. – Solcyman, M. Edmond. Louise, .)/ Aline Guyon.– VAmèe, Mu"
Wiber. –Catherine Schoulmann..V" Daubrun.– Gretchen ,V
Graviertlla,gr:ier. La Caron, .11°~ .tr/ Mère ~1i11eret..U.Uall!jU1'd.
2. Distribution Cocambo, M. Gobin.– Bel-Azor, JI. Tau/fenberger.
Croquignolet. M. henizol.– Matapa, .If. Paul Ilert. Diamantin, .1/.
Dnnato. Canardeau, M. Lnirhr. Abricotin, .If. Worms. Lambiuo, M.
Champenois. Toto .If. Louis Bébé, .1I. f.M~ !C. -Sergent de pompiers,
Petit I,oui.e, Lilia,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lauri-Lauri's english pantomime company.</p>
<p>Les Forges de Vulcain, grand ballet, par M. Justament.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'acte*. ~eP~entation repré8en&amp;ation,</p>
<p>Le No~M. g ou de la reprise. pend. l'année. · Ga Qiceue d:c chat. 20
tab. 27 janvier. i34 Kléber. 5 9 juin. 9 Peacc &lt;fd~ 4 a. 30 t. 24
juillet. 168</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUFFES-PARISIENS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 DÉCEMBRE. Première représentation de la DORMEUSE ÉVEILLÉE,
opéra-comique en trois actes, paroles de MM. Henri Ghivot et Alfred
Duru, musique de M. Edmond Audran*.</p>
<p>Si j'étais homme,</p>
<p>11 faut voir comme</p>
<p>Je ferais les cent dix-neuf coups.</p>
<p>Je mettrais tout, tout sens dessus dessous,</p>
<p>Si j'étais homme 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date do la Nombre ''e</p>
<p>Nombre j™ représentation représentations</p>
<p>d actes. ou do la reprise. pend. l'année.</p>
<p>Le* Trois Pierrots *2J Gillette de Narbonne. 3 71 Les Mousquetaires au
couvent. 3 3 mars. oO Rue (le Babylone i *£ La Mascotte 3 11 avril. W •
Madame Boniface 3 20 octobre. 76 La Dormeuse éveillée. 3 29 décembre. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>AMBIGU-COMIQUE</p>
<p>1. Distribution Le docteur Cézambre, M. Lacressonnière. Le comte de
Kerman, M. G. Richard. Marie-Pierre, M. Decori. Guilloury, 3/ E. Petit.–
Adolphe, M. Herbert.- Chevalier d'Amblezeuille, M. Fournier. François,
M. Maxnère.– Marie des Anges, AI" Agar -La Glu, JWIU Réjane.-Naik, Mu*
Ch. Raynard.Mariette, .¥"• Bévalet. Madelon, Af"« P. Moreau. Yvonne Af1"
Dolly.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut t ~~t &lt;&lt; V' 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la Glu une épouse coupable et longtemps maudite M. Petit a-esquissé
avec bien du talent un loup de mer dont la chique et la chanson sont les
seules passions ici-bas. MUe Réjane personnifiait fort bien la Glu mais
un peu trop d'imitations de Sarah Bernhardt elle semblait jouer encore
la Revue des Variétés. Nous avons gardé pour la fin M. Décori, un jeune
premier plein de feu et plein de promesses. Ces promesses seront-elles
tenues ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 Septembre. Réouverture par la reprise des Mères ennemies, de Catulle
Mendès*. – L'in-</p>
<p>1. Distribution Marceau, .V. Adam.– Marquis de Francheville, Af. Dumont.
– Le commandant Morel M. Le Mière. Charles, V Dornetal. – Picard, M.
Champarert.– Guesdon, M. Charrie.–Doux-Amour, M. Ues*e. Rigault, .V.
Bemartlini. Benoit, Marquise de Francheville, 31- Le Mière.– Baronne de
Sully, .11- L. Aubry.- Renée, AT" H. Andrieu. Gertrude, 3/lu Sorel. 2.
Dittribction André Boleski, .V. Vecori.– Rodzko, .V. liouyer. – Yvan
Boleski, 31. Sirdey. – Etienne Boleski, M Gédcon. – Le Staroste, 31.
Fournier. Yégor, JI. Herbert. Le colonel Wladimir, .11. Dhcrbilly.
Elisabeth, M" Agar. Sonja 3/ MaryJullien. Helyonne, Mllt Perviani.
Tioril. M11' ttévalet. Nadine, 3fUt Mary-Valiier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution Pierre, Af. Taillade. De Linières, Af. Lacrestonnière.
–Jacques, M. Laray.- Picard, Af. E. Petit. Le docteur, M. Courtes.– De
Vaudrey, M. Sirdey.-De Presle, Af. d'Iler6i'– Lafleur, M. Maxnère. –
Martin, M. Ploton.- Comtesse de Lanières, Af*» Fromentin. La Frochard,
Af-# Honorine. Henriette, AT" Mary-Jullien. Marianne, Af"*
Lacressonnière. Louise, Aflu Aline Guyon.– Sœur Genevière, Aflu Hélène
Verdier Florette, Afu Bé valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>spectrale. L'art de la scène accentuant l'ignoble ne saurait guère aller
au delà. Notons encore le gros succès de M. Emile Petit, fort goûté dans
le rôle de Picard, le valet de chambre philosophe.</p>
<p>i. Distribution: Josserand, M. Delannoy. – Octave Mouret, M. Bertal.
L'oncle Bachelard, M. Blaisot. – Auguste Vabrc M. Courtes. Trublot, M.
Petit. Dulauricr, M. Herbert. – Campardon, M. Maxnère. M. Gourd, M.
Ploton. Agénor, M. Charley. Un commis, M. Lagarde. – Joseph, M.
Bonnette. M"#Josserand, Mmc Aline Duval. – Berthe, M1" Jlarie Kolb. –
Adèle, Mlu A. Lrriche. Marie Pichon, MIU Valette. Rachel. M1U A.
Laurent. – Hortense, M1" VrignnuH. M"* Dulaurier, M'" Ilelmont. – Fili
Mlu C. ~&lt;&lt;&lt; a/&lt; M"' Menu 1I"· D. ra~. –M-* Hédouin, M-' Norton. – Lisa,
M1" P. ULoreau.– M1- de SaintEvremont, M"* Lucy Jane. Première
acheteuse, MUt Marty. Julie, Mm* Dolhf. Deuxième acheteuse, M"' Mor/n.–
Gasparine, M"' Laurence. – Mm* Philippon, M1U Jenm/. – Troisième
acheteuse, MIU herizzi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mères ennemies. Ii t. S5 • La Glu 5 a. 6 t. 27 janvier. 51 VAs de
trèfle 5 a. 9 t. 15 mars. 36 La Bouquetière des Innocents. 5a. Ut. 19
mai. 23 • La Marquise républicaine. 5 21 ao6t. 3 Les deux Orphelines. 5
a. 8 t. 5 octobre. 77 Pot-Bouille. 5 13 décembre. 22</p>
<p>Nombre Date de U Nombre de</p>
<p>nonunre lr( reprtwnUt{0ll représentations</p>
<p>d •ctCT&lt; on de la reprise. pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>21. ;y</p>
<p>FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p>Fanfan la Tulipe, de MM. Jules Prével Paul Ferrier et Louis Varney ne
s'est retiré de l'affiche qu'après une honorable carrière de cent
représentations. Après quoi l'on reprend les éternelles Cloches de
Corneville, jouées le 31 janvier pour la 800e fois.</p>
<p>9 Février. Première représentation de la PRINCESSE DES CANARIES,
opéra-bouffe en trois actes de MM. ALFRED DURU et HENRI CHIVOT, musique
de M. CHARLES LECOCQ Le conte que MM. Chivot et Duru ont placé dans la
Grande Canarie, aux environs et dans les arènes de Las Palmas, I.
Distribution Pataquès, M. Delannoy. Bombardos, M Levers. – Pedrille, M.
Dekernel. Inigo, M. Simon-Mar. GuimTn, M. Guy. Cléoph.s, M. Bartel.
W|j«"f SimonGirard. Inès, M"' J. Andrée. Catarina, M"' B. Aubry. 91</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 mai. – Reprise de la Fille de Madame Angot, avec M. Bouvet dans le
rôle d'Ange Pitou, Mmes Berthe Jost et Clary.</p>
<p>30 mai. Reprise des Cloches de Corneville,</p>
<p><pb/></p>
<p>avec MM. Bouvet, Paul Didier, Bouloy, Bartel, M11*1 Clary et Jeanne
Andrée. La 850« représentation aura lieu le 12 juillet.</p>
<p>1er SEPTEMBRE. Reprise de la Princesse des Canaries, dont on fête le 7
du même mois, la 100e représentation.</p>
<p>16 OCTOBRE. Nouvelle reprise des Cloches de Corneville.</p>
<p>8 NOVEMBRE. – Première représentation de FRANÇOIS LES BAS BLEUS,
opéra-comique en trois actes de MM. ERNEST DUBREUIL, EUGÈNE Humbert et
PAUL BURANI, musique de feu FIRMIN BERNICAT, terminée par M. ANDRÉ
MESSAGER'. -L'action se passe i. Disthibution Angelo, M. Bouvet.
Mougiamele, M. Darman. Papanigos, M. Bartel.– Raûatutto, M. Ambroise.
Fracassante, Jtf Gothi. Colibri, M. Sassard. Djelma, Af"« J. Andrée.
Hermose, M* Clary. Barbarella, 3fu« B. Aubry.</p>
<p>t. Distbirction François les Bas Bleus, M. Bouvet. Pontcornet,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Montrouge. De Lansac, M. Dekcmel. Kirschwasser, M. Darman. – Jasmin,
M. Bartel. Courtalin, M. Speck. Gratinet, M. Ambroisc. – Fanchon J/IU
Jeanne Andrée. – La comtesse, Mm' Dharcille. Militza, ,M"« Panseron.
Nicolct, JMlle Dcstvécs. Juliette, MUt Falsonn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'.ëtM ^représentation représentations</p>
<p>aacMft on de la reprise. pend, l'année.</p>
<p>Comme on fait son lit. 1 16 Fan fan la Tulipe 3 21 Milord 1 164 Les
Cloches de Corneville.. 3 133 La Princesse des Canaries. 3 9 février.
139 Le Cousin de Rosette. 1 15 110 La Fille de Madame Angot.. 3 2 mai 33
L'Amour qui passe. 3 6 juilet. 7 François les Bas Bleus. 3 8 novembre.
62 Madame Putiphar. 1 23 35 Caroline 1 28 décembre. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Théâtre des Nouveautés avait commencé l'aimée précé lente avec le
Ctvur et la Main, dont la 100e représentation se donnait le 24 janvier.
Le 27, avait lieu la première représentation du DROIT D'AINESSE,
opéra-comique en trois actes de MM. Kugène Leterrier et Albert Vanloo,
mus;que de M. Francis Chassaigne l – Poème et musique celle-ci d'un
nouveau compositeur d'opérette, qui n'avait encore écrit que pour
l'Eldorado le 1er acte était charmant de tout point. On y bissait les
premiers couplets de Tancrède « Il faisait noir. » que Berthelier
disait, on no pont mieux, comme l'air do Falka « Ah î Ah la bonne
aventure il m'a priso pour un I. Distuibition Taucrjio, .1/. Ucrthciier.
– Bolesla. .1/. Vaut/lier. Arthur, .1/. A. brasseur. Kolbuck, .If.
Iiuiiwt. Pélican. M Scijiiun. Jauos, M. Churvct. – Falka, .If" .1/.
lyalde. Edwige, M" Darœurt. – Marja, .If •"• Muriane. – Koscu, .If"
Duamrct. – Thilda, M"' Surette. – Christiaue, .If"' Lury Jane.
–Miiina..If ̃o Mlrcell*. – Shapskj, M'1' Wtremies.</p>
<p>NOUVEAUTÉS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26 OCTOBRE. – Première représentation du ROI DE CARREAU, opéra -comique
on trois actes, do MM. Eugène Lktkriukr et Albert Yanloo, musique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nomb-e ^atc ^e 'a Nombre de</p>
<p>a'i~k&gt;* représentation représentations</p>
<p>ou de la reprise, pend. I anncî.</p>
<p>Isidore i 99 Le Cœur et la Main. 3 54 • Le Droit d'aînesse. 3 27
janvier. 19 • Le Premier Baiser. 3 21 mars. 41 • Bobinct i 24 43 Le Jour
et la Suit 3 20 septembre. 34 • Le liai dp Carreau. 3 26 octobre. 74 •
Mon passé 1 28 72</p>
<p><pb/></p>
<p>ATHÉNÉE-COMIQUE</p>
<p>Du I» janvier au 31 mai, date de la fermeture définitive, le théâtre de
l' Athénée-Comique n'a pas joué de pièce nouvelle. Après avoir commencé
sa dernière année avec le Rêreil de Vénus, de MM. Paul Burani, Maurice
Ordonneau et Germoise, M. Montrouge s'est contente de reprendre deux de
ses plus grands succès le Coucou de MM. Hippolyte Raymond et Alphonse
Dumas, et le fameux Cabinet Piperlin dont la 350e représentation se
donnera avant la fin du mois de mai. C'est le 31 que l'Athénée-Comique
fermait ses portes et qu'en son propre théâtre, le joyeux couple
Montrouge faisait ses adieux au public parisien, avec la première et
unique représentation du BANQUET DES PIERROTS</p>
<p>i DISTRIBUTION Piperlin, M. Montrouge – Danlinel..V. A Uart.
Rerlingarcl, M. Y. Gay. Vi-tivier, .If. H. Duhamel. Boussignac. M.
Régnant. Colombe..W- Macé- Montrouge. Anita. M"' Botlc. Zcnaide. M"'
L'irniinm.</p>
<p><pb/></p>
<p>revue en trois actes, de M. Paul Burani, jouée par MM. Montrouge,
Saint-Germain Fnsier,Berthelier, Daubray, Christian, Léonce, etc., etc,
et Mmes Montrouge, Ugalde Darcourt, Bade, Lavigne, Rivière, etc., etc.</p>
<p>Tous toqués l 47 Le Réveil de Vénus 3 50 Le Téléphone i 17 février. 68
Le Coucou 3 20 Si Le Cabinet Piperlin. 3 13 avril. 48 Le Train de 9
heures 15. 1 34 0 Le Banquet de Pierrots.. 3 31 mai 1</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. 1 représentation représentations</p>
<p>ae ou de la réprisa, pend. Canné;.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLUNY</p>
<p><pb/></p>
<p>2. DiSTItIBUTION: Tabouret, M. Mesmasker.– Bézuchard, M.Ganlel.
Barbacane, M. Vavasseur. Duplessis, M. Roanij. Edgard de Pont-Cassé, M.
Boscher. – M""1 Barbacane, M- Auhry*. Victoire, -W"' France. – Auna, Jf
"• Gautier. Éléonore..If1" Danois. Ursule..V" Rriison. VaJentine..W'K
Marthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 AVRIL. Première représentation des PARIBIENS EN PROVINCE, comédie en
quatre actes, de MM. Hippolyte Raymond et Maurice Ordonneau t. Le
théâtre de Cluny tient, cette fois, un vrai succès. La comédie est bien
faite, gaie, spirituelle même, pleine de situations comiques franchement
amenées. Le troisième acte est une hennequinade –</p>
<p>I. Distbibutios Grandillon, M. Mesmacker. Ca liste, .If. Rosny. Lesourd,
M. Vavasseur. De Chambouvin, M. Bosvher. André Moulinier, Af. Count. Des
Pluvières, M. Mock.– Pajaron, 3/. Martin. – Pontois, M. Kerkoven. – Un
brigadier, M. Roland. Clotilde, M" Raymonde. – M1" Dutilleul, .V Aubrys.
Mu# Grandillon, Mu' Bcau&gt;non t. – Suzanne..Wu" de Lozet.– Virvinie..Vu*
France. Denise. M"' limais.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er JuiN. Première représentation de la DÉCLASSÉE, pièce en cinq actes,
de M. Delahaye1. –L'excellent docteur qui signe ses ordonnances du</p>
<p>i. Distribution Georges de Nérac, M. J. Renot. Henri de Civry, M.
Rosny.– M. de Nérac, M. Raymond. – Gédeon de Jolibois, M. Mock. Flavieu,
M. Boscher. Baron de Falleriaux, M. Vavasseur. Le duc de Reulet, .11.
Becquet. Le comte de Parauta, M. Court. Marthe Daubret, .M'" Marie
Laure, de l'Odéon. M"* de Nérac. M" Laurenty. – M"e Sure u. M" F. Génat.
Louise..W1" Muller. Caroline, .V"e Itoria.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er Septembre. Reprise de la Bamboche comédie-vaudeville en quatre
actes, de MM. Vast Ricouard et Ch. de Trocotf, précédée de Moleskine,
comédie en un acte, de M. Christian de Trogoff.</p>
<p>1er Octobre. – Première représentation de l'APFAIRE DE VIROFLAY, comédie
en trois actes, de MM. Émile MENDEL et Gaston HirsCh 1 .-Nous vou-</p>
<p>i. Distribution Grandbusier, M. Mesmaker. – Ronchin. M. Vavasseur.
Cyprien, M. Regnard. Cesfaneiises. M. Loberty. Andrée, M" B. Legrand. –
Gilberte, M™ Gorius. Floresta, Mmt D&gt; –Pierrette, Mm' Linange.–
Victoire, M" Godard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mants et portait gaillardement ses vingt ans de Variétés.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>5?°"e 1" représentation représentations</p>
<p>a actes. u de la reprj, pend. l'année.</p>
<p>Divorçons-nous? 1 33 Les Noces de MIU Loriquet.. 3 17 Première
Fralcheur. i 23 Madame Thomassin. 1 13 janvier. 6 Le Tournesol. 1 13 83
Les Maris inquiets. 3 13 39 La Faute de M. Tabouret.. 3 3 mars. 37 Les
Parisiens en Province.. 4 7 avril. 63 Sylvia 1 17 mai. 16 La Déclassée 5
1" juin. 46 Moleskine 1 1" septembre. 60 Bamboche 4 1" 33 L'Affaire de
Viro/lay. 3 1" octobre. 28 Lam* Recette 1 26 45 Le Cabinet Piperlin. 3
26 – 7 t</p>
<p><pb/></p>
<p>MENUS-PLAISIRS</p>
<p>Après le Crime, de MM. Albin Valabrègue, et la première représentation
d'un acte de M. Maurice Drack, l'auteur de Cromwell de la San Felice et
de la F dote, intitulé le SCANDALE DE LA RUE FROCHOT, on nous donnait,
le 12 février, une coûteuse reprise des Pommes d'or, opérette-féerie en
trois actes et quatorze tableaux, paroles de MM. Chivot, Duru et
Blondeau-Montréal, musique de M. Edmond Audran Les Pommes d'or, jouées
par Dailly</p>
<p>1. Distribution Mâchicoulis, M. Dailly .– Doriando, M. Piccaluga.
Pamphile, M. Germain. – Prince Montonnet, Af. Fugère.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Prince Marcassin, M. Gay. – Le Podestat, M. Bourgeotte. –Bilboquet
XXVI, M. Raitev. – Un notaire, M Octave. – Peterbot. M. Laurent. –
Maclou, M. Lnmy. – Un docteur, M Duchesnc –Églantfne..MIU Gélabert. –
Verdurette, M"° Bodc. – Daniel, .1/"° Tusini. – Sonibrico, M"' Lina
Chardy. – Fée des eaux. M1' Briègr. –Jean-Pierre, V" Damiens.– Zilda, J/
Brccin.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 Avril. – Première représentation de la CHAMPENOISE, un amusant
vaudeville en quatre actes, de MM. Hippolyte Raymond, Paul Burani et
Maxime Baucheron 1. C'était le chant du cygne de la direci. Distrjdution
Godin..V. Malard. Séraphin Pruneau M. Plet. Edgard Pommeau, .V. Srhuub.
– Sulpice, .V. Fuyrre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion Dormeuil et Bréban qui s'était pourtant mis en frais
d'interprétation et avait spécialement engagé pour la circonstance M.
Malard (du Gymnase), M. Plet et Mlle Silly. Le théâtre fermera le 6 mai,
sur la 30e représentation de la Champenoise.</p>
<p>Julien, M. Raiter.- Bichet, M. Dupuis. -Amédée, M. Pellerin. La
Champenoise, M11' Silly. Stella, M11' Francis. Lucie, AT" Mario.
Claudine, Jf Benelli. – Palmyre, .V"' Seotza. Angèle, Af II# Stella.
Bichonnelte, AT* Néroly.- Tata, itfiu Givry. Jeanne, Mli* Vandeline.
Henriette, M1" Guyon. – Lucienne, If Crouzet.– Charlotte, Af"* Deyder.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>Nomore {n repreienUtiOo représentationi</p>
<p>d actes. ou de la reprise. pend. l'année.</p>
<p>Le Crime 5 12 Si jamais je te pince. 3 îi Empoisonné. 1 39 Le Scandale
de la rue Frochot 1 13 janvier. 9 Les Pommes d'or 3 12 février. 57 La
Champenoise. 4 7 avril. 30</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAU-D'EAU ET OPÉRA POPULAIRE</p>
<p>Théâtre de drame, géré par les artistes en société, jusqu'au ter mai;
puis, Théâtre-Lyrique populaire, et enfin Opéra-Populaire, subventionné
par la ville de Paris et dirigé par M. de Lagrené, telle est l'histoire
de la salle de la rue de Malte, en 1883. Klèber de MM. Gaston Marot et
Édouard Philippe, et l'Oiseau de proie, drame en cinq actes et six
tableaux, de M. Alexis Martin se sont partagé les trois premiers mois de
l'année.</p>
<p>C'est par Norma de Bellini 2 que M. de Lagrené inaugurait, le 8 mai, son
entreprise lyrique; puis</p>
<p>i. Distribution Le D' Levois, M. L'lysse Ressac. Jean Rigal, M. Dalmy.
Sorlin, M. Livry.– Pellegrin, .V. Albert.– Nicaisse Corbeau, M. A. Guyon
fils. Clarisse Duclos, .11"' L. Duyuéret, engagée spécialement. –
Angèle, .M1" Aline Guyon. – Madeleine, M" Laurenty Kose, M" Teckley.</p>
<p>2. Distribution Pollion, M. E. Van Loo. – Orovèse, M. Luckx. Flavius, M.
Speeck. Norma, M" Mira-Calderazzi. Adalgise, iW"e Gilbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Roland, Af. Houvière. Ganelon, M. Quirot. – Tuipin, Af.
Hourdin. – L'Émir, Af. Romieux. Un pâtre, M. Cot. Alde, Ai"
Boidin-Puiszis. – Saïda, Af" M. Charmette. Un page, Af" M. Corali. Une
esclave, Af" Af. Corali.</p>
<p><pb/></p>
<p>très faible, que les harmonies sont lâches et sans consistance, que
l'instrumentation, absolument élémentaire, est lourde et sans saveur,
plus bruyante que sonore. Mais, d'autre part, le sujet du poème
séduisait les spectateurs, un certain caractère martial animait quelques
morceaux de la partition, et l'on sentait par endroits une sorte d'élan
et de souffle patriotique, comme dans le trio du troisième acte et dans
ce qu'on a appelé « la Marseillaise de Roland ». Quoi qu'il en soit
l'œuvre était débile et lorsque le premier feu fut passé, on vit bien
qu'elle n'était pas née viable. Elle n'en obtint pas moins plus de
soixante représentations; mais lorsqu'on voulut la reprendre après deux
ans, l'effet en fut déplorable. Il a été, avouons-le, infiniment
meilleur au Chàteaud'Eau. Question de milieu, sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'opéra, et qui nous souvenons de la malheureuse création qu'elle fit, à
la Gaîté, dans le Gilles de Bretagne de M. Kowalski. Mme Boidin-Puisais
s'est fait apprécier en Italie et en Amérique c'est évidemment une
artiste sérieuse. Douée d'une voix de mezzo-soprano d'un timbre
généreux, elle a du style et sait chanter. Roland était très
convenablement exécuté; le ballet du second acte était même fort
joliment réglé, les chœurs étaient excellents, et l'orchestre marchait
parfaitement, sous la direction de M. Lévy.</p>
<p>17 OCTOBRE. La Travtala avec M'les Julia Costia et M. Paravey excellent
dans le rôle du père.</p>
<p><pb/></p>
<p>». Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes r6Pr*senU'»on représentations</p>
<p>ou de la reprise. pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉJÀZET</p>
<p>Le Théàtre-Déjazet a repris avec succès, le 27 janvier, le Parisien, de
MM. Paul Ferrier, et VastRicouard, précédemment joué aux Nouveautés Le 9
avril, il donnait la première représentation de la MAROTTE2, pièce en
trois actes de M.Vast-Ricouard (28 représentations), et reprenait le 7
mai, les Femmes de Paul de hock 3.</p>
<p>1 Distribution Cambusat, .V. Vivier. Babolin, M.Lécuyer Frédéric, M.
Dachmix.- Cassaboul, M. Charpentier.- Grégoire, M. Guerchet. Théodule,
Af. Monplaisir ^ok, *•Charretier, M. Atget. Galmin, A/. Harlé.-
Dorothée, ««• Quérette. Anaïs, Al"' Val-Castelli. Amélie, Af"«
Dermancourt. llermance. A/"« Crazillier.</p>
<p>2 Distinction Chamborin, A/. Demannc. Patoulac, A/. Vivier. Gustave
Morisseau, .V Danheux. Vatferbatt Af. Charpentier Emile,
.1I..llonplui.sir.- Armand, M. Atjet- Rosalie Ai Val(:&lt;M^W/. 1 Yvonne.
M'" Es&lt;/«er ^.v&lt;e//i. Lucie, Af»« Dormi. Florine, ~III. C. Gredat.</p>
<p>H3nîhsTliBUTi0Nr:eVerduret, AI. C/ il. nnpont. mon voisin Uaymond .11.
Dachnux. M- Kounifoiu..W. Hoh-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 12 octobre, pour la réouverture sous la direction de M. Henri
Charpentier, avait lieu la première représentation de la MARIÉE DE LA
RUE SAINT DENiS précédée de Parlie troublée jouée par MM. Dorgat, Roque,
Montplaisir, Dervet, Max, Bienfait, Mmes Bernold, Maljean, d'Harmonville
et Villy, suivie elle-mème de quantité de reprises comme celles d'En
classe, mes demoiselles, de la Goguette et des Environs de Paris.</p>
<p>plaisir. Le Tourloarou, M. Dervet. – Fifiue, Virginie, AT" Querette. La
Gaieté, M'1' Val-Castelli. – Toinon. Baslriguette, Denise, AT"
Lemercier. Suzon, A/"e Gretlat.</p>
<p>1 Distribution Grivot, M. Hamburger. – Giraffier. M. E. Duhamel. – Le
cocher, M. Dorgat. Le gamin, M. A. Guyon fils. Anatole de Valpinson,
.11. David. – Secrétaire du commissaire, .V. Roque. – Le régisseur, M.
Caillat. George3, Af. Dert'et. Hector, M. Georges Max. Zélie, Ai1"
Val-Castelli. M"e Giraffier Al" Maès.– Charlotte, M"' J. Mercie&gt;\
Palmyre, M" Maljean. Olympia, Mm° Bernold. – Flora, A/- Rotival. –
Sylva, AI" Lafon.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>lr" représentation rcpré'tcn talions</p>
<p>ou de la reprise, pend. l'année.</p>
<p>Une Compensation i" janvier. 93 Les mille et une Minutes. l" ii Le
Parisien. Î7 03 Moleskine 9 avril. 21 • La Marotte. 9 28 La Tache de
Vénus 14 – 16 Les Femmes de Paul de Kock. 7 mai. 9 Partie troublée 12
octobre. 49 • La Mariée de la rue S1 -Denis 12 49 En classe
Mesdemoiselles. 30 novembre. 7 Le Secret de PolichinHle. 3î) 97 La
Goguette 3'1 27 La Peur d'être Grand' Mère.. 0 décembre. 22</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIES-PARISIENNES</p>
<p>1. Principaux interprêtes MM. Hurteaux, Hrémond, Mérigot, Dénoyer,
Millaud; M"" C. Lemonnier, M. Bac/t, E. Mauri, Latouche, Lebrun, etc.</p>
<p>2. DISTRIBUTION: Piédeport, M. Verret.– Moulavert, M. Hurteaux. –
Homanèche, M. Millaud. Mouchamiel, M. Mérigot. Plumedoie, Af. Denola.
Agathe Piédeport, M" Riquct-Lemonnier –Herminie, M" Latouche. Justine,
M" Martine. M" Dugroschoux, M" M. Lacatte.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui font des scènes de MM. Charles Monselet et Albert Lemonnier, musique
de M. Charles Hubans; les Petites dames du temple*, de M. Alexis
Bouvier, et enfin la première représentation d'un drame inédit, en six
actes et un tableau, de M. Champagne, intitulé ETIENNE MARCEL et celle
de FICHE TON-KIN, revue en quatre actes et huit tableauxde M. Henri
Buguet (31 décembre).</p>
<p>DISTRIBUTION: Duval, Af. Lécuye r– Senneville, Af. Hurteaux. Cathala, M.
Luidji. – M" Marqueron, Af- Riquet Lemonnier. Esbrouffette, Af Bach.- M"
Duval, Af Mauri.</p>
<p>2. DISTRIBUTION: Bamard, M. C. Lécuyer.- Boirot, M. Hurteaux. César, M.
Luidji.- Hercule de Filet sec, Af Budas.- Babouin, JI. Denola. M-e
Lemonnier. Bleaette, Af-' Emma Mauri.Atalante, Af" Marie Bach. Céphise,
Af"" C. Rameau. La Pauvrette, Af"« Laville.</p>
<p>3. Distribution Etienne Marcel, Af. Champagne. Jacques Bonhomme. Af.
Léon Dorfer. Maréchal de Champagne, M. Raymond. – Raoul Ringois. M. F.
Manié. Pierret. M. Le Gall. Jean Maillart Af. Thorsigny. – Ringois, Af.
Marchai. – Robert Lecoq, M. Romand. Comte de Villeneuve, M. Charlet.
Jehan Chauveau, Af. Sabiani – Le dauphin Charles, Af" J. de Courty.
Loyse Marcel, M" Legendre. Juliane, Af- Gaillard.- Marguerite, Af"«
Ifarie Bell.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p>Ajoutons que M. Deldevez, qui avait d'abord manifesté l'intention de
prendre sa retraite, a été réélu par ses collègues et a consenti à
garder les fonctions de chef d'orchestre de la Société des Concerts.</p>
<p>CONCERTS POPULAIRES</p>
<p>M. Pasdeloup inaugurait au Cirque d'hiver, l'année 1883, par la première
audition de Faust Symphonie en trois parties de Liszt. Nous en aimons la
première partie Faust etso.s sonorités borlozienncs, mais les deux
autres, Margur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne nous étonnons pas que le public, ignorant d'ailleurs de l'œuvre
complète n'ait pas saisi du premier coup les intentions de l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. L'œuvre sympathique de M. Pasdeloup menaçait d'être engloutie par la
concurrence; les séances symphoniques étaient devenues décidément trop
nombreuses, et le fondateur des Concerts populaires se voyait contraint
de mettre en action l'entreprise qu'il avait créée. Il adressait au
public et affichait dans Paris la note suivante « Voici trente-trois ans
qae je suis sur la brèche (onze ans, So-</p>
<p><pb/></p>
<p>ciété des jeunes artistes du Conservatoire – vingt-deux ans,
Concert-Populaire).</p>
<p>» Bien que je sois encore plein d'énergie et d'amour pour mon art, je
crois le moment venu de faire appel aux amis de la musique, afin de
former une société qui devra assurer l'avenir de mon institution.</p>
<p>» J'ose espérer que le public qui, depuis vingt-deux ans, soutient par
sa fidélité le Concert-Populaire, ne l'abandonnera pas, et si, d'après
la décision des souscripteurs, je dois abandonner la direction de mon
œuvre, j'aurai au moins la consolation d'en avoir assuré l'avenir.</p>
<p>m Le Fondateur Pasdbloup. «</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CHATELET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CHATEàU-D'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU TROCADÉRO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRES DE LA BANLIEUE ET DE QUARTIER THÉÂTRES NOUVEAUX. CAFÉS CONCERTS.</p>
<p>THEATRE HORS DU THÉÂTRE. SPECTACLES DIVERS. EDEN THÉATRE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en étoile qu'elle était et le mimait avec un art incomparable. On
l'achaleureusement et justement applaudie: nous nous en voudrions de ne
pas constater ici ce succès de bon aloi. ELDORADO</p>
<p>Voici la liste exacte des pièces représentées pendant l'année 18*3 Tiens
y n'plcut plus revue de l'année t 882, par MM. L. Péricaud et L.
Delormel, musique arrangée par M. Ch. Malo (5 janvier). L'Amour en
livrée, opérette de MM. Albert Carré et Paul Meyan, musique de M.
Georges Street (10 mars). Soupirs du cœur, opérette de MM. Hermil, Numès
et P. Meyan, musique de M. Jean Mitchell (24 avril). La Chanson des
Écus, opérette de M. A. de Jallais, musique de M. Victor Roger (19 mai).
Les Filles du Diable, fantaisie en deux tableaux, de MM. L. Péricaud et
A. de Jallais, airs nouveaux de MM. Frédéric Barbier. A. Petit et
Ghilain (30 juin). Le Nègre de la Porte Saint-Denis, opérette de MM.
Hermil et Numès, musique, de M. L. Desormes (25 août). Les Enfants de
troupe, saynète de M. L. Péricaud, musique de M. L. Byrec (1er
septembre). La Carmagnole, opérette de M. L. Péricaud, musique de M.
Frédéric Barbier (22 septembre). La Cadiguette, opérette de MM. Péricaud
et Lemoine, musique de M. Antoine Banès (3 novembre). La Question
tonkinoise, saynète de MM. L. Péricaud et A. de Jallais, musique de M.
L. Byrec (10 novembre). Y a pas d'erreur, revue de 1883, par MM. L.
Péricaud et A. de Jallais (8 décembre). Total onze pièces nouvelles.</p>
<p>BOUFFES DU NORD</p>
<p>Le Chevalier d'Ornac, drame en cinq actes, de MM. Ch. Chagnaud et G.
Sauvage (13 avril). La Prostituée, drame en cinq actes, de M. G. de
Lavigerie (:i0 mai).</p>
<p>BATIGNOLLES</p>
<p>Un jeune homme sage, vaudeville en un acte, de MM. Eug. Marie et Emile
Pierret (24 mars). Madame Lardenois, pièce</p>
<p><pb/></p>
<p>en trois actes, de M. Georges Richard (28 juillet). Les Pavillons noirs,
drame en cinq actes, de M. G. Champagne (22 décembre).</p>
<p>MONTMARTRE</p>
<p>La Petite Veuve, opérette on un acte, de MM. Verneuil et Bovery (27
janvier). La Petite Fée, opérette un trois actes, de MM. Gabet et J.
Bonis (7 ,juillet):</p>
<p>BELLEV1LLE</p>
<p>La Nuit de Xoèl, drame en cinq actes, de MM. Ed. Doyen et V. Bours(14
octobre).</p>
<p>LA VILLETTE</p>
<p>Le Crime de l'Oseraie, drame en cinq actes, de MM. Élie Berthet et
Barrois. Une future Étoile, vaudeville en un acte, de MM. Barrois et
Victor Leclerc (8 décembre). GRENELLE</p>
<p>L'Écuyer du diable, drame en cinq actes, de M. Cham.pagne. Les Ruses de
La/leur, comédie en un acte, do MM. P. Calixte et Paul Albert (27 octobre).</p>
<p>GOBELINS</p>
<p>Déjeuner du jour de l'an, vaudeville en un acte do MM. Ch. Desmarest et
Léon Jonathan, i9 mai). MONTPARNASSE</p>
<p>Les Dieux en rigolade, revue en trois actes, de MM. Bourdonneau et Molin
(14 décembre).</p>
<p>GA1TÉ-MONTPARNASSE</p>
<p>Un original, vaudeville en un acte, de M. Victor Karl</p>
<p><pb/></p>
<p>(10 novembre). Bululu revue en deux actes, de MM. Victor Karl et René
Lambert (24 décembre).</p>
<p>ALCAZAR</p>
<p>Le Net d'Achille, vaudeville en un acte, de M. Lemirre (30 [octobre).</p>
<p>FOLIES Hambuteau</p>
<p>Les Vautours de la Vertu, opérette en un acte de MM. Lamarque, Boucherat
et Gondetone (24 mars). La Bosse de la Fortune, vaudeville en un acte de
MM. Lamarque et Boucherat (1er septembre). Manifestons, revue en un acte
de MM. Lamarque et Boucherat (21 novembre).</p>
<p>Eden -Concert</p>
<p>On rend l'argent, revue en un acte do M. Louis Battaille (18 décembre).</p>
<p>BATACLAN</p>
<p>Paris sans gaz, revue en un acte de MM. Alphonse et Stéphan Lemonnier
(22 décembre).</p>
<p>Concert-Européen</p>
<p>A quelle heure s' amuse- 1- on ? vaudeville en un acte de M. Guichard,
musique de M. Herpin (2 février). Le premier des Flicotona, vaudeville
en un acte de M. Gaston Coedès.</p>
<p>Concert Parisien</p>
<p>La Famille Boulottenville vaudeville en un acte de M. 'J'este (3 octobre).</p>
<p>CONCERT de LA Pépinière</p>
<p>On est bien forcé d'être honnête, vaudeville en un acte de M. Em.
Durafbur (10 février).</p>
<p>:I6.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Automate, vaudeville en un acte de M. Em. Durafour (22 septembre).</p>
<p>TIVOLT-GROS-CAILLOU</p>
<p>Mort au Tonkin, vaudeville en un acte de M. Albert Nicolle.</p>
<p>Imbécile, vaudeville en un acte de M. Albert Nicolle (29 octobre).</p>
<p>PRADO</p>
<p>Un rêve compromettant, vaudeville en un acte de M. L. Lemaire (21 juillet).</p>
<p>SALLE DU Grand-Orient</p>
<p>? comédie en un acte de MM. Bertol-Graivil et Lorin (Ier décembre).</p>
<p>SALLE Kriegïlstein</p>
<p>Le Lion dompté par l'Agneau comédie en un acte de M. José de Campos (8
avril).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE EN PROVINCE</p>
<p>AGEN</p>
<p>La Correspondance, comédie en un acte, de Mme Jeanne Magdelaine (février).</p>
<p>ALGER</p>
<p>(EU pour œil, comédie en un acte, de M. Lazerges (16 janvier).</p>
<p>Le Fils de Rodin, drame en cinq actes, do M. Nicaro (27 mars).</p>
<p>Une Femme, comédie en quatre actes, de M. Lazerges (18 avril).</p>
<p>ANGERS</p>
<p>Le Trésor, opéra-comique en un acte, de M. François Coppée, musique de
M. Ch. Lefebvre (Grand théâtre, 28 mars).</p>
<p>Pierre le Grand, drame en cinq actes, de M. Henry Jagot (Grand Théâtre,
27 décembre).</p>
<p>AULUS</p>
<p>La Lycéenne, comédie en un acte, de M. Alf. Guillon (Grand Casino, 27
juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Bouquet de violettes, opéra-comique en un acte, de MM. Méris
(Martinot), Grisier et Boucheron (Grand Casino, 40 août).</p>
<p>AVIGNON</p>
<p>La Carte postale, comédie en un acte, de M. Alphonse Kuhn (20 janvier).</p>
<p>Un épisode de 1870-71, pantomime en un acte, de M. Séverin Rollon le
Vengeur, pantomime eu un acte, de M. Séverin la Vengeance de Pierrot,
pantomime en un acte, de M. Séverin (salle de la Renaissance, 1er
novembre). Le Bas de soie, comédie en un acte, de M. Octave Baze (Grand
Théâtre, 3 novembre).</p>
<p>Le Paysan des Alpes, pantomime en un acte, de M. Soulier (salle de la
Renaissance, 2 décembre).</p>
<p>BÉZIERS</p>
<p>La Jacquerie, drame en six actes, de MM. P. Paget et P. Pujol (16 mars).</p>
<p>BORDEAUX</p>
<p>Zerbine, opéra en deux actes, do M. L. Amouroux (Grand Théâtre, 21 mai).</p>
<p>Les Étudiants Bordelais, opérette en un acte, do M. Dédé
(Folies-Bordelaises, 22 décembre).</p>
<p>COMPIÈGNE</p>
<p>Le Voleur malgré lui" comédie en un acte, de M. E. Poncin (26 mars).</p>
<p>CONTREXÉV1LLB</p>
<p>Tige de lotus, opéra-comique en un acte, de M. Raoul Toché, musique de
M. Gaston Serpette (26 juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p>DEAUVILLE</p>
<p>ln8omnie, opéra-comique en un acte, paroles de MM. de Mayréna et Félix
Cohen, musique de M. Gaston Serpette (Casino, 17 août).</p>
<p>DIEPPE</p>
<p>Les Froufrous de l'année, pièce en trois actes, de MM. de Scheirder et
Lepère (18 octobre).</p>
<p>DIJON</p>
<p>Politique en ménage, opérette en un acte, de MM. Hermil, Numès et Thony
(2i juillet).</p>
<p>La Cuisinière, vaudeville en un acte, de MM. Hermil et Numès (21 juillet).</p>
<p>DUNKERQUE</p>
<p>Le Secret de Polichinelle, comédie en un acte, de M. Bazillan (Casino,
saison 1883).</p>
<p>ENOH1EN</p>
<p>L'Amoureux dépit, comédie en un acte, de M. Alphonse l'ouvret (1" juillet).</p>
<p>ÉTRETAT</p>
<p>Aveugle par amour, opérette en un acte, de M. BertolGraivil, musique de
M. de Sivry (7 août).</p>
<p>LE HAVRE</p>
<p>La Clémence d'Auguste, opérette en un acte, de MM. Georges Rose et Darcy
(Ambigu, 22 février).</p>
<p>Les trois Bossus, opérette en trois actes, de M. G. Rose (22 juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p>le me venge, ou amour et comédie, comédie en un acte, de MM. Galipaux et
Boucher (Casino Christine, 26 août). L'Auberge vide, comédie on un acte,
de M. J.-P. Pain (Grand-Théâtre, 1er décembre).</p>
<p>HAM</p>
<p>Kerkakoff, comédie en un acte, de M. Lénéka (19 avril).</p>
<p>LILLE</p>
<p>Une dernière folie, opéra-comique en deux actes, paroles de M. A. Faure,
musique de M. Frédéric Lecocq (GrandThéâtre, *2« avril).</p>
<p>Lokient</p>
<p>LYON</p>
<p>La pente fatale, comédie en un acte, de M. de Scy (Célestins, 16 mars).</p>
<p>Le mari d'une actrice, vaudeville on un acte de MM. Hermil et Numès (24
juillet).</p>
<p>Les noces d'Ivanowa, bouffonnerie en un acte de MM. Luigini fils et Ruby
(Grand Théâtre, 2 décembre). Marseille</p>
<p>Lauriane, opéra en cinq actes de MM. Aug. Machado et Alf. Guion
(Grand-Théâtre, 9 janvier).</p>
<p>NANCY</p>
<p>Le Mannequin, comédie en un acte, de M. Emile Roussel 1" février).</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉRIS</p>
<p>Marianne, Comédie en un acte, en vers, de M. Édouard Noël (Casino, 8 août).</p>
<p>Nimls</p>
<p>Souvenez-vous du proverbe, comédie en un acte de M. Louis Nicare
(Théâtre d'été, 14 juin).</p>
<p>Un entresol orageux, comédie en un acte de M. Paul Guiraud (Théâtre
d'été, 47 août).</p>
<p>La lune de miel, comédie en. un acte de M. Louis Nicare (Théâtre d'été,
31 août).</p>
<p>Perpignan</p>
<p>Le Révérend, opéra-comique en un acte, de M. Georges Ohnet, musique de
M. Taudou (31 mars).</p>
<p>I'oitieiis</p>
<p>Poitiers dans ses petits souliers, revue en trois actes de M. H. Cadinot
(i t janvier).</p>
<p>Saint-Gratien</p>
<p>Le Steeple-Chase, opérette en un acte, de M. Pierre Decourcelle, musique
de M. Gaston Serpette (22 juillet).</p>
<p>Toulouse</p>
<p>Burkar, opéra en quatre actes, de M. F. Galey (Théâtre du Capitolp, 19
avril).</p>
<p>ÏROYES</p>
<p>Pari. en voyage, revue en quatre actes de MM. Laporte, Rigodon et
Georges Rose (5 novembre).</p>
<p><pb/></p>
<p>TROUVILLE</p>
<p>Mademoiselle Irma, vaudeville en un acte, paroles de M. Fabrice
Carré-Labrousse, musique de M. Victor Roger (Casino, 18 août).</p>
<p>VERSAILLES</p>
<p>Le billet de i.000 francs, comédie en un acte, de M. Victor Jannet.</p>
<p>Vitry-le-Français</p>
<p>M. et M** Bénet, vaudeville en un acte, de M. 0. Bourdon (5 mai).</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE A L'ÉTRANGER</p>
<p>ALLEMAGNE</p>
<p>Dessau. – Fénice, du compositeur Pierson.</p>
<p>Dresde. – La Fête de saint André, opéra de Carl Gramman.</p>
<p>Hambourg. – Le Château de l'Orme, opéra-comique de M. Richard Kleinmichel.</p>
<p>La Sulamite, opéra-biblique d'Antoine Rubinstein. Entre voleurs,
opéra-comique en un acte du même compositeur.</p>
<p>Ltiipzio. Les Aubergistes de qualité, opéra-comique en trois actes,
livret tiré par M. Paul Schumacher d'une pièce française de Jouy,
musique de M. Bernard Scholz. Maguebouro. – Le Moulin de Wisperthal,
opéra, paroles de M. Ernest Pasqué, musique de M. Frendenberg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Munich. – Hiarne, le roi du chant, opéra inédit de -.Marschner.</p>
<p>La Usine d'un jour, musique de M. Ignace Brûll. La Reine Mariette, de
MM. Zell, Gênée et. Scribe. STRASBOURG. Wilde Jœger (le Chasseur
maudit), opéraromantique en quatre actes du compositeur alsacien Victor
Nessler.</p>
<p>Andolina, opéra inédit en quatre actes, paroles de M. L. Erbach, musique
de M. Mûller-Reuter.</p>
<p>AUTRICHE</p>
<p>VIENNE. Mezzedin, opéra-comique du compositeur Bachrich (Opéra).</p>
<p>0 ces Dieux! opérette de M. Victor Léon, musique de M. Carl Stix
(Ronacher-'fheater).</p>
<p>BAVIÈRE</p>
<p>PESTH. Le Vaisseau noir, opérette, paroles de M. Rakosi, musique du
baron de Baussy.</p>
<p>BELGIQUE</p>
<p>ANVERS. La Force du destin, opéra en quatre actes de Verdi traduction
française de MM. Nuitter et Du Locle (Théâtre royal, 1 mars).</p>
<p>Bruxelles.– Mefistofélés, opéra en cinq actes de MM. Paul Milliet,
musique de M. Boïto (Théâtre royal de la Monnaie, i9 janvier).</p>
<p>Le Crime de la rue de la Loi, drame en cinq actes de MM. Bordet et Divet
(Nouveautés, 4 avril).</p>
<p>Berminie, comédie en quatre actes de M. Emile Bergerat (Théâtre du Parc,
1 avril).</p>
<p>Pierrot assassin, pantomime en trois actes de M. Jean Richepin (Galeries
Saint-Hubert, 12 mai).</p>
<p><pb/></p>
<p>Juanita, opéra-comique en trois actes de MM. Vanloo et Leterrier,
musique de Suppé (Galeries Saint-Hubert, 22 octobre).</p>
<p>Le Présomptif, opéra-bouffe en trois actes, paroles de MM. Hennequin et
Albin Valabrègue, musique de M. L. Gregh..</p>
<p>L'Ainé, comédie en quatre actes de M. Paul Delair (Th. du Parc, 18
décembre).</p>
<p>Le Sermen', opéra-comique inédit en un acte, paroles de M. Gaudrey,
musique de M. Ulrich.</p>
<p>Verviers. Les Deux Philtres, opéra-comique en un acte de M. d'Entremont
(Maurin dit Cas Hughl, iS janvier.</p>
<p>BOHÊME</p>
<p>Prague. – Libussa, grand opéra de M. Smetana.</p>
<p>DANEMARK</p>
<p>Copenhague. – Les Étudiants espagnols opéra-comique de M. Lange-Müller.</p>
<p>ESPAGNE</p>
<p>Madrid. – Arte de Birlibirloque, opérette du compositeur Roig.</p>
<p>La Mulata y la nina opérette des maëstri Rubio et Espino.</p>
<p>LA Haye. – Don Spavente, opéra-comique en trois actes</p>
<p><pb/></p>
<p>de MM. Morand et Vattier, musique de M. Alfred Deléhelle.</p>
<p>ITALIE</p>
<p>Ancône. – lolanda, opéïa de M. Villafiorita (Théâtre Vittorio Emanuele).</p>
<p>Bologne. Flora Mac-Donald, opéra de John Urich (Th. communal).</p>
<p>FLORENCE. – Hermosa, opéra de Branca (Théâtre Nuovo). MILAN. Arrigo Il,
opéra de M Palminteri (Théâtre de Casale Monferrato).</p>
<p>Dejanice, opéra de Catalani (Théâtre de la Scala). Arnazilla, opéra de
M. Zanardini, musique de M. Palminteri (Théâtre dal Verme).</p>
<p>Plaisance. Donna lnes, opéra-comique de M. Luigi Ricci fils (Politeama).</p>
<p>Rome. Il Carnavale di Piripicchio opéra-bouffe de M. Spinelli (Théâtre
Quirino).</p>
<p><pb/></p>
<p>INSTITUT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE DE MUSIQUE ET</p>
<p>DE DÉCLAMATION</p>
<p>Voici le résultat du concours de fin d'année au Conservatoire national
de musique et de déclamation CONTREPOINT ET FUGUE.</p>
<p>(Séance du lundi 9 juillet.)</p>
<p>Premiers prix MM. Grand Jany et Ferroni élèves de M. Massenet.</p>
<p>Second prix M. Missa, élève de M. Massenet. Premier accessit M. Kaiser,
élève de M. Massenet. Deuxième accessit M. Schwartz, élève de M.
Massenet. HARMONIE.</p>
<p>CLASSE DES ÉLÈVES HOMMES.</p>
<p>(Séance du lundi 16 juillet).</p>
<p>Premier prix M. Savard, élève de M. Taudou. Seconds prix MM.
Souquet-Basiège et Féry, élèves de M. Taudou.</p>
<p>Premiers accessits MM. Emmanuel, élève de M. Dubois, etMesquisa, élève
de M. Taudou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seconds accessits MM. Le Tourncux, élève de M. Dubois et Ray, élève de
M. Emile Pessard.</p>
<p>Premier prix Mlle Lefrançois. élève de M. Lenepveu. Second prix Mlle
Gonthier, élève de M. Lenepveu. Premier accessit MUe Coppée, élève de M.
Lenepveu. Seconds accessits MMlles Ramat, élève de M. Barthe et Jaëger,
élève de M. Lenepveu.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix M. Landry.</p>
<p>Premiers accessits MM. Bachelet et Jeannin. ÉLÈVES FEMMES.</p>
<p>Premier prix Mlle Gonthier.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p>Pas de premier accessit.</p>
<p>Second accessit MUe Jaëger.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Salomé, Mouzin, Mangin, Heyberger, Pfeffer,
Wormser, Sieg et Adolphe Blanc. Premières médailles MM. Guilnache, élève
de M. Savignac Barthélemy et Bcsnier, élèves de M. Alkan. Secondes
médailles MM. Bloch et Pillard, élèves de M. Rougnon; Levadé, élève de
M. Savignac.</p>
<p>Troisièmes médailles MM. Lauteman,élèvedeMM. Rou-</p>
<p>CLASSE DES FEMMES.</p>
<p>(Séance dit mardi 10 juillet).</p>
<p>ACCOMPAGNEMENT AU PIANO.</p>
<p>ÉLÈVES HOMMES.</p>
<p>(Séance du vendredi \Z juillet).</p>
<p>SOLFÈGE (INSTRUMENTISTES)</p>
<p>ÉLÈVES HOMMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>gnon, Veyret, Catherine. Jacquet, Lachaume, élèves de M. Savignac.</p>
<p>ÉLÈVES FEMMES.</p>
<p>Premières médailles M MUM Massin, Sévcno, Hardy, Parisot, élèves de MUo
Donne, Lecour, Galliano, élèves de Mme Doumic.</p>
<p>Secondes médailles M\lIlM Dufourq, élèves de Mme Leblanc, Deldicq,
Desbordes, Naumbourg, élèves de Mlle Donne Dieudonné, élève de Mlle
Hardouin Lévy, GaudryMasset, élèves de MUe Papot.</p>
<p>Troisièmes médailles MVlIlM Champier et Pêcher, élèves de Mme Doumic
Houdry et Huon, élèves de Mmc Leblanc, Lhote et Jozin, élèves do Mlle
Donne; Spcncer-Owen élève de Mme Devrainne, professeur agrégé.</p>
<p>CLASSES SPÉCIALES POUR LES CHANTEURS.</p>
<p>ÉLÈVES HOMMES.</p>
<p>(Séance du 3 juillet.)</p>
<p>Premières médailles MM.Mauguière élève de M. Danhauser Dulin et
Jouhanet, élèves de M. Heiberger. Secondes médailles MM. Duquesnes,
élève de M. Danhauser Soum et Claverie élèves de M. Heybergor.
Troisièmes médailles MM. Thual, Isnardon et Le Clerc, élèves de M.
Heyberger; Desmet, élève de M. Danhauser. ÉLÈVES FEMMES.</p>
<p>Premières médailles MllM Kara, Mélodia élèves de M. Mouzin.</p>
<p>Deuxièmes médailles MMlIcf Jacquemont, Brouchette, Simonnet, élèves de
M. Mangin; Salambiani, élève de M. Mouzin.</p>
<p>Troisièmes médailles Mmd Balleroy, élève de M. Mangin; MM"« Vaillant,
élève de M. Mouzin, et Vidal, élève de M. Mangin.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHANT</p>
<p>{Séance du lundi 23 juillet).</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Massenet, Delibes, Jules Cohen, Deschapelles
Wekerlin, Talazac, Gailhard et Bouhy.</p>
<p>Classe des hommes. – Premiers prix MM. Muratet, élève de M. Archainbaud
Escalais, élève de M. Crosti. Second prix M. Fournetz, élève de M.
Boulanger. Premiers accessits MM. Gaudubert et Montariol, élèves de M.
Saint-Yves Bax.</p>
<p>Seconds accessits MM. Dulin, élève de M. Bussine; Desmet, élève de M.
Masset; Cambot, élève de M. Boulanger Deteneuille, élève de M. Bonnehée.</p>
<p>Classe des femmes. Pas de premier prix.</p>
<p>Seconds prix MM1Ut Simonnet, élèvo de M. Saint-Yves Bax et Castagné,
élève de M. Bonnehée.</p>
<p>Premiers accessits M'les Terestri, élève de M. Archainbaud et Bérengier,
élève de M. Crosti.</p>
<p>Seconds accessits MIle* Lautelme et Salambiani, élèves de M. Saint-Yves
Bax.</p>
<p>PIANO</p>
<p>(Séance du 21 juillet)</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, Massenet, Delibes, H. Herz, de Bériot,
Fissot, Diémer, Pfeiffer, R. Pugno.</p>
<p>CLASSE DES HOMMES</p>
<p>(14 concurrents)</p>
<p>Rondo-capricioso de Mendelssohn</p>
<p>Premiers prix M. Philipp,élève de M. Mathias Chansarel, élève de M.
Marmontel.</p>
<p>Second prix M. Kaiser, élève de M. Mathias.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premiers accessits M. Falcke, élève de M. Mathias Jemain, élève de M.
Marmontel.</p>
<p>Seconds accessits M. Bondon, élève de M. Marmontel Frémaux, élève de M.
Mathias.</p>
<p>CLASSE DES FEMMES</p>
<p>(39 concurrentes)</p>
<p>Concerto en sol mineur de Saint&amp;nfTis</p>
<p>Premiers prix Mlles Guillot, élève de M. Delaborde Luziani, Mesnage,
Boutet de Monvel, Adolphi et Lacour, élèves de Mme Massart.</p>
<p>Seconds prix MUe" de la Mora, Ramat, élèves de Mme Massart Krzyzanowska,
élève de M. Le Couppey. Premiers accessits Mlle\ Texte, élève de M.
Delaborde Stokvis, élève de Mme Massart; Duranton, élève de M. Le Couppey.</p>
<p>Seconds accessits M11" Millochau Soupe, Mascart, élèves de Mmt Massart
Mulnier, élève de M. Le Couppey Berthelot-Ducouret, élève de M. Delabordp..</p>
<p>PIANO</p>
<p>Classes préparatoires</p>
<p>(Séance du /2 juillet)</p>
<p>CLASSE DES HOMMES</p>
<p>Premières médailles MM. Pinchback, élève de M. Decombes Tariot, élève de
M. Anthiome.</p>
<p>Secondes médailles M. Barthélémy, élève de M. Anthiome MM. Flesch et
Libert, élève de M. Decombes. Troisièmes médailles MM. Galand et Lamart.
élèves de M. Decombes; Veyret, élève de M. Anthiome. CLASSE DES FEMMES</p>
<p>Premières médailles Mllct Koch, Champier, Galliano et Hurez, élève de
Mme Chéné Villalobof, Guillois etSéveno,</p>
<p><pb/></p>
<p>élèves de Mme Tarpet; Membrée, Satgé, Dcmasur, Viseur et Marais, élèves
de Mme Réty.</p>
<p>Deuxièmes médailles MMei Lefrançois, Lefèvre et Ador, élèves de Mrae
Réty; Barat, élève de Mme Taipct; Weyler et Paroche, élèves de Mme Chéné.</p>
<p>Troisièmes médailles Mlles Duval, Gaudry-Masset, Sarcey, Dufourcq,
Rumeau et Périssoud, élèves de Mme Réty; Lévy et Houdry, élèves de Mme
Tarpet; Pêcher et Arnold, élèves de Mrae Chéné.</p>
<p>HARPE</p>
<p>(Séance du mercredi il juillet)</p>
<p>Professeur M. C. Prumier.</p>
<p>Premier prix M. Lefebvre.</p>
<p>Second prix MUeGuiotdu Repaire.</p>
<p>Premiers accessits MUe» Celmcr et Delacour. VIOLON</p>
<p>Classes préparatoires</p>
<p>(Séance du vendredi 6 juillet)</p>
<p>Première médaille M. Besnier, élève de M. Garcin. Deuxièmes médailles M.
Paulus et Mlle Boutin, élèves de M. Garcin.</p>
<p>Troisièmes médailles Mlle Maggini, élève de M. Bérou M. Lammers, élève
de M. Garcin.</p>
<p>VIOLON</p>
<p>(Séance du vendredi 27 juillet)</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Altès, Lamoureux, Godard, Pasdeloup,
Armingaud, Delsart et Louis Régnier. 18* concerto de Kreutzer</p>
<p>Premiers prix MM. Geloso et Hayot, élèves do M. Massart M. Carembat,
élève de M. Sauzay.</p>
<p>28</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Seconds prix M. Mache, élève de M. Maurin M"e Sinay, élève de M. Massart.</p>
<p>• Premiers accessits M1Ie" Carpenter et Le Tourneux, élèves de M. Dancla
M. Rosetti, élève de M. Massart. Seconds accessits: M. Leclère, élève de
M. Dancla; MUet Pavare et Pellisson, élèves de M. Massart M.
Oestreicher, élève de M. Sauzay.</p>
<p>VIOLONCELLE</p>
<p>(Séance du vendredi 27 juillet)</p>
<p>Concerto en ut mineur de Franchomme</p>
<p>Premiers prix M. Salmon, élève de M. Franchomme; M. Van Goens, élève de
M. Jacquard.</p>
<p>Seconds prix MM. Dressen et Gauthier, élèves de M, Jacquard M. Magdanel,
élève de M. Franchomme. Premier accessit M. Einbrodt, élève de M.
Jacquard. Seconds accessits MM. Gruet et Fritsch, élèves de M. Franchomme.</p>
<p>CONTREBASSE.</p>
<p>(Séance du samedi 7 juillet).</p>
<p>Professeur M. Verrimst.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Seconds prix MM. Soyer et Martin.</p>
<p>Premier accessit M. Lebrun.</p>
<p>Second accessit M. Mante.</p>
<p>INSTRUMENTS A VENT.</p>
<p>{Séance du lundi 30 juillet)</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Jonas, Taffanel, Pessard, Madier de Montjau,
Baillot, Pasdeloup, Dupont et Gastinel.</p>
<p><pb/></p>
<p>FLUTE</p>
<p>Professeur M. Henry Altès</p>
<p>Premier prix M. Jacquet.</p>
<p>Seconds prix MM. Gennaro et Blémant.</p>
<p>Premier accessit M. Carme.</p>
<p>HAUTBOIS</p>
<p>Professeur M. GILLET</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix M. Bertain.</p>
<p>Premiers accessits MM. Gundstoett et Lalande. Deuxième accessit M. Bas.</p>
<p>CLAftlNETTE</p>
<p>Professeur M. RosE</p>
<p>Premiers prix MM. Mayeur et Hiver.</p>
<p>Second prix M. Bonnifleau.</p>
<p>Premier accessit M. Boin.</p>
<p>Second accessit M. Jourdan.</p>
<p>BASSON</p>
<p>Professeur M. Jancourt</p>
<p>Pas de prix.</p>
<p>Premier accessit M. Simon.</p>
<p>Second accessit M. Valleray.</p>
<p>COR</p>
<p>l'rnfesseur M. Monn</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix M. Lambert.</p>
<p>Premier accessit M. Mingre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier prix M. Fauthoux.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p>Premier accessit M. Sabathicr.</p>
<p>Second accessit M. Daulin.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Massenet, Régnier, Joncières, Duprato, Jules
Barbier, Deschapelles, Lassalle et Gailhard.</p>
<p>Voici |lesînoms des divers concurrents, et les rôles dans lesquels ils
se sont présentés au public</p>
<p>CORNET A PISTON</p>
<p>Professeur M. ARBAN.</p>
<p>TROMPETTE</p>
<p>Professeur M. Cercliep</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Seconds prix MM. Bédouin et Legris.</p>
<p>Premier accessit M. Koch.</p>
<p>Seconds accessits MM. Bernard et Mougne.</p>
<p>TltOMBÛNNE</p>
<p>Professeur M. Dflisse</p>
<p>Premier prix M- Mondou.</p>
<p>Seconds prix MM. Vasscur el Lauga.</p>
<p>DÉCLAMATION LYRIQUE</p>
<p>OPÉRA</p>
<p>{Séance du samedi 28 juillet)</p>
<p>Professeur M. Odin</p>
<p>La Reine de Chypre, MM. Dcvineau et Ceste.</p>
<p>Les Huguenots, Mlle Barre (Laurence).</p>
<p><pb/></p>
<p>La Reine de Chypre, Mlle Meunier.</p>
<p>Robert-le-Diable, M. Desmet et MIIe Ach.</p>
<p>Les Huguenots, M. Saint-Jean et M"« Barre (Blanche). Hamlet, M. Claverie.</p>
<p>La Favorite, M1Ie Rocher.</p>
<p>L'Africaine, M. Fournets.</p>
<p>Aida, Mlle Figuet.</p>
<p>Guillaume Tell, M. Escalaïs.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Seconds prix MM. Claverie, Fournets, Escalaïs. Pas de premier accessit.</p>
<p>Seconds accessits MM. Ceste et Desmet.</p>
<p>Premier prix MUe Figuet.</p>
<p>Second prix Mlle Rocher.</p>
<p>Premier accessit Mlle Mounier.</p>
<p>Voici les noms des concurrents et les rôles dans lesquels ils se sont
fait entendre</p>
<p>L'Éclair, M Gandubert.</p>
<p>Le Songe d'une nuit d'été, M. Pernin.</p>
<p>Mireille, M. Simonnet.</p>
<p>Mignon, Mlle Norbonnet.</p>
<p>La Chanteuse voilée, M. Isnardon.</p>
<p>Le Val d'Andorre. M, Dulin.</p>
<p>Galathée, M. Jouhanct.</p>
<p>Le Songe d'une nuit d'été, Mlle Terestri.</p>
<p>Les Dragons de Villars, MIIe Castagne.</p>
<p>Le Barbier de Sévillc, Mlle Vitillaume.</p>
<p>Zampa, M. Montariol.</p>
<p>Le Pardon de Ploèrmel, M. Poirier.</p>
<p>L'Irato, Mlle Herman (Maria).</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES HOMMES</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>(Séance dit jeudi 26 juillet)</p>
<p><pb/></p>
<p>Carmen, M. Mauguière.</p>
<p>Les Noces de Jeannette, Mlle Vial.</p>
<p>Galathèe\ Mlle Lantelme.</p>
<p>L'Étoile du lYorrf, Mlle Salambiani.</p>
<p>Le Tableau parlant, Mlle Bribes.</p>
<p>Le Pardon de Ploèrmel, Mlle Bércngier.</p>
<p>Les Mousquetaires de la Reine, M. Muratet.</p>
<p>Le Maitre de Chapelle, M. Déteneuille.</p>
<p>Le jury se composait de MM. A. Thomas, Massenet, Delibes, Gondinet,
Jules Barbier, Carvalho, Deschapelles, Achard, Taskin.</p>
<p>ÉLÈVES HOMMES</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Seconds prix: MM. Isnardon, Muratelet Dulin, élèves de M. Ponchard.</p>
<p>Premiers accessits MM. Mauguière et Poirier, élèves de M. Mocker.</p>
<p>Second accessit M. Déteneuille, élève de M. Ponchard.</p>
<p>ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Premiers prix Mllet Castagné et Bérengier, élèves de M. Mocker.</p>
<p>Premiers accessits MllMTerestri et Simonnet, élèvos de M. Ponchard.</p>
<p>Seconds accessits MllM Narbonnet, élève de M. Mocker et Lantelme, élève
de M. Ponchard.</p>
<p>TRAGÉDIE – COMÉDIE</p>
<p>(Séance du mercredi 23 juillet)</p>
<p>Voici les noms des concurrents et les ouvrages dans lesquels ils se sont
présentés au public</p>
<p>Scènes tragiques</p>
<p>Ruy-Blas, M. Marquet.</p>
<p>Phèdre, Mlle Lemonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marion Delorme, Caristie-Martel.</p>
<p>Hamlet, M. Lambert.</p>
<p>Horace, Mlle Barthélémy.</p>
<p>Bn'tannicus, Mlle Druau.</p>
<p>Le Cid, M. Colin.</p>
<p>La Mort de César, M. Plan.</p>
<p>Zaire, M. Hattier.</p>
<p>Zaire, Mlle Bruck.</p>
<p>Les Enfants d'Edouard, M. Guibout.</p>
<p>J/&lt;vta», Mlle Lefebvre.</p>
<p>Scènes comiques</p>
<p>Les Folies amoureuses, M. Duard.</p>
<p>Amphitryon, Mlle Bruck.</p>
<p>Le Supplice d'une femme, M. Hamcl.</p>
<p>Lu princesse Georges, Mlto Brandès.</p>
<p>Mademoiselle de Bellé-lsle, M. Colin.</p>
<p>Le Distrait, M. Pety.</p>
<p>Le Menteur, M. Samary.</p>
<p>Le Misanthrope, M. Lambert.</p>
<p>L'École des Mères, Mlle Vrignault.</p>
<p>Ruy-Blas, M. Hattier.</p>
<p>Tartuffe, M. Plan.</p>
<p>On ne badine pas avec l'amour, M. Marquet et Mlle Druau.</p>
<p>Angelo, Mlle Delorme.</p>
<p>La Fausse Agnès, M"e de Choudens.</p>
<p>Il ne faut jurer de rien, Mlle Darlaud.</p>
<p>Tartuffe, MHo Boyer.</p>
<p>On ne badine pas avec l'amour, Mlle Barety.</p>
<p>Le Misanthrope, MUo Marsy.</p>
<p>Le Philosophe marié, Mlle Vallette.</p>
<p>Le Barbier de Séville, M. Chautard.</p>
<p>Le jury se composait de MM. Ambroise Thomas, A. Dumas, C. Doucet, J.
Barbier, Régnier, E. Perrin, Ch. do La Rounat, Deschapelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAGÉDIE</p>
<p>CLASSE DES HOMMES</p>
<p>Premier prix M. Lambert, élève de M. Delaunay. Second prix M. Marquet,
élève de M. Got.</p>
<p>Premier accessit M. Guibout, élève de M. Maubant. Seconds accessits M.
Plan, élève de M. Maubant M. Colin, élève de M. Worms.</p>
<p>CLASSE DES FEMMBS</p>
<p>Premier prix MUeCaristie-Martel, élève de M. Got. Second prix: Mlle
Lefebvre, élève de M. Maubant. Premier accessit Mllc Barthélemy, élève
de M. Worms. Seconds accessits Miles Bruck et Lemonté, élèves de M.
Maubant.</p>
<p>S'adressant ensuite plus spécialement aux lauréats, l'orateur a su dans
un langage simple, mais plein de délica-</p>
<p><pb/></p>
<p>tesse et de tact. leur exposer les vrais principes de l'art, soit de la
création, soit de l'interprétation et leur donner les conseils les plus
pratiques pour atteindre le but que tout artiste, réellement soucieux de
sa destinée, ne doit cesser de viser et d'envier.</p>
<p>C'est sur ces paroles que M. Kaempfen a terminé son discours aux
applaudissements répétés de toute l'assistance.</p>
<p>Les scènes lyriques qui terminaient, la séance ont également réussi.</p>
<p>M"e Castagne a fait preuve de réelles qualités de comédienne et de
chanteuse dans son duo de Carmen avec M. Mauguièrc.</p>
<p>Mlle Figuet et M. Escalaïs nous ont fait entendre leurs superbes voix
dans la scène du quatrième acte d'Aîdti. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>succès a été énorme pour ces deux artistes si bien doués. M. Jules Cohen
tenait le piano.</p>
<p>Seul, M. Albert Lambert, premier prix de tragédie, n'a pas pris part à
la représentation du jour. Tout le monde espérait l'applaudir dans
Ilamlet, mais l'attente a été vaine, M. Lambert n'a pas paru.</p>
<p>Voici maintenant la liste complète des lauréats du Conservatoire engagés
dans les théâtres subventionnés Opéra Mlle Figuet et M. Escalais.</p>
<p>Comédie-Française M11" Alarsy et 13ruck; M. Samary. Opéra-Comique Mlle,.
Castagne Bércngicr Vidal et M. Dulin.</p>
<p>Odéon M1|M Caristie-Martel. Boyer, Barety et M. Albert Lambert.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE</p>
<p>OUVRAGES CONCERNANT LE THÉÂTRE</p>
<p>Castil-Blaze. Mademoiselle Le Maure, avant son entrée dans les chœurs de
l'Académie royale de musique. Coquelïn-Cadet. La vie humoristique. (Paul
Olleudorff, éditeur).</p>
<p>Cordier. Bibliographie des œuvres de Beaumarchais. –(Quantin, éditeur.)</p>
<p>CORNEILLE. Le Menteur, Horace, édition nouvelle commentée par M. Félix
Hémon.</p>
<p>DOYEN (Edouard) et Giraud (Jules). Les deux Patries.(Tresse, éditeur.)</p>
<p>Dumoijstier (Léon). – Molière, auteur et comédien, sa vie et ses
oeuvres. (Laplace et Sandoz.)</p>
<p>GAUTIER (Théophile). Souvenirs de théâtre, d'art et de critique.</p>
<p>Grenet-Dancourt. Monologues comiques et dramatiques. ̃ – (Ollendorff,
éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Lacour (Léopold). Gaulois et Parisiens (Eugène Labiche, Henri Meilhac et
Ludovic Halévy, Edmond Gondinet).</p>
<p>Lanoye (Henry de). Honneur et patrie, drame en cinq actes.- (Tresse,
éditeur.)</p>
<p>LARROUMET (Gustave). – Marivaux, sa. rie et son œuvre.</p>
<p>Lavigne (Germond de).-La comédie espagnole, traduction des pièces de
Lope de Rueda.</p>
<p>Legouvé (Ernest). Etudes et souvenirs de théâtre. LELION DAMIENS.
Bréviaire d'un comédien.</p>
<p>LE SENNE (Charles). Code du thédtre, lois, règlements, jurisprudence,
usages, avec un avant-propos de M. Henry Celliez. (Chez Tresse.)</p>
<p>Lyden (de). Le théc1t,'e d'autrefois et d'aujourd huu –(Chez Dentu.)</p>
<p>Mqlière. OEuvres complètes, publiées par M. Anatole de Montaiglon et
illustrées par M. Jacques Léman. VÊtourdi; Sganarclle ou le Cocu
imaginaire; la Jalousie du Barbouillé; le Médecin volant. (Chez
Lemounyer, éditeur.)</p>
<p>Mortier (Arnold). Soirées parisiennes du Monsieur de l'orchestre.
Neuvième année J 882, avec préface de M Henri Becque. ( Dentu, éditeur.)</p>
<p>Noël (Edouard) et Stoullig (Edmond). Annules du théâtre et de la
musique, huitième année, 1883, avec une préface, Étude sur la mise en
scène, de M. Émile Perrin. Ouvrage couronné par l'Académie française.
(Charpentier, éditeur.)</p>
<p>Pêrey (Lucien) et Maugras (Gaston). Dernières années de Madame d'Épinay,
son salon et ses amis. (Documents touchant le théâtre de cette époque.)</p>
<p>ROBERT (Auguste). Néron tragédien, drame en trois actes. (Qllendorff,
éditeur.)</p>
<p>SAUT (Léon). L'art du travestissement, paraissant par li. vraisons.</p>
<p>SOPHOCLE. –Tragédies, traduites en prose par M. Humbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toché (Raoul). -Les premières illustrées. (Ed. Monnier, éditeur.)</p>
<p>VIEL-CASTEL (Louis de). Étude sur le théâtre espagnol.</p>
<p>OUVRAGES CONCERNANT LA MUSIQUE</p>
<p>Annuaire du Conservatoire de musique de Bruxelles, septième année, 1883.</p>
<p>OESTERLEIN. Catalogue des enivres de Richard Wagner et des ouvrages qui
le concernent. (Leipzig.)</p>
<p>David (Ernest). L(t Vie et les œuvres de J.-S. Bach, sa famille, ses
élèves, ses contemporains. (Chez Calmann Lévy.)</p>
<p>Kufferath (Maurice). Ilenri Vieuxtemps, sa vie et son œuvre. (A
.Bruxelles, chez Rozez.)</p>
<p>LAJARTE (Th. de). Les Curiosités de l'Opéra. (Chez Calmann Lévy.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Simon (H.-A). Annuaire général de la musique et des sociétés chorales et
instrumentales de France. (28 année.) Soula. Essai sur l'influence de la
musique et son histoire en médecine. (Paris, chez Derennes. Wachs
(Paul). Petit traité pratique de plain-chant. (Chez Enoch.)</p>
<p>Wagner-Lexkon. – Dictionnaire d'impolitesse, contenant les expressions
grossières, injurieuses, haineuses et calomnieuses, employées contre R.
Wagner et ses partisans, colligées par W. Tappert, (Leipzig, chez
Fritzish.) VVeber (Johannès). Les Illusions musicales. (Chez Fischbacher.)</p>
<p>PUBLICATIONS MUSICALES</p>
<p>Beulioz (Hector). Grande Messe des morts, réduction au piano de la
partition d'orchestre. (Brandus.) Campra. Les Fêtes vénitiennes.
(Édition Michaëlis.) Dupkez. – Les Quatre saisons de l'année, illustrées
de quatre dessins d'Innocenti.</p>
<p>Lalande et DESTOUCHES. Les Éléments, opéra-ballet en quatre actes et un
prologue, paroles de Roy. (Th. Michaëlis, éditeur.)</p>
<p>Lesueur. – Ossian ou les Dardes. (Édition Michaëlis.) LULLY. – Persée,
Phaéton. – (Michaëlis, éditeur.) MASSÉ (Victor). – Les Saisons,
opéra-comique en trois actes, 3« édition, avec les changements de
l'auteur. (Chez Grus.)</p>
<p>Wyerbeer. – Mélodies, nouvelle édition. (Chez Brandus. )</p>
<p>rpuiuDOR. Ernelinde, avec préface de M. Arthur Pougin. – (Édition
Michaëlis.)</p>
<p>RAMEAU. Zoroastre. – (Édition Michaëlii.)</p>
<p>RENAUT. Les Saisons enfantines. (Rioordi, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Répertoire du chintew. 21e volume do la collection. (Brandus, éditeur.)</p>
<p>ROLLAND. Recueil de Chansons populaires. (Chez Maisonneuve.)</p>
<p>Sacchint. – Renaud, tragédie lyrique en trois actes, paroles de Lcbœuf
et de Framery Chimène, traduction italienne et préface de M. de
Lauzières. (Th. Michaëlis, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p><pb/></p>
<p>ET (Michel), ÇM I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE EN 18831</p>
<p>Les Annales politiques et littéraires. – M. ADOLPHE Brisson, critique
dramatique.</p>
<p>L'Art. M. ARTHUR Heulhard, critique dramatique M. Louis GALLET, critique
musicale.</p>
<p>L'Art Musical.-M. Raoul DE Smnt- Arroman, critique mu- I sicale. I</p>
<p>Charivari. M. Pierre VÉRON.</p>
<p>Clairon. M. François Oswald, critique dramatique; M. GASTON SERPETTE,
critique musicale M. Maurice ORDONnbau, soirée théâtrale; M. A.
d'Herblay, courrier des théâtres.</p>
<p>Constitutionnel. M. Georges Ohnet, critique dramatique; Jacques Hermann
(Mme Pidoux), critique musicale.</p>
<p>Correspondant. M. VICTOR Fournel.</p>
<p>Courrier d'État. – M, EDMOND Stoullig.</p>
<p>Courrier du soir. M. DE Bassilan, critique dramatique M. Gutello,
critique musicale.</p>
<p>(i) Les écrivains dont le nom n'est suivi d'aucune mention sont e; même
temps chargés du compte-rendu dramatique et du compterendu musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX" Siecle. M. Henry Fouquœr, critique dramatique M. Charles MARTEL,
soirée théàtralo et courrier des théâtres.</p>
<p>Entr'acte. MM. Achille DENts et Fern4ND BOURGEAT. Événement.- M. Louis
Besson (Panserose), soirée théâtrale et courrier des théâtres; M.
Philbert Joslê, critique musicale.</p>
<p>Figaro. M. AUGUSTE VITU, critique dramatique et musicale ;|M. B. Jouvra,
critique musicale M. Arnold Mortier (un Monsieur de l'orchestre), soirée
théâtrale M. JULES PRÉVEL, courrier des théâtres.</p>
<p>Français. MM. Louis Moland et JULES Guillemot, critique dramatique M.
ADOLPHE Jullien critique musicale.</p>
<p>France. M. RENÉ Delorme (Saint-Juirs) M. VICTOR Roger, courrier des
théâtres.</p>
<p>Gaulois. M. Henri DE Pêne, critique dramatique; M. Fourcaud, critique
musicale M. Raoul Tochê (Frimousse), soirée théâtrale MM. Edouard NOEL
et Edmond STOULLIG (Xicolet), courrier des théâtres.</p>
<p>Gazette de France. M. ADOLPHE RACOT, critique dramatique M. Simon
Boubée, critique musicale.</p>
<p>Gil Blas. M. Léon Chapron, critique dramatique M. VICTOR Wilder,
critique musicale M. Christian DE Trogoff, courrier des théâtres.</p>
<p>Illustration. M. Henri Lavoix (Savigny).</p>
<p>Intransigeant. M. Louis DE GRAMONT (Fauchery Journal des Débats. M. J.
-J. WEISS, critique dramatique M. ERNEST REYER, critique musicale.</p>
<p>Journal illustré. M. CHARLES RÉTY (Ch. Darcours). Justice. M. Edouard
Durra* M. Julien Lermet, soirée parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>Lanterne. M. Lkon Marx</p>
<p>Liberté.– M. Paul Perret, critique dramatique ;M.Victorin Joncières
(.Icnnius) critique musicale et courrier des théâtres.</p>
<p>Messager de Paris. M. Jules Guillemot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monde illustré. M. CHARLES Monselet, critique dramt. tique M. Albert DE
Lasalle, critique musicale. Moniteur Universel. M. EDOUARD Thierry; M.
Emile DESBEAUX (L'Amateur des spectacles), soirée théâtrale et courrier
des théâtres.</p>
<p>National et Petit National. M. EDMOND STOULUG. Nouvelle Bévue. -M. Il.
DE Bornœr, critique dramatique; M. Louis GALLET, critique musicale.</p>
<p>Opinion. M. Edouard NoEL (Tallemant des Écus). Paris. M. HENRI DE
LAPOMMERAYE (1).</p>
<p>Parlement. M. A. BouRGEs, critique dramatique M. VICTOR WILDER, critique
musicale.</p>
<p>Patrie. M. François. Coppée, critique dramatique ;M.Lauzdères DE
Thémkes, critique musicale M. Grisier (Dorante), courrier des théâtres.</p>
<p>Pays. M. GEORGES MAILLARD.</p>
<p>Petit Journal. M. LÉON Kerst M. Emile Abraham, courrier des théâtres.</p>
<p>Petit Messager Parisien. M. Edgard POURCELLE Petit Moniteur, Petite
Presse et Presse illustrée. M. Emile DESBEAUX.</p>
<p>Presse. M.Emile BLAVET, critique dramatique M. Raoul DE Saint-Arroman,
critique musicale.</p>
<p>Radical. M. HENRI MARET.</p>
<p>Rappel. M. Armand Gouzien.</p>
<p>République française. M. PAUL Arène, critique dramatique M. Alphonse
Dovernoy, critique musicale. République illustrée. M. EDGARD POURCELLE.</p>
<p>Réveil. M. H. Bauer.</p>
<p>Revue des Deux-Mondes. – M. Louis GANDRAX, critique dramatique M. H.
Blaze DE Bury (F. de Lagenevais), critique musicale.</p>
<p>Revue du monde musical et dramatique. M. LÉON Kerst, critique musicale;
M. JULES DE Marthold, critique dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revue politique et littéraire. M. Maxime GAUCHER, critique dramatique M.
Léon Pillaut, critique musicale. Siècle. M. CHARLES BIGOT, critique
dramatique; M. Oscar Omettant, critique musicale.</p>
<p>Soleil. M. RicHARD DE LAVALLÉE(Ch. de la Bulletière). Soir. M. Alphonse
Duchemln, critique dramatique M. Albert Souries (B. de Lomagne),
critique musicale. Télégraphe. M. Camille LE SENNE, critique dramatique
M. Henri La voix fils, critique musicale .M. Edmond Stoullig
(Vert-Vert), soirée théâtrale et courrier des théâtres. Temps. M.
Francisque Sargey, critique dramatique M. J. Weber, critique musicale.</p>
<p>Univers illustré. M. Achille Denis.</p>
<p>Vie moderne. M. Fourcaud.</p>
<p>Ville de Paris. M. Bertol-Graivil, critique dramatique M. CHARLES DE
Sivry, critique musicale.</p>
<p>Voltaire. M. ALEXANDRE Hepp, critique dramatique M. Léon KERST, critique
musicale M. ALFRED Deliua (Scapin et Marcel Didier), soirée théâtrale et
courrier des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES1</p>
<p><pb/></p>
<p>KODAK PATHE</p>
<p>LABORATOIRE MICRO IMAGES</p>
<p>SEVRAN</p>
<p>DECEMBRE 1992</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
