<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Banville, Théodore de (1823-1891)">Théodore de Banville</author>
<title>Petites études. Paris vécu : feuilles volantes / Théodore de Banville ; avec un dessin de Georges Rochegrosse</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Banville, Théodore de (1823-1891)</author>, <title>Petites études. Paris vécu : feuilles volantes / Théodore de Banville ; avec un dessin de Georges Rochegrosse</title>, <date>1883</date>,description :Appartient à l’ensemble documentaire : Pam1,468 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205932b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1883">1883</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PARIS VÉCU</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ:</p>
<p>Ci'TMMan/e c.BCMp/Ct't'M MMMf't'oM.? sur papier de HoUânde. L~~
YP''ix:nfr~; _i r</p>
<p>Et Dix c.KCMip/~H'M HMMe)'o&lt;&lt; sur papier de Chine. Prix: 12 fr.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEODORE DE BANVILLE</p>
<p>PETITES ÉTUDES</p>
<p>PARIS VECU</p>
<p>FEUILLES VOLANTES</p>
<p>AvEc ex DESstN DE GEORGES'ROCHEGROSSE.</p>
<p>DEUXIÈME MILLE</p>
<p>G. CHARPENTIER ET G' ÉDITEURS</p>
<p>13, nUHDEGREXKLLH, 13</p>
<p>~883</p>
<p>Tous droits rf~ervf's</p>
<p>PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS</p>
<p>Vous me demandez l'impossible, mon cher Louis eh bien! j'essayerai de le
faire. Car, grâce aux Dieux 1 nous autres artistes et poètes, nous avons
de tout temps répudié la devise égoïste et lâche, et nous avons adopté
celle-ci qui est moins commode, mais plus'vaillante A l'impossible tout
le monde est tenu!</p>
<p>VECU</p>
<p>1882</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout est de même. Un jeune homme aime une</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en sera pas ainsi avec vous, mon cher Louis, qui savez tout,
devinez tout, comprenez .tout, et pouvez sans effort suppléer les plus
formidables ellipses. Mais. vous me demandez une autre perfection encore
plus introuvable et rare vous voulez que je vous écrive avec simplicité
et dans un style non encombré d'ornements parasites Mais, mon ami,
autant vaudrait me conseiller d'avoir la science infuse! Car, si je
savais par cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les mots techniques, tous les ternies spéciaux des arts et des
sciences, et, en un mot, tous les dictionnaires, il me serait sans doute
très facile d'éviter les mots pompeux et vides, et d'appeler les objets
par leur nom. Ayant a décrire, par exemple, une selle arabe, Théophile
Gautier, qui sait la sellerie comme un sellier, indiquera sa forme
précise, dira de quel cuir elle est faite et dans quel ordre sont
disposés les. clous qui la garnissent au contraire, un ignorant se
tirera d'affaire en disant que c'est une selle éblouissante et
magnifique, et brodera des fleurs sur son tissu lamentable, pour en
dissimuler les trous et les taches.</p>
<p>Mais tout cela n'est pas de raisons! je vous obéirai, je tâcherai de
faire table rase dans mon esprit, de voir Paris avec une innocence de
bête et avec des yeux d'enfant, et de vous traduire mes impressions
assez naïvement pour qu'elles ne vous semblent pas vulgaires au milieu
de votre âpre et tranquille solitude. Et quelle époque fut jamais plus
belle, plus curieuse, plus inouïe, plus étonnante que la nôtre, et plus
digne d'être chantée et décrite, si on en avait la force 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Petite fille, elle est malmenée par un père ivrogne, et s'élève en
mangeant des écailles de hareng et des pelures de pommes, heureuse si
elle n'est pas violée ou. coupée en morceaux par un pâle jeune homme qui
a lu des romans-feuilletons! Jeune allé, elle est séduite par un aimable
commis, qui lui promet le mariage,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire pis et prendre un parti encore plus décisif et abominable.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que devenir? De rage, madame de Saludes et madame Hévro ont'entrepris
une série de tapisseries repré-sentant les exploits d'Amadis et ses
amours avec la belle Oriane, dont MazeroMe a exécuté les dessins exprès
pour elles, et qui doivent leur prendre quinze ans, àdix heures par
jour. Mais, hélas! elles se.sont aperçues qu'on leur a vendu rue
Saint-Martin, aux magasins de la Chèvre Amalthée, des laines inférieures
et mal teintes, suprême déconvenue! Cela prouve, mon ami, qu'il faut
toujours plaindre les Femmes, et que tout n'est pas rose dans la vie de
ces êtres couleur de rosé.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>-L'HONNEUR</p>
<p>« Voyons, monsieur Alexandre, lui disait-elle, ne vous faites pas de mal
pour si peu de chose, vous savez bien que tout le monde vous respecte!</p>
<p>Il n'y a pas de tout ça, murmurait monsieur Alexandre, en tâchant de
ranimer son cigare exténué, je dis, moi, que si Euphrasie ne me donne
pas les quarante francs, je suis ~ësAoHorë. M Bien entendu, il s'était
servi d'un vocable plus éner-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le monde, cette prononciation est absurde et grotesque néanmoins, les
jeune,s comédiennes la conservent avec soin, parce que si elles la
changeaient, elles seraient méprisées de leurs compagnes, et, pour
parler comme le grand-prêtre Joad, elles n'ont,pas d'autre crainte!</p>
<p>Cela, dit Paul Hidrio, c'est Poivre.</p>
<p>Est-ce qu'on achète du poivre! s'écria le vieux millionnaire. De mon
temps, on achetait du poivre une fois pour toutes, en fondant un
commerce; ensuite et toujours, on le continuait avec ceci et cela, avec
n'importe quoi, avec ce qui se trouve, avec les balayures, avec les
raclures des tiroirs</p>
<p>Ah, beau-père, fit doucement le jeune homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi? dit le vieillard en redressant sa large tête, puissante et
chevelue. Pourquoi? Mais, monsieur, POUR L'HONNEUR » »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, ajouta madame Adèle, en plissant avec mépris -sa lèvre où serpente
une noire moustache, avec ça pas un amoureux! La bonne pièce garde ça
pour le serin qui l'épousera. C'est une fille qui n'a pas pour deux sous
d'IIONNEUR. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah lui a-t-elle dit, comment avez-vous pu</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots, la jolie Rose, avec une moue enfantine, regarda sa
confidente entre les deux yeux, comme'si elle eût émis quelque
proposition absurde.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'ACADEMIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand, l'impeccable poète Théophile Gautier,</p>
<p>Baudelaire, ce poète sensitif, délicat, intense, affran-</p>
<p>chit la poésie moderne du lieu commun et de la rhétorique il ose être
sincère, il puise son inspiration au plus profond, de l'âme humaine, il
fait tressaillir nos fibres les plus secrètes, et nous donne ses 7~/eM~
6fM Mal, ~OA~.K qui, fapfe~I'œuvre de Hugo, resteront au premier rang
&lt;~4)/ parmi les chefs-d'œuvre lyriques. Un autre poète, Leconte de
Lisle, a dans ses fortes mains ressaisi la lyre épique; il est grand
parmi les plus grands, l'Europe entière acclame sa gloire et nous
l'envie, et ses poèmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, mon cher Louis, si, comme le dit monsieur de Pourceaugnac, les
Limosins ne sont pas des sots, monsieur Oronte a raison de lui répondre
que les Parisiens ne sont pas des bêtes. L'Académie sait très bien que
la morale est une science particulière qui n'a nul besoin des fictions
de la poésie, et que l'art n'a d'autre objet que l'expression du beau.
Elle ne croit pas du tout que ce soit un .crime d'avoir des dettes et de
les .payer, ou de faire de longs et attachants récits comme Les
MoMs~Me&lt;aM-M, ou d'avoir le 'front ombragé d'une belle chevelure. Si
elle n'avait pas eu d'autres raisons de repousser Balzac, Alexandre
Dumas, Théophile Gautier, Baudelaire, Flaubert, Leconte de Liste, elle
les aurait accueillis certainement. Mais (c'est ici que j'explique le
mot SEMBLE) si elle semble, en dédaignant ces hommes illustres, n'avoir
suivi d'autre règle que son caprice, en réalité elle a agi avec une
logique irréprochable, elle a obéi au plus puissant de tous les mobiles
qui est l'instinct de la conservation; elle a résisté, -unique'ment pour
ne pas mourir, et qui oserait lui en faire un reproche?</p>
<p>Oui, ici comme partout s'applique la loi invincible</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vanillés d'entre les professeurs? Mais c'est beaucoup d'allées et
devenues, et peut-être le jeu n'en vaudrait-il pas la terrifiante chandelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>BUREAUCRATIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Introduit dans le petit salon japonais de la loge, encombré d'amusants
bibelots, il trouva ce fonctionnaire 'élégamment vêtu d'un veston de
peluche vieil or, paresseusement couché dans un fauteuil de damas blanc,
et tout en fumant un cigare d'un blond fauve, occupé a lire un roman de
Montépin, sur lequel il fixait ses impressions diverses, en écrivant
avec un crayon d'or et en couvrant l'exemplaire de notes marginales.
Joseph Ulmo lui expliqua son embarras, et, je dois Favouer, fut écouté
avec bienveillance.</p>
<p>« Je n'y comprends rien, dit le portier surpris luimême, » et après
avoir approché de ses lèvres un joli sifflet de chasse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! ma chère âme, que je suis heureux. dans cette enceinte! H</p>
<p>Madame Valrive ne se laissa pas décourager par ce mot malencontreux;
elle tenait sa belle et voulait en profiter. Éloquemment, elle rappela à
son compagnon les premiers temps de leur mariage, ces heures adora-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mettez-les dans le salon bleu. » dit Valrive, qui, ne se souvenant pas
du tout qu'il n'était plus ministre, crut parler a son huissier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LE VIN</p>
<p>Naguère, au banquet des marchands de vin, un homme illustre parlait de
ces fraudes légèrement, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Dernièrement, étant allé porter moi-même chez le copiste le manuscrit
d'une pièce de théâtre, j'ai vu les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je boirai uniquement, en tout et pour tout, le vin de mon clos, que de
mes yeux j'ai vu faire avec du raisin, et ceux d'entre vous qui voudront
se mettre au même régime que moi me feront honneur et plaisir. » Il me
semble, mon cher Louis, que le vieux marquis de Tancré n'est pas une
bête il a bien voulu braver les épées et les balles et les obus et la
mer irritée et sauvage mais il se met en garde contre le vin, même
présumé bon c'est le moyen de vivre très vieux, avec tous ses cheveux et
toutes ses dents, et avec une conscience pure.</p>
<p><pb/></p>
<p>UTOPIE</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;Jt-&amp; J,- ~~t~j 1 .?. ~èt~ (-C. L~ ~&lt;\ v~t~t..</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Dieux cet incendie du Ring-Theater dont les récits effrayants nous
glacent d'horreur, ces centaines de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>JAMAIS SHAKESPEARE!</p>
<p><pb/></p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car on se disait « Si on laisse faire ce moderne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SIMPLIFICATION</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>«Pardon, disait-il, encore un mot. Vous êtes bien monsieur Meyerbeer?</p>
<p>Mais non, répondait le compositeur abasourdi. Je suis Dupieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dit Roqueplan, n'importe qui, la portière, madame Crosnier! Le
choix de la personne n'est rien. L'important, c'est que, si un intrus
veut entrer dans le temple de la Gloire, il trouve le verrou mis en
dedans, et que de l'intérieur, une voix quelconque lui réponde Il y a
quelqu'un! u</p>
<p><pb/></p>
<p>paraît et s'effondre, elle est a l'instant même remplacée dans
l'adoration des hommes, et son nom devient plus oublié que les chansons
avec lesquelles une vieille nourrice endormait, petit enfant dans son
berceau, le roi Nabuchodonosor.</p>
<p>« Oh! dit Aglaure, il n'y a pas de danger. La question est d'être dans
le joint. Gomme l'a si bien dit le maréchal, j'y reste parce que j'y
suis. Si on me changeait, il faudrait changer trop de choses »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA HAINE</p>
<p>En voyant que tant de gens se querellent sans violence, s'insultent
avec.douceur, et s'égratignent sans se faire de mal, j'ai envie, pour me
soulager, de m'en aller dans quelque forêt déserte et d'y pousser ce
grand cri exaspéré « Vive la Haine 1 »</p>
<p>Mais il est trop tard; la vigoureuse, l'inspiratrice, la féconde Haine
est morte en même temps que l'Amour; car ils ne peuvent exister l'un
sans l'autre, et comme nous l'enseigne le grand Aristophane, l'Amour est
né d'un œuf sans germe enfanté par la Nuit aux ailes noires. Pour savoir
aimer, il faut savoir haïr. et cette délicieuse fleur enchantée, l'amour
de Roméo et Juliette, est née de la haine séculaire entre les Capulets
et les Montaigus. C'est la haine des Dieux immortels qui, dans l'Iliade,
acharnée comme une louve furieuse sur les héros troyens et argiens, leur
donne la-force de lutter contre les monstres, contre les éléments,
contre les destinées, et leur met au cœur la vaillance intrépide.</p>
<p>Hélas! il n'y a plus de haine. Qu'est-ce que ça me FAIT? Y est le
dernier mot de tout, et l'on aime mieux tolérer les sots, les
intrigants, les scélérats, les polichinelles, que prendre la peine de se
mettre en colère. Vous vous rappelez, mon cher Louis, quels furent la
floraison, l'éclosion furieuse, le jaillissement prodigieux des génies
de 1830. Ils se multipliaient, se diversifiaient, se renou-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Haine est une torche qui brûle, mais elle éclaire aussi, et c'est à
sa lueur seulement que nous pouvons constater l'évidence du génie Car un
homme peut savourer toutes les ivresses du succès, remuer les foules,
boire un vin qui ressemble au vin de la Gloire, faire de faux
chefs-d'œuvre qui pour le moment ressemblent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela a l'air très facile, et en fin de compte, cela ne l'est pas du
tout. Les adorations, les amours, les richesses, les diamants, les
trésors prodigués aux pieds d'une idole prouvent bien quelque chose, et
c'est pourquoi les filles d'Ève sont très friandes et désireuses des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et moi, je t'adore! » s'écria Rosine en se jetant au cou de son ennemie,
qui cette fois lui décernait l'indéniable diplôme de beauté.</p>
<p>A force de méchanceté, un autre critique, beaucoup moins savant que
Sainte-Beuve, mais pas plus joli que ce grand écrivain et encore plus
chauve, avait fini par conquérir une influence redoutée.</p>
<p>« Ah çà, lui dit un jour le doux et olympien Théophile Gautier, comment
avez-vous fait pour devenir si féroce ?</p>
<p><pb/></p>
<p>mais j'exècre l'humanité tout entière,'car ce n'est pas tout cela que je
voulais j'aurais voulu être un beau capitaine de hussards</p>
<p>Eh bien, fit le sage Gautier, il fallait vous engager dans les hussards
avec de la conduite vous sériez devenu capitaine. Vous vous seriez un
peu serré dans votre uniforme, vous vous seriez fait friser la
moustache, et si vous aviez pris soin de vous dire beau, oh aurait cru
que vous l'étiez t M</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>FRANC-MAÇONNERIE</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'approbation de cet obscur passant, qu'ils regardent avec raison comme
leur maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'âge où on ne s'avise pas de tout, la duchesse avait eu le malheur
d'aimer un mauvais drôle, René de Burlas, jeune comme Chérubin, scélérat
et beau comme don'Juan et, avec sa chevelure blonde et son visage de
fille, capable de toutes les infamies. Devenu l'amant d'Anna Georger,
dupe de sa féroce hypocrisie, Burlas, qui possédait trois lettres de la
duchesse, la menaçait, et voulait exercer contre elle le plus horrible
des chantages. S'il n'eût exigé que de l'argent, madame de Bastian eût
payé sans mot dire; mais il demandait l'argent et le reste, prétendant
ressusciter un passé dont la grande dame avait justement horreur. La
duchesse vint donc chez Anna Georger, et lui dit tout; elle s'adressait
bien, car Anna eut l'infinie délicatesse de ne pas même l'engager à
s'asseoir, de ne pas la reconduire, et de l'écoutée silencieusement,
sans nulle affectation appuyée de respect, comme un serviteur correct
qui reçoit un ordre.</p>
<p>Le lendemain, admirablement costumée et grimée en femme de chambre, avec
un déguisement qui n'eut rien de théâtral, Anna pénétrait chez madame de
Bas-, tian et lui remettait les trois lettres. A ce moment, la duchesse
vit dans les yeux de la courtisane une telle supplication muette,
qu'elle la remercia sans lui offrir rien, pas même un souvenir sans
valeur vénale; n'était-</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mort avant de commettre même en pensée une action douteuse! En arrivant
chez l'usurier, qui par profession est au courant de toutes choses, et,
comme ses pareils, sait tout, Jacques Nolté n'eut besoin de rien dire,
et, lui épargnant les explications inutiles, Pignol prit dans sa caisse
et lui tendit une liasse de cent mille francs, sans vouloir accepter ni
un billet, ni même un simple reçu.</p>
<p>« Mais, dit le vieillard, je ne puis m'acquitter envers vous autrement
que par mon.travail, et j'ai soixante-dix-huit ans.</p>
<p>o Monsieur, répondit l'usurier avec le ton bref et cassant d'un homme
d'affaires, j'ai fait une spéculation; je vous ai vendu de l'argent, et
je ne saurais vous empêcher de le payer aussi cher que mes habitudes
vous y autorisent. »</p>
<p>Le paquet de billets que Pignol prit sans compter contenait cent trente
mille francs. A quelques jours de là, un écho de petit journal apprit
aux désœuvrés que ce marchand d'or.venait de donner trente mille francs
aux pauvres, et laissa le public stupéfait, car c'était comme si un
vieux renard avait subventionné des poules.</p>
<p><pb/></p>
<p>beaucoup de Pignol et d'Anna Georger? Il y en a autant que de Jacques
Noité et de duchesses des Bastian, et c'est tout ce qu'il faut,
l'ordonnance d'un poème parfait n'admettant rien de superflu, et
supprimant sans pitié les ornements parasites.</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>LES SYMBOLES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>palais de carton un. malheur d'un caractère exclusivement et
spécialement LYRIQUE. »</p>
<p>«'Tu te demandais ce qui naîtrait de moi; eh bien le voilà, et tu vois
que je n'avais pas été placée en vain sur la maison des bouffons
illustres, au milieu de ce fronton triangulaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xm</p>
<p>AU TABLEAU!</p>
<p>Mon cher Louis, pendant que tout le monde révise ou veut réviser, en
totalité ou. en partie, je me sens mordre moi-même par la tarentule de
la révision. Si j'avais un moyen quelconque de faire entendre ma voix,
je ferais une motion si effrénée et violente qu'elle épouvanterait par
son audace Henri Rochefort et les autres intransigeants, et mademoiselle
Louise Michel ellemême. Je proposerais l'adoption, le rétablissement et
LA RÉSURRECTION DE LA LANGUE FRANÇAISE'</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, ce maléntendu cesserait tout de suite, si le Peuple et les
politiques parlaient la même langue, car alors ils pourraient
s'expliquer. Mais pour cela quelle langue choisir? Moi, je le répète, je
propose catégoriquement la langue française. Elle a existé nette,
précise, célèbre par sa clarté, une pour tout le monde. Je sais bien
qu'elle est perdue, obscurcie, cachée sous un tas de voiles; mais si on
le veut sincèrement, avec du bon sens et de la bonne foi, il n'est pas
trop difficile de la retrouver. Cherchez-la chez les, grands écrivains,
qui n'ont eu aucun intérêt a. altérer les signes représentatifs des
idées mais surtout cherchez-la où l'ont trouvée et retrouvée Villon,
Rabelais, La Fontaine, Molière, Paul-Louis Courier, c'est-à-dire] chez
l'ouvrier et sur-</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>tout chez le paysan, dans les patois toujours riches, sans cesse
renouvelés, et même dans les argots car la vie dé l'ouvrier et celle du
paysan leur suggèrent sans cesse des images vraies, caractéristiques,
éloquentes, compréhensibles pour tout le monde..L'artiste parle bien, le
voleur lui-même parle bien, parce qu'ils savent ce qu'ils veulent et
l'avouent.naïvement, et que chez eux l'image est la figure exacte,
pittoresque et saisissante de l'idée.</p>
<p>Par qui donc la langue française est-elle trahie, faussée, déguisée,
obscurcie, privée de sa sublime clarté native? Évidemment par les
menteurs, qui, ne voulant ni dire ce qu'ils font,. ni faire ce qu'ils
disent, sont bien forcés d'enguirlander leurs paroles vides avec,un tas
de faux ornements et de vagues franfreluches. Les négociants malhonnêtes
(il y en a) ne peuvent avouer tout bonnement qu'ils ont l'intention
expresse de vendre du coton pour du velours, du coton pour de la toile,
et je ne sais quoi pour du coton; confesser ingénument qu'on fabrique du
faux beurre, de fausses crêtes de coq faites avec du veau, et des
infusions données</p>
<p>en guise de Madère, serait un peu primitif. Et de même, sauf de
nombreuses et honorables exceptions, les politiques n'ayant en général
que ces deux idées simples: « Moi, je veux prendre le pouvoir. Moi, je
veux le garder! x doivent nécessairement les embellir de quelques
fioritures, sans quoi on ne pourrait s'empêcher de leur répondre: «
Qu'est-ce que ça me fait?)) et de les laisser s'entre-dévorer, jusqu'à
ce qu'il ne restât plus rien d'eux qu'un bouton de guêtre Une autre
cause encore nous a amenés, au grand détriment de la langue française, à
ne plus appeler les choses par leurs noms. C'est la délicate, subtile et
frissonnante pudeur qui a pris la place de la simple et rustique vertu.
Les messieurs libertins veulent bien penser comme Louis XIV et Napoléon,
que la morale n'est pas faite pour eux mais ils seraient fort humiliés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bilboquet aussi avait dit avec son geste épique Il s'agissait de
cinquante centimes! Mais foin du génie! Les marchands de mots
s'obstinent; ils ne veulent pas entendre la trompette, ni lire sur le
mur le Mané, 7%ece~ ~A&lt;H'M, ni voir les empêcheurs de danser en rond ils
prétendent enfiler des syllabes, des mots, des vocables qui hurlent et
rugissent d'être enfilés ensemble, et ils ne veulent pas du tout rendre
les sept livres dix sous, ni même les cinquante centimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Au TABLEAU »</p>
<p>-&lt; %f~</p>
<p>f. ç 6 j~ c.(J,.rr-. 2</p>
<p>C&amp; ~-(~~ ~),t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>LA SOLUTION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>PROPOS D'E FOU</p>
<p>« Ah me dit-il, c'est vous, mon cher Théodore Je suis bien enchanté de
pouvoir vous serrer la main, car rien n'est meilleur que de retrouver un
ami de tous les temps. » Puis Chaumeil me regarda longuement avec une
sorte de pitié attendrie.</p>
<p>« Eh bien, mon vieux camarade, reprit-il enfin, ÊTES-VOUS TOUJOURS FOU ? »</p>
<p>Puis, comme cette question inattendue me laissait interdit, il manifesta
un peu'd'impatience.</p>
<p>« Oui, fit-il, ne vous étonnez pas. Je vous demande</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment cela ? demandai-je avec une inquiétude que je ne cherchais pas à
dissimuler.</p>
<p>Au premier rang de ces exécuteurs de hautes et basses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–Ehbien? fis-je curieusement.</p>
<p>C'est, me dit le fou en relevant son front échevelé, parce qu'elle se
laisse trop docilement.gouverner par le Lieu commun, et parce qu'elle a
trop aimé la pein-</p>
<p><pb/></p>
<p>ture au cold-éream, les vers badins, la musique pour chiens fous, la
sandaraque, la bureaucratie, les manches vertes, les conspirateurs, la
photographie et les gendarmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LE MINISTÈRE KRSVLTZ</p>
<p>Il ne faut pas se le dissimuler, la seule et unique force sociale dont
il faille en ce moment tenir compte, c'est LE ROBisME, mot que je me
vois obligé et contraint de forger, pour exprimer, sous une forme
synthétique, l'orgueil, la rébellion, la victoire, la démence,
l'épanouissement et le triomphe de la Robe. C'est un fait évident que
toutes les Femmes, en ce moment, sont extrêmement bien vêtues, depuis
les duchesses jusqu'aux balayeuses; que cette audacieuse floraison du
costume a changé la face du monde; qu'elle est presque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment payerai-je au couturier Krsvltz les robes de ma femme »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou avec une fumée qui s'envole. Et du moment où il lui mettait une robe,
il fallait bien qu'il la prît, comme tout le monde, chez Krsvltz car il
ne pouvait ni la faire avec rien, comme une tragédie, classique, ni
comme l'explosion d'un bon sentiment, la tirer de son âme! I</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LES ESCLAVES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–Hélas! soupira douloureusement Emmanuel. Mais, reprit la belle Rosa, en
se penchant sur lui et en couvrant ses mains-de baisers, oublions ces hi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes! dit Emmanuel Jaix, juste comme le coup de hache qui tombe sur la
tête du condamné et comme le trajet de la balle qui nous frappe au cœur!
Bientôt, en effet, toutes mes' toiles, demandées et sollicitées à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>collaborateurs peignent les fonds et ébauchent les figures, où je
n'interviens plus que pour leur donner la touche suprême du génie, et.
d'après lesquels on exécute en même temps et tout de suite des copies,
des reproductions, des aquarelles, des photographies, des gravures, des
photogravures, vu que Talpin veut tirer cent mille moutures du même sac,
et ensuite, comme Scapin, utiliser le sac pour faire ses farces.</p>
<p>Enfin, dit Rosa, vous avez cette consolation que vos tableaux sont vendus.</p>
<p>Le jour se levait. Jaix et la belle Clérice, devenus vertueux puisqu'ils
avaient trouvé et volé une minute</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! murmura Clérice, nous sommes bien décidément de misérables esclaves!</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX INFIRMES</p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Foule est comme une femme, et elle est une femme; en dépit des
habiletés, des ruses, des circonstances qu'elle supprime par une
simplification audacieuse, en dépit du talent, du génie, de la gloire,
et par une intuition que rien ne déroute, elle sent, elle devine et
sait, elle sait avec certitude qui ne l'aime pas et qui l'aime. Et vous
auriez beau être enchanteur, magicien,. ouvrier sublime, artisan
irréprochable, ses milliers. et ses milliers d'âmes vous ne les prendrez
avec rien,, si ce n'est avec l'amour. A travers l'obscurité, la
confusion, l'invention rebelle, l'incorrection, le mauvais style,
l'amour ailé, l'amour embrasé et flamboyant va droit aux âmes et les
allume, les brùle, les dévore de sa flamme inextinguible. Mais pour
s'emparer d'elles tout est impuissant, hors l'amour. Poète, si tu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'épée avec une supériorité remarquée au cercle d'Escrime, et dont toute
la tenue correcte est celle d'un parfait gentleman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seulement, cette apparence d'âme, il ne pouvait que l'emprunter aux gens
de sa connaissance ou aux imaginations des romanciers, de telle façon
qu'on lui voyait une âme tantôt bourgeoise, ou vulgaire, ou romantique,
ou, si j'ose, hélas! m'exprimer ainsi. K6!&lt;M?'a&lt;M&lt;e/ et que tout cela
manquait de suite et de cohésion. Tel le Palais-Royal possédait jadis un
comédien, rival du fameux Levassor, qui jouait avec une rare perfection
les enfants et les vieillards, les étudiants et les académiciens, les
conscrits et les invalides. Pour par-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LE CRIME DE VILLE-D'AVRAY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>victime, leur prisonnière, la femme aux cheveux gris fut immédiatement
interrogée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'incorruptible géant Iotas, qui au régiment avait été !e brosseur du
marquis de Lauzur, et sur qui tous les raisonnements du monde n'avaient
pas plus de prise que sur un poète lyrique.</p>
<p>Notez que les associés possédaient individuellement dans toute la France
et même ailleurs des propriétés d'où ils pouvaient tirer, faire venir
directement et au besoin apporter et amener eux-mêmes tous les vrais
éléments d'une nourriture humaine et réelle, les vins de Bourgogne et de
Bordeaux, les bœufs aux larges reins, les veaux de rivière, les cochons
de race chinoise, les petits moutons nourris dans les prairies salées,
les volailles en vraie chair, les poissons de la mer et des fleuves, le
gibier, les coquillages, les fruits, les légumes poussés dans de la
terre, et non dans cette boue parisienne qui leur donne une chair de
vieille courtisane. Oui, ils avaient tout, ils pouvaient faire arriver
tout cela sans tromperie ni surprise au Château des Ormes et dîner comme
les honnêtes gens dînaient sous le règne du roi Louis XIV; mais il
s'agissait d'accommoder, de cuisiner ces diverses nourritures, et là
commençait la vraie difficulté.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Après tout, disait dernièrement le magistrat, chargé d'instruire
l'affaire, avoir voulu dîner me paraît une tentative assez innocente.</p>
<p>Détrompez-vous, mon ami, rien n'est plus grave, lui dit alors un
vieillard célèbre qui a rôti tous les balais, tenu les queues de toutes
les poêles, et tant de fois occupé le pouvoir qu'il a vu naître les
corbeaux sinis-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES DIAMANTS</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ront comme les moustaches d'un chat irrité, sans pouvoir exprimer ces
scintillantes clartés dont, la couleur est absente, et qui sont comme
des gouttes d'une immortelle rosée, pénétrées par le frémissant incendie
d'un intense et pâle solei).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les rêves chimériques, et lui, Evezard, il est encore l'adoré
devant, qui la princesse déchevelée et demi-nue se mettaitàgcnoux en
murmurant d'une voixenfantine: « Dis-moi que tu me trouves belle »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARIONNETTES</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>sautillent sur la terre sont aussi marionnettes que les marionnettes
ainsi dénommées, mais seulement ne l'avouent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA GRÈVE DES DIEUX</p>
<p>XXII</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque, pareil a un tas de moutons qui courent joyeusement à
l'abattoir, le flot humain se précipitait vers l'immense Platitude,
comme un fleuve vers l'Océan, ils nous envoyaient des héros et des
génies, des Achille, desHomère, des Alexandre, des Eschyle, des Phidias,
des Dante, qui avaient pour mission de détourner les chiens, de jeter le
trouble, de rompre les dociles courants, et des Hercule, qui emportaient
les fleuves où il leur plaisait et tuaient les monstres. Mais ils se
sont aperçus récemment que, ne voulant plus de Dieux, nous ne voulons
pas non plus d'êtres qui leur ressemblent, et ils ne nous envoient plus
de héros ni de génies, car ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puis nous regardons les tableaux de nos peintres et nous nous étonnons
de voir que ce sont des expositions d'étoffés et de marionnettes mais
ces artistes ont.représenté fidèlement ce que nous avions dans nos
prunelles.</p>
<p>Nous lisons le roman nouveau, nous allons écouter le drame en vogue nous
admirons ce qu'ils contiennent d'événements dépourvus d'intérêt racontés
en mauvais style et nous ne voulons pas voir que; nous Public, nous
sommes le véritable artisan de ces œuvres lourdes et fragiles, dontles
auteurs n'ont fait que s'assimiler et .exprimer de leur mieux, hélas! la
conception particulière que nous nous sommes formée de la Beauté, de la
Vérité et de la Justice. Le vin qu'on nous verse nous semble détestable
et insipide mais c'est nous qui avons tout fourni pour la vendange, la
cuve et le pressoir et le raisin et le phylloxera!</p>
<p>Monsieur Camescasse s'inquiète avec raison. Dès que le gaz est allumé et
que les boutiques flamboient, sur tous les trottoirs et sur tous les
pavés de la ville glissent dans la lumière, comme des spectres vêtus de
satins et de peluches, de grandes filles majestueuses, effrénées,
superbes, grandes comme des Sémiramis, et d'autres, mignonnes, toutes
petites, fatiguées de sourire et souriant toujours. Elles marchent comme
un fléau, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'espèrent-elles donc? Rien du tout. Elles vont, parce que c'est leur
destin, éblouissantes, brillantes, ondoyantes, parées commes des
châsses, blanches comme de la neige, roses comme les aurores, montrant
sur leurs joues l'ombre de leurs cils, plus noircis que le sombre flot
du Coçyte. Là-dessus, les philanthropes, les moralistes s'indignent. «
Il faut extirper ce fléau, il faut détruire cette peste! a Mais, braves
gens que vous êtes, ces demoiselles ambulatoires sont les images mêmes
de vos âmes; elles ont été créées par vos froides Passions et vos
stériles Désirs, et pour les détruire, c'est vous-mêmes qu'il faudrait
tuer, car c'est de vous qu'elles naissent et renaissent sans cesse, et
elles ne sont rien autre chose que la figure visible de votre idéal I</p>
<p><pb/></p>
<p>vous ne voulez plus d'eux, ils ne veulent plus de vous vous leur avez
dit: ((Allez-vous-en)), ils s'en sont allés, ils se sont bien décidément
mis en grève, et pour terminer cette grève-là, il ne suffira pas de
mettre sur pied la gendarmerie. Si les grands Exilés consentaient à
revenir, ce ne serait qu'avec des conditions sérieuses, en vous faisant
promettre que vous ne préférerez plus le bonnet de Tabarin au laurier de
Virgile, et que vous mettrez aux choses de l'amour un peu plus de
raffinement et de.délicatesse que les chats sur la gouttière et les
chiens errants dans le ruisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est de votre faute, ma petite dame. Il fallait vous nourrir de rien
du tout, et boire la rosée dans le calice des fleurs »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>CHEZ ALPHONSE DAUDET</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin est un lecteur admirable, qui se sert de sa voix d'or pur avec
autant de goût et de tact que de précision et de science. Sa diction est
variée, chaude; passionnée, mais toujours discrète, absolument exempte
d'effets gros et appuyés. Il ne tombe pas dans une erreur commune à
beaucoup de comédiens, en /oMaH&lt;Ia pièce qu'il s'est chargé de lire mais
il esquisse et indique tout avec une prodigieuse justesse, sans jamais
rompre le rhythme de la prose, et pour tout dire en un mot, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noire et épaisse chevelure, avec sa-barbe douce qui n'a pas subi
l'affront du ciseau, est effroyablement jeune; et il aurait l'air
presque trop jeune, si ses yeux veloutés et brûlants, pleins de flammes
et d'ombre, ne contenaient visiblement tout un monde de souvenirs, de
pensées et de rêves, les cieux lointains, les clairs paysages et tout le
lumineux fourmillement des oeuvres futures.</p>
<p><pb/></p>
<p>.eM?'</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment-là, Paul Delair eut beau vouloir se dérober et se cacher
dans les trous de rat, il fut chaudement complimenté, et il eut ce
bonheur si rare sur la terre de ne pas entendre un compliment banal. Ah il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons mon brave, rue de l'Éperon.</p>
<p>Encore » dit le cocher qui me reconnaît pour m'avoir souvent ramené des
théâtres lointains du temps que j'étais feuilletoniste, et qui m'a gardé
rancune. « Oui, lui dis-je, encore, et toujours, tant qu'on n'aura pas
chassé mes oiseaux et coupé mes arbres »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>LE TAMBOURINEUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toilette de soirée, habit noir, cravate blanche et gants blancs, était
debout devant une fenêtre et tambourinait sur les vitres.</p>
<p>Oui, dit Balz. Qu'est-ce qu'il faut faire?</p>
<p>Eh bien, reprit Honorine, puisque vous êtes habillé, allez vous promener
une heure dans te Luxembourg et vous reviendrez. M</p>
<p><pb/></p>
<p>pour manger sa côtelette, mais, comme il l'eut dévorée en moins d'une
minute, en attendant le second plat, il se leva et revint tambouriner
sur les vitres.</p>
<p>Même le médecin est très flatté, et se figure que si Balz, toujours en
habit noir, en chapeau claque et en gants blancs, vient dans un élégant
coupé, c'est pour honorer la maison! Arrivé dans la cellule où vit et
meurt sa femme, l'imbécile se dresse devant une fenêtre, et se met à
tambouriner sur les vitres. Alors comme autrefois, sa femme, très
raisonnable en pleine folie, l'envoie faire des commissions en ville, et
comme autrefois, il n'est pas sitôt parti qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Guizot pâle comme Cassius et le petit Thiers dont le toupet se hérisse;
enfin regardez Balzac équipant dé ses doigts formidables les
gigantesques pantins de La Comédie humaine; grisez-vous, enivrez-vous,
soûlez-vous de génie, et cessez un instant de tambouriner sur les vitres -»</p>
<p>Alors ce fut le règne des gens d'esprit, de la race sacrée
d'Aristophane, des petits-fils de Chamfort et de Rivarol. On vit de
légers archers qui bandaient l'arc sans' effort et envoyaient en plein
dans le but leurs flèches sifflantes. Rapports inouïs et inattendus
entre deux idées, épithètes et substantifs stupéfaits d'être accouplés
ensemble, tropes détirants, ellipses grandes comme la vaste mer, phrases
où les mots fulgurants couleur de topaze et de saphir étaient secoués
comme les verroteries dans un kaléidoscope, tout cela éclata, se heurta,
resplendit comme un feu d'artince. Roqueplan retourna comme un gant la
vieille morale usuelle Gozlan créa des Hamlets cocasses, Duvert
entraînale monde bourgeois dans un turbulent paroxysme; Delphine de
Girardin, oubliant sa lyre inutile, inventa la dame aux sept petites
chaises; Romieu coucha ses amis ivres dans le ruisseau, avec un lampion
sur le ventre, et au milieu d'une bacchanale effrénée, Monnier se maria
avec la Farce, comme Silius avec Messaline. Mais bientôt, las d'avoir
trop ri, honteux de s'être décroché les mâchoires a force de rire, les
Français dirent en chœur d'un air ennuyé « Assez d'esprit. Il n'en faut
plus » C'est alors que le grand Paris prit la parole, inquiet de voir
s'émietter sa renommée et pâlir sa gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>EXEMPT!</p>
<p>Mon cher.Louis, l'Exposition vient de s'ouvrir, et on y a vu un luxe de
failles, de satins, de robes exaspérées, de femmes souriantes,
d'éventails turbulents créant et souffletant les Zéphyrs, de banquiers
et d'hommes politiques, tout le public de l'Opéra et de la
Comédie-Française même aussi quelques tableaux, au nombre de deux mille
sept cents. Je me suis promené dans les galeries avec ravissement,
trouvant tous les tableaux superbes, même ceux qui ne sont pas superbes,
et savourant la joie de les regarder pour rien, pour le plaisir, pour
m'amuser, sans avoir ni carnet ni crayon, et sans prendre aucune espèce
de notes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque je descendais dans le jardin vers onze heures,après avoir noté
au crayon tant de Turcs, tant de portraits d'hommes, tant de scènes
intimes, tant de petits militaires, tant d'odalisques, tant de fleurs,
tant de cloyeres d'huîtres, et un Gustave Doré qui demandait un carnet
d'un format spécial, je ne savais pas si j'étais plus cruellement
déchiré par l'envie de fumer ou par l'implacable faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce point, nous étions distancés non seulement par les bars
américains, mais par-la dernière taverne. de Londres; car il nous'est
plus facile d'avoir un Victor Hugo, de créer des chefs-d'œuvre et d'unir
au génie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La fou~ est grande pour admirer cette danse volup16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>LA NOBLESSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi bien et mieux que les autres car parfois l'événement brutal et
farouche le don de nous communiquer la grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>devant la table de baccarat; mais ne désespérons d'aucune noblesse; tant
qu'il y aura en France de vraies femmes, et aussi des hommes moins
avares que le vieil Harpagon et plus vaillants que Panurge.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxvii</p>
<p>LA VÉRITÉ</p>
<p>11 est convenu, mon cher Louis, que.dans la verdoyante et luxuriante
solitude où vous vous êtes sage ment retiré, vous vous inquiétez peu
d'apprendre les événements fortuits et quelconques dont la série sans
cesse renouvelée constitue les « Nouvelles diverses » vous voulez
seulement connaître par moi, vous bornant a ce que je puis en deviner et
v ous en dire, le mouvement et l'évolution de l'âme moderne. En général,
vous ne spécifiez'rien, et vous me permettez de dégager, dans la mesure
de mes moyens, l'essence des choses. Cependant par exception, et pour
une fois que vous m'écrivez une lettre de quatre lignes, vous me posez
un ensemble de questions en apparence effrayant'. « Qu'est-ce au fond
que le Réalisme, que I'm~'eM:o~HMtHe;,que le Na~M'e~MMe en poésie, en
littérature, en peinture, en musique ? Accessoirement, qu'étaient les «
.~M'Mas~'eMs » ? `? Quel lien existe entre les romanciers Edmond
deGoncourt, Alphonse Daudet, Émile Zola, et forment-ils ce qu'on nomme
une école ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément ce besoin des résurrections est légitime entre tous; les
naturalistes n'ont qu'un tort, c'est de croire qu'ils l'ont inventé, et
les Grecs n'ont pas voulu dire autre chose lorsqu'ils imaginaient la
fable sublime du géant libyen Antée, qui toujours, en touchant la Terre,
sa mère, retrouvait des forces nouvelles et assez</p>
<p>17</p>
<p><pb/></p>
<p>de vigueur pour lutter même contre l'invincible Hercule. Sans parler des
artistes anciens qui audacieusement rendirent la liberté aux membres des
Dieux pliés et assemblés par la Règle, ni de Raphaël qui après les
primitifs fut un réaliste, et pour passer tout de suite au déluge, les
génies de 1830 ne firent pas autre chose que de détruire au nom de la
réalité et de la vie la formule classique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROPOS DE THEATRE</p>
<p>XXVIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma foi! non, répondit-it modestement.</p>
<p>Le jeune homme se récria il ne comprenait pas bien. Puisque je trouvais
son drame beau et sublime et puisque je le lui disais, pourquoi d'autres
hommes, par exemple les sociétaires du Théâtre-Français, ne
penseraient-ils pas comme moi, et pourquoi la pièce ne serait-elle pas
représentée devantl'admirable peuple de Paris, qui comprend et devine tout?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-un sujet simple, émouvant, poignant, et si je l'écrivais en une bonne
prose française concise, claire surtout, sans broderies et sans
arabesques, disant bien ce qu'elle veut dire, peut-être alors les
directeurs de théâtre ne me repousseraient-ils pas tous?</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres fois, c'était sur l'océan Pacifique, au milieu d'une horrible
tempête; montés l'un et l'autre sur des</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais non! fit Bergerat, un peu triste d'avoir parcouru des pays où le
nom de monsieur Scribe n'est pas connu, et où on mange encore de la
chair humaine. Alors, dit Koning, désolé, mon cher ami, mais rien défait.</p>
<p>Et, dis-je, moi, on terminant, au jeune poète, ceci vous enseigne que le
métier d'auteur dramatique est un bon métier; mais vous ferez bien d'en
chercher un autre, si vous avez besoin d'argent la. semaine prochaine.
Après Le ~/pM&lt;~e oit l'on s'amuse,' Édouard Pail-leron a écrit Le Monde
oit l'on s'ennuie; mais le Théâtre, vu du côté des coulisses, pourrait
être appelé, sans hyperbole Le wo/M/e oit l'on ~'&lt;Ms/e&lt;SM?'M c/o:&lt;s e&lt;
s:&lt;r &lt;~S épingles MOM'M/ »</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX</p>
<p>TORQUEMADA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHOSES MÉLANCOLIQUES</p>
<p>XXX</p>
<p><pb/></p>
<p>dus gendarmes étaient tout bonnement les anciens apothicaires déguisés
en gendarmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porte dans son cœur blessé, comme un oiseau mort, et c'est encore la
faute de Molière.</p>
<p>La morale de ce petit événement, c'est que décidément il ne faut pas
toucher la hache. Il ne faut pas non plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>LE SILENCE</p>
<p>Le silence est une chose horrible, et le plus hideux de tous les cercles
de l'Enfer est celui où on ne dit rien. Honoré de-Balzac, qui se
connaissait en martyres, a imaginé le supplice d'une danseuse damnée qui
pendant l'éternité danserait devant un publie nmet et un orchestre de
musiciens qu'on n'entend pas, attendant l'applaudissement qui toujours
semble près d'éclater, et n'éclate jamais Les modernes législateurs, qui
ont inventé la prison cellulaire où le .condamné stupéfait ne dit rien
et n'entend rien, sentant toutes ses fibres mordues et déchirées par le
silence, croient avoir eu l'étrenne de cette torture plus cruelle que
celles de l'Inquisition mais c'est en quoi ils se trompent. Depuis bien
longtemps le Silence, considéré comme moyen d'annihiler les forces
vives, est employé dans le meilleur monde, et de même il n'est pas
inconnu des marchands de littérature et d'art, qui s'en servent pour
affoler les producteurs qui les nourrissent et dont ils mangent là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui échappe, une femme belle, ingénieuse, divine, ait composé et fait
exécuter avec génie une de ces toilettes irrésistibles qui doivent
décider le gain d'une bataille. Elle la met d'abord pour juger l'effet
qu'elle fera sur les femmes elle apparaît dans sa splendeur, dans sa
gloire, dans sa grâce invincible les femmes se sentent mordues au ventre
par la féroce envie mais elles n'en témoignent rien, ne laissent rien
voir, n'en disent rien surtout, et elles regardent l'ennemie sous sa
belle parure d'un œil indifférent, comme si elle était sortie en caraco
et en jupe pour aller acheter deux sous de lait. Et alors la pauvre
amoureuse en proie au doute se dit. avec épouvante « Ma toilette n'est
donc pas réussie, puisque je ne les ai pas désolées »</p>
<p><pb/></p>
<p>«Eh bien monsieur, comment m'avez-vous trouvé dans Figaro ?</p>
<p>Très bien, dit le sociétaire qui parut aussi étonné de la question que
s'il fût tombé du haut des tours de Notre-Dame.</p>
<p>Et dans Scapin?</p>
<p>Très bien.</p>
<p>Et dans Mascarille ?</p>
<p>Très bien.</p>
<p>Et dans Crispin ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LYCÉE DE JEUNES' FILLES</p>
<p>XXXII</p>
<p><pb/></p>
<p>personnellement je suis enchanté qu'elles sachent le grec. D'abord, les
embrasser pour l'amour du grec sera infiniment plus légitime que
d'embrasser Trissotin pour le même motif, et puis j'ai encore d'autres
raisons plus sérieuses. Le grec! je voudrais que tout le monde le sût,
même les hellénistes ) je trouve qu'on ne le sait jamais trop et jamais
assez, et qu'il n'y a rien de si utile. Car si l'on savait le grec,
peut-être quelqu'un aurait-il l'idée de lire l'iliade d'Homère, fût-ce
dans les traductions, et alors, que deviendraient les naïves idées de la
poésie et de la peinture classiques sur le vêtement et l'armement des
Hellènes ? Et comme nous serions loin des traditions de l'école, si,
par'un hasard inouï, quelque membre de l'Institut découvrait, dans le
chant XI de l'7/M~e, la'description de l'armure que revêt Agamemnon</p>
<p>Oui, si l'on veut renouveler, rajeunir, sauver notre art, il faut que
nous apprenions le grec Oui,.tous, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le malheur, c'est que les gouvernants, les ministres, les députés, les
économistes, les rédacteurs de la Revue des ~)eM.x Mondes sont très
savants, mais ne sont rien de plus; ils ont lu les histoires, les
philosophies, les observations, les rapports, les ZM~'es Bleus, les
Z~'M'M VaMMe~; ils ont pâli sous les lampes; mais ils ne se sont jamais
promenés dans la rue, ni sur ce même boulevard qu'ils veulent purifier;
ils n'ont jamais vu s'agiter et grouiller la Vie, et c'est pourquoi,
avec toute leur science, ils en savent moins que le premier venu des
flâneurs parisiens Ils veulent moraliser par des arrestations la cité
géante, autant vaudrait envoyer des sergents de ville pour arrêter
l'éclosion des vibrions qui vivent et pullulent dans la liqueur
fermentée! Il n'y a pas bien longtemps de cela, j'ai rencontré,
véritablement accablé et assommé, un de mes plus vieux amis, qui, en
qualité de membre de la Commission des Auteurs dramatiques, venait
d'être reçu, avec quelques-uns de ses collègues,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POINTS SUR QUELQUES 1</p>
<p>XXXIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi les seuls honnêtes gens sont ceux qui publient les vers qu'ils
ont faits. Mais. en réalité, tous les hommes ont composé autant de vers
les uns que les autres, et selon la conviction raisonnée que je me suis
faite, le Français moderne qui en a composé le moins est très
probablement Victor Hugo! Seulement, lui, il n'y met pas d'hypocrisie;
il a fait La Légende des ~ec/M et il l'avoue naïvement; il ne cherche
aucune échappatoire pour décliner la responsabilité d'e~'Ham.et de ~a~om
de Zo?'H:e/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! elle ne me satisfait pas, car je vois bien et très facilement
ce qui est vers, mais dans l'œuvre des meilleurs prosateurs, reconnus
comme tels, je cherche en vain ce qui n'est point fe?' Leurs pages
regorgent 'd'alexandrins, de vers de toutes les mesures et de toutes les
coupes, auxquels manque seulement la rime régulière, mais qui ont gardé
le mouvement et le rhythme qui leur est propre. Quand Molière écrit dans
Le Sicilien le ciel s'est habillé ce soM' en .Sea~'amoMcAe, il croit
'peut-être écrire en prose*; cependant il fait certainement un des plus
beaux alexandrins qui se puissent voir: Est-ce que par hasard
Beaumarchais s'est figuré qu'il écrivait Le ~a~a~e de Figaro autrement
qu'en vers ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>APOLOGIE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chues que le divin fils de Rabelais contait les luttes de d'Arthez ou le
martyre de Birotteau; ils créaient des œuvres immortelles, parce qu'ils
n'avaient pas le choix d'agir autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV</p>
<p>LA PERFECTION</p>
<p>Et s'ils sont cruellement indigents, c'est qu'ils doivent payer du matin
au soir ce dont ils ne peuvent se passer et qui coûte un prix fou; je
veux dire la Perfection Cet habit-ci et cet habit-la se ressemblent 21.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bonnes fortunes, de raviver ses souvenirs, et de remuer toutes ces
vieilles cendres, si bien qu'un jour monsieur de Trégouët lui dit-avec
un profond soupir</p>
<p>Comme vous le supposez bien, le comte aurait voulu faire participer son
amie aux plaisirs et au luxe que pouvait lui procurer son immense
fortune; mais il le tenta en vain, ce fut le seul nuage qui troubla ce
ménage si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quels cent mille francs? ))~dit monsieur de Trc-</p>
<p>gouët.</p>
<p>Eh oui fit modestement madame Batail, c'est une de mes comédiennes,
cette farceuse de Félicité Chander; mais convenez qu'elle a joué son
rôle dans la perfection Ah 1 j'entends vos grands soupirs'; vous
voudriez qu'elle revînt, pour vous.mentir encore mais, croyez-moi. la
comédie est finie, vous avez eu le mois d'illusion que vous désiriez
n'essayez pas de raccommoder cette vieille flûte »</p>
<p>« Ah dit-il, tu as envie de quelque chose Veuxtu me demander la lune?</p>
<p>Non, dit Anna, tu me la donnerais. Voici mon caprice. Je voudrais manger
une bonne salade de pommes de terre</p>
<p>Cependant, comme il a pour principe qu'il ne faut jamais désespérer, il
alla trouver le meilleur et le plus habile des restaurateurs parisiens,
et lui expliqua son embarras.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI</p>
<p>INNOVATION</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, en principe, dit madame Hélène cependant monsieur de Moncaure a
trouvé le rn.oyen de réaliser cette impossibilité et d'en faire une
chose vraie mais il fut alors extraordinairement inspiré »</p>
<p>:2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, fit-il, de toute mon âme!</p>
<p>Seulement? reprit Rose. Et vous n'avez pas un peu envie de savoir en
quoi je suis faite?</p>
<p>Mais. dit Tristan.</p>
<p>Oui, dit la charmante fille, il y a bien eu peut-être quelque chose
comme ça mais aussi ne suis-je pas telle que vous croyez, et sachez que
j'ai plus d'un tour dans mon sac! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez, mon cher Louis, que Tristan de Moncaure n'avait pas eu tort
d'aller trouver madame d'Arcy, et de commencer par où, d'ordinaire, on
finit. Son système est ingénieux; il n'a qu'un seul tort, celui de ne
pas pouvoir être toujours appliqué'aux femmes du monde!</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVII</p>
<p>EXPLICATIONS LOYALES</p>
<p>Je crois sincèrement et profondément que Richard Wagner est un grand
génie, et je le crois surtout parce qu'il a fait cesser l'abominable
divorce qui séparait la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je vais plus loin, et c'est ici le point essentiel, il ne faut pas
que d'aucune façon ces musiciens soient invisibles Car l'illusion ne
peut naître dans mon âme si je ne suis pas intéressé, et je ne puis être
intéressé que par ce qui porte une trace visible de la vie humaine. Un
tableau où je ne verrais pas les coups de pinceau et le travail de
l'artiste, serait pour moi une chose aussi inanimée et morte que la
photographie, et non seulement j'y veux suivre les élans, les
obstinations et les caresses de la brosse, mais je suis content aussi
d'aper-</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, le spectateur est le vrai décor de la comédie, mais il en est aussi
le principal personnage, sans quoi la comédie n'existe pas. Si le
spectateur et l'acteur s'i-</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute il s'en mord aujourd'hui ses vieux doigts; mais combien plus
Wagner mordra les siens, pour avoir caché les musiciens sbus un gobelet
'd'escamoteur, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BALIVERNES</p>
<p>xxxyni</p>
<p><pb/></p>
<p>-légères gouttes d'eau; si bien que son sang-froid finit .par-piquer et
agacer profondément les prédicateurs improvisés.</p>
<p>Ob' fit le journaliste Paul Dorido, indigné d'une question si
audacieuse. &gt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>–.Mais dit'le banquier Robert Sima, vous vous moquez de nous, ma chère
Arsène, la question n'est pas là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semble chose due mais allez un peu en.province chez des hôtes, et
admirez que Je pot l'eau où l'on vous aura mis assez d'eau pour
désaltérer un oiseau-mouche sera posé sur quelque étagère, hors de la
portée de vos mains! Et rouvrez un peu les vieux livres! La reine
Catherine avait grandement raison d'être au mieux avec le Florentin
René, car toutes ces Médicis du temps des Valois et les beautés de leur
escadron volant-se versaient des parfums intenses. par-dessus la crasse
écartons ces tristes images Aujourd'hui, si monsieur Alphand est inquiet
et si l'eau manque souvent, c'est qu'on s'en sert. Eh bien! sachez que
ce progrès n'est pas éclos dans les arrière-boutiques de la rue Gréneta
où on vit pendant trente ans avec un plafond bas sur la tête, et avouez
que c'est quelque chose d'avoir retrouvé, inventé et proclamé à,.nouveau
la divinité de l'eau pure!</p>
<p>Oui, dit Arsène Turry, nous peignons un peu, et 23.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>UN PROCÈS INJUSTE</p>
<p><pb/></p>
<p>« A la bonne heure, dit Paul Chandèze de sa belle et douce voix, mais
puisqu'il a cru devoir entrer dans cet ordre d'idées, pourquoi ne
s'occupe-t-il pas aussi des directeurs de théâtre? »</p>
<p>tn~tS'; En entendant cette question fabuleuse et violente, &lt; "i~
npus'bond)mës"*tou's'"a"Ia fois sur nos sièges. Nous 'som*mes habitués
de longue date aux excentricités de ~1, Chandèze; cependant celle-là
nous parut dépasser la ~C'mesure, et toutes les mesures, et non
seulement cette M~. sortie en elle-même nous semblait haïssable et de
très Y mauvais goût, mais nous en voulions au cruel fantaisiste, parce
qu'évidemment il avait prétendu étonner. J des Parisiens, comme s'ils
étaient des voyageurs naïfs venus des provinces lointaines.</p>
<p>«Ah! mon ami, dit Albert Selve réellement indigné, quel détestable
procédé littéraire, et où.ne vous conduira pas le désir d'être autrement
que tout le monde? Car remarquez-vous que vous ne marchez même plus sur
la tête! Vous trouvez plaisant d'accoupler deux races d'hommes qui n'ont
absolument rien de commun entre elles, et c'est précisément comme si
vous aviez dit Les animaux féroces. tels que les crocodiles et tes
colombes!</p>
<p>C'est, dit Jacques Vernus, ce que nous nommons en peinture un pe&lt;a~
procédé,permettez-moi de vous le dire, essentiellement méprisable. Vous
écrasez votre tube de vermillon sur la toile, et par-dessus le. marché
vous laissez le tube lui-même dans l'empâtement, ce qui n'est pas le
moyen d'être un coloriste.</p>
<p>Pardonnez-moi, dit Paul Chandèze, je voulais vous parler très
sérieusement et très simplement d'une vé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–Ehbien?ditSirmer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher, dit Vernus, quand j'envoie un tableau au Salon, on ne me
demande pas d'où j'ai tiré mon bleu de Prusse, et si je n'ai pas
assassiné et dépouillé un vieillard, sur le boulevard extérieur, pour
acheter mes tubes'Une marchandise offerte par un homme honorable est une
chose qu'on accepte en bloc, telle qu'elle est'et se comporte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'J</p>
<p>XL</p>
<p>1</p>
<p>EUGÈNE DUPIN</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quelques mois, comme il montait chez son ami Louis de Sornay,
l'aimable et charmant sportsman si connu, il fut presque bousculé dans
l'escalier par des commissionnaires qui portaient des divans, dés sièges
couverts de. soie et de dentelle, de petits meubles en bois de rose et
mille futilités encombrantes. Sornay;, qui reçut Dupin sur le pas de sa
porte, voulut luiexpliqùér, ce tohu-bohu, dont il lui fit d'abord'
toutes ses excuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus, les deux amis entrèrent dans la maison et passèrent ensemble
plusieurs heures, sans qu'il fût question de cet incident mais au moment
où, près de se quitter, ils, échangeaient une dernière poignée de main,
Eugène dit d'une voix émue, ferme; tendrement impérieuse:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Chanson des Gueux, car il avait facilement deviné que ces livres
magnifiques seraient poursuivis et condamnés, comme ne contenant pas la
dose d'hypocrisie exigée par les convenances sociales.</p>
<p><pb/></p>
<p>impérieuses données, reconstituant l'œuvre jusque dans ses moindres
épisodes, pour ainsi dire, sans se tromper d'unmot.</p>
<p>Tout cela, je.le répète, c'est des vétilles ce qui m'a vraiment frappée
ce sont les idées d'Eugène Dupin, dans leur liberté abstraite, et
dégagées &lt;de tout fatras anecdotique. Je voudrais bien vous en~faire
apprécier quelques-unes mais aurais-je pour cela la virile et sobre
éloquence, le bon sens prime-sautier qu'il,faudrait, et en cette
affaire, l'être intuitif, l'inventeur, le poète ne serait-il pas, comme
il arrive toujours, trahi par son traducteur?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous parlâmes ensuite des récentes affaires criminelles, dont les
apparentes complications semblent embarrasser la justice, et d'un mot,
en se jouant, Dupin dénoua ces prétendus noeuds gordiens, sans même</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on oublie ou si l'on .dédaigne cette .vérité axiomatique, il
devient impossible de rien comprendre et l'on a perdu la clef de tout.
Nul accord possible entre les fils-de Schem eties fils d'Yapeth, et les
massacres qui ensanglantent la Russie nous le font bien voir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–Précisément, dit Eugène Dupin.</p>
<p>Mais, repris-je, ne me disiez-vous pas qu'une autre raison encore
oblitère l'entendement et supprime la clairvoyance du chercheur de
problèmes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plois arbitraires et parasites du mot divin entre tous: A proprement
parler, il n'y a qu'un seul Amour. C'est la fièvre aiguë, brûlante,
dévorante, sans cesse accrue, qui forcément doit tuer ceux qui en sont
atteints car elle n'admet rien, elle est exclusive de toute loi, elle
s'agite sans but possible, puisque après la possession elle exige
quelque chose de plus qui n'existe pas, et puisqu'elle détruit et
anéantit tout ce qui n'est pas ellemême. Aussi l'Amour n'est-il qu'une
magniHque excep-' tion, qu'un état passager, rouge et flamboyant comme
l'éclair, et par sa fonction même, essentiellement meurtrier, car il est
impossible d'imaginer des amants dont la passion ne grandirait pas à
chaque minute, et qui ne seraient pas consumés par cette flamme, dont
ils sont a la fois le foyer et le mystérieux aliment.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci ne vous explique-t-il pas une anomalie qui se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les axiomes, aurait pu formuler celui-ci En ~moMr, il faut toujours
co?KmeHec~' par la fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dit Eugène, rien n'empêche de faire la cour APRES Et c'est même le
droit et le devoir absolu de. tout homme délicat de faire alors une cour
respectueuse, assidue et timide, et de se faire pardonner, comme un
crime, l'obéissance qu'il devait montrer et qu'il a montrée. Car une
fois que la trame est solidement établie et tissée, il est doux pour
l'artiste d'y faire apparaître les belles couleurs des fleurs et les
entrelacements compliqués des plus élégantes arabesques ')</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher ami, me dit-il, comme l'a. écrit un de nos meilleurs auteurs
dramatiques, la France a horreur de l'horreur. Le plus vite possible,
avec son instinct de gaieté et de joie, elle se débarrasse des massacres
et des tragédies, mais elle les supprime par un moyen audacieux, et
comme un enchanteur excessif qui trouverait le moyen de transmuer le
sang versé en sucre d'orge, avec les deuils, les forfaits et les
épouvantes, elle fait. des opéras comiques qui/eux, par exemple, ont la
vie dure. C'est ainsi que la Saint-Barthélemy et le brigandage sur les
grands- chemins sont bien loin de nous, mais rien ne nous débarrassera
jamais du ~'eaM.r-C7&lt;cs et de Fra Diavolo. Or, on peut raisonner par
analogie 1 Le règne réel de la Dynamite ne sera pas de longue durée,
parce que l'humanité tout entière ne se</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cède en ce lieu</p>
<p>(Ce n'est pas un mythe)</p>
<p>A mon oeil de feu</p>
<p><pb/></p>
<p>Loin d'ètre. rebelle</p>
<p>A des passe-temps si doux,</p>
<p>Mon vœu, chère belle,</p>
<p>Est de sauter avec vous!</p>
<p>Quoi! m'écriai-je, avec ce veston bleu ardoise et cette longue barbe! En
tout cas, ce n'est pas, je pense, un prêtre catholique!</p>
<p>Non, répondit très sérieusement Eugène, il appartient au CULTE ATHÉiSTE
seulement, il fait partie d'une secte dissidente. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, dit Eugène, j'atténue, car le propre de l'homme est de
construire après avoir détruit, et toujours de la même façon. Ne
voyez-vous pas que les athées (j'emploie ce mot conventionnel,) écriront
nécessairement l'histoire de ceux des leurs qui, persécutés par
l'intolérance des gouvernements, auront souffert pour l'athéisme? Et ces
histoires, auxquelles se mêleront nécessairement des allégories et des
légendes, que seront-elles, sinon des Évangiles?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLI</p>
<p>LE BONNISME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles lettres? dit madame Marcia, ne comprenant pas du tout.</p>
<p>Mais, répond avec aplomb la fillette, les lettres de monsieur votre
fils, naturellement! »</p>
<p>Et comme sa maîtresse voulait ouvrir la bouche, elle reprend sans se
laisser interrompre</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! dit madame Marcia indignée, nous saurons nous faire rendre ces lettres!</p>
<p>SE PASSER DE DOMESTIQUES t</p>
<p>Un homme politique infiniment spirituel, Édouard Lockroy, vient de
publier des Lettres de Londres, qui nous ont fait tomber des yeux des
écailles. de tortues marines! Sachons être aussi pratiques, s'il se
peut, que 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les meubles sont a~SO/M!KeM&lt; ~M~/M</p>
<p>Mon cher Louis, si nous adoptons ces sages mesures, ce sera notre tour
de rire, et qui sera dans le marasme? Ce sera l'affreux BONNISME! Car
alors, pour vivre, les valets seront forcés d'acquérir des talents et
d'apprendre des métiers. Et tel domestique, dont je suis aujourd'hui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUANTE CENTIMES!</p>
<p>'YLII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une seule, mais qui aujourd'hui est, hélas! de l'âge des drames
romantiques, a su être assez audacieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est en quoi elle avait bien raison, car au fond du cornet il y
avait une inscription de quarante mille francs de rente, qui fut
l'origine de ses richesses. Le prudent vieillard n'était-il pas l'image
même de la Fortune, qui toujours se donne par surcroît, avec le reste, à
ceux qui l'ont dédaignée, et qui ont su, en temps utile, oublier les
cinquante centimes</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIII</p>
<p>LES LETTRES</p>
<p>Dans un des plus beaux vaudevilles de notre temps, qui a produit en ce
genre d'incomparables chefsd'œuvre, dans L'Homme qui tue sa femme, un
des personnages de cette farce illustre dit au fantastique assassin « Eh
quoi, vous avez tué votre femme, comme ça, et vous n'avez pas de remords
Oh si, dit le meurtrier, j'en ai, des remords, j'en suis déchiré mais
comme pa m'est égal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voulez qu'en cinq minutes je vous enseigne l'art., que je n'ai
jamais su, que je ne saurai jamais, que j'étudie humblement comme un
écolier, en' courbant mon vieux front chauve, ou que je vous apprenne à
devenir riche, moi qui n'ai jamais possédé en propre d'autres
joailleries que celles de mes rimes, ou que je vous donne le moyen
d'attendrir une cruelle, comme si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~MUs aimez mieux rester chez vous, au coin de votre ,j-~ ~fëu, demandez
la pincette, et dites qu'on vous apporte un tome de /~)t&lt;a&lt;M~.
Toutefois, deux lettres restent</p>
<p>possibles et ont encore leur raison d'être, c'est la lettre</p>
<p>Et encore le sage préférera-t-il de beaucoup, en faisant l'indispensable
promenade hygiénique, passer luimême chez son bottier, lui commander
verbalement les bottines, et aussi ne pas fabriquer lui-même ses lettres
d'amour. Ne vous récriez pas N'était-ce pas mille fois plus beau,
lorsque imaginant pour les Clermont, pour les Maugis, pour les du
Vigean, pour les Montmorency et pour les Bourbon et pour leurs
serviteurs, des phrases et des épithètes dignes de leur jeu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLIV</p>
<p>L'ÉGALITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'honneurs qu'en possèdent ceux d'entre eux qui en possèdent le plus
quoi de moins arbitraire et de plus strictementlégitime?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adopté la même tragédie sentimentale, qui finit bien, afin qu'après
avoir été doucement émus en faisant leur digestion, les spectateurs,
remis d'une alarme aussi tiède, puissent aller se coucher tranquilles.
Cependant il se trouva un poète qui, en beaux vers nets et sonores, bien
français et bien lyriques, avait encadré un drame poignant dans une des
pages les plus saisissantes de notre histoire. Et crédule, ignorant, ce
jeune homme, innocent comme l'agneau qui vient de naître, confia sa</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, monsieur, c'est du génie, cela dit le directeur d'un ton sévère.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLV</p>
<p>FRA-DIAVOLISME</p>
<p>Eh bien non, les intéressés ne disent rien, parce qu'ils ont pris leur
parti d'un accident devenu quotidien,</p>
<p><pb/></p>
<p>et ensuite parce qu'il est bien ennuyeux de se déranger et de perdre son
temps qui, lui aussi, est de la monnaie, pour aller témoigner en
justice. Dans certains quartiers même, ce brigandage nouveau, d'un
modernisme charmant, s'est réglemente et a acquis la force d'une
institution. Comme un notable commerçant achève son repas du matin, la
sonnette retentit, et la femme de chambre au nez éveillé parait, en
montrant ses dents blanches dans l'éclair d'un sourire folâtre.</p>
<p>« Qu'y a-t-il, Justine? demande le bon bourgeois dans sa maison.
Monsieur, ce sont ces messieurs qui viennent pour forcer la caisse</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis étranger, dit-il un guide complaisant, qui-dans la même soirée
m'avait montré quelques cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>28.</p>
<p><pb/></p>
<p>Durand, lui dit le magistrat, quand on a une imagination aussi riche que
la vôtre, on se fait littérateur. J'y ai pensé, dit Torillas; mais j'ai
craint de m&amp; déconsidérer dans la colonie étrangère! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien! fit-elle, comme je vous le disais l'an &lt;Mte?' aux
C~aM/M-jË7yse'M, je vous trouve extrêmement gentil! » t</p>
<p>Vous voyez, mon cher Louis, que, dans une de ses prochaines incarnations
sur la terre, monsieur Scribe aura amplement de quoi faire de nouveaux
opéras comiques</p>
<p><pb/></p>
<p>INTERRÈGNE</p>
<p>Paris a eu l'idée de s'amuser avec les tableaux japonais, où deux ou
trois traits d'or brodés sur une page de velours représentent un Flot et
la Lune. Il s'est réjoui aussi des crépons japonais, ces images qui
coûtent deux sous, et où la nature représentée au vif, en son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On amnistié la coupe irrégulière de ses favoris; on n'a pas voulu se
souvenir qu'il avait fait des vers français, et quels vers! erreur que
Paris ne pardonne guère aux étrangers, que la Muse leur pardonne encore
moins;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLVII</p>
<p>LE BONHEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ça c'est des' bêtises, dit mademoiselle Lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>«A présent, dit-elle, cherchons l'argent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre l'inévitable question, elle ajouta avec l'accent de la certitude:</p>
<p>« Il y a toujours de l'argent dans les vieilles loques'" »</p>
<p>« Allez, dit-elle, vous promener et boire le soleil. »</p>
<p>Tel fut, entre autres, le cas d'Adolphe Rhim, rédacteur en chef du
journal Le Sagittaire, qui d'ailleurs était en proie a une inquiétude
visible. Il saisit la main de Joseph, et lui parla avec effusion, comme
s'il l'eût toujours tendrement aimé.</p>
<p>« Cher ami, lui dit-il, vous me voyez dans un embarras cruel.
L'explorateur Salzard nous joue le mauvais tour de. mourir dans le
centre de l'Afrique, sans .que nous, ayons sur son passé une note, une
donnée, un document quelconque! Ah! si je trouvais un homme qui l'eût
connu et qui fût capable d'écrire l'article pour .demain, c'est. moi qui
le lui payerais volontiers cinq cents francs</p>
<p>29.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de ses articles, et qu'il roula sur l'or. Cependant il eut subir un
vrai chagrin, car un jour, en rentrant chez lui, après une longue et
fatigante répétition, il vit sur sa table, bien en évidence, un petit
billet ainsi conçu</p>
<p><pb/></p>
<p>XLVUI</p>
<p>LES ABSENTS</p>
<p>Car il se produit maintenant ceci, que tout ce qui touche le Maître,
arrive immédiatement dans la lumière, dans l'invincible clarté de
l'évidence, et que sa louange bruit et voltige, comme un murmure sans
fin, autour des oreilles des hommes. Oui, il a atteint ce résultat
d'être présent partout et pour tous, et que sa gloire fait partie de
l'air que nous respirons ce n'a pas été sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Victor! Ce merveilleux écrivain, ce grand styliste, ce nourrisson
de Rabelais et du Dante, qui savait peindre, ciseler, évoquér des
images, ressusciter tout un siècle et le costumer, et le faire agir au
mili.eu de ses décors relevés, ce maître dont la louange était si
précieuse, parce qu'il ne la prodiguait pas et parce qu'il savait la
revêtir des mots décisifs; cet enchanteur, cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je te salue au seuil sévère du tombeau.</p>
<p>Va chercher le vrai, toi qui sus trouver le beau.</p>
<p>Monte l'âpre escalier. Du haut des sombres marches, Du noir pont de
l'abîme on entrevoit les arches;</p>
<p>Va! meurs! la dernière heure est le.dernier degré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu vas voir l'absolu, le réel, le sublime.</p>
<p>Tu vas sentir le vent sinistre de la cime</p>
<p>Et l'éblouissement du prodige éternel.</p>
<p>Ton Olympe, tu vas le voir .du haut du ciel, Tu vas, du haut du vrai,
voir l'humaine chimère, Même celle de Job, même celle d'Homère, Ame, et
du haut de Dieu tu vas voir Jéhovah! Monte, esprit! Grandis, plane,
ouvre tes ailes, va!</p>
<p><pb/></p>
<p>XLIX</p>
<p>ESCRIME</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sères et le hideux éclaboussement de la fange terrestre.</p>
<p>Madame, dit Paul Damian, nous sommes seuls dans une chambre close, dont
les parfums nous conseillent enveloppés de désirs, car j'en ai pour deux
ils flottent dans l'air qui nous caresse, et comment leur dire
Posez-vous ici, et non pas là. Ne pas nous'aimer serait absurde. Votre
bouche de pourpre fleurie appelle les baisers, qui s'éveillent et se
révoltent, et ne veulent pas être chassés. Vos petits pieds et vos mains
divines me rendent fou; votre chevelure m'enivre, comme une vapeur d'or.
Voir ces yeux, cette poitrine de lys et ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riez-vous me prouver qu'au besoin vous êtes capable de prendre une
rapide décision et de montrer du sens pratique?</p>
<p><pb/></p>
<p>IDÉES POLITIQUES</p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais,, dis-je, quel diable d'intérêt peut avoir un directeur de cirque à
empêcher l'avènement du comte de Chambord, ou de tout autre prétendant?
Car je ne suppose pas qu'il ait été uniquement guidé par son patriotisme.</p>
<p>« Oui certes, dit-il, il y a complot; depuis un grand'mois, j'épiais les
meneurs, le marquis de Squéry et son beau-frère;,je les ai pris enfin la
main dans le sac, et assurément c'est moi qui ai tout dit. Vous</p>
<p>Je ne vous comprends pas, dit Henri de Noffe. Eh quoi! monsieur le
vicomte, dit Philippe~ ne savez-vous pas bien que la nation française,
essentiellement militaire et artiste, et disons mieux, cos~MM~p/'e,
a._été, est et sera toujours éprise des uniformes, des pompons, des
panaches, des, broderies, des plumets, et de tout ce qui brille au.grand
soleil? Or, il n'y a</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien? dit le vicomte.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs, la restauration du trône, comme nul ne l'ignore, ne va pas sans
la restauration de l'autel. Eh bien? dis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, dit le vicomte de Noffe, livrer quelqu'un est toujours abominable,
et dans tout ce que vous dites, il n'y avait pas une bonne raison pour
dénoncer le complot, si complot il y a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LI</p>
<p>MERCERIE</p>
<p>Pardonnez-moi, fis-je alors, mais la question que vous voulez bien
m'adresser n'a pour moi aucun sens précis. Comment! reprit Castelin
étonné. Je vous demande si mon fils aura raison de se faire poète!</p>
<p><pb/></p>
<p>-Mais, me dit Castelin, que pensez-vous de la poésie, en tant que
profession?</p>
<p>Pardon, lui dis-je, il m'est impossible d'être d'accord avec vous, et
les vers me semblent être au contraire la seule marchandise qui se vend.</p>
<p>Hein! fit l'éditeur stupéfait;</p>
<p>Assurément, repris-je. Comme vous me l'accorde-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, dis-je encore, vous exigez un miracle.plus inouï que tous ceux
des mythologies, et remarquez-le</p>
<p>31.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, cette chose impossible s'accomplit, puisque vous n'oseriez
pas affirmer que chez vous les volumes de vers Me se- ~eHf/eM&lt; pas &lt;~M
tout; et combien vendrait-on de pilules de fer et de pâtes pectorales,
si on les offrait platoniquement, sans rien dire Enfin, malgré vos
répugnances, nierez-vous que vous tenez en ce moment un grand succès
avec tes CAaHsoHS poM?' Jeanne, de Paul Ivors, que toute la presse a
louées, étudiées, discutées, et qui ont eu, entre autres, ce grand
mérite de plaire aux femmes?</p>
<p>Tout'de suite, dit Laloë. Mademoiselle ne préfèrerait pas Z~M&lt;!H&lt; de sa
~e~e-sœM?', par Crussaire? C'est un roman. bien intéressant.</p>
<p>Non, dit la fillette; je voudrais les Chansons ;MM?" Jeanne. »</p>
<p>« Vous désirez, mon capitaine? Sans doute L'Amant de sa &amp;e~e-sœMr?</p>
<p>Non, les Chansons poM~'VeaMHe.'H »</p>
<p>« Une crâne scène encore, me dit-il', c'est celle où les trois voleurs
jettent Rodolphe dans l'égout, et où il y retrouve mademoiselle
Angellier évanouie. Les C~aMsoHs ~ooM?' VcaHHe? demanda une dame à</p>
<p><pb/></p>
<p>cheveux blancs, qui .venait de descendre d'un élégant équipage.</p>
<p>/'ec~'&lt;M?'e. ))</p>
<p>J'avoue, dis-je, qu'il ne l'est pas encore; mais il a unonclequil'est.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ENTRE AMIS</p>
<p>LU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne connaît, pour l'avoir mille fois regardée, la statue qu'on lui
dressera, et dans laquelle, le front tourné vers l'aurore, il sera
représenté avec la sereine beauté de la vieillesse et avec le viril
éclat de la force héroïque</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, mon cher</p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>Louis, cette lettre est la dernière</p>
<p>LUI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>32.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FEUILLES VOLANTES</p>
<p>18.79.i880</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FEUILLES VOLANTES ~79-1880</p>
<p>PENSÉES DE NEIGE E</p>
<p>J'aime quelquefois, puisqu'il le faut le réalisme dans les romans et les
contes mais je ne l'aime pas du tout dans la construction des traîneaux.
Ces jours derniers, j'ai vu avec chagrin que les traîneaux qui
sillonnent le Bois affectent des ressemblances d'animaux réels, tels que
rennes ou cerfs, imités avec une fidèle platitude; tandis qu'au
contraire, le fait de voler comme une uëche sur les blancs tapis de
neige éveille des sensations si idéales et surnaturelles, qu'un traîneau
qui se respecte ne saurait trop représenter un animal purement
chimérique, oriflan, tarasque, ou coquecigrue, tout en or, avec des
ailes, des griffes, une gueule écarlate aux dents de crocodile et des
yeux faits avec d'énormes cabochons, rubis ou saphirs.</p>
<p>D'ailleurs, un élégant traîneau se compose beaucoup moins encore de
l'animal fabuleux qu'il représente que des jolies femmes qui sontdedans.
Pour faire un tableau harmonieux au milieu de la divine, implacable et
éblouissante neige, leur devoir est d'être charmantes; qu'elles soient
vêtues d'étoffes pompeuses et de fourrures inouïes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! je la reconnais, cette neige douce, épaisse, moelleuse, infinie, qui
toujours s'élève et s'augmente de la neige qui; sans repos.et
paisiblement, tombe du ciel! C'est ainsi qu'elle tombait, 'pendant
l'Année Terrible, que le poète a chantée. En ce temps-là, le grand
sculpteur Falguière, voulant montrer que l'âme humaine dompte et pétrit
non seulement les événements, mais aussi la nature, prit des blocs de
neige, les entassa, les modela de sa main puissante'et en fit la figure
auguste de la Résistance. Frêle, mais invincible, accotée contre un
rocher, elle croisait ses. bras sur son torse nu; et, les pieds crispés
sur une pierre, les cheveux jetés en arrière, elle montrait d'un air de
défi son visage héroïque.</p>
<p>Moulin aussi avait modelé des tas de neige, dont'il avait fait un buste
colossal.de la République. Aujourd'hui, les statuaires ne sont plus au
bastion 85 ils travaillent tranquillement dans .leurs ateliers,' dont les</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p>PÈRtLEN LA DEMEURE</p>
<p>D'ailleurs, il se présente une difficulté très grave 33..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>directement au boulevard Saint-Miche!, on a coupé le jardin par des
grilles, par de belles rues bêtes. On a détruit la Pépinière, ses
bosquets sauvages, son rosier centenaire, son jardin fruitier, sa
collection de vignes, unique au monde. On a haché l'allée de
l'Observatoire et. on y a installé des squares d'aquarelle, ornés de
statues utilitaires, représentant la Civilisation ou l'Agriculture. Le
vieux jardin-n'est plus bon pour rêver et lire; on dirait qu'on l'a
décoré ainsi pour y tenir une petite Bourse.</p>
<p>.7~'e-CœM?'/</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le supplicié décapité gît dans une mare de sang; et la délicieuse
aquarelle de femme rose aux dentelles noires, qui a ses amants
passionnés, comme une vraie femme.</p>
<p>H était bon que les jeunes gens pussent voir chaque jour ces œuvres d'un
jeune homme de génie, si ingénieux et hardi coloriste, qui avait broyé
sur sa palette .de la vie et de la lumière, et qui, frappé d'une balle
au front, est mort comme un héros pour la patrie, lorsque que son œuvre
était plein d'espérance et que les premières brises du matin jouaient
encore dans sa noire chevelure.</p>
<p>Mais, d'ailleurs, au Luxembourg il ne resfe pas que des Regnault. Il y'a
encore T/O~ë ?'OM!&lt;KMe, de Couture, avec ses philosophes silencieux, ses
femmes nues, ses amphores renversées et ses guirlandes de fleurs
jonchant les dalles. Il y a L'Excommunication, de JeanPaul Laurens; de
Meignan, Le Z)epa7'&lt; des ./Yo?'t?MtM~s poM?' la conquête de
/'AH~/e&lt;e~'e; La ~'Me de Co~K~e, par Tony Robert-Fleury; Les Nymphes, de
Henner; Le CoH!~a&lt; de coqs, de Gérôme la A~&lt;M?'e mo~e de VolIon La
Fe;'t7e, de Lefebvre Le ~yo'c/iaH~ d'esclaves, de Victor Giraud, qui,
lui aussi, est mort tout jeune, pour avoir fait son devoir de citoyen,
et beaucoup d'autres toiles illustres qu'il me semble indispensable de
ne pas emporter au banal Trocadéro, ni même au pavillon de Marsan</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>POMMES DE TERRE FRITES,</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4</p>
<p>DOCUMENTS HUMAINS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>CHOSES DIVERSES</p>
<p><pb/></p>
<p>la Féerie du Châtelet et de la Porte-Saint-Martin remplaçait les
magiques surprises de la poésie, que vont devenir les auteurs dont vous
faisiez la gloire, quand la cuisinière bourgeoise, en épluchant ses
légumes, vous réalisera comme un phénomène quotidien, sans affecter pour
cela aucune prétention a l'Académie?</p>
<p>En effet, ses Observatoires, ses impeccables Observatoires, qui déjà
nous avaient prédit tous les fléaux dont nous venons d'être accablés le
froid intense, les montagnes de neige, la Seine gelée, la brutale et
féroce débâcle, nous promettent, pour la fin du présent mois de janvier,
une seconde représentation et une éclatante reprise de ces divers
phénomènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>première fois; mais il ne faut pas qu'elle se flatte de faire mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, si, par hasard, un aspirant au JockeyClub a réuni toutes les
conditions qu'on exige de lui, on vote alors, et. il n'y entre pas Rien
de plus légitime car, s'il y entrait, le Jockey-Club ne serait plus
rien. Si l'ambroisie est le mets suprême, c'est seulement parce que
personne n'en peut manger, et la possession d'une femme ne commence à
devenir désirable que du moment où il est certain qu'elle né peut être
obtenue. Interrogez tous les bibliophiles, ils vous avoueront qu'ils ne
se soucient guère d'un livre rarissime et que pour eux le seul bien
enviable c'est le livre qui n'existe pas. On a beaucoup ri et très
injustement! du</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet acteur, c'est le Loup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>AUTRES NIHILISTES</p>
<p>Si le grand peuple que nous sommes pouvait périr, il périrait par
l'iNDiFFÈMNCE.</p>
<p>Qu'aiment-ils donc?.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nos pères étaient des jeunes gens, si quelqu'un leur avait demandé
pourquoi ils aimaient les nobles chants, et les belles iilles, et le bon
vin, ils auraient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le mets bien vite au grenier, avec un soin fidèle. Aussi ne sais-je que
faire de mon argent! a</p>
<p><pb/></p>
<p>7</p>
<p>MASCARADES</p>
<p>Non seulement le bal de l'Opéra, avec ses tristesses et son manque
d'épanouissement, a patiemment continué ses tranquilles folies; mais,
comme chacun le sait, une femme du monde, brillante par le double
rayonnement de la beauté et de la poésie, a donné chez elle un bal
costumé, par un acte prodigieux de bravoure et de confiance dans son
pouvoir sans bornes. Ainsi le Carnaval, qui ne semble plus pouvoir
vivre, ne peut cependant pas mourir, et, de plus, il est certain qu'il
ne mourra pas. En effet, le besoin de se travestir, de se déguiser, de
se muer en quelque chose qui ne soit pas lui-même, est aussi naturel à
l'homme que le besoin de respirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Pierrot, blanche comme le plumage du cygne, ou la souquenille
d'Arlequin, éclatante de lapis, de jaune et d',écarlate. Enfin il y a le
désir ambitieux qui revêt mille formes, et au nom duquel, pour choisir
un exemple simple, l'officier d'infanterie allant au bal, se costume en
hussard de Chamboran, pour satisfaire une fois son appétit longtemps
refrérié de la soutache.</p>
<p><pb/></p>
<p>de le montrer cinq minutes dans le bal, et ensuite d'aller se coucher.</p>
<p>En fait de costumes sérieux, comme je le disais, l'Orient seul fournit
quelque chose; mais, aujourd'hui, il a un grand défaut c'est que nous le
connaissons parfaitement. Sous le règne de la Pompadour, où il était
seulement soupçonné et entrevu, quels adorables travestissements
fournissait un Orient de fantaisie et de rêve, qui n'existait nulle part
avec ses fanfreluches, ses'soies brochées, ses mousselines, ses
aigrettes, ses joyaux capricieux,.si ce n'est dans la pensée de ceux qui
l'inventaient!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'étaient trois causeurs pleins d'esprit, de verve, de folie, sachant
des historiettes amusantes et trouvant des mots imprévus. On s'échauffa
en parlant peinture et en parlant femmes on échangea des confidences sur
les travaux commencés, sur les tableaux projetés</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils avaient trouvé la vraie manière d'aller au bal costumé.</p>
<p><pb/></p>
<p>8.</p>
<p>GIL PÉRÉS</p>
<p>On dit que Gil Pérès serait fou. C'est-à-dire, en lan- gage vulgaire,
plus fou ou plus manifestement fou que les autres hommes. La preuve
qu'il ne l'est pas, c'est que son vif esprit fantaisiste et son instinct
poétique n'ont pu être étouffes par vingt ans de Palais-Royal et que son
amour du beau, si longtemps comprimé et refoulé a fait explosion.</p>
<p>Je me sens non seulement interné, verrouillé, bouclé dans une salle dont
le décor est horrible et arbore des bleus qui rendraient les anges
épileptiques, mais je me sens aussi captif et prisonnier dans une farce.
Farce cocasse et désopilante, j'en conviens, mais écrite, pensée, jouée
par des bourgeois, qui se déroule dans des intérieurs bourgeois habités
par les plus vils meubles en acajou, et qui me montre uniquement le jeu
des pas36.</p>
<p><pb/></p>
<p>sions bourgeoises, c'est-à-dire les lâchetés et les platitudes
accumulées par des mortels pour obtenir de l'argent monnoyé et pour
séduire les femmes de leurs semblables, sans qu'il leur en coûte rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>simple, que, les couturières de province contemplent avec une muette
extase les uniformes éclatants des militaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il était facile de voir 'que Gil Pérès, lui, ne se résignait pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Palais-Royal depuis 4830 .peut-être y est-il depuis mille ans. Il doit
ignorer les 'transformations de Paris et la création de tous les
nouveaux boulevards. Depuis des siècles il est portier, rentier,
propriétaire il passe sa langue sur sa lèvre, et dans sa longue tirade,
ébauchée vaguement, spirituellement bredouillée plutôt que dite,
balbutiée tambour battant avec une volubilité enfantine, se pressent des
souvenirs confus du temps de Louis-Philippe ou du temps d'Aménophis..
Hyacinthe, abrité sous son grand chapeau comme sous un noir parasol, a
compris depuis longtemps qu'il a dans sa chair la griffe du Palais-Royal
et que le PalaisRoyal ne le lâchera jamais. Sa profession lui
interdisant de laisser pousser sa barbe, il laisse pousser son nez,
mélancoliquement, et le soir, d'une âme docile, il se coiffe du chapeau
tuyau de poêle, endosse les vestons vertigineux et représente les beaux
jeunes gens aimés des femmes.</p>
<p>Gil Pérès n'est pas fou. Mais quelle joie, quelle déli-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONTES ET CONTEURS</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois qu'il est temps de mettre un peu d'ordre dans tout cela.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Conte est gai, et le TVa~'a~sMe a le même défaut que lé lièvre, dont
La Fontaine disait Cet animal est triste. Il vient de paraître'un livre
plein de talent de Paul Alexis, qui contient' quatre nouvelles. Ce sont
des études sobres, sincères, fidèles, faites avec une entière bonne foi,
et où l'auteur, qui voit avec un oeil de peintre, raconte ce qu'il a vu
en un style simple, vivant, énergique, exempt de vulgarité et d'emphase.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il y a des gens plus blancs que la blanche hermine, dont la
pudeur s'en offusque; mais c'est toujours l'histoire de Tartuffe avec
son mouchoir de poche « Couvrez ce sein que je ne saurais voir. » Si
Dorine était méchante, elle aurait bien vite fait de lui répondre «
Servez-vous plutôt du mouchoir pour cacher votre visage, dont la rougeur
fleurie est beaucoup plus indécente que mon sein. » Et maintenant
consolez-nous, ombrages, forêts, printemps, sources fraîches, baisers,
murmures d'amour, cœur éclatant des roses!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEATRES DE PARIS AU POINT DE VUE DU CONFORTABLE</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on juge de.ce qui arriverait en cas d'incendie, sur ces barricades
faites de strapontins, de tabourets et de femmes en toilettes de bal</p>
<p>Le Strapontin est plus fort que les Dieux. Des hommes éminents, hardis,
audacieux, ont essayé de le combattre, et ils ont été brisés comme
verre. Tel Charles Garnier, qui voulut exempter des strapontins la
salle.du nouvel Opéra, inventée, imaginée et construite par lui, et qui,
après une lutte héroïque, fut au contraire enseveli lui-même sous la
révolte, le déluge et. l'avalanche des strapontins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'l'I</p>
<p>CHANGEMENT A VUE</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais viennent les rayons dores, les premiers souffles du printemps, le
Parisien s'aperçoit avec une affreuse tristesse, avec une sombre
épouvante, que toute cette verdure prestigieuse, qui en hiver lui avait
paru verte, est en réalité foncée, noire, découpée dans du papier noir,
tandis que le feuillage des oliviers est d'un bleu morne, comme les
verdures décolorées peintes sur les anciens paravents.</p>
<p>Aussitôt il est saisi, navré, torturé par une invincible' nostalgie de
notre vraie, tendre, amoureuse et caressante verdure. Il a soif de
Bellevue, de Cernay et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon ami, c'était l'hiver H</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HANLON LEES</p>
<p>~2</p>
<p><pb/></p>
<p>Ressusciter dans l'être humain la bête et le dieu, telle est l'œuvre que
poursuit le poète, resté instinctif dans un monde bourré de lieux
communs, et dont la pensée plane ailée et libre au-dessus des sottises
affairées; elle est aussi l'œuvre que poursuit le mime et le gymnaste.
Mais ce que le poète ne fait que figura-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne le cache pas, c'est avec une plate jalousie, c'est avec une sombre
envie que je considère les Hanlon Lees, et le regret de n'être pas un
d'entre eux excite en</p>
<p><pb/></p>
<p>je me laisserais glisser, comme un reptile, entre ses jambes, et ce
serait bien le diable si dans tant de vols, de marches, d'allées et
venues et de contre-marches, les malencontreux alexandrins ne s'étaient
pas cassé les pieds et les pattes!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I. –Préface. i II. Les Femmes i0 III. –L'Honneur. 17 IV. –L'Académie. 24
V. –Bureaucratie. 31 VI. –Le~ 38 VII. –Utopie. 45 VIII. Jamais
Shakespeare' 52 IX. –Simplincation. 59 X. La Haine. 66 XI.
–Franc-Maçonnerie. 73 XII. Les Symboles. 81 XIII. Au Tableau. 88 XIV.
-LaSolution. 95 XV. Propos de Fou. 102 XVI.. Le Ministère Krsvltz 110
XVII. Les Esclaves 118 XVIII. Deux Infirmes 126 XIX. Le Crime de V
ille-d'Avray 133 XX. –LesDiamants. 141 XXI. –Marionnettes. 148 XXII. La
Grève des Dieux. 155 XXIII. –ChezAlphonseDaudet. 162 XXIV. Le
Tambourineur 169 XXV. –E~rn~ 177 XXVI. La Noblesse. 184 XXVII. La
Vérité. 192 XXVIII. Propos de Théâtre. 199 XXIX. –Torquemada. 206 XXX.
'–Choses mélancoliques. 213 XXXL' –LeSUence. 220 XXXII. Le Lycée de
Jeunes Filles. 226 XXXIII. Points sur quelques I. 233 XXXIV.–Apologie. 239</p>
<p>Pagei.</p>
<p>TABLE</p>
<p>PARtSVÈCU</p>
<p>–1882–</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Pensées de neige. 383 2. Përilenlademeure. 389 3. Pommes
deterret'rites. 396 4. Documentshuma.ius. 401 5. Chosesdiverses.407 '6.
Autres Nihilistes. 413 7. Mascarades.H9 8. Gil Pérès 425 9. Contes et
Conteurs. 431 .10. Les Théâtres de Paris au point de vue du confortable.
438 'll.Cha.ng'ementa.vue. 446 i2. Les Hanlon Lecs 453
Paris.–Typ.G.hamcrot,19,rue[]e9:-)n.hi[s-P&lt;'res.–tt~~O.</p>
<p>XXXV. XXXVI. xxxvn. XXXVIII. XXXIX. XL. XLI. XLII. XLIII. XLIV. XLV.
XLVI. XLVII. XLVIII. XLIX.</p>
<p>L. LI. ML LIII.</p>
<p>–t879-f880–</p>
<p>LaPerfection. 245 Innovation. 25t Exp)icationsloya)es. 258 Balivernes.
264 Un procès injuste. 271 Eugène Dupin. 277 Le Bonnisme 301 Cinquante
Centimes. 308 Les Lettres. 314 li. L'Égalité. 320 Fra-Diàvolisme. 326
Interrègne. 332 Le Bonheur. 338 Les Absents. 344 Escrime. 3n0
Idéespolitiques. 357 Mercerie. 363 EntreAmis. 3C9 Épilogue. 373</p>
<p>FEUILLES VOLANTES</p>
<p>Pages.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
