<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1884</date>,description :1884 (A10).,432 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54958r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1884">1884</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse</p>
<p>N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>? Il</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>THÉATRE</p>
<p>IT II LA HOSIQUI</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DES MÊMES AUTEURS</p>
<p>DANS LA BIBLIOTHÈQUE CHARPENTIER</p>
<p>Les Annales du Théàtre. Première année, 1375, avec</p>
<p>une préface de M. FRANCISQUE Sarcey. i vol.</p>
<p>Deuxième année, 1876;, aveo une Étude sur l'Heure</p>
<p>du Spectacle, par M. Victorien Sardou de l'A-</p>
<p>cadémie Française. (Cette brochure se vend sé</p>
<p>parément 1 fr.) vol.</p>
<p>Troisième année, 1877, précédée d'une Étude sur le</p>
<p>Théâtre en Province, par M.. G?r, de 1« Comédie-</p>
<p>Française.</p>
<p>– Quatrième année, 1878, précédée du Naturalisme au</p>
<p>Théâtre, par M. Emile Zola. j vol.</p>
<p>Cinquième année, 1879, avec uni préface de M. Henri</p>
<p>DE LA POMMERAYE. 1 vo.</p>
<p>Sixième année, 1880, avec une préface de M. Vio</p>
<p>TORIN JONCIÈRE8. 1 vol.</p>
<p>Septième année, 1881, avec une préface, La Maison</p>
<p>d* M. Perrin, par M. HENRY Fouquier. 1 vol.</p>
<p>Huitième année, i882, avec une Étude sur la Mise</p>
<p>en Scène, par M. Emile Perrin. i vol.</p>
<p>Neuvième année, 1883, avec une préface, La Tout</p>
<p>Paris des Premièrei, par M. Charles GARNIER,</p>
<p>de V Institut. 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDOUARD NOËL et EDMOND STOULLIG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR l' ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>l: 'ïl^âNNALES</p>
<p>DU</p>
<p>THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>LE JOURNAL ET LE THÉÂTRE</p>
<p>Par M. H. de PÊNE</p>
<p>DIXIÈME ANNÉE</p>
<p>-J884 –</p>
<p>PAHIS</p>
<p>G. CHARPENTIER ET G'6, ÉDITEURS</p>
<p>13, RUE DE GRENELLE, 13</p>
<p>1885</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNAL ET LE THÉATRE</p>
<p>A MM. NOEL ET STOULLIG</p>
<p>MES CHERS CONFRÈRES,</p>
<p>Il y a une question des théâtres et des journaux</p>
<p>comme il y a, ou il y avait naguère, une question de</p>
<p>l'Afghanistan, une question du Tonkin et un tas d'au-</p>
<p>tres questions avec lesquelles vos Annales du théd-</p>
<p>Vous me faites l'honneur et l'amitié de me demander</p>
<p>uue préface pour le dixième volume d'une publica-</p>
<p>tion qu'il faudrait inventer si elle n'existait pas abor-</p>
<p>dons la, cette question du théâtre et du journal, deux</p>
<p>amis qui, comme les amants du Dépit amoureux, se</p>
<p>demandent s'ils ne vont pas tantôt rompre la paille</p>
<p><pb/></p>
<p>MARINETTE</p>
<p>Que tu me donnas hier avec tant de fanfare.</p>
<p>GROS REMÉ</p>
<p>Tiens encor ton couteau, la pièce est riche et rare 1</p>
<p>Il te coûta six blancs lorsque tu m'en fis don.</p>
<p>MARINETTB</p>
<p>Tiens, tes ciseaux avec ta chaine de laiton.</p>
<p>GROS RENÉ</p>
<p>J'oubliais d'avant hier ton morceau de fromage,</p>
<p>Tiens. Je voudrais pouvoir rejeter le potage</p>
<p><pb/></p>
<p>meur sans qu'il y soit fait mention des théâtres et</p>
<p>pas un théâtre ne laisserait passer une journée</p>
<p>sans s'inquiéter de ce que la presse disait de lui ce</p>
<p>matin, de ce qu'elle en dira ce soir, et sans préparer</p>
<p>ce qu'il faut qu'elle en dise demain matin. Quels</p>
<p>cris de paon pousserait le lecteur s'il ne trouvait</p>
<p>pas, dans sa gazette, l'indication des spectacles et le</p>
<p>programme de ce qu'on y joue Je sais quantité de</p>
<p>gens que cela n'empêche point de nommer leur dé-</p>
<p>puté tout comme un autre et qui n'ont jamais lu de</p>
<p>la feuille imprimée où tant des nôtres dépensent le</p>
<p>meilleur de leur application et quelquefois de leur</p>
<p>éloquence que le bulletin des théâtres et le cours</p>
<p>de la rente. Certes, les théâtres ont besoin des jour-</p>
<p>naux certes, les journaux ont besoin des théâtres.</p>
<p>Ceux-ci ne peuvent pas plus se passer de ceux-là</p>
<p>mander s'il pouvait couper l'isthme de chair qui les</p>
<p>réunissait, les risques de ce divorce au couteau ft»r</p>
<p>apparurent et ils restèrent unis. Les nuages qui s'élèvent passagèrement
entre le</p>
<p>théâtre et le journal ne sauraient obscurcir cette</p>
<p><pb/></p>
<p>nous créa besaciers tous de même manière.</p>
<p>Seulement, dans la poche de derrière, celle que</p>
<p>nous ne voyons pas, nous mettons pêle-mêle les libéralités que l'on nous
fait et nos propres défauts sur lesquels nous sommes aveugles dans la
poche de devant, la seuleque nous veuillions voir: les défauts des
autres et notre générosité. C'est ainsi que tantôt un théâtre et tantôt
un journal s'écrie « il est temps</p>
<p><pb/></p>
<p>que cela finisse et l'ère de l'exploitation déguisée</p>
<p>en réciprocités amicales n'a que trop duré. »</p>
<p>Le grand inconvénient que je trouve pour ma</p>
<p>sultent parfois des brouilles sans lendemain, c'est</p>
<p>incomplètement informé de la façon dont les choses</p>
<p>se passent lui peut inspirer des doutes sur la sin-</p>
<p>cérité et l'indépendance de la critique. A qui de nous</p>
<p>n'est-il pas arrivé d'entendre un bourgeois, qui</p>
<p>n'était pas d'accord avec son journal sur le mérite</p>
<p>de la pièce nouvelle, accuser témérairement l'écri-</p>
<p>vain, qu'il jugeait trop indulgent ou trop sévère,</p>
<p>dans le premier cas de payer en compliments la</p>
<p>bonne loge qu'il avait reçue gratis pour la première</p>
<p>représentation dans le second, de faire expier au</p>
<p>littérature dramatique. Le public qui nous connaît</p>
<p>mal, qui nous connaît par nos moins beaux côtés,</p>
<p>que la critique vend ce qu'on croit qu'elle donne et</p>
<p>qu'il y a plus de linge sale dans les lessives de notre</p>
<p>profession que dans les autres.</p>
<p>souvent demandé si les journaux de Paris ne fe-</p>
<p><pb/></p>
<p>VI LU ANNALES DU THEATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>ment d'argent platonique. Mais, le principe est sauf</p>
<p>le caissier du journal a le reçu du théâtre et le caissier</p>
<p>du théâtre a le reçu du journal. On a fait deux opé-</p>
<p>rations dont le résultat se balance et l'on n'a pas ou-</p>
<p>vert le chapitre des complaisances.</p>
<p>Pour les directeurs de théâtre américains les jour-</p>
<p>dont la clientèle est restreinte sont, parait-il, comme</p>
<p>s'ils n'existaient pas et nul ne trouve mauvais qu'ils</p>
<p>bornent le cercle de leurs relations aux quinze ou</p>
<p>yeux. Le sinite parvulos venire ad me est fort bien</p>
<p>pas dans leurs écritures. Ils traitent les petits comme</p>
<p>des nègres qu'ils deviennent grands et on comptera</p>
<p>avec eux. C'est ici la terre du succès forcé. Les fai-</p>
<p>bles, les infirmes et les malheureux sont comme s'ils</p>
<p>n'étaient pas.</p>
<p>11 en est de même en Angleterre où ce que nous</p>
<p>appelons ici le service des premières représentations</p>
<p>n'est fait qu'aux sept grands journaux dont les noms</p>
<p>suivent: Times, Daily Telegraph, Daily news .Stan-</p>
<p>dard, Morning Post, Globe, Daily Chronicle. Les au-</p>
<p>tres,on ne les connaît pas ils s'arrangeront comme ils</p>
<p>voudront, ou plutôt comme ils pourront. Quant aux</p>
<p>ment que le service tantôt une loge, tantôt deux fau-</p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>A présent, il y a la soirée Parisienne, les Echos, dont</p>
<p><pb/></p>
<p>un témoignage de la vieille générosité chevaleresque innée dans nos
cœurs français dont n'ont pu triompher ni l'égoïsme démocratique ni le
badigeon exotique sous lequel nous déguisons notre nature, comme les
femmes cachent leur joue naturelle sous le fard! –on voit les plus
sérieux journalistes prednre en main la cause du Hanneton plaintif et
lé«é,et peu s'en faut qu'ils ne s'écrient: « on égorge nos lrè.res 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le billet de banque, la billet de spectacle, deux</p>
<p>rois, dans la république tantôt alliés, tantôt ennemis. Quand c'est le
billet de bauque qui recherche le billet de spectacle, on ûnrt toujours
par s'entendre il en est autrement quand c'eàHe billet de spectacle qui
court après le billet de banque. Alors la chasse ost renversée et les
théâtres reviennent bredouilles. Ils auront beau découpler la meute des
réclames, le gibier leur échappe.</p>
<p>Je conviens volontiers qu'au temps où nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I LES</p>
<p>I ANNALES DU THEATRE I ET: DE LA MUSIQUE</p>
<p>1</p>
<p>I ACADÏmî' NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>I Bien qu'au début de cette année, les préoccupa-</p>
<p>tions du monde musical soient toutes entières con-</p>
<p>centrées sur le Sigurd de M. Ernest Reyer, ce n'est</p>
<p>que se donne en ce moment cet ouvrage signé du</p>
<p>nom d'un compositeur français, membre de l'Insti-</p>
<p>partition, de même que, deux années auparavant, il</p>
<p>s'était désintéressé du sort d'Bérodiade. Et pendant,</p>
<p>cette même scène du Théâtre Royal de la Mon-</p>
<p>naie.</p>
<p>I Des œuvres nouvelles sont, il est vrai, en prépa-</p>
<p><pb/></p>
<p>ration. C'est d'abord un Egmont de M. fcalvayre</p>
<p>qui viendra après deux actes d'opéra de M. Emile</p>
<p>Pessard, sur leljvretde Tabarin. Dans un avenir plus</p>
<p>et sera le gros événement d'une des plus prochaines</p>
<p>campagnes. La Farandole ne vient pas plutôt d'être</p>
<p>dera. C'est M. Henri Regnier, que M. Vaucorbeil</p>
<p>charge du soin de dramatiser, au point de vue cho-</p>
<p>régraphique, la fable des Deux pigeons. Quant au</p>
<p>musicien, le choix ne devait en être ni aussi prompt</p>
<p>ni aussi commode. Et ce n'est pas sans peine que</p>
<p>sortira victorieux, le nom de M. André Messager, des</p>
<p>compétitions sans nombre qui étaient nées en même</p>
<p>temps que la nouvelle d'un nouveau scénario de</p>
<p>tait jusqu'ici fait connaître que par quelques légères</p>
<p>compositions qui pour s'être produites sur des</p>
<p>scènes d'un caractère certes moins solennel que celle</p>
<p>de l'opéra, n'en méritaient pas moins de justifier la</p>
<p>confiance de M. Vaucorbeil.</p>
<p>du présent se résumait presque toute entière dans</p>
<p>la réapparition successive des chefs-d'œuvre classés</p>
<p>du répertoire courant, tels que, La Favorite, qui</p>
<p>caine, Faust, que le ténor Sellier devait chanter pour</p>
<p>la première fois le 25 février, Le Freyschutz, Guil-</p>
<p>laume Tell, La Juive, Le Comte Ory, Les Hugue-</p>
<p>nots, où Mlle Isaac devait, le 18 février, prendre pos-</p>
<p>session du personnage de la Reine de Navarre, et en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le livret actuel, remanié par M. Augier lui-même,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>^m – ̃^̃̃••v*i&lt;UMj ASA3 AUOiyUfi ̃</p>
<p>L'interprétation, excellente dans son ensemble, était peut-être une des
plus complètes que l'opéra nous ait offerte depuis plusieurs années.
Jamais assurément M11* Krauss n'avait encore élevé aussi haut l'art de
la déclamation lyrique et dramatique que dans cette belle création de
Sapho qui fera époque dans les fastes do l'Académie de musique.
Grandiose et simple dans toute la première partie de l'œuvre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>F audition de sa trilogie sacrée, intitulée Rédemption et précédemment
exécutée en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces mois d'été sont, chaque année, fertiles en</p>
<p>épreuves de toute nature. C'est pour le directeur de l'Opéra le moment
propice d'essayer ses jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s v &amp;l&amp;;i1OlJ' _¡,u~ 81. a .a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mort de M. de Vaucorbeil n'était pas plutôt connue que des
compétitions surgirent de tous côtés, les unes, comme celles de MM.
Cavarlho, Emile Perrin, Halanzier, mises en avant par l'opinion publique
les autres comme celles de MM. Armand Gouzien, commissaire du
gouvernement près les théâtres subventionnés, Léonce Détroyat,
publiciste, Ritt, ancien directeur de l'Opéra-Comique et de la Porte
Saint-Martin doublé de Gailhard, artiste de l'Opéra, Faure même,
Lamoureux, chef d'orchestre, nées de leur initiative propre. Le ministre
ne pouvajt, du jour au lendemain, faire un choix entre ces candJdiUures
diverses, surtout dans la situation em-1 tyrrassé^e dont il 'lui
appartenait d'abord de se1' -u.~ Il &lt;j</p>
<p><pb/></p>
<p>rendre compte. Il chargea M. Des Chapelle, chef de bureau des théâtres,
au ministère des Beaux.. Arts, de gérer provisoisement les affaires de
l'Opéra, jusqu'au jour où un nouveau directeur aurait été nommé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous appartient plus, en manière de conclusion, que de résumer
l'histoire de l'Académie de musiqu e et</p>
<p>de danse pendant le cours de cette année 1884,</p>
<p>dans le tableau chronologique suivant l</p>
<p>Nombre Dale de la Nombre de</p>
<p>d'actes 1" représentation représentations</p>
<p>d actes, ou de la reprise, pend. l'année.</p>
<p>La Favorite, grand opéra. i.a. 5 t. 2 janvier. 23 La Farandole,
ballet-panto-</p>
<p>mime 2 2 janvier. 19 L'Africaine, grand opéra. 5 a. 6 t. 4 janvier. 14
Faust, grand opéra. 5 a. 9 t. 5 janvier. 25 Le Freyschutz, opéra 3 a. 4
t. 7 janvier. 8 Guillaume Tell, grand opéra. 4 9 janvier. 16 Henri VIII,
grand opéra. 4 a. 5 t. 11 janvier. 2 Aida, grand opéra 4 a 5 t. i4
janvier. 8 La Juive, grand opéra 5 i6 janvier. 3 Le Comte Ory, opéra. 2
i8 janvier. 1 Les Huguenots, grand opéra.. 5 a. 6 t. 27 janvier. i8 Don
Juan, grand opéra. 4 a. 9 t. 4 février. 10 ^̃Coppélia, ballet-pantomime..
2 21 mars. 6 Sapho, grand opéra 4 a. 5 t. 2 avril. 30 Hamlet, granl
opéra 5 a. 8 t. 16 avril. 10 Robttrt le Diable; grand opéra. 5 a. 7 t. 5
mai. 14 i ^Syluia, ballet-pantomime. 2 4 juin. 4 Le Prophète, grand
opéra. 5 a. 8 t. 30 juin. 5 *La Korrigane, ballet-pantom. 2 i3
septembre. 3 *&gt; Françoise de Rimini, gr. opéra</p>
<p>avec prologue et épilogue. 4 12 novembre. 5</p>
<p>i. Le 31 décembre, M»« d'Ervilly et M. Tecchi, débntaient,</p>
<p>dans Robert le diable, par les rôles de la princesse Isabelle et de
Rimbaut.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>que moderne. Le 22 janvier, avait lieu dans l'aprèsmidi la répétition
générale de Smilis.</p>
<p>23 JANVIER. Première représentation de Smilis l</p>
<p>L'histoire est simple elle n'en est ni plus attra-</p>
<p>yante, ni plus nouvelle.</p>
<p>Si l'idée n'est pas neuve, l'exécution est enfan-</p>
<p>Febure. Le commandant Itichard, ~11. Garoclee. Georgee Ri- chard,
~Vorms. ~lm8 Nerval, Mme Ed. Riquier. Smilis, ~'s-s' rigny, MUle Prémaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>-––t-t</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la pièce: elle n'est pas intéressante.</p>
<p>La pièce de M. Aicard avait beau avoir eu pour</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avaient pas craint d'échauauder toute la réputation</p>
<p>littéraire de i'auteur.</p>
<p>Le 29 janvier, M"' Kalb jouait, pour la première</p>
<p>fois, Marinette dans Le dépit amoureux, et Je lendemain 30, Roger
abordait,pour la première fois également, celui de Purgou, dansLe malade
imaginaire.</p>
<p>On n'a point oublié qu'une indisposition, pour laquelle</p>
<p>on avait un moment redouté des suites assez graves,</p>
<p>tenait Thiron éloigné depuis quelque temps de la Comédie-Française.
L'excellent artiste était mainte-</p>
<p>public et la presse.</p>
<p>Après les débuts brillants de M1U Marsy, dans Cé-</p>
<p>limène, les bonnes langues racontaient que la nou-</p>
<p>velle pensionnaire du Théâtre- Français n'avait ja-</p>
<p>mais étudié que ce rôle au Conservatoire, qu'il lui</p>
<p>de sortie au concours de juillet. On en concluait</p>
<p>qu'elle était incapable do jouer autre chose. Les ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 20 février, Mlu Frémaux, dépossédée du rôle de 1. Dana cette reprise
du Mariage de Figaro, M. Leloir joua pour la première foi» le rôle de
Doublemain et M"« Muller, celui de Fanehette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nées, pas une de plus, pas une de moins. Or, M. Per-</p>
<p>rin et le comité soutenaient avec quelque apparente</p>
<p>raison, il est vrai, que l'orsqu'il s'agit du réengage-</p>
<p>ment d'un sociétaire femme, cette période de dix</p>
<p>années était trop longue, le physique de la •comé-</p>
<p>qu'elle vieillit, pouvant devenir assez acariâtre pour</p>
<p>que les relations sociales soient tendues. Il n'était</p>
<p>cause, sinon l'objet, d'une semblable mesure mais</p>
<p>enfin le comité avait ses idées et elles devaient avoir</p>
<p>leur cours. Celui-ci ne voulant cependant pas se pri-</p>
<p>ver des services de Mut Broisat, M. Perrin dut cher-</p>
<p>leur engagement, pourraient n'être réengagées que</p>
<p>pour cinq ans. On avait compté, au comité, sans le</p>
<p>tifier ou de repousser la nouvelle mesure qu'on lui</p>
<p>proposait. La presse fit tant de tapage autour de cet</p>
<p>accroc donné au fameux décret,que le ministre s'en</p>
<p>émut et revendiqua l'application pure et simple du</p>
<p>règlement. MUo Broisat l'avait échappé belle. Per-</p>
<p>sonne ne voulut croire qu'elle était allée d'elle-même</p>
<p>au devant d'une mesure nouvelle qui la diminuait</p>
<p>non moins dans ses intérêts que dans son talent, et</p>
<p>messieurs du comité, qui avaient tenté cette petite</p>
<p>révolution, eu furent pour leur courte honte1!</p>
<p>-in</p>
<p>lr Le 1 ".#}&amp;r«, M1- Thomas et MVf Rpsajnoad .çç&amp;eaijent de faire</p>
<p>partie de la Comédie-Française. l, 1</p>
<p>t L i ~l~ ~il. i u</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons acquis de nouveau la conviction que le rôle le plus inutile à
l'action est précisément celui de l'Etrangère qui fournit le titre de la
pièce. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les interprètes actifs du drame sont ceux qui font</p>
<p>la contre-partie du Gendre de M. Poirier Mauriceau, son gendre le duc de
Septmonts, la duchesse de Septmonts et Gérard, l'amoureux platonique de
la duchesse.</p>
<p>Mauriceau est un personnage fort sot et passa-</p>
<p>Le public ne nous paraissait pas avoir été abso-</p>
<p>lument juste pour M. Le Bargy, chargé du rôle de Gérard, jadis refusé
par Delaunay et créé, il y a huit ans, par Mounet-Sully. Le rôle d'un
amoureux platonique est presque toujours ingrat, et quand cet amoureux,
ne voulant point que son idole se dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>-r-</p>
<p>grade, repousse .ses avances, joue le personnage de Joseph avec une
femme aimée, le rôle, avouez-le, est bien près d'être ridicule. « Qui
fait l'ange, fait la bête » dit Pascal, et il faut faire l'ange, il faut
au moins le faire sans affectation, il faut tâcher d'être sublime avec
une profonde abnégation et avec simplicité. C'est ce qtfe M. Le Bargy
avait parfaitement compris.</p>
<p>Quant au rôle de Clarksoh, une des plus curieuses créations de Febvre,
il retrouvait avec ce comédien, son succès de la création, bien qu'il ne
soit qu'épisodique et qu'il ne fasse que passer dans l'action, on ne
sait pas toujours pourquoi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i_</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tions du juste et de l'injuste. Bref, s'il est moins philosophe que son
aîné, il demeure presque aussi sympathique.</p>
<p>ope</p>
<p><pb/></p>
<p>au lino Al'1,a.a¡;;¡r .rv .–</p>
<p>veuille bien ne pas se croire « arrivée » Elle a bien</p>
<p>oublier. Qu'elle soigne donc sa diction, incorrecte et</p>
<p>souvent inintelligible, et prenne pour modèle</p>
<p>M1Ie Reichemberg, dont la prononciation est mer-</p>
<p>veilleusement claire. Dans son petit rôle, et surtout</p>
<p>dans la délicieuse scène où Blanche Fourchambault,</p>
<p>sermonée par Bernard, par Léopold et par Mlle Le-</p>
<p>tellier, finit par redevenir la jeune fille qui n'écou-</p>
<p>tera que son cœur, M"' Reichemberg, a été ravis-</p>
<p>sante comme toujours. Mme Pauline Granger,</p>
<p>elle aussi, fait admirer une diction correcte, une</p>
<p>voix vibrante, une verve et un entraiu qui rappel-</p>
<p>lent celui des soubrettes de l'ancien répertoire.</p>
<p>Mn- Lloyd héritait du rôle de Mœe Bernard, créé par</p>
<p>Mlle Agar nous ne dirons pas qu'elle s'y est montrée</p>
<p>« cornélienne » comme sa devancière, mais nous</p>
<p>lui adresserons nos compliments pour sa façon de</p>
<p>porter les cheveux blancs. Barré et Garraud sont</p>
<p>rôles de Fourchambault et du baron Rastiboulois.</p>
<p>27 avril. – La Comédie-Française célèbre ce soir</p>
<p>le centième anniversaire du jour où Le Mariage de</p>
<p>Figaro fut représenté pour la première fois le 27</p>
<p>donné d'assister de la grande œuvre de Beaumar-</p>
<p>chais. Tous les chefs d'emploi, ail jour de cette so-</p>
<p>respectifs. C'est Delaunay, qui joue le comte Almaviva</p>
<p>et Coquelin qui reprend celui de Figaro; M116 Barretta</p>
<p><pb/></p>
<p>L</p>
<p><pb/></p>
<p>comme s'il en pleuvait, des traits éminemment parisiens, de l'esprit à
la Meilhac ? Pas tant qu'on pour-</p>
<p><pb/></p>
<p>rait le croire, et sans rien exagérer, disons que cela est propre et
gentil, sans plus.</p>
<p>La Duchesse Martin est correctement interprétée par Worms, Barré et
Truffier, ce dernier très amusant dans le bout de rôle de Saturnin par
M- Jeanne Samary, qui montre toujours ses jolies dents, mais qui modère
sa verve autant qu'elle peut pour jouer le rôle de la duchesse évincée
et contente quand même par la blonde M1" Muller, dont le frais visage ne
fait qu'apparaître et disparaître sous la capote de Simonne, et par M118
Kalb, vraiment pittoresque sous le costume de Nouche, la petite gardeuse
de dindons. Cette piquante paysanne est le sourire de la pièce. Nouche
et Saturnin portent seuls la griffe du maître. Meilhac a fait en cette
circonstance patte de velours 1 r</p>
<p>28 MAI. Première représentation de Le Député de Bombignac', comédie on 3
actes, en prose de M. Alexandre Bisson. Entre sa femme et sa belle1.
DiswBCTios Chantelaur, M. Coquelin. Pinteau, M'C9rqudin codet. De
Morard, M. Prudhon. Des Vergettes, M. de Féraudy. Marquise de Cernois,
*»« Jauassain. Hélène, JuT Durand. Julie, H«« Kalb. Renée de Cernois,
Jfu- Mul- ler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sant qui dénote chez l'auteur un véritable instinct du théâtre, et eût
été certainement mieux apprécié sur une scène secondaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Disthibution Prosper Block, .If. Coquelin. – Vanhove, M. Frélénc
F'bvre. – Thirioa, M. Coquelin cadet. – Busonier, M. Garraud. Baptiste,
M. Roger. Paul, M. H. Samnry. –Henry, M. Falconnier. Clarisse, Mme
Emilie Broisat. Colomba, M** P. Granger. – Marthe, Jf»« Frémaux.
Solange, JJfn» Amel. Claudine, Mme Kalb. Suzanne, M«"« Pierson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur cette Lettre volée, M. Sardou a écrit ses Pattes</p>
<p>d'en jouer comme Arlequin joue de son chapeau,</p>
<p>il en a fait une comédie bizarre, curieuse, imprévue,</p>
<p>qui intéresse jusqu'au malaise, qui attache jusqu'à</p>
<p>la fatigue, et dont on sort ravi et las, l'esprit charmé</p>
<p>mais intrigué, et les nerfs malades, comme d'une</p>
<p>séance d'ombres chinoises qui aurait duré trop</p>
<p>longtemps. r</p>
<p>Un monsieur, de retour de voyage, s'est emparé</p>
<p>d une lettre qui lui a été écrite autrefois par une</p>
<p>jeune fille maintenant mariée. Une amie de madame</p>
<p>se charge de la lui faire rendre. Pendant le tiers de</p>
<p>la pièce, elle poursuit ses incessantes recherches de</p>
<p>la fameuse lettre elle la trouve enfin. Mais au mo-</p>
<p>ment où on va la détruire, la maudite lettre dispa-</p>
<p>raît de nouveau. Et la pièce rebondit de plus belle.</p>
<p>Et durant tout le troisième acte, l'amie et le pos-</p>
<p>course insensée pour retrouver le chiffon de papier.</p>
<p>Il s'en faut de peu que la femme mariée ne soit com-</p>
<p>promise soit par sa présence chez le possesseur de</p>
<p>son billet doux, soit par la lettre elle-même, qui</p>
<p>tombe entre les mains du mari jaloux. Mais tout</p>
<p>s arrauge, et l'amie épouse le voyageur.</p>
<p>Ces quelques lignes ne sauraient vous donner</p>
<p>une idée de la comédie ce n'est en somme qu'un</p>
<p>imbroglio, mais le mieux trouvé et le plus savant</p>
<p>qui existe. Tout cela compose un papillotage de</p>
<p><pb/></p>
<p>du kaléidoscope appliqué aux situations de la comédie. La physique
amusante s'est emparée de la scène elle la remplit des tours et des
prestiges de la magie blanche. Dès ses débuts M. Sardou se montrait
passé maître en architecture de châteaux de cartes. La donnée de la
première pièce importante qu'il ait fait jouer au théâtre contient en
germe toutes les qualités et tous les défauts qu'il a montrés par la
suite l'esprit scéuique, l'assimilation, la souplesse, le don du
mouvement, l'ingéniosité du détail mais aussi l'abus de l'emprunt, la
rouerie du petit moyen, la niche parfois puérile faite au spectateur,
l'attrape posée en système et devenant le ressort moteur de l'intrigue.
La lettre des Pattes de Mouche contient en partie, sous son enveloppe à
surprise, le répertoire de M. Sardou.</p>
<p>A travers tous les accroissements de talent que M. Sardou a montrés plus
tard, le tour d'adresse, l'amusette, la manipulation du gobelet à
muscades, le clignement d'œil de l'escamoteur jetant de la poudre aux
yeux du public, sont restés les marques de son vif esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Le 4 novembre. Hernatii1 qui n'avait pas été joué</p>
<p>1. Pour cette reprise d'Hernani, M11» Amel joua pour la pre-</p>
<p>mière fois le rôle de la duègne au premier acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Mounet-Sully n'a certes pas une diction aussi</p>
<p>exactement la Dona Sol que le poète a rêvée • ce n'est pas une rude
Aragonnaise, c'est une Parisienne aux inflexions caressantes. Sa voix
soupire avec grâce les mélodies sur la nuit et sur les étoiles • ses
allures de petite bourgeoise jurent avec sa voix' Il n est pas moins
juste de constater que Mu&lt; Bartet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lement que sa place serait plutôt dans les rôles des</p>
<p>mères-nobles que M1Ie Madeleine Brohan était sur le</p>
<p>point d'abandonner, que dans l'emploi des grandes</p>
<p>coquettes qu'il ce lui appartenait plus de revendi-</p>
<p>qu'une pensionnaire de plus. L'anniversaire et la</p>
<p>naissance de Racine, le 21 décembre, furent signalés,</p>
<p>comme chaque année, par la première représenta-</p>
<p>gnée du nom de M. Auger de Lassus, et avait pour</p>
<p>qu'un épisode imaginaire de la jeunesse de l'auteur</p>
<p>précisément ce spectacle. Mais ces sortes de pièces</p>
<p>tance qui les a fait naître. Elles ne dépassent géné-</p>
<p>ralement pas un certain niveau qui est celui d'une</p>
<p>honnête médiocrité. Celle-là, en fournissant à</p>
<p>Mlle Rosa Bruck l'occasion de se montrer, en un éle-</p>
<p>gant travesti, sous les traits de Rarine adolescent, à</p>
<p>Coquelin cadet le prétexte de jouer, sous le bonnet</p>
<p>sentait Arnault, celui de prouver encore une fois ses</p>
<p>qualités négatives, ne devait pas s'élever au-dessus</p>
<p>la Comédie -Française en l'an de grâce 1884. où,</p>
<p>si l'on jette un coup d'œil sur l'ensemble des ou-</p>
<p>vrages représentés, on est frappé plus par la pru-</p>
<p>dence avec laquelle l'administrateur général a su ti-</p>
<p>rer parti du répertoire acquis que par les efforts</p>
<p>personnels qu'il a pu faire pour enrichir et augmen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actei. irtp«Pr*«ent»tioB représentation!</p>
<p>ce. ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Le mariage forcé, comédie.. l or janvier. i n Le marquis de Villemer,
com. l janvier. 2 14 Le dernier quartier, comédie. 2 2 janvier. 2 8 Le
Monde où fon s'ennuie, J 8</p>
<p>comédie 3 i n L'Epreuve, comédie. i 3 \.Dvit). i J] Les Maucroix,
comédie.. 3 J ? L'Etincelle, comédie. i 2 • Le Menteur, comédie en vers.
5 4 janvier 4 *S Le Testament de César Girodot, «janvier. i 9</p>
<p>comédie 3 3 7</p>
<p>Une matinée de contrat, coin'. l 5 janvier. ? I Le Misanthrope, com. eu
vers. 5 i î Corneille et Richelieu, comédie 3</p>
<p>en vert 4 t 5</p>
<p>Les Femmes savantes, comédie 5</p>
<p>en vers 5 6 janvier,</p>
<p>^•KrfômM, comédie:: 3 6 jalvier' J f'Amt Fritz, comédie 3 2 Tn^é0eciH
mî!?ré **• com. 3 «j«nvi#r. g Tartuffe, comédie en vers.. 5 9 janvier. 2
L'Aventurière, com. en vers. 4 J*»* 2 Œdipe roi, tragédie 5 I0 janvier.
2 le ;«m de l'amour et du hasard, janvier. 2</p>
<p>comédie 3 11 janvier. U</p>
<p>I^r/r?rfeAf.Po,r,&gt;r;com: 4 Amphytrion, comédie en vers 15</p>
<p>vers I 2 Le supplice d'une femme, 2</p>
<p>drame 3 16 janvier. t t MademL'el'le de Belle ..Isle, 3 16 Janviep- 11</p>
<p>comédie 5 to Phè'ire, tragédie 5 19 j"^ *0 ~W~°- t 20 janvier. t 2
liuy-Blax, drame en vers..5 5 – 3 f«/o«r6«7«AS«Vrfii,com. 3 22 janvier.
? Sireilis, drame. 4 23 jiinvier. i 9 en vers.. 5 27 janvier. 2 Le dépit
amoureux, comédie 2</p>
<p>eu vers 2 29 janvier. 31</p>
<p>pp,r9con,édi, | $£$;̃ t0 Le jeu au couvent, comédie.. I 2 février i JJ i</p>
<p>j</p>
<p><pb/></p>
<p>Sombre Date de la Sombre de</p>
<p>Nombre Ir.Dat?del» Nombre de</p>
<p>d'actes. lttreprt»enlation représentations</p>
<p>on de la reprise pend. Tanné*.</p>
<p>matin. §oir.</p>
<p>Bertrand et Raton, comédie. 5 4 février. i ta</p>
<p>Horace, tragédie 5 10 février. i</p>
<p>Le Bougeoir, comédie. 1 12 février. 43</p>
<p>Mademoiselle du Vigcan, co-</p>
<p>médie en vers. 1 fi</p>
<p>ne faut jurer de rien, com. 3 – s</p>
<p>Le mariage de Figaro, com. 5 16 février. 2 il</p>
<p>Toujours! comédie 1 26 février. 1 i</p>
<p>L'Ecole des femmes, comédie</p>
<p>en vers 5 29 février 4 a</p>
<p>Les Effrontés, comédie. 5 4 mars. î «</p>
<p>Volte-face, comédie en vers.. l 8 mars. ia</p>
<p>Les précieuses ridicules, com. i 13 mars. 2</p>
<p>L Etrangère, comédie 5 17 mars. &lt;u</p>
<p>Bntannicu», tragédie. 5 28 man. t</p>
<p>Le Post-Scriptum, comédie 1 3 avril o</p>
<p>Les Rantzau, comédie 4 6 avril. ?</p>
<p>Les Fourchnmbault, comédie. 5 21 avril. \a</p>
<p>On ne badine pas avec l'amour,</p>
<p>drame 3 8 mai.</p>
<p>Mademoiselle de la Seiglière,</p>
<p>comédie 4 ta mai. 3</p>
<p>La Duchesse Martin, com. 1 i6 mai. i un</p>
<p>La joie fait peur, comédie. 1 – iX</p>
<p>Le 'léputé de Bombignac,</p>
<p>comédie 3 28 mai. t 58</p>
<p>Chez l'Avocat, comédie en vers</p>
<p>libres i 4 jn|n</p>
<p>Le Cid, tragédie 5 J &amp; t 9</p>
<p>Iphtgéwe en Aulide, tragédie. 5 20 juin. «</p>
<p>Les Caprices de Marianne, 3 24 juillet 44</p>
<p>drame 3 24 juiH&lt;*t Il</p>
<p>L'Eté de la St-Martin, comédie. i 26 juillet*. 1 47</p>
<p>Le Chandelier, comédie. i 14 août. 5</p>
<p>Les demoiselles de Saint-Cyr,</p>
<p>comédie t 23 août. 4</p>
<p>Polyeucte, tragédie 5 1« octobre. 1 7</p>
<p>Les Pattes de mouche, comédie. » 21 octobre. 32</p>
<p>Hermani, drame en vers. 5 4 novembre. «&gt; 4?</p>
<p>Les Plaideurs, comédie en vers. :i J[</p>
<p>le Les Tcet" précédés de ce les ouvrages inédits donnés P-*»t</p>
<p>le cours de cette anaée 188-1</p>
<p>modernî"111* = ouvrages du répertoire clMiiqne et 44 oarraeet du répertoire</p>
<p>moderne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>Les portes de l'Opéra-Comique s'étaient fermées,</p>
<p>le 31 décembre 1883, sur la dernièro représentation</p>
<p>de Carmen, avec Mme Galli-Marié. L'œuvre de Geor-</p>
<p>ges Bizet, définitivement classée au répertoire cou-</p>
<p>toire, qui avait concouru et obtenu un premier prix,</p>
<p>au mois de juillet précédent, en interprétant, sur la</p>
<p>petite scène du Conservatoire, avec plus de bon-</p>
<p>heur, que de talent encore, plusieurs scènes du se-</p>
<p>cond acte de cet ouvrage. Telle était l'impulsion</p>
<p>bercail de l'artiste qui en avait créé le rôle princi-</p>
<p>pal telles avaient été les curiosités soulevées au-</p>
<p>tour de cette partition trop longtemps et trop in-</p>
<p>justement méconnue, que Mlle Castagné, malgré</p>
<p>l'ignorance de son nom, dans laquelle se trouvait</p>
<p>i. Le 5 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>suite. Cette année 1884 s'annonçait du reste à</p>
<p>1 Opéra-Comique avec non moins de belles pro-</p>
<p>messes que l'année- qui venait de flnir avait été</p>
<p>pleine d'intérêt artistique. La nouvelle de la pro-</p>
<p>chaine apparition de la Manon de Massenet, préoc-</p>
<p>théâtre tout entier pour le moment aux dernières</p>
<p>études de la partition du jeune membre de l'Insti-</p>
<p>tut vivait, en attendant, sur le répertoire courant au</p>
<p>milieu duquel venaient s'ioterealler quelques repré-</p>
<p>sentations de Lakmé, cette délicieuse petite prê-</p>
<p>sonnifier avec ce charme poétique, empreint dans</p>
<p>toute sa personne, et qui en avait fait, depuis ses</p>
<p>Le 17 janvier, dans l'après-midi on avait répété</p>
<p>généralement et pour la dernière fois Manon, et le</p>
<p>reste de la journée et la soirée avaient été employés</p>
<p>d'un ouvrage de cette importance.</p>
<p>MnJ?/ANVIER' -premiere représentation de MA-</p>
<p>JNON opera-comique en cinq actes et six ta-</p>
<p>«éoéraîeVde6^0" °" Wl relâche pour répétitions</p>
<p>générales de Manon.</p>
<p>2. Di3thibotio!«: Le chevalier des Grieux, M Tnlnm»</p>
<p>Lescaut, M. Taskin. Le comte des Grieut, hf. Cobalet. De</p>
<p>Brétigny, M. Collin. Guiliot-~lorfontaine, 31, Grivot. L'Hô- J</p>
<p><pb/></p>
<p>bleaux1, paroles de MM. H. Meilhac et Ph.Gille, musi-</p>
<p>que de M. Julbs MASSENET. – Manon Lescaut est un</p>
<p>chef-d'œuvre qui, depuis un siècle, a attaché, étonné,</p>
<p>attendri tous ceux qui l'ont lu. Ce n'est pas la pre-</p>
<p>mière fois que le célèbre roman a été travesti dramati-</p>
<p>quement. Une Manon Lescaut, de Théodore Barrière</p>
<p>et Marc Fournier, qui n'avait obtenu en 1851, au</p>
<p>Gymnase,qu'un succès relatif, malgré Brossant et Rose</p>
<p>Chéri,fut reprise au Vaudeville il y a quelques années:</p>
<p>Mlle Bartet jouait Manon, M. Delannoy donnait un</p>
<p>Manon Lescaut, paroles de Scribe et musique d'Auber,</p>
<p>chantait avec succès le rôle du marquis d'Hérigny.</p>
<p>Mm# Marie Cabel y débutait dans Manon. La Bour-</p>
<p>bonnaise et le duo final, extraordinairement réussi, sont les seuls
morceaux qui aient submergé. {</p>
<p>Etant donné, d'une part, que la jÇtânon ,11 ëTOpéra-</p>
<p>Comique, n'est pas plus que ses ainées la Manon</p>
<p>tellier, M. Labis. – Le portier du séminaire, M. Legrand. – Un</p>
<p>joueur, M. Bernard. Un sergent, M. Troy. Un archer,</p>
<p>M. Davoust. Un soldat, if. Teste. Uu soldat, V. Reynal.</p>
<p>Manon Léscaut, Jtfm« Heilbroti. Javotte, Jfn« Chevalier.</p>
<p>Poussette, Mme Molé. Rosette, Jf»« Rémy. – La servante,</p>
<p>M*" Lardinois. Durant le cours des représentation? de Manon,</p>
<p>des Grieux,par son camarade Kujtère: Co lin, daus celui de Brétigny,</p>
<p>de Labis, après le départ de ce dernier. Le petit rôle de la ser</p>
<p>pont et Esposito.</p>
<p>i. Les six magnifiques tableaux de Manon avaient été brossés</p>
<p>par MM. J. B. Lavastre, Rubé et Cfcaperon et Carpezat. Les cos-</p>
<p>tumes qui étaient une merveille de recherche, de vérité et d'exé-</p>
<p>cution, avaient été dessinés par M. Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nante, un quatuor (avec L&lt; i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE l/OPÉRA-COMlQUE 65</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Mai. Reprise de Lakmé'. Débutdu ténor Degenne. Lakmé reparait ce soir
sur l'affiche do l'Opéra-Comique, qu'elle avait quittée au commence ment
de la présente année. M"e Van Zandt était allée chanter son rôle favori
au théâtre de Genève, en compagnie d'un Gérald qui faisait trop bien sa
par1. – Disthibutio* Lakmé, Mlle Vnn-Znndt.– Mallika. Mlle Dupont.
Ellen, M"e liény. Hoset j,,le Molé j|j8lreî,8 lient. son, M"e Pierron.
Gèmld, M. Dcy~ I~ré léric. :1/. /~n~rtt. Nilakantha, if. Cobnlet, Les
autres rôles, par MAI. Cheuevière, Davoust, Bernard, Teste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>triomphé des difficultés vocales que le compositeur a accumulées dans le
rôle écrit pour elle. Soirée excellente pour M. Cobalet, qui tient
admirablement le rôle du brahmane, comme pour les interprètes
secondaires de l'ouvrage, pour M. Danbé et ses musiciens, enfin pour le
compositeur Delibes, dont la partition, si ingénieusement orchestrée,
est un bijou de grâce tendre et de délicatesse et une véritable
trouvaille de couleur locale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 i. TiisTRiBiTiO!» Vincent, JE. Moulurât. Pierre, M. Belkwnme. I
Auloiue, M. Maris. Grégoire, M. Davoust. – Hugues,.»/. Teste. I Hilaire,
M. Hei/nnl. Jeauue, Jf»« Vial. Les roi. de VinI ent et d' Antoine seront
plus tard tenus par MM. Cheuevière et I Dulin.</p>
<p><pb/></p>
<p>che d'uue réputation théâtral* Hova;tfq,v j_</p>
<p>Le y septembre, après deux mois de fermeture autorisée par le cahier des
charges, l'Opéra-Comique inaugurait la saison nouvelle, offrant au
public de ces premiers jours, encadrées entre différents ouvrages de
répertoire, la Carmen de Georges Bizet et 1. Dis-raiDuirioiq: Le
chevalier.3f. Bertin. Le baron. M. Gabis. 2. ~r' h~m~ Adéle R~ney.</p>
<p>2. DISTRIBUTION: Dieco. M Herbert &gt;,i *îy\ Be. lalcindor, ÀV. Dalin.
Théodora, Mmo Dupuis. Estrella, Mme Pserron. Carmen, Mm. Dupont.
E.trd)&lt;t. ~m.</p>
<p><pb/></p>
<p>la rentrée de Mme Galli-Marié, La flûte enchantée de Mozart et la
rentrée de M. Talazac. Lakmé1 1 le 1er octobre et Manon* le lendemain 2,
nous rendaient les deux cantatrices qui s'étaient incarnées avec une
incontestable supériorité dans ces deux merveilleuses créations. Le
théâtre était désormais rentré en possession de tous les éléments qui
allaient cette année encore lui continuer le succès et la prospérité des
campagnes précédentes.</p>
<p>3. OCTOBRE. Reprise des Dragons de Villars.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ilü7üaW ar ..wa-v.a~~ r-.</p>
<p>comique achevé dans le personnage de Thibault enfin, Mauras prête le
charme de sa belle voix de ténor au rôle sympathique de Sylvain.</p>
<p>10. octobre. – Première représentation de JOLI</p>
<p>Trivelin, M. Barnolt. Pasquello, M. Grivot. Pantalon, M. ,Gourdon.
Violette, Mme Mole M™ Pantalon, M**pierron. Silvia, Mme E. Dupont.</p>
<p>2. C'est M. Carvalho lui-même, et cela se voyait bien, qui avait mis en
scène ce délicieux tableau du xvin» siècle, tout plein de couleur et de
mouvement et que le dessinateur Thomas avait habillé avec cet art infini
qu'il possède des modes historiques, et la science des costumes qu'il
avait puisé aux meilleures sources.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaute, et s'appelle l'Aulularia. Gilles travaille,</p>
<p>mange, dort, saute, chante, aime Violette, -au grand</p>
<p>désespoir de M. et M™ Pantalon qu'effarouchent sa</p>
<p>gaieté et ses chansons. Mais toute cette bonne</p>
<p>humeur s'en va avec son amour pour Violette quand</p>
<p>il a la faiblesse d'accepter une cassette dont la con-</p>
<p>gent et qu'il manque de devenir l'époux de la co-</p>
<p>quette Sylvia. Tout cela se complique des amours</p>
<p>du seigneur Léandre pour Sylvia, de3 intrigues d'un</p>
<p>vieil avare du nom de Pasquello, qui, en apprenant</p>
<p>que Gilles est devenu riche, veut absolument le</p>
<p>prendre pour gendre, jusqu'au moment où la resti-</p>
<p>tution de la malencontreuse cassette remet en place les gens et les
choses qui, s'ils étaient demeu-</p>
<p>L'interprétation est excellente. Fugère personni-</p>
<p>les leçons qui lui ont été données sur le rôle de</p>
<p>Violette. Gourdon, Grivot et Barnolt sont trois comiques de bon aloi.</p>
<p>La reprise de Galathée1 suivait. C'est le premier</p>
<p>t. ~o~Pygmation. M. Taskin. Ganymè~ie, N. Ber- tin. Mydae, M. Grivot.
Galathée, Mlle Cécile Mer~u:Ylier. ~e</p>
<p>rôle de Ganymède sera plue tard chanté par M. Chenevière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>brillamment enlevé par MIl« Chevalier et M. Collin, a qui le vrai public
faisait un véritable succès. La combinaison île ces trois pièces sur
l'affiche composait un spectacle très varié en même temps que très
intéressant auquel le public parut prendre goùt.</p>
<p>20. OCTOBRE -Début île Mlu d'Adlér dans Mignon.</p>
<p>M. Carvalho nous présente ce soir, dans Mignon une jeune cantatrice
Russe de laquelle il avait été souvent question dans ces derniers temps
comme d'une étoile dont devaient se glorifier, assurait-on, un jour ceux
qui se disputaient l'honneur de l'avoir découverte Et le fait est que
M11* d'Adler possède h*2^?1111 ?0II'tr0llvi0llidail8un8rwidJ0un»*l du ma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5. décembre. Reprise de Roméo et Juliette',</p>
<p>drame lyrique en cinq actes, paroles de M. Jules barbier et de M. Michel
carré, musique de M. Charles t. Distribution. Roméo, M. Talazac.
Mercutio. M. Collin.</p>
<p>Tybalt, M. Mouliérat. Capulet, M. Cobalet. Frère Laurent, M. Fournets.
Le duc, M. Cambot. Grégorio, M. Troy. Paris, M. Mnuguière. – Benvolio,
M. Chenevière. Frère Jeaa, M. Teste. Juliette, Mme Heilbron. Stephano,
Mme Degrandi. – Gertrude, Mm« Laurent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Talazac est toujours, dans Roméo, l'incomparable</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de la salle Favart, pendant ces douze mois de 1880, se trouve
résumée dans le tableau suivant, dans l'examen duquel, il ne sera pas
difficile de trouver le secret de sa prospérité et de son éclatante faveur</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes et 1" représentation représentations</p>
<p>tableaux. pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Les noces de Jeannette, op.-c. i a. ter janvier. 5 t1 Lakmé, drame
lyrique. 3 a. – 2 20 Richard Cœur de Lion, op.-c. 3 a. 2 janvier. 2 4 Le
pré aux clercs, op.-c. 3 a. 9 t3 La fille du régiment, op.-c. 2 a. 6 12
La Darne Blanche, op.-c.. 3 a. 45 Le portrait, opéra-comique. 2 a. 3
janvier. 2 20 Mignon, opéra-comique 3 a. 4 1. – 1 23 Carmen,
opéra-comique 4 a. 5 janvier. 10 76 Le pardon de Ploèrmel, op.-c. 3 a. 4
t. 6 janvier. 6 Les rendez-vous bourgeois</p>
<p>opéra-comique i a. – 3 5 Les diamants ie la couronne,</p>
<p>opéra-comique 3 a. 7 janvier. t 10 Le Domino Noir, op.-c. 3 a. 13
janvier. 4 Manon, drame lyrique. 5 a. 6 t. 12. janvier. 3 75 La nuit de
Saint-Jean, op.-c. l a. 24 janvier. T T5 L'amour-médecin, op.-c. 3 a. 30
janvier. 2 6 La flutte enchantée, op.-c.. 4 a. 10 t. 8 février. 1 3 Le
postillon de Lonjumeau, .1 a. Il février. 2 4</p>
<p>opéra comique 3 a. Il février. 2 4 Philémon et Baucis, op. c.. 2 a. il
février. 1 7 Hmjdée, opéra-comique. 3 a. 2 3 Fra-Diatolo, opéra
•comique. 3 a. 20 février. t 7 Le mnçon, opéra-comique.. 2 a. 26
février. 1 5 Zanipa, opéra-comique.. 3 a. 21 mars. 2 3 Giralda,
opéra-comique. 3 a. 6 avril. t Lalla-Roukh, opéra-comique. 2 a. 20
avril. 2 7 Le Batser, opéra-comique. i a. 23 juin. 3 L Enclume,
opéra-comique, i a. – 16 Partie carrée, op.-c. 1 a. – 3 Les Dragons de
Villars, op.-c. 3 a. 3 octobre. 3 4 Le maître de Chapelle, op -c. 1 a.
10 octobre. 2 22 Joli Gilles, opéra-comique. 2 a. – 4 14 Galathée,
opéra-comique.. 2 a. 2 10 Le Barbier de Séville. op.-c. 4 a. S novembre.
2 20 Roméo et Juliette, opéra. 5 a. 6 t. 8 décembre. Il t</p>
<p>• Nota. – Ce signe indique les ouvrages inédits représentés pour la
première foi* pendant l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODËON</p>
<p>(Second ThéAtre-Françait)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-M saapl~1111y</p>
<p>2. DISTRIDUTI0l1 De Vatinelle, M. Porel. Courtin, M. C.erh Jules
Delaunay, 11. Amaury. Lorin, 11. l~éraval. Chavarot, M. Barrul.
De~brazure8, M. 8oudier. Un tapj811ier, M. Ritel. Un marchand, M.
Dalier. ~° ~P' M. J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>$. DIBTR180TIOn Antony, 6~l. P. Mounet. Eugène d'Hervilly, M. R. Ruflog.
Olivier Delaunay, Il. Rebel. Le baron de Mar. sanne, M. Rréw!!e.
Frédéric de Luaaan N. P. ~chard. Le colonel d'Hervey, M. Prad. Louis, M.
Boudier. Henri. M. Ri- tel. Adèle d'Hervey, ~Im~ Tessandier. La
vicomtesse de Lacy, Mme Dyoree. Claca, l~tme J. Molvau. ~ime de Camp,
bame Rd. ,4ia. L'h6&amp;e88e, Mme Ra~urt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Porte-Saint-Martin par Bocage et Mme Dorval, repris 1.</p>
<p>\1\'</p>
<p><pb/></p>
<p>~~(i a ·11i</p>
<p>Eu somme, la représentation a été fort belle et la j J</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÊON 99 résurrection littéraire et artistique
à'Antony vérita-</p>
<p>résurrection littéraire et artistique à'Antony véritablement curieuse et
intéressante. Le drame de Du- mas accompagné des Petites mains, devait
compo- ser un spectacle heureux qui tint honorablement l'affiche durant
le cours de plusieurs soirées consé- cutives.</p>
<p>12 mai. Première représentation de L'athlète*, comédie en un acte, en
vers, par M. Palefroi' Le sujet de l'Athlète est le même que celui de la
Le Théâtre-Français était, en effet, situé en 1783, sur la rive gauche
de la Seine, dana la rue qui porte aujourd'hui de ce chef, le nom de
l'ancienne comédie, et presque en face du café Procope actuel.</p>
<p>2. Distmbutiow Clitomaque, M. Rebel. Mégaclfis, M. Cornnglia. Strihon.
M. Barrai. Phormios, M. Matrat. Myrrha, Mlle Bnrity. “</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette saynète est fort bien jouée par la jeune</p>
<p>troupe de l'Odéon.</p>
<p>La soirée se terminait par le Légataire universel,</p>
<p><pb/></p>
<p>tttr~ tf– –</p>
<p><pb/></p>
<p>19 MAI. Reprise de Bérénice tragédie de Rat. DISTlIBUTION: Titus, rY.
Albert Lambert. Antiochus, M. Brérr.ortt. puulin, M. Boéjat. Arsace, ~N.
raidi. Rutile, ~f· It~tel. Bérénice, Milo flaUarnar~l, Phénice, Mlle
Chéron.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE NATIONAL DE L UUBUH iVO</p>
<p>Cela n'empêcha pas les larmes de couler, et Bé-</p>
<p>rénice obtint l'assentimeut de Louis XIV. Le grand roi croyait y liro
une page de son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Albert Lambert a dit admirablement le long</p>
<p>Ce fut par une reprise de Louis XI de Casimir</p>
<p>au bénéfice de Mme Teissandier.</p>
<p>2. Dirthibition Nemours, Jf. Che/let. Louis XI, M. Albert.</p>
<p>Lambert. -Coitier, M. Rebel. Mnrcel, M. Kéravnl. – Coramine, .V. &lt;
ornnglia. – Olivier le Daim. M. Hoéjnt. – François de Paule, M. l'rat. –
Richard, M. Fréville. – Comte de Dreux, M. Tably. Tristan, M. Jahan. –
Didier, M. Dailier. Un ofticier, M. Barras. Le DuuphiD, «tfuo Elise
Petit. Marie, 3/"c CaristieMarlel. Marthe, Af&gt;i« Racket Boycr. – Un
page, Afn« l'oémie.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 septembre. – Première représentation de Le Mari', drame en quatre
actes, en prose, de MM. Eugène Nus et Arthur Arnould. Il n'est pas
possible de concevoir un mélodrame aussi faux, aussi invraisemblable,
aussi rebattu, aussi mal écrit que celui dont l'Odéon nous offre ce soir
la première représentation. Un peintre pauvre est allé chercher fortune
en Amérique. Quand Maurice Robert revient, sa fiancée est mariée. Sur la
foi d'une insertion de journal, elle a cru au mariage de Maurice, et
s'est empressée d'accorder sa main au baron de Roveray, sorte de
chevalier d'industrie, qui a payé un valet 1. Dans la même soirée, Mlle
Georgette Scellier débutait dans le Dépit amoureux.</p>
<p>2. Disthibdtion Danceny, M. Porel. Maurice Robert, M. Paul Mounet. –
(iontran de Roveray, M. Rebel. Jean, M. Kéravnt. – Litmann, M. Comaglia.
– Un commissaire de police. M. Rtéjat. – Bus3ières, M. Boudier. –
Auguste, M. Matrat – Le docteur Maupin, M. Jnhnn. – Henriette de
Roveray. ¥»• Tessandier. M"»0 Baugrao&lt;l, Jfme Cromier. – Olympe, II»»
Nanqj Martel. Tiennette, Mme Henriot. Camille, la petite Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour intercepter les lettres d'Amérique et qui entretient maintenant sa
maîtresse avec la dot de sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>enfant « de père et mère inconnus»? Cette preuve</p>
<p>ne s'établit point ici par un bon procès, ainsi que</p>
<p>cela devrait être elle se fait instantanément par le</p>
<p>cri de M"" de Roveray « Mou eufaut 1 » C'est vrai-</p>
<p>ment trop simple: c'est absolument invraisemblable.</p>
<p>On tirera toujours les larmes des yeux des specta-</p>
<p>trices en leur moutraut un enfant qu'on arrache à</p>
<p>sa mère. C'est ce qui est arrivé hier, et le mot de</p>
<p>son mari: « Embrasse ta fille! » a paru très bardi</p>
<p>et très neuf. Pour ne pas quitter sa tille, M™6 de Ro-</p>
<p>veray a réintégré le domicile coujugal, où le baron</p>
<p>n'attend que l'occasion de surprendre et tuer l'amant.</p>
<p>Mais c'est lui qui sera tué. Par qui ? Par l'ami in-</p>
<p>time de Robert qui n'est autre que le mari d'Olympe,</p>
<p>point les jurés admettraient ce « droit du mari »</p>
<p>vengeant bien tardivement son honneur en abattant</p>
<p>le vibrion qui gêne les amours de Robert et de</p>
<p>MBe de Roveray. Quoi qu'il en soit, le dénouement</p>
<p>n'a point déplu et l'on a fort applaudi Porel, qui</p>
<p>venait de nous débarrasser d'un fameux gredin. Le</p>
<p>rôle du sauveur est finement joué par ledit Porel;</p>
<p>mais l'odieux mari est très heureusement représenté</p>
<p>par M. Rebel. M. Paul Mounet « vit » son per-</p>
<p>sonnage de peintre et d'amant, et Mll- Tessandier a</p>
<p>eu, dans son rôle de mère, des accents qui ont ému</p>
<p>toute la salle. Notons Mme Crosuier, qui a dit, en</p>
<p>toute perfection, In couplet d'une vieille dame «le</p>
<p>province.</p>
<p>Do même que le 1er octobre, deux-centième jour</p>
<p>anniversaire de la mort de Corneille, la Comédie-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Kbtrou, M. Amaury. Corneille, M, Rebel.–Houôl, M. Sujol.
Barbe, Af»« Raucourt. Marguerite, Mme Réal. 3. DiRTWiUTiON Macbeth, AI
l'aul Mounet. – Macduff, M. Rebet. ter assassin, M. Boudier. 1^
sorcière, M. Boéjat. Un serviteur, M. Matrat. Banquo, M. Hattier. Lenol,
M. Marquât. Un sergent, M Jahan. – 2« sorcière, M. Taldy – 3e sorcière,
M. Colin. Seyton, M. Fr émaux. – Duncan, M. Duparc. 2e assassin, M.
Georges. Un médecin, M. Bertaud. – ire apparition, M. Arsène. Un soldat,
M. Carle. – Lady Macbeth, Mme Tessnnrtier. Malcolm, Mme Hadamard – Uue
dame de la reine, Mme Crosnier. 2« apparition, Af"»« Henriot. Doualbaio,
Mme Yahne. 3« apparition, Mme Marie. Un page, M"* Noémte. – 2« page,
ilf»« Caroline.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Lacroix, reprenait possession de l'affiche</p>
<p>de l'Odéon, où elle avait été donnée pour la pre-</p>
<p>mière fois, avec un très grand succès littéraire, le</p>
<p>10 février 1863. Après la traduction en prose, à</p>
<p>la Porte S'-Martin, de M. Jean Richepin, de ce</p>
<p>même ouvrage, il était intéressant de le retrouver</p>
<p>aux prises sous une autre forme, avec une inter-</p>
<p>décors et de l'interprétation, la pièce est très artis-</p>
<p>tiquement montée. Paul Mounet a composé avec un</p>
<p>talent remarquable le rôle de Macbeth M"" Tessan-</p>
<p>dier joue la scène du somnambulisme d'une façon</p>
<p>digne de la Ristori. Les toiles, brossées par MM. Ruhé</p>
<p>et Chaperon, sont de véritables merveilles.</p>
<p>Ce Macbeth a été mis en vers français avec autant</p>
<p>de fidélité que de talent par le traducteur d'OEdipe</p>
<p>Roi. Son travail conserve scrupuleusement dans son</p>
<p>ensemble et dans ses détails l'œuvre de Shakespeare.</p>
<p>Peut-être seulement a-t elle le tort de supprimer</p>
<p>une ou deux scènes caractéristiques, comme celle</p>
<p>duire un grand effet théâtral. Le vers de M. Jules La-</p>
<p>facilité il est toujours fidèle, sans jamais cesser</p>
<p>d'être français il est souvent charmant. Par le</p>
<p>temps de platitudes théâtrales qui court, il n'y</p>
<p>aura jamais trop de Macbeth. Cette tentative était</p>
<p>intéressante, surtout après celui de la Porte Saint-</p>
<p>Martin'.</p>
<p>i. Nous ne parlons ici que pour mémoire de la musique in-</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme un caractère. Le Ménechme provincial est dans le même cas: il y a
dans le monde beaucoup de sots, do brutaux, d'ours mal léché?, et
cependant l'imitatioa de pareils originaux semble une caricature.</p>
<p>C'est par une reprise solennelle de l'Athalie de</p>
<p>Moreau, du temps de Racine, puis Gossec, en 1791</p>
<p><pb/></p>
<p>–– –––~ MM n~w r nu</p>
<p>Boieldieu, vers 4840, M. Jules Cohen, en 4859, et</p>
<p>plus récemment, M. Felix Clément, sans comp'er</p>
<p>l'Allemand Schulz, en 4785, ont également mis en</p>
<p>musique les chœurs d'Athalie. La partition de Men-</p>
<p>delssohn avait une première fois déjà, en 4867, été</p>
<p>Beauvallet, Taillade, M- Agar et Périga remplis-</p>
<p>saient alors les principaux rôles de la tragédie.</p>
<p>dramatique, se faisait applaudir dans le petit</p>
<p>rôle de Zacharie. Puis, avant de fonder ses beaux</p>
<p>concerts du Chàtelet, M. Coloune nous avait offert</p>
<p>dejà, en 4873, une excellente audition des chœurs</p>
<p>de Racine, jouée par MBM Cornélie et Desfresne,</p>
<p>MM. Richard et Masset. M11* Barretta disait avec infini-</p>
<p>ment de naturel et d'émotion le récit de Zacharie</p>
<p>au second acte de la tragédie.</p>
<p>C'est une débutante, MIU Barthélemy, qui assu-</p>
<p>mait ce soir la lourde tâche de représenter la ter-</p>
<p>rible reine. Mlle Barthélémy a certainement le feu</p>
<p>sacré, mais il lui manque la distinction et l'autorité,</p>
<p>sans lesquelles il n'est point de grands rôles tra-</p>
<p>giques. Son entrée en scène n'a pas été heureuse.</p>
<p>L'autorité, c'est également ce qui fait défaut à</p>
<p>Mlle Antonia Laurent, bien jolie, mais un peu petite</p>
<p>dans Josabeth. Le rôle demande plus de sentiments</p>
<p>M11* Antonia Laurent lui prête trop de sécheresse!</p>
<p>M. Albert Lambert a eu, dans Joad, le grand succès</p>
<p>de la soirée sa prophétie du troisième acte a été</p>
<p>longuement applaudie. En dépit de quelques écarts</p>
<p>de mémoire, M. Chelles a joué le brave Abner avec</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE l/ODÉON H 3</p>
<p>__j A» MAn«rt/««iAn il"* BAni A trfes sentiment</p>
<p>10*</p>
<p>THEATRE IfATlOWAL DE LUDEW *•*»</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. 1" représentation représentations</p>
<p>pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>iN.om, e ^«représentation représentation</p>
<p>a actes, pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin, soir.</p>
<p>L'Ecole des femmes, c. en vers. 5 a. 10 mars. 1 Où peut-on être mieux ?.
c. 2 a. i6 mars. i 7 Le Bel Armand, comédie..3 a. 18 mars. i 5 Le
médecin maigre lui, comédie. 3 a. 23 mars. 2 3 La maitresse légitime,
comédie. 5 a. – 9 Les Deux frères, drame. a. 24 mars. t t Jean-Marie, c.
en vers.. 1 a. – 1 14 Sganarelle comédie en vers. 1 a. 28 mars. 4 Les
Petites mains, comédie.. :i a. 3 avril. 5 39 Rival pour rire, comédie. i
a. 9 L'Epreuve, comédie la. 18 avril. 2 Antony, drame. 5 a. – 3 37 Les
Fourberies de Scapin,c. 3 a. 21 avril. 1 2 L'Acte de naissance, comédie.
1 a. i2 mai. 1 • L'Athlète, c. en vers. 1 a. – 6 Bérénice, tragédie 5 a.
i9 mai. 2 Le Dépit Amoureux; c. en vers. 2 a. 23 mai. i3 Les Plaideurs,
c. en vers. 3 a. 26 mai. t Louis XI, tragédie 5 a. 8 septembre. 2 17 Le
Mari, drame. 4 a. 25 septembre. t 2t • Corneillede Rotrou, c. en vers.
la. 2 octobre. 1 2 Le Lid, tragédie 5 a. 12 Les Etourdis, comédie. S a.
13 octobre. i 14 Macbeth. drame en vers. 5 a. 31 octobre. 3 42 Le Jeu de
famour et du hasard, c. 3 a. 10 novembr e. 2 1 Horace, tragédie 5 a. 1er
décembre. 1 2 Les MénecnmeSfC. en vers. 5 a. 8 décembre 2 3 Athatie,
tragédie 5 a. 2i décembre 3</p>
<p>• Nota. – Ce signe indique les ouvrages inédit* représentés ponr la
première fois pendant l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE-ITALIEN</p>
<p>« La fièvre est au théâtre llaUen 1 Telle était lit</p>
<p>phrase facinatrice avec laquelle jetant quotidienne-</p>
<p>ment de la poudre aux yeux de la population pari-</p>
<p>l'iüstitution théâtrale qu'il dirigeait. Il avait raison</p>
<p>Les embarraa élaient nés en même temps que ce</p>
<p>théâtre Italien, et ces embarras qui avaient leur</p>
<p>cause dans l'origine même de Ilexploitatiou ne de-</p>
<p>vaient faire q ue se renouveler jusqu'au moment où</p>
<p>sait par t"avouer vaincu. Encore n'avait-il réussi</p>
<p>lesquelles il succombait, les dificullés qui surgis-</p>
<p>saient de tous c~üés autour de lui. L'attrait de la re-</p>
<p>Bruxelles, le bruit fait autour du nom d'un chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>lent personnel étouffé par les préoccupations de l'im-</p>
<p>qui le menaçait. Ses difficultés avec les frères Corti,</p>
<p>dont il ne triomphe que pour succomber seul,</p>
<p>amènent une séparation tapageuse. La situation est</p>
<p>critique. Des recettes énormes ne parviennent pas</p>
<p>en vain que M. Maurel rêve pour la saison prochaine</p>
<p>déjouer alternativement l'opéra italien et l'opéra</p>
<p>français, que dans ce but il fait appel aux composi-</p>
<p>Salvayre, Le Chevalier Jean de M. Victorin Joucières,</p>
<p>Joël de Mmo la baronne Legoux, Aben-Bamet de</p>
<p>M. Dubois, Benvenuto Cellini de M. Diaz, c'est en vain</p>
<p>qu'il sollicite les secours et les appuis des Ministres</p>
<p>et de la municipalité parisienne, les difficultés au</p>
<p>milieu desquelles, il n'a cessé de s'agiter, lui enlè-</p>
<p>vent du même coup son crédit matériel et son</p>
<p>crédit artistique.</p>
<p>Le 3 janvier Mlle Marimon chante la Maria de M. de</p>
<p>Floton. Le 5 MUe Valda et M. Broggi débutent dans</p>
<p>l'E'r~aani de Verdi. M. Broggi est un baryton qui a</p>
<p>de la puissance et du charme, M"* Valda est une</p>
<p>cantatrice américaine que le public parisien ne</p>
<p>goûte que médiocrement.</p>
<p>Le 15 janvier et en attendant Erodiade on reprend</p>
<p>i. Distribution Ernani. M. Nouvelli. Don Carlo, M. Broggi.</p>
<p>Don Ruy Gomez de Silva, M. E. de Reszké. Don Ricardo,</p>
<p>M. G. Paroli. lago, M. F. Mignoni. Elvira, Mme Valda. –</p>
<p>Giovaoa, M»« A. Poli.</p>
<p><pb/></p>
<p>l*r févriir. Première représentation cTEro-</p>
<p>diade opéra en quatre actes et sept tableaux, tra1. Distribution Lord
Arturo Talbo. M Rnvelli. Sir Ricardo Forth, M. Broggi. Sir Giorgio, M.
de Reszké. Lord Gualliero I Vatton, M. Manfreii. –Sir Bruno Itobertou,
M. Paroli. Elvira I Mn»e Zina Dalti. Euricuetta di Fraucia, M"».- Adèle
Poli.</p>
<p>I 2. Distribution Hérode, M. Maure/. – Jean, M. J. de Reszké</p>
<p><pb/></p>
<p>Les autre. rôles par MM. ViUani, Paroli, Mignoni, Mlle Haiiary.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 féviuer.– Début dans Lucrezia Borqia du ténor 1. Distr.bot.on
Genuaro, M. Gayarré. Altooto, M. J. Maurel. Gubelta. M. M.n/
Rustighelle, M. G. Paroli, Gazella, M. Miymmi. Lucreïid Borgia, Mme De
Cepeda.Maffto Owiui, M«m Tremelli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gayarré. La reprise de cet opéra démodé de Donizetti a |</p>
<p>été un véritable événement pour le public du Théàtre- I</p>
<p>Italien elle lui a fait connaître un ténor de grand 1</p>
<p>pouvait être brisée du premier coup elle a été una-</p>
<p>nimement consacrée par les bravos chaleureux et</p>
<p>les rappels enthousiastes de la salle entière. Nous</p>
<p>fisamment connue elle a peut-être encore ses ad-</p>
<p>mirateurs elle a sûrement ses détracteurs. Sans</p>
<p>partager l'une ou l'autre do ces opinions extrêmes,</p>
<p>nous pouvons dire que, dans Ja, lutte que se livrent</p>
<p>le drame et la musique sur le terrain de cet opéra,</p>
<p>cette dernière n'a certainement pas le dessns, et</p>
<p>que, malgré les mutilations osées par le librettiste,</p>
<p>le drame seul reste ferme, conservant son allure et</p>
<p>son souffle romantiques. Il rugit, tandis que la mu-</p>
<p>sique soupire l'un flamboie et l'autre scintille.</p>
<p>S'il n'était pas relevé par une excellente exécution,</p>
<p>l'opéra de Donizetti, avec ses phrases banales, ses</p>
<p>ritournelles coupées sur un nombre restreint de</p>
<p>modèles, ses accompagnements où les cuivres in-</p>
<p>terviennent avec une monotomie et un éclat inutile</p>
<p>et souvent déplacé, ne mériterait pas d'altirer l'at-</p>
<p>tention. Il ne resterait que comme un spécimen à</p>
<p>ne pas imiter de la soi-disant facilité musicale se</p>
<p>jouant des choses graves, glissant légèrement sur</p>
<p>les situations les plus pathétiques, traduisant à</p>
<p>l'aventure et au jugé les plus sombres et les plus</p>
<p>terribles passions d'une époque ou d'un person-</p>
<p>nage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voix de tête, avec une puissance dont bien peu de chanteurs seraient
capables. Le tour de force a été complet M. Gayarré ne s'est pas fait
prier pour recommencer cet air écrasant, qu'il a dit la seconde fois
mieux encore que la première. Si nous sommes entièrement satisfait de M.
Gayarré, il ne doit pas l'être moins de l'accueil qu'il a reçu.</p>
<p>Le 20 mars, dans le rôle important d'Edgardo, de Lucia de Lammermoor',
M. Gayarré avait définitivement conquis tous les suffrages, augmentant
encore l'enthousiasme de ses admirateurs de la veille et gagnant les
applaudissements de ceux qui, jusqu'alors, s'étaient montrés les plus
difficiles. Le fait est qu'il avait chanté avec un feu et une
pasDistiibotioh Edgardo, M. Gayarré. – Asthon, M. Brogi. Arturo, M.
Paroti. Raimondo, M. Salmasi. – Normanno, M. Mignoni. Lucia, M"« Névada.
Alita, M»« Poli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 19 avril, seulement, M. Gayarré faisait ses adieux au public
parisien, dans le rôle du duc de Mantoue, de Rigoletto1 qui avait été
pour lui l'occasion d'un nouveau triomphe'.</p>
<p>3. Distribution Elvino, M. Nouuelli. Rodolphe, M. E. de Reszké.
Alessino, M.Mignoni. – Amina, Mme Nevada. – Toressa, Mme Poix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 MAI. Première représentation de Un ballo in Maschera\ de Verdi. Le
sujet de la pièce est, on le sait, la mort de Gustave III, roi de Suède,
qui fut assassiné dans un bal par Ankastrom en 1792. Le même sujet a été
traité par Scribe et mis en musi1. La distribution était la même qu'au
mois d'avril, sauf M"&gt;«« Zina Dalti et Falconi, qui chantèrent les rôles
de Gilda et de Maddalena.</p>
<p>2. DisTRiBurioif Atmaviva, M. Stagno. Figaro, M. Brogi. Basilio, M.
Paravey. Bartolo, Ristori. Rosina, Mlle Dalti. 3. Distribution Renato,
M. Maurel. Riccardo, M. Nouvelli. Samuel, M. Salmasi. Tomaso, M.
Manfrerti. – Silvano, M. Mi gnoni. Amalia, Mme Tetrazzini. – t'Irica,
Mœ0 G. Tiozzo. Edgar, Mm« Boy-Gilbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Verdi a fait évidemment dans cette partition de louables efforts pour
tirer son génie puissant et brutal des redites italiennes. Celles-ci
n'ont point entièrement disparu, mais la part de la nouveauté et de
l'originalité l'emporte. Le ténor Nouvelli s'est fait justement
applaudir dans le rôle de Ricardo. Mais les honneurs de la soirée ont
été pour M. Maurel, qui est bien l'interprète idéal de la mélopée
ardente et fougeuse de Verdi. On ne saurait chanter avec plus d'âme et
d'expression. Des deux débutantes, Mm" Tetrazzini et Boy-Gilbert,
chargées l'une</p>
<p><pb/></p>
<p>du personnage d'Adélia, l'autre du rôle du page, nous distinguerons
surtout Mme Tetrazzini, qui a la voix de soprano et le masque vraiment
dramatiques. Pour avoir été donné un jour de fête et par une chaleur qui
commençait if devenir intense, cette reprise d'un Ballo in maschera n'en
n'avait pas moins été une des plus brillantes soirées de la saison, qui
se terminait le 31 mai. Le Théâtre-Italien allait demeurer fermé pendant
près de cinq mois consécutifs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui partagea le succès de l'interprétation avec le ténor Petrowich et le
baryton Lauwers. Puis ce fut le tour d'Ernani et de La Traviata 1
d'affronter ce public tout spécial qui se montra d'ailleurs peu nombreux
et peu empressé.</p>
<p>16 Décembre. –Première représentation Aben-</p>
<p><pb/></p>
<p>12</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répandreau dehors. La représentation d'Aben-Hamet</p>
<p>avait bien failli ne pas avoir lieu. Elle ne devait pas</p>
<p>être suivie de beaucoup de lendemains. Les hommes</p>
<p>de la faillite se dresser, horrible et menaçant, devant</p>
<p>lui. Les derniers jours du mois de décembre fureut</p>
<p>aussi les derniers du Théâtre-Italien qui allait re-</p>
<p>devenir le Théâtre des Nations, avec le titulaire du</p>
<p>bail, M. Ballande, que la nouvelle du désastre qui</p>
<p>s'annonçait, avait fait sortir du Périgord, où il se</p>
<p>reposait depuis plusieurs années de ses fatigues de</p>
<p>comédien et d'impresario et qui s'occupa aussitôt de</p>
<p>avec laquelle il lui fût permis de rouvrir l'immeuble</p>
<p>qui lui retombait sur les bras. L'histoire du Théàtre-</p>
<p>Italien de M. Maurel se trouvait donc résumée dans</p>
<p>le tableau suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marta, opéra 4 a. 3 janvier. i Brnant, opéra. 4 a. 5 janvier. 15
Puritani, opéra 3 a. 15 janvier. 6 Erodiade, opéra 5 a. 6 t. ter
février. 9 Lucrezia Borgia opéra..4 a. 16 février. 7 Luaa di Lammermoor,
op.. 4 a. 30 mars. 13 Rigoletto, opéra 4 a. ter avril. 6 La Somnanbula,
opéra. 3 a. 22 avril. 5 Il Barbiere di Sivigtia, opéra; 15 mai. 5 bouffe
,4 a*</p>
<p>Thuballo in matchera, opéra. 4 a. 22 mai. 10 La Travatia, opéra. 4 a. 4
novembre. 7 II Trovatore, opéra. 4 a. 7 t. 4 décembre. 3 Aben-Hamet,
opéra, pro. 4 a. 16 décembre. 4</p>
<p>A N7*" 9* ''fP6 in(1'&lt;!M les ooYrages inédits représentés ponr la pre- t
mière fou pendant l'année. r r v</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'aetes et 1" représentation représentation!</p>
<p>tableau. pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE DRAMATIQUE</p>
<p>Du 1" janvier au 15 juin, du 30 août au 24 novembre l, Le Maître de
forges tient vaillamment l'affiche du Gymnase. 11 est peu d'exemple au
théâtre d'une semblable longévité. Cent quatre-vingt-treize
représentations de cet ouvrage, qui, le 24 novembre, jour ou il
disparaissait de l'affiche, non sans espoir de retour, en comptait 271,
depuis son apparition le 15 décembre précédent, avaient a elles seules
réalisé uu million de recettes, sans en avoir épuisé le succès. Il n'est
pas d'argument plus probant pour affirmer le succès d'uue oeuvre
dramatique de la curiosité qu'elle excita que le total des recettes
réalisées. A ce compte, Le Maître de lorges peut passer haut la main
pour un des plus grands succès du théâtre contemporain.</p>
<p>Le directeur du Gymnase avait beau jeu pour pré1. Du 16 juin au 29 août
inclus, le Gymnase était demeuré fermé, comme tous les aus, peudaut lu
saison d'été.</p>
<p>m*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution: Henri, M. Siredey. Jacques, M. Rey. Matuilde, 5le»e
Pierval. Eva, 5I«"« Alice Rosé.</p>
<p>3. Jouée par Mwe Pascal et M. Saint-Germain.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 NOVEMBRE. Première représentation de La Ronde du Commissaires^
comédie en quatre actes de 1. Disthiutior: Balaban, M. Saint-Germain.
Rabernier, M. Landrol. Roncerolles, M. Noblet. Pérelli, M. Lagrange,
Comte Nani, M. Romain. Valtanant, M. Mertal. Robert, M. Jourdan. – Un
contrôleur, M. Numès. Bodin, M. Chameroy. Baptiste, M. Tony SeigM. –
Moeca, M. Dumény. Bif.fin, M. Dubroca. Un garçon de cercle, M.
Bourgeotte. Un contrôleur, M. Ismal. Un domestique, M. Martin. Un garde,
M. Libert. Julia Barclay, Mme Marie Magnier. Mme Pérelly, Mme Lemerder.
Lucette, Mme Darlawl. Miss Nelly, Mme Netty. Clémence, Mme Alice Rose.
Candeur, M"»« Pierval. – Une ouvreuse, Mme Gennetier. Une dame, M"&gt;«
Doria. Une Buraliste, Mme Davenay. Estelle, Mme Marley. – Catherine, Mme
Doria.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nul n'aura de talent hors nous et nos amis. I</p>
<p><pb/></p>
<p>ueis personnages i 13</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prétation de la pièce de Scribe, dont la reprise a paru plaire au
public, sans qu'on puisse dire, cl &lt; reste, que le besoin s'en faisait
absolument sentir.</p>
<p>Telle avait été l'histoire du Gymnase en cette</p>
<p>t M-–– J~</p>
<p>Nombre Date de la ptomDre ne</p>
<p>Nombre jn représentation représentation»</p>
<p>d'actes. oa de la repri»e pend, l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Vendanges sont faites, coniéd. i 1" janvier. 29 244 Le èlaitre de
Forges, comédie. 5 t. 3i 253 vœ~&amp;23iï!?. ? i6 novembre. 5 43 • La Ronde
du commissaire, 5 21 novembre. 2 il comédie 5 21 novembre. 2 it
I.X^V^W/cômédie: 1 6 décembre. 8 La Camaraderie, comédie. 5 24 décembre.
1 3</p>
<p>• Nota. Ce «jne indique lell ouvrage. inédiU repré,enté* pour la pre.
mière fois pendant l année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>Cette année 884 ne sera pas heureuse pour le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Berton a su se faire applaudir dans le rôle de Paul Aubry, qu'il rend
chaleureusement et finement nous l'avons notamment apprécié au second
acte, où il est parfait. Montigny a joué avec une exquise</p>
<p><pb/></p>
<p>correction le rôle du mari, tenu jadis par Lafontaine, et M. Dieudonué
s'est montré amusant dans celui de Taupin, cet autre mari plus
philosophe, autrefois créé par Lesueur. Mentionnons également M. Vois,
dans l'attaché d'ambassade, et M11" Lesage et Gerfaut, l'amie et
l'ennemie de la comtesse de Lys, chacune fort bien dans son rôle</p>
<p>2. Distribution. Bardinois, M. Parade. Auguste Bernard, M. Dieudonné.
Fauconnier, M. Boistelot. Le capitaine Bernard, M. carré. – Chevillard,
M. Francis. Verniuet, M. Cor.bin. Germain, M. Roche. Prolper, M. Cottet.
Angèle M" de Cléry. M«" de Sambois M" Or&amp;uot. – Mathilde, M»« Arnault.–
Catherine, Mm HiUire. – Julie, M&gt;« Depoix.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'Isère, entre sa femme, Mathilde, et sa bellemère, M"e de Sambois,
qui le croient toujours capitaine de vaisseau et le regardent comme un
héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>vrai Bernard, un meu-meio entre la femme et la maîtresse, entre
l'armateur et le maître d'armes, que je ne me charge pas de vous uarrer,
mais qui sont vraiment les plus plaisants du monde. L'imbroglio se
dénoue, tout naturellement, au troisième acte, chez Angèle Lecuyer, en
qui un jeune député du centre trouve justement l'Amélia qui le console
de la longueur des sessions parlementaires. Tout s'arrange si bien que
Mmi Bernard ignorera toujours les frasques de son mari. Mais soyez
tranquille: elle sera vengée. « Je m'en charge 1 » a dit la belle-mpre.</p>
<p><pb/></p>
<p>~.v.. W.«. -v rv~</p>
<p>t. Distribution La Princesse, M»« Brandèi. – Rosette M11* Caron. –
Etienne, M. P. Berton. Schidone, M. Montigny. 2. La partie d'échecs eut
pour interprètes au Vaudeville MM. André Michel, François, Roche,
Peutat, Mu« Caron et Achard.</p>
<p>3. Distribution. – Colonel comte de Comberoche, M. Dupuis. –George
Didier, M. Berton. Pompignon, M. Michel. – Biffin, M. Carré. Commandant
Champoreau, M. François. – Vaubremer, M. Montigny. Frébault, M. Georges.
De Kernec -tA</p>
<p><pb/></p>
<p>gaie détrompez-vous. A une amusante étude de la</p>
<p>vie de garnison? 11 n'en est rien encore. Ce n'est là</p>
<p>ni étude de mœurs militaires, ni une comédie</p>
<p>parisienne frappée au millésime de 1884, mais bien</p>
<p>un vaudeville sentimental, vaudeville sans couplets,</p>
<p>bien entendu, écrit dans le goùt de ceux que jouait</p>
<p>feu Mourier, il y a quarante ans, aux anciennes</p>
<p>Folies-Dramatiqn.es.</p>
<p>Le 15* Hussards est un titre un peu bien pompeux</p>
<p>pour la simple berquinade que nous conte M. deLau-</p>
<p>nay. Le lieutenant Didier a séduit une jeune fille</p>
<p>dont il a un enfant, et qu'il aime après comme avant</p>
<p>la faute. Francine le suit de garnison en garnison</p>
<p>elle est pour le moment cachée dans une chaumière,</p>
<p>aux abords de la forêt de Fontainebleau, où a lieu</p>
<p>un rally-paper. Le commandant Champoreau, qui a</p>
<p>juré de marier son adorable nièce Emilie avec le</p>
<p>lieutenant, découvre malheureusement la liaison de</p>
<p>Didier et agit en traitre de mélodrame. Un officier ne</p>
<p>peut, paraît-il, épouser sa maitresse le colonel,</p>
<p>tient bon. 11 démissionnera plutôt que d'abandonner</p>
<p>la mère de son enfant. Eu attendant il est obligé de</p>
<p>faire le mois de prison que lui inflige le général.</p>
<p>C'est pendant ce temps que le bon colonel bien</p>
<p>supplier Francine de partir. Mais la mère est au</p>
<p>M. Roche. De âupéris, M. Mayer. Cyprien, M. Peutat.</p>
<p>Rabagnol, M. Moisson. – Emilie Champoreau Mme Legault.</p>
<p>Marquise de Chandor, Mme Grosso t. Fraucine, M"&gt;« Brandès, –</p>
<p>M»» Valadon, M»«. Monget. – Mm. Buisson, M*«. SctUier.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce de M. Alphonse de Launay est honnête</p>
<p><pb/></p>
<p>ment débuté dans Diane de Lys. M. Pierre Berton</p>
<p>porte élégamment l'uniforme et joue fort bien le</p>
<p>rôle du lieutenant. Mlle Maria Legault se montre</p>
<p>très gracieuse dans un personnage secondaire.</p>
<p>Bien qu'écrite et développée avec tout le soin dont</p>
<p>est capable un ancien officier de cavalerie que han-</p>
<p>tent aux heures de la retraite certaines démangeai-</p>
<p>sons littéraires, la comédie de M. Delaunay n'avait</p>
<p>pas assez bien réussi pour conduire le Vaudeville</p>
<p>d'hiver. C'est pour combler cette lacune que</p>
<p>MM. Deslandes et Bertrand empruntèrent au Gym-</p>
<p>nase la reprise de Bébé comédie en 3 actes de</p>
<p>MM. de Najac et Hennequin qui précédée de Au pied</p>
<p>du mur, comédie en un acte, du premier de ces au-</p>
<p>teurs, retrouva un reguin de succès sur la scène de</p>
<p>la Chaussée d'Antin. Bébé avait été repris le 20 mai.</p>
<p>mieux qu'elle n'avait commencé.</p>
<p>Le public, qui depuis longtemps, s'était montré</p>
<p>rétif aux diverses tentatives de MM. Deslandes et</p>
<p>s'est déclaré désarmé. Il a fait de cette reprise de</p>
<p>Bébé un gros,un très gros succès. Avouons, d'ailleurs,</p>
<p>que le public est un être singulièrement capricieux.</p>
<p>Diane de Lys, l'un des meilleurs ouvrages de Du-</p>
<p>1. Distribution: Petillon, M. Jolly. Karnanigou*, M. Nertann.</p>
<p>Le baron, M. Francis. Gaston, M. Corbin. Arthur.</p>
<p>M. Peutat. Un coiffeur, M. Mois* on. Un domestique,</p>
<p>M. Vaillant. La baronne, Mme Grastot. – Aurélie, J#»« de</p>
<p>Ctéry. – Toinette, Af»« Caron. Diane, Jf»« Arnault. Rosita</p>
<p>M*" Achard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution André de Riom, M. Vois. Gaston de Prémorin, M. Corbin.
Edmond, M. François. – Berthe, Jf"a C.Caron</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>M. Bcrton a fait accepter le rôle du colonel, ce qui n'était pas chose
facile, et M. Montiguy est d'une belle tenue dans celui du capitaine son
jeu naturel et sa diction juste lui ont conquis tous les sutrrages. M116
Brandès a joué Adrienne Lecouvreur avec Sarah Bernhardt, et cela se voit
elle nous a parfois rappelé la manière de la grande tragédienne. Nous
l'avons connue moins monotone et plus personnelle, et nous lui voudrious
plus de sensibilité. M110 Lesage en a peut-être davantage, mais son rôle
est si ennuyeux Signalons encore les débuts au Vaudeville de M110
Marcelle Jullien, de la Gaité, toujours brune et toujours belle, et
d'une jolie blonde, M1U Andrée Kerda. Dans un bout de rôle de notaire
enragé qui veut marier tout le monde, M. Francès avait la</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce spectacle eut bien vite épuisé la faible curiosité</p>
<p>Bougerollef, M. Corbin. Courtin, M. François. – Montandon, M. Moisson.-
Francastel,] M. Georges. Antonin, M. Peutat. – Mm» Fourchambaud, Jlm.
Grassot. Irma, !#̃• Depoix. M«" BougeroUea, *̃• VrignauU.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec ses dix-huit ou vingt ans, ses rêves, ses désirs,</p>
<p>ses inexpériences, ses besoins d'émancipation, sa</p>
<p>curiosité impatiente de l'avenir pour elle c'est la</p>
<p>vie qui commence. L'homme y apporte plus souvent</p>
<p>puisement, le dégoût pour lui, c'est la vie qui finit.</p>
<p>Le moraliste peut en faire l'objet d'une belle disser-</p>
<p>tation le dramaturge en tire des scènes tragiques,</p>
<p>des passions coupables, des malheurs, des crimes</p>
<p>l'auteur comique verra le côté plaisant d'une situa-</p>
<p>tion anormale et nous fera rire des tiraillements</p>
<p>qu'il faut attendre de nos vivantes contradictions.</p>
<p>C'est ce dernier parti qu'avaient adopté Dumanoir</p>
<p>et Lafargue, les deux spirituels auteurs des Invalides</p>
<p>du mariage. Le titre même de leur pièce en rendait</p>
<p>bien l'idée. Que de jeunes fllles n'épousent que des</p>
<p>invalides Le lendemain, la jeune femme ne respire</p>
<p>que fêtes, plaisirs, relations du monde, toilettes,</p>
<p>théâtre, bals, voyages, le mari ne demande que le</p>
<p>coin du feu, le repos, la robe de chambre, le fauteuil</p>
<p>attitré, les pantoufles et la calotte grecque.</p>
<p>Baginet, le héros de la pièce, est un invalide de</p>
<p>la vie de garçon. Pour mieux assurer la paix et le</p>
<p>sommeil de son intérieur, il a pris pour femme une</p>
<p>jeune fille élevée dans une petite ville de province, à</p>
<p>la Roche-Bernard, loin du monde, loin des plaisirs,</p>
<p>par uue veuve austère, ou qu'il croit telle. Le mal-</p>
<p>heureux 1 11 trouve deux femmes d'autant plus</p>
<p>ardentes pour les fêtes du monde, qu'elles en ont »'té</p>
<p>sevrées davantage. Se reposer 1 Cela ne fait pas</p>
<p>l'affaire de Mm- Bagiuet, ni même de sa belle-mère,</p>
<p>Mne Fourchambaud, une toute jeune belle-mère,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant bien que mal la comédie de Dumanoir et I</p>
<p>En collaboration avec M. Louis Davyl, l'heureux</p>
<p>auteur de la Maîtresse légitime, M. d'Ennery, le 1. Distribution
Herbert, M. Dupuis. Lucien, M. Berton.</p>
<p>Audibert, M. Dieu tonné. Canivet, M Corbin. Pontarlier, M. Nertann. ter
coulissier, M. Moisson. – i° coulisaier, M. Pellerin. Un domestique. M.
Vaillant. Uu garçon de banque, M. Cottet. Marie, Mme Leguult. – Léonie,
Mme Brindeau. – Agathe, if"»e Sizot. – Mâcha, M«e Caron. – Madeleine,
M** Vrignault.– Ulineka.M"» Kerda.- M"* Gérard, *̃• Depoix,</p>
<p><pb/></p>
<p>v v~~ oau~a</p>
<p>ttmuu UttMMCmt~ t*Vt~~ M~––- –––</p>
<p>Mais venons au fait 11 y avait une fois uu vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il paie les créanciers de la donzelle avec les</p>
<p>61),000 francs que lui a confiés un de ses clients</p>
<p>francs. Comme contre-partie de la conduite de</p>
<p>Lucien, les moralistes du Vaudeville nous montrent</p>
<p>celle d'Audibert, qui, après avoir été un bien</p>
<p>mauvais sujet, est subitement devenu, grâce aux</p>
<p>beaux yeux de la douce Marie, un bon jeune homme,</p>
<p>rendant les portefeuilles bourrés de billets de banque</p>
<p>qu'il trouve sur le plancher, faisant l'aumône aux</p>
<p>malheureux et renonçant au funeste projet qu'il</p>
<p>avait eu de violenter la jeune fllle, qui le désarme</p>
<p>parsa candeur. Audibert n'est pas le seul personnage</p>
<p>transfiguré par l'amour nous avons encore Canivet,</p>
<p>l'avare Canivet, devenant prodigue au point d'offrir</p>
<p>grisette qui refuse tout et qui finira par se faire</p>
<p>épouser par le naïf godelureau. Autre prodige de</p>
<p>l'amour la bonne repousse les propositions du valet</p>
<p>de chambre Auguste parce qu'il n'était pas assez</p>
<p>brave. Auguste s'est engagé, il a vu l'ennemi, il a</p>
<p>été blessé sur le champ de bataille, il a pris un</p>
<p>drapeau, il a reçu la médaille militaire. Ai-je besoin</p>
<p>de vous dire que Marie épouse le bon jeune homme,</p>
<p>1 comme Lucien, dont le banquier paie les dettes,</p>
<p>épousera sa princesse, c'est-à-dire la propre sœur</p>
<p>de Marie, une sœur qui a mal tourné et qui est tout</p>
<p>de même pardonnée. Il est des pièces que même une</p>
<p>interprétation supérieure ne sauve pas d'un désastre.</p>
<p>Tel devait être le sort de l'Amour qui entraîna dans</p>
<p>sa chute les excellents comédiens qui avaient été im-</p>
<p><pb/></p>
<p>YAUDEYlliLB ̃</p>
<p>Pris au dépourvu le théâtre n'avait pas autre</p>
<p>théâtre) de Le plus heureux des trois comédie en 1. Distribution
Pooomerol, M. Parade. Chatelard, M. Dieu-</p>
<p>donné.- Max Fauvel, M. Corbin. Bonnassieux, M. François. Comte Daranda
M. Montigny. Rouget, M. Moisson. iiermain, M. Vaillant. M" de Ris. Mme
Réjane. Delphine, jf«« Vrignault. – Mme Bonaasieux, Mme Devoux.</p>
<p>2. DisTmiBCTioN Marjavel, M. Jolly. Erneet, M. Dieudonué.</p>
<p>– Jobelin, J/. trancès. – Kramprach, M. Peutat. – Hermance, Mme Legault.
Lisbeth, 3f"&gt;« Siso». Berthe, Mme Arnault. – Pétunia, M»* Monget.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mari s'asseoit calme et triomphant. Une autre fois, Ernest essaye de
grimper, la nuit, au balcon d'Hermance, et retombe, aux cris du
jardinier, du treillage qu'il escaladait, en emportant un tuyau de
gouttière dont il ne sait plus comment se débarrasser, et qu'il promène
tout le long de la pièce comme un matassin au port d'armes. Cependant,
le mari. trompé et content, choyé par sa femme, dorloté par son ami,
bourré de petits soins et de cajoleries, vit en joie et digère en paix.
Le plus heureux des trois est le bienheureux Marjavel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus heureux des trois, précédé de La cravate</p>
<p>blanche de M. Gondinet, tel fut le spectacle avec lequel le Vaudeville
termina une année qui ne comptera pas parmi les plus prospères de
l'exploitation de cette scène. Elle se résumait en somme dans le tableau
récapitulatif suivant</p>
<p>Nombre D^fdaU Nombre de</p>
<p>d~tM 1" 'a&amp;atioD MprtMttttMM</p>
<p>"̃• oadeUrtpriM pead. l'année.</p>
<p>matin. nir.</p>
<p>&amp;?• «°médl« i 1" janvier. 13</p>
<p>Tête de Linotte, comédie. 4 32</p>
<p>Dtane d. Lys, pièce 5 t4 janvier, a8</p>
<p>Un Boiter anonyme, comédie. 1 23 février. 4 54</p>
<p>• La flamboyante, comédie.. 3 – 4 64</p>
<p>• La Princesse Fateeni, drame. 1 26 man. 7</p>
<p>en vers</p>
<p>La Partie d'échecs, comédie. i 2 avril. 25</p>
<p>• Le Quinzième Hussards, com. 5 22 avril. 2 28</p>
<p>Bébé, comédie 3 20 mai. 42</p>
<p>Au pied du mur, comédie.. 1 24 mai 50</p>
<p>i. Par sotte dee difficultés que traversait le théâtre, les matinées ne
furent pu données régulièrement. Les spectacles diurnes des dimanchea,
dei jours de fête, n'eurent aucun effet cette année, sur la scène de la
Chaussée -d' A ntin, que d'une façon intermittente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. 1" représentation représentations</p>
<p>pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin, soir.</p>
<p>En partie fine, comédie 1 10 septembre. 3 84 Un Divorce, drame 3 – 16 La
Victime, comédie i – i 61 Les Invalides du mariage, com. 3 26 septembre.
1 39 L'Amour, comédie 4 27 octobre. 2 i2 Let Femmes terribles, com. 3 1"
décembre. i6 La Cravate blanche, comédie</p>
<p>en vers libres i7 décembre. 3 15</p>
<p>Le plus heureux des Trois, com. 3 3 15</p>
<p>Nota. Les outrages précédés de ce signa, sont les ouvrages inédits
représentés pour la première fois pendant l'année. ·</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PALAIS-ROYAL</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTRiBDTioR Cassegrain, M. Daubray. Chenneris, M. Raimond. –
Ravioli, M. Pellerin. Brochon, M. Hyacinthe. Bordigheri, If. Milher.
Tancrède, If. Numa. Pompagnac, If. Munie- Lorges, M. Garon. – Pitman, M.
Paulet. M&gt;»« Pinchard, M** Mathilde. Agathe, Jf »• Lavigne. Ophelie, tf»
Dinelli. Virginie, Jf»« Btrthou. Jeannette. Jf»« Perky. Une Anglaise,
Marie Deibry.</p>
<p>Cinq rôles de Train de plaisir seulement ceux de Tancrède, de Pompagnac,
de Jeannette, d'une Anglaise et de Marie, sont repris en seconde main
par MM. Hurteaux, Maudru, M"« Jane Simon, Verley et Clesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le succès de l'ouvrage, si les trois premiers actes n'a- vaient pas tout
aussi bieu réussi pour leur propre compte. La pièce est gaiement enlevé
par la troupe du Palais-Royal, en tête de laquelle nous placerons
Daubray, Milher et M11' Lavigne. Daubray est plus vrai que nature dans
le boucher Cassegraiu. Le rôle J du chef de la police monégasque est
peut-être la j meilleure création au Palais -Royal de Milher, assez 1
mal partagé jusqu'ici dans ce théâtre. M11' Lavigne est toujours bien
amusante.</p>
<p>Avec cette pièce, la direction du Palais-Royal</p>
<p>termina brillamment la saison le 30 juin et inau- '1 gura le 1"
septembre, la campagne nouvelle. Le train de plaisir ne devait pas en
effet stopor avant le 12 novembre. Encore ce ne fut-il qu'uu arrêt de
quelques jours, après lesquels il se remettait en marche pour remorquer
Les Petites Godin.</p>
<p>13 novembre. – Première représentation de Le</p>
<p>ha</p>
<p><pb/></p>
<p>v~ _«-</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le parrain de l'enfant qui est le sien. ventillard et M"* Beaufi
etou se croient attaqués par lu Cnpidon ils se trompent, et il n'y a,
dans leur affaire, qu'une erreur de mise en page.</p>
<p>Trop de grossièretédans la plaisanterie et pas as-</p>
<p>biffé, M. Calvin. Séraphin, M. Hyacinthe. De l'Estrapade. M. Numa.
Proaper, M. Hurteaux. – Chavard, M. Monval. Truchet, M. Benoit. –
Marboia. M. Paulet. M»« Malecbard, !!̃• MathUde. – Céleste Godin, M"&gt;«
Lavigne. Fanny.M"»» Davray. Jeanne Godin, M™» Berthou. Césarine Godin,
Mm. Klven. – Clapette, M"&gt;« Bonnet. Félicien, M"»« Martial. Jules, M"«
Yvonne. Julien, M"e Clem.</p>
<p><pb/></p>
<p>donneau, et qui pour avoir été appris et répété en ce court espace do
temps n'en «'-tait pas plus mal joué pour cela et était surtout enlevé
avec une verve, uu entrain et une sûreté do mémoire, de jeu, digues des
plus vieilles troupes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M Date de la Nombre de</p>
<p>nomore lft repréienution représentation</p>
<p>daeUa- pendant l'innée. p«nd.l'ann«a</p>
<p>matie. wir.</p>
<p>Spernay, 20 minutes d 'arrêta!</p>
<p>vaudeville i 1» janvier. 4 66 Ma Camarade, comédie. 5 – 5 Il Divorçons
comédie 3 3 janvier. 3 Un Hercule et une Jolie femme,</p>
<p>vaud i •* lit La Dame aux giroflées, vaud. 1 6 janvier. 2 i V Auteur de
la Pièce, vaud.. t 1 18 Le Petit-voyage, comédie i 13 janvier. 5 Le
Carnaval d'un merle blanc, 3 20 .a v*</p>
<p>folie-vaud. 3 20 janvier. 4</p>
<p>Le Serment d'Horace, coméd. 1 17 février. 3 La Mariée du mardi-gras,</p>
<p>vaud. 3 – 3</p>
<p>La Cagnotte, comédie- vaud.. 3 2 mars. 3 Le Train de plaisir, vaud.. 4
!•' avril. 6 171 Mon collègue, vaudeville. i 16 mai. 1 9 L'Accordeur,
vaudeville i tir septembre. 7 Une Femme qui bat son gen-</p>
<p>dre, vaudeville 1 12 septembre. 5 Le Baudet perdu, vaudeville. t n
septembre. 4 53 Tous dentistes, vaudeville. t 30 septembre. 7 Le
Bouillon de la Marine, vaud. 1 23 octobre. 3 15 Le Cupidon, comédie. 3
13 novembre. 5* Les Petites» Godin, vaudeville. 3 2 décembre. 5 30</p>
<p>Nota. Ce eigne indique les outrages inédite représentés pour la première
fois pendant année.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Les théâtres dont l'histoire annuelle est la plui</p>
<p>il faut en tout reconnaitre que l'étoile de Mm- Judic a</p>
<p>singulièrement pàii, que le public s'estlassé de voir les</p>
<p>mêmes auteurs lui refaire constamment le même rôle</p>
<p><pb/></p>
<p>tir février.– Première représentation de La Cosaque 1 comédie-vaudeville
en trois actes de MM. Henri Meilhac et Albert Millaud, musique nouvelle
de M. Hervé. – De môme qu'il y a une formule toute faite pour les
comptes-rendus des séances parlementaires que signe tous les matins M.
Albert Millaud, de même les pièces des Variétés, ajustées au talant de
MB- Judic, sont, depuis nombre d'années déjà, taillées sur uu modèle qui
ne varie guère. Peu importe le moule puisque le résultat est toujours le
même bonne ou médiocre, la pièce obtient quand même un succès de deux
cents représentations. La 1. Distribution: La princesse Anna Semionorona
Makinskoff M»* Judic. Jules Primitif, M. Du puis. Le prince Grégoire
Makinskoff. M. Chriatinn. Le consul de l'Illyrie, M. Léonce. Le prince
Fédor Makinskoff, M. Lnssouche. Le prince Cyrille Makinskoff, M. Roux.
Dupotin, M. Didier. Pierre Strogoff, M. Ed. Georges. – Stéphen, M.
Dumcmit. – Le comte Moleskine! M. Coste. – Alexandre, M. Trillet.
Alfred, M. Justin. Un domestique, M. Angély. – Un monsieur, M. Thierry.
– Phémie Mme Beaumaine. – Mavronoha, Mme Véran. Mme Ferchaud, Mme
Bernier. Albertine, Mme Caro. – Agathe, Mm« Muller. Les autres rôles par
M«« Loys, Walbel, Gourlay, Poseo, Mari e Duboii, Devalier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonnettes nouvelles Les Ecrevisses et Le Pécher. Le théâtre des Variétés
avait fermé ses portes le</p>
<p>4. Joué par MM. Dupuis, Christian, Léonce, Baron, Lassouche»</p>
<p><pb/></p>
<p>neuf tableaux. Le premier acte amusa franchement</p>
<p>le public les deux autres, qui furent écourtés dès le</p>
<p>lendemain de la première représentation, parurent</p>
<p>froids et mal venus. Les événements de l'année</p>
<p>écoulée y étaient commencés sous cette forme saty.</p>
<p>rique que les petits journaux ont vulgarisée. La</p>
<p>censure s'était montrée de bonne composition et</p>
<p>avait laissé libre carrière aux auteurs pour plai-</p>
<p>Le gouvernement ne s'en porta pas plus mal et rien</p>
<p>ne fut changé ni dans l'ordre civil, ni dans l'ordre</p>
<p>gouvernemental. La revue de MM. Blum et Toché ne</p>
<p>répertoire courant, le Jeu de l'amour et du houzard</p>
<p>d'abord, les Charbonniers ensuite. Dans cettedernière</p>
<p>pièce, M"' Angèle héritait du rôle de Thérèse, si plai-</p>
<p>samment créé par M- Judic, qui n'était pas réen-</p>
<p>gagée aux Variétés et dont le règne, sur cette scène,</p>
<p>semblait être fini. Telle était rapidement esquisée,</p>
<p>et résumée dans le tableau suivant, l'histoire des</p>
<p>Variétés, en 1884.</p>
<p>Cooper, Blondelet, A. Guyon, E. Didier, Roui, Angély, Duinejnil,</p>
<p>Courcelet, Co«le, M«" Céline Chaumont, Angèle, J. May, Bau-</p>
<p>maine., Chaiout, Ellen Andrée, CbalwDg, B. de Ligny, Dartz,</p>
<p>Th. Giraud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actei et 1" représentation représentation!</p>
<p>tableau. pendant l'année, pend, l'année.</p>
<p>matin. wir.</p>
<p>Fin courant, vaudeville 1 a. t« janvier. 3 3</p>
<p>La Nuit de noce» de P. L. M.</p>
<p>comédie a. 3 80</p>
<p>Pichutt et Vlan, revue. 3 a. 9 t. – 3 31</p>
<p>La Cosaque, comédie, mêlée</p>
<p>de chante. Sa. – 6 70</p>
<p>Joséphine, saynète 16 mars. 1</p>
<p>Un Troupier qui suit les bonne»,</p>
<p>comédie-vaudeville 3 a. – t 1</p>
<p>Mam'zelte Nitouche, comédie</p>
<p>mêlée de chante. 4 a. 18 avril. 19</p>
<p>Tout pour les dame», comédie, a. 4 mai. 10</p>
<p>La Vie parisienne, op.-boutTe. 4 a. – iq</p>
<p>Is7s, comédie mêlée de chant. 3 a. 14 mai. ig</p>
<p>Un Jeune homme pressé, vaud. la. 3 septembre. S 43</p>
<p>Un Chapeau de paille d'Italie,</p>
<p>comédie-vaudeville 5 a. – 5 43</p>
<p>Le Pélican bleu, comédie 1 a. 17 octobre. 34</p>
<p>Le Grand Casimir, opérette.. 3 a. 34</p>
<p>Horace et Liline, vaudeville, .la. SI novembre. 7 41</p>
<p>Révisons l Revue 3 a. 9 1. – 7 41</p>
<p>Le Jeu de V amour et du hou-</p>
<p>tard, vaudeville a. 23 novembre. 4 34</p>
<p>Lei Charbonniers, opérette.la. 17 décembre. S 5</p>
<p>• Nwa. Ce •in* indique les oaragee inédite représentée pour la première
feu pendant l'année. r r</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ide artiste a su re17* e</p>
<p><pb/></p>
<p>198 LBB ANNALES DU THEATRE</p>
<p>198 LBB ANNALES DU THEATRE</p>
<p>21 MAI. Première représentation de Macbeth* 1 drame en 9 tableaux de
Shakespeare, traduit en Distihutior Macbeth. M. Marais. Banquo, M.
Bouyer. – Lenor, M. Duray. – Macduff, M. Yoiny. – Angua, M. Watrin.
Duncan. M. Chatel. – Le docteur, M. Faille. – Lady Macbeth, Mme Sarah
Bernhardt. – Malcom, Mme Davray. Donalbain, Mme V ailette. Fleau, Mme
Perviani.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>littérature nationale par le choix même de ses sujets non seulement les
acteurs lui doivent une popularité que l'imitation la plus parfaite de
l'antiquité ne donnera jamais, mais les œuvres y gagnent en vérité et
s'animent d'une vie qu'un système artificiel comme celui de notre
théâtre au dix-septième siècle ne pouvait recevoir même des mains du génie.</p>
<p><pb/></p>
<p>superbe effet. Le publ*°c littéraire de la première de la
Porte-Saint-Martin a fêté comme elle le méritait la grande tragédienne.</p>
<p>M. Marais a bien compris et a rendu avec beaucoup de bonheur le
personnage du soldat ambitieux qui, subitement métamorphosé par la
parole des sorcières « Macbeth, tu seras roi 1 » n'agit que sur
l'impulsion violente de la convoitise, et deviendra l'esclave de sa
consigne infernale. Il est effrayant de fascination meurtrière lorsqu'il
voit dans l'air un poignard taché de sang « aussi palpable de forme que
celui qu'il tire de sa ceinture «. Il exprime admirablement la stupeur
de l'assassin sortant hagard et chancelant de son crime, ayant horreur
de ses mains de tueur, que la mer entière, si elle y passait, ne
pourrait laver. M. Volny, lui aussi, s'est fait vivement apprécier par
son énergique et adroite interprétation du rôle de Macduff.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution: Wladimir, M. Marais. Osip, M. Volny. Taldé, M. Paul
Reney. – Paul, M. Angilo. – Zacharoff, M. Colombty. Prince alanoff, M.
Ldon Noèl. Le Pope, M. Cotset.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rou, M. watrin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela dit, entrons au plus vite dans le compte-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et que M. Massenet a marquée de sa griffe originale.</p>
<p>Magnifique était le riche décor du palais impérial, signé Robecchi.
Charmant est celui des jardins de Styrax, brossé par M. Lemeunier, l'un de.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'aetei et 1** représentation représentations</p>
<p>tableau, pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin. Mir.</p>
<p>Nana-Sahib, drame en Ters. 7 t. 1«» janvier, i St Le Passant, comédie en
Ters. 1 a. 13 janvier. i 1 Le Bonhomme Jadis, comédie, la. – 11 t
L'École des femmes, comédie</p>
<p>en vere 5 a- – £ Froufrou, comédie. 5 a. 20 janvier. 2 4 L Avare,
comédie 5 a. 23 jauvier. i i La Dame aux camélias, drame. 5 a. 26
janvier. 7 107 Le Malade imaginaire, coméd. 3 a. 25 février. 1 Macbeth,
drame 9 t. 21 mai. 47 La Tour de Nesle, drame 5 a. 10 t. 22 juin. 19
Marie-Jeanne ou la Femme du</p>
<p>peuple, drame. 5 a. 11 juillet. 2 23 Les Danicheff, drame. 2 octobre 10
46 • Théodora, drame 8 t. 26 décemb. 6</p>
<p>ineoaora, arame »i. « uevemu. « • Nota. Ce ligne indique les oorrtge»
inédit! représentés pour la première fois pendant Tannée.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1884 aura vu l'opérette détrôner encore</p>
<p>une fois le vieux drame sur la scène du square des Arts-et-Métiers.
Demeuré seul directeur de la Gaîté, après la mort, survenue le 29
janvier, de son associé M. Larochelle, M. Debruyèro, tenant pour peu
l'expérience tentée par l'un de ses prédécesseurs immédiats de
légendaire mémoire, se dépécha de liquider la situation du théâtre au
point de vue du drame proprement dit et d'y réinstaller l'opérette à
grand spectacle. Pendant presque tout ce mois de janvier, Les Pirates de
la Savane chevauchent un peu dans le désert, il faut bien le dire. Le
20, le première représentation de La Charbonnière était affichée pour le
soir, lorsque la nouvelle étant parvenue au théâtre, de la mort de M.
Larochelle, le relâche fut décidé séance tenante, et l'apparition du
drame en 5 actes et 8 tableaux de MM. Hector 1. DiMRiiirriQN Marango, M.
Du maint. – Michel Evrard, M. Ro-</p>
<p>THÉATRE DE LA GA1TÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la petite Pompon, qui pourrait bien troubler leur</p>
<p>légitime tète-àtèle, on peut dire que tout est bien</p>
<p>qui finit bien.</p>
<p>Le mélodrame de MM. Hector Crémieux et Pierre</p>
<p>Decourcelle est supérieurement interprété. M"e Pasca</p>
<p>a composé admirablement, comme costume, comme</p>
<p>allure et comme diction, le rôle de la Charbonnière,</p>
<p>un type de mère sublime de dévouement qui</p>
<p>M"6 Jane May est une délicieuse Pompon:cette adroite</p>
<p>comédienne nous a prouvé qu'elle savait se plier</p>
<p>sa vie, une scène absolument en dehors de son em-</p>
<p>ploi ordinaire celle de la mort par le poison. Mn- Ho-</p>
<p>norine était chargée du piètre personnage de Pé-</p>
<p>lagie, la voleuse et la traitresse de la pièse. Jusqu'à</p>
<p>elle ne s'est point départie d'une voix enrouée qui,</p>
<p>M"' Malvau est venue de l'Odéon pour créer,Adans</p>
<p>la Charbonnière, le rôle peu important de Made-</p>
<p>leine, la femme délaissée, qu'elle a joué d'une façon</p>
<p>gracieuse et distinguée. Dumaine est fort bien dans</p>
<p>le personnage du tambour-major bon enfant qui lui</p>
<p>M. Romain, qui est décidément mieux sous le cos-</p>
<p>tume que sous le vêtement moderne. M. Numès est</p>
<p>fort amusant dans le rôle épisodique de Narcisse</p>
<p>La Charbonnière n'obtint pas le succès qu'elle</p>
<p>̃ 1. Un demi-détail M. Louil Varney avait écrit pour l'acte de</p>
<p>féerie un délicieux petit chœur de grooms anglais qui fut bissé</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distiisutiow Le Baron, M. Montrouge. – Le Duc, M. Scipion. Bibolais,
M. Thual. Berzelius, M. Numès. – Antoine, M. BervUle. Le Sergent, M. De
Sève. – Le Héraut, M. Lorgis.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes, paroles de MM. Paul Buraui et Maxime Bouche- ron, musique de M.
Léon Vasseur.</p>
<p>~f~*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-111 THÉÂTRE DE LA GAITÉ ilema 225 | Ï"</p>
<p>• 11 _l'm .t»! il S/in min I aiilour nA</p>
<p>Moins bien partagée que sa camarade, M1U Géla-</p>
<p>Avec ce Grand Mogol, le théâtre de la Galté avait</p>
<p>1. Deux matinées extraordinaires avaient en outre eu lieu</p>
<p>J</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes et 1" représentation représentations</p>
<p>tableaux. pendant l'année, pend, l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Les Pirates de la Savanne,</p>
<p>drame 5 a. 9 t. 1« janvier. 4 23 La Charbonnière, drame.. 5 a. 8 t. 31
janvier. 2 34 Henri et sa Cour, drame. 5 a. 5 mars. 1 16 Le Prince Toto,
vaudeville.. 1a. 21 mars. 1 31 Le Courrier de Lyon, drame. 5 a. 8 t. 31
Le Droit du Seigneur, opérette. 3 a. 23 avril. 39 Le Grand Mogol, opéra
bouffe. 3 a. 4 t. 19 septemb. 13 104</p>
<p>• Nota. Ce signe indique les ouvrages inédits représentés poor la pre"
mière fois pendant l'année. t- r</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU CHATELET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UA uu uv «AI 20</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>animé; des guitares arrondissent leurs dos vernis comme des élytres
d'insectes les flûtes, enjolivées de cuivre, passent flères et droites
les contrebasses se prélassent dans leur ampleur majestueuse les cors
reluisent et se contournent les opbicléides s'allongent et se
raccourcissent, imitant la forme humaine. En face de ce tableau, on ne
peut mieux arrangé et délicieusement éclairé, les yeux se demandent
s'ils ne sont pas devenus fous et s'ils n'ont pas les pupilles dilatées
par la belladone.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Peau d'Ane, Le tour du monde en 80 fours et La poule aux œufs d'or
sont donnés en matinées les dimanches et les jours de fête où la salle
du Chatelet n'eat pas prise par les concerta Colonne.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>l" représentation repréientatioiM</p>
<p>pendant l'année. pend, l'année.</p>
<p>mttia. toir.</p>
<p>Peau d'Ane 1" janvier. 4 62 Le Tour du Monde en 80 jours. 12 mars. 15
137 La poule aux œufs d'or. 22 septembre. 6 101 t</p>
<p><pb/></p>
<p>AMBIGU-COMIQUE</p>
<p>Après la disparition du drame de Pot Bouille de</p>
<p>l'afliche de l'Ambigu, disparition qui ne sera un</p>
<p>fait accompli que le 4 février, il nous faut passer</p>
<p>par trois reprises successives celle de La jeunesse du</p>
<p>roi Henri le G février; celle de Las de trèfle* le</p>
<p>14 mars; et celle enfin des Deux orphelines' le</p>
<p>t. Distribution René le Florentin, M. Paul Dethayes. – Henri</p>
<p>de Navarre, M. Gravier. Charles IX, M. Montai. – Claude Bigorre, M. E.
Petit. Duc de Guise, M. Fournier. De Noë,</p>
<p>M. Ledard. Torre Spada, M, Uherbùty. Pibrac, M. Fleury.</p>
<p>Malicao, M. Ploton. Catherine de Médicis, M"» Fromentin.</p>
<p>Paola, M"« A. Laurent. Jeanne d'Albret, M" H Verdier.</p>
<p>Marguerite de Valois, M™ Mercié. Nancy M-« C. Bevatet.</p>
<p>Amina, M"« Rita. – Miette, M"&gt;« Lucy-Jane. Farinotta, M« Dolly.</p>
<p>2. Distbibotiop Robert, M. Lacressonnière – Narcisse, M. Mon-</p>
<p>tai. Moodetour, M. Fournier. Briolet, M. Petit– Marcel. M. Ledard. Juge
d'instruction, M. Dherbiliy. – Georges, M. Laverne. Patron du café, M.
Ploton. Le commissaire, M. Magnin. Gondolé, M. Brunei. – Nini Gendarme,
M»« Marie Kolb. Julia d'Auberval, M™ Defretnet. M« de Croix-Vieux, M-«
Hor&lt;y.</p>
<p>– Jeanne, M»« B^wa/e/.</p>
<p>3. Distbibotion Pierre, M. TaiZ/arfe. De Linières, M. LacreQ</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution: Lagardère, M. Paul Deshayes. – Gonzague, M.
Lacressonnière. Chaverny» M. Gravier. Cocardasse, M. Courcellet.. Passe
poil, M. Petit. Blanche de Caylus, jfua Fromentin. – Blanche de Nevers,
M11* Angèle Moreau. –Flore, Aflle Pauline Moreau. – Le page, Aflle Lucy
Jane. 2. Distribution Carnot. M. Taillade. Jean Renaud, M» Gravier. –
Caoivet, M. Courtes. – Horace, M. Petit. – Comte d'Anfrevile, M.
Fournier. Pitois, M. Courcelles. Brutus, M. Dherbilly. Jourdan, M.
Dermez. Baptiste. M. Mnllet. Carnot Feulin?, M. Gaspard. Monge, M. Henry
Roze. Lindey, M. Fleury. Théréson, Mme Kolb. M»« d'Anfreville, *̃• Patry.
Léona, tfm« A. Laurent. Blanche, Afu* Lucy Jane. M"» Carnot, Afm«
Paul;ne Moreau. – Une bourgeoise, Jf™ Morin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>site d'y renoncer en présence de recettes dont l'in-</p>
<p>suftisance égalait la médiocrité du drame.</p>
<p>il JUIN. Première représentation de Les Trois</p>
<p>Devins opérette en trois actes de MM. Alfred Hanne-</p>
<p>quin et Albin Valabrègue, musique de M. Edouard</p>
<p>Okolowicz.-Nous sommes dans la Finlande Hollan-</p>
<p>daise. Des « trois devins » annoncés par le titre de la</p>
<p>pièce, il n'y en a pas un seul de vrai. C'est d'abord</p>
<p>le barbier Engelbert, qui, non content de raser les</p>
<p>clients pendant le jour, les rase encore la nuit en</p>
<p>s' affublant de la barbe postiche et du manteau cou-</p>
<p>vert d'hiéroglyphes du magicien. C'est ensuite Luc,</p>
<p>l'amoureux de la belle Christine, la femme du bourg-</p>
<p>mestre Cornélis qui, ayant appris qu'elle viendra</p>
<p>consulter le devin pour savoir si elle doit tromper</p>
<p>question saugrenue. Enfin, troisième devin, le</p>
<p>jeune François, amoureux de Marthe, la fille adoptive</p>
<p>du bourgmestre, et voulant, lui aussi, savoir s'il</p>
<p>épousera sa bien-aimée. Il y a même quatre devins,</p>
<p>puisque le bourgmestre, voulant faire cesser le</p>
<p>trouble que le sorcier met dans le pays, vient pour</p>
<p>l'arrêter, et que revêtant un instant la robe et le</p>
<p>chapeau pointu d'Engelbert pour montrer au public</p>
<p>comme il est simple de se faire devin, il est arrêté</p>
<p>par ses propres soldats. Il est évident qu'au troisième</p>
<p>i. Distribution Engelbert, M. Huguenet. – Coroelis, M. Bellucci.</p>
<p>– Luc, M. Alexandre. – François, M. Phiiippon. – Théophraste,</p>
<p>M. Courtès. Guillaume, M. Rémondy. Epitome, M. Perrenot.</p>
<p>Christine, Mme Desclauzas. Marthe, Mme Bérangier. Isa-</p>
<p>belle, M** Buisson. – Trude, Jf«" Deliane. Toto, Mme Menas.</p>
<p>Une terrante, M« Bucourt. – Une paysanne, M"« Louise.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce est bien moatée il faut en féliciter le directeur intérimaire,
M. Okolowicz. Il n'a rien né-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Bancal, M. Taillade. Bastide, M. Deshayes. Jausion, M.
Montai. Fualdès, M. Gravier. Rémy, M. Courtes. André, M. Petit.
Saint-Andéol, M. Walter. SnuveterrH, M. Fournicr. Simplice, M. Vivier.
Un invité, M. Déniiez. – Antoine, M. Ploion. – Un greffier, M. Sanuon. –
La Bancal, LI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>condée par les excellents comiques Courtes et Emile Petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>V ~~v~</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était cette féerie-vaudeville luxueusement enluminée par la mise
en scène de M. Rochard, avec laquelle la direction de l'Ambigu fermait
ses portes en l'année 1884, durant le cours de laquelle nous avions vu
passer, devant nos yeux, avec des émotions différemment ressenties et
des sorts non moins divers, les dix ouvrages dramatiques énumérés dans
le tableau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'aetei et 1" représentation représentation!</p>
<p>tableaux. pendant l'année, pend, l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Pot-Bouille, drame 1" janvier. 6 34 La Jeunesse du roi Henri 6 février.
7 37 L'As de trèfle, drame. 14 mars. 2 15 Les Deux orphelines, drame. 5
a. t. 29 mars. 5 24 Carnot, drame historique..5 5 a. 9 t. 26 avril. 12
Le Bossu, drame 5 a. 11 t. 9 mai. 1 24 Les Trois devins, opérette. :ia.
11 juin. 22 L'oiseau bleu, vaudeville, .la. 12 juin. 21 Un Drame au fond
de la mer,</p>
<p>drame au fond de la mer, 14 t. 6 septembre. 5 54 Fualdès, drame. 30
octobre. 8 46 La Fille 4udiable,tèerie-v&amp;\id. 4 a. 16 t. 22 décembre. 2 10</p>
<p>Nota. Ce signe indique le» ourrages inédits représentés pour la première
fois pendant 'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>La loi salique étant en vigueur en Cocassie, Sophie, la fille du roi,
doit, pour régner, trouver un I DisTBiiuTiON Le roi Barbotin, llf. H.
Deschamps. GrosCaillou, M. Raiter. Ludovic, M. Delaumay. – Agénor, M.
Séguier. Tulipier, M. Colleuille. Sophie, M"« Blanche-Marie. La baronne,
M-« A. Bernardi. Ernestine, M»« Emmy Varéie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>252 LES ANNALES DU THÉÂTRE 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE 253 ':) THÉÂTRE DE LA RENAISSANCE 253 Jj</p>
<p>THKATKE DE LA RENAISSANCE £03</p>
<p>les difficultés et les embarras ne devaient pas être le cortège le moins
imposait.</p>
<p>14 OCTOBRE. Première représentation de</p>
<p>n1</p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOVEMBRE. – Première représentation de L'Inflexible drame en cinq
actes, en prose, de MM. Pal. Distribution Maître Wallardt, M. Albert
Lambert. Sire Aruould, M. Henri Luyuet. – Kervyu, M. Abe!. Rudolph, M.
Decuri. – Le chef des métiers, M. Monnet. Bertold, M. Lelong. Mathys, M.
Edouard Fournier. Eatuol, M. Lepape.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 NOVEMBRE. Première représentation de le Voyage au Caucase*, comédie
en trois actes, de i Le 9 novembre, en matinée, on donnait encadré dans
nn spectacle classique, la première représentation de Ma bonne, comAdie
en un acte, par MM. Galipaux et Samson.</p>
<p>2. D`stmeUmon Chapuzot, VI. ~tontrouge. S6amyl, ~I. Gali- paux.
Durandeau, M. Lelong. Célestin, M. Fournier. M» Chapuzut, M»' Irma
Aubry. Léonie, M- Castelli. Kadoudja, M»» Dunoyer. Troïka, M»- Gortus.</p>
<p>9«V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois actes ne furent qu'un long éclat de rire</p>
<p><pb/></p>
<p>qui eut du retentissement et assurait désormais pour quelques mois
l'existence de la Renaissance et la direction de M. Samuel. A partir du
lor décembre, le Voyage au Caucase était accompagné en lever de rideau
d'une petite comédie en 1 actes et en vers, intitulée Le rendez-vous
manqué et signée des noms de MM. Blavet et Carré. 1</p>
<p>Nomb e Date de Nombre des</p>
<p>i, lre représentation représentations</p>
<p>d'actes pendant Tanné», pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>On demande un quatorzième,</p>
<p>1 ter janvier. 30 Fanfreluche, opéra-comique. 3 ter janvier. 30 Marri
zetle Réséda, opérette. 1 2 février. 14 Un Mari qui pleure, comédie. 1
21 février. 32 Le passé de Ntchette, com.-vnn. 1 21 février. 32 La
petite marquise, comédie. 3 21 février. 32 Le présompti f, opérette. 3 6
juin. 15 L'Amazone, comédie 4 14 octobre. 22 Les Fourberies de Scnpin,
com. 3 19 octobre. 2 7 Le Dépit amoureux, comédie</p>
<p>en vers. 2 26 octobre. 10 lartuffe, comédie en vers.. 5 26 octobre. 2</p>
<p>L'Inflexible, drame. 5 8 novembre. 1 17 Ma bonne, comédie. 1 0 novembre. 2</p>
<p>Les plaideurs, com. en vers. :i 9 novembre. l</p>
<p>Les Précieuses ridicules, com. 1 9 novembre. 3</p>
<p>L'Ecole des femmes, comédie</p>
<p>en vers. 5 23 novembre. 1</p>
<p>Le Voyage au Caucase, com. 3 29 novembre. 5 33 Le Rendez-vous manclué, com.</p>
<p>en vers 1 ter décembre. 5 31</p>
<p>-W</p>
<p>Nota. Ce siçno placé devant I" titre des piècos indique les ouvrages
inédits représentes pour la première fois durant le cours du l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUFFES-PARISIENS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 décembke.– Première repré.3entatioti.Le diable' t 1. Distribution:
OEgidius, M. Maugé. – Franz, M. Piccaluga.</p>
<p><pb/></p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>les grands chemius, jusqu'au moment où, grâce au divorce eu vigueur à
Nuremberg, il pourra épouser pour sou comte celle qui, de fait, n'a
jamais été mariée</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>nomDro Ire représentation représentation!</p>
<p>a aciei. pendant i'année. pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>La Rue de Babylone, pièce.. 1 ter janvier. 8 53 Ga Dormeuse éveillée,
opéra-</p>
<p>comique. 3 1" janvier. 6 37 La Mascotte, opéra-comique. 3 7 février. 4
92 Le Cousin de madame, vaud. 1 18 février. 5 181 Madame Favart,
opéra-comiq. 3 4 mars. 2 32 Gillette de Narbonne, op. com. 3 5 avril. 23
Madame Boniface, opéra-com. 3 29 avril. 23 La Barbière improvisée, opé</p>
<p>rette 1 ter mai. 31 Les mouaquetaires au Couvent,</p>
<p>opéra-comique 3 22 mai. 10 Le Chevalier Mignon, opé-</p>
<p>rette 3 23 octobre. t 37 Le Diable au corps, opérette. 3 19 décembre. 13</p>
<p>Nota. Ce «ismn placé devant le titre d'une pièce indique les onrragM
inédits représentés poar la premièrn foi* durant le cours de l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DES NOUVEAUTÉS</p>
<p>confondre avec les derniers jours du règne du Roi de carreau, aux
Nouveautés. Le 13 en effet, c'est pour la dernière fois que les noms de
MM. Leterrior, Vanloo et de Lajarte, s'étalent sur l'affiche de M.
Brasseur, au dessous du titre qui a été pendant près de trois mois
l'étiquette du succès de cet ouvrage.</p>
<p>16 janvier. – Première représentation de L'oiseau</p>
<p>bleu », opéra-comique en trois actes, paroles de MM. Alfred Duru et
Henri Chivot, musique de 1. Distribution; Bricoli, M. Berthelier. César,
M. VauUder. .-• Neppo. M. Albert Brasseur. Cascarello, M. Charvet. GiaC
umo, M. Blanche. Mafflo, M. Mois. – Aseanio, M. Prosper. in notaire, Ni.
Bihier. Stenio Strozzi, .M1110 Margueri'e Ugalde. A ribella, Mm0J.
Dorccurt. – Rosa. M«*a Maria Hennan. (débuts, Mathea, M"1» Ducouret.
Grazellia, MIU« Varennes. – AnUnia M».- Btiawly. Thilda, M™ Parrot. –
Jouliaaat, Min0 liosi'.a. Mmos Jenny, Delmont, Antonine, Berthe,
Heuriette, Bellot, V: 'emain, Derville. MM. Reizer, Marquetti, Staac,
Choppin, Ct. irtois, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 MARS. Première représentation de Babolini. opéra-comique en trois
actes, paroles de MM. Paul 1 Distribution Karamatoff, M. Berthelier.
Lorenzo, M. Morlet. Mélieeen, M. Albert Brasseur. Bob, M. Blanche. Un
sergent, M. Lauret. Elvérine, Mme Vaillant-Couturier. Mirane, Mme Ju-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Livret amusant, répétons-le, l'un des meilleurs et des plus ingénieux
que nous ayons vu depuis longtemps. Sans avoir l'originalité de la
pièce, la musique de M. Louis Varney, l'auteur de Fanfan la Tulipe et
des Mousquetaires au couvent a paru plaire au public elle est alerte et
facile, claire et</p>
<p><pb/></p>
<p>M"9 Mily-Meyer était la triomphatrice de la soirée. Le fait est que
cette fine et mignonne comédienne a des gestes et des intonations d'un
comique achevé. Sa gaité a fait la joie de toute la salle et justement
établi le succès. L'ami Berthelier y a, pour sa part, largement
contribué. Albert Brasseur est toujours excellent dans les jocrisses il
n'a pas eu l'occasion, cette fois, de nous faire entendre sa délicieuse
voix de ténor, mais il a ouvert une bouche large comme un four, et il
n'en a pas fallu davantage pour faire s'esclaffer la salle entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>marqué et reste pourtant, selon nous, l'un de ses</p>
<p>meilleurs morceaux. W* Juliette Darcourt est ravis-</p>
<p>sante en son costume du second acte, et nous a sem-</p>
<p>blé se départir de l'air d'ennui qu'elle affecte habi-</p>
<p>lequel il a monté ce Babolin qui allait lui permettre</p>
<p>de terminer fort heureusement la saison.</p>
<p>Le théâtre des Nouveautés demeura fermé du</p>
<p>25 mai au 17 septembre inclusivement.</p>
<p>18 septembre. Première représentation de la</p>
<p>Nuit aux soufflets, a opéra comique en trois actes, pa-</p>
<p>roles de MM. d'Ennery et Paul Ferrier, musique de</p>
<p>M. Hervé. -La Nuit aux soufflets était, dans sa forme</p>
<p>primitive, une comédie eu deux actes, de Dumanoir</p>
<p>et d'Ennery, représentée avec un vif succès le 23</p>
<p>mars 1842, sur le théâtre des Variétés, où elle était</p>
<p>interprétée par Lafont,Levassor, Cachardy, M Oli-</p>
<p>cour de Ferrare, où règne le duc Hercule 111 au-</p>
<p>regarde comme le roi des rois, et qu'il veut copier</p>
<p>en tout et pour tout. Malheureusement il manque</p>
<p>fidèlement le brave Hercule. Il ne fait qu'un vieux</p>
<p>1 Les costumes avaient été dessinés par Draner, et les décort</p>
<p>brossés par Robecchi.</p>
<p>2. DlsnIBUTlO~: Hercule I11, bl. Bet'thelier. Candolle, 111. Vau-</p>
<p>thier. Reué de ~Iouleleoue, b1.·ilunlaubry. Corkuli, ~1. Tony-</p>
<p>Riom. Hélène, blll° (Jya~de. La duchesse, 51"· J. Darcourt</p>
<p>Cartotte, M~W*maL Béatrice, M- Vivian:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lion du musicien r</p>
<p>lauson auvergnate et compagne do gestes 24</p>
<p>.1 nc.t..l 1\1:. ut-? .~utjTt-</p>
<p>che de quelque chose d'agréable, est souffleté de la belle manière. Par
qui? Par Candolle, venu pour</p>
<p>Tour de Nesles. 1</p>
<p>Le troisième acte est rempli par l'explication do</p>
<p>dre raison de tous ces affronts, ou tout au nv '.us</p>
<p>tifs assez plausibles. Il y a eu tar* ooufflets, Qui</p>
<p>les a donnés? Qui i°- On fait l'addition, le</p>
<p>compte est bon. Il va sans dire que Candolle échappe</p>
<p>au supplice que lui vaut son crime de lèse-majesté.</p>
<p>Hélène le sauve en assurant que c'est elle dont la</p>
<p>main a effleuré la ducale joue. Comme Louis XIV, ce</p>
<p>roi magnanime, Hercule pardonne en déposant un</p>
<p>chaste baiser sur le front d'Hélène, dont il bénit le</p>
<p>mariage avec René. Ainsi finit la comédie.</p>
<p>Elle est mise en musique par M. Hervé, hélas 1</p>
<p>Nous nous souvenons d'un Hervé qui troussait un</p>
<p>d'antan? La bonne veine du compositeur est-elle</p>
<p>donc tarie que, sur ces trois actes et sur ces vingt-</p>
<p>M"0 Ugalde a fait bisser la chanson auvergnate et</p>
<p>trisser ses canards, qu'elle accompagne do gestes</p>
<p>24</p>
<p><pb/></p>
<p>Et bien toutes les espérances qu'on avait pu fonder</p>
<p>renouvellement d'affiche. Moins de six semaines</p>
<p>après, la disparition de la nuit aux souffletsétait un</p>
<p>fait accompli.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 octobre. Première représentation de Le</p>
<p>Chdteau de Tire- Larigot1, opérette fantastique en</p>
<p>trois actes et dix tableaux, paroles de MM. Ernest</p>
<p>Blum et Raoul Toché, musique de M. Gaston Ser-</p>
<p>pette. Le château de Tire-Larigot est déclaré irrépa.</p>
<p>ble par tous les architectes de la haute et cle la</p>
<p>Basse-Bretagne parce que l'honneur du dernier des</p>
<p>Valpointu, endommagé par son cousin de Saint-Ro-</p>
<p>quet, n'a pas été réparé. C'est ce que les deux</p>
<p>portraits du marquis et du chevalier apprennent au</p>
<p>génie Alcofribas, auquel son maître Satan a confié,</p>
<p>en guise de pensum, la tâche de poursuivre la re-</p>
<p>construction du château. Cette tâche ne pourra être</p>
<p>accomplie que le jour où les Valpointu auront vengé</p>
<p>leur honneur sur les Saint-Roquet. Or, des Val-</p>
<p>pointu, il n'en existe plus depuis 1769. Quant aux</p>
<p>Saint-Roquet, de descendance en dégringolade, ils</p>
<p>sout devenus les Bézuchard. Justement, le dernier</p>
<p>descendu de son cadre, le marquis va être le mauvais</p>
<p>génie de Bézuchard et s'efforcer de faire succomber</p>
<p>sa femme Angèle. Mais le chevalier de Saint-Roquet</p>
<p>ne veut pas être trompé dans sa descendance, et il</p>
<p>déjouera les intrigues du marquis. Toute la pièce</p>
<p>est dans cette lutte. Nous voyageons, on le voit, à</p>
<p>l. Distribution: Le chevalier de St-Roqoet, M. Brasseur. Le</p>
<p>marquis de Valpointu, M. Berthelier. Adrien Bézuchard, M. Al-</p>
<p>bert Brasseur. Oscar de la Pintade, M. Tony Riom. Boulinois.</p>
<p>M. Schmitlt. Le Régisseur, M. Blanche. Alcofribas,itf. Lavret.</p>
<p>Maitre d'hôtel, M. Dubois. – Baptiste, M. Charvet. Angèle,</p>
<p>afmo Jeanne Andrée. – Agathe de Buttemblanc.Afn»6 Juliette Dar-</p>
<p>court. Afme Verdurette, Af"&gt;« Marcelle. Lolse, M"»e Ducouret.</p>
<p>Marianne, M*» Noretie. Blanche, M«™ Jenny.</p>
<p><pb/></p>
<p>travers l'impossible mais la fantaisie a chance de réussir, les deux
auteurs l'ont prouvé, dans un genre comme l'opérette, qui, depuis
quelque temps, se traine dans des sentiers battus.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est assez pour que nous ayons le plaisir do cons-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq grandes pièces et deux levers de rideauinti-</p>
<p>Nombre Date d. la</p>
<p>d'actes et 1" représentation</p>
<p>tableau. pendant l'année.</p>
<p>Mon Passé, comédie. i a. fer janvier.</p>
<p>Le Roi de Carreau, opéra-com. 3 a. 1er janvier.</p>
<p>*L Oiseau bleu, opéra-com. 3 a. 16 janvier.</p>
<p>• Babohn, opéra-comique.. 3 a. 19 mars.</p>
<p>Séaovte .comédie i a. 18 septembre. • La Nuit aux soufflets, opéra- f
~'c comique. ••••.̃ 3 a. 18 septembre. • Le Château de Tire-Larigot,</p>
<p>opérette fantastique. 3 a. 10 t. 30 octobre.</p>
<p>Nota. – Ce niirnn nln«A dtvnii I* •;»̃̃» A. k:x. :_j: i.</p>
<p>Nota. Ce signe • placé devant le titre des pièces, indique les ouvrages
inéreprésentés pour la première fois durant le cours de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p>C'est encore François les Bas Bleus précédé d'un</p>
<p>vaudeville de lever de rideau, intitulé le Baromètre,</p>
<p>que nous retrouvons sur l'affiche des Folies-Dra-</p>
<p>matiques, le premier jour de cette année nouvelle.</p>
<p>Et ce succès, prévu dès le premier soir, ne devait</p>
<p>pas s'arrêter avant les derniers jours de mars. Cet</p>
<p>ouvrage avait quelque peu rétabli les affaires de la</p>
<p>direction actuelle, qui profita de la situation favora-</p>
<p>ble qui lui était faite, pour entamer des pourpalers</p>
<p>au dehors et tâcher de se débarrasser d'un fardeau</p>
<p>qui avait failli un moment l'écraser complètement.</p>
<p>En attendant, et pour ménager les atouts qu'elle</p>
<p>pel aux anciens succès de cette scène, et reprenait</p>
<p>après la fille de Madame Angot\ le 10 mars, La</p>
<p>1. Distbibctioh Ange Pitou, M. Montaubry. – Pomponnet,</p>
<p>M. Simon-Max.– Larivaudière, M. Darman. – Trénitz, M. Stéphen.</p>
<p>Clairette, Mme Jeanne-André. Lange.Jlf"10 Noémi Vernon. Ama-</p>
<p>ranthe, M*« Claudia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fille du tambottr-major qui, accompagnée du Cousin de Rosette, un de ces
vaudevilles qui ont la réputation d'emplir les poches des directeurs de
théâtre, en leur permettant de toucher, sous un nom supposé, un tant
pour cent de la recette, conduisit la direction nouvelle jusqu'au 6 mai.</p>
<p>2. Distribution Calabazas, M. Brasseur, Brazeiro, M. Schmidt. Figuel, M.
Montnubry. Dégomez, M. Tony Mo m. – Cristoval, M. Dudois. Manola, AfUo
Ugalde. – Béatrix, 3/"c Vernon. Fanchette, A/»« Picoo/o. – Petita, Jtf»o
Mmleleiie.</p>
<p>3. DisTiuBrTiOK La Roche Trumeau, M. Brasseur. – Mistigris, M. Albert
Brasseur. – Tirechappe. M. Péricnud. – Agônor, M.Mon'taubry.– Le duc de
la Cerisaie, M. Tony Riom. – Benoit, M Blanche. Benveuuta,Afn&gt;e
Vaillant-Couturier. Lucinde, M™ MilyMeyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Gaspard, M. P. Ginet. Grenicheux, M. Simon Max. –Le marquis, M.
Marris. Le Bailli, M. Darman. Le tabellion. M. Duhamel. Cachalot, M.
6peck. Gripardin, M. Gay. Faninard, M. Gildès. Serpolette, ¥̃• Simon
Girard. Germaine, Mme Clary. -Manette ¥"• Lucy Jane. Marguerite, Mue
WeiL- Jeanne, Jf»« Madeleine. Suzanne, Jtf110 Mananna. Gertrude, If110
Palazzi. Catherine, Jl»« Langlois.</p>
<p>3 Distribution Rip, M.Brémont.- Ischabod, M. Simon-Max. Nick-Weder M.
Darman. Derrick, M. Péricaud. Jack. M. Delaumay. Picky,M. Ginet.
Nelly-Lowena, M™ Scalini, Kate, Mme Mily-Meyer. Jacinthe, Jf»« Brindes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j. nés de Gavroche de M1Ie Mily-Meyer, et de la grimace</p>
<p>f de M. Simon-Max L'effet fut grand du chœur des</p>
<p>de lumière si habilement réglé, ainsi que la dispa-</p>
<p>¡ rition des fantômes au baisser du rideau du second</p>
<p>I acte, toutes choses vraiment neuves au théâtre l. L'année 1884,
résumée dans ce tableau final,</p>
<p>n'avait plus assez de jours pour suffire au grand</p>
<p>succès déclaré de cette opérette fantastique. Elle</p>
<p>allait occuper une place importante dans l'histoire</p>
<p>de l'année nouvelle.</p>
<p>1. Rip fut précédé sur l'affiche devant tout le cours de ses re-</p>
<p>présentations, par un vaudsville en un acte intitulé La Bonne,</p>
<p>et signé du nom de M. Philippe Uille.</p>
<p>Nombre Date de la Nombrn do</p>
<p>d'actes et 1" représentation représentations</p>
<p>tableaux. pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Le Baromètre, vaudeville.. 1 a. i« janvier 14 84 François les bas bleus,
opéra-</p>
<p>comique. 3 a. ter janvier. 12 69</p>
<p>La Fille de madame Angot,</p>
<p>opérette. 3 a. 10 mars. 3 15</p>
<p>Le Cousin de Rosette, vaudev. la. 25 mars. 6 41 La Fille du Tambour-major,</p>
<p>opéra-comique 3 a. 25 mars. 5 4t</p>
<p>Le Jour et la Nuit, op.-com. 3 a. 6 mai. 28 Le Roi de Carreau, op.-com.
3 a. 3 juin. 1 42 Miss Maggie, comédie. 1 a. 1°* septembre. 5 63
Babolin, opérette fantastique. 3 a. ter septembre. 37 Les Cloches de
Corneville,</p>
<p>opéra-comique 3 a. 8 octobre. 5 26</p>
<p>Rip, opérette-fantastique.. 3 a. 5 t. H novembre. 8 5t La Bonne,
vaudeville. 1 a. 12 novembre. 8 an</p>
<p>–~ ~«~, 0 a;. 1fi u~~cmutc. 0 au Nota. Ce "ifnm lacé devant t'; titre
des pièce!! indiqua les ouvrages inédits rfprë~potts pou*' la première
fois .Jurant le cours de l'anuée.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE CLUNY</p>
<p>Plusieurs changements sont survenus dans 1'iuterprétation de cette pièce
durant le cours des quatre cent cinquante représentations passées
qu'elle devait obtenir. C'est ainsi que le rôle de Pigeonnatte fut
repris par M»" Leisauge et Doriani celui de M»« Bassinet par Mme Maës
celui d'Euphémie par M"* Courboia celui de Carindol par M. Loberty celui
de Juliette par M»« G. Gautier enfin celui de master Boxoon par M.
Worms. 2. L'afflche portait le seul nom de M. Grenet-Daucourt, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est simplement le canevas de l'excellente bouffonnerie, souvent un
peu grosse, voire un peu grossière par endroits, qui avait fort diverti
le public de première et devait amuser bien davantage encore celui des
représentations suivantes. Cette farce était enlevée avec la verve en
dehors et l'entrain en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Du 16 juin au 28 août, le théâtre avait fermé ses por-</p>
<p>tes.</p>
<p>Nombre ^*tc la Nombre dn</p>
<p>«Va te? r"Pr*sental'on représentation»</p>
<p>"̃* pendant Tanné»?, pi'nd. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Le Téléphone, comédie. 1 1«' janvier. 12 70</p>
<p>Le Cnbinet Piper!in, com-bouf. 3 1°' janvier. 3 10</p>
<p>Trois Femmes pour nu mari,</p>
<p>comédie- bouffe 3 ii janvier. 39 281</p>
<p>Cydaiise, comédie i 1er mars. 8 36 • Oicar Bourdoche, comédie.. 3 U
avril. 22 185</p>
<p>Nota. – Ce sisne placé durant lo titrrt d'uni? piôrc indiqin* Im
ourrne«f inéilits ri'|iii'isiintijs pour la priMiiii'iv fois durnnt le
cDiiri do Ibiiih"</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DES MENUS-PLAISIRS</p>
<p><pb/></p>
<p>Dramatique, semble être placée en dehors du cercle où grouille le Paris
qui s'amuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 mai. Première représentation de Les Champairol1, drame en cinq actes,
en vers, de M. Aul. Distribution Champairol, M. Meigneux. Le général,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 OCTOBRE. Première représentation de La Bagasse vaudeville en quatre
actes de MM. Edouard 1. Distribution Machelard, M. benisot. Rou8selet,
M. Gil-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Bagasse était tombée sous une indifférence dédaigneuse. On eut beau
la renforcer du vaudeville bert. Sylvain, M. Vertm. Baraban, M.
Colleuille. Caboche, M. Ambroise. Cassol, M. Baret. Le régisseur, M.
Valery. Le Maltais, M. Barlet. Un armateur, M. Tiersy. Un brigadier, M
Toma. Un ajreut. M. Bourry. Françoise, M« «r Agathe, M- IM/fr. EWina
Play. Une ^risette, M- Deliane. Premier clerc, M- «i^LTDeuxième clerc.
M- Fnlsonn. Trois.ème clerc, M« Joyeux, Oiiïïrièine clerr M- Lheritier.
Madame Caboche- M- S,; Louise, M- Vinet. Mademoiselle Caboche, Mm.
Blanclieteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribotiom Cbaponet, M. Montcavrel. – De Préfol, M. Larc'ier.
Saturnin, M. Denizot. – Barbotin, M. Chamhéry. Raoul. M. Vertin.
Beaucresson, M. Amhroàe. AlexÎ9, M. Toma. Cabrielle. Mmc Depoix. –
hulalie, Mme Tassiitij. –Nanine, M™ Dennin. – La Marquise, MIUC Jagciti.
La Baronne, M»» Chtfri/.</p>
<p>2. Joué par .MM. Kusier..Montciivrel. Chumbôry, Bounieille, Denizot,
Ambroise, Chambéry fils, Vertin, Uaret, Tbouia*, M""« Tamilly, Brun,
Lericbe, Becker, Bévalet, Jeanne, Vancke, Kenard, Djina. Destrée,
Deuain, Uianelli Viuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date do la Nombre de</p>
<p>d'artes et I" représentation représentations</p>
<p>tableaux. pendant l'année, pend. l'année.</p>
<p>~1</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>-Indigne! drame a. 5 avril. 37 ` Les Champairol, drame en</p>
<p>Le papillon du marais, vaud. la. 9 juin. 3 115 rue Pigale, vaudeville..
3 a. 9 juin.</p>
<p>• Les Soupçons de M. Dura- 16</p>
<p>mier, vaudeville "• g {" l6 • Nous allons divorcer, com. 3 a. 24 juin.
16 ♦ On cassera du sucre, revue- n</p>
<p>miniature juin. r g Afmnan, vaudeville.. • • } »• ,« "tobre U Le
.V«S5acre d'un innocent, v. a. 18 octobre. j La plaideuse, vaudeville.
ta. 18 octobre. 12 Ga Bagasse, vaudeville. a. 18 octobre. 311 Les Trois
éyicters, vaudeville. a a. 30 octobre. t8 · Ge ifari de sa bonne, vaud.
i a. 15 novembre. 2 '8 Ma Femme manque de chic, novembre. 2 45</p>
<p>vaudeville. • • • 3 a. î« nnvpmbre 2 V&lt; Les Deux sourds, vaudeville. a.
^Xcembre 30 • Doctoresse et couturier, cou», la. ter décembre. 30 Au
clair de la lune, revue.. 4 a. 8 t..« decemDre. l</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU CHATEAU-D'EAU</p>
<p><pb/></p>
<p>représentations lyriques. Ce ne fut en cinq mois que</p>
<p>l'histoire de quelques jours. Dès la fin d'octobre le</p>
<p>théâtre du Château-d'Eau avait reconquis so n ancien</p>
<p>déserteur, M. Ulysse Bessac, qui, rappelant le drame</p>
<p>novembre. Jusque-là, il nous faut étudier séparément</p>
<p>les deux directions de M. de Lagrenée et de M. Gar-</p>
<p>nier</p>
<p>Preston, tels sont actuellement les ouvrages princi-</p>
<p>paux du répertoire lyrique de cette scène. Le 18 jan-</p>
<p>vier La Traviata est affichée avec Mme Dereims De-</p>
<p>vriès dans le rôle de Violetta2. Puis cherchant à</p>
<p>mériter la subvention que la commission municipale</p>
<p>d'ailleurs avec une parcimonie peu en rapport avec</p>
<p>l'intérêt artistique qui semblerait devoir la guider</p>
<p>en cette circonstance, M. de Lagrenée entre le 7 mars</p>
<p>dans l'ère des nouveautés avec la première repré-</p>
<p>sentation, le 1 mars du Roman d'tt~a jotcr 1, opéra</p>
<p>1. Peudant le mois de juillet et d'août, un impressario de</p>
<p>passage, M. Pascal Delagarde, s'était installé au ChAteau-d'Eau</p>
<p>et y avait fait représenter deux ouvrages joués primitivement,</p>
<p>l'un La petite fée, opéra-comique en 4 acte» et cinq tableaux, pa-</p>
<p>roles de M. Ch. Gabet, musique de M. J. Brus, au théâtre Mont-</p>
<p>martre l'autre Moka, opérette en 3 actes de M. Boisson, à</p>
<p>Chdlons-sur-Marne.</p>
<p>2. Le i? février avait lieu une représentation extraordinaire</p>
<p>au bénéfice des victimes de l'incendie de la cité Joly et de la</p>
<p>rue Saint-Bernard, au programme do laquelle figuraient. Le</p>
<p>Bonhomme Jadis, C'était Gertru/te et Le supplice d'une femme, in-</p>
<p>terprétés par différents artistes des principaux artistes de Paris</p>
<p>et la dernière pièce par des artistes de la Comédie-Fran-</p>
<p>çaise.</p>
<p>3. Distubction Olivier de Chavannes, M.Sujol fils. Le prince</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action de ce Roman d'un jour se passe en 1719. La fille du régent,
Charlotte de Valois, doit épouser le prince de Modène. qui n'a qu'un
défaut, celui de perdre la tète dès qu'il se trouve devant une femme.
Charlotte, au contraire, n'y va pas par quatre chemins apercevant
endormi ou feignant de dormir, Olivier de Chavannes, capitaine de ses
pages, elle embrasse chaleureusement le jeune homme, qui, du coup, peut
se croire aimé. Mais Olivier a le de Modènes, M. Anthelme Guitlot.
Gervais, M. André David. Thomas, M. Gruyer. Un sergent, M. Davier.
Charlotte de Valois, Mlle Marie Vuiliaume. – Louison, Mlle Pasquier.
Suzette, M110 Louise Roy. Madame Claude, M"&gt;« Geoffroy. 1. Distribution:
Edgard, M. Bosquin. – Asthon, M. Couturier. Arthur, M. Anthelme Guillot.
Raymond, M. Gruyer. Gilbert, M. Mayroux. – Lucie, M"»0 Dereime-Devries.</p>
<p><pb/></p>
<p>•Tft*</p>
<p><pb/></p>
<p>306 LRS ANNALR8 DU THÉÂTRE 1</p>
<p>&lt;3UU Lso &lt;M~t«M&lt;~0 Lu .8Aal..</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dimanche, 11 mai, signalons une représentation extraordinaire au
bénéfice de l'association nationale de l'éducation civique et militaire
de la Jeunesse Française, tous la présidence de M. Jean Macé. au
programme de laquelle figurait une petite comédie de M. Verconsin Les
rêves lie Marguerite.</p>
<p>2. Distribution: Polyem-.te, M. Garnier. – Sévère, M. Angnez. Félix, M
Saint-Jean. Néargue, M. Mayroux. – Calisthùne, M. Béguin. Un chrétien,
M. Cazaux. – Pauline, Mme Delpresto. Une confidente, M»« tCObervnl.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Après le départ de M. Garnier, les artistes réunis en société
tentèrent vainement de continuer les représentations d'Etienne Marcel.
M. Eyrand avait remplacé M. Garnier dans le rôle de Robert de Loris, et
M»« Van Gelder reprenait des mains de MllQ Rocher, le rôle du Dauphin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes et I™ représentation représentation!</p>
<p>tableaux, pendant l'année, pend, l'année.</p>
<p>Le Trouvère, opéra 4 a. 9 t. lar janvier. 30</p>
<p>Le Brasseur de Preston, opéra- 3a.</p>
<p>comique. 3 a. 3 janvier. 20</p>
<p>La Traviatn, opéra 4 a. 18 janvier. 17</p>
<p>• Le Roman d'un jour, op.-co. 3 a. 7 mars. 6</p>
<p>Lucie de Lammermoor, opéra. 4 a. 18 mars. 9</p>
<p>Les pirates de la Savane,</p>
<p>5 a. 8 t. 27 avril. 5</p>
<p>Les Martyrs, opéra 5 a. 3 jujn. 10</p>
<p>Si J'étais Roi, opéra-comique. 3 a. 12 juin. 9</p>
<p>Le Voyage en Chine, op.-com. 3 a. 23 juin- 6</p>
<p>La petite fée, opéra-.omique. 3 a. 24 juillet. l 1</p>
<p>Moka, opérette 3 a. 24 juillet. 11</p>
<p>Eti-nne Marcel, opéra. 4 a. 5 t. 20 octobre. 10</p>
<p>Les Chammirol. 5 a. 30 novembre. 32</p>
<p>– ̃</p>
<p>Nota. Ce »iene placé devant le titre d'une pièce indique les ouvrages</p>
<p>nédits 'représentés pour la première fois durant lo cours de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DÉJ AZET</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution Duracier, M. Moudet. – Radivert, M. Chelu. Pouponnel, M.
H. Min. Grimollard, M. A. Lévy. – Joseph, M. Dervet. Rosalinde. M»«
Maës. Félicité, M"« Bernold. Eglantine, MIle Darell. Juliette, M"»
Maljean. Marie, M"o de Mancelly.</p>
<p>2. Distribution Frédéric, M. H. Charpentier. Bésuohard, M. Bernay.
Mimile, M. Prika. Fabricius. M. Mtdony. –Polydore, M. Liesse.
L'organisateur, M. Lebrun. – Molinier, If. J. Rivez. Moulineau, M.
Lecomte. – Le père Jérôme, M. Berthier. Le chef d'orchestre, M. Max. –
Loetitia, M"« Nordalt. Paul, iMll° Bernoid. – Hortense, M»8 Ailnrd.
Virginie, Mu" Davell. Berthe, M'le Brvnet. – Claudine, M110 Jeanne.
Blaisinette, Mll« Numa. Margueritte, M»« Bebnont. Valentine, M11»
Miette. Une dame, M11» Viret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Parisiens en province, ne mirent toutefois pas plus d'un mois à
rasassier le public de ce quartier. Le Télescope ne devait pas tarder à
leur succéder. Le Télescope2, comédie-bouffe en 3 actes, par 1. Les
Parisiens en Province étaient accompagnés au lever du rideau d'uue
petite comédie en un acte de M. Hippolyte Raymond, intitulée Les Mêmes
frais, et donnée pour la première fois le t3 septembre.</p>
<p>2. Distribution Dardillou, M. Gnlabert. – Frisson u.ird, M. Porgat.
Baliveau, M. Lckoux. Martinet, M. Lebrun. – SaintSapin, M. Më'fony.
Dominique, M. Prikn. Pin^oin. M. Kraft. iMuutanière. M. Liessr.
Tortieoli, .Vf. Clnwte. Isidore, M Leyreariy /ils. llouuré, M. Lusset.
Un secrétaire, M. Garém&gt; Henriette. M"10 bornai/. – Césarine, Mll« Le
lèvre. –Blanche, Mlle Alice Brunet. Rosalie, M118 Davel. Malvira, Mu«
Aimée. – Juliette. M1'8 Chabaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution: Cbampirol, M. Galabert. Badayos, M. Dorgat. Ratabour,
M. Lehoux. – Max, M. Médony. Jean, M. Prika. Stéphen, M. Legrenay fils.
Cyprien, M. Lusse t. –M"« Ratabour, )&gt;l**Dornay. –Cécile, M"« Luceuille.
M"»« Champigool, MUe Aimée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre re Ir, reprégenUtion représentions</p>
<p>(~'a~tea. ire rl'présentatlon repré3P:mac10n3</p>
<p>da&lt;:le?- pendant l'année. pend. Tannée</p>
<p>catin. soir.</p>
<p>vaudeville 1 5 avril. 1 9~</p>
<p>Le Maitre de Forge, parodie. 1 19 avril. » !e renie ma femme, comédie. l
25 avril. +* L'amour par les fenêtres, co. 1 25 avril. i» Chez l'Avocat,
comédie en ven</p>
<p>libre » U mai. l</p>
<p>Le Chevalier Trumeau, comé-</p>
<p>die en vers t JJ mai. t</p>
<p>Un Rival pour rire, comédie. 1 U mai. l • Tout au plaisir, pièce. 5 24
mai. 25 Les Même, frais, Somèàxe.. i M septembre 57 Les parisiens en
province, pièce. 4 3 septembre. W Le Télescope* com.-bouffe. 3 H
octobre. Ristoire de femmes, comédie. l '0 novembre. 52 U Lapin,
vaudeville 3 10 novembre. o2</p>
<p>Nota Co »iene placé «levant lu titre d'uno pièoo indiqua lu* ourraK««
in^litu "représentés pour la première fois durant le cours de l anné».</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE BEAUMARCHAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>27*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 octobre. Première représentation de Bois-</p>
<p>1. Di-rntBi rioN UoiMaurier. M. Paul K&lt;qnwr. – André, M. D'ilUoissonuet,
M. Hariel. – Henri. M. H. Christian. – Aly, M. II. Leyrinn/. – Lt:
docteur Morel, M. Y Mac. – «îenevieve, M"0 Marie iiillet. – M™0
Lavar.lin, M0"* Dnuhrun. Victoire, M"» Koller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Quelques matinée8 extraordinaires avaient été données au théâtre
Beaumarchais, durant le cours de cette année 1884 Citons parmi les
pièces qui Orent parties des programmes de ces représentations: est
venu, comédie inédite en 1 acte de m F,en;onnel î U}i monsieur qui a
brûlé une dame. Le Diner de Pierrot, Amour et comédie, La Femme,
Divorçons- nous ? Le Dépit amoureux. Signalons également quatre
représentations du Voyage en Chine, Topéra-comique de Bazin, données
dans les derniers jours du mois de juillet par une troupe lyrique de
passage. Le théâtre Beaumarchais demeure fermé du 4 au 30 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDEN-THÉATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Regina, fille de l'armurier, M"* Cornalba. Roberto,
jeune officier, Mu« Saracco. Alphonse Ier, duc de Ferrave, M. Francioli.
Le chevalier Loredani, M. Bouesi.Pietro, bouffon du Duc, M. de Gaspari.
Ricalii, armurier, M. Cuccoli. Giulano, M. Razzani. Un reitre, if.
Marchelti. La reine des ribaudes, MUo Lauss. – Lucrèce, duchesse de
Ferrave, MUo Bertaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est question d'une certaine Regina, aimée de deux jeunes gens Guliano
et Roberto. Cette Regina est cause d'un duel qu'elle empêche en
s'écriant Deux braves officiers ne doivent pas S3 battre en duel devant
l'ennemi. Si vous devez mourir,e c'est en présence de l'ennemi, et pour
le salut de la patrie Ce qui était une apostrophe fort remarquable
évidemment entre deux entrechats. Et la pièce se terminait sans avoir
commencé, par de grandes réjouissances pour célébrer une victoire qui
n'était pas celle remportée par la pièce auprès du public. Je sais bien
qu'aux ballets on ne demande que des divertissements et des apothéoses.
Encore faut-il que ces divertissements et ces apothéoses ne viennent pas
comme mars en carême. Et les apothéoses de M. Balbiani sont des intruses
au même titre que ledit mars. Quant aux pas inventés par le signor
enquestion, ils étaient tous plus ou moins copiés sur ceux du
chorégraphe Manzotti, ce qui n'avait pas l'avantage de renouveler un
spectacle dont on avait beaucoup trop usé déjà. La musique, elle, avait
des résonnances</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jour était encore loin de nous. La Cour d'amour d'abord accompagnée
sur l'afûche par The terrible night, fut ensuite précédée en lever de
rideau, par Robert Ma caire, grande pantomime en deux tableaux, composée
et interprétée par les frères Martinetti, et représentée pour la
première fois sur la scène de l'Eden, le 15 novembre. Le 24 décembre,
BxceUior</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Benjamin Godard conduisait, le 24 février, la première exécution de
sa Synphonie orientale, en cinq parties Arabie, Chine, Grèce, Perse,
Turquie, dénominations générales aux-' quelles l'auteur avait ajouté des
sous-titres plus particuliers. Pour la première partie (les Éléphants)
ls compositeur s'est inspiré d'un fragment des Poèmes barbares, de
Loconte de Lisle.</p>
<p>Le sable rouge est comme une mer sans limites.</p>
<p>Les éléphants rugueux, voyageurs lents et rudes</p>
<p>Et le désert reprend son immobilité</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont de jolis vers d'Auguste de Chatillon qui servant</p>
<p>On entendait au lointain</p>
<p>Tinter un son argentin</p>
<p>De triangles, de sonnette»</p>
<p>De tambourin, de clochettes. etc.</p>
<p>Victor Hugo a fourni le sujet du n° 3 Sara la baigtuusê,</p>
<p>que tout le monde connaît.</p>
<p>Quant au Rêve de la Nikia (femme persane, et h la Marche</p>
<p>turque, M. Godard s'est inspiré de lui-même, o'est-à-dire</p>
<p>qu'il a versifié les livrets de ces deux dernières partira.</p>
<p>Nos jeunes musiciens ont de plus en plus une tendance à</p>
<p>écrire de la musique liudraire. Il n'est pas, aujourd'hui,</p>
<p>d'oeuvre symphonique qui ne soit accompagnée d'un livret,</p>
<p>d'une notice explicative quelquefois originale, le plus sou-</p>
<p>l'exactitude et de l'expression ne saurait être blâmé nos</p>
<p>musiciens obéissent en cela au mouvement général qui en-</p>
<p>leur manière. D'ailleurs, nous ne sommes pas de oeux on</p>
<p>franchissables, et nous trouvons très légitimes toutes las</p>
<p>tentatives pour renouveler les formes et les formules.</p>
<p>Il est cependant un principe d'esthétique qu'il ne faut pu</p>
<p>méconnaître parce qu'il est absolument vrai, et j'ajoute qu'il</p>
<p>le sera éternellement il ne repose pas, en effet, sur des</p>
<p>théories, mais sur des faits c'est qu'il ne faut pas chercher</p>
<p>autre. Charles Blanc l'a surtout démontré de façon lumi-</p>
<p>neuse pour les arts du dessin. Or, ce qui est vrai de la plus.</p>
<p>tique ne l'est pas moins des autres arts. Ainsi ne faut-il pu</p>
<p>prétexte de pittoresque et d'expression, faire de la musique</p>
<p>Rhin cette musique nébuleuse, et n'oublions pas que, si elle</p>
<p>est l'art des généralités, elle ne peut exprimer que dans uns</p>
<p><pb/></p>
<p>mesure restreinte les particularités. Ajoutons qu'il est certaines idées
qui ne seront jamais de son domaine.</p>
<p>La nouvelle symphonie de M. Godard va nous fournir la justification de
ce jugement, J</p>
<p>Mais dans Sara la Baigneuse et dans le Rêve de la Nikia, nous allons
rencontrer des surprises.</p>
<p><pb/></p>
<p>jaune, près d'un trône, entre deux griffons dorés, auxquels songe la
belle indolente.</p>
<p>Dans le Rêve de la Nikia, la phrase mélancolique du commenueiiient nous
fait sentir la tristesse qui assombrit les grands yeux de la Nikia. Mais
dans cette phrase sonore qui intervient au milieu du morceau, nous ne
saurions voir, avec la meilleure volonté, les pays d'occident dont rêve
la jeune femme et ces</p>
<p>Grandes cités, aux splendeurs sans pareilles 1</p>
<p>Là, la science et l'art,</p>
<p>Au souffle du génie enfantent des merveilles 1</p>
<p>Ajoutons que l'auteur était rappelé trois fois c'est assez dire que sa
symphonie, fort bien rendue par les musiciens de M. Pasdeloup, était
bien accueillie du public.</p>
<p>L'annonce au programme des Concerts-Populaires de la grande symphonie de
Roméo et Juliette n'avait pas, le 9 mars attiré la foule au Cirque
d'hiver soit que l'œuvre de Berlioz</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous regrettions sincèrement que l'auditoire ne fût pas plus nombreux.
M. Pasdeloup méritait de vifs éloges pour l'exécution presque parfaite
avec laquelle son orchestre interprétait cette magistrale symphonie. Mme
Mauvernay a chanté les strophes de la première partie avec une voix de
mezzo-soprano, ronde, chaude et bien timbrée l'égalité de son est
parfaite et la prononciation exceptionnellement bonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Vincent d'indy semble devoir sortir de pair. Son ou-</p>
<p>verture pour le Camp de Wallenstein témoigne d'une connaissance profonde
des ressources orchestrales, et surtout dï ne recherche souvent heureuse
des formules rhytmiques. Il faut signaler dans cette ouverture le
passage écrit pour le basson (sermon grotesque du capucin,) qui est
d'une ironie piquante. Retenez, je vous prie le nom de M. d'Indy, qui a
eu le grand succès de cette séance.</p>
<p>Au dernier concert de la saison, Faure a dû bisser le</p>
<p>Rêve, mélodie nouvelle, où la jolie poésie de notre confrère Datsème,
divisée en trois parties Terre, Ciel et Enfer, a</p>
<p>merveilleusement inspiré M. Godard. Il a su varier ses effets</p>
<p>M.Pasdeloup se retirait définitivement et son festival de re-</p>
<p>traite organisé par 'ie Figaro, de concert avec M.Colonne, produisait,
au Trocadéro, une recette qui dépassait 80,000 francs. MM. Gounod,
Delibes, Godard, Guiraud, Reyer et Jonciè-</p>
<p>res conduisaient d'importants fragments de leurs œuvres.</p>
<p>Le gros effet a été pour le duo de la Muette, chanté par</p>
<p>les premiers ténors Villaret père, Salomon, Sellier, De-</p>
<p>reims, Capoul, Bscalaïs, Bertin, Herbert, Mouliérat, Mauras, et par les
basses Faure, Taskin, Gailhard, Plançon,</p>
<p>Grand succès aussi pour M. Faure, qui, non content de</p>
<p>dire l'air des Roses de la Damnation de Faust, a chanté les</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. Pasdeloup est venu pour diriger l'Ave-Haria de Gounod, sur le
célèbre prélude le Bach, il a été accueilli par un tonnerre de bravos,
et c'est en tremblant d'émotion qu'il a conduit avec le bâton de Berlioz
la célèbre méditation pour orchestre, exécutée par les violonistes
Alard, Sivori, Dancla, Marsick, Hermann et Remy.</p>
<p>Après le morceau, M. Gounod a paru sur l'estrade, escorté de deux hommes
portant une immense couronne de roses naturelles.</p>
<p>Celui de sa première séance comprenait par deux fois le</p>
<p><pb/></p>
<p>nom de M. Saint-Saëns, qui, non content de diriger l'exécution de son
Phaéton, nous faisait entendre sa deuxième symphonie, œuvre de jeunesse,
dont le scherzo est une véritable trouvaille. La séance avait commencé
par un trèsjoli prélude de Loreley, de M. Max Bruch elle finissait par
les airs de Ballet de YHamlet, de M. Ambroise Thomas, qui, avec
l'entr'acte de la Colombe, de M. Gounod, qu'on a fait bisser,
représentaient au concert la musique symphonique de théâtre. M. Théodore
Ritter avait obtenu un immense succès en jouant la Fantaisie hongroise
de Listz.</p>
<p>En même temps que M. André Wormser un de nos</p>
<p>jeunes compositeurs sur l'avenir duquel il est permis de fonder les plus
belles espérances obtenait, au festival de l'Association artistique
d'Angers, où il dirigeait l'exécution de plusieurs de ses œuvres, un
succès dont il se souviendra, M. Benjamin Godard nous donnait le 16
novembre, au Cirque d'Hiver, la première audition des Lupercales.</p>
<p>« A Rome, aux calendes de mars, se célébrait la fête des</p>
<p>Tel est le livret de cette page orchestrale de M. Wormser</p>
<p>Le nom de M. Benjamin Godard se trouvait ce jour-là</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est encore un musicien du plus réel talent que M. Arthur Coquard, dont
nous avons applaudi, huit jours après,</p>
<p><pb/></p>
<p>la belle et dramatique scène d'Réro, chantée par MlIe Caroline Brun.
Trois œuvres nouvelles figuraient, ce jour-là, au programme des Concerta
Modernes, dirigés par M. Benjamin Godard. D'abord un Prélude suivi de
Variations, pour violon, de Mme de Grandval, exécuté par M. Marsick,
avec le talent qu'on lui connait. Un grand succès a accueilli cette
composition distinguée dans toute l'acception du terme. Puis, une
Rêverie pour violon, composée et exécutée par M. Marsick. Et enfin
Roland, légende symphonique de M. Louis Pister, composée sur un petit
poème do M. Paul Milliet, le librettiste d'Hérodiade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Montigny-Rémaury a été, au contraire, l'objet des ovations les plus
flatteuses. L'excellente artiste a joué en toute perfection, avec
l'orchestre, le superbe concerto en ut majeur de Beethoven, et le
concerto en mi bémol de Liszt puis, pour piano seul, une charmante
barcarolle de Rubbinstein, un Passepied, fine et délicate composition de
M. Léo Delibes, et enfin le Cavalier fantastique, étude vraiment.
fantastique de M. Benjamin Godard. Dans ces morceaux de genre si
différent, Mm« Montigny-Remaury a remporté une brillante victoire il
n'est que juste de l'enregistrer ici.</p>
<p>CONCERTS DU CHATELET</p>
<p><pb/></p>
<p>a été exécutée la</p>
<p>ranie. Mais, d'après les pressantes démarches de Canut auprès de la cour
de Rome, le pape Innocent III fit lancer par son légat un interdit sur
le royaume. Las d'une résistance inutile, Philippe consentit alors à
rappeler Ingeburge, qui mourut en 1236, quatorze ans après lui.</p>
<p>0 dernier refuge des mères.</p>
<p>Ouvre-toi, saint temple, ouvre-toi</p>
<p><pb/></p>
<p>Notons, au même concert, le vif succès obtenu par M. Théodore Ritter
avec la brillante Fantaisie hongroise, pour piano et orchestre, de
Liszt. L'éminent virtuose a rendu ensuite en toute perfection le scherzo
du Songe, la Fileuse de Raff et une très jolie valse de M. Widor.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Faure n'était pas seulement venu pour Sigurd. Il a</p>
<p>pour la façon dont son orchestre a interprété, ce jour-là, le
divertissement, plein de couleur, de l'opéra d'Hérodiade, la délicieuse
Rapsodie norvégienne de M. Lalo, et la charmante symphonie en ul majeur
de Beethoven. Il nous semble que cet orchestre se perfectionne de plus
en plus il ne peut en être autrement sous une direction si sérieuse et
si intelligente.</p>
<p>Antoine Rubinstein s'est fait entendre en cette saison deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ce colossal portique, les trois charmants extraits de l'opéra
Castor et Pollux sont venus fort heureusement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'entr'acte du Bal, de cette partition de Struensée, où la ritournelle
de la polonaise alterne avec les accords sévères qui rappellent la scène
de l'arrestation, a été chaleureusement applaudi; la Marche funèbre,
bruyamment interrompue par le sinistre roulement des tambours, d'un si
poignant effet, a littéralement transporté d'enthousiasme la foule
énorme qui se pressait dans la vaste salle du Chàtelet. L'illustre
Meyerbeer a cela de particulier qu'il dit bien ce qu'il veut dire et que
sa musique est superbement logique. Pourraiton faire le même éloge de
beaucoup de compositeurs? Après le ballet d'Etienne Marcel, le ballet
dHérodiade où Massenet a varié avec le tour le plus heureux le caractère
de chaque danse nationale. Le Pas des Egyptiennes (en sol) est un
andantino plein de grâce. Le Pas très original des Gauloises ressemble à
un effarement d'oiseaux poursuivis. Mais quelle volupté souple dans le
Pas des Phéniciennes, avec son mouvement d'escarpolette sur la phrase en
fa des violoncelles On a fait bisser ce bel unisson, dont la phrase
crescendo n'est pas sans analogie avec la fameuse introduction au
cinquième acte de Y Africaine.</p>
<p>M. Sarasate a été le héros des concerts du 9 et du 16 novembre. Ils'est
prodigué ce dernier jour sur l'estrade, où il a exécuté le concerto de
Mendelssohn, la symphonie espagnole de M. Lalo, el enfin une sérénade
mélancolique de Tschaïkowski et une rapsodie hongroise d'Auer, après
lesquelles son triomphe a été complet. On a rappelé M. Sarasate on a
fêté également Bizeten applaudissant avec enthousiasme la
suited'orchestre surCarwnque l'orchestre des con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 23 novembre, M. Colonne nous donnait le Songe d'une nuit d'été, de
Mendelssohn, et l'Enfance du Christ de Berlioz on a bissé le scherzo du
Songe, le Trio des Jeunes Ismaélites et le Repos de la Sainte-Famille.
Grand succès pour le ténor Engel grand succès encore – pour la suite
d'orchestre sur Carmen, dont le public a redemandé la Chanson des
dragons d'Alcala; grand succès enfin pour M. Colonne, toujours si
sérieux et si soigneux dans ses exécutions. Le 7 décembre M. Colonne
nous faisait entendre la Symphonie fantastique de Berlioz, son maître
favori, et donnait, le 14 du même mois, aux applaudissements de ses
habituée la 40« audition de la Damnation de Faust. L'interprétation
instrumentale des deux ouvrages a été parfaite il faut le noter ici à
l'honneur des Concerts du Châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CHATEAU-D EAU</p>
<p>Notre attente a été légèrement décue. Ce que c'est pour-</p>
<p>On sait les succès d'enthousiasme de la Damnation de</p>
<p>intelligence et chante avec expression. Avec cela, la voix est bonne,
souple, étoffée dans les notes graves et le médium et sonore dans les
notes élevées. 11 faut le louer sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>On pouvait craindre que la musique de Tristan et Yseult</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce final est de toute beauté nous comprenons alors l'enthousiasme du
public auquel M. Lamoureux avait demandé de garder, pendant l'exécution,
un silence rigoureux. Remercions l'éminent directeur des
Nouveaux-Concerts de son intelligente hardiesse, et félicitons-le de la
remarquable interprétation qu'il nous a donnée de ce premier acte du cé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un court morceau de M. Th. Gouvy, intitulé Sérénade, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Montigny-Rémaury subitement indisposée, n'a pu exécuter le concerto
en mi bémol, de Liszt, qu'elle était pourtant venue répéter la veille.</p>
<p><pb/></p>
<p>un concert qui témoignent hautement de son intelligence dramatique.</p>
<p>La Symphonie héroïque de Beethoven était la base du programme du 14
décembre au concert du Château-d'Eau, où les fragments de Lohengrin,
chantés par Mm- Brunet-Lafleur et par M. Van Dyck obtenaient un succès
d'enthousiasme. On sait que si Berlioz est le dieu de M. Colonne, Wagner
est l'idole de M. Lamoureux il faut reconnaître chez l'un comme chez
l'autre des deux habiles chef d'orchestre une grande sincérité dans leur
culte.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU TROLADÉRO</p>
<p>ces Annales Gounod aura, comme on dit « tenu le haut ||</p>
<p>du pavé » nous en sommes heureux pour le maître et pour ji</p>
<p>l'école française, dont il tient si dignement le drapeau. A ,|</p>
<p>trente-trois ans, elle a fait encore une excellente tigure, que</p>
<p>Rédemption, la dernière œuvre du compositeur, obtenait au</p>
<p>Trocadéro un succès incontesté. J; L'auteur a pris soin d'expliquer
lui-même son sujet Cet</p>
<p>de nos premiers parents et la promesse d'un libérateur. 1</p>
<p>« C'est pendant l'automne de l'année J867 que me vint la 11~</p>
<p>1° la marche au Calvaire, en entier 2° le début du premier</p>
<p>morceau de la troisième partie, la Pentecôte. (&gt;- ne fut que ,1</p>
<p>douze ans plus tard que je terminai ce travail, si longtemps interrompu,
et le destinai au festival de Birmingham de .1</p>
<p>1882. ».</p>
<p>A côté de pages monotones, auxquelles l'oratorio en gé-</p>
<p>néral ne peut échapper, il y a des choses superbes dans</p>
<p>l'œuvre admirablement écrite et souvent inspirée que Paris</p>
<p>Nous aimons le prélude instrumental exprimant le chaos ou la confusion
primitive des éléments avant la création, et j t</p>
<p><pb/></p>
<p>Pardonnez-leur mon père,</p>
<p>Ils ne savent ce qu'ils font.</p>
<p>Très beau, le début de la troisième partie la Insurrection Le chœur
mystique, l'accompagnement d'orchestre et d'orgue, le. solo de cor, les
appels persistants des trompettes, tout cela est admirablement combiné.
La délicieuse marche des saintes femmes allant au sépulcre est une
merveille de charme et de grâce. Citons le chant de l'ange</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi parmi les morts cherchez-vous un vivant ? `t</p>
<p>Avez-vous de Jésus oublié la parole?</p>
<p>et surtout le chœur des soldats</p>
<p>Christ est ressuscité, nous le gardions en vain</p>
<p>qui est d'une couleur très originale.</p>
<p>Le superbe final de cette seconde partie a soulevé l'enthousiasme du
public. Jésus s'élève au ciel en présence des apôtres.</p>
<p>Qui donc est-il, ce roi de gloire ~1</p>
<p>chante le chœur céleste.</p>
<p>C'est le Dieu du combat, le Dieu de la victoire 1</p>
<p>répond le chœur terrestre.</p>
<p>Ouvrez, voici le roi des cieux</p>
<p>Les portes du ciel s'ouvrent devant le vainqueur de la mort les deux
chœurs réunis, soutenus par l'orgue et par les trompettes célestes,
entonnent l'hymne de gloire jusqu'àu ce que l'orchestre reprenne dans un
unisson d'une magistrale grandeur, la mélodie typique du Rédempteur. Ce
final est d'une puissance, d'une élévation incomparables, et la salle,
transportée, a de nouveau longuement acclamé l'auteur.</p>
<p>Dans la troisième partie, la Pentecôte on a surtout remarqué le prélude
instrumental qui exprime l'aurore de l'âge béni le solo de soprano</p>
<p>Collines abaissez vos arides sommets</p>
<p>une véritable idylle que Gounod a traitée d'une façon ravissante la
prière des apôtres et l'hymne apostolique, d'une largeur et d'un éclat
imposant, qui termine la trilogie.</p>
<p>L'exécution du Trocadéro aétô remarquable sous l'électrisante direction
du maître. Précision, fermeté, vigueur, sentiment, les chœurs et
l'orchestre de l'Union) internationale, des compositeurs ont eu tout
cela, ainsi que les solistes: MM. Faure, Léopold Ketten, Fournets, MmM
Albani, Bloch et Ketten.</p>
<p><pb/></p>
<p>La deuxième séance @'ouvrait par les fragments d'un opéra de M. César
Franck, qui, lui aussi, est l'auteur d'une Rédemption, exécutée à
l'Odéon il y a une dizaine d'années, M. César Franck est un grand
musicien, personne n'en doute, mais peut-être eût-on pu choisir dans son
œuvre, autre chose que ces quelques fragments détachés del'opéra inédit
à'Ilulda, d'une orchestration beaucoup trop fine et trop délicate pour
l'immense cadre du Trocadéro. Nous avons pourtant remarqué une très
belle marche avec chœurs, et dans les airs de ballet, le pas lourd du
vieil Hiver, faisant contraste avec la charmante mélodie du Printemps,
représenté par le hautbois. Cette musique descriptive atteste la main
d'un musicien savant et réellement distingué.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très joli, dans la manière de son maître Massenet, le chœur des
compagnes de Léda, écrit par M. Alfred Bruneau, sur ces paroles</p>
<p>Aux rameaux des antiques saules</p>
<p>Suspendons nos voiles de lin</p>
<p>Et nos écharpes de satin.</p>
<p>Vos éclats de rires perlés.</p>
<p>Comme on voit les gerbes des blés</p>
<p>Tomber au tranchant des faucilles,</p>
<p>Ainsi, vous tomberez un jour</p>
<p>Sous les coups du cruel Amour.</p>
<p>admirablement chantés par Mme Fidès Devriès, mais écrits dans un
registre un peu bas pour sa voix de soprano, onl l produit une légitime
explosion d'enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lambert, on ne trouve pas la simplicité, la grâce et la</p>
<p>clarté qui dominent dans l'école française. Enfin, on était</p>
<p>en droit d'attendre, dans le poème symphonique de M. Sme-</p>
<p>tana, l'originalité de rhythme et la mélodie étrange qui prê-</p>
<p>non, cette œuvre est taillée sur le même patron que les pré-</p>
<p>cédentes. Toutes sont l'expression des idées musicales nou-</p>
<p>velles, au moyen des procédés musicaux modernes, et</p>
<p>comme ces idées et ces procédés viennent d'outre-Rhin,</p>
<p>nous avions raison de dire que tous ces morceaux pouvaient</p>
<p>l'union des peuples en employant le pétrole ou la dynamite.</p>
<p>môme, on ne combat plus les uns contre les autres, mais</p>
<p>Il en sera bientôt de la musique comme du costume natio-</p>
<p>nal, qui est tué aujourd'hui presque universellement par la</p>
<p>redingote et le tuyau de poële.</p>
<p>Les honneurs de la journée reviennent, selon nous, à</p>
<p>M. Ed. Lalo, qui représentait la France avec M. Lambert,</p>
<p>et que nous voulons exempter cette fois du reproche de ger-</p>
<p>frères. Dans les deux morceaux exécutés, il a su conserver</p>
<p>plus intactes les formes simples, claires et vraies. L'Allegro</p>
<p>appassionato est plein d'une chaleur contenue, entraînante</p>
<p>cependant, l'expression est pure, le développement musical</p>
<p>au moyen d'équations algébriques. La composition rentre</p>
<p>dans le domaine des sciences exactes l'inspiration a cédé</p>
<p>la place aux combinaisons mathématiques.</p>
<p>Le Scherx,ot de M. Lalo, contraste avec le premier numéro</p>
<p>par une forme un peu plus cherchée, mais le style r»-ste</p>
<p>pur.</p>
<p>M. Lambert n'a pas été très heureux dans son ouverture</p>
<p>D'abord une description une plaine, temps orageux, éclairs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la symphonie en ré majeur de M. Sgambati, laissons de côté le
Seherzo, assez faible, pour noter l'Andante d'un style large, la
Serenala, élégie plaintive d'une délicatesse charmante où se détache une
phrase mystérieuse des violons en sourdine scandée par les pizziccati
des basses, et le finale bien enlevé, mais manquant un peu de sonorité.
L'emploi plus accentué des cuivres eût pu être utile. Mais l'œuvre est
vraiment belle et méritait l'accueil très flatteur qu'elle a reçu du
public.</p>
<p>Son sujet ne paraît pas, d'ailleurs, avoir beaucoup inspiré M. Smetana.
Patrie! ce titre seul éveille des idées de grandeur, de sublime, de
dévouement, de lutte même pour la défense du sol sacré. On voit de suite
le développement musical, dans une facture large, élevée, la monotonie
étant évitée par un ingénieux détour, un changement de rhythme indiquant
une marche guerrière, un appel au combat. Rien dans le poème de M.
Smetana n'éveille en nous ces senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments. Patrie! c'est un sommet! M. Smetana s'est arrêté essoufflé à
mi-côte.</p>
<p>Six compositeurs MM. Camille Saint-Saëns, Ernest Guiraud, Théodore
Dubois et Arthur Coquard, pour la France Niels-Gade pour le Danemark, et
Tschaïkowski pour la Russie, faisaient les frais du quatrième et dernier
festival de l'Union internationale des compositeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenir la partie de piano dans la gracieuse Fantaisie du prin-</p>
<p>temps, de Niels-Gade, qui, sans originalité, a la fratcheur et</p>
<p>Capriccio italien, signé d'un nom russe, celui de Tschaïko-</p>
<p>wski, qui vraiment n'est qu'un pot-pourri d'idées assez</p>
<p>heureuses, mais pauvrement liées les unes au bout des au-</p>
<p>tres.</p>
<p>Ct-glt l'Union internationale des compositeurs qui n'a pu</p>
<p>donner que quatre concerts sur les six qu'elle avait promis.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRES DE LA BANLIEUE ET DE QUARTIER</p>
<p>CAFÉS-CONCERTS. SPECTACLES DIVERS</p>
<p>PIÈCES NOUVELLES représentées pendant</p>
<p>l'année 1884</p>
<p>ALCAZAR D'HIVER</p>
<p>10 novembre, Royal amour, opérette en un acte, parole</p>
<p>de MM. Lagrange et G. de Crogoff, musique de M. Vasseur, 15 décembre,
Mon ami Pierrot, revue de 1884, par MM. H. Boucherat et P. Il. Lamarque.</p>
<p>BATACLAN</p>
<p>l«r mars, Entre deux Hercules, comédie en un acte, par</p>
<p>MM. de Clercy et Bourquet – 29 mars, François les bas-bleus, vaudeville
en un acte, par MM. L. Benoist et Saint-Lemonnier \d avril, Les écrits
du major, opérette en un acte, paroles de MM. Garat et Larsonneur,
musique de M. Fr. Liouville 27 septembre, Le divorce au village,
vaudeville en un acte, par M. Stéphan Lemonnier.</p>
<p>THÉATRE DES BATIGNOLLES</p>
<p>9 août, Un monsieur bien embêté, vaudeville en un acte</p>
<p>par M. Jonathan 30 août, Jemmapes, drame en quatre 34*</p>
<p><pb/></p>
<p>acte par MM. Catelain frères Le feu aux poudres, vaudeville en un acte
par MM. Catelain frères.</p>
<p>BOUFFES DU NORD</p>
<p>12 avril, Les paysans lorrains drame en cinq actes, par M. Frantz
Beauvallet 3 juin, Marat, drame en cinq actes par M. L. Meunier 18
décembre, La Cour d'amour, opéracomique en trois actes, paroles de MM.
Saint-Marot et Jonathan, musique de M. Ch. Hubans.</p>
<p>CERCLE DES ARTS INTIMES</p>
<p>7 mai, L'homme et la fortune, drame inédit en trois actes par M. Coppée.</p>
<p>CERCLE PIGALLE</p>
<p>27 mars, Bliane, comédie en trois actes par M. Eugène Franmont.</p>
<p>CONCERT EUROPÉEN</p>
<p>4 janvier. A la flan, revue de l'année en un acte par MM. Hermil et Numès.</p>
<p>CONCERT PARISIEN</p>
<p>20 novembre, Venez donc me voir, comédie en un acte par MM. Péricaud,
Delormel et Lemonnier.</p>
<p>EDEN-CONCERT</p>
<p>8 avril, Severo Torticoli, parodie en un acte, par M. L. Bataille. 16
décembre, Enlevez V ballon, revue en trois tableaux par MM. Hermil et
Numès.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELDORADO</p>
<p>4 mars, Lre chansons de Darcier, pièce en deux tableaux ̃ et un prologue,
par MM. Péricaud et A. de Jallais, musique adaptée de Darcier 24 mai, Le
perroquet du diable, fan- taisie en un acte par MM. Hermil et Numès. 27
septem- bre, La Jarretière, opérette en un acte, paroles de MM. Paul
Avelez et Albert Barré, musique de M. Antoine Barré.</p>
<p>FOLIES BELLEVILLE</p>
<p>4 janvier, C'est gondolant! revue en un acte par M. Sérard 1" mars, Le
carnaval de M. et Mm* Denis, bouffonnerie musicale en un acte, parMM.
Mireille, Lommeet Nagel 19 avril, Tout ce monde ci la foire au pain
d'épice, vaudeville en un acte par M. Sirard.</p>
<p>FOLIES RAMBUTEAU</p>
<p>25 novembre, Y a rien d'fait, revue en un acte par M. H. Min.</p>
<p>GAITÉ-MONTPARNASSE</p>
<p>26 juillet, La cure merveilleuse, vaudeville en un acte par M. Sellier.</p>
<p>GRENELLE</p>
<p>15 mars, La fiole mystérieuse, comédie en un acte par M. Calixte P. 5
avril, Un Chei'i au chic, vaudeville en un acte par MM. P. Albert et
Calixte P.</p>
<p>HOPITAL SAINT-LOUIS</p>
<p><pb/></p>
<p>ï MONTMARTRE</p>
<p>2i janvier, La rosière de Ver-sur-mer, vaudeville en un acte</p>
<p>par M. Pélin.</p>
<p>r"</p>
<p>MONTPARNASSE</p>
<p>23 août, Deux frères d'armes, vaudeville en un acte par</p>
<p>M. Calixte P. r</p>
<p>PÉPINIÈRE</p>
<p>14 octobre Un drôle de beau père, vaudeville en un acte</p>
<p>par MM. Durafour et Savard.</p>
<p>SALLE BEETHOVEN</p>
<p>10 novembre, A tâtons, comédie en un acte, par MM. Le-</p>
<p>roy et Leclerc 10 novembre, Accords parfaits, comédie en</p>
<p>un acte par MM. Lecler et Touse;</p>
<p>SALLE ERARD</p>
<p>i5 février, Vercingètorix, comédie en un acte par MM. Bil-</p>
<p>haud et Barré.</p>
<p>SALLE DE GÉOGRAPHIE</p>
<p>24 mai, La douche, comédie en un acte par MM. Bilhaud</p>
<p>et J. Lévy 14 décembre, Maître Martin, comédie en un</p>
<p>acte par M. Auguste Georgel.</p>
<p>SALLE HERZ</p>
<p>ii mars, A travers la porte, comédie en un acte par M. G.</p>
<p>Livet Les petits pois, comédie en un acte par M. G. Li-</p>
<p><pb/></p>
<p>vet ia mai, Qui se ressemble, proverbe lyrique en un acte</p>
<p>par MM. Tiercelin et Moutini.</p>
<p>SCALA</p>
<p>29 février, Le coucou merveilleux, opérette en un acte –</p>
<p>27 septembre, Ki-ki-n-lci, japonaiserie en un acte par</p>
<p>MM. J. Sermet et L. Bataille 10 décembre, Les lapins de</p>
<p>Grelu, vaudeville en un acte, par MM. Frammont et Sermet</p>
<p>et Petit.</p>
<p>TIVOLI DU GROS-CAILLOU</p>
<p>9 février, Entre deux futures, vaudeville en un acte par</p>
<p>M. Aupto.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉATRE EN PROVINCE ET A L'ÉTRANGER</p>
<p>PIÈCES NOUVELLES REPRÉSENTÉES PENDANT</p>
<p>L'ANNÉE 1884</p>
<p>ABBEVILLE</p>
<p>La femme du maitre de forges, drame en cinq actes, par</p>
<p>M. Elie Bremlt (9 novembre).</p>
<p>ALGER</p>
<p>Le feu sous la cendre, comédie en un acte par M. Mounier,</p>
<p>(7 janvier) La fête du fermier, comédie en un acte par</p>
<p>M. de Croze (18 août) Jannelte et Jannet, bouffonnerie en</p>
<p>un acte par M. Cerri, (18 octobre) Saison des fleurs, bouf-</p>
<p>fonnerie en un acte, par M. Cerri (20 novembre).</p>
<p>ANGERS</p>
<p>VEpée du roi, opéra en deux actes, parole de M. Armand</p>
<p>Silvestre, musique de M. Arthur Coquard, (21 mars) –Au</p>
<p>coin du feu, comédie en un acte par M. Marius Ordonneau</p>
<p>(Ib novembre.)</p>
<p>AVIGNON</p>
<p>L'absinthe, comédie en un acte, par M. P. Maurret (5 fé-</p>
<p>vrier) Ne lâche* pas Cotnoso, comédie en trois actes, pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Baze (26 février) Tout Avignon aux variétés, revue en trois actes,
par M. Baze (14 mai).</p>
<p>BAYONNE</p>
<p>Effets de printemps, opérette en un acte, (20 mars)</p>
<p>BÉZIERS</p>
<p>Maztella, pantomime en un acte, par M. Girard (1er juin). BORDEAUX</p>
<p>Les Chavanar, opérette en un acte, par M. G. Faure (Alcazar, 26 janvier)
Les millions de l'oncle Balandard, vaude.ville en un acte, par MM. Faure
et Gallay (Alcazar, 20 avril) Marceau en Vendée, comédie en un acte, par
MM. Gauthier, Durbec et Luc (Alcazar, 3 mai) Les Matelots, ballet en un
acte, par M. Durbec (Alcazar, U mai) Le gros lot pantomime en un acte,
par M. Durbec (Alcazar, 30 juillet) L'Empoisonneuse, drame en un acte,
par M. Marius Girard (Alcazar, 29 août) Le recensement, comédie en un
acte, par M. Toulouze (Th. Français, 22 janvier) Le devoir, comédie en
un acte, par M. Merle (Th. Français, 26 avril) L'Epreuve comique,
comédie en un acte, par M. Minier (Grand. Théâtre, 3 juin).</p>
<p>BOUOIVAL</p>
<p>Malbrough, opéra-comique en trois actes, paroles de MM. Hermil, A. et L.
Numès, musique de M. Drrausart (24 juin).</p>
<p>DARNETAL</p>
<p>Les Pitauchard, comédie vaudeville en deux actes, par M. Riza Danel (20
janviar).</p>
<p><pb/></p>
<p>ETRETAT</p>
<p>La double épreuve, opérette en un acte, par MM. Dubreuil et Verkey (6
août).</p>
<p>EPERNAY</p>
<p>Achille Truuillat va faire ses 28 jours, folie- vaudeville en un acte,
par M. Sérard (4 juin). FOURMIES</p>
<p>Le chevalier de la Barre, drame en cinq actes, par M. Motsel (le' juillet).</p>
<p>LE HAVRE</p>
<p>Les Français au Tonkin, ballet-pantomine en trois actes, par MM.
D'Alessandri et Valentin (3 août) -/J"co«rf«; opérette en un acte, par
MM. E. Philippe et E. Brédier (20 juillet).</p>
<p>LORIENT</p>
<p>Les deux donataires, comédie en trois actes, par M. L. Va. loua (21
févriei).</p>
<p>LYON</p>
<p>La Canaque, comédie en un acte par M. de Sey (Célestins, 9 mai)
Mousseline drame en quatre actes, par M. Louis Benois (Célestin, 25
novembre).</p>
<p>MARSEILLE</p>
<p>Le train de 5 h. 27, vaudeville en un acte, par MM. Ch. *M</p>
<p><pb/></p>
<p>Clairville et Depré (Gymnase, 9 janvier) Les femmes el la Bourse,
comédie en un acte, par M. A. Saurel, (Gymnase 27 mars) L'amour qui tue,
comédie en un acte, par M. A Feautier (Gymnase, 15 avril). NANCY</p>
<p>(5~ comédie en un acte, par M. Gugenheim (5 avril).</p>
<p>NANTBB</p>
<p>Ouataue, oomédie en un acte, par M. P. BiUaud, (3 octobre).</p>
<p>ifice</p>
<p>&lt;i.T~° acte, par M. Marius Antoine (ter mars) Madame Surpriae, comédie
en un acte, par M. Marius Antoine (30 avril).</p>
<p>NcHEs</p>
<p>Ge gant rose, comédie en un aote par M. Carrance (23 mai) Dans une
armoire, comédie en un aote, par M. Nicare (13 juin).</p>
<p>0 PU</p>
<p>C'Ctait ~erit, vaudeville en un acte, par M. Neymartz (24 septembre).</p>
<p>MIM8</p>
<p>La mie du B~arnais, opéra-comique en trois aotes, de M. P. Guiraud (ter
mars).</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUEN</p>
<p>Le cousin d'Bdgard, comédie en un acte par M. Eg. Ceillier (11 juillet).</p>
<p>SAINT-OMER</p>
<p>La Rosière, opérette en deux actes, par M. Lejeune (12 septembre).</p>
<p>TOULOUSE</p>
<p>TROYES</p>
<p>Une fête provençale, ballet en un acte par MM. Georges et Ruby (2
novembre).</p>
<p>VERSAILLES</p>
<p>La Bianca, drame en quatre actes, par M. Marie Colombier et M. Albin
Valabrègue (28 avril) Au bord du fossé, comédie en un acte par M. P.
Bonnetain (29 avril) La lettre anonyme, comédie en un acte par M.
FélixCohen (15 novembre).</p>
<p>BRUXELLES</p>
<p>Sigurd, grand opéra en quatre actes et tableaux de -,ii MM. Camille du
Locle et Alfred Blau, musique de M. Ernest 1 "t</p>
<p>Reyer (Théâtre Royal de la Monnaie, M janvie-).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>INSTITUT</p>
<p>Les membres de la section de musique de l'Institut, assistés des trois
jurés supplémentaires, MM. Léo Délibes, E. Boulanger, Th. Semet, se
réunissaient le vendredi 27 juin au Conservatoire, pour la première
audition des cantates du prix de Rome. Le sujet choisi pour être mis en
musique avait été une scène lyrique de M. Edouard Guinaud, intitulée
L'enfant prodigue. Les partitions des concurrents étaient chantées dans
l'ordre et par les interprètes suivants</p>
<p>1° M. René (second grand prix de 1883), élève de M. Léo Deïibes M1»»
Montalba, MM. Muratet et Belhomme.</p>
<p>2° M. Missa (mention honorable 1881), élève de M. J. Mas. senet Mme
Boidin Puisais, MM. Gandubert et Fournets.</p>
<p>3° M. Kaiser, élève de M. Massenet: Mme Dauriac, MM. Mouliérat et Claverie.</p>
<p>4° M. Debussy (second grand prix 1883), élève de M. Guiraud Mme Caron,
MM. Van Dick et Taskin.</p>
<p>5» M. Leroux (mention honorable 1882), élève de M. Massenet Mme
Duvivier, MM. Vergnet et Seguin.</p>
<p>Le premier second grand-prix était accordé, après deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-"i</p>
<p>CONSERVATOIRE DE MUSIQUE )</p>
<p>BT S</p>
<p>DÉCLAMATION</p>
<p>-s</p>
<p>CONTREPOINT ET FUGUE :{</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, Bazille, Jules Cohen,</p>
<p>Duprato, 9. Fissot, César Franck, Dallier, Danhauser et Taudou.</p>
<p>Premier prix M. Leroux; Second prix: M. Kaiser; Premier accessit: M.
Savard, tous trois élèves de M. Mas-</p>
<p>senet. Deuxième accessit M. Le Rey, élève de M. L. Delibes.</p>
<p>HARMONIE</p>
<p>CLASSE DES ÉLÈVES HOMMES.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Ernest</p>
<p>Guiraud, Léo Delibes, Barthe. H. Fissot, Benjamin Godard,</p>
<p>Charles Lenepveu, Salomé.</p>
<p>dore Dubois.</p>
<p><pb/></p>
<p>même professeur.</p>
<p>M. Taudou.</p>
<p>Deuxième accessit MM. Lafleurance, élève de M. Th. Du-</p>
<p>bois Charpentier, élève de M. Pessard Durand (Jacques), élève de M. Th.
Dubois.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, Léo Delibes, Ernest Gui-</p>
<p>raud, Bourgault-Ducoudray, Taudou, H. Fissot, L. Delahaye, Charles
Lefebvre et Hector Salomon.</p>
<p>Premier prix M"« Vernaut, élève de M. Charles Lenep-</p>
<p>veu, et d'Obigny de Cerrière, élève de M. Barthe.</p>
<p>M. Ch. Lenepveu.</p>
<p>Premier accessit: M"« Ramat; deuxième accessit,</p>
<p>M&gt;1* Durosiez, toutes deux élèves de M. Barthe.</p>
<p>ACCOMPAGNEMENT AU PIANO</p>
<p>PROFESSEUR M. AUGUSTE BAZILLB</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur président Léo</p>
<p>Delibes, Guiraud, Bourgeois, Fissot, Heyberger, Jonas, Lavignac et Pugno.</p>
<p>Prix des élèves hommes Pas de premier prix, 2m« prix,</p>
<p>M. Rachelet ier accessit, M. Day 2-« accessit M. Crosti.</p>
<p>Prix des élèves femmes: Pas de premier prix: 2me prix,</p>
<p>Mlle Jaëger Pas d'accessits.</p>
<p>Solfège.</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, direcceur-président,</p>
<p>Adolphe Blanc, Heyberger, Paul de la Nux, Mangin, Mouzin, Georges
Pfeiffer, Sieg et Wormser.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES HOMMES</p>
<p>1™ médailles: MM. Catherine et Lévadé, élèves de M. La-</p>
<p><pb/></p>
<p>yignac Bloch (André), élève de M. Rougnon Lachaume, élève de M. Lavignac.</p>
<p>2-« ̃médailles MM. Galand, élève de M. Rougnon Selz élève de M. N. Alkan
Lautemann et Toussaint, élèves de M. Rougnon Briouse, élève de M. N. Alkan.</p>
<p>3es médailles: MM. Pinchback et Delafosse, élève de M. Lavignac Bertain,
élève de M. de Martini.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>lw médailles: Miles Dufourcq, élève de Mme Leblanc Naumbourg, élève de
M»« Donne Vinot, élève de M"« Hardouin Thouvenel, élèvede Mme Maury
Jozin, élève de Mlle Donne; Pécher, élève de Mme Doumic Deldicq, élève
de Mlle Donne Dorlencourt, élève de Mm0 Leblanc Desbordes, élève de M1»»
Donne; Robert, élève de Mlle Papot; Champs, élève de Mme Doumic
Dieudonné, élève de Mlle Hardouic Panthès, élève de Mme Leblanc.</p>
<p>Deuxièmes médailles Miles Françon, élève de Mme Maury Ferrère, élève de
M"« Donne Huon, élève de Mme Doumic Lhote (Louise), élève de M"« Donne
Houdry, Périgot (Gabrielle), élèves de Mme Leblanc.</p>
<p>Troisièmes médaille8: M»«* Degouy, Sarcey, élèves de M"« Donne
Marbreich, élève de M"« llardoin; Philibert, Périgot (Marguerite),
élèves de Mme Leblanc Vincent, élève de M»8 Hardoin Hémonel, Laurent,
élèves de Mlle Papot Braun, élève de Mlle Donne.</p>
<p>Solfège (Classes spéciales pour les chanteurs.)</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président; Bourgault-Ducoudray,
OscarComettant,Gastinel,G. deSainbris, Lack, Lavignac, Marmontel fils et
Weckerlin.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES HOMMES</p>
<p>Premières médailles MM. Duquesnes, élève de M. Danhauser Douailler,
élève do M. Hoyberger; Deemet, élève de M. Danhauser; Soum, Claverie,
élèves de M. Heyberger,</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième médaille: M. Isnardon, élève de M. Heyberger.</p>
<p>Troisièmes médailles MM. Cabiliot, élève de M. Heyberger Gandubert,
élève de M. Danhauser Larbaudière, élève de M. Heyberger.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Première médaille Mue Simonnet, élève de M. Mangin. Deuxièmes médailles
M»« Narbonnet, élève de M. Mouzin Morcédès, élève de M. Mangin.</p>
<p>Troisièmes médailles: M»~ Briouse, élève de M. Mouzin Terestri, Pernin,
Pelosse (Clotilde), élèves de M. Mangin. Chant.</p>
<p>CONCOURS DES ÉLÈVES HOMMES1</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, directeur-président; Guiraud, Léo Delibes,
Léon Achard, Bouhy, Semet, Taskin, Warot et Weckerlin.</p>
<p>1. Voici le programme de ce concours de chant des élèves hommes</p>
<p>Concurrent Professeur* M or«t*ux de oonooun 1 Claverie. Bax Le Bal Masqué.</p>
<p>(1" ace. 1882.)</p>
<p>2 Larbaudière Boulanger.. Joseph.</p>
<p>3 Déteneuille.. Bonnehée Le Bal masqué.</p>
<p>2e aoc. 1883)</p>
<p>4 Fournets Boulanger.. Siège de Corinthe.</p>
<p>(* prix 1883)</p>
<p>5 Hos Archainbaud. Guido et Ginevra.</p>
<p>6 Desmet. Masset Robert Bruce.</p>
<p>(2« ace. 1883)</p>
<p>7 Delmas. Bussine. Vêpres siciliennes.</p>
<p>8 Soum Bounehée • Pardon de Ptoërmel.</p>
<p>9 Gandubert Bax La Dame blanche.</p>
<p>(!•* tee. 1881)</p>
<p><pb/></p>
<p>Premiers prix: MM. Claverie, élève de M. Bax Fournets,</p>
<p>élève de M. Boulanger.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Isnardon, Gandubert, élèves de</p>
<p>M. Bax.</p>
<p>Premiers accessits MM. Desmet, élève de M. Masset •</p>
<p>Duc, élève de M. Bussine.</p>
<p>Deuxièmes accessits: MM. Geste, Degeorges, Delmas</p>
<p>élèves de M. Bussine.</p>
<p>CONCOURS DES ÉLÈVES FEMMES t</p>
<p>j ^Q»Ï;,M; Ambroise Thomas, directeur président ;M-«Viar-</p>
<p>dot, MM. Léo Delibes, Guiraud, JulesCoben, Achard, Bouhy</p>
<p>Taskin et Warot.</p>
<p>10 Degeorge, A. Buuine. Jfautt.</p>
<p>11 Mauguière.. Bonnehée Joseph</p>
<p>12 Le Clère Bussine. Joseph.</p>
<p>13 Duc Buwine. Guillaume Tell.</p>
<p>iéMalzac. Archainbaud La Reine de Saba.</p>
<p>18 Balleroy Masset Raymond.</p>
<p>lôCauïbot.. Boulanger.. Pardon de Ploërm-A. (*• ace. îooo)</p>
<p>17 Béreogier.. Bassine. La Reine de Saba.</p>
<p>18 Jouhanet Crosti. Le Bravo</p>
<p>(2« prix 1882;</p>
<p>1» Baudin. Crorti. Joteph</p>
<p>îî Sf-t!' BuMine- • • Le Trouvère.</p>
<p>llMontanol.. Bax L'Africaine.</p>
<p>(1" ace. 1889)</p>
<p>21 Isnardon B.x Songe d'une nuit d'été. 1. Voici le programme de ce
concours:</p>
<p>oomnmatw P»fc6»u« M«ro^« do «««,«. 1 RXxjra. Archtiobaud Lei Huguenots</p>
<p>2 Barre (BI. ) BoDnehée.. La Reine de Saba.</p>
<p>3 Bimonnet Bu. Le Pré au Cleri.</p>
<p>(Je prix t883)</p>
<p>Salambiani. B« Pardon Ploëra,e~f.</p>
<p>(18 au. l883)</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier prix Mlle Simonnet, élève de M. Bax.</p>
<p>Deuxièmes prix Mll«s Terestri, élève de M. Archainbaud;</p>
<p>de Lafertrille, élève de M. Masset Patoret, élève de M. Bou.</p>
<p>langer.</p>
<p>Premiers accessits Nilles Ribeyre, élève de M. Archain-</p>
<p>baud Vidal, élève de M. Bax.</p>
<p>Deuxièmes accessits Mu" Barre (Laurence), élève de</p>
<p>M. Bonnehée; Narbonnet, élève de M. Bax Noiret-Balleroy,</p>
<p>élève de M. Masset.</p>
<p>Orgue.</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, directeur-président; Bazille,</p>
<p>Dallier, Duprato, Fissot, Guilmant, Pugno etSalomé.</p>
<p>Professeur: M. Côsar Franck</p>
<p>Premier prix M. Kaiser.</p>
<p>Pas de deuxième prix.</p>
<p>Premier accessit M. Landry.</p>
<p>Deuxième accessit M. Mesquita.</p>
<p>1_ rot</p>
<p>5 Lantelme Bai Faust.</p>
<p>(2e ace. i883)</p>
<p>6 Pernin Bonnehée Mireille.</p>
<p>7 Roussie. Crosti. Norma.</p>
<p>8 Vaillant. Bassine Les Puritains.</p>
<p>9 Barre (L.) Bonnehée Robert le Diable.</p>
<p>10 Cabot Arcbainbaud Noces de Jeannette.</p>
<p>li Paccard. Masset. Laila-Rouck.</p>
<p>12 Patoret. Boulanger Les Puritains.</p>
<p>i3 Noiret Balleroy. Masset. Hérodiade.</p>
<p>14 Pelosse. Bussine Hamlet.</p>
<p>15 De Lafertrille.. Masset. Les Puritains.</p>
<p>(1" ace. i883.</p>
<p>i6 Mercedes Crosti. Sapho (stances).</p>
<p>i7 Terestri. Archainbaud Hamlet.</p>
<p>(ter ace. 1883)</p>
<p>i8 Joly. Boulanger La Somnambule.</p>
<p>i9 Narbonnet. Bax Lalla-Rouck.</p>
<p>20 Vidal. Boulanger Le Prophète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Piano.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Gui-</p>
<p>raud, Charles Delioux, Alph. Duvernoy, Fissot, Mangin,</p>
<p>Ritter, Thomé, Auguste Wolff.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES HOMMES1:</p>
<p>Premiers prix M. Fatcke, élève de M. G. Mathias M.</p>
<p>Courras, élève de M. Marmontel.</p>
<p>Deuxièmes prix: MM. Galeotti et Jermain, élèves de</p>
<p>M. Marmontel.</p>
<p>Premier accessit M. Bondon, élève de M. Marmontel.</p>
<p>Deuxièmes accessits MM. Reitlinger et Berny, élèves de</p>
<p>M. Marmontel.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES FEMMES-'</p>
<p>Premiers prix: M11* Dubois et de la Mora, élèves de</p>
<p>Mme Massart; Mlle Collin (Hélène), élève Je M. LeCouppey.</p>
<p>Deuxième» prix M»'« Soupe, Mascart et Stokvis, élèves</p>
<p>de Mme Massart.</p>
<p>Premiers accessits M"M Mulnier, Gruié et Collin (Louisa),</p>
<p>élèves de M. Le Couppey M"« Millochau, élève de M»» Mas-</p>
<p>sart.</p>
<p>Deuxièmes accessits M11»» Lecour et Depeker, élèves de M. Le Couppey;
Mlle» Domenecb, élève de M»" Massart.</p>
<p>PIANO (CLASSES préparatoires)</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, directeur- président Mar-</p>
<p>montel, Mathias, Duvernoy (Alphonse), Fissot, Paul de la</p>
<p>Nux, Mangin, Pugno et ^homé.</p>
<p>i. Le morceau désigné pour ce concours était un Allegro</p>
<p>appattionato, op. 10 de Camille Saint-Saông.</p>
<p>3. Le morceau désigné pour ce concours était le premier</p>
<p>morceau de la sonate en Si mineur de Chopin.</p>
<p>oo</p>
<p><pb/></p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES HOMMES 1#.</p>
<p>Premières médailles M. Barthélémy, élève de M. An-</p>
<p>thiome M. Flesch, élève de M. Decombes.</p>
<p>Deuxièmes médailles M. Catherine, élève de M. Decom-</p>
<p>bes M. Veyret, élève de M. Anthiome M. Galand, élève</p>
<p>de M. Decombes.</p>
<p>Troisièmes médailles: M. Bloch (André), élève de M. An-</p>
<p>thiome.</p>
<p>CLASSES DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Premières médailles M«« Lefèvre, élève de Mme E. Réty</p>
<p>M»M Houdry et Barat, élèves de M™ Tarpet Ml«« Lhote-</p>
<p>lier (Isabelle), Ador et François, élèves de Mme E. Réty</p>
<p>M1" Pécher et Weyler, élèves de Mme Chéoé Miles Dufourcq</p>
<p>et Duval, élèves de Mme E. Réty.</p>
<p>Deuxièmes médailles Mlles Périssoud, Sarcey, Rumeau,</p>
<p>Dieudonné, élèves de Mme E. Réty Mlle Cherchewsky, élève</p>
<p>de Mme Chéné Gaudry-Masset, Naumbourg, élèves de</p>
<p>Mme E. Réty; Lhérie, élève de Mme Chéné.</p>
<p>Troisièmes médailles MllM Dornier, élève de Mm« Chéné;</p>
<p>Anthiome, Samuel, élèves de Mme Réty Beauvais, élève de</p>
<p>Mme Ghéné Parisot, élève de Mme E. Réty Anselm, élève</p>
<p>de Mme Tarpet Gennaro, élève de M™ Chéné; Markreich,</p>
<p>élève de M«« Tarpet Delencourt, élève de Mme E. Réty</p>
<p>Ruckert, élève de M»e Cbéné.</p>
<p>Hai-pe.</p>
<p>Jury: MM. Ambroise Thomas, directeur-président; Dal-</p>
<p>lier, Duprato, Fissot, Guilmant, Pugno, Salomé et A. Ba-</p>
<p>zille.</p>
<p>Morceau désigaé Concerto en la bémol de Hummel.</p>
<p>2. Morceau choili, Capriee, op. 22, de Mendelsaohn.</p>
<p><pb/></p>
<p>Professeur: M. Hasselmans1 1</p>
<p>(Rêveries, par Parish-Alvars.)</p>
<p>Premiers prix M11** Celmer et Guiot du Repaire.</p>
<p>Deuxièmes prix: Mlle Delacour.</p>
<p>Premier accessit Mll# Eisler.</p>
<p>Violon. t</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Gui-</p>
<p>raud, Pasdeloup, Ernest Altès, Fischer, B. Godard, Loys,</p>
<p>Madier de Montjau et Rabaud.</p>
<p>Premiers prix MM. Banner, élève de M. Massart Mâche,</p>
<p>élève de M. Maurin Mlle Carpcnter, élève de M. Dancla.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Brun, Rosetti, Moret, élèves de</p>
<p>M. Massart.</p>
<p>Premiers accessits MM. Lalorge, élève de M. Sauzay</p>
<p>Marliac, élève de M. Danela Rieu, élève de M. Maurin;</p>
<p>Divoire, élève de M. Massart.</p>
<p>Deuxième accessit Mlle Gauthier, élève de M. Massart.</p>
<p>(CLASSES phéparatoires3)</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Del-</p>
<p>devez, Baillot, Ernest Altès, Ad. Blanc, Diaz Albertini, Albert</p>
<p>Ferrand, Gastinel et Madier de Montjau.</p>
<p>Premières médailles: M. Paulus et M"« Boutin, élèves de</p>
<p>M. Garcin.</p>
<p>Deuxièmes médailles: MM. Bardout, élève de M. Garcin</p>
<p>Maggini, élève de M. Bérou.</p>
<p>Troisièmes médailles MM. Toussaint, élève de M. Garcin;</p>
<p>Launay, élève de M. Bérou M. Riwinach, élève de M. Gar</p>
<p>cin.</p>
<p>1. Morceru exécuté Rêveries par Parish-Alvars.</p>
<p>2. Morceau choisi 1" concerto de Paganini.</p>
<p>3. Morceau exécuté Le 7"« concerto de Baillot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Violoncelle t.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Gui-</p>
<p>raud, Pasdeloup, Ernest AUès' Fischer- B. Godard, Loys,</p>
<p>Madier de Montjau etRabaml. y</p>
<p>Premiers prix: MM Gauthier (Auguste), élève de M. Jac-</p>
<p>quard Magdancl, élève de M. Delsart et d'abord de</p>
<p>M. Franchomme.</p>
<p>Deuxième prix M. Einbrodt, élève de M. Jacquart.</p>
<p>PrffrTie'r.SAaTÏS^IM'Gognier'élève de M. J^quart</p>
<p>Pritsch, élève de M. Delsart et d'abord de M. Franchomme.</p>
<p>Deuxième accessit M. Deblauwe, élève de M. Jacquard</p>
<p>Contrebasse 2.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président • Del-</p>
<p>devez, Ernest Altès, Delsart, Jacquard, Lebouc, Rabaud,</p>
<p>Tubeuf.</p>
<p>Professeur M. Verrimst</p>
<p>Premiers prix MM. Soyer, Martin (Alphonse).</p>
<p>Deuxième prix: M. Lebrun.</p>
<p>Premier accessit M. Joly.</p>
<p>Deuxième accessit M. Serge.</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Baillo</p>
<p>Dupont, Emile Jonas. Ch. Lonepveu, Madier de Montjau,</p>
<p>Pasdeloup, Taffanel et Turban.</p>
<p>i. Morceau choisi 8»« concerto de Romberg.</p>
<p>MrVwîmT Ch°iÉl! 2"" OJorcatu d* «oncouM en Ré de</p>
<p>bl. V.rrtm.t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier prix M. Gennaro.</p>
<p>Deuxième prix M. Richaud.</p>
<p>Premier accessit M. Engrand.</p>
<p>Deuxième accessit M. Chèvre.</p>
<p>Premiers prix: MM. Chassaing et Bertin.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Lalande et Gundstœtt.</p>
<p>Premier accessit M. Bas.</p>
<p>Deuxième accessit: M. Aragon.</p>
<p>Premier pr'x M. Bonifleau.</p>
<p>Deuxième prix M. Boin.</p>
<p>Premiers accessits MM. Bruneau et Gomez.</p>
<p>Deuxième accessit M. Terrier.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix: M. Simon.</p>
<p>1. Morceau choisi: 8«" solo de Henry Altès.</p>
<p>2. Morceau choisi 3»« solo de Charles Colin.</p>
<p>3. Morceau choisi 2»« concerto de Spohr.</p>
<p>4. Morceau choisi ire partie du concerto de Mozart.</p>
<p>Flûte1.</p>
<p>Professeur M. H. Altès.</p>
<p>Hautbois9.</p>
<p>Professeur: M. GILLET</p>
<p>CLARINETTE3 S</p>
<p>Professeur M. Rosé</p>
<p>2e Concerto de Spohr.</p>
<p>BASSON</p>
<p>Professeur M. Jancourt</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier accessit M. Dhérin.</p>
<p>Deuxième accessit: M. Gandoin.</p>
<p>COR t</p>
<p>Professeur M. J. Mohr</p>
<p>Premier prix M. Delagrange.</p>
<p>Deuxième prix M. Mingre.</p>
<p>Pas de premier accessit.</p>
<p>Deuxième accessit: M. Cornu.</p>
<p>CORNET A PISTON •</p>
<p>Professeur M. Ardban</p>
<p>Premier prix M. Sabathier.</p>
<p>Deuxième prix M. Duclaud.</p>
<p>Premier accessit M. Daulin.</p>
<p>Deuxième accessit M. Dubroqua.</p>
<p>TROMPETTE •</p>
<p>Professeur M. Cerclier</p>
<p>Premier prix M. Koch.</p>
<p>Pas de deuxième prix.</p>
<p>Premier accessit M. Mougne.</p>
<p>TROMBONE ♦</p>
<p>Professeur M. DELISSE</p>
<p>Premier prix M. Lauga.</p>
<p>Deuxième prix M. Bilbaut.</p>
<p>1. Morceau choisi 5me solo de Mohr.</p>
<p>2. Morceau choisi Suite d'études par Arban.</p>
<p>3. Morceau choisi t« solo de Dauverné.</p>
<p>4. Morceau choisi i« solo de concerto de Demersseman.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier accessit M. Izar.</p>
<p>Deuxième accessit: M. Debar. DÉCLAMATION LYRIQUE</p>
<p>OPÉRA</p>
<p>Jury: M. Ambroise Thomas, directeur-président;</p>
<p>M»« Viardot, MM. des Chapelles, Duprez, Jules Barbier, Léo Delibes,
Guiraud, Joncières et Vaucorbeil.</p>
<p>Professeur M. Orin</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVKS HOMMES</p>
<p>Premiers prix: MM. Desmet et Fournest.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p>Premiers accessits MM. Ceste et Balleroy</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Pas de prix.</p>
<p>Premiers accessits Mu« Vidal et de Lafertrille.</p>
<p>Deuxièmes accessits M11* Blanche Barre et Laurence</p>
<p>Barre.</p>
<p>1. Voici le programme de ce concours: 1. M. Balleroy: Robert</p>
<p>le Diable rôle de Bertram. 2. M»« Vaillant Faust rôle de Marguerite. 3.
M. Claverie (2« prix en 1883): Hamlet; role d'Ham- let. Répliques MM.
Desmet, Balleroy et Soum. 4. M. Ceste (2« accessit en 18831: Guillaume
Tell rôle de Guillaume Tell. Réplique* MM. Balleroy, Ibos et M"« Bobin.
5. M"« Barre (Laurence) Aida rôle d'Aïda. Répliques: M. Claverie. 6. M.
Fou mets (2« prix en 1893): Robert le Diable; rôle de Bertram. Répliques
M. Gandubert. 1. M»o Vidal: Charles VI; rôle d'Odette. Répliques M.
Chverie. 8. M l)esinet(2« accessit en I8H3J: Faust rôle de
M»l'phi3topbélè3. Répliques: MM. Balleroy, Soum, Gesta et Mll« Vaillant.
9. M"" de Lafertrille: Faust rôle de Marguerite. Répliques: M. Desmet.
10. M"« Barre (Blanche): le Trouvère rôle de Léonora. Répliques MM.
Ceste et Ibos.</p>
<p><pb/></p>
<p>OPÉRA-COMIQUE1</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président dee Chapelles, Carvalho.
Jules Barbier, Léo Delibes, Guiraud, Duprato, Achard et Taskin.</p>
<p>PRIX DES ÉTÈVES HOMMES</p>
<p>Premiers prix: MM. Isnardon et Muratet, élèves de</p>
<p>M. Ponchard.</p>
<p>1. Voici le programme de ce concours: 1. Mlle Vaillant: le</p>
<p>Toréador rôle de Coraline. Répliques MM. Gandubert et Bernaert. 2. M.
Balleroy: les Mousquetaires de la Reine rôle du capitaine Roland.
Répliques MM. Mauguière et Le Clere. 3. M. Déteneuille (2° accessit en
1883; Don César de Bnzan rôle de Don César. Répliques M. Isnardon et
M'«« Vaillant. 4. Mlle Ribeyre Philémon et Baucis rôle de Baucis.
Répliques M Le Clere. 5. Mu« Bribes le Maçon; rôle d'Henriette.
Répliques M. Gandubert et Mlle Lantelme. 6. M. Mauguière (ter accessit
en 1883) la Déesse et le Berger; rôle de Bathyls. Répliques M. Balleroy
et M»« Tillon. 7. M"° Lantehre &amp; accessit en 1883) • Mireille; rôle de
Mireille. Répliques: MM. Isnardon, Bernaert Cambot, Baudin et M"»
Simonnet. 8. M»'» Salambiani Mignon • rôle de Mignon. Répliques: M.
Jouhanet. 9. M. Muratet ^2« prix en 1883) Lakmé; rôle de Gérald. Mlle
Simonnet (1er accessit en i883): Rôle de Lakmé. Répliques: Mlle
Lantelme. 10. M. Joubanet (i« accessit en 1882) le Barbier de Séville;
rôle de Figaro. Répliques: M. Le Clere. 11. M. Isnardon (2o prix en
1883)le Médecin malgré lui; rôle de Sganarelle. Répliques bt.
Déteneuille, Gandubert, Bernaert, M»e« Bribes et Vaillant: 12. M»«
Narbonnet (2« accessit en 1883): les Saisons; rôle de Simonne Répliques:
MM. Le Clere et Balleroy. 13. M"« Terestri (ter accessit en 1883) Manon
rôle de Manon. Répliques MM. Muratet, lenardon, Déteneuille, Bernaert,
M"°&lt; Simonnet, Bribes et Lantelme. 14. M"» Tillon Mignon; rôle de
Mignon. Répliques- M. Manguière et M'io Ribeyre. 15. M. Gandubert le
Postillon de Lonjumeau rôle de Saint- Pbar. Répliques: M\I. Isnardon
Déteneuille et Mlle Simonnet. 16. M. Le Clere le Pardon de hloërmel;
rôle àe Corentin. Répliques M. Jouhanet.</p>
<p>Les concurrents dont les scènes portent des numéros pairs</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxième prix M. Maugière, élève de M. Mocker.</p>
<p>Premier accessit: M. Gandubert, élève de M. Ponchard.</p>
<p>Deuxième accessit M. Le Clère, élève de M. Mocker.</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Premier prix Mile Simonnet, élève de M. Ponchard.</p>
<p>Deuxièmes prix M»* Narbonnet, élève de M. Mocker</p>
<p>M»»« Terestri, élève de M. Ponchard.</p>
<p>Premiers accessits M"" Tillon, Ribeyre et Salambiani</p>
<p>élèves de M. Mocker.</p>
<p>DÉCLAMATION DRAMATIQUE t</p>
<p>Jury MM. Ambroise Thomas, directeur-président Ca-</p>
<p>mille Doucet, Alexandre Dumas, des Chapelles, Émile Perrin, de la
Rounat, Jules Barbier, Edouard Thierry, Laroche.</p>
<p>étaient élèves de la classe de M. Ernest Mocker. Les numéros impairs
étaient ceux des élèves de la classe de M. Charles Ponchard.</p>
<p>i. Voici le programme de la séance:</p>
<p>Tiagédii: i. M. Segond: Hamlet; rôle d'Hamlet. Répliques:</p>
<p>M«« Lefebvre. 2. M. Gaibout (i« accessit en 1883) le Roi s'amuse rôle de
Triboulet. Répliques: MM. Plan, Cbautard,Duard, Van den Kerckhove,
Bienaimé, Gouget et M»« Druau. 3. M. Plan {2« accessit en 1883) Ruy-Blas
rôle de Ruy-Blas. Répliques M. Segond et Mlle Druan. 4. M»« Druau les
Burgraves; rôle de Regina. Répliques M. Marquet. 5. M. ksparbès
Iphigénte rôle d'Achille. Répliques M. Plan. 6. M. Marquet (2«
V!lt.a}m}: ŒdiPe roi rôle d'OEdipe. Répliques M. Segond et M»« Lefebvre.</p>
<p>C°MÉ«iV M. Gravollet le Menteur rôle de Dorante. Répli-</p>
<p>ques MM. Van den Kerckhove,- Gouget, Chautard, M»e« Suzanne, Lbéritier
et Bertrand. 2. M»« Lhéritier le Misanthrope rôle de Célimène.
RéPIi(Iue&gt; MM. Gravollet, Segond, Frémeaux 2?i 8?/n M 8ï."2?a- 8&gt; MU- du
Mlnil! Pt!L'Mi rôli d8 Psyl thé, RipliquMi M. CbtrUi Pety. 4. M"» dt
Choudtoi (l« ac^J'</p>
<p><pb/></p>
<p>Tragédie.</p>
<p>Premier prix M. Marquet, élève de M. Got.</p>
<p>Comédie.</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES HOMMES</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix: M. Laugier, élève de M. Delaunay;</p>
<p>M. Marquet, élève de M. Got M. Charles Pety, élève de</p>
<p>M. Delaun.ay.</p>
<p>sit en 1883; les Folies amoureuses rôle d'Agathe. Répliques •</p>
<p>MM. Duard, Chautard, Frémaux et Mlle Bertrand. 5. Mlle Lainé •</p>
<p>le Duc Job; rôle d'Emma. Répliques M. Second. 6. M. Lau-</p>
<p>gier l'Ecole des Femmes; rôle d'Arnolphe. Réplique» Mue Da-</p>
<p>vin. 7. Mlle Druau: Philiberte; rôle de Philiberte. Répliques:</p>
<p>MM. Marquet et Laugier. 8. Mlle Davin le Barbier de Séville •</p>
<p>rôle de Roeine. Répliques M. Louis Gauthier. 9. Mlle Suzanne</p>
<p>Amphitryon rôle d'Alcmène. Répliques MM. Plan, Van den</p>
<p>Kerckhove et Mlle Bertrand. 10. M»» Leturc les Deux frères •</p>
<p>rôle de Charlotte. Répliques: MM. Chautard, Duard et Mlle Fer-</p>
<p>ney. tt. M. Louis Gauthier: l'Epreuve; rôle de Maître Blaiae.</p>
<p>Répliques M. Charles Pety. 12. M. Charles Pety (1« accessit en</p>
<p>1K83) les Caprices de Marianne rôle d'Octave. M»« Branrtus</p>
<p>rôle de Marianne. Répliques MM. Laugier et Louis Gauthier. 13.</p>
<p>M. Plan Ruy-Blas rôle de Don Salluste. Répliques M Se-</p>
<p>gond. 14. M. Frémaux: le Fils naturel rôle de Jacques. Répli-</p>
<p>ques M. Plan et Mlle Lhéritier. 15. M"« d'Esclaux On ne ba-</p>
<p>dine pas avec l'amour rôle de Camille. Répliques M. Pety. 16.</p>
<p>M. Marquet (1« accessit en 1883) la Ciguë rôle de Clioias Ré-</p>
<p>pliques M. Segond et M"« Druau. 17. M. Van den Kerckhove</p>
<p>le Malade imaginaire rôle d'Argan. Répliques M»"» Suzanne</p>
<p>et Bertrand. 18. M. Duard le Médecin malgré lui rôle de Sga-</p>
<p>narelle. Répliques MM. Chautard, Louis Gauthier, M"»» Chou-</p>
<p>dens et Ferney. 10. M. Chautard les Fourberies de Scapin rôle</p>
<p>de Scapin. Répliques MM. Marquet, Duard, Lepape et Gouaet</p>
<p>20. m* Tellier le Duc Job rôle d'Emma. Répliques M. Chau-</p>
<p>tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premiers accessits MM. Van den Kerckhove et Gravol-</p>
<p>let, élèves de M. Maubant.</p>
<p>Deuxièmes accessits M. Louis Gauthier, élève de M. De-</p>
<p>launay M. Duard, élève de M. Worms.</p>
<p>PRIX DES ÉLÈVES FEMMES</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix M11* de Choudens, élève de M. Worms.</p>
<p>Premier accessit Mlle L'héritier, élève de M. Maubant.</p>
<p>Deuxièmes accessits MUe Druau, élève de M. Got</p>
<p>M11* Davin, élève de M. Delaunay.</p>
<p>Ces concours étaient suivis, le mardi 5 août, par la distribution
solennelle des prix, présidée par M. Kœmplen, directeur des Beaux-arts,
assisté de MM. Ambroise Thomas, directeur du Conservatoire des
Chapelles, chef du bureau des théâtres Émile Perrin, administrateur
général de la Comédie-Française de la Rounat, directeur de l'Odéon Léo
Delibes et Ernest Guiraud, protesseur de composition Emile Réty, chef du
secrétariat au Conservatoire Gustave Chouquet, directeur du musée du
même établisse- ment, et enfin de presque tous les professeurs de
l'École. La séance ouverte par un discours' t du Directeur des
Beaux-arts, s'était poursuivie par la remise des diplômes aux lauréats
et terminé par le concert habituel, composé des morceaux qui avaient été
les plus remarqués durant la série des concours publics2.</p>
<p>2. Voici quel en était l'intéressant programme i. Premier</p>
<p><pb/></p>
<p>morceau de la sonate en si mineur (Chopin) exécuté par Mile Du-</p>
<p>bois. 2. Arioso de Françoise de Rimini (A. Thomas), chanté par</p>
<p>M. Claverie 3. Fragment du premier concerto (Pagahiki), exé-</p>
<p>cute par M. Banner. 4. Fragments d' Œdipe roi (Lachoix) M Mar-</p>
<p>Sî-V-iî*1? de l'Ecole des temmtS lM0LIÈ8E^ M. Laugier et</p>
<p>Mlle de Choudens. 6. Scènes du premier acte de Lakmi (Léo De-</p>
<p>libbs), par M. Muratet, Ain« Simonet et Lantelme. 7. Scènes du</p>
<p>Afédecin malgré lui fCii. Gouhod), par M. Isnardon. 8. Scènes du</p>
<p>deuxième acte de Faust (Ca. Goowod), par M. Desmet</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOGRAPHIE THÉATRALE ET MUSICALE</p>
<p>Allemanach des spectacles. Tome X. (Année 1883,) avec un portrait à
l'eau forte par Lalauzé (Jouaust, éditeur.)</p>
<p>Artiges, –,Le filleul de Saint-Louis, tragédie non représentée (Bray
éditeur.)</p>
<p>AsoE et ROYER. La Pdquerette, comédie un un acte, en vers non
représentée (Trene, éditeur.)</p>
<p>BAJU. La goutte de sang, drame chrétien non représenté (Le Bailly,
éditeur.)</p>
<p>Baluffb, – Molière et les Allemands (Didier, éditeur.)</p>
<p>BARBEY d'Aurevilley. – Les vieilles actrices (Librairie des auteurs
modernes.)</p>
<p>BECQ DE Fouquières. – L'art de la mise en scène (Charpentier, éditeur.)</p>
<p>Bergerat. – Enguerrande, poëme dramatique, avec por-</p>
<p>traits et illustrations, (Frinzine et Klein, éditeur.)</p>
<p>BOUILLON. Hiéronyme, drame en vers non représenté (Alcan-Lévy, éditeur.)</p>
<p>BOURSAULT. Le médecin volant (Jouaust et Sigaux, éditeur.)</p>
<p>Brenet. – Grétry, sa vie et ses œuvres (Gautier-Villars, ditcur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BUSNACH. Trois pièces tirées des romans et précédées d'une préface
d'Emile Zola (Charpentier, éditeur.</p>
<p>CALIDASA. –Sa comitala (Jouaust et Sigaux, éditeur.)</p>
<p>Cart (W.) Etude sur J. S. Bach (Fiscbacher, éditeur.)</p>
<p>Ghimène (F.). La dernière chevelure, livret d'opéra non représenté
(Canaux, éditeur.)</p>
<p>Coedês (G.). Soirée en poche, monologue et comédie de salon (Sachot,
éditeur.)</p>
<p>Coppée (François.) Œuvres complétés illustrées par Flameng et Toffani, 6
volumes (Lemerre, éditeur.)</p>
<p>Crêbillon. Thédire précédé d'une notice de M. Auguste Vitu (Laplace et
Sanchez, éditeur.)</p>
<p>Oaugodrt. Thédtre choisi, précédé d'une notice de M. Francisque Saroey,
(Laplace et Sanchez, éditeur.)</p>
<p>DAVID (E.). Hœudel, sa vie, ses travaux et son temps (C&amp;lmann Lévy,
éditeur.)</p>
<p>Disnoiretterres. La comédie satyrique au xvni» siècle (Didier, éditeur.)</p>
<p>Distouches. – Le Glorieux, comédie publiée avec notice et notes de M.
d'Heylli (Jouaust et Sigaux, éditeur.)</p>
<p>DIDEROT. Est-il bon? Est-il méchant? comédie (Jouaust et Sigaux, éditeur.)</p>
<p>Dreyfus (Abraham. – Comment se fait une pièce de théâtre (A. Quantin,
éditeur.)</p>
<p>Erost. – L'œuvre dramatique de Berim (Calmaun Lévy, éditeur.)</p>
<p>Furipidk. Théâtre, traduction nouvelle par M. Leconte de l'Isle, 2
volumes (Lemerre, éditeur.)</p>
<p>Eurihdk. TWdtre, traduction nouvelle par M. G. Hinstin 2 volumes
(Hachette, éditeur.)</p>
<p>Fournier (Ed.). Etude sur la vie et les œuvres de Molière (Laplace et
Sanchez, éditeur.)</p>
<p>Foussier (Ed.). Théâtre 3 volumes (Lembrre, éditeur.) Herlin. Notes
cronologiques extraites des archives de l'Académie de musique de Lille
(Danel, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Hbulhard (Arthur). Si-centenaire de la mort de Corneille</p>
<p>(Rouam, éditeur.)</p>
<p>Kbrpinnkig (de. Ar-Men, drame en cinq actes, non re-</p>
<p>Lâchers (E.). Le chant Espagnol (Lachèse, imprimeur à</p>
<p>Angers.)</p>
<p>Lafbrrièrb (Ad.). Souvenirs d'un jeune premier (Dentu,</p>
<p>éditeur.)</p>
<p>Laloyb (Léopold). Le laquais de madame, comédie non</p>
<p>représentée (Royer, éditeur.)</p>
<p>Lavoix (Henri) Histoire de la musique Gautier, éditeur.)</p>
<p>LE BOURG (Louis). Nos artistes au théâtre et li l'atelier</p>
<p>(Alcan-Lévy, éditeur.)</p>
<p>LE Guen. – La musique classique expliquée et vulgarisée</p>
<p>(O'kelly, éditeur.)</p>
<p>LE Maître (M"«). A Pierre Corneille, stances à-propos</p>
<p>Lb Petit (Jules). L'art d'aimer les livres et de les connaî-</p>
<p>tre (Chamerot, imprimeur.)</p>
<p>Mahalin (Paul). – Les jolies actrices de Paris, 4"« série</p>
<p>(Tresse, éditeur.)</p>
<p>Martholo (Jules de.) – Théâtre des dames (Tresse, édi-</p>
<p>teur.)</p>
<p>Mortier (Arnold). – Les soirées parisiennes, !()̃• série</p>
<p>(Dentu, éditeur.)</p>
<p>Modrk. – Les coulisses de l'Eden-Théàtre (Librairie théâ-</p>
<p>traie. )</p>
<p>Nbboot. La mort de Corneille, poëme dramatique (Le-</p>
<p>Noblbt. – Aristide, tragédie non représentée (Jouaust et</p>
<p>Sigaux, éditeurs.)</p>
<p>NOIL et Stoullm. Les Annales du théâtre et de la musi</p>
<p>que,9m* année (G. Charpentier, éditeur.)</p>
<p>Nurbal. – Le Rénégal, drame historique, en vers, non re-</p>
<p>PARODI (Alexandre.) La Jeunesse de François premier,</p>
<p>drame en vers, non représenté (Dentu, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PARODI (Alexandre). Le thédtre en France (Hennuyer,</p>
<p>éditeur.)</p>
<p>Poirée. L'évolution de la musique. (Fischbacher, édi-</p>
<p>teur.)</p>
<p>Po.vtsevrbz. – On va commencer, récits, saynète et mono-</p>
<p>logue (Tresse, éditeur.)</p>
<p>Pocgin (Arthur). Dictionnaire historique et pittoresque du</p>
<p>hédtreet des arts qui s'y rattachent (Didot, éditeur.)</p>
<p>PRAT. Marozia, drame historique, non représenté(Bar-</p>
<p>din imprimeur.)</p>
<p>Racine (Jean). Trois lettres inédites avec préface et notes</p>
<p>par E. Minoret (Didot éditeur.)</p>
<p>REVOIL. Le théâtre antique d'Orange (Bousrez, impri-</p>
<p>Rorbe. – Rabelais novice, comédie en un acte, en vers,</p>
<p>non représentée (Paul Ollendorf, éditeur.)</p>
<p>Roigier. – Berlioz, La damnation de Faust, ci Marseille</p>
<p>(Ghio, éditeur). Le manuscrit, comédie en un acte, en</p>
<p>vers, non représentée (Ghio, éditeur.)</p>
<p>Saint-Victor (Paul de). Victor Hugo (Calmann Lévy,</p>
<p>éditeur.)</p>
<p>SARSEY (Francisque). Comédiens et Comédiennes, (Jou-</p>
<p>aust et Sigaux, éditeur. Souvenirs de jeunesse, (P. Ollen-</p>
<p>dorf, éditeur.)</p>
<p>PARRAZIN (G.). Poétes modernes de l'Angleterre (P. Ollen-</p>
<p>dorf, éditeur.)</p>
<p>SCHELLEY. Hellas, drame lyrique, traduction de Tolain</p>
<p>Dorian (Lemerre,éditeur.)</p>
<p>Simon (H. A.). Annuaire général de la musique et de So-</p>
<p>ciétés chorales et instrumentales de France. (Payen, imprimeur</p>
<p>SOPHOCLE. Philoctète, traduction en vers de G. Chesneau,</p>
<p>musique d'Ed. Haas. (Sarlit éditeur.)</p>
<p>Tochê (Raoul). Les premières illutrées (Mounier et Bap-</p>
<p>chet, éditeurs.)</p>
<p>VAZEILLES. Bettina, comédie en un acte, en vers, non</p>
<p>représentée (Librairie théâtrale.)</p>
<p>VITU (Auguste). Les mille et une nuits du théâtre, lr«</p>
<p>série (P. Ollendorf, éditeur.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Wagner (Richard). L'œuvre et la mission de ma vie, traduction d'E.
Hippeaux, suivie de Un précurseur de Wagner. (Imprimerie Schiller).
Souvenirs, traduction de C. Benoit (G. Charpentier, éditeur.)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommea de lettres et auteurs dramatiques.</p>
<p>MM. Altaroche, Léon Chapron, Adolphe Dugenty, Jaime, Paul Lacroix
(Bibliophile Jacob), Lafargue, Charles de In Rounat, Eugène Leterrier,
De Leuveu, Mary Lafou, Arnold Mortier. Quicherat, Adolphe Regnier,
Frédéric Thomas, Léon Valade.</p>
<p>Compositeurs et artistes musioiens.</p>
<p>MM. Isidore Boubée, Canoby, Cœdès, Creste, Delafontaine, E. Doré,
Franchomme, Hippolyte Gondois, Jossé, Louis Lacombe, Victor Massé,
Merlé, Prunier, Vachot, Vaucorbeil, (directeur de l'Académie nationale
de musique et de danse), Renaud de Vilbac, L. Waldteufel.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques.</p>
<p>MM. Armandi, Alfred Aadran, Louis Cabel, Larochelle (directeur du
théâtre de la Gatté), Mermaud, Nathan, Perrin.</p>
<p>Mrae« Ebrard-Gravière, Resuche, Sarolta, Marie Taglioni et Fanny Essler.</p>
<p><pb/></p>
<p>niveri.</p>
<p>MM. Colombier, (éditeur de musique), Dentu (éditeur),</p>
<p>Comte (ancien directeur du théâtre des Bouffes-parisiens), Lefèvre
(fondateur de la société du progrès artistique), Alexandre Roger (agent
de la société des auteurs et compositeurs dramatique) Madame Halévy,
Madame Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE</p>
<p>EN L'AN 1884</p>
<p>Annales politiques et littéraires, M. ADOLPHE BRISSON, critique
dramatique M. Edmond Grimard, critique musical. Art. (L'). M. Arthur
HEULHARD, critique dramatique M. Louis Gallet, critique musical.</p>
<p>L'Art Musical. M. RAOUL DE SAINT-ARROMAN, critique musicale.</p>
<p>Charivari. M. PIERRE Véron. a</p>
<p>Constitutionnel. M. GINISTY, critique dramatique Jacques Hermann (Mm*
Pidoux), critique musicale.</p>
<p>Correspondant. M. VICTOR FOURNEL.</p>
<p>Courrier d'État. M. EDMOND STOULLIG.</p>
<p>Courrier du soir. M. DE BASSIDAN, critique dramatique M. GUTELLO,
critique musicale.</p>
<p>Défense. M. CHASSAIGNE DE NÉRONDE.</p>
<p>Bcho de Paris. M. HENRY BAUER, critique dramatique et musical M. Maurice
Lepèvrb, soirée parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>XIX- Siècle. M. HENRY FOUQUIER, critique dramatique 1. Situation de la
critique dramatique et musicale au 31 décembre 1884, dans les journaux
parisiens.</p>
<p>2. Les écrivains dont le nom u'est suivi d'aucune mention eont en même
temps chargée du compte-rendu dramatique et du compte-rendu musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>et musical, M. EMILE Mendel, soirée théâtrale et M. Geor-</p>
<p>GES FEYDEAU, courrier des théâtres.</p>
<p>Entr'acte. MM. ACHILE DENIS et Fermand BOURGIAT.</p>
<p>Evénement. M. Louis BESSON (Panserose), soirée théâ-</p>
<p>trale et courrier des théâtres M. Edmond HIPPEAU, critique</p>
<p>musical.</p>
<p>Figaro. M. AUGUSTE Vitu, critique dramatique et mu-</p>
<p>sical MM. Emile BLAVET et GEORGES Boyer (un mon-</p>
<p>sieur de l'orchestre), soirée théâtrale M. Julks PrÊvEL,</p>
<p>courrier des théâtres.</p>
<p>Français. MM. Locis Moland et Jules Guillemot, cri-</p>
<p>tique dramatique M. ADOLPHE Jullien, critique musical.</p>
<p>France. M. X" critique dramatique et musical, M. Vic-</p>
<p>TOR ROGER, courrier des théâtres.</p>
<p>Gaulois. M. Henri DE Pêne, critique dramatique-</p>
<p>M. Fourcaud critique musical M. RAOUL Tochè (Fri-</p>
<p>mousse), soirée théâtrale MM. Edouard NoEL et ED-</p>
<p>mond STOULLIG (Nicolet), courrier des théâtres.</p>
<p>Gazette de France. M. ADOLPHE RACOT, critique drama-</p>
<p>tique M. Simon Boubêe, critique musical.</p>
<p>Gil Bios. M.LÉON BERNARD DEROSNE critique dramatique;</p>
<p>M. Victor Wilder, critique musical; M. CHRISTIAN DE</p>
<p>Trogoff; courrier des théâtres, M. Eugène Hubert, soirée</p>
<p>parisienne.</p>
<p>Illustration. U. Henri Lavoix (Savigny).</p>
<p>Intransigeant. – M. Louis dr Gramont (Fauchery).</p>
<p>Journal des Débats. M. J. J. Weiss, critique dramati-</p>
<p>que M. Ernest Reyer, critique musical.</p>
<p>Journal illustré. M. Charles Rétv (Ch. Darcours).</p>
<p>Justice, M. Edouard DURRANC, critique dramatique et</p>
<p>musical M. JULIEN Sermet, soirée parisienne et courrier</p>
<p>des théâtres.</p>
<p>Lanterne. M. LÉON MARX.</p>
<p>Liberté. M. PAUL PERRET, critique dramatique M. Vic-</p>
<p>torin Joncières (Jennius), critique musical et courrier des</p>
<p>théâtres; M. DE Molènes, soirée théâtrale.</p>
<p>Ligue. M. FERNAND Bourgeat, critique dramatique</p>
<p>M. ÉDOUARD NOEL, critique musica!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messager de Paris. – M. Jules Guillemot.</p>
<p>Ménestrel. Moheno (Henri Heugel)</p>
<p>Monde illustré. M. Charles MONSELBT, critique drama-</p>
<p>tique M. ALBERT DE Lasalle, critique musical.</p>
<p>Moniteur universel. M. EDOUARD Thierry, critique dra-</p>
<p>matique et musical M. Emile Desbeaux, (L'amateur de spectacles),
courrier des théâtres et soirée parisienne.</p>
<p>National et Petit National. M. Edmond STOULLIG.</p>
<p>Nouvelle Revue. M. H. DE Bornier, critique dramatique</p>
<p>M. Louis GALLET, critique musical.</p>
<p>Opinion. M. CROUZET.</p>
<p>Paix. (La). M. MELLIOT.</p>
<p>Paris. M. Henri DE Lapommerayb.</p>
<p>Patrie. M. CLAVEAU, critique dramatique M. DE</p>
<p>Thbmimes DE Lauzières, critique musical; M. Grisier (Dorante), courrier
des théâtres.</p>
<p>Petit Journal. M. LÉON KERST.</p>
<p>PetH Moniteur. M. Kmile DESBEAUX.</p>
<p>Petite Presse. M. Gustave CLAUDIN.</p>
<p>Presse. M. A. PARODI, critique dramatique M. RAOUL</p>
<p>DE Saint-Arroman, critique musical; M. Lévy Cremibux, courrier des
théatres et soirée parisienne.</p>
<p>Radical. M. HENRY MARET.</p>
<p>Rappel. M. ARMAND GOUZIEN.</p>
<p>République Française. M. PAUL Arène, critique drama-</p>
<p>tique: M. ALPHONSE DUVERNOY, critique musical.</p>
<p>Réveil. M. HENRY BAUER.</p>
<p>Revue des deux mondes. M. Louis GANDERAX, critique</p>
<p>dramatique M. Henri BLAZE DE BURY (F. DE Lagenevais) critique musical.</p>
<p>Revue politique et littéraire. M. Abraham DREYFUS, cri-</p>
<p>tique dramatique; M. LÉON PILLAUT, critique musical.</p>
<p>Siècle. –M. CHARLES BIGOT, critique dramatique; M. Oscar</p>
<p>Comettant, critique musicale.</p>
<p>Soleil. – Le Maréchal (Niel).</p>
<p>Soir. – M. ALPHONSE Duchemin, critique dramatique</p>
<p>M. ALBERT Soubies (B. de Lomagne), critique musicale.</p>
<p>Télégraphe. M. CAMILLE LE SENNE, critique dramatique.</p>
<p>Temps. – M. FRANCISQUE SARCEY, critique dramatique</p>
<p><pb/></p>
<p>w •••' ^niiPO .W AlXEiA A ElA</p>
<p>M. J. WEBER, critique musical. M. E. Aderkr, courriériste</p>
<p>théâtral.</p>
<p>Univers illustré. M. ACHILLE DENIS.</p>
<p>Voltaire. M. ALEXANDRE Hepp, critique dramatique</p>
<p>M. LÉON KERST, critique musical; M. ALFRED Delilia</p>
<p>(Scapin et Marcel Didier), soirée théâtrale et courrier des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>Enfin le bureau du cercle de la critique dramatique et</p>
<p>musicale était au 31 décembre 1884, compose comme suit:</p>
<p>M. AUGUSTE VITU, Président MM. Henri de Tèn* A Jules</p>
<p>CLARETIE, vice-présidents, MM. Edouard Noël cêBduond</p>
<p>STOULLIG, archivistes; M. Maxime Vitu, .secrétaire. V ~-1</p>
<p><pb/></p>
<p>TABU DES MAURES</p>
<p>PRÉFACE 1</p>
<p>Académie nationale de musique a i</p>
<p>Comédie Française 19</p>
<p>Théâtre national de l'Opéra-Comique. 57</p>
<p>Théâtre national de l'Odéon [Second Théâtre-Français] 91</p>
<p>TbéAtre-1talien. i t 7</p>
<p>Gymnase-Dramatique ». 137</p>
<p>Théâtre du Vaudeville 449</p>
<p>Théâtre du Palais-Royal 177</p>
<p>Théâtre des Variétés. 187</p>
<p>Théâtre de la Porte-Saint-Martin 195</p>
<p>Théâtre de la Gaité 215</p>
<p>Théâtre du Châtetet. · 227</p>
<p>Théâtre de l'Ambigu-Comique 233</p>
<p>Théâtre de la Renaisasnce 249</p>
<p>Théâtre des Bounes-Parisiens. 26t</p>
<p>Théâtre desNouveautés. 266</p>
<p>Théâtre des Folies-Dramatiques. 283</p>
<p>Théâtre Cluny 289</p>
<p>Théâtre des Menus-Plaisirs 294</p>
<p>Théâtre du Château-d'eau. 0 301</p>
<p>Théâtre Déjazet 310</p>
<p>Théâtre Beaumarchais 311</p>
<p>Eden-Théâtre 327</p>
<p>(Concerts populaires, Concerts du Châtelet, Concerts du</p>
<p>Château-d'Eau et Concerts du Trocadéro) 329</p>
<p>Théâtres de la banlieue et de quartier, cafés-concertA, etc 365</p>
<p>Institut 377</p>
<p>Conservatoire de musique et de déclamation 379</p>
<p>Bibliographie théâtrale et musicale; 397</p>
<p>Nécrologie 403</p>
<p>La critique dramatique et musicale en fan 1884 405</p>
<p><pb/></p>
<p>LABORATOIRE MICRO IMAGES SEVRAN</p>
<p>KODAK PATHE</p>
<p>DECEMBRE 1992</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
