<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Deschanel, Émile (1819-1904)">Émile Deschanel</author>
<title>Racine. T. 1 / par Emile Deschanel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Deschanel, Émile (1819-1904)</author>, <title>Racine. T. 1 / par Emile Deschanel</title>, <date>1884</date>,description :Collection : Le romantisme des classiques,354 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2984335</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1884">1884</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>RACINE</p>
<p><pb/></p>
<p>CAUSERIES DE QUINZAINE. 1 vol. CHRISTOPHE COLOMB ET VASCO DE CAMA.
–ÉTUDES SUR ARISTOPHANE 1 – ESSAI DE CRITIQUE NATURELLE, OU OBSERVATIONS
PHYSIOLOGIQUES SUR LES ÉCRIVAINS ET LES ARTISTES 1 –LES COURTISANES
GRECQUES 1 –LA VIE DES COMÉDIENS 1 –HISTOIRE DE LA CONVERSATION 1 –A
PIED ET EN WAGON 1 – A BATONS ROMPUS – LE MAL ET LE BIEN QU'ON A DIT DES
FEMMES 1 –LE MAL ET LE BIEN QU'ON A DIT DE L'AMOUR 2 –LEMAL ET LE BIEN
QU'ON A DITDESENFANTS S 1 –LES CONFÉRENCES EN BELGIQUE ET EN FRANCE 1 LE
PEUPLE ET LA BOURGEOISIE. 1 –BENJAMIN FRANKLIN 1 –LE CENTENAIRE DE
VOLTAIRE. i br. LA QUESTION DES FEMMES ET LA MORALE LAIQUE. 1 –LE
ROMANTISME DES CLASSIQUES, • 1" série 1 –Pour paraitre prochainement:</p>
<p>LE PEUPLE ET LA BOURGEOISIE, tome Il.. 1 VOl. ANNÉES DE JEUNESSE ET
D'EXIL, poésies. 1 –</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DES CLASSIQUES DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>RACINE</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PAR R</p>
<p>EMILE DESCHANEL</p>
<p>PARIS</p>
<p>.CALMANN LÉYY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES S, RUE AUBER, 3</p>
<p>1884</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON</p>
<p>DE</p>
<p>RÉOUVERTURE</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DE HACliNE</p>
<p><pb/></p>
<p>préalables, tout expérimentales, plusieurs points auront été bien
établis, le reste s'en déduira facilement.</p>
<p>Par une vicissitude singulière, ce poète, contesté d'abord et critiqué
de son vivant, comme tous les</p>
<p>1. La Critique de l'École des Femmes, scène vu. 2. Causeries du Lundi,
t. XIII, p. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>novateurs, puis entré en possession de la renommée, enfin porté aux nues
et adoré dans le siècle dernier, a vu décroître ses honneurs dans le
nôtre, et semble aujourd'hui un peu dédaigné. Quelques-uns même
l'injurient.</p>
<p>Chacun a le droit, selon sa nature, sa complexion, son instruction et
son éducation littéraires, d'aimer ou de ne pas aimer tel ou tel
écrivain; mais, si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>a la prétention de le juger, l'antipathie, l'humeur, les nerfs, ne
suffisent point. Ils peuvent quelquefois rencontror juste; mais la
critique veut des raisons, soit pour admirer, soit pour rejeter.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps, n'étouffe pas l'émotion, pour qui sait la sentir. De même, quand
on lit la curieuse idylle théologique que nous déroulent dans leurs
lettres Pierre de Gothland et Christine do Stommeln, si joliment
analysés par M. Renan', on est étonné, mais touché.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Représentez-vous, en effet, cette Cour oisive, qui n'avait d'autre
passe-temps, après la poursuite de la faveur, que la galanterie, et, au
travers de l'une ou de l'autre, l'étude intéressée de tous les ressorts
des passions, pour en jouer le mieux possible. A quoi voulez-vous que
songent des hommes et des femmes rassemblés, n'ayant d'autre occupation
que de re1. Danchet, dont les fort ir.édiocres tragédies sur des sujets
antiques lui ouvrirent les portes de l'Académie.</p>
<p>2. Lemierre, qui n'est plus guère connu aujourd'hui que par son fameux vers</p>
<p>Le trident de Neptune est le sceptre du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est tout cela ensemble qu'il faut se remettre devant les yeux, quand
on se propose d'étudier le théâtre de Racine. On doit aussi se rappeler
les romans de madame de La Fayette, quoique la Princesse de Clèves, son
chef-d'œuvre, n'ait été publiée qu'en 1078, un an après Phèdre mais la
Princesse de Moittpensier est de 1660, et Za'ide de 1670 tous ces romans
ont été conçus dans le même air que les tragédies de Racine, et les
expliquent, ou s'expliquent par elles le même esprit, les mêmes manières
de sentir, les mêmes habitudes élégantes de pensée et de style, se
trouvent dans les uns et dans les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandes lignes et les sentiments généraux, et cela grâce à
l'interprétation scénique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été l'auxiliaire, en devint le concurrent. Boileau nous rend l'écho
lointain de ces sentiments dans un passage de Y Art poétique, dont le
premier vers contient d'ailleurs une assertion plus que confuse,
inexacte même, et, voulant résumer les origines de notre théâtre, n'en
indique que la seconde partie, l'élément laïque</p>
<p>Chez nos dévots aïeux le théâtre abhorré</p>
<p>non, cela n'est pas exact; adoré serait plus juste; Fut longtemps dans
la France un plaisir ignoré.</p>
<p>De pèlerins, dit-on, une troupe grossière</p>
<p>Et, sottement zélée en sa simplicité,</p>
<p>Joua les Saints, la Vierge et Dieu, par piété.</p>
<p>Fit voir de ce projet la dévote imprudence.</p>
<p>On chassa ces docteurs prêchant sans mission</p>
<p>On vit renaitre Hector, Andromaque, Ilion.</p>
<p>Et, dans un autre passage, Boileau, d'une manière générale, ne parlant
plus de l'œuvre dramatique seulement, mais des poèmes en général,
déclare que</p>
<p>De la foi d'un chrétien les mystères terribles</p>
<p>D'ornements égayés ne sont point susceptibles.</p>
<p>Ainsi, d'après cette doctrine, ni la Divine Comédie, ni la Jérusalem
délivrée, ni le Paradis perdu, ni la Messiade, n'étaient possibles en
France le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aimons donc la raison. Que toujours nos écrits</p>
<p><pb/></p>
<p>dèles les poètes grecs, et pénètre bien plus avant dans l'expression de
la passion amoureuse que Sophocle et même qu'Euripide. A plus forte
raison dépasse-t-il le génie romain, si rude et si dur, et Horace
luimême, qui cependant s'est adouci comme lui en cueillant la fleur et
buvant le suc de la poésie hellénique. En un mot, si Euripide dans la
peinture de l'amour a été le plus moderne, le plus romantique des poètes
grecs, Virgile est le plus moderne, le plus romantique des poètes
latins, et le surpasse encore. C'est ce que Victor Hugo, après le Dante,
a très bien senti vous vous rappelez ces beaux vers des Voix intérieures</p>
<p>Dans Virgile parfois, dieu tout près d'être un ango, c'est-à-dire génie
antique tout près d'être un génie moderne,</p>
<p>Que l'Orient lointain teignait de vagues flammes C'est qu'il est un des
cœurs que déjà, sous les cieux, Dorait le jour naissant du Christ
mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la Porte Saint-Denis, où il est représenté en Hercule avec une massue,
et revêtu, pour tout costume, d'une perruque bouffante de mille écus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On conçoit plus aisément que des personnages ainsi habillés s'appellent
entre eux Seigneur et i/odame et observent exactement toutes les règles
de 1. Émile Lamé, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lumière, y met les détails pour eux-mêmes, est hors de sens, inepte et
vicieux. J'aime mieux l'ac.cessoire insuffisant et naïf que l'accessoire
trop riche, trop recherché, et dérobant l'attention du public'. «
Certes, dit M. Ferdinand Brunetière, il ne faut jouer ni Racine ni
Corneillu</p>
<p>En habits de marquis, en robes de comtesses,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par l'honneur et les dames,</p>
<p>Qui des preux chevaliers électrisent les âmes</p>
<p><pb/></p>
<p>mais y atteindre, puisque jamais ils ne pourront s'abstraire de leur
siècle ni de leur milieu mais j'ajoute qu'alors même qu'ils le
pourraient, ils ne le devraient point, quand il s'agit d'oeuvres
théâtrales, c'est-à-dire d'œuvres destinées au public, qui se compose et
se composera toujours d'un grand nombre de personnes très inégalement
instruites, et auxquelles il s'agit, la plupart du temps, d'interpréter
le passé, tout en les divertissant et en les émouvant. Ce que faisaient,
au moyen âge, les vitraux ou les bas-reliefs des cathédrales, et les
représentations des Mystères, le théâtre est chargé de le faire
aujourd'hui pour des populations dont la moyenne est plus éclairée sans
doute, mais auxquelles il est encore nécessaire de traduire et
d'accommoder les principaux événements de l'histoire, soit nationale,
soit étrangère. Et, avec le théâtre, c'est le roman qui s'est chargé de
ce soin, du moins dans la première moitié de notre siècle, en Angleterre
par Walter Scott, en France par Alexandre Dumas. Réfléchissez, je vous
prie, combien de personnes dans la masse du grand public français n'ont
quelque idée de l'histoire de France que par les romans de ce populaire
écrivain. Oui, j'entends ici la réclamation des esprits sévères, et je
conviens que cette manière d'histoire ne brille pas autant par
l'exactitude que par l'agrément; mais, en revanche, considérez quelle
multitude de lecteurs et de lectrices a été conquise, séduite, et plus
on moins initiée, après tout, par l'esprit de ce grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croyances acceptées. Tantôt il est obligé d'adoucir, de réduire et de
diminuer les choses; tantôt, pour leur donner le relief nécessaire, il
doit au contraire leur faire subir un léger grossissement, calculé pour
l'optique de la scène, comme les larges taches de la peinture de décors,
qui de loin charment les yeux et font une harmonie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien plus Eugène Delacroix, qui, je pense, se connaissait en romantisme
puisque dans ses admirables dessins il a si bien interprété Shakspeare,
dit que Racine est « le romantique de son époque1, a Ce qui,
apparemment, pour lui, signifiait « Même par-dessus Corneille, Rotrou et
Molière ». Voilà, je crois, un paradoxe plus fort que le mien.</p>
<p>J'ai cu soin, du reste, de dire, dès le commencement de ce Cours, que
cette petite thèse du romantisme des classiques vous était soumise «
moins comme une théorie proprement dite, que comme un cadre dans lequel
j'essayerais de vous présenter les principaux écrivains du xvne et du
xvme siècle sous un jour un peu nouveau »</p>
<p><pb/></p>
<p>J'espère que la suite de mon Cours continuera de le démontrer mais,
supposé que je n'y réussisse pas, puisque je vous dis que ce n'est qu'un
cadre, eh bien chacun sera parfaitement libre de jeter le cadre, et il
restera toujours le tableau, c'est-à-dire des études sur les plus grands
et les plus beaux écrivains de la littérature française, faites et
poursuivies sous vos yeux bienveillants avec conscience et avec amour.</p>
<p>1. Le Romantisme des Classiques, première série, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Pour bien comprendre un poète dans ses chefs-d'œuvre, il est utile de
l'étudier d'abord dans ses premiers tâtonnements. Ainsi avons-nous fait
lorsqu'il s'est agi de Corneille, ainsi ferons-nous pour le théâtre de
Racine.</p>
<p>Avant tout, un peu de biographie est nécessaire car il faut connaître
l'homme pour bien entendre l'oeuvre; et réciproquement l'oeuvre ensuite
achèvera de nous faire entendre l'homme. Je rappellerai donc brièvement
la première partie de sa vie, son</p>
<p><pb/></p>
<p>naturel, son éducation, son caractère, les divers milieux où son esprit
se développa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La douceur de ta voix enchanta mes oreilles,</p>
<p>Les noeuds de tes cheveux devinrent mes liens.</p>
<p>Et plus loin</p>
<p>Je ne voyais en toi rien qui ne fut aimable,</p>
<p>Je ne sentais en moi rien qui ne fût amour.</p>
<p>Et ceci encore</p>
<p>On raconte, d'autre part, que ce prieuré lui ayant été disputé par un
chanoine régulier, un procès</p>
<p><pb/></p>
<p>Son esprit, plaisant et vif, était surtout un esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour peindre le regard, le sourire, l'éclair,</p>
<p>J'aurais vendu mon âme au démon do l'Enfer</p>
<p>Et, lorsque tu pleurais, avec des yeux profanes,</p>
<p>Cruelle, j'étudiais tes larmes diaphanes!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le genre romanesque qui régnait alors au théâtre se marquait dans la
pièce telle qu'elle était d'abord, par de grands mouvements scéniques,
que l'auteur ensuite supprima. Dans la scène du quatrième acte, par
exemple, comme l'auteur l'avait d'abord faite, les deux frères, Étéocle
et Polynice, animés par leurs défis mutuels, tiraient l'épée en présence
de leur mère; Hémon et Créon dégainaient aussi, pour les séparer. Racine
nous apprend que tout ce mouvement de glaives trouva plusieurs censeurs:
« Je ne goûtais point, ni les autres non plus, toutes les épées tirées.
Pour contenter ces Aristarques et lui-même, il retrancha plus de deux
cents vers 1. Il y a apparence qu'au1. Voir Paul Mesnard, notice sur la
ThéMide.</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui, l'on aimerait assez cette agitation et toutes ces épées hors
du fourreau, comme dans les Huguenots ou dans le Trovatore, parce qu'on
aime le théâtral, autant pour le moins que le dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cette première déloyauté il ne craignit pas d'en ajouter une seconde
non content de lui avoir dérobé sa pièce, il lui enleva aussi une de ses
plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Faite pour lui d'une main immortelle,</p>
<p>Il l'aima fort, elle, de son côté,</p>
<p>[Dont bien nous prend) ne lui fut pas cruelle.</p>
<p>Cher Charleval, alors en vérité</p>
<p>Je crois qu'il eut une femme fidèle. –</p>
<p>Hé! comme quoi ne l'aurait pas été? 4</p>
<p>Elle n'avait qu'un seul homme avec elle 1 –</p>
<p>Or en ce point nous nous trompons tous deux</p>
<p>Car, quoiqu'Adam fût jeune et vigoureux,</p>
<p>Bien fait de corps, et d'esprit agréable,</p>
<p>Elle aima mieux, pour s'en faire conter,</p>
<p>Prêter l'oreille aux fleurettes du Diable,</p>
<p>Que d'être femme et ne point coqueter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marquise, si mon visage</p>
<p>A quelques traits un peu vieux,</p>
<p>Vous ne vaudrez guère mieux.</p>
<p>Le temps aux plus belles choses</p>
<p>Et saura faner vos roses</p>
<p>Comme il a ridé mon front.</p>
<p>Le même cours des planètes</p>
<p>Règle nos jours et nos nuits:</p>
<p>On m'a vu ce que vous êtes</p>
<p>Vous serez ce que je suis.</p>
<p>Cependant j'ai quelques charmes</p>
<p>Qui sont assez éclatants</p>
<p>Pour n'avoir pas trop d'alarmes</p>
<p>De ces ravages du temps.</p>
<p>Vous en avez qu'on adore</p>
<p>Mais ceux que vous méprisez</p>
<p>Pourraient bien durer encore</p>
<p>Ils pourraient sauver la gloire</p>
<p>Des yeux qui me semblent doux,</p>
<p>Et dans mille ans faire croire</p>
<p>Ce qu'il me plaira de vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cher. cette race nouvelle</p>
<p>Où j'aurai quelque crédit,</p>
<p>Vous ne passerez pour belle</p>
<p>Qu'autant que je l'aurai dit.</p>
<p>Pensez-y, belle Marquise,</p>
<p>Quoiqu'un grison fusse effroi,</p>
<p>II vaut bien qu'on le courtise</p>
<p>Quand il est fait comme moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les adorateurs de ses charmes,</p>
<p>Qui ne la suivaient pas sans larmes;</p>
<p>Dont l'un, le plus intéressé,</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DU PALAIS-ROYAL</p>
<p>(Troupe de Molière)</p>
<p>ALEXANDRE. LA GRANGE. PORUSI rois LA THORILLiiEE. TAXILE. IIUBERT.
AXIANE, reine d'une autre partie des</p>
<p>Indes. MU, Du PARC,</p>
<p>CL£OFlLE, soeur de Taxile A1"· MOLIÈRE. ÉPHESTION Du CSOISY, SUITE
C'ALEXANDRE. HOTEG DE BOURGOGNE</p>
<p>ALEXANDRE. FLORIDOR. PORUS MONTFLBURY. TAXILE BRÉCOURT. AXIANE.
M"'DEsŒ)LLEjs. CLÉOFILE 11l"· D~ENNEDAUT. ÉPHESTION HAUTEROCIIE.
SufTBD'ALHANmE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tant d'États, tant de mers, qui vont nous désunir, M'effaceront bientôt
de votre souvenir.</p>
<p>Quand l'Océan troublé vous verra sur son onde</p>
<p>Achever quelque jour la conquête du monde,</p>
<p>Et la Terre en tremblant se taire devant vous</p>
<p>Songerez-vons, Seigneur, qu'une jeune princesse</p>
<p>Au fond de ses États vous regrette sans cesse,</p>
<p>Et rappelle en son coeur les moments bienheureux Où ce grand conquérant
l'assurait de ses feux?</p>
<p><pb/></p>
<p>dont les puissants appas</p>
<p>II faut vaincre, et j'y cours, bien moins pour éviter Le titre de captif
que pour le mériter.</p>
<p>Allez, Seigneur, marchez contre Alexandre</p>
<p><pb/></p>
<p>Défendez-moi des fureurs de Pharnace.</p>
<p>Vous n'aurez pas besoin d'un injuste pouvoir.</p>
<p>J'accepte tous les dons que vous me voulez faire. Mais cet empire enfin,
si grand, si glorieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Peignez donc, j'y consens, vos héros amoureux.</p>
<p>Seulement il avait eu soin d'ajouter</p>
<p>Mais ne m'en formez pas des bergers doucereux.</p>
<p>grands lecteurs de romans</p>
<p>Qui m'ont dit tout Cyrus dans leurs longs compliments. • Je ne sais pas
pourquoi l'on vante l'Alexandre;</p>
<p>3. Art poétique, chant III.</p>
<p><pb/></p>
<p>sens Il revint plus tard sur ce sujet, dans un passage de son Dialogue
des Héros de roman, dont la scène est aux Enfers et où il fait parler
Pluton en ces termes</p>
<p>Pldton.</p>
<p><pb/></p>
<p>PlXTON.</p>
<p>Je suis venu l'amour a combattu pour moi.</p>
<p>Etc.</p>
<p>C'est une tirade de la tragédie de Racine. DlOGÈNE.</p>
<p>Ne l'avais-jc pas bien dit, qu'il s'était gâté dans -ses voyages?
Alexandre le Grand est devenu conteur de fleurettes.</p>
<p>PLUTON.</p>
<p>Quel diable de jargon nous vient-il parler? Quoi! Alexandre, qui ne
respirait que les combats, s'oublie auprès d'une maîtresse?</p>
<p>Alexandre déclamant.</p>
<p>Que vous connaissez mal les violents désirs</p>
<p>D'un amour qui vers vous porte tous mes soupirs I. Etc.</p>
<p>DIOGÈNE,</p>
<p>Il faut l'envoyer auprès du Grand Cyrus.</p>
<p>Alexandre, déclamant.</p>
<p>E te.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUTON.</p>
<p>Peste soit de l'extravagant! Il est, ma foi! aussi fou que les autres .» »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce récit romanesque, mis en action, ferait certes fort bien dans un de
nos grands hippodromes; mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trée d'Alexandre, le dénouement de la pièce Allez, Éphestion. Que l'on
cherche Porus,</p>
<p>Qu'on épargne sa vie et le sang des vaincus.</p>
<p>Voulez-vous pour témoins de vos faits éclatants</p>
<p>Qu'espérez-vous combattre en des climats si rudes ? Ils vous opposeront
de vastes solitudes,</p>
<p>Des déserts que le Ciel refuse d'éclairer,</p>
<p>Où la Nature semble elle-même expirer</p>
<p>Et peut-être le Sort, dont la secrète envie</p>
<p>N'a pu cacher le cours d'une si belle vie,</p>
<p>Vous attend dans ces lieux, et veut que dans l'oubli Votre tombeau du
moins demeure enseveli.</p>
<p>Pensez-vous y traîner les restes d'une armée</p>
<p>Vingt fois renouvelée et vingt fois consumée?</p>
<p>Vos soldats, dont la vue excite la pitié,</p>
<p>D'eux-mêmes en cent lieux ont laissé la moitié,</p>
<p>Et leurs gémissements vous font assez connaître. ALEXANDRE (Napoléon).</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux Corneille, un peu chagrin de se 1. Le Roi, le grand Condé, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nos doucereux et nos enjoués sont de contraire avis mais vous vous
déclarez du mien. » Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par le slyîe que se révélait le nouveau poète. Le rôle du héros
principal est des plus brillants celui de Porus, plus encore peut-être,
semé de vers et de traits éclatants, dès la seconde scène du premier acte</p>
<p>Oui, je consens qu'au ciel on élève Alexandre</p>
<p>Mais, si je puis, Seigneur, je l'en ferai descendre, Et j'irai
l'attaquer jusque sur les autels</p>
<p>Ce foudre était encore enfermé dans la nue.</p>
<p>Dans un calme profond Darius endormi</p>
<p>Ignorait jusqu'au nom d'an si faible ennemi;</p>
<p>11 le connut bientôt et son âme, étonnée,</p>
<p>De tout ce grand pouvoir se vit abandonnée</p>
<p>Il se vit terrassé d'un bras victorieux;</p>
<p>Et la foudre en tombant lui fit ouvrir les yeux.</p>
<p>La métaphore est neuve et saisissante; puis la reprise vous frappe une
seconde fois eu sont deux éclairs successifs.</p>
<p>Le style de Racine s'annonce dès cette pièce comme un tissu d'une chaîne
solide et d'une trame fine, enrichie de figures non pas violentes et
excessives, mais justes et proportionnées, qui ne veulent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDROMAQUE</p>
<p>LA TRAGI-COMÉDIE DE L'AMOUR</p>
<p>Bientôt l'amour, fertile en tendres sentiments,</p>
<p>S'empara du théâtre ainsi que des romans.</p>
<p>De cette passion la sensible peinture</p>
<p>Est pour aller au cœur la route la plus sure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour peindre des amants la joie et la tristesse,</p>
<p>C'est peu d'être poète, il faut être amoureux1, l,</p>
<p><pb/></p>
<p>romans dont elle se nourrissait. Andromaque, décidément, transporta sur
le théâtre cet art des fines analyses morales, qui, concentré dans une
action scénique, et serré dans le cadre des unités, n'en eut que plus de
force, de relief et d'éclat. « La tragédie française, disait Napoléon, à
Gœthe, n'est qu'une crise, tandis que le drame allemand ou anglais n'est
le plus souvent qu'une histoire. x&gt;</p>
<p>1. Pyrrhus abandonne Hermione sa fiancée, pour Andromaque sa captive,
comme Grimoald sa fiancée Éduige pour sa captive Rodelinde. Pyrrhus
réduit Andromaque à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1. Seconde préface d'Andromaque..</p>
<p><pb/></p>
<p>Un faux Astyanax fut offert au supplice</p>
<p>Où le seul fils d'Hector devait être conduit</p>
<p>J'apprends que, pour ravir son enfance au supplice, Andromaque trompa
l'ingénieux Ulysse,</p>
<p>Tandis qu'un autre enfant, arraché de ses bras,</p>
<p>Sous le nom de son fils fut conduit au trépas'.</p>
<p>Cet autre enfant, comme le remarque Stendhal, avait cependant une mère
aussi mais c'était sans doute une femme du peuple, et elle devait se
trouver trop honorée de sacrifier son fils pour sauver son jeune maître</p>
<p>C'est donc cette seconde légende, d'Astyanax sauvé, que Racine a
adoptée, et voici comment il en a tiré parti. Pyrrhus, épris
d'Andromaque sa captive, 1. Acte II, scène 2.</p>
<p>2. Acte I, scène 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. II y a eu cinq Schlegel, dont plusieurs ont traité des snjets
analogues, et qui tous sont plus on moins célèbres. Celui dont il est
fait mention ici, le plus renommé des cinq. Auguste-Wilheim (ou
Guillaume) Schlegel, poète et critique, a composé le très remarquable
Cours de Littérature dramatique traduit en français par madame Ntcker de
Saussure, et dans lequel se trouve le mot que je cite. Le plus connu,
entre les quatre autres Schlegel, est Charles-Frédéric, frère d
Auguste-Guillaume, et ta fois poète, philosophe et critique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, dites-moi seulement que j'espère,</p>
<p>Je vous rends votre fils et je lui sers de père;</p>
<p>J'irai punir les Grecs de vos maux et des miens. Animé d'un regard, je
puis tout entreprendre</p>
<p>Votre Ilion encor peut sortir de sa cendre;</p>
<p>Je puis, en moins de temps que les Grecs ne l'ont pris, Dans ses murs
relevés couronner votre fils.</p>
<p>2. At'jwcAivoç, épithète homérique.</p>
<p><pb/></p>
<p>la presse, plus elle recule. Alors, il éclate, il menace</p>
<p>Le Bis me répondra des mépris de la mère.</p>
<p>» Dans une autre scène, Pyrrhus reparaît devant Andromaque elle feint de
ne pas le voir, car que lui dire ? elle va se retirer; Pyrrhus l'arrête
par ce mot cruel</p>
<p>Allons aux Grecs livrer le fils d'Hector.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Génie du Christianisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>esprit plus délicat qu'Andromaque, c'est Racine qui aurait tort 1. «</p>
<p>« Hermione, fille d'Hélène, accordée avec Pyrrhus. » Pyrrhus, fils
d'Achille, roi d'Épire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Me cherchiez-vous, Madame? '1</p>
<p>Un espoir si charmant me serait-il |icriuis ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDROMAQUE.</p>
<p>Je passais jusqu'aux lieux où l'on garde mou fils.</p>
<p>Puisqu'une fuis le jour vous souffrez que je voie</p>
<p>Le seul bien qui me reste et d'IIeclor et de Troie. J'ollais, Seigneur,
pleurer un moment aves lui:</p>
<p>Je ne l'ai point encore embrassé d'aujo'ird hui.</p>
<p>Brûlé de plus de feux que je n'en allumai</p>
<p>Cette pointe, pour le dire en passant, est une réminiscence du roman
grec de Théagène et Chariclie, où l'imagination de Racine adolescent
avait trouvé tant de charme.</p>
<p><pb/></p>
<p>UEUMIO.NE.</p>
<p>Hé quoi! toujours injuste en vos tristes discours, De mon inimitié vous
plaindrez-vous toujours?</p>
<p>Quelle est cette rigueur tant de fois alléguée?</p>
<p>J'ai passé dans l'Épire, où j'étais reléguée</p>
<p>Mon père l'ordonnait. Mais qui sait si depuis</p>
<p>Je n'ai point en secret partagé vos ennuis?</p>
<p>Pensez-vous avoir seul éprouvé des alarmes 1</p>
<p>Que l'Épire jamais n'ait vu couler mes larmes ? l</p>
<p>Enfin, qui vous a dit que, malgré mon devoir,</p>
<p>Je n'ai pas quelquefois souhaité de vous voir?</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Souhaité de me voir! Ah! divine princesse!</p>
<p>HERMIONE.</p>
<p>Oui, c'est vous dont l'amour, naissant avec leurs charmes, Leur apprit
le premier le pouvoir de leurs armes Vous, que mille vertus me forçaient
d'estimer;</p>
<p>Vous, que j'ai plaint, enfin que je voudrais aimer. ORESTE.</p>
<p>Je vous entends. Tel est mon partage funeste</p>
<p>Le cœur est pour Pyrrhus, et les vœux pour Oreste. heuhiose.</p>
<p>Ali ne souhaitez pas le dsstin de Pyrrhus</p>
<p>Je vous haïrais trop.</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Vous m'en aimeriez plus.</p>
<p>Etc., Acte II, scène u.</p>
<p>Est-ce Hermione et Oreste qui parlent, ou bien ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en même temps, cette ironie d'Oreste est tragique. Et lorsque
Hermione, restée seule avec sa lidèle Cléone, lui dit, non sans
étonnement et sans dépit</p>
<p>Attendais-tu, Cléone, un courroux si modeste '1</p>
<p>Cléone a raison de lui répondre, par une sorte de pressentiment, que la
catastrophe justifiera La douleur qui se tait n'en est que plus funeste.
Et, d'autre part, avec quelle fine fleur de langage oratoire cet Oreste
adresse-t-il la parole au fils d'Achille, lorsqu'il l'aborde en qualité
d'ambassadeur des Grecs</p>
<p>Avant que tous les Grecs vous parlent par ma voix, Souffrez que j'ose
ici me flatter de leur choix,</p>
<p>Et vous avez montré, par une heureuse audace,</p>
<p>Que le fils seul d'Achille a pu remplir si place.</p>
<p>Est-il possible d'imaginer un exorde plus brillant, un langage plus
civilisé, plus diplomatique, plus con</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre rare valeur a su remplir ma place.</p>
<p>l.e Cid, acte 1, scène 3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Personne au x\ne siècle ne connaissait mieux que Racine l'antiquité. 11
lisait couramment les auteurs grecs et latins, et les annotait en marge.
Nul n'était donc plus capable que lui, avec son érudition, son esprit,
son adresse, de transporter sur la scène française une pièce grecque, ou
un sujet latin. Mais personne aussi ne connaissait mieux le goût
français de son temps, ne sentait mieux ce qu'il était capable
d'admettre et d'accueillir. On dit que les abeilles, si par hasard
quelque parasite ennemi s'est glissédans leur ruche, fondent sur lui
toutes ensemble avec leurs aiguillons, le percent de cent coups et le
tuent; mais que, n'étant pas assez fortes pour jeter bien vite dehors sa
dépouille, elles l'enduisent de cire et de miel en atten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquez, au surplus, que le poète laisse le spectateur dans
l'ignorance de ce quo devient Astyanax. Mais le spectateur n'y pense
pas, tant il est distrait et comme étourdi par les grands coups
tragiques qui se succèdent rapidement Manzoni remarque avec justesse
que, dans la pièce de Ra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Va, je te désavoue et tu me fais horreur!</p>
<p>Barbare, qu'as-tu fait? Avec quelle furie</p>
<p>As-tu tranché le cours d'une si belle vie!</p>
<p>Avez-vous pu, cruels, l'immoler aujourd'hui</p>
<p>1. Letlre sur l'Unité de temps et de lieu dans la tragédie. – Né tn
1"S4, Alanzoni est mort en 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sins que tout votre fang se soulevàt pour lui? '(</p>
<p>Mais, parle, de son sort qui t'a rendu l'arbitre ? P</p>
<p>Pourquoi l'assassiner? Qu'a-t-il fait? A quel titre? Qui te l'a dit?</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Oh dieux Quoi ne m'avez-vous pas</p>
<p>Vous-même, ici, tantôt, ordonné son trépas? 1</p>
<p>Hernionb.</p>
<p>Ah! fallait-il en croire une amante insensée?</p>
<p>Nedevais-tu pas lire au fond de ma pensée?</p>
<p>Et ne voyais-tu pas, dans mes emportements,</p>
<p>N'as-tu pas du cent fois te le faire redire'? ?</p>
<p>Toi-même avant le coup me venir consulter,</p>
<p>Y revenir encore, on plutôt m'éviter?</p>
<p>Que ne me laisses-tu le soin de ma vengeance?</p>
<p>Tu m'apportais, cruel, le malheur qui te suit.</p>
<p>A toute ma famille; et c'est assez pour moi,</p>
<p>Traître, qu'elle ait produit un monstre tel que toi Madame de Stael,
dans son livre de l'Allemagne2, nous donne, sur ce passage célèbre, un
double ren1. Latinisme très usité au dix-septième siècle, pour
N'aurais-tu pas dû.? Cf. p. ISO.</p>
<p>2. Livre II, chapitre 27.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le hasard fit que cette pièce parut la même année que V Attila de
Corneille ». Le vieux Uq an après ie Misanthrope, et l'année même de
Tartuffe, Nous devons nous figurer tout cela ensemble. Quelle explosion
de chefs-d'œuvre!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'immortalité, était alors contesté, combattu, en train do se disputer
le public. Corneille ne savait pas se défendre de quelque chagrin en
voyant la faveur bruyante qui faisait fête. son jeune rival: il ne s'en
taisait pas toujours; les officieux reportaient ses mots, parfois en les
envenimant. Racine ripostait avec malice dans ses préfaces, – nous le
verrons bientôt, et ne gardait pas toujours autant de mesure et de
respect qu'il eût fallu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des OEillets jouât les deux premiers actes, et la Champmeslé les autres:
car l'une jouait plus finement, l'autre avec plus de passion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre rapprochement achèvera de faire voir que celte pièce, au fond,
est bien une comédie sous une tragédie. Outre la petite pièce des RicoI.
A'ouve'lcs Eludes critiques sur i Miitotre de la littérature française,
1). 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>Entrez</p>
<p>L'abbé entre. Il lui presente son poignard. La Camargo le considère
quelque temps, puis se lève.</p>
<p>D'un moment.</p>
<p>Tournait.</p>
<p>A son bouffon l'ippo.</p>
<p>1. Contes d'Espajne et d'Italie, 1829.</p>
<p>A-t-il souffert beaucoup?</p>
<p>Quoi! rien de plus?</p>
<p>Qu'a-t-il dit?</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>CAHARUO.</p>
<p>l'aube.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>Ah! Qu'il donnait son bien</p>
<p>Don 1 c'est l'affaire</p>
<p>Il a dit que la Urre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il porte au petit duigl un diamant. De grâce,</p>
<p>Allez me le chercher.</p>
<p>Ou vous l'avez laissé n'est pas si loin.</p>
<p>Je ne le puis.</p>
<p>Je le tiens.</p>
<p>Tu ne l'as pas tué.</p>
<p>Si je ne l'ai pas fuit, Madame, en Téritél</p>
<p>Abbs, tout ce qus je promets,</p>
<p>Pas ce soir.</p>
<p>CAMABGO.</p>
<p>Quoi rien de plus ? 1</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>Mon, rien.</p>
<p>CAMARUO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Je ne le puis.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>La place</p>
<p>l'abdé.</p>
<p>Non, mais</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>Pourquoi!</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>liais.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>Misérable,</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>Moi! que le Ciel m'accable</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce cas, pourquoi 110:1?</p>
<p>Dans h mer.</p>
<p>.4lors, c'est un malheur pour vous: car, sur inonànii1, Je voulais cet
anneau.</p>
<p>Au moins.</p>
<p>Sur quel honneur vas-tu mejurer? Sur laquelle De tes deux mains de snng?
Où la marque en est-elle? La chose n'est pas sùre, et lu le peux vanter.
Il fallait lui couper la main, et 1 apporter.</p>
<p>Madame, il faisait nuit, la mer 6:ait prochaine, Je l'ai jeté dedans.</p>
<p>Mais* Madame, ce fer est chaud, et saigne encor. C4MABGO.</p>
<p>Ni le sang ni le feu ne sont rares.</p>
<p>Quoi ce soir, dans la mer?</p>
<p>Et sur quoi donc t'cu croirai-je, maudit?</p>
<p>Je n'en suis pas certaine.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>Ma foi je l'ai jeté</p>
<p>CVMARCO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Si vous me l'aviez dit</p>
<p>CAUARGO.</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>CAMAKGOi</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>Oui, Madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce se termine par ce ricanement. L'ironie t'ait ici l'effet d'une
goutte d'acide qui troue l'étoffe. Est-elle moins terrible que Ja fureur
d'Oreste? Le ton seul est autre. C'est une simple 1. On pourra aussi
rapprocher la Camargo de Roxane, et étudier les différences de l'une et
de l'autre, dans une situation qui est la même.</p>
<p>N'est pas si loin, Madame, il se peut qu'on se charge. CAMAHSO.</p>
<p>La nuit est trop épaisse, et l'Océan trop large.</p>
<p>Mais, je suis pàle, moi! tenez.</p>
<p>1/élais-je pas ce soir quand j'ai joué Thisbii</p>
<p>Dans l'opéra?</p>
<p>Qu'en y regardant bien, vous l'aurez. .Ma fenêtre Donne sur la mer.</p>
<p>J'ai tué mon ami, j'ai mérilé le feu,</p>
<p>J'ai taché mon pourpoint, et l'on me congédie! C'est la moralité de
cette comédie</p>
<p>Elle sort.</p>
<p>Madame, au nom du ciel!</p>
<p>l'abbé.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>CAMARGO.</p>
<p>l'abbé</p>
<p>Mais. Elle est partie, ô Dieu!</p>
<p>Son corps</p>
<p>Mon cher abbé,</p>
<p>Peutétre</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant rechangeons de clef, et écoutons ce que dit Oreste, après
qu'Hermione l'a laissé là, écrasé d'injustes malédictions</p>
<p>ORESTE.</p>
<p>Que vois-je? est-ce Hermione? Et que viens-je d'entendre? Pour qui coule
le sang que je viens de répandre ? 7 Je suis, si je l'en crois, un
traître, un assassin.</p>
<p>Je viole en un jour les droits des souverains,</p>
<p>Ceux des ambassadeurs, et tous ceux des humains, Ceux même des autels,
où ma fureur l'assiège;</p>
<p>Je deviens parricide, assassin, sacrilège</p>
<p>Dont j'épouse Il rage 1. Et, quand je l'ai servie, Elle me redemande et
son sang et sa vie!</p>
<p>1. Racine et Shaksp:are, 1824, piges 233 e: Z\</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle l'aime et je suis un monstre furieux</p>
<p>Je Is vois pour jamais s'é!oigner de mes yen*</p>
<p>Et l'ingrate en fuyant me laisse pour salairo</p>
<p>Tous les noms odieux que j'ai pris pour lui pliiiro 1</p>
<p>« Madame,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Aristophane, LES guêpes.</p>
<p>RACINE, LES plaideurs.</p>
<p>Si quelque chose peut mettre en lumière la flexibilité de l'esprit de
Racine, c'est la farce des Plaideurs survenant en 1668-, après
Andromaque et avant Britannicus. Cela t'ait voir aussi peut-être la
singulière légèreté de son cœur car cette bouffonnerie l'occupe et
l'amuse l'année même do la mort de mademoiselle Du Parc, au convoi de
laquelle il pleurait si fort.</p>
<p>On a dit que le souvenir de son procès au sujet du prieuré de l'Épinaye
lui avait inspiré cette comédie. En tout cas, il n'y fait pas la moindre
allusion dans sa préface. « Quand je lus les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Athènes, ces fonctions étaient d'abord gratuites. Plus tard les
citoyens-juges, comme ces fonctions leur prenaient beaucoup de temps,
reçurent, sous Périclès, une petite indemnité, 1. L'Ancien Régime et la
Révolution)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le principal personnage de la par lie comique est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on mène au marché. On s'aperçoit encore de quelque chose. « Qui
vive? – Personne. –Personne De quel pays?- D'Escampette, en Ilhaque. »
Bdélycléon l'arrête de nouveau « Voyez un peu où il s'est mis il a l'air
d'un ânon qui tette Le pauvre homme est remis sous clef. Il s'échappe
par le grenier et les gouttières. Mais les deux esclaves font sentinelle.</p>
<p>SOSIE.</p>
<p>XANTHIAS.</p>
<p>Sans doute un rat qui gratte.</p>
<p>sosie, regardant en haut.</p>
<p>Un rat ? Eh non c'est ce juge de gouttière qui l'échappe par la lucarne
du toit.</p>
<p>Telle est l'exposition, vive et gaie, bouffonne et littéraire en même
temps. Vous avez reconnu au passage les traits imités par Racine</p>
<p>Tous les jours le premier aux plaids, et le dernier: Et bien souvent
tout seul, sil'on l'eût voulu croire, Il s'y serait couché sans manger
et sans boire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il disait qu'un plaideur dont l'airaire allait mal</p>
<p>La tentative d'évasion arrêtée et réprimée, puis le père enfermé de
nouveau par le fils avec l'aide de ses gens; tout cela a passé très bien
du grec en français.</p>
<p>Je veux t'entretenir un moment sans témoin.</p>
<p>l'intimé.</p>
<p>Quoi vous faut-il garder?</p>
<p>LÉANDRE, soupirant.</p>
<p>J'en aurais bon besoin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dérobé.</p>
<p>Mais j'aperçois venir madame la comtesse</p>
<p>De Pimbesche.</p>
<p>Quels cris et quels éclats de rire sur le premier vers de Cromwell, qui,
disait-on plaisamment, a l'avantage de pouvoir s'écrire en chiffres
Demain vingt-cinq juin mil six cent cinquante-sept.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien n'avons-nous pas encore ici le pareil Y Le cinquième ou sixième
avril cinquante-six</p>
<p>Soit pour la césure suspendue, soit pour la précision technique des
détails les plus arides introduits dans le vers avec la facilité la plus
gaie lorsque le sujet le demande, Racine se joue de toutes les entraves.
Relisez, par exemple, l'exploit de l'huissier, acte lI, scène iv.</p>
<p>Le vers de Racine, dans cette comédie, n'a-t-il pas d'avance réalisé cet
idéal? Et par conséquent 1. Au dix-septième siècle, on disait ainsi,
même en prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est-il pas, d'après la définition même de Victor Hugo, éminemment
romantique? Jamais, ni chez Regnier, ni chez Molière, ni chez La
Fontaine, ni chez Victor Hugo lui-même, le vers français n'a poussé plus
loin ta liberté, la désinvolture et la grâce. Tantôt le poète déplace la
césure</p>
<p>Mais sans argent | l'honneur n'est qu'une maladie. Tantôt il coule
levers tout d'un jet</p>
<p>Ma foi 1 j'étais un franc portier de comédie.</p>
<p>Tantôt il met la césure après les trois premières syllabes</p>
<p>C'est dommage il avait le cœur trop au métier! Tantôt il la reporte
jusqu'après la huitième Tous les jours le premier aux plaids, 1 et le
dernier. Tantôt jusqu'après la neuvième</p>
<p>Tantôt jusqu'après la onzième</p>
<p>Tu ne seras qu'un sotl</p>
<p>Mais tout cela n'est pas mis au hasard; tout cela au contraire suit et
exprime les mouvements de la pensée, en reproduit les atlitudes et les
gestes; tout cela est plein de sens et d'esprit, de fantaisie et de
justesse, de grâce et de sel, attique et</p>
<p><pb/></p>
<p>français. Un poète de nos jours, M. Marc-Monmer, a dit fort joliment à
ce propos « La muse dénoue sa ceinture et s'en fait un collier ou une
jarretière. Pourquoi pas? »</p>
<p>Elle eût du buvetier emporté les serviettes</p>
<p>Plutôt que de rentrer au logis les mains nettes.</p>
<p>D'autres personnages connus fournissaient encore mainte allusion, que
les contemporains saisissaient .Je lui disais donc, en me grattant la tête,</p>
<p>Que je voulais dormir. &lt;t Présente ta requête</p>
<p>Comme tu veux dormir n, m'a-t-il dit gravement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, dans un autre endroit</p>
<p>Obtenez un arrêt comme il faut que je dorme.</p>
<p>Mais ce qu'il faut surtout louer, ce sont ces traits de vérité qui sont
de tous les temps, et qui ont passé en proverbe</p>
<p>Avez-vous eu le soin de voir mon secrétaire?</p>
<p>Allez lui demander si je sais votre affaire.</p>
<p>C'est-à-dire 1° s'il a étudié votre dossier pour me l'éplucher; 2° lui
avez-vous versé un acompte? avez-vous arrosé votre cause ? condition
indispensable, si vous voulez la voir lever.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dandin ce qui facilite les amours de la fille du plaideur avec le fils
du juge.</p>
<p>Tout auprès de son juge il s'est venu loger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etc. Acte III, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui répondant tranquillement</p>
<p>Tout cela ne fut pas sans causer un peu d'émotion dans le monde de la
chicane. Rabelais avait, il est vrai, mais dans un livre seulement,
piqué de sa terrible plume le juge imbécile Brid'oie, et les redoutables
Chats-Fourrés, et la légion des Chicanous Racine, plus témérairement,
osait les mettre sur le théâtre. Au siècle suivant, Beaumarchais, plus
hardi encore, non plus dans une fiction aristophanesque, mais en pleine
réalité, flagellera de ses terribles Mémoires le magistrat</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme avec irrévérence</p>
<p>Parle des dieux ce maraud</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant donc</p>
<p>La naissance du monde et sa création,</p>
<p>2. Voir Tallemant des Réaux, VII, 273 « Un jeune avocat</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre avocat du temps plaidait ainsi pour sa fille, qui demandait la
séparation de corps « Verum est dicere, oui, Messieurs, il est bien
vrai, ma fille est heureuse et malheureuse tout ensemble heureuse quidem
d'avoir trouvé un époux distingué par sa naissance, malheureuse autem de
ce que ce gentilhomme a renversé sa fortune par sa mauvaise conduite en
sorte, Messieurs, que ma fille court risque de se trouver réduite à
mendier son pain, ce pain que les Grecs appelaient tôv âpTîv. » Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RÉCIT DE TACITE DRAME DE RACINE Racine ayant triomphé dans la
tragi-comédie de l'amour, les partisans de Corneille disaient que
l'auteur d'Andromaque était incapable de faire une tragédie politique.
Il répondit par Britannicus action historique concentrée dans une crise
morale choisie avec génie; où l'auteur a pressé la moelle de Tacite en
un style digne de Virgile. De môme qu'il avait été obligé, dans
Andromaque, d'écarter ou de voiler certains faits trop barbares de la
légende, de même en cette effroyable histoire de l'époque impériale
romaine il a dû laisser dans l'ombre quelques détails de la corruption
infâme développée par le régime</p>
<p>BRITANNICUS</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Nouveaux Essais de Critique et d'Histoire, p. 235.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par le courage de sa mort, le poète a préféré supposer qu'il était
absent de Rome au moment où se passe l'action de la pièce.</p>
<p>Sénèque, dont les soins pourraient me soulager,</p>
<p>Occupé loin de-Rome, ignore ce danger,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui fis même jurer l'armée entre ses mains,</p>
<p>Je ne me repens point de ce zèle sincère,</p>
<p>En adoptant Néron, Claudius, par son choix,</p>
<p>De son fils et du vôtre a confondu les droits</p>
<p>Rome l'a pu choisir.</p>
<p>» Ce Rome l'a pu choisir n'est pas d'un homme sérieux. Son attitude du
premier acte n'est pas moins fausse entre Agrippine et Néron, et, sur
l'enlèvement de Junie, il parle comme un journal officiel. Or un journal
officiel n'a rien d'émouvant.» A ces spirituelles boutades on pourrait
répliquer</p>
<p><pb/></p>
<p>D'une âme orgueilleuse, indomptable, comme la première Agrippine, dont
elle était fille, et amoureuse de la popularité comme son père
Germanicus. elle tenait de son grand-père Agrippa le sens politique.
D'une énergie plébéienne, précoce en iniif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pine que la mort de Britannicus. Cette mort fut un coup de foudre pour
elle. Ce crime lui en faisait craindre un plus grand. »</p>
<p>Au moment où ce drame commence, Néron, sans aucun égard pour le projet
de sa mère, ni pour sa femme Octavie, ni pour son beau-frère
Britannicus, vient de faire enlever Junie pendant la nuit des soldats
sont allés la prendre chez elle et l'ont amenée de force dans le palais
de l'Empereur. La peinture de cet attentat a fourni au poète des vers
d'un coloris charmant et romantique. C'est le romantisme du xvne siècle
sans doute mais celui de notre temps, que personne d'ailleurs n'admire
plus que moi, n'a rien trouvé, je crois, de plus frais, de plus
gracieux, ni de plus vif que ce tableau</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Narcisse, c'en est fait, Néron est amoureux.</p>
<p>NARCISSE.</p>
<p>Vous ? 'I</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Depuis un moment, mais pour toute ma vie</p>
<p>.l'aime. Que dis-je aimer'' J'idolALrc .lunie.</p>
<p>NARCISSE.</p>
<p>Vous l'aimez</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Excité d'un désir curieux,</p>
<p>Cette nuit, je l'ai vue arriver en ces lieux,</p>
<p>Triste, levant an ciel ses yenx mouillés de larmes Qui brillaient an
travers des flambeaux et des armes; Belle sans ornement, dans le simple
appareil</p>
<p>D'une beauté qu'on vient d'arracher au sommeil. Que veux-tu ? je ne sais
si cette négligence,</p>
<p>Les ombres, les flambeaux, les cris et le silence, Et le farouche aspect
de ses fiers ravisseurs,</p>
<p>Relevaient de ses yeux les timides douceurs;</p>
<p>Quoi qu'il en soit, ravi d'une si belle vue,</p>
<p>J'ai voulu lui parler et ma voix s'est perdue:</p>
<p>Immobile, saisi d'un long étonnement,</p>
<p>Je l'ai laissée passer dans son appartement,</p>
<p>De son image en vain j'ai voulu me distraire:</p>
<p>Mes yeux sans se fermer ont attendu le jour.</p>
<p>Néron, par la vivacité de sa passion, devient poète sans y songer c'est
la réalité saisie et peinte, avec l'harmonie de Virgile et les éclairs
d'Eugf'ne Delacroix</p>
<p>Ces yeux mouillés de larmes</p>
<p>Oui brillaient an travers des flambeaux et des armes!</p>
<p><pb/></p>
<p>Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce. Au lever du rideau, Agrippine informée de cet enlèvement est
accourue de grand matin pour voir Néron et lui en demander compte porte
close la mère de l'Empereur est forcée de faire antichambre chez son
iils. C'est là, je crois, un début assez piquant. Il ne faut pas que
l'élégance du style, qui d'ailleurs n'exclut nullement la simplicité
familière, nous empêche de voir la réalité. Agrippine est arrivée là
avant le point du jour; elle se consume d'impatience; sa fidèle Alhine
lui conseille de se retirer</p>
<p>Quoi 1 tandis que Néron s'abandonne au sommeil</p>
<p>(on le croit, mais nous venons de voir qu'il n'en est rien),</p>
<p>Faut-il que vous veniez attendre son réveil?</p>
<p>Madame, retournez dans votre appartement.</p>
<p>AGRIPPINE</p>
<p>Albine, il ne faut pas s'éloigner d'un moment;</p>
<p>Je veux l'attendre ici les chagrins qu'il me cause. M'occuperont assez
tout le temps qu'il repose.</p>
<p>Tout ce que j'ai prédit n'est que trop assuré:</p>
<p>Contre Britannicus Néron s'est déclaré</p>
<p>L'impatient Eéron cesse de se contraindre;</p>
<p>Las de se faire aimer, il veut se faire craindre.</p>
<p>Britannicus le gêne, Albine; et chaque jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette femme qui n'a reculé devant aucun moyen, ni le crime, ni le vice,
pour faire régner son fils et régner elle-même sous son nom, redoute de
voir ce fils lui échapper, et avec lui le pouvoir. Albine, pour la
rassurer, lui répond que l'Empereur cependant est plein de respect pour
sa mère. Mais. Agrippine veut autre chose</p>
<p>Un peu moins de respect, et plus de confiance.</p>
<p>Déjà, par une porte au public moins connue,</p>
<p>L'un et l'autre consul vous avaient prévenue.</p>
<p>Alors elle éclate, fait explosion</p>
<p>Prétendez-vous longtemps me cacher l'empereur?. Etc., Acte I", scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cuites, plus jo médite, et moins je ma figure</p>
<p>Que vous m'osiez compter pour votre créature,</p>
<p>Vous, dont j'ai pu laisser vieillir l'ambition</p>
<p>j)ans les honneurs obscurs de quelque légion,</p>
<p>Et moi, qui sur le trùne, ai suivi mes ancêtres, Moi, fille, femme, sœur
et mère de vos maîtres Que prétendez-vous donc?.</p>
<p>Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les restes de Britannicus furent mis sur un bûcher funèbre dans la nuit
même qui suivit ce festin. Sénèque et Burrhus, quelques jours après,
acceptèrent une part des terres et des maisons du jeune prince, sans
songer que c'était en accepter une aussi dans le crime de sa mort.</p>
<p>1. Annales, 1. XIII, chap. XV et XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néron impunément ne sera pas jaloux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète a su aussi trouver un équivalent de cette chanson ou de ce
couplet* dont parle Tacite, et de l'allusion faite par le jeune prince
au trône que Néron lui a pris.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Je conçois vos bontés par ses remerciments,</p>
<p>Pour lui faciliter de si doux entretiens.</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Et l'aspect de ces lieux où vous la retenez</p>
<p>N'a rien dont mes regards doivent être étonnés.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Et que vous montrent-ils qui ne vous avertisse</p>
<p>Qu'il faut qu'on me respecte et que l'on m'obéisse? 1. N. M. Bernardin,
Théâtre complet de Jean flarine, tome II, p. 227.</p>
<p>2. C'était probablement ce qu'on nommait canticum, un monologue de
tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Ils ne nous ont pas vus l'un et l'autre élever,</p>
<p>Moi pour vous obéir, et vous pour me braver; i Et ne s'attendaient pas,
lorsqu'ils vous virent naître, Qu'un jour Domitius me dût parler en maître.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Ainsi par le destin nos vœux sont traversés</p>
<p>J'obéissais alors, et vous obéissez.</p>
<p>Vous êtes jeune encore, et l'on peut vous instruire. BRITANNICUS.</p>
<p>Et qui m'en instruira ? Y</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Rome.</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Rome met-elle au nombre de vos droits</p>
<p>Tout ce qu'a de cruel l'injustice et la force,</p>
<p>Les emprisonnements, le rapt, et le divorce?</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Rome ne porte point ses regards curieux</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>On sait ce qu'elle en pense.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Elle se tait du moins imitez son silence.</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Chacun devait bénir le bonheur de son règne.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Heureux ou malheureux, il suffit qu'on me craigne. BRITANNICUS.</p>
<p>Je connais mal Junie, ou de tels sentiments</p>
<p>Ne mériteront pas ses applaudissements.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Du moins, si je ne sais le secret de lni plaire,</p>
<p>Je sais l'art de punir un rival téméraire.</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Pour moi, quelque péril qui me puisse accabler, Sa seule inimitié peut
me faire trembler.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Souhaitez-la: c'est tout ce que je puis vous dire. BRITANNICUS.</p>
<p>Le bonheur de lui plaire est le seul où j'aspire.</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Elle vous l'a promis, vous lui plairez toujours.</p>
<p>BRITANNICUS.</p>
<p>Je ne sais pas du moins épier ses discours.</p>
<p>Je la laisse expliquer sur tout ce qui me touche, Et ne me cache point
pour lui fermer la bouche. NÉRON.</p>
<p>Je vous entends. Hé bien, gardes</p>
<p>Croirait-on que l'acte où se trouve une scène si dramatiqueet si
brillante,si bien faitepour ravir tous les cœurs généreux, soit celui
dans lequel, au dire 1. Acte III, scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stance de Tacite, en un style plein do force et de beauté.</p>
<p>Qu'on sache si m» mère est encore en ces lieux,</p>
<p>Burrhus dans ce palais, je veux qu'on la retienne, Et qu'au lieu de sa
garde on lui donne la mienne. BURRRUS.</p>
<p>Quoi, Seigneur, sans l'ouïr? Une mère 1</p>
<p>NÉRON.</p>
<p>Arrêtez</p>
<p>J'ignore quel projet, Burrhus, vous méditez;</p>
<p>D'autres me répondront et d'elle et de Burrhus.</p>
<p>Par cette fin du troisième acte tout est bien noué et serré le caractère
de Néron éclate il a fait arrêter son frère parce qu'il est aimé de
Junie sa mère parce qu'elle favorise leur amour il menace de faire
arrêter aussi son gouverneur qui essaye de le modérer on sent bien que
le moment psychologique</p>
<p><pb/></p>
<p>arrive, où le tyran va se débarrasser de tout ce qui entrave son naturel
féroce</p>
<p>Et c'est pour m'affranchir de cette dépendance</p>
<p>Que je la fuis partout, que même je l'offense,</p>
<p>Défendez-vous, Madame, et ne l'accusez pas.</p>
<p>Quoiqu'il soit votre fils, et même votre ouvrage,</p>
<p>II est votre Empereur.</p>
<p>Agrippine interrompt brusquement ce donneur de conseils, dès qu'elle
voit paraître son fils « Qu'on me laisse avec lui. » Burrhus se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Approchez-vous, Néron, et prenez votre place.</p>
<p>Vauvenargues, là-dessus, fait cette remarque très juste: « Si elle eût
dit, comme Cornélie: Néron, car le Destin, que dans tes fers je brave,</p>
<p>Me fait ta prisonnière, et non pas ton esclave,</p>
<p>Et tu ne prétends pas qu'il m'abatte le cœur</p>
<p>Permettez-moi de lire d'abord la première moitié de cette scène: (Acte
IV, scène n.)</p>
<p>J'ai le regret d'indiquer seulement (faute de temps) la seconde moitié,
la réponse insolente de Néron, puis la réplique pathétique et oratoire</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Agrippine, la grande comédie des larmes et la menace indirecte qu'elle
y mêle habilement pour finir</p>
<p>J'ai fait ce que j'ai pu vous régnez, c'est assez. Avec ma liberté que
vous m'avez ravie,</p>
<p>Si vous le souhaitez, prenez encor ma vie,</p>
<p>Pourvu que par ma mort tout le peuple irrité</p>
<p>Ne vous ravisse pas ce qui m'a tant coûté.</p>
<p>1. &lt;c Cette scène est une des plus belles qu'il y ait au théâtre; les
littérateurs la placent au même rang que celles d'Auguste et de Cinna,
de Cléopàtre et de ses deui fils, de Mithridate avec ses enfants. La
différence qu'on peut remarquer entre des scènes si imposantes et si
théâtrales, vient encore moins de celle du génie des auteurs que de
celle du</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'arrêterai pas aux beautés de détail de cette scène magistrale.
Combien de traits d'une vigueur, d'une hardiesse qui étonne! Je n'en
relève qu'un; c'est lorsque Agrippine rappelle la manœuvre de son
mariage avec l'Empereur son oncle: Mais ce lien du sang qui nous
joignait tous delll Écartait Claudius d'un lit incestueux,</p>
<p>Il n'osait épouser la fille de son frère;</p>
<p>Le Sénat fut séduit une loi moins sévère</p>
<p><pb/></p>
<p>J'embrasse mon rival, mais c'est pour l'étouffer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi donc! ignorez-vous tout ce qu'ils osent dire? c Néron, s'ils en
sont crus, n'est point né pour l'empire Il ne dit, il ne fait, que ce
qu'on lui prescrit;</p>
<p>Burrhus conduit son cœur, Sénèque son esprit.</p>
<p>Pour toute ambition, pour vertu singulière,</p>
<p>A disputer des prix indignes de ses mains,</p>
<p>A se donner lui-même en spectacle aux Romains, A venir prodiguer sa voix
sur un théàlre,</p>
<p>A réciter des chants qu'il veut qu'on idolâtre,</p>
<p>Tandis que des soldats, de moments en moments,</p>
<p>Vont arracher pour lui les applaudissements."</p>
<p>NÉRON.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Britannicum, non minus aeraulatione vocis, quae i 11 i jucundior
suppetebat, quam metu ne quandoque apud hominum gratiam paterna memoria
praevaleret, veneno aggressus est. Suetos., Nero, XXXIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seigneur, j'ai tout prévu pour une mort si juste Le poison est tout
prêt. La fameuse Locuste</p>
<p>A redoublé pour moi ses soins officieux.</p>
<p>Et le fer est moins prompt pour trancher une vie Que le nouveau poison
que sa main me contie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est un de ces mots qui, comme mièvre et mièvrerie, employés au
hasard, ont, de nos jours, changé de sens. Ajoutons-y émérite, et
quelquefois compendieusement; etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme dont je ne partageais pas ordinairement les idées me parait
s'être exprimé avec justesse au sujet de cette grande oeuvre « La
nouvelle poétique peindrait autrement Néron et son règne; elle
disséminerait ce personnage en vingt tableaux heurtés et nous donnerait
plusieurs hommes au lieu d'un; elle voudrait mêler le hideux au tragique
elle ferait surtout dominer le grotesque, et rendrait Néron ridicule
absolument et ouvertement. Nous aurions Néron histrion et Néron
incendiaire, Néron empereur et Néron bête</p>
<p><pb/></p>
<p>féroce, Néron égorgcur et Néron égorgé; en un mot, des membres au lieu
d'un corps une kermesse, avec des bourreaux dans un coin, au lieu des
panathénées. A travers ce fouillis, le drame irait comme il pourrait, le
jeu des machines remplaçant les mouvements naturels de l'esprit et du
cœur. Cependant, avec tout cet appareil, la nouvelle poétique ne saurait
rien produire que Racine ait oublié. Néron et le règne de Néron sont
tout entiers dans l'épisode de Britannicus 1. »</p>
<p>Britannicus n'en est pas moins d'une variété très romantique, dans la
mesure que comportait ce temps, et même avec une hardiesse qui la
dépas1. Louis Yeuillot, les Odeurs de Parts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut avouer que la seconde partie de ce jugement est un peu
enfantine. En revanche, la première est importante, sous la plume d'un
si fidèle partisan de Corneille, et qui, comme madame de Sévigné,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivacité et d'amertume dans trois passages d'une première préface, qu'il
supprima plus tard et remplaça par une autre plus sereine. Voici
seulement quelques lignes de ces passages « Mais, disent les critiques,
ce prince (Britannicus) n'entrait que dans sa quinzième année lorsqu'il
mourut; on le fait vivre, lui et Narcisse, deux ans de plus qu'ils n'ont
vécu. Je n'aurais point parlé de cette objection, si elle n'avait été
faite avec chaleur par un homme qui s'est donné la liberté de faire
régner vingt ans un empereur qui n'en a régné que huit 1. Quoique ce
changement soit plus considérable (plus important) dans la chronologie,
où l'on suppute les temps par les années des empereurs. Que faudrait-il
faire pour contenter des juges si difficiles? La chose serait aisée,
pour peu qu'on voulût trahir le bon sens. 11 ne faudrait que s'écarter
du naturel, pour se jeter dans l'extraordinaire. Au lieu d'une action
simple, chargée de peu de matière, telle que doit être une action qui se
passe en un seul jour, et qui, s'avançant par degrés vers sa fin, n'est
soutenue que par les intérêts, les sentiments et les passions des
personnages, il faudrait remplir cette même action de quantité
d'incidents qui ne se pourraient passer qu'en un mois, d'un grand nombre
de jeux de théâtre d'autant plus surprenants qu'ils seraient moins
vraisemblables, d'une infinité de déclamations où 1. L'empereur Phocas,
dans Héraclius.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» je prie seulement le lecteur ae me pardonner cette petite préface, que
j'ai faite pour lui rendre raison de ma tragédie. Il n'y a rien de plus
naturel que de se défendre quand on se croit injustement attaqué. Je
vois que Térence même sèmble n'avoir fait des prologues que pour se
justifier contre les critiques d'un vieux poète mal-intentionné,
malevoli veteris poetœ, et qui venait briguer des voix contre lui
jusqu'aux heures où l'on représentait ses comédies. »</p>
<p>Au Cid persécuté Cinna doit sa naissance</p>
<p>Et ta plume, sans doute, aux censeurs de Pyrrhus Doit les plus nobles
traits dont tu peignis Burrhus. Sainte-Beuve, après Despréaux, admire
expressément « le peintre de Burrhus »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SIXIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BÉRÉNICE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelques mots des mérites de style qui la relèvent, vous présenter,
d'après madame de La Fayette qui reçut les confidences de la duchesse
d'Orléans, des détails intéressants sur ces sentiments mutuels de Madame
et du Roi son beau-frère. C'est un des dessous de Bérénice et, puisque
nous étudions le xvii0 siècle, cela nous fera pénétrer plus avant et
très agréablement dans cette étude.</p>
<p>Il est nécessaire, pour suivre l'ordre des temps,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le monde, et beaucoup de gens trouvaient son air languissant et sa
négligence capables de se faire aimer. Ainsi les opinions se portaient
aisément a croire que le Roi lui en voulait 1, et que l'ascendant du
Cardinal garderait encore son cœur dans sa famille 3. s</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ce trait se retrouve dans la pièce de Racine, acte IV, scène v</p>
<p>Vous êtes empereur, Seigneur, et vous pleurez!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi « Elle fut la seule do tous les enfants de la Reine sa mère qui se
trouva auprès d'elle pendant sa disgrâce. Cette Reine s'appliqua tout
entière an soin de son éducation, et, le malheur de ses affaires la
faisant plutôt vivre en personne privée qu'en souveraine, cette jeune
princesse prit toutes les lumières, toute la civilité et toute
l'humanité des conditions ordinaires, et conserva dans son cœur et dans
si personne toutes les grandeurs de sa naissance royale. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Monsieur, sans être amoureux de sa femme, ne laissait pas d'en
être fort jaloux, avant même qu'elle ne lui en donnât sujet par des
légèretés et des galanteries (dans le sens où l'on entendait alors ce
mot, c'est-à-dire seulement intrigues roma1. Allusion aux mœurs
dépravées de Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Il ne fut pas longtemps sans prendre parti son cœur se détermina en
faveur de La Vallière et, quoiqu'il ne laissât pas de dire des douceurs
aux autres, et d'avoir même un commerce assez réglé avec Chémerault, La
Vallière eut tous ses soins et toutes ses assiduités. Le comte de
Guiche, qui n'était pas assez amoureux pour s'opiniâtrer contre un rival
si redoutable, l'abandonna et se brouilla avec elle, en lui disant des
choses assez désagréables. »</p>
<p>Est-il bien vrai que tout cela entièrement eût été convenu entre le Roi
et Madame ? Il faut avouer que la convention, si elle fut proposée par
le Roi et si elle l'accepta, avait bien son danger pour elle. Où était
la limite de ces. feintes amoureuses? Ce devait être, en tout cas, une
limita variable, et flottante au jour le jour. Le Roi était peut-être de
bonne foi d'abord; mais l'occasion, l'herbe tendre. J'inclinerais à
supposer que Madame, pour ménager son amour-propre, a un peu arrangé les
choses aux yeux de sa confidente et de ceux qui pourraient lire un jour
l'Histoire écrite par elle presque sous sa dictée 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Guiche. Madame l'écouta avec bienveillance et y trouva plaisir. Mais,
comme il était fort couru et fort trompeur, et elle très sincère, elle
rompit avec lui au bout de quelque temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les trois modèles de Bérénice qui se mêlaient dans
l'imagination du poêle et dans celle ilrs spectateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Bérénice était l'Esther des pièces profanes de Racine1. Elle est
soeur aussi de celle qui viendra bientôt après elle, l'adorable Monime.</p>
<p>Elle passe ses jours, l'aulin, sans rien prétendre</p>
<p>Je passe le moment où je suis attendu,</p>
<p>Je la revois bientôt de pleurs toute trempée</p>
<p>Depuis cinq ans entiers chaque jour je la vois,</p>
<p>Et crois toujours la voir pour la première fois.</p>
<p>Titus voudrait épouser Bérénice; mais son devoir d'empereur romain le
lui défend</p>
<p>Rome, par une loi qui ne se peut changer,</p>
<p>Vadmet avec son sang aucun sang étranger.</p>
<p>1. Paul Mesnard, Notice, op. laud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'avez-vous fait? Hélas 1 je me suis crue aimée Au plaisir de vous voir
mon dtnc accoutumée</p>
<p>Ne vit plus que pour vous 1 Ignoriez-vous vos lois Quand je vous
l'avouai pour la première fois ?</p>
<p>A quels excès d'amour m'avez-vous amenée 1</p>
<p>Que ne me disiez-vous « Princesse infortunée,</p>
<p>Où vas-tu t'engager, et quel est ton espoir?</p>
<p>Ne donne point un cœur qu'on ne peut recevoir. » Ne l'avez-vous reçu,
cruel, que pour le rendre</p>
<p>Mon cœur se gardait bien d'aller dans l'avenir</p>
<p>Chercher ce qui pouvait un jour nous désunir.</p>
<p>Outre la réplique de Bérénice, prise littéralement de Marie Mancini</p>
<p>Vous êtes empereur, Seigneur, et vous pleurez 1</p>
<p>réplique qui se trouve au quatrième acte, elle lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous m'aimez, vous me le soutenez</p>
<p>Et cependant je pars, et vous me l'ordonnez!</p>
<p>Quels vers émouvants encore (bien que marqués de l'empreinte du temps)
que ceux-ci, prononcés par l'amante abandonnée</p>
<p>Je ne vois rien ici dont je ne sois blessée.</p>
<p>Tout cet appartement préparé par vos soins,</p>
<p>Ces lieux, de mon amour si longtemps les témoins, Qui semblaient pour
jamais me répondre du vôtre, Ces chiffres où nos noms, enlacés l'un dans
l'autre, A mes tristes regards viennent partout s'offrir,</p>
<p>Je ne dispute plus. J'attendais pour vous croire,</p>
<p>Que cette même bouche, après mille serments</p>
<p>D'un amour qui devait unir tous nos moments,</p>
<p>M'ordonnât elle-même une absence éternelle.</p>
<p>Moi-même j'ai voulu vous entendre en ce lieu</p>
<p>Je n'écoute plus rien, et, pour jamais, adieu! Pour jamais! Ah seigneur,
songez-vous en vous-même Combien ce mot cruel est affreux quand on aime
? Dans un mois, dans un an, comment souffrirons-nous, Seigneur, que tant
de mers me séparent de vous? Que le jour recommence et que le jour finisse</p>
<p>Sans que jamais Titus puisse voir Bérénice,</p>
<p>Sans que, de tout le jour, je puisse voir Titus?. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et lorsque litus, avant cette scène d'adieux, essaye de consoler
Bérénice par l'ambition et par l'orgueil, en lui promettant d'ajouter a
son royaume de nouvelles provinces, avec quelle tendresse elle lui répond</p>
<p>De quel soin votre amour va-t-il s'importuner?</p>
<p>N'a-t-il que des États qu'il me puisse donner?</p>
<p>Depuis quand croyez-vous que ma grandeur me touche? Un soupir, un
regard, un mot de votre bouche,</p>
<p>Voyez-moi plus souvent, et ne me donnez rien.</p>
<p>Voulez-vous juger d'un coup d'œil combien ce style et celui de Corneille
diffèrent en un même sujet? Voyez comment l'un et l'autre poète
expriment une idée semblable.</p>
<p>Il souffre chaque jour que le gouvernement</p>
<p>1. Acte I", scène i".</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il mourir, Madame? Et, si proche du terme, Votre illustre
inconstance est-elle encor si ferme, Que les restes d'un feu que j'avais
cru si fort</p>
<p><pb/></p>
<p>Où vos bras amoureux seront ma seule chaîne,</p>
<p>Et soit de Rome esclave et maure qui voudra</p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Peigneur,</p>
<p>Vous en voulez la main, et j'en ai tout le cœur Elle m'en fit le don dès
la première vue,</p>
<p>Et ce don fut l'effet d'une force imprévue</p>
<p>De cet ordre du Ciel qui verse en nos esprits</p>
<p>Les principes secrets de prendre et d'être pris.</p>
<p>Je vous dirais, Seigneur, quelle en est la puissance, Si vous ne le
saviez par votre expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était naturel que Corneille, selon la tournure de son génie, préférât
ce dénouement magnanime, le sacrifice volontaire, l'immolation
désintéressée, au dénouement pathétique de la résignation et des pleurs</p>
<p>1. Outre la solution cornélienne et la solution racinienne, il y a une
troisième solution de ce problème psychologique et dramatique. Mais elle
ne rentrait pas dans la légende de Titus et de Bérénice. Vous la
trouverez dans Virgile, au quatrième livre de l'Enéide, le personnage de
Didon vous l'offrira. Didon ne se pique ni de magnanimité comme la
Bérénice de Corneille, ni de résignation comme la Bérénice de Racine
furieuse contre le pieux Enée, qui l'abandonne froidement pour obéir à
l'ordre des dieux et aller fonder en Italie un nouvel empire, elle le
poursuit de ses imprécations,</p>
<p><pb/></p>
<p>A IRIS.</p>
<p>Le Ciel ne consent pas, Tris, que je vous nime Il faut que je défère à
son ordre suprême,</p>
<p>On que je passe au moins de longs et tristes jours En ne vous voyant
plus et vous aimant toujours. Au seul bruit de mon nom je vois trembler
la terre; Je fais ce qu'il me plaît, soit en paix, soit en guerre; Tout
cède, tout fléchit; mais, dans un tel besoin Ma puissance finit et ne va
pas plus loin.</p>
<p>puis elle se brûle vive sur un bûcher qu'elle a construit. Telle est la
différence des trois héroïnes. – y aurait bien d'autres personnages à
rapprocher de ces trois-là. Cet éternel sujet, la femme abandonnée, a
tenté de tout temps poètes et romanciers. Dans Homère, c'est Calypso
abandonnée par Ulysse; dans Catulle et dans Thomas Corneille, c'est
Ariane délaissée par Hacchus; dans Euripide, dans Sénèque, dans
Corneille, c'est Médée trahie par Jason; dans Virgile, c'est la
Phénicienne ardente que je viens de rappeler; dans Suétone, dans
Segrais, dans Corneille et dans Racine, c'est Bérénice quittée par
Titus; dans Tirso de Molina et dans Molière, ce sont toutes les victimes
de Don Juan; de nos jours, dans Balzac, c'est madame de Deauséant
abandonnée par Gaston de Nueil; chez George Sand, c'est la pauvre Noun,
puis sa maîtresse Indiana, délaissées par Raymon de Ramière chez Victor
Hugo, dans les' Odes et Ballades, la pauvre fille d'O-Taïti, quittée par
un officier français; chez Alfred de Vi&lt;?ny, Dolorida chez Alexandre
Dumas père, Angèle; chez Alexandre Dumas fils, Marguerite Gautier, Clara
Vignot, Jeannine. Etc.</p>
<p>1. C'est-à-dire, dans la nécessité où je suis d'obéir au Ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez-vous pas sur vous comme je prends sur moi ? Avec mon zèle ici
votre zèle conspire,</p>
<p>Il a rasé leurs forts, abattu leurs remparts,</p>
<p>Nul n'a porté si haut l'honneur du diadème</p>
<p>II a fait plus encore, il s'est vaincu lui-même.</p>
<p>La Bérénice de Racine fut jouée sur le théâtre de l'Hôtel de Bourgogne.
le 21 novembre 1670, huit jours avant la pièce de Corneille celle-ci fut
représentée au Palais-Royal le 28 novembre, par la troupe de Molière,
moins parfaite dans la tragédie que dans la comédie. Ainsi Racine avait
pris l'avance sur son</p>
<p><pb/></p>
<p>Champmeslé, cet heureux mortel,</p>
<p>Ne quittera jamais l'Hôtel:</p>
<p>Sa femme a pris racine là.</p>
<p>Alleluia 1</p>
<p><pb/></p>
<p>il lui adressa le conte de Belphégor; Chapelle et Valincour faisaient
également partie de son cercle amoureux. Hoileau lui-même assistait
quelquefois aux petits soupers qu'on faisait chez elle. Le comte de
Hével, Charles-Ame1 dée de Broglie, était au nombre des élus, Le comte
de Clermont-Tonnerre pareillement. C'est lui qui, plus tard, devait
supplanter Racine, ou, comme dit un quatrain burlesque du temps,
dé-raciner la Champmeslé</p>
<p>A la plus tendre amour elle fut destinée,</p>
<p>Qui prit longtemps racine dans son cœur</p>
<p>Mais, par un insigne malheur,</p>
<p>Le Tonnerre est venu, qui l'a dé-racinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un seul être vous manque et tout est dépeuplé</p>
<p>Racine, pour exprimer, non pas même la mort, mais seulement l'absence de
la personne aimée, fait dire au malheureux amant accablé de sa solitude,
quand Bérénice partant pour Rome avec Titus a quitté la Judée</p>
<p>Dans l'Orient désert quel devint mon ennui</p>
<p><pb/></p>
<p>BïROM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>méchant nègre aura tué une femme blanche! » Et, lâchant son coup de
fusil, il cassa le bras d'Othello.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p>TITUS.</p>
<p>Oui, ^ans douli?, Seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous, Tite, n'est– pas vrai que l'inconstance de votre Bérénice, et
le refus qu'elle fait de vous épouser, vous affligent, et que vous
voudriez bien vous marier? '1</p>
<p>Il n'est rien de plus vrai.</p>
<p>Oui2 Seigneur. r.</p>
<p>Et vous, Bérénice de Titus, ne voudriez-vous pas bien que l'Empereur
vous épousât, et n'est-ce pas le refus qu'il en fait qui vous afflige?</p>
<p>Hé! Seigneur, n'ai-je pas raison ?</p>
<p>Or bien, puisque tout cela va ainsi, j'ai un moyen sur pour vous mettre
d'accord, et vous rendre tous quatre contents. Il ne faut pour tout cela
sinon que Tite el.Titus troquent ensemble leurs Bérénices. Par ce moyen,
Bérénice de Tite, qui ne veut pas se marier, sera avec Titus, qui ne
veut pas se marier aussi, et ainsi ils seront d'accord; et au contraire
Bérénice de Titus, qui veut se marier, sera avec Tite qui veut se marier
aussi; et ils se marieront si bon leur semble: car, pour Tite, qui a été
deux ou trois fois tout prêt d'épouser Domitie, il s'accommodera bien
aussi volontiers d'une autre Bérénice que de la sienne.</p>
<p>BÉRÉNICE de TITUS.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p>TITE.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRÉNICE de TITUS.</p>
<p>Mais cette Bérénice ne s'accommodera jamais d'autre que de Titus seul a
pu me plaire, et mon cœur ne prend point le change.</p>
<p>APOLLON.</p>
<p><pb/></p>
<p>même au risque de l'en moins estimer. La Keini! part sans le congé du
parterre. L'Empereur la renvoie invitus invitam, on peutajouter invilo
spectaiore. Titus a beau rester Homaiu, il est seul de son parti tous
les spectateurs ont épousé Bérénice. » Une telle critique du rôle de
Titus n'est-elle pas le meilleur éloge du pathétique de celui de Bérénice ?</p>
<p><pb/></p>
<p>voir. Il y avait, tout au plus, dans ce bref épisode, la matière d'un ou
deux actes, non de cinq. Racine s'est joué de la difficulté; il dit dans
sa préface, non sans un peu d'orgueil, « que l'invention consiste à
faire quelque chose de rien ». SainteReuve complète la pensée du poète «
Ici, ce rien c'est tout simplement le cœur humain, dont Itacine a
traduit les moindres mouvements et développé les alternatives
inépuisables. La lutte du cœur plutôt que celle des faits, tel est, en
général, le champ de la tragédie française en son beau moment, et voilà
pourquoi elle fait surtout l'éloge, mon sens, du goût de la qui savait
s'y plaire1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IÎAJA7.F.T. – MiTHRIDATE.</p>
<p>I/OKIK.NÏ</p>
<p><pb/></p>
<p>» Sans doute l'admirable génie de Racine, qui triomphe de toutes les
entraves, met de la diversité dans cette uniformité même la jalousie de
Phèdre</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas celle d'Hermione, et l'amour d'Hermione n'est pas celui de
Roxane. Cependant la diversité me semble plutôt encore dans la passion
que dans le caractère de l'individu.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans Goethe, ne l'est pas moins, toujours selon le môme écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le côté simple, pour en obtenir la forme vraie et grande? »</p>
<p>1</p>
<p>Bien que La Harpe prétende que Bajazet « est sans contredit un ouvrage
de second ordre », j'espère vous faire voir que c'est encore une des
belles tragédies de notre poète.</p>
<p>Dans la seconde préface de cette pièce, Racine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autres personnages qui vivent dans le sérail, que nous les considérons,
pour ainsi dire, comme des gens qui vivent dans un autre siècle que le
nôtre. » Etc.</p>
<p>Bajnset n'était pas la première pièce tirée de l'histoire turque qui
parût sur la scène française. Dès I.'ilil, Gabriel Rounyn avait donné
une tragédie intituléc: lafioltane (sic). En 1630, Mairet, d'après une</p>
<p><pb/></p>
<p>« Curiace, gentilhomme d'Albe.</p>
<p><pb/></p>
<p>•&gt; Julie, dame romaine, confidente de Sabine. » Dans Polyeucte «
Néarque, seigneur arménien. » Dans Iléraclius « Léontiue, dame de
Constantinople. » – Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dépendent les destins de l'empire Ottoman.</p>
<p>Cela seul n'est -il pas bienoriental?</p>
<p>1. Notamment par Voltaire, La flarpe, Geoffroy, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le frère rarement laisse jouir ses frères</p>
<p>He l'honneur dangereux d'ètre sortis d'un sang</p>
<p>Qui les a de trop près approchés de son rang.</p>
<p>Les frères qu'on redoute, on les étrangle; les autres, on les laisse
s'énerver et s'abrulir dans le harem</p>
<p><pb/></p>
<p>I. imbécile Ibrahim, sans craindre sa naissance,</p>
<p>Traîne, exempt de péril, une éternelle enfance Indigne également de
vivre et de mourir,</p>
<p>On l'abandonne aux mains qui daignent le nourrir. L'autre trop
redoutable, et trop digne d'envie,</p>
<p>Voit sans cesse Amurat armé contre sa vie:</p>
<p>Car enfin Bajazet dédaigna de tout temps</p>
<p>La molle oisiveté des enfants des sultans;</p>
<p>II vint chercher la guerre au sortir de l'enfance, Et même en fit sous
moi la noble expérience.</p>
<p>Toi-même tu l'as vu courir dans les combats</p>
<p>Emportant après lui tous les cœurs des soldats,</p>
<p>Et goûter, tout sanglant, le plaisir et la gloire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bajazet, écoutez je sens que je vous aime</p>
<p>Vous vous perdez. Gardez de me laisser sortir;</p>
<p>Le chemin est encore ouvert au repentir.</p>
<p>Ne désespérez point une amante en furie;</p>
<p>S'il m'échappait un mot, c'est fait de votre vie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>seul ami, Osmin, qui a combattn sous ses ordres: Un vizir aux sultans
fait toujours quelque ombrage: A peine ils l'ont choisi, qu'il craignent
leur ouvrage; Sa dépouille est un bien qu'ils veulent recueillir, Et
jamais leurs chagrins ne nous laissent vieillir. Bajazet aujourd'hui
m'honore et me caresse</p>
<p>Ses périls, tous les jours, réveillent sa tendresse. Ce même Bajazet,
sur le trône affermi,</p>
<p>Méconnaitrait peut-être un inutile ami;</p>
<p>Et moi, si mon devoir, si ma foi ne l'arrête,</p>
<p>S'il ose quelque jour me demander ma tête,</p>
<p>Je ne m'explique point, Osmin; mais je prétends Que du moins il faudra
la demander longtemps. Je sais rendre aux sultans de fidèles services;</p>
<p>Mais je laisse au vulgaire adorer leurs caprices,</p>
<p>Et ne me pique point du scrupule insensé</p>
<p>De bénir mon trépas quand ils l'ont prononcé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi vous l'aimez, seigneur?</p>
<p>vous savez la réponse du vieux vizir</p>
<p>Je fisse de l'amour le vil apprentissage?</p>
<p>Qu'un cœur qu'ont endurci la fatigue et les ans</p>
<p>Suivit d'un vain plaisir les conseils imprudents ? 2</p>
<p>Par elle Bajazet, en m'approchant de lui,</p>
<p>Me va contre lui-même assurer un appui.</p>
<p><pb/></p>
<p>tement ce qui l'irrite, et lui inspire l'idée de conspirer pour en
sortir, en bombardant Rajazet empereur pendant l'absence d'Amurat.</p>
<p>Bajazet et Atalide ue sout que de second plan cependant ils ont bien
aussi leur physionomie. Hajazet est jeune, ingénu brave, mais d'un
caractère moins ferme que son courage Atalide a bien de l'énergie et de
la force. A vrai dire, imitée de la Flnridon du rnman de Segrais, elle
est plutôt une Française qu'une Turque. Et Bajazet lui-même, quoi qu'en
dise Racine, ne garde guère « au milieu de son amour la férocité de sa
nation », Ce jeune Turc est bien aussi un prince français Racine voulait
plaire aux jeunes seigneurs.</p>
<p>Voltaire, même soixante ans après, n'offrira an public français, dans
son Orosmane, qu'un Turc francisé, gentilhomme de Jérusalem, comme
dirait Corneille, et de la plus galante courtoisie:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Roxane, transportée de jalousie comme Othello, éclate en fureurs comme lui</p>
<p>Avec quelle insolence et quelle cruauté</p>
<p>Ils se jouàient tous deux de ma crédulité</p>
<p>Perfide, en abusant ce cœur préoccupé,</p>
<p>Qui lui-même craignait de se voir détrompé.</p>
<p>Je saurai le surprendre avec son Atalide;</p>
<p>Laissons ces vains discours; et, sans m'importuner, Pour la dernière
fois, veux-tu vivre et régner ?</p>
<p>J'ai l'ordre d'Amurat, et je puis ty soustraire.</p>
<p>Mais tu n'as qu'un mament, parle.</p>
<p>BAJAZET.</p>
<p>Que fant-il faire?</p>
<p>ROXANE.</p>
<p>Ma rivale est ici. Suis-moi sans différer:</p>
<p>Dans les mains des muets viens la voir expirer; Et, libre d'un amour à
ta gloire funeste,</p>
<p>Viens m'engager ta foi; le temps fera le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAJAZET.</p>
<p>Je ne l'accepterais que pour vous en punir,</p>
<p>Que pour faire éclater aux yeux de tout l'empire L'horreur et le mépris
que cette offre m'inspire. C'est surtout ici, il faut l'avouer, que
Bajazet, avec sa belle indignation, se montre plus Français que Turc.
Cependant on pourrait répondre que la jeunesse, en tout pays, est
ordinairement généreuse et imprudente. Egaré par son amour même pour
Atalide, il essaye de détourner d'elle la colère de Roxane, sans
s'apercevoir qu'il ne fait que la redoubler, et qu'il perd encore plus
sûrement celle qu'il aime. Roxane ne lui répond qu'un mot «Sortez » –
Mot terrible, car elle a dit que, s'il sortait, il était mort et
lui-même sait que les muets sont là, qui l'attendent pour l'étrangler.
Puisqu'il n'a pas voulu livrer celle qu'il aime, c'rst lui qui périra.</p>
<p>Je ne mérite pas un si grand sacrifice;</p>
<p>Je me connais, Madame, "et je me fais justice.</p>
<p>Loin de vous séparer, je prétends aujourd'hui</p>
<p>Par des nœuds éternels vous unir avec lui:</p>
<p>Vous jouirez bientôt de son aimable vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut aussi rapprocher de cette péripétie le passage suivant de la
nouvelle de Segrais « Eh bien parjure et déloyal, jure maintenant que tu
n'aimes que moi, lui dit-elle en lui montrant les deux lettres de
Floridon qu'elle tenait encore ouvertes. Fais autant de serments pour
justiller mon ennemie, que tu m'en as fait de faux. pour me faire croire
que tu m'aimais. Perfide et trompeur! l Pouvais-je m'imaginer que sous
ces traits si innocents tu cachasses une âme si double et si traitreuse
? Ingrat! 1 tu ne respires que par ma bonté! » Etc.2.</p>
<p>2. Floridon, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'ai-je indiqué que les principaux traits de cette œuvre terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>mademoisella Champmeslé joua Atalide, et mademoiselle D'Ennebaut, Roxane
1. »</p>
<p>On ne peut s'empêcher de regretter que Bajazet soit le seul sujet
moderne traité par Racine dans ses tragédies.</p>
<p>Il</p>
<p>Avec la suivante, Mithridate, il retourne aux sujets anciens. Mais c'est
encore l'Orient qu'il nous représente.</p>
<p>Grande et haute figure que celle de Mithridate. Voilà, dans le théâtre
de Racine aussi bien que dans l'histoire elle-même, un caractère qu'il
est impossible de confondre avec aucun autre. Le poèie peint dignement
et avec la variété nécessaire, sans toutefois rompre l'harmonie ( non
moins nécessaire selon le grand art ),</p>
<p>Ce roi que l'Oriuiit, tout plein de ses exploits,</p>
<p>Peut nommer justement le dernier de ses rois,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Monime était en réalité de Milet; Racine la fait nattre à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui annonce qu'il a demandé pour lui la main de la fille du roi des
Parlhes, et conclut en lui donnant ordre d'aller, de ce pas, l'épouser.
Pharnace essaye d'éluder; le père insiste, enfin commande d'un ton sévère</p>
<p>Prince, vous m'entendez,</p>
<p>Et vous êtes perdu, si vous me répondez.</p>
<p>Pharnace, alors, cesse de se contenir, et bravant tout</p>
<p>Je ne saurais chercher une fille inconnue:</p>
<p>Ma vie est en vos mains'.</p>
<p>Ah c'est où je t'attends.</p>
<p>Tu ne saurais partir, perfide! et je t'entends.</p>
<p>Je sais pourquoi tu fuis l'hymen où je t'envoie Il te fâche en ces lieux
d'abandonner ta proie</p>
<p>Monime te retient; ton amour criminel</p>
<p>Loin de t'en repentir, je vois sur ton visage</p>
<p>Que ta confusion ne part que de ta rage</p>
<p>Tu ne coures me perdre, et me vendre aux Romains. Mais, avant que
partir, je me ferai justice</p>
<p>Je te l'ai dit. Holà, gardes! Qu'on le saisisse. Oui, lui-même,
Pharnace. Allez; et de ce pas</p>
<p>Qu'enfermé dans la tour on ne le quitte pas.</p>
<p>1. Acte III, scène i™ et suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pharnace, étonné, s'imagine qu'il a été dénoncé par son frère •, et,
avant de se laisser emmener, le dénonce, voulant lui rendre la pareille
Hé bien 1 sans me parer d'une innocence vaine,</p>
<p>II est vrai, mon amour mérite votre haine;</p>
<p>J'aime l'on vous a fait un fidèle récit.</p>
<p>Mais Xipharès, seigneur, ne vous a pas tout dit; C'est le moindre secret
qu'il pouvait vous apprendre: Et ce fils si fidèle a dû vous faire
entendre ]</p>
<p>Que, des mêmes ardeurs dès longtemps enflammé, II aime aussi la Reine,
et même en est aimé.</p>
<p>XIPHARÈS</p>
<p>Seigneur, le croyez-vous, qu'un dessein si coupable?. MITHRIDATE.</p>
<p>Mon fils, je sais de quoi votre frère est capable. Me préserve le Ciel
de soupçonner jamais</p>
<p>Que d'un prix si cruel vous payez mes bienfaits; Qu'un tils qui fut
toujours le bonheur de ma vie Ait pu percer ce cœur qu'un père lui confie</p>
<p>Je ne le croirai point. Allez: loin d'y songer,</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse voir, comme Uthello lui-même, un visage tragique, bouleversé par
la jalousie</p>
<p>Je ne le croirai point ?. Vain espoir qui me flatto Tu ne le crois que
trop, malheureux Mithridate 1 Xipharès mon rival ? Et d'accord avec lui</p>
<p>La Reine aurait osé me tromper aujourd'hui?</p>
<p>Quoil de quelque côté que je tourne la vue,</p>
<p>La foi, de tous les cœurs est pour moi disparue? Tout m'abandonne
ailleurs, tout me trahit ici,</p>
<p>Pharnace, amis, maîtresse; et toi, mon fils aussi?. Qui m'en éclaircira?
quels témoins? quel indice?. Le Ciel en ce moment m'inspire un artifice.</p>
<p>A l'un des gardes.</p>
<p>L'amour avidement croit tout ce qui le flatte.</p>
<p>Qui peut de son vainqueur mieux parler que l'ingrate? Voyons qui son
amour accusera des deux.</p>
<p>S'il n'est digne de moi, le piège est digne d'eux.</p>
<p>Trompons qui nous trahit: et, pour connaître un traître, Il n'est point
de moyens. Mais je la vois paraître: Feignons; et du son cœur, d'un vain
espoir flatté, Par un mensonge adroit tirons la vérité.</p>
<p>3. L'Avare est de 1667, Mithridate est de 1673,</p>
<p><pb/></p>
<p>manière que JMuhndate trompe IVlonime. Assurément cette ruse est un
moyen de comédie. Seulement l'effet ici est tragique, comme lorsque
Néron caché écoute et observe l'entretien de Junie avec Britannicus. Ce
mensonge de Mithridate manque de noblesse, cela est incontestable; le
poète essaye de parer l'objection en faisant dire au personnage</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne seront point le fruit d'un si cruel détour. Et le tombeau, Seigneur,
est moins triste pour moi | Que le lit d'un époux qui m'a fait cet
outrage. Ainsi, pendant que tout respire dans Monime 1. Acte IV, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les héroïnes de Corneille, même celles que nous adorons, se drapent dans
leur vertu avec orgueil: Romaines emphatiques, Castillanes au parler
sonore 1. Pour vous faire entendre certains chefs-d'œuvre, il faut que
le feu qu'ils recèlent puisse rejoindre en vousmême une flamme
intérieure, comme s'ils étaient écrits de cette encre invisible qui ne
brille qu'approchée d'un foyer. » Prevost-Paradoi, Pemées diverses,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et par conséquent, ajouterai-je, il est difficile de faire sentir et de
démontrer ce genre de beauté, la délicatesse morale; cela n'est guère
possible par le détail; il faudrait une lecture d'ensemble ce sont des
nuances de sentiments qui se suivent et se tiennent, naissant du fond
même des situations; il est malaisé d'en rien détacher. Une belle page
de M. Taine y suppléera « Quand on a de l'esprit, dit-il, on en a
partout, et dans la vertu même. Tout le monde peut être honnête, mais
tout le monde ne sait pas l'être délicatement. Ce n'est pas tout de
faire une belle action, il faut encore la bien faire. La vertu est
toujours sur le bord de deux précipices, la niaiserie et l'emphase.
Tantôt on lui reproche une sotte roideur, l'ignorance des tempéraments
qu'apportent les circonstances, l'application mécanique des maximes
sèches dont elle n'entend ni la portée ni le sens tantôt on blâme en
elle un orgueil déclamatoire, l'étalage insultant de ses titres,
l'habitude de s'offrir en modèle et en contraste parmi les faiblesses
d'autrui. Les gens du monde passent alors, rebutés ou sceptiques,
laissant tomber le mot de pédant ou de matamore, disant tout bas ou tout
haut qu'ils voudraient moins de pédagogie et de fanfares, plus de
finesse et plus de goût. Telle est l'impression que laissent les héros
de Corneille; Polyeucte est un emporté, le vieil Horace un bourru, le
jeune Horace un fanatique je les admire, mais de loin; je ne voudrais vivre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mort est peu de chose, et jouissant du courage qui l'élève au-dessus des
menaces et de la i mort 1 .»</p>
<p>L'auteur, par un dénouement romanesque, qui enchanta le public du temps,
après avoir fait subir au spectateur la double angoisse de la mort
imminente de Monime et de Xipharès, les sauve tous deux. Xipharès, dans
un dernier retour offensif des Romains contre Mithridate, défend
bravement son père. Mais le vieux lion, s'étant cru cerné par l'ennemi,
s'est frappé lui-même d'un coup mortel. C'est donc vainement que
Xipharès rétablit la bataille et met en déroute les Romains. Mithridate,
mourant, fait de son mensonge une vérité, et lui lègue pour femme
Monime, avec le trône.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une objection géographique1 au plan de revanche 1. L'objection portait
sur ces vers du grand discours politique de Mithridate, acte III, scène i</p>
<p>Je vous rends dans trois mois au pied du Capitole.</p>
<p>Doutez-vous que l'Euiin ne me porte en deux jours</p>
<p>Aux lieux où le Danube y vient finir son cours ? '1</p>
<p>Je vous rends dans trois mois au pied du Capitole,</p>
<p><pb/></p>
<p>Doutez vous que l'Euxin ne me porto en dix jours.</p>
<p>11 n'en met que deux, et par cette interrogation,</p>
<p>Doutez-vous que l'Euxln ne me porte en deux jours,</p>
<p>il fait entendre qu'on n'en doit pas douter, parce que, dans ce moment,
ou bien il n'en doute pas lui-même, ou bien il veut persuader ses fils
que cette marche qu'il va entreprendre n'est ni longue ni difficile. La
confiance avec laquelle il parle dans toute cette scène est la preuve de
la violente passion qu'il a montrée lorsqu'il a dit d'abord</p>
<p>A mes nobles projets je vois tout conspirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>– je ne puis trouver que Racine eût tort de nous présenter cette pensée
sublime, l'héroïsme du père passant au cœur du fils avec son âme dans ce
dernier baiser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autour de Mithridate qui, s'étant trop bien prémuni jadis contre tous
les poisons, seul ne peut se donner la mort, et désespéré s'écrie</p>
<p>Et je vois, sans mourir, la mort de tous les miens Lorsque cette
Bérénice, animée de sentiments plus nobles que son époux, essaye de le
détourner de la trahison envers son père, une fille de Mithridate
l'encourage dans ce généreux dessein, et souhaite que, malgré les pleurs
qui ont fatigué ses yeux,</p>
<p>Ils s'arment des attraits qui l'ont fait soupirer,</p>
<p>Et lancent des regards qui se font adorer</p>
<p>Si Pharnace résiste aux traits qu'elle décoche,</p>
<p>Je dirai que son coeur est formé d'une roche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Feuilleton dramatique de la Presse, 6 novembre 1647.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toi, fatal tissu, malheureux diadème,</p>
<p>Instrument et témoin de toutes mes douleurs,</p>
<p>Bandeau que mille fois j'ai trempé de mes pleurs, Au moins en terminant
ma vie et mon supplice</p>
<p>Ne pouvais-tu me rendre un funeste service'?</p>
<p><pb/></p>
<p>moins réel ni moins puissant sur Jes esprits qui les entendent.</p>
<p>Voulez-vous, par quelques exemples, toucher du doigt la, différence
qu'il y a entre la platitude et le style? Comparez, sur un même détail,
Racine et La Calprenède, ou bien Racine et Robert Garnier. Dans la pièce
de Racine, Mithridate s'exprime ainsi</p>
<p>Des plus chères mains, craignant les trahisons J'ai pris soin de m'armer
contre tous les poisons J'ai su, par une longue et pénible industrie,</p>
<p>Des plus mortels venins prévenir la furie</p>
<p>Et Arbate, dans un autre passage, dit</p>
<p>D'abord, il a tenté les atteintes mortelles</p>
<p>Des poisons que lui-ménie a crus les plus fidèles; II les a trouvés tous
sans force et sans vertu.</p>
<p>1. Acte IV, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque, pour vous garder de quelque trahison, Vous ne vous nourrissiez
que de contre-poison.</p>
<p>Si, chez Racine, la langue porte la marque du temps en un certain nombre
de métaphores, de périphrases et de tours, il en est de même chez
Corneille et chez Molière. En tous les temps, c'est chose inévitable
chaque siècle, ou plutôt chaque quart de siècle, a ses modes, qui
datent. Vouloir qu'il en soit autrement, c'est vouloir le contraire de
la nature des choses. Nous aussi, en ce moment, nous avons nos modes de
style; souhaitons qu'elles ne paraissent pas, dans deux cents ans, plus
étranges que celles (le Corneille, de Molière et de Racine aujourd'hui.</p>
<p>Ah qu'heureux est celui qui vit tranquillement</p>
<p>Dans son petit ménage, avec contentement</p>
<p>L, Agamemnon de Racine rendra ainsi la même pensée Heureux q m,
satisfait de son humble fortune,</p>
<p>Libre du joug superbe où je suis attaché,</p>
<p>Vit dans l'état obscur où les dieux l'ont caché</p>
<p>2. Acte V, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ferdinand Brunetière, la Fureur de l'inédit, dans la Revue des Deux
Mondes du 1" octobre 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. S'il y a es point de ressemblance entre Ruy Gomez et Mithridate, il y
en a un aussi entre Hernani et Xipharèsj quand celui-ci s'écrie</p>
<p>Je suis un malheureux que le Destin poursuit</p>
<p>Acte IV, scène h, vers 1218.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre, sa finesse, sa dissimulation, ses ruses, ses mensonges, sa cruauté
facile et froide, ses amours despotiques, sa jalousie impitoyable tous
ces aspects multiples et alternés de grandeur et de petitesse, ne
sont-ils pas pour justifier le mot d'Eugène Delacroix, que Racine est «
le romantique du xviic siècle » ? 11 l'est, soit comme peintre
d'histoire, par la vérité neuve, le relief plein d'esprit soit comme
poète' de drame, par la complexion tragi-comique, quand le développement
des caractères l'exige.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VOIR, DANS LA LEÇON DE HÉOUVERTURE, LA NOTE DE LA PAGE 42</p>
<p>Après l'intéressante étude sur la Mise en scène, publiée par M. Emile
Perrin, administrateur et directeur de la Comédie-Française, M.
Francisque Sarccy, dans sa Chronique théâtrale du Temps, 27 août 1883,
avait posé ou résumé ainsi les choses « La mise en scène peut être
considérée sous trois aspects:</p>
<p>1° Quand l'action se passe dans un temps antérieur, dans un milieu
historique</p>
<p>2° Quand la pièce est tirée des moeurs contemporaines</p>
<p>3° Quand elle est de pure fantaisie et se meut dans un milieu imaginaire. »</p>
<p>Au cours de la discussion, intervint une spiri-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Rien n'est plus commode que des chevaux pour traîner un char; rien
n'est plus naturel; rien, dans la circonstance, n'était plus historique
et de couleur plus locale. Mais, outre qu'il était très difficile de
faire monter des chevaux sur la scène de la</p>
<p><pb/></p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>introduisant le costume antique dans toute sa réalité. Est-il bien sûr
que Corneille et Racine, qui en savaient aussi long que Talma sur la
manière dont leurs héros s'habillaient réellement, n'aient pas pensé à
cette innovation? Ils devaient avoir une raison pour ne pas s'y
obstiner. Peut-être la raison est-elle bonne.</p>
<p>» Cependant, si exact que soit le costume innové par Talma, il est
encore entaché de convention. Horace et Camille, Hippolyte et Phèdre,
ont les jambes couvertes de maillots couleur de chair, quand les bras
n'en ont pas. Faut-il tout dire? Je regrette quelquefois que les bras no
soient pas traités comme les jambes. Il m'est arrivé plusieurs fois,
pendant que j'écoutais Phèdre de l'orchestre, quand Phèdre et Hippolyte
levaient les bras au ciel dans des moments de passion, d'être toul'à
coup, et pendant un temps assez long, renseigné sur certains détails de
conformation intime, qui non seu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Andromaque ou de Polyeucte. Mais, si les expressions de l'amour ont
changé, l'amour existe toujours. Antony est donc un amant de 1831, comme
Hernani est un amant de -1519. Allons-nous apporter au costume d'Antony
la même exactitude qu'au costume d'Hernani ? p</p>
<p>» Oui, diront nos adversaires s'ils vont jusqu'au bout de leur théorie.</p>
<p>» Vous représentez-vous ainsi les deux types d'amour frénétique,
d'adultère échevelé, se démenant au milieu des meubles en acajou du
temps de l'Empire ou de la Restauration? Ils nous feraient</p>
<p><pb/></p>
<p>pouffer de rire. Le costume du temps les rendrait ridicules; les
costumes d'aujourd'hui les feraient paraître faux. Comment nous en tirer
avec cette époque singulière qui rappelle deux choses bien distinctes
une renaissance admirable dans les lettres et les arts, un ridicule
achevé dans les modes. Si bien qu'Elvire nous y apparaît h la fois, si
l'on veut lui laisser son âge, divine et grotesque.</p>
<p>» Comment faire?</p>
<p>» Perrin sait cela aussi bien que moi aussi sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» C'est pour cela sans doute que, lorsqu'Arsinoé vient faire visite à
Célimène, celle-ci, qui sait son monde et qu'il faut faire asseoir une
femme qui vous fait visite, lui dit</p>
<p>a Voulons-nous nous asseoir ? 9</p>
<p>» et que l'autre lui répond</p>
<p>II n'est pas nécessaire. »</p>
<p>t&gt; Et, cette précaution prise, la scène suit son cours.</p>
<p>» Cependant Molière fait asseoir tous ses person-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» La seule différence qu'il y ait entre lui et nous, c'est que lui,
c'est son instinct d'artiste qui le con-</p>
<p><pb/></p>
<p>» De quoi s'agirait-il, en effet, dans la reprise d'Antony ? 7</p>
<p>» De traduire aux yeux l'idée que Dumas père s'est formée de l'adultère
entre une grande dame (?)et un bâtard, animés l'un et l'autre des
passions farouches de 1831. Et, cette idée, il faudra la traduire de
façon qu'elle soit acceptable pour nous, spectateurs de 1883, qui nous
sommes formé une idée générale plus ou moins exacte de ces passions et
des personnages qui les ressentaient, de leur air, de leur tournure, de
leur costume, de leur langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une passion coupable, elle attirerait notre attention sur des
accessoires qui amuseraient l'œil des curieux et déconcerteraient la foule.</p>
<p>» Que faudrait-il donc faire ? Ce que dit Dumas, ce que je ne cesse de
répéter dans ces études; ce qu'ordonne le simple bon sens, et ce dont ne
veulent pas convenir les enragés naturalistes qui ont fait pour notre
malheur révolution dans cette partie de l'art dramatique. Il faudrait
choisir un costume de convention qui indiquât, par un détail qu'il
s'agirait de trouver, l'époque où se passe l'action, et qui cependant
n'accrochât pas invinciblement l'œil et surtout ne déroutât pas la
foule. » Le gros public, lui, n'a pas fait des études d'iconographie il
ne sait pas précisément par le menu comment étaient habillés les gens de
1830; il en a une vague idée. C'est cette idée qu'il faut lui traduire
sur la scène.</p>
<p>» Et c'est pour cela, disons-le en passant, que j'ai trouvé si profonde
cette observation que Dumas dans son dernier article avait laissée
échapper au courant de la plume</p>
<p>« Je voudrais, dit-il, autant que possible, pour » encadrer les pièces
de théâtre, des fonds gris et » neutres. »</p>
<p>» C'est cela même. L'idéal, c'est d'avoir une mise en scène qui laisse
l'esprit libre, absolument libre de ne voir que l'idée du poète, et qui,
par conséquent, ne choque pas celle du public, qui serait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Corneille et de Racine; nous avons fait, pour ainsi dire, une moyenne
entre les préjugés du dixseptième siècle sur l'antiquité, préjugés mis
en scène par les poètes classiques, et les idées nouvelles que nous a
faites notre éducation contemporaine sur les mœurs, les costumes et la
vie de l'antiquité.</p>
<p>» Cette moyenne changera très certainement, parce qu'un des facteurs, le
public, change lui-même sans cesse.</p>
<p>» Et encore, quand je dis qu'il l'accepte, cela n'est pas toujours vrai
j'ai eu quelquefois occasion de causer avec Sardou d'un échec qui lui a
toujours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment cela? repartit mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>G est, lui dit Got, que la bosse n'est pas essentielle au rôle de
Triboulet. Il y a des scènes où cette bosse doit être oubliée du public
où même elle serait gênante. Si je la figurais par un moyen matériel, je
serais obligé de la garder toujours égale sur mon dos mais il me sera
permis d'effacer cette bosse, de la faire disparaître aux yeux du
spectateur dans les scènes où je dois être simplement terrible et
pathétique. »</p>
<p>» Je pourrais citer des centaines d'exemples, j'en</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU TOME PREMIER DE LA DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p><pb/></p>
<p>LEÇON DE RÉOUVERTURE 1 deuxième LEÇON. Biographie de Racine. La
sensibilité des poètes. La Thébdide ou les Frères ennemis. Alexandre.
Mademoiselle du Parc 47 troisième LEÇON. Andromaque. La tragi-comédie de
l'amour. 93 quatrième LEÇON. Aristophane, les Guépes. Ra- cine, les
Plaideurs 139 CINQUIÈME LEÇON. Britannicus. Récit de Tacite.Drame de
Racine. 165 SIXIÈME LEÇON. Bérénice. Les dessous de la pièce. Marie
Mancini. Madame, duchesse d'Orléans. Histoire de l'une et de l'autre par
madame de Lafayette. Mademoiselle de La Vallière. Le roman de Segrais.
Tite et Bérénice, de Corneille. 211 septième leçon. L'Orient. Bajazet.
Mithridate.. 259 APPENDICE 329 FIN DE LA TABLE DU TOME PREMIER</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
