<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Livet, Charles-Louis (1828-1898)">Charles-Louis Livet</author>
<title>Portraits du grand siècle / par Ch. Livet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Livet, Charles-Louis (1828-1898)</author>, <title>Portraits du grand siècle / par Ch. Livet</title>, <date>1885</date>,description :,471 pages
</bibl>
<publisher>E. Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k397716</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PORTRAITS</p>
<p>DU</p>
<p>GRAND SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER ET C'a (EM. PERRIN, successeur). PRÉCIEUX ET
PRÉCIEUSES, caractères et mœurs littéraires du xvii" siècle.- [M1»" de
Rambouillet l'abbé Cotin Mme Cornuel l'abbé d'Aubignac; Scudéry; Mil, de
Gournay; Jean Grillet; Bois-Robert; La Guirlande de Julie.] 1 vol. in-8-
(épuisé). 2' édit., 1 vol. in-18.</p>
<p>LA GRAMMAIRE FRANÇAISE ET LES GRAMMAIRIENS DU XVI' SIÈCLE. -[Dubois
(Sylvius); L. Meigret; J. Pelletier; G. des Autels; P. Ramus J. Garnier;
J. Pillot Ab. Mathieu; Rob. et Henri Estienne; Claude de Saint-Lien;
Théodore do Bèze; Lexique comparé, etc.] 1 vol. in-8-.</p>
<p>HISTOIRE DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE, par Pellisson et d'Olivet, avec
introduction, notes, bibliographie académique, tables, etc., par Cri.-L.
LIVET. 2 vol. in-8'.</p>
<p>II</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL DUPONT ET Cie.</p>
<p>Éditions de Molière, couronnées par l'Académie française.</p>
<p>LES PRÉCIEUSES RIDICULES; TARTUFFE; LE MISANTHROPE; L'AVARE; LES Femmes
SAVANTES; LE BOURGEOIS GENTILHOMME.</p>
<p>Chacune de ces pièces est accompagnée d'une introduction historique et
littéraire, de notes et d'un Lexique spécial.</p>
<p>Fontainebleau. M. E. Bourges imp. breveté.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS</p>
<p>DU</p>
<p>GRAND SIÈCLE PAR</p>
<p>CH.-L. LIVET</p>
<p>MADAME DE FIESQUE. MARIE MANCINI.</p>
<p>MADEMOISELLE DE VALOIS. MADAME DE CHANTAL.</p>
<p>LOUIS XIV.</p>
<p>ANTOINE CORNEILLE. CHARLES DE SIMIANE.</p>
<p>SAINT-AMANT. PHILIPPE COSPEAU.</p>
<p>FLÉCHIER. RACAN.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER</p>
<p>ÉIIILE PERRIN, LIBRAIRE-ÉDITEUR</p>
<p>35, QUAI DES AUGUSTINS, 35.</p>
<p>1885</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tdus les siècles ont eu leur part dans le développement de la société
humaine et ont été grands par quelque service rendu.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant définitive, a été juste, de toute la justice compatible avec
les idées des temps qui nous ont précédés. Sans doute, au dix-septième.
siècle, le pays tout entier, y compris ses habitants, était la
propriété, formait le domaine propre du Roi, et Louis XIV le dit crûment
dans ses Mémoires; ni pour ses sujets, ni pour lui-même, le Roi n'était
un homme; sa volonté, pourquoi ne pas dire son caprice? donnait
l'impulsion, ou arrêtait le mouvement de la nation rien n'était que par
son bon plaisir; tout ce qu'il ne permettait pas expressément était
expressément défendu il était l'état, il était la loi.</p>
<p>Acceptons-le donc de bonne grâce. Est-ce un si grand mal d'ailleurs
qu'après la féodalité, après la puissance vaincue de tous ces tyrans,
sous-tyrans et tyranneaux, le fétichisme monarchique ait permis au
Souverain, reconnu inaitre absolu, de constituer l'unité de la nation et
de préparer pour nous cette égalité civile et politique dont la
possession nous est si précieuse? Vus de sa hauteur, tous les hommes
valaient autant, valaient aussi peu, si on le préfère, aux yeux du Roi,
et c'est par l'égalité devant le châtiment, s'appelât-on Montmorency,
Cinq-Mars ou Cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>lais, qu'on perdait sa supériorité sur le populaire; c'est par l'égalité
de la récompense accordée au mérite, fût-on sorti du peuple, qu'on
effaçait son infériorité vis-à-vis de la noblesse, qu'on arrivait à
l'intimité du Roi, comme Racine, et qu'on obtenait les plus hautes
dignités dans le clergé, comme Cospeau ou Fléchier, dans l'armée, comme
Fabert, dans l'administration, comme Colbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vichy, le, décembre 1884.</p>
<p>CH.-L. LIVET.</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU GRAND SIÈCLE</p>
<p>GILONNE D'HARCOURT</p>
<p>MARQUISE DE PIENNES, PUIS COMTESSE DE FIESQUE</p>
<p>La Fronde, étudiée avec soin et intelligence depuis quelques années, a
pris désormais dans notre histoire la place qu'elle y doit occuper. On a
négligé ce qu'elle offre de romanesque pour rechercher et mettre en
lumière ce qu'elle recèle de grave et d'instructif; on a reconnu que,
sous les apparences d'une agitation futile, les plus sérieux intérêts y
étaient en jeu. Les uns, s'attachant surtout aux actes du Parlement, ont
signalé l'importance de la ligne politique qu'il adopta dans cette crise
nationale; les autres se sont plus particulièrement inquiétés des
résultats favorables ou fâcheux que pouvait amener pour le peuple cette
insurrection des hautes classes. Chaque fraction de la société a sa
place marquée dans ce mouvement, comme élément de trouble ou de
résistance au désordre. Les femmes elles-mêmes, et, parmi elles, Mmo de
Fiesque, y ont exercé leur part d'influence..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa Gazette du 25 octobre 1653, Loret écrivait Le quinze du mois, on
rapporte</p>
<p>Que madame de Fiesque est morte,</p>
<p>Et qu'elle a trouvé son tombeau</p>
<p>Au beau palais de Saint-Fargeau.</p>
<p>On m'a dit que Mademoiselle</p>
<p>Larmoya tant soit peu sur elle.</p>
<p>Mais pour qu'on ne s'y trompe pas,</p>
<p>Celle dont je dis le trépas</p>
<p>Est madame sa gouvernante,</p>
<p>Et non pas cette bru charmante,</p>
<p>Dame d'esprit et. de renom,</p>
<p>Qui s'appelle du mesme nom.</p>
<p>Je pense agir avec prudence</p>
<p>De faire cette différence,</p>
<p>Et je croy vray-semblablement</p>
<p>Que, sans cet éclaircissement,</p>
<p>(La jeune ayant beaucoup de charmes),</p>
<p>J'ùsse mis la France en alarmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous aussi, pour bien préciser l'objet de cette étude, Et pour qu'on ne
s'y trompe pas,</p>
<p>lorsque, même parmi les contemporains, la confusion est si fréquente
entre deux femmes qui portèrent dix ans le même nom, nous préviendrons,
dès le début, toute équivoque. Mm° de Fiesque, celle que nous allons
voir agir et se signaler pendant la Fronde, n'était pas la sage
gouvernante de Mademoiselle, mais la femme de son fils unique, Gilonne
d'Harcourt, qui, veuve de Louis de Brouilly, marquis de Piennes, épousa,
en 1644, CharlesLéon, comte de Fiesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux camps tant de Français, bien plus divisés par les intérêts
contraires de coupables ambitions que par leurs opinions religieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces muvres pies n'étaient donc pas trop du goût de la marquise, et le
diable n'y perdait rien. C'était chez elle, dans son appartement de la
place Royale, qu'elle cherchait un dédommagement aux ennuies de la cour.
Mmode Piennes n'ét.ait pas belle, si la beauté consiste dans la
régularité des trails; je sais qu'il s'est trouvé un auteur pour signer
ce quatrain</p>
<p>1. Chansonnier Maurepas, t. I, p. 428. Chanson sur les Filles de la
Reine (vers 1634).</p>
<p>Et c'est sa seule maladie,</p>
<p>Que la Royne ayme le couvent</p>
<p>Au lieu d'aymer la comédie'.</p>
<p>On ne voit dans tout l'univers</p>
<p>Rien de si beau que de Pienne,</p>
<p><pb/></p>
<p>N'y personne qui ne soustienne</p>
<p>Ce que vous soustiennent ces vers'.</p>
<p>Libérale, opulente,</p>
<p>Jeune, belle, saine et galante,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Lionne, de la .famille (branche aînée) du ministre Hugues de Lionne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle était la disposition de cette demeure si connue et si recherchée?
Nous ne saurions le dire. D'ordinaire, l'appartement de Monsieur était
en bas, et Madame se tenait au premier étage; mais nous apprenons, par
une note des Manuscrits de Maurepas, que la marquise, alors veuve, avait
pris au rez-de-chaussée un appartement dont l'une des pièces, garnie de
moquette, n'est guère</p>
<p><pb/></p>
<p>moins fameuse au xvne siècle que la chambre bleue d'Arthénice (la Mile
de Rambouillet).</p>
<p>Le fils a1né d'Arnauld d'Andilly raconte, dans les Mémoires qu'il
écrivit après avoir quitté le parti des armes pour se faire d'église,
que lui-même eut deux fois l'occasion d'être armé chevalier. A Metz,
dit-il, lorsqu'il y arriva, Mlle de Feuquières, sa cousine, « venoit
d'instituer un ordre de chevalerie qu'elle avait nommé l'Ordre des
Égyptiens, parce qu'on n'y pouvoit être admis qu'on n'eût fait quelque
larcin galant. Elle s'en étoit fait la reine, sous le nom d'Epicharis,
et tous ses chevaliers portoient, avec un ruban gris-de-lin et vert, une
graille</p>
<p><pb/></p>
<p>Princesse, recevez Vivans,</p>
<p>Tout le monde vous y condamne,</p>
<p>Je reconnois qu'il a dessein</p>
<p>De vous servir, ou Dieu me damne.</p>
<p><pb/></p>
<p>rareté, car nous devons convenir qu'elle ne brille ni par la poésie, ni
même par l'esprit</p>
<p>CHANSON</p>
<p>Sur l'air d'une courante dite Chabot.</p>
<p>Marquise de Piennes, mon cœur,</p>
<p>J'admire si fort cette belle humeur</p>
<p>Que je n'ay point de plaisir plus parfait</p>
<p>Qu'en vostre cabinet.</p>
<p>J'ose vous supplier</p>
<p>Ma reine Gillette,</p>
<p>Que de la Moquette</p>
<p>Je sois chevalier.</p>
<p>Si vous me faites cet honneur,</p>
<p>Je seray toujours vostre serviteur,</p>
<p>Et laisseray madame de Maulay</p>
<p>Avecque son mary.</p>
<p>Si vous voulez m'aymer,</p>
<p>Belle marquise, je veux employer</p>
<p>Tous mes bénéfices</p>
<p>A vostre service</p>
<p>Chansons que tout cela, dira-t-on. Nullement. Sous 1. Chansonnier Maurepas.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette forme légère se trahissait un amour vrai, et si l'on en croit les
méchantes langues, la reine Gillette se serait volontiers laissé
attendrir. Ici encore l'Histoire est muette mais interrogeons les romans
l'auteur de la Princesse de Paphlagonie, M"e de Montpensier, se chargera
de nous répondre et de nous apprendre les suites de cette aventure</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi disgracié, le chevalier de Gramont laissait un accès libre aux
prétendants le marquis de Rouville se présenta; il fut trouvé trop vieux
et fut évincé Je ne suis pas si mal habile</p>
<p>De me charger de ce vieux cœur.</p>
<p>Non, je ne veux point de Rouville</p>
<p>Pour amant ny pour gouverneur'.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Signé: Louis</p>
<p>Et sur le repli Par le roy PHELIPPRAUX, et scellé. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lance du Saint-Père et surtout d'user de ses relations avec M. de
Noailles, notre ambassadeur'.</p>
<p>2. Lettres de Campion.</p>
<p>3. Carrer), man-uscr. de Chapelain.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Uétn. de Richelieu, édit, citée, p. 93.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mém. de Richelieu, ibid., p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>par le traité, il partit avec Alexandre de Campion, partageant ses
inquiétudes, et évitant, comme lui, les chemins trop battus. « Nous nous
en allons, M. le comte de Fiesque et moi, écrivait Campion, par des
chemins détournés pour deux raisons l'une, que nous vous portons Fardent
que Monsieur vous a fait rendre, et l'autre, que nous sommes avertis
qu'il y a ordre de nous arrêter tous deux sur de nouveaux prétextes'.</p>
<p>2. Jlém. de Richelieu, édit. citée, t. III, p. 117.</p>
<p>3. Parival, lltstoire de ce siècle de fer. Mëm. de l'abbé Arnauld,
collection blichaud et Poujoula't. Paris, Didier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les rencontres qui suivirent la prise de Montijo, il donna de
nombreuses preuves de sa valeur et mérita les louanges publiques de la
Gazette*.</p>
<p>1. Voyez les Extraits des Carnets de Mazarin, donnés par M. Cousin dans
les Pièces justificatives de Mmc Chevreuse. Paris, Didier, p. 363, 376,
3i9. Nous nous permettrons seulement de remarquer que le dernier Extrait
ne doit pas être de l'année 1614, mais de 1643 comme le précèdent.</p>
<p>2. Gazette de France. -Lxlraordüxaire du 6 juillet 1644.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>La conduite toujours légère et souvent coupable du comte de Fiesque
n'était un mystère pour personne, et Mme de Piennes ne pouvait
l'ignorer. Lorsqu'elle l'épousa (21 octobre 1644), elle savait très bien
quels étaient ses antécédents politiques, quel fond il pouvait faire sur
la bienveillance du ministre, quelles chances de fortune il apportait à
sa maison. Tant de légitimes sujets d'appréhension ne l'arrêtèrent
point. Les deux jeunes gens s'aimaient avec passion; mais cette passion
ne devait pas même attendre, pour s'éteindre, la signature du contrat. A
tous les moyens de plaire que réunissait un homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J. Histoire de la Princesse de Paphlagoniç (au commencement).</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce portrait moral, si délicatement touché, est confirmé et comme garanti
ressemblant par la fine analyse que nous a laissée du caractère de
Fiesque M"e de Scudéry, dans le Cyrus. Nous lui emprunterons aussi
quelques lignes qui nous montrent quel fut, au physique, ce brillant
séducteur. Pisistrate, dans le Cyrus, n'est autre que le comte de Fiesque.</p>
<p>Quoique les portraits de la comtesse de Fiesque soient moins rares que
ceux de son mari, nous n'en avons aucun qui nous la représente au'temps
de son mariage; mais si 1. Le Grand Cyrus. t. ix, 2° part., p. 924.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dire « Je veux bien être Cléocl'ite, je veux bien qu'on me reconnaisse
sous ce nom. »</p>
<p><pb/></p>
<p>fort belle personne, et qui eust esté infiniment aimable si elle eust
sceu aimer quelque chose. Cléocrite a beaucoup d'esprit, et de l'esprit
galant, et mesme de l'esprit éclairé. En effet, elle parle agréablement
et de bonne grâce, et aime fort la conversation. Elle sert ses amies de
bonne grâce quand il s'en présente occasion, et elle les reçoit souvent n</p>
<p>La pièce débute ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après son mariage, la comtesse « s'en alla dans le pays de son mari, ce
qui fâcha fort toute la jeunesse de cette cour' 1 »; les regrets et les
chansons la suivirent dans sa nouvelle demeure</p>
<p>Comtesse en votre absence,</p>
<p>Que deviendront</p>
<p>Les jeux, les ris, la danse?</p>
<p>Ils languiront.</p>
<p>Hélas 1 je crois, hélas!</p>
<p>Qu'ils en mourront.</p>
<p>Mais bientôt chansons et Mémoires vont garder le silence et nous faire
défaut; le bruit cesse pendant quelques années autour du nom de Mm° de
Fiesque retirée dans ses terres, elle semble un peu oubliée. Sans doute
elle fut forcée par trois grossesses successives de 1. Histoire de la
Princesse de Paphlagooiie.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a dans l'esprit une certaine droiture délicate qui fait qu'il ne peut
souffrir le gouvernement de qui que ce soit, et qu'il se plaint
continuellement de ceux qui ont l'administration des affaires, quels
qu'ils puissent estre si bien qu'encore qu'il ait le bien public pour
objet, et que ses intentions soient les meilleures du monde, il ne
laisse pas de faire comme ceux qui ne les ont pas, et de se mesler parmy
ceux qui sont les plus remuants dans la république. »</p>
<p>2. Mme de Motteville, édit. Michaud. Paris, Didier, p. 166, l" col.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Les quatre volumes qui comprennent ies deux seules parties publiées
du roman de Bérénice furent achevés d'imprimer aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Vénus, dans ce divin portraict,</p>
<p>Voyant de ses beautez jusques au moindre traict, Se figure d'abord en
être le modèle.</p>
<p>Le regardant mieux toutefois</p>
<p>« Pourquoi tant de grâces, dit-elle?</p>
<p>« Car jamais avec moi je n'en vis plus de trois. »</p>
<p>Malheureusement, il faut en convenir, le peintre a dédates suivantes 8
février 1648, 20 février 1619; 20 septembre et 15 octobre 1649. Les
titres portent des dates fausses.</p>
<p>1. Il est en effet signé de cette manière « Les Beaubruns pinx. Gr.
Huré, seulps. »</p>
<p><pb/></p>
<p>menti le poète, et l'on est forcé de trouver bien indulgente la Déesse
de la beauté.</p>
<p>Les Déesses</p>
<p>Faisoient un peu trop les princesses,</p>
<p>M'"0 de Saint-Loup, M"10 de Bonnello et Mme de Fiesque furent éloignées,</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un ordre un peu bien grotesque',</p>
<p>pour une semaine; après ce temps, Sa Majesté devait permettre leur
retour. Les trois exilées revinrent, en effet; mais, en ce qui concerne
Mmo de Fiesque, ce ne fut que pour tomber sous le coup d'une nouvelle
disgrâce où elle eut pour compagnes Mme de Sévigné et M°'e de Montglat
Pour estre un peu guillerettes,</p>
<p>Ces dames,</p>
<p>Toutes trois jeunes et brillantes,</p>
<p>De belle humeur et fort galantes,</p>
<p>Qui, chez la princesse d'Harcourt,</p>
<p>Faisaient assez souvent leur cour,</p>
<p>déplurent au prince, et il obtint contre elles des lettres de cachet</p>
<p>Portant défense très expresse</p>
<p>D'aller plus voir cette princesse,</p>
<p>Au moins le bruit en court icy,</p>
<p>Ce prince le voulant ainsi,</p>
<p>Qui, touchant la galanterie,</p>
<p>N'entend point du tout raillerie'.</p>
<p>2. Loret, Muse hist., lettre du 16 juillet 1650.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gentilshommes l'assemblée,</p>
<p>Dont la cour est un peu troublée.</p>
<p>Quand on en devroit enrager.</p>
<p>Plusieurs, de diverses pr0vinces,</p>
<p>La plupart gens obscurs et minces,</p>
<p>Avec leurs habits retournez,</p>
<p>Y viennent présenter leur nez</p>
<p>Et quelque compliment grotesque</p>
<p>A leur grand président de Fiesquc. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'alliance fut signée, et cette princesse, engagée plus 1. Mémoires,
édit. de' Maastricht, 1776, t. II, p. 41 et 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>Informée des répugnances du prince, son père, heureuse de faire quelque
chose pour Condé, qui avait de si grandes vues sur elle, Mademoiselle
prend alors la place de Gaston c'est elle qui ira organiser et soutenir
la résistance dans Orléans.</p>
<p>1. Ibid., p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'argent, et, pour les animer par sa présence, elle monte sur une
butte de terre qui regardait cette porte Je songeai peu, écrit-elle, à
prendre le bon chemin pour y parvenir; je grimpai comme un chat; je me
prenois aux ronces et aux épines, et je sautai toutes les haies. »
Autant en firent ses compagnes.</p>
<p>1. Dernières OEuvres de Scarron. Paris, t. L p. 1.</p>
<p>Or, escoutez, peuple de France,</p>
<p>Comme, en la ville d'Orléans,</p>
<p>Mademoiselle, en assurance,</p>
<p>A dit Je suis maistre céans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux belles et jeunes comtesses,</p>
<p>Ses deux maréchales de camp,</p>
<p>Suivirent sa Royale Altesse,</p>
<p>Dont on faisoit un grand cancan.</p>
<p>Fiesque, cette bonne comtesse,</p>
<p>Alloit, baisant les bateliers</p>
<p>Et Frontenac, quelle détresse!</p>
<p>Y perdit un de ses souliers'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un grave événement vint bientôt en secouer la courte monotonie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>largement avec ses amis de ses inquiétudes et de ses fatigues.</p>
<p>M. de Lorraine venait souvent chez elle, et il y apportait cette
tournure d'esprit originale, ces contes bizarres, ces manières
fantasques qui le rendaient si plaisant. On y jouait aussi, et le jeu,
que le comte de Gramont savait au besoin corriger, n'attirait pas moins
ce fidèle adorateur de la comtesse que son amour opiniâtre. On faisait
des lectures Segrais lut Don Quichotte; Saint-Evremond ne trouvait alors
aucune suite dans ce roman qu'il admira plus tard;</p>
<p>Monsieur Scarron, auteur burlesque,</p>
<p>Fort aimé du comte de Fiesque',</p>
<p>2. Segrais, ltlém., II, 155.</p>
<p><pb/></p>
<p>signé Madeleine d'Outrelaize' c'était une des intimes amies de Nlme de
Fiesque.</p>
<p>D'être comtesse magnifique,</p>
<p>Avec grande profusion,</p>
<p>Y donna la collation,</p>
<p>De vins, de fruits et confitures,</p>
<p>Et diverses autres postures'.</p>
<p>Quelques jours après cette fête, la cour rentrait dans Paris (21
octobre), et d'autres plaisirs allaient animer, sous l'impulsion du
jeune Roi, une société dont le comte, la comtesse et tous les partisans
de Monsieur et de Condé ne se virent pas exclus seulement par des motifs
de simple convenance, mais eh vertu de sévères représailles. Monsieur,
le duc de Beaufort, le duc de Rohan, Mademoiselle, durent se retirer à
la hâte; 'M"1" de Montbazon, Mme de Choisy, Mme de Bonnelle, M"'e de
Fiesque 1. Recueil de Sercy, II, 346.</p>
<p>2. Loret, lettre du 12 octobre 1652.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces motifs généraux de prendre en haine un exil dont on ne prévoyait
pas le terme, se joignait pour Mmes de Fiesque des griefs d'un autre
ordre contre une impérieuse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voyez dans les QEiwres de Sarasin (Paris, Courbé, 1656, in-4°), parmi
les Poésies, nO 49, une longue épître en style marotique, écrite par
Sarasin air comte de Fiesque pendant son exil.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Item, tout ce qui m'appartient sur les rentes des aydes, sel, clergé
et recette générale de Rouen, avec ce 1. Lettre du 28 juin 1653, datée
de Bruxelles. Mém. de Lenet, édition Michaud, page 609.</p>
<p>2. Loret, lettre du 25 octobre 1653. Il fait remonter la mort de la
comtesse au 15 du mois, et c'est aussi la date fournie par la Gasette de
Renaudot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette retraite, le comte, agent accrédité du</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Avant de rappeler et d'examiner les médisances de Bussy, nous devons
dire par quelle suite d'humiliations et de mesquines avanies Mm0 de
Fiesque se vit forcée de rompre ouvertement avec Mademoiselle.</p>
<p>Ce fut auprès de cette princesse, dans le château de Saint-Fargeau, que
Mme de Fiesque maria, avec M. de Guerchy, la fille qu'elle avait eue
d'un premier mari, M. de Piennes. Celle-ci, après la cérémonie, alla
vivre dans les terres du marquis. Le devoir et le désir de se rendre
près d'elle furent souvent, pour Mm° de Fiesque, un prétexte qui lui
permit de multiplier ses voyages et de faire diversion aux ennuis de
Saint-Fargeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les journées se passaient en conversations où la princesse avait grand
soin de retenir auprès d'elle, pour leur dire tous ses griefs, les amies
de sa dame d'honneur, et en promenades, où Mmcs de Fiesque et de
Frontenac ne manquaient point de se communiquer toutes ses petites
menées et de s'en moquer. A table, on en riait encore; et. si
Mademoiselle demandait le motif de cette gaieté, on ne répondait pas, et
les rires redoublaient.</p>
<p>C'est pendant cette crise, qui agitait' si violemment au fond la petite
cour de Saint-Fargeau, que toute cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyage de Paris n'avait fait que rendre plus vif le' désir qu'avait
Mme de Fiesque d'y venir retrouver sa liberté et ses amis, loin de cette
contrainte où elle vivait. Le dernier jour de l'année 1656, elle prit
résolument un grand parti; les conseils de NIm° de Sully, qui
connaissait les secrets sentiments de Mademoiselle, l'y firent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme je l'aime et l'estime fort, je luy souhaite toutes sortes
d'avantages. » Elle me répondit II y a longtemps que je souhaite sortir
d'ici; je ne sçavois où aller, sans cela je n'y serois pas demeurée; je
me déplais fort auprès de vous, et ne trouve pas que vous m'ayez traitée
comme je le méritois. » Je lui dis « Quand vous avez désiré venir céans,
je vous ai fort bien reçue. » Elle reprit « Cela eût été fort ridicule,
que vous ne m'y eussiez pas bien reçue; je vous ay fait honneur de venir
icy. » « Et moy, lui dis-je, je vous en ay fait beaucoup de vous y
recevoir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire des amours de notre héroïne appartenait de plein droit à
Bussy. Triste histoire, tristes amours, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cloton, qui n'épargne non plus</p>
<p>Le Petrus que le Carolus.</p>
<p>Le sérieux que le grotesque,</p>
<p>A ravy le comte de Fiesque,</p>
<p>Qui, nonobstant son grand esprit,</p>
<p>A fini ses jours dans Madrid,</p>
<p>Non sans témoigner repentance</p>
<p>De mourir déserteur de France.</p>
<p>Hélas ils en viennent tous là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur grand, l'âme noble et pleine de bonté,</p>
<p>Et la science jointe avecque la beauté,</p>
<p>Malgré cette générosité tant vantée, nous ne voyons pas que d'autres
savants aient, depuis, publié en son honneur de ces sortes d'hommages
littéraires. Sa jeunesse était passée, et si elle attirait encore, si
elle était tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les plaisirs que la campagne</p>
<p>Ajoute aux palais enchantez.</p>
<p>Fut suivy d'une grande chasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des sangliers blessez alla droit expirer</p>
<p>Au pied de l'échafaut, et près d'une personne</p>
<p>Qui se leva pour l'admirer.</p>
<p>Je pense qu'on devine presque</p>
<p>Que c'est la comtesse de Fiesque?</p>
<p>Oui, c'est elle. Tant qu'il vescut,</p>
<p>Qu'il se deffendit, qu'il courut,</p>
<p>Il n'avait pas la hure belle;</p>
<p>Mais dès que l'épieu l'eut mit bas</p>
<p>« Hélas! qu'il est'joly, » dit-elle'.</p>
<p>Cependant la comtesse n'aimait pas la chasse'; mais elle aimait le
monde, et c'est le monde qu'elle était venue chercher.</p>
<p>Si qua domus, dominos nemorensis nempe Diana;</p>
<p>Si tetigisset amor; sed (ortior allicit aula.</p>
<p><pb/></p>
<p>grosse de huit mois. Elle est accouchée et morte ensuite: cette manière
de mourir m'a blessé le coeur'. » La comtesse fut désespérée. Elle se
jeta dans un couvent: « Elle est bien embarrassée d'une affliction. »</p>
<p>3. Lettre du 21 octobre 1673.</p>
<p>4. Id., Lettre du 25 octobre</p>
<p>5. Coi-resp. de Bussy, lettre de M11" de Scudéry du 4 avril 1672.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dictionnaire des Bienfaits dn lioi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE MANCINI</p>
<p>CONNÉTABLE COLONNA'</p>
<p>I</p>
<p>1. Louis XIV et Marie Mancini d'après de nouveaux documevts, par R.
Chantelauze. Paris, Didier; 1 vol. in-81.</p>
<p>Véritables mémoires de Alarie Mancini, princesse Colonna, réimprimés
pour la première fois avec notice et notes, par Georges d'Heylli. Paris,
E. Hilaire; 1 vol. in-18.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>« 5 septembre 1639. Ego Hieronymu' Barbensius, vie. perpehtus
Sanclœ~Mariœ-in-Via-Lata, baplizzavi infanle' nata1 die vigesizzza
octava mcnsis prœlerili flugusti 1659, ex Domizzo Latwentio, filio
Domini Pauli Mancini, et ex Domina Hieronyma de Maazaariniis,
coazju.gibtvs, czci imposilu1 fzcil nomen Maria. Palrinus fuit Dominus
Vincenthis 3la?-tiazoNzizas de Fano'.</p>
<p>Le Cardinal avait voulu profiter de ce voyage pour rapprocher sa nièce
du grand-maître de l'artillerie, 1. La Rassegna setlimanalc, no du 15
janvier 1882; article de M. Ademollo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici, mille circonstances montrent l'amour du Roi; mais le mot
n'est pas encore prononcé. Enfin on quitte</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Un vent de fronde</p>
<p>A soufflé ce matin;</p>
<p>On dit qu'il gronde</p>
<p>Contre le Mazarin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous récusons Mlle de Motteville toutes les fois qu'elle donne des faits
une explication désavantageuse; nous la croyons, au contraire,
toutes'les fois que, se contredisant elle-même, elle donne de la
conduite de Mazarin une interprétation favorable; et notre opinion, dans
les deux cas, se justifie par cette seule raison que M™ de Motteville
était l'ennemie implacable et injuste de Mazarin. Mais, dira M.
Chantelauze, l'opinion de Mm0 de Motteville est confirmée par Brienne et
par Mme de La Fayette. Où a-t-il vu cela? Pour nous, dans les textes
qu'il a cités, nous n'avons trouvé que des appréciations suspectes et
non des faits, et encore ces appréciations sont-elles contredites par
des contemporains dont les témoignages méritent plus de confiance.</p>
<p>Ecoutons l'abbé de Choisy</p>
<p>« Ça été un grand problème entre les politiques de savoir si le Cardinal
agissoit de bonne foi, et s'il ne s'opposoit pas au torrent pour en
augmenter la violence. »</p>
<p>Disons bien vite que celte idée ne serait jamais venue</p>
<p><pb/></p>
<p>aux politiques du temps si, comme nous, ils avaient connu la
correspondance de Mazarin, qui ne fut publiée que beaucoup plus tard.
Choisy continue</p>
<p>« J'ai vu le maréchal de Villeroy et feu M. le Premier (le premier
écuyer, M. de Béringhen)agiter fortement la question, Ils apportoient
une infinité de raisons pour et contre, et d'ordinaire ils concluaient
en faveur de la sincérité du Cardinal. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entraînait le Roi et Marie Mancini, n'est pas plus vrai que les
prétendus calculs du Cardinal imposant au Roi l'oisiveté et les plaisirs
au lieu d'un travail nécessaire. Ses lettres, inconnues de ses
contemporains, mais publiées au xvme siècle et, tout récemment, avec une
plus exacte fidélité, par M. Chantelauze lui-même, ne portent pas
seulement sa justification elles font son plus incontestable éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage de Louis XIV et de Marie Mancini n'eut</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voici ces vers, peu connus et que nous n'avons trouvés que dans un
seul recueil du temps Sentiments d'anaour, tirés des meilleurs Poètes
modernes, par le s' Corbinelli. 2 vol., Paris, Barbin, 1671. Privilège
du 29 mars 1665.</p>
<p>Racine, dans Bérénice, 16i0, a repris la même idée, vers 1154 Bérénice
Vous êtes empereur, Seigneur, et vous pleurez!</p>
<p>PREUVES D'AMOUR.</p>
<p>Alcandre estoit aux pieds d'Aminte,</p>
<p>Le cœur gros de soupirs, la langueur dans les yeux;</p>
<p>Et mille serments amoureux</p>
<p>Accompagnoient sa triste plainte.</p>
<p>Elle, ne se payant de pleurs ny de sanglots,</p>
<p>Bannissant alors toute crainte,</p>
<p>Luy respondit en peu de mots</p>
<p>Je croy que mon départ vous touche,</p>
<p>Qu'il vous accable de douleur,</p>
<p>Et que vous avez dans le cœur</p>
<p>Ce que vous avez dans la bouche</p>
<p>Je croy tous vos serments et tout ce que je voy;</p>
<p>Mais enfin je pars, Sire, et vous êtes le Roy!</p>
<p>(AUteur 2nconnu.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des plus graves préoccupations du grand ministre, dans les derniers
mois qui précédèrent sa mort, et pen• dant lesquels Guy Patin, suivant
jour par jour le progrès de sa maladie, nous le montre irrémédiablement
atteint, ce fut de préparer le mariage de Marie avec un prince étranger
qui l'emmènerait loin de la France. Le prince Colonna, grand connétable
du royaume de Naples, d'une famille qui avait produit deux papes,
dix-neuf cardinaux et cinquante-quatre généraux d'armée', fut accepté
par Marie et agréé par le Cardinal. Si Marie pouvait regretter ses
illusions perdues en pensant au Roi; s'il est vrai qu'elle eut préféré
au Connétable le prince Charles de Lorraine, Mazarin, de son côté, était
heureux et justement lier de voir sa nièce entrer comme épouse dans ce
riche 1. Misson, Voyage en Italie, 4° édit. 1 î02, t. I1, p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>palais Colonna où Pierre Mazarin, père du Cardinal, avait rempli les
modestes fonctions d'intendant, et d'où luimême, dans sa jeunesse, était
sorti pour accompagner en Espagne, avec le simple titre de secrétaire,
l'oncle du Connétable.</p>
<p>Mazarin mourut le 9 mars 1661, selon M. de Chantelauze, ou le 7 mars,
suivant Guy Patin, qui, dans sa lettre du 9 mars, assure que l'on cacha
sa mort pendant deux jours. Si l'on en croit l'Apologie de Marie
Mancini, le Roi lui aurait alors « offert divers partis parmi la plus
illustre noblesse de sa cour », et elles les aurait repoussés,
protestant que, « si le Connétable avoit changé de sentiment, elle
vouloit aller passer le reste de ses jours dans un couvent. »</p>
<p>« La nièce Marie, qui est une des princesses Mazarines, a été</p>
<p><pb/></p>
<p>mariée aujourd'hui par procureur au prince Colonna. » [Lettre du 12
avril (661,)</p>
<p>Puis, le 18 avril</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Nous n'avons point la prétention de refaire ici, après M. Chantelauze ou
plutôt après l'Apologie, l'histoire de Marie Mancini jusqu'au jour où
s'arrêtent ses souvenirs. Mais peut-être ne sera-t-il pas inutile de
parler de sa famille, de donner quelques dates qu'on cherche vainement
dans l'ouvrage de NI. Chantelauze, et de combler quelques lacunes qu'on
y remarque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marc-Antoine, né le 15 octobre le troisième, Charles, né le 4 novembre
1665.</p>
<p><pb/></p>
<p>Amédée Renée prétend que « le caractère de l'auteur se retrouve dans cet
ouvrage fort singulier ». II y a lieu de croire, dit M. Ademollo, que
Renée n'avait pas vu ce livre qu'il proclame caractéristique et fort
singulier. Singulières en effet sont les règles pour les médecines et
les saignées; mais, caractéristiques de Marie Mancini, non assurément. »
Opinione, n, du 12 juin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Les Mémoires d'Hortense Mancini et l'Apologie de la Connétable, sa sœur,
sont d'accord pour nous apprendre les difficultés, les dangers, les
terreurs de cette fugue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le fait seul de cette fugue et ses incidents romanesques, n'étaient-ce
pas d'assez lourdes fautes? La duchesse de Bouillon et la comtesse de
Soissons, les deux sœurs de Marie et d'Hortense, « sont en furie contre
ces folles, écrit Mme de Sévigné, et disent qu'ils les faut enfermer
elles se déclarent fort contre cette extravagante folie. On ne croit pas
aussi que le Roi veuille fâcher M. le Connétable, qui assurément est le
plus grand seigneur de Rome. En attendant, ajoute Mme de Sévigné (et ce</p>
<p><pb/></p>
<p>passage est l'origine de l'anecdote du Dlena.giana), nous les verrons
arriver comme M"e de l'Étoile », l'héroïne du roman comiqùe de Scarron.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. LA CONNÉTABLE COLONNA A Colbert.</p>
<p>« Du Lis, ce 23° septembre</p>
<p><pb/></p>
<p>« Du Lys, ce 25° septembre 1672.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>« Ce octobre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des Anglaises, où Monterei avoit fait mettre plus de grilles qu'au
couvent même, » et avait chargé un gentilhomme espagnol « de la garder à
vue et d'être témoin de toutes ses actions ».</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ayant ainsi fait ses preuves, la Connétable, sans trop de peine, «
accepta le parti de retourner au couvent, » mais non sans
l'arrière-pensée et le vague espoir d'en sortir bientôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fuite n'a rien qui puisse nous surprendre. Mais ce qui paraît, une
fois de plus, inexplicable, c'est qu'elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de plus étrange que la vie de la Connétable au</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme d'Aulnoy nous apprend aussi ce que devint alors la Connétable; mais
nous le savons de reste elle quitta son couvent dès que son mari eût
quitté lui-même l'Espagne pour retourner en Ilalie ni l'un ne fut
chevalier de Malte, est-il besoin de le dire? ni l'autre ne fut religieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi que l'avait annoncé le minutieux chroniqueur, Marie, après un
séjour d'une année en Italie, retourna en Espagne en traversant la
France (9 nov. 1692).</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>En janvier 1697, son second fils, Marc-Antoine, épousa Christine, fille
du marquis Paleotti; la même année, le 10 août, son fils aîné,
Philippe-Alexandre, perdait sa femme Laurence de Lacerda-Aragon, fille
du duc de Medina-Celi, qui, après la mort de don Juan (1679), était
devenu premier ministre; trois mois après, le 25 novembre, il se
remariait avec Olympe-Pamphile, fille du prince Carpinetti, laquelle, le
5 octobre 1698, lui donnait un fils, Laurent Colonna, malheureusement
mort en juin 1699.</p>
<p>Hélas! s'ils s'étaient revus! « La Connétable, fort</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle lui survécut de quelques mois encore et vint 1. « Les culs de Paris
sont la trousseure des dames de ce temps sur le dos, qui leur font de si
gros paquets qu'on ne leur en voit plus la taille. » (Mm. d'Uxelles.)</p>
<p>2. Journal de la santé du Roi, p. 280 août-septembre 1705.</p>
<p><pb/></p>
<p>D. 0. M.</p>
<p>MARIA MANC1NIA COLVMNA</p>
<p>PULVIS ET CINIS</p>
<p>Carolus S. R. E. Cardinalis Columna</p>
<p>optimœ parentis moderationi</p>
<p>et supremis mandatis. obsecundans</p>
<p>suprapositam epigraphem</p>
<p>simplicem et brevem</p>
<p>humileque hoc sepulcrum</p>
<p>perenne luctûs et desiderii sui monumentum</p>
<p>apponendum curavit.</p>
<p>Obiit anno Salutis M. DCC. XV</p>
<p>oetatis suae septuagesirno secundo</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est-à-dire, en français</p>
<p>A DIEU TRÈS-BON, TRÈS-GRAND.</p>
<p>MARIE MANCINI COLONNA,</p>
<p>POUSSIÈRE ET CENDRE.</p>
<p>Charles, S. R. E. Cardinal Colonna,</p>
<p>a fait graver l'épitaphe qui précède,</p>
<p>simple et brève,</p>
<p>et ériger cet humble tombeau,</p>
<p>éternel monument de son deuil et de ses regrets.</p>
<p>Elle mourut l'an du salut M.DCC.XV,</p>
<p>dans la soixante-douxième année de son âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>même. Nous avons cru pouvoir aussi discuter certains documents, qu'il
nous a paru avoir acceptés sans une critique suffisamment rigoureuse.
Notre travail, moins étendu, mais mieux informé et qui nous a
certainement coûté plus de recherches que le sien, lui permettra
d'améliorer la prochaine édition de cette Vie de Marie Mancini qui, pour
être exacte et complète, n'en présentera pas moins au lecteur, comme
nous l'avons dit, tout l'attrait d'un roman.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADEMOISELLE DE VALOIS FRANÇOISE-MADELEINE D'ORLÉANS</p>
<p>(1648-1664)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voyant accrue non d'un fils, vivement désiré, mais d'une troisième, et
même d'une quatrième fille, puisque mademoiselle de Montpensier, née
d'un premier lit, n'était homme qu'en action.</p>
<p><pb/></p>
<p>peine ces conciliabules, et les déconcertait souvent par son arrivée
imprévue.</p>
<p>Les jeunes princesses que le Duc trouvait réunies chez madame de Raré
étaient Marguerite-Louise d'Orléans, née en juillet 1645 elle épousa, en
1661, le Grand-Duc de Toscane, Cosme III de Médicis; Elisabeth,
mademoiselle d'Alençon, née en décembre 1646 elle devint, en 1661,,la
femme du duc de Guise, François de Lorraine. Une dernière sœur de
mademoiselle de Valois, AnneMarie, née en novembre 1652, mourut dans sa
quatrième année, et un jeune prince, espoir de la famille, né en 1650,
mourut en 1652.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle n'aurait pas été peut-être la pensée de Mademoiselle, si son père
lui avait confié le sort de mademoiselle de Valois, qu'elle désirait
beaucoup avoir auprès d'elle, et qui l'appelait sa « petite mère ».
Toutefois, entre Ma-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, ce mariage, dont on s'entretint 1. Les Délices de la
poésie galante des plus célèbres auteurs de ce temps.-Paris, J. Ribou,
1664, in-12. (Achevé d'imprimer le 25 septembre 1663.)</p>
<p>Ce que tu dis, chacun le sait,</p>
<p>Amour; Françoise est adorable,</p>
<p>Et tout ce que j'ay veu d'aymable</p>
<p>N'en est qu'un crayon imparfait.</p>
<p>Elle n'a pas un petit trait</p>
<p>Que l'art ne juge inimitable;</p>
<p>Le Ciel n'a rien fait de semblable,</p>
<p>Mais je n'en ay que le portrait.</p>
<p>Loin d'elle, mon impatience,</p>
<p>Dans cette longue et dure absence,</p>
<p>Me fait souffrir. mille douleurs</p>
<p>Que je languis, que je me meurs,</p>
<p>Et ne revenez pas sans elle'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par le panégyriste de Charles-Amédée le font duc de Savoie, de Chablais,
d'Aoùte (Aoste), de Génevois et de Montferrat, prince de Piémont,
vicaire perpétuel du SaintEmpire, marquis de Saluces et d'Italie, comte
de Nice, d'Asti, de Tende, etc.; baron de Vaud, de Faucigny, etc.; roi
de Chypre</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain Leurs Altesses firent, en grande pompe, une visite au
monastère de la Visitation, tout plein encore du souvenir de saint
François de Sales et de madame de Chantal.</p>
<p>De Chambéry, le cortège prit la route de Saint-Jean</p>
<p><pb/></p>
<p>de Maurienne, Modane, Lanslebourg et passa le mont Cenis; entre la
Novalèse et Suze, il rencontra le prince de Carignan, accompagné d'une
foule de gentilhommes, suivi d'une troupe d'habitants de Suze, qui,
bizarrement vêtus et armés, formèrent au carrosse de la princesse une
escorte des plus burlesques. De là, on partit pour Rivoli, où l'on
trouva Madame Royale, qui la reçut avec toutes les apparences d'une
grande joie et d'une vive affection.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Guy P,atin, lettre du 18 décembre 1663.</p>
<p><pb/></p>
<p>nomme pas qui ce sera an veslrx ducissx fulurum sit? dies revelabit »
sera ce de votre Duchesse? l'avenir le dira.</p>
<p><pb/></p>
<p>cérémonies, quelques inscriptions touchantes celle-ci résume
poétiquement une vie si courte</p>
<p>Heu! fluxa formoe gloria!</p>
<p>Francisca Borbonia a Francia,</p>
<p>Regum flos, florum regina,</p>
<p>Vere lilium ultimum veris et breve donun,</p>
<p>Sero data, cito rapta,</p>
<p>Liliorum instar, nil nisi lacrymas parit.</p>
<p>« Fugitif éclat de la beauté! Françoise, des Bourbons de France, fleur
des rois, reine des fleurs, dernier lis et présent éphémère du
printemps, venue tard, enlevée trop tôt, comme sont les lis, ne produit
que des larmes! »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MADAME DE CHANTAL</p>
<p>On chercherait en vain, dans le cours de l'histoire ecclésiastique de
France, une période aussi féconde en fondations religieuses que la
première moitié du xvne siècle. Voici, en effet., en 1610, l'ordre de la
Visitation; en 1612, l'institution des Ursulines; en 1617, les Sœurs
hospitalières de Saint-Charles; en 1618, les Bénédictines du Calvaire;
en 1624, les Hospitalières de la Charité de Notre-Dame; en 1625, les
Filles de la Charité; en 1631, les Dames du Refuge; en 1637, l'ordre de
la Miséricorde et les Bénédictines de l'adoration perpétuelle du
SaintSacrement.</p>
<p>Or, depuis. les Annonciades, instituées en 1498 par Jeanne, fille de
Louis XI, épouse répudiée de Louis XII, un seul ordre de femmes, dans
tout le cours du xvie siècle, s'était établi en France l'ordre des
Feuillantines, fondé en 1577 par Jean Barrière, abbé de Citeaux. L'ordre
de la Visitation, qui parut le premier au commencement du xvii6 siècle,
donna le signal d'un élan nouveau. Saint François de Sales et sa
vénérable amie, sainte Chantal, devaient avoir de nombreux imitateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un autre côté, la guerre civile avait amené dans les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leur inébranlable fidélité aux grands principes qu'ils avaient à
représenter, n'avait d'égale que la fermeté généreuse de leurs vaillants
magistrats dans l'accomplissement de leurs devoirs. Quelle transaction
avec leur conscience auraient jamais admise ces âmes robustes, ces
hommes romains par les études et par le cœur, les L'Hospital, les
Pybrac, les Frémyot! André Frémyot, fils de Bénigne, fut pris par les
ligueurs que combattait son père. Le parti des Guises mit pour prix de
la tête du prisonnier la trahison du président « Mieux vaut, s'écria le
courageux magistrat, la mort du fils innocent que la vie du père
criminel et il persista dans sa fidélité. Une rançon considérable sauva
André, qui devint plus tard archevêque de Reims; il était frère de celle
qui fut sainte Chantal.</p>
<p>Élevée dans ces fiers sentiments, témoin de ces exemples de viriles
vertus, la jeune Françoise passa obscurément son enfance en province,
dans les pratiques d'une piété sincère, un peu trop passionnée
peut-être, mais dont une tolérance éclairée vint plus tard adoucir la
rigueur. Un jour un gentilhomme calviniste lui avait donné quelques
dragées. L'enfant les jeta au feu, et « voilà, dit-elle, comme les
hérétiques brûleront dans l'enfer. » Nous ne saurions admirer ces
saillies trop complaisamment citées par les biographes boutades
enfantines que la vie entière de la sainte démentit plus tard, et que la
chrétienne indulgence de son pieux directeur François de Sales n'eût pas
manqué de réprouver.</p>
<p>Bien jeune encore, Françoise perdit sa mère, et cette mort prématurée
priva sans doute ses premières années</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette amitié sainte, qui parfois prenait, sous la plume ardente du
vénérable prélat, une forme toute mondaine, et dont Mme de Chantal
craignait plus tard, par un scrupule</p>
<p><pb/></p>
<p>exagéré, de laisser publier les effusions trop affectueuses', devait
hâter la retraite de lflme de Chantal et la fondation de l'ordre nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on nous permette d'insister un peu sur les caractères de cette
correspondance, qui, si elle n'offre pas cet 1. Les OEuvres du
bienheureux François de Sales, 1641. 2 vol, in-f°, I, p. 715.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soins touchants prend la pieuse fondatrice dans l'intérêt de ses pauvres
filles! avec quel zèle on la voit rechercher les préservatifs et les
indiquer, ou s'occuper de trouver d'autres retraites pour éloigner ses
religieuses d'un danger qu'elle-même ne redoutait pas et venait même
chercher au milieu d'elles!</p>
<p>Cette tolérance si caractéristique ne fit jamais défaut 1. Lettres, p. 551.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais entre les passages qui nous ont le plus vivement frappé dans
l'histoire intérieure de l'ordre, il en est un qui mérite une attention
particulière c'est celui où Mmo de Chantal, méprisant les préjugés de
son éducation, et devançant son époque de plus d'un siècle, écrivait
cette lettre admirable de hardiesse et d'élévation d'idées, que nous
demandons encore la permission de citer on y trouvera la trace de
l'esprit éclairé de saint François de Sales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>volonté et Providence céleste, qui m'a ravi quasi imperceptiblement ma
très chère fille de Thorens, uniquement bien aimée. Oui, ma fille,
c'étoit non sans vraie raison l'âme de notre cœur, du très cher Père et
de moi, misérable, qui n'ai pas mérité la grâce de jouir plus longtemps
d'une vertu si complète en un si bas âge. Je me fonds, ma fille, car
cette privation m'a touchée vivement, et je ne puis vous dire autre
chose. 0 Dieu! qui blessez mon cœur avec un mélange de si grande
miséricorde et suavité, que je ne puis jamais ni ne dois faire autre
chose que vous bénir, faites-moi la grâce de suivre la vie et la mort de
cette mienne vraie fille! Voilà, ma fille, un échantillon de ma douleur
qui me fait replier mon esprit plus fortement du côté du ciel, et crier
de toutes mes forces Seigneur, que voulez-vous que je fasse? Voici mon
âme qui se répand devant vous, et ne veut plus jamais respirer ni
aspirer que pour vous. Accomplissez en moi très parfaitement votre
sainte volonté! »</p>
<p>De cette lettre, dont les accents émus et attendris ont je ne sais quel
reflet lyrique de la poésie des livres saints, rapprochons cette autre
lettre, non moins admirable dans sa simplicité, qu'elle écrivit au sujet
de la mort de saint François de Sales la douleur, moins vive, moins
passionnée, n'est pas moins profonde</p>
<p>Annecy, 28 février 1623. « Ma très chère fille, il est vrai que mon âme
ne fut jamais si sensiblement touchée qu'elle a été et est encore sur la
privation d'une si sainte et utile présence que celle de notre
bienheureux Père; mais il est vrai aussi que, par la grâce de Dieu, elle
ne fut jamais moins troublée. Voici comme je reçus ce coup,</p>
<p><pb/></p>
<p>lequel en vérité m'eût fait mourir si une autre main que celle de mon
Dieu me l'eût donné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sistible, son âme se reflète dans ses récits, et son âme est si belle
qu'on l'aime et qu'on l'admire en la retrouvant dans cette fidèle image.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XIV</p>
<p>D'APRÈS SES MÉMOIRES POUR L'INSTRUCTION DU DAUPHIN'</p>
<p>« Un soir, en 1714, le Roi envoya le duc de Noailles dans son cabinet
chercher des papiers écrits de sa main, qu'il voulait jeter au feu. Il
en brûla d'abord plusieurs qui intéressoient la réputation de
différentes personnes; il alloit brûleur tout le reste, Notes, Mémoires,
morceaux de sa composition sur la guerre ou la politique le duc de
Noailles le pria instamment de les lui donner, et il obtint cette grâce »</p>
<p>2. Mémoires politiques et militaires co-mposés par l'abbé Millot sur les
pièces originales-recueillies par le duc de Noailles. (Collection
Nichaud et Poujoulal, Paris.- Didier, gr. in-S,, t. XXXIV, p. 255, col. 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>De la composition des Mémoires de Louis XIV</p>
<p>d'après M. Ch. Dreyss.</p>
<p>L'origine des Mémoires, les documents consultés, la</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un écrivain jusqu'ici bien peu connu, dit M. Dreyss,</p>
<p><pb/></p>
<p>II n'y avait alors que deux lecteurs en titre; leur 1. Avertissement, p.
IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est là, qu'on nous permette de le dire, un défaut trop fréquent parmi
les érudits on compromet souvent, par une stérile surabondance
d'arguments sans valeur, une cause qu'une seule preuve, irréfutable,
aurait facilement gagnée.</p>
<p>Sur plusieurs autres points, qui nous semblent probables et que l'auteur
présente comme certains, son argumentation ne laisse pas moins à
désirer; on le voit surtout dans la discussion où il entre pour prouver
l'antériorité des Feuillets par rapport au Journal: discussion inutile
et faiblement soutenue, sur un point d'ailleurs évident par lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par ce qui précède, on voit quelle est la matière des notes qui forment,
au bas de chaque page, un commentaire continu ce sont des variantes
tirées des textes écartés par l'éditeur. Il est plus d'un cas où l'on
regrette l'absence absolue de toute annotation historique et
géographique par exemple, quand l'éditeur, reproduisant un nom mal
écrit, dit en note a Nous conservons l'orthographe du texte », on
aimerait qu'il donnât la forme exacte, maladroitement défigurée.
D'autres fois, citant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV D'APRÈS SES MÉMOIRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>aucun n'a supporté le malheur avec plus de dignité, et ne s'est relevé
avec plus d'énergie. Je m'expliquais ainsi le prestige qui entoure son
nom, mais cette cause ne me suffisait pas; j'en croyais entrevoir une
autre,, et c'est en dehors du Roi que je voulais la trouver. Je voyais
en lui la résultante de diverses forces, mais ces forces je ne les
découvrais pas sous tant de splendeur; toute cette gloire, je la
reportais sur ses prédécesseurs, sur ses ministres, sur les
circonstances heureuses au milieu desquelles il avait vécu. Les rayons
du soleil, son pompeux emblème, je les voyais aller des ministres au
Roi, et non du Roi aux ministres; c'était une souveraine injustice et je
suis assuré que M. de Carné, qui a dit tout haut ce que je pensais tout
bas, va protester aussi contre lui-même, si les Mémoires lui ont laissé
la conviction qu'ils m'ont donnée. La lecture de ce précieux document
m'a prouvé que Louis XIV avait au plus haut degré cette vertu que
Bossuet nomme le conseil, je veux dire la préméditation dans les actes,
un tact sérieux dans le choix des moyens, l'intuition de l'importance du
but, la prescience des suites d'un heureux succès.</p>
<p>« Les hommes que Louis XIV trouva sous sa main lorsqu'il commença à
gouverner par lui-même furent, dit M. de Carné, les instruments
principaux d'une supériorité qui ne fut pas moins éclatante dans les
lettres que dans les armes'. » Cette opinion, que j'ai eue longtemps,
les Mémoires ne me l'ont pas laissée. Ce fait même que 1. blonarchie
française au dix-huitième siècle. Paris, Didier, 1 volume in-8-, pages
8, 10, 11. Voir page 41, où pousserait l'abus de ce système, qui se
contredit lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reconnaissons-le donc de grands hommes ont brillé sous Louis XIII et
sous la régence, qui ne se sont point</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>L'homme privé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sent un cuisant et juste chagrin d'ignorer des choses que savent tous
les autres'. »</p>
<p>Louis XIV avait alors vingt-huit ans, et il était encore dans toute
l'ardeur, sinon dans la première nouveauté de sa passion pour M"e de la
Vallière. Au dire d'un contemporain, la jeune favorite « avoit beaucoup
de solidjté et même de savoir, sachant presque toutes les histoires du
1. Voyez t. II, p. 99.</p>
<p>2. Voyez t. II, p. 344-315.</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il arrive que nous tombions malgré nous dans quelqu'un de ces
égarements, il faut du moins, pour en diminuer la conséquence, observer
deux précautions que j'ai toujours pratiquées, et dont je me suis
toujours fort bien trouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette année, dit le Roi, commença par les couches de la Reine,
lesquelles, paroissant un peu trop avancées, me Voyez t. II, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnèrent une juste appréhension pour elle car je puis dire qu'elle
méritoit le soin que j'en avois, et que le ciel n'a peut-être jamais
assemblé dans une seule femme plus de vertus, plus de beauté, plus de
naissance, plus do tendresse pour ses enfants, plus d'amour et de
respect pour son mari. Mais enfin ma crainte finit par la naissance
d'une fille. »</p>
<p>A côté de la froideur du mari perce aussi l'insouciance du père pour un
enfant qui le flatte peu. Lorsque, dans un autre lieu, on voit Sa
Majesté reconnaître que « les Rois sentent eux-mêmes toutes les
affections et toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours avant la mort de sa mère, le Roi avait commandé une revue
« Je fus empêché de m'y trouver dit-il, par le pressentiment que l'amour
me donna du danger de la Reine, ma mère, contre l'opinion des médecins.
» Cet accident, quoique préparé par un mal de longue durée, ne laissa
pas de 'me toucher si sensiblement qu'il me rendit plusieurs jours
incapable de m'entretenir d'aucune autre considération que de la perte
que je faisois.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'affection qui paraît ici de Louis XIV pour sa mère ne se trahit en
termes aussi vrais ni pour sa femme ni pour ses enfants, comme nous
l'avons vu, et ne semble pas 1. Voyez t. I, p. 120-122.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Le roi de France. Gouvernement intérieur du royaume. Nous avons essayé,
en consultant un document fourni par lui-même, de faire connaitre Louis
XIV dans ses relations de famille; nous avons cité, autant que nous
l'avons pu, les paroles de ses Mémoires, et nous pouvons dire ses
propres paroles, puisqu'il les a inspirées et adoptées dans leur
rédaction dernière. Le Roi va nous apparaître maintenant dans ses
projets et dans ses actes, en un mot, dans toute la politique soit
intérieure soit extérieure qu'il a essayé de faire prévaloir.</p>
<p>Il est une première question qu'on est tenté de se faire après la
lecture des Afénioires le Roi est-il un homme? n'est-il pas plutôt un
être d'une nature particulière, qui a sa place entre l'homme et le Dieu?
Il ne procède que de lui-même; il ne doit rien au passé, et ne soupçonne
pas</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mém., t. II, p. 230.</p>
<p>2. ILid., t. II, p. 285.</p>
<p>3. Voy. ci-dessus, p. 193, les paroles du Roi au sujet de nlonsieur, son
frère.</p>
<p>4. lIIém., t.' II, p. 378.</p>
<p>5. Ibid., t. II, p.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV en effet n'est pas sans prévoir le reproche qui aurait pu lui
être fait d'avoir laissé si longtemps un ministre gouverner sous son nom
o Ce ne fut jamais, dit-il, un effet de négligence ni de mollesse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'extérieur, l'Europe entière désirait la paix: le Pape seul, en
Italie, conservait contre les Français un mauvais vouloir peu dangereux.</p>
<p><pb/></p>
<p>France seront éteintes ou affaiblies avec la population et la richesse,
avec la victoire et le succès, la nation, personnifiée dans son chef,
paraîtra atteinte dans sa propre vieillesse</p>
<p><pb/></p>
<p>(Mémoires de Saint-Simon, t. II, p. 14, éd. Hachette, in-18.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses rapports avec la haute noblesse, Louis XIV n'eut pas une autre
conduite. Deux principes en cela résument toute sa politique amoindrir
l'autorité des seigneurs trop puissants; prévenir et empêcher tout
agrandissement excessif. C'est ainsi qu'après la mort du duc d'Epernon,
il supprima la charge du colonel général de l'infanterie, parce que ses
fonctions paraissaient trop étendues, et lui permettaient de se faire
trop de créa1. M'èm., t. I, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le clergé n'est pas traité avec moins de hauteur et de fierté
indépendante. S'agit-il de ses privilèges, le Roi t. Mém., t. II, p. 401.</p>
<p>2. Ibid., t. II, p. 402.</p>
<p>3. Ibid., t. II, p. 267.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le premier est que les rois sont seigneurs absolus et ont
naturellement la disposition pleine et libre de tous les biens, tant des
séculiers que des ecclésiastiques, pour en user comme sages économes,
c'est-à-dire selon les besoins de l'État;</p>
<p>2. Ibid., t. I, p. 209. Cf. T. II, p. 80 et 59.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'État ainsi il défendit tous nouveaux établissements de monastères,
rendit un édit formel pour cet objet, et fit porter un second règlement,
qui se fit en apparence, dit-il, par le seul ministère du parlement de
Paris'.</p>
<p>2. Ibid., t. I, p. 202.</p>
<p>3. Ibid., t. I, p. 205.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vis-à-vis de « ses peuples », tout autre était la conduite de Louis XIV.
L'état d'épuisement où les troubles 1. ltUm., t. 1, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. II, p. 273.</p>
<p>3. Ibid., t. II, p. 227.</p>
<p>4. Ibid., t. I, p.</p>
<p>5. l6id., t. II, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. II, p.4iG,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mémoires professent cette théorie, que toute la 1. Mém., t. II, p. 546.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. lbid., t. I, p. 238, 241.</p>
<p>3. Ibid., t. II, p. 119.</p>
<p>4. Ibid., t. II, p. 305.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. l6id., t. II, p. 119.</p>
<p>3. Ibid., t. II, p. 116.</p>
<p>4. Ibid., t. II, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le métier de roi est grand, noble et délicieux, quand on se sent digne
de bien s'acquitter de toutes les choses auxquelles il engage; mais il
n'est pas exempt de peines, de fatigues et d'inquiétudes; l'incertitude
désespère quelquefois, et, quand on a passé un temps raisonnable à</p>
<p><pb/></p>
<p>» Quand on s'est mépris, il faut réparer la faute le plus tôt qu'il est
possible, et que nulle considération n'en empêche, pas même la honté'. »</p>
<p>IV</p>
<p>Le Roi de France. Politique extérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire des concessions refusées d'abord avec grand fracas sous une autre
forme. Notre médiocre estime pour la diplomatie des premières années du
règne de Louis XIV, telle que nous la trouvons exposée dans les
Mémoires, quelques exemples vont la justifier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid., t. 1, p. 175.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mém., t. II, p. 448.</p>
<p>2. Ibid., t. II, p. 407.</p>
<p>3. Ibid., t. I, p. 163.</p>
<p>4. Ibid.. t. I, p. 139.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. lttém., 1. l, p. 132.</p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit par tout ce qui précède, Louis XIV est, en politique, de
cette détestable école pour qui la fin justifie toujours les moyens.
C'est surtout quand il s'agit de sa haine pour l'Espagne qu'il est
particulièrement mal inspiré la trahison lui semble adresse, et l'on
sent sous sa phrase, quand il raconte ses habiletés, le majestueux
sourire avec lequel il les dictait. Écoutez le récit qu'il fait de
certains incidents de ses relations avec cette puissance</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais bien précisément connus, ils n'étoient aussi jamais punis qu'en
efligie'.</p>
<p>2. Ibid., t. I, p. 222.</p>
<p>3. Ibid., t. II, p. 245.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ANTOINE CORNEILLE</p>
<p>FRÈRE DE PIERRE ET DE THOMAS CORNEILLE (1611-1651)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>père, anobli en 1637, fùt mort en 1639, et qu'il restât l'ainé de la
famille, il ne faisait pas précéder son nom du titre de Monsieur, que
les écrivains les plus vaniteux n'osaient pas prendre, quelque droit
qu'ils y pussent avoir, comme dit Saint-Amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsqu'il eut exercé pendant vingt ans ses fonctions sa mère, Marathe Le
Pesant de Boisguilbert, fille d'un secrétaire du Roi, tenait elle même à
une famille dont divers membres, plus ou moins rapprochés du trône,
avaient occupé des charges importantes, et devaient se signaler encore
dans les plus hauts emplois de l'État l'un d'eux fut Vauban.</p>
<p>Mais, en modifiant un vers connu, de l'un et de l'autre, comme de
Thomas, leur troisième frère, on aurait pu dire</p>
<p>L'esprit de poésie est dans cette famille.</p>
<p>Autant que sa famille, serait-on tenté de croire, sa patrie le faisait
poète il avait l'honneur d'être Normand &lt;t Comme autrefois, dit La
Pinelière en tète de sa tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p>Pere du jour, retire ton flambeau;</p>
<p>Je ne suis plus désormais ta banniere;</p>
<p>Un nouvel astre et plus digne et plus beau</p>
<p>J'ay du degoust des eaux de ta fontaine;</p>
<p>Le doux nectar qui coule dans ma veine</p>
<p>Tout autrement éveille mes esprits'!</p>
<p>1. Chant, royal, poésies, p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juges, daignez me rendre la justice,</p>
<p>Et revoyez encore en mes escrits</p>
<p>Saint Augustin triomphant dans la lice!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Palme, rosier, tour, miroir et l'anneau'.</p>
<p>auxquels il faut joindre encore le soleil d'or et le lys, dénominations
qui paraissent empruntées aux Litanies de la Vierge, dont les louanges
faisaient le principal, sinon l'unique sujet des poésies couronnées.</p>
<p>Le chant royal était une forme ancienne de poésie qui, 1. Poésies, p. 33.</p>
<p><pb/></p>
<p>Père du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le meilleur de la pièce.</p>
<p>L'ode, envoyée au concours de la même année, nous paraît supérieure;
elle est composée de dix strophes de dix vers de huit syllabes, avec un
repos après le quatrième et quelquefois après le septième, ce qui forme
un quatrain et un sixain ou un quatrain et deux tercets; cette mesure,
inventée par Ronsard, est l'une des plus heureuses du domaine de l'ode,
dit La Harpe; si le vers de huit syllabes ne peut avoir la pompe et la
majesté de l'alexandrin, la strophe entière y supplée par une marche
nombreuse et périodique et par le rapprochement des rimes, dont le son
frappe plus souvent l'oreille; ces avantages le rendent propre aux
grands effets de la poésie. Nous ne pouvons citer ici la pièce entière;
mais les deux strophes suivantes permettront d'apprécier le mérite de ce
poème, dont le sujet est l'incendie de Rome sous Tibère</p>
<p>Tous ces superbes mausolées</p>
<p>Que la pieuse antiquité</p>
<p>Ne sont que places désolées</p>
<p>Les monuments des empereurs</p>
<p>Se defTendent mal des fureurs</p>
<p>Qui les réduisent en poussière;</p>
<p>Vous qui gourrnandiés l'univers,</p>
<p>Césars, aujourd'huy dans la biere,</p>
<p>La flamme vous dispute aux vers.</p>
<p>Cieux, estes-vous inexorables?</p>
<p>N'aurés-vous rien que des mespris,</p>
<p>Pour tant de vœux et tant de cris</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vous font tant de miserables?</p>
<p>Estes-vous tellement jaloux</p>
<p>Dans les rigueurs de la justice,</p>
<p>Qu'après de si sanglants effets</p>
<p>Vous puissiés croire leur supplice</p>
<p>Ne pas égaler leurs forfaits?</p>
<p>Ni Malherbe, même lorsqu'il eut appris de Maynard a ne plus couper la
strophe de dix vers en deux quatrains et un dystique, ni Maynard
lui-même, ni Racan, ni Théophile ou Saint-Amant, ni plus tard Rousseau,
qui employa également ce mètre, n'ont su le faire valoir par une forme
plus heureuse ou un plus vif sentiment du rythme et dé la cadence.</p>
<p>Nous ne nous arrêterons ni aux « Stances qui ont emporté le Soleil en
1639, » ni au sonnet commençant par ces vers</p>
<p>Soleil, clarté sans pair, toy qui après les cieux</p>
<p>Du plus riche ornement que receut la nature.</p>
<p>Soleil, clarté sans pair, toy qui pares les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La même année, le P. Antoine Corneille présenta au concours une ballade
où, moins gêné que par les difficultés du chant royal, il nous parait
avoir mieux réussi, sans cependant avoir composé un chef-d'oeuvre
J'entreprens, Vierge, une peinture</p>
<p>Dont les voiles mysterieUX2</p>
<p>Vous représentent sous les cieux</p>
<p>Seule sans tache il la nature</p>
<p>Dans un parterre industrieux,</p>
<p>Au milieu des plantes voisines,</p>
<p>1. M. Blanchemain qui, comme M. Cousin, a reproduit la pièce couronnée,
y a introduit deux légères variantes, et y a joint ces deux
remerciements, mais en datant le second de 1G41 erreur évidente du texte
qu'il a reproduit.</p>
<p>2. C'est-à-dire Dont le sens allégorique.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ay veu briller devant mes yeux</p>
<p>L'unique Roze sans espines.</p>
<p>J'en fais encor plus souvent,</p>
<p>Et mes vœux et mes promesses</p>
<p>Ne sont que feintes caresses,</p>
<p>Et mes vœux et mes promesses</p>
<p>Ne sont jamais que du vent. (1635).</p>
<p>De palinod en palinod, les vers d'Antoine Corneille nous ont conduit
jusqu'en 1642, date du Alenlerto et de la Mort de Pompée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le naturel'; c'est lui qui nous montre Arion rentrant dans sa patrie</p>
<p>Et voyant ondoyer, par un décret fatal,</p>
<p>Peint le petit enfant qui va, saute, revient,</p>
<p>1. Il semble que le dix-septième siècle n'avait pas, sur l'expression
des sentiments, les mêmes idées que nous; il pleurait où nous baillons
c'est une tradition que le prince de Condé ne pouvait retenir ses larmes
en lisant certaines pages que nous n'avons pu retrouver dans Artamène ou
le grand Cyrus, de Mlle de Scudéry il est vrai qu'il y trouvait sa
propre histoire, et que son émotion peut s'expliquer par un sentiment
tout personnel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le presbytère d'Hénouville est la demeure d'un amateur de jardins,
auteur d'un traité sur la cc manière de cultiver les arbres fruitiers, »
le sieur Le Gendre, curé du lieu. Dans cette maison, ce qui plaît à
l'auteur Ce n'est pas qu'elle soit superbe ea bastimens.</p>
<p>Le cinnabre et le jaspe, et l'ambre et le porphire</p>
<p>Dégouste plus souvent qu'il n'est délicieux.</p>
<p>Ce qu'il recherche, ce qu'il aime, ce n'est donc point le travail de
l'homme, mais l'oeuvre de la nature, il est heureux</p>
<p>Q2cand la croisée ouverte apporte du jardin</p>
<p>Les parfums excellents du myrthe et du jasmin</p>
<p>Quand il voit</p>
<p>La rose cependant dispute avec l'œillet,</p>
<p>Le lys passe en blancheur et la neige et le laict;</p>
<p><pb/></p>
<p>L'iris, le martagon avec la giroflée,</p>
<p>Que la trop grande ardeur n'a point encore bruslée, Le thym, la
marjolaine et l'odeur du muguet,</p>
<p>Tout cela fournira dequoy faire un bouquet.</p>
<p>Coulent innocemment leur vie au fond de l'eau; D'abord qu'on va
paroistre, aussitôt le plongeon</p>
<p>S'enfonce dedans l'eau, touché du moindre son;</p>
<p>Mais si vous surprenez la tremblante sarselle,</p>
<p>Et la tortuë encor, dont l'œil est vigilant,</p>
<p>On visite ensuite le verger, où se trouvent</p>
<p>Et la pomme et la poire, et la guigne et la prune. De ces arbres si
beaux l'épaisse chevelure</p>
<p>Conserve la fraîcheur d'une molle verdure,</p>
<p>Où divers animaux que je ne connois pas</p>
<p>ley, le paon de mer; deça, la macquerole,</p>
<p>Et la poule barbare en cet autre lieu vole;</p>
<p>L'on voit en cet endroit courir le chevalier,</p>
<p>De cet autre s'enfuyr le timide plouvier;</p>
<p>En ce lieu la perdrix, dessous l'herbe cachée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les collines par onde en forme de sillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni comme chanoine régulier, ni comme sous-prieur, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La gêne du nouveau prieur dura peu; son bénéfice qui lui assurait un
revenu de 700 livres, selon nos auteurs, ou, selon M. Blanchemain, de
2,400 livres, était, nous dit cet écrivain, le meilleur du doyenné de
Saint-Georges de Boscherville.</p>
<p>Le P. Antoine Corneille vit donc ses ouailles atteintes</p>
<p><pb/></p>
<p>nlox, longé, tardè, cede, recède, redi.</p>
<p>(Pars vite, va bien loin et ne reviens que tard).</p>
<p>» Mais tous ne peuvent ny ne doivent fuyr, les curez surtout, ni les
magistrats, moins encore les médecins, chirurgiens et apoticaires. »
(Marcelin Bompart, Nouveau chasse-peste. Paris, Phil. Gauthier; achevé
d'imprimer pour la première fois le 20 décembre 1629.)</p>
<p><pb/></p>
<p>prestres qui administrent les sacrements aux pestiférés. » « Outre,
dit-il, qu'ils s'approchent souvent de divers pestiférés, ils se
trouvent dans la plus périlleuse rencontre de prendre la peste, qui est
la dissolution de l'âme et du corps car dans cette dernière agonie, une
grande malignité s'évapore du corps. agonisant, notamment après
l'instant du départ de l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p>fection; et faut enterrer le corps promptement, non pas toutefois devant
la mort, comme ont fait plusieurs corbeaux. » Outre ces remèdes
magistraux, on avait encore la ressource de s'appliquer sur les aines et
sur les aisselles, comme le médecin Le Duc, des crapauds desséchés: mais
ni les pilules des Bompart, ni les crapauds de Le Duc n'étaient
infaillibles; et la peste, en se prolongeant, n'était pas moins un fléau
par les ravages qu'elle causait, que par les mesures prises pour la
combattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux secours spirituels réclamés par les malades, un prêtre et un
clerc désignés par le curé, qui devait se réserver pour le service des
valides, pouvaient seuls leur porter les sacrements; pendant ce temps,
ils devaient s'abstenir de visiter toute autre personne, laissant ce
soin au curé.</p>
<p>La cure de Fréville comportait-elle le service de plusieurs prêtres?
Nous l'ignorons; mais il paraît peu probable qu'une paroisse aussi peu
considérable ne fût pas desservie par son curé seul, c'est-à-dire par le
P. Antoine Corneille; toutefois, si nous avons bien compris son</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoy qu'un amy parfaict occupe notre esprit,</p>
<p>Qu'il passe dans le cœur pour un autre soy-mesme, Qu'il aye éminemment
tout ce que l'on escrit</p>
<p>Des rares qualités d'une amitié supresme</p>
<p>Toutefois de quitter pour luy son interest,</p>
<p>De tenir contre soy son courage tout prest,</p>
<p>J'estime ces vertus d'un si brillant éclat</p>
<p>Que je ne sçache plus de si brillant office,</p>
<p>Après ce coup d'amy, dont on dût faire état.</p>
<p>Aussi, le curé de Fréville, vivement ému d'un tel dévouement, lui
prodigue les témoignages de reconnaissance et d'affection; il loi
conseille de se ménager autant que possible, de ne pas se laisser
surprendre</p>
<p>Dans la témérité d'une vaine assurance,</p>
<p>enfin de ne pas tenter Dieu, comme ces cœurs pleins de présomption</p>
<p>Ce n'est pas que pour toy je craigne le danger</p>
<p>Que doit courir un homme au milieu de la peste;</p>
<p>C'est la troisiesme fois que je t'y vois plonger</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans avoir esprouvé rien encor de funeste</p>
<p>Ce Dieu, qui prise tant l'or de la charité,</p>
<p>Voit au fond de ton cœur trop de sincerité</p>
<p>Pour ne pas te servir de rempart et de garde;</p>
<p>Et jamais sa bonté ne souffrira ce poinct</p>
<p>Qu'un esprit plein d'amour, qui pour luy se bazarde Espere du salut et
n'en rencontre point.</p>
<p>Et il ajoute</p>
<p>Amy, cons'erve-toy dans de si grands hazards</p>
<p>Où l'amour du prochain d'ordinaire t'emporte</p>
<p>Le malheur nous talonne icy de toutes parts.</p>
<p>Les divertissements que se donne ma Muse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas que je croye avoir droit de prétendre</p>
<p>Au langage doré que ce Dieu faict entendre</p>
<p>Dans les escrits fameux de ces esprits cherys</p>
<p>Qui peuvent se vanter d'estre ses favorys;</p>
<p>Mais, quoy que nous sçachions estre encor dans la bouë, C'est un
charmant abuz de sçavoir qu'on nous loue C'est un poison subtil qui,
gaignant nos esprits,</p>
<p>Sçait faire adroitement que nos sens sont surpris; Pour peu qu'elle ayt
gousté ceste trompeuse amorce, La raison se relasclie et demeure sans
force;</p>
<p>Le jugement s'aveugle auprès d'un chant si doux</p>
<p>A brouiller le papier.</p>
<p>A présent que le temps nous rend d'une humeur sombre, Qu'au pays où je
suis on a peur de son ombre,</p>
<p>Peux-tu trouver mauvais, dedans l'occasion,</p>
<p>Si je veux divertir ces fascheuses idées</p>
<p>De nouveaux bruits mortels tous les jours secondées? Si j'estouffe un
chagrin qui perdroit ma raison,</p>
<p>Me voyant malgré moy si longtemps en prison?</p>
<p>Je ne faisois encor que de reprendre haleine;</p>
<p>A peine mes esprits étoient-ils bien remis;</p>
<p>A peine on me souffroit de revoir mes amis.</p>
<p>Après avoir souffert si longtemps cette gesne.</p>
<p>A peine ay je brisé les cercles de ma chaisne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui d'un heur renaissant me vient déposséder;</p>
<p>Que les oyseaux frappés du venin de cet air</p>
<p>Tombassent roides morts du milieu de la nuë,</p>
<p>Si ceste fausseté n'eust esté reconnuë,</p>
<p>Comme ceste autre encor qui donnoit pour certain Qu'en passant par la
ruë on y mouroit soudain?</p>
<p>Il est vray toutes fois que l'air de ceste peste</p>
<p>En ses effets malins n'a rien que de funeste;</p>
<p>Il est encor tout vray que les cruels destins</p>
<p>Font moisson tous les jours de nos pauvres voisins. Mais tout cela n'est
rien au prix de ton absence,</p>
<p>Qui prive ton amy de ta chere présence,</p>
<p>Que mesme je ne puis t'escrire sans soupçon,</p>
<p>Et n'ose t'envoyer des vers de ma façon,</p>
<p>De peur qu'en te rendant les devoirs de ma veine, De moins hardis que
toy ne s'en mettent en peine. Après avoir ainsi tracé des effets de la
peste un tableau où l'on retrouve plusieurs des traits que nous avons
reproduits nous-même, l'auteur fait un acte de résignation et de foi que
nous demandons la permission de citer encore</p>
<p>Les pestes, les poisons, leurs plus puissants efforts, Si Dieu n'est
contre moy ne sont point assez forts Mais si pour me sauver il veut que
je périsse,</p>
<p>En vain je penserois reculer mon supplice,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand je le pourrois, je ne le voudrois pas;</p>
<p>L'on me verroit courir librement au trépas;</p>
<p>Etcohsens de bon cœur qu'elle me soit ravie;</p>
<p>Au milieu des tourments et de l'affliction,</p>
<p>Je luy consacreray ma résignation;</p>
<p>Bien qu'il m'arrive peu de caresser la Muse,</p>
<p>Encore est-ce un hasard que le nom de rimeur</p>
<p>En cette occasion me fournisse une excuse</p>
<p>En souffrant pour ce coup la qualité de poète,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et mon cœur desire jouyr</p>
<p>Des douceurs qu'il savoure en Dieu, mon salutaire. Ou encore
irajtarietcx pour criminel</p>
<p>La triste mere se pasme</p>
<p>Par le fer injarrieicx,</p>
<p>La chere âme de son âme;</p>
<p>Emperiere pour impératrice, souveraine, mot qu'il semble avoir
affectionné parce qu'il rappelle le mon de la femme de Pierre</p>
<p>Brisés les chaisnes des coupables,</p>
<p>Puissante emperiere des cieux!</p>
<p>Et bien d'autres mots, surtout bien d'autres tournures de phrases, qu'il
serait trop long de citer.</p>
<p>En dépit d'expressions hors d'usage, de formes sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vent pénibles, on trouve parfois chez le P. Ant. Corneille, de
véritables beautés, qui ne tirent pas seulement leur mérite de la coupe
savamment rhylhinée et harmonieuse des strophes, mais de la grandeur
même de la pensée. Nous citerons, par exemple, cette paraphrase du
verset Deposuit potentes de sede, et exultavit humiles, tiré du Magnificat</p>
<p>Luy dont la sagesse profonde</p>
<p>Ces cœurs vains qui veulent passer</p>
<p>Icy bas pour maistres du monde,</p>
<p>Luy qui défaict les plus puissants,</p>
<p>Et qui sur leurs traits pâlissants,</p>
<p>Marque les iraits vengeurs d'une horrible justice C'est luy de qui la
charité,</p>
<p>Punissiiut aiusi leur malice,</p>
<p>Donne aux plus humbles cœurs tant de prospérité. Lorsque Pierre
Corneille mit en vers l'Office, du la sainte Vierge (1670), il eut à
traduire, dans ce même cantique, le même verset; sa traduction est loin
de valoir la paraphrase de son frère</p>
<p>Les plus invincibles monarques</p>
<p>Se sont vus par sa main de leur troue arrachés;</p>
<p>Et ceux que la poussière avait tenues cachés,</p>
<p>Out reçu de sou chois de glorieuses marques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'une fille en ses flancs porte le Créateur</p>
<p>La première stance du cantique de Siméon a été paraphrasée ou traduite
également par les deux frères; voici le début de la version d'Antoine</p>
<p>N'est-il pas temps, Seigneur, que mon âme s'envole? Et, sortant de
prison, suivant vostre parole,</p>
<p>Que vostre serviteur rencontre desormais</p>
<p>En la saincte Syon, pour essuyer ses larmes,</p>
<p>L'efiect de ses desirs, ces indicibles charmes</p>
<p>Qu'attendent vos esluz en l'éternelle paix?</p>
<p>Ecoutons maintenant P. Corneille</p>
<p>Celuy dont le Ciel et la Terre</p>
<p>Ne bornent point l'immensité,</p>
<p>De qui le foudre et le tonnerre</p>
<p>Nous preschent la divinité</p>
<p>Celuy que l'Océan honore,</p>
<p>Que toute la nature adore</p>
<p>Et recognoist pour son autheur.</p>
<p>Par une bonté sans pareille,</p>
<p>Enfin, suivant votre parole,</p>
<p>Vous me laissez aller en paix,</p>
<p>Seigneur, et mon âme s'envole</p>
<p>Au sein d'Abraham pour jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Percé jusques au fond du coeur.</p>
<p>Soit qu'il ait écrit avant, soit qu'il ait écrit après son frère,
Antoine Corneille, voulant paraphraser l'admirable complainte du Stabat
Mater, a composé dix stances dont nous citerons les deux premières à
titre de curiosité, mais surtout comme un problème littéraire</p>
<p>Percée au plus profond du cœur</p>
<p>D'une atteinte impréveuë aussi bien que mortelle, Droite au pied de la
croix où son cher fils l'appelle, La Vierge, triste objet d'une injuste
rigueur,</p>
<p>Persévère immobile, et son âme abbatuë</p>
<p>Cède au coup qui la tue</p>
<p>Au lieu de voir ce cher fils respecté,</p>
<p>0 Dieu, l'estrange peine!</p>
<p>Elle le voit sur la Croix tourmenté,</p>
<p>Mais ses tourments sauvent la race humaine.</p>
<p>1. Nous ne voulons pas rappeler l'irrévérencieuse parodie de Despréaux,
dans son Chapelain décoiffé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'elle sentde rudes combats!</p>
<p>Contre son propre amour nostre-anïour l'interesse,</p>
<p>Et pour l'un et pour l'autre elle a de la tendresse</p>
<p>Elle meurt s'il endure et s'il n'endure pas..</p>
<p>Réduite au triste; choix de voir nostre misere</p>
<p>Ou de n'estre plus mere,</p>
<p>Des deux costez son' mal est infiny.</p>
<p>0 Dieu, l'estrange peine!</p>
<p>Faut-il pour tous que son fils soit puny?</p>
<p>Faut-il laisser perdre la race humaine?</p>
<p>Nous ne poursuivrons pas plus loin cette citation, qui suffit pour faire
apprécier la communauté de forme et d'expression dans les deux poètes.
La question de priorité est posée les éléments nécessaires nous manquent
pour la résoudre.</p>
<p>Comme nous l.'avons dit, c'est en 1647 que le libraire Le Boullenger, de
Rouen, publia les Poésies d'Antoine Corneille. Cette même année, Thomas
Corneille, alors âgé</p>
<p><pb/></p>
<p>de vingt-deux ans, débutait comme auteur dramatique, en donnant au
théâtre les Engagements du hasard, et Pierre préparait Andromède, qui ne
parut qu'en 1650, avec un tel succès, que, parmi les personnes les plus
considérables de Paris, « il y en a eu, dit la Gazette, peu de toutes
les conditions, ecclésiastiques et séculiers, qui n'aient voulu prendre
ce divertissement. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Usant d'un droit incontestable, le P. Antoine Corneille fit donc un
testament; il choisit comme exécuteurs de ses dernières volontés le P.
Lucas, qui devait lui succéder comme curé de Fréville, le sieur Duclot,
qui nous est inconnu, et le sieur de Panneville, « personne de qualité
et de considération. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, on possède trois reçus de P. Corneille pour des sommes que lui
devait son frère, ou qu'il lui laissait par testament 100 liv. lui
furent payées le 5 mai; 197 liv. le 2 juillet; 203 liv. en décembre
1658, soit une somme totale de 500 liv.</p>
<p>Mémoire des frais qu'il a convenu faire pour le service de religieuse
personne feu tlom Anthoine Corneille, prêtre, curé de l'église
paroissiale de Saint- Martin de Fréville: le corps cluquel fuf levé cle
la paroisse de Saint-Sauveur de Rouen, pour eslre porté audicl lieu de
Saint-Martin de Fréville, où il fut inhumé le vingt-et-unième de may mil
six cent cinquante-sept</p>
<p>Premièrement, pour M. le curé</p>
<p>Pour les trois haultes messes 41.10 s. Pour les vicaires 2 10 Pour les
clercs. 2 10 Pour les autres chapelains, au nombre de</p>
<p>neuf, chacun vingt-cinq sols. 11 5</p>
<p>Pour quatre basses messes dites le jour du</p>
<p>deceds dudit dtffunct 2 10</p>
<p>Pour neuf uutres basses messes dites le jour</p>
<p>du service. 5 14</p>
<p><pb/></p>
<p>pièce 41. »</p>
<p>Pour les offices des chappiers, diacres, soubs</p>
<p>diacres » 30</p>
<p>Pour le prestre du danger. » 20 Pour les offrandes des trois messes, chap-</p>
<p>piers, diacres et soubs diacres. » 18 9 d. Pour la sonnerie, tant le
jour du deceds que</p>
<p>pendant le service 10 »</p>
<p>Pour le prestre qui a assisté ledict deffunct</p>
<p><pb/></p>
<p>La publication des poésies du P. Antoine Corneille a été faite avec
soin, avec luxe même par M. Blanchemain, et nous sommes heureux de lui
rendre hommage. La notice dont il l'a fait précéder est pleine
d'intérêt; nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHARLES DE SIMIANE</p>
<p>MARQUIS DE LIVOURNE ET DE PIANEZZA'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'expédition ne réussit pas. Vainement le Duc envoya son oncle, don
Gabriel de Savoie, pour appuyer le comte Cattalano et le marquis de
Livourne, qui avaient divisé leurs forces l'arrivée d'un nouveau chef
mit de l'incertitude dans le commandement; ses ordres, en contradiction
avec ceux de Cattalano, ne furent pas suivis du marquis de Livourne; le
nouveau général lui-même multiplia des fautes que son premier soin fut
de rejeter sur ceux qui avaient conduit la campagne avant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Et toute cette noblesse, me peut faire tesmoing du sentiment, qui est
en moy et qu'il vous est deu, et ie n'en veux pas de reconnoissance, car
ie seroys accablé, en vous estant si redevable, que je ne le puis assez
faire parestre.</p>
<p>» C. EMANUEL. »</p>
<p>Si, d'après cette lettre, le comte put espérer que sa défaite ne lui
ferait, pas perdre les bonnes grâces de'son</p>
<p><pb/></p>
<p>prince, son illusion fut de courte durée. Dès le lendemain, en effet, il
recevait un billet italien, écrit également de la main du Duc, et conçu
en ces termes peu élégants, mais formels, que nous traduisons</p>
<p>« Le 8 août 1612.</p>
<p>» C. EMANUEL. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'action, non pas un homme de guerre, non pas au moins un juge
impartial, mais un ennemi du comte, le président Blancardi, qu'il avait
un jour menacé, devant toute la cour, des derniers outrages, et qui ne
cherchait que l'occasion de se venger.</p>
<p>Plusieurs semaines se passent, pendant. lesquelles nous voyons le
marquis de Livourne et son père renouveler</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs instances pour obtenir l'audition de leurs témoins, le Duc
multiplier ses assurances de bon vouloir et d'amitié toutefois les
témoins n'étaient point entendus ne fallait-il pas d'abord éviter des
complications inutiles et des formalités nouvelles, puis terminer le
procès du comte Cattalano?</p>
<p><pb/></p>
<p>contre une intrigue de cour, il quittait Turin et se retirait hors des
États du Duc.</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les sympathies, dont le marquis était l'objet, connues du Duc et
blessant son amour propre, rendaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV fut peu satisfait de la lettre du Duc, et peutêtre n'en
aurait-il tenu aucun compte mais le marquis de Livourne s'arrêta devant
l'opposition qu'il rencontrait de la part d'un prince en qui il voyait
son souverain légitime, 1. La lettre du Roi est datée de Saint-Germain,
le Si février; la réponse du Duc, de Turin, le 23 février 1675.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Ici se place un épisode bien curieux, qui fit une irnpression profonde
en France, où le Roi, la cour et tout Paris s'en émurent, mais surtout à
Turin, où étaient les principaux intéressés. L'affaire, engagée quelques
semaines avant la mort du Duc, fut une lourde charge laissée aux
premiers temps de la régence, et peut-être une tache</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les présidents Trucchi et Leone, persécuteurs du marquis de
Livourne, instruments aveugles de la haine du duc et de la duchesse de
Savoie.</p>
<p><pb/></p>
<p>éclaircir toute cette affaire, et lui payait dans sa prison un subside
de trente sous par jour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le 13 juillet 1675, et elle ajoutait, le 17 juillet, dans une
correspondance incessante « le vous reccomande très expressement de
minformer de tout ce que dira et fera le M. de Livourne et des amis quil
pratiquera et de lestime quil aquerera et enfin de tout ce qui le
regarde car cella mest nécessaire. »</p>
<p>Sur ce dernier point, le comte Ferrero remplit sa délicate mission avec
un zèle qui dut irriter plus d'une fois la princesse, car toutes ses
lettres témoignent de la faveur toujours croissante du marquis auprès du
Roi et de la cour, et des jugements sévères portés en France contre les
procédés de la princesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier soin du nouveau capitaine fut de mettre sa compagnie, hommes
et chevaux, en pariait état; dans ce but, il alla lui-même passer deux
mois en Provence et en Dauphiné pour faire sa remonte.</p>
<p>Dans le cours de son voyage, il apprit la fin sinistre de l'un des
persécuteurs du malheureux comte Cattalano non moins malheureux
lui-même, Blancardi, accusé de 1. Noel Léonor, palatin de Dyo, marquis
de Montpeyroux, avait épousé Isabelle de Coligny, fille de Gaspard de
Coligny III, comte de Dorne, et de Marguerite-Gilberte de Roquefeuille,
laquelle, devenue veuve, épousa Claude Yves, marquis d'Alègre. De ce
mariage naquit une fille, sœur utérine de M™" de Montpeyroux, qui épousa
le marquis de Seignelay, fils du grand Colbert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps que le Roi en personne assiégeait Valenciennes, un autre
corps d'armée, commandé par Monsieur, attaquait Saint-Omer. Le prince
d'Orange accourut, au secours de la place, mais il trouva le chemin barré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marquis de Livourne eut deux chevaux tués sous lui, sans recevoir
lui-même aucune blessure; le Roi daigna le complimenter dans les termes
les plus flatteurs, en présence de l'ambassadeur, qui suivait la cour,
et qui, du camp même de Saint-Omer, s'empressa d'en informer Madame
Royale. (lettre du 1.er niai).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Ordre de l'Annonciade? Parlerait-on de le rétablir dans son entière
et ancienne condition (restituerlo nell' intiero e pristino stato)?
Autant de mots, autant de difficultés. Il faut donner ici cette page de
la correspondance du marquis de Saint-Maurice, pour faire comprendre la
nature des objections opposées au marquis de LivournePianezza, et la
fermeté avec laquelle il défendit ses droits Il tira, puis, de sa poche
l'escriture ci-jointe, qui sont Lettres d'inibition, et il ajoute au
premier projet que V. A. R. m'a envoyé ce qui est en gros caractere dans
celuj-cj. Il la supplie tres humblement de les luj donner de la sorte,
puisqu'il n'y a rien qui interesse qui que ce soit, mais seulement ses
suretés, son honneur et son bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.-J J EANNE-BAPTISTE.</p>
<p>G outre- signé Buschetto, TRUCHI, GARGANO.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>merai très heureux de pouvoir employer tout ce que j'ai au monde de plus
cher. »</p>
<p>Il est au mieux avec le Roi et les ministres, particulièrement avec M.
de Louvois; Sa Majesté a de fréquents entretiens avec lui, et toute la
cour le remarque. Lui-même montre beaucoup de dévouement pour le service
de V. A. R., et paraît très désireux d'en donner des preuves je crois
que, dans les occasions, il pourrait nous être utile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>intérêt, et nous laissons aux écrivains italiens le soin de s'en occuper
plus longuement. C'est ce qu'a fait, du reste, avec un grand soin et une
remarquable exactitude M. Alb. Ferrero de La Marmora, dont l'intéressant
ouvrage nous a guidé jusqu'ici dans cet historique rapide du séjour en
France de Charles de Simiane, marquis de Livourne, puis de Pianezza.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAINT-AMANT</p>
<p>SA VIE ET SES ŒUVRES (1594-1661)</p>
<p>Quand l'an qui court se fermera,</p>
<p>J'ouvriray mon douzième lustre,</p>
<p>Tallemant prétend que Saint-Amant était huguenot. Si cette assertion est
vraie, mais nous n'en connaissons</p>
<p><pb/></p>
<p>Rouen n'a conservé aucun souvenir bien précis de la famille de
Saint-Amant; nous ne la connaissons que par ce qu'il en dit lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Votre noblesse est mince,</p>
<p>Car ce n'est pas d'un prince,</p>
<p>Daphnis, que vous sortez.</p>
<p>Gentilhomme de verre,</p>
<p>Adieu vos qualitez!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoyqu'il ne sût ni grec ni latin, dit Urbain Chevreau, l'auteur de
l'Escolle du Sage, il entendoit l'anglois, l'espagnol, l'italien, le
caractère des passions, l'usage du monde, et fort bien la fable. »</p>
<p>La sainte harpe de David</p>
<p>et, comme pour prouver que c'est du luth du musicien, et non de celui de
poète, qu'il veut parler, il écrit ces beaux vers des Visions</p>
<p>Si, pour me retirer de ces creuses pensées,</p>
<p>Autour de mon cerveau pesamment amassées,</p>
<p>Quelque chant qui m'apporte un espoir de salut,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes doigts, suivans l'humeur de mon triste génie, Font languir les
accents et plaindre l'harmonie.</p>
<p>Mille tons délicats, lamentables et clairs,</p>
<p>Qui s'est dessous ma main au deuil accoutumée,</p>
<p>Ils chantent en pleurant ma vie et mon malheur.</p>
<p>Mais ce n'est rien quand je les lis.</p>
<p>Tu ne peux pas toujours les dire</p>
<p>Fais-en donc que je puisse lire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa réserve même était un mérite auprès des grands, lesquels lui
témoignaient d'autant plus d'amitié qu'ils craignaient moins de le voir
en abuser.</p>
<p>Plus de trente églises</p>
<p>Et pas un pauvre cabaret,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on me crie au Palais pour un auteur insigne</p>
<p>Que d'un bruit immortel tout le moude croit digne, Et qu'après, d'un
badaud, pour moins d'un quart d'écu, J'aille courir hasard d'être le
torche-cul.</p>
<p>Cette ode, quelque riche de rime qu'elle soit, et quoi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel était donc ce fameux poème de la Solitude qui jouit d'un si grand
succès? C'est la vision fantastique d'un esprit rêveur, d'une
imagination exaltée; un tableau bien noir dans le fond, avec des rochers
escarpés, des arbres séculaires, des torrents fougueux, des ruines
peuplées de magiques apparitions, de sorciers, de hiboux, de lutins la
mer est là, mugissant encore après la tempête; un ruisseau s'y jette; le
temps s'est calmé; la naïade sort de sa grotte humide; Philomèle égaie
le silence; le zéphir</p>
<p>Bachot, qui sans comparaison,</p>
<p>Vaut mieux que la nef enchantée</p>
<p>Où ce grand coquin de Jason,</p>
<p>Quand il eut volé la toison,</p>
<p>Enleva la fille d'^Etée.</p>
<p>(GOMBBRVILLB.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Souvent le maréchal de Belle-Isle et lui montoient sur une vieille
crédence où ils avoient une petite table chargée de bouteilles de vin.
Là, chacun étant sur sa chaise, ils y faisoient des séances de
vingt-quatre heures. » Le duc de Retz les venait voir de temps en temps
dans cette attitude. Quelquefois la table, les pots, les verres, les
chaises, les buveurs, tout dégringoloit de haut en bas. »</p>
<p>Ces chutes ne m'étonnent pas. Un bourgeois, après son diner, aux grands
jours, se permettrait parfois une bouteille de bordeaux ou de champagne;
mais un homme de qualité buvait souvent, avant de se lever de table, un
grand seau de vin. Si l'on en doute, qu'on lise dans l'abbé Saint-Pierre
le discours préliminaire des Annales politiques, cité et confirmé par
Monteil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bruict des aisles du Silence</p>
<p>Qui .vole dans l'obscurité.</p>
<p>Cospeau avait demandé au poète quels étaient ses amusements. Celui-ci
lui répond, dans une large et riche poésie, quelles sont ses pensées.</p>
<p>Faret regarde « ce divin Contemplateur comme une » sublime leçon de la
plus haute philosophie chrétienne » et morale. » Sans partager d'une
manière absolue son opinion, nous reconnaîtrons que cette pièce forme,
dans le recueil des œuvres de Saint- Amant, une heureuse exception, et
que cette sorte d'isolement la rend plus remarquable encore.</p>
<p>L'exemple encore récent de l'exagération où étaient tombés Ronsard et
son école en voulant imiter de l'antiquité, non pas seulement les
tournures de style que l'usage consacra dès l'origine de notre
littérature, mais jusqu'au vocabulaire, que le génie de la langue
repoussait; le souvenir des leçons inflexibles de Malherbe, l'autorité
de ce goùt, trop sévère pour être juste, qui biffa successivement une
moitié, puis l'autre, des vers de Ronsard; le nouveau</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne poussa si loin que Saint-Amant la crainte d'une accusation
de plagiat. Ecoutez-le « Si je ly, dit-il, les œuvres d'un autre, ce
n'est que pour m'empescher de me rencontrer avec luy en ses conceptions.
» Dans ce cas particulier, voulez-vous savoir comment il distingue sa
part de celle d'Ovide? Ecoutez-le encore « Ovide, dit-il, a traité
devant moy les fables que j'ay escrites après luy, je le confesse; mais
je n'ay pris de luy que le sujet tout simple, lequel j'ay manié et
conduit alors selon ma fantaisie; que s'il se rencontre en quelque
endroit des choses qu'il ait dites, c'est que je les ay trouvées si
convenables et si nécessaires que la matière me les eût fournies
d'elle-même quand il ne m'en auroit pas ouvert le chemin, et que je ne
les pouvois ôter sans faire une faute. »</p>
<p>La strophe, ici, ne manque pas d'harmonie; mais Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p>Amant semble gêné par son mètre, et ses vers font souvent l'effet de
véritables bouts-rimés, sans vigueur et sans éclat.</p>
<p>Nous préférons de beaucoup la Métamorphose de Lyrian et de Sylvie, où se
trouvent quelques passages fort heureux, quoique souvent gâtés par des
traits de mauvais goût, des vers prosaïques et communs, enfin des
détails recherchés, mais non trouvés, effet inévitable du faux goût
alors régnant pour les pointes molles du madrigal italien.</p>
<p>L'Arion, rapproché des poésies qui précèdent, atteste encore un certain
progrès. Il y a de beaux vers, bien sentis, et du meilleur effet. Ainsi,
lorsque le poète chante Arion Qui revoit ondoyer, par un décret fatal,</p>
<p>ce souvenir donné au vieux toit natal, cette poésie des ondes de fumée
qui s'en échappent, ne sont-ce pas de belles idées?</p>
<p>Les trois poèmes, l' Andromède, la illétamorphose de Ly1. Ces vers
rappellent ceux de Du Bartas, sur les migrations des poissons</p>
<p>Semblables au François, qui, durant son jeune âge,</p>
<p>Et du 'l'ybrc et du Pô fraye le beau rivage;</p>
<p>Car, bien que nuit et jour ses es rits soyent flattez</p>
<p>Du pipeur escadron des douces voluptez,</p>
<p>Il ne peut oublier le lieu de sa naissance;</p>
<p>Ains chaque heure du jour il tourne vers la France</p>
<p>Et son coeur et son oeil, se faschaut qu'il ne voit</p>
<p>(5- jour de dce Sepmainc, édit. de 1591, p. 353.)</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne s'aperçoit que trop de l'influence du modèle dans les froids
lazzis qui déparent ces morceaux, les seuls du reste où Saint-Amant ait
sacrifié son orijinalité, les seuls sur lesquels puisse s'appuyer
l'opinion de ceux qui rangent Saint-Amant parmi les imitateurs constants
de l'école italienne.</p>
<p>Ce poème de Samson n'a jamais été imprimé. L'auteur nous apprend
lui-même, dans le Dernier recueil de ses œuvres, quel en fut le sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrage, condamne avec raison cette coutume alors générale.</p>
<p>Ce fut sans doute pour se consoler qu'en 1627 il chanta</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sonnet, une des plus belles fleurs du parterre des Muses, dit
Colletet, vit sa culture encouragée par les gratifications annuelles
accordées par les villes de Caen et de Rouen aux auteurs qui s'y étaient
signalés. Saint-Amant était de cette dernière ville. Son insouciance, la
crainte d'être vaincu par d'illustres compatriotes dans cette lice
poétique, l'empêchèrent-elles de se présenter aux con-cours ? Je ne
sache pas qu'aucun de ses sonnets y ait été destiné.</p>
<p>Le premier de tous, comme la plupart des sonnets contemporains, n'est
qu'un madrigal. Dans le second, il dit, en parlant de sa maîtresse, ces
deux vers gracieux Son visage est plus frais qu'une rose au matin,</p>
<p>Quand, au chant des oiseaux, son odeur se réveille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi faut-il qu'au vers suivant la rime appelle le nom de la bergère
Catin?- Le goût inflexible de Boileau ne permettait pas de changer ainsi,</p>
<p>Sans respect de l'oreille et du son,</p>
<p>Lycidas en Pierrot et Philis en Toinon;</p>
<p>et s'il appelait les enfants de Racine, son illustre ami, Babet,
Fanchon, Madelon et Nanette, comme son père luimême, ce n'était pas dans
ses vers.</p>
<p>Mais la fraîcheur du joli passage que nous citions doit disposer à
l'indulgence. Les vers qui suivent, tirés du Soleil levant, n'ont pas
moins de grâce légère et facile L'abeille, pour boire des pleurs,</p>
<p>Sort de sa ruche aimée,</p>
<p>Et va succer l'âme des fleurs</p>
<p>Dont la plaine est semée.</p>
<p>Il parle plus loin du gentil papillon,</p>
<p>Qui porte, de la part du lys,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ay point sitost dit que j'ayme</p>
<p>Que je sens que je n'ayme plus.</p>
<p>Je me rendray du moins fameux au cabaret;</p>
<p>On parlera de moy comme on fait de Faret.</p>
<p>Qu'importe-t-il, amy, d'où nous vienne la gloire'i</p>
<p>Je la puis acquerir sans beaucoup de tourment,</p>
<p>Et j'ay fait la débauche avecque Saint-Amant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi qui, comme Bacchus, as bu par tout le monde, Et qui dînes souvent
avec des Suédois,</p>
<p>Apprends-moy, Saint-Amant.</p>
<p>Dans le Roman comique, le poète de la troupe veut étaler, dans tout leur
éclat, ses brillants mérites aux yeux des beaux esprits de la ville: «
il se tuoit de leur dire qu'il avoit fait la débauche avec Beys et
Saint-Amant. » Un homme si altéré n'était point fait, sauf erreur, pour
obtenir en amour de brillants succès.</p>
<p>Ajoutez quelquefois et souvent effacez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sembloit que la gloire, en ce gentil assaut,</p>
<p>Je veux que ta seule mémoire</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais que l'on comparât Saint-Amant aux autres écrivains
contemporains de sa jeunesse; je voudrais que l'on comprît bien aussi
son rôle parmi les fondateurs de notre gloire littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Colletet est bonhomme et n'écrit pas trop mal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il pense avec raison qu'enfin toute la terre</p>
<p>Sera, comme la mer, trop étroite pour lui.</p>
<p>Mais notre histoire a marché comme le comte d'Harcourt il nous faut
revenir sur nos pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Amant aimait le Roi et suivait avec intérêt les événements. Il fit
sur Fairfax, le général du parlement, ce qu'il appelle une èpigramme
.endiablée, où il prétend que « le prince des sabats » ne l'a pas encore
emporté, parce que</p>
<p>Il craint que, par quelque attentat,</p>
<p>Que par quelque moyen oblique,</p>
<p>Fairfax n'aille du moins renverser son état</p>
<p>Pour en faire une république.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il apprit la mort de Charles Ier, Saint-Amant, comme l'Europe
entière, fut indigné et sincèrement affligé. Dans tr,ois de ses sonnets,
il exprime l'impression que ce crime lui avait laissée; mais il semble
que son sentiment va s'affaiblissant de plus en plus dans son esprit, si
l'on en juge par l'argument brutal de l'ordre dans lequel il a
disdisposé ses poésies.</p>
<p>Une autre fois, je ne sais quel maladroit petit barbier ou barberot,
comme il l'appelle, « roy des vilains museaux », entreprit de l'écorcher
sous nom de le raser. Grande colère, grand désespoir de Saint-Amant! A
la fin du Barberot, il s'écrie avec dépit</p>
<p><pb/></p>
<p>Je perds tout en Angleterre,</p>
<p>Poil, nippes et liberté;</p>
<p>J'y perds et temps et santé,</p>
<p>Qui vaut tout l'or de la terre</p>
<p>J'y perdis mou œil, que prit</p>
<p>Un bel œil dont il s'éprit</p>
<p>Sans espoir d'aucun remède.</p>
<p>Et je crois, si Dieu ne m'ayde,</p>
<p>Qu'enfin j'y perdrai l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>La reine de Pologne avait pour secrétaire de ses commandements M. des
Noyers, ami du poète, qui ne le servit pas moins que l'abbé de Marolles
auprès de leur protectrice commune. Saint-Amant contracta envers la
reine de Pologne, des Noyers et l'abbé de Marolles, une triple dette,
qu'il paya en pièces de toute sorte. Dans un Sonnet it la reine de
Pologne, il parle de l'amour qu'elle a inspiré « au plus grand roy du
pôle n, mais .ne dit mot des visites nocturnes qu'elle recevait de Cinq-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mars, ni des lettres qu'elle lui écrivit, et qui faillirent tant la
compromettre quand il mourut.</p>
<p>Ployer l'orgueil qui couronne sa tysLe.</p>
<p>Nous ne citons que pour mémoire</p>
<p>Porte avec soy son approbation</p>
<p><pb/></p>
<p>le prince sur le pont Neuf, et qu'il fit paraître ses Triolets sur les
affaires duc temps.</p>
<p>Ce genre de poésies est fort ancien, puisqu'on en trouve un exemple dans
le Cléomadès d'Adenez le Roi, et puisque, dans notre vieux théâtre, les
triolets'tenaient la place des couplets de nos vaudevilles; il ne fut
pas remis en honneur par Marot, comme le prétend Boileau, qui en eut
vainement cherché un dans les œuvres de ce poète; mais, pendant la
Fronde, ils se font jour de nouveau. Déj à, sous la date de 1648, le
recueil de Maurepas en contient quelquesuns en 1649, le nombre en est
infini. Saint-Amant en formula les règles et en donna de nombreux
exemples.Il se montra moins favorable au rondeau, autre ancien genre de
poésie remis en vogue quelque temps avant le triolet. Saint-Amant
écrivit, contre le succès usurpé de nombreuses pièces de ce genre, une
longue satire qu'il intitule la Pétarade aux rondeaux.</p>
<p>Nombre de pièces légères de Saint-Amant portent le</p>
<p><pb/></p>
<p>nom de caprices. Dans beaucoup d'auteurs de son temps, et même de l'âge
suivant, on retrouve des poèmes sous le même titre. Le mot caprice
s'appliquait aux pièces de poésie, de musique, d'architecture et de
peinture, un peu bizarres et irrégulières, et qui réussissaient plutôt,
dit Furetière, par la force du génie que par l'observation des règles de
l'art. A cette époque, on parlait des Caprices de Saint-Amant comme des
Caprices ou grotesques de Callot le graveur.</p>
<p>Plusieurs de ces Caprices pourraient faire passer leur auteur</p>
<p>Pour satirique agréable et cuisant;</p>
<p>mais ces poèmes ne peuvent se comparer ni aux satires de Boileau ni à
celles de Régnier. Il a dans les pièces de cette sorte une indulgence à
lui particulière. Dans l'avantsatire, voici comment il définit le genre
c'est un poème, dit-il,</p>
<p>Où l'on mord plaisamment,</p>
<p>Où la plume est l'espée avec quoy l'on s'escrime,</p>
<p>Où de joyeux brocards la sottise on réprime</p>
<p>Bref, où ceux que l'on blesse, au lieu de s'en fascher, Sont, pour leur
propre honneur, contraints d'en riocher. Saint-Amant n'a jamais fait une
satire entière; mais il a laissé de nombreux traits piquants dans ses
oeuvres. Le vers, sans manquer d'une certaine verve et de quelque</p>
<p><pb/></p>
<p>fermeté, n'a pas le caractère farouche, la résistance nerveuse des
-Tragiques de d'Aubigné, la brutale et trop inégale vigueur des satires
de Courval-Sonnet, ou la mordante et leste ironie de Régnier.</p>
<p>Sapurnius-Saint-Amant était vu aux ruelles avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes étonnés de voir rapprocher le Cinna des autres pièces le
crible du temps, comme dit quelque part Nlme de Sévigné, les a bien
séparées.</p>
<p>Vous qui croyez qu'être volume</p>
<p>Que tout le monde vous lira,</p>
<p>Que chacun de vous parlera</p>
<p>Comme on fait des pièces nouvelles,</p>
<p>Que vous aurez dans les ruelles</p>
<p>Presque autant d'estime qu'en a</p>
<p>La Sophonisbe ou le Cinna,.</p>
<p>Ibrahim ou la Marianne,</p>
<p>Alcyonée ou la Romane,</p>
<p>Et les œuvres de Saint-Amant,</p>
<p>Au style si rare et charmant.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait quelle vogue avaient alors les allégories; les romans étaient
des histoires travesties. L'abbé d'Aubignac, M"6 de Scudéry, le père
Lemoyne, s'étaient exercés dans ce genre. Après la Relation dtt royaume
de Coquetterie, on vit paraître la Carte de Tendre, la Carte de la Cour,
puis le Royaume des Précieuses, puis la Carte du Jansénisme, puis la
Description de la grande Me de Portraiture, et mille autres pièces
conçues dans le même goût et le même esprit. La Rochefoucauld dit dans
ses Maximes que « quelques découvertes que l'on fasse dans le pays de
l'Amour-Propre, il y restera toujours bien des terres inconnues. Ce pays
de l'Amour.-Propre était inconnu lui-même avant l'invention des
allégories. Scarron parle de la Scarronnerie, comme Malherbe de Balbut
en Balbutie, d'où il se prétendait originaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contreuses de Marot et le si, qua fala aspcra rumpas de Virgile. Sa
pièce, d'ailleurs, ne méritait pas un meilleur succès. Ses stances sur
la grossesse, ses sonnets sur les prochaines couches de la Reine et sur
la naissance du prince de Polo-ne, n'ont rien de remarquable.</p>
<p>c'est-à-dire, dit-il dans une note de la table, en style de du Bartas,-
« raillerie sur les épithètes composez de du Bartas. »</p>
<p>Saint-Amant, malade alors, n'avait pu surveiller l'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>N'a jamais veu l'aspre nécessité.</p>
<p>Puis il ajoute qu'il n'a jamais eu</p>
<p>D'éclipse entiere en son petit trésor.</p>
<p>La reine de Pologne, parait-il, ne l'oubliait pas; il a reçu, d'elle une
lettre de change, et il est dans un grand embarras pour lui faire des
remerciements en rapport avec un tel bienfait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Amant fut bien inspiré en conservant sa fidélité pour une reine
malheureuse, mais il oublia que sa vieillesse un peu affaiblie n'avait
plus sa verve ni ses accents d'autrefois. Ce secoazd idylle est écrit en
stances irrégulières de neuf vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>La première, le Gobbin, lui « fut expressément commandée de la part du
feu Roy, par son altesse feu Monseigneur le Prince et par Son Eminence
feu Monseigneur le cardinal duc de Richelieu, au voyage de Sa Majesté en
Piémont, un peu après la fameuse action du Pas de Suze. » Cette satire
est en stances de dix vers, dont chacune a son épi'gramme sur la
difformité du duc.</p>
<p>La seconde lui fut inspirée par des sentiments de piété sincère qui déjà
lui avaient dicté une méditation sur le crucifix, dont le style ne
manque pas de la sévérité nécessaire au sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peint le petit enfant qui va, saute, revient</p>
<p>La Muse Ivistorique de Loret, consacrant le souvenir de Saint-Amant, dit</p>
<p>Sa muse estait d'un noble étage,</p>
<p>Ayant fait pour dernier ouvrage,</p>
<p>Sur la naissance du Daufin,</p>
<p>Un poème galant et fin,</p>
<p>Et de construction charmante,</p>
<p>Intitulé « Lune parlante »,</p>
<p>Que l'on vend (je croy) chez Sercy.</p>
<p><pb/></p>
<p>que « Loret, seul des contemporains, en a parlé; encore ne dit-il pas
absolument que la pièce soit imprimée le je croy témoigne qu'il n'en
étoit pas sûr. »</p>
<p>Le Dauphin était né le le° novembre 1661; Saint-Amant mourut peu après,
et sans doute, après sa mort, Sercy, qui s'était chargé de l'impression,
ne publia même pas un poème qui n'avait d'autre mérite peut-être que son
opportunité. Brossette prétend que l'auteur y félicitait Louis XIV de
savoir nager, et semble trouver cette louange fort ridicule. Nous
croyons que la poésie n'a pas moins de privilèges que la prose, et qu'il
n'est aucune idée, aucun sentiment, que les vers ne puissent rendre; les
termes seuls de l'éloge et la place qu'il occupe dans le poème peuvent
le disculper ou le condamner. Mais cet ouvrage est perdu, et nous n'en
pouvons parler que par ouï-dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>cien hôte, qui étoit décédé huit jours avant, le sieur SaintAmant, âge
de 74 ou 75 ans, après une maladie de deux jours. Il reçut les
sacrements, et mourut un peu devant midy. Monsieur l'abbé de Villeloin
l'assista en ce dernier moment, et luy rendit ce dernier devoir. Il est
inhumé n. » (Incomplet.)</p>
<p>Saint-Amant, bien supérieur aux Tristan, aux Maillet, 1. Saint-Amant a
été l'objet de divers travaux M. Philarète Chasles lui a consacré une
étude sérieuse; M. Théophile Gautier lui a donné une large place parmi
ses Grotesqués; enfin M. Xavier Aubriet a fait des recherches et
recueilli les matériaux pour un livre qu'il n'a pu publier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PHILIPPE COSPEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Stassart, pour répondre aux questions que nous lui avons adressées
au sujet de son illustre compatriote, a écrit au bourgmestre de Mons, et
celui-ci a chargé l'archiviste de la ville, M. Lacroix, de recherches
qui ont amené la découverte de pièces importantes dont nous donnons la
substance.</p>
<p>« Februarius 1571.</p>
<p>» Le mesme jôr (15 'février, d'après ce qui précède) il 7 heures Pli11
(Philippe), filz Loys Cospeau et de Michiele Mainsent pôr parin Jehan
lfesureur, pur mar Phlipote Lehrun. »</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs ouvrages très estimés sur l'ancienne législation de la
province, »</p>
<p>Sa grand'mère, Jeanne de Boussu2, femme de Jacques Cospeau, était
probablement de la même famille que l'avocat Gilles-Joseph de Boussu,
auteur de l'histoire de la ville de Mons (1725).</p>
<p>Son frère Jehan3, né le 26 juin 1569, eut pour parrain un membre de la
famille de Boussu, et la même marrain qu'eut plus tard Philippe,
demoiselle Philippine (Phlippote) Lebrun.</p>
<p>« Junius 1569.</p>
<p>» Le 26, a 2 et demie Jehan, filz M» Lois Cospeau et Michielle Maïnsent,
po= pain Jehan de Boussu, po= mârë~d"° Pliine (Philippine) Lebrun. »</p>
<p>4. In pœdagogio Castri. (Foppens, Bibl.'belg., tome II, p. 1029.) 5.
Mémoires pour servir etc., loc.cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut alors, sans doute, qu'il se fit naturaliser français; mais, aux
termes de ses lettres de naturalité, il ne pouuoit pretendre aucun grand
bénéfice dans le royaume » :il n'en fut pas moins « destiné par vne
election plus diuine qu'humaine a occuper trois Eueschés*. »</p>
<p>2. Le Prélat acconiply, par René Le Mée, p. 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt, Cospeau quitta l'enseignement de la philosophie et professa la
théologie. Sa science se répand, et ce sont ses élèves qui occupent et
illustrent les principaux sièges Il se lie alors d'amitié avec un
gentilhomme, domestique ou familier du duc d'Épernon, Le
Plessis-Baussonnière', que le charme de ses leçons lui avait attaché.
Celui-ci 1. Joannes Roennus, Rotomagensis, Philippi Cospeani nupera in
urbem reversio, 1 vol. de 39 pp. imprimé en 1607, chez Est. Prévoslcau.
[Bibliolh. ma.zarine, no 20615.)</p>
<p>2. Id.</p>
<p>B. Vie du riuc d'Éperon, par Girard, Paris, 1730, 1 vol,in-4°,p.219.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>heureusement elle est perdue, et nous ne pouvons juger de la langue dont
il se servait.</p>
<p>2. Jean Roën, liv. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Messieurs de Rembouillet, qui ont tousiours fait profession d'vne
grande generosité et d'vne rare pieté, ayant reconnu et admiré la vertu
de ce grand homme, luy demandèrent en grace singulière qu'il luy pleust
leur faire l'honneur d'accepter un present de douze cens liures de rente
qu'ils luy auoient ordonné pour toute sa vie. Mon1. Juste Lipse, ép.
LXII de la centurie de ses épîtres latines aux Allemands et aux
Français. Anvers, Plantin, 1614, in-4°. 2. Le Prélat accompli/, par René
Le Mée.– Saumur,1646; 1 vol.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Tallemant, IV, p. 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Girard, Tdist. du duc d'Épernon.</p>
<p><pb/></p>
<p>COSPEAU, ÉVÊQUE D'AIRE.</p>
<p>Les obsèques se firent avec une solennité extraordinaire une ordonnance
du 15 juin avait chargé « au prix de neuf-vingts livres tournois, le
sieur Gaspard Nlelon, juré crieur de corps et de vins, » de recouvrir de
tentures noires divers monuments et aussi les arcs de triomphe récemment
élevés pour l'entrée de la Reine; toutes les maisons par où passait le
cortège durent être également tendues d'un lé de serge ou de drap noir,
et les habitants Joan. Roëni. etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ordonnance du 29 juin.</p>
<p>3. Relat. du Mercure.</p>
<p><pb/></p>
<p>le corps du Roi y fut déposé; on fit quelques offices, mais l'oraison
funèbre ne put être prononcée.</p>
<p>Quel était donc le mérite de Cospeau, pour être chargé de faire l'éloge
du feu Roi, entre tant d'évêques si célèbres par leurs poésies, comme
Bertaut, évêque de Seez, par leur style, comme Coëffeteau, évêque de
Marseille, par leurs sermons, comme André Valladier, et tant d'autres
dont les discours suivent le sien dans le recueil de du Peyrat? Notre
évêque ne trompa point l'attente générale; son œuvre est sans contredit
la plus remarquable de celles qui nous sont parvenues, et elle nous
semble mériter un examen attentif.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous serons sobres de citations, mais nous ne pouvons résister au
plaisir de reproduire ici ce beau passage où, en termes éclatants et
chaleureux, il peint Henri IV guerrier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 dieux! vous souffrez qu'une roche</p>
<p>Soit plus légère que du feu!</p>
<p>C'est une même faute expliquée par une même cause, l'abus de la
métaphore dans l'orateur comme dans le poète, elle est sans excuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Lamartine.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la couronne violeraient l'édit, et, donnant tous autres biens aux
hôpitaux, il se réservait « toutefois les fiefs principaux mouvans
directement et nuëment de notre couronne. » Cette ordonnance, rendue sur
le vœu du clergé, exprimé par Cospeau, porta fruit, et depuis, dans le
recueil des édits contre le duel, nous ne trouvons plus que des arrêts
de condamnation.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Pouillé r/éncral.</p>
<p><pb/></p>
<p>COSPEAU, ÉVÊQUE DE NANTES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dléna. du cardinal de Retz. Genève, Fabry,1151,4 vol. in-12, t. I, p.
58.</p>
<p>2. « Qui pourra dire, s'écrie René Le Mée, avec quel zele il s'est
comporté en ce sacré ministère.? Et ne faut-il pas confesser</p>
<p><pb/></p>
<p>Cospeau n'attendit pas la mort du cardinal de Bérulle, dont il était
l'ami, pour se déclarer son apologiste; dès que les persécutions de
l'envie s'attaquèrent au vénérable que par ses soins infatigables, il a
réussi en telle sorte que ceux qui dormoient dans le clergé se sont
resueillés de leur sommeil.? que par son moyen, les laïques ont esté
ébloüis de la pompe des vestements sacrés, que les plus grands et les
plus sages du siecle ont confessé que la charge des seigneurs et des
sénateurs de la terre n'etoit point si illustre que celle d'vn prestre
de Jésus-Christ?»</p>
<p><pb/></p>
<p>fondateur de l'Oratoire, Cospeau mit sa plume au service d'une cause qui
lui était chère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous, par qui i'espere estre exempt</p>
<p>De choir en l'éternelle flume,</p>
<p><pb/></p>
<p>Apostre du siecle present,</p>
<p>Cause du salut de mon ame,</p>
<p>Divin Prelat, sainct Orateur,</p>
<p>Juste et souverain Destructeur</p>
<p>Des infernales Heresies,</p>
<p>Grand Esprit, de qui tout prend loy,</p>
<p>Et dont les paroles choisies</p>
<p>Sont autant d'articles de Foy;</p>
<p>Vous qui gardez d'vn soin si dous</p>
<p>Le cher troupeau de vostre Maistre,</p>
<p>Luy donnant, en despit des lous,</p>
<p>Vray Ministre d'Estat du Ciel,</p>
<p>Cœur debonnaire, Homme sans fiel,</p>
<p>Qui viuez comme font les Anges,</p>
<p>Et méritez qu'en chaque lieu</p>
<p>On vous fasse part aux louanges,</p>
<p>Vous, dis-ie, qui daignant cherir</p>
<p>Les Nobles travaux de la Muse,</p>
<p>Auez voulu vous enquerir</p>
<p>A quoy maintenant ie m'amuse;</p>
<p>Je vous le veux dire en ces vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cospeau ne pouvait mieux montrer son amitié pour M. de Bérulle qu'en
favorisant les Carmélites, dont celuici était allé chercher le noyau en
Esp4gne', ni son désir de seconder le P. Joseph qu'en soutenant ses
efforts pour répandre par la France l'ordre si rigoureux des
Bénédictines du Calvaire. Les sympathies ne sont pas en général
attachées au nom de l'âme damnée de Richelieu; mais si l'Éminence grise
a trop écouté son ambition dans les af- faires d'État, on est forcé,
quand il s'agit de l'établissement des religieuses du Calvaire, de lui
reconnaitre des qualités qui semblent incompatibles avec son caractère
politique. Son zèle ne se dément jamais quand il s'agit d'elles c'est
surtout de Poitiers et de Paris que sont datées ses lettres; mais nous
en voyons aussi de Bordeaux, de Metz, de Ratisbonne même par son active
correspondance, il vit au milieu d'elles'; son langage est empreint
d'une dou1. Vie du cardinal de Bérulle.</p>
<p>2. 1" vol. Epistres ecrites a plume votante aux religieuses bénédictines
de la congrégation de nostre Dame du Calvairc, par le</p>
<p><pb/></p>
<p>ceur, d'une onction toute paternelle, et le style en est fort
remarquable pour sa date environ), s'il n'a pas été retouché au moment
de la publication. Ses efforts, vivement aidés par l'évêque de Poitiers,
pour ramener les couvents, alors si déréglés, aux rigueurs de leur
institution, trouvaient un appui non moins puissant dans Cospeau comment
ne se serait-il pas rendu aux plaintes si sages du fondateur?</p>
<p>« Maintenant il n'y a maison si réformée où toutes les dames de la Cour
n'ayent permission d'entrer n'avoir point ce privilège, c'est une marque
de peu d'autorité. Oui, je dis des plus réformées, car pour les autres
l'on ne daigne y aller. Or, non seulement elles y entrent, mais encore
elles y demeurent les huit ou quinze jours, y mangent et y couchent et
mènent avec elles cinq ou six jeunes filles; chaque religieuse en
prendra une c'est ma cousine, ma conüdente et ma dévote. Jugez durant ce
Fondateur de saintenaénaoire, le très R. P. Joseph de Paris, capucin.
pp. 1-221.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourroit de ses Religieuses ce n'estoit pas seulement pour que sa
conversation fust plus fructueuse par le nombre des personnes qui
receuroient ses bonnes instructions mais c'estoit encor pour euiter le
soupçon qui accompagne les discours solitaires d'vn homme avec vne fille
quand ils se font hors de nécessité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» PREMIER ARTICLE Le Pape, comme pape, peut faire des loix qui obligenat
en conscience tous les fidèles en generat et chacun en particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'avoir au milieu de soi le Saint-Sacrement sermon de circonstance
maintenant perdu.</p>
<p><pb/></p>
<p>créance que Sa Majesté luy avoit baillees'. Il exprima le mécontentement
de Sa Majesté, obtint qu'on adoucirait les termes de la censure, et
porta la délibération au Roi, qui s'en montra fort satisfait.</p>
<p>La réputation de piété de Cospeau le faisait rechercher non seulement à
Paris, mais dans les diocèses voisins. On lit dans l'Histoire de
l'église de Meaux' « Ce qui contribua 1. Mercure fr., 1627, p. 18.</p>
<p>2. Par dom Toussaint du Plessis, Paris, Gaudoin, 1731, 2 vol. in-4°. Cf.
Annales benedictini, anno « En 1627, le très illustre Philippe Cospeau,
alors évêque de Nantes, tira du tombeau les restes sacrés de sainte
Thelchilde et de sainte Agliberte, et les enferma dans un coffret
d'argent. » Travers nomme la première sainte Tbeudechilde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portoit le cilice et la haire; qui tenoit cette maxime de Tertulien
qu'vn chestien doit tousiours plorer s'il doit estre chrestien; et que
les voluptés ne sont faites que pour ceux qui n'adorent point Jésus-Christ?</p>
<p><pb/></p>
<p>II appelloit son carrosse, le Carosse de t'Euesuhé, et</p>
<p><pb/></p>
<p>» C'est dans l'entretien de ces divines pensées que nostre sainct Prélat
passoit la plus grande partie de la nuit, après lesquelles il faisoit
vne abiuration constante de toutes les voluptés du monde, pour ne
sauourer que celles de Jésus-Christ.</p>
<p>Richelieu, bon juge de la valeur des hommes, avait grande estime pour
lui; on prétend que le Cardinal avait été l'élève de Cospeau, en
théologie son Éminence « avoit fait amitié avec lui, et en fit cas toute
sa vie. Comme il le connaissoit un homme franc et. sans malice, il ne
trouva point mauvais qu'il sollicitast pour M. de Vendosme, car son
Eminence etoit persuadée qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Tallemant des Réaux, 2' édit.-Paris, Delïoye, 1840, t.1V, p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>COSPEAU, ÉVÊQUE DE LISIEUX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette estime, cette passion qu'on avait pour Cospeau, ne nous édifie pas
comme elle édifiait Voiture; mais elle nous fait connaître la place
qu'occupait le pieux évêque dans l'esprit de ses contemporains.</p>
<p>2. Gallia christlana.</p>
<p>3. Mém. de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez monsieur l'archevêque mais les comédiens, qui jouoient le soir à
Ruel, chez monsieur le Cardinal, n'arrivèrent qu'extrêmement tard. M. de
Lisieux prit plaisir aux violons. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le Prelat accomply, par Réné Le Mée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mennecliet, Cours de littérature moderne. Paris, 1848, t. III, pp.
177 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>logien « Ainsi donc la Belgique serait en droit de se prévaloir des
chefs-d'œuvre de Bossuet, qui, sans notre Cospeau, n'existeraient point! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il s'occupait activement des affaires de l'évêché dans les
statuts synodaux du diocèse de Lisieux publiés en 1652 par l'évêque
Léonor de Matignon 3, on 1. Memoires de !lIme de bfotteville.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve, de Cospeau, une ordonnance du 1er février 1640, sur la résidence
des curés du diocèse; il ne pouvait qu'eaiger l'observation d'une règle
qu'il avait peut-être trop négligée lui-même; au synode de juin 1642, il
rédigea et publia de nouvelles ordonnances qui furent suivies d'une
lettre où, « sur la remontrance que plusieurs de nos curez nous auroient
faites par plusieurs fois de la trop grande multitude des cas reservez,
» le nombre en avait été beaucoup réduit.</p>
<p>» Ce grand prélat sçavoit le secret de vivre dans le monde sans estre du
monde car longtemps auparauant que d'estre arrivé au terme de la
vieillesse, il auoit pris congé de tous les emplois qui ne regasdoient
point son salut ou celuy du prochain il n'estoit en terre que comme</p>
<p><pb/></p>
<p>le lis qui se semé par ses propres larmes; il y estoit comme l'oyseau du
Paradis, qui passe sans s'y arrester. » Finalement, apres auoir attaché
ses yeux et son cœur au ciel, il prononça cette priere de saint Estienne
Domine Jesu, accipe spiritum meum, puis il expira, comme un autre Moyse,
sur la bouche de Dieu, entre les bras du Seigneur, et acheua par ce
pieux moment la course de soixante et quinze années sur la terre, pour
aller commencer l'Éternité dans le ciel.</p>
<p>Ce livre, qui a la prétention d'être « dressé en forme d'oraison
funèbre, » n'est en réalité qu'une exhortation a la mort, surchargée de
citations de l'Écriture sainte, et où l'on chercherait vainement
quelques traits de la vie publique ou privée du saint évêque. On trouve
quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>La dédicace au clergé et l'épure sont suivis de cinq sonnets, dont le
dernier est un anagramme, d'un quatrain (anagramme), de stances et
d'épigrammes.</p>
<p>ANAGRAMME.</p>
<p>SONNET.</p>
<p>Phitipes Cospean. Pol pris en chaise.</p>
<p>Toutes les qualités d'un prelat veritable</p>
<p>Ont orné Cospean et vrayment anobly</p>
<p>Son premier aduantage est qu'il n'a point failly,</p>
<p>Et dedans ce seul point, il est inimitable.</p>
<p>Quatre grandes vertus, par un bonheur notable,</p>
<p>Comme autant d'elements son âme ont.embelly,</p>
<p>Et l'on peut justement appeler accomply</p>
<p>Un prélat sainct, prudent, sçavant et charitable.</p>
<p>Son cœur, tousiours ardent pour Dieu s'est consumé</p>
<p>Par les mesmes vertus qui l'auoient animé,</p>
<p>Ce feu qui l'enflâmoit a brûlé sa fournaise.</p>
<p>Le Ciel couronne enfin tant de perfections,</p>
<p>Lorsque la terre admire et suit les actions</p>
<p>De cet homme divin, pris pour un Pot en chaise.</p>
<p>R. PRESTRE,</p>
<p>de Soudan.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Uticeusis episcopus. Et non évêque ioa partions d'Utique, comme le
dit M. Dubois dans son Hisloire de Lisieux, ajoutant le in. partibus à
tous les titres connus de Mgr l'évêque Grillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ci-gist le corps de Philippe de Cospean (sic), Evêque et Comte de
Lisieux, la lumière et le patron des illustres personnages de son
siècle, qui. après avoir excellé en doctrine, en excellence et en pieté,
après avoir porté la mitre quarante-deux ans, avec l'approbation des
souverains pontifes qui lui ont donné le titre de defenseur de
l'héritage de Saint-Pierre, après avoir esté l'honneur des prelats de
notre France, le modèle des plus fameux predicateurs et sçavants
theologiens, le pasteur sans interest, le père des pauvres, le
consolateur des affligez, le parfait amateur de la Croix, mourut dans
son evesc.hé de Lisieux, le 8 mai 1646, âgé de 76 ans, prononçant ces
paroles Viximus in Claristo, naorianaur in Cltristo. Il etoit superieur
et protecteur des religieuses du Calvaire, auxquelles, après avoir donné
ses soins pendant sa vie, il leur [sic) a donné son corps par testament,
pour estre inhumé dans ce monastère.</p>
<p><pb/></p>
<p>FLÉCHIER</p>
<p>L'abbé Mongin, directeur de, l'Académie française, répondant au discours
de réception de Mffr de Nesmond, archevêque d'Alby, successeur de
Fléchier, ne craignait pas de dire dans une assemblée qui avait encore
le souvenir de Bossuet « Tant que l'élégance du style, la beauté de
l'expression, la justesse dos pensées, la variété des tours, la pompe et
la magnificence des images, la richesse et l'importance de la matière,
feront admirer les écrits du siècle de Louis XIV, on se souviendra
toujours que l'illustre Fléchier en fut comme l'inventeur et le père que
ce fut lui qui porta avec tant d'éclat et de dignité l'éloquence dans
les chaires évangéliques. »</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a de la netteté, de la douceur, de l'élégance; la nature y approche
de l'art, et l'art de la nature. On croit d'abord qu'on ne peut ni
penser ni dire autrement; mais après qu'on y a fait réflexion, on voit
qu'il n'est pas facile de penser ou de dire ainsi. Il y a de la droiture
dans le sens, de l'ordre dans le discours et dans les choses, de
l'arrangement dans les paroles et une heureuse facilité qui est le fruit
d'une longue étude. s</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le véritable Fléchier, comme le remarque fort justement M. Delacroix,
après Sainte-Beuve, n'était pas là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour réussir bien en parlant,</p>
<p>De Fléchier suivez le talent;</p>
<p>Toujours élégant il sera.</p>
<p>Alléluia</p>
<p>« Esprit Fléchier, lit-on ensuite, prêtre, de l'Académie française,
homme de si basse naissance qu'il avait été précepteur de Louis-Urbain
Caumartin, maître des requêtes, mais'd'un esprit si bon et si juste,
d'un sçavoir si éminent, d'une éloquence si parfaite, et avec tout cela
d'une piété et d'une vertu si solides qu'ayant été connu puis produit
par Charles de Sainte-Maure, duc de Montausier, pair de France, et
gouverneur de monseigneur le Dauphin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la thèse soutenue par M. l'abbé Delacroix que « le clergé, comptant pour
beaucoup dans l'État, était français, plus qu'il ne peut l'être depuis
la RévoLution. Eh quoi, on peut être plus ou moins Français le
patriotisme aura ses degrés Le clergé sera plus ou moins dévoué au pays,
selon qu'il sera plus ou moins « grand corps de l'État et grand
propriétaire », et il y aura des paroles pour justifier de telles
théories! Ah! monsieur l'abbé, laissez-moi croire que de tels préjugés
vous sont personnels, et sont désavoués par le clergé contemporain tout
entier.</p>
<p><pb/></p>
<p>prévu se lèvera et se brisera contre quelque effroyable rocher, aussi
bien ce scélérat serait venu périr ici sur une roue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>en attendant qu'elle ait réparé ce dommage et rétabli ses affaires. Ce
ne seroit point elle, ce seroit moi qui lui serois obligé, si elle
vouloit accepter ma bonne volonté qui seroit bientôt exécutée. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Se peut-il voir une mort plus tranquille et plus douce? Son successeur à
l'Académie française, Mgr de Nesmond, archevêque d'Alby, put dire, le
jour où il prononça son discours de réception « Toujours égal à
lui-même, il ne cessa d'être éloquent que lorsqu'il cessa de vivre. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Simon, plus tard, écrivit « C'étoit Fléchier qui avoit été
sous-précepteur de Monseigneur, célèbre par son savoir, par ses
ouvrages, par ses mœurs, par une vie épiscopale. » De telles lignes,
sous la plume de SaintSimon, valent les plus grands éloges.</p>
<p>L'abbé Delacroix, en retraçant, avec le désir d'être impartial, la vie
de Fléchier, n'a pas toujours atteint son but; nous avons essayé de
rentrer dans le vrai de l'histoire en signalant quelques fautes, et chez
Fléchier et chez son biographe; mais nous serions injuste envers l'un et
envers l'autre si, de notre critique, ne ressortait cette vérité, que le
livre de M. Delacroix a des qualités très recommandables et que Fléchier
doit rester un de nos maîtres en l'art d'écrire comme une des gloires du
clergé de France.</p>
<p><pb/></p>
<p>RACAN</p>
<p>Avant de discuter les mérites de Racan et de lui assigner la place qu'il
nous semble devoir prendre parmi ses contemporains, nous chercherons à
faire connaitre en quelques' mots et sa vie et ses œuvres; vie peu
agitée, œuvres tranquilles, dont la plume élégante de M. Antoine de
Latour a présenté une charmante esquisse en tête de l'édition des écrits
du vieux poète donnée. par son père, M. Tenant de Latour.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Tallemant des Réaux. Nouv. édition, t. II, p. 3î7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etrangers ès pays latins".</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II est temps désormais que loin de la tempeste,</p>
<p>Que dans l'éternité'.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour la dame de Bourgogne (M-8 de Termes), je ne lui écriray point
puisque vous ne l'approuvez pas; aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Racan, après avoir manqué une alliance qui l'eût fait entrer dans la
famille des Chabot, et qui, plus tard, l'eût rattaché aux Rohan,
escompta la promesse que lui fit sa cousine, Mme de Bellegarde, de le
faire son héritier, et rechercha « une fille d'Anjou, que l'on dit être
assez riche » Magdelaine du Bois, fille du sieur de Fontaines Marany. Il
fit alors mentir la mauvaise opinion que Malherbe avait donnée de lui à
Balzac « Du côté des bergers, son cas va le mieux du monde. Mais certes,
pour ce qui est des bergères, il ne sauroit aller pis. Cette affaire
veut une sorte de soins dont sa nonchalance n'est pas capable. S'il
attaque une place, il y va d'une façon qui fait croire que, s'il l'avoit
prise, il en seroit bien em-</p>
<p><pb/></p>
<p>pesché. Et s'il la prend, il la garde si peu qu'il faut croire qu'une
femme a esté bien surprise quand elle a rompu son jeûne pour un si
misérable morceau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>r</p>
<p>de son maître, qui éloignèrent ainsi des muses le poète des Bergeries.</p>
<p>Au moment où Racan achetait ainsi, au prix d'un mariage, le droit au
silence, par quelles œuvres s'était-il fait connaître dans le monde
lettré? Ses Bergeries sont de 1625.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rendoient de mes vieux jours tous les désirs contens, Ce fils qui fut
l'appui de ma foible vieillesse,</p>
<p>A vu tomber sans fruit la fleur de son printemps.</p>
<p>Tout le siècle jugeoit qu'en sa vertu naissante,</p>
<p>La tige de Bueil, jadis si florissante,</p>
<p>1. Nouvelle édition, t. II, p. 412.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vouloit sur son déclin faire un dernier effort.</p>
<p>Son esprit fut brillant, son âme généreuse,</p>
<p>Et jamais sa maison, illustre et malheureuse,</p>
<p>N'en a reçu d'ennuy que celuy de sa mort.</p>
<p>C'est au milieu de ses longues souffrances et de ses ennuis, rappelés
par Chapelain, que Racan mourut, en février 1670, âgé de quatre-vingt-un
ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>Gilonne d'Harcourt, marquise de Piennes, puis comtesse 1 Marie
connétable Colonna. 85 Mademoiselle de Valois, Françoise-Madeleine
d'Orléans. 133 Madame de Chantal 151 Louis XIV d'après ses mémoires pour
l'instruction du Dauphin. 171 Antoine Corneille, frère de Pierre et de
Thomas Corneille. 225 Charles de Simiane, marquis de Livourne et de
Pianezza. Saint-Amant, sa vie et ses oeuvres. 319 Philippe Cospeau 369 F
léchier. 429 449 E. Bourges, imp. breveté</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
