<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Audebrand, Philibert (1815-1906)">Philibert Audebrand</author>
<title>Petits mémoires d'une stalle d'orchestre : acteurs, actrices, auteurs, journalistes / Philibert Audebrand</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Audebrand, Philibert (1815-1906)</author>, <title>Petits mémoires d'une stalle d'orchestre : acteurs, actrices, auteurs, journalistes / Philibert Audebrand</title>, <date>1885</date>,description :,370 pages
</bibl>
<publisher>J. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54906h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>PETITS MÉMOIRES</p>
<p>D'UNE</p>
<p>STALLE D'ORCHESTRE</p>
<p><pb/></p>
<p>F. AUREAU. IMPRIMERIE DE LAGNY</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS</p>
<p>JULES LÉVY, LIBRAIRE-ÉDITEUR 2, RUE ANTOINE-DUBOIS, 2</p>
<p>1885</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EN GUISE DE PRÉFACE</p>
<p>Comment encore un livre, et un livre sur le théâtre</p>
<p>Mon Dieu, oui.</p>
<p>Mais il en paraît, tous les jours, de ces livres-là</p>
<p>Cela prouve qu'on ne cesse pas d'en vouloir.</p>
<p>Eh bien, que chante ce nouveau venu? Mille choses, toute sorte
d'histoires. Tenez, un mot d'explication là-dessus. Parlez.</p>
<p>De son métier l'Auteur est journai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un sujet d'amusement pour les oisifs, tout au plus.</p>
<p>Va pour le titre.</p>
<p>Un dernier mot. S'il arrive que le public y prenne goût, il y sera donné
suite.</p>
<p>P. A.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PETITS MÉMOIRES</p>
<p>D'UNE</p>
<p>STALLE D'ORCHESTRE</p>
<p>1</p>
<p>SAINT ELLEVIOU</p>
<p>Elleviou, vous vous le rappelez sans doute, a été un des plus brillants
chanteurs du premier Empire.</p>
<p>L'ancien Opéra-Comique en avait fait quelque chose comme un dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>On l'assourdissait de bravos, on le bombardait de couronnes et de fleurs
on le couvrait de billets de mille francs.</p>
<p>Succès d'argent, Elleviou</p>
<p>Sùccès de femmes, Elleviou</p>
<p>Succès de renommée, Elleviou.</p>
<p>Paris, côté des hommes, s'habillait comme</p>
<p>Elleviou.</p>
<p>Paris, côté de- l'autre sexe, ne parlait que comme Elleviou,
c'est-à-dire en zézayant légèrement.</p>
<p>Un jour, en plein succès, se voyant en belle santé, Elleviou, ne voulant
plus être qu'un homme heureux, prit une résolution bien rare chez les
grands artistes.</p>
<p>Léon Gozlan a écrit, du reste, là-dessus une charmante Étude, sous ce
titre Un homme plus grand que Charles-Quint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment l'éminent Elleviou était plus grand que cet empereur vieilli,
lequel abdiqua un sceptre que sa mai n n'avait plus la force de tenir et
qui s'en alla finir ses jours au couvent de Saint-Just.</p>
<p>Petite maison, assez grande pour recevoir une demi-douzaine d'amis, et
il n'en faut pas plus. Un parc très vert, entrecoupé d'arbres, de fleurs
de pelouses. Entre la cour d'entrée et le jardin, une basse-cour où
vivaient pêle-mêle, coqs, -poules, oies, dindons, faisans, canards, plus
deux jolis petits cochons de Siam.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il ajoutait</p>
<p>Moyennant cela et quelques livres de choix, est-ce que je ne suis pas
l'homme le plus heureux de France?</p>
<p>Elleviou était, sans s'en douter, l'homme le plus heureux des cinq
parties du monde. Il vivait donc là, dans le silence, sans gloire. Paris
disait de temps en temps</p>
<p>—Ah ça, qu'est donc devenu Elleviou? Où donc est Elleviou ?</p>
<p>L'écho ne répondait même pas.</p>
<p>Nul n'aurait pu dire ce qu'était devenu le séduisant chanteur.</p>
<p>Paris oublie vite.</p>
<p>On parla un peu de ce fugitif de la vie d'artiste, puis on n'en parla
plus, puis on crut qu'il avait cessé d'exister.</p>
<p>Point du tout, Elleviou, rose et vert, existait encore.</p>
<p>Un jour, sur la fin du règne de Louis-Philippe, il revint un moment à
Paris, mais un moment seulement.</p>
<p>Il alla lui-même renouveler son abonnement au Charivari, mais voyez la
bizarrerie des choses! En redescendant l'escalier, rue du Croissant,
Elleviou, le brillant chanteur, trébucha sur une marche, tomba et se tua.</p>
<p>L'apoplexie l'avait foudroyé, en dix secondes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce décès fit naturellement grand bruit. Tous les biographes s'emparèrent
de l'événement, ainsi que c'était leur droit.</p>
<p>Heureux Elleviou Point de médecins, ni de pharmaciens, ni de prêtres, ni
de parents</p>
<p>Il en résulta une sorte de renaissance pour le nom de l'artiste.</p>
<p>Eh bien, ce n'était pas tout.</p>
<p>Elleviou était le maire d'une charmante petite commune rurale, une
localité obscure au point d'être inconnue.</p>
<p>Savez-vous ce qui arriva?</p>
<p>Il se cotisèrent donc et dirent</p>
<p>Et c'est, en effet, ce qui a eu lieu.</p>
<p>Mais le plus bizarre, c'est la pensée du peintre chargé des travaux.</p>
<p>Supposer que le brillant hussard. du premier empire, le joyeux
interprète de Trente-et-qua1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elleviou chantait si bien qu'il a mérité d'être parmi les bienheureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Épisode de la vie d'Odry.</p>
<p>UN SAVETIER</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous voulez faire reverdir le personnel de l'art théâtral, rameau
trop desséché, vous n'avez qu'un moyen: c'est'de recruter les nouveaux
sujets parmi les gens du peuple.</p>
<p>Eh! mon Dieu! prendre les recrues dans la foule, les théâtres ne font
pas autre chose depuis quatre-vingts ans.</p>
<p>Pour se convaincre de la réalité de ce fait, il</p>
<p><pb/></p>
<p>suffit de jeter un rapide coup d'œil sur la liste de membres composant
la Société des artistes dramatiques.</p>
<p>Qu'importe l'origine, pourvu que le talent y soit? Notez que cette
observation doit être faite pour les plus célèbres Bocage, qui a eu une
si grande influence sur le mouvement littéraire de 1830, avait commencé
par être ouvrier tisseur; Frédérick Lemaître a été quelque chose comme
apprenti ébéniste; Arnal raconte lui-même, dans des vers assez bien
tournés, qu'il a été boutonnier. Z* si souvent applaudi sur une de nos
scènes les plus brillantes, étant enfant, vendait des tartelettes aux
passants comme le premier. Mentschikoff, lequel est devenu prince, père
d'une lignée de princes.</p>
<p>Le plus curieux point de départ, peut-être, a été celui de l'un des
acteurs les plus populaires,</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a trente-cinq ans; c'est nommer celui qui réjouissait tout Paris
quand il jouait l'Our8 et le Pacha, ou bien les Saltimbanques.</p>
<p>Cependant, un jour, en flânant sur le boulevard du Temple, le jeune
homme aperçut une pauvre petite maison enfumée et sans relief d'aucune
espèce; on y voyait un écriteau, modeste comme elle Théâtre sans
prétention, titre encourageant pour un inconnu. L'enseigne ne mentait
pas. Ce théâtre n'avait la prétention ni de payer chèrement de grands
artistes, ni d'enrichir des auteurs célèbres, ni d'attirer l'élite
du.beau monde. Les places de première loge étaient de douze sous, et le
parterre de vingt centimes. Tranchons le mot, c'était un boui-boui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il alla y porter son premier manuscrit La Ravaudeuse de bas.</p>
<p>A huit jours de là, le directeur lui'dit:</p>
<p>Les choses arrivèrent comme elles avaient été convenues.</p>
<p>Quand le rideau fut retombé, Du Mersan alla chez le directeur. Là, les
premiers sujets de la troupe furent choisis pour les divers personnages
de la pièce puis, comme il restait un rôle de peu d'importance,
l'impresario reprit Ne vous inquiétez pas de celui-là; nous le donnerons
au savetier.</p>
<p>Il ne manque que le savetier.</p>
<p>Eh bien, appelez-le.</p>
<p>Aussitôt, l'employé, s'en allant ouvrir une fenêtre derrière le fond de
la toile, fit entendre une</p>
<p><pb/></p>
<p>espèce de cri comme celui que. poussent les badigeonneurs quand ils
peinturlurent les maisons.</p>
<p>Hiiiiiiiiiii Psst!</p>
<p>Bientôt Du Mersan vit sortir d'une échoppe située en face de la fenêtre,
dans la rue des Fossés-du-Temple, un savetier, non déguisé.. mais
véritable.</p>
<p>Posant sur son établi un ancien soulier auquel il était en train
d'ajuster un béquet, l'homme traversa la rue, entra lestement par la
petite porte des acteurs et arriva sur le théâtre. Il n'avait même pas
pris la peine de passer une veste et d'ôter son tablier de cuir.</p>
<p>Ah te voilà, gniaf! lui dirent les autres. Oui, cabotins, mes camarades,
répondit-il; c'est bien moi.</p>
<p>Il parait que tu as un rôle dans une nouveauté, la Ravaudeuse de bas.</p>
<p>Tiens, c'est presque de ma partie, ça.</p>
<p>En voyant le nouveau venu, en l'entendant parler, le débutant ne put
dissimuler sa surprise.</p>
<p>Comment dit-il, c'est donc réellement un savetier qui jouera le rôle?</p>
<p>Oui, répondit sans façon le directeur, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a une destinée d'artiste dans ce nez-là!</p>
<p>Il ne se trompait pas. d'homérique</p>
<p>Le savetier n'était autre qu'Odry, d'homérique mémoire.</p>
<p>Qui n'a pas vu Odry aux Variétés n'a rien vu. Que de succès Le Compagnon
du devoir, la Chanson des bons gendarmes, le Chevreuil, Tony ou le
canard accusateur, l'Om's et le Pacha, les Saltimbanques, que de
comédies sans pareilles</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tout cela était, un jour, sorti d'une échoppe! Talma était morose, un
jour.</p>
<p>Qu'avez-vous donc ? lui demandait Ligier. Mon cher, je suis jaloux d'Odry.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX CENTENAIRES</p>
<p>Le grand Potier.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces mêmes temps, on m'avait confié la rédaction en chef d'une
petite Revue du dimanche, sorte de Magazine, uniquement composée de
petites Nouvelles, d'Esquisses de mœurs, d'Épigrammes et de Souvenirs
(on dirait aujourd'hui de Racontars). Charles Potier m'apportait de
temps en temps quelques articles.</p>
<p>Eh bien donc, lui dis-je, un jour, faites une chose; tronçonnez pour
nous les Mémoires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Tout Paris voulut voir les Invalides. Ce vau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES ACTEURS DANS LA RUE</p>
<p>Got est un homme des plus honorables. On l'a</p>
<p><pb/></p>
<p>tenu pendant trente ans, on le tient encore pour un artiste d'un grand
talent. Il a été nommé chevalier de la Légion d'honneur pour avoir
professé au Conservatoire.</p>
<p>À la Comédie Française, Got l'amuse énormément par sa verve et par le
jeu de ses gestes. Pourquoi donc est-ce tout différent dans la rue ?
Comment l'excellent acteur le frôle en passant, et il a une figure grave
? Cela dérange toutes ses idées, Got qui rêve, qui médite ou qui
réfléchit Ah le farceur s'écrie-t-il.</p>
<p>famille:</p>
<p>Figurez-vous que j'ai rencontré Got (des Français) sur le boulevard
Montmartre, près du marchand de petits pâtés de Frascati. Il était d'une
gravité sans pareille. On l'aurait pris pour</p>
<p><pb/></p>
<p>un membre de l'Académie des sciences, section du Bureau des longitudes.
Ah le farceur On a beaucoup parlé des inconvénients de la célébrité.</p>
<p>Il est bien entendu qu'un acteur n'a pas le droit d'entrer ni de sortir
d'une maison quelconque sans que cent bélîtres ne fassent là-dessus des
commentaires plus saugrenus les uns que les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi bleues? Pourquoi pas blanches ou vertes? disait invariablement
un autre.</p>
<p>Fantaisie d'artiste. Ils sont tous toqués reprenait un troisième.</p>
<p>Un jour, Amal n'y put tenir et s'écria</p>
<p>Pourquoi j'ai des lunettes bleues? Parce que la Faculté de médecine me
l'ordonne, et aussi parce que cette couleur m'empêche de voir trop en
noir les imbéciles que je rencontre.</p>
<p>Un soir, dans un drame d'Émile Souvestre, l'orchestre murmurait Bocage,
s'écartant de</p>
<p><pb/></p>
<p>son rôle, s'avança vivement sur le devant de la scène et dit:</p>
<p>Dans la rue, il montrait la même susceptibilité.</p>
<p>Un jour qu'il sortait d'un cabaret élégant, où il avait vidé une
bouteille de beaune première, comme dix ou douze oisifs l'entouraient,
il les regarda bien posément dans les yeux, en s'écriant Les jolis mufles</p>
<p>Pour ces dames, surtout quand elles sont jeunes et jolies, il n'y a pas
que de la curiosité. La galanterie s'en mêle, et parfois aussi l'amour.
On les suit. Les bouquets les bombardent. On les assomme de billets
doux, de lettres, de protestations de tout genre. Une actrice Morceau
friand pour les étrangers et pour les collégiens en vacances. Léontine
Fay avait reçu cinquante</p>
<p><pb/></p>
<p>épîtres de cinquante Werthers différents qui lui disaient « Si vous ne
cédez pas, je me tuerai pour vous. »</p>
<p>L'acteur de Paris le plus répandu en plein air est Hyacinthe.</p>
<p>Tout le quartier le salue. Toutes les commères lui parlent. A ceux ou à
celles qui l'interrogent sur sa manie de faire la ménagère, le joyeux
comédien répond:</p>
<p>Vu que je passe pour avoir bon nez, j'ai voulu moi-même faire danser
l'anse du panier chez moi-même.</p>
<p>Pendant le siège de Paris, tous les acteurs en état de porter les armes
s'étaient enrôlés dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ont su faire aussi très belle figure sur le théâtre de la guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>LES DROITS D'AUTEUR</p>
<p>Mars, 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gence. Là, un petit monsieur, qui- a parfois un porte-plume derrière
l'oreille, demanderait trois minutes au plus au vieux poète pour
libeller un reçu Pierre Corneille y mettrait sa vénérable .griffe, et
une main de caissier lui tendrait, en papier ou en or, le loyer de ses
beaux vers. Est-ce que ce système ne vaut pas cent fois la dédaigneuse
pension de mille livres que recevait le bonhomme par le canal d'un
commis de Colbert ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A la même époque, il venait de se former une societé de marchands de
farine, stipulant pour la hausse des prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, en 1843, dans les salons de Lemardelay, rue de Richelieu, nous
avons entendu H. de Balzac raconter ce fait en le glorifiant. De ce
Beaumarchais tant honni, le grand romancier faisait presque un demi-dieu.</p>
<p>Ah dit galamment le patriarche en tou-</p>
<p><pb/></p>
<p>chant le drap du doigt, je sais ce- que c'est que cette étoffe c'est du
Jean Hennuyer.</p>
<p>l'habit de velours.</p>
<p><pb/></p>
<p>des auteurs, qui ne dépassait pas vingt-cinq, doubla, puis tripla, puis
centupla, Hier, il était de 750. Demain, on ne comptera plus. Tout le
monde sera auteur comme tout le monde est fumeur de cigares.</p>
<p>Je reviens au dernier numéro du Bulletin de la Société des auteurs
dramatiques.</p>
<p>Les chiffres qui concernent l'exercice 1884-1885 font voir que le
théâtre rivalise de plus, au point de vue de l'or, avec la Californie.
Ajoutons qu'il sera bien moins vite épuisé que le pays des placers il ne
le sera même jamais tant que Paris sera debout. A nos théâtres si
nombreux, aux droits de la ville, de nos provinces, de l'étranger, se
joint désormais un produit qu'on ne connaissait pas chez nos pères celui
du tronçon de pièce et celui de la romance qu'on exécute dans les
cafés-concerts.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouve ce total prodigieux vingt-et-un millions quatre cent
quatre-vingt-dix mille neu f cent dixneuf francs quarante-sept centimes.</p>
<p>L'ombre de Beaumarchais doit diablement se frotter les mains en signe de
contentement.</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENT FINISSENT-ELLES?</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment donc ont fini, s'il vous plaît, les actrices d'alors?</p>
<p>Tout nous fait une loi de commencer par ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque j'ai parlé de mademoisolle Mars, il faut bien citer, ne fût-ce
qu'en courant, celle de ses élèves qu'elle a le plus aimée, c'est-à-dire
la jolie et merveilleuse mademoiselle Doze, depuis madame Roger de
Beauvoir. Les Nestors du règne de Louis-Philippe se la rappellent encore
dans le petit rôle d'Abigall du Verre d'eau, son début. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez comment elle a fini.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus prosaïque de toutes les affections pour une grande cantatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les actrices s'en vont. Il n'y a plus sur les planches que des
ménagères. »</p>
<p>Une autre voix, plus désolée encore que celle de l'auteur d'une Tempête
dans un verre d'eau, s'est écriée tout récemment</p>
<p>« Prenez garde A l'entrée du vingtième siècle, du train dont vont les
choses, il n'y aura vraisemblablement plus au théâtre que des cocottes »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AUTEUR D'Hernani SUR Hernani</p>
<p>(Un article inédit de VICTOR HUGO).</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>état d'intéresser tous ceux qui s'occupent d'art et de littérature. Les
amis du théâtre national les retrouveront aussi avec plaisir.</p>
<p>C'en est assez pour que nous nous applaudis- sions de les avoir fait
revivre.</p>
<p>HERNANI</p>
<p>ET LA CENSURE EN 1830</p>
<p>Quoique la Comédie-Française ait, pour cette fois seulement, mis en
stalles une partie du théâtre qui d'ordinaire n'est pas numérotée, voilà
deux mois qu'il est impossible de se procurer des places pour cette
soirée et la salle est louée pour plusieurs représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici donc les faits</p>
<p>M. Victor Hugo, si nous sommes bien informés, motiva sa demande sur ce
que « les censeurs, auteurs dramatiques pour la plupart, tous pris dans
les rangs des défenseurs intéressés de l'ancien régime littéraire,
étaient ses adversaires, et au besoin ses ennemis naturels. Il lui
importait donc que cinq ennemis avoués ne fussent, pas avant la
représentation, mis au courant de sa pièce, et ne pussent en révéler
d'avance des détails aux cabales, certaines ainsi de bien diriger leurs
coups. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans compter que les meneurs ne s'endormiront sans doute pas, le jour de
la première représentation. Il est inutile de faire ressortir
l'influence que de pareilles manœuvres peuvent avoir dans le calcul de
leurs auteurs sur un ouvrage dramatique dont le sort se décide en deux
heures, et souvent sans appel.</p>
<p>Si nous sommes bien informés, il n'existe, hors de chez l'auteur, que
deux manuscrits d'Hernani; l'un est déposé au théâtre, c'est celui sur
lequel on répète tous les jours. Dès que la répétition est terminée, ce
manuscrit est renfermé sous triple clef; personne au monde ne peut en</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, des contrefaçons circulant, d'où peuventelles venir? Du théâtre dont
elles ébranlent les espérances, dont elles ruinent les intérêts; du
théâtre où la circonspection la plus complète est observée, du théâtre
où la chose est impossible ou de la censure ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste s'est sauvé tout seul et court encor.</p>
<p>Il reste donc évident que la censure a étrangement abusé, dans un but de
cabale, de la com.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est considérable, dit-on, sera publiée le lendemain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE FLONFLON</p>
<p>VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Un moment il y eut un certain mouvement de joie de la rue Montpensier
jusqu'au boulevard</p>
<p><pb/></p>
<p>Réveillez-vous, belle endormie</p>
<p>Cela se passait sous Napoléon III. « Est-ce » qu'ils ne parlent pas de
la Liberté? deman» dait le préfet de police. Non, répliquait la »
commission des censeurs; ils n'ont en vue que » la petite comédie à
couplets. A la bonne » heure. Eh bien, qu'ils chantent. »</p>
<p>Sans chanter peut-on vivre un jour?</p>
<p>A qui appartenait l'honneur de cette résurrection ?</p>
<p>Comment vous ne le savez pas? Eh! c'est M. Dormeuil, l'ancien directeur
du Palais-Royal, disciple de Désaugiers, qui veut revenir aux traditions
du Dîner de illadelon, et cela, en s'écriant avec ironie</p>
<p>Aujourd'hui de graves chimères</p>
<p>Sablent le vin que nous buvons.</p>
<p>Hélas! c'est que nous avons</p>
<p>Plus d'esprit que nos pères!</p>
<p>Mais point du tout, répliquent les autres 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette exhumation de l'élement lyrique vient na'turelleinent du
co-directeur de M. Dormeuil,</p>
<p>c'est-à-dire de M. Duponchel, ancien directeur de l'Académie royale de
musique</p>
<p>Vive mon colonel</p>
<p>Et monsieur Duponchel</p>
<p>Allez-vous-en, gens de la noce, Allez-vous-en, chacun chez vous..</p>
<p>Restez, restez, troupe jolie!</p>
<p>J'ai vu des casuistes prétendre que cette réforme était comme un semis
qui nous donnerait</p>
<p><pb/></p>
<p>une moisson de gaieté nationale avant la fin de l'hiver d'alors (i857).</p>
<p>Soit.</p>
<p>Rions, chantons, disais-je, dansons, faisons des crêpes tenons-nous tous
par la main, et murmurons les refrains d'Armand Gouffé</p>
<p>Entrez, entrez, enfants de la folie,</p>
<p>Plus on est de fous (bis), plus on rit!</p>
<p>Qu'on est heureux de trouver en voyage</p>
<p>Un bon souper et surtout un bon lit!</p>
<p>Frère Jacques, dormez-voue</p>
<p><pb/></p>
<p>—Joseph, ouvrez-lui, dit.l'un des administrateurs. Entrez entrez, notre ami</p>
<p>Ah lui demanda-t-on, est-ce que vous êtes toujours vert? Est-ce que vous
nous apportez une pochade, un tableau populaire, un pot-pourri, une
saynète des Porcherons, une scène de CadetButeux ?</p>
<p>Le vieillard toussait un peu et s'écriait (Air et paroles de M. Albert
Montémont).</p>
<p>J'ai soixante ans et je suis jeune encore</p>
<p>Et les assistants, enchantés, de riposter par</p>
<p>cette cantate d'un de leurs maîtres</p>
<p>A soixante ans il ne faut pas remettre</p>
<p>L'instant heureux que promet le plaisir.</p>
<p>Ainsi, pendant une répétition, émoustillé par la musique de l'orchestre,
le Flonflon, obéissant, d'ailleurs aux usages, embrassa la jeune
première. Là-dessus, le second père noble de s'approcher de lui, et de
lui dire en sourdine Vous avez embrassé ma femme 1</p>
<p>Paroles de M. Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les types aimables d'autrefois vont-ils donc aussi reparaître?</p>
<p>L'expédition de la Chine nous donnera-t-elle des soldats laboureurs?</p>
<p>scénique-là</p>
<p>Suzon sortait de son village</p>
<p>Non, non, jamais, jamais,</p>
<p>Je ne quitterai ma chaumière.</p>
<p>L'héritage de mon père</p>
<p>Pour moi vaut un palais</p>
<p>Et le Flonflon enfantin, messieurs</p>
<p>Quand je vins au monde, ma mère</p>
<p>D'un drapeau m'enveloppa;</p>
<p>J'appelai, n'ayant pas de père,</p>
<p>Tout le régiment mon papa</p>
<p>Oh ? la! la la que c'est donc drôle tout cet art</p>
<p>Mais n'en vaut-il pas un autre, après tout? Jules Janin avait prévu
cette rentrée triomphale du Flonflon sur la scène française. Avez-vous
lu son charmant feuilleton d'avril 1857 Comme il tire son chapeau à
Cadet Roussel est bon enfant —comme il bat des mains au retour de Jons</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain du jourde l'an, le Flonflon, ahuri par l'accroissement des
voitures, rentrait tout éclaboussé dans les coulisses.</p>
<p>Eh qu'avez-vous donc, compère? lui demandait-on. Par Momus! vous êtes
moucheté comme un léopard</p>
<p>Et le bonhomme de fredonner</p>
<p>Ces postillons sont d'une maladresse</p>
<p>Tout bien compté, cette renaissance pouvait</p>
<p>Turlututu,</p>
<p>Chapeau pointu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GENS DE THÉATRE</p>
<p>HISTOIRE DE DEUX POTS</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on se rappelle Renaudin de Caen et tant d'autres pièces comiques où
les deux ont fait la paire.</p>
<p>Si, au théâtre, Lepeintre jeune était un comédien fort récréatif, dans
la vie privée, il se montrait le plus débonnaire des hommes. Le gros
acteur était de bonne heure entré en ménage. Pourquoi, étant si peu fait
pour l'amour, lui disait son frère, as-tu pris femme?</p>
<p>Pour n'avoir pas pour moi-même les petits tracas de la vie.</p>
<p>Et, en effet, il entendait bien ne s'occuper jamais des choses de la
maison.</p>
<p>La propreté n'était pas son fort, ni l'activité</p>
<p><pb/></p>
<p>non plus, et cependant madame Lepeintre jeune était toujours en
mouvement elle avait l'air de ranger sans cesse chez elle.</p>
<p>L'ange du foyer s'écriait l'énorme comédien en souriant.</p>
<p>En ce moment, un coup de sonnette se fit entendre.</p>
<p>Eh pardieu, entrez dit madame Lepeintre jeune d'une voix forte.</p>
<p>Au même instant, la porte fut poussée, et l'on aurait pu voir s'avancer
d'un pas leste, comme au théâtre, une brillante visite.</p>
<p>En passant, elle venait déposer sa carte et se retirer.</p>
<p>Mais où êtes-vous donc, ma chère? dit-elle de sa voix argentine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le lendemain, l'histoire des deux pots courait tout Paris Henri
Monnier en a fait une cariture, aujourd'hui oubliée.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>UN MÉCÈNE</p>
<p>Un Mécène Quel vieux mot classique, usé, rococo, n'ayant plus cours On a
presque honte de s'en servir.</p>
<p>Va donc, Mécène! s'écrient les naturalistes en haussant les épaules de
pitié.</p>
<p>M. le comte de Montalivet est mort, en 1880, au château de la Grange,
près de Sancerre, dans le Berri. Était-ce une grande figure? Non, sans
doute, mais c'était une figure. De haute taille, bien doué, beau, titré,
riche, il peut passer pour le type d'une sorte de viveurs dont il fut
l'alpha et Romieu l'oméga. En 1879, Bonnat a fait de lui un portrait que
tout Paris a voulu voir. Hélas! le brillant sybarite du règne de Charles
X ne se retrouvait plus sur cette toile que comme l'ombre</p>
<p><pb/></p>
<p>de lui-même. Si l'on en excepte l'œil, qui est encore plein de lumière,
les rides ont tout frappé de leur funèbre estampille. Sur la tête,
sommet jadis chenu, on n'aperçoit plus que le maigre gramen de quelques
cheveux blancs. Les joues ne sont pas moins émaciées que celles d'un
anachorète.. Quant au sourire, il est forcé on le prendrait pour une
grimace.</p>
<p>Pour se trouver en face du véritable Montalivet</p>
<p>t de l'histoire, il faut remonter un long cours d'an-</p>
<p>Placé par son rang, par ses idées, par sa for-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tuels démocrates et deux anciens hommes de</p>
<p>cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que mademoiselle P* n'est pas ici ? demanda le pair de France.
Non, monsieur le comte, pas pour le moment.</p>
<p>Où donc est-elle ?</p>
<p>Monsieur le comte, elle est sortie pour aller. où va le porte-coton du roi.</p>
<p>Le mot était encore plus net que celui-là, croyez-le bien.</p>
<p>Le mot était le mot propre, si l'on peut s'exprimer ainsi. Le mot était
rude.</p>
<p>Ah! Célimène!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il se dit sujet Naguère même il était, » dit-on, un fort mauvais sujet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ce papier? demanda le comte.</p>
<p>Un pamphlet.</p>
<p>Contre qui?</p>
<p>Contre toi, pardieu ?</p>
<p>Bon repartit vivement le ministre en riant, je sais ce que cela veut dire.</p>
<p>Cet ancien favori d'un roi est mort partisan de a République.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>LES FORÇATS LITTÉRAIRES</p>
<p>La pièce était de G*</p>
<p>Qui se rappelle G*? Il est mort depuis une vingtaine d'années, je crois.
De son vivant, c'était un vieux routier de l'ancien théâtre, tenant
naturellement pour le vieux jeu. Durant trente années consécutives, il a
fait jouer de tout des drames, des vaudevilles, des opéras-comiques,
voire des pantomimes, d'où il résultait un répertoire qui avait autant
de valeur comme revenu qu'une grosse ferme en Normandie. Cependant G*
n'était pas un phénix chacun</p>
<p><pb/></p>
<p>savait cela. On savait encore qu'il n'avait rien inventé dans l'art
moderne, pas même la moindre pièce. On se montrait de ses lettres qui ne
devaient jamais, on en était sûr, faire oublier la Correspondance de
Voltaire. Ses lettres Entre autres choses, les t prenaient souvent la
place des s, le style d'une carpe ou d'une vache espagnole.</p>
<p>Belle question! répondit un pince- sansrire G* a un forçat, vous le
savez bien. Oui, ajouta un troisième en s'arrêtant de siffloter l'air en
vogue oui, un vrai forçat du bagne de Toulon.</p>
<p>Ce vieux renard de G* il fait faire toutes ses pièces de théâtre par un
forçat</p>
<p>A la longue, il n'y avait point le moindre doute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>taient en appointements qui ne dépassaient pas soixante-quinze francs
par mois, neuf cents francs par an.</p>
<p>C'était de quoi avoir un galetas, deux écuelles de soupes par jour et un
habit râpé. La suite du bagne, comme vous voyez.</p>
<p>J'ai toujours supposé que le forçat du vieux G* n'avait jamais été
qu'une aimable supposition des confrères, ou encore, que ce n'était
qu'une hyperbole.</p>
<p>Tu sais, le forçat de G* existe encore seulement il ne travaille plus
pour le théâtre il fait les discours d'un sénateur bien pensant.
Pourquoi pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, attendez Vous allez voir les conséquences de cette affaire.</p>
<p>C'était presque le cri de Richard III demandant un cheval.</p>
<p>Le fait est, qu'en parcourant le livre si curieux de M. Frégier les
Classes dangereuses dans Paris, on voit, hélas! que l'art, les lettres,
la théologie, l'éloquence, le talent et le génie même foisonnent dans
les bas-fonds de notre société. Il en est de ces éléments comme des
pépites du Sacramento, il ne faut que savoir mettre la main</p>
<p>dessus Cherchez donc bien et vous trouverez</p>
<p><pb/></p>
<p>même la petite monnaie de Molière ou celle de Shakespeare.</p>
<p>« Z* rue de* demande un ancien condamné libéré pour l'aider dans ses
travaux littéraires. On aura la table et le logement, plus un argent de
poche convenable. Il n'est pas indispensable d'a ffranchir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il ajouta</p>
<p>Ça n'empêche pas que j'aie fait trois volumes avec lui.</p>
<p>Et ces trois volumes de romans font encore en ce moment le tour du
monde, étant surtout demandés par les duchesses et autres grandes dames.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui aiment sérieusement le théâtre n'ont pas oublié la dernière
décade d'avril 1863, surnommée, non sans raison la Semaine des adieux.
Quatre artistes dramatiques, tous fort aimés du public, ont pris, cette
semaine-là, leur retraite, après de longues années de succès. Il y a un
usage invariable qui date du vieux Baron, et vous voyez que, par
conséquent, cela remonte assez haut c'est que l'acteur ne se retire pas
sans avoir, une dernière fois, souri et dit un mot au parterre et aux
loges qui l'ont applaudi, tous les soirs, très souvent pendant un
demi-siècle. Entre l'athénien de Paris, vivant de loisirs délicats, et
le comédien ou la comédienne en vedette, il finit par s'établir un lien
de sympathie qui est bien quelque chose comme une parenté.</p>
<p>LA SEMAINE DES ADIEUX</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieil ami qui, trente ans, vous fit rire,</p>
<p>Eh mais! quoi de plus concevable, s'écriait le feuilletonniste de la
Quotidienne, est-ce qu'il ne nous a pas tous consolés dans nos mauvais
jours?</p>
<p>Un public entier pleurant, j'en ai vu un, moi qui vous parle, en 1836, à
l'Opéra, le soir où, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, qui a tant de faible pour la gaieté, savait bien que nul ne
vaudrait jamais Amal dans Renaudin de Caen, le Poltron, les Gants
jaunes, L'Humoriste et dans Riche d'amour.</p>
<p>Rien de plus adroit, car on doutait de la réussite de cette pièce, et
l'on pouvait escamoter un succès en lui attribuant les bravos que la vue</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Arnal ne pouvait manquer de provoquer. Mais l'événement trompe souvent
les plus habiles combinaisons. Le Ménage de Césarine n'a pu s'achever.
C'était la lutte peu aimable d'une jeune femme richement dotée contre un
jeune mari d'une avarice extrême qui la privait des plaisirs du monde,
dont elle s'était flattée de jouir après son mariage.</p>
<p>On devine que cette annonce a fait succéder des slaves de bravos aux
huées et aux trépignements. Ces bravos ont redoublé après le couplet
suivant qu'Arnal a chanté avec son goût ordinaire, mais d'une voix
altérée par l'émotion</p>
<p><pb/></p>
<p>Air de Téniers.</p>
<p>Adieu, messieurs, je pars, et ma voix tremble, Ma gaieté fuit; je suis
tout défaillant. Quand si longtemps on a fait route ensemble, On ne peut
pas se quitter en riant.</p>
<p>Mais, je le sens, la retraite où j'aspire Pour mon cœur seul est un
sujet d'émoi Que votre adieu soit encore un sourire Que le chagrin ne
reste que pour moi</p>
<p>Après ce, joli couplet, que le public a fait bisser, Arnal a détaillé
avec ce soin, cette finesse, cette aisance, cette originalité qui ont
fait sa réputation, le rôle si amusant de Riche d'amour. Chaque récit,
chaque lazzi, chaque couplet ont été l'occasion d'une nouvelle ovation
en son honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais faisons un nouveau mouvement de recurrence vers la Semaine des adieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu me verras dans la pièce où je joue, disait-il.</p>
<p>C'était, je crois, le Gamin de Paris où Bouffé jouait l'enfant mutin et
Ferville lui-même le général.</p>
<p>Le lendemain, au moment où la bonne servait le déjeuner, le vieux
comique l'interrogea sur ses impressions de la veille</p>
<p>Eh bien, Fanchette, t'es-tu amusée, hier? Oui, monsieur, beaucoup.</p>
<p>Qu'est-ce qui t'a surtout frappée?</p>
<p>D'abord, ce drôle de M. Bouffé, vous savez, il a le diable au corps,
surtout quand il joue de la toupie.</p>
<p>Très vrai, cela. Et après?</p>
<p>Après, il y a mademoiselle Eugénie Sauvage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah c'est ça une belle demoiselle Fameuse en toilette, très bien mise, là.</p>
<p>Eh bien, et moi?</p>
<p><pb/></p>
<p>ciété. Bressant, encore très vert, a lu d'une voix attendrie des stances
composées pour la circonstance par M. Théodore de Banville. L'excellente
Déjazet est venue embrasser son ancien camarade. Au nom des anciens
artistes du Gymnase, mademoiselle Delaporie, lui a présenté un bouquet,
en chantant le couplet suivant, qui est encore de M. de Banville et qui
a été couvert d'applaudissements</p>
<p>AtR T'en souviens-tu?</p>
<p>Vous ne voyez que des amis, Ferville; Ils sont nombreux, et n'en sont
que meilleurs. Paris est là; oui, c'est toute une ville</p>
<p>Qui, par mes mains, vient vous offrir des fleurs. Brillant et pur,
malgré les jours moroses, Votre talent vivra dans l'avenir;</p>
<p>Le temps, hélas! qui fait pâlir les roses, Ne fane pas les fleurs du
souvenir</p>
<p>Le comédien octogénaire eût pu dire comme l'octogénaire Voltaire « On
veut me faire mou-</p>
<p>rir sous les fleurs »</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>NAPOLÉON MUSARD</p>
<p>Musard, il n'était pas question d'une autre personnalité. Cet homme
effroyablement grêlé, mais ayant, au point de vue de son art, le diable</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Musard infernal,</p>
<p>C'est Satan qui donne un bal</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux artistes étaient mis en parallèle Musard, le Linus de ce Frascati
de la rue Vivienne, et Jullien, l'Amphion fashionable du Jardin turc,
autre concert en plein vent du boulevard du Temple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous voir un bel homme? Allez au Jardin turc prendre des glaces à
côté de Jullien. Voulez-vous, entendre un artiste? Courez chez Musard</p>
<p>Mimi Pinson, la grisette d'Alfred de Musset, se sentait venir la chair
de poule, dès les premières notes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>régicide se logeât ainsi dans le programme d'un</p>
<p>concert, hanté par tout ce qu'il y avait de jeune et d'élégant. Par le
fait d'une atténuation consentie, le morceau fut intitulé le Danois.
Presque tous les bals masqués d'alors finissaient par ce coup de
pistolet dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA STATUE DE CORNEILLE.</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>Athènes et pour Rome, l'auteur des Horaces n'est pas devenu le point de
mire d'autant de brocards que Jean Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chose curieuse, l'engagement était garanti par deux confrères du
dramaturge, MM. Fontan et Maillan, hommes de talent, absolument oubliés
de nos jours.</p>
<p>De son côté, M. le baron Taylor, qui remplissait dans la haute Égypte,
au Caire, les fonctions de commissaire royal près le Théâtre-Français,
disait, d'un air solennel</p>
<p>M. le baron Taylor s'était aussi porté fort pour M. Alexandre Dumas.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un coin, se cachant le plus possible, ne sachant que garder le
silence au milieu de tant de fonctionnaires, de soleils de gloire et de
par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Très volontiers, répond l'auteur de Jean Sbogar.</p>
<p>Il fait venir ce qu'il faut pour écrire et jette ce qui suit sur le papier</p>
<p><pb/></p>
<p>» Rouen, répondit l'auteur, je n'oublie rien,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interrogatoire est célèbre.</p>
<p>LE PRÉSIDENT. Votre nom?</p>
<p>LE TÉMOIN. Alexandre Dumas.</p>
<p>Où êtes-vous né?</p>
<p>A Villers-Cotterets.</p>
<p>Votre âge?</p>
<p>Quarante-six ans.</p>
<p>Votre profession?</p>
<p>Monsieur le président, je répondrais auteur dramatique, si je n'étais
dans la patrie de Corneille.</p>
<p>Là, il y eut un petit temps de silence et le président, véritable renard
de Normandie, riposta Il y a des degrés, monsieur, il y a des degrés</p>
<p>Épigramme très fine, très acérée.</p>
<p>Le soir, dans la ville, on colportait partout cette réplique du
magistrat, en disant Eh dame, c'est la statue de Pierre Corneille qui
s'est vengée!</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>ACTRICE MAIGRE, ACTRICE GRASSE</p>
<p>HENRI MURGER. Ah ça, qu'avez-vous donc, ce matin? Jamais on ne vous a vu
cette figure de dogue.</p>
<p>FIORENTINO. Dame, c'est que j'ai été mordu. HENRI MURGER. Par qui? Par
un chien enragé ?</p>
<p>FIORENTINO. Par une actrice maigre.</p>
<p>HENRI MURGER. On revient de ça, mon cher. FIORENTINO. Pas toujours. En
général, voyezvous, j'ai pitié des actrices maigres. On ne saurait
croire l'intérêt, le respect, la tristesse qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p>m'inspirent. Aussi toutes les fois que je suis forcé de parler d'une
actrice maigre, je ne trouve pas de gaze assez épaisse, pas de voiles
assez impénétrables pour dérober au public le nom de l'infortunée.</p>
<p>HENRI MURGER. Eh bien, alors, comment expliquer la morsure?</p>
<p>FIORENTINO. Écoutez donc un peu mon affaire. Il s'agit de madame D*</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI MURGER. Comment vous avez pleuré, vous, Fiorentino?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» scène. Ne soyez pas épistolaire madame de » Sévigné était dodue. »</p>
<p>HENRI MURGER. Parlons d'autre chose, petit fils de Machiavel.</p>
<p>FIORENTINO. Très volontiers, petit-fils de Villon.</p>
<p>HENRI MURGER. Puisque nous en sommes aux gens de théâtre, expliquez-moi
donc pourquoi les Italiens, toujours si soigneux d'être de grands
chanteurs, ne se foulent jamais la rate pour être de grands comédiens?</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI MURGER. Dame, c'est la contagion de l'exemple. Madame Alboni est
la première chanteuse de l'Europe, n'est-ce pas ?</p>
<p>HENRI MURGER. Les théories d'un critique, c'est de n'être jamais content
de rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DEUX CENTS FRANCS DE L'AUVERGNATE</p>
<p>(Madame Dorval).</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci arrive, les coins de la bouche encore écartés par le rire.</p>
<p>Qu'y a-t-il ? demande madame Dorval. Oh madame, vous ne pourrez jamais
vous figurer ce que c'est; la chose la plus drôle. Voyons, parlez.</p>
<p>Madame, au sixième, il y a une jeune fille, une Auvergnate, madame la
connaît peut-être ? Non après?</p>
<p>Il parait, madame, que Madelon a une mère qui est malade et un amoureux
qui va se marier. Tout cela en Auvergne.</p>
<p>Une mère malade, pauvre fille</p>
<p><pb/></p>
<p>Et un amoureux infidèle!</p>
<p>Loin des yeux, loin du cœur, dit en soupirant madame Dorval.</p>
<p>Elle fit prier son directeur de venir la voir. M. de M* accourut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madelon eut deux cents francs et partit sans que sa bienfaitrice voulût
permettre que la jeune fille connût la main d'où venait le bienfait.
L'actrice joua et joua bien. La sensation l'avait guérie.</p>
<p>J.-T. Merle, son mari, disait « Marie » Dorval Eh c'est Marie-Madeleine,
actrice. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>HISTOIRE D'UNE STALLE D'ORCHESTRE (Après l'incendie de l'Opéra.)</p>
<p>Il s'agit d'une entrée modeste, du prix de cinq cents francs par an.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bon et fidèle Pistache reprenait.en a parte l'auteur de Parisine, il est
toujours en avance de vingt minutes sur le vrai public il attire les
autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cent fois, on a été témoin de cette scène touchante. Quand deux voisins
étaient en dissentiment sur un point local, la tête frisée apparaissait.
S'il s'élevait un doute sur la suppression d'un air de bravoure ou sur
la réalité d'un maillot, la tête frisée ouvrait obligeamment la bouche
et mettait en peu de mots les adversaires d'accord, comme le vénérable
Habeneck le faisait pour tous les sujets de son orchestre.</p>
<p>Par moments les habitués étaient fort intrigués de cette bienveillante
et éternelle intervention.</p>
<p>Ah ça, qu'est-ce que c'est que cet oracle de l'Opéra ?</p>
<p>Je ne sais. Le directeur l'appelle Pistache. Joli nom, mais ça ne fait
que redoubler l'obscurité dont s'enveloppe le personnage.</p>
<p>Est-ce un musicien?</p>
<p>Point. Il n'est connu d'aucun des artistes. Un amoureux?</p>
<p>Il ne met jamais les pieds sur le théâtre. Un journaliste?</p>
<p>On n'a jamais vu sa signature nulle part. Un familier de la division des
Beaux-Arts? Laissez donc. Il est si frisé!</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, M. Pistache n'était rien de tout cela c'était tout uniment un clerc
d'avoué.</p>
<p>Trois mois avant le temps dont il vient d'être parlé, il s'était passé
quelque chose d'étrange rue de l'Arbre-Sec.</p>
<p>Un soir d'octobre, vers sept heures, un élégant coupé s'était arrêté
devant la porte d'une maison de modeste apparence.</p>
<p>NOTA. La rue de l'Arbre-Sec était fort humble, il y a trente-cinq ans.</p>
<p>Est-ce ici que demeure M. Dub. premier clerc de maître Boudin, avoué?</p>
<p>Monsieur Dub. c'est moi-même.</p>
<p>Eh bien, monsieur, veuillez prendre connaissance de cette lettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, cette lettre était l'extrait d'une clause testamentaire ainsi
conçue</p>
<p>» SIGISMOND BÉRARDIN,</p>
<p>» Ancien munitionnaire des armées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>» Agréez, etc.</p>
<p>» JULES et ÉDOUARD BÉRARDIN,</p>
<p>Exécuteurs testamentaires de leur oncle. »</p>
<p>L'étonnement et la joie du clerc d'avoué ne pourraient se décrire avec
l'encre tirée d'une écritoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me tombe du ciel un plaisir de millionnaire, et pour toute ma vie, se
dit M. Dub. en se frottant les mains.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pistache est comme le cicerone de l'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA FOIRE DE SAINT-CLOUD</p>
<p>XVIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il va sans dire que les acteurs sont en bois, raison pour laquelle on
peut dire sans hyperbole qu'ils sont admirablement faits au tour par un
tourneur d'Italie. Au fond des coulisses se dissimulent le directeur du
théâtre, la directrice et leur fils, éphèbe qui donne les plus belles
espérances. C'est le cas de dire que ces trois personnes connaissent à
fond l'emploi des ficelles dramatiques, car c'est au moyen de ficelles,
habilement remuées, qu'ils font mouvoir la pièce entière. Mais ce qu'il
y a encore de plus remarquable dans cette barraque, c'est la littérature
qu'on y sert en public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des soldats amenaient Jésus devant le prétoire et Caïphe s'écriait</p>
<p>Nous amenons Jésus devant vous, grand pontife Nous le tenons enfin!</p>
<p>Il manque des témoins.</p>
<p>On n'en peut pas trouver!</p>
<p>Commeut vous nomme-t-on?</p>
<p>Votre état?</p>
<p>Charpentier, mais je n'exerce plus.</p>
<p>LE PEUPLE.</p>
<p>Qu'on le fasse mourir!</p>
<p>PILATE.</p>
<p>CAÏPHE, vivement.</p>
<p>Qu'on en fasse venir</p>
<p>PILATE.</p>
<p>CAÏPHE.</p>
<p>Il faut bien qu'on en trouve</p>
<p>JÉSUS.</p>
<p>Je m'appelle Jésus,</p>
<p>CAÏPHE.</p>
<p>JÉSUS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN TÉMOIN.</p>
<p>CAÏPHE.</p>
<p>Si ça se propageait, messieurs nos rats-de-cave Ne pourraient pas
toucher une petite rave.</p>
<p>Autrement dit en fait d'impôts des boissons, l'État n'aurait plus un radis.</p>
<p><pb/></p>
<p>CAÏPHE.</p>
<p>Jésus de Nazareth, voyons, écoutez-moi</p>
<p>Ne leur avez-vous pas dit que vous étiez roi?</p>
<p>Répondez nettement, dans un très clair langage, Oui ou non, c'est-il
vrai? Répondez sans ambage. JÉSUS.</p>
<p>Il est vrai; en voyant le peuple rassemblé</p>
<p>Plus serré que ne sont les épis dans un blé,</p>
<p>J'ai dit, en lui montrant la demeure céleste</p>
<p>Je suis le Fils de Dieu; je suis roi.</p>
<p>CAÏPHE.</p>
<p>C'était leste.</p>
<p>CAÏPHE, ait peuple.</p>
<p>Lequel voulez-vous donc arracher au trépas Du voleur ou du dieu?</p>
<p>VOIX DU PEUPLE.</p>
<p>Nous voulons Barrabas!</p>
<p><pb/></p>
<p>La Passion de Notre-Seigneur est une belle pièce, lui dis-je, mais
toujours la Passion, cela finit par devenir monotone. Est-ce que vous ne
renouvelez jamais votre spectacle?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ajouta ici une confidence assez curieuse au point de vue anecdotique.</p>
<p>J'avoue que cette révélation de l'impresario me rendit rêveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>LES MOTS QUI PASSENT. LES MOTS QUI VIENNENT. Un fait certain Paris ne
parle jamais vingt ans de suite la même langue. On peut dire qu'il
change de grammaire plus souvent qu'un Gascon ne change de chemise.</p>
<p>Vous savez l'ahurissement d'un touriste de la Grande-Bretagne en
entendant parler nos charmants compatriotes.</p>
<p>Nos deux petits messieurs s'entretenaient du premier succès d'Alexandre
Dumas fils au Gymnase.</p>
<p>Par conséquent, il s'agissait de Diane de Lys.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils causent en mangeant des radis roses, et ils causent de la reprise de
Diane de Lys, la jolie comédie d'Alexandre Dumas fils, qu'on joue
derechef au Gymnase, au milieu des bravos du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que ça veut dire?</p>
<p>L'étonnement de l'insulaire, nous l'éprouvons tous plus ou moins à
chaque instant, tant les mots qui forment le tissu du langage usuel sont
variables.</p>
<p>Que de mots qui nous arrivent je ne sais d'où! Que de mots, par
conséquent, qui passent et qui s'en vont je ne sais où!</p>
<p>Vingt fois, en ce siècle, on aura varié les étiquettes qu'on met sur les
femmes, que Gavarni dessinait si bien en 1840, et que Grévin fait, de
nos jours, si bien tomber de la pointe de son crayon.</p>
<p>Quant au masculin de la dite dame, il n'a pas, vous le supposez bien,
passé par moins de transformations.</p>
<p>Sous l'Empire, c'était le mirliflor; sous la</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est pour le quart d'heure le mot type. Jadis, sous Louis XIV, dans
La Bruyère et dans La Rochefoucauld, le mot type, suivant l'étymologie
grecque, voulait dire</p>
<p>« Caractère, portrait original, figure fortement tracée. »</p>
<p>En 1884, les petites dames en font presque le synonyme de pante (dupe)
ou de gogo (même signification).</p>
<p>De là, ce dialogue entre deux soupeuses de chez Brébant</p>
<p>Avec qui as-tu passé ta soirée?</p>
<p>De tout temps, on avait considéré les critiques comme les conservateurs
du Dictionnaire national c'étaient des Vestales en moustaches chargées
de garder le feu sacré. Les critiques! Faut-il donc 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Langue de Voltaire, où vas-tu?</p>
<p>Où va la langue de l'auteur de Candide? Attendez un peu, et vous allez
voir.</p>
<p>Orné de sa chaine d'argent, Lachaume se présente devant M. Empis.</p>
<p>Monsieur le directéur.</p>
<p>Quoi? Qu'y a-t-il?</p>
<p>Eh bien, c'est M. Alfred de Musset.</p>
<p>Faites entrer M. Alfred de Musset.</p>
<p>Mais, monsieur le directeur.</p>
<p>Quoi donc?</p>
<p>C'est qu'il a son petit jeune homme.</p>
<p>Qu'est-ce que ça fait, Lachaume? Faites enf</p>
<p><pb/></p>
<p>trer M. Alfred de Musset avec son petit jeune homme.</p>
<p>Le plus piquant de l'histoire, c'est que M. Empis ne savait pas ce que
voulaient dire ces mots Avoir son petit jeune homme.</p>
<p>LE PHILOLOGUE. Monsieur, c'est être paf. LE GRAMMAIRIEN. De mieux en
mieux. Qu'estce donc qu'être paf?</p>
<p>LE PHILOLOGUE. Selon le Dictionnaire de la langue verte, le mot se dit
de ceux qui se piquent le nez.</p>
<p>LE GRAMMAIRIEN. Je ne comprends toujours pas. LE PHILOLOGUE. Eh bien,
traduisez Ceux qui se saoulent.</p>
<p>LE GRAMMAIRIEN. Pour le coup, j'y suis. Ce dialogue en rappelle un
autre, non moins curieux qui a eu lieu, un soir du commencement du
second Empire, au foyer de ce même Théâtre- Français dont il vient
d'être question.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUVALLET, d'une voix tonnante. Le pauvre homme Comment il a claqué?</p>
<p>ARSÈNE HOUSSAYE. Mon Dieu, oui, il a dévissé son billard, comme on dit à
la cour.</p>
<p>MADEMOISELLE DELPHINE FIX. Aujourd'hui, c'est possible, mais aujourd'hui
passe toujours avec la rapidité de l'éclair. Demain, l'on dira Il mange
de la salade par la racine.</p>
<p>Pour expliquer ce débordement d'argot faisant irruption dans la maison
de Molière, il faut rappeler que cette manifestation coïncidait avec la
publication d'un récent arrêté de M. Achille Fould, alors ministre
d'État. En voyant que l'idiome des bagnes et des tapis-francs se mêlait
de plus en plus aux diverses pièces qu'on jouait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>DARCIER</p>
<p>Ali si ce sacré animal de Darcier voulait mettre un peu d'eau dans son
vin, un peu de prose dans son lyrisme, quel grand chanteur ce serait</p>
<p>Dans les jours sombres qui ont suivi la Révolution de Février, les
théâtres ne trouvaient plus de public. On allait au club ou bien on se
mêlait aux groupes en plein air. Le drame était dans la rue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit un mot et les promeneurs sentent leurs jambes frappées d'immobilité</p>
<p><pb/></p>
<p>l'habitude qu'il a prise de traiter la mesure et le rythme à
grandissimes coups de pieds on le voit quand il se met au piano, on le
voit même dans la manière hardie avec laquelle il désarticule une mélodie.</p>
<p>« M'sieu, lui dit-il, je n'ai pas de voix; mais si vous vouliez. si vous
vouliez me donner des leçons, je crois que je chanterais aussi tout de
même. »</p>
<p>Ce véritable gamin de Paris, il avait une fort jolie voix, au contraire;
mais il croyait nécessaire de n'en pas avoir pour bien chanter.</p>
<p>« Eh bien, mon ami, répondit l'habile et savant professeur,. viens me
voir, je te prends pour élève. Tu m'as tout l'air d'avoir raison. »
Delsarte, en effet, lui apprit la musique et le 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mieux que ça, il avait autour de lui une cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Darcier chanta d'abord Mam'zelle Marie, un petit drame d'amour qui fit
pleurer la salle. Après l'idylle sentimentale, il revint comme
transfiguré, et tous les cœurs frissonnèrent au chant large et terrible
de Pierre Dupont Le Pain.</p>
<p><pb/></p>
<p>A chaque strophe, les applaudissements redoublaient d'intensité. Aux
derniers vers du refrain</p>
<p>Car c'est le cri de la nature Il faut du pain 1 Il faut du pain!</p>
<p>L'enthousiasme devint de la frénésie.</p>
<p>Qu'on me laisse le répéter.</p>
<p>Le lendemain, Darcier était célèbre, et Hector Berlioz écrivait, dans
son feuilleton des Débats, qu'il faudrait « un parterre de rois pour
l'applaudir, s'il y avait encore des rois. » Cela se passait au moment
des révolutions d'Autriche, de Prusse et d'Italie.</p>
<p>Monsieur Darcier, c'est sublime! Mais je ne vous laisserais pas chanter
le Pain dans les faubourgs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que voulez-vous ? cette cantate du Pain, quand elle passait par la
bouche de Darcier, elle devevenait presque un signal de guerre civile
Ces vers-là, disait Antoine Fauchery, ils empaumeraient même les
aides-de-camp de Changar. (Diminutif du nom de Changarnier.) Au fait,
cette sorte de prophétie se réalisa pleinement.</p>
<p>Y penses-tu Tu es fou?.</p>
<p>F. moi la paix, tu vas voir</p>
<p>Aux premières mesures de l'air, les habitués</p>
<p><pb/></p>
<p>se regardèrent avec étonnement, n'en pouvant croire leurs oreilles.</p>
<p>Le premier couplet s'éteignit dans un ouragan de bravos. Mais après le
second, ce fut un vrai délire.</p>
<p>La faim arrive du village,</p>
<p>Et, sur la plus haute muraille,</p>
<p>Elle plante son noir drapeau.</p>
<p>On n'arrête pas le murmure</p>
<p>Du peuple quand il dit: J'ai faim!</p>
<p>Sacré nom de Dieu! que c'est donc empoignant s'écriait un vieux
capitaine de l'armée d'Afrique en frisant ses moustache grises. Tous
ceux de ses camarades qui se trouvaient près de lui tenaient le même
langage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Darcier seul n'était pas content, car nous l'entendîmes murmurer en
mordillant sa moustache, de révolté vaincu</p>
<p><pb/></p>
<p>ensemble, odieux pour lui, bien entendu. Aussi n'aimait-il pas les
manifestations du passage Jouffroy, mais après tout, comme son métier de
rédacteur du Journal des Débats lui faisait une loi de parler de tout ce
qui se passait alors dans le domaine du théâtre, du chant, de la
musique, de l'art, il fallait bien qu'il parlât, lui aussi, de ce ténor
du peuple qui était armé du don de transformer en tendres agneaux de
Florian même les aides de camp de Changarnier. Or, voici ce qu'il en disait</p>
<p>Darcier chante et il joue tout ce qu'il chante! Vous lui donnez
un.couplet, il fait un drame! d'une chanson il fait une élégie Il a la
voix, l'accent, la démarche d'un comédien, et dans tout ce qu'il
déclame, et dans tout ce qu'il chante, on reconnait Delsarte; Delsarte
moins grand, moins éclatant, moins pur; Delsarte encore cependant par la
vérité, par l'émotion, par le drame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, cet homme est un danger, mais cet homme est un talent, et, qui
mieux est, un honnête talent; car ce poètemusicien, même dans ses
moments de révolte, n'oublie jamais de s'entourer des calmes paysages,
des doux aspects, des fraîches senteurs de la campagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plus grands succès du chanteur de l'Estaminet lyrique, furent
Diogène, la Vendange, la Vigne, les Louis d'or, la Musette neuve, la Fée
des Bruyères, l'Ange exterminateur, le Bohémien, la Chasse dit peuple,
le Bataillon de la Moselle, la Trente-deuxième, les Matelots dit grand
troisponts, le Beau Nicolas, les Doublons de ma ceinture, la Vache
blanche et Jean Raisin qui fit fermer la salle Martel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son admiration pour Triat était sans bornes. Il entend dire un jour que
le célèbre gymnaste enlevait l'haltère de 200 livres. Il veut s'assurer
du fait de visu, se rend avenue Montaigne et dit au professeur en lui
montrant les deux boulets de fonte</p>
<p>Vous soulevez ce joujou-là?</p>
<p>Parfaitement.</p>
<p>Elle est raide.</p>
<p>En douteriez-vous ?.</p>
<p>Non, mais. je voudrais. voir.</p>
<p>Soit. Faisons une gageure.</p>
<p>Laquelle ?.</p>
<p>Je vais essayer d'enlever l'haltère dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>règles, mais si je réussis, en échange, vous me chanterez quelque chose?.</p>
<p>N. de D. Si vous faites ça, tout ce que vous voudrez. Vous avez un piano?.</p>
<p>Oui, là-haut, au premier.</p>
<p>C'est dit, allez-y.</p>
<p>Triat retrousse ses manches, se baisse, empoigne la lourde masse, et
après l'avoir en observant tous les temps soulevée au-dessus de sa tête,
la lance au loin dans l'arène où elle va s'enfoncer dans le sable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNAL AU THÉATRE</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut pour marcher d'accord, avec cet appétit moqueur des masses qu'on
transporta sur les planches tant de moqueries contre la République
naissante. Cela avait commencé par la Foire aux idées; cela devait
continuer par les Grenouilles qui demandent un roi, farce donnée au
Gymnase. Après s'être associé avec Clairville, un ancien cabotin de
Bobino, métamorphosé en Aristophane, Jules Cordier prèta la main à
quelque chose de plus fort c'était de faire une vive satire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas oublier que ces vers datent du 21 février 1849, Louis
Bonaparte étant président de la République depuis deux mois,
c'est-à-dire en plein courant d'espérances monarchiques. Hoffmann
s'avance sur la scène et dit</p>
<p>Messieurs et mesdames,</p>
<p>LE COURS DE LA BOURSE</p>
<p>Revue quotidienne, critique, politique, littéraire et commerciale.</p>
<p>Cette Revue donne tous les soirs le cours de la Bourse, les faits-Paris,
la séance de l'Assemblée</p>
<p><pb/></p>
<p>nationale, les Nouvelles étrangères, les Tribunaux, les Nouvelles
diverses, les Canards, les Modes et l'état du Ciel. On reçoit des annonces.</p>
<p>COURS DE LA BOURSE</p>
<p>Air</p>
<p>Baisse aussi de quinze centimes. Ainsi, sur la bourse d'hier, L'un
baiss' de dix, l'autre de quinze, Et l'on cot' le trois et le cinq
Quatre-vingt-un soixante-quinze, Quarante-neuf quatre-vingt-cinq.</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>PREMIER-PARIS</p>
<p>Notre horizon se rembrunit, La position est très grave; Du volcan
déborde la lave, A l'ablme tout nous conduit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Au public.)</p>
<p>Comme c'est gai, la politique! Qoel premier-Paris jovial Vraiment, sans
avoir la colique, On ne peut lire son jonrnal.</p>
<p>(Lisant.)</p>
<p>Dans une interpellation,</p>
<p>Un apôtre de la Montagne, Hier, a placé la Romagne</p>
<p>Juste au beau milieu du Piémont. Le ministre, pour le confondre, D'un
air digne, croisant les bras, Comme toujours a su répondre</p>
<p>En répondant qu'il ne répondrait pas.</p>
<p>Après ce discours accablant,</p>
<p>Pas un des combattants ne bbuge</p>
<p>Le montagnard était tout rouge</p>
<p>Et le ministre était tout blanc.</p>
<p>(Parlé). Article communiqué. A. M. le rédac-</p>
<p>teur en chef du Cours de la Bourse. Monsieur le rédacteur,</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>Pour rendre justice au mérite,</p>
<p>Dans votre journal d'aujourd'hui</p>
<p>Le ministère vous invite</p>
<p>A dire beaucoup d'bien de lui.</p>
<p>(Parlé.) Tous les articles communiqués sont de cette force-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE DES TRIBUNAUX</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>Deux bossus s'étant pris de mots Pour les doux appats d'une belle, Hier,
en correctionnelle,</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>SÉANCE DE L'ASSEMBLÉE NATIONALE</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>On les appelle tant et plus, Mais comme rien ne les amorce, On s'en va
les chercher de force Dans la salle des Pas-Perdus. Sur la loi dite
électorale,</p>
<p>Ils votent, mais bien tristement, Car pour eux cette loi fatale Est une
loi d'enterrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car chacun d'eux croit être en cause,</p>
<p>A propos d'incapacités.</p>
<p>La loi reste en route et l'on part</p>
<p>Pour se rendre dans sa demeure,</p>
<p>Et l'on s'en va de très bonne heure,</p>
<p>Attendu qu'on est venu tard.</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>FAITS DIVERS ET CANARDS</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>A notre bonheur rien ne manque;</p>
<p>La Banque du peuple ouvre enfin.</p>
<p>Ce n'est pas la première banque</p>
<p>Du système républicain.</p>
<p>Cette banque, où tout est coté,</p>
<p>A, dit-on, pour propriétaire</p>
<p>Un monsieur qui' pourtant n'est guère</p>
<p>L'ami de la propriété.</p>
<p>Une comète d'une lieue</p>
<p>Dans la vill' de Lyon jett' l'effroi,</p>
<p>Mais pour apercevoir sa queue</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>ANNONCES A 1 FR. 50 C. LE VERS DE HUIT PIEDS. (Chanté.)</p>
<p>Fatet, comme arracheur de dents,</p>
<p>Est le prince de la science</p>
<p>Nous le disons en conscience,</p>
<p>Parc' qu'il nous a donné six francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>ACCIDENTS. ARRESTATION D'UN FILOU (Chanté.)</p>
<p>Un voleur a pris ru' Laffitte</p>
<p>Un objet d' prix, et le voleur</p>
<p>Avec son objet prit la fuite,</p>
<p>Et l'on n'a pas pris le voleur.</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>DEMANDE D'EMPLOI</p>
<p>(Chanté. )</p>
<p>Pour un département voisin,</p>
<p>On demande un préfet habile,</p>
<p>Mais on n' tient pas (c'est inutile)</p>
<p>A ce qu'il soit républicain.</p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>NOUVELLES ÉTRANGÈRES</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>Pour les affaires d'Italie,</p>
<p>Un grand congrès va s'assembler</p>
<p>Sur le Pô tout doit se régler.</p>
<p>Sans doute ce projet est beau,</p>
<p>Mais en politique on se triche;</p>
<p>Laisse la France sur le Pô.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Parlé.)</p>
<p>MODES ET TOILETTES</p>
<p>(Chanté. )</p>
<p>De l'Empire on reprend la mode, Et tout aspirant sous-préfet,</p>
<p>Pour imiter l'auteur du Code,</p>
<p>Prend du tabac dans son gilet.</p>
<p>(Parlé. )</p>
<p>ÉTAT DU CIEL. Article communiqué par les savants de l'Observatoire.</p>
<p>(Chanté.)</p>
<p>Il a plu dans la matinée,</p>
<p>Au bout de quinze numéros, la publication ou plutôt la représentation
cessa. Pourquoi? Le piquant n'y manquait en rien ni l'attention du
public non plus c'était tout le contraire. Un soir, dans l'un des
couplets, Jules Cordier, emporté par une fougue un peu libérale, fit un
éloge du général Cavaignac et, dès le lendemain,</p>
<p><pb/></p>
<p>la censure mettait le holà. Le Cours de la Bourse finit là.</p>
<p>Très peu de temps après le coup d'État, Éléonore de Vaubelle réalisa sa
petite fortune et s'en alla vieillir dans une petite propriété rurale
des environs d'Auxerre, où il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>LA GRÈVE DES MUSICIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est pourtant des cas où ceux qui souffrent d'une injustice ou bien
d'un cruel mécompte, ne peuvent avoir aucune autre ressource. On s'y est
d'abord pris respectueusement, tout en douceur; on a réclamé auprès des
supérieurs par voie de parlementaires, mais, en ces sortes de choses, la
douceur étant mise sur le même rang que la faiblesse, on n'a obtenu que
des réponses évasives. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en résulte que le conflit recommence de plus belle.</p>
<p>Que peuvent faire alors les petits, je vous le demande ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut guère lui tenir la dragée haute. Un geste suffit pour qu'il soit
cassé aux gages. A la porte, l'homme des cymbales Et, au bout de cinq
minutes il n'en est pas plus question que d'une cavatine chantée la veille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chestre de l'Opéra-Comique a coûté 89,800 francs par an, répartis sur
soixante-huit musiciens, soit une moyenne de i,320 francs 50 centimes
par chaque individu. Sur ce nombre de 68 exécutants, 16 touchaient 75
francs par mois, soit 2 francs 56 centimes par jour, somme dérisoire, à
l'époque où nous vivons.</p>
<p>Et il citait les musiciens des vingt théâtres de Paris, le chef
d'orchestre compris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait de prendre sur le droit des pauvres une somme de 50,000 francs
par an pour allonger les minces appointements des musiciens. Le théâtre
n'y perdrait pas un centime et les pauvres artistes y gagneraient.</p>
<p>Le fera-t-on?</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne le fera pas</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRICK LEMAITRE</p>
<p>XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la nuit d'après eut lieu,. rue Lesdiguières, entre ces deux grands
hommes, une entrevue</p>
<p><pb/></p>
<p>non moins mémorable que celle de Diogène et d'Alexandre le Grand.</p>
<p>FRÉDÉRICK. Mille pardons, monsieur. N'êtesvous pas Liard, le philosophe
Liard?</p>
<p>LIARD. Oui, mon fils. Et toi, qui es-tu? Serais-tu de la partie?</p>
<p>FRÉDÉRICK. A peu près. Depuis vingt ans je vis'au milieu des loques.
Guenilles de rois, papiers que le vent emporte, chiffons de. toute
espèce. Je suis comédien.</p>
<p>LIARD. Qui ne l'est pas de nos jours? Tu as un nom?</p>
<p>FRÉDÉRICK. Je m'appelle Frédérick Lemaître. LIARD. Attends donc! C'est
toi qui est le gredin dans Trente ans oit la vie d'un joueur? FRÉDÉRICK.
Précisément.</p>
<p>LIARD. En ce cas, tu peux te flatter de m'avoir donné le frisson, mon
gas. Et bien, que me veux-tu?</p>
<p>En deux mots l'acteur expliqua ce qui l'amenait. Une boutique de
rogomiste était encore ouverte. Tous deux y entrèrent et y prirent un</p>
<p><pb/></p>
<p>On vient de dire, s'écria-t-il, que cette figure de Robert Macaire a
toujours été en horreur aux honnêtes gens. Eh bien messieurs, apprenez
que j'ai été mandé, un jour, aux Tuileries, exprès pour le jouer. Le roi
Louis-Philippe, la reine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>secret pour personne. « Ridicusez-le » disaitil au grand acteur pendant
les répétitions de Vautrin.</p>
<p>« Monsieur,</p>
<p>» J'ai la douleur de vous annoncer la perte que le plus fécond de nos
romanciers vient de faire en la personne de M. Vautrin, dit
Trompe-la-mort, ancien forçat libéré, décédé subitement au théâtre de la
Porte-Saint-Martin, où on l'a enterré dans le trou du souffieur.</p>
<p>» FRÉDÉRICK LEMAITRE. »</p>
<p>Dans le pays de France aujourd'hui que personne Ne peut chez soi rester
en paix,</p>
<p>Et que, de toutes parts, l'ambition bourgeonne,</p>
<p>Sur les crânes les plus épais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, buvant la contagion dans l'air, il fit, lui aussi, une
profession de foi et posa sa candidature. Au recensement, il n'eut à
recueillir qu'une quinzaine de voix.</p>
<p>S'ils ne m'ont pas élu, dit-il pour se consoler, c'est qu'ils ont trouvé
de meilleurs Roberts Macaires que moi.</p>
<p>Et c'est vous.</p>
<p>Un dernier mot pour finir.</p>
<p>Un soir, en sortant par la petite porte qui donne sur la rue de Bondy,
le grand acteur glissa sur le pavé et fit une chute sur le genou.</p>
<p>Comment Vous venez de tomber, m'sieu Frédérick? Par bonheur, ça ne vous
arrive pas souvent de faire une chute.</p>
<p>La politique est une vilaine fée qui joue de mauvais tours aux meilleurs
d'entre nous. Dix ans après la Commune, un jour, j'ai revu Félix Pyat et
nous avons causé, un moment, des choses du théâtre. Ce violent, qui a
été l'auteur des Romains chez eux, d'Ango, des Deux Serruriers, de
Diogène et de tant d'autres beaux drames, a joué de malheur. A la veille
du 24 Fé-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrier, il avait en portefeuille de belles œuvres et notamment le Médecin
de Néron, un beau drame dont le rôle principal avait été écrit pour
Frédérick Lemaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>L'ARGENT PRÊTÉ</p>
<p>On cite d'un millionnaire de fraîche date un trait curieux et
caractéristique.</p>
<p>-J'ai besoin de mille écus, et je viens, sans façon, vous les demander.</p>
<p>Mille écus</p>
<p>Mon cher, c'est une bagatelle, et vous êtes bien au-dessus de cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute. Si je le voulais absolument. Mais permettez-moi, mon cher
ami, de vous faire remarquer que ces questions d'argent ont le grand
inconvénient d'altérer les plus solides amitiés.</p>
<p>Ce sont les grippe-sous qui disent cela. Non, c'est le bon sens. Il faut
rendre. On n'est pas prêt. La mauvaise humeur s'en mêle, et l'on finit
par se brouiller.</p>
<p>Mon ami, je vous promets sur l'honneur que dans trois mois.</p>
<p>Je vous jure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dites-vous là?</p>
<p>Ainsi, cher ami, tenons-nous pour avertis que.nous sommes brouillés.</p>
<p>La voici</p>
<p>Vous allez voir qu'elle vaut bien. la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>beau soir quelques jeunes confrères en leur recommandant d'être plus
rangés.</p>
<p>Mes enfants, je ne sais pas comment vous faites. Vous êtes toujours à
court. Et moi, qui cependant ne gagne pas plus que vous et qui, pour le
moins, vis aussi honorablement que des plus huppés, j'ai toujours cinq
cents francs dans mon secrétaire au service d'un ami.</p>
<p>Ce mot ne fut pas perdu.</p>
<p>Il court donc chez l'homme d'ordre et lui expose sa situation.</p>
<p>Mon cher, vous ne m'avez pas compris. Comment ça?</p>
<p><pb/></p>
<p>nibles, et cela ne vaudrait pas la peine d'en parler.</p>
<p>L'auteur dramatique écouta, baissa l'oreille, alla et court encore.</p>
<p>APHORISME</p>
<p>Donnez de l'argent; n'en prêtez pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>LE COMMERCE DES CHANSONNETTES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le savetier, interloqué, se tut, du moins pour le moment. On avait parlé
de papier timbré C'en était assez pour le réduire au silence. Dans notre
siècle, on ne chante plus sans payer. Allez, c'est plus fort que du
temps de Mazarin. Ainsi le veut le progrès.</p>
<p>En civilisation, chez le roi de la nature, c'est un tout autre refrain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anna</p>
<p>Donna</p>
<p>La canne à</p>
<p>Canada!</p>
<p>Allons, vous me devez cinquante centimes. Voyez plutôt le tarif.</p>
<p>Si l'on voulait citer, on n'aurait que l'embarras du choix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous allez voir comment la chose est arrivée pour la première fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien je viens voir comment mes œuvres sont interprétées. Mais, monsieur,
il faut consommer.</p>
<p>Mais, monsieur, je suis l'auteur.</p>
<p>-.Monsieur, cela ne me regarde pas.</p>
<p>Savez-vous quel a été l'encaisse des droits pour l'année i88i?</p>
<p>Plus de sept cent mille francs Que de millions perdus depuis trente ans!</p>
<p>Ah le bienheureux verre d'eau sucrée</p>
<p>Cependant, il faut tout vous dire de Paris, le beuglant a fait irruption
dans la province..Il y en</p>
<p><pb/></p>
<p>a désormais dans toutes les villes, et bientôt ce sera dans tous les
hameaux.</p>
<p>André Chénier n'a jamais touché un centime pour ses admirables vers.</p>
<p>Autre temps, autres mœurs, autre code.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'est pas de couronne de laurier ou de myrte sous laquelle ne se
cachent des épines par centaines. Celui qui a composé Robert-le-Diable
a, toute sa vie, été coiffé d'une couronne de ce genrelà. Paris, Milan,
Vienne, Londres, Saint-Pétersbourg ont salué son nom d'un million de
bravos; les banknotes et les fleurs poussaient sous ses pas; tous les
princes chamarraient de rubans sa redingote en drap vert; il y eut même
un roi, sur les bords de la Sprée, qui parla un jour de le faire baron.
« Sire, cela se pourrait, s'il n'était » pas israélite, objecta un
chancelier. Mais » est-ce que les Rotschild ne sont pas de la lignée »
de Jacob, et pourtant ils sont barons. Il est » vrai, sire, mais les
Rotschild ont chez eux la » merveilleuse caverne d'Ali-Baba et,
d'ailleurs, 12.</p>
<p>XXVII</p>
<p>MEYERBEER.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éternel, tout cela devait avoir et a eu un succès européen. Cependant il
se trouvait toujours dans Paris, vieille capitale du. goût, un collège
d'amateurs du vieux jeu pour protester tout haut contre tant de bruit et
pour blâmer le trop fréquent emploi des instruments de cuivre.
L'orchestre de l'œuvre nouvelle renfermait plus de métal qu'il n'en
aurait fallu pour former deux bonnes batteries de cuisine. Un critique
musical, alors fort écouté, le père Fétis, avait fait cette remarque et
d'autres qui étaient la conséquence de .cette première observation.</p>
<p>Paroles très judicieuses, et auxquelles la suite des temps a donné raison.</p>
<p>Un autre écrivain, un très aimable poète, juif aussi par-dessus le
marché comme l'était le musicien lui-même s'échappait agréablement dans
la même critique.. d'ai nommé Henri Heine. Le charmant auteur de
Reisebilder s'empara de l'Orphée hébreu et, en raison de cet abus du
cuivre, il le houspilla de la belle manière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voyez donc, il y avait des lauriers et du myrte sur le crâne du
compositeur, mais les épines ne manquaient pas non plus.</p>
<p>Une des plus acérées, celle qui piquait le pauvre homme jusqu'au 'sang
c'était l'épigramme tombée des lèvres de Rossini. A l'illustre auteur de
Guillaume Tell on demandait pourquoi, étant encore jeune, très habile,
très vert, il ne faisait plus rien.</p>
<p>Je me réserve, répondit-il, pour le jour où les Juifs auront fini leur
sabbat.</p>
<p>Mot ailé et armé d'un aiguillon d'or comme si c'eut été une guêpe. Cela
courut d'abord au foyer</p>
<p>Un des Nestors de la presse, M. Armand de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De son vivant, Meyerbeer avait refusé aux israélites de Hambourg et de
Berlin une cantate pour l'inauguration de leurs temples, mais il
figurait toujours parmi les collaborateurs de la Maîtrise, journal de
musique catholique. Bien mieux, ses œuvres complètes roulaient toutes
sur des sujets chrétiens. Aussi, avant.de faire la .statuette d'ébène,
ses coreligionnaires ont composé pour lui cette épitaphe d'une poésie
passablement risquée</p>
<p>Meyerbeer, dort sous ce sable;</p>
<p>Il chanta Dieu et Robert-le-Diable;</p>
<p>Il, chanta les huguenots, les calvinistes,</p>
<p>Jean, le faux prophète des anabaptistes;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il chanta Rome, le czar, Luther, le pape, Le moine, le guerrier, le
Turc, le satrape; Il chanta le lied, la messe, le choral, Le Requiem et
l'invitation au bal;</p>
<p>Il chanta tout, le digne et cher maitre Sauf la divine loi de son ancêtre,</p>
<p>Nommé maître de chapelle de l'enfer, Il compose de belles choses pour
Lucifer</p>
<p><pb/></p>
<p>tin, le feuilletonniste poussait des cris de paon. Ah le Fesse-Mathieu
disait-il ah le triple pingre! Comme il est bien le descendant de ceux
qui, avant de s'enfuir d'Égypte pour passer la mer Rouge ont emporté les
casseroles de Pharaon Un dîner! il appelle ça un dîner Mais il n'y a pas
un garçon perruquier qui ne se paie, le dimanche, un balthasar plus
copieux Et, au dessert, comme il a renâclé Croiriez-vous qu'il ânonnait
en demandant au garçon une demi bouteille de champagne, une affaire de
cinquante sous!</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il avait le secret, il fit arrêter tous les instruments et dit à
Prumier</p>
<p>Monsieur Prumier, je n'ai pas entendu la rentrée des arpes?</p>
<p>Les arpes, poursuivit le maître, sont-elles désoussées maintenant?</p>
<p>Oui, monsieur. Sur un signe de moi le garçon s'est taté de les mettre en
ordre.</p>
<p>Monsieur l'arpiste, je vous remercie. Il n'y a pas de quoi, monsieur le
compositeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, lisez et jugez.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p>UN QUART D'ACTRICE</p>
<p>Nommons-la très vite Miss Emma Cruch ou mademoiselle Cora Pearl, comme
on voudra. Quoique tout passe avec la rapidité d'un coup de foudre,
Paris n'a pas oublié cette Anglaise au chignon roux qui nous était venue
de Londres en même temps que Louis Bonaparte. Ce n'est pas sans de
sérieux motifs que je rapproche ces deux noms. La Phryné britannique a
été l'une des étoiles qui ont le plus brillé dans le firmament du second
Empire. D'un aveu unanime on a fait d'elle, durant vingt-cinq ans, le
prototype de la courtisane moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les Frères Provençaux servaient une omelette aux diamants, Cora irait
y dîner, tous les soirs.</p>
<p>Bast dit-elle, ce n'est pas la peine de me baisser pour si peu ce sera
pour l'habilleuse. Chacun des deux boutons valait deux mille</p>
<p><pb/></p>
<p>francs; cela faisait donc quatre mille francs pour l'habilleuse, le
double de ce qu'elle gagnait en un an.</p>
<p>Jugez de ce que pouvait produire une telle scène sur les petites
figurantes de l'endroit. Le directeur, afin de la retenir, parlait de
lui payer des feux.</p>
<p><pb/></p>
<p>» rebut, Emma Cruch Ils ne veulent plus de » vous, Cora! Adieu, panier!
Adieu, poneys! » Vendez vos diamants, la vieille Il faut dispa» raître
au fond du cinquième dessous où, par » bonheur, s'évanouissent toutes
vos pareilles » Ah comme la folle déesse qu'on adorait au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII</p>
<p>PENDANT LE SIÈGE DE PARIS.</p>
<p>Les canons de la Société des Gens de lettres.</p>
<p>Il n'y a qu'une voix dans le monde connu sur ce qui s'est passé pendant
le siège de 1870-1871; Paris s'y est montré sublime d'abnégation et de
patriotisme Paris a tout affronté sans se plaindre la guerre, le froid,
la famine, la mort; Paris a su endurer avec une dignité stoïque les
insultes de l'envahisseur.</p>
<p>Avant que ne sonnât l'heure de tant d'épreuves, on ne croyait pas qu'une
telle résistance fût chose possible. Les anciens se rappelaient 1814 et
1815, ces deux invasions d'hommes du Nord que nous a amenées le premier
Napoléon et ils supposaient que les Parisiens de 1870 ouvriraient leurs
portes avec la même docilité que leurs ainés. J'ai entendu de beaux
esprits rappeler le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La chose vaut la peine d'être racontée.</p>
<p>C'est cette histoire d'un canon tiré d'un recueil</p>
<p><pb/></p>
<p>de poésies que nous racontons, d'après le Bulletin de la Société des
Gens de lettres.</p>
<p>5 NOVEMBRE. Audition des Châtiments au théâtre de la Porte-Saint-Martin.</p>
<p>Pour cette solennité, le Comité a fait imprimer et distribuer l'annonce
suivante</p>
<p>PROGRAMME.</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>Ouverture. WEBER.</p>
<p>Notre souscription. JULES CLARETIE.</p>
<p>Les Volontaires de l'an II. TAILLADE.</p>
<p>A ceux qui dorment Mlle DUGUERRET. Hymne des transportés LAFONTAINE.</p>
<p>La Caravane Mlle LIA-FÉLIX. Souvenir de la nuit du 4. FRÉDÉDÉRICK LEMAITRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE.</p>
<p>Adagio. MOZART.</p>
<p>L'Expiation. BERTON.</p>
<p>Stella. Mlle FAVART.</p>
<p>Chansons COQUELIN.</p>
<p>Joyeuse vie Mme MARIE LAURENT. Patria, musique de BEE-</p>
<p>La salle, bondée de spectateurs de toutes les conditions et de tous les
costumes, se montrait enthousiaste et recueillie. Presque toutes les
femmes, en habits de deuil, n'avaient plus en vue qu'une chose sérieuse,
la guerre aux remparts. Elles faisaient voir un visage grave mais non
abattu. On commença par jouer la Mal'seillaise, signal obligé de tous
les épisodes de la vie commune, l'hymne de combat dont la guerre civile
n'avait pas encore abusé. Et Dieu sait avec</p>
<p><pb/></p>
<p>quels transports il fut applaudi Après cet air qui parlait le langage
d'un glorieux passé, un des membres du comité de la Société des Gens de
lettres, M. Jules Claretie s'avança sur le devant de la scène, et dans
une chaleureuse allocution, expliqua les causes et l'objet de cette
matinée. On me saura assurément gré de reproduire ici les principaux
passages de son discours. « Citoyennes, citoyens,</p>
<p>» A cette heure, la plus grave et la plus terrible de notre histoire, où
la patrie est menacée jusque dans son cœur Paris tout homme ressent
l'âpre désir de servir un pays qu'on aime d'autant plus qu'il est meurtri.</p>
<p>» La Société des Gens de lettres, voyant avec douleur la grande patrie
de la pensée, la patrie de Rabelais, la patrie de Pascal, la patrie de
Diderot, la patrie de Voltaire, abaissée et écrasée sous la botte d'un
uhlan, a voulu, non seulement par chacun de ses membres, mais en corps,
affirmer son patriotisme, et, puisque le canon dénoue aujourd'hui les
batailles, puisque le courage est peu de chose quand il n'a pas
d'artillerie, la Société des Gens de lettres a voulu offrir un canon à
la patrie.</p>
<p>» Mais comment l'offrir ce canon? Avec quoi faire le bronze ou l'acier
qui nous manquait? » Il y avait un livre qu'on n'avait publié sous</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cher et honoré président,</p>
<p>» Elle a eu l'idée de faire dire par les premiers artistes de Paris
quelques-unes des pièces de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>livre proscrit qui rentre en France avec la république, les Châtiments</p>
<p>» Le lendemain, Victor Hugo nous répondait</p>
<p>« Paris, 30 octobre 1870.</p>
<p>« Mes honorables et chers confrères, » Je vous félicite de votre
patriotique initiative.</p>
<p>Vous voulez bien vous servir de moi. Je vous remercie.</p>
<p>» Que ce canon se dresse sur nos murs. Une ville ouverte a été
assassinée, une cité sans dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Que ce canon venge les mères, les orphelins, les veuves; qu'il venge
les fils qui n'ont plus de pères et les pères qui n'ont plus de fils
qu'il venge la civilisation qu'il venge l'honneur universel; qu'il venge
la conscience humaine insultée par cette guerre abominable où la
barbarie balbutie des sophismes Que ce canon soit implacable, fulgurant
et terrible, et quand les Prussiens l'entendront gronder, s'ils lui
demandent Qui es-tu? qu'il réponde Je suis le coup de foudre et je
m'appelle Châteaudun? « VICTOR HUGO. »</p>
<p>» Je ne veux pas vous empêcher plus longtemps d'écouter les admirables
vers et les remarquables artistes que vous allez entendre. Je ne veux
pas plus longtemps vous parler de notre souscription, je ne veux que
vous faire remarquer une chose</p>
<p><pb/></p>
<p>Des sabres qu'au besoin ils sauraient avaler.</p>
<p>» Il avait deviné dans le sang du début la boue du dénouement.</p>
<p><pb/></p>
<p>du 4 décembre, vers qui pouvaient s'écrire aussi sur les cadavres du 4
septembre</p>
<p>Tous, qui que vous fussiez, tête ardente, esprit sage, Soit qu'en vos
yeux brillât la jeunesse ou que l'âge Vous prit et vous courbât</p>
<p>Que le destin pour vous fût deuil, énigme ou fête, Vous aviez dans vos
cœurs l'amour, cette tempête, La douleur, ce combat.</p>
<p>Grâce au Quatre Décembre, aujourd'hui, sans pensée, Vous gisez étendus
dans la fosse glacée</p>
<p>Sous les linceuls épais</p>
<p>0 morts! l'herbe sans bruit croit sur vos catacombes, Dormez dans vos
cercueils taisez-vous dans vos tombes! L'Empire, c'est la paix.</p>
<p>» Avec le neveu comme avec l'oncle l'Empire, c'est l'invasion.</p>
<p>» Il avait donc, encore un coup, deviné, le grand poète, tout ce que
l'Empire nous réservait de lâchetés et de catastrophes. Il était le
prophète alarmé de cette chute qui n'a point d'égale dans l'histoire, de
cette reddition dont une lèvre française ne peut parler sans frémir, il
avait tout deviné, et, devant le triomphe de l'abjection, sa colère
pouvait passer pour excessive. Hélas le sort lui a donné raison, et les
Châtiments restent le livre le plus éclatant, le fer rouge inoubliable,
et ils consoleront la patrie de tant de honte, après l'avoir vengée de
tant d'infamie</p>
<p>« Puis, les désastres vengés, la patrie refaite,</p>
<p><pb/></p>
<p>« La République, c'est la paix! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux que l'on m'explique</p>
<p>L'enfant n'a pas crié « Vive la République »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est l'histoire des deux canons de la So- ciété des Gens de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX</p>
<p>L'ACTRICE FAITE HOMME</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>Mademoiselle PICROCHOLINE, actrice d'un théâtre de genre. Mademoiselle
IMPÉRIA, jeune première d'un autre théâtre. L'HABILLEUSE.</p>
<p>(La scène se passe au théâtre des Surprises dramatiques, pendant le
dernier entr'acte.)</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>et qu'on plume en se f. fichant de lui tout le temps. Il faut que j'y
aie du zinc, ce soir. Sans ça, les vieux de l'orchestre regretteraient
trop Déjazet; et ils appelleraient Azor.</p>
<p>L'HABILLEUSE. Vous siffler, vous, mademoiselle Pas de danger, par exemple!</p>
<p>MADEMOISELLE PICROCHOLINE, minaudant. Pourquoi, mame Laloue?</p>
<p>L'HABILLEUSE. Parce que sur les trente théâtres, sans exception, depuis
l'Opéra jusqu'au dernier boui-boui que Paris renferme dans son sein, on
n'en trouve pas une pour jouer les rôles d'homme comme mademoiselle.</p>
<p>L'HABILLEUSE. Bien honnête, mademoiselle. PICROCHOLINE. (Elle débouche
le flacon et verse de la liqueur dans deux petits verres.) Ah ce n'est
pas de la camelotte de kirsch comme tous</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HABILLEUSE. Mon sentiment sincère, ma petite chatte, c'est qu'il n y a
rien de plus rupin en fait de liquide. Feu la Malibran, que j'ai
déshabillée plus de trois cents fois aux anciens Bouffons, n'a jamais eu
de fil-en-quatre aussi chenu que celui-la.</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>PICROCHOLINE. Ah c'est pour dire que nous n'avons plus que dix minutes.
Voyons, mam' Laloue, mes moustaches.</p>
<p>VOIX DE FEMME. Est-ce ici?</p>
<p>AUTRE voix. Oui, madame.</p>
<p>VOIX DE FEMME. Je frappe, alors, puisqu'on refuse de m'ouvrir. Pan! pan!
pan!</p>
<p>MADEMOISELLE IMPERIA. Mademoiselle Impéria, du théâtre de*</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE IMPÉRIA. Ce que je viens faire, vous allez le voir.</p>
<p>PICROCHOLINE. Eh bien, attendez.</p>
<p>MADEMOISELLE IMPÉRIA. Du tout. Je suis pressée.</p>
<p>PICROCHOLINE. Tiens, moi aussi, puisque je</p>
<p>suis en train de mettre mes bottes.</p>
<p>(Ait bout de dix minutes, la porte s'ouvre.) MADEMOISELBE IMPÉRIA, en
costume de ville, chapeau, chlîle et manchon, entre en grondant comme la
tempête qui se déchaîne sur la Méditerranée. Après avoir fait trois pas
d'une manière théâtrale, elle tire d'un sac un paquet de lettres.
Mademoiselle, reconnaissez-vous ça?</p>
<p>PICROCIIOLINE. Précisément.</p>
<p>MADEMOISELLE IMPÉRIA. Thémistocle Fanfreluche est l'homme que je vais
épouser dans quinze jours d'ici, mademoiselle.</p>
<p>PICROCHOLINE. Par devant M. le maire et M. le curé?</p>
<p>MADEMOISELLE IMPÉRIA. Oui, mademoiselle.</p>
<p><pb/></p>
<p>PICROCHOLINE. Eh bien, entre nous, il a bon goût, ce pas grand'chose
vous! un vrai bâton! MADEMOISELLE IMPÉRIA. Mais, mademoiselle, vous
m'insultez chez vous</p>
<p>PICROCHOLINE. Rien de plus simple,-puisque vous venez me braver chez
moi. (De fil en aiguille, de mots en mots, elles se jettent l'une sur
l'autre et se c1'êpent le chignon. Finalement, c'est mademoiselle
Impéria qui a le dessous.)</p>
<p>MADEMOISELLE IIMPÉRIA. Elle m'a assommée, cette harpie!</p>
<p>L'HABILLEUSE. Dame, c'est tout simple. Pourquoi venir provoquer dans sa
loge une actrice qui porte des moustaches?</p>
<p>(Mademoiselle Impéria se retire en sanglotant.) SCÈNE III</p>
<p>(Un quart d'heure après.)</p>
<p>L'HABILLEUSE. -Effectivement, ma petite chatte c'est toujours comme ça
que ça se passe au théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>CEUX QUI DEVIENNENT FOUS.</p>
<p>XXX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Acteurs et actrices, il en est beaucoup aussi qui ne sauraient envisager
sans une sorte de terreur une salle pleine, tout un océan de têtes
effarées, souvent stupides, quelquefois féroces.</p>
<p>Le public a beau m'applaudir, disait la Malibran le public est un
monstre qui me fait peur.</p>
<p>Et elle ne paraissait devant lui qu'après avoir bu un cordial, souvent
corrosif.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un coup de sifflet du monstre a rendu fou le pauvre Adolphe Nourrit,
après quoi, le grand chanteur s'est tué en se jetant par la fenêtre.
Ceux qui deviennent fous au théâtre sont, par malheur, très nombreux.</p>
<p>Citons-en quelques-uns de mémoire.</p>
<p>Stockley, ancien acteur de l'Ambigu, et plus tard de l'Odéon.</p>
<p>Monrose, l'excellent valet de la Comédie-Française.</p>
<p>Lepeintre aîné, le créateur du Soldat laboureur aux Variétés.</p>
<p>Lhérie, frère du vaudevilliste Brunswick, auteur et artiste dramatique.</p>
<p>André Hoffmann, l'excellent comique des Variétés.</p>
<p>Lassagne, le pioupiou des Variétés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lepeintre aîné et Villars se sont jetés dans le canal Saint-Martin.</p>
<p>Chose singulière, presque tous ces pauvres fous étaient des acteurs
comiques.</p>
<p>En 1873, Charles Perey, fut atteint aussi. Ce brave garçon, était, sans
contredit, l'un des artistes les plus aimés du temps.</p>
<p>Pendant le siège, il s'était enrôlé dans un bataillon de marche et il
s'y est très vaillamment comporté jusqu'au 18 mars, époque où la Commune
est survenue. Charles Perey s'est alors considéré comme licencié.</p>
<p>On a trouvé dans l'appartement de Charles Perey de nombreux portraits de
sa mère. De plus, les murs portaient plusieurs inscriptions dans le
genre de celles-ci:</p>
<p>« C'est le chagrin qui me tue »</p>
<p>« Si je suis trop malade; on trouvera dans mon</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était en effet le numéro dans lequel on annonçait la maladie de
Charles Perey.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI</p>
<p>LA FEMME A BARBE.</p>
<p>Thérésa! Thérésa Thérésa!</p>
<p>Ah 1 la drôle d'époque Ah l'étrange manière de se vêtir!</p>
<p><pb/></p>
<p>catalane, il n'était question que de courses de chevaux, de petits
soupers, de petits coups de canifs dans les contrats de mariage.</p>
<p>Jacques Offenbach inaugurait par Orphée aux enfers sa musique de cuivre
et de grosse caisse, sa musique de sauvage, qui était le seul art qu'on
voulût aimer. Cora Pearl conduisait elle-même au bois, autour du lac,
ses petits poneys café -au-lait, qui ont été pour tant de chose dans son
succès. Gustave Courbet peignait sa grosse dondon de Bougival, la même
que les amateurs ont appelée la Viergc au cochon.</p>
<p>Bref, la ville qui se dit la première du monde, n'avait plus l'air que
d'une grande maison de fous.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était alors qu'apparaissait Thérésa.</p>
<p>Thérésa! disait Louis Veuillot, j'ai voulu la voir, j'ai voulu
l'entendre comme tout le monde. Eh bien, savez-vous l'effet qu'elle m'a
produit? Une fille maigre avec des lèvres en rebord de pot de chambre et
une assez belle voix. Un peu plus, je la prendrais pour ce qu'on appelle
un beau brun en province.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où il résulte que, pendant vingt-cinq ans, les divers publics du
continent européen ont été pris pour une très belle collection de dupes.
Que faire pour que cette énorme supercherie ne se renouvelle pas?</p>
<p>Voyez donc la moralité</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>LES BOUTONS DE DIAMANT</p>
<p>ÉPISODE DE LA VIE D'UNE CHANTEUSE</p>
<p>En 1865 parut Kalil-Bey, l'envoyé du sultan. On avait dit aux gens de Paris</p>
<p>Messieurs, c'est un homme des Mille et une nuits qui vous arrive.</p>
<p><pb/></p>
<p>on comprenait que ce jeune Turc ne pourrait manger ses richesses qu'avec
le demi-monde, et ce fut, en effet, ce qui eut lieu.</p>
<p>Kalil-Bey décréta un grand Ramadan autour de lui, le jeûne excepté.</p>
<p>Nuit et jour, les fêtes se succédaient.</p>
<p>Le jeu, les promenades, les grands dîners, de temps en temps, un bal,
embelli par des almées cueillies en pleine Gomme.</p>
<p>Pour leur faire plaisir, il avait fait appeler des premiers rôles de
l'Opéra et des Italiens. Sans doute l'attention était délicate.</p>
<p>Ces dames se montrèrent enchantées. Néanmoins, l'une d'elles, une
ambassadrice d'outreRhin, un petit nez en pied de marmite, comme on dit,
hasarda un mot. Les chanteurs et les chanteuses des grands théâtres,
n'était-ce pas un</p>
<p><pb/></p>
<p>peu fade ? Pourquoi n'avoir pas appelé aussi celle des cantatrices qui
faisait tressaillir tout Paris d'alors en disant une chanson populaire
C'est dans l'nez qu' ça m' chatouille?</p>
<p><pb/></p>
<p>princière, deux boutons de diamant qui valaient une dizaine de mille
francs.</p>
<p>On eut soin de lui faire savoir, un peu plus tard,</p>
<p><pb/></p>
<p>la. gaucherie qu'elle avait faite, et elle s'en serait mordu les doigts,
si elle les avait moins jolis, moins effilés, moins soignés. Car Thérésa
a des mains de duchesse..</p>
<p>Où les mains de duchesse vont elles se nicher? me direz-vous.</p>
<p>Magnifique et infortuné Khalil</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est devenu fou! dit un médecin du faubourg de Péra.</p>
<p>Pauvre Khalil</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIII</p>
<p>LE COLLÉGIEN ET LA COMÉDIENNE.</p>
<p>On voit d'ici la scène dans laquelle le drame se mêlait si fortement au
grotesque.</p>
<p>Un potache menaçant d'assassiner une belle personne, que Carolus Duran a
illustrée avec son pinceau et que tant de notabilités sociales ont
bombardée de roses, de lilas de Perse et d'œillets Faites-vous un peu
une idée de ce que pouvait</p>
<p><pb/></p>
<p>être en ce moment la jolie tête de la jolie comédienne</p>
<p>Par bonheur, au bruit qui se fit, on accourut et le lycéen fut désarmé.</p>
<p>L'aventure a dû finir par un pensum et par trois jours de pain sec.</p>
<p>Paris se disait</p>
<p>Nous avons entendu des bourgeois dire Ah ça ne s'arrêtera pas en si beau
chemin Il faut que la morale soit vengée.</p>
<p>Vengée, pourquoi?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nestor Roqueplan a bien fait de mourir, il y a une douzaine d'années.</p>
<p>Avant mademoiselle Croizette, il y avait eu, jadis, mademoiselle
Déjazet, la Sophie Arnould de notre âge.</p>
<p>« Mademoiselle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir lu la missive, la sémillante actrice frémit et céda au
besoin de se trouver au rendez-vous assigné.</p>
<p>Ah mademoiselle, vous ne feriez pas ça, répondit le rhétoricien.</p>
<p>Je le ferais, je vous jure.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES HOUGO, LETALMA HONGROIS</p>
<p>XXXIV</p>
<p><pb/></p>
<p>En mars de cette même année, nous étions cinq ou six, rue du
Faubourg-Montmartre, n° 10, dans la petite cahute de l'imprimerie
Schiller, où se tenait la rédaction du Soleil (1). Vers dix heures du
matin, un homme entra brusquement, sans prendre la précaution de se
faire annoncer par (i) En 1867, Le, Soleil, journal littéraire, fondé
par Polydore Millaud, paraissait sous la direction de Jules Noriac avec
la collaboration de MM. Auguste Villemot, Henri Rochefort, Francisque
Sarcey, Philibert Audebrand, Eugène Schnerb, Jules Lermina, Georges
Sauton, Alphonse Fagès, Alexis Bouvier, etc, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, monsieur, il est bien vrai, vous ne connaissez pas le célèbre
Charles Hougo ? Mon dieu, non, monsieur.</p>
<p>Char:es Hougo, la plus grande gloire de la Hongrie moderne</p>
<p><pb/></p>
<p>Je rougis de mon ignorance, mais je ne le connais pas.</p>
<p>Charles Hougo, le grand poète?</p>
<p>Je n'ai jamais entendu parler de lui, je l'avoue.</p>
<p>Charles Hougo, le grand acteur?</p>
<p>Complètement inconnu par ici.</p>
<p>Durant ce dialogue, les autres rédacteurs du Soleil avaient laissé
retomber leurs plumes sur le tapis, afin de s'amuser de tout ce qu'il
pouvait y avoir de comique dans cette scène assurément fort inattendue.</p>
<p>Il a une belle araignée dans le plafond, murmurait un autre.</p>
<p>Est-ce que l'Europe va nous envoyer beaucoup de hannetons de cette
force-là? disait un troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>que j'ai commencé par solliciter. Tenez, permettez-moi de vous offrir ma
carte.</p>
<p>Je pus lire, en effet, sur un assez beau cartonporcelaine les trois
lignes suivantes</p>
<p>CHARLES HOUGO,</p>
<p>GRAND POÈTE-ACTEUR HONGROIS, 12, rue Rossini.</p>
<p>Il salua en signe de remerciement et il allait sortir quand nous le
vîmes recommencer son entrée.</p>
<p>Monsieur, je vous sais très bon gré de votre accueil, mais laissez-moi
vous adresser une prière.</p>
<p>Laquelle ?</p>
<p>Celle de bien lire et surtout de bien transcrire mon nom.</p>
<p>Pourquoi ça?</p>
<p>Pour qu'on ne me confonde pas avec M. Hugo, le poète français.</p>
<p>Ah soyez sans crainte, il n'y a pas de méprise possible, monsieur.</p>
<p>Chose promise, chose due. Le lendemain, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Un matin, toujours au bureau du Soleil, je vis reparaître le poète-acteur.</p>
<p>Le pauvre homme, un peu dépaysé, me cherchait des yeux.</p>
<p>Je vous apporte une invitation pour une grande soirée, me dit-il.</p>
<p>Quelle grande soirée?</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que l'autonimie ?</p>
<p>Diable</p>
<p>Je ferai tout ce que je pourrai pour y aller. Très certainement j'y
serais allé, si j'eusse pu rencontrer un compagnon de chaîne, mais je
n'en trouvai pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>On m'apprit toutefois ce qui s'était passé salle Herz.</p>
<p>Pour un peu il aurait fait aussi le cheval de bois.</p>
<p>Il ne fallait ni tousser, ni applaudir, ni se moucher, ni remuer.
Presque tous les spectateurs en ont fait une maladie.</p>
<p>Vous connaissez l'empereur ?</p>
<p>Oui, et je l'estime beaucoup.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>Tiens, parce qu'il est aussi grand poète et aussi grand comédien que moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Hougo disait cela très sérieusement sans aucune intention d'ironie.</p>
<p>Au Soleil, il n'y avait pas un seul bonapartiste, ce qui contrariait
grandement l'excellent Millaud, son propriétaire, fort ami de l'empire
et de l'empereur.</p>
<p>Ah zut alors, s'il doit faire l'éloge de Badinguet, me dirent les jeunes
gens qu'il ne remette plus les pieds ici.</p>
<p>Il revint pourtant et voici pourquoi.</p>
<p>Il apportait le livre d'un air triomphant. Comme indice du prix, il y
avait sur la couverture Prix Un Napoléon d'or.</p>
<p>Pour cette seule raison, personne ne voulut parler de cette œuvre très
désordonnée, partant fort originale. Il en pleurait presque. Dans ce
livre on trouve du reste ce que j'ai dit touchant Louis Bonaparte: «
J'aime Napoléon III parce que c'est un grand politique, un grand poète,
un grand comédien. »</p>
<p>Charles Hougo quitta Paris avant la fin de l'Exposition.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre homme n'a plus reparu sur le théâtre; il n'a plus publié de
vers ni hongrois ni français.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV</p>
<p>UNE CONFÉRENCE DE Me CRÉMIEUX, AVOCAT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! qu'est-ce donc qu'un homme célèbre? Une ride sur l'eau! Il
paraît, il joue son rôle, il passe et disparaît pour toujours. Ne le
cherchez plus. Ainsi a passé maître Adolphe Crémieux. Pendant soixante
ans, car il a eu une longue vie, il aura occupé l'un des premiers rangs
parmi ceux qu'on a appelés les Princes de la parole. Il n'y a qu'un très
petit nombre d'années qu'il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prononcez son nom en présence des jeunes gens des nouvelles générations,
et ils ne sauront pas ce que vous voulez dire.</p>
<p>Je sais, me disait-il, que, de nos jours, le mot seul faire rire. Un
homme convaincu du délit ou même du crime de tragédie n'est plus bon à
jeter aux chiens. Combien, vous autres, sagittaires de la presse
satirique, n'avez-vous pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niques le Récit de Théramène. Au troisième vers, débité avec une verve
d'un rare comique, tous les convives se tordaient de rire. A la fin, l'élo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La tragédie, M. Crémieux ne sortait pas de là. Un ou deux actes
d'Iphigénie, qu'il disait de souvenir, lui servaient presque d'unique et
d'excel-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La fille de Minos et de Pasiphaë.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si jamais la tête qui penche Devient blanche,</p>
<p>Ce sera comme l'amandier,</p>
<p>Cher Nodier!</p>
<p>Ce qui le blanchit n'est pas l'âge Ni l'orage,</p>
<p>C'est la fraîche rosée en pleurs, Dans les fleurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI</p>
<p>LE PUBLIC ET LES AUTEURS DRAMATIQUES</p>
<p>1</p>
<p>Au marais</p>
<p>MADAME BÉCHAMEL. Bon endroit! Je n'y ai pas mis les pieds depuis le jour
où l'on y jouait Héloise et Abélard, il y a quarante-trois ans. Ce
souvenir m'est resté. Bon endroit. Qu'est-ce qu'on y donne? Toujours
Héloïse et Abélard ?</p>
<p>MADAME PRÉCHANTRÉ. Ah non, par exemple</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils y jouent quelque chose de plus moderne. MADAME BÉCHAMEL. Comment ça
s'appelle-t-il ? MADAME PRÉCHANTRÉ. L'Assommoir.</p>
<p>MADAME BÉCHAMEL. Ce titre promet. Ça doit être chouette. On y assomme
quelqu'un, n'est-ce pas?</p>
<p>MADAME PRÉCHANTRÉ, Dame, je suppose. MADAME BÉCHAMEL. Si l'on
n'assommait pas, ça n'aurait guère le sens commun, n'est-ce pas? MADAME
PRÉCHANTRÉ. Je le pense comme vous. Attendez donc, je vais vous
apprendre le nom de l'auteur.</p>
<p>M</p>
<p>AU THÉATRE-FRANÇAIS</p>
<p>(Un entr'acte.)</p>
<p>PREMIER LORGNON. Très jolie petite comédie. DEUXIÈME LORGNON. Non, ce
n'est pas mal, 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous avez raison. Il y a du sel, du sel qui pique. Quel est l'auteur?</p>
<p>PREMIER LORGNON. Est-ce que je sais ça, moi? DEUXIÈME LORGNON. Pourtant,
ce ne serait que justice de reconnaître ce qu'il y a de mérite dans cet
ouvrage.</p>
<p>PREMIER LORGNON. Mon cher, on le reconnaît assez en payant sa place.</p>
<p>DEUXIÈME LORGNON. Permettez-moi d'être d'un</p>
<p>avis contraire. Quand j'ai bu d'un bon vin, je ne suis pas fâché de
rendre hommage au cru en citant son nom.</p>
<p>PREMIER LORGNON. Du chambertin, pontetcanet, léoville, on dit ça après
avoir bu mais ça dure si peu Eh bien, dites, si vous voulez, Victorien
Sardou, Alexandre Dumas fils, Henri Meilhac, et puis ce sera tout.
L'étiquette qui recouvre la bouteille, oui, une belle affaire Et combien
de fois c'est trompeur, ça! Donc, quatrevingt-dix fois sur cent, on vous
fait boire du nectar sophistiqué. Vous entrez, vous prenez, une
bouteille qui porte ces mots sur son cou haut sauterne; vous versez, et
vous n'avez que de la piquette. Eh bien, c'est souvent comme ça au
théâtre. Ne nous arrêtons pas au nom des producteurs.</p>
<p>LE BUSTE DE MOLIÈRE. Excellent public, va!</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVII</p>
<p>LE RÉVE DE FLORENCE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>renom, quel rêve! C'est cent fois mieux que d'être la filleule des fées.</p>
<p>Barres.</p>
<p><pb/></p>
<p>On consentit.</p>
<p>Nos filles sont sveltes et blanches;</p>
<p>En lourdes tresses leurs cheveux</p>
<p>Leurs sourcils sont noirs, leurs yeux bleus.</p>
<p>On l'avait engagée au théâtre Michel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de souffrances, que de tribulations pendant ce long voyage! Enfin
elle arrive à, Paris; mais la guerre et la Commune ont bouleversé bien
des choses. Ses parents sont morts; la chapellerie a de nouveaux
maîtres; la maison,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle avait habitée avant son départ, rue du Château-d'Eau, a été
incendiée.</p>
<p>Elle est sans asile, on l'arrête, et la voilà, sous l'inculpation de
vagabondage, devant le Tribunal correctionnel (9e chambre), présidée par
M. Guérin de Vaux; son attitude est décente et sa tenue des plus
convenables. Aucun renseignement défavorable n'a pu être recueilli sur
son compte. Elle déclare être âgée de vingt-deux ans. M. le Président.
Votre profession ?</p>
<p>La prévenue. Artiste lyrique.</p>
<p>M. le Président. Vous êtes prévenue de vagabondage ?</p>
<p>La prévenue raconte ses malheurs, dont le récit lui concilie la
sympathie du Tribunal et de l'auditoire.</p>
<p>M. le Président. Vous n'avez pas retrouvé vos parents?</p>
<p>La prévenue. Les renseignements que j'ai pris m'ont malheureusement
révélé qu'ils avaient cessé de vivre.</p>
<p>M. le Président. Vous ne pouvez exercer votre profession?</p>
<p><pb/></p>
<p>La prévenue. La voix m'est revenue; mais je n'ai ni toilette, ni costume
pour me présenter dans les théâtres, et je ne puis attendre. M. le
Président. Connaissez-vous quelqu'un qui puisse vous réclamer et vous
venir en aide?</p>
<p>La prévenue. J'ai un parent éloigné qui demeure rue de la Pépinière,
mais il est hors d'état de me secourir.</p>
<p>M. le Président. Personne autre ne peut vous aider?</p>
<p>La prévenue fait une gracieuse révérence, puis une seconde elle en
allait commencer une troisième quand l'audiencier l'arrête. Elle se
croit encore devant la rampe.</p>
<p><pb/></p>
<p>J. M. J.</p>
<p>Communauté des sœurs de Saint-Joseph. Prison de Saint-Lazare, rue (lu
Faubourg Saint-Denis.</p>
<p>Paris, le 26 janvier 1872.</p>
<p>« Monsieur le Président,</p>
<p>» La nommée Deveaux (Florence), désire ar-</p>
<p>» Daignez agréer, monsieur le Président, l'hommage de mon religieux
respect.</p>
<p>» La supérieure de Saint-Lazare,</p>
<p>» Sœur MARIE-ELÉONORE. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute ce n'est pas la vie d'une diva de primo cartello; mais le
pain de chaque jour ne lui man quera pas.</p>
<p>Jeunes filles de Paris, coupez les ailes de sylphe de vos âmes, surtout
quand ces rêves vous poussent sur les planches</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVIII</p>
<p>AUGUSTE LIREUX, DIRECTEUR DE L'ODÉON.</p>
<p>Un Normand, ayant l'arrogante cautèle des enfants de son pays. Il était
de taille moyenne, sans nulle élégance la figure rougeaude, les yeux
couverts de lunettes vertes, le sourire sardonique. Il était vif, mais
plus pétulant que vif, très abondant en paroles, mais ne sachant pas
causer. Il avait de l'esprit. Pas énormément Un esprit de rapin, ou
d'histrion, au gros sel, mais beaucoup de verve, beaucoup de gaieté. Le
fond de son tempérament était de rire de tout et d'une manière bruyante.
Raison pour laquelle il était autant redouté que recherché.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Gil Blas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jadis un mot de lui avait fait fortune. Sous Louis-Philippe, les
écrivains de la Provence s'étaient emparés de Paris. Parmi eux, on
remar- quait MM. Thiers, Mignet, Méry, Barthélemy, Léon Gozlan, Eugène
Guinot, Marie Aycard, Taxile Delord, Amédée Achard, Louis et Charles.
Reybaud, madame Reybaud, Charles Rouget, Emile Solié et cinq ou six autres.</p>
<p>C'est la peste de Marseille! s'était écrié Li- reux.</p>
<p>En ce temps-là, il n'y avait pas de théâtre plus moqué. Dans les revues
de carnaval, on représentait, par exemple, ce malheureux. théâtre entre
deux serruriers. Aussitôt que l'un des deux venait de le rouvrir,
l'autre accourait pour le re- fermer. Le fait est que, contrairement à
ce que demande le proverbe, il n'était jamais ni ouvert ni fermé. On
répandait sur lui toutes sortes de</p>
<p><pb/></p>
<p>bruits étranges comparables aux récits d'un voyageur revenant de la
lune. Il poussait des champignons dans la salle. Il existait dans le
trou du souffleur un crapaud centenaire. Les ombrés de Picard et
d'Andrieux se promenaient la nuit dans l'enceinte en agitant des chaînes
et en récitant des vers de douze pieds, sans enjambement.</p>
<p>Tant de légendes étaient bien faites pour donner la chair de poule.
Lireux cependant n'hésita pas. Il entreprit de ressusciter cette belle
salle qui avait des aspects de mausolée et, en effet, il la fit revivre,
Dieu sait avec quels efforts surhumains</p>
<p>Un de ses intimes lui communiquait un jour tout son effroi.</p>
<p>Le désir de voir de près ce qu'il y a de plus comique dans les misères
humaines, répondit le journaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fortement impressionné la critique, mais le pu- blic, déshabitué des
grandes choses; était def- meuré froid. Au petit théâtre du boulevard du
Temple, on prenait la chose plaisamment. Ainsi, pour se moquer de
l'Odéon, toujours vaincu, le compère de la Revue, voyant arriver le
théâtre de la rive gauche sous la figure du Commandeur, lui adressait à
brûle-pourpoint cette question de police correctionnelle</p>
<p>Odéon, quels sont vos moyens d'existence? Et la statue était
naturellement muette, et le public se tordait de rire.</p>
<p>Pauvre et lamentable Odéon</p>
<p>Auguste Lireux aussi riait tout le premier de cet état de choses.</p>
<p>Or, un soir, en les voyant passer amaigris par le jeûne, attristés par
l'insuccès et vêtus l'hiver</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on l'est l'été, Lireux qui se trouvait- dans un groupe s'écria
vivement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne ferez-vous donc rien autre chose que du journal? lui disais-je un
jour que nous revenions ensemble de la Constituante.</p>
<p>Si fait bien.</p>
<p>Quoi donc?</p>
<p>siècle ?</p>
<p><pb/></p>
<p>riait plus d'un rire si bruyant ni si expressif. Ah disait-on, ce n'est
plus la suite du Roman comique, mais c'est la suite du 2 décembre. Il
est mort, un jour, par hasard, et peut-être est-il mort parce qu'il
était devenu riche.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>LE PERSAN DE L'OPÉRA.</p>
<p>On ne l'appelait que le Persan.</p>
<p>Avez-vous vu le Persan?</p>
<p>Eh! montrez-moi donc le Persan! Il passait pour être très riche. Ce qui
donnait à</p>
<p>On répandit sur lui beaucoup d'histoires, et ces histoires étaient
probablement des fables. Un faiseur de racontars s'était mis un soir au</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Persan, peut-être un descendant de Darius Codoman, le vaincu
d'Alexandre, avait été gouverneur d'une ville pour le schah. Un jour,
pressé par le démon du lucre, il aurait vendu cette ville aux Anglais,
et les Anglais, indépendamment d'un trésor, lui auraient payé cette
trahison cinquante mille francs de rente.</p>
<p>Mais, disais-je, pourquoi n'aurait-il pas fait sa fortune dans le
commerce, dans la diplomatie, dans la banque ou dans les jeux de hasard,
comme presque tous les habitués de l'Opéra? J'ai entendu se répandre une
autre version, probablement pas plus vraie.</p>
<p>La scène se passe toujours en Perse, dans une</p>
<p>ville du shah, voisine des Indes, convoitée, assiégée même par le
léopard britannique. En</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>francs, tant il était gros et limpide, et le rusé petit vieux ne
dédaignait jamais de le mettre en évidence, ce diamant toujours chargé
de jeter ses éclairs aux yeux.</p>
<p>Les élégants disaient</p>
<p>Il n'y a que le prince de Galles qui en ait un pareil.</p>
<p>Nos petites bourgeoises en étaient foudroyées. Une fois ou deux, sous le
règne de Napoléon III,</p>
<p><pb/></p>
<p>véritable César des hannetons, quand il était encore un peu jeune, il
pénétra dans les coulisses du grand Opéra, son diamant lui servant de
lanterne. Trois danseuses du corps de ballet avaient parlé de l'enlever.</p>
<p>Il est mort, le Persan, puisque tout meurt, puisque tout passe.</p>
<p>Peu s'en est fallu que cette même tourbe d'esprits charmants les
Parisiens n'aient dit, comme ils disaient un jour, avant 89, chez nos pères</p>
<p>Peut-on être Persan?</p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>A TRAVERS LES FOYERS.</p>
<p>Un chercheur de curiosités biographiques vient de trouver un document
précieux; c'est l'acte mortuaire de Bellini, le doux Bellini, l'immortel
auteur de Norma, des Puritains et de la Somnambule.</p>
<p>Dans cet acte, Bellini est qualifié de professeur (le musique.</p>
<p>MAIRIE DE PUTEAUX</p>
<p>Extrait des registres des actes de décès pour l'année 1835.</p>
<p><pb/></p>
<p>dissement de Saint-Denis, département de la Seine, sont comparus les
sieurs Jacques-Louis Huché, âgé de cinquante-trois ans, journalier, et
Joseph Hubert, âgé de trente-sept ans, jardinier, tous deux domiciliés
dans cette commune et amis du défunt ci-après nommé.</p>
<p>Suivent les signatures.</p>
<p>Pour copie conforme</p>
<p>Le maire,</p>
<p>Signé BLANCHE.</p>
<p>Puteaux, le 3 février 1874.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, on fit courir dans Paris quatre vers sur cette antagonisme.</p>
<p>Les voici, ces vers, tel que je les ai reçus de M. Hector de Jailly, un
des habitués de la maison de Molière.</p>
<p>Elle est Vénus, elle est charmante,</p>
<p>Elle attire tous les regards.</p>
<p>Pourtant elle n'est pas l'amante</p>
<p>De Mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce quatrain, fait de main de maître, comme on le voit, avait pour auteur
Désaugiers, le même qui a écrit le Dîner de Madelon et les pots-pourris
de Cadet Buteux.</p>
<p>Le Guignol des Champs-Élysées était en trainde rosser le commissaire. Le
chat, pelotonné sur la balustrade, regardait. Un coup de bâton s'égare
sur son dos.</p>
<p>Le chat furieux saute sur Guignol et sur le commissaire, et, de deux
formidables coups de patte, les renfonce tous deux dans le troisième
dessous.</p>
<p>Monsieur, ne battez pas le chat! c'est Polichi- nelle qui a commencé!</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'affaire. En donnant un coup de bâton au chat, Polichinelle avait
fait trop de zèle.</p>
<p>Il n'est pas mal de faire voir que le trop de zèle est toujours puni.</p>
<p>Chez les poètes du jour, il est d'usage de traiterles actrices comme les
Visitandines de Nevers ont traité jadis leur perroquet. En d'autres
termes, on bourre ces dames de friandises lyriques au point de leur
donner une indigestion.</p>
<p>Voici le quatrain que fit Léon Gozlan sur madeselle Nathalie.</p>
<p>A MADEMOISELLE NATHALIE C'est jalousie</p>
<p>De comédie</p>
<p>Et l'on t'appelle Nathalie Pour ne pas t'appeler Thalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci-gît la fausse Nathalie</p>
<p>Théodore de Banville, pardieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec un complice charmant,</p>
<p>A mis au monde, en moins d'un an,</p>
<p>Une belle œuvre, un bel enfant.</p>
<p>—J.J.! pour un gros homme, vous êtes leste! aurait dit une dame de
l'endroit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un titre de vicomtesse sur une affiche met en ébullition de joie tout le
monde aristocratique. Allons entendre la vicomtesse disait-on après le
mariage de la jeune femme.</p>
<p>Avec le temps est venu le silence. Mais l'ancienne chanteuse s'est faite
dame patronnesse et, entre nous, c'est une manière de bien finir.</p>
<p>Dans ma boutique où personne ne bouge, La politique a créé des partis;</p>
<p>Plus d'un homard se défend d'être rouge, Car il prétend que les rouges
sont cuits (bis).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai donc dit que M. Samson avait fait une chanson. Ah! cette chanson,
rythmée sur l'air de Ma Tante Urlurette ou Turlurette, je ne sais</p>
<p><pb/></p>
<p>pas au juste, on l'en complimentait. On lui disait « Ah! monsieur
Samson, mousieur Sameson, que de verve que de gaieté que d'esprit Et il
souriait d'aise, et il était heureux, et il se croyait un homme de
talent. De cette chanson bizarre je n'ai retenu que le premier couplet,
mais cet échantillon vous suffira Républicain, que veux-tu,</p>
<p>Avec ton chapeau pointu ?</p>
<p>Tu veux nous couper la tête.</p>
<p>Je trouve ça bête.</p>
<p>Ah! j'trouve ça très bête</p>
<p>Ma foi, moi aussi, couper la tête avec un chapeau pointu, répliquait
Beauvallet qui n'était pas réactionnaire, oui, je trouve ça très bête,
cher monsieur Sameson. Ça n'était pas comme ça qu'on s'y prenait autrefois.</p>
<p>Connaissez-vous l'Éloge de l'oie ? c'est un opuscule posthume de Romieu,
ingénieux travail qu'il est question de faire paraître en librairie.
Journaliste, préfet, romancier, gourmand, excentrique, Romieu a vengé, à
ce qu'il paraît, l'oie du dédain injuste des Parisiens.</p>
<p>Chose curieuse, il parait que l'Éloge de l'oie remonte a l'année 1833
(il y a cinquante-deux</p>
<p><pb/></p>
<p>ans !) En 1833, Romieu n'était que deux choses sous-préfet et gourmand.
Destitué en 1848, il est redevenu un homme politique, et il n'a plus eu,
dès lors, ni gaieté ni esprit.</p>
<p>« Comment Vous ne savez pas ? Ça été</p>
<p>cette pochade, comme tout le monde, et il y riait aux larmes..</p>
<p><pb/></p>
<p>Sion de censure qui avait permis cet alinéa irrévérencieux.</p>
<p>Allons donc, s'écria le joyeux préfet de la Dordogne, j'ai fait la
guerre aux hannetons; si je la faisais aux censeurs, ce serait une récidive</p>
<p>Fils d'un volontaire de 1792, il était républicain dans l'âme.</p>
<p>Il avait connu Hégésippe Morcau pendant sa jeunesse et il avait été son
ami.</p>
<p>Sous le second Empire, il disait</p>
<p>La conversation s'engage sur les comédiens. Est-ce que vous estimez
beaucoup les gens de théâtre? lui demande brusquement l'homme du coup
d'État.</p>
<p>Mon Dieu monsieur, répond Tisserant, les comédiens sont comme les ducs,
il y en a de bons et il y en a de détestables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Attrape, monsieur de Saint-Rémy</p>
<p>Si l'on ne joue pas la pièce, je suis un homme ruiné.</p>
<p>A la fin, Bocage finit par obtenir qu'on rendit le manuscrit.</p>
<p>Bocage était l'âme de ce drame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où en est-on d'Horace? demanda Lireux. On vient de commencer le second
acte. Eh bien, après le second acte, on prendra Notre-Dame-des-Abîmes.</p>
<p>Et Horace ?</p>
<p>On l'achèvera après le drame.</p>
<p>Ainsi fut fait.</p>
<p>Bonne pâte de public</p>
<p>Nos jeunes gens, tous deux étudiants en droit, l'avaient faite en
collaboration</p>
<p>—J'y renonce, disait l'un en sortant du ter-</p>
<p><pb/></p>
<p>rible cabinet directorial. Décidément, je me fais avocat.</p>
<p>-Moi, je persiste, et je vais faire une autre pièce. Celui-ci était
Émile Augier et l'autre Nogent Saint-Laurens.</p>
<p>Ce fut peut-être ce trait qui fit grandement adoucir la sentence.</p>
<p>En avril 1869, une scène touchante se passait</p>
<p><pb/></p>
<p>La première pensée car les comédiens mettent de la gaieté partout avait
été que chacun apportât un marteau et que, devançant les démolisseurs de
M. Haussmann, il emportât un petit morceau de sa loge. « Mais a fait
observer l'un d'eux—la pioche, demain matin, nous évitera cette peine,
et, parmi les décombres, chacun retrouvera sans peine un lambeau de ces
planches dont il connaît chaque fibre .et chaque</p>
<p>nœud! »</p>
<p>A défaut de marteaux battant les murs, on a battu des mains on a ri, on
a porté de toasts, on a dansé on a même récité des vers. Voici, parmi
tous ces adieux quelques-uns de ceux de</p>
<p>Delannoy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saluons le progrès, et vive le nouveau!</p>
<p>Mais an vieux serviteur ôtons notre chapeau! A beaucoup d'entre nous il
donna le baptême, Il fut notre berceau, aimons donc qui nous aime; Pour
la dernière fois quand nous voyons ce lieu, Au vieil ami qui tombe il
nous faut dire adieu!</p>
<p>Que voulez-vous? dit l'industriel, il faut bien que les bons payent pour
les mauvais. Comme ça se trouve s'écria le joyeux comique je viens
justement de lire dans un journal que je suis très mauvais et que
Sainville est excellent. Dites-lui qu'il vous pay e mon habit</p>
<p>Encore l'esprit de Grassot.</p>
<p><pb/></p>
<p>» lui donnait un autre genre de divertissement, » ces deux drôlesses lui
faisaient moins de plaisir » que tu ne m'en feras toi-même en me donnant
» une loge de quatre places pour ce soir, 25 cou» rant, bien entendu.</p>
<p>» Ma reconnaissance sera grande comme la » plaine Saint-Denis et haute
comme les tours de » Notre-Dame.</p>
<p>» Ton ami.</p>
<p>» GRASSOT. »</p>
<p>« Réponse au porteur, S. V. P. »</p>
<p>Naturellement la loge fut donnée sans retard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ce qui est de Gaëtana, c'était un Tolla général</p>
<p>Pauvre Edmond About Avec quel raffinement de cruauté la Fortune l'avait
vite couronné, puis décoiffé des myrtes, des lauriers et des lilas
blancs qu'elle lui avait mis sur la tête!</p>
<p>Etrange chose, le plus souvent, que la propriété littéraire</p>
<p>A l'époque des premières représentations de la Joie fait peur, M. Scribe
fit une réclamation. Il prétendait que la pièce de madame de Girardin,
jouée avec tant de succès, n'était qu'une imitation, presque servile,
d'un de ses anciens vaudevilles du théâtre de Madame, intitulé Théobald.
Il prit même l'affaire au sérieux, et parla de porter le litige devant
le Comité de la Société des auteurs dramatiques.</p>
<p>Vous défendrez-vous, madame?</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi? En aucune façon seulement.</p>
<p>Propriété littéraire, où es-tu et d'où viens-tu ?</p>
<p>Ne serait-ce pas le vrai moment pour s'enquérir de la comédie posthume
et inédite de feu Harel, œuvre bizarre dont on a tant parlé il</p>
<p><pb/></p>
<p>Les anciens amis d'Harel prétendent qu'elle est restée en gage dans le
tiroir d'un hôtel garni. D'autres supposent qu'elle est déposée en lieu
sûr, chez un notaire, d'où elle ne pourra être tirée qu'en 1900,
l'auteur ayant pensé qu'elle ne saurait être comprise du public qu'à
cette époque-là.</p>
<p>Parmi les écrivains de notre temps, quelquesuns pensent, et Harel était
du nombre, que l'éducation littéraire de la foule n'est pas encore assez
sérieuse pour qu'on hasarde certaines audaces de fonds et même quelques
témérités de</p>
<p>détail.</p>
<p>Le règne des opérettes nous a même pas mal retardés.</p>
<p>Dans la préface des Burgraves, Victor Hugo, voulant neutraliser l'effet
de critiques trop amères, rappelait les nobles paroles d'Eschyle, le
vieux poète de l'Orestie</p>
<p>« Je voue mon oeuvre au temps. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1839, Montdidier débuta au théâtre de la Renaissance dans Vingt-six
ans, pièce en deux actes de MM. d'Artois, qui lui avaient confié un rôle
de jeune sous-préfet.</p>
<p>La Renaissance abusait alors des sous-préfets autant que le Gymnase
usait des colonels de M. Scribe.</p>
<p>Cette jolie 'mademoiselle Wilhelmine Brunold de Tieffenbach, qui a été
madame Émile de Girardin, deuxième du nom, en arrivant d'Allemagne en
France, n'entendait rien aux traditions littéraires de notre pays.</p>
<p>Cette tulipe de la Germanie avait été transplantée depuis trop peu de
temps pour connaître autre chose que Gœthe, Schiller, Jean-Paul,
Hoffmann et les autres.</p>
<p>son mari</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était de prendre la jeune femme par la main et de la conduire sous le
péristyle du ThéâtreFrançais, devant le chef-d'œuvre d'Houdon.</p>
<p>Voltaire respire toujours dans ce marbre.</p>
<p>Plus tard, il y a eu de la brouille dans le mé-</p>
<p>nage, brouille suivie d'une demande en séparation de corps et d'un
désaveu de paternité. Alors l'auteur du Supplice d'une femme disait de
la même personne</p>
<p>J'avais le tempérament d'un Othello et elle a fait de moi un Sganarelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un trait qu'il racontait, un soir, au foyer de la Gaîté.</p>
<p>Tenez, disait-il, la mignonne Raymonde, qui joue avec grâce, dans la
Diva, le rôle de Cupidon, et chante avec succès</p>
<p>Mesdames, messieurs, moi, je suis l'Amour</p>
<p>Chacun peut ici me faire sa cour!</p>
<p>mademoiselle Raymonde, par un effet de contraste, elle si coquettement
attifée, m'a rappelé une anecdote du premier Empire, une piquante
repartie de madame Hainguerlot.</p>
<p>Tu n'es certainement pas l'amour propre repartit madame Hainguerlot.</p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut le « mot de la soirée ».</p>
<p>Or, dans la pièce, Colson entrait en scène en chantant:</p>
<p>Je vais la voir</p>
<p>Ah quel espoir</p>
<p>A l'une des répétitions, il remplace le second vers: « Ah quel espoir! »
par: « Ah quel rasoir! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais j'ai dit: « Quel espoir », répliqua Colson.</p>
<p>C'est curieux! j'avais entendu: « Rasoir ». N'importe, continuez.</p>
<p>Et Colson recommence de plus belle.</p>
<p>Ah! cette fois, j'ai bien entendu. Vous avez dit: « Quel rasoir! »</p>
<p>Moi? Pas du tout!</p>
<p>Et ils font échange de places.</p>
<p>Faites attention, dit Ortolan, je vais chanter. Et il entonne le</p>
<p>Je vais la voir</p>
<p>Ah! quel espoir!</p>
<p>Eh bien, lui crie Colson, j'ai bien entendu. Vous avez dit « Quel rasoir »</p>
<p>Ortolan était désolé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'a jamais cru qu'on s'était moqué de lui. Le comédien farceur est un
type qui se trouve un peu dans tous les théâtres de Paris.</p>
<p>Le rôle d'Alcmène dans Amphitryon est l'écueil de presque toutes les
actrices.</p>
<p>En 1856, mademoiselle Judith, alors si jolie, y déploya une grâce, une
beauté et surtout une réserve incomparables.</p>
<p>La comédienne, encore dans la coulisse, recevait, le soir, ce quatrain,
signé Roger de Beauvoir:</p>
<p>En la voyant belle et naïve en scène,</p>
<p>Lo spectateur se demandait:</p>
<p>Judith, est-ce bien Alcmène</p>
<p>Ou la Psyché de Girodet ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'aide de ce mouchoir, il étouffait les cris de la jeune femme.</p>
<p>Pourquoi cette omission ?</p>
<p>On sait que Victor Cochinat, le chroniqueur mulâtre, a quitté Paris
depuis un an environ. Ce petit-fils des nègres est retourné dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Victor Cochinat est nommé bibliothécaire de la ville de Fort-de-France,
ville bizarre où il y a beaucoup de fabriques de tafia des Antilles,
mais pas de bibliothèque.</p>
<p>C'est au même sang-mêlé, il y a vingt ans, qu'un bambin de Rouen fit un
jour une question monumentale.</p>
<p>Le journaliste au teint noir venait faire une visite aux parents du
petit garçon.</p>
<p>Ils m'ont engagé 'pour jouer la Tour de Nesle avec eux, ajoutait-il.</p>
<p>La Tour de Nesle riposta Alexandre Dumas</p>
<p>fils; dans ce cas-là, vous voyant si noir, ils ont dû vous donner à
rendit le rôle de la prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN GUISE DE PFÉFACE. 1 I. Saint Elleviou 5 II. Un savetier, (épisode de
la vie d'Odry).. 11 III. Les deux centenaires, (le grand Potier.). 19
IV. Les acteurs dans la rue 26. V. Les droits d'auteur 34 VI. Comment
finissent les actrices?. 42 V II. L'auteur d'Hernani sur Hernani. 51
VIII. Le Flonflon 63 IX. Les Gens de théâtre. 71 X. Un Mécène 75 XI. Les
forçats littéraires 83 XII. La Semaine des Adieux. 91 XIII. Napoléon
Musard loi XIV. La statue de Corneille 107 XV. Actrices maigres et
Actrices grasses. 114 XVI. Les deux cents francs de l'Auvergnate.. 120
XVII. Histoire d'une stalle d'orchestre. 125 XVIII. A la foire de
Saint-Cloud 133 XIX. Les mots qui passent. Les mots qui restent 142</p>
<p>XX. Darcier 150 XXI. Le journal au théâtre. 167</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ALPHABÉTIQUE DES NOMS PROPRES</p>
<p>CITÉS DANS CE VOLUME</p>
<p>About (Edmond), 347; 318.</p>
<p>Achard (Amédée), 315.</p>
<p>Adam (Adolpbe), 154.</p>
<p>Alboise, 169.</p>
<p>Alboni (madame), 119.</p>
<p>Aligre (le marquis d'), 200. Allan (madame), 332.</p>
<p>Altaroche, 309.</p>
<p>Amélie (la reine), 194.</p>
<p>Andrieux, 316.</p>
<p>Arnal, 13, 29, 30, 71, 93, 91, 93, 96,97.</p>
<p>Amould (Sophie), 4i, 273.</p>
<p>Artois (MM. d'), 351.</p>
<p>Asseline (Alfred), 89.</p>
<p>Auber, 154, 186, 299.</p>
<p>Augier (Emile), 314, 319, 314. Aycard (André), 315.</p>
<p>Bachaumont, 26, 41.</p>
<p>Badinguet, 282.</p>
<p>Balzac (H. de), 38, 19t, 221, 272. Banville (Théodore de), 100, 333.</p>
<p>Bapst (Paul), 334.</p>
<p>Barbier (Auguste), 195.,</p>
<p>Baron, 91.</p>
<p>Barthélemy, 288, 315.</p>
<p>Basselin (Olivier), 64.</p>
<p>Beaumarchais, 37, 38, 39, 41, 191.-</p>
<p>Beauvallet, 80, 99, 148, 339. Beauvoir (Roger de), 45, 113, 356.</p>
<p>Beethoven, 232.</p>
<p>Bell (Georges), 89, 90.</p>
<p>Bellini, 328, 329.</p>
<p>Béranger, 77, 206.</p>
<p>Bérardin (Jules et Edouard), 130 Bérardin (Sigismond), 129, 130. Berlioz
(Hector), 156.</p>
<p>Berthaud. 191.</p>
<p>Borthelier, 29.</p>
<p>Berton, 28, 232, 239.</p>
<p>Besselièvre (Ch. de), 193. Beulé, 217, 218, 219.</p>
<p>Blanche (le docteur), 254.</p>
<p><pb/></p>
<p>Blanche, 329.</p>
<p>Bocage. 13, 30, 266, 317, 342, 356, 357.</p>
<p>Bocage (Paul), 89.</p>
<p>Boieldieu, 186.</p>
<p>Bonaparte (Louis). 172, 220, 240, 242,282, 3 L 1.</p>
<p>Bonjour (Casimir), 148.</p>
<p>Bonnat, 75.</p>
<p>Bonval (mademoiselle), 332. Bossuet, 136.</p>
<p>Boudin (maître), 128, 129.</p>
<p>Bouffé, 93, 98, 99.</p>
<p>Bourdonnaye (de la), 56.</p>
<p>Bourget, 206, 207.</p>
<p>Boyer, 336.</p>
<p>Brossant, 99, 100.</p>
<p>Broggi (Paolo), 515.</p>
<p>Brohan (Augustine), 148, 332. Brohan (Madeleine), 33!.</p>
<p>Brohan (Suzanne), 73.</p>
<p>Brucker (Raymond), 168.</p>
<p>Brunold de Tuffenbach (M.), 251. Brunswick, 252.</p>
<p>Buloz, 196.</p>
<p>Calonne (Ernest de), 319, 320. Camargo (la), 43.</p>
<p>Carjat (Etienne), 164.</p>
<p>Carlier, 157..</p>
<p>Cavaignac (général), 156, 157, 169, 178.</p>
<p>Cham, 310,</p>
<p>Champmeslé (la), 43.</p>
<p>Changarnier, 157, 160.</p>
<p>Chapuis (Eugène), 352.</p>
<p>Charles X, 22, 53, 75, 206, 330. Charlet, 191.</p>
<p>Chateaubriand, 18.</p>
<p>Chénier (André), 208, 293.</p>
<p>Clairville, 169, 170.</p>
<p>Claretie (Jules), 231, 233.</p>
<p>Cier (Albert), 309..</p>
<p>Cochinat (Victor), 357, 358. Cogniard (frères), 169, 190. Collas
(mademoiselle Stella), 331. Collé, 63.-</p>
<p>Colmance, 208.</p>
<p>Colson, 354, 355.</p>
<p>Comberousse (A. dej, 169.</p>
<p>Commerson, 256.</p>
<p>Constant (Benjamin), 77.</p>
<p>Coquelin, 232.</p>
<p>Cora Pearl (Emma Cruch), 220, 221, 222, 223, 224, 225, 226, 256.</p>
<p>Corbière, 58.</p>
<p>Cordellier Delanoue, 110.</p>
<p>Cordier (Jules), 169, 170, 178.. Corneille (Pierre), 35, 36, 107, 108,
111, 113, 197, 271, 289, 293, 342.</p>
<p>Cottin (madame), 349.</p>
<p>Courbet (Gustave), 256.</p>
<p>Courier (Paul-Louis), 77.</p>
<p>Cousin (Victor), 272.</p>
<p>Crébillon, 289, 293.</p>
<p>Cr6mieux (Adolphe), 284, 285, 287, 289, 290, 291, 292, 294, 295.</p>
<p>Croizette (mademoiselle), 265, 266, 273, 274.</p>
<p>Cruvelli (Sophie), 335.</p>
<p>Cyrano de Bergerac, 13, 63.</p>
<p>Dancourt, 272.</p>
<p>Dantan, 102.</p>
<p>Darcier, 150, 152, 153, 154. 155, 156, 157, 158, 160, 161, 163, 165,
166, 218.</p>
<p>Déjazet, 32, 100, 273, 274.</p>
<p>Delacour, 149.</p>
<p>Delannoy, 345.</p>
<p>Delaporte (mademoiselle Marie), 100.</p>
<p>Delord (Taxile). 315.</p>
<p>Delsarte, 99, 153, 160.</p>
<p>Denain (mademoiselle), 332. Dennery, 19.</p>
<p>Désaugiers, 65, 331.</p>
<p>Deschamps (Emile), 102.</p>
<p>Desnoyers (Fernand), 256.</p>
<p>Desprez (Ernest), 168.</p>
<p>Destouches, 272.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dévéria, 68, 76.</p>
<p>Diderot, 233, 293.</p>
<p>Dormeuil, 65, 66.</p>
<p>Dorus (madame), 213.</p>
<p>Dorval (madame), 76, 120, 121, 122, 123, 124, 266, 317.</p>
<p>Doze (mademoiselle), 45.</p>
<p>Dubois (mademoiselle), 332. Duchesnois (mademoiselle), 124, 289.</p>
<p>Ducis, 277.</p>
<p>Dufresny, 36.</p>
<p>Duguerret (mademoiselle) 231, 239, 243.</p>
<p>Dujarrier, 113.</p>
<p>Dumaine, 253.</p>
<p>Dumas (Alexandre), père, 76, 88, 89, 90, 108, 109, 110, 111. 112, 113,
120, 121, 141, 270, 314, 356, 357.</p>
<p>Dumas (Alexandre), fils, 142, 143, 200, 298, 358.</p>
<p>Du Mersan, 14, 15, 16.</p>
<p>Dupeuty (Adolphe); 89.</p>
<p>Duponchel, 66..</p>
<p>Dupont (Pierre), 130, 155, 161, 162, 163.</p>
<p>Duprez, 99, 154, 160.</p>
<p>Duran (Carolus), 265.</p>
<p>Duval, 226.</p>
<p>.Duvert, 91.</p>
<p>Elleviou, 5, 6, 7, 8, 9, 10. Empis, 146, 147.</p>
<p>Epagny (d'), 319.</p>
<p>Etienne, 7.</p>
<p>Fages (Urbain), 90.</p>
<p>Falcon (Cornélie), 47.</p>
<p>Favart (mademoiselle), 232, 239 243, 332.</p>
<p>Favre (Jules), 193, 284.</p>
<p>Fay (Léontine), 31, 335.</p>
<p>Ferville, 93, 974 98, 99, 100. Fétis, 211.</p>
<p>Fieschi, 79.</p>
<p>Fiorentino, 114, 115, 116, 117, 118. 119; 215.</p>
<p>Fix (Delphine), 49, 148. 332.</p>
<p>Flore, 48.</p>
<p>Florian, 160.</p>
<p>Fontan, 109.</p>
<p>Fould (Achille), 148, 149 314. Frédérick LemaItre, 13, 31, 99, 112, 160,
189, 190, 191, 192,193, 194, 195, 196, 197, 231, 239, 210.</p>
<p>Frégier, 87.</p>
<p>Galles (le prince de), 326.</p>
<p>Gambetta (Léon), 285, 290, 295. Garcia (Marie), 49.</p>
<p>Garnier, 132.</p>
<p>Gautier (Théophile), 47.</p>
<p>Gavarni, 76, 144.</p>
<p>Gay (Sophie), 349.</p>
<p>Georges (mademoiselle), 46. Gille (Charles), 155. Girardin (Emile de), 352.</p>
<p>Girardin (madame Emile de). 348. Girodet, 356.</p>
<p>Gisquet, 106.</p>
<p>Glück, 218.</p>
<p>Goëthe, 269, 318, 351.</p>
<p>Goritz (Max de), 90.</p>
<p>Got, 26, 27.</p>
<p>Gouffé (Armand), 67.</p>
<p>Gozlan (Léon), 6, 12, 50, 168,. 185, 186, 315, 319, 332, 333, 342.</p>
<p>Gramont-Caderousse, 223.</p>
<p>Grangé, 19.</p>
<p>Gras (Anatole), 252, 253.</p>
<p>Grassot, 346.</p>
<p>Grévin, 144.</p>
<p>Gringoire (Pierre), 133.</p>
<p>Guérin de Vaux, 304.</p>
<p>Gueymard-Lauters, 232.</p>
<p>Guinot, 315.</p>
<p>Habeneck, 127.</p>
<p>Hainguerlot (madame), 353, 354.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hainl (Georges), 212.</p>
<p>Halévy (Léon et Ludovic), 334. Harel, 350.</p>
<p>Haussmann, 345.</p>
<p>Heine (Henri), 211.</p>
<p>Hoche (Lazare), 156.</p>
<p>Hoffmann, 171, 321.</p>
<p>Houdon, 352.</p>
<p>Hougo (Charles), 275, 277, 278, 279, 281, 282.</p>
<p>Houssaye (Arsène), 49, 148. Huart (Louis), 3 9.</p>
<p>Hubert (Joseph), 329.</p>
<p>Huché (Jaques-Louis), 329. Hudson Lowe, 224.</p>
<p>Hugo (Victor), 51, 52, 53, 54, 55, 56, 57, 59, 61, 62, 107, 112, 120,
133, 210, 231, 234, 235, 236,237, 241, 270, 279, 290, 350.</p>
<p>Hyacinthe, 32.</p>
<p>Jailly (Hector de), 330.</p>
<p>Janin (Jules), 47, 69, 159, 161, 162, 167, 284, 304.</p>
<p>Jean-Paul. 351.</p>
<p>Jérôme (Jutien-Guillaume), 328. Jérôme (le prince), 224.</p>
<p>Judith (mademoiselle), 19, 336. Jullien, 103, 104, 106.</p>
<p>Kalil-Bey, 259, 260, 261, 262, 263, 264.</p>
<p>Karr (Alphonse), 12, 168, 309. Kean (Edmond), 249, 250.</p>
<p>Kock (Paul de), 39.</p>
<p>Labiche (Eugène), 97.</p>
<p>Laboulaye (Ed.), 285.</p>
<p>La Bruyère, 145.</p>
<p>Lachaume, 146.</p>
<p>Lacordaire (Dominique), 135. La Fayette (de), 77.</p>
<p>Laffitte, 77.</p>
<p>Lafontaine, 231, 239.</p>
<p>Lamartine, 141.</p>
<p>Lamennais, 210.</p>
<p>La Rochefoucauld, 145.</p>
<p>Lassagne, 252.</p>
<p>Latouche (H. de), 121, 167.</p>
<p>Laurent (madame Marie), 232, 239, 243.</p>
<p>Laurier (Clément), 285, 290.</p>
<p>Lebel, 252, 253.</p>
<p>Lebrun (Pierre), 108.</p>
<p>Le Kain, 190.</p>
<p>Lenormand (mademoiselle), 213. Léonce, 29.</p>
<p>Lepeintre aîné, 252, 253.</p>
<p>Lepeintre jeune, 71, 72, 73, 74.</p>
<p>Lerminn. (Jules), 276.</p>
<p>Lesage, 272.</p>
<p>Lessing, 318.</p>
<p>Levasseur, 99, 213.</p>
<p>Levassor, 99.</p>
<p>Lhérie. 252.</p>
<p>Lia-Félix, 231, 239.</p>
<p>Liard, 191, 192.</p>
<p>Ligier, 18.</p>
<p>Lireux (Auguste), 308, 309, 310, 311, 312, 313, 315, 316, 317,</p>
<p>318, 319. 320, 321, 342.</p>
<p>Lolla Montés, 113.</p>
<p>Louis XI, 133.</p>
<p>Louis XIV, 35, 43, 145.</p>
<p>Louis XV, 37.</p>
<p>Louis-Philippe, 8, 45, 71, 78, 79, 80, 81, 144, 145, 193, 191, 200,</p>
<p>287, 315, 330, 342, 349.</p>
<p>Lurine (Louis), 309.</p>
<p>Luther (Amédine), 49.</p>
<p>Madelène (Henri de la), 89.</p>
<p>Maillan, 109.</p>
<p>Maillart, 93, 97, 99.</p>
<p>Malibran (la), 46, 121, 246, 250. Mante (mademoiselle), 330.</p>
<p>Maquet (Auguste), 314.</p>
<p>Marie-Antoinette, 48.</p>
<p>Marivaux, 272.</p>
<p>Mars (mademoiselle), 45, 292,330. Martignac (de), 55.</p>
<p>Mathieu (Gustave), 155.</p>
<p>Mazarin, 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>Meilhac (Henri), 298.</p>
<p>Mentschikoff, 13.</p>
<p>Mercier (Sébastien), 38, 228. Mercœur (Elisa), 79.</p>
<p>Merle (J. T.), 124.</p>
<p>Mary. 195, 212, 287, 288, 315. Meurice (Paul), 241.</p>
<p>Meyerbeer, 104, 154, 209, 210, 211, 212, 213, 214, 215, 216, 217, 218, 219.</p>
<p>Mignet, 315.</p>
<p>Millaud (Polydore). 276, 282. Molé, 190.</p>
<p>Matière. 40, 77, 88, 168, 197, 272, 290. 317, 320, 330.</p>
<p>Monnier (Henri), 74.</p>
<p>Monrose, 252.</p>
<p>Montaigne. 77.</p>
<p>Montalivet (comte de), 75, 76, 77, 79, 80, 81, 82.</p>
<p>Montdidier. 351.</p>
<p>Montemont (Albert), 68.</p>
<p>Montpensier (duc de) 105.</p>
<p>Moreau (Hégesippe), 341.</p>
<p>Morsy (de), 341.</p>
<p>Mourier, 317.</p>
<p>Mozart, 218, 232.</p>
<p>Munckacsy, 134, 135, 136. .Murger (Henri), 114, 115, 116, 117, 118, 119.</p>
<p>Musard (Napoléon), 101, 102, 103, 104. 105.</p>
<p>Musset (Alfred de), 46, 101, 146, 147, 198, 294.</p>
<p>Mustapha-Pacha, 263.</p>
<p>Napoléon 1er, 227.</p>
<p>Napoléon III, 65, 148, 205, 206, 242, 260, 263, 282, 326.</p>
<p>Nathalie (mademoiselle), 332, 333. Nerval (Gérard de), 344.</p>
<p>Nodier (Charles). 111, 268, 294. 337.</p>
<p>Nogent-Saint-Laurens, 314. Norias (Jules), 187, 276, 277. Nourrit
(Adolphe), 93, 213,252. Numa, 99.</p>
<p>Octave (Madame), 48.</p>
<p>Odrv, 11, 17, 18, 48.</p>
<p>Offenbach (Jacques), 64, 222. Ortolan (Alfred), 354, 355.</p>
<p>Pages (Alphonse), 276.</p>
<p>Panard, 63.</p>
<p>Pascal, 233.</p>
<p>Pasdeloup, 232.</p>
<p>Paul-Ernest, 1116.</p>
<p>Pérey (Charles), 253, 254.</p>
<p>Picard, 316.</p>
<p>Piron, 77.</p>
<p>Pistache, 126, 127, 128. 131, 132. Platon, 204.</p>
<p>Plouvier (Édouard), 155.</p>
<p>Ponchard, 99.</p>
<p>Ponsard (François). 287, 314, 319, 334.</p>
<p>Ponthieu, 349.</p>
<p>Pontmartin. 212.</p>
<p>Potier, 19, 20, 21, 22, 23, 24, 92. Potier (Charles), 19, 20, 21.
Préville, 93.</p>
<p>Prévost-Paradol. 334.</p>
<p>Proudhon (P. J.), 48, 171, 181. Prunier, 216, 217.</p>
<p>Pyat (Félix), 168, 190, 196, 319. Quérard, 88, 89.</p>
<p>Rabelais, 77, 233.</p>
<p>Rachel, 47, 160, 289, 291, 292, 3L2, 332.</p>
<p>Racine, 35, 108, 289, 290,293. Raphaël-Félix, 232.</p>
<p>Radcliff (Anne), 257.</p>
<p>Ratisbonne (Louis), 334.</p>
<p>Raymond, 252.</p>
<p>Raymonde, 353.</p>
<p>Récamier (madame), 221.</p>
<p>Régnard, 222 272.</p>
<p>Renan (Ernest), 135.</p>
<p>Révillon (Tony), 242.</p>
<p>Reybaud (Louis et Charles), 315. Reybaud (madame), 315.</p>
<p>Richelieu, 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rochefort (Henri), 89,256. 276. Roger, 154.</p>
<p>Rollinat (Maurice), 256.</p>
<p>Romieu, 75, 339.</p>
<p>Roqueplan (Nestor), 81, 126, 131, 167, 269, 272, 273.</p>
<p>Rossini, 154, 212, 218.</p>
<p>Rouget (Charles), 315.</p>
<p>Sainte-Beuve, 76.</p>
<p>Saint-Germain, 29.</p>
<p>Samson, 93, 97, 98, 337, 338, 339.</p>
<p>Sand (Georges), 121, 168, 271. Sandeau (Jules), 147, 168.</p>
<p>Sarah-Bernhardt, 213.</p>
<p>Sarcey (Francisque), 245, 276. Sardou (Victorien), 146, 298.</p>
<p>Sauton (Georges), 276.</p>
<p>Sauvage (Eugénie), 98.</p>
<p>Say (Léon), 285, 289.</p>
<p>Scarron, 74, 154, 321.</p>
<p>Schiller, 276.</p>
<p>Schiller, 318, 351.</p>
<p>Schnerb (Eugène), 276.</p>
<p>Scholl. (Aurélien) 89.</p>
<p>Scribe, 39, 68, 299, 314, 348, 349. 351.</p>
<p>Seveste, 33.</p>
<p>Sévigné (madame de) 344.</p>
<p>Shakespeare, 88, 106, 135, 289, 318.</p>
<p>Shéndan (Richard), 249.</p>
<p>Siraudio, 149.</p>
<p>Solesme, 20.</p>
<p>Solié (Émile), 315.</p>
<p>Souvestre: (Emile), 30.</p>
<p>Stockley, 252. Tabarin, 63.</p>
<p>Taglioni (Marie), 17, 213.</p>
<p>Taillade. 231, 239.</p>
<p>Tallemant des Réaux, 25.</p>
<p>Talma, 18, 22, 190; 219, 277. 289, 291, 292, 293. 294.</p>
<p>Taylor (le baron). 109-110.</p>
<p>Thérésa, 206, 255, 257, 258 261, 262, 263.</p>
<p>Thierry (Edouard), 290.</p>
<p>Thiers (Adolphe), 311, 315.</p>
<p>Tisserant, 341.</p>
<p>Tousez (Alcide), 340.</p>
<p>Triat, 164, 165.</p>
<p>Trognon, 265, 267.</p>
<p>Vadé, 80.</p>
<p>Vallès (Jules), 256.</p>
<p>Varin, 336.</p>
<p>Vaulabelle. (Achille de), 168. Vaulabelle (Éléonore de), 168, 169, 170,
179.</p>
<p>Véron (Louis). 311, 312.</p>
<p>Veuillot (Louis), 257.</p>
<p>Vigny (Alfred de), 120, 270.</p>
<p>Villars, 252.</p>
<p>Villèle (de), 77.</p>
<p>Villemont (Auguste), 276.</p>
<p>Voltaire, 37, 38. 77, 84, 106, 116, 233, 293, 352.</p>
<p>Walewski (comte). 314</p>
<p>Wéber, 218, 231.</p>
<p>F. Aureau. imprimerie do Lagny.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
