<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Blaze de Bury, Henri (1813-1888)">Henri Blaze de Bury</author>
<title>Mes études et mes souvenirs : Alexandre Dumas sa vie, son temps, ses oeuvres / par H. Blaze de Bury</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Blaze de Bury, Henri (1813-1888)</author>, <title>Mes études et mes souvenirs : Alexandre Dumas sa vie, son temps, ses oeuvres / par H. Blaze de Bury</title>, <date>1885</date>,description :,350 pages
</bibl>
<publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k205019h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>SA VIE, SON TEMPS, SON OEUVRE</p>
<p>PAU</p>
<p>H. BLAZE DE BURY</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÊVY,EDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LËVY FUËfiES 3, KUEAUDEH,3 3..</p>
<p>i885</p>
<p>Ufoits de reptoducHon c!. de t!aductiun réserves.</p>
<p><pb/></p>
<p>MES ETUDES ET MES SOUVENIRS</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Format grand m-18</p>
<p>LE CHEVALIER DE CHASOT. lYOl. ÉCRIVAINS MODERNES DE L'ALLEMAGNE. 1
ÉPISODE DE L'HISTOIRE DE HANOVRE. 1-–INTERMÈDES ET POÈMES. 1 LA LÉGENDE
DE VERSAILLES. 1 LES MAITRESSES DE &amp;OETHË. 1 MEYEnBEER'ETSON'iTEMPS. 1
MUSICIENS DU PASSÉ, DU PRÉSENT ET DE .L'AVENIR. 1</p>
<p>t t</p>
<p>LES BONSHOMMES DECUtE. 1 HOMMES DU JOUR. LES SALONS DE VtËNN)'. ET DE
HERH'&lt; 1 HU'HHiËiUE CIt.U~ KUB K);t'.CEMj 20, ~AKtS. &lt;S.!S-&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS 1</p>
<p>Il pleut des recuèils d'anecdotes sur Dumas; et pourquoi serait-ce
autrement avec un sujet aussi fertile et propre au rendement que
celui-là? Dumas, d'ailleurs, s'est chargé de nous fournir lui-même la
recette d'écrire sur Dumas. Être anecdotique et parler de soi dans des
mémoires, rien de plus naturel. Ce qu'on a pu lui reprocher, c'est de
faire partout ce qu'il fait dans ses ~femoM'es et de ne pousser ni plus
haut ni plus_loin que son personnage. Le titre d'Études que nous mettons
en tête de ce livre a surtout pour intention de prémunir contre une
déconvenue les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris, janvier 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>1</p>
<p>La vingtième année. Le cinquième étage de la place Louvois. La mère de
Dumas fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sujet lui vient, non d'ensemble et de façon concrète. Les grands combats
religieux, philosophiques, littéraires ne sauraient vivre et revivre que
par la plume de quelqu'un qui les a ou qui les aurait soutenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ignore s'il est vrai qu'au sortir d'une lecture de A/anoM Delorme,
Hmite Deschamps, ou quelque fanatique de sa bande, se soit écrié, devant
une affiche annonçant le spectacle du soir</p>
<p>Les malheureux! et ils vont jouer BritanMCtM</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, après la bataille, et quand les situations respectives furent
décidément constituées, Casimir Delavigne disait</p>
<p>C'est mauvais, ce que fait ce diable de Dumas, mais cela empêche de
trouver bon ce que je fais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il y eut séparation violente. Dumas enleva l'enfa.nt, le reconnut
et déclara qu'il le gardait, comme c'était son droit: L-dessus, procès
intenté par la mère, qui naturellement perdit sa cause, et le plus
marri, le plus meurtri dans cette lutte, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors s'ouvrit –chez un M. Yauthier d'abord, puis chez Goubeaux l'ère
des sanglots et des grincements de dents. Il faut lire dans ~~&lt;!M'e
Clémenceau le précis de ce martyrologe</p>
<p>« L'un se croyait en droit de me reprocher ma pauvreté parce qu'il était
riche; l'autre, le travai) de ma mère parce que la sienne était oisive;
ccluici, ma qualité de fils d'artisan parce qu'il était fils de noble
celui-là, de n'avoir pas de père parce qu ii en avait deux peut-être. Un
mntin, je bêchais de mon mieux mon petit jardin, lorsqu'un nom de
baptême, qui m'était bien connu et bien cher, frappa mon oreille à
plusieurs reprises, i) s'agissait d'une histoire dont l'héroïne avait
nom Félicité. Or, Félicité était le nom de baptême de ma mère, et le
narrateur avait le soin de le prononcer très haut chaque fois que sa
promenade le ramenait dans mon voisinage. L'histoire roulait, d'après ce
que j'en pouvais saisir, sur un sujet amoureux ils en conclurent qu'on
pourrait l'intituler « la Félicité de l'Amour ».</p>
<p>En classe, un élève interpellait )e professeur, lui demandait quel était
le surnom du beau Dunois.</p>
<p>Le bâtard d'Orléans.</p>
<p>1.</p>
<p><pb/></p>
<p>–Qu'est-ce qu'unbâtard?</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ami de Godefroy Cavaignac. Quand sa famille le perdait de vue, cotait
au poste du Louvre qu'il fallait courir pour mettre la main sur lui; ce
qui advint un jour que le petit se laissa choir du haut de l'escalier.</p>
<p>Et Dumas consentit, et il s'appliqua deux sangsues dans le creux de la
main gauche.</p>
<p>Le jour vint pourtant où le û.!s put, non pas</p>
<p><pb/></p>
<p>s'acquitter, on ne s'acquitte pas envers sa mère, mais lui témoigner sa
reconnaissance et l'enlourer de soins et d'un bien-être que, pendant
vingt années, elle ne cessa de se reprocher comme trop dispendieux car
sa simplicité n'avait d'égale que sa déUcatesse.</p>
<p>Quand elle mourut on trouva parmi ses livres de coin ptes,
minutieusement tenus jour par jour, Je récit de son existence qu'elle
avait écrit pour son fils. Celui-ci le brûla sans le )i''e, ne voulant
rien savoir de plus que ce qu'il savait de cette mère pour l'avoir vue à
l'oeuvre. C'est d'elle que le Dumas actuel semble avoir hérité cet
esprit d'ordre et de conduite qui le distingue si prodigieusement de
l'ancien Dumas. Au génie près, on serait en effet tenté de se. demander
comment un pareil père a pu produire un pareil fils. Peut-être aussi
faut-il compter avec certaines réactions que l'exemple amène.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette bienheureuse époque de prime jeunesse, où Dumas fils n'était
qu'un aimable garçon au pays de bohème, ûânant, soupant, hantant
mauvaise compagnie, bref, se livrant de gaieté de cœur a ces courants
qui vont au gouffre, un précieux avis lui fut donné par un homme que
personne de ceux qui l'ont connu ne s'avisa de classer au nombre des
moralistes.</p>
<p>Vous êtes jeune, monsieur vous portez un nom célèbre; vous avez de
l'esprit, des talents; ¡ eh bien, croyez-moi, ne vous attardez pas
davantage au milieu de ce monde interlope et tâchez surtout d'en avoir
fini avec lui avant votre trentième</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parlait au futur auteur du Demi-Monde le vicomte Guy de la Tour du
Pin, une nuit que tous les deux sortaient de' souper chez la Guimond. La
'remontrance,-pour être absolument plausible, n'en était pas moins fort
singulière, venant d'un tel prédicateur. Dumas fils, qui, d'ailleurs,
approuvait en principe, ne dissimula point son étonnement. Eh pardieu
reprit alors le brillant vicomte, je vois bien que cela vous étonne de
m'entendre ainsi conspuer cette bohème, moi, qui pourtant y suis encore,
passé l'âge que je vous ai dit. Mais c'est, justement parce que je n'ai
jamais pu m'en dépêtrer que je vous en parle, pour que inon exemple vous
soit profitable.</p>
<p>« Je tiens de mon père le sens du droit et du correct, et de ma mère
l'art de confabuler~sM /a&amp;Mh'?'en~. »</p>
<p>Dans la dynastie des Dumas, c'est l'inverse le sens du judicieux vient
de la mère, et du père l'art de confabuler.</p>
<p>Il semble que nous soyons loin de C/tr~t'Me; le chemin que nous suivons
nous y conduit et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis Treize, ce roi chétif et mal venu?</p>
<p>A quoi bon remuer un roi dans une tombe?</p>
<p>Tout ne s'en va-t-il pas dans trop de liberté?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que fait Paris ? R</p>
<p>CHRISTINE.</p>
<p>STEINBERG.</p>
<p>Paris siffle l'Académie.</p>
<p>Hugo, lui, ne la sifflait pas, bien au contraire intraitable sur la
théorie, il ménageait les hommes et les choses, et c'était par quoi il
se -distinguait si radicalement de Dumas, qui ne voulut être jamais
rien, tandis que lui a toujours été tout ce qu'on pouvait être
invinciblement possédé de l'idée de réaliser ce fameux, rêve d'un
Corneille premier ministre, dont Napoléon entretenait sa galerie. « A
tout prendre, en jugeant d'un point de vue élevé, dans le temps où nous
sommes ce qui est au fond des intelligènces est bon. Tous font leur
tâche et leur devoir, tous, depuis l'humble ouvrier bienveillant et
laborieux, qui se lève avant le jour dans sa cellule obscure, qui
accepte la société et qui la sertquoique placé en bas, jusqu'au roi,
sage couronné, qui, du haut de son trône, laisse tomber sur toutes les
nations les graves et saintes paroles de la paix universelle, et jusqu'à
ces ACADÉMICIENS SUBLIMES, qui habitent la sphère des idées pures,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A vue dé Pays.</p>
<p>1</p>
<p>Ce programme du romantisme en France, que Dumas trace dans ses Mémoires,
aurait grand besoin d'être commente, n'offrant guère qn'un aperçu
chronologique du mouvement général qui s'opérait</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>alors. Qu'était-ce, en effet, que le roman historique et]e drame
historique, sinon de simples dérivés d'un nouveau système d'études
comparées où tout le monde s'appliquait et qui réunissait pour ]a
première fois en un même esprit d'émulation les hommes de science et les
.purs artistes ? George Sand nous montre dans le Compa~KOM du Tour de
France un jeune ouvtier se glissant de nuit dans la bibliothèque de sa
noble maîtresse pour y dévorer les ouvrages de Walter Scott et s'en
faire un fonds d'éducation.</p>
<p><pb/></p>
<p>fond de son œuvre, les caractères généraux de l'époque où se trouvait
placée l'action fictive et où ngurent les personnages du roman, l'aspect
politique du pays, les mœurs diverses et les relations mutueUes des
classes d'hommes, tout était d'accord avec les lignes du plan qui
s'ébauchait alors dans mon esprit. Je l'avoue, au milieu des doutes qui
accompagnent tout travail consciencieux, mon ardeur et ma confiance
furent doublées par l'espèce de sanction indirecte qu'un de mes aperçus
favoris recevait de l'homme que je regarde comme le plus &lt;CM~ maître gM'
y ait jamais eu en fait de divination historique. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent souffle du côté de l'histoire, va pour l'histoire « Thierry ne
puis, Barante ne daigne, Dumas suis »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'archaïsme bientôt s'en mêla, et aussi la mystification. Les Chants
illyriens de Mérimée, son prétendu Théâtre de Clara Gazul, comédienne
espagnole, ne furent pas les seules invites auxquelles le publie se
laissa prendre il y eut bien d'autres inventions apocryphes du même
genre: les poésies de Clotilde de Surville, dont tout un monde curieux
de moyen âge s'éprit follement, jusqu'au jour où Charles Nodier d'abord,
puisRaynouard et Villemain, eurent éventé la supercherie. Goe&lt;s de
.BgrKc/Mnyetî, Ivanhoe, Quentin DM?'M;sr~ existaient, les travaux
d'Augustin Thierry, de Michelet, de Guizot, de Fauriel avaient préparé
la voie, partout la bonne terre de culture, l'humus recouvrait notre sol
le roman et le drame historiques pouvaient naitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>n y a pourtant dans GaM/e et F?'&lt;Mce un passage qu'il faut retenir et
sauver de l'oubli</p>
<p>2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Isabel de Bavière fut son premier essai dans ce genre mixte et peut-être
Je meilleur. Compilation de Froissart, de Juvénal des Ursins et de
Barante, j'y souscris; mais cette compilation, il n'y avait qu'un Dumas
pour la faire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deVitet, de Mérimée et de Dumas vinssent au monde, il fallait que ce
fameux sixième chant, des ~ar~fs et certains chefs-d'œuvre de Scott
eussent d'abord agi sur l'imagination rationaliste et descriptive d'un
Augustin Thierry; il fallait que les Guizot, les Villemain, les Cousin
eussent mis en honneur les hautes études, doublement aidés et soutenus
par le goût du public et, disons-le aussi, par l'esprit de la
Restauration, qui put croire un moment que le retour vers le passé
féodal serait un contrepoids au libéralisme moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas, qui fut pour notre 'histoire .un vulgarisateur de génie, n'a rien
de l'archéologue..Où son instinct le pousse, il se porte: valeureux,
chaleureux, prime-sautier.</p>
<p>pumas historien</p>
<p><pb/></p>
<p>élémentaires de linguistique, oeuvres charmantes d'un esprit sans gêne
et tout rempli d'érudition, mais condamnées d'avance par cette ironie du
destin qui pèse impitoyablement sur nos mœurs. Êtes-vous d'une
commission du gouvernement ? Êtes-vous de l'Académie? Êtes-vous
grammairien du roi ? Non, que je sache. Eh bien, alors, de quoi vous
mêlez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>A quel titre?</p>
<p>Mais comme historien de César,</p>
<p>Vous avez fait une histoire de César ? Oui.</p>
<p>Vous?</p>
<p>Pourquoi pas moi?</p>
<p>Excusez c'est que, comme on n'en a point</p>
<p>3</p>
<p>parlé dans le monde savant.</p>
<p>Oh! le monde savant ne parle jamais de moi. Une histoire de César doit
cependant faire une certaine sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Christine à. Fo))tattte&amp;&lt;M!f. V~enW 7/7.</p>
<p>i</p>
<p>Dumas, parlant de ses commencements, nous raconte que, après Shakspeare,
Goethe et Schiller furent sa principale étude et sa. grande
prédilection. On s'en aperçoit-de reste aux réminiscences d'Bymont et de
WaMeHS&lt;e:'m partout présentes dans Chris&lt;Mte. Le Corse Sentinelli s'y
fait un devoir d'emprunter mot pour mot ses monologues au duc d'Albe, et
la scène capitale entre Monaldeschi et,Sentinelli n'est que la
répétition, l'adaptation de la scène entre Devereux et Macdonald dans
WaHe)M&lt;e:'K. Faut-il crier au plagiat? `?</p>
<p>A Dieu ne plaise</p>
<p>On était dans le coup de feu d'une reconstitution universelle, et les
matériaux, de quelque part qu'ils</p>
<p>ttt</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment diable avez-vous pu faire de Marie Tudor, hydropique et
archicatholique, cette espèce de courtisane éhontée?</p>
<p>Avec cela, répondait Hugo, que vous vous êtes gêné, vous, pour violer
Christine Et Dumas terminait la querelle par un mot devenu proverbe</p>
<p>Quand je la viole moi, je lui fais un enfant 1</p>
<p>L'enfant a-t-il vécu ? Vit-il encore Question</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ronne</p>
<p>Eh bien, j'en ai pitié, mon père,</p>
<p>.Qn'on t'achevé)..</p>
<p><pb/></p>
<p>t[</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ah te voilà, farceur, me dit-il mais tu n'as donc pas vu qu'ils se
moquaient de toi ?</p>
<p>a–Qui cela?</p>
<p>a–Les comédiens.</p>
<p>') En attendant, ils ont reçu ma pièce. » Oui, mais ils ne la joueront pas.</p>
<p>» Ah par exemple 1</p>
<p>» Et puis, quand ils la joueraient ta pièce. o–Eh bien?</p>
<p>» H faudra encore qu'elle plaise au public. » Pourquoi voulez-vous
qu'elle ne plaise pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donné un caractère factice pour que ce caractère m'appartînt tous les
calculs de ma politique, toutes les ressources de mon imagination ont
tendu là; il fallait rester régente de France, quoique la France eût un
roi il fallait qu'on pût dire un jour « Henri HI a régné sous Catherine
de Mé» diois. »</p>
<p>Oui, certes, Ludovic Vitet connaît mieux son histoire; oui, les
Barricades, les J5'&lt;a&lt;s ~e.OM, la ~fo?'&lt; de Henri III sont des
témoignages bien autrement sérieux des tendances alors régnantes mais
songez qu'ici nous sommes au théâtre, et que l'histoire dialoguée n'est
pas le drame historique. D'ailleurs; Dumas sent ce qui lui fait défaut,
et il se complétera coûte que coûte:</p>
<p><pb/></p>
<p>magique, que le roman d'Ivanhoe exerça sur Augus,tin Thierry curieux
spectacle. de voir l'/K~otre de la Conquéte des Normands agir de même
sur ce romancier et ce dramaturge</p>
<p>« Je lus, je me trompe, je ne lus pas, je dévorai le merveilleux travail
de l'auteur de la Cott~M~e des Normands sur les rois de la première
race, puis ces espèces de scènes historiques intitulées Récits
mérovingiens. Alors, sans même avoir besoin d'ouvrir Chateaubriand, tous
les spectres de ces rois debout au seuil de la Monarchie m'apparurent à
partir du moment qu'ils s'étaient faits visibles aux yeux du savant
chroniqueur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES VIl chez ses grands vassaux.</p>
<p>1</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce de Schitler avait dû frapper Dumas, qui s'en est souvenu dans
Charles VIl, comme d'une foule de détails dont il a fait ou cru faire
son profit; car son adaptation impétueuse et presque irréfléchie ne va
point sans quelque maladresse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous vos retai'dements pour moi sont. des refus. Courez au temple! H
faut immoler.</p>
<p>Exécrable assassin du héros que j'adore!</p>
<p>BERMIO~Ë</p>
<p>ORESTE</p>
<p>Qui?</p>
<p>HERMIONE</p>
<p>Pyrrhus!</p>
<p>Tu me parles encore,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui, dûment utilisé, servira de texte au fameux couplet du Sarrazin
Yaqoub</p>
<p>Car mon père, au Saïd, n'est point un chef vulgaire. Il a dans son
carquois quatre Sèches de guerre,</p>
<p>Et, lorsqu'il tend son arc, et que, vers quatre buts,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pris l'arc et les traits; et; tourné vers la terre, Je suivis la
lionne. Elle avait traversé</p>
<p><pb/></p>
<p>Un enfant qui dormait auprès d'un lion mort.</p>
<p>LE CONTE.</p>
<p>Par saint Charles, plutôt qu'en cette insouciance, J'aimerais mieux te
voir mourir en ta croyance. YAQOUB.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans l'isolement ma jeunesse flétrie,</p>
<p>Esclave, si tu meurs en de tels sentiments, Qu'espères-tu ?</p>
<p>Y A Q 0 U B.</p>
<p>De rendre un corps aux éléments,</p>
<p>Masse commune où l'homme en expirant, rapporte Tout ce qu'en le créant
la nature en emporte. Si la terre, si l'eau, si l'air et si le feu</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme Oreste et comme ]'a.bbé don Desiderio, a perdu:</p>
<p>J'oituémon ami, j'ai mérité le fco,</p>
<p>J'ai taché mon pourpoint et l'on me congédie C'est la moralité de cette
comédie.</p>
<p>Et, sans réfléchir davantage ni s'attarder, oubliant d'évoquer les
Euménidos et de résumer l'apologue, il s'en retourne au désert.</p>
<p>Vous qui, nés sur cette terre,</p>
<p>Portez comme des chiens la chaîne héréditaire,</p>
<p>Demeurez en hurlant près du sépulcre ouvert. Pour Yaqoub, il est libre
et retourne au désert.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi pas, ne serait-ce que pour ]a curiosité du fait?</p>
<p><pb/></p>
<p>durant, ses comédiens, ses peintres, ses costumiers, et, toujours en se
proposant de jouer Othello, finit par reprendre Zaïre, ce qui, dans sa
pensée, revient au même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ddtt JuM de ~faroHO. Cot~eWme Hot~M'd. ~))&lt;o~i/.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien, dit-il, vous savez, Marion Delorme a été jouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Comment je n'y perdrai pas grand'chose ? Est-ce que la pièce n'a pas
réussi ? `~</p>
<p>t–Oh'si fait!mais froid! froid! froid' et pas d'argent!</p>
<p>» Mon compagnon me disait cela avec la profonde satisfaction du critique
se vengeant de l'auteur, de l'eunuque mettant le pied sur !a gorge du
sultan.</p>
<p>)) Froid! pas d'argent! répétai-je; mais enfin, comme poésie ?.</p>
<p>» FaiMe! bien plus faible qu'/7e/'H&lt;M! o Ah par exemple, m'écriai-je,
faible de poésie? une pièce où il y a des vers comme ceux-ci</p>
<p>» Et je lui dis presque entièrement ia scène entre,Didier et Marion
Delorme au premier acte. )) Comment, vous savez cela par coeur, vous ?</p>
<p>» Je crois bien que je sais cela par cœur! » Et pourquoi diaMe le
savez-vous?</p>
<p>» LaqueHe?</p>
<p>)~ C'est que vous défendiez Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi pas ? Je l'aime et je l'admire 1 » Un confrère dit le' critique
d'un ton de profonde pitié et en haussant les épaules. » -En voiture,
messieurs! cria le conducteur. h</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» que le Souper chez le Commandeur, et tu m'as » pris le Souper chez le
Commandeur rends-moi » mon souper! »</p>
<p>Que n'eût donné Dtunas pour ce dandysme de la forme; il tâchait de s'en
consoler en l'admirant chez les autres et en rimant pour son propre
compte le plus souvent qu'il le pouvait.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Antony, œuvre personnelle s'il en fut. est surtout une œuvre collective.
C'est un homme de génie qui a écrit ce drame, et c'est tout le monde qui
Fa fait, tout le monde de ce temps-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Goethe avec Zelter.</p>
<p><pb/></p>
<p>VT T</p>
<p>Caractère du génie de Dumas. Quels étaient ses rapports avec ses
collaborateurs: Anicet Bourgeois et Caligula, Go!baux et Richard
~srHtt~ton.</p>
<p>1</p>
<p>Dumas est un inconscient il [crée en dehors</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre siècle aura ainsi connu deux Dumas père celui d'~em?' 111, de
Christine, de Charles VII, d'Antony Dumas seul.</p>
<p>Et celui de la Reine ~ar&lt;jfo&lt;, des Mousquetaires, du Collier de la
Reine, etc., etc., Dumas-Légion. Les envieux, les méchants que toute
puissance exaspère, d'accord cette fois avec les délicats, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cotterets, il chassait depuis six heures du matin. Il avait tué
vingt-neuf pièces.</p>
<p>Qu'est-ce que tu fais là? lui dit son fils. Tu le vois, je me repose.</p>
<p>As-tu dormi?</p>
<p>Non, i mpossible Il y a un vacarme abominable dans cette ferme, les
moutons, les vaches, les ouvriers; pas moyen de fermer l'œil.</p>
<p>Non, j'ai écrit une pièce en un acte.</p>
<p><pb/></p>
<p>un oiseau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>If</p>
<p><pb/></p>
<p>Inutile de dire qu'il les lisait dans les traductions,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>sur cette unique scène construit sa pièce: un chef-d'œuvre.</p>
<p>Comment nous débarrasserons-nous d'elle? dit,</p>
<p><pb/></p>
<p>Goubaux. Il n'y a qu'un moyen, c'est de l'empoisonner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas et Heine.</p>
<p>1</p>
<p>« Depuis six. ans je suis alité. Dans Je fort de la maladie, quand
j'endurais les plus grandes tortures, ma femme me lisait vos romans, et
c'était la seule chose capable de me faire oublier mes douleurs. Aussi
je les ai dévorés tous, et, pendant cette lecture, je m'écriais parfois:
« Quel ingénieux poète » que ce grand garçon de Dumas n Certes, après</p>
<p><pb/></p>
<p>Cervantes et madame Schariaz, plus connue sous le nom de ]a sultane
Scheherazade, vous êtes le plus amusant conteur que je connaisse. Quelle
facilité! quelle désinvolture et quel bon enfant vous êtes En vérité, je
ne vous sais qu'un seul défaut c'est la modestie. Vous êtes trop modeste
mon Dieu -ceux qui vous accusent de vanterie et de rodomontades ne se
doutent pas de la grandeur de votre talent, ils ne voient que la vanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cher ministre, comprenez-vous une chose ? Laquelle, sire ?</p>
<p>Et dire qu'il s'est trouvé des critiques assez farouches pour prendre
par le mauvais côté de pareilles boutades au lieu d'en admirer l'esprit
et le tour légendaire car ce diable d'homme était artiste jusques en
causant et refaisait entre Louis-Philippe et son ministre la ballade du
roi Dagobert Le grand saint E)0y</p>
<p>Lui dit: « 0 mon roi.</p>
<p>Ce que n'ont pas compris et continuent de ne pas comprendre les gens qui
se fâchent!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pied, enfin, notre illustre doyen Béranger, est venu me voir l'autre
jour, malgré le mauvais temps qu'il faisait.</p>
<p>)) » Je n'avais pas vu Béranger depuis vingt-quatre ans, et je l'ai
trouvé alerte comme un gamin de Paris. Une dame, dont vous devinez le
nom et qui était présente lors de la visite de Béranger, était
émerveillée de sa bonne mine, et, lorsqu'il nous disait qu'il avait
soixante-quinze ans, elle ne voulait absolument pas l'en croire, et
s'évertuait &amp; soutenir qu'il ne pouvait avoir que soixante, ans tout .au
plus. La réponse que lui fit le chansonnier m'a égayé pour toute la
journée; car, avec un ton triste et malin et traînant doucereusement sur
ses paroles: « Vous vous trompez, Madame, » dit-il, « et si vous pouviez
me permettre de vous en donner » la preuve, je vous prouverais bien que
vous avez » tort et que j'ai .réeDement mes soixante-quinze a ans. »
Quel vénérable polisson »</p>
<p><pb/></p>
<p>G.</p>
<p><pb/></p>
<p>'I</p>
<p><pb/></p>
<p>su!te et la diatribe sur son pays et ne nous en aimait pas davantage;
enfant de la Muse romantique, il avait, dès ses premières dents,
déchiqueté comme un louveteau le sein de sa mère; né dans le judaïsme,
il avait renié sa foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Malgré la guerre d'extermination que j'ai faite au romantisme, vous
savez, vous, que je n'ai jamais cessé d'être romantique. »</p>
<p>« Les, maigres soupes d'hôpital que la charité</p>
<p><pb/></p>
<p>.H est'vrai que ces lunes béates duraient peu et qu'elles 'étaient
suivies d'orageuses révoltes contré les injustices de la création</p>
<p>Nous constations aussi chez Heine un certain faible aristocratique qu'il
tenait de sa haine invétérée du commun, du bourgeois, et qui le
rapprocherait de M. Renan. Sans vouloir trop insister sur le paraUète,
on peut relever diverses amnités entre ces esprits, philosophes tous
deux, et tous deux théologiens, poètes, ayant le sens religieux dans
l'imagi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il a des qualités avec lesquelles il peut réussir mieux que lui au
théâtre, il dispose de cette expression immédiate de la passion que les
Français appellent verve, et sous beaucoup de rapports il est plus
Français que Hugo. »</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas chez lui. La question d'argent. Les femmes.La troupe de Dumas. Ses
comédiens: Frédérick, Marie Dorval, Bocage, et nos comédiens. Le système
des étoiles. Les recettes d'alors et celles d'aujourd'hui. Ce qui tuera
chez nous l'art dramatique.</p>
<p>1</p>
<p>Dumas a gagné trois ou quatre millions, et sa vie entière s'est débattue
au milieu des embarras d'argent. H n'était pourtant ni joueur, ni
buveur, ni viveur, n'entretenait aucun faste.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Tâche de me laisser cent francs..</p>
<p>» -.Comment cent francs? Je te dis que je prends cinquante francs</p>
<p>» Pardon! j'avais entendu six cents francs. » II croyait que je lui
prenais six cents francs sur. six cent cinquante et trouvait cela tout
naturel. » Une autre fois, en 1860 c'est encore Dumas fils. qui parle</p>
<p>&lt; Une autre fois, j'arrive chez lui il travaillait » Comment vas-tu? 2</p>
<p>» Je suis très fatigué.</p>
<p>)) Repose-toi.</p>
<p>» Je ne peux pas.</p>
<p>? Pourquoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>I! ouvre son tiroir et me montre deux louis » Quand je suis arrivé à
Paris, en 1822, j'avais 53 francs tu vois que je n'en ai plus que 40
tant que je n'aurai pas rattrapé les 13 francs qui me manquent, il
faudra que je travaille. »</p>
<p>« Prenez tout, leur criait le maître, présidant au déménagement et
décrochant lui-même les tableaux, mais par grâce, au moins, laissez-moi
mon génie! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aimait les femmes, il n'aimait pas la femme, encore moins une femme il
en est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur, jaloux de son talent, de son génie, se dit Quand une pièce est
excellente, c'est bien le diable si l'acteur n'y est pas excellent.</p>
<p>T.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas avait cette qualité de savoir écouter l'avis des autres et de ne
pas toujours commencer par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Admirable dans les scènes de genre, Desclée n'avait pas l'expression du
grand art, elle n'en avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En général, chez les actrices, la perception</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme n'a point comme l'homme la faculté de se dédoubler, de réserver
ses profondeurs en ne livrant que les surfaces. Le comédien peut être
sublime sans être ému, et même quelquefois sans comprendre;
l'intelligence et l'émotion, deux choses</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le sais, répondit Meyerbeer, mais cela m'est nécessaire.</p>
<p>Quelque chose de pareil est arrivé, je crois, à</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas s'entendait très bien avec ses actrices qu'il aimait toutes plus
ou moins passionnément, cela va sans dire, mais en leur préférant madame
Dorval, la Dorval d'Antony, de Chatterton et de JMa?'!on Delorme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parlé plus haut du Sire de Giac, un de ces nombreux dérivés de la
ballade de Lénore qui tournait alors toutes les têtes, et que Scheffer
venait de prendre pour sujet d'un joli tableau de cabinet, mais où règne
une mélancolie douce et presque sereine en parfait désaccord avec le
terrible drame qu'on se représente. Faites-moi donc une vraie Lénore, me
ditelle un jour, c'est une idée, n'est-ce pas? Peut-être, mais ce serait
du temps perdu. Pourquoi?</p>
<p>Parce que un drame de Lénore ne saurait être que résolument fantastique.</p>
<p>Mais c'est bien ainsi que je l'entends.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bast! écrivez la pièce et je vous réponds, moi, d'avoir raison du public.</p>
<p>Du public, je n'en doute pas mais des frères Cogniard, c'est une autre
affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'autre en vers, Pétrarque, c'est-à-dire, le poète envisagé sous son
double aspect d'objectivité pratique et de subjectivité lyrique impropre
aux résultats.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voyage et du Spéronare, on disait qu'il avait découvert la Méditerranée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Minores du romantisme. Tirailleurs, fantoches et bohèmes.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Bouchardy illustrait alors les R~apso~es</p>
<p><pb/></p>
<p>A Wira Dendani, Radin dit: ah 1 demeure;</p>
<p><pb/></p>
<p>A failli</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendre un livre</p>
<p>Il n'eût tenu qu'~ Renduel</p>
<p>Que cet homme immortel,</p>
<p>Eût gagné de quoi vivre 1</p>
<p>Attends un peu. ton absinthe n'est pas faite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien encore:</p>
<p>Comprends-tu ça, toi Guichardet, des gens qui gomment leur absinthe?</p>
<p>Et quand on quittait la séance, la joie de Musset était de se regarder
au miroir en comparant la pâleur mate de son teint aux enluminures
vultueuses de son compagnon.</p>
<p>Eh bien, lui dis-je, son exemple va-t-il enfin vous profiter ?</p>
<p>Quel exemple ? 2</p>
<p>Dame vous m'avouerez pourtant que c'est l'absinthe qui i'a tué.</p>
<p>J'en conviens, mais cela ne prouve rien contre l'absinthe; c'est tout
simplement qu'il ne la supportait pas.</p>
<p>Tout le monde connaissait Guichardet et tous aimaient ce diogène
imperturbable qui, sans crédit aucun, sans relations, sans un sou dans
sa poche, trouvait encore moyen de vous rendre service en</p>
<p><pb/></p>
<p>vous défendant contre les attaques.des faux bonshommes et en accourant
chez vous pour vous soigner, vous ou les vôtres, au moindre bruit de
maladie. J'ai surpris chez ce bohème errant. des accès de dignité
hautaine tout affamé qu'il fut, son ventre avait des oreilles, et ne se
laissait pas emmener souper par le premier rastaquouère venu. Difficile
aussi de l'aider dans son dénuement. J'ai rudement besoin de cet argent,
mais je n'en veux pas, me disait-il un .jour que j'étais en train de lui
faire obtenir un secours de l'Instruction publique, et il ajoutait en
manière de restriction mentale</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas ne se trompait pas; c'était un vrai paquet d'épines que Musset et,
de plus, un assez mauvais camarade. Vous soupiez ce soir avec lui en
toute confiance et belle humeur et demain il vous jouait un malin tour.</p>
<p>Un jour Buloz me dit</p>
<p>Au sujet de Ft'attjs Coppola.</p>
<p>C'était le titre d'un poème que j'avais publié dans un des derniers
KMM:ërôx.</p>
<p>Je les lirai quand ils paraîtront dans la jRe-~ vue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant dire alors que vous ne les lirez jamais. –La raison?</p>
<p>Parce que mon intention est de ne pas les imprimer.</p>
<p>Pour revenir aux jMt'Hores du romantisme, tous n'étaient pourtant pas
des excentriques par tempé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rament ou des buveurs d'absinthe. 11 y en eut dont personne aujourd'hui
ne sait le nom et que l'éclair d'une seconde mit en vedette pour les
contemporains. Ce Napoléon Peyrat, par exemple, l'auteur d'une ode sur
Roland, toute vibrante et résonnante du timbre d'or des 0)'eN&lt;a~.</p>
<p>L'Arabie, en nos champs, des rochers espagnols S'abattit; le printemps a
moins de rossignols, Et l'été moins d'épis de seigle,</p>
<p>Blonds étaient les chevaux dont le vent soulevait La crinière argentée,
et leur pied grêle avait</p>
<p>Des poils comme des plumes d'aigle.</p>
<p>Ces Mores mécréants, ces maudits Sarrasins,</p>
<p>Buvaient l'eau de nos puits et mangeaient nos raisins Et nos figues et
nos grenades;</p>
<p>Et leur faisaient des sérénades;</p>
<p>Pour eux leurs grands yeux noirs, pour eux leur beaux [seins bruns,</p>
<p>Pour eux leurs longs baisers, leur bouche aux doux [parfums,</p>
<p>Pour eux leur belle joue ovale,</p>
<p>Et quand elles pleuraient, criant &lt;cfils des démons! » Ils les mettaient
en croupe et par-dessus les monts, Ils faisaient sauter leur cavale.</p>
<p>Ces vers sont pleins, abondants, bien rimes, bien 'frappés; ils ont
l'aigrette et l'éperon, mais teur résonance même et leur nombre d'or
trahissent la seconde main. Villes' et clochers en défilant nous
rappellent un procédé dont Victor Hugo, dans les Odes et ~MM et' dans
'lès O~'em~M, a trop abusé :l'éhumération. w</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Egypte, elle, étalait toute blonde d'épis Ses champs bariolés comme un
riche tapis, Plaines que des plaines prolongent. et autre part dans Grenade</p>
<p>Cadix a les palmiers, Murcie a les oranges,</p>
<p>Alicante aux clochers mêle ses minarets, Burgos de son chapitre étale la
richesse, · Penaflor est marquise et Girone est duchesse, Bivar est une
nonne aux sévères atours,</p>
<p>Toujours prête au combat; la sombre Pampelune, Avant de s'endormir aux
rayons de la lune, Ferme sa ceinture de tours.</p>
<p>Toutes ces villes d'Espagne</p>
<p>S'épandent dans la campagne Ou hérissent la Sierra,</p>
<p>Toutes ont des citadelles,</p>
<p>Dont, sous des mains infidèles. Aucun clocher ne vibra;</p>
<p>Toutes sur leurs cathédrales Ont des clochers en spirales, MAIS GRENADE
A L'ALHAMBRA!</p>
<p>La vermeille Orléans, et les âpres rochers</p>
<p>D'Argenton, et Limoge aux trois sveltes clochers</p>
<p>Pleins de corbeaux et d'hirondelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Brive et sa Corrèze, et Cahors et ses vins,</p>
<p>Où naquit Fénelon, le cygne aux chants divins,</p>
<p>Ces plaines de parfums, cet horizon fleuri,</p>
<p>L'Aveyron murmurant, des pelouses chéri,</p>
<p>Le Tescoud aux grèves pensives.</p>
<p>Le Tarn fauve et fuyant, la Garonne aux longs flots, Qui voit navires
bruns et verdoyants îlots</p>
<p>Nager dans ses eaux convntsives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Caligula.</p>
<p>1</p>
<p>Nous donnons tous ces détails un peu comme ils nous viennent, au hasard
des souvenirs et de la plume, pour mieux aider le lecteur a connaître
cet homme, ce génie dans sa qualité maîtresse l'impromptu.</p>
<p>Ce même instinct qui le guide a travers le moyen âge et la Renaissance,
va nous surprendre dans ses études sur l'antiquité le roman d'~ic~, et
ces drames de Catilina et de Ca~M~a, qui nous montrent, comme par une
lorgnette fantastique, la vie romaine aux temps des empereurs, sous les
traits de je ne sais quel parisianisme contemporain. Vainement, dans la
préface de Caligula, l'auteur</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>galanterie, ce qui constitue, en définitive, une conversion de nature à
n'édifier que médiocrement Famé d'un croyant.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, dans ce genre d'études théâtrales d'après l'antique,
je préfère beaucoup son Catilina. Comme la pièce est écrite en prose, le
style cette fois n'en vaudra que mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>CoiiHnn</p>
<p>t</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCIA A</p>
<p>CATILINA</p>
<p>J'ai vu Charinus et mes yeux n'ont pu se détacher de lui. Il buvait dans
une gourde de bois de frène et j'ai souhaité qu'il bût dans l'or, il
était brillant</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCIA A</p>
<p>Je voudrais vous croire, Catilina, mais je me souviens et je me défie.
Je voudrais avoir confiance en vous, mais je me souviens et j'ai peur.</p>
<p>CATILINA</p>
<p>Et comment empêcherez-vous mon élection? CICÉRON</p>
<p>Oh d'une façon bien simple. Pour être nommé consul, n'est-ce pas, il
faut se trouver le jour de l'élection dans l'enceinte des murs de Rome ?</p>
<p><pb/></p>
<p>CATILINA</p>
<p>J'y suis, ce me semble.</p>
<p>CICÉRON</p>
<p>CATILINA</p>
<p>Cependant, aux menaces succède une suprême tentative de persuasion.</p>
<p>CICÉRON</p>
<p>Plus de prétextes. Expose-moi ce que tu penses, demande-moi ce que tu
veux, tu me hais, moi, Cicéron? impossible! je ne t'ai fait aucun mal.
tu hais mes</p>
<p><pb/></p>
<p>principes? Ce n'est pas vrai, tu n'en as aucun. Tu as besoin d'argent,
tu en auras. Tu as soif d'honneurs, tu es ambitieux de gloire, nous te
ferons général comme Lucullus et comme Pompée.</p>
<p>Catilina est resté seul en scène, toutes les portes fermées, Cicéron et
les chevaliers dans la cour, glaives hors du fourreau; qui sauvera le
prisonnier? son propre fils. Du fond d'une cachette, Charinus a tout
entendu et les paroles de sa mère qui lui ont révélé le secret de sa
naissance et le verdict terrible de Cicéron.</p>
<p>CATinNA, allant d porte de droite du spectateur, Fermée</p>
<p>CHARiNUS, une &lt;antpe M ma&lt;M, sou~Mnt let &lt;f~]pe du SOM&lt;MT&lt;!M!.</p>
<p>Venez, mon père!</p>
<p><pb/></p>
<p>VOLENS</p>
<p>Seigneur Caton, une coupe.</p>
<p>CATON</p>
<p>Ignores-tu que je ne bois pas de vin. VOLENS</p>
<p>Bah une fois n'est pas coutume.</p>
<p>CATON</p>
<p>Eh bien, donne.</p>
<p>LES PARTISANS DE CATILINA</p>
<p>LES PARTISANS DE CICÉRON</p>
<p>CATON, levant la coupe</p>
<p>A Rome</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant si quelqu'un m'interroge sur le collaborateur de la
circonstance, je répondrai qu'il s'appelait Théodore Burette. C'était un
aimable garçon, érudit et viveur, bon latiniste sans cuistrerie,
originalité rare Les femmes s'en amusaient, Janin s'en délectaitet Dumas
le compulsait allègrement.l'entends qu'on me reproche certaines
omissions, ainsi j'aurais oublié de nommer Gautier et Jules de
Saint-Félix qui furent, prétend-on, eux aussi, collaborateurs de Dumas,
l'un pour le prologue de Caligula, l'autre pour le roman d'c&lt;ë. D'abord,
rien ne me prouve ici que l'omission se puisse établir, car si Gautier
eût été pour quelque chose dans le prologue de Caligula, l'écriture en
serait meilleure et puis, les colla-</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~e[~(t(j'MC&lt;tOttd'~at)~e&lt;.</p>
<p>1</p>
<p>L'idée de ne pas être un poète en vers tourmente Dumas, il y revient
souvent « Je donnerais deux de mes meilleurs drames pour avoir écrit
~&lt;M'OM Delorme. »</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>C'est une grande question dans notre littérature</p>
<p>dramatique, et qui de jour en jour va son chemin, que celle de traduire
Shakespeare au théâtre. Comment s'y prendre et nous y prendre pour l'y
amener ? Car il y viendra, quoi qu'on dise, et malgré la résistance des
administrateurs, ainsi le veut l'esprit qui, depuis 1717, souffle sur
nous. Les imitations de Shakespeare, que l'on croyait avoir retrouvées
en plein xvn~ siècle dans l'Agrippine de Cyrano de Bergerac, sont en
réalité des imitations de Sénèque. C'est Voltaire qui, le premier,
engagea la querelle timidement et sans lé comprendre de front. Vient
alors Ducis, qui fait applaudir Hamlet par les petits marquis et les
grands ilandrins de vicomtes. En</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec Roméo et Juliette (1593-1601) commence le premier acte.</p>
<p>10.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quelque chose de faux dans le monde, quelque chose de trouble
dans l'ordre des choses. As, &lt;/OM like ouvre avec un sourire la période
sombre de Shakespeare, l'ère d'angoisse. De 1601 a 1608, se joue le
second acte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>We are such stufT</p>
<p>As dreams are made on, and our ]itt)e lire</p>
<p>Is rounded with a Steep.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle différence entre la monotome de ce théâtre et la perpétuelle et
furieuse évolution du répertoire de Dumas drames antiques, Catilina,
Ca~M~t, drames moyen âge et Renaissance, la ?'OMr de Nesle, Charles ~7~
Catherine N(M~a?' Reine Margot, pièces de la vie moderne, Antony,
Richard Darlington, Kean, comédies d'intrigue et de genre, Mademoiselle
de Belle-Isle, les Demoiselles de SaintC~/t', Un ~a?-a~e sous Louis Vous
me direz qu'i~ prend de toutes mains, ,ce qui ne serait' en somme qu'une
ressemblance de plus avec Shakespeare; qui, lui' aussi, trafiquait des
inventions des</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>autres et prenait son bien où il le trouvait. Dumas a l'éclair génial, à
certains rares moments; c'est un primitif, ce que Victor Hugo n'est
jamais. Impressionniste au plus haut degré dans ses récits de voyage,
Dumas sait, au théâtre, « entrer dans la peau du bonhomme Il sera, par
exemple, l'homme du moyen âge, alors que Victor Hugo se contentera de
nous traduire superbement et magnifiquement l'impression de ses
lectures. Hugo n'oublie ni ne s'oublie jamais, il ne sort jamais de lui,
il est vouuj. Chez Dumas, au contraire, .le Moi disparaît par
intervalles; il devient alors un composé de Froissart, de Monstrelet, de
Chastelain, de Comynes, de Montluc, de L'Estoile, de Tallemant des Réaux
et de Saint-Simon; ce qui fait qu'il est bien plus près de Shakespeare.</p>
<p>Mais où Dumas s'espace le plus librement, où sa verve et son instinct le
ramènent, c'est notre xvi" siècle, l'époque des petits Valois.
Livrez-lui ce champ' de manœuvre, et vous verrez le parti qu'il en saura
tirer.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>une plate-forme parfaitement déterminée, authentique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais que diable est devenu mon chien? Ac-</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>téon! Àctéon! Ah! le voici sous cette table. Holà, Àctéon! holà! viens
ici, viens. Ah ça, mais qu'a-t-il donc? » y</p>
<p>il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hamlet et ce Charles IX, ce qui fait que nombre de gens l'appellent
encore un déclassé, tranchons le mot, un cabotin. o.</p>
<p>De tout temps. les figures historiques ont séduit Jes comédiens. Eh
bien, le dirai-je! depuis que je vais au théâtre, il ne m'est arrivé que
trois fois l'occasion d'admirer sans réserve Lablache dans le Henri VHI
d'~na Bolena, Rouvière dans ce Charles IX, et M; Obin dans le Philippe
II du Don Carlos de Verdi. C'est tout ce que mes souvenirs me
représentent, en. ce genre, comme la perfection:</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Son Guise, par exemple, a bien le physique de</p>
<p><pb/></p>
<p>On raconte que sa mère l'avait corrompu dès</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>tions modernes celles-là, d'ailleurs, très vigoureuses et surchauffées
de patriotisme. le Chevalier de Maison-Rotige, les Compagnons de Jéhu,
son Marceau dans la Rose rouge forment l'exception.</p>
<p>1. Voir Amaury; fernonde, C&lt;tp&lt;&lt;&lt;M)M Paul, 'le J)fo!&lt;re d'armes, et dans
les Souvenirs d'Antony, le Ba! masqué et le Cocher de Cabriolet. Ce
genre de roman n'est qu'un accident, Dumas n'a jamais été le romancier
de son époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un duel occupe-t-il des pages entières de ses romans.</p>
<p>Qu'est-ce que notre mise en scène, qu'est-ce que l'art du paysage et du
pittoresque au regard d'une pareille éloquence? H n'y a rien après de
telles beautés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Derrière un de ces portants, pendant les six premiers tableaux, nous
avions vu. le casque d'un pompier qui écoutait la pièce, très attentif.
Au milieu du septième tableau; le casque disparut</p>
<p>lit</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, il n'est plus là.</p>
<p>Après l'acte, Dumas se mit en quête du pompier, qui ne le connaissait
pas, et, le rejoignant Pourquoi, lui demanda-t-il, avez-vous cessé
d'écouter le tableau ?</p>
<p>Parce qu'il ne m'amusait pas autant que les autres.</p>
<p>Et, séance tenante, il le récrit.</p>
<p>Un autre exemple de cette facilité d'iinprovisation. Après la répétition
générale d'Na~acc, Dumas, s'adressant aux acteurs</p>
<p>On accepta et le prologue fut écrit, appris et joué dans les
vingt-quatre heures. Lisez-le, c'est un bijou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, environ deux ans avant sa morl, Dumas fils le trouva lisant</p>
<p>Qu'est-ce que tu lis là?</p>
<p>Les JfoM~çMe&lt;&lt;nrM. Je m'étais toujours pro.mis de lire ça quand je
serais vieux pour me rendre compte de ce que ça vaut.</p>
<p>12</p>
<p>Eh bien, où en es-tu?</p>
<p>–Â!a.fin.</p>
<p>Qu'est-ce que tu en penses ? *1 C'est bien.</p>
<p>A quelques jours de là, même scène.</p>
<p>Seulement il s'agissait d'un autre de ses livres AfoM&lt;e-C?'M&lt;o.</p>
<p>Qu'en penses-tu?</p>
<p>Peuh Ça ne vaut pas les MoM~Me~res.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>« Je ne sais pas de caractères plus opposés que celui d'Alexandre et le
mien, et qui cependant aillent mieux ensemble. Nous avons certes de
bonnes heures parmi celles que nous passons loin l'un de l'autre; mais
je crois que nous n'en avons pas de</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>meilleures que celles que nous passons l'un près de l'autre. »</p>
<p>–Que devient Alexandre? Le voyez-vous? Moi, jamais, si ce n'est pour lui
dire bonjour quand je le rencontre aux enterrements.</p>
<p>Bon, lui dit Alexandre, dans trois jours, tu auras écrit un demi-volume.</p>
<p>Alors tu m'aideras?</p>
<p>Tu es trop exigeant le reste te regarde. Moi, je fais ma QMM/MM d'ar~e?K.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour de l'été 18S3, traitant avec le directeur du Gymnase d'un
ouvrage qu'il voulait voir donner en décembre</p>
<p>Et vous croyez bonnement, vous, reprit Dumas, que la pièce d'Alexandre
ira si loin? Allons donc, mon cher, vous jouerez Diane de Lys le 30
septembre, et, fin octobre, il n'en sera plus question. Du reste, la
crise de mauvaise humeur ne dura qu'un moment, èt ce fut, dans la suite,
l'excès contraire.</p>
<p>Cette jeune renommée alors lui tourna la tête, il s'en' proclama partout
le père, il en devint l'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>Singulière étude, on l'avouera, et dont la courtisane Marie Duplessis
nous semble avoir résumé la moralité par ces mots</p>
<p>« Alexandre est Dumas fils, mais vous n'èles pas Dumas père, vous ne le
serez jamais. »</p>
<p>Il le redevient pourtant a la tin en cétébrant )a gloire de son fils</p>
<p>12.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il. a pris au collet son époque; ses œuvres sont bien de lui. On sent
que chaque acte, chaque scène, chaque phrase, chaque parole est non
seulement de lui, mais encore ne peut être que de lui c'est que c'est
son champ, son domaine, sa propriété, qu'il la tient de lui-même et non
par héritage; car, moi. même le premier, je me reconnais impuissant à
faire le Demi-Monde, Diane de Lys et la Dame aux Camélias. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>» Après la chute du rideau, Mélingue vient nommer MM. Alexandre Dumas et
Auguste Maquet. Alors, un grand cri dans la loge voisine Maquet qui
ouvre la porte et se précipite sur la scène où il embrasse mon père en
pleurant h) o</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui manque peut-être le talent, répondit quelqu'un.</p>
<p><pb/></p>
<p>nr</p>
<p><pb/></p>
<p>II rentra donc au fourreau sa rapière et prit la lampe d'Aladin.</p>
<p>Ulrie, nul œil des mers n'a mesure l'abîme t</p>
<p>Le comte de Monte-Cristo peut se dispenser de</p>
<p><pb/></p>
<p>jeter la sonde daos le gouffre de sa fortune, car la sonde n'en
atteindrait pas le fond.</p>
<p>Un banquier, chez qui.il se présente avec une lettre.de crédit illimité,
lui demande s'i! estime que ce soit assez d'un million par.an?</p>
<p>.–Un million répond le comte en souriant; mais c'est ce que j'ai l'usage
de porter sur moi comme argent de poche.</p>
<p>Et penser que tant d'opulence ne fait pas le bonheur .L'histoire du roi
Midas nous avait autrefois dit .un mot de cette vérité, la fable de
MonteCristo nous la confirme. Abusez de vos sens, ils s'émoussent autre
vérité vieille comme le monde. Atar-Gull ne vivait plus que d'opium,
MonteCristo se bourre de hatchich.</p>
<p>On se travaille, on se consume en efforts de Titan pour conquérir le
règne de la matière, et pas plutôt on l'a saisi, qu'on sent le besoin de
remonter au rêve. Au rêve ? Non, ce serait trop d'honneur, mais à
l'hallucination, ce hideux mysticisme de la brute!</p>
<p><pb/></p>
<p>parlant toutes les tangues, pour les avoir apprises, au fond des
cachots, de la bouche d'un brave abbé qui se les a enseignées à
lui-même. Nous sommes en pleine féerie. Edmond Dantès sortira sain et
sauf de l'épreuve, et la suite de son existence sera consacrée au
châtiment de ses ennemis.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>Le castel de Monte-Ct'isto. Ses hôtes. Sa ménagerie. Le commencement de
la débâcle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vautour que vous voyez là, Monsieur, savez-vous ce qu'il me coûte?
Mille écus, pas un sou de moins</p>
<p>Diable! mais alors c'est un vautour savant? Et de qui l'avez-vous acheté
si cher ?</p>
<p>Je ne l'ai pas acheté, Monsieur, je l'ai pris eu règlement de compte
pour trois mille francs qui m'étaient dus là-bas.</p>
<p>Ce vautour une des épaves du fameux voyage en Algérie, entrepris sur un
bâtiment de l'État par ordre de M. de Salvandy, ministre de
l'instruction publique, ce vautour avait d'abord eu pour nom Jugurtha, à
cause de son origine afrièaine; mais, depuis qu'il s'était laissé choir
dans un tonneau défoncé, on ne l'appelait plus que Diogène. « Je dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>teste les bêtes, mais j'adore les animaux j'avais ou plutôt j'eus
successivement cinq chiens j'avais un vautour, Diogène deux singes, une
guenon, un grand perroquet bleu et rouge, un autre vert et jaune;
j'avais un chat appelé Mysouff, un faisan doré appelé Lucullus, un coq
appelé César, plus un paon et sa paonne, une douzaine de poulets et deux
piutades, animaux que je ne place ici que pour mémoire, leur
personnalité n'existant pas ou étant profondément médiocre. B</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous souvenez do mon grand perroquet bleu, jaune &amp;t rouge?</p>
<p>Parfaitement; est-ce qu'il lui serait arrivé malheur?</p>
<p>Une autre fois, c'était son chien Mouton qui lui broyait la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout grand arbre,. dans la forêt, a son espèce particulière de rongeurs.
Dumas nourrissait, engraissait, du meilleur de sa substance, une nuée de
sauterelles. II lui en affluait des quatres coins de l'horizon. Bien des
gens se demandent encore comment un homme doué d'une si indomptable
faculté de travail, qui n'était ni joueur ni buveur et gagnait tout
l'argent qu'il voulait, a pu vivre de la sorte au milieu de la gêne et
des expédients. Ce sont les parasites qui l'ont dévoré, parasites mâles
et femelles. II recevait ses hôtes quels qu'ils fussent, leur livrait la
maison depuis la cave jusqu'au grenier, l'écurie avec les quatre
chevaux, les remises avec les trois voitures, le jardin avec son
poulailler, son palais 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimable et douce philosophie, moeurs fantaisistes' d'un château dont les
générations de l'avenir se raconteront la légende, comme nos pères se
racontaient les Mystères d'Ubald ou mettaient en musique la Dame blanche
d'Avenel.</p>
<p>Jeune homme, que me voulez-vous ? lui dit le maître. Il me semble ne
vous avoir jamais vu. En effet, Monsieur, répond l'intrus, vous ne me
connaissez pas mais voici qui va me faire connaître.</p>
<p>A ces mots, Dumas prend des mains du noble étranger un carton,
soigneusement scellé et ficelé, qu'il s'empresse d'ouvrir puis, après un
moment de rêverie, et déployant avec stupeur.l'objet visqueux et souple
contenu dans ce paquet</p>
<p>Mais c'est un fourreau de parapluie que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>m'apportez là! Est-ce que, par hasard, vous eu vendez, des parapluies?</p>
<p>Erreur, monsieur Dumas ce que vous prenez pour une simple gaine de
taffetas gommé est la peau d'un magnifique boa constrictor. Et que
diable voulez-vous que j'en fasse, de votre peau de boa constrictor?</p>
<p>Vous en ferez une relique, quand vous saurez que le serpent dont on vous
offre ici la peau fut tué jadis, en Égypte, d'un coup de fusil, par le
général Dumas votre père.</p>
<p><pb/></p>
<p>Balsamo. Le Chevalier de ~faison-~OM~e.</p>
<p>1</p>
<p>XVfM</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas se plaint quelque part du nombre infini d'histoires qui poussent
autour de chacun de ses ouvrages; il oublie en cela l'une de ses
qualités les plus absolument personnelles émouvoir les imaginations.
C'est cela qui surtout l'a rendu populaire; aucun ne dégagea ce point
l'électricité; quoi qu'il' invente, on s'y intéresse, il faut qu'on s'en
occupe soit en bien, soit en mal. C'est un génie-torpille qui fait tout
sauter alentour. Le Chevalier de Maison-Rouge, en tant que drame, eut
pour lui le fameux chant des Girondins. Le C/:euaher de Maison2}oM&lt;ye,
en tant que roman, aura son anecdote. Dumas prétendait qup l'exécution
d'un roman ou d'une pièce n'était rien. La conception, l'ordonnance, la
distribution et l'agencement de l'idée résumaient, pensait-il, toute la
dimcuité. Une fois cela trouvé, la main pouvait aller de l'avant toute
seule. Or, il advint qu'un jour, quelqu'un soutenait</p>
<p><pb/></p>
<p>justement l'avis contraire; Dumas, qui préparait alors le Chevalier de
Maison-Rouge, dont il avait tout le plan dans la tête, paria avec son
interlocuteur d'écrire le premier volume en soixante-douze heures, y
compris les repas et le sommeil. La gageure de cent louis fut acceptée,
signée et parafée les soixante-quinze grandes pages devant contenir,
pour former le volume, chacune quarante-cinq lignes de cinquante
lettres; en soixantesix heures, Dumas les remplit de sa belle écriture,
sans rature, gagnant de six heures.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas et Garibaldi. Les velléités politiques</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque nous en sommes sur ce chapitre des brigues électorales, ne le
quittons pas sans dire un mot d'une autre aventure, de ce genre
également, très drolatique et dont la publicité du Figaro nous a valu
l'aubaine. La lettre est d'un entrain charmant, et comme elle est signée
d'un nom bien connu des amis de Dumas, nous la donnons sans</p>
<p><pb/></p>
<p>y rien changer, en nous contentant de supprimer les éloges qui nous sont
personnels</p>
<p>» A propos, je venais vous demander une paire de .bottes en montant sur
le marchepied de ma voiture, une des miennes a crevé, et il n'y a pas de
magasin d'ouvert.</p>
<p>» Vous vous moquez de moi je suis un nain,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous êtes un géant, jamais vous n'entreriez dans mes bottes</p>
<p>» Sans en écouter davantage, il avise, sous une armoire, trois ou quatre
paires de bottes. prend la meilteure, les chausse. Elles étaient un peu
trop grandes (Alexandre Dumas avait un pied de femme) et il me laisse
les siennes parfaitement usées du reste. Je les possède encore, elles
sont dans ma bibliothèque, et je les montre aux visiteurs comme le mille
et unième volume d'Alexandre Dumas.</p>
<p>Lorsqu'il fut entré dans mes bottes, nous étions amis comme s'il y avait
dix ans que nous nous connussions je ne sais même s'il ne me tutoyait t
pas.</p>
<p>» A Joigny je connais beaucoup de monde. » Très bien, je vous emmène.</p>
<p><pb/></p>
<p>» La réunion était pour quatre heures dans la salle du théâtre de Joigny.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ce fut alors un tonnerre d'applaudissements. Puis il ajouta:</p>
<p><pb/></p>
<p>» Géographiquement, la Prusse a la forme du serpent et, comme lui,' elle
semble dormir et se recueillir pour avaler tout ce qui se trouve autour
d'elle: le Danemark, la Hollande et ia Belgique, et, quand elle aura
tout englouti, vous verrez que l'Autriche y passera, et peut-être, hélas
aussi la France.</p>
<p>» Nous causions, lui et moi il se retourne, en saisit un, le plus grand,
le porte, comme il eût fait d'une botte de paille, sur le parapet du
pont et lui crie</p>
<p>s Néanmoins, la défaite électorale était certaine,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et notre aimable correspondant termine sa lettre par ces mots qui nous
montrent une fois de plus ce brave cœur</p>
<p>« J'ai connu plus tard -dans l'intimité Alexandre Dumas, lorsqu'il
demeurait rue d'Amsterdam. Un jour, comme nous causions ensemble dans
son cabinet, on lui annonce un pauvre diable d'homme de lettres italien
il le reçoit en ma présence et, après avoir écouté ses doléances</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux hypothèses, nous savons qu'elles ne lui coûtaient rien.</p>
<p>H l</p>
<p><pb/></p>
<p>point avec de gros bataillons, c'est avec douze hommes qu'on prend Napiës</p>
<p><pb/></p>
<p>IH</p>
<p><pb/></p>
<p>se classer au premier rang, entre Lamartine et Victor Hugo prétention au
demeurant fort admissible, et qu'il vous débite sans gêne en riant de
son bon rire épanoui.</p>
<p>Eh bien, voulez-vous que je vous dise, là, vrai, franchement, sur ma
parole d'honneur, comme je le pense, la part que Dieu a départie à
chacun de nous? Lamartine est un rêveur, Hugo est un penseur moi, je
suis un vulgarisateur.</p>
<p>A l'en croire, ce qu'il y a de trop sttKt? dans le rêve de l'un</p>
<p>« Subtilité qui empêche parfois qu'on ne l'approuve »</p>
<p>Ce qu'il y a de trop pro fond dans la pensée de l'autre</p>
<p>« Profondeur qui empêche parfois qu'on ne la comprenne; »</p>
<p>Il s'en empare, lui, vulgarisateur</p>
<p>C'est parler d'or; seulement, c'est de la pure fantaisie. La subtilité
de Lamartine, la profondeur d'Hugo, quelles chimères! Lamartine peut être</p>
<p><pb/></p>
<p>nuageux, vaporeux, langoureux, aqueux, tout ce que l'on voudra, il n'est
jamais subtil; pas plus que Victor Hugo n'est profond, et Dumas lui-même
se méconnait en s'attribuant une fonction fort audessous de ses talents.
Dumas, cette lois, est trop modeste; il a fait beaucoup mieux que
vulgariserl'œuvre de Lamartine et d'Hugo, it a fait œuvre très
personnelle de poète dramatique, de conteur et d'écrivain.</p>
<p>14.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Dumas son procédé, le même que celui de Walter Scott. Sa
conception historique des grandes figures de la Révolution. La Reine.
Madame Élisabeth. Charlotte Corday. Balsamo et 111. Ledru. Dumas et
Lamartine historiens. Une lettre de Thackeray.</p>
<p>t</p>
<p>Le style de Dumas est un de ces styles qui se prê-</p>
<p><pb/></p>
<p>labyrinthes pleins d'éclats de rire et de chants d'oiseaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pagne, lui fournissent aussitôt l'action et les personnages</p>
<p>« Je n'admets pas d'excuses, vous tombez sur un jeudi, tant pis pour
vous le jeudi, c'est mon jour. Après le dîner, vous serez libre de
rester ou de partir.</p>
<p>s– Commençons par voir la maison; vous m'a1. Voir le SperoMt'e, Cocher
de Ca&amp;Wa;e&lt;, les Jlillc et tt~ Fa~Mmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Oui, c'est ici que la future épouse de Louis XIV, en attendant qu'elle
amusât l'homme inamusable, soignait. le pauvre cul-de-jatte, son premier
mari. Vous verrez sa chambre.</p>
<p>» A madame de Maintenon?</p>
<p>On monte au premier étage puis, après en avoir admiré les diverses
curiosités; entre autres, une carte du Tendre (aller et retour) tracée
par Scarron et annotée de la main de sa femme, on redescend au salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais c'est assez nous occuper des morts, passons aux vivants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>» Dés preuves?</p>
<p>» Voici Sommering; ses œuvres sont là, et vous pouvez chercher.
Sommering dit Plusieurs docteurs, mes confrères, m'ont assuré avoir vu
une tête séparée du corps grincer des dents de douleur, et, moi, je suis
convaincu que si l'air circulait encore par les organes de la voix, les
~&lt;paWera!'em&lt;. » Eh bien, docteur, continua M. Ledru, en pâlissant, jè
suis plus avancé que Sommering une tête m'a parlé. moi. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portrait. La mort jalouse semblait vouloir que rien ne survécût de la
jeune fille, pas même son image.</p>
<p>» C'était une belle jeune fille de vingt-sept ans, avec des yeux
magnifiques, un nez d'un dessin parfait, des lèvres d'une régularité
suprême. Elle se tenait debout, la tête levée, moins pour paraître'
dominer cette foule que parce que ses mains liées derrière le dos la
forçaient de tenir sa tête ainsi. La pluie avait cessé mais, comme elle
avait supporté la pluie pendant les trois quarts d'heure du chemin,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>) Le peuple aussi vit cette rougeur, et il prit le parti de la morte
contre le vivant, de la suppliciée contre le bourreau.</p>
<p>» Il demanda, séance tenante, vengeance de cette indignité, et séance
tenante, le misérable fut remis aux gendarmes et conduit en prison.</p>
<p>15.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Ah ça me dit Legros en me regardant fixement, vous croyez donc qu'ils
sont morts parce qu'on les a guillotinés, vous?</p>
<p>» Sans doute</p>
<p>Il serait intéressant de rapprocher de ce récit la paraphrase idéaliste
de Lamartine, dans l'Histoire des Girondins, et divers passages de
Michelet et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le style de Dumas s'exprime nettement, clairement. Quand il veut dire
qu'il fait beau temps, il dit « t! fait beau temps )). Quand il veut
dire que la</p>
<p>)I</p>
<p><pb/></p>
<p>porte s'entrebâille, il dit.: « La porte s'entrebâille », et ne dit pas
qu'elle met une large raie blanche sur les dalles sombres. De toute
cette pléiade romantique, il. est certainement celui qui se manière le
moins, peu original, mais en revanche point obscur. On vous dira « Ce ne
sont plus les romans d'intrigue qui passionnent le public; pourquoi
cela? n Probablement parce qu'on n'en sait plus faire; la mode étant
aujourd'hui de ne rien composer et de n'offrir au lecteur qu'une suite
de tableaux que nul plan ne relie entre eux et dont le pittoresque du
milieu ambiant forme le principal intérêt. Au théâtre, même. procédure;
comment une passion naît et se développe, on juge inutile de nous le
conter. C'est purement et simplement la foire aux instincts, un
perpétuel in medias res.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cénité. Dumas lui doit sa méthode historique, sinon scteM&lt;Mj~Me; il lui
doit aussi sa prolixité, et ceci me rappelle une bien amusante lettre de
Thackeray puNiée, en 1847, dans la Revue britannique, et que je donne
comme ]a meilleure critique qui se puisse faire du procédé ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une lettre sur la mort du duc d'Orléans. Dumas et Rossini.
Ffédérick-Lemaitre et Molière. Adolphe de Leuven–Kj'an&lt;«ePot'~o.o »</p>
<p>[</p>
<p>« Lorsque le duc d'Orléans mourut d'une façon si fatale et si
inattendue, mon premier mouvement fut, non pas de maudire le hasard,
mais d'interroger Dieu. Ce n'est pas sans motif qu'un prince qui s'est
fait l'amour d'un peuple, qui porte dans sa main la fortune de la
France, qui moule dans sa. pensée l'avenir du monde, sort un matin seul
dans une voiture découverte, se fait emporter par deux chevaux qui lui
brisent la tête sur le</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre part, il vous parlera simplement de luimême et vous livrera telle
prédisposition ayant trait a sa vocation théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans aucun doute, les portes du grand Opéra se fussent ouvertes
d'elles-mêmes, mais Scribe avait conquis le terrain par de vrais
chefs-d'œuvre: il y triomphait en souverain avec Robert le Diable, les
~M~Menoy. Muette, la JtM~e. C'était une raison pour que Dumas se tînt à
l'écart il ne daignait.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour deux raisons la première est que, si j'aime Molière, je n'aime
point sa maison de la rue Richelieu.</p>
<p>Et l'autre motif ? `~</p>
<p><pb/></p>
<p>n'auriez plus si j'avais une fois jouéle répertoire, fùtce avec le plus
grand éclat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>Ami des deux Dumas, collaborateur de l'ancien pour lès Demoiselles de
Sa:M&lt;-C&lt;/r, vous ne rencontrez que son nom dans les .Mémoires.</p>
<p>111</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Deux ou trois cents lettres de madame de Staël que le comte de Ribbing
reçut d'elle pendant tout le cours de la vie de l'illustre auteur de
Cot'MM:e, prouvent que cette amitié ne fut point passagère 1. » Ce comte
Ribbing de Leuven, l'un des trois seigneurs suédois inculpés dans le
meurtre de Gustave III, roi de Suède, eut pour fils le collaborateur et
l'ami de Dumas, et, dans le fils comme dans Je père, a persisté, selon
les temps, le double instinct aristocratique et littéraire. Le Leuven
que nous connaissions tous et que nous aimions n'a, jamais conspiré, il
n'a point tué de roi, même au théâtre, n'ayant jamais écrit de tragédie;
bien au contraire, c'est du côté de l'esprit et de la gaieté que son
naturel dramatique l'a toujours. porté; il a fait ~e?'&lt;-7et'&lt;, le
Po~'MoK de ZoMjMmeaM, et,nonobstant, règne a travers tout l'incurable
mélancolie, m~e sombre et vague tristesse, qui semble venir du loin1.
~moires, deuxième série, page 220.</p>
<p><pb/></p>
<p>16.</p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps portés au dedans de lui, les personna-</p>
<p>Un après-midi, son fils le voyant soucieux, mécontent, battu de l'oiseau:</p>
<p>Qu'est-ce qui t'arrive ? lui demande Alexandre; es-tu malade? '1</p>
<p>Non.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, alors, quoi?</p>
<p>J'ai du chagrin.</p>
<p>Quel chagrin?</p>
<p>Et, pelotonné dans sa robe de chambre, il essuyait une larme du bout de
sa manche.</p>
<p>St &lt;~ me flere.</p>
<p>Fais l'Histoire du Monde, lui dit son fils. J'y ai bien songé, mais je
recule.</p>
<p>Ta raison?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Le sujet de ses rêves, il hnit pourtant par le trouver ce fut Isaac
Laquedem. Interrompu soudainement par la censure du second Empire, il ne
nous en reste que deux volumes, un prologue, et- quel prologue! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>de voyages qu'il écrivait, non point en mots sonores, pittoresques et
chromatiques, non point en savant et vocabuliste, mais d'uu style
entraîné, puissant, naturel, qui n'exclut pas les mots et prend toutes
ses aises.</p>
<p>Nous sommes dans la matinée du Jeudi-Saint de l'année 1419.</p>
<p>« 0 saint, trois fois saint, je ne suis pas digne que vous me touchiez. »</p>
<p>« Mon fils, dit Paul II d'une voix pleine de douceur et de sérénité, je
vous ai promis le secours de mon intercession près du Seigneur et je
vous l'apporte.Maintenant, dites-moi qui vous êtes, d'où vous venez, ce
que vous demandez.?</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il hésita un instant, comme si un combat terrible se livrait en lui
puis, avec un geste et un accent désespérés</p>
<p>» Regardez dit-il</p>
<p>» Et, relevant de ses deux mains sa longue chevelure noire, il découvrit
son front et fit luire aux yeux épouvantés du Souverain pontife ce signe
de flamme'que l'Ange de la colère céleste imprime au front des maudits.
Puis, faisant un pas vers lui pour rentrer dans le cercle de lumière
hors duquel il s'était réfugié</p>
<p>» Tu ne peux donc pas mourir, toi? demanda le Pape en reculant
involontairement.</p>
<p>Non, pour mon malheur! non, pour mon désespoir non, pour ma damnation!
C'est monsup-</p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais alors, dit le Pape, qui avait écouté sans l'interrompre ce long
cri du désespoir, le plus terrible, le plus douloureux qu'il eût jamais
entendu, si tu n'es pas Caïn. tu es donc?. Et il s'arrêta, comme effrayé
de ce qu'il allait dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>17</p>
<p>» Et, comme le Pape faisait malgré lui un pas en arrière</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>si ronde et si paterne, que vous finissez par vous en amuser.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il était vêtu d'une longue robe, tissue sans coutures, tombant avec
d'admirables plis le long de son corps et laissant, sous ses manches
longues et larges, voir seulement ses mains, qui étaient d'une blancheur
et d'une finesse parfaites, et d'un manteau bleu d'azur qu'il drapait
avec une simplicité et une grâce infinies. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles que fussent ses préocupations historiques, Dumas s'en revenait
toujours vers Rome 'Alme sol, possis ni! urbe Roma</p>
<p>Visere majust</p>
<p>Les traditions républicaines l'attiraient, 's'amal-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'une des branches de la famille de l'empereur Tibère. C'est par elle
que son mari a été nommé gouverneur de Jérusalem et procurateur de
Judée. Vous devinez d'ici le personnage encore une de ces néophytes qui,
depuis la Pauline de Polyeucte, ne manquent jamais de venir se jeter. au
travers de tous les mouvements du paganisme. Claudia a suivi dans le
temple les prédications de Jésus, et, si elle accourt effarée, c'est
qu'elle vient de voir en songe le supplice du Nazaréen. En ce moment, la
porte s'ouvrit, c'était le messager de Pilate qui entrait</p>
<p><pb/></p>
<p>partout gouverne faire prévaloir les droits de Tibère et la suprématie
du Capitole.</p>
<p>« Encore une fois, dit Pilate, c'est contre votre loi qu'il a péché et
non contre la nôtre, a Et Caïphe alors de répliquer</p>
<p>&amp; Prends garde, Pilate, si tu délivres cet homme, tu n'es pas l'ami de
César; car il s'est nommé et déclaré roi des Juifs, et quiconque se
nomme et déclare roi se révolte contre César. »</p>
<p>« Jésus et chancelant et. suppliant fit un pas vers le juif</p>
<p><pb/></p>
<p>avec tant de brutalité, que, pour la troisième fois, Jésus chancela et
tomba sous sa croix » Marche! marche! dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>glacée sur son front, quoique ses genoux fussent plus tremblants et plus
brisés que ceux de Jésus lui-même, tu me laisseras bien, aujourd'hui
encore, dîner avec ma femme et mes enfants, n'est-ce pas?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors, comme nous l'avons vu, le Pape s'asseyait, appuyait son coude sur
une table, laissait tomber sa tête sur sa main et écoutait.</p>
<p>Et, après, qu'advenait-il ?</p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Roman, drame, épopée, histoire, tout ce qu'on voudra, cet J~aac Laquedem
est, en plus, un merveilleux recueil de légendes, et si bien contées, si
destrement ouvrées dans le tissu même du récit D'abord, celles que l'on
connaît, la légende de sainte Véronique et tant d'autres.</p>
<p>» Mon doux Seigneur Jésus, faites-moi la grâce de vous essuyer le visage
avec ce fin suaire; il sort des mains du tisserand, â été blanchi par la</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>rosée du matin sur'l'herbe des prairies, et n'a encore été souillé par
aucun attouchement. « Alors Jésus répondit</p>
<p>» Merci, bonne Séraphia.. ton offre est la bienvenue, car tu vois ce que
je souffre. seulement, essuie moi toi-même !e visage, je ne puis lever
mes mains de la terre.</p>
<p>» Et la sainte femme appuya doucement les mains sur la face de Jésus,
essuyant les larmes, essuyant le sang, essuyant la poussière.</p>
<p>)) Bien, dit Jésus et, maintenant, regarde ton suaire, Séraphia.</p>
<p>» Séraphia regarda son suaire et jeta un cri. » La face de Jésus s'y
était imprimée et y éclatait d'une façon indélébile seulement, du milieu
de cette couronne d'épines qui ensanglantait le front du Christ,
jaillissaient des rayons de lumière, symbole de la divinité.</p>
<p>» A partir de ce moment, luidit Jésus, quitte ton nom de Séraphia, et
appelle-toi Véronique 1. » Je ferai ainsi qu'il m'est ordonné par mon
Seigneur et Maître, dit Séraphia en tombant ~t genoux. »</p>
<p>1. Ver&lt;t/&lt;:0)t: Véritable image.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque jadis, dans ma jeunesse, j'habitais au doux pays du Neckar et
m'y livrais, entre le</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ses bords, comme dans la danse d'Holbein, passaient et figurâient
les divers acteurs de la comédie humaine.</p>
<p>Un moine passe.</p>
<p>LEHOtNE.</p>
<p>De partout l'orage nous chasse Où promener mes pas errants,</p>
<p>En ces jours d'affreuse disgrâce Où règnent les loups dévorants? La vie
était pourtant si douce</p>
<p>En ce recueillement béni:</p>
<p>Sans éclat, sans bruit, sans secousse, Dans le loisir de l'infini</p>
<p>Le chant des orgues le dimanche, Le parfum d'une fleur des bois,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un cri de linot sur la branche, Un oremus sous une croix;</p>
<p>Une page d'un certain livre,</p>
<p>Jamais! Et du présent c'est moi qui te délivre! Passe une jeune fille
rêveuse, un bouquet dans la main. LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oh la rose blanche et mignonne</p>
<p>Qui flotte sur ce bleu miroir 1</p>
<p>Comment ferai-je pour l'avoir?</p>
<p>S'approchant du bord.</p>
<p>Si j'osais. Que je suis poltronne!</p>
<p>LA MORT, entraînant la jeuhe fille.</p>
<p>Viens! je t'en donnerai, moi, toute une couronne!</p>
<p>» Le saule de Babylone murmurait</p>
<p>» Il va mourir et, en signe de ma douleur, à</p>
<p><pb/></p>
<p>partir d'aujourd'hui, mes branches s'abaisseront jusque dans les eaux de
l'Euphrate.</p>
<p>» Le cyprès du .Carmel murmurait</p>
<p>» La Belle-de-Jour murmurait</p>
<p>)) Mais, en ce moment, l'ange qui portait au Ciel</p>
<p><pb/></p>
<p>Et dans ces bettes nuits de rêve et de silence, Quand la nature dort en
son voile argenté</p>
<p>Aux humides rayons de la lune d'été,</p>
<p>Lorsque pas une feuille au bois ne se balance, Que l'abeille repose au
sein du lys de feu,</p>
<p>Que tous les bruits de l'air dorment sous le ciel bleu, Lui, pris d'une
terreur qui jamais ne s'arrête, Il frissonne, il tressaille, et son
ombre inquiète Du frais miroir des eaux fatigue le cristal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Croyance en Dieu et scepticisme. La religion des romantiques. Victor
Hugo.- Conclusion.</p>
<p>1</p>
<p>Un jour, nous causions de Goethe avec Lamartine, lorsque, pendant un
silence, il se leva, ouvrit la fenêtre, et, montrant du doigt l'étendue
Dites-moi, reprit-il grave et recueilli, que pensait Goethe de ce qui se
passe de l'autre côté de l'horizon ?</p>
<p>Cette question inéluctable et dont les plus indifférents se préoccupent,
le lecteur s'étonnerait de ne pas nous voir l'aborder au terme de cette
longue étude, d'où nous avons 'voulu que ni la physiologie, ni la
psychologie ne fussent absentes. Qu'était-ce pour Dumas que ce grand
inconnu ? qu'en pensait-il? `l</p>
<p>La vérité serait de dire qu'il n'y pensait pas.</p>
<p>XXIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je pourrais, pour mon sang, t'abandonner ma vie, Et mon âme. si j'y croyais</p>
<p>Ces derniers mois « Si j'y croyais étaient évidemment pour l'effet, pour
la rime ce qui</p>
<p>&lt;8</p>
<p><pb/></p>
<p>0 mon Dieu dans ce monde où toute bouche nie, Où chacun foule aux pieds
les Tables de la Loi, Vous m'avez entendu, pendant son agonie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, de ce que ces vers qui se peuvent lire, écrits de sa main la
plus ferme au bas d'un</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>croquis d'Amaury Duval d'après sa mère morte, de ce que ces vers disent
exactement le contraire de ceux de la préface d'Antony, en
conclurons-nous que Dumas devait s'être converti entre temps? Pas le
moins du monde. Philosophiquement, ici la négation vaut l'affirmation.
Amant qui blasphème Dieu, fils qui l'implore, sont chacun dans son rôle,
et la génuflexion comme le poing levé ne prouvent rien ni pour ni contre.</p>
<p>Au fond, il s'en remettait aux souvenirs de son enfance, aux pratiques
de sa mère, aux conseils du bon curé Grégoire, aux espérances vagues,
aux superstitions des paysans au milieu desquels ii avait été élevé. Sa
puissante organisation, que Micheletdénnissait « une des forces de la
nature)), s'ac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans sa fièvre, qui était sa manière violente de se reposer. La crise
durait environ trois jours, au bout desquels il se levait et se
remettait au travail. Les organes surmenés avaient imposé la halte.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>La légende napoléonienne reparaît, vient 1848, la grande prose des
Girondins le trouble, la liberté le grise, voici les discours; au coup
d'État, il gravit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>termes</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en est ainsi du talent de Dumas: chaque volume écrit par lui
représente des travaux immenses, des études infinies, une instruction
universelle. Metteur en œuvre infatigable et d'une sympathie
enthousiaste, « force de la nature )) spontanée et confuse, moule vaste
et bouillonnant où tout se fond, où tout se broie, où tout fermente, il
a, pour deviner, l'instinct, l'expérience, le souvenir; il regarde bien,
il compare vite, il comprend involontairement, il sait par cœur tout ce
qu'il a lu. Il a gardé dans ses yeux toutes les images que sa prunelle a
réfléchies; les</p>
<p><pb/></p>
<p>choses les plus sérieuses de l'histoire, les plus futiles des mémoires
les plus anciens, il les a retenues; ne haïssant pas le déshabillé, ii
parle famifièrement des mœurs de tous les âges et de tous les pays; il
sait le nom de toutes les armes, de tous les vêtements, de tous les
meubles que l'on a faits depuis la création du monde, de tous les plats
que l'on a mangés. depuis le stoïque brouet de Sparte jusqu'au dernier
mets inventé'par Carême. Faut-il raconter une chose? il connaît tous les
mots du dictionnaire mieux qu'un grand veneur; un duel? il est plus
savant que Grisier; un accident de voiture ? il emploiera tous les
termes du métier comme Binder ou comme Baptiste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>s'apercevait que son Himalaya n'était que de la pierre ponce.</p>
<p>Un soir, Dumas fils le trouva plus absorbé dans ses réflexions</p>
<p>A quoi songes-tu, lui dit-il ?</p>
<p>C'est trop sérieux pour toi.</p>
<p>Pourquoi cela ?</p>
<p>Tu ris toujours.</p>
<p>Je ris parce que je n'ai pas de motif d'être</p>
<p>triste nous sommes tous réunis, toi, madame Dumas, mes enfants; mais
cela ne m'empêche pas d'être sérieux. De quoi s'agit-il?</p>
<p>Me donnes-tu ta parole d'honneur de me répondre franchement?</p>
<p>Ma parole 1</p>
<p>Eh bien, Alexandre, dans ton âme et conscience, crois-tu qu'il restera
quelque chose de moi?</p>
<p>« Je le rassurai, raconte Dumas fils il parut très heureux de ce que je
lui dis et développai longuement. H me serra la main, je l'embrassai, il
n'en fut plus question. t! mourut quelques jours après. ')</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ses beefsteacks d'ours! Michelet pensait diil'éremment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si l'on a suivi avec attention cette longue histoire de France qu'on
vient de lire, on a dû remarquer que chaque révolution successive a eu
pour résultat de déplacer la propriété des mains dans lesquelles elle se
trouvait, pour la faire passer, en la divisant, par des mains plus
nombreuses, et toujours plus rapprochées du peuple. C'est que le peuple
qui est né sur une terre a seul le droit de la posséder; puisque Dieu
l'afait pour cette terre, il a fait cette terre pour lui un accident
peut bien la faire sortir de sa possession pour un temps plus ou moins
long, mais l'harmonie est troublée tant qu'elle n'y rentre pas; de là
les révolutions qui ont l'air d'etre un dérangement de l'ordre social,
et qui ne sont, au contraire, qu'un moyen tendant au rétablissement
primitif de cet ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu, en conséquence, les premiers rois de France s'emparer de
la Gaule et partager la conquête entre leurs chefs, sans s'inquiéter un
instant de ce qu'ils ne possédaient que par le droit du plus fort. Nous
avons vu encore, lorsque la réaction nationale s'opéra, les hommes de la
conquête prendre les intérêts du sol français contre ceux' de la
dynastie franke ils rendirent ainsi au royaume sa nationalité mais se
constituant en castes privilégiées, ils gardèrent les terres de la nation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est donc que depuis 93 que les terres se retrouvent, comme au
temps-dés Gaulois, entre les mains de ceux qui ont véritablement le
droit de les posséder; mais, pour en arriver la, il a fallu quatorze
siècles et six révolutions et, afin que tout fut légal, comme il y avait
prescription, il y eut rachat.</p>
<p>La propriété, si puissante par elle-même, n'a donc pas besoin de l'appui
factice d'un gouvernement qui ne la représente pas et qui, tenant tout
d'elle, tandis qu'elle ne tient rien de lui, ne peut que lui être mortel
par la part de sang budgétique qu'il tire du corps de</p>
<p><pb/></p>
<p>Du jour où les électeurs se seront convaincus de cette vérité, et ce
jour n'est pas éloigné, ils exigeront 1. Dumas écrivait ceci en 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette voix sera la mienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE L APPENDICE..</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>AVANT-PROPOS. 1 I. La vingtième année. Le cinquième étage de la place
Louvois. La Mère de Dumas</p>
<p>fits. t</p>
<p>VL Caractère du génie de Dumas. Quels étaient ses rapports avec ses
collaborateurs Ani-</p>
<p>cet Bourgeois et Caligula, (.oubaux et Ri-</p>
<p>c/iardDorHM~ion. 8:1</p>
<p>VIL–Dumas et Heine. ? VIII. Dumas chez lui. La Question d'argent. Les
Femmes. La Troupe de Dumas.</p>
<p>Ses Comédiens Frédérick, Marie Dorval,</p>
<p>Bocage, et nos comédiens.– Le Système des</p>
<p>étoiles. Les Recettes d'alors et celles d'au.;</p>
<p>jourd'hui. Ce qui luera chez nous l'art</p>
<p>dramatique. 110</p>
<p>IX. Les ~')M)';?x du ~umHutitUte. Tirailleurs, fantoches et bohèmes. 13!)</p>
<p>X.–CaH&lt;)t~a. 151 XL–Co&lt;t&lt;H!a. ir'j XII. Sa traduction u'y/Hm/et. t(!4
XHL Les modernes scoliastes de Shakespeare Le Mécanisme de son vers et
de son style.</p>
<p>Quelles sont les connaissances techniques</p>
<p>indispensables qui s'imposent désormais a.</p>
<p>son traducteur. 1CC</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p>concilier lesuns avec les autres. ~82</p>
<p>· de~OHie-CW~o. 206 XVIL Le Castel'de Monte-Cristo. Ses Hôtes. Sa
Ménagerie. Le Commencement de la</p>
<p>débâcle. 2t8</p>
<p>XVUL Bakamo. Le Chevalier de ~at!0)t-/ioM~e 2~8 X[X. Dumas et Garibaldi.
Les Veltéités politiques. 233</p>
<p>XX. Le Style de Dumas son procédé, le même que celui de Walter Scott.–Sa
Conception</p>
<p>historique des grandes figures de la Révo-</p>
<p>lution.-La Reine.-Madame Elisabeth.–</p>
<p>Charlotte Corday. Batsamo et M. Ledru.</p>
<p>Dumas et Lamartine, historiens. Une</p>
<p>)ettredeThackeray. 251</p>
<p>XXI. Une lettre sur la mort du duc d'Orléans. Dumas et Rossini.
Frédérick-Lemaitre et</p>
<p>Molière. Adolphe de Leuven. &lt;t J'ai</p>
<p>&lt;M6jf'0!'&lt;/tOS. 269</p>
<p>XXH. Isaac Laquedem. Ce que, dans la pensée de l'auteur, devait être ce
roman, épopée</p>
<p>XXIII. Croyance en Dieu et scepticisme. La Religion des romantiques.
Victor Hugo.</p>
<p>Conclusion. 311</p>
<p>APPEN~CE. 335 mPRiNEM CHAtI, RUS BERGÈRE, 20, PAtUS. &lt;82S-&lt;.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
