<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Ulbach, Louis (1822-1889)">Louis Ulbach</author>
<title>Almanach de Victor Hugo / par Louis Ulbach...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Ulbach, Louis (1822-1889)</author>, <title>Almanach de Victor Hugo / par Louis Ulbach...</title>, <date>1885</date>,description :,111 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6533976d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALMANACH</p>
<p>DE</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALMANACH</p>
<p>DE</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>PAR</p>
<p>tôklIS ULBACH \, 1 .,. 1 mamancuw V - V •\ AVECL-im-BEAU PORTRAIT DE
VICTOR HUGO f:!f'" \-</p>
<p>,- - et des</p>
<p>FAC-SIMILE D'AUTOGRAPHES</p>
<p>PARIS CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES 3, RUE
AUBER, 3 1885 Droits de reproduction et de traduction réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Il y a plus d'un an , un de mes amis, M. Jules Lermina, me suggéra
l'idée d'un calendrier de Victor Hugo, comptant chacun des jours de
lannée par une œuvre littéraire, poétique, dramatique, ou par un acte
important.</p>
<p>Le défilé pouvait être plus nombreux et</p>
<p><pb/></p>
<p>I PRÉFACE</p>
<p>Cher Maître, Je vous prépare un gros bouquet pour le jouranniversaire de
votre naissance.</p>
<p>Je devrais vous en faire la surprise. Mais j'aime mieux être certain de
ne pas vous déplaire que d'avoir la certitude de vous étonner.</p>
<p>Le Figaro publiera le 26 février le Calendrier -de Victor Hugo,
c'est-à-dire que chaque jour de l'année, depuis le 1er janvier jusqu'au
31 décembre, sera marqué par une œuvre ou un acte de vous ou un
événement vous intéressant.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L PRÉFACE</p>
<p>Ce sera l'histoire par date de votre génie et de votre cœur ; ce sera
aussi l'histoire du siècle, résumée en une année immortelle.</p>
<p>Recevez, cher Maître, l'assurance de mon admiration aussi fidèle que mon
amitié.</p>
<p>Louis ULBACH I.</p>
<p>(NOTE DE L'ÉDITEUR).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JANVIER</p>
<p>2 1823 Préface de la première édition de Han d'Islande.</p>
<p>4 1845 La pièce des Contemplations : Pure innocence ! Vertu sainte !</p>
<p>0 les doux sommets d'ici-bas !</p>
<p>Où croissent sans ombre et sans crainte, Les deux palmes des deux combats !</p>
<p>5 1826 Préface de la première édition de Bug-Jargal.</p>
<p>6 1835 « L'Enfance » (Contemplations) : L'enfant chantait : la mère au
lit exténuée, Agonisait, beau front dans l'ombre se penchant : La mort
au-dessus d'elle errait ( ns la nuée; Et j'écoutais ce râle, et
j'entendis ce chant.</p>
<p><pb/></p>
<p>I JANVIER</p>
<p>Il s'était présenté en 1836 ; on lui avait préféré M. Dupaty.</p>
<p>Il se présenta en 1839 ; on lui préféra M. Molé.</p>
<p>Il se présenta de nouveau en 1840, on lui préféra M. Flourens.</p>
<p>En 1841 on ne lui préféra personne.</p>
<p>11 1840 Victor Hugo écrit la pièce des Rayons et des Ombres :</p>
<p><pb/></p>
<p>lu JANVIER</p>
<p>Dieu qui sourit et qui donne Et qui va vers qui l'attend, Pourvu que
vous soyez bonne, Sera content.</p>
<p>12 1828 Victor Hugo écrit la chasse du Burgrave (Odes et ballades) :
Daigne protéger notre chasse, Chàsse De Monseigneur saint Godefroi Roi !</p>
<p>Dans l'édition complète de ses œuvres, Victor Hugo dit en note :</p>
<p>« Le sujet de cette ballade, peut-être trop gothique de forme, est
emprunté au Recueil des traditions des bords du Rhin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>JANVIER</p>
<p>extraordinaire et sublime, n'est pas seulement un homme, il est un
événement. »</p>
<p>Langue, tragédie, art, dogmes, Conservatoire, Toute cette clarté s'est
éteinte, et je suis Le responsable, et j'ai vidé l'urne des nuits.</p>
<p>De la chute de tout, je suis la pioche inepte, C'est votre point de vue.
Eh bien, soit: je l'accepte.</p>
<p>15 1831 Victor Hugo termine Notre-Dame-deParis.</p>
<p>On lit dans le manuscrit de Notre-Dame-de-Paris Ja note suivante:</p>
<p>» J'ai écrit les trois ou quatre premières pages de Notre-Dame-de-Paris,
le 25 juillet 1830. La Révolution de Juillet m'interrompit. Puis ma
chère petite Adèle vint au monde. (Qu'elle soit bénie!) Je me remis à
écrire Notre -Dame -de- Paris, le 1er septembre, et l'ouvrage fut
terminé le 15 janvier 1831. »</p>
<p><pb/></p>
<p>JANVIER</p>
<p>16 1845 Il répond, comme directeur de l'Académie française, au discours
du récipiendaire Saint-Marc-Girardin.</p>
<p>Ma femme, calme-toi ; sèche tes yeux, ma sœur.</p>
<p>18 1876 Victor Hugo, nommé délégué aux élections sénatoriales le 16,
adresse, le 18, une lettre aux délégués des 30,000 communes de France.</p>
<p>On a toujours pensé que ce grand orateur était Berryer.</p>
<p><pb/></p>
<p>JANVIER</p>
<p>20 1876 Obsèques de Frédérick Lemaître : Victor Hugo sollicité de
prendre la parole trace en quelques mots le rôle et définit la gloire
des comédiens. Il dit de Frédéric : « Les autres acteurs, ses
prédécesseurs, ont représenté les rois, les pontifes, les capitaines, ce
que l'on appelle les héros, ce qu'on appelle les dieux; lui, grâce à
l'époque où il est né, il a été le peuple! »</p>
<p>22 1814 Le général Hugo, père de Y. Hugo, commandant la garnison de
Thionville, fait une sortie victorieuse qui dégage la place.</p>
<p>23 1824 - Le « Chant de larène » (Odes et ballades)</p>
<p>24 1824 Le « Chant du Cirque » (Odes et ballades).</p>
<p>Ce fut un succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>JANVIER</p>
<p>2C) - 1853 « Ibo » (Contemplations) :</p>
<p>Je suis le poète farouche, L'homme-devoir, Le souffle des douleurs, la
bouche Du clairon noir.</p>
<p>27 - 1871 Pièce sur « la Capitulation de Paris » (L'Année Terrible).</p>
<p>30 1876 Victor Hugo fut nommé membre du Sénat, voici l'ordre des élus
d'après le chiffre des suffrages.</p>
<p>1C1 Freycinet, 2U Tolain, 3e Hérold, 4e Victor Hugo, 5e Alp. Peyrat.</p>
<p>31 1821 Publication dans un recueil du temps de « la Fille d'O Taïti a
(Odes et ballades).</p>
<p><pb/></p>
<p>FÉVRIER</p>
<p>Lucrèce Borgia était le premier drame en prose de Victor Hugo.</p>
<p>3 1879 Publication illustrée de Napoléon le Petit.</p>
<p>4 1819 Victor Hugo écrit : « L'autre jour je trouvais dans Cicéron ce
passage : « Et il faut que l'orateur, en toutes circonstances, sache
prouver le pour et le contre : III omni causa duas contrarias orationes
explicari. Eh ! dis-je, c'est justement ce qu'il faut dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>L.</p>
<p>FÉVRIER</p>
<p>siècle où l'on a découvert deux sortes de conscience, celle du cœur et
celle de l'estomac. »</p>
<p>Le sujet avait été mis au concours par l'Académie des jeux floraux; le
poète obtint un lis d'or.</p>
<p>» Américains, vous étiez endettés envers nous de cette grande dette la
Liberté ! Délivrez la Grèce</p>
<p>(Hauteville-House, 6 février.) 7 1876 Victor Hugo écrit au président de
la République, le maréchal Mac-Mahon, en faveur d'un condamné politique
qui doit partir pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>FÉVRIER</p>
<p>Nouvelle-Calédonie le 1er mars. Comme les Chambres sont convoquées pour
le 8 mars, Victor Hugo, qui espère l'amnistie, demande qu'on retarde
d'un mois le départ.</p>
<p>La demande fut refusée.'</p>
<p><pb/></p>
<p>L- FÉVRIER</p>
<p>10 1820 "Moïse sur le Nil» (Odes et Ballades).</p>
<p>Cette pièce, qui suivit la pièce sur le rétablissement de la statue de
Henri IV, valut au poète le grade de maître es-jeux floraux. Le
directeur de l'Académie de Toulouse, Alexandre Soumet, lui écrivait : «
Vos dix-sept ans ne trouvaient que des admirateurs, presque des
incrédules. Vous êtes pour nous une énigme dont lesJluses ont le secret. »</p>
<p><pb/></p>
<p>..1 FÉVRIER</p>
<p>13 1831 Le roman de Notre-Dame-de-Paris, achevé le 15 janvier, paraît
avec une préface.</p>
<p>» Je vous prie instamment, Monsieur, de publier cette réclamation dans
votre numéro de demain.</p>
<p>» Victor HuGo. «</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 FÉVRIER</p>
<p>Aime celui qui t'aime et sois heureuse en lui.</p>
<p>Adieu, sois son trésor, ô toi qui fus le nôtre !</p>
<p>Emporte le bonheur, et laisse-nous l'ennui.</p>
<p>Ici l'on te retient ; là-bas on te désire.</p>
<p>Fille, épouse, ange, enfant, fais ton double devoir.</p>
<p>Donne-nous un regret, donne-leur un espoir, Sors avec une larme, entre
avec un sourire !</p>
<p>20 1874 Mise en vente des trois volumes du Roman Quatre-vingt-treize.</p>
<p><pb/></p>
<p>u.</p>
<p>FEVRIER</p>
<p>23 - 1875 Pour un soldat.</p>
<p>25 1830-1880 Première représentation de Hernani.</p>
<p><pb/></p>
<p>J FEVRIER</p>
<p>Victor Hugo refuse la claque.</p>
<p>Cinquantenaire solennel célébré au Théâtre-Français.</p>
<p>26 1802 Naissance de Victor Hugo.</p>
<p>Une quantité considérable d'œuvres, de pièces sont datées de ce jour-là.
1 27 1881 - Triomphe de Victor Hugo. Deux cent mille hommes défilent
devant sa maison en l'acclamant.</p>
<p>28 1870 Publication illustrée de Quatre-vingttreize.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>M. Thiers : « C'est vrai!</p>
<p>M. Dufaure, ministre de la justice : « C'est très vrai ! » (Sensation.)
2 - 1880 Publication du premier volume de la grande édition, ne
varietur, des œuvres complètes de V. Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>faud. Si, une fois qu'elle sera Iii, l'échafaud sortait de terre, la
satuey rentrerait. »</p>
<p>t) - 1871 - Victor Hugo compose la pièce « l'Avenir » dans l'Année
terrible.</p>
<p>7 1843 Première représentation des Burgraves.</p>
<p>9 - 1871 Le Président de l'Assemblée lit la lettre, écrite de la veille,
dans laquelle Victor Hugo donne sa démission de membre de l'Assemblée,
en ces termes :</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>« Il y a trois semaines l'Assemblée a refusé d'entendre Garibaldi.
Aujourd'hui elle refuse de m'entendre. Cela me suffit.</p>
<p>» Je donne ma démission. »</p>
<p>» VICTOR HUGO. »</p>
<p>11 1825 - Victor Hugo écrit la pièce le « Géant » (Odes et Ballades) : 0
guerriers je suis né dans le pays des Gaules, Mes aïeux franchissaient
le Rhin comme un ruisseau.</p>
<p>Ma mère me baigna dans la neige des pôles Tout enfant, et mon père aux
robustes épaules De trois grandes peaux d'ours décora mon berceau.</p>
<p>12 1866 - Publication des Travailleurs de la mer.</p>
<p>13 - 1871 - Mort de Charles Hugo.</p>
<p>14 - 1878 Publication de la troisième partie de l'Histoire d'un crime.</p>
<p>15 1832 Préface du Dernier jour d'un condamné.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>a Hauteville-IIouse, 16 mars 1869.</p>
<p>» Toutes les formes de la gloire, depuis la popularité jusqu'à
l'immortalité, Lamartine les a : radieux poète, orateur puissant et
durable. Il nous semble mort, il ne l'est pas. Lamartine n'a pas cessé
de rayonner. Il a désormais un double rayonnement; dans notre
littérature, où il est esprit, et dans la grande vie inconnue, où il est
étoile.</p>
<p>17 1821 Victor Ilugocompose l'ode: « Le poète dans les Révolutions. »
Elle finit par cette strophe, que le poète a justifiée : Qu'un autre au
céleste martyre Préfère un repos sans honneur!</p>
<p>La gloire est le but où j'aspire ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>On n'y va point par le bonheur.</p>
<p>L'alcyon, quand l'Océan gronde, Craint que les vents ne troublent l'onde
Où se berce son doux sommeil.</p>
<p>(Odes et ballades.) 18 1871 Obsèques de Charles Hugo.</p>
<p>21 1876 Victor Hugo dépose au Sénat une proposition d'amnistie.</p>
<p>23 1820 Victor Hugo écrit un article sur l'assassinat du duc de Berry.
11 ne l'avait pas signé; il l'avait publié dans un recueil oublié ; il
le réimprima dans Littérature et philosophie mêlées,</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>Peu d'hommes réimprimeraient leurs premières œuvres, pour se donner le
plaisir de les juger ainsi.</p>
<p>24 1832 Nouvelle préface de Bug Jargal.</p>
<p>25 1843 Préface des Burgraves.</p>
<p>« L'assassinat d'une nation est impossible, le droit c'est l'astre ; il
s'éclipse, mais il reparaît. La Hongrie le prouve, la Pologne le prouvera.»</p>
<p><pb/></p>
<p>1 MARS</p>
<p>(Contemplations. )</p>
<p>29 1875 Obsèques d'Edgar Quinet.</p>
<p>Je vous les rachèterais volontiers, avec quelques années d'exil de plus
pour moi; j'ai l'habitude de ma solitude et de mon préau. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>1 - 1835 Pièce des Voix intérieures: Un grand château du temps de Louis
treize.</p>
<p>3 1862 Publication des premiers volumes des Misérables.</p>
<p>4 1879 Première représentation au ThéâtreFrançais de Ruy-Blas.</p>
<p>» LE PRÉSIDENT. Quand la justice a prononcé, le criminel est criminel
pour tout le monde et ne peut être un héros que pour ses complices.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>un héros pour moi, et je ne suis pas son complice. »</p>
<p>On se souvient que M. Dupin avait été défenseur du maréchal Ney.</p>
<p>6 1854 Victor Hugo compose la pièce des Contemplations. « A la fenêtre
pendant la nuit. »</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>Douvres, en débarquant, une proclamation de Victor Hugo, datée du 8
avril, qui protestait au nom de tous les proscrits.</p>
<p>9 - 1848 Pièce des Contemplations intitulée : « Veni, vidi, vixi. »</p>
<p>10 1839 La pièce des Rayons et des Ombres : « Sur un homme populaire. »</p>
<p>0 peuple, sous ce cràne où rien n'a pénétré, Sous l'auguste sourcil,
morose et vénéré, Du tribun et du cénobite, Sous ce front dont un jour
les révolutions Feront, en l'entr'ouvrant, sortir les visions, Une
pensée affreuse habite.</p>
<p>il 1854 Article de Montalembert sur NotreDame de Paris.</p>
<p>On lit, après quelques réserves : « Nous l'avouons, de tous les
personnages de roman, celui qui a le plus complètement conquis notre
prédilection, c'est le malheureux Quasimodo, qui est aussi, si je ne me
trompe, l'objet de la prédi-</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>lection de l'auteur. Il a raison; c'est bien la créature vraiment
originale, vraiment poétique dans ce livre. Oui, c'est une pensée
profondément chrétienne que celle de ce pauvre avorton, objet de tant de
haine et de mépris, mais où Dieu a planté plus de vertu, plus de
courage, plus.de foi que dans toutes les belles créations qui
l'environnent et le foulent aux pieds. »</p>
<p>15 1872 Funérailles d'Alexandre Dumas.</p>
<p>« Alexandre Dumas est un de ces hommes qu'on pourrait appeler des
semeurs de civilisation; il assainit et améliore les esprits par on ne
sait quelle clarté gaiè et forte; il féconde les âmes, les cerveaux, les
intelligences; il crée la soif de lire; il creuse le cœur humain et il
l'ensemence.</p>
<p>Ce qu'il sème c'est l'idée française. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1 l AVRIL</p>
<p>16 1864 Centenaire de Shakespeare.</p>
<p>Des écrivains et des artistes français avaient l'idée de célébrer le
centenaire de Shakespeare, sous la présidence de Victor Hugo.</p>
<p>Le gouvernement impérial interdit la tête de Shakespeare.</p>
<p>18 1837 - Victor Hugo écrit la pièce des Voix intérieures : Ce siècle
est grand est fort, un noble instinct le mène.</p>
<p>19 1825 Par ordonnance royale, spéciale, qui ne comprend que deux noms
de poètes, Victor Hugo est nommé chevalier de la Légion d'honneur avec
Lamartine.</p>
<p>20 -- 1872 Publication de l'Année terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>21 1837 Victor Hugo écrit la pièce des Voix intérieures: Venez que je
vous parle, ô jeune enchanteresse !</p>
<p>Dante vous eût faite ange et Virgile déesse.</p>
<p>Vous avez le front haut, le pied vit et charmant, Une bouche
qu'entrouvre un bel air d'enjouement.</p>
<p>Et vous pourriez porter fière, entre les plus fières, La cuirasse d'azur
des antiques guerrières.</p>
<p>22 1870 Lettre datée de Guernesey sur la coalition des travailleurs en
Amérique.</p>
<p>23 1848 Victor Hugo obtient 59,446 suffrages pour Ll'Assemblée
nationale, sans être élu : il ne le fut que le mois suivant avec 86,965
voix.</p>
<p>24 1830 - Le poète écrit la pièce des Feuilles d'automne : Un jour au
mont Allas, les collines jalouses.</p>
<p>25 1869 Lettre aux fondateurs du Rappel, conseils, exhortations et refus
de collaboration directe.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>» NAPOLÉON. »</p>
<p>« Oui.</p>
<p>« VICTOR HUGO. »</p>
<p>28 1835 Première représentation d'Angelo.</p>
<p>29 1878 Publication de la pièce le Pape.</p>
<p>30 1853 Hugo écrit la pièce « l'Égout de Rome » (Châtiments).</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>1 1865 Centenaire du Dante.</p>
<p>Lettre de Victor Hugo au Gonfalonier de Florence.</p>
<p>2 1835 Victor Hugo écrit la pièce des Contemplations « Les Oiseaux a :
Je rêvais dans un grand cimetière désert ; De mon âme et des morts
j'écoutais le concert Parmi les fleurs de l'herbe et les croix de la tombe.</p>
<p>Dieu veut que ce qui naît sorte de ce qui tombe.</p>
<p>3 1820 Victor Hugo obtient une fleur d'amaranthe réservée, aux jeux
floraux, pour sa pièce: les Vierges de VerdulI,</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>4 - 1849 Préface des Bayons et des Ombres.</p>
<p>5 - 1852 Il termine l'Histoire d'un Crime.</p>
<p>G - 1849 Victor Hugo, dans une séance des cinq Académies d'Art et
d'Industrie, rend compte de son mandat législatif: « Toute ma conduite
politique depuis une année peut se résumer en un seul mot ; j'ai défendu
énergiquement, résolument, de ma poitrine comme de ma parole, dans les
douloureuses batailles de la vie, comme dans les luttes amères de la
tribune ; j'ai défendu l'ordre contre l'anarchie, et la liberté contre
l'arbitraire. »</p>
<p>7 1835 Préface d'Angelo.</p>
<p>On lit : « Au siècle où nous vivons, l'horizon de l'art est bien élargi.
Autrefois le poète disait: le public : aujourd'hui le poète dit : le
peuple. »</p>
<p>Si j'étais Dieu, la terre et l'air avec les ondes, Les anges, les démons
courbés devant ma loi Et le profond chaos aux entrailles fécondes,
L'Éternité, l'espace; et les cieux et les mondes Pour un baiser de toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>10 1830 « La Coccinelle. »</p>
<p>Elle me dit : « Quelque chose Me tourmente, » et j'aperçus Son cou de
neige et dessus Un petit insecte rose.</p>
<p>(Contemplations.) 11 - 1830 Pièces des Feuilles d'automne : Lorsque
l'enfant paraît.</p>
<p>Seigneur, préservez-moi, préservez ceux que j'aime, Frères, parents,
amis et mes ennemis même, Dans le mal triomphants De jamais voir,
seigneur! l'été sans fleurs vermeilles, La cage sans oiseaux, la ruche
sans abeilles, La maison sans enfants.</p>
<p>12 1843 « Lise. »</p>
<p>.ce</p>
<p>(Contemplations. )</p>
<p><pb/></p>
<p>I MAI</p>
<p>13 1828 Lazzara.</p>
<p>Un ami de Victor Hugo auquel il avait lu cette pièce, critiquait l'image
ruisselant de pierreries.</p>
<p>Pourquoi ne dirais-je pas ruisselant de pierreries, répondit Victor
Hugo, puisqu'on dit : rivière de diamants ?</p>
<p>14 - 1877 - Publication de Y Art d'être grand-père.</p>
<p>lo 1827 - « La Demoiselle » (Odes et Ballades).</p>
<p>Quand la demoiselle dorée S'envole au départ des hivers, Souvent sa robe
diaprée, Souvent son aile est déchirée Aux mille dards des buissons verts.</p>
<p>Ainsi, jeunesse, vive et frêle, Qui t'égarant de tous côtés, - Voles où
ton instinct t'appelle, # Souvent tu déchires ton aile Aux épines des
voluptés.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>17 1836 Pièce des F oix intérieures : Puisqu'ici-bas toute âme Donne à
quelqu'un Sa musique, ou sa flamme Ou son parfum.</p>
<p>18 1850 Reprise d'Angélo, au Théâtre-Français.</p>
<p>Le rôle de la Tisbé qui avait été créé par mademoiselle Mars a été joué
par mademoiselle Rachel.</p>
<p>19 1870 Les journaux publient le discours prononcé par Victor Hugo, la
veille, dans un banquet commémoratif de l'abolition de l'esclavage.</p>
<p>20 1850 Victor Hugo défend avec énergie le suffrage universel contre les
promoteurs de la loi dangereuse qui devint la loi du 31 mai 1850.</p>
<p>21 1830 Pièce des Feuilles d'automne, comçant par le vers : Laissez,
tous ces enfants sont bien là, qui vous dit?</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>A la douzième strophe le poète écrit : Moi, quel que soit le monde et
l'homme et l'avenir, Soit qu'il faille oublier ou se ressouvenir, Que
Dieu m'afflige ou me console, Je ne veux habiter la cité des vivants Que
dans une maison qu'une rumeur d'enfants Fasse toujours vivante et folle.</p>
<p>22 - 1876 - Discours considérable au Sénat, en faveur de l'amnistie.</p>
<p>24 1853 La pièce des Châtiments, une des plus lyriques, intitulée : «
Les Éblouissements. »</p>
<p>25 1875 Publication illustrée des Travailleurs de la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>I MAI</p>
<p>28 1871 Émeute et brutalité de quelques belges contre la maison du
poète, place des Barricades.</p>
<p>30 1871 Arrêté du roi Léopold qui expulse Victor Hugo.</p>
<p>31 1871 Pièce Ae Y Année Terrible: « Expulsé. »</p>
<p>« Il est enjoint au sieur Hugo, de par le Roi, De quitter le royaume, »
et je m'en vais. Pourquoi?</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>i - 1829 Victor Hugo commence Marion de Lorme, qu'il termine le 24 du
même mois.</p>
<p>Salvandy lui répond.</p>
<p>3 -- 1871 La pièce II le Deuil », dans l'Année Terrible, est écrite à
Vianden.</p>
<p>Charle ! Charle ! ù mon fils ! quoi donc ! tu m'as quitté.</p>
<p>Ah! tout fuit! rien ne dure 1 Tu t'es évanoui dans la grande clarté Qui
pour nous est obscure.</p>
<p>Dieu m'ôte la famille.</p>
<p>4 - 1864 Victor Hugo commence les Travailleurs de la Mer, terminés le 29
avril 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>7 1879 Première représentation, au Théâtre</p>
<p>des Nations, de Notre-Dame-de-Paris, par Paul Foucher.</p>
<p>8 1828 « L'Enfant » (Orientales).</p>
<p>Veux-tu pour un sourire un bel oiseau des bois Qui chante avec un chant
plus doux que le hautbois, Plus éclatant que les cymbales?</p>
<p>Que veux-tu? fleur, beau fruit, ou l'oiseau merveilleux?</p>
<p>« Ami, dit l'enfant grec, dit l'enfant aux yeux bleus, Je veux de la
poudre et des balles. »</p>
<p>9 1883 Publication de la troisième et dernière partie de la Légende des
siècles.</p>
<p>M. Paul Meurice a lu sur la tombe le discours de Victor Hugo, qui
commençait ainsi : « Je pleure une morte et je salue une immortelle.</p>
<p>» Je l'ai aimée, je l'ai admirée, je l'ai vénérée.</p>
<p>Aujourd'hui, dans l'auguste sérénité de la mort, je la contemple.</p>
<p>» Je la félicite parce que ce qu'elle a fait est grand, et je la
remercie parce que ce qu'elle a fait est</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>bon. Je me souviens qu'un jour je lui ai écrit : « Je vous remercie
d'être une si grande âme. »</p>
<p>11 1851 Victor Hugo défend son fils Charles devant la Cour d'assises, à
propos d'un article sur la peine de mort.</p>
<p>Victor Hugo, dans la péroraison de son discours, s'écrie : « Mon fils,
tu reçois aujourd'hui un grand honneur, tu as été jugé digne de
combattre, de souffrir peut-être, pour la sainte cause de la vérité. A
dater d'aujourd'hui, tu entres dans la véritable vie virile de notre
temps, c'est-à-dire dans la lutte pour le juste et le vrai. Sois fier,
toi qui n'es qu'un simple soldat de l'idée humaine et démocratique, tu
es assis sur ce banc où s'est assis Béranger, où s'est assis Lamennais. »</p>
<p>12 1852 Victor Hugo commence Napoléon le Petit, achevé le 14 juillet.</p>
<p>V. H</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>Elle fut donnée au docteur Yvan, qui la sollicita, et offerte par lui au
prince Napoléon, qui l'a gardée.</p>
<p>16 1837 Victor Hugo, qui avait assisté aux fêtes du mariage du duc
d'Orléans, entra, depuis le 16 juin, en relations avec le roi
Louis-Philippe qui le recevait dans l'intimité et le reconduisait avec
sa lampe, quand, après minuit, tout le monde dormait aux Tuileries.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 « JUIN</p>
<p>17 1878 Victor Hugo prononce un discours pour l'ouverture du Congrès
littéraire international.</p>
<p>18 1860 Victor Hugo, qui avait été expulsé de Jersey en 185o, y fut
rappelé en 1860 pour une souscription en faveur de Garibaldi. Reçu par
une foule immense, il prononça un discours très applaudi.</p>
<p>Soudain ma bouche S'entr'ouvri ra</p>
<p><pb/></p>
<p>0 JUIN</p>
<p>20 1848 Discours de Victor Hugo sur les ateliers nationaux, quatre jours
avant l'insurrection.</p>
<p>21 1828 Pièce des Odes et Ballades : Que la soirée est fraîche et douce !</p>
<p>Il a plu ce matin; Les humides tapis de mousse Verdissent les pieds de
satin.</p>
<p>23 1832 Victor Hugo termine le Roi s'amuse, commencé le 3 juin.</p>
<p>24 1837 Préface des Voix intérieures.</p>
<p>26 1871 Pièce de VAnnée terrible : Toujours le même fait se répète; il
le faut.</p>
<p>27 1823 Mort de la mère de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>l'école nouvelle, quoiqu'ils n'adorent plus les dieux de la Grèce
païenne, admirent toujours les héros, et que, s'ils ont déserté
l'Olympe, du moins ils n'ont jamais dit adieu aux Thermopyles. »</p>
<p>29 1830 Pièce des Feuilles d'automne qui commence ainsi : Que t'importe,
mon cœur, ces naissances de Rois?</p>
<p>30 1821 Fiançailles de Victor Hugo avec mademoiselle Foucher.</p>
<p>- Qu'y a-t-il donc?</p>
<p>- Ma mère est morte; on l'a enterrée hier.</p>
<p>- Et moi je dansais !</p>
<p>(Victor Hujfo raconté par un témoin dé sa vie.)</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>1 1836 Victor Hugo rédige le prospectus du journal la Presse, d'Emile de
Girardin.</p>
<p>Il y a des erreurs et des réserves que, certes, je</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>» H. 0. »</p>
<p>4 1823 - « La Liberté » (Odes et ballades).</p>
<p>Quand l'impie a porté l'outrage au sanctuaire, Tout fuit le temple en
deuil de splendeur dépouillé.</p>
<p>Un Dieu du joug du mal a délivré le monde.</p>
<p>Parmi les opprimés, il vint prendre son rang : Rois! en vœux fraternels
sa parole est féconde; Peuple! il fut pauvre, humble et souffrant.</p>
<p>A ses yeux la Vendée est sœur des Thermopyles; Et le même laurier dans
les mêmes asiles Unit Malesherbe et Codrus.</p>
<p>5 - 1879 Publication du volume des Actes ef paroles : A près l'Exil.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>6 .,.. 1834 Publication de Claude Gueux, dans la Revue de Paris.</p>
<p>7 1828 « La Captive » (Orientales).</p>
<p>Si je n'étais captive, J'aimerais ce pays, Et cette mer plaintive, Et
ces champs de maïs Et ces astres sans nombre, Si le long d'un mur sombre
N'étincelait dans l'ombre Le sabre des spahis.</p>
<p>8 -- 1838 Victor Hugo commence Ruy Bios, achevé le 11 août suivant.</p>
<p>10 1816 Victor Hugo écrit dans un de ses cahiers : « Je veux être
Chateaubriand ou rien. »</p>
<p>11 1846 Pièce des Contemplations : On vit, on parle, on a le ciel et les
nuages Sur la tête; on se plaît au livre des vieux sages.</p>
<p>", l,</p>
<p>On aime, on est aimé, bonheur qui manque aux Rois : On écoute le chant
des oiseaux dans les bois :</p>
<p>La vie arrive avec ses passions troublées : On jette la parole aux
sombres assemblées ; Devant le but qu'on veut et le sort qui, vous prend,</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>On se sent faible et fort, on est petit et grand; On est flot dans la
foule, âme dans la tempête ; Tout vient et passe; on est en deuil, on
est en fête.</p>
<p>On arrive, on recule, on lutte avec effort.- Puis le vaste et profond
silence de la mort.</p>
<p>(Écrit en revenant du cimetière. )</p>
<p>Grâce encore une fois ! grâce au nom de la tombe Grâce au nom du berceau!</p>
<p>La grâce fut accordée.</p>
<p>13 1833 Victor Hugo commence le second acte de Lucrèce Borgia.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>16 1829 Victor Hugo termine le second acte de Lucrèce Borgia.</p>
<p>18 1851 Le discours de Victor Hugo sur la revision de la Constitution,
prononcé le 17 juillet 1851, amena le 18 entre lui et M. Baroche une
discussion très passionnée, restée célèbre dans les souvenirs
parlementaires de l'époque.</p>
<p>20 1851 A la suite de la discussion citée plus haut, Victor Hugo vota,
en motivant son vote, contre la revision de la Constitution.</p>
<p>21 1866 Victor Hugo commence l'llomme qui rit.</p>
<p>22 1867 Victor Hugo répond une lettre de remerciement aux jeunes poètes
contemporains</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>23 1838 Victor Hugo commence le 3e acte de Ruy Blas, terminé le 31.</p>
<p>2i 1838 Victor Hugo visite Varennes.</p>
<p>et Aujourd'hui je traverse la petite place de Varennes qui a la forme du
couteau de la guillotine. a (Le Rhin.) 25 1836 Victor Hugo écrit les
premières lignes de Notre-Dame de Paris.</p>
<p>28 1828 « A David, statuaire » (Feuilles d'Automne.) Bonaparte eût voulu
renaître De marbre et géant sous ta main ; Cromwel son aïeul et son
maître, T'eût livré son front surhumain : Ton bras eùt sculpté pour
l'Espagne</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>Charles Quint ; pour nous Charlemagne, Un pied sur l'hydre d'Allemagne,
L'autre sur Rome aux sept coteaux.</p>
<p>29 1838 Victor Hugo visite Sedan. Il regrette que la vieille citadelle
n'ait pas gardé un souvenir fidèle du grand héros de la France, Turenne.</p>
<p>31 1829 Pièce des Feuilles d'Automne : Ce qu'on entend sur la montagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>AOUT</p>
<p>1 1848 Fondation du journal VÉvénement, avec cette épigraphe : « Haine
vigoureuse de l'anarchie. Tendre et profond amour du peuple. »</p>
<p>2 1838 Victor Hugo commence le quatrième acte de Ruy Blas, terminé le 7.</p>
<p>3 1864 Sur la page qui termine la première partie des Travailleurs de la
Mer, on lit : a 3 août, 8 h. 1/2 liu matin.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 AOUT</p>
<p>6 1838 Victor Hugo visite Aix-la-Chapelle et le tombeau de Charlemagne.
Les restes du grand Empereur ont été enlevés de la bière et disposés
comme reliques.</p>
<p>Victor Hugo écrit : « Dans la sacristie voisine, un vicaire montre aux
passants, et j'ai vu pour 3 fr. 75, prix-fixe, le bras de Charlemagne,
ce bras qui a tenu le monde. Vénérable ossement qui porte, sur ses
téguments desséchés, cette inscription écrite pour quelques liards, par
un scribe du douzième siècle : Brachinus sanctus -;êaroli magni. Après
le bras, j'ai vu le crâne qui a été le moule de toute une Europe
nouvelle et sur lequel un bedeau frappe avec l'ongle. »</p>
<p>7 1829 Entrevue de Victor Hugo avec Charles X, au sujet 'de Marion de
Lorme.</p>
<p>8 1838 Victor Hugo commence le cinquième acte de Ruy Blas, terminé le 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>AOUT</p>
<p>Endormis, sur ton sein, mes rêves ténébreux Et pour toute raison disais
: Soyons heureux!</p>
<p>10 1830 Victor Hugo écrit la pièce des Chants.</p>
<p>du Crépuscule intitulée : « Dictée après 1830. »</p>
<p>Soyez fiers; vous avez fait autant que vos pères.</p>
<p>Les droits d'un peuple entier conquis par tant de guerres, Vous les avez
tirés tout vivants du linceul.</p>
<p>Juillet vous a donné, pour sauver vos familles, Trois de ces beaux
soleils qui brûlent les bastilles.</p>
<p>Vos pères n'en ont eu qu'un seul.</p>
<p>12 1832 Victor Hugo commence la première journée de Marie Tudor.</p>
<p>13 1871 La pièce « Flux et Reflux, » de l'Année Terrible, a été écrite à
Vianden, quand Victor Hugo quittait la Belgique.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 1 AOUT</p>
<p>14 1829 Victor Hugo refuse l'augmentation de pension que Charles X lui
avait donnée spontanément, après l'interdiction de Marion de Lorme.</p>
<p>« J'avais demandé que ma pièce fùt jouée; je ne demande rien autre chose. »</p>
<p>15 1831 Marion de Lorme fut vivement attaquée dans le Moniteur de ce
jour-là; des parodies médiocres furent faites. Jules Janin s'indigna
dans son feuilleton et protesta avec énergie.</p>
<p>16 1833 Victor Hugo finit la première journée de Marie Tudor, commencée
le 12.</p>
<p>17 1838 Victor Hugo écrit dans le Rhin sa comparaison entre Charlemagne
et Napoléon.</p>
<p>18 1859 Victor Hugo proteste contre l'amnistie et écrit : « Fidèle à
l'engagement que j'ai pris vis-à-vis de ma conscience, je partagerai
jusqu'au bout l'exil</p>
<p><pb/></p>
<p>AOUT</p>
<p>de la liberté. Quand la liberté rentrera, je rentrerai.</p>
<p>19 1874 - Édition illustrée de l'Homme qui rit.</p>
<p>20 1850 - Funérailles de Balzac.</p>
<p>21 1849 Victor Hugo ouvre le Congrès de la Paix, par un discours qu'il
termine ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>AOUT</p>
<p>« Dans notre vieille Europe, l'Angleterre a fait le premier pas, et, par
son exemple séculaire, elle a dit aux peuples : Vous êtes libres ! La
France a fait le second pas, et a dit aux peuples : Vous êtes
souverains. Maintenant, faisons le troisième pas, et tous ensemble,
France, Angleterre, Belgique, Allemagne, Italie, Europe, Amérique,
disons aux peuples : » Vous êtes frères! »</p>
<p>22 1883 Victor Hugo termine la seconde journée de Marie Tudor, commencée
le 17.</p>
<p>24 1849 Clôture du Congrès de la Paix, par un discours de Victor Hugo.</p>
<p>27 1868 Mort de madame Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fac-similé d'un dessin inédit de Viclor Hugo.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1 II AOUT</p>
<p>28 1838 Victor Hugo écrit la Légende du beau Pécopin.</p>
<p>29 1829 - Victor Hugo commence Hcrnani.</p>
<p>30 1855 - Pièce des Contemplations : J'ai cueilli cette fleur pour toi
sur la colline.</p>
<p>(I'ièce datée de l'Ile de Serk.) 31 - 1826 Victor Hugo commence le
second acte de Cronucell.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p>1 1828 Victor Hugo compose la pièce « le Voile » des Orientales.</p>
<p>2 1848 Victor Hugo demande la levée de l'état de siège, décrété après
les journées de juin et dit.</p>
<p>« Pour pacifier la rue vous avez l'état de siège; pour contenir la
presse, vous avez les tribunaux.</p>
<p>Mais ne vous servez pas de l'état de siège contre la presse. Vous vous
trompez d'arme, et, en croyant défendre la société, vous blessez la
liberté. »</p>
<p>3 1829 Victor Hugo commence le deuxième acte d' Hernani.</p>
<p>4 1843 Épouvantable catastrophe de Villequier.</p>
<p>La fille du poète, Léopoldine, est engloutie dans la Seine avec son
mari, M. Charles Vacquerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 SEPTEMBRE</p>
<p>Mais les fils d'un armateur ne s'effrayaient pas de ce mouvement. Le 4,
une promenade en bateau fut décidée. Il s'agissait d'essayer une grande
barque. On partit en riant. Un coup de vent survient: La barque chavire.
Léopoldine Hugo se cramponne aux bords de la barque; les vagues lui font
perdre connaissance. Son mari la saisit, s'efforce de l'arracher, veut
lui briser les mains; mais elle avait ses ongles dans le bois: la barque
enfonce et le mari, désespéré, ouvre les bras pour disparaître avec
celle qu'il n'a pu sauver.</p>
<p>Le père écrit le 4 septembre 1852.</p>
<p>Oh ! je fus comme un fou dans le premier moment, Hélas! et je pleurai
huit jours amèrement.</p>
<p>Je voulais me briser le front sur le pavé.</p>
<p>5 1870 Victor Hugo passe la frontière pour rentrer en France, après
dix-neuf ans d'exil.</p>
<p>6 1829 Victor Hugo termine le deuxième acte d'Hernani.</p>
<p>« La vieille femme qui me conduisait m'a offert</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p>de me montrer les archives de la cathédrale; j'ai accepté. Voici ce que
c'est que les archives : Un immense cofl're en bois sculpté du quinzième
siècle, magnifique, mais vide. Quand on entre dans la chambre des
archives, on entend un bâillement effroyable. C'est le grand coffre qui
s'ouvre. »</p>
<p>8 1829 Victor Hugo commence le troisième acte d'Hernani, terminé le 14
septembre.</p>
<p>10 1842 Victor Hugo commence les Burgraves.</p>
<p>11 - 1843 - Victor Hugo écrit dans les Contemplations : Une « Kglogue ».</p>
<p>Nous errions, elle et moi, dans les monts de Sicile; Elle est tièIC pour
tous, et pour moi seul docile.</p>
<p>Oh ! comme aux lieux déserts les cœurs sont peu farouches !</p>
<p>Que de fleurs aux buissons, que de baisers aux bouches !</p>
<p>Quand on est dans l'ombre des bois !</p>
<p>12 18 Pièce des Feuilles d'automne : Contempler dans son bain, sans
voiles, Une fille aux yeux innocents ; Suivre de loin les blanches
voiles, Voir au ciel briller les étoiles Et sous l'herbe les vers luisants,</p>
<p><pb/></p>
<p>i SEPTEMBRE</p>
<p>Non, tout ce qu'a la destinée De biens réels ou fabuleux N'est rien pour
mon âme enchaînée Quand tu regardes, inclinée, Mes yeux noirs avec tes
yeux bleus.</p>
<p>13 1825 Pièce au colonel G.-H. Gustafson.</p>
<p>(Odes et Ballades.) C'était le nom qu'avait pris le roi de Suède,
Gustave IV, détrôné en 1809.</p>
<p>(Chants du Crépuscule.)</p>
<p>Hélas ! que fais-tu donc, ô Rabbe, ô mon ami, Sévère historien dans la
tombe endormi !</p>
<p>j,</p>
<p>15 1834 Au djuc d'Orléans pour le remercier d'un acte de bienfaisance.</p>
<p>La pièce se termine par ces vers :</p>
<p>8"</p>
<p>Comme la nue altière en son sublime essor Se laisse dérober son fluide
trésor Par ces flèches de fer au ciel toujours dressées, Heureux le
prince empli de pieuses pensées Qui sent du haut des cieux sombres et
flamboyants Tout son or s'en aller aux mains des suppliants.</p>
<p>v (Chants du Crépuscule.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p>17 1849 Discours de Victor Hugo au Conseil d'État sur la liberté des
théâtres; le poète et les artistes avaient été consultés; la discussion
dura deux jours.</p>
<p>La lettre fut poursuivie ; celui qui l'avait reçue fut condamné, celui
qui l'avait écrite était inviolable; cette inviolabilité dura jusqu'en
décembre.</p>
<p>19 1835 - Victor Hugo écrit la pièce des Voix intérieures: Pensar, Dudar.</p>
<p>20 1839 Victor Hugo finit le quatrième acte d'Hernani commencé le 15
septembre.</p>
<p>21 1839 Victor Hugo commence le cinquième acte d'Hernani.</p>
<p>22 1839 Victor Hugo visite Lausanne; c'est sa dernière station du voyage
sur « le Rhin ».</p>
<p>( Contemplations.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p>2o 1829 Victor Hugo termine le cinquième acte d'Hernani.</p>
<p>26 1835 - Pièce qui termine le volume des Voix intérieures: 0 Muse,
contiens-toi! muse aux hymnes d'airain!</p>
<p>27 1847 Victor Hugo, au nom des auteurs dramatiques, prononce le
discours sur la tombe de Frédéric Soulié.</p>
<p>28 1848 Victor Hugo, représentant, refuse de comparaître comme témoin
devant le Conseil de guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>1 1877 Publication de l'Histoire d'un crime.</p>
<p>2 1870 Victor Hugo enfermé dans Paris adresse aux Parisiens un appel à
l'union. Il pressentait les troubles du 31 octobre.</p>
<p>(Les Voix intérieures.) 4 1823 Pièce des Odes et Ballades : « A l'ombre
d'un enfant. »</p>
<p>0 ! parmi les soleils, les sphères, les étoiles, Les portiques d'azur,
les palais de saphir, Parmi les saints rayons, parmi les sacrés voiles,
Qu'agite un éternel zéphir !</p>
<p>Parmi les jeux sans fin des âmes enfantines, Quand leurs soins d'un
vieil astre égaré dans les cieux, Avec de longs efforts et des voix
argentines, Guident les chancelants essieux ;</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>Ou lorsqu'entrc ses bras quelque vierge ravie Les prend, d'un saint
baiser leur imprime le sceau Et rit, leur demandant si l'aspect de la
vie Les effrayait dans leur berceau ; Ou qu'enfin dans son arche
éclatante et profonde, Rangeant de cieux en cieux son cortège ébloui,
Jésus, pour accomplir ce qui fut dit au monde, Les place le plus près de
lui ; Oh dans ce monde auguste où rien n'est éphémère, Dans ces flots de
bonheur que ne trouble aucun fiel, Enfant ! loin du sourire et des
pleurs de ta mère, 'es-tu pas orphelin au ciel ?</p>
<p>3 1862 Publication d'un album de dessins de Victor Hugo, au profit des
enfants pauvres de Guernesey.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>7 1834 Poésie des Chants du Crépuscule: « Au bord de la mer. »</p>
<p>8 1832 Victor Hugo va s'installer au no 6 de la Place Royale, dans
l'appartement devenu légendaire.</p>
<p>Oh! quand il bàtissait de sa main colossale.</p>
<p>(Chants du Crépuscule.) 10 1828, Pièce des Orientales : « Sultan Achmet.
» , A Juana la grenadine, Qui toujours chante et badine, Sultan Achmet
disait un jour : « Je donnerais sans retour Mon royaume pour Mëdine,
Médine pour ton amour. »</p>
<p>Il écrit pour expliquer comment il ne peut faire partie du Comité
Anglais pour le centenaire de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>12 1822 Mariage de Victor Hugo. Extrait des registres de l'église
Saint-Sulpice : « Le 12 octobre 4822, après la publication des trois
bans en cette église et d'un seul en celle de Blois, vu la dispense des
deux autres, les fiançailles faites le même jour, ont- reçu la
bénédiction nuptiale, Victor-Marie Hugo, membre de l'Académie des Jeux
Floraux de Toulouse, âgé de vingt ans, demeurant de droit et de fait à
Blois, diocèse d'Orléans, fils mineur de Joseph-Léopold-Sigisbert Hugo,
maréchal des camps et armées du Roi, chevalier de la Légion d'honneur et
commandant de l'ordre Royal de Naples, et de la défunte SophieFrançoise
Trébuchet, son épouse, d'une part ; et Adèle-Julie Foucher, âgée de 19
ans, demeurant de droit et de fait rue du Cherche-Midi. n° 39, de cette
paroisse, fille mineure de Pierre Foucher, chef au ministère de la
guerre, chevalier de la Légion d'honneur, et de Anne-Victoire Asseline,
son épouse, d'autre part ; présents et témoins, Jean-Baptiste Biscarral,
Alfred-Victor comte de Vigny, Jean-Baptiste Asseline,
Jean-Jacques-Philippe-Marie Duvidal, lesquels ont signé avec les époux
et leurs père et mère. /)</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>A la fin du repas nuptial, le frère de Victor Hugo, Eugène, fut frappé
d'aliénation mentale.</p>
<p>peine nées, branlent la tête comme de vieilles femmes, et n'ont plus de
dents pour mordre les abus. »</p>
<p>(Littérature et philosophie mêlées.) 14 1828 Victor Hugo commence Claude
Gueux.</p>
<p>15 1849 Discours de Victor Hugo contre l'expédition de Rome.</p>
<p>16 1834 « Date Lilia. » Pièce des Chants du Crépuscule.</p>
<p>t Oh ! si vous rencontrez, quelque part sous les cieux, - Une femme au
front pur, au pas grave, aux doux yeux,</p>
<p>Oh ! qui que vous soyez, bénissez-la ; c'est elle !</p>
<p>La sœur visible aux yeux de mon âme immortelle, Toit de mes jeunes ans
qu'espèrent mes vieux jours!</p>
<p>17 1855 Déclaration des proscrits expulsés de Jersey avec Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>Il affirme que son livre a de Ja pitié pour les misères de tous les
peuples.</p>
<p>19 1842 Victor Hugo termine les Burgraves.</p>
<p>20 1870 Publication des Châtiments.</p>
<p>21 1828 « Cri de Guerre dit Mufti. » Pièce des Orientales.</p>
<p>22 - 1828 Naissance de François-Victor Hugo.</p>
<p>24 1880 - Publication du poème l'Ane.</p>
<p>25 1835 - Préface des Chants du Crépuscule.</p>
<p>26 1855 - Le Moniteur officiel français publie l'arrêté d'expulsion pris
en Angleterre contre les proscrits habitant Jersey.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>28 1875 Publication des Actes et Paroles: Deuxième partie : Pendant l'Exil.</p>
<p>31 1871 Lettre de Victor Hugo aux rédacteurs du Rappel, qui reparaissait
ce jour-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>1 - 1826 Portrait d'une enfant.</p>
<p>Oui, ce front, ce sourire et cette fraîche joue, C'est bien l'enfant qui
pleure et joue Et qu'un esprit du ciel défend !</p>
<p>2 1826 Naissance de Charles Hugo.</p>
<p>3 1875 « Ce que c'est que l'Exil » préface du livre: Pendant l'Exil.</p>
<p>Victor Hugo, remerciant le critique de l'avoir défendu, lui dit: « La
critique par les poètes, c'est la grande critique. Qui parlera du lac,
de la candeur, de la blancheur,, de la _sérénité et de belles ailes</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>qui nagent et qui volent ? Qui en parlera, sinon le cygne ?</p>
<p>5 1870 - On récite les Châtiments au théâtre de la Porte-Saint-Martin.</p>
<p>7 1852 « Nox. »</p>
<p>Toi qu'aimait Juvénal gonflé de lave ardente, Toi dont la clarté luit
dans l'œil fixe du Dante, Muse indignation, viens, dressons maintenant,
Dressons sur cet empire, heureux et rayonnant, Et sur cette victoire au
tonnerre échappée, Assez de piloris pour faire une épopée.</p>
<p>(Châtiments.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1 NOVEMBRE</p>
<p>8 1838 Première représentation de Ruy-Blas pour l'ouverture du théâtre
de la Renaissance (salle Ventadour).</p>
<p>La pièce a été reprise au théâtre de la Porte-Saint- • Martin le 4 août
1841, au théâtre de l'Odéon, le</p>
<p>19 février 1872, au Théâtre-Français le 4 avril 1879.</p>
<p>Il est mort. Rien de plus. Nul groupe populaire, Urne d'où se répand
l'amour et la colère, N'a jeté sur son nom pitié, gloire ou respect.</p>
<p>Aucun signe n'a lui. Rien n'a changé l'aspect De ce siècle orageux, mer
de récifs bordée, Où le fait, ce flot sombre, écume sur l'idée.</p>
<p>Nul temple n'a gémi dans nos villes. Nul glas N'a passé sur nos fronts,
criant : hélas ! hélas!</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>M 1851 Rappel de la loi du 31 mai, discours prononcé par Victor Hugo
dans la réunion Lemardelay.</p>
<p>On y revient; il faut y revenir moi-même.</p>
<p>Ce qu'on attaque en moi, c'est mon temps et je l'aime, Ceri!' on me
laisserait en paix, passant obscur, Si je ne contenais, atome de l'azur,
Un peu de grand rayon dont notre époque est faite.</p>
<p>lContemplations.)</p>
<p>13 1852 « A Juvénal » (les Châtiments).</p>
<p>1:; 1874 Obsèques de madame Paul Meurice.</p>
<p>(r L'antiquité avait la femme romaine; l'âge moderne aura la femme
française. Le siège nous a montré tout ce que peut être la femme,
dignité, fermeté, acceptation des privations et des misères, gaîté dans
les angoisses. Le fond de l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>de la femme française, c'est un mélange héroïque de famille et de patrie.</p>
<p>» La généreuse femme qui est dans cette tombe a eu toutes ces
grandeurs-là. »</p>
<p>16 1871 Pièce de l'Année terrible :</p>
<p>«L'enfant malade pendant le siège. »</p>
<p>Si tous continuez d'être ainsi toute pâle Dans notre air étouffant, Si
je vous vois entrer dans mon ombre fatale, Moi vieillard, vous enfant :
Si je vois de nos jours se confondre la chaîne, Moi qui sur mes genoux
Vous contemple et qui veux la mort pour moi prochaine, Et lointaine pour
vous ; Si vos mains sont toujours diaphanes et frêles, Si, dans votre
berceau, Tremblante, vous avez l'air d'attendre des ailes Comme un petit
oiseau ; Si vous ne semblez pas prendre sur notre terre Racine pour
longtemps, Si vous laissez errer, Jeanne, en notre mystère Vos doux yeux
mécontents ; Si je ne vous vois pas gaie et rose et très forte, Si,
triste, vous rêvez, Si vous ne fermez pas derrière vous la porte Par où
vous arrivez ; Si je ne vous vois pas comme une belle femme' Marcher,
vous bien porter,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>Rire, si vous semblez être une petite âme Qui ne veut pas rester, Je
croirai qu'en ce monde où le suaire au lange Parfois peut confiner, Vous
venez pour partir et que vous êtes l'ange.</p>
<p>Chargé de m'emmener.</p>
<p>17 1833 Préface de Marie Tudor.</p>
<p>18 1840 - « Explication. » Pièce des Contemplations.</p>
<p>22 1832 Représentation unique du Roi s'amuse.</p>
<p>au Théâtre-Français.</p>
<p>23 1832 Interdiction du Roi s'amuse.</p>
<p>24 1828 «( Adieux de l'hôtesse Arabe. » (Orien-.tales. )</p>
<p>25 1838 .:.. Préface de Ruy Blas.</p>
<p>26 1875 Mort de François Hugo, traducteur de Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>27 1871 Pièce de l'Année Terrible:</p>
<p>« A tous ces princes. »</p>
<p>29 1852 Discours prononcé dans un banquet polonais, pour l'anniversaire
de la révolution de Pologne.</p>
<p>30 1832 Préface du Roi s'amuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>11827 « La Douleur du Pacha » (Orientales).</p>
<p>3 1851 Victor Hugo prononce une harangue énergique dans une Téunion de
la rue Popincourt (Actes et paroles).</p>
<p>4 1851 Les députés, réunis chez M. Gcévy, signent, au milieu de la
lutte, un décret d'amnistie pour toute condamnation politique. (Histoire
d'un crime.) 5 1851 Victor Hugo erre dans Paris, après la lutte.</p>
<p>6 1819 Article de Victor Hugo sur la Somnambule de Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>7 1827 Publication-de Cromwel et de la préface qui fut le manifeste du
poète.</p>
<p>8 - 1823, - Article de Victor Hugo sur Voltaire.</p>
<p>(Littérature et Philosophie mêlées.) 9 1834 « Conseil. »</p>
<p>Rien encor n'a germé de vos rameaux flottants, Sur notre jeune terre,
où, depuis quarante ans, Tant d'âmes sont échouées Doctrines aux fruits
d'or, espoir des nations, Que la hâtive main des révolutions Sur nos
têtes a secouées.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>12 1851 Victor Hugo part pour l'exil.</p>
<p>13 1851 - « Toulon. » Pièce des Châtiments.</p>
<p>15 1840 Retour des cendres de l'Empereur.</p>
<p>Écrit en revenant des Champs-Élysées.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>Jour beau comme la gloire Froid, comme le tombeau !</p>
<p>16 1872 Victor Hugo commence le roman de Quatre-vingt-Treize.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>19 1832 Plaidoyer de Victor Hugo devant le tribunal de Commerce en
faveur du Roi s'amuse.</p>
<p>20 1843 Funérailles de Casimir Delavigne.</p>
<p>21 1821 « Le Dévouement. »</p>
<p>Je rends grâce au seigneur; il m'a donné la vie!</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>Un nœud de fleurs se mêle aux fers qui nous enlacent, Pour vieillir
parmi ceux qui passent Tout homme est content de souffrir.</p>
<p>L'éclat du jour nous plaît; l'air des cieux nous enivre.</p>
<p>Je rends grâce au seigneur, c'est le bonheur de vivre.</p>
<p>Qui fuit la gloire de mourir.</p>
<p>(Odes et ballades.) 22 1844. « La Statue », pièce des Rayons et des Ombres.</p>
<p>25 1828 Victor Hugo finit Claude Gueux.</p>
<p>26 1871 « A qui la victoire définitive? »</p>
<p>28 1871 Victor Hugo refuse de consentir au mandat impératif et consent
au mandat contractuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>29 1874 - « Le Mendiant » (pièce des Contemplations).</p>
<p>30 1813 La famille de Victor Hugo passe sa dernière journée aux
Feuillantines, avant d'aller, le lendemain, s'installer rue du
Cherche-Midi.</p>
<p>( Chants du Crépuscule.)</p>
<p>FIN</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
