<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Banville, Théodore de (1823-1891)">Théodore de Banville</author>
<title>Lettres chimériques : petites études / Théodore de Banville ; avec un dessin de Georges Rochegrosse</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Banville, Théodore de (1823-1891)</author>, <title>Lettres chimériques : petites études / Théodore de Banville ; avec un dessin de Georges Rochegrosse</title>, <date>1885</date>,description :Collection : Bibliothèque Charpentier,358 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k207945c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>THÉODORE</p>
<p>CIHMERMIJES</p>
<p>AvHC UN CESS!X DE GEORGES ROCHEGROSSE</p>
<p>G. CHARPENTIER ET C' ÉDITEURS ~3,r.UR DE GRENELLE, &lt;3</p>
<p>BANVILLE</p>
<p>PETITES ÉTUDES</p>
<p>LETTRES</p>
<p>DEUXIÈME MILLE-</p>
<p>PARIS</p>
<p>&lt;88a</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p>DE</p>
<p><pb/></p>
<p>PETITES ETUDES</p>
<p><pb/></p>
<p>()&lt;M)'&lt;M&lt;e cj;fM~&lt;a!'res MM~iA'o~ sur papier de Hollande. Prix:7fr.</p>
<p>Et dix exemplaires MMH!g)'o&lt;M sur papier de Chine.</p>
<p>JL.AÉTËTtttË</p>
<p>12 fr.</p>
<p>Prix:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES</p>
<p>CHIMÉRIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>.-i.Z/A'ZO/~V, C~V</p>
<p>/e&amp;&lt;sa~'e,~moHc/&lt;&lt;'eH.~&lt;M.!o/&lt;H,</p>
<p>Noir &lt;*o)H;HC «M &lt;!?~?'e en sa /j)'&lt;s&lt;)H f/'eco~'cc~ Sois /!0'/ c'est
&lt;o~ le /aHea~ Me malin. Car du ~Mr~' /'MyaH&lt; la &lt;;a&lt;Me NMM'cf, 7~
?:"ce~s yM~ c'est ce qui l'ait la /b)'ce. Oh! /'ëc~&lt;?'e/ « 7'MH/~ ci
Ca/~oM~</p>
<p>~Me chez Ho«~ &lt;/a?!6' /e dernier c&lt;!H~o~
/OM?'e/)'e~«~eoK&lt;eM'a&lt;&lt;/a~~o~c)'&lt;?'e. /r/ ce/jeH~&lt;H~ ~se~ /'&lt;'&lt; (/&lt;&lt;,
~«a/!&lt;/ on A"ap&lt;ys ~'&lt;ï?'yen~ c'est nM!«sa7:&lt; ~?'p.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES</p>
<p>CHIMERIQUES</p>
<p>1883--1884</p>
<p>1</p>
<p>1 UNE CHANSON</p>
<p>A EDMOND GONDtNET</p>
<p>Mon cher ami,Za~auo&lt;ee&lt;soM &lt;&lt;f«c.&lt;OH&lt;eMM (/6~ceipices, a dit le maître
dans la grande apostrophe de 7~ty Mais si cela fut vrai de la Savoie et
de son due, combien plus du théâtre! Le théâtre n'est qu'un tas, une
série, une accumulation, une agglomération de précipices; il est
précipice lui-même Pour éviter d'y tomber dans les trous, et de devenir
comme Hip-' polyte MM &lt;rts&lt;e objet il ne suffit pas d'avoir le pied
assuré de la mule, le coup d'œit de l'aigle, la prudence d'un Indien et
cent mille diables dans le corps; il faut encore être ne coiffé et avoir
obtenu, on ne sait comment, la chance inexplicable. Cependant, mon ami,
dans ce monde jonché de trappes, au propre et au figuré, le meilleur
moyen de réussir a coup sûr, vous l'avez bien prouvé par votre exemple,
c'est encore d'avoir beaucoup d'invention, beaucoup d'imagination, beaucoup</p>
<p><pb/></p>
<p>d'esprit, de ne rien donner au hasard et de savoir très bien son métier.</p>
<p><pb/></p>
<p>fession fussent capables d'écrire tes couplets exquis des Petites
Danaïdes, et beaucoup d'autres applaudis par nos pères, du temps que les
Brazier et les Désaugiers faisaient des vaudevilles Siraudin pensait
ainsi, et c'est pourquoi il se parait orgueilleusement d'un titre
dédaigné aujourd'hui, comme beaucoup d'autres raisins trop verts.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orchestre venait d'attaquer un air de danse qui m'était bien connu. Il
jouait l'air de ce Pas 6'&lt;yr&lt;eH, que tant de fois j'avais vu danser avec
d'agaçants collants gris, des robes courtes et des bottes historiées, et
je m'étais dit « Pourquoi, en effet, ne danserait-on pas une fois de
plus le Pas 6'&lt;y?'&lt;pM? H Mais non, aucun danseur ne montra son immobile
sourire écarlate Achard se mit a chanter, et alors, ô stupeur!
j'entendis une chanson agile, dévergondée, envolée, précise, dont les
syllabes étroitement tressées et collées aux notes de l'air de danse,
dansaient eHes-mêmes le Pas t9&lt;y&lt;'teH/ Et aussitôt dans ma caboche
lyrique, épouvantée d'un pareil tour de force inouï, se décomposa tout
le mécanisme de cette odelette enfiévrée, les vers de dix, de neuf, .de
huit, de sept, de six, de cinq, de quatre, de trois, de deux syllabes,
soudés et rivés avec un art diabolique, frappant le parquet de leurs
invisibles souliers d'or, et les redoublements de rimes faisant éclater
le même son de cuivre trois fois, quatre fois, cinq fois, et jus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma blonde,</p>
<p>Doit plaire a tout le monde</p>
<p>Jeunesse,</p>
<p>Fraîcheur et gentillesse,</p>
<p>Sagesse,</p>
<p>Enfin, hors la richesse,</p>
<p>Voilà,</p>
<p>Elle a</p>
<p>Tout cela.</p>
<p>Danseuse</p>
<p>Joyeuse,</p>
<p>Valseuse</p>
<p>Rieuse,</p>
<p>Elle n'est heureuse</p>
<p>Qu'au son</p>
<p>Du piston.</p>
<p>H faut la voir, quand la valse commence</p>
<p>Elle s'élance</p>
<p>Et se balance</p>
<p>Car en hiver, aux jours gras, l'innocence</p>
<p>Va, par hasard,</p>
<p>Au bal Musard.</p>
<p>Mon Atdégonde, aux yeux provoquants,</p>
<p>Se permet des mots piquants;</p>
<p>Mais ses ragots, ses cancans,</p>
<p>S'ils sont parfois inconséquents,</p>
<p>Ne sont jamais choquants.</p>
<p>Ferme comme un roc,</p>
<p>Son cœur ne craint aucun choc,</p>
<p>Tout en lisant Plick e&lt; Plock.</p>
<p>Et les œuvres de Paul de Kock.</p>
<p>Ma Rodogune,</p>
<p>Ma brune,</p>
<p>Pâle comme'ta lune,</p>
<p>Soupire</p>
<p>Et pour moi seul respire,</p>
<p>N'aspire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'au cœur</p>
<p>De son doux vainqueur.</p>
<p>Son âme</p>
<p>De femme</p>
<p>Réclame</p>
<p>Manamme.</p>
<p>Infâme</p>
<p>Bigame,</p>
<p>J'ai des feux</p>
<p>Pour deux!</p>
<p>Antipathique</p>
<p>Est la boutique</p>
<p>Dans ses douleurs,</p>
<p>Plus d'un mouchoir trempé de pleurs.</p>
<p>Ce qu'il lui faut, c'est la paix des champs,</p>
<p>L'aspect des soleils couchants,</p>
<p>Des rossignols les doux chants,</p>
<p>Toujours si purs et si touchants</p>
<p>Un roc escarpe,</p>
<p>Le gazon pour canapé,</p>
<p>Avec du champagne frappé!</p>
<p>Dans cette affaire,</p>
<p>Que faire?</p>
<p>Laquelle je préfère?.</p>
<p>Que j'aime</p>
<p>Cet embarras extrême!</p>
<p>Et même,</p>
<p>S'il faut une troisième,</p>
<p>Le choix</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par les fumées du champagne; je ne doutais de rien; venant donc
interrompre la conversation commencée, avec un sans-façon que rien ne
justifiait, j'interpellai le jeune dramatiste.</p>
<p>« Ah! lui dis-je, c'est vous qui êtes Paul Siraudin! Parbleu je suis
bien content de vous voir.</p>
<p>Moi de môme, fit-il aimablement, car vous ne m'êtes pas inconnu.</p>
<p>Mais, repris-je, soyez franc. Est-ce vous qui avez fait le chef-d'œuvre;
ne vous étonnez pas, oui, la chanson des FcoHOH~M de Ca&amp;oc/~H' ou est-ce
Dumanoir qui l'a faite?</p>
<p>A*h! dit Siraudin avec bonhomie, c'est donc un chef-d'oonvre?</p>
<p>Certes, m'écriai-je. Mais qui l'a écrite?</p>
<p>Bon! me dit Siraudin en souriant, qu'est-ce que ça fait?</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! ça mais, vous avez ce soir une première au Gymnase? une comédie en
trois actes.</p>
<p>Oui, répondait Siraudin, avec le ton de la plus parfaite indifférence. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon cher, me dit Siraudin quand nous sortîmes, il est hors de doute
que demain la scène sera jonchée de pommes cuites, et pour remplir leur
inévitable fonction, les pommes se cuiront d'elles-mêmes!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Meyerbeer s'écria, dans un transport d'admiration « Ah! mon ami, c'est
du Molière!</p>
<p>Quoi? demanda Siraudin stupéfait. Qu'est-ce qui est du Molière!</p>
<p>Mais, dit le grand homme, Grassot ew&amp;c/e ~&lt;M' /~e// »</p>
<p>Mais surtout, l'indifférence de Siraudin, le peu de souci qu'il prenait
de ne pas offenser Aristote, avait cette fois mis dans son enjeu une
carte formidable. Un jour, comme il faisait répéter Grassot eM&amp;e/ë~-
7~e/, un jeune comique, nommé Augustin,, s'approcha de lui, l'air
suppliant, troublé comme s'il voulait demander quelque chose d'inouï, et
c'est en effet ce qu'il allait faire.</p>
<p>« Ah! monsieur Siraudin, dit-il, je voudrais bien être de.la pièce! J'ai
beau travailler, m'appliquer, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Et même, pour éviter de s'appliquer involontairement, il avait supprimé
chez lui les outils matériels de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien! me dit-il, j'ai réuéchi au reproche que tu me faisais l'autre
fois, et décidément c'est toi qui étais dans le vrai on n'écrit pas sur
un piano. Aussi tu vois, j'ai acheté un orgue! »</p>
<p>En effet il écrivait maintenant sur un orgue; mais qu'on ne voie pas là
une frivole recherche de l'étrange Ces apparentes excentricités
n'étaient que des moyens pour s'appliquer le moins possible. Siraudin
n'aimait pas la cliquette du piano, ni le gémissement de t'orgue, et
comme il ne pouvait écrire sans leur arracher des plaintes désolées et
féroces, il se hâtait de finir sa scène, en quelques traits de plume. H
avait même fait un rêve plus audacieux et plus grandiose, celui de ne
pas écrire</p>
<p><pb/></p>
<p>a C'est inutile, dit-il négligemment.. Je les apporterai demain pour la
collation. »</p>
<p>Le lendemain, Siraudin n'apporta pas les feuillets pour la collation
même il ne les apporta jamais, par l'excellente raison que j'ai dite.
Mais le jour de la première répétition sur le théâtre, comme Grassot se
révoltait, et prétendait ne pas pouvoir réciter une scène dont le texte
lui était parfaitement inconnu « Voyons, lui dit l'auteur fantaisiste,
pas d'affectation tu connais la vie et tu sais très bien ce qu'on doit
dire dans une circonstance donnée. D'autant plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec raison, car on voit, par l'exemple même des maîtres les plus
illustres, combien il est difficile d'être plaisant avec des baragouins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du temps qu'il en existait encore, il savait découvrir,' et souvent il
me les fit connaître, de bons petits restaurants où on savait cuisiner
des choses excellentes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M. LE BARON OAUSSMANK</p>
<p>LA VILLE MODERNE</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Orient, grâce aux rues étroites, savoure la fraîcheur et les délices
de l'ombre, et nos aïeux avaient rapporté des croisades cette invention
de génie, qu'avec non moins de génie vous avec plus tard désinventée. On
me dira que ces rues étroites étaient dangereuses pour la santé
publique; mais l'ophthalmie et les iluxions de poitrine valent-elles
mieux que la peste? Un savant archéologue, dont les travaux sont
illustres, n'a pu s'habituer aux belles voies qui font notre orgueil, et
sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Les voitures! c'est la grosse question, celle qui nous promet mille
morts, et après les avoir promises tient parole, et nous les donne. Vous
aviez pensé, et bien d'autres avec vous, qu'en ouvrant des rues énormes,
on y trouverait la place des voitures, et aussi celle des piétons.
C'était une grave erreur! en ces immensités il n'y a de place que pour
les voitures, et les piétons n'y peuvent être accueillis, sinon sous la
figure de piétons écrasés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les Parisiens ont beau adorer leur ville, et en aimer les verrues,
les ruisseaux, les fanges et tout le reste! désormais le rêve de tout
Parisien est de fuir Paris et de ne plus être écrasé devant les
encombrants magasins qui tiennent tant de place et où il est si
difficile d'acheter pour deux sous de fil! Certes, ils vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! si ce cas, qui peut être prévu, se présentait, vous pourriez,
après avoir jadis inventé les larges rues,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p>LE PLAGIAT</p>
<p>AM.VtCTORtENSARDOU</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>parfaitement régulières, et personne n'y retrouvera sa montre et ses
couverts d'argent, non plus que son mouchoir de poche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>œuvre de créateur, car le génie transfigure tout ce qu'il touche! et il
n'a pas du tout détruit l'historiette primitive; la mère et l'enfant se
portent bien. Et qui de nous oserait regretter que Balzac ait écrit Le
Lys dans la t'Mee et Le .P~'e Co?'to&lt; ?</p>
<p>Quels hardis plagiaires, monsieur, que Shakespeare et Molière Du temps
de Shakespeare, le tien et le mien en poésie n'avait pas un sens bien
défini; le poète retouchait, débarbouillait avec de l'ambroisie un
manuscrit quelconque après quoi la comédie était jouée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cela! Et yxM~H!, nous aurions perdu le jeu de la porte dans 6'eo)'ye
7)aM~M!~ celui de la fenêtre dans Le ~e~ecin t)o~K/, la scène d'Orgon
sous la table, celle de la femme voilée dans L Sicilien et dans ~~co/e
des ~7a?'~ et cent autres, et la scène d'amour entre Valère et Marianne,
entre Éraste et Lucile, que Motière a empruntée au lyrique Horace, avec
des ciseaux; car toutes ces scènes, Molière les avait ramassées en
courant le monde, dans les comédies italiennes et dans la farce des rues.</p>
<p>Oui, ce dont je me plains, c'est qu'on ne vole pas assez! Je voudrais
que les apprentis poètes volassent Victor Hugo beaucoup plus qu'ils ne
le font, car alors</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A M..r.\UL)N MÉNIER R</p>
<p>LES ÉTIQUETTES</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>mesurer avec les plus grandes figures de Shakespeare et de Molière;
après tant de luttes, de travaux, d'inventions et de recherches
heureuses, vous vous seriez donné tout entier a un croquis, amusant sans
.doute et curieux, mais tel que vous pourriez en faire mille autres
aussi originaux, et dont le peu d'importance détonnerait avec la vivace
énergie de vos pensées</p>
<p>Certes une telle assertion dénonce une ruse trop grossière, et vous
devez intenter un procès, dix, vingt, cinquante, cent, cent mille procès
en dill'amation a tous ceux qui de près ou de loin propagent ces
billevesées. Non, vous n'avez jamais vu Le CoM~'te?' de Lyon, ni sur la
scène ni dans la salle; vous ne connaissez ni Lesurques, ni Lechêne,
(l'un et l'autre se disent,) ni Dubosc, ni le brave Daubenton, ni
Fouinard, sans cesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfant sublime! enfant sublime! cette association de mots eut du succès,
on n'appelait plus autrement le jeune rimeur, et il courut le risque de
traîner éter-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes autres exemples seront tirés d'animaux plus petits. Il y avait au
Vaudeville un acteur nommé Hippo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, le ténor Augis, qui le lendemain devait paraître dans le
chef-d'œuvre de Boïeldieu, obtint pour cela un raccord; mais a son grand
étonnement, mademoiselle Marxio ne lui donna pas la réplique, se mit à
regarder les portants comme des pièces curieuses, et ne bougea pas plus
qu'une souche.</p>
<p>« Pourquoi avez-vous été si méchante? lui demanda le régisseur.</p>
<p>Mais, fit Léontine, je ne demandais pas mieux que</p>
<p>4.</p>
<p><pb/></p>
<p>de répéter; seulement, j'attendais toujours. M. Augis ne m'a rien dit!</p>
<p>« Eh bien! mon ami, dit madame Augis en essuyant une grosse larme qui
coula sur sa joue, tes appointements nous sont indispensables. Fais donc
ce qu'il faut c'est pour nos enfants! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A JULHS Cr.ARHTtË</p>
<p>LA COMÉDIE</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin chez Numa Roumestan, comme chez le grand charmeur qu'Alphonse
Daudet n'a pas copié, on retrouvait par instants le geste, la passion,
la colère et la farouche caresse d'un Mirabeau. Mais vous niez
formellement, vous niez tous, il suffit, personne n'est tenté de
révoquer en doute votre parole. Hé &amp;!gH/ CM vous croit ~OKC; et c'est,
tant pis pOM~' vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>vin et de poésie; et elle rit follement, en montrant ses dents de loup,
lorsque avec son doigt barbouillé de lie elle a marqué au front le
sophiste ou le soldat fanfaron ou l'abuseur du bonhomme Peuple!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>force, comme les Turcs d'Alger s'emparaient des passagers des navires et
les enchaînaient sur leurs galères; prenez monsieur Bardoux et monsieur
Caro, et. monsieur Veuillot, et le premier venu, et tout le monde, et
les présidents, et les princes, et les sénateurs, et les marchands de
peaux de lapin, et le diable si vous voulez mais rappelez-vous Voltaire
disant au .perruquier « Faites des perruques! » et seulement faites des
chefs-d'œuvre. Mais pour cela, cher ami, vous n'avez pas attendu mon
conseil</p>
<p><pb/></p>
<p>SOLUTIONS FACILES</p>
<p>A HENRt LAROCIIELLE</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« On veut que je joue des chefs-d'œuvre; mais je ne les ai pas, moi. les
chefs-d'œuvre; je ne sais pas où on en trouve, ni où cela se fabrique,
ni comment on s'approvisionne de cette marchandise-là! » A quoi je réponds</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le directeur ne se Ment pas pour battu et répond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A MADEMOISELLE X. COURTISANE</p>
<p>JUSTES NOCES</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque les tentations la sollicitent et brûlent ses lèvres, la femme
restée honnête ne s'imagine-t-elle pas que des baisers d'amant auraient
une autre saveur que des baisers de mari, et que dans les bras d'un
ravisseur non autorisé par monsieur le maire, elle s'enivrerait de tout
un ordre de sensations inconnues? Ne rêvé-t-elle pas alors de robes
tapageuses, de parures absurdes, de folles nuits où elle s'étourdirait,
un masque sur le visage, au milieu des musiques, écoutant les murmures
et les adorations bruire autour d'elle? Eh bien, pourquoi, en revanche,
la courtisane ne s'imaginerait-elle pas que les baisers d'un mari lui
feront connaître des voluptés bizarres et nouvelles? Et n'est-ce rien
que de porter ce voile et cette fleur d'oranger, de monter l'escalier de
la mairie, et d'entendre l'officier de l'état-civil vous lire les
articles de loi qui ne semblaient pas faits pour vous? Mais tout cela,
dira-t-on, vous l'usurpez! Pas plus que les femmes honnêtes n'usurpent
les chevelures au vent, les ceintures dorées et les violentes amours.
Posséder ce qu'on ne devrait pas posséder. être où on ne devrait pas
être, revêtir une figure qui n'est pas la vôtre, n'est-ce pas tout le
piquant et tout l'imprévu de la mascarade humaine?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes on est injuste envers vous, en partant toujours de ce point de
vue que c'est le lapin qui a commencé. Depuis que le monde existe on n'a
jamais entendu dire qu'un gigot se soit mangé tout seul, et s'il n'y
avait personne pour le manger, le gigot ne serait jamais servi sur les
tables. Une courtisane suppose des courtisans. Ce qui erre
douloureusement sur le trottoir avec des yeux libertins, une bouche
profondément triste et des robes luxueuses, ce n'est pas seulement la
prostituée, peinant comme un casseur de cailloux pour enrichir le
marchand de soieries et son épouse; c'est aussi l'âme de ceux qui la
reluquent et qui la payeront le meilleur marché possible, au lieu de se
donner la peine de nourrir une femme, de faire des enfants et de leur
acheter des culottes; car la misérable promeneuse errante ne pourrait se
prostituer &amp; la brise qui passe et aux rayons de la lune, et pour
qu'elle se vende, il faut de toute nécessité que les honnêtes gens
t'achètent. Et dans cette vie sociale où les êtres se dévorent les uns
les autres, et préalablement se volent avec frénésie, tâchant d'échanger
des prospectus et des mots vides de sens contre de l'argent, la
courtisane n'est pas plus redoutable que les autres commerçants, au
contraire,car elle ne saurait tromper sur la qualité de la marchandise
vendue. Une dame infiniment belle et de l'esprit le plus subtil me
disait que Balzac a vieilli; je ne suis point de son avis, sur ce point
seulement. Ce n'est pas lui qui est vieux, c'est nous qui sommes ingénus
comme des G</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi, si telles honnêtes dames traînent sur les tapis des
robes de Laïs et d'Impéria, parlent argot pour être modernes, et
enferment dans leurs volières un tas de petits Amours polissons, plus
nombreux que les feuilles des bois, je ne vois pas pourquoi on vous
interdirait la famille, les joies sereines, les fortes bot-</p>
<p><pb/></p>
<p>tines, les jupes noires, la flanelle, les bébés révoltés, le duel
incessant avec la cuisinière, et enfin tout ce qui constitue une
existence pure. Mariez-vous donc, ne fût-ce que pour connaître les
voluptés de l'avocasserie, quand vous plaiderez en séparation. Et
laissez dire les détracteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX DE POESIE</p>
<p>vm</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et il faudrait que le poète couronné fût en une fois tiré de pair, mis à
son rang, honoré d'une haute récompense nationale. Je sais bien que mon
plan n'a nulle chance d'être adopté; car si on le voulait, avec de
l'humilité et de la bonne foi, toutes les questions qui embarrassent les
mortels seraient résolues en cinq minutes; mais, alors, que deviendrait
l'art de s'agiter sur place et de parler pour ne rien dire?</p>
<p><pb/></p>
<p>A MM. BERTRAND ET PLUXKETT</p>
<p>L'AVENIR</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! déblayons, et écartons tout de suite les choses inutiles.
L'esprit, n'est-ce pas? c'est bien convenu, est condamné, aboli, classé
dans le vieux jeu, relégué parmi les empêcheurs de danser en rond; il n'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On remarquera avec juste raison que le gracieux et violent exercice
auquel elles se livrent, en développant démesurément les pieds, les
jambes, les mollets et les hanches, laisse le torse et les bras
atrophiés, et que les femmes costumées garderaient une beauté plus
harmonieuse et mieux équilibrée, si elles restaient calmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles resteront donc calmes, pour obéir au désir des spectateurs, qui
sont les suprêmes juges, et bientôt, au bruit d'une vague musique, qui
sera priée de ne pas faire trop de bruit, et qu'on pourrait même
supprimer, tes spectateurs assis devant un décor de paillons et les
femmes immobiles se regarderont patiemment et silencieusement, comme
deux troupes d'oies. Je prends ici le nom de ces oiseaux dans son sens
le plus noble et le plus homérique, en tant qu'exprimant la majesté
froide et sûre d'elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Édens futurs doivent, comme j'en ai peur, se simplifier et se résumer en
une synthèse d'une simplicité formidable, vous n'en êtes pas plus
responsables que Corneille et Molière ne sont les auteurs] de Za~;cAeaM
Bois et de La (~«eMe du Chat!</p>
<p><pb/></p>
<p>AM.J!.TAIXE M</p>
<p>LA RIME</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Despréaux se trompe lorsqu'il croit aller chercher au coin d'un bois le
mot qui l'avait fui. Car le mot, je le répète, est dans tous les
dictionnaires; il n'est pas au coin d'un bois, où l'on peut rencontrer
des bandits et des colombes, des loups et des bergères, mais pas de
mots. Ce qui l'avait fui, ce n'est pas le mot, c'est le génie qui permet
de l'enchaîner par une vive et sub-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X[ &lt; 1</p>
<p>THAHA</p>
<p>AALEXAXUt~HDUM.SFtLS S</p>
<p>Cher et illustre confrère, je vous remercie tout d'abord du grand
honneur que vous m'avez fait en m'offrant votre Théâtre dans la belle
/~t&lt;MH des Comédiens. Je lisais hier les admirables ~Vo&lt;M étincelantes
de logique, de bon sens, d'esprit, de points de vue nouveaux, d'images
inattendues que vous avez écrites a la suite du Fils A~a&lt;M~e/, et comme
toujours j'admirais les inépuisables ressources de votre imagination
éternellement créatrice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur. Cependant je joue volontiers cette pièce avec Delaunay, qui lui
aussi a l'air d'être enfant; mais ON SAn'qu'ilneI'cstpas.H » °</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Delphine de Girardin obéit au même sentiment lorsqu'elle fit
engager Émilie Dubois, ignorée encore, pour représenter la jeune fille
dans Zaf/y 7~~&lt; et il est, je crois, évident que pour une bonne</p>
<p><pb/></p>
<p>s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce que le grand Molière n'avait pas eu le loisir de faire, ses
successeurs l'ont fait; délaissant l'homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elles toutes les séductions, y compris celle du bon sens. Je ne parle
pas de l'esprit, dont vous possédez un tel fonds que vous pouvez sans
cesse le prodiguer, sans vous appauvrir jamais. Cela, c'est un bien qui
vous vient de famille, car vous êtes né d'un père qui ne comptait pas et
ne connaissait pas ses richesses!</p>
<p><pb/></p>
<p>X[) [</p>
<p>LE MARR.ONXIHH. AM.ALPHAND D</p>
<p>Monsieur, vous êtes le directeur unique et !c suprême inspirateur des
Travaux de Paris, cette ville toujours en travail. Les chemins, les
chaussées, les quais du fleuve, les pierres des édifices existent et se
comportent selon que vous l'avez ordonné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant beaucoup de Parisiens considèrent que ce mode d'investigation
est tardif, et ils ont pris le parti</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment caressés par leur verdure qui n'est pas verte, ils nous regardent
désespérément, semblant dire Quand donc nous reposerons-nous? Allons,
blancs lilas de nos festins et de nos fêtes, ne vous faites pas
d'illusion vaine, et parlez plus raisonnablement. Est-ce qu'on se repose</p>
<p><pb/></p>
<p>XIM</p>
<p>LES FUGITIFS</p>
<p>AAKMAKDSU.VHSTRH E</p>
<p>Et pourquoi prendriez-vous un ticket pour des destinations plus
prétentieuses? Si nulle locomotive ne conduit au pays de l'VM~wtesso où
Henri Heine chantait</p>
<p><pb/></p>
<p>Pasteurs du blanc troupeau des rêves, Une étoile, au sillon vainqueur, A
guidé leurs pas sur les grèves; Un Dieu jeune est né dans leur cœur!
L'encens, le cinuame et la myrrhe Brùlent dans leurs souffles mèlés; Le
chœur des anges les admire Sur le seuil des Edeus voilés.</p>
<p>Sous le vent des harpes sacrées Frémissant des mêmes accords, Comme sous
des mains inspirées, Leurs âmes vibrent dans leurs corps; L'extase a
figé les paroles</p>
<p>Sur leurs lèvres au souftle éteint, Comme la rosée, aux corolles,</p>
<p>Le premier frissouduma.tiu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!eurs malles et s'en aller écouter le rugissement désespéré de la mer.
Pourquoi cela? C'est ce que le philosophe doit étudier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour une femme qui a jeté son bonnet par-dessus plus de moulins que n'en
terrassa don Quichotte, et qui a rôti plus de balais qu'il ne fut rôti
de volailles aux noces de Gamachc, 'quelle joie de s'entendre parler
avec respect, avec effroi, avec une timidité hésitante, et après avoi!'
si souvent pataugé dans le ruisseau de</p>
<p><pb/></p>
<p>la rue, de se rouler dans les étoiles! Et aussi, il faut bien l'avouer,
pour la femme honnête, pure, irréprochable, sûre d'elle-même, en
possession d'une vertu solide que rien n'entamera jamais, il n'est pas
sans agrément de se voir manquer de respect, naïvement, par un
malheureux qui ne sait ce qu'il fait. La dame rit alors, comme rit le
marbre de Paros que rien ne peut souiller, et sur )cquel tombe une
impuissante goutte d'eau.</p>
<p>11 y eut jadis en Russie, au Théâtre Michel, une comédienne si
parfaitement vertueuse et fidèle a son mari que les Ris, les Jeux, les
Eros, les Cupidons, les Désirs .et tous les enfantetets ailés et
boursouflés d'une mythologie trop française pour être sérieuse,
s'enfuyaient éperdus et mis en déroute, dès qu'on entendait frissonner
et murmurer sa robe.de soie. Mais, Julio, ce jeune premier aux cheveux
crépus qui était élève de Brossant et lui ressemblait, se montra plus
audacieux que ces enfants-oiseaux, et tous les jours il recommença ta t
même plaisanterie, stupéfiante il force d'impudence~ Chaque fois que
madame Jorez gravissait l'escalier, il avait soin de monter derrière
elle, et il lui prenait. comment dirai-je? 11 faut ici trouver un
euphémisme, car je sais combien je vous desobHgcrais en employant un mot
cru. Je dirai donc que Julio montait derrière madame Jorez, et
brutalement, nettement lui usurpait le torse! Alors elle se retournait,
montrait son beau visage indigné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MtSE EN DEMEURE E A PIERROT</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>ROMANS NOUVEAUX A ALPHONSE DAUDET T</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je frissonne et j'ai froid jusque dans la moelle des os, en pensant
que toutes les charognes seront expiées par une quantité égale de rosés,
et que nous serons douloureusement ensevelis sous cette pluie de
feuilles de roses qui ne finira jamais. La réaction il faut toujours y
songer, car il n'y a pas un mouvement qui ne sera balancé par un
mouvement en sens contraire. Ça m'est égal que Charlot s'amuse, sinon
que je 1&amp; déplore pour lui; mais ce que je ne puis lui pardonner,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi me parlait la tranquille vieille au front pâle qui naguère fut
Messaline et Locuste, et je compris alors pourquoi les livres picratés
lui semblent aussi indifférents que des berquinades. Mais tout cela ne
vous regarde pas, cher ami, vous dont l'art est chaste, simple et grand,
comme celui des vrais créateurs. Laissez donc s'enfuir dans la boue lé
ruisseau empesté et, comme vous avez coutume, faites des chefs-d'œuvre,
tout bêtement, sans avoir souci d'autre chose que de la bonne cc?':&lt;M)'e
et de la sincérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>LE CHAPEAU</p>
<p>A MONSIEUR UUVAL PÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, cette idée, c'est bien vous qui l'avez eue; elle vous est
personnelle, elle vous appartient en propre, car j'ai beau relire Za
~ame &lt;:«.c Camélias dans toutes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les nuances les plus variées, les plus délicates et les plus subtiles?
Et qu'en eût pensé même Deburau, le spirituel mime, qui d'une fugitive
contraction, d'u&lt;i clin d'œil rapide, savait tout expliquer et tout
dire? C'est pourquoi, comédien chargé du rôle de Duval, ne délègue pas à
ton chapeau le soin de jouer la comédie, puisque tu as pour cela un visage!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce chapeau vissé le poète Glatigny avait composé, non une parodie
d'Eschyle, ces deux mots hurleraient d'être accouplés; mais une tragédie
imitée 'de celle d'Eschyle. C'étaient la Puissance et la Force et le
dieu Héphaistos clouant le Chapeau sur la tête de Marc Fournier, comme
le Titan au sommet des rochers qui pendent sur le précipice. Des
divinités particulières au boulevard du Temple venaient consoler le
Chapeau, à</p>
<p><pb/></p>
<p>titre d'Océanides; mais, moins heureux que Promètheus, le Chapeau savait
qu'il était vissé et cloué définitivement, et ne serait jamais délivré
par Héraklès. Monsieur, écoutant la comédie de Scribe Le Fer?'e d*aM, ou
les Effets et les Causes, je trouvais que Bolingbroke s'exprime d'une
façon bizarre. Le jeune Masham ayant murmuré dans son sommeil ces mots
6~tf~'aM(/e dame! Bolingbroke inquiet, se dit ~/He ~'an~e darne!
serait-ce la MKeMMC?Je pensais, moi, qu'il aurait dû dire Ce jeune homme
parle ~'MMe grande dame; s'a~M'at&lt;il de lady ~o/&lt;H~&amp;roAe ?</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>LES ALLUMETTES A RAOUL PONCIION</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi parlaient vos amis, et certes ils vous faisaient. la partie belle,
mais résolument vous vous êtes abstenu, et vous êtes resté froid à
l'idée d'entendre votre nom hurlé dans l'ouragan des foules par les
trompettes. farouches de la déesse Renommée. Pour passer a l'autre
point, vous avez eu ce que le bon académicien Picard appelait une très
belle place, et malgré les plus aimables sollicitations, vous l'avez
quittée. Vous avez mieux aimé demander a des travaux obscurs et bâclés
rapidement les miettes qui vous nourrissent, comme elles. suffiraient à
nourrir un moineau du ciel, et vous êtes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! cher poète, au festin dont je vous parle, on</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le dîner, ceux qui voulurent eurent du café turc ou arabe, et les
autres du café français exhalant les plus délicieux aromes, et on savait
qu'on allait fumer! la maîtresse de la maison étant assez grande dame,
c'est-à-dire simple et affable, pour permettre aux amis de son mari
cette liberté, d'ailleurs rendue praticable par l'ampleur et par la
hauteur des appartements spacieux. En effet on venait de passer dans une
galerie où, comme dans un château au fond des bois, des arbres entiers
brûlaient dans une cheminée monumentale, et si vaste que le billard
dressé dans un coin y semble un jouet d'enfant. Alors furent offerts aux
convives les cigares blonds et pas trop secs qui craquent comme le
ventre d'une cigale, les cigarettes les plus rares, les tabacs les plus
fameux de la Russie et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII</p>
<p>LA MISE EN SCENE</p>
<p>A M. É.UtLE PHRRtX</p>
<p>Assurément, il faudrait qu'on voulût bien dire, avec bon sens et bonne
foi, comme vous le souhaitez Il y a ri. la /p&lt;e f/e ce ~CM~'e MM homme
qui ~'a~a~/e, qui est ass~/M, qui sati .MM métier, et, si les choses ne
M)K&lt;jM.&lt;; tuut a fait bien, c'est qu'il est difficile qu'elles aillent
mieux. Mais enfin, comme les questions que-vous avez traitées sont
infiniment subtiles et complexes, doivent être élucidées souvent par le
tact, par la divination, par le sens intuitif et ne comportent aucune
vérité absolue,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est-il pas permis au premier artiste venu d'en causer avec vous, ne
fût-ce que pour rassembler sa pensée et pour s'éclairer lui-même?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien qu'on ne se rapprend ni l'enfance, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce faux système de brutale vérité historique, ne tenant pas compte de
l'oeuvre, qui, je le répète, nous vient de l'Opéra, j'en ai pu apprécier
toute la fausseté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meubles du salon. 11 y avait aussi une lampe, qu'ils déménageaient
fidèlement sur toutes les tables et toutes les consoles qui pouvaient la
supporter. Quelles sont ces moeurs-là, et n'était-ce pas bien le cas de
dire « Qui veut trop prouver ne prouve rien?)) De plus, pour que
l'illusion fùt complète, Montigny avait supprimé la boîte du souffleur,
parce qu'il n'y a pas de souffleurs dans les salons! Mais dans les
salons, il n'y a pas non plus de salles de spectacle, et il aurait fa)tu
aussi supprimer la rampe, la salle, les loges, les spectateurs, et même
la prose, car dans la vie on ne parle pas en prose écrite</p>
<p><pb/></p>
<p>vette, il a de la méfiance, et il répond comme le petit Joas Il faut
c~'KtM~'e le !H!'eH. ~M~/ .&lt;eM/es&lt; 7)&lt;&lt;?M, ~/a&lt;~MH&lt;~ e&lt;~fos&lt;)'eM~&lt;r:eK.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>PROPOS NOCTURNES AJL'LESVA).LKS</p>
<p>Oh! non, pas cela, pas citoyen! me dit le chiffon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN TERRAIN BRULANT AM.EDMONDDECHAMBLHY Y</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, mon cher confrère, l'hystérie écartée, l'art licencieux a-t-il sa
raison d'être? Il l'eut sans doute dans la grande éclosion de la
Renaissance, lorsqu'après des siècles de tortures et de renoncements
douloureux, l'homme retrouva l'Antiquité, la poésie, Hélène aux beaux
cheveux, et en même temps, avec un grand cri de joie, rentra en
possession de l'immense Nature. Il dut alors, dans un furieux élan
d'amour, célébrer l'Aphrodite, la force créatrice, le renouvellement des
êtres et des choses, l'universel désir des~Dieux et des bêtes; il dut,
avec une frémissante allégresse, renouer la chaine des êtres depuis
longtemps brisée, 'et montrer Danaé fécondée par la pluiè d'or, Europe
emportée par ie taureau divin, Léda palpitante sous le baiser du &lt;'ygne,
et proclamer avec une débordante effusion la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle était déchaussée, elle était décoiffée, Assise, les pieds nus,
parmi les joncs pencliants; Moi qui passais par là, je crus voir une
fée, Et je lui dis Veux-tu t'en venir'dans les champs? Elle me regarda
de ce regard suprême</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle me regarda pour la seconde fois,</p>
<p>Et la belle folâtre alors devint pensive.</p>
<p><pb/></p>
<p>cité exquise et la chasteté. Elles savaient bien que, pour aborder cet
ordre d'idées, il faut être née d'une race aristocratique, parmi tes
princesses ou parmi les marchandes de pommes, cela ne fait rien, caria
nature fait la noblesse où et quand il lui plaît, et comme elle veut.
Oui, comme raffinement suprême, idéal et inimitable, les courtisanes se
sont avisées d'être chastes ne soyons pas plus bêtes qu'elles'</p>
<p>Midi! Le ciel profond est d'un cobalt, intense, Comme une lampe d'or
pendue au zénith bleu, Le soleil qui montait s'arrête et se balance; Ses
rayons verticaux vibrent dans l'air en feu. Les monts, les champs
baignés des clarté odorantes, Rêvent sans mouvement dans leur vaste
sommeil, L'ite nage au milieu des vagues transparentes, Dont chacune
miroite et reflète un soleil.</p>
<p>La mer chante le flot tiède et rempli d'écume, Lèche le sable ardent qui
fume dans le port. Le parfum lourd des fleurs pèse, comme une brume,
Dans l'atmosphère épaisse où la brise s'endort. La sève bout; le fruit
est mùi'; la vie éclate Les muscats jaunissants cuisent sur les coteaux;
Le pâtre désertant la lande aride et plate,</p>
<p>Sous les blancs oliviers a conduit ses troupeaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>des vocables dont madame d'Espard et madame de -Maufrigneuse ne se
servent pas dans l'intimité, parce qu'elles ont les sens trop
compliqués, trop subtils et trop modernement afnnés pour se contenter de
ce qui jadis montait naïvement la tête aux grandes dames éprises du duc
de Richelieu, comme des faunesses en dcHre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES POÈTES</p>
<p>A ËTIEXNE CARJAT</p>
<p>XXI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>autre mort d'hier, ce noble Abd-et-Kader, qui après avoir été notre
ennemi fut notre hôte, était non seulement le guerrier, !e plus habile
tireur, le meilieur cavalier parmi les siens, mais il était aussi le
prophète, le poète aux chants applaudis et compris par tout son peuple,
et son. cimeterre ne tourbillonnait pas dans l'air ébloui plus
vertigineusement que le vol de ses strophes ailées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cher ami, je routais ces pensées dans mon esprit,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXt)</p>
<p>Car s'il les lisait, il pourrait retourner la proposition de ce
personnage des Faux Z?OKS~OM:M!M qui, entendant lire un contrat de
mariage, s'écrie « Mais il n'est question que de ma mort là-dedans! » et
il dirait sans doute, avec une aussi juste raison « Mais, là-dedans, il
n'y a</p>
<p>LA JOIE</p>
<p>A M. AUGUSTE DL'MOXT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>noble sang de la vigne, coulant en inépuisables ruisseaux, serait
recueilli dans des cruches d'argent ciselées par les meilleurs forgerons
de l'argent,?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII</p>
<p>LE VIN DU PEUPLE</p>
<p>AJEANRICHEPtN</p>
<p><pb/></p>
<p>les papilles de son palais réclament du liquide et encore d'autre
liquide, et il faut que le malheureux avale la haine, la fureur, là
folie, le dégoût du travail, !e désespoir de vivre. Car mon ami, vous
savez quelles sont ces abominables boissons de Locuste Pour son argent,
)c travailleur n'a aucun moyen humain ou surhumain de se procurer .un
verre du vin qui soit du vin, ou qui même rappelle le vin de la manière
la plus détournée et lointaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>)!i il</p>
<p><pb/></p>
<p>vin.</p>
<p>J'entends d'ici les hurlements. 11 est bien aisé de détruire, mais le
difficile est d'édifier. Cet impôt que vous supprimez d'un mot, avec la
naïveté d'un rêveur nourri de chimères, par quoi le remplacerez-vous? Eh</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV</p>
<p>LE GRATTAGE</p>
<p>A CHARLES GARNtER R</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, examinons votre prétention en elle-même. Vous ne voulez pas
qu'on gratte les maisons, parce que cette opération les écorche? Le roi
Apollon a bien infligé ce genre de toilette a Marsyas, qui jouait fort
bien de la flùte. Parce qu'elles perdent ainsi leur caractère ? Mais ne
conserver aucun caractère spécial est justement le propre des êtres
civilisés, et pourquoi sur ce point les demeures seraient-elles mieux
traitées que !es personnes? « La noire terre boit la pluie et les arbres
boivent la terre, et Hélios boit la mer, et Silène boit Hélios. Pourquoi
donc, mes amis, me défendezvous de boire? » Ainsi parle l'ode
anacréontique, si bien traduite par Leconte de Lisle; je dirai aux
façades des maisons de Paris lorsque tout est gratté ici-bas, pourquoi
voudriez-vous n'être pas grattées?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce n'est pas seulement ses Muses qu'on gratte, c'est aussi ses
poèmes. Sur ces immortelles œuvres on gratté non seulement les
intermèdes, les danses, les chants, les bouffons, les fêtes lyriques,
mais encore beaucoup de vers et de morceaux, que Tartuffe ne saurait
voir. Lui, peut-être, se serait contenté de les cacher sous un
mouchoir,,comme le sein de Dorine; mais, pour opérer plus sûrement, on
les a grattés. La comédie que Molière avait intitulée Z)ep:&lt; ~MMKO'eM~
et qu'on nomme aujourd'hui Le Dépit .4moM?'eM.c, sans doute pour
accorder au poète un LE qu'il était assez grand pour écrire lui-même,
s'il l'avait voulu; cette comédie vive, alerte, légère, enchantée qui,
avec sa jolie Ascagne, fille sous l'habit d'homme, nous fait songer à
Shakespear4, cette œuvre de folie, d'amour, de jeunesse, on l'a si bien
grattée et regrattée qu'il en est seulement resté deux actes incohérents
où le quiproquo est cousu de fil blanc avec un unique vers, qui ferait
danser tes chèvres!</p>
<p><pb/></p>
<p>H&lt;!H&lt; eût été impossible; il a donc fallu prendre un parti radical, et
gratter le vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu de Notre-Dame-de-Paris, elle serait inévitablement appelée
Notre-Dame blanche, ce qui aurait le grand avantage de faire songer au
populaire et indestructible chef-d'œuvre de Boieldieu.</p>
<p>Tout cela est élémentaire mais il faut bien l'avouer, monsieur, vous
avez toujours été un original, un artiste subversif, et, tranchons le
mot, un révolutionnaire. Entre autres édifices, vous avez construit une
salle de l'Opéra, que l'univers admire, mais qui a le tort de ne
rappeler le Parthénon en aucune manière. Une fois construite, votre
premier devoir était de l'orner d'une décoration blanc et or, pour
plaire aux honnêtes gens; au lieu de cela, vous avez marié des ors
divers, vous</p>
<p><pb/></p>
<p>avez cherché des harmonies de tons fauves; des raffinements bons à
amuser tes artistes Vous pouviez vous contenter des marbres généralement
usités, et comme le veut la tradition, imiter les mosaïques par de sages
artifices de peintures va-t-en voir s'ils viennent! Vous appelez
d'Italie des mosaïstes, avec leurs verres colorés et dorés; vous
apportez de partout des marbres aux noms étranges, jaunes comme l'or,
verts comme l'émeraude, bleus, violets, vermeils, sanglants comme les
rosés Tout cela est peut-être beau, mais cela dérange les idées reçues,
et pour l'Art comme pour le malade, il vaut mieux mourir selon la
formule que d'être sauvé d'une façon irrégulière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est bien d'être un artiste grand, varié,divers,audacieux, ingénieux
mais ne pas se faire remarquer est plus pratique. Dùt-on pour cela
gratter son àme, sa pensée, son visage et la peau de son corps, il faut
être tout uni, ou le paraître. Et quand le grattage des fàçades des
maisons a été décrété, les maisons grattées jouissent de ce précieux
avantage qu'elles sont comme tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxv</p>
<p>LA SINCÉRITÉ</p>
<p>AGUYUE MAUPASSAXT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>no nous aveuglait pas, nous verrions distincte ment que, dans ce siècle
comme dans les autres, tout grand coup d'aile poétique a été un effort
vers la sincérité. Chateaubriand, Lamartine, Hugo, Musset, Balzac,
Baudelaire, Flaubert, Leconte de Lisle, Zola, les Goncourt, Alphonse
Daudet ont tous été des hommes qui ont tenté de substituer au convenu la
vérité et l'observation directe. Pour les premiers d'entre eux, c'est un
faible argument et une mauvaise guerre que de les railler sur ce qui
dans leur style est aujourd'hui démodé. La Vérité elle-même, quand elle
sort de son puits, a des façons différentes d'être nue et de porter sa
nudité mais lui reprocher d'avoir un sein de 1850 et non un sein de
1880, n'est-ce pas tomber dans la moquerie initiale et dans
l'argumentation puérile?</p>
<p>Qui donc nous bouche les yeux, nous empêche de voir que bien réellement
on s'est passé de main en main le flambeau, et que ce grand effort vers
la sincérité auquel nous applaudissons, tous les génies ont su et voulu
le faire? Si la Critique méconnaît cette vérité évidente, c'est qu'elle
est égarée par une idée fausse, -dont elle ne peut se débarràsser. Elle
s'imagine qu'en art il y a des ÉCOLES, tandis qu'au contraire il n'y a
et il ne peut y avoir que des INDIVIDUS. Tout génie est nécessairement
un individu, un être isolé, précisément parce que la sincérité est sa
seule règle et que nul ne peut lui emprunter ou lui voler sa façon
d'être sincère. C'est faute d'avoir compris cette chose si simple que le
très grand écrivain et très grand romancier Emile Zola s'égare si
souvent dans sa critique. Il croit qu'il y :) une ËcoLH.de Hugo; il n'y
en a pas plus qu'il n'y a une ÉCOLE de Zola. Cette chimère l'empêche de
voir que lorsque Victor Hugo, tout jeune, écrivait un poème sur la
vache, et intitulait ce poème La Vache, il faisait exactement ce que
Zola fait aujourd'hui, et combattait le même combat. Mais, me dira-t-on,
voulez-vous donc nier qu'il y ait des imitateurs? Assurément je ne veux</p>
<p><pb/></p>
<p>pas .nier une évidence qui me crève les yeux; mais un troupeau entier
d'imitateurs ne constitue pas plus une école que cent mille voleurs
réunis ne forment une armée.</p>
<p><pb/></p>
<p>)6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINTEMPS ET LA MER</p>
<p>A FRAXÇOtS COPPHE</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII</p>
<p>UN ACTEUR</p>
<p>A AUGUSTE VACQUERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous cet habit rayé de satin jaune et rosc,</p>
<p>Tel que vous me voyez, je suisLoms Mo~RosE.</p>
<p>Car, mon ami, le poète est comme le tiers-état'; il commence par n'être
rien, et il finit par être tout. Le nom d'un homme emplit les journaux;
il retentit avec le bruyant éclat de cent mille fanfares, répercutées
par des échos sonores, et vous vous figurez que ce nom ne saurait périr.
Mais quelques années se passent; vous cherchez les feuilles envolées qui
le célébraient; où sont-elles? Au contraire, ce que le poète (j'entends
un Gautier) a écrit, est écrit et la toute-puissante Chimie ne
l'effacerait pas avec ses plus terribles acides. Et</p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais, me dira-t-on, vous êtes orfèvre, monsieur Chose! » Oui, mon ami,
je ne m'en cache pas, jusque dans les moelles, et depuis la plante des
pieds jusqu'au bout des ongles, je suis orfèvre, forgeron de l'or et
forgeron de l'argent, comme disent les Anglais, en deux beaux mots
composés, dont, par malheur, les équivalents n'existent pas chez nous.
Je sais bien, et on n'a pas besoin de me le dire, que je suis un humble,
un infime, un tout petit orfèvre, et nul ne serait assez cruel pour me
juger aussi sévèrement que je me juge moi-même. Mais quand, échevelé et
les bras nus, votre maître et le mien, le formidable Hèphaistos,
forgeron de tous les ors, travaille dans sa forge embrasée et frappe à
coups redoublés de son marteau, souvent caché dans un coin sombre, je
regarde comme il s'y prend, et parce que je comprends un tout petit peu
ce qu'il fait, je me sens plus fier que si j'étais un conducteur
d'hommes coiffé de lauriers, et paradant sur un cheval cabré, en habit
de général romain.</p>
<p><pb/></p>
<p>La- Rime il l'adorait follement, rageusement, éperdùment il ne se
lassait pas de la caresser avec frénésie, et de baiser jusqu'au sang ses
lèvres jumelles. Certes, vous vous en souvenez, quel admirable acteur il
fut pour vos fantaisies de jeunesse Quel feu, quelle verve, quelle folie
il mettait au service de votre .Fa~a~'et comme il était charmant dans Le
Capitaine Paroles! Au couplet final, lorsqu'il disait avec fatuité aux
dames de la salle &lt;eM&lt;eH&lt; Vous aMMe: mieux ~MC~e res&lt;e yo'con~ c'était
comique comme Arnal, et c'était lyrique, et sur la lèvre de cet acteur
qui rappelait son père endiablé, le vers chantait et murmurait comme un
ruisseau d'argent sur un lit de cailloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lireux était un casse-cou et ce croquemitaine si redouté dans les
théâtres, le génie, ne l'effrayait pas. On voulait lui amener Caldéron,
Lope de Véga, Sophocle, Aristophane, il voulait bien, et il n'était pas
même épouvanté par l'invasion du féroce Shakespeare. Il n'avait pas peur
de Dumas, ni de Gozlan, ni de Balzac; il n'avait peur de rien. Ses
poètes lui apportaient des' vers ruisselants de lumière, éblouissants
d'or, embrasés de pierreries; il ne leur disait pas Éteignez ça! Il ne
trouvait pas que les rimeurs avaient jeté dans leur</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin, permettez-moi d'être moins modeste pour vous que vous ne
l'êtes vous-même, j'aurais voulu retrouver, dans vos œuvres réunies, ces
comédies de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xxvm</p>
<p>PIEDS DANS LE PLAT</p>
<p>A GUSTAVE RtVKT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme une personne civile, tu dois être responsable, au point de vue
pécuniaire, comme au point de vue moral, des fautes que l'amour,
(j'emploie ce vocable par euphémisme,) leur aura fait commettre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette manière d'être est connue et cta&amp;sée depuis le commencement du
monde, et remonte aux âges les plus reculés; elle constitue une
profession spéciale, et la profession, aussi bien que celles qui
l'exercent, ont leur nom particulier dans tous les idiomes. Et puisque
nous parlons, mon cher poète, de ces malheureuses, pour qui notre Maître
a toujours exprimé la pitié la plus attendrie, ne croyez pas que je les
méprise! El: non seulement je ne les méprise pas, mais, en mon âme et
conscience, je crois que personne au monde n'a le droit de les mépriser.
Car elles sont nous-mêmes et notre propre substance, ayant été créées
par nos vices, par nos appétits, par nos désirs impérieux, dont elles
sont la figure matérielle et vivante!</p>
<p>Et ne nous abusons pas chez les dévots pour qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dits de Romulus emportèrent les femmes sabines, ou comme Thésée, roi
d'Athènes, enleva Hélène, âgée de dix ans, tandis qu'elle dansait dans
le temple de la déesse Artémis.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXiX</p>
<p>L'IMITATION</p>
<p>A ARMAND D'ARTOIS</p>
<p>Cette manœuvre frauduleuse, dont l'artiste est non seulement innocent
mille fois, mais cruellement victime, et contre laquelle il invoque avec
raison la répression de la justice, en réclamant orgueilleusement le
droit de revendiquer son œuvre; cette fourberie, cette substitution
audacieuse, cette farce de Scapin ou de fumiste, est un
attrape-connaisseur, un guet-apens, un</p>
<p>i8.</p>
<p><pb/></p>
<p>épisode parmi cent autres, dans la guerre de sauvages civilisés que se
font les amateurs, les spéculateurs et les marchands de tableaux, et à
ces divers titres, n'a pas le droit de nous occuper une minute.</p>
<p>Vous me connaissez trop, mon ami, pour m'accuser de vouloir vous étonner
en disant le contraire de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et tous les génies, au moment où ils sont euxmêmes, Et dans la M)/ï&amp;?'e
nuit jettent les pieds du /aK?:e/ Imitons, certes mais comme des
artistes dévorés d'amour, déchirés par l'amour du beau, et non comme un
singe qui se met sur la tête un chapeau de général, et après se gratte
la cuisse. Toute sa vie, Watteau a imité Rubens, et Delacroix a imité
Goya, mais avec furie, avec passion, avec la soif du vrai et de l'idéal,
enfin comme peuvent imiter un Watteau et un Delacroix Mon ami, très
souvent de jeunes poètes, s'imaginant que, parce que je suis très vieux
déjà, je dois</p>
<p><pb/></p>
<p>en savoir plus qu'eux, ce qui n'est pas une conséquence rigoureuse, me
font l'honneur de venir me consulter sur leurs premiers essais. Presque
toujours, en dépliant son petit papier, le rimeur imberbe commence par
me dire</p>
<p>« On me reproche, monsieur, de trop imiter Victor Hugo. a</p>
<p>Et moi je ne manque jamais de lui répondre, avant d'avoir entendu un
seul mot de son poème « Mon cher enfant on vous trompe. Soyez assuré que
non seulement vous n'imitez pas trop Victor Hugo, mais que vous ne
l'imitez pas assez, et que même vous ne l'imitez pas du tout! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXX</p>
<p>LE PUBLIC</p>
<p>AËMfLEBERGERAT'</p>
<p>i9</p>
<p><pb/></p>
<p>Bête a. tête de.veau, de lapin et d'aspic!</p>
<p><pb/></p>
<p>transporté le Prologue d'AH!/)/H~'yoK/ Eh bien, tout meurtri et déchiré
par l'injustice de cet aveugle tyran, qui condamnait Z'co/e des T~eHMKM
et Le ~MaH&lt;/M'ojoe, Molière proclamait encore l'infaillibilité, le goût
impeccable, le suprême bon sens du Public, et déclarait que le Public a
toujours raison. Et il ne croyait pas un mot de ce qu'il disait, et il
savait bien qu'il en avait menti par la gorge son excuse, c'est qu'il
avait des comédiens a nourrir. Sans cela, ne serait-il pas impardonnable
de s'être bassement agenouillé devant le maître de l'heure présente, lui
qui d'avance possédait l'éternité et toute l'humanité future?</p>
<p>Si je laisse de côté l'entrepreneur de spectacles, le directeur d'une
troupe comique, et si je vois uniquement dans Molière le penseur et le
grand poète, il a fait entre ses deux maîtres une confusion regrettable,
et il a eu grandement tort de traiter le Public comme il traitait le
Roi. H les flattait l'un et l'autre avec une rare effronterie, et avec
un parti pris qui finissait par devenir ironique; mais il avait raison
dans un cas, et non dans l'autre. En effet, ennemis par la nature même
des choses, puisque l'un représente l'esprit d'autorité -et l'autre
l'esprit d'affranchissement, le Poète et le Roi sont cependant des
alliés 'nécessaires, car seul le Roi peut assurer au Poète la liberté de
parler, et seul, Je Poète peut donner au Roi cette magnificence épique
et cette splendeur d'apothéose qui lui sont indispensables il est seul
assez magicien pour costumer Louis en Apollon vainqueur des hydres, et
en César-Auguste. Au contraire,je le répète, excepté en ce qui concerne
la recette du soir, la question de sous, et tout ce que contient la
célèbre exclamation de Bilboquet /&lt;s"a&lt;y~sait &lt;/e cinquante eeH&lt;MNes/ le
Poète peut et doit se passer parfaitement du Public. Jamais le suffrage
universel n'a su créer une gloire; et quand il a eu l'air d'en créer
une, comme par exemple celle de Déranger, voyez le peu qu'elle dure!
Aussitôt que meurent les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En médecine, le Peuple est de l'école de Molière;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXI I</p>
<p>CHOSES FUTURES</p>
<p>A MOXStEUK LE SINGE DE PEAU-U'AXE</p>
<p>Certes, il eût été doux d'obtenir les culbutes et de conserver la prose
tout de même; cependant il faut se faire une raison, et on ne peut pas
tout avoir. D'ailleurs, que nous le voulions ou non, votre heure est
venue, et il est trop évident que la souveraineté, donnée jadis aux
oiseaux par Aristophane, appartiendra aux singes dans une époque très
prochaine. La littérature, a dit Balzac, est l'expression des sociétés,
et vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>]aient, c'est en strophes lyriques envolées que s'exprimait le chœur; et
le poète, les acteurs, le peuple qui les écoutait, tous avaient
déplorablement oublié la langue des singes. Mais, monsieur,
rassurez-vous sur notre compte, nous sommes en train de la rapprendre,
et nous y arriverons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXII</p>
<p>CHRYSALE</p>
<p>A HEXRY FOUQUtER</p>
<p><pb/></p>
<p>co'M~M'eH&lt;/ pas &lt;o«/'oM~ bien, se moque de Chrysale &lt;ïK6's/
6&lt;eH~Me~e-~e/Me.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi révolté, avant et après lui, beaucoup d'honnêtes gens; il y a là
une anomalie comment s'expliquet-elle ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXm</p>
<p>LE MOT</p>
<p>Le M:o&lt; M'y fait ?' disent volontiers les imbéciles, en une phrase
vieille comme le monde, et devenue proverbiale. Mais, au contraire, de
quoi qu'il s'agisse, il y fait tout! Un des mots, entre autres, dont
j'admire l'inéluctable pouvoir, c'est.celui par lequel Molière, qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait des empereurs et n'ai pas voulu t'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>fera rire, parce qu'il y a en lui une vertu dérisoire. Causait avec une
très belle et honnête dame dont il est aimé, et lui racontant une
historiette, un jeune homme de nos amis avait employé ce mot, le juste,
le vrai, le seul, celui de Rabelais, de Molière, de Paul de Kôëk. et de
la langue française. La dame devint rouge comme une pivoine, et se mit à
pousser les hauts cris. « Ah! l'abominable mot! » dit-elle, et elle
ajouta pensivement « Certes, mon ami, c'est avec joie que pour l'amour
de vous j'ai consenti tromper le meilleur des hommes. Mais je n'aurais
jamais pu m'y résoudre, si j'avais pensé un seul instant que je le
faisais. ce que vous dites. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le MOT qui, pour commencer, a créé le monde et l'infini et les univers,
et qui ensuite a produit les humbles chefs-d'œuvre de l'homme, a cela de
particulier qu'il garde toujours l'ineffaçable marque de son origine
divine. « Ah! nous sommes plus heureux que vous, me disait un musicien,
car si en nous écoutant le vulgaire perçoit un sens, des mélodies, des
combinaisons harmoniques, il y a sous tous ces dessins relativement
grossiers, quelque chose d'intime et de subtil, qui ne saurait être
pénétré par lui, et dont nous jouissons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIV</p>
<p>LA BLAGUE</p>
<p>A GUSTAVE BOL'LAXC.ËR</p>
<p><pb/></p>
<p>Tmbileté vertigineuse, où dans un intérieur encombré .de bibelots
transcendants, un modèle adroitement costumé montre sa belle robe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la politesse, l'officier, chapelier ou papetier, disait au
factionnaire, marchand de bas de filoselle « Monsieur, voudriez-vous
avoir l'extrême bonté de porter arme? »</p>
<p>Aussi était-ce grande pitié de voir comme cette arme était portée! Je
causais de ces questions avec un ministre, qui trouvait mes prétentions
excessives, et m'assurait que le gouvernement fait tout ce qu'il peut
faire.</p>
<p>« Nous commandons de la peinture, me disait-il, pour tous les endroits
où elle peut raisonnablement 'trouver sa place; ainsi vous voyez que
votre désir est exaucé déjà, en ce qui concerne la décoration des mairies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mariage, mais tout simplement la naissance de Machin ou le mariage de
Chose.</p>
<p>Mais, monsieur, me répondit ingénument l'homme politique, nous ne
pouvons cependant pas encourager ostensiblement la Tragédie et
l'Allégorie, car alors nous serions BLAGUËs » »</p>
<p>Mon homme politique n'était pas un Ajax, et en effet, braver la Blague,
la toute-puissante Blague, forte de son iniïrmité même, de son
ignorance, de l'impuissance absolue où elle est de créer quelque chose,
la Blague, souveraine de Paris et par conséquent du monde, c'est la plus
rare et la plus difficile de toutes les bravoures! Cependant tous les
hommes qui ont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXV</p>
<p>L'ORDRE EST RÉTABLI</p>
<p>A PAUL ARÈKE</p>
<p>Mon cher ami, vous êtes un malin, car bien que né dans l'harmonieux pays
des cigales, vous ne quittez jamais Paris, ou plutôt Meudon, Chaville et
autres lieux circonvoisins, d'où vous rayonnez en temps utile vers le
boulevard des Italiens et le quai Voltaire; car, en principe, vous êtes
pour le Paris où il y a des feuilles, des sources pleines de chansons,
des fleurs dans l'herbe et des oiseaux qui chantent. Vous ne quittez
jamais Paris; mais né pour le voyage, agile et maigre, (je crois que
vous ne vous offenserez pas de cette épithète, n'étant pas comédienne,)
vous avez bientôt fait de pousser une pointe à.Antibes par exemple, et.
même en Tunisie, où vous allez embrasser votre frère, poète et consul,
et d'être revenu parmi les boulevardiers aux belles bottines, avant
qu'on se soit aperçu de votre absence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un jour, s'étant réveillé de mauvaise humeur, le bonhomme Paris
s'est écrié Eh bien mais, où sont donc mes esclaves, mes serfs, ma chair
taillable et corvéable, et est-ce que par hasard mon peuple se figure
que je vais le laisser paître l'herbe ileurie et qu'il est au monde pour
s'amuser? Ce disant, il est monté au sommet de sa tour, dont le front se
perd dans les'</p>
<p><pb/></p>
<p>0~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXXVI</p>
<p>LE VIC.E</p>
<p>A Ë R X E S T [) H E R V H. L Y</p>
<p>les sergents de ville</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de même je jalouse ces personnages exotiques, stupéfaits</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui tournent mal, par exemple, c'est les écoliers venus pour
étudier le droit ou la médecine, ou les autres sciences qui mènent aux
professions libérales. Nourris dans des gargotes où subsiste la
tradition de Locuste, logés dans des chambres infectes pleines de
poussière, jamais balayées, le devoir voudrait qu'après avoir suivi les
cours, après avoir étudié pendant des heures les bouquins ténébreux, ils
restassent encore le soir dans ces chambres, éclairés par une bougie,
seuls, désolés, sinistres, et qu'ils y vécussent aussi chastes que
l'ermite dans sa roche. Eh bien! ils ne font pas cela, ils tournent mal,
ils tombent dans le vice, et ils ont une petite maîtresse. Et avec cette
petite maîtresse, que font-ils? Quoi? Des orgies comme celles de Tibère
ou comme celles de Maurice de Saxe? Ou bien les emmènent-ils casser des
carreaux, décrocher des enseignes on battre le guet? Aht les pauvres!
ils restent bien sagement près de la fillette, oubliés, casaniers,
tranquilles, heureux de partager avec elle un humble repas, entrecoupé
de baisers. Et leur orgie c'est d'aller se promener avec elle dans les
bois de Meudon et d'y cueillir une gerbe de fleurs des champs! C'est
ainsi qu'ils pratiquent le vice.</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon homme » et de croire qu'elle est pareille aux autres femmes, et
qu'elle a un homme. Et celle qui, cloitrée, enfermée dans un couvent
dérisoire, n'est qu'une chair avilie, vendue au profit de quelque
mégère, que fait-elle du jour unique de liberté qui, de temps en temps,
lui est laissé? Ce jour-là, elle s'en va chez son amant, chez quelque
jeune homme assez ingénu pour retrouver la femme dans la fange, et qui
veut bien l'aimer telle qu'elle est. Alors elle savoure délicieusement
la joie d'être honnête, et elle l'est plus que toutes les matrones! Car
être assise a un foyer, vivre dans une demeure, préparer un repas,
constitue pour elle une volupté qui, si elle ne se retenait, lui
arracherait des sanglots et des cris.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur coup le trois-six meurtrier, puise dans le creux de sa main l'eau
pure d'un ruisseau, et la boit avec délices.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais vu la splendide Eôs, née au matin, endosser son péplos couleur de
safran. Mais au contraire, vous avez joui souvent de ce spectacle
magnifique, dont le directeur (c'est ce qui constitue son originalité)
ne méprise nullement les beaux vers.</p>
<p><pb/></p>
<p>xxxvn</p>
<p>LA PAUVRETÉ</p>
<p>A CATULLE MHNDÈS S</p>
<p>Mon ami, pour nous autres poètes et pour nos frères les artistes,
vaut-il mieux être riches ou être pauvres? La question est facile à
trancher, et ne souffre pas de doute possible. Il fallait être pauvre en
1830, alors que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heine; il doit y avoir en lui un'voyant dont les pensées s'envolent
comme les aigles en plein ciel, un archer t' irréprochable dont la
flèche ne manque jamais le but, et aussi un être agile, subtil, qui se
joue de la pesanteur et de l'espace, comme un Thug ou comme un clown.
Tout cela se trouvera difficilement réuni chez l'artiste qui n'a pas été
condamné au miracle forcé. Mis en demeure de faire tenir une boule
pesante sur la pointe d'une aiguille, le riche y renonce parce que c'est
absurde mais le pauvre réalise cette merveille de statique, parce qu'il
le faut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>adorable~ et diverses, tant de chandelles en plein midi, ne faut-il pas
être véritablement trop pauvre pour en avoir une?</p>
<p><pb/></p>
<p>signe d adhésion que fit le maître, tira de sa poche un billet de cinq
cents francs qu'il posa sur la table, et mit la toile sous son bras.
Màtin! vous avez du courage, jeune homme! s'écria Delacroix en voyant
cela. En effet Alexandre Dumas fils avait eu du courage, car il en faut
toujours pour ne pas être bête comme le vulgaire des hommes; mais il
n'en a pas été mal récompensé, et il n'avait mal placé ni son admiration
ni son argent.</p>
<p><pb/></p>
<p>était célèbre en effet, mais elle ne le savait pas qu'elle l'était, et
ses directeurs la payaient comme s'ils ne l'avaient pas su non plus.
Comme on se le rappelle, elle est morte avec quatre sous sur sa cheminée
et, pour la faire enterrer, Alexandre Dumas père dut engager ses
décorations dans un Mont-de-Piété. A ce moment, j'écrivis une page
douloureuse; monsieur de Pontmartin me fit l'honneur de m'adresser une
lettre où il me disait que je me trompais, et que le talent ne reste
jamais inconnu. Mais je ne pensais pas du tout que Dorval fût inconnue;
je'savais seulement qu'elle était morte en possédant quatre sous, un sou
de moins que le Juif errant.</p>
<p>Mais laqueUe vaut mieux, Sarah Bernhardt ou Marie Dorva)? Mon opinion
sera toujours la même Marie Dorval autrefois, et Sarah Bernhardt
aujourd'hui. Autres temps, autres chansons, dit Henri Heine; l'une était
l'ancien jeu et l'autre est le nouveau jeu. De ces deux jeux, mon ami,
vous auriez également su tirer votre épingle. Vous vous accommodez fort
bien d'un temps où le triomphe est obligatoire, mais vous ne seriez pas
dépaysé dans les temps où on souffre pour sa croyance; et s'il survenait
infandum une nouvelle invasion de l'exécré Romantisme, elle ne vous
prendrait pas sans vert. En un mot, vous êtes un de ces riches qui
montrent tant de conscience et de génie que, le cas échéant, ils
mériteraient d'être des pauvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAUDELAIRE</p>
<p>A PAUL HOUROET</p>
<p>XXXVHI</p>
<p><pb/></p>
<p>pesé la valeur et si, comme je le crois, vous vous êtes quelquefois
trompé sur le poète des ~eM?'s du Mal, c'est pour cela que vous vous
êtes trompé. Je lis dans votre beau livre, page 31 « En même temps, son in-</p>
<p>Eh bien, mon cher poète, on vous a trompé comme</p>
<p>Votre étude débute ainsi « Lire Les F/eM)'~ du Mal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, un peu de courage! Renonçons franchement au Baudelaire ogre, au
Baudelaire macabre inventé pour amuser les oisifs, et osons voir dans le
poète des ~e:M's &lt;/M Mal l'honnête et simple grand homme qu'it fut en
effet. Admirez comme son vers, venu en droite ligne de Villon, d'Agrippa
d'Aubigné, de Regnier, est solide et robuste, et se porte bien! Et si le
vers est sain, c'est que l'âme est saine! Au lieu d'imaginer ce
Baudelaire désolé, féroce et chimérique, combien il est plus vrai et
plus original de voir en lui ce qu'il fut réellement, un puissant
créateur et un grand révolutionnaire. Ce qu'il a décrit, ce qu'il a su
peindre avec de si vives couleurs, ce n'est pas un mal qui lui fùt
propre, c'est le mal, c'est les angoisses du temps où il a vécu. Ce
qu'il porte dans un cadre, orné de feuillages, de fleurs, et de savantes
arabesques, ce n'est pas, Comme vous l'avez cru, son portrait; c'est un
miroir, où se reflètent les visages douloureux, ahuris et convulsés des
passants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>organisme, comme vous le dites si bien, il souffre, non d'une
incrédulité qui lui soit propre, mais de l'incrédulité qui mine et
dessèche l'organisme dont. il fait partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXXIX</p>
<p>LES MAGICIENS</p>
<p>AfHfDPPËGtH.E</p>
<p><pb/></p>
<p>'Pas de phrases, dites-vous, en faisant de ces trois mots un éloge;
mais, mon cher confrère, quand on écrit, on n'a le choix qu'entre deux
alternatives ou faire des phrases et les faire le mieux possible, ou
écrire en style de dépêche télégraphique, et parler nègre sur le papier.
Vous semblez diviser les écrivains en deux catégories ceux qui apportent
des faits et ceux qui font des phrases, et vous paraissez croire que
l'une de ces qualités exclut l'autre. Mais c'est le contraire qui est
vrai. L'homme qui sait bien construire une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que j'ai fait, ô vo)age colombe. Je ne veux pas savoir tout
ce que j'ai souffert, Mais l'orage a grondé, le jour meurt, la nuit
tombe, Reviens! je t'ai gardé mon triste coeur ouvert! Viens! je
n'entendrai pasle doux bruit de ton aile. Je retiendrai mon souffle et
je vivrai tout bas; Ne crains pas mes regards, ô ma chère infidèle, Mes
yeux ont trop pleuré, je ne te verrai pas!</p>
<p>Celui de qui la tète au Ciel était voisine,</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>Chàstesbuveuses de rosée,</p>
<p>Visitez le lys du coteau,</p>
<p>0 soeurs des corolles vermeilles, Filles de la lumière, abeilles,
Envolez-vous de ce manteau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XL</p>
<p>MOLIËRtSME</p>
<p>A AUGUSTE VfTU U</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas d'hier, mon ami, que vous êtes un mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois qu'on ne saurait attaquer les abus d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Que pour être imprimés et reliés en veau,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>xn</p>
<p>L'ÉCRITURE</p>
<p>A PIERRE VËHOK</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Étant donné ce que vous êtes, mon cher ami, le conteur, le diseur
infatigable, le remueur et le-metteur en œuvre d'idées toujours prêt,
c'est avec vous surtout que je puis causer sur cette question le travail
littéraire est-il fatigant ou ne l'est-il pas? A mon sens, il ne l'est
pas du tout pour l'esprit, quand il s'agit d'un esprit créé, instruit,
outillé, entraîné pour cela. Mais reste un autre point de vue, celui de
la fatigue physique. A l'époque où (l'art étant alors dans le marasme)
les théâtres du boulevard jouaient par soirée trois mélodrames en huit
ou dix tableaux chacun, et où le célèbre Saint-Ernest qui, bien qu'il
n'eût pas de nez, représenta Louis XVI et Napoléon, soutenait presque à
lui seul le poids de ces immenses machines, un amateur égare un soir sur
la scène de l'Ambigu lui disait son admiration. -Ah! monsieur,
s'écriait-il, exprimer tant de passions, de délires, d'amours divers,
subir tant d'émotions, verser tant de larmes, traverser tant de
souffrances, quel martyre sans cesse renouvelé, et lorsqu'arrive la fin
de la soirée, que vous devez sentir de commotions et de brisements dans
le cœur!– Non, monsieur, c'est dans les jambes, lui répondit avec
mélancolie le bon Saint-Ernest, qui savait assez bien son état de
tragédien pour n'être pas déchiré par les sentiments qu'il feignait,
mais qui, en somme, étant une créature humaine, ne pouvait rester sur
ses jambes six ou sept heures de suite, sans y sentir des crampes
douloureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour calmer momentanément les maux de reins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XLH</p>
<p>LA STATUE DE BALZAC</p>
<p>A E.%111,%NUEL GONZALÈS</p>
<p><pb/></p>
<p>cuivre! Et si nous en avons, jetons aussi notre argent dans la
fournaise, et si nous en avons, jetons-y aussi notre or, afin que la
figure du dieu soit coulée avec un airain pareil a celui qui ruisselait
dans les rues après l'incendie de Corinthe!</p>
<p><pb/></p>
<p>notre gloire, pour montrer que nous ne sommes pas des fils oublieux et
indignes, nous avons besoin de la lui consacrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous ne nous serons même pas acquittés dans la mesure de ce que nous
pouvons, et nous aurons encore le devoir de rendre au maître des
hommages bien autrement sérieux que celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>POUR SHAKESPEARE</p>
<p>A PAUL MEURICE</p>
<p>XLIII</p>
<p><pb/></p>
<p>compagnie du poète d'O~c~o et de ~/&lt;ïc~&lt;/i. Ainsi que le disait
justement lè regretté Philoxène Boyer, dans ses leçons qui n'ont pas été
oubliées, il n'y a pas d'exemple qu'un homme, s'étant voué au culte de
Shakespeare, soit resté un homme ordinaire. On peut ctre séduit par tous
les systèmes chimériques, inventés par la médiocrité, qui font de la
poésie dramatique un art de pur escamotage; mais qu'on lise une page de
Shakespeare, et tout de suite ces vaines fantasmagories s'évanouissent,
se dissipent dans la nuée.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la Comédie-Française, lorsqu'il s'agit de réaliser</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous vous rappelez, mon ami, toutes les belles illustrations que l'œuvre
de Shakespeare a inspirées aux dessinateurs anglais; pour parler sans
plus de celles qui sont couramment sous nos yeux, ]e vous citerai les
dessins gravés sur bois qui ont été transportés dans la traduction
française d'Emile Montégut. Ne suffit-il pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec l'interprétation de Rouvière, toute cette indispensable partie du
rôle fut donc supprimée, et plus tard, lorsqu'accomplissant une
transposition presque surnaturelle, madame Judith joua avec tant de
force et d'éclat le rôle d'HamIet, il ne dépendait pas d'elle, si brune,
élégante et fine, de nous montrer le jeune prince blond et un peu gros.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre chose. Vous le savez mieux que moi, mon cher Meurice, l'antithèse
entre la rêverie et l'action, entre Hamlet et le jeune Fortinbras, c'est
toute l'idée de Shakespeare. Ce Fortinbras, prince de Norvège, que vous
réclamiez jadis avec tant de justice et que Hos-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE MEILLEUR POÈTE</p>
<p>XL!V</p>
<p>A NKSTOR</p>
<p><pb/></p>
<p>ment stupéfait et désappointé lorsque, par le plus grand des hasards, il
m'arrive de n'être pas de votre avis. &amp;f j'ai éprouvé ce grand ennui il
y a que)ques jours, et cela me tourmente, il faut absolument que j'y
réfléchisse, et que je m'efforce de démêler si c'est moi qui se trompe,
ou si c'est vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sonnet SMS défaut vaut seul un long poème.</p>
<p>Commençons d'abord par effacer cette cheville, le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demeures, comme le castor. Ravir des proies, les emporter sanglantes
dans les nuées~ et par la fixité de son regard faire baisser les
prunelles des astres, telle est sa fonction; il serait inutile qu'il eùt
les qualités d'une femme de ménage.</p>
<p><pb/></p>
<p>XLV</p>
<p>LA</p>
<p>CHIMIE</p>
<p>ALOUfSMHNARD o</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! les jeunes Hercules chevelus appuyés sur leur massue un peu
grêle, les Vénus accostées d'un dauphin, les Flores, les Pomones, les
Cérès apportant leur première gerbe au roi-Soleil, les Nymphes des
bosquets et des charmilles, les Fleuves et les Rivières des bassins,
aujourd'hui brisés, contrefaits et infirmes, auraient 28.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas le droit, d'objurguer de la même façon la prétentieuse Chimie, qui
ne sait pas même préserverun marbre? Vous devinez, mon ami, pourquoi je
m'adresse a vous. Ce n'est pas d'hier que vos immortels travaux sur les
religions, sur leur génie et sur leur histoire, vous ont mis au premier
rang parmi les savants de ce temps. Lorsqu'avant de devenir un livre
classique, assidùment feuilleté et relu aujourd'hui par tous les hommes
de travail, votre belle étude La ~/o?'a/e avant les /)/M'/u~o/)/&lt;M~
apparut sous la forme d'une simple thèse pour'ta licence ès lettres, ce
fut comme un scandale d'admiratiun. Le Polythéisme ~'ec, projetant sur
les mythes de l'antiquité retrouvée son éclatante lumière, vos poèmes,
vos histoires de l'art, si bien continuées par votre frère René, ont
achevé de vous conquérir dans toute l'Europe une réputation universelle;
et tout récemment, lorsqu'il ne vous sembla pas indigne de vous
d'entreprendre pour la jeunesse une sorte d'encyclopédie historique,
mise au courant des connaissances actuelles, le foudroyant succès obtenu
par I'M&lt;OM'e f/e.s Anciens /~«/~ de l'Orient et par I'oM'e des
7~'oë/&lt;&lt;c~ vous rendit plus populaire assurémentque vous n'avez jamais
souhaité de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion que, si vous savez la chimie, vous n'en faites pas métier et
marchandise; il n'importe, je tiens un chimiste et je ne le tâche pas.
Je sais bien que je pourrais m'adresser aux autres chimistes; mais ce
qui m'en empêche, c'est que vos confrères ne connaissent pas les Dieux,
n'en ont jamais entendu parler, et ne savent pas où ils demeurent. Par
conséquent, il leur est bien indifférent que les Dieux se montrent sur
nos places publiques avec des jambes brisées, des emplâtres, des nez
rongés et des bras en écharpe. Mais il n'en peut être ainsi de vous 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour me protéger contre ses propres crimes, quelle aide peut-elle
me prêter? Nulle. Au moment où le restaurateur me verse un verre de vin,
je puis, il est vrai, au lieu de boire ce vin, le porter au laboratoire
municipal, où il sera analysé, et où on m'apprendra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AU DOCTEUR OÉRARt) P!OGHY</p>
<p>LA MÉDECINE E</p>
<p>XLVI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi que l'ont dit quelques moliéristes un peu naïfs, est-ce parce que
Molière était malade et parce que les médecins ne le guérissaient pas?
Hypothèse inadmissible. Ce grand homme savait trop bien quelle était sa
maladie et où en était le remède; mais il repoussait le remède, et il ne
voulait pas guérir. Sa maladie, c'était cette infernale vie du théâtre,
l'air vicié, les travaux accablants, le labeur meurtrier du metteur en
scène, les amours-propres a concilier, le monstre Public à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>b)e armure de diamant, par son énergie virtuelle, domptant tout ce que
la convention tout ce que la civilisation dévoyée a de faux et de factice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon ami, Le &lt;/M&lt;n'aH&lt;e-MHi'eMe fauteuil de /'Ac~f/CM«e, par Arsène
Houssaye, est un éloquent et ingénieux caprice, mis en œuvre très
habilement, avec infiniment d'esprit; mais, en somme, ce quarante-unième
fauteuil ne me plaît pas beaucoup plus que les quarante autres, parce
qu'il est soumis aux mêmes principes, aux mêmes intrigues et aux mêmes
règles qu'eux. Il est une Académie pure, inviolée, exempte de tare et de
tache, dont le siège n'existe nulle part, et c'est ce qui fait sa force.
Née par la nature même des choses et sans l'avoir voulu, elle se compose
des très rares êtres assez délicats et subtils et épris du beau pour
comprendre ce qui ne saurait être accessible aux intelligences
ordinaires. Ils vivent dans une parfaite communion et, sans avoir besoin
de se connaître, ils s'aiment les uns les autres, parce qu'its aiment
les mêmes vérités et aussi les mêmes beautés. Quand le poète chante;
quand le musicien éveille l'immense lyre; quand le peintre compose avec
les couleurs une hymne d'amour; quand le statuaire fait vibrer le
rhythme silencieux des lignes; quand le moraliste montre la chaste
pensée nue et sans voiles; quand l'architecte</p>
<p>A STMt'UAXHMAI.LARMÈ è</p>
<p>AUTRE ACADÉMIE</p>
<p>xLvn</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'objet de leur communion, il est nécessaire qu'ils restent étrangers
les uns aux autres et qu'ils ne se connaissent pas entre eux.</p>
<p>Le ciel au moment où je le contemple peut être obstrué par des nuages
bêtes, formant de grossières caricatures; mais quand faisant l'ordre
dans ma pensée, je les aurai effacés de mon souvenir, l'azur et les
constellations m'apparaîtront dans leur gloire. Il se peut que je tombe
dans la tente d'Achille au moment où il panse ses chevaux, règle ses
comptes et s'occupe des soins les plus vulgaires; je ne veux le
connaître et me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ironique adressé aux écrivains dont la langue se compose de quinze mots.
Ils étaient tous l'Ane de la fable /~tCH que la M0)'&lt; M'e&lt;a~ capable
(fe.Kpt'M' leur forfait. Cependant ces pelés, ces galeux sont entrés
dans le triomphe absolu et définitif. C'est qu'ils avaient contre eux
tous les raisonneurs, tous les philistins, tous les béotiens; tous les
modistes; mais ils avaient pour eux la vraie Académie, qui ne juge pas,
mais affirme, et qui domine par son invincible charme les esprits et les
âmes.</p>
<p>0 mon ami, le lendemain du jour néfaste où mourut le grand poète
Baudelaire, je sentis une impression épouvantable en jetant les yeux sur
le feuilleton de Jules Janin. Comme un autre poète était mort aussi
quelques jours auparavant, le prince des critiques (hélas! où est sa
couronne?) avait écrit dans son sommaire ces mots dédaigneux et
horribles Deux ~'so'aMes, et il racontait la mort de Baudelaire, comme
on eût pu raconter celle d'un chien crevé. C'était hier! .et malgré la
pieuse réimpression de ses œuvres, le spirituel, l'ingénieux, le
brillant critique, l'heureux berger qui chassait devant lui le troupeau
comique, en le fouaillant, tantôt avec des verges et avec des roses, est
tombé dans le noir oubli; tandis que, chaque jour mieux compris et mieux
aimés, les vers du poète sont sur toutes les lèvres et dans toutes les
mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages.</p>
<p>AVANT-PROPOS. v A Z~MM~cmEK. vni I. Une Chanson. A ~Mo~~ Go&lt;t(/:nc&lt; 1
II. La Ville moderne. A le baron 7fc'!M~):nM;i.. 23 lU.
–LeP)agiat.)~.t~'c&lt;o)'tM!Sa)'f/oM. 29 IV. Les
Étiquettes.i.J)f.P&lt;:M&lt;i~Mc/itM' 36 V. La Comédie. A .&lt;/es C/are~'e. 43
VL Solutions faciles.&lt;~):ri'~&lt;:)'oc/!f//c. 50 Vil. 1. Justes noces. A
Af" co!t''&lt;&lt;MMC. -Y))I. Prix de poésie. A J)~V. les ()f«t;'a?:&lt;e de
l'Aca~M~ M</p>
<p>)X. L'Avenir.Mjr.B&lt;'W)Wi6;e&lt;P/f&lt;~c«. 70 X. -LaRime.t.7'~ie. XI. Thâlia.
A AI. ~t/ea;o'e Dxn:~ 85 XII. Le Marronnier. A/. ~ta/!f/ 93 XIII. Les
Fugitifs. ~)'/);ft)i&lt;&lt; St/t'e~?. 100 XIV. Mise en Demeure. A /~er;'u&lt;
107 XV. Romans nouveaux.)/iOH~Da!«&lt;e&lt; 113 XVI. Le Chapeau. A jV. Duval
joere 119 XVII. Les Allumettes. A /i&lt;!0!~ Po?)c/tOM. 126 XViII. La Mise
en scène. -K~/c J~-)-&lt;;). 132 XIX. Propos Nocturnes.f'~M/M t'n«e.t' Hû
XX. Un Terrain brù)ant.V.Mn!0;tdf&lt;&lt;:C/&lt;nM)&lt;~f/. 146 XXI. Les Poètes.
~'&lt;«';t&lt;!c C&lt;y'«&lt; tS4 fi XXII. La Joie. /t. ~)/. Auguste ~)Mmo&lt;t&lt; 160
XXIII. –LeVindupeupte.4./M?:H«:/t&lt;)! 167 XXIV. Le Grattage. A CAcM'/M
Gn)'M;e)' l'?4 XXV. –La Sincérité.&lt;GM?/~e~M/MKa')&lt; 181 XXVI. Le
Printemps et la Mer. A F;-&lt;!?ifOM Coppée.. ~8~ XXVII. Un Acteur. A
Auguste ~ac~ifo-t'e. 194</p>
<p><pb/></p>
<p>xxvn). XXIX. XXX. XXXf. XXXH. XXX)H. XXXfV. XXXV. XXXV). XXX VU.
xxxvm.–XXXtX. XL. XLI. XHI. XLIII.</p>
<p>XLIV. XLV. XLVI. XLV;</p>
<p>Parit,Tyj~G.Chah]crt.it,t9;ruedcsS~intË-Pù:'cs.-ni08.</p>
<p>Pieds da.us)ep)at.CiM&lt;&lt;!t:e/fite/ 20i L'Imitation.))'M;nM~d')'OM. 209
LePuMie.Ë''7!!7eN''r~)'a&lt; 217 Choses futures. -~) j)/o?i.?&lt;CM)' le S&lt;nyc
de Pc~Md~ 224 Chrysale.f/7~!)'iFoi&lt;'j'Mi&lt; 23i Le Mot. .4 ~K/M /&amp;~ &lt;&lt;
M;-eH; 2:39 La.B)ague.t(!!M&lt;auc~oM~?~e)' 246 L'Ordre
estreta.bti.tPa!&lt;&lt;Mc.&lt; 254 Le Vice.JE'&lt;')!C~&lt;&lt;/V/&lt;')'Mi7/ 262
La.Pauvretë.(Ca&lt;M//&lt;'3fe?:~&lt; 2'!0 Baude)a.ire.&lt;7~;M//io;t''&lt;ye&lt; 278 Les
Magiciens. /t/)/)&lt;' C/e. 285 Mo)iërisme.4/tfi&lt;/K.t'&lt;c )'&lt; 292
L'Écriture.&lt;')-)'&lt;&lt;'&lt;-0?! 299 La Statue de Balzac. .&lt; /~nmn~i&lt;c&lt;
G«)f:c~. 306 PourShakespeare'7~&lt;K/;t/pM)'/&lt;e.t3 Le meilleur
Poète.tA'c.t't))' Ml La.Ch&lt;mie.AoK!s~/c;!&lt;7)'~ 328 La Médecine. /&lt;M
&lt;&lt;oc/f«)' Cf'a''&lt;&lt; J'&lt;o&lt;/ey.. 335 Autre Académie. ~f S7e/)/i(;Mp
jVt/~ot'me :342</p>
<p>Pases.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
