<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1885</date>,description :1885 (A11).,597 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k549593</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse N F Z 43-120-11</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~°Yf</p>
<p>7~</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>THÉÂTRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>m</p>
<p>Ob</p>
<p><pb/></p>
<p>Lea Annales du Théâtre et de la Maaiqme, avec une préface de FRANasouE
SARCEY. Première</p>
<p>année (i875). 1 vol.</p>
<p>– Deuxième année (t876) 1 vol. Troisième année (t877), précédée d'une
Etude sur le Théâtre français, par M. Got, de la Comédie-</p>
<p>Française. 6 a 1 vol.</p>
<p>Quatrième année (i878), avec préface de ZOLA. t vol. Cinquième année
(i879), avec préface de LAPOMMERAYE. 1 vol.</p>
<p>Sixième année (t880), avec préface de VICTORINJONCI~IlE3 1 Vol.</p>
<p>Septième année (t88t), avec préface de H. FouQUIER 1 vol.</p>
<p>Huitième année avec préface de M. E PERRIN {vol.</p>
<p>Neuvième année (1883), avec une préface. Le tout Paria des Première8,
par M. CHARLES GARNIER, de</p>
<p>l'Institut t vol.</p>
<p>Dixième année (t88i), avec une préface de H. DE MME. i vol.</p>
<p>(Publication couronnée par l'Académie FrançaMe).</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAR L'ACADÉMIE FRANÇAIS*</p>
<p>THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>B. CHARPENTIER ET Cle, ÉDITEURS 13, RUE DE GRENELLE, 13</p>
<p>LES^ANNALES</p>
<p>DU y</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>Par aff. Ch. GOUIVOD</p>
<p>ONZIÈME ANNÉE</p>
<p>( 1885 )</p>
<p>PARIS</p>
<p>1886</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE CONTEMPORAIN</p>
<p>CONSIDERATIONS</p>
<p>e SUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Faire l'éloge de cette publication? M. Sarcey s'en est acquitté, en tête
du premier volume, avec trop de compétence et de justesse pour qu'il me
soit permis d'aller sur ses brisées.</p>
<p>Envisager les conditions de l'art théâtral, et, en particulier, de l'art
musical au théâtre? C'est là. un plan bien vaste dont la seule esquisse
dépasserait de beaucoup les limites d'une préface et demanderait des
volumes.</p>
<p>Modifier quoi que ce soit au monde est une besogne qui rencontre, dans
nos habitudes, dans nos préjugés, dans notre paresse d'esprit, pour tout
dire en un mot, dans notre routine, l'ennemi le plus</p>
<p><pb/></p>
<p>redoutable. la force d'inertie; et ce qu'il y a de plus curieux, c'est
cette double et contradictoire exigence de l'opinion publique qui ne
veut ni du vieux ni du neuf; du vieux parce qu'elle le connaît, du neuf
parce qu'elle s'en méfie.</p>
<p><pb/></p>
<p>française. Mais non; c'est l'usage, il ne faut pas y</p>
<p>toucher.</p>
<p>Autre question. Parlez de modifier le système</p>
<p>d'éclairage au théâtre et de le rendre plus conforme</p>
<p>dant, quoi de plus faux et de plus hideux que cette</p>
<p>les traits et tous les plans du visage, et, par suite,</p>
<p>toutes les expressions de la physionomie? De plus,</p>
<p>est-il rien d'aussi peu logique que le mode d'éclai-</p>
<p>rage non plus de la scène, mais de la salle dont</p>
<p>l'éclat exagéré nécessite, sur le théâtre, une lumière</p>
<p>tellement criarde que^ non seulement elle oblitère</p>
<p>tous les reliefs, mais offusque les yeux des acteurs?</p>
<p>Ne serait-il pas cent fois plus rationnel d'abaisser la</p>
<p>clarté inutile de la salle au profit du degré de</p>
<p>lumière calculé pour ta scène? N'est-ce pas ainsi</p>
<p>qu'on procéde dans l'exposition des dioramas dont</p>
<p>l'illusion n'est si complète que parce que-la lumière</p>
<p>y est projetée non sur le spectateur mais sur le</p>
<p>spectacle? Ainsi procédait Richard Wagner pour la</p>
<p>représentation de ses œuvres lyriques sur le théâtre</p>
<p>dans la lumière et la salle dans l'ombre; et il avait</p>
<p>cent fois raison. –-Comment! dira-t-on, une salle</p>
<p>dans l'ombre! mais vous n'y pensez pas; c'est</p>
<p>lugubre.</p>
<p>En quoi lugubre? Est-on au théâtre pour regarder</p>
<p>le public ou la pièce? pour être vu ou pour voir et</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'abord, la question des contrats ou obligations réciproques entre
les artistes et les directeurs, question.qui embrasse le chapitre des
appointements dont je parlerai en second lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si le directeur ne doit pas exiger de l'artiste une somme de services et
une dépendance qui excèdent la rémunération, l'artiste, de son côté, ne
doit pas non plus se faire de son mérite une indépendance qui entrave ou
paralyse l'action du directeur.</p>
<p>II n'en est pas de même «les réserves et des restrictions imposées par
un artiste comme condition aine qua non de son engagement. v</p>
<p>Bien entendu, je ne parle. point ici de ce qui caractérise la nature et
le talent de l'artiste et qui détermine ce qu'on appelle, e.n termes de
théâtre, son emploi. Je désigne seulement par les mots « réserves et
restrictions » une catégorie spéciale d'exigences aussi arbitraires que
déraisonnables, et dont l'acceptation par le directeur peut lui créer de
sérieuses et nombreuses difficultés dans la gestion de son théâtre; par
exemple v</p>
<p>..&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>c Je chanterai dans tels ouvrages et non dans tels autres.</p>
<p>« J'aurai le droit d'exiger telle création, de décliner telle autre.</p>
<p>« Tel rôle m'appartiendra en propre nul autre que moi ne pourra le
chanter sans mon consentement.</p>
<p>« Je ne chanterai dans tel ouvrage qu'avec M. tel ou M- telle.</p>
<p>c M. tel ou Mna telle ne touchera pas d'appointements supérieurs aux miens.</p>
<p>« Je ne chanterai pas tel rôle dont l'importance et l'étendue
insuffisantes discréditeraient ma situation au théâtre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>administrations théâtrales, aussi bien que la nature des contrats qui
règlent les obligations réciproques entre les artistes et les directeurs.</p>
<p>Au point de vue purement administratif, le cha-</p>
<p>pointements, il n'y a que deux contre poids possibles: l'accroissement
des subventions, et l'élévation du prix des places.</p>
<p>On sait que le mot subvention » s'emploie spé-</p>
<p>Régie pour le compte de l'Etat, ou exploita-</p>
<p><pb/></p>
<p>––– ..–j LV_ anrreiliL</p>
<p>D'autre part, si l'Etat augmente les subventions, il y a tout lieu de
croire que les prétentions et les exigences des artistes s'élèveront
aussi, ce qui laisse subsister le problème.</p>
<p>La vraie solution de la difficulté au point de vue administratif ne se
trouve peut-être que dans ce qu'on nomme le « Sociétariat » sorte de
fédération qui repose sur la répartition proportionnelle du bénéfice
intégral, répartition réglée sur le niveau des services rendus et du
rang conquis par l'attraction exercée sur le public.</p>
<p>Outre ce qu'elle peut avoir de dangereux au point de vue administratif,
la disproportion excessive entre les gros appointements et ceux qui sont
moindres offre un autre inconvénient grave au point de vue de l'art en
lui-même; c'est d'absorber exclusivement et, en quelque sorte de
confisquer au profit de quelques-uns, l'attention et la faveur de
l'opinion publique, et de lui faire perdre de vue l'intérêt essentiel,
celui d'un bon ensemble.</p>
<p>On oublie que, dans une œuvre dramatique ou lyrique, tel rôle, en
apparence peu important, de-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Vestale, la Muette, Guillaume Tell, Robert le Diable, la Juive, les
Huguenots, le Prcphéle, toutes les grandes œuvres qui forment encore
aujourd'hui le fonds le pins ferme du répertoire du grand Opéra (et il
en est de même de celui de l'Opéra-Coraique), ont été criées, pour me
servir du terme en usage, par ces compagnies d'arlistes qu'on appelait
sj justement des troupes, tant elles étaient bien disciplinées, et dans
lesquelles on s'enrôlait véritablement, non pour un jour mais, pour y
parcourir toute une carrière fidèlement et consciencieusement remplie
par les services rendus et couronnés par l'expérience, cette lumière des
vétérans qui est la sauvegarde des conscrits. Or, t on ne forme pas des
troupes avec des étoiles qui filent au premier choc des rivalités, ou au
premier appel des intérêts.</p>
<p>Aujourd'hui, malheureusement, les questions d'art s'envisagent un peu
trop comme des questions d'affaires et, pour ce qui concerne l'art
musical en particulier, il s'ensuit que la spéculation fiévreuse sur
l'attrait des nouveautés, en fait d'œuvres aussi bien que d'exécutants,
crée de sérieux obstacles au maintien de beaucoup d'ouvrages dans le
roulement des répertoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>La réalisation de ce projet aurait le double avantage de combler une
lacune regrettable et de laisser ailleurs le champ exclusivement libre à
tant de nouveautés aussi justement anxieuses'que malheureusement privées
des moyens de se produire.</p>
<p>On y trouverait encore un autre avantage qui me parait considérable et
que nulle autre combinaison peut-être ne saurait procurer ce serait de
pouvoir incessamment confronter et comparer les œuvres du présent et
celles du passé, au point de vue de l'action qu'elles exercent tant sur
le mouvement de l'art que sur celui de l'opinion publique.</p>
<p>11 faut bien le dire, on forme ou on déforme le goût; on éclaire ou on
égare l'opinion; il y a une éducation du beau; l'art est une forme et
une culture du jugement; il en est de la santé de l'esprit comme do
celle du corps tel régime est malsain, tel autre est salutaire et
fortifiant. Or, si aux dégâts que peut produire l'intoxication de
tendances spécieuses et malsaines on n'oppose pas la prédication
permanente de cet équilibre parfait qui est la loi des chefs-d'œuvre et
qui consiste dans l'expression de la vérité par la beauté, comment
fera-t-on pour conjurer la dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« D. Qu'est-ce que l'art musical</p>
<p>« R. C'est l'art de combiner les sons d'une manière pénible pour
l'oreille et fatigante pour l'es*prit.</p>
<p>« D. Pourquoi pénible pour l'oreille ?</p>
<p>« R. Parce que la musique en caressant agréablement l'oreille, tend a
développer la nature sensuelle au détriment de l'intellectuelle, et que
la sainteté de l'art ne permet pas qu'il se fasse le complice d'une
semblable corruption.</p>
<p>« D. Pourquoi ajoutez-vous « et fatigante pour. « l'espril &gt; ?</p>
<p>« D. Les grands maltres n'ont-ils pas été, jusqu'ici d'un sentiment opposé?</p>
<p><pb/></p>
<p>««w» a«ii«ai&lt;ei9 uu THEATRE</p>
<p>« D. Ainsi l'art serait une forme de la mortification ? « R. Précisément.</p>
<p>« D. Pourquoi cela?</p>
<p>« A Parce que le propre et le devoir de toute mission supérieure est de
combattre le relâchement t de la nature par l'exercice des vertus, et,
principalement de la patience dans les épreuves.</p>
<p>« D. Quelle est la condition essentielle du cénie? « R. L'absence d'idées.</p>
<p>« D. Qu'entendez-vous par là?</p>
<p><pb/></p>
<p>Hé bien Je le demande; est-ce que toutes lès con-</p>
<p>Le prodigieux génie de l'auteur a-t-il cherché son</p>
<p>Mais aujourd'hui c'est autre chose et « nous avons</p>
<p>changé tout cela ». Tout nouveau, tout beau c'est autrement, donc c'est
mieux.</p>
<p>Que non pas Victor Hugo l'a dit excellemment</p>
<p>« Le génie est lu sphère des égaux ». Les temps n'y font rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>II y a, parait-il, une nécessité d'un autre genre, ou pour mieux dire,
un usage dont H faut tenir compte • dans la question complexe du
théâtre; c'est ce qu'on nomme la claque.</p>
<p>Je ne sais si cela est bien certain, quoiqu'on en ait fait l'expérience,
qui a paru concluante et devant laquelle on a reconnu qu'il fallait se
rendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais que cette coutume a de nombreux parti-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des principaux est d'exposer l'auditoire i une appréciation fausse de
l'œuvre qu'on l'admet i entendre et qui a mille chances de n'être que
très incomplètement traduite par des interprètes surmenés de fatigue et
soucieux de se ménager pour le jour de la représentation.</p>
<p>En outre si l'on admet du public, on .ne peut guère se dispenser
d'inviter la presse, c'est-à-dire la pression professionnelle sur
l'opinion de tous par l'opinion de quelques-uns.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se permettre ni au théâtre ni dans la presse au-</p>
<p>cune manifestation ou publicité de leur jugement,</p>
<p>avant la première représentation. Mais pour appli-</p>
<p>quer une mesure de ce genre, il faudrait pouvoir</p>
<p>compter non seulement sur la compétence et la sin-</p>
<p>cérité, mais encore sur la patience et la consciencp</p>
<p>peine de former leur opinion avant de la formuler.</p>
<p>pas souvent l'histoire des rêves réalisés?.</p>
<p>Je dois borner ici la série des réflexions, peut être</p>
<p>fort inutiles, que m'a suggérées une assez longue ha-</p>
<p>bitude des choses du théâtre, et sur lesquelles</p>
<p>l'expérience ne m'a pas fait varier; mais je puis me</p>
<p>tromper; aussi ne les donné-je que pour ce qu'elles</p>
<p>valent et sous bénéûce d'inventaire.</p>
<p>mond Stoullig de m'avoir offert, dans leur publica-</p>
<p>tion périodique des « Annales du théâtre » l'occasion</p>
<p>de signaler au moins quelques-uns des points sur les-</p>
<p>quels une modification m'a paru désirable, sinon</p>
<p>facile; mon humble tentative n'aura pas été vaine si</p>
<p>elle doit éveiller, chez de plus compétents dans la</p>
<p>matière des vues plus justes et des considérations</p>
<p>plus urgentes ou plus pratiques.</p>
<p>CHARLES Goinod.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>Au momentoù s'ouvre pour l'Opéra Tannée 1885,</p>
<p>dans cette reprise du ballet de M. Olivier Métra, qui eut lieu le 23
janvier, le rôle d'Yedda, créé par M"* Saogalli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>niques qui mettent en scène ses querelles et ses tribulations de ménage.</p>
<p><pb/></p>
<p>que la division en deux actes soit pour le compositeur une coupe peu
commode, il est bon qu'un ouvrage nouveau vienne, avant le ballet.
remplacer la Favorite, qui a fait son temps, le Freyschutz, qui est un
peu trop connu, le Philtre, qui a disparu du répertoire, et le Comte Ory
dont le livret est vraiment trop peu de chose pour un aussi vaste cadre
que celui de l'Opéra.</p>
<p>La partition de M. E. Pessard met en vif relief le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>violons. Puis nous passons tout de suite au sonnet</p>
<p>« D'un pauvre clerc de la basoche », que lit Fran-</p>
<p>Gauthier, qui vient juger par lui-même dp l'effet</p>
<p>produit par ses vers sur la belle Francisquine, le</p>
<p>premier duo « Je tremble un peu », entre Mme Ta-</p>
<p>barin et son amoureux. 11 est bien en scène et est</p>
<p>très adroitement interprété par M"c Dufrane et</p>
<p>par M. Dereims. Retour de Mondor et de Nicaise,</p>
<p>et charmant terzetto</p>
<p>Nous venons de la place</p>
<p>De Grève! Ils l'ont pendu, ce pauvre Fritelin</p>
<p>Poings liés, cravaté de lin,</p>
<p>Faisant une laide grimace,</p>
<p>Comme un oiseau qui prend son vol,</p>
<p>11 se balance dans l'espace</p>
<p>A six pieds au-dessus du sol.</p>
<p>Poésie de M. Ferrier et mélodie de M. Pessard</p>
<p>sont également réussies le tenor Sapin, créateur</p>
<p>du rôle de Nicaise, y a obtenu l'un de ses premiers</p>
<p>succès de la soirée, et l'accompagnement sur</p>
<p>c Dieu lui fasse miséricorde » est une trouvaille.</p>
<p>entre Francisquine et Tabarin « Mignonne, prends</p>
<p>ginal, et au joli quatuor où Gauthier postule la</p>
<p>place du Matamore au moyen de stances tirées des</p>
<p>oeuvres mêmes de Tabarin, et dont la mélodie,</p>
<p>accompagnée par le hautbois et le cor anglais, est</p>
<p>un petit chef-d'œuvre archaïque. Le littérateur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dubulle et aux chœurs, qui ont bien marché, et qui, de plus, se sont
remués comme il fallait l'honneur en revient au nouveau directeur, M.
Gailhard, qui s'est révélé metteur en scène de premier ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Fidès-Devriès ne devait donner que quatre</p>
<p>représentations de Faust. Dès la seconde elle s'était retrouvée
elle-même, et les défaillances d'une première soirée ne s'étaient
renouvelées ni chez elle, ni dans l'ensemble de l'interprétation d'une
œuvre grandiose qui demeurait l'un des 1. Un des premiers actes de
l'administration de MM. Ritt et</p>
<p><pb/></p>
<p>plus solides soutiens du répertoire de 1 Opéra. On l'attendait
maintenant dans l'Hamlet d'Ambroise Thomas dont quatre représentations
devaient suivre *•</p>
<p>2 février. Je ne sais s'il faut préférer MBe Fi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vocales dont elle semble se jouer! Pas d'effort, pas de ces contractions
musculaires qui feraient fermer les yeux aux spectateurs, s'ils ne
ferment pas toujours leurs oreilles. Chez elle, le visage demeure
constamment en harmonie avec les sentiments que son cœur éprouve. Son
succès, en un mot, a été très grand et très mérité.</p>
<p>2 MARS. Première représentation de Rigoletto\ opéra en 4 actes, paroles
françaises de i. Distribution Rigoletto, M. Lassalle. Duc de Mantoue, M.
Dereinu. Sparafucile, M. Boudouresque. Comte de Monterone, M. Gaspard.
Borsa, M. Sapin. Marcello, M. Boutens. Comte de Ceprano, M. Desmet.
Gilda, AfB« Krauss. Madeleine, 3/»« Richard. Comtesse de Ceprano, Af**
E. Vidal. Un page, Af™ Ilervey.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jauze (le duc), Wartel (Sparafucile), Rigoletto tint l'affiche pendant
tout le reste de l'hiver et demeura un des ouvrages les plus solides du
répertoire decette scène.</p>
<p>Tel est. en quelques lignes, l'historique de cette partition, qu'en
prenant possession de la direction de l'Opéra, MM. Ritt et Gailhard
avaient résolu de monter et qui est donnée pour la première fois, ce
soir, sur notre première scène lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rigoletto est, du reste, monté avec beaucoup de soin. Les décors sont
fort beaux et les costumes, dessinés par M. Lepic, sont copiés sur les
meilleurs tableaux de la Renaissance italienne</p>
<p>1. C'est pour la première fois que l'administration de l'Opéra, uaant
d'une autorisation qui venait de lui être récemment accordée, montait un
ouvrage avec des décors et des coutumes appartenant au répertoire
courant; cette innovation devait être d'un grand secours et permettre ou
denier û la vie de l'Opéra plus d'activité et de ni'juvein.t Après avoir
été représenté plusieurs fois seul, Rigoletto rencontrera pour compagnon
d'affiche les différents ballets du répertoire la Korrigane d'abord,
puis plus tard Coppélia et la Farandole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle étaient tenus le talent et la personne du</p>
<p>compositeur</p>
<p>C'est ce même accueil qu'a rencontré ce soir</p>
<p>encore le Tribut de Zamora. Rien n'est moins in-</p>
<p>téressant que ce noir mélodrame, qui ne comporte</p>
<p>qu'une situation vraiment touchante et surtout</p>
<p>musicale celle dans laqiielle la folle Hermosa,</p>
<p>dans une lueur de raison, reconnait sa propre fille</p>
<p>dans l'esclave Xaïma. Le compositeur l'a traitée</p>
<p>de main de maître, et le motif du chant guerrier du</p>
<p>premier acte, qu'il ramène sur les lèvres de la</p>
<p>folle, comme par un effort de réminiscence, est du</p>
<p>plus bel effet dramatique. C'est, sans contredit, la</p>
<p>page maitresse de cette partition. C'est elle qui</p>
<p>avec le délicieux ballet du troisième acte sont par-</p>
<p>frane, qui remplissait pour la première fois le rôle</p>
<p>d'Hermosa, si brillamment créé par Mmc Krauss,</p>
<p>1. Le besoin de cette reprise ne se faisait pas absolument</p>
<p>sentir. On racontait tout bas que la direction de l'Opéra ne</p>
<p>l'avait faite, d'accord avec les auteurs,que pour mettre l'éditeur</p>
<p>cet ouvrage. M. Choudens essaya de protester, exigea un mo-</p>
<p>ment que l'œuvre fut remontée dans les conditions d'interpré-</p>
<p>tation où elle avait été représentée pour la première fois, mais</p>
<p>il perdit sa cause et en fin de compte s'exécuta trèa galamment.</p>
<p>I Le Tribut de Zamora fut joué '.rois fois, après quoi il disparut</p>
<p>I de l'affiche, et l'on ne sut jamais an juste quelle avait été la</p>
<p>I véritable raison d'une reprise aussi précipitée et celle d'une dis-</p>
<p>I parition aussi prématurée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette même soirée, Mœe Lureau-Kscalaïs</p>
<p>A part cela, la représentation du chef-d œuvre</p>
<p><pb/></p>
<p>entre toujours pour une bonne part dans le succès d'interprétation de
cet ouvrage.</p>
<p>M. Bérardi nous est apparu au milieu du chœur du premier acte, après la
barcarolle du ténor,</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette représentation du chef-d'œuvre de Rossini est bonne pour l'Opéra
et pour l'œuvre en ellemême. Le ténor Escalaïs, sous le béret d'Arnold,
a remporté, avec sa belle et solide voix, son succès ordinaire et, en
galant chevalier, il l'a partagé, au second acte, avec M"e Isaac, qui
est une excellente Mathilde.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 JUIN. Première représentation de Sigurd opéra en quatre actes et neuf
tableaux, paroles de MM. Camille du Locle et Alfred Blau, musique de M.
Ernest Reyer. • L'Opéra nous donne ce soir la première représentation du
Sigurd de M. Ernest Reyer, membre de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai gardé mon âme ingénue</p>
<p>A la fiancée inconnue</p>
<p>Qui sur mon cœur devait régner,</p>
<p>Et jamais un mot de ma bouche</p>
<p>N'effleura sa fierté farouche</p>
<p>C'est moi qu'en ses décrets Odin veut désigner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa beauté sévère</p>
<p>Est celle des dieux,</p>
<p>L'éclat de ses yeux</p>
<p>Fait trembler la terre.</p>
<p>Du glaive d'airain</p>
<p>Dont s'arme sa main</p>
<p>Jaillit un feu sombre;</p>
<p>Par lui les guerriers</p>
<p>S'endorment sans nombre</p>
<p>Sous les boucliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais des secrets merveilleux.</p>
<p>Par les esprits terribles,</p>
<p>Je sais des charmes redoutés,</p>
<p>Ses êtres invisibles.</p>
<p>J'ai conjuré l'esprit de l'air</p>
<p>D'aller vers Sigurd au cœur fier,</p>
<p>Et de lui porter la pensée</p>
<p>De venir au burg de Gunther.</p>
<p>Brodaient des étendards et préparaient des armes.</p>
<p>Je franchirai demain ton gouffre, ô mer profonde,</p>
<p>s'écrie le roi Gunther, épris soudain des charmes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Walkyrie est ta conquète,</p>
<p>Et ne crains pas qu'elle regrette</p>
<p>Près de toi, les plaisirs des cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussitôt, le palais magique s'engloutit dans le lac; le lit sur lequel
reposait la Walkyrie se transforme en une nacelle de cristal. Sigurd y
monte avec elle, après avoir placé entre la vierge guer- rière et lui
son épée nue, et, sur son ordre, les montres et les esprits de l'air,
qu'il a vaincus, les entraînent vers le burg de Gunther. Nous le
répétons bien volontiers, toute cette scène est de la plus grande, de la
plus sincère beauté.</p>
<p>Tels sont les développements de ces deux derniers actes, où nous
relevons un très beau duo</p>
<p><pb/></p>
<p>entre Gunther et Brunehilde; la passion de la Walkyrie est superbement
rendue dans la traduction musicale de ces quatre vers de MM. du Locle et
Blau</p>
<p>Vaillant roi de ce beau pays.</p>
<p>Echangeons nos serments entre les mains du prêtre,</p>
<p>Et que les dieux soient bénis.</p>
<p>Au quatrième acte, signalons toute la scène de îirunehilde, d'uue belle
et large déclamation dramatique, ainsi que le duo entre la Walkync et
Ililda, dans la composition duquel M. Ernest Rêver s'est visiblement
inspiré de Gluck.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQU E il --–-t* ~t~ ~t~ J'––~ –~– j* J-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Bosman et M. Grosse abordaient pour la</p>
<p>Mll- Renée Richard. Après M. Duc, dont le début dans Guillaume Tell a
été fort heureux, MM. Ritt et Gailhard nous présentent ce so s les
divers travestissements du rôle de Fernand, eune ténor</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre le succès d'autrefois et justifier la reprise d'aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE 4T i. ““«« AnnU mi! l'nnt fnil m»plnm«»r
il p. 1a</p>
<p>et la scène finale, qui l'ont fait acclamer de la salle entière.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 novembre. Première représentation1 du Cid\ opéra en quatre actes et
dix tableaux* 3 (d'après Guilhem de Castro et Pierre Corneille), paroles
de NM. Ad. d'Ennery, Louis Gallet et Edouard Blau, musique de M. J.
Massenet.</p>
<p>1. La répétition générale avait eu lieu le jeudi 26 novembre précédent
devant une salle comble et très enthousiaste.</p>
<p>2. DI3TBIBOTION Rodrigue, M. J. de Reszké. Don Diègue. M. E. de Reszké.
Don Gormas, If. Plançon. – Le roi, M. Melthissédec. L'ombre de saint
Jacquci de Compostelle, M. Lambert. –Un envoyé maure. M.Baileroy. – Don
Arias, M-, Girard. Don Alonzo, M. Sentein. Chimène, JM»« Fidés-DevrUs.
L'infante, Mme Bosman. 3. Ces dix tableaux avaient été brossés, les deux
premiers par M. Carpeiat; le troisième et le quatrième par MM. Robecahi
et Aroable; les quatre suivant? par MM. Rubé, Chaperon et Jambon enfin,
le neuvième et le dixième par M. J.-B. Lavastre.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>mène reconnaît en Rodrigue le meurtrier de son père, et qui forme la
belle scène du troisième tableau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>berger, où tout le monde retrouve avec plaisir la petite nûte du ballet
indien du Roi de Lahore. Après un beau lamento de Don Diègue et un Qu'on
est digne d'envie</p>
<p>Lorsqu'en perdant la force on perd aussi la viel 1</p>
<p><pb/></p>
<p>son fils mort, et d'un très beau trio du même don Diègue avec l'infante
et Chimène.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre do</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes, on de la reprise. pend. Tanné*.</p>
<p>Faust, grand opéra Sa. 9 t. 2 janvier. 28</p>
<p>Les Huguenots, grand opéra. •"• a. 6 t. 3 janvier. 14</p>
<p>Guillaume Tell, grand opéra. 4 a. 5 t. 5 janvier. 20</p>
<p>La Favorite, grand opéra.. 4 a. 5 t. 7 janvier. 9</p>
<p>La Korrigane, ballet pantom. 2 a. 1 janvier. 1</p>
<p>Robert lè Diable, gr. opéra. 5 a. 7 t. 9 janvier. 0</p>
<p>L'Africaine, grand opéra a a. 6 t. 10 janvier. ljj</p>
<p>♦ Tabarin, opéra 2 a. 12 janvier. 6</p>
<p>Le Fandango, ballet-pantom. la. 12 janvier. 3</p>
<p>Aida, grand opéra 4 a. 5 t. i9 JanvIer. 2</p>
<p>yeddarballet-pantcmime 2 a. 23 janvier. 3</p>
<p>Hamlet, grand opéra. o a. 8 t. 2 février. 10</p>
<p>Rigoletto, grand opéra 4 a. 27 février. 2j</p>
<p>Le Tribut de tamora gr. op. 4 a. 13 mars. 3</p>
<p>Coppélia, ballet-pantomime. 2 a. 23 mars. »j&gt;</p>
<p>La Farandole bal.-pantomime 2 a. 17 avril. «</p>
<p>Stotini, grand opéra. 4 a. 9 t. 12 juin..«</p>
<p>La Juive, grand opéra.ai !4 octobre. 8</p>
<p>Le Cid, grand opéra. 4 a. 10 t. 30 novemb. 9</p>
<p>Ce signe placé devant le» titres indique Ic9 ouvrage inédits</p>
<p>Rigoletto et Sigurd, acquis désormais au répertoire de 1 opéra,</p>
<p>ne sauraient être considérés comme des ouvrages nouveaux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neveux qui volaient leurs oncles, regardaient cette action comme un
avancement d'hoirie.</p>
<p>Telle est la façon de penser d'Éraste du Légataire,</p>
<p>et dans la crainte que son oncle n'expire avant d'avoir dicté un
testament en sa faveur, il fait main basse, comme le duc de la
Feuillade, sur le coffrefort il saisit un portefeuille et s'écrie</p>
<p>Quarante mille écus que je tiens dans mes mains,</p>
<p>Triste et fatal débris d'un malheureux naufrage,</p>
<p>Plus tard, après avoir fabriqué le faux testament</p>
<p>qui lui lègue le reste de la fortune de son oncle au détriment de
plusieurs collatéraux, Éraste s'excuse avec cette naïveté</p>
<p>Hélas! pour mériter la charmante Isabelle,</p>
<p>J'ai peut-être un peu trop fait éclater mon zèle.</p>
<p>Éraste appelle cela du zèle 1 Le mot est ingé-</p>
<p>nieux, mais qu'importe 1 Cette escroquerie est traitée par Regnard avec
une vivacité si amusante qu'on finit par passer condamnation sur ces
mœurs singulières on ne prend pas au sérieux un jeu d'esprit. C'est un
chef-d'œuvre de gaieté malgré ce qu'il y a de pénible dans le sujet.</p>
<p>Une chose qui choque d'abord dans le Légataire</p>
<p>universel comme dans le Malade imaginaire, c'est l'aspect d'un vieillard
moribond entouré d'héritiers avides qui spéculent sur ses derniers
instants. Ce tableau de la misère humaine est fait pour soule-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il. Perrin passait pour ne pas aimer Regnard. – « Qui n'aime point
Regnard n'est pas digne de comprendre Molière, » a pourtant dit
Voltaire. M. Coquelin désirait vivement reprendre le rôle de Crispin, où
il ne s'était pas montré depuis douze ans le résultat de cette soirée
lui donne amplement raison contre son directeur. Le public a goûté
Regnard autant qu'il le pouvait goûter, et a</p>
<p><pb/></p>
<p>débuts par le rôle de Géronte, qu'il avait joué avec</p>
<p>répéter le mot de la prétendue nièce du Maine</p>
<p>Le Légataire unitersel avait été, le premier soir,</p>
<p>accompagné, au programme, par Toujours et la</p>
<p>Joie fait peur. Dans V Avare, M11* Amel prenait</p>
<p>possession, le 0 janvier, du rôle de Frosine. Puis,</p>
<p>se succédaient le Testament de César Girodot,</p>
<p>le Jeu dp l'amour et du hasard, le Gendre de M. Poi-</p>
<p>rier, où MBt Baretta-Worms a définitivement</p>
<p>l'anniversaire de Racine soit passé depuis long-</p>
<p>temps, et qu'il n'y ait eu que cette raison pour</p>
<p>implanter cette pièce sur la scène du Théâtre-</p>
<p>Français le Bougeoir, Oit ne badine pas avec</p>
<p>r amour, Hernani1 Corneille et Richelieu, maintenu</p>
<p>sur l'affiche depuis trop longtemps Tartuffe s.</p>
<p>L'anniversaire de la naissance de Molière est fêté,</p>
<p>le 45 janvier, avec le Misanthrope et le Jfalade</p>
<p>imaginaire suivi de la cérémonie, Bataille de</p>
<p>1. Le 11 janvier, M. Gravollet joue pour la première foi»,</p>
<p>dans Hernani, le petit rôle de Don Francisco.</p>
<p>2. Dans Tartuffe, M"« Durand jouera, pour la première fois, le</p>
<p>8 février, le rôle de Marianne.</p>
<p>3. C'est dans le Malade imaginaire, que M Clerh fera le</p>
<p>17 février, sous les traits d'Argus, un troisième début, qui le</p>
<p>médie Française.</p>
<p>l'</p>
<p><pb/></p>
<p>^Tswibutio* Brissot, M. Got. Thouvenin, M. Coquelin. André de Bardannea,
M. Worms. De Pontferrand, M. Coquelin cadet. Femandde Thauzette, M.
Baillet.- Marthe de Bardannes, Af"« Reichemberg. Denise Brissot, Af-«
Bartet. M"« Brissot, M- P. Granger. Clarisse de Pontferrand, Af"«
Frémaux. M-« de Pontferrand, Af-« Amel. Mme de Thauzette, Af"« Blanche
Pierson.</p>
<p><pb/></p>
<p>gros succès d'argent combien d'autres pièces qui ne méritaient pas que
la critique s'y arrêtât ont fait également salle comble tous les soirs
Denise devait avoir la bonne fortune d'être discutée avec passion, de
soulever des polémiques qui, en fin de compte, étaient emportées dans un
grand courant d'admiration. à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela posé, la chose est faite de main de maître. Le drame tout entier,
caractères, événements et situations, pousse d'un élan irrésistible vers
la situation où tend l'auteur et vous y jette bon gré, 9 mal gré, ahuri,
convaincu. Prenez chaque scène l'une après l'autre, il n'y en a pas une
qui ne soit une explication, une excuse, une préparation, et, d'un seul
mot, un acheminement au dénouement final c'est le triomphe de la
logique, une logique serrée, ardente, implacable.</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, Mme de Thauzette vient demander pour lui au comte André la
main de sa sœur Marthe, sur la dot de laquelle le jeune don Juan a jeté
son dévolu. André refuse net, mais il se trahit en laissant voir son
propre amour pour Denise, la fille de M. Brissot, son brave régisseur.
La scène est adorable, et elle est adorablement jouée par M11* Pierson,
qui, disons-le tout de suite, a prouvé cette fois qu'elle était bien de
la maison, et semblait avoir trouvé dans sa merveilleuse création de Mme
de Thauzette son brevet de sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ger, excellente de tout point dans ce rôle de Mme Brissot.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Coquelin cadet nous a joliment divertis sans les traits de M. de
Pontferrand, ce veuf inconsolé, maintenant inconsolable d'avoir pris une
seconde femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dans Denise, c'est M. Leloir qui doubla M. Coquelin cadet, dans le
personnage de Pontferrand, qu'il joue, comme le* petite ou les grands
rôles, gauchement et sans personnalité ac cusée.</p>
<p>3. Un Caprice fut joué par M"" Céline Moutalnd et' Rosa Bruck, MM.
Frédéric Febwe et: Falcoimiar.</p>
<p><pb/></p>
<p>en lettres noires sur les registres de la Comédie. Le répertoire
tragique n'est pour le moment représenté que par des représentations
isolées du Cid de Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans Amphytrion M. Hamel joue pour la première fois le rôle de
Pauaiclès. Le Bourgeois gentilhomme se maintient mieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poète a pris, pour personnifier cet instinct fatal un être inférieur à
l'esclave lui-même, puisqu'il accepte la servitude que l'autre ne fait
que subir; il a fait un laquais amoureux d'une reine, et d'une reine de
l'ancienne Espagne, l'être le plus inabordable qui ait jamais été sur
la.terre, l'idole qu'on ne pouvait toucher qn'avec des mains consacrées.</p>
<p>sa chrysalide galonnée; il marche et il plane « dans son rêve étoilé ».
Cette reine qu'il aime,</p>
<p>treusement sur les degrés du trône, la tire brus-</p>
<p>laquais se transforme en juge, il condamne son maître, et il l'exécute
avec l'épée qu'il lui a arrachée en le dégradant. Il n'y.a rien, dans
aucun théâtre, de plus grand et de plus terrible.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Duflos est superbe, au cinquième acte, de</p>
<p>Je m'appelle Ruy Blas, et je suis un laquais 1</p>
<p>Et, s'il a débité froidement et mollement, d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>sar, nous aurons tout dit sur cette reprise de Ruy Blas 1.</p>
<p>A ce moment la santé de M. Perrin, depuis trop 1. M. Gravollet joue,
dans Ruy BUts,\e duc d'Albe, et M"«Amel, la duègne.</p>
<p>2. M. Samary joue pour la première fois Léandre.</p>
<p>4. Dans les Femmes savantes, Mme Lloyd joue pour la première fois
Philaminthe.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Le Peuple, Af. Coqueltn. Le Gordien,</p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'était autre chose, dans un développement</p>
<p>dramatique d'une forme originale,que l'apologie de</p>
<p>l'immortel écrivain, dont les ouvrages longtemps</p>
<p>écartés de la maison de Molière, avaient fini par y</p>
<p>rentrer avec tous les honneurs du triomphe. La</p>
<p>première de ces représentations eut lieu le 1 5 juin t</p>
<p>et, encouragé par l'accueil que lui fit le public, la</p>
<p>Comédie décida de la renouveler le surlende-</p>
<p>main (7 La mort de Victor Hugo et les préoccu-</p>
<p>tions causées par la préparation de son apothéose</p>
<p>sur la scène de Molière avaient laissé passer pour</p>
<p>ainsi dire inaperçu la célébration du jour anmver-</p>
<p>M. Laroche. Un poète, M. Worms. – L'Océan, M. Silvain.</p>
<p>UoeJhfant, 5fm« Reichemberg. La1 Pitié, M»* Bareita. – La</p>
<p>Fiance, M-« Bartet.</p>
<p>i. Le programme de cette représentation, en outre de VApo-</p>
<p>théose de M. Paul Delair, du deuxième acte du Roi s'amuse, et</p>
<p>du premier acte de Marion Delorme, était complété par une</p>
<p>tées par les artistes de la comédie, savoir Après la bataille,</p>
<p>par M. R. Dnflos; – A la mère de l 'Enfant mort, par M«« Pier-</p>
<p>son Les Pauvres Gens, par M. Coquelin Vieille Chanson</p>
<p>du jeune temps, par M»»«.Marsy; La Trittesse d'Olympia, par</p>
<p>M. Le Bargy; –Idylle, par M. Trnffler; Avril, par M«» Tholer;</p>
<p>– La Conscience, Far M. Worms; – Jean Chouan, parM.Du-</p>
<p>pont-Vernoii Stella, par M"« Dudlay; Paroles dans H-</p>
<p>preuve, par M.,Martel; La Sieste, – Ce que dit le publie,</p>
<p>parHaa Jeapne Samary; Tirade de Nangis, 4* acte de Marion</p>
<p>Delorme, par M. Maubant; – La Fiancée du Timbalier, par</p>
<p>M"«E. Broisat.</p>
<p>A la suite de cette représentation solennelle, le buste jde</p>
<p>Victor Hugo, par le sculpteur Falguière, était apporté sur la</p>
<p>seène et couronné par les artistes de la Comédie, comme</p>
<p>cela se fait, le 15 janvier, en l'honneur de Molière.</p>
<p>tor Hugo, la Comédie française avait donné une représentation</p>
<p>gratuite d'Hernani.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Raymond, M. Delaunay. – Brimooière, Af. Thiron. Jean, M.
de Feraudy. – Clotilde, itf-« Broisat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une Rupture spirituellement interpretée par les excellents comédiens de
la rue Richelieu avait décidément réussi. Le dialogue y est fin, léger,</p>
<p><pb/></p>
<p>bien tramé-. C'est une joie de se trouver aux prises</p>
<p>avec un esprit aussi distingué et de commerce</p>
<p>discret qui sait son monde et son métier. C'est un</p>
<p>rien, cette petite pièce, un proverbe, un caprice,</p>
<p>un vaudeville aussi vieux que le monde, mois</p>
<p>avec un ragoût charmant de modernité dans le</p>
<p>style et dans les détails ingénieux, une binette si</p>
<p>joliment observée et si finement touchée qu'on y</p>
<p>goûte un plaisir extrême. Est-ce du grand art?</p>
<p>Non, l'auteur n'a point la prétention d'en faire;</p>
<p>mais après les vastes toiles décoratives, il y a des</p>
<p>heures pour les gouaches et les aquarelles.</p>
<p>et la comédie était entrée dans cette période des</p>
<p>chaleurs si funeste aux théâtres, depuis surtout que</p>
<p>les goûts de villégiature et de bains de mer étant</p>
<p>de plus en plus répandus parmi la population pa-</p>
<p>risienne, les salles de spectacle voient chaque</p>
<p>année leurs clients, autrefois plus fidèles, émigrer</p>
<p>vers des destinations suburbaines, quand même des</p>
<p>contrées plus éloignées ne les attireraient pas hors</p>
<p>des murs de la capitale. Il en était résulté depuis</p>
<p>tiques dans les mœurs théâtrales du moment; et qui</p>
<p>avaient décidé la plupart des directeurs parisiens-</p>
<p>1. Depuis le ter mai M-o Madeleine Brohon avait cessé de</p>
<p>faire partie des cadres actifs de la maison de Molière. Sa démis-</p>
<p>sion plusieurs fois renouvelée, avait été définitivement mainte-</p>
<p>nue par elle, ea dépit* des efforts les plus flatteurs qu'on avait</p>
<p>faits de tous côtés pour la retenir, et finalement acceptée parle</p>
<p>comité.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on allait de moins en moins au théâtre pendant</p>
<p>une curiosité d'année en année plus restreinte.</p>
<p>Le Théâtre-Français, contraint par son cahier des</p>
<p>sans autres relâches autorisées que celles des iours</p>
<p>saints, luttait courageusement contre ces tendan-</p>
<p>ces, en variant constamment ses affiches, en appor-</p>
<p>tant, dans la combinaison de ses spectacles tirés</p>
<p>ou dés nouveautés ou des reprises importantes,</p>
<p>der, en ces temps de chaleurs tropicales, des élé-</p>
<p>ments d'interprétation nouvelle qui permettent aux</p>
<p>jeunes comédiens de se produire. C'était du moins</p>
<p>jadis une des règles de la Comédie, et il est regret-</p>
<p>suétude. Cependant nous voyons M116 Durand</p>
<p>aborder pour la première fois le rôle dismène</p>
<p>dans Phèdre après celui de Léonie de Bataille de</p>
<p>Dames. Mlle Kalb, qui est une soubrette de meil-</p>
<p>leure volonté que de talent éprouvé, joue Zerbi-</p>
<p>nette dans les Fourberies de Scapin. Le Sup-</p>
<p>plice d'une femme reparait aux programmes avec</p>
<p>une distribution médiocre et peu digue de celles</p>
<p>intime, d'un intérêt émouvant et humain1. M. Le-</p>
<p>tre le vœu du public qui a depuis longtemps classé</p>
<p>ce jeune homme dans l'emploi des grandes utili-</p>
<p>i.Dumont, M. Silvain -Alvarez, M. Raphaël Du/to.-Mathilde,</p>
<p>tfut Dudlay. M-« Larcy, M- Amel, – et la petite Mo-</p>
<p>reau.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 i juillet. – Reprise des Folies amoureuses</p>
<p>3. Distribution Crispin, M. Coquelin cadet. Eraste</p>
<p>». Boucher. Albert, M. Clerh. Lisette, M" Kalb. Aga.the, .V-« Matsy. 0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE 87 .^arnn~ Dâ" ..t". 11. F. I -0. ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Delaunay a repris, aussi jeune qu'il y a vingt ans, le rôle de don Juan,
où il se montre plus que parfait et où il déploie autant de charme que
de verve et de chaleur. 11 faut savoir louer M. Maubant quand il le
mérite et le féliciter de la façon dont il a joué frère Arsène. Est-ce
sa faute si le rôle est parfois vulgaire et prête quelque peu au</p>
<p><pb/></p>
<p>ridicule ? Thiron est excellent sous la barbe blanche de Quexada, et la
jolie M"e Muller a été la joie de l'acte du couvent, qui, sans elle,
nous eût paru bien long et bien ennuyeux.</p>
<p>i7 septembre. – Début de M. Albert Lambert fils dans Ruy Blas. Quand
Victor Hugo lut son drame aux artistes de la Renaissance, il y eut, dit-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 septembre. – Débuts de M. Laugier et de</p>
<p><pb/></p>
<p>2. M. Laugier est en effet le pâtit-neveu du grand Arago.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tartzc~j''e' précédé du l'I~Iariage forcé et suivi des Précieuses
ridicules, cette dernière pièce jouée par les Coquelin, composait un
spectacle attrayant qui fit les frais de plusieurs belles soirées. C'est
vers cette même époque que la Comédie-Française, voyait une des-plus
belles œuvres de Victor Hugo lui échapper et passer au répertoire du
théâtre de la Porte-Saint-Martin. Marion Delorme n'avait pas été
originairement représentée sur la scène de la 1. Un conflit s'était en
effet élevé entre cet deux artistes au sujet de la distribution de ce
rôle de Dorine, qne M. Kaempfen avait eu la prétention de faire jouer
par M"" Pauline Granger et que M"« Jeanne Samary revendiqua en sa
qualité de chef d'emploi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Le général de Tréfond, M. F. Febvre. Ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 28 décembre, M°»« Amel jouera au pied levé le rôle d'Olympe aux lieu
et place deM»e Durand, indisposée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7Vfr</p>
<p><pb/></p>
<p>tionnons enfin M. Truffier, qui dessine spirituellement l'amusante
silhouette de Bemardet, l'agent de change ami des officiers, dont
l'innocente manie type très observé d'ailleurs, est de se faire passer
pour militaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>iV~ .u .1o.,JII' wV .&amp; .&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Jean Baudry, M. Got. – Bruel, M. Barré. –Olivier, M.
Worms. Un commis, M. Roger. Barentin, M. Truffier. Gagneux, M. de
Féraudy. M-« Gervais, Mm*Jouas.iain. Andrée, Af»« Bartet.– Une servante,
M-« Jamaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 2 novembre avait été donnée la centième re-</p>
<p><pb/></p>
<p>2 décembre. Première représentation de Socrate et sa femme', comédie en
un acte, en vers, de M. Théodore de Banville et V Héritière comé1. Le 3
novembre, dans Denise, M«" Muller joue pour la première fois le rôle de
blarthe.</p>
<p>2. Distribution Socrate, M. Coquelin. – Àntirtnèiiet, M. Joliet.
Eupolis, Af. Falconnier. Dracès, M. llamel. Praxiaa, M. Gravoltet.
Xantippe, M'*J.$amary. – Myrrbine, M– Tholer. Mélitta, Mme Martin.
Bachis, Af»« Persootu. 3. Distribution Ledou, Af Coquelin. – D'Herberry,
M. Coquelin cadet. Rosé, Af»« Reichemberg,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aa~</p>
<p>restée la personnification de la femme acariâtre, violente et emportée.
Elle a beau crier et appeler son mari</p>
<p>Socrate! vagabond! traître! cruel! bigame!</p>
<p>Sycophanle! voleur!</p>
<p>tout doucement</p>
<p>Ce n'est rien, c'est ma femme.</p>
<p>Mais la querelle s'envenime au moment où la</p>
<p>Obscurcie, appétit du lucre, trahison,</p>
<p>Coupes d'or où les vins sont mélangés de lie.</p>
<p>Tout crime, tout mensonge heureux, toute folie</p>
<p>Vient d'elle. Adorez-la pourtant, puisque les dieux</p>
<p>L'ont faite. Et c'est encor ce qu'ils ont fait de mieux!</p>
<p>Et le rideau tombe aux applaudissements de la</p>
<p><pb/></p>
<p>salle entière, sur la délicieuse comédie de M. Théodore de Banville, qui
est simplement une merveille de style poétique et charmant. Léger est le
canevas, mais que d'esprit dans tout ce dialogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>éternellement au répertoire de la Comédie-Française, pour y faire les
délices des lettrés.</p>
<p>La Comédie s'est un peu moins honorée en représentant Y Héritière de M.
Eugène Morand. MM. Coquelin aine et cadet avaient apparemment besoin
d'une agréable piécette pour les salons; ils l'ont essayée sur la scène
du Théâtre-Français, de concert avec la charmante Reichemberg On lésa
tous trois vivement applaudis, mais on a trouvé que l'amusante saynète
était légèrement indigne de la grande maison.</p>
<p>2. Mlle Pierson fat élue sociétaire dans la séance du comité du 22
décembre par quatre voix (dont celle de l'administrateur général) contre
trois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. E. Got, 12/12. M. Dclannny, I2M2, M. Montant, 12/12. M. Coquelin,
12/12. M. Febvre, 12/12. M. Thiron, 12/12. M. Monnet-Sully. 12/11. M.
Laroche, M/12. M. Barré, 10/12. M. Worms, 12/12. M. E. Coquelin, 9/lï.
M. Prud'hon, 6/12. M. Silvain, 6/12.</p>
<p>M«» Jouassain, 12/12. M-« Rcichemberg, 12/12. M"« Barctta. 11/12 1/2.
M-« Broisat, 8/12. M-« Samary, 11/12. Uoyd, 6/12. M-« Bartct. 12/ 12. M
•« Pauline Granger, 6/12. M-« Dutllav. 5/12. M-« Tholer, 6/12. M&gt;'«
Blanche Pierson, 6/12.</p>
<p>Pensionnaire*</p>
<p>M. Garraud, M. Boucher, M. Martel, M. Joliet, M. DupoutVernon, M.
Vilhin. M. noger, M. Trufuer. M. Buillct, M. Le Bargy. M. Leloir, M. de
Pémucly, M Fulconnier, M. Il. Samary. M. llamel, M. Uaphafil Duflos, M.
Clerh, M. Gravollut, M. Albert Lnmbcrt.</p>
<p>M» Martin. Mme Fiiyolle.M-oFr.mnux.M"'» Lrrou, M'"« AmH M*« Duian.l, MSaint
 Hilairc, M«« Kalb, M'"« .Mull r, Mm« Bruck. M"««Mar*y, M-« Pienon,
M"B Céline Montalaud, M"« Pcnooim. M"« Jainaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Sombre 1" reoré»entation représentations</p>
<p>d'actes, ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>matin, soir.</p>
<p>l'olyeucte, tragédie |« janvier 4 Les Plaideurs, comédie en</p>
<p>vers. 3 – 1 2 Le Dépit amoureux, comédie</p>
<p>en ver» 2 2 janvier. 1 7 Les Pattes de mouche i corn. 3 – 17 Toujours!
comédie 1 3 janvier. t Le Légataire universel, co-</p>
<p>médie en ver* 5 – 2 Il La Joie fait peur, comédie..1 1 •- 1 41 t
L'Avare, comédie 5 (janvier. 3 11 Le Tedament de César Giro-</p>
<p>dot, comédie 3 – 2 10 Le Jeu de l'amour et du ha-</p>
<p>sard, comédie 3 l 6 Le Gendre de M. l'oirier, co-</p>
<p>en vers 1 6 janvier. 1 5 Le Bougeoir, comédie 1 II janvier. 1 3 On ne
badine pas avec l'a-</p>
<p>mour, drame 3 – 1 5 Ilernani. drame en vera. •" – 2 13 Corneille et
Richelieu, corné»</p>
<p>die en vers i 13 janvier. 3 8 Tartuffe, comédie en vers.. 5 13 janvier.
3 16 Le vers Misanthrope, comédie eu 5 1"» janvier. 6</p>
<p>vers 17) janvit-r. 6 Le Malade imaginaire, com – 2 5 Bataille de daines,
comédie. :i I? janvier. 8 L'Eté de la Saint-Martin,</p>
<p>comédie 1 18 jauvier. 2 15 Denise, couic«li.; 4 19 jauvii&gt;r. 1 107 Les
Capricex de Marianne, co- ·</p>
<p>médit' :i 25 janvier. I 2 Le Feuau couvent, comédie. t – 15 L'Ami Fritz,
coméilie 3 – 2 6 PhilUterthe, comédie en vers. 3 3 février. 2 Bertrand
et Raton, comédie. 5 8 février. 3 Le Bourgeois gentilhomme,</p>
<p>comédie 5 15 février. 3 1 Vn Caprice, coméilie. 4 24 février. 2 Le Cid,
tragédie » 26 février. 2 6 L'Epreuve, comédie 1 1" mars. I 13</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentation»</p>
<p>d'actes, ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>matm. soir.</p>
<p>Le Mariage de Victorine, co-</p>
<p>médie 3 3 mars. 1 t Il faut qu'une porte soit ou-</p>
<p>verte ou fermée, comédie. 1 10 mars. 2 U Les Fourchamhauli, com. «j – 14
Le Demi-Monde, comédie.. jj 17 mars. 1 3 1* mariage de Figaro, com. -:»
21 mar=». 1 2 Mademoiselle de Belle-Isle.</p>
<p>comédie 5 H avril. 3 Volte-face, comédie en vers 1 19 avril. 5 Chiz
l'Avocat, comédie en</p>
<p>vers 1 21 avril. 1 2 Amphytryon, vers comédie en 3 28 avril. 1</p>
<p>vers, 28 avril. 1 Ruy Hlas, drame en vers "» 2 mai. 3 15 Le Médecin
malgré lui, cota. » 12 mai. 1 La Pluie et le beau temps,</p>
<p>comédie 1 19 mai. 20 Mademoiselle de la Seiglière.</p>
<p>comédie 4 – 5 Les Femmes savantes, com .en</p>
<p>vers. "• 26 mai. 6 Gringoire, comédie 1 – 11 Horace, tragédie •"• 6 juin.</p>
<p>Le Menteur, com. en vers. •"» –</p>
<p>• Une Rupture, comédie. 1 19 juin. I I Les Fourberies de Scapin, co-</p>
<p>médie 3 4 juillet. 8 Le Supplice d'une femme. 3 7 juillet. 15</p>
<p>drame. a 7 juill.~t. t5 Les Folies amoureuses, com.</p>
<p>en vers .&lt; 11 juillet. 4 Ph'-dre, tragédie H juiH.'t. 4 médie ne faut
jurer de rien, co- :t 18 juillet. 10</p>
<p>médie. :1 !8 jaillet. 10 Les Deux nvfnagcs, comédie. 2 30 juillet. 1 Le
Mariage forcé, coin éd in 1 4 août. 3 12 SganarcÙe, comédie en vers. 3 8
août. 7 L'École des femmes, comédie</p>
<p>envers "&gt; 27 août. 2 Don Juan d'Autriche, coin. •» l°r septembre. 6
Cinna, tragédie ̃» 6 septembre. 1 Les Précieuses ridicules, co-</p>
<p>médie 1 23 septembre. 3 il t</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nomtre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentation*</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>Antoinette Rigaud, corn.. 3 30 septembre. 40 Jean Baudry, comédie 4 7
novembre. 1 8 Britannicus, tragédie. 5 8 novembre. 1 Le Monde où l'on
s'ennuie, 3 15 novembre. 2 3 comédie</p>
<p>Le Dernier Quartier, comédie 2 22 novembre. 1 3 en vers</p>
<p>Le Pour et le Contre, comédie. I «8 novembre. 6 L'héritière, comédie. 1
2 décembre. 12 Socrate et sa femme, co« 1 – 12 médie</p>
<p>L'Etincelk, comédie 1 – s Les ouvrages précédés de ce signe sont les
ouvrages inédits donnés pendant le cours de cette année 1885.</p>
<p>En résumé 27 ouvrages classiques et 43 ouvrages du répertoire moderne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'OPËRA-COMQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>en haleine le répertoire si riche de ce théâtre.</p>
<p>15 FÉVRIER. – On rit beaucoup aujourd'hui dans</p>
<p>la salle de l' Opéra-Comique. La reprise du Sourd</p>
<p>ou r Auberge pleine précède en effet la représenta-</p>
<p>tion du Barbier de Séville, et tout le monde sait</p>
<p>amusantes du répertoire de la salle Favart. La</p>
<p>pièce est, du reste, excellemment enlevée par</p>
<p>MM. Grivot et Gourdon, qui sont l'un et l'autre</p>
<p>d'un comique achevé dans les rôles de Dannière</p>
<p>Pétronille vaut un véritable succès de chanteuse</p>
<p>et de comédienne; par M. Legrand, qui est un ca-</p>
<p>pitaine d'Orbe très suffisant. Avec Mmcs Laurent,</p>
<p>Pierron et Esposito, qui complètent un très bon</p>
<p>ensemble d'interprétation, l'œuvre joyeuse d'Adol-</p>
<p>péra-Comique depuis près de vingt-quatre ans, va</p>
<p>courants.</p>
<p>23 février. – Première représentation de Diana*</p>
<p>opéra-comique en 3 actes, paroles de MM. Jacques</p>
<p>M. Barré, qui appartenait depuis plus de quinze ans au théâtre</p>
<p>de l'Opéra-Comique où il avait recueilli la succession de Couderc</p>
<p>et de Mocker.</p>
<p>2. Distribution Georges Ramsay, Af. Talazae. MelTil,</p>
<p>M. Taskin. Godwin, M. Belhomme. Van der Loop, M. Gri-</p>
<p>vot. Baxter, M. hnardon. Pendril, Af. Dulin. Barring-</p>
<p>ton, M. Davousl. – Clavering, M. Teste. Job, M. Reynal. –</p>
<p>Diana, Af"« Cécile Mdzeray. – Arabelle, Mue-Chevalier. Betsy,</p>
<p>Af11* Etposito.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE 123 1"1 f1f ~%nmni ~.C. t &lt;*</p>
<p><pb/></p>
<p>ta. LES ANALES DU THEATRE __a .won.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au second acte, qui se passe dans une grande salle du château de
Windsor, dont les fenêtres s'ouvrent sur- des jardins magnifiques, Diana
n'a pas oublié l'inconnu qui, sur les bords de la Tamise, l'a si
soudainement protégée, elle et son amie Arabelle. Elle est triste et
rèveuse. Il lui semble qu'un danger la menace, et, sans y penser, elle
confond</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>préfère mourir plutôt que d'abandonner celle qu'il aime, et il serait,
en effet, fusillé au pied des murs de la tour de Londres qu'on aperçoit
dans le lointain, si le colonel Baxter, que Godwin croyait avoir bel et
bien tué, ne revenait, au prix de sa propre existence. pour attester
l'innocence de Georges, et confondre l'adjudant, que le service qu'il a
rendu au deuxième acte empêche seul de prendre la. place de celui qu'il
avait faussement accusé. Georges demeure l'époux de Diana; lord Melvil
ne se consolera pas et mistress Arabelle épousera peut-être le baron Van
der Loop c'est ce que les auteurs du livret n'ont pas cru intéressant de
nous faire connaître.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. -– -1.1</p>
<p>U</p>
<p>douter et des lambeaux même de phrases roc od</p>
<p>ques qui courent sous sa plume sans qu i ait</p>
<p>souci, en apparence. de sa propre personnal^ 11</p>
<p>est assurément bon de se souvenir des mitres</p>
<p>mais non pour les reproduire avec une aussi grand</p>
<p>ftdélité de mémoirelll a moins encore le senti-</p>
<p>ment des proportions lyriques, et la recherche de</p>
<p>l'effet bruvant domine constamment chez lui. ton.</p>
<p>£ion L demande pas un pareil ^n–</p>
<p>'foison d'OrAel.e autre scène ne demanderail</p>
<p>loppe en style de grand opéra et, pis encore, il la</p>
<p>charge dune instrumentation excessive sous la-</p>
<p>quelle les chanteurs no parviennent pas toujours il</p>
<p>qucUe les chanteurs ne parviennent pastoujou^</p>
<p>l faire entendre, tout en voulant, eux, «"TT«</p>
<p>le sentiment exact de la situation. Qu'il est donc</p>
<p>difficile, paralt-il, de demeurer simple l Dan» «</p>
<p>sens, M. Paladilhe n'a pas, du reste, été lwwew</p>
<p>ment servi par ses librettistes, qui écrivent, eux</p>
<p>aussi, sans le moindre sentiment de jusle^ t^J</p>
<p>Diana scxnrime avec une richesse de lyiismi</p>
<p>comme dut en exhaler jadis Sapho sur terodter</p>
<p>de Leucade. On ne la comprend pas plus, evoqu ,ai l</p>
<p>ses souvenirs d'enfance, sur un ton de poésie épi-</p>
<p>que, qu'on ne comprend lord Melvil lorsqu .» é</p>
<p>crie tout iL coup » Apaise-loi, mon àme » &lt;-etl.;</p>
<p>Cphra;eestbienPamPouPlc2 sur les lèvres dit favori</p>
<p>Je Guillaume III, qui est un grand seigneur, uu</p>
<p>élégant cavalier, sans doute, mais ne doit pas</p>
<p>parler comme parlerait Lamartine ouvictor Hugo,</p>
<p><pb/></p>
<p>sous le coup d'une inspiration poétique. En tout il faut la juste
proportion des mots, et cette phraséologie lyrique sent son Prud'homme
d'une lieue.</p>
<p>Un entr'acte symphonique, 1res finement orches-</p>
<p><pb/></p>
<p>tré, et dans tequel se trouve un très joli solo de</p>
<p>flûte, précède le lever du rideau sur le second</p>
<p>acte. Il acte très goûté par le public. Il est d'ailleurs</p>
<p>merveilleusement rendu. L'aii de Diana, par lequel</p>
<p>débute ce second acte, a été coulé dans le moule</p>
<p>des airs auxquels celui du Pré aux Clercs a servi</p>
<p>de type. La phrase principale en est relevée par un</p>
<p>très heureux contre-chant aux basses. Un petit</p>
<p>chœur de femmes ne rappelle pas assez celui des</p>
<p>Sahéennes de la Reine de Saba, sans quoi il serait</p>
<p>délicieux. Des couplets de Van der Loop, assez</p>
<p>insignifiants du reste, sont spirituellement con-</p>
<p>tournés par le hautbois. Un duo comique entre</p>
<p>Arabelle et le baron n'a pas de valeur musicale.</p>
<p>Développé en la bémol, il est littéralement étouffé</p>
<p>par l'orchestre. Vient ensuite, après la scène un peu</p>
<p>pâle de la présentation, un grand duo entre Geor-</p>
<p>ges et Diana, dans la composition duquel M. Pa-</p>
<p>ladilhe a dù être hanté plus d'une fois par le souvenir</p>
<p>du duo de la prison de Faust. Nous remarquons</p>
<p>toutefois. dans l'instrumentation de ce morceau,</p>
<p>un bel effet de cloches produit par les instruments à</p>
<p>vent et la harpe; puis, lorsque Ramsay évoque les</p>
<p>souvenirs de son enfance, un joli dessin de clari-</p>
<p>nettes et d'altos, et enfui la phrase magistrale à</p>
<p>six-huit, qui est une réminiscence du prélude. Le</p>
<p>final est long, bruyant. Le compositeur a fait abus</p>
<p>des cuivres. Le motif de la marche n'a pas un ca-</p>
<p>ractère précis. Signalons cependant, dans ce finale,</p>
<p>une jolie phrase en si bémol, chantée par Talazac.</p>
<p>tr'acte symphonique sur le motif de la marche</p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre nouvelle a été vaillamment défendue par ses interprètes. Talazac
possède au suprême degré l'art de phraser. Il a montré dans toute la
composition du rôle de Ramsay une sensibilité profonde et une vibration
de jeunesse que nous ne lui soupçonnions pas. Son succès de chanteur a
été très grand et très mérité. Il faut des rôles plus caractérisés que
celui de lord Melvid pour mettre en relief les réelles qualités de
chanteur et de comédien de M. Taskin. Il lui a fallu tout son talent
pour imposer au public l'air du troisième acte, qui présente des
difticultés souvent inutiles. Il en a été récompensé par l'ovation que
lui a faite toute une salle, charmée par sa façon de dire et do
détailler ce morceau. M'10 Mézeray, dans le personnage de Diana, s'est
montrée l'artiste consciencieuse que nous connaissons, avec plus
d'action, plus de chaleur peut-être que do coutume. Elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>largement partagé le succès de ses camarades. 11</p>
<p>n'y a pas de mauvais rôle pour 'M118 Chevalier, qui,</p>
<p>sous les traits d'Arabelle, s'est montrée, comme à</p>
<p>son ordinaire, excellente chanteuse et non moins</p>
<p>de la création du personnage du baron, et Bel-</p>
<p>homme met au service du traître Godwin les res-</p>
<p>sources de sa betle voix de basse. N'oublions pas</p>
<p>MM. Isnardon et Dulin, qui s'acquittent en cons-</p>
<p>cience de rôles secondaires. L'orchestre a vail-</p>
<p>lamment fait son devoir, sous la conduite de son</p>
<p>chef éminent,M. Jules Danbé. Il est impossible de</p>
<p>rêver une exécution instrumentale plus complète,</p>
<p>tes les intentions du compositeur sont scrupuleu-</p>
<p>sement rendues. L'orchestre de l'Opéra-Comique</p>
<p>est sans contredit le premier orchestre du monde.</p>
<p>Les choristes, pour être de modestes artistes, n'eu</p>
<p>sont pas moins do consciencieux travailleurs qui</p>
<p>savent faire valoir les bonnes choses qu'on leur</p>
<p>confie. Ils ont contribué, pour leur bonne part, à</p>
<p>l'excellente exécution de l'œuvre de M. Paladilhe.</p>
<p>Diana avait été, du reste, montée avec un goût</p>
<p>exquis. Les costumes, tous très jolis, étaient d'une</p>
<p>exactitude historique scrupuleuse. Les trois décors</p>
<p>dans lesquels M. Carvalho avait encadré cet ou-</p>
<p>vrage étaient merveilleux celui du premier acte</p>
<p>surtout, signé Rubé, et qui représentait un coin</p>
<p>de mer encadré par des falaises, du plus pit-</p>
<p>toresque effet. C'était au public maintenant de se</p>
<p>prononcer. Pour nous, après avoir écouté d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Le verdict de la presse fut non moins sévère</p>
<p>que l'indifférence du public devait être grande. Après quatre
représentations l'ouvrage disparaissait de l'affiche</p>
<p>4 mars. – Après Carmen, après les Dragons de</p>
<p>Yillars, Mmo Galli-Marié reprend ce soir pour la première fois le rôle
de Mignon depuis sa brillante rentrée dans le chef-d'œuvre de Bizet.
C'est devant une salle comble et légitimement enthousiaste que
l'admirable artiste reparait sous les traits de ce personnage qu'elle a
créé sur cette même scène on 1866 et qu'elle a si souvent depuis lors
chanté avec succès, sans y avoir encore jamais été égalée par personne.
A côté d'elle, M110 Merguillier et M. Mouliérat se font très
chaleureusement applaudir.</p>
<p>11 1 mars. – Première représentation de le Che-</p>
<p>1. Distbibutioji Le chevalier Jean, M. Lubert. – Rudolf,.</p>
<p>V. Bouvet. L'empereur Frédéric, M Fournets. Le comte Arnold, M. Cambot.
Mathias, M Trot/. Un hérault, M. Dulin. Hélène, JM"o Emma Calvé. Albert,
iW»« Castagne, Ma, AT"* Dupont.</p>
<p><pb/></p>
<p>dello, que MM. Louis Gallet et Edouard Blau</p>
<p>ont emprunté le sujet de la pièce, très simple dans</p>
<p>sa conception comme dans ses développements,</p>
<p>sur laquelle M. Victorin Joncières a écrit une partition que, dès à
présent, nous ne craignons pas de</p>
<p>soir, en effet, très brillamment réussi. Nous</p>
<p>compositeur est de ceux q-ie les sympathies recherchent et dont les
travaux commandent l'atten-</p>
<p>tion. Nous en sommes d'autant plus heureux que</p>
<p>le théâtre, en montant cet ouvrage en moins de</p>
<p>six semaines., et en le montant dans des conditions</p>
<p>irréprochables d'interprétation et de mise en scène,</p>
<p>a réalisé un de ces efforts artistiques auxquels il</p>
<p>nous a habitués, et qui a trouvé sa récompense</p>
<p>dans l'accueil enthousiaste que le public a fait à</p>
<p>l'œuvre nouvelle.</p>
<p>Cette partition toutefois avait son histoire avant</p>
<p>d'affronter le public qui venait de la si bien accueillir. Écrite en vue
de l'Opéra, le Chevalier Jean n'y</p>
<p>put être représenté. Il était reçu par M. Maurel et</p>
<p>il allait entrer en répétition aux Italiens, lorsque</p>
<p>survint la catastrophe de ce théâtre. Il fut recueilli</p>
<p>incontestable, n'était pas fâché, en cette circons-</p>
<p>tance, de mettre encore une fois aux prises, avec</p>
<p>le public et la critique, le compositeur donl il avait</p>
<p>autrefois favorisé les premiers pas. Ce fut en effet</p>
<p>– •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>celui qui oserait se présenter et prendre la défense de la comtesse
Hélène, accusée d'adultère. Toute' cette mise en scène est réglée avec
un goût exquis, une vérité frappante, et nous ramène de sept siècles en
arrière, au temps des croisades, des tournois et des combats de chevalerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>-r -vr.</p>
<p><pb/></p>
<p>désormais au bonheur du chevalier et de la comtesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE 143 H à. If) llllfn nat dna ni.. 1..
*T_</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La partition de Léo Delibes a été jugée comme elle le mérite dès le
premier jour de son apparition. C'est une œuvre d'inspiration charmante
et personnelle, qu'on ne se lasse pas d'écouter et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE l/orÉRA-COMIQUE 449 – ft~&lt; «</p>
<p>~~tt,.n.uJN~~Ut. 14U</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>larmoyante qui n'était peut-être pas absolument dans la pensée du
compositeur. Les épanchements de Namounha et de Charmion sont
interrompus par une -délicieuse cantilène du ténor</p>
<p>Sur les flots bleus</p>
<p>Glisse ma voile!</p>
<p>Scintille, étoile,</p>
<p>Au sein des cieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous un rayon tombé des cieux,</p>
<p>Auréole dont les dieux même</p>
<p>Semblaient lui faire un diadème,</p>
<p>Je la vis paraltre. et je l'aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! rien qu'un jour, une heure,</p>
<p>De tendresse et d'amour.</p>
<p>De cet amour tremblant qui se cacho et qui pleure. Oh! rien qu'un jour!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Heilbron, comme elle est sortie vivante du cœur de Massé, dans un
élan de superbe et magistrale inspiration. Les premiers violons
accompagnent de leurs dessins capricieux un court dialogue entre la
reine et sa suivante. Puis vient une chanson de Charmion, en mi mineur,
d'un caractère farouche, et dont la ritournelle est exécutée par la
clarinette et les premiers violons, ensuite accompagnée en pizzicati.
Soudain un sifflement a retenti dans l'air. Une flèche lancée du dehors,
par la large fenêtre entr'ouverte d'où l'on aperçoit le Nil et les
jardins du palais d'été, a passé audessus de la tête de Cléopàlre et est
venue se fixer dans une des colonnes du lit de repos en bois de cèdre.</p>
<p>Amour, fais-moi renaître! 1</p>
<p>Verse dans tout mon être</p>
<p>Ton délire vainqueur!</p>
<p>Aux ardeurs de ta flamme</p>
<p>Fais revivre mon âme,</p>
<p>Ressuscite mon cœur</p>
<p>Toute cette strophe jaillit du cœur même de</p>
<p>Ah! dieux, une flèche,</p>
<p>Lancée de ces jardins! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE t59 ,8.</p>
<p>&amp; .A. &amp; avn4U Me, ~umKA-~UJUQUE iau</p>
<p>qui y élait attaché et qui contient ces simplesmots « Je vous aime. »</p>
<p>Mon rêve s'accomplit d'uue étrange manière.</p>
<p>C'est vainement, après cette exclamation, qu'elle</p>
<p>De la vague embaumée et du flot jaillissant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le décor a changé. Rien n'est beau comme</p>
<p>cette décoration d'un effet tout poétique et qui sert</p>
<p>dora, on a parlé des splendeurs de la loge impé-</p>
<p>riale, après laquelle il semblait que l'art de la mise</p>
<p>en scène eùt dit son dernier mot. Si cet art avait</p>
<p>louange du directeur de l'Opéra-Comique, qu'il</p>
<p>est. avec ce merveilleux tableau du second acte,</p>
<p>nuons l'analyse de cette belle partition. Un chœur</p>
<p>de femmes, en sol, accompagné par la ilùte et les</p>
<p>premiers violons, rappelle vaguement la berceuse</p>
<p>du premier acte du Pardon de Ploërmel. Je ne sais</p>
<p>le motif, de souvenir. Nous touchons la page</p>
<p>capitale et vraiment maîtresse de l'oeuvre. L'ap-</p>
<p>parition de Manassès, la colère de Cléopâtre, son</p>
<p>de Charmion, l'indignation de l'entourage de la</p>
<p>d'une scène dramatique dont l'effet a été prodi-</p>
<p>gieux, et qui est traitée dans la grande et savante</p>
<p>manière d'Hérold. Le compositeur a trouvé des</p>
<p>accents d'une tendresse infinie pour exprimer</p>
<p>l'amour de Manassès. Toute celte scène est cou-</p>
<p>ronnée par une sorte de brindisi de Cléopàlre, qui</p>
<p>est un appel éloquent aux voluptés et aux plaisirs</p>
<p>et forme le motif du finale. Toute cette scène est</p>
<p>degré le plus élevé.</p>
<p>Le décor du troisième acte représente la salle</p>
<p><pb/></p>
<p>#111 Tftfitîn i*n]**lmÂ* • l P i«</p>
<p>"4.V"'VY~ tUt</p>
<p>Le connais-tu l'amour?. De l'aube qui va naître</p>
<p>Vois la pale clartf.</p>
<p>Telle sa flamme tendre envahit et pénètre</p>
<p>Notre cœur enchanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Verse De ce flot qui bouillonne</p>
<p>L'ivresse est moins rapide encor.</p>
<p>L'essaim des voluptés s'élance et tourbillonne</p>
<p>Dans ton cœur de vingt ans et dans ta coupe d or!</p>
<p>Tout se tait! Voilés de langueur,</p>
<p>Tes.yeux éclairent l'ombre obscure,</p>
<p>Et je n'entends dans la nature</p>
<p>Que le battements de ton cœur!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 JUIN. première représentation (reprise) de le Roi l'a dit opéra
comique en trois actes, i. Distribution Benoît. M. Degenne – Marquis de
Moncontour, M. Fugêre. Miton, M. Grivot. Pacome, M. Darnoll.–Baron de
Merlussac, M. Isnardon. Gautru, M. Gourdon. Javotte, If»» MerguilUer.
–Marquis de la Bluette, Afin» Chevalier Marquis de Klareinbel, M**
Degrandi. Marquise de Mon-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. A cette époque, les rôles du Roi l'a dit, dans l'ordre où ils sont
donnés par la note précédente, étaient tenus par MM. Lhérie, Jsniaël,
Sainte-Foy, Barnolt, Bernard, Thierry, M"« Priola, Reine, Ganetti,
Révilly, Chapuy, Guillot, Nadaud et Thibault.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs années déjà, fixée sur le nom du compositeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écoutez-moi. J'entre avec grâce</p>
<p>Je marche; mon chapeau tombe, je le ramasse.</p>
<p>Tous mes membres restent glacés.</p>
<p>Mais je montre du caractère.</p>
<p>Je suppose que c'est assez.</p>
<p>Alors, avec un sourire,</p>
<p>Et d'un air affectueux,</p>
<p>Quoique toujours majestueux,</p>
<p>Le grand roi daigne me dire</p>
<p><pb/></p>
<p>« Marquis Othon de Moncontour,</p>
<p>« De Labotardais et d'Arvèze,</p>
<p>« Je suis aise</p>
<p>Cela me déconcerte.</p>
<p>« Vous avez, » reprend-il, d'un air plein de bonté,</p>
<p>U'ioique toujours rempli de majesté,</p>
<p>« Beaucoup d'enfants ?. Sire, j'ai quatre filles..</p>
<p>« – J aime les nombreuses familles.</p>
<p>– J'en aurais voulu six.</p>
<p>« – Mais vous avez un fils ? n</p>
<p>Et son ton voulait si bien dire</p>
<p>Je le désire,</p>
<p>Que je répondis « Oui, Sire. »</p>
<p>Pourquoi ?. La révérence avait été mal faite,</p>
<p>J'étais troublé j'avais. Dieu sait ce que j'avais 1</p>
<p>Et le grand roi, d'une voix satisfaite,</p>
<p>M'a répondu « Je le savais. n</p>
<p>Puis reprenant son auguste sourire</p>
<p>« Nous nous occuperons de lui.</p>
<p>« Présentez-le moi. Oui, Sire. »</p>
<p>Et trois ducs m'ont fait la conduite.</p>
<p>Me saluant comme un homme en faveur</p>
<p>Et tout le monde enviait mon bonheur.</p>
<p>Il me faut un fils tout de suite.</p>
<p>Et, comme la marquise affolée croit devoir protester avec une pudique
dignité</p>
<p>J'écrirais « Grand roi, c'est une erreur</p>
<p>« J'ai menti, j'avais le délire.</p>
<p>« Ouvrez la Bastille, j'y vais.</p>
<p>« Je n'ai pas de fils, je rêvais ? »</p>
<p>Mais il m'a dit « Je le savais. &gt;.</p>
<p>Puis-je le contredire ?</p>
<p>« Le roi l'a dit Il me faut un fils Miton se i V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce est merveilleusement montée et interprétée. Le tableau est
digne du cadre. Fugère est d'un comique parfait sous le pourpoint du
marquis de Monconlour. Il en a fait une caricature de haut goût. (;est
une création qui lui comptera. Grivot est un bien spirituel comédien. La
façon dont il a composé ce rôle difficile de Miton est une nouvelle
preuve de la souplesse de son talent. Degenne"a eu de bons momenls dans
l'interprétation duTnersonnage de Benoit et tire bon parti d'une voix de
ténor bien exercée. M* Merguillier fait preuve d'une m ma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Mm°~ Reichembprg, Maretta, Frédéric Febvre, Henri Samary et Laugier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~&amp;V"'U iIV</p>
<p>La saison théâtrale était sur le point d'être close. L'Opéra-Comique
s'acheminait tout doucement vers l'époque de sa fermeture annuelle fixée
au 30 juin. Dans les derniers jours de cette saison un seul ouvrage,
Lalla-Roukh faisait pour la I. Lalla-Roukh, avait encore pour
interprètes M&gt;&gt;« Mézeray</p>
<p><pb/></p>
<p>première fois de Tannée son apparition sur l'afiiche, avec sa
distribution de l'année précédente, et puis, le silence et le
recueillement' allaient se faire autour de la salle Favart, troublée par
instants par la question du Lohengrin de Richard Wagner.</p>
<p>1. Le 14 juillet, jour de la fête nationale le théâtre rouvrait ses
portes pour donner gratuitement en matinée, les Dragons de Vitlars. La
Marseillaise fut chantée dans uu entr'aetc par M. Mouliérat.</p>
<p>2. Les concerts Colonne et Lamoureux, et aussi les concerts du
Conservatoire jouent couramment des fragments de celte partition.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demandait, avant de renoncer définitivement a un nroiet sérieux et
artistique, qu'on lui donnât une seule bonne r aison. Il faut bien
avouer que personne ni dans la presse, ni dans son entourage, n'en avait
trouvé d'autre que celle de sa propre sf'f tinte</p>
<p>y septempre. Le théâtre de l Opéra-Comique nous rend ce soir Carmen avec
M™ Galh-Marie, qui fait dans ce rôle, où nulle encore n a réussi à
l'égaler, une rentrée triomphale. Taskin reparaît également pour la
première foi. cette année sur la scène de la salle Favart, et le public
applaudit en lui l'incarnation la plus parfaite qu il soit possible de
rêver du toréador victorieux. Seul. M. Herbert v n est pas en voix et
manque ih» 1. CIÙlure annuelle du ler juillet au 31 aoùt,</p>
<p>2. Dans le nré aux Clercs, c'est maintenant lim~ Nlolé-Truffier .qui
joue le rôle de Nicette.</p>
<p>^VZ^^atTaapelU, M» Dupouehe. d»U le rôle lle Gertrude.</p>
<p>"SE?" jour, »pW* M. Ihrhrrt est r.-a.pl»..&lt; par M. Mou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>confirmée le public parisien. Nous le répétons volontiers, excellente
représentation, d'ailleurs, qui avait commencé par la. joyeuse
bouffonnerie J'Adam, le Sourd ou l'Anbe~'ge pleine. La salle de
l'Opéra-Comique était comble et a fait fête aux excellents pensionnaires
de `f. Carvalbo, qui ont enlevé ces deux ouvrages avec un ensemble
remarquable de virtuosité, de gaieté et d'entrain. Citons, notamment
Mlle Merguillier et M. Fugerc qui, dans le ~Bctrbier de Séz~ille, se
montrent chanteurs et comédiens accomplis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'intéressant Hamlet de l'Opéra et le remarquable ftigolello des
Italiens, était une des curiosités de la soirée. M. Maurel n'était pas
en possession de tous ses movens. Il était facile de le constater. Il v</p>
<p><pb/></p>
<p>'1`JV LlIJ A"4"'r.~ JJ' tuc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Opéra, avait repris la Manon de Masseuet, offrant</p>
<p>de la sorte au public des dilettanti une comparai-</p>
<p>la création avaient repris leurs rôles. Manon fit</p>
<p>les frais de quelques représentations, après les-</p>
<p>quelles M"e Heilbron et M. Talazac passèrent avec armes et bagages à
Roméo et Juliette 2, repris so-</p>
<p>lennellement le 22 décembre. Le surlendemain 24,</p>
<p>c'était le tour des Contes d'Hoffmann Le triple rôle de Stella,
d'Olympia et d'Antonia, dans les</p>
<p>Contes d'Hoffmann, avait été la première création</p>
<p>de M"° Isaac et son premier succès éclatant à</p>
<p>l'Opéra-Comique. C'est pour elle que l'œuvre était</p>
<p>reprise. Elle y reparaissait affermie dans son ta-</p>
<p>lent de cantatrice et fort brillamment entourée.</p>
<p>Nous ne parlerons pas de la pièce, que l'on connait</p>
<p>on y rencontre, en une affabulation quelque peu confuse, des éléments
lyriques intéressants. Nous</p>
<p>ne parlerons pas davantage de la partition que</p>
<p>1. Seul M. Cobalet, qu'une maladie du cerveau avait mis</p>
<p>dans la nécessité de renoncer momentanément au théâtre.</p>
<p>était remplacé daus le rôle du comte des Grieux par M. Fugère,</p>
<p>pondant quatre représentations par M"0 Dupouchel.</p>
<p>2. La distribution était la même que celle de l'aunée précé-</p>
<p>chargé de la partie de Capulct.</p>
<p>3. DisTitiBiTiON Hoffmann, .V. Luhcrt. – Liudorf, Coppélius,</p>
<p>Docteur Miracle, .V. Taskin. Crespel, M. Brlhomme. – An-</p>
<p>drès, Cochenille, Frantz, M. Grivol. Spalanzani, .V. Gourdon.</p>
<p>Olympia, Antonia, Stella, Jf»« AdHc Isaac. Nicklaun,</p>
<p>.W»o Esther Chevalier. Une voix, J/"» Deschamps. Une</p>
<p>muse, J/"&gt;* MoW-Truffier. Les autres rôles par MM. Collin,</p>
<p>Maugiùère, Sujul, Test et Troye.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>née les dimauche et jours de fête, plus la représentation gratuit»» du
14 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentatioos</p>
<p>d'actes. e la reprise pend. l'année.</p>
<p>matin. soir@</p>
<p>Roméo ~t Juliette, drame ly- a &lt;m</p>
<p>rique :i a. 7 t. t"'janvier. 2 2R</p>
<p>l.a ~lledu régi~nent, op.-c.. 2 a. janvier. 4 1</p>
<p>I a Dan:e Blancha, op.-c. 3 a. v &lt;</p>
<p>Le portrait, opéra comique 2 a. :) 9</p>
<p>Carmen. opéra comique.. 4 a. K 6n</p>
<p>Joli Gillps, opora comique. 2 a. janvier. 10 22</p>
<p>I e Qarhier de Séville, op.-c. 4 a. 1 i 31</p>
<p>.Nignon, opt-ra comique.. 3 a. 4 t. 4 janvier. 8 12</p>
<p>Le marcn, opéra comique.. 3 a. &lt; 1</p>
<p>~epr~aMJCMrc~, op.-c. 3 a. 1 10</p>
<p>Les noces de Jeannette op.-c. 1a. 1 janvier. 1 10</p>
<p>Philémon et Baucis op.-c. 2 a. 10 ~auvier. 2 IR</p>
<p>~;alathc~, opéra comique. 2 a. 12 Janvier. 1</p>
<p>l.e mattre de CAa~ op.-c 1a. 21 janvier. 2 Il</p>
<p>Fra-Uiaaolo, opéra comique. 3 a. ter février. :1</p>
<p>Iw~ sourcl ou l'au6erge,ple~ne, u</p>
<p>opéra comique. 9 0 3 a. 15 fitvrier. 7 !t</p>
<p>GesDragons de Villars, opéra</p>
<p>comique. 3 a. 2 !i</p>
<p>Le rencle.voua bourgeois, op.</p>
<p>comique. 1 a. 16 f4vrier. 2</p>
<p>*Dtana. opéra comique. 3 a. 2.1 février. t</p>
<p>Le p&lt;M&lt;t//on /d&lt;' Lon/MMtMM, 3 a. 1tuaro;. 2 6</p>
<p>Le Domino lioir, op.-c. :3 a. 7 mars. 2 h</p>
<p>Le l:hec·~tl~er Jean, drame</p>
<p>lyrique 4a. tt mars. 2 H'</p>
<p>Le Déserteur. op.-c. 3 a. 13 mars.</p>
<p>~kmé, opéra comique. 3 a. 18 mars. '.&lt;</p>
<p>Uile nuit de Gléopcttre, drame 't t. 27) avril. .“</p>
<p>lyrique. 3 a. t. 25 avril. f</p>
<p>Ge Roi l'a dit up. comique. 3 a. 3 juin. 14</p>
<p>Laila-Rouckh, op. comique. 3 a. 24 juin. 3 !I</p>
<p>L'E&lt;o~&lt;/MNor&lt;f, opéra. 3 a. 6 octobre. 3 J4</p>
<p>Ilaydée, opéra comique. 3 a. M octobre. 1 3</p>
<p>.Vanon, drame I rique 5 a. 6 t. ~5 novembre. 10 U</p>
<p>Ges contes âNo~nann, opéra t. 4</p>
<p>fautastiquc. 4 a. 2t décembre, t</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON</p>
<p>(SECOND théâtre-français)</p>
<p>En 1881, il est nommé directeur de la srène, puis associé de Il. de La
Rounat en 1882. Depuis la terrible maladie qui frappa M. de La Rounat et
finit par l'emporter, M. Porel eut toute la charge de la direction.</p>
<p>M. Emile Desbeaux, courriériste théâtral du Moniteur et cri tique
dramatique de la Petite Presse, devient secrétaire général de la
nouvelle direction de l'Odéon.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Disthibl-tiox Germain Laft-ogue, Af. Chelles. – Hyacinthe Lafrogne,
M. Cornaglia. – Delphin Nivard, M. Banal. –Xavier Duprat, M.Marquet. –
Un garçou de magasin, Af. Dalier. Catherinette, Afm" Crosnier. M"»" de
Coulaiues. Mme Regis. Laurence, Af »»• Baréty.</p>
<p>3. Distribution Maxime, M. Amaury. Le docteur Pacton, Af. Sujol. Mm«
David, Mme Raucourt. – Marguerite, Mlle Mat. Le gas Luc, M^Henriot.</p>
<p><pb/></p>
<p>plicité douce et simple. C'est par la grâce du dialogue et la sincérité
des détails que le premier acte a conquis tous les suffrages. Il était
impossible de mettre en scène plus délicatement la première partie du
joli petit roman qui, sous le titre de La Maison des deux Barbeaux,
avait obtenu, chez l'éditeur Ollcndorft, le succès qu'il méritait si bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suffit pas. La Maison des deux Barbeaux était jouée en toute perfection
par Mme Crosnier, si naturelle dans la vieille servante Catherinette,
par Cornaglia. excellent dans lo bon Hyacinthe, l'ainé des Lafrogne, et
par Chelles, qui avait fort bien composé le rôle du cadet, le mari
bourru, mais clément. M"e Baréty avait une belle robe de chambre, mais
une vilaine voix, qui ne lui permettait pas de faire valoir ses bonnes
intentions ajoutons qu' elle pleure beaucoup moins bien qu'elle ne rit,
et qu'elle serait incomparablement meilleure dans les rôles gais et
gracieux elle l'avait prouvé au premier acte, où elle montrait un
enjouement qui n'était pas dépourvu de finessc. MM. Barrai et Marquet
étaient suffisamment antipathiques dans les rôles du cafard et du
séducteur de province. – Que dire maintenant de l'lle aux Corneilles, de
M. Ernest d'Hervilly, sinon qu'elle nous a paru une plaisanterie assez
indigne de l'Odéon. comme de l'auteur de la Belle Saïnara</p>
<p><pb/></p>
<p>Un charmant prologue de Théophile Gautier, que M. Pcrel a eu tort de
supprimer aujourd hui, réclamait, d'ailleurs, l'indulgence pour cette
liM"« Maréchal, M«'« L. If blanc. – Henriette Maréchal, M"* Real. – Un
domino, !• Eiram. Un bébé, U»« Henriol. Thérèse, Jlf"« Lynnès.
Marguerite, Mlle Yahne. – Femme de chambre, Af»« Noémie. – Un masque,
Mlle Caroline.</p>
<p><pb/></p>
<p>yue honnête femme a la fatale curiosité de se faire conduira par, son
mari au bal de l'Opéra. « Une bête d'envie de -voir cela avant de
mourir, »&gt; comme elle le dit elle-même avec philosophie. Son mari commet
l'impardonnable imprudence de la laisser seule dans une loge. Un vaurien
un peu lancé et qui vient, cette nuit même, enterrer joyeusement «a vie
de garçon, pénètre dans cette loge mal fermée d'où sa présence chasse la
dame indignée. Que rencontre-t-elle pour défenseur? Un tout jeune homme,
presque un enfant, que son frère aîné est</p>
<p><pb/></p>
<p>La.toile tombe. Au second acte, nous sommes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Gaston, If. Amaury. Edgard, M. Barrai. Pauline, M»'
Marie Eiram. Laurc, M»« Rachtl Boyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon amour est un feu de paille</p>
<p>Qui luit et meurt en un instant.</p>
<p>Dès lors l'un de nous est de trop. et c'est vous</p>
<p>Cela sent la bataille, mais il n'y aura ni morts ni blessés, car tout
cela n'était qu'un feu de paille, un amour qui luit et meurt en un
instant! Bluette sans conséquence, peu claire en ses prémisses, obscure
en ses conclusions, riméc bourgeoisement MA</p>
<p><pb/></p>
<p>V 4~rJ !1v·!·t·L~J 11V a ..g~</p>
<p>Le spectacle, qui se terminait par l'Ecole des</p>
<p><pb/></p>
<p>16 AVRIL. Première représentation du Divorce</p>
<p>de Sarah Moore, drame en trois actes de Jacques Rozier'. Le Divorce de
Sarah Moore de Jacques Rozier (Mm(1 Jules Paton) était un roman bizarre
et larmoyant. Le Divorce de Sarah Moore, appelé drame et toujours signé
Jacques Rozier(\i. Alexandre Dumas fils, le collaborateur de Mme Paton,
étant resté dans la coulisse) est une pièce encore plus bizarre que le
roman, bizarre et exhilarante. i. Distribution (ïeorg •;« Mac Lay, M.
Iierlon. – Lewis, M. Kéraval. Pickart, M. Cornaglia. – Ferdinand, M.
Ma.trat. Moore, 3/. Jahan. – Collins, M. Dupatv. – Un domestique, M.
Daller. Jack, M. Lalanne. M'»'* Goocdchild, Af"'« Crosnier. – Sarah,
.V"c Hadamaril. – Lucy, M"» Baréty. Maud, Mlle Lynnès. Betty. Mllc
Xoe'mie. llarry, petite Slehlc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du roman est assez monotone), puis elle finit par céder, et le livre se
ferme sur le bonheur des deux époux divorcés remis ensemble. « Un
collage » dirait M. Alphonse Daudet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nègre Ferdinand, nous a rappelé le touchant épisode des petits pays
chauds du Jack de M. Alphonse Daudet.</p>
<p>Pendant une courte absence de Mlle Hadaniard, le rôle de Vivette a été
interprété par Mlle Zoé Miette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>gers, qu'on appelle le père Planète, est un type dans le genre du père
Patience de George Sand. Le patron Marc, marinier du Rhône et capitaine
de la Belle-Arsène, essaye de jeter une note gaio au milieu des sombres
péripéties de ce drame d'amour, et l'Innocent, le second fils de Rose
Marnai, rappelle ces génies familiers qui, d'après les légendes du Nord,
protégeaient le foyer où ils venaient s'asseoir. Mais l'innocent perd
son influence heureuse en recouvrant la raison. A peine s'est-il écrié «
Ma mère, je m'éveille. Il n'y a plus d'innocent dans la maison », le
malheur arrive.</p>
<p>Le talent de Mlle Tessandier, que nous tenons,</p>
<p><pb/></p>
<p>? l*An 4*1 ̃« A h A Hyvf .ï 1 a •</p>
<p>–––––– «~~Ettt.~ ~Z1</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Dorante, .V. Amaur; Orgon, M. Cornaglia. – Mario, M. Ch.
Pely. l'asquin, M. Duard {début). –Un laquais, M. Dal'ur.– Silvia. Af|lc
Sancy-Martcl. – Lisette, M"*Rachd Boyev.</p>
<p><pb/></p>
<p>II ne mo resto plus que la sfttlf rnHyi'ur</p>
<p><pb/></p>
<p>Privé de son amour, je chérirai sa haine,</p>
<p>J'aimerai son mépris, je bénirai ma peine.</p>
<p>Que je la voie au moins, si je ne la possède!</p>
<p>&amp; » 0 0 0</p>
<p>Et j'estimerai plus une mort qui lui plaise,</p>
<p>Qu'un destin qui pourrait m'affranchir du trépas</p>
<p>Et qu'une éternité qui ne lui plairait pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Louis XI, M. Albert Lambert. – Coctier, Jtf. Rebel.
Commines, M. Cornaglia. Nemours, M. Segond i*« début). François de
Paulc, M. Raymond {début). Trislan, M. Jahan. –Marcel, 31 Kéraval. Comte
de Dreux, M. Taldy. Richard, Af. Fréville.– Olivier le Daim, .V.
Chamjtagne. Marie, Mlle Caristie-Martel. Le dauphin, itf&gt;&gt;« Méa *•
début).– Marthe..H»- R. Rnyur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 SEPTEMBRE. Reprise de Macbeth, traduction de M. Jules Lacroix, pour la
rentrée de M"° Rousseil L'excellente interprétation de l'année t.
Distriih tion Macbeth, M. P. Mounrt. Macduff, .If. RebeL – Ie' assassin,
31. Bouclier. Vu serviteur, .V. Malrat. Lennox, M. Maif/uet. – Banqno,
.If. Hai/mond. Un sortent, V. Jahan. 1« *Orciùri\ M. Colin. 2« sorcière,
M. Taldy.</p>
<p><pb/></p>
<p>–j:j~–t~ _L': _1- 9</p>
<p>I</p>
<p>22 SEPTEMBRE. Premières représentations de Conte d'avril, comédie en
quatre actes et six tableaux, en vers, de M. Auguste Dorchain, niu-</p>
<p>Seyton,. M. P. Rameau. ire apparition, M. Ch. P~t~. 1 hillcan, M.
Duparc. 2« assassin, Af. Segond. 3" sorcière, Af. Champagne. Un
messager, Af. Dalier. Un médecin, .V. Derthaud. Un soldat, Af. Charks.
Lady Macbeth, M"* Rousseil. – Malcolm, Af"« Uadamard. – Dame de la
reine, Af&lt;"o Crosnier. Donalbain, Mlle 0. Wohlbruek. – 2« apparition, Af
»• Xoémie. Un page, Af «• Caroline.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Pifeu, M. Boudier. Carvignac, M. Matrat. Mazurel, M.
Dumény. – Grandchamp, M. Colin. Emma, Aflle Rachel Boyer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dorchain n'a pas tenté de traduire Shakespeare il s'est simplement
inspiré de lui, ainsi qu'il l'avoue fort ingénument en tête de la
brochure publiée chez Alphonse Lemerre. Mais, puisque le jeune poète a
emprunté au Soir des rois les situations et les personnages de sa pièce,
Shakespeare reste, par ce fait, le principal auteur du Conte d'avril.
Une charmante idylle écrite en fort</p>
<p><pb/></p>
<p>8 OCTOBRE. Reprise de V Artésienne, pour les débuts de M"c Rousseil et
de M. Marquet. – Pour allerner avec Conte d'avril on reprenait V
Artésienne, qui avait été le dernier et le plus grand succès de la
saison précédente. De Y Artésienne, telle qu'elle fut représentée en
1872. il n'était resté que la musique de Bizet, rappelée au souvenir des
amateurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 28 septembre, M. Talbot, l'ex-sociétaire du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les débuts se succédaient, d'ailleurs, sur la scène du second
Thâtre-Français. M. Vandehne (Van den Kerckove, premier prix de comédie
aux. derniers concours du Conservatoire) avait joué, non sans succès,
Sganarelle du Médecin malgré lui. Mll° Lainé (autre premier prix du
Conservaw toire) était aussi fort bien accueillie dans Rosine du Barbier
de Séville.</p>
<p>28 octobre. Premières représentations d'Un Coup de soleil, comédie en un
acte, en prose, de MM. Albéric Second et Théodore de Grave', et de
Cyntlda, comédie en un acle, en vers, de M. Louis Legendre'. Le premier
de ces deux petits actes est une de ces comédies qu'on aime au château,
jouées par la maîtresse de la maison et quelques amateurs obligeants.
Peut-être n'a-t-elle pas les qualités requises pour notre seconde scène
nationale. Le sujet ne vaut vraiment pas la peine d'être analysé un
oncle encore vert est frappé d'Un Coup de soleil h la vue d'une jeune
fille dont il fait, par désintéressement, la femme de son neveu. Cet
oncle est, vous le voyez, un homme raisonnable 1. DisTMBiTio.N Le comte
«le Segor, .11. Chelles. – Oscar Desprnniers, M. Duard. – La baronne
A/m« Ri'qLi. – Berthe, Af»« Cerny. Jenny, .1/"» Xoémie.</p>
<p>2. Distribution llylas, Af. P. Mounet. Mercure, M. Kéraval Diane, 3f"°
Baréty. Xéère, .V"c Laine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui la localisent, en expliquent, en accentuent les</p>
<p>sentiments et en développent les situations que</p>
<p>nous aurions voulues plus fortes et plus poignan-</p>
<p>tes par elles-mêmes. Il y a de beaux vers dans le</p>
<p>drame de M. Coppée, il y en a surtout dans le pro-</p>
<p>logue, au cimetière de village, dans les Hautes-</p>
<p>Terres, où les montagnards sont réunis tout</p>
<p>comme dans la Dame Blanche et discutent les</p>
<p>chances de l'aventure tentée par le prétendant. Lé</p>
<p>clan de Fingall, encore hésitant, est subitement</p>
<p>entraîné par un vieux mendiant aveugle qui,</p>
<p>toujours pour rester sur les domaines de l'opéra-</p>
<p>Mignon et chantant avec elle le duo des Hirondelles,</p>
<p>« Oiseaux bénis de Dieu ». – II est, d'ailleurs,</p>
<p>continuellement question d'oiseaux dans la poésie</p>
<p>ailée de M. François Coppée. Mais laissons par-</p>
<p>ler le vieil Angus, dont le rôle est nettement tracé</p>
<p>dans les vers que voici</p>
<p>Tant que nos Rois mordront au pain de l'étranger,</p>
<p>II se contentera, lui, du pain de l'aumône;</p>
<p>La paille lui suffit puisqu'ils n'ont pas leur trône;</p>
<p>Les malheurs des Stuarts aux tiens se sont mêlés.</p>
<p>Et le vieux vagabond ressemble aux exilés.</p>
<p>Lorsque l'aveugle entend quelque clocher qui vibre,</p>
<p>11 va là, répétant L'Ecosse n'est pas libre 1</p>
<p>Et ses affreux haillons, et ses tristes yeux morts,</p>
<p>Au cœur des oublieux font naître les remords.</p>
<p>On entend le son du pibrock, Charles-Edouard</p>
<p>entre en scène, et sur un temps de marche, où.</p>
<p>au moyen de deux petites flûtes, accompagnée»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; 8_</p>
<p>.n av.v.y ,,r. u&lt;'m..u.~ xm</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Severo Torelli, drame en vers. 5 Athalie, tragédie 5 tes Femmes
savantes, comé-</p>
<p>die en vers. 5 Le Jeu de l'amour et du ha-</p>
<p>sard, comédie 3 Les Ménechmes, comédie en</p>
<p>beaux, comédie 3 Le Barbier de Séville, com.. 4 Le Cid, tragédie a 5
L'Ecole des bourgeois, com.. 3 Horace, tragédie 5 ,Le Misanthrope,
comédie en vers. 0 S Le Sicilien, comédie 2 v~ Henriette Maréchal,
drame. 3 Mahomet, tragédie 5 Les Fourberies de Scapin, c. 3 Les
Etourdis, comédie. 3 Feu de paille, comédie.. 4 Polueucte, tragédie 5
tes Folies amoureuses, c. ver9. 3 Le Légataire universel, coiu.</p>
<p>en vers. a 5 Le Divorce de Sarah Moore,</p>
<p>drame. 3 Les Enfants d'Edouard, dra. 3 Le Médecin malgré lui, com. 3
L'Artésienne, pièce 5 A Victor Hugo, pièce de</p>
<p>vers.</p>
<p>Le Menteur, comédie S Venceslas, tragédie 5 Le Dépit amoureux. com. en</p>
<p>vers. 2 L'Ecole dcs vieillards, com. en</p>
<p>Nombre 1" représentation représentation* d'actes, ou de la reprise pend.
l'année. matin, soir</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>12</p>
<p>e ta</p>
<p>1 2</p>
<p>1 2</p>
<p>2 3</p>
<p>3 4</p>
<p>1 2</p>
<p>45 janvier. 2 1%</p>
<p>5 4</p>
<p>3 4</p>
<p>4 février. 4 23</p>
<p>4 février. 4 23</p>
<p>2 «</p>
<p>1 4</p>
<p>4 I</p>
<p>3 e</p>
<p>4 2</p>
<p>2 49</p>
<p>3 man. 3 47</p>
<p>46 mars. 3 2</p>
<p>2</p>
<p>24 mars. 6</p>
<p>30 mars. 24</p>
<p>43 avril. 4 4</p>
<p>43 avril. 1 4</p>
<p>t t</p>
<p>46 avril. 3</p>
<p>2 4</p>
<p>t 40</p>
<p>5 mai. 3 60</p>
<p>31 mai. 4</p>
<p>6 juin. t</p>
<p>6 juin. i</p>
<p>29 août. 2 2</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>vers 5</p>
<p>Bérénice, tragédie 5</p>
<p>Macbeth, drame en vers. 5</p>
<p>Première Ivresse, comédie. 1</p>
<p>Conte d'avril, comédie en</p>
<p>vers 4</p>
<p>L'Avare, comédie 5</p>
<p>L'Ecole des femmes, com. en</p>
<p>vers 5</p>
<p>Le Mariage de Figaro, com 5</p>
<p>Coup de soleil, comédie.. 1</p>
<p>Cynthia, com. en vers. 1</p>
<p>Les Plaideurs, com. en vers. 3</p>
<p>Les Jacobites, drame en</p>
<p>vers 5</p>
<p>Cinna, tragédie 5</p>
<p>La Fausse Agnès, comédie.. 3</p>
<p>Nota.– Ce signe indique les ouvrage* représentés pour la •: première
fois on repris pendant l'anm'e.</p>
<p>Nombre Date de la Nombre de</p>
<p>d'actes. 1" représentation représentation pendant l'année, pend, l'année</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>2 3</p>
<p>9</p>
<p>1 11</p>
<p>22 septembre. 2 19</p>
<p>22 septembre. 2 23</p>
<p>1 1</p>
<p>1</p>
<p>2 2</p>
<p>28 octobre. 6</p>
<p>2S octobre. 10</p>
<p>3</p>
<p>21 novembre. 5 33</p>
<p>14 décembre. t</p>
<p>i4 décembre. i</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE DRAMATIQUE</p>
<p>La Camaraderie dont la reprise datait de la</p>
<p>comédie d'Eugène Scribe avaient été repris, lors des dernières
représentations de la pièce, par MM. Chameroy et Rey et par M»« Derigny.</p>
<p>2. Distribctiox De Bévallan, .VI. Si-Germain. – Laroque,</p>
<p>M. Landrol. .Maxime Odiot. M. Duquesne. – Laubépin, M. Lagrange. Gaston
de Lussac, .If. tortal. Alain, M. Martin, Docteur Desmaret. V. Rey.
Vauberger, M. Libert. Champlein, M. Seiglet. Yvonnut, If. Dubroea.
Marguerite, M"*J. Malvau. MIUC Laroque, .Vm« Pasca. M"0 Hélouin, M"«
Lina Munie. M"" Auhry, .W'"c Qrivot. Christine, M"e Darlaud. – Mmo
Vauberger, .If *• Gennelier.</p>
<p>Le 15 février, M-« Marui reprend le rôle de M"» Laroque, si</p>
<p><pb/></p>
<p>homme pauvre est un de ces drames qui plaisent</p>
<p>Confidences de Marivaux. « Quel est ce jeune</p>
<p>homme qui vient de passer ? demande Araminthe</p>
<p>bonne grâce. » « C'est un jeune homme né de</p>
<p>parents honnêtes, et qui n'avaient pas de biens. »</p>
<p>passion, qui ne trouve d'obstacle qu'en elle-</p>
<p>même et que tout favorise au dehors on est sûr du succès; on en jouit
d'avance, et l'on est heu-</p>
<p>reux encore après. Et ces fictions délicieuses –</p>
<p>les contes de fées de l'âge mûr vous font passer</p>
<p>doucement une heure ou deux en compagnie de</p>
<p>pcrsonnes charmantes et d'événements toujours</p>
<p>heureux, tandis qu'autour l'air est embaumé, le</p>
<p>vent frais, le ciel doucement rosé, et que tout</p>
<p>sourit dans la nature. Ce qui nous plaît encore</p>
<p>dans ce Roman d'un jeune homme pauvre, c'est</p>
<p>que la pièce est faite avec beaucoup de naïveté.</p>
<p>L'absence de toute rouerie est agréable dans ce</p>
<p>genre de drames. Les personnages entrent, vont</p>
<p>et viennent, sans qu'on sache pourquoi, ni qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>«•'« Pierval, MM. Chameroy, Martin, Rey, Libert, P. Giron, Setgtet,
Sirdey, Dubroca.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son avantage dans le rôle peu sympathique de</p>
<p>Michel Menko elMIIe Malvau, charmante sous son</p>
<p>travesti de hussard noir, au prologue. Que dire de</p>
<p>M1" Magnier, chargée de représenter la marquise</p>
<p>Dinati? La Marquise des rues, alors</p>
<p>En dépit ou peut-être même – en raison des</p>
<p>énormes réclames préalables organisées par la</p>
<p>direction, la soirée a paru longue, et même un peu ̃ maussade. Il est
toujours extrêmement délicat de</p>
<p>tirer une pièce d'un roman, mais la tentative de-</p>
<p>venait d'autant plus difficile que le sujet, plus</p>
<p>dramatique dans un livre qu'au théâtre, ne prêtait</p>
<p>tion que lui avait fait subir M. Jules Claretie. La</p>
<p>touchante figure de Marsa, la Tzigane, si bien ren-</p>
<p>due qu'elle fût par la jolie Mme Hadiug, ne pouvait</p>
<p>dont les deux derniers, nous devons le constater</p>
<p>ici, étaient incontestablement les meilleurs. Le</p>
<p>Prince Zilah, admirablement lancé par la presse,</p>
<p>donnait pour la dernière fois le 31 t du même</p>
<p>mois, jour fixé pour la clôture annuelle. du théâ-</p>
<p>tre.</p>
<p>Notons, pour être complets, la première repré-</p>
<p>d' Un Monsieur qui a bien diné, saynette en vers de</p>
<p>M. Edouard Noël, qui, interprétée par Saint-Ger-</p>
<p>main, le maître-diseur, amusait franchement le</p>
<p>public du Gymnase. « Dieu! que j'ai bien diné! »</p>
<p>s'écrie Cyprien en sortant, un instant, de la salle à</p>
<p>manger des Godard. Et il énumerc les qualités df</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>7 OCTOBRE. Reprise des Mères repenties, pièce</p>
<p>de Plougastel, 31. Damala. Maxime Marquis, M. Romain. Le baron Smoloff,
M. T. Seiglet. Un sommelier, M. Torin. Un valet de chambre, M.
BfJurgeotte. Rosé Marquis, M™* Pasca. – La comtesse Rovenkine, 3/"«
Raphaël Félix. Cécile, Afiie Darlaud. Une femme de chambre, Jl/n° Datenay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 OCTOBRE. Première représentation de la Doctoresse, comédie en trois
actes de MM. Paul Ferrier et Henri Bocage Le sujet est connu; i.
Distribution Alfred Frontignan, 3/. Noblet. – Baron de Serquigny, M.
Lagrange. Edmond, M Numès. Gaston, M. Dubroca. Montargis, M. Seiglet.
Betting, Martin. Vicomte des Cerceaux, M. Sirdey. i« client, j/. Libert.
£ client, M. Bourgeotte. 3« client, M. lsmaèi. Angèle, If» M. Magmer.
Isabelle, M*«Desclauzas.– Lovely, M"» Darlaud. Julie, Af»« Netty. Berthe
de Montargis, J/n« Pierval. Gertrude, Afu. Caro. Betzy, Afin cheirel.
Une cliente, j~(lle Gennetier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est tout plein de détails amusants, parce qu'ils sont pris sur le vif.
Pendant que la doctoresse est toute à.la science, le mari, qui. à
trente-cinq ans, est encore plein de sève, ne saurait se soumettre au
régime d'abstention auquel l'a condamné sa femme, et le voilà, après
avoir vainement réclamé sa dot, faisant danser l'anse du panier,
empruntant à.son jeune neveu et « chipant » dans la sébile les louis
laissés par les clients, pour courir, affamé d'amour, chez la jolie
dompteuse, auprès de laquelle il se fait passer pour le vicomte de Fronsac.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se dément guère durant deux mois et les représentations de cette
amusante comédie ne sont interrompues que par le traité qui lie M.
Koning avec MM. Daudet et Belot pour la Sajj/to, tirée du roman de ce nom.</p>
<p>18 décembre. – Première représentation de Sapho, pièce en cinq actes,
tirée du roman de lt. Alphonse Daudet par MM. Alphonse Daudet et Adolphe
Belot'. On n'avait pas oublié l'énorme succès du roman, paru chez
Charpentier dix-huit mois auparavant. Tout livre nouveau de M. Alphonse
Daudet n'a-t-il pas le don d'exciter la curiosité générale, et M. Daudet
ne fait-il pas partie de ce petit groupe de romanciers dont les
productions ne passent jamais inaperçues? Il partage cette gloire avec
M. Emile Zola. On peut dire qu'en ce qui concerne la vogue, cette grande
infidèle ne l'a pas encore trompé et ne s'est pas fourvoyée elle-même.
Depuis bientôt dix ans, chaque œuvre nouvelle du grand écrivain a marqué
un « progrès » de plus dans son beau talent. « Progrès » n'est pas le
mot propre, c'est plutôt « développement » qu'il faut dire. Dès son
premier livre, dès les Lettres de mon moulin, on admirait chez lui cette
forme délicate et fine dont l'enjoue1. Distribution Jean Gandin. AT.
Dama/a.–Chaire, .1I. Ra~nard. Déchelette, M. Landrol. – Caoiulal, M.
Lagrange. De Potter, M. Duquesne. La Borderie, M. Deme; – M. Hettéuia,
M. Libert. Le père L^grand, M. Martin. Kauny Lcgrand, 3/ine Jane
Hadinçj. – M"10 Hcttéma, Mm° Grivot. Alice Doré, J/n« Desclauzas.
Divonne, Afn0 Darlaud. –Francine, Af11» Netty. Uosa, A/"»e Marni. –
Irène, A/lle A. Hébert (d.) Le petit Joseph, la petite Stelhe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V ..Y&amp; Y··uwa~v~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Camaraderie, comédie 5</p>
<p>Plume au vent, comédie 1</p>
<p>Vendanges sont faites, com. 1</p>
<p>• Le Roman d'un jeune hom-</p>
<p>Le Prince Zilah, pièce. 4</p>
<p>Bigoudis, comédie. i</p>
<p>• Gnmonsieur quia bien diné,</p>
<p>Le Maître de forges, comédie. 5</p>
<p>• Les Mères repenties, pièce. 4</p>
<p>La Sœur de Jocrisse, com.. 1</p>
<p>La Doctoresse, comédie. 3</p>
<p>Les Deux Veuves, comédie i</p>
<p>Sapho, pièce • 5</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes, pendant l'année. pend. l'année.</p>
<p>me pauvre, pièce 5</p>
<p>comédie. · l</p>
<p>matin soir.</p>
<p>3 16</p>
<p>8 42</p>
<p>5 39</p>
<p>11 janvier. S 39</p>
<p>28 février. i0 96</p>
<p>9 127</p>
<p>12 avril. 1 4</p>
<p>2 avril. 2 43</p>
<p>7 octobre. 10</p>
<p>6</p>
<p>17 octobre. 9 72</p>
<p>8 62</p>
<p>18 décembre. 1 44</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>L'année 1885 commence, non par un change-</p>
<p>ment de directeur, mais par un changement dans la direction de ce
théâtre. Aux lieu et place (le M. Ernest Bertrand, qui s'est
volontairement retiré, M. Raimond Deslandes a pris comme associé le
jeune directeur du théâtre de Nancy, M. Albert Carré, qui fut plusieurs
années son pensionnaire sur la scène de la Chaussée d'Antin.</p>
<p>6 février. – Première représentation de Clara</p>
<p>Soleil, comédie en trois actes de MM. Edmond Gondinet et Pierre Civrac
Sur un scénario qu'on 1. Distribution Roland de Prémaillac, M. A.Dupui*.
– Oscar de Mérindol, M. Dieudonné. Dnplantain, ;V. Jolly. Saint-Lnbin,
.V. Michel. Célestiu Bavolet, M. Corbtn L«onidas Crève-cœur, .V.
Francis. Un employé du télégraphe, M ii,n(i – Un domestique, M. Cottet.
Evelyne Ba volet, Vue' Lenault. Clara Soleil, .V"» liéjane. Mm«
Ra^lilud' .V-»o Grassol. Léonic Dnplantain, .W»« Sisos. Miette, M«««
Lacroix. Une servante, Mme Aimée.</p>
<p>M. Boisselot remplaçait, le 12 avril, dans le rôle de Duplautain, M.
Jolly, in dispos»'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'on devait en féliciter la direction du Vaude-</p>
<p>ville, désormais désensorcelée, et M. Gondinet.</p>
<p>dont la main n'avait jamais été plus preste et plus</p>
<p>habile. Quant aux artistes, Mmc" Legault, Réjane,</p>
<p>Sisos, Grassot, et MM. Dupuis, Jolly, Dieudonné,</p>
<p>Corbin, Francès et Michel, dont les rôles se va-</p>
<p>cères compliments de la critique. Le succès de</p>
<p>Clara Soleil ne devait pas se ralentir jusqu'au</p>
<p>31 niai, époque de la fermeture annuelle des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>On rouvrait le 2 septembre avec une reprise de</p>
<p>Bébé 1. C'est une chose curieuse comme les su-</p>
<p>jets de théâtre peuvent indifféremment tourner au</p>
<p>tent. Sera-t-il dieu, table ou cuvette? se demandait</p>
<p>le sculpteur de la Fontaine. J'imagine que le dieu</p>
<p>comédie ou vaudeville? Cette réflexion nous venait</p>
<p>théâtre du Vaudeville, et elle était suivie de quel-</p>
<p>ques autres du même ordre: la pièce de MM. de</p>
<p>Najac et IIennequin, qui tira, en 1877, M. Monti-</p>
<p>gny et son théâtre d'un très mauvais pas, et dont</p>
<p>I. Distiubction Pétition, M. Joli; Di' Kernanigons, M. A.</p>
<p>Michel. Baron J'Aigrevillo, M. Fiancés. Gaston, M. Corbin.</p>
<p>Arthur, .V. l'eutat.– Un coilîciir, M. Moisson. Lu «loiuesi-</p>
<p>tique. M. Vaillant. Baronne «l'Aigrovilli*, Mme Gras-sol. – Au-</p>
<p>rélie &lt;li! Vilk'contonsse, .1/"° Ilitaire. Toinotte, .W« Caron. –</p>
<p>Diaue, .U"c Arnauld. Hosita, MUv Lacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2t t SEPTEMBRE. Première représentation de Cherchez la femme, comédie en
trois actes de MM. Emile de Najac et Alfred Hennequin 3. –« Cherchez la
femme! » dit le bonhomme Chauvelin, qui ne dévore les faits divers et
les romans de Boisgobey que pour mettre en pratique son axiome favori.
Et comme !e jeune Raoul refuse d'épouser Mlle Blanche, la nièce de son
ami Rozerol, il en conclut qu'il y a une femme là-dessous. 1.
Distribution Horace, M. Dieudonné. llenuance, .Vllc Maria Ler/ault 0</p>
<p>2. O qui a moins plu, ce sont les nouveaux fauteuil*, brillants,
bruyants surtout et d'une exiguïté qui effrayera, nous le craignons,
plus d'un embonpoint.</p>
<p>3. Distribution: Chauvolin, M. Joli; – Rozorol, M. A. Michel- Raoul, M.
Corbin. André, .W. Peulat. Cobus, .V. Roche. Dertine, .Vllc R. Sisos.
Virginie, .Vmo D. Grassot. – Su– Bertine, .M" ~M. – Virginie, p, CraMo~.
– Su- zanne, M"0 C. Caron. – Gabriellc, Mn° hn-da.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 septembre. – Reprise de Y Age ingrat, comédie en trois actes de M.
Edouard Pailleron J précédé de V Autre Motif, comédie en un acte du même
auteur2. 11 n'y a aucune pièce, on le sait, dans l'Age ingrat. On dirait
une suite de scènes écrites par un observateur des choses parisiennes et
cousues ensuite pour les besoins du théâtre, sans qu'il y ait entre ces
différents chapitres la moindre cohésion. Cette spirituelle comédie est
comme un de ces livres où l'auteur a réuni une série d'articles sous la
même couverture DisTiuBiTiox Lahirel, .V. Dieudonné. Fondreton, M.
Jolly. Désaubiers, M. A. Michel Freslay. M. Corbin. de Sauves, .V.
Montigny. Riballi, .V. Francês. – Un inconnu, M. Mayer. – Baptiste, M.
Peutat. – Benoît. M. Roche Joé, M. Garraud. Le colonel, M. Moisson.
Touze, M. Pellerin. Julia Wacker, Mll° Tessandier. B. de Sauves, Afn«
Legaull. M"« Hébert, Mm° D. Grassot. Geneviève, jlfiie Yriqnault. –
Henriette, MUo Cécile Caron.-Lizzy, M** Scellier. Miss Arabella, Jl/"e
Marg. Caron. Baron Hrilner, 3/"° Hilaire. Princesse Olgorouzof M"»
Kerda. Lady Stenay, Jlf"« Lacroix. Prascovia, &lt;V"° Micali. Mme de Rémy,
Af"e Diany. – Arthur Vacker, la petite Thérèse.</p>
<p>2. Disthibutiom G. de Pienne, M. Garraud (début). Emma, JfH« .Varcelle
Jullien. Claire, Af"« J. Arnault.</p>
<p><pb/></p>
<p>9 décembre. – Première représentation de Ueor-</p>
<p>qette, comédie en quatre actes de M. Victorien Sardou – Après une pièce
de passion comme i. D.stbibut,on Clavel de Chabreuil, M. A DupuU r Doc-</p>
<p>teur Genrin, M. A. Michel. Goutrau de Chobreuil, .V. MonU-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fille d'une fille s'écrie la comtesse de Chabreuil</p>
<p>jamais » – « Pourquoi pas? réplique Gontran</p>
<p>si la fortune est malpropre, on la laisse; si la</p>
<p>dant la cause de Paula, s'emballant même au</p>
<p>point de citer les origines de Catherine de Russie</p>
<p>et de piétiner sur l'honneur de ses ancêtres, en</p>
<p>maîtresse de Louis XV. Clavel est heureusement</p>
<p>et d'un goût plus que douteux. Un jeune homme</p>
<p>peut-il épouser la fille honorable d'une mère qui</p>
<p>ne l'a pas été la question est ainsi présentée plus</p>
<p>simplement. « Qu'elle aille se faire pendre</p>
<p>ailleurs! » pense la duchesse. « Voici une</p>
<p>courtisane qui veut faire de sa fille une honnête</p>
<p>femme voici une femme honnête qui condamne</p>
<p>la meilleure besogne? » demande le fils. Ce Gon-</p>
<p>tran nous semble avoir absolument raison Geor-</p>
<p>gelte, qui, sans être précisément une mère re-</p>
<p>pentie, puisqu'elle ne regrette rien de son passé</p>
<p>de farceuse, est, après tout, une excellente mère.</p>
<p>Georgette souffrirait moins elle-mème aujourd'hui</p>
<p>et rendrait certainement sa fille moins malheu-</p>
<p>entre deux eaux qui lui agréerait le mieux.</p>
<p>En même temps qu'elle se voit ramenée chez elle,</p>
<p>éconduite de chez la comtesse de Chabreuil,</p>
<p>par l'inconscient et incroyable bavardage d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dato du la Numbrc de</p>
<p>Nombre ("représentation représentation!»</p>
<p>d'actes, ou dc la reprise, pour l'année.</p>
<p>matin. soir</p>
<p>~&lt;</p>
<p>La Cravate blanche, cuiu. eu</p>
<p>vers libres 1</p>
<p>Le Plus heureux des trois,</p>
<p>comédie 3</p>
<p>Clara Soleil, comédie. 3</p>
<p>Les Révoltées, comédie 1</p>
<p>Les Convictions de papa, co-</p>
<p>médie 1</p>
<p>Une fille d'Eve, comédie 1</p>
<p>Les Espérances, comédie.. i</p>
<p>lié/)?, comédie 3</p>
<p>Clurchez la femme, corn.. 3</p>
<p>ta Poule et ses poussins,</p>
<p>comédie 2</p>
<p>L'Autre motif, comédie 1</p>
<p>L'Age inr/ral. comédie. :l</p>
<p>GeorgnW. coinédi'i. 4</p>
<p>10 56</p>
<p>5 34</p>
<p>6 février. 18 8 126</p>
<p>9 février. 3 17</p>
<p>16 mars. 8 90</p>
<p>2 septembre. 32</p>
<p>2 septembre. 28</p>
<p>2 septembre. 19</p>
<p>21 septembre. 30</p>
<p>octobre. 4 18</p>
<p>22 octobre. 8 43</p>
<p>22 octobre. 8 4&amp;</p>
<p>9 décembre. 2 23</p>
<p><pb/></p>
<p>PALAIS-ROYAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leurs nUes tout ce qu'ils pouvaient en tirer. La pièce était longue,
l'idée n'en était point nouvelle, et le dialogue, sans esprit, demeurait
banal et même trivial tout cela ne pouvait faire qu'une triste soirée.
Après vingt et une représentations à' Elle et lui, agrémenté de chansons
plus ou moins nouvelles, on revenait aux Petites Godin, accompagnées de
l'aimable comédie de M Maurice Dcsvallières intitulée PnUe-moi la À/rom*
'puis on reprenait l'éternelle Cagnotte on attendant une nouvelle et
dernière tentative île Mme Judic..</p>
<p>'^r^: Calvin, na.jnontL Miter PeUerin, René l.uguel, ~mna,tllont~ctl,
~'iclori~t, ll^a llalhildeel El~~en.</p>
<p>a. Botivreiiil, II. DauGray. I.e duc de Pinta- mir&gt;lla!1o, M. Calvin. Le
irumtc t1~ poutnamballl, 11..Yuma. -Canuchp..W. PauM. Ca,lnon..V.
^IT^T^J!^noil. ~icolas, 11. Ferclinand. ~'arini('r, 11. l'illelle. Théri,se
 Bijou. Mme .ludic. Duchesse du 'Piotamiella~, Jlme Ma- L Cécile
/'te Varié Leroux. Barbe, M»- Jane S mon. • ~lme tJ(~ ~'olle-l)ointe,
1I«a i'erley.- Argentine, ]fliC Olga. Adelina, 3[ile 1't'otmeo Julienne,
11»' Clc»i. llne Dcrvl'Y M*e Badcr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v a, encore une fois, échoué, au grand désappointement du public venu
pour applaudir galamment son ancienne idole.</p>
<p><pb/></p>
<p>incroyable et un talent qui faisait l'admiration générale. Une vraie
comédienne, celle-là!</p>
<p>Et l'on reprend la Cagnotte, puis un vieux vaudeville de Lafargue et
Siraudin, le Bourreau (les Crânes1 et enfin le Train.de plaisir. Cette
dernière pièce est accompagnée d'un acte inédit do MM. Paul Bilhaud et
Albert Carré, intitulé J'attends Ernest Ces jeunes auteurs nous content
l'aventure d'un nommé Gustave, natif de Pithiviers. qui, attendant son
ami Ernest pour être présenté dans une soirée de cocottes, se décide à
s'y présenter lui-même. Mais il se trompe d'étage et tombe en pleine
soirée bourgeoise, ou il commet, naturellement, en naïf provincial qu'il
est, impairs sur impairs, et se met, en moins de dix minutes, trois
duels sur les bras. Il est évident que tout s'explique et que tout se
termine le mieux du monde Gustave épouse la fille de la maison où il a
ainsi pénétré de la façon la plus impertinente. A quelque chose malheur
est bon. Sur une donnée légèrement connue, l'acte de MM. Paul Bilbaud et
Albert Carré est bien venu, gaiement écrit et semé de mots drôles. Xuma
est un Gustave de beaucoup do finesse.</p>
<p>1. DisTWBUTiON Lonjuwoau, .1I. Dailly. Coquelet, M. Pelkrin. Flanrharil,
.V. Hurteaux. Baptiste, M. Paulet. Le contrôleur, M. Monval. –Auguste,
M. Ferdinand. – M"« Coquelot, A/"c Augier. – Eugénie, Afim Elven.
ltosinc, Af"« Verle;</p>
<p>2. Distribution Gustave, .V. Xuma. – Boulzaguct, .1/Vo/ival. de
Barjol,Af. Garon. Chauvenoy, M. Victoria. Côcile, .»/̃̃• Frederick. Mm° de
Barjol, J/n« lï'Angcl idrfjuf). Joséphine, 3/«i« Jane Simon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était aussi réjouissant que possible dans le piston, et MM. Millier et
Pellerin faisaient de leur mieux pour donner une physionomie drôle aux
pères menacés de cette action criminelle, dénommée assez pittoresquement
« plainte en gravitation ». Par malheur, il y avait dans le sujet même
de la filiation naturelle, un côté pénible que le vis comica ne pouvait
tempérer. Les classes de bâtards, le commerce illégitime, l'exclusion de
la famille, et la satire de la paternité, ne sont pas pour dérider tous
les fronts. Là, était, sans doute, la faiblesse de la fable inventée par
MM. Victor Bernard et Maurice Ordonneau. M. Dailly était un agent
Rifolet plein de verve avec des exclamations et des ressautements
étourdissants. C'est de toute justice de terminer par lui l'éloge de la
comédie (le M. V. Bernard, l'un des auteurs du Petit Ludovic, et de M.
Maurice Ordonneau, l'un des auteurs, non moins heureux, des Petites
Godin, de récente et joyeuse mémoire sur cette même scène (lu Palais-Royal.</p>
<p>21 mai. Première représentation des Petites</p>
<p>̃26</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mathilde, la triomphante Mm0 Dupotard. Millier, Pellerin, Calvin et
Hurteaux (dans Gélestin) étaient excellents Mlles Dinelli et Davray très
suffisantes. Le théâtre avait fermé le 20 juin avec les Petites
Voisines. Il rouvrait le Ie' septembre avec la 41e représentation des
mêmes Petites Voisines, qui se jouaient jusqu'au 20 octobre.</p>
<p>-t~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dessiné, dans le grelotteux sous les armes une amusante silhouette de «
vingt-huit jours ». C'est vingt et un jours seulement que dureront ces
Noces dun réserviste, houlTonneric manquéc par deux hommes du métier,
qui ont donné, sur cette même scène du Palais-Royal, ce chef-d'œuvre de
cocasserie qui s'appelle le Carnaval d'un merle blanc.. j</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Baudet perdu, vaudeville. 1</p>
<p>Les Petites Godin, vaudeville.</p>
<p>l'un femme qui bat son nen-</p>
<p>dre, vaudeville 0 l</p>
<p>Elle et Lui, comédie 0 •</p>
<p>Kpernay, tO minutes d'arrêt,</p>
<p>PrMe-moi ta femme, comédie. 2</p>
<p>La Cagnotte, vaudeville. "i</p>
<p>In hrr'cule ?t une Jolie femme.</p>
<p>Hijou et Bouvreuil, vaud. :t</p>
<p>L&lt;&gt; Bourreau des crânes, cu-</p>
<p>médie</p>
<p>J'attends Ernest, comédie. l</p>
<p>Le Train de plaisir, vaudev. 0 i</p>
<p>Cherchons papa, vaudeville.</p>
<p>La consû/ne est de ronfler,</p>
<p>ci un. vaudeville l</p>
<p>Los trucs de Truck. vaudev. 0 t</p>
<p>Les Petites voisines, coin. :t</p>
<p>Le Bouillon de la mariée,</p>
<p>vaudeville ) I</p>
<p>/,&lt;• sommeil de l'innocence,</p>
<p>vaudeville I</p>
<p>Les Noces d'un re'serrisO',</p>
<p>vaudeville »</p>
<p>In Jour de première, vaud. I</p>
<p>Mal aux cheveux, comédie. I</p>
<p>Le Baron de t'ai a 'basse.</p>
<p>o comédie ;1</p>
<p>Le Carnavald'un merle blanc.</p>
<p>folit' vaudeville</p>
<p>La reuve au Camélia, vaud. t</p>
<p>Madame Camus et sa demoi-</p>
<p>selle, vaudeville K</p>
<p>L'Auteur de la pià:e, vaud. t</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise, pend, l'année.</p>
<p>matin. soir.</p>
<p>vaudeville 0 l</p>
<p>vaudeville 1</p>
<p>vaudeville I</p>
<p>ali</p>
<p>7 :u 1</p>
<p>1 l'J !I</p>
<p>•1</p>
<p>22 janvier. %2'</p>
<p>2 17 ?</p>
<p>̃2 Iti</p>
<p>7 :J8</p>
<p>:i -2.\</p>
<p>K! mars. 14</p>
<p>I tl</p>
<p>11 avril. 2 110</p>
<p>li</p>
<p>2\ avril. 27</p>
<p>'.»</p>
<p>t'.) mai.</p>
<p>2\ mai. •"• i&gt;8</p>
<p>"i 11 1</p>
<p>i</p>
<p>2\ o.-tnbiv. l 2(.&gt;</p>
<p>l 12</p>
<p>10 uovenilu'o. li 77 I</p>
<p>21 l</p>
<p>:i</p>
<p>l</p>
<p>l</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Révisons! avait terminé l'année précédente. A la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 maks. – Première représentation du Remords d'Anatole,
comédie-vaudeville en trois actes de MM. Albert Millaud et Albin
Valabrègue –t. DisTiiiBiTiON Cék'stin, M. Christian. Anatuln, .V.
Ba,.OI," Val d'Azur, Af. Coopcv. – Chigrinar.l, M. Ed. Georges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Marignan, Af. Dupuis. Le marquis «le la Houpc, AI.
Ldoncc. Carcassonne, M. Baron. Edgard, M. Las.souche. Ducolré, Af. Roux.
Michu, .V. Germain. Turlot, M. E. Didier. Filoche, Af. Hamburger.
Raphaël, M. Coste.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. DisTiuBi'Tio.N Grégoire, M. Dupuis. Le comte Corniski, M. Baron.
Anatole, .)/. Lassouche. – Dupilon, M. E. Didier. Désablettes, M. Ed.
Georges. Xarcisse, M. Angely. – Haptiste, M. Dumi'snil. Un greffier,
.1/. Thiery. Un sommelier, .V. Justin. Coquet, M. Millaux. – Vi\ gaivon
de caf. .1/. Jules. Un valet, .V. Dignrne.– La comtesse Corniski, Miae
Judic. La veuve Sillery. Mm* R. Maurel. – Georgina, J/1'8 Darty. –Une
pêcheuse, .&gt;/n° Th. Giraud. – Castagnetto, ;V/n« Achard. – Amanda, M"e
Mario. Caro, A/'»« Wolbel. Annette, Mn* Maria. Cora, .&gt;&lt;-• Bt'rangère.
Uu chasseur, AI»' Bonnaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les représentations de Mmc Juche se continuaient</p>
<p>1. D»TBiBLTiofl Florertau de la Boucanai, r, ArWWjU son GI~, VI. Dupuis.
8odin-Brhld, JI. l3aron. Prince d~~ Chypre, 1I. Didier. Tob, .11.
Germain. Uu Sommelier, If Ilamhurger. Pacaud, .U..4ngtily. Un
(,arc,4)ii, If. 3lil lau.r. Un Gamin, petit Gon~al~?s. Anna, 31^'a
Judic. Coralie, Iflle 80 Legrand. Gucienue, 11~ ~tch.ard. Gabrie\l,
,H:~o ThPr~se. Léona. ,\file 1l. DuGots. Cura, 31119 3i~crio. Une
Servante, W Varia. Mariotle,_JI».Jf«/fer Toiuon. JTi. Wolbel. Georgette,
3/u« Nœolaï. Boulotte, M» Cher?,.</p>
<p>^Dictbibitio:* Antonin Plinchard. M. Dupu». Bonpau,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 avril. Reprise de Mam'zellc Niloiiche – Sitouche, qui a eu, aux
Variétés, la longue suite de représentations que l'on sait, n'est pas, à
notre avis, le meilleur rôle de Mm0 Judic mais la pièce est de celles
qu'on revoit avec le plus vif plaisir elle est gaie au possible, les
jeux de scène sont amusants, les interprètes ont fait de leurs divers
personnages des types inoubliables. Chose curieuse et bien naturelle,
d'ailleurs après le premier acte, qui est charmant, c'est maintenant le
troisième qui fait le plus d'effet. A la répétition 1. Distribution Le
major comte de Chàteau-fiibus, M. Christian. Loriot, Af Léonce.
Célestin, M. Baron. – Fcrnand de Chain plâtreux, M. Cooper. Le
directeur, .V. E. Georges. -Le brigadier, .V. Angély. Custavo, Af.
Dumrsml. Le régisseur, Af T hier y. Robert, Af Wrissier. Le capitaine
d'Inirouville, Af. Trillet. Albert, Af. Florent. Paul, M. Justin. Un
dragon, M. M Maux. Denise, M'* Judic. -Corme, M"'Baumaine. – La
supérieure, Af-« Maurel. – La tounere. Af"« Mériany. Sylvia, Af"«
Achard. Lydie, Af"« Itérangire. (Vuublette, Mlle Huiler.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Roussotte qu'on reprenait le 12 mai, était 1. DISTIIIBUTION Médanl,
M. Dupuu.– Savarin, M. Ltfonce. Dubois-Toupet, M. Baron. Gigonet, M.
Lassouche.– Edouard, M. E. Didier. Montflambort. M. Germain.- Un
domestique. M. Angdly. – Un consommateur, M. Thiéry. Uu marmiton.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. DisTHintTiON K.«Uva, M.h'once.– «iastoii. M. Lassouelv. – lioilt't,
.V. Montrourjc. Le marquis M. Harral. Dupuloux M.Blontb'let. Nicouli. M
Hou.r. «Jurip.Mil, M. Courcdle*. B.Tliiiffot, M. Anqèhj. L&lt;- iloctcur,
3f. humasml. Calabic, M. Corbier.</p>
<p>Les HASLOS-LEES</p>
<p>Dick V Frédéric. – Toui, M. Edouard. – Blackïbrt, M. /f. l0ns'
L'craksou, M.Edwards. -Le »ranl.' champ-Hri', .W. Ha»-kins. Chouborski,
M. Wallon. Miss Ella, M. Ch. Cari. –Julia, .W'lc Mégay. – Emmeliue,
.If'»-1 Buisson.</p>
<p>~~t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'insuccès nous présageait une heureuse reprise du Voyage en Suisse. MM.
Blum et Raoul Toché ont bien assez d'esprit ceci n'est point un cliché
pour prendre leur revanche au boulevard Montmartre et ailleurs. Rien à
dire des artistes. M. Montrouge n'avait pas le diapason des Variétés, et
ce n'était guère la peine que M. Barrai fit de bonnes études de
répertoire classique pour venir prendre l'emploi de Baron, chanter le
Crime de Chatou et faire naufrage avec M. Godet. – Lagrande pièceétait
précédée d'un petit acte de M. Raoul Toché intitulé le Gazier l. Le 26
septembre, on laisse se reposer les Hanlon-Lees pour reprendre, encore
une fois, le Chapeau de paille d'Italie, qui est joué treize jours de
suite.</p>
<p>9 OCTOBRE. – Reprise du Voyage en Suisse, comédie-vaudeville-pantomime,
en trois actes et quatre tableaux de MM. Ernest Blum et Raoul Toché J.
La pièce, on le sait, sert de cadre aux exercices des Hanlon-Lecs. Ce
cadre se prèta 1. Distiubltion Amédée, M. E. Didier. Boleslas, M. Ed.
Georges. Vicomte Hector de la Brèze, .V. Angely. Rosé de Luchon, Af»«
Froment. Florence, .W»&gt;c Barthélémy. – Tom, Afii« Bonnaud.</p>
<p>2. Distribution Des Eglisottes, M. Christian. Gargohu, .V. Lassouche.
Polisot, .If. E. Didier. Walter, .1I. glondelet. Taponct, M. E. Georges.
– Muîtrv Loguétii», M. Thiènj. Un jiarron d'hôtel, M. Millau*.</p>
<p>Les IIAXLOX-LEES</p>
<p>Bob, M. Frédéric. – John, M. Edouard. Paddy, M. Ch. Carle. Ned, M.Jones.
Harry, Af. Edwards. Joé. M. Wallon.–Kichard, M.llaivkins.– Juliette,
.¥»• Baumaine. – M– Tapouet, .V«o R. Maurel. Betty, .Vlle Pozzo. –
Edwige, .U110 Maria. –Ketly, 3/no Julia. Lucerne, Jf»« Nicolaï. a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après une nouvelle reprise de la Cigale, qui se jouait dix soirs
seulement, les Variétés donnaient, le 16 novembre, leur revue annuelle,
intitulée Les Potins de Paris l qui, par extraordinaire n'était 1.
Distiubution Hypnotus, M. Christian. Le docteur lliff Léonce –
Thouvenin, M. Léonce. Le Scrutateur, M. Ba– Leone'; – Thouvcnin, Af.
Leo/&lt;cc. – Le Scrutateur, Af. ~a- ron. Alfred Thibuudon – Le Monsieur en
ballon, M. Lassouche. Le Compère, M. Montrouge. Le Régisseur Le Maire –
Un Mari – Le Sénéchal,. M. Roux. – Saint-Germain –Le Conseiller
Boliveau, M. A. Guyon. Un Monsieur –Frontignan Un Cocher Andreas, M. E.
Didier. La Tragédie – Jean Un Sergent de ville Marcellus, M. Angel;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la Gaité pour chanter sur l'air du Petit vin de Bordeaux, le couplet
du scrutateur.</p>
<p>Le second acte celui des théâtres était beau-</p>
<p>Deux premières représentations de pièces en</p>
<p>un acte accompagnaient les Potins de Paris. L'une, de M. X. était
intitulée Quelle émotion et interprétée par MM. Blondelet, Guyon, Angély
et M"eDarty. L'autre, de M. Albin Valabrègue s'appelait les Grippe-sous,
elle avait pour interprètes MM. Roux, Edouard Georges, Hérissier, M"es
Froment et Darty.</p>
<p>Y</p>
<p>Avec la revue, on reprenait le 23 octobre, Un</p>
<p>Mari dans du coton, pour Dupuis et Mme Janne May, et le 9 décembre,
avait lieu la première représentation d'une aimable comédie en un acte
de M. Albert de Saint-Àlbin intitulée Monsieur le Député, et jouée par
MM. Dupuis et Lassouche et Mme Jaune Mav.</p>
<p>19 décembre. Reprise des Brigands*. Oh!</p>
<p>I. Distribution Falsacapa, VI. Dupuis. Antonio, M. Léonce.</p>
<p>Le chef (les carabiniers», .1I. Baron. – Le prince de Mautoue, M. E.
Didier. Piétro, .V. Houx. Guinpotasso, .V. Blonde-</p>
<p><pb/></p>
<p>pritict-st~ tie riren~it-le, 311,o Zl'l'lilH', .\llIe ll~grry. marquis,
.VMo Dédies. Fia.tta. «&lt;" P!l Une Manne. Cidss.'lla, .W"e Manu. Hianca,
U'«- "f&gt;«;l'ipotta; 7 Jf il' Ltry. I«P«^. M^Bonnaud. *• pag-, .n« Elza.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>\ombre 1" représentation représentation»</p>
<p>d'actes uu de la reprise. pour l'année.</p>
<p>matiu. soir.</p>
<p>Ilorace et Liline, vaudeville. I Les Charbonniers, opérette 1 Revisons,
revue S i In Flagrant delit, comédie. l 3 g Les Sonnettes, comédie I 10
janvier. _» Tout pour les dames, coin. 1 t Un jeune homme pressé. vau-</p>
<p>deville t 3 i;&gt; Un Chapeau de paille d'Ita- f</p>
<p>lie, coin. -vaud 3 -« Le Pélican bleu, comédie.. 1 :;6 • Mam'zelle
Gavroche, coin..</p>
<p>vaudeville » 2* janvier. of. L'Ours et le Pacha, coin.</p>
<p>vaudeville •! J Le Renard hlm, comédie.. 1 • Le Remords d' Anatole, nom.</p>
<p>lée de chant. :) La Vie parisienne, op. houf. V '} Lili, coin. wtU* de
chant.. :i 21 avril. &lt; Mam'zelle Sitouche, com.</p>
<p>mêlée de chant '» 28 avril. 1 La Roussotte, com.-vaud.. :i 1- mai. H t ♦
Le Gazier, comédie. '» t septembre. 2 fi • i&gt; Naufrage de M. Golnl,</p>
<p>vaud. pantomime :i a. 8 t. i sept.-mhiv. ii Le Voyage en Suisse, vaud.
') .)U</p>
<p>pantomime :{ _0</p>
<p>Quelle émotion, vaudeville.. 1 lb novembre. f Les Gvippe-sou*. comédie..
I J» Les Potins de Paris, revue. -ta.it. 1«» l» Uw Mari dans du coton,</p>
<p>vaudeville 1 Monsieur le député, com. 1 '•&gt; décembre. | n Les Brigands,
op. bouffe l() décembre. M Un troupier qui suit les bon- A</p>
<p>nes, com. vaud :&lt;</p>
<p>Le Maître d'école, coin. vaud. I 2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>après de tels voyages, M. Duquesnel nous con-</p>
<p>deux cent et unième représentation de la pièce,</p>
<p>première, juste dix mois auparavant. Point n'est</p>
<p>besoin de revenir ici sur ce succès, de raconter de</p>
<p>nouveau les prodiges de la mise en scène, la cu-</p>
<p>riosité et la richesse des costumes, pas plus que do</p>
<p>redire le sujet, bien humain, de cette œuvre si in-</p>
<p>génieuse et souvent puissante. Théodore, c'est</p>
<p>l'amoureuse dans le monstre, absolument comme</p>
<p>Lucrèce Borgia était la mère dans le monstre, et</p>
<p>Marion de Lorme, la courtisane réhabilitée par la</p>
<p>tlamme purifiante d'un feu sincère. Si l'on voulait</p>
<p>et d'autres, il est bien certain qu'on en pourrait</p>
<p>trouver Théodora n'est pas sans présenter quel-</p>
<p>ques rapports avec Patrie du mème auteur, avec</p>
<p>la Valéria de MM. Jules Lacroix et Auguste Ma-</p>
<p>quet, etc. Mais il n'est pas de pièce au monde</p>
<p>prochements avec beaucoup d'autres pièces.</p>
<p>tiamlet, c'est les Erinnyes; Roméo et Juliette, c'est</p>
<p>Antigoiw, et Riuj Blas est construit sur la menu-</p>
<p>donnée que les Précieuses ridicules et que le Jeu &lt;h&gt;</p>
<p>l'Amour et du Hasard. Les commencements de la</p>
<p>pièce avaient, comme autrefois paru un peu longs</p>
<p>aux gens pressés d'être émus. L'exposition tourne</p>
<p>sur elle-mème dans les deux premiers tableaux et</p>
<p>même pendant la première moitié du troisième.</p>
<p>L'auteur pourrait répondre qu'il lui fallait bien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nue, Mllc Jeanne Delorme, qui se tirait de cette difficile épreuve avec
toute l'audace, mais aussi avec toute l'inexpérience de son jeune âge.</p>
<p><pb/></p>
<p>vitraux la place anguleuse, où, parmi les hautes</p>
<p>toitures et les murailles festonnées des vieilles</p>
<p>maisons, se dessine la silhouette féodale du chà-</p>
<p>teau de Blois les gazons, les charmilles et les</p>
<p>bosquets des jardins de Nangis, dont le château</p>
<p>Louis XIII, en briques rouges, s'étale majestueu-</p>
<p>sement la salle de Chambord, aux larges portes</p>
<p>sculptées, où le morne Louis XIII promène son</p>
<p>royal ennui. gardé, l'épée au poing, par les mous-</p>
<p>quetaires, ainsi que Maria de Neuhoura: par la ca-</p>
<p>mera-mayor de Ru y Mas l'entrée sombrn de la</p>
<p>bastille de Beaugency, où, dans la brèche d'un</p>
<p>mur, brisé par la pioche, on suspend le voile noir</p>
<p>des exécutions tout cela est rendu avec un soin</p>
<p>pieux, un art exquis, une merveilleuse entente</p>
<p>des effets de perspective ou (le couleur. (7est un</p>
<p>cadre intelligent où revit toute une époque avec</p>
<p>ses mœurs galantes et guerrières. L'épée et l'é-</p>
<p>chelle de cordes, le sonnet aussi y tenaient une</p>
<p>large place. Parfois, souvent même, la hache in-</p>
<p>tervenait. Sans vouloir établir de comparaison</p>
<p>avec les interprètes de Manon de bonne lors de la</p>
<p>dernière reprise du Théâtre-Français, avec M"c Fa-</p>
<p>vartetMM Delaunav, Mounet-Sullv, Got, Frédéric</p>
<p>Febvre, Bressant, Maubant, Thiron, etc., il y avait</p>
<p>lieu d'être satisfait de l'exécution du théâtre de la</p>
<p>Porte-Saint-Martin. Les comédiens chargés des</p>
<p>divers rôles, ceux qui avaient a traverser la pièce,</p>
<p>et portaient ainsi le poids le plus difficile, tels que</p>
<p>Mme Sarali Bernhardt, MM. Marais, Pierre Berton,</p>
<p>Cosset, Léon Noël; ceux qui n'avaient qu'un acte</p>
<p>ou même qu'une scène ou deux, comme M. Phi-</p>
<p>.)0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et gai, spirituel et charmant du marquis de Sa-</p>
<p>création, car c'en était une pour M. Berton, &lt;t</p>
<p>file marquera parmi ses meilleures. M. Berton a</p>
<p>partagé les applaudissements avec M. Dumaine et</p>
<p>M. Léon Noël, qui jouent avec autorité les rôles</p>
<p>du vieux marquis de Nangis et de l'Angélv, le si-</p>
<p>nistre bouffon du roi. Après GefTroy et Bressant,</p>
<p>M. Philippe Garnier a su composer savamment la</p>
<p>physionomie cfe Louis XIII, ce roi « mélancolique,</p>
<p>malade, sombre, ployé en deux sous le poids de la</p>
<p>lourde couronne que lui a léguée Richelieu »,</p>
<p>comme dit Victor Hugo en ses notes. Sans valoir</p>
<p>M. Febvre, M. Cosset tenait très convenablement le</p>
<p>rôle de M. de Laffemas, intendant de Champagne</p>
<p>et lieutenant criminel du roi, en qui s'incarne le</p>
<p>côté féroce de la justice vindicative de l'époque.</p>
<p>Dans le personnage du Gracieux, de la vieille co-</p>
<p>de la gaieté et#e la couleur.</p>
<p>N'ombre de</p>
<p>Nombre Date &lt;lo In ropiùscMitation»</p>
<p>d'actes 1" représentation pour l'année.</p>
<p>Tkdodora, ilr;iun&lt; oa. 8 t. -v;g Murion de Lorme, draine nu</p>
<p>vcrs! » 30 •li'ccmbrc. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DE LA GAITE</p>
<p>Le GM~.U&lt; se jouera tout (l'abord jusqu'au</p>
<p>mars La 150e repr{'sf'nlalion de l'aimabh'</p>
<p>oliéra-boutfe de MM. Chivot, Dul'u el Audl'an avait</p>
<p>pu lieu le 21 janvier, la 200'~ se .tonnai Il'</p>
<p>il mars ;1,</p>
<p>21 )L\RS. Première représentatiou de .1~rtilln,</p>
<p>opéra-comique il spectacle, en trois actes et quatre</p>
<p>tableaux de EI'ckmann-Chall'ian et )[aurice</p>
<p>Drack, musique de ·I. Paul Lacomn )[~Ttillp,</p>
<p>1. Remplac,"e pettitaiit, '1"1'1't"" jnlll'~ par Jlm Siiziiiii, il*()-</p>
<p>ran~e, ~Ime Thnillier-Ll'lúil' 1"'IH'Cllait, le 8 janvil'r, li- 1'(''
U'Iru`a</p>
<p>qu'Ue avait créé t.-iiit de chal'ml'. )1. L;`wy av;`it ~IIcl'tIÚ</p>
<p>à)(. Coopl'r 111U~ II' rt'JI.' titi princ~· A NI. Lamy</p>
<p>avait sticcé'-tl~ .)M _r ~t. J~·~`nuiu ~`n~n~·~lait. le l7 t~'LWr.</p>
<p>avait créé &lt; r~iles ~1;`n~ lu 'rjttt~&lt;c~&lt;7'c~&lt;tt' I~uaro.</p>
<p>le 19 titars, titie matiu~~e extraor~liuair~~ ~` l;1</p>
<p>mi~u`oire rl~~ Cléumut .fua lie 1;1 ~ir-</p>
<p>ti~les dr~u.tt~c. avec Cn C~ I~ (;Irnrl~on-</p>
<p>niers, la W it de noces rl.e P.-I .-It. et rlc uou`hruux iuteruurl~</p>
<p>3. Di,ritiBeT[O.-î Fritz, Lucien l3erthal. Zadlarie,</p>
<p><pb/></p>
<p>Au 3« acte Une Fête en Alsaee, ballet dansé par &amp;« Stichel, ex-danseuse
de l'Opéra &gt;«» Lola Rouvier, Rosita Rouvier, Cochei, Longhi, Cartier,
Jenny Derue, Dupetit, Lecorddey, Migon Clark.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre de la Girouette, opéra-bouffe en trois actes, de MM llémerv et Henri
Bocage, musique d Auguste (unies l – C'est do son fonds de Beaumarchais
J'anlaisies-l'arisiennes), que M. Debruyère a tire la Girouette, après
le Droit du Seigneur. La pièce ltamilBi-T,.«: brique l'V ^-f-tif:</p>
<p>SIIZaUI1I', "/1101 Lr~r~umle. Ih'agùlIlIdte.111.' Ivryi. Ilil-
~I~~In~rt..1I. ~Ilr: rnmlrr~. EII~tadll'U.al/nin. Clllal'cio. M.
Srinion. l'l»i» «I.» Birui.-iwtorll. M. Lux, M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le huatad illogol se jouera, pour la dernière fois</p>
<p>le 14 octobre. Treize jours de relâche prépareront solennellement
l'arrivée du Petit Pottcet.</p>
<p>28 OCTOBRE. Première représentation du Petit</p>
<p>I.c c t" -t -nhr. ~I. Harun r;1 ~ttix \an.-tc. p'll1l' r&lt;prm~lre. ~l;ut·
ln.. Rri ytml.s, si t-rt-;ttig~ti ~ln chef de. c.n-.dnn..r~ cni;iit a ~I
le l't~t.' d.. T('lllr'~lltrl1tre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date do la Nombre do</p>
<p>N'ombre {"représentation représentations</p>
<p>d'actes. pour l'année.</p>
<p>l.o Grand Mogol, op. bouffe, i 1 Myrtille, op. comique 21 mars.10 La
Girouette, op. bouffe. 3» avril. '.VI Le Petit Poucet .ferrie.
ia.:t2t.28 octobre. 7(5</p>
<p><pb/></p>
<p>TllE1TRE DU CHATELET</p>
<p>Le (1t' t'àli;4tt(,,Iet nous avait condamn.s a la I'~ule au..r.' ceic/:5
d'or jusqu'au 2t) mars. L,, ~4 avril, il nuus clonnait la Pr~~mi~~re
reprt~scntati~~n du :Ilirrz~ %c laml~orcn, olora-c~miclue militaire il
sp~ctacle, t'Il trois acles, ~l'a~rÈ~s Alrxandre Dumas, Lcuvl'u el
Brunswic! Paul Burani: musique de ~I. Léon Vasseul' 1. Le .1l~rria~~ nu
~»tl,our; une ravissante piècn que l'on joue encore nrl provincc, mais
(iont le Pm'isien parisiennant ignore l'exist&lt;'llCP, était (lonc
l'{'mise il la scène, 1. IIWTitllil'TI(l~ LamUcrt..1I. .11. l'l~t. &lt;
J.tin. .11. liorucmi. L.' ,11"I,"gll. .11. Crmnl~a~(r'. Val..nlin. JI
t:ttil- Nztrct-v, .11. ~:uiclon. Simoll.1. G~riclrc. Patand. Le
~'i~l~m~. 11. (:Irrtmprn~n. T. l~c~,·- rou~c'. t~rv.,i~e. 31-e
fi'llnrcill~ l''auGm, llm. J. Thcfol. Warthu, .Il~m .Ilictrl;n. Hana,
J(III' "°~ Hiquiqui. &lt;-)nri..H'c ~f"" ~7'&lt; ~L' .tf'to .t/ttt~ – ''torum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>simple gaze, qui sépare les ballerines dansant en- sens contraire, et
tout l'honneur de ces doubles exercices mathématiquement réglés revient
à. M Mariquita, qui, en cette circonstance, a fait œuvre de véritable
artiste. Le ballet du mirage sera le clou de Coco-Félé, dont M'*
Bonnaire est la principale et la plus charmante interprète. La voila
sortie du café-concert nous nous garderons bien de l'y renvoyer, et nous
constaterons avec un vif plaisir qu elle a fait sur la vaste scène du
Ch&amp;telet un début des plus heureux. Sans imiter personne, en abordant un
genre nouveau pour elle, M Bonnaire a su s affirmer avec sa physionomie
si mobile et si gaie, son geste si original, et son entrain de chanteuse
comique, comme une actrice de véritable valeur, fort capable après tout.
d'attirer au Châtelet le public qui ne la connaît pas encore, et ceux
qui, la connaissant déjà, ont su l'apprécier autre part qu'au théâtre..
AP'èsîM- Bonnaire, citons MM. Leriche et Gardel, le roi Zig-Zae et son
ministre, M. Plet (Coco-Pèlé), et M»- Destrées, fort gentille sous le
travesti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Data d« la Nombre d«</p>
<p>NoabN fnpréMBUtioB rtpréMBUtion»- d'iota. o«d«lai»friM. poorruMéo.</p>
<p>La Poule aux œuf* dw, 118 Le Mariage au tambour, op.. comique a 3 a. 8t.
4 atrll. JJ L'5ÏÏÏÏSmoir, pièce. JJ L ÇJ^: m. fl 2? • Coco-Félé, féerie
*a.33t. 23 septembre. 77 "La Guerre, drame mUi- AAmtum »k– e Xoin, 5 a.
91. 23 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la féerie-vaudeville, l'Ambigu passe au drame. Après la Fille du
Diable, de Clairville, Lambert îhiboust et Siraudin, on reprendre 24
février, l'Homme de peine de M. Félix Pyat ». L'auteur ne peut se
plaindre de la presse. 11 aura eu, pour son Homme de peint, la plus
belle! des réclames. –Nous ne voulons point parler de notes banales de
secrétariats de théâtre envoyées aux complaisants courriéristes menu
frétin qui ne compte pas t. Distribution Jacques Durand, M. Delannoy. –
Gabourg fils, M. Montai. Gabourg père, M. Founuer. – Bonnichon, M.
Courtes. Detigoy, M. Walter. – Le commissaire, M. Dermes. Le notaire,
M.Fleury. – Le gardien de la paix, M. Samson. Tony, M. Ploton. Le
pharmacien, M: Bouly. Le garçon de café, M. Valent. Un domestique, M.
Villon. François Durand, M- Daubrun. –Louis Durand, lf»« Dtfrttne. M"*
Gabourg, Jf»« Francis. – Rosé, M"*Bcrnier. Jeanne Durand, Jf"« Derlé. –
La marchande, Jfu* Morin. « Moucheron, W&gt;« Gardenal.–H- Deligny, Jfu*
Bmily.– M«i« Gabourg, Jf"« Bianea. – La portière, Jfu* Fernande.</p>
<p>AMBIGU-COMIQUE</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il reste un drame plat et nul, d'une nullité et d'une platitude qui
n'aura pas plus d'action sur le public des jours suivants qu'il n'en a
eu sur celui de la première représentation. M. DeJannoy joue avec un
réel talent le personnage toùchant mais monocorde, de l'homme de peine.
Il est fort</p>
<p><pb/></p>
<p>-1C~-</p>
<p>bien secondé par Man Daubnin et Marie Defresne, MM. Montai et Courtes,
dans des rôles connus ou maladroitement écourtés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20 mai. Reprise de Louis XVI et Marie-Antoinette, drame historique en
cinq actes et neuf tableaux de Fabrice Labrousse et Ferdinand Laloue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3M LES ANrfALES b0 ?g'~A~tE 'hiD'n IA'MMa. 14 Iot~r~efrr~i~ I RA"</p>
<p>bigu fermera le lendemain 12 pour rouvrir le 22 sous la direction d'été
de M. Emile Petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 AOUT. -Première représentation de Pierre, Pascal, drame en cinq actes
de M"" Lionel de Chabrillan 1. Comtesse de Chabrillan, cela po nous. dit
pas grand'chose, n'est-ce pas, bien qu'elle ait écrit les Chercheurs
dor, Sapho (avant M. Alphonse Daudet), Un Drame sur le Tage, etc. Mais,
si l'on ajoute que cette comtesse est Mogador, immédiatement votre cœur
tressaille. Comment 1 la fameuse Mogador, chantée par Nadaud</p>
<p>Pomaré Maria,</p>
<p>Mogador et Clara 1</p>
<p>Comme tout cela est loin, mon Dieu Elle s'ap1. DMTMMTMM&lt; Pierre Pucal.
M. ~y'met. Pervier,. M. 0e6ray. Sylvain, M. Legrand. -Juge
d'instruction, If. ViUebrode. Le gremer, Il. Boulz. 1 .huissier, M.
Paulin. Jeanne M»»* Pauhne Mwtau. Manne, M»» Emma Carina. Susanne, M»u
Bauché.</p>
<p><pb/></p>
<p>pelait Céleste, ainsi que nous le prouve le triotet smvant, également de
l'époque</p>
<p>Si Mogador n'est pas céleste! 1</p>
<p>Vestris en jupon m'est rendu,</p>
<p>Dans un pas un peu défendu,</p>
<p>Comme sa jambe est fine et leste 1</p>
<p>Si Mogador n'est pas Céleste 1</p>
<p><pb/></p>
<p>23 septembre. – Reprise d'Une Cause célèbre,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution Jean Renaud, M. Laray. – Chamboran, if. Courte. Lasare,
Jf. Montât. –Comte d'Aubeterre, JI. Gravier. Raoul, àI. Walter.– Le
sénéchal, Jf. Fteury. –Un sergent, Jf. Umry. – Un caporal, M. Samton. –
Un capitaine, Jf. Perini. – Joseph, Jf. Paulin. Up lieutenant, Jf.
Vallent. – La chanoinesse, Jf»« Antonùié. – Comtesse d'Aubeterre, *"•
Grandet. – Adrienne, Jf"« Vatettê. – Valentine, *"• Malvau – Madeleine,
Jf"* B.,GiMert. –Marthe, Afu« Morin. Julie, Jf"« Pau/tue.– Loniae, Jf"«
Derrizi. Une payunne, Jf"« Henriette. Une canUnière, Jfu« Marguerite.
Adrienne Renaud, petite Breton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 NOVEMBRE. Première représentation du Roi</p>
<p>de forcent pièce en trois parties et treize tableaux, dont un prologue
par M. Paul Milliet; d'après MM. H. -A. Jones et H. Herman – Le Roi de
1. Distribution Wilfrid Denver, M. Laray. Combe, JI. Montai. Skinner, M.
Gravier. Jacques, M. Courtes* Corkett, M. Petit. Baxter, M. Péricaud.
Geoffrey, M. Walter. Crippe, M. liwy. – Bing, M. Duehesne. – Parkini M.
Fkury. Teddy, M. Dermez. – Bilcher, M. Gédéon. – Rifek, M. Pougaud.
Selwin, M. Dartois. – Robeon, M. Ploton. –Pottle, M. Bernay. Jenning, M.
Perini. James, M. Paulin. Leaker, M. Bouly. Le Solicitor, M. Villers. –
Un cocher, M. Gavaud. – Un domestique, M. Augustin.– Empoyéde chemin de
fer, M.Pascal. – Employé de chemin de fer, M. Valent. Un voyageur, M.
Richer. – 2« voyageur, Jlf. Gamàier. Un camelot, M. Dorléae. Nelly,
itf"« Val. Gerfaut (du Vaudeville). Olïva, M"» Bertke Gilbert.– Tebby.
M»' Morin. Une voyageuse, *"• De Geraudon. Cissy, petite P. Breton.
Susy, Jf»« J. Justin. Kate, petite Henry. Jane, petite Anna. Marchande
de journaux, Jlf11» J. Pradx. Cireur de bottes, M»* Henriette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I i. DnwnimoH Flore de Frileuse, *-• Blanche Verteuil. I Gilberte, M»«
Lefebvre. – Maxime, M. Laugier. Xavier, I M. Gavoret. Livournet, M. Brekt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la If ombre de</p>
<p>Ifoabre iMrepreMatatfon repreteatatieM d'aetet. o« d* la repris*, pear
l'aaaee. –&lt;&lt;-</p>
<p>La fuie du dxabU 4 a. 16 1. io st L Homme de peine. 5 a. 8 t. 24
février. 2 fi Un drame au fond de la</p>
<p>• ï?*1* 0 14 t. 8 mars. 4 16 E%9^vr-' • 5 a. 1 t. 28 mars. 3 20
JaC/w*ne«te#&lt;?eiirt, 5 17 avril. 5 31 • Louis XVI et Marùt-Antoi-</p>
<p>nette. 5 a. 9 t. 20 mai. 2 44 • Pierre Pascal 5 4 août. 27 Une
eSv^teét¥bre' t 6 part. 2* septembre. 7 49 Le Roi de Urgent 3 p. 12 t.
13 novembre. 6 48</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DES NATIONS</p>
<p>L'affiche portait, le 14 février, le mot victorieux « Réouverture », et,
au-dessous la salle la plus, confortable de tout Paris, fit c'est exact,
de tous points exact. Voici le drame dont certains directeurs faisaient
fi naguère installé superbement, et en passe de faire de bonnes
recettes, ce qui ne s'est pas toujours vu avec les pièces qu'on lui a
opposées. Nous avons ici même rompu trop de lances en faveur de la
grande pièce dramatique, un instant dédaignée, pour ne pas nous déclarer
satisfait du résultat. Juste retour des choses d'ici-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution Bancal, M. Taillade. – Bastide, M. P. Deskayes. Jausion,
M. Montai. – Fualdès, M. Rhodé. Rémy, M. Vivier. – André, M. Gdtinais.
Saint-Andéol, M. Thomas. – «tuveterre, M. Foumier. – Simplice, M.
Lebrun. – Le greffler, M. Samson. – Antoine, If. Paulin. Un domutique,
M. Fernand. – M™ Manson, JP&gt;« Jlarie De/resnes. – La Bancal, M- Diane
VaUatte. Madeleine, *»• Berthe Gilbert. 2. Distiusction Gérômc, M.
Paulin Ménier. Lucien Lemon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 21 avril, M. Paulin Ménicr, indisposé, sera remplacé dans le rôle de
Gérome par M. Gabel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-sw a.aiv t~&lt;~«t&lt; m~~ m t*t&lt;«m«*tit</p>
<p>geois et de d'Énnery obtient encore un beau regain de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Andréa), Decory (Rocambole), Germain (Jean Guignon), et par Mme" Pauline
Patry (Baccarat), Ûaubrun (M"e Fippart), et Cassan (Carmen).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'honnête homme et de canaille. Louons encore ici l'énergie de Mae*
Daubmn et C. Schmidt, qui, toutes deux, malheureusement, manquaient
d'organe, et notons pour mémoire le succès de la pauvre petite Valette,
qui a dit avec beaucoup d'intelligence et de gentillesse les récits du
jeune Marcel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Phœbus, où elle se montre délicieuse de tendresse, elle n'ait pas eu un
autre partenaire que ce M. Bertal, qu'on est allé chercher jusqu'au
Gymnase il est difficile d'être plus nul et plus commun. Mentionnons un
nouveau venu, M. Deroy, qui a composé avec une finesse naïve la figure
philosophique de Gringoire, et notons ce fait que les rôles de second
plan sont tenus avec une rare conscience et forment ainsi un ensemble
excellent. Tout concourt donc au succès du drame dont les auteurs sont
le regretté Paul Foucher et M. Paul Meurice, qui a remanié l'ouvrage en
vue de la représentation actuelle. C'est par un sentiment de respect que
tout le monde comprendra qu'on n'a, cette fois, laissé subsister sur
l'affiche que le grand nom de Victor Hugo.</p>
<p>Date do la Nombro do</p>
<p>Nombre 1" repréientation représentation»</p>
<p>d'actes ou do la reprise. poar l'année.</p>
<p>matin. »oir.</p>
<p>Fualdès 5 a. 8 t. 14 février. t 32 Le Médecin des enfanta. 5 21 mars. 2
41 Edith, drame en vers. 4 1</p>
<p>Les Champfort 5 2 mai. 10 Le Roman d Elise 5 12 mai. 20- Rocambole 5 a.
t. 4 juin. 35 La Sonnette d'alarme. 1 10 juin. 6 La Bergère tTIvry li 10
juillet. 25 Les Chevaliers du Pince-Nez,</p>
<p>com. vaudeville 2 10 juillet. 54 Les Crochets du père Mat- 3 4 août. 29
tin.</p>
<p>La Pieuvre. 5 2 septembre. 17 Le Courrier de Lyon. 5 19 septembre 7 67
Notre-Dame de Paris. 5 a. 12 t. 27 novembre. 4 35</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p>Après le Voyage au Caucase, de MM. Emile</p>
<p>Blavet et Fabrice Carré, venait, le 7 février, la Parisienne, de M.
Henry Becque après l'invraisemblable imbroglio et la convention la plus
divertissante, la vie, telle qu'elle est souvent, triste, cruelle et.
malpropre. Une comédie en trois actes, non pas, puisqu'il n'y a point
d'action et que l'intrigue si cela peut s'appeler une intrigue tourne
toujours dans le même cercle. vicieux. Trois tableaux de mœurs, de
mauvaises, de très mauyaises mœurs; mais trois tableaux qui valent, par
l'art, les plus indécentes histoires de la Vie i. Distribution Clotilde,
Af»« Antonine. – Lafont, M. Vois. Du Mesnil, M. Bartel. Simpson, M.
Galipaux. – Adèle, Af »• J. Gorius.</p>
<p>On commençait par les Honnêtes Femmes, comédie en un acte de M. Henry
Becque, par M. Galipaux, (Lambert), Af"" Dunoyer, (M-« Chevalier), AT"*
Druau, (Geneviève), M n« C tarent (Louise).</p>
<p><pb/></p>
<p>J'appelle un chat un chat, et RoUet un fripon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et voilà. La pièce a eu du succès. Les délicats, les blasés,
oserons-nous dire, – aiment ce piment; et ils ont fort applaudi le tour
d'esprit rempli d'amertume de M. Becque. L'interprétation est convenable
MM. Bartel, Fournier, Galipaux, •</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma" Dunoyer et Clarens, mènent avec entrain cette ronde de dupés ravis
de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, avec conviction, avec le désir de défendre l'œuvre de deux
inexpérimentés audacieux. MM. Vois, Galipaux et Bellot, ainsi que Mlta
Dttnoyer ont bien mérité des jeunes. #</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Sainte-Gudule, dont c le mari est mort</p>
<p>dans une ascension de ballon captif ». Mm* de</p>
<p>Sainte-Gudule nouvelle histoire aussi lugubre</p>
<p>que la précédente, et aussi absurde, est une</p>
<p>c atraire en commandite, montée d'une façon</p>
<p>honnête et morale, avec conseil de surveillance,</p>
<p>cotisation, règlement, etc. » Faites-moi grâce du</p>
<p>reste. Vous n y perdrez rien, je vous jure. La</p>
<p>troupe de la Renaissance se débat et se bat les</p>
<p>flancs dans cette course au clocher où le but n'est</p>
<p>jamais atteint. Nommons, pour mémoire MM. Ga-</p>
<p>lipaux, Bartel, Lelong et Gavoret, et Mm8i Au-</p>
<p>assurément d'avoir élé jetés en cette bagarre. La</p>
<p>uit du 16 avait en tout trois représentations. On</p>
<p>reprenait alors le Voyage au Caucase, accompagné</p>
<p>de f épouse ma femme</p>
<p>2 avril. Reprise de Lequel? comédie-bouffe</p>
<p>en trois actes de MM. Armand Chaulieu et Henri</p>
<p>Feugère l. Le répertoire de l' Athénée-Comique</p>
<p>est repris un peu partout depuis que ce théàtre a</p>
<p>cessé d'exister, et il semble que ce soit justice,</p>
<p>car M. Montrouge, avec une habileté directoriale</p>
<p>digne de tous éloges, avait su réunir un groupe</p>
<p>de j«unes auteurs remplis de verve et d'excellentes</p>
<p>.intentions dramatiques. Par malheur, les pièces</p>
<p>faites sous l'inspiration de Montrouge étaient des</p>
<p>1. Distribution Piédeporc, M. Montrouge. Eusèbe Moula-</p>
<p>vert, M. Voi8. Romanèche, M. Galipaux. Mouchamiel,</p>
<p>M. Bellot. Plumedoie, Af. Lelong. Agathe Piédepore,</p>
<p>Af"« Montrouge. Herminie, Af11" B. Delausnay. Justine,</p>
<p>Af»« J. Gorius. – M"* Dugroachoux, Af »• Fournier.</p>
<p><pb/></p>
<p>pièces taillées, pour ainsi dire, sur mesure chaque rôle était écrit en
vue d'un artiste dont les gestes les intonations et les tics étaient mis
en relief avec un zèle et un art véritables. Or, des rôles de</p>
<p>la voix de nouveaux interprètes, comme on a pu le voir quand M.
Galipaux, un artiste de race pourtant, a paru dans le personnage d'Henri
Ro-</p>
<p>faire rire du bout des lèvres en restant durant</p>
<p>trois actes une mariée « avant la lettre ». Ces ré-</p>
<p>serves faites, nécessaires d'ailleurs pour ex-</p>
<p>pliquer comment certaines parties de la bouffon-</p>
<p>nerie de MM. Chaulieu et Feugère sont restées</p>
<p>dans l'ombre ce soir, nous devons reconnaitre que</p>
<p>Lequel est une comédie fort drolatique, et, par moments, une farce de
haute gresse. L'action</p>
<p>peut se résumer en dix lignes. Le mariage</p>
<p>d'Agathe Piédeporc, qui a dû épouser précédem-</p>
<p>ment Eusèbe Moulavert, se conclut dans des cir-</p>
<p>constances extraordinaires Henri Romanèche,</p>
<p>son futur, prend précisément pour témoin ledit</p>
<p>Moulavert, qui se trompe et signe en tant que</p>
<p>légitime époux. Commme tel, Moulavert reçoit la dot et veut prendre la
femme, mais Romanèche</p>
<p>après avoir attendu longtemps l'heure du berger,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>srs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saventures conjugales du pauvre piqueur Taboureau qui met si
complaisamment sa femme dans les bras d'un jeune potache, amoureux de sa
cousine Lucile. Comment tout cela finit-il? Par le mariage bien
inattendu de la cramponnante Atalante et du Cornac, enchanté de toucher
la prime de i0,000 francs qu'on lui a promise pour débarrasser ainsi
Coq-Héron. « II mange son fonds » tel est le mot qui termine gaiement
l'amusant imbroglio. – Nous y vîmes Mmt Montrouge en Vénitienne. Nous y
vîmes aussi Galipaux plein de verve sous la tunique du jeune lycéen; M.
Vois, fort adroit dans le rôle du mari empêtré et Montrouge toujours
nature dans celui de Blandamour, subitement guéri de son mal de dents,
rien qu'en touchant la carte de visite du prétendu dentiste.</p>
<p>Le théâtre avait fermé définitivement ses portes le 15 juin. Il les
rouvrait le 14 septembre –toujours sous la direction de M. Fernand
Samuel – avec la reprise du Procès Veaur adieux, comédie en trois actes
de feu Delacour et de M. Alfred Hennequin*. Ce Procès Veauradieitx a une
léi. Distribution Fauvinard, M. Saint-Germain. Gatioet. M. Hyacinthe.
Tardivaut, M. 'Ernest Vois. De Bagnolles, Jlf. Regnard. – Le
Commissaire, M. Gay. Césanne, Jlf »• Baumaine – M»« Laiguisier, Af««
Virginie Rolland. – Fanchette,</p>
<p><pb/></p>
<p>*MM~ttM* ~M ws &lt;M!H~At.!OA~«Bt ttFt a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M" Alexis était si amusante, et MIl- Marie Gillet, qui cherche toujours
sa voie, a paru manquer de voix dans le rôle de la petite bonne, nièce
de Calino, où Mne Marie Lamare, si rondemeut et naïvement bête, débuta
jadis très brillamment. M. Samuel a sagement fait de rouvrir par cette
excellente pièce dont le regain de vogue lui donnera le loisir de
préparer ses nouveautés. Depuis le Procès Veauradieux, le genre même de
ce vaudeville a fait du chemin. Les Dominos rosés et Bébé ont été la
suite de ce grand succès. Et, comme le temps passe 1 la pièce de feu
Delacour et Henncquin semble déjà, en son espèce, quelque chose
d'historique et de classique. #</p>
<p>11 novembre. – Première représentation d Un</p>
<p>duel, s'il votts plaît, comédie en trois actes de MM. Fabrice Carré et
Maurice Desvallières – L'un des auteurs à'Un, voyage au Caucase et
l'auteur de Prête-moi ta femme, collaborant ensemble pour la première
fois, ont débuté par un franc succès succès de gros rire, si vous voulez
qui classe du coup ces deux jeunes gens parmi nos meilleurs
vaudevillistes. Que MM Carré et Desvallières nous donnent beaucoup de
pièces comme Un duel, s il vous plaît, et nous ne leur en voudrons pas
une minute, puisque t. DllftI8UftOK: Vivaret, Af. Saint·Germain.
Caaapietrac, H. ~~t. Emile, M. Galipaux. Cornador, M. BarraL Tampon, M.
Bonnet. Barigoule, .V. A. George~. Pinglard, N, Regoard. Adèle, N~ Julia
de. ClEry. Emestine, W&gt;K^^I. Henriette, M"- En Da.in. Virginie, W Dunois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il est inimitable. M. Barrai était fort drôle en médecin paillard on dit
qu'il en existe de ce genre qui n'admet que la clientèle féminine, afin
d'adapter aux endroits voulus le système de palpage. dont il est
l'inventeur. M. Galipaux déployait toute sa verve dans le personnage du
petit Emile, la mouche du coche. MM. Bellot, Regnard et Bonnet
complétaient un bon ensemble, agrémenté par l'aimable visage de
Mme"Julia de Cléry et Mary Gillet.</p>
<p>5 décembre. Reprise de Jonathan, comédie en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un type que l'on n'oublie pas. Quels soupirs qui en disent long, quels
doux et douloureux sourires Avec cela une voix charmante et blanche,
teintée d'accent exotique, mais si peu et dans la juste proportion qu'il
faut pour donner au personnage la pointe d'excentricité nécessaire. M.
Saint-Germain est exquis, mais qu'il est donc .pauvrement entouré On
aurait dit, ce soir, qu'il jouait en tournée dans un théâtre de province.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suit le tableau des pièces représentées en 1885 sur la scène de la
Renaissance. Les lecteurs v verront que M. Fernand Samuel, resté. contre
vents et marées directeurde ce théâtre, n'a pas mal occupé son année.
Sans compter d'intéressantes reprises, et outre la première
représentation de l'œuvve de M. H. Becque (la Parisienne entrera
peut-être un jour ou l'autre au répertoire de la Comédie française,
c'est du moins le plus vif désir de M. Sarcey), le jeune directeur a
fait une place honorable aux jeunes auteurs. La critique lui tient
compte de sa bonne volonté. Il appartient au public de lui prouver ses
sympathies de façon moins platonique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations d'actes, onde la reprise, pour
l'année.</p>
<p>matin, soir.</p>
<p>Le Voyaqe au Caucase, coin 3 9 46 Avoué et ténor, comédie. 1 il i 52 Les
Honnêtes femmes, com .1 2 28 La Parisienne, comédie.. 3 7 février. 5 49
La Navette, comédie. 1 25 février. 4 28 T épouse ma femme, com. 2 6
mars. 3 22 La Nuit du 16, comédie.. 3 18 mars. 2 Lequel ?
comédie-bouffe. 3 2 avril. 3 32 Le Train de 9 h. 15, co- 1 18 avril. 2 27</p>
<p>médie. 1 !8 avril.' 2 27 Le Cornac, comédie. 3 6 mai. 1 26 Divorce et
dynamite, com. 1 17 mai. 15 Oscar Bourdoche, comédie.. 3 l°»ju«n. 15
Trois femme. pour un mari,</p>
<p>com. bouffe 3 l«'juin. 15 Le Sous-préfet de Nanterre, 1 14 septembre. 6 4:t</p>
<p>comédie 1 14 septembre. 6 4:t Le Procès Vaur adieux, com. 3 U septembre.
9 61 Un début, comédie 1 28 octobre..1 t 17 Un mari au Champagne, 1 U
novembre. 2 13</p>
<p>comédie. t il novembre. 2 i3 Un duel s'il vcus plait,</p>
<p>comédie Un duel s'il vous plait, 3 U novembre. 3 21 Le Roman d'un Jeune
homme</p>
<p>chauve, saynète e 1 29 novembre. 1 2 Jonathan, comédie. • • • • 3 5
décembre. 3 i5 Ma bonne, comédie 1 6 décembre. 3 15 Un Monsieur en habit
noir,</p>
<p>saynète 9 1 20 décembre. 1 10 L'Oncle rêvé, comédie. i 2t décembre. i 9</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>Des mains de M. Cantin, trop heureux de se</p>
<p>l'ancien théâtre de Comte et d'Offenbach.</p>
<p>31 janvier. – Reprise des Cent Vierges, opéra-</p>
<p>bouffe en trois actes de Clairville, MM. Chivot et Duru, musique de M.
Charles Lecocq – En atten1. Distribution Poulardot, .V. Maug*. Anatole
Quillenbois.</p>
<p>M. Lamy. Jonathan Pluperson, M. Mesmaker. Brididick,</p>
<p>M. Germain. Crockley, .V. Gerpré. – Capitaine Tompson, M. de Quercy – Un
constable, V. Desmonts. Calsonn, ilf. Bernard. – Gabriclle, Jf"«
Edeliny. EKlantine, Jf&gt;»« E. Keller.</p>
<p>Fanny, .W»« Il. Piccaluga. Dolorès, M"» Morel. Paola, Jf«i« Brémont. –
Betly, 3/"° Vandeline.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-– .a ~t~«E&lt;0 MU aurrllaR6</p>
<p>i. Distribution Eglantine, M** Macé-Monlrouge. – Gabrielle, Af»« J.
Thibault (débuts). Fanny, itf»« Blanche Miroir. Poulardot, M. Maugé. –
Sir Jonathan, M. Brouette (débuts). Anatole de Quillenbois, M.
Paravieini débuts). Brididick, M. H. Legrand (débuts).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'ombra I" représentation représentation»</p>
<p>d'actes, on de la reprise, pour l'année.</p>
<p>Le Cousin de madame, vaud. 1 9 Aa Mascotte, opéra comique. 3 41 i
Serviee d'ami, pièce. i 10 janvier. &gt; 257 Les Cent Vierges, opéra coin.
3 31 janvier. 98 Pervenche, opéra comique. 3 31 mars. 29 La Béarnaise,
opéra com. 3 12 décembre. 20 Nicaise, pièce 1 43 décembre. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES NOUVEAUTES</p>
<p>Le Château de Tire-Larigot, dont le succès</p>
<p>13 Février Première représentation de la</p>
<p>Vie mondaine, opérette en quatre actes, paroles de MM. Emile de Najac et
Paul Ferrier, musique de M. Charles Lecocq La pièce avait trois grands
défauts celui d'être une pièce sans suite, ou pour mieux dire sans queue
ni tète; celui de ne ré1. Distribution Chiquito, M. Berthelier. Eymeric
de la</p>
<p>Grande-Dèche,M. Alb. Brasseur.- Gaëtan d'Oriflamme, M. Jourdan. Baron
Pachutt, Af. Allart. Docteur Moutcontour, M. Schmidt. – Carcassone, M.
Charvet.– Potassier, ilf Du6&lt;m. Pataquès, M. Lauret. Edmond, M. Prosper.
Georgette, Mm* Simon-Girard. – Tom, M*1» Mily-Meyer. – Léa, Af»«
Darcourt. M"« de Tournebride, M»« Norette. M*« de l'Attrapade, 3£i»«
Ducouret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un mauvais moment est bientôt passé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>–––~ ~~&lt;*&lt;&lt;M&lt;~ m~~ aaUA a AD</p>
<p>10 octobre. Première représentation du Petit Chaperon Rouge, opérette en
trois actes et quatre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur tour, et dans la mesure du possible, le cé-</p>
<p>lèbre conte de Perrault, dont ils ont donné le titre</p>
<p>rare au village. bourbonnais si j'en crois les</p>
<p>chapeaux des jeunes paysannes inventé par les</p>
<p>deux librettistes. « Ayez une rosière, a dit le sous-</p>
<p>préfet au maire Bardoulet, et vous 'serez décoré. »</p>
<p>Bardoulet s'est mis en campagne, et, non sans</p>
<p>peine, il a trouvé sa rosière c'est la petite pâtis-</p>
<p>sière Denisette, qui remplit toutes les conditions</p>
<p>requises pour l'emploi. Mais il a compté sans Bo-</p>
<p>livot, son adjoint, qui, naturellement, n'a qu'un</p>
<p>but celui de faire dégommer son maire et de</p>
<p>prendre sa place. Bolivot embauche son neveu, le</p>
<p>Narcisse sera le loup chargé de croquer la pauvre</p>
<p>petite Denisette. Denisette reçoit donc un billet</p>
<p>qui lui annonce que sa mère-grand est malade et</p>
<p>pot de beurre et sa galette, qu'elle s'en va porter à</p>
<p>la vieille. C'est en vain que Narcisse, le joli coif-</p>
<p>feur, lui fait signe d'entrer dans sa boutique et</p>
<p>qu'il tente de faire cascader sa vertu. Elle passe</p>
<p>de sa grand'mère, où l'a, d'ailleurs, devancé l'in-</p>
<p>trépide Narcisse, prenant la robe et le bonnet de la</p>
<p>vieille précisément absente ce jour-là. Le séducteur</p>
<p>n'est, du reste, pas plus heureux sous ce déguise-</p>
<p>ment qu'il ne l'a été la première fois, et servie par</p>
<p>entreprises du galant, Denisette reste pure, si pure</p>
<p>que Narcisse l'épouse, après l'avoir fait couronner</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Crémaillère, pièce en trois actes et quatre tableaux de MM. Paul Burani
et Albert Brasseur, musique de M. Robert Planquettc Oh la drôle de
pièce, qui n'est pas une pièce et qui n'est pas drôle du tout! Et que
Brasseur a eu tort de ne pas se montrer plus sévère en refusant
impitoyablement l'ours mal léché que lui apportait son fils Albert, le
gentil comédien que nous avons tous applaudi et que nous applaudirons
sans doute plus d'une fois comme acteur. Le grand coupable est, sans
contredit, M. Burani, qui avait, ce nous semble, 1. Distribution
Lardèche, M. Brasseur. Théodore, M. Al-</p>
<p>6ert Brasseur. Nicolas, M. Albert Brasseur. Caraxas, Al. TonyRiom.
Mirandol, M.AUart. Verdinois, M. Colombet. – Clémence, M"» Juliette
Darcourt. -Léopoldine. Af»« Lantelme. – Emma, Jf»&gt;« Céline Bévalet (début).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 décembre. Première représentation des Nouveautés de Paris, revue en
trois actes et huit tableaux, de MM. Albert Wolff, Ernest Blum et Raoul
Toché – Les Nouveautés de Paris, ou le 1. -Distribution Laroche-Trumeau,
Af. Brasseur. – Tirechappe, M. Berthelier. Mistigrift, N. A. Brasseur. –
Agénor, M.Montaubry. – Duc de la Cerisaie, Af. Tony-Riom. Benoit, M.
Blanche. Simplice, M. Dubois. Benvenuta, Af&gt;&gt;* Clary. – Lucinde, Af||a
Lafoureade.</p>
<p>2. M. Brasseur, Maheu. – AI. Denis. Un neuve. Clavel. – Af. Berthelier,
Gargamel. – Le carillonnent Af. Alb. Brasseur, Adhémar – Cadet-Roussel.
– Grille-ù'Egout. –Lucien. Af. Montaubry, Rodrigue. M. Tony-Riom,
Fanfanla-Tulipe. Patron de brasserie, Jean Gaussin. – Af. Allart, Un
cocher. Un crieur. Molinchard. – Le candidat. Souvarof. – Af. Colombel,
Un bourgeois. Un crieur. Du-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un rondeau bien mis en leur place et qui feront le</p>
<p>succès de la Revue. Après un tel effet, il était per-</p>
<p>senté par Mlle Lantelme, un bien gracieux Cour-</p>
<p>rier théâtral, il renferme pourtant d'amusantes</p>
<p>parodies: celle de Georgette et celle de Sapho.</p>
<p>W Darcourt interprète spirituellement le rôle</p>
<p>deMlleTessandier, et en regard de M. Tony-ftiom,</p>
<p>un Damala assez réussi, celui de Mme Hading, dont</p>
<p>seur imite fort bien M. Adolphe Dupuis, répétant</p>
<p>les mains dans ses poches « C'est une cascadeuse.</p>
<p>une cascadeuse » M. Albert Brasseur obtient, avec</p>
<p>le couplet du fils peu respectueux pour ses ancê-</p>
<p>tres, l'un de ses meilleurs succès de la soirée, et</p>
<p>l'on en conclut assez drôlement que la fille de</p>
<p>plaisante, la malle – gigantesque – qui renferme</p>
<p>le passé de Sapho et dont le contenu est jeté au</p>
<p>Rhône (prononcez le Rhonne). De bonne guerre</p>
<p>aussi, le satire du théâtre de l'Economie nationale</p>
<p>de musique, la critique des hauts chapeaux de ces</p>
<p>dames, qui empêchent de voir le drame, et celle</p>
<p>de Souwaroff, donnant la réplique aux coups de</p>
<p>canon. Les Nouveautés terminent bien l'an-.</p>
<p>née 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre V* représentation représentations</p>
<p>d7actes. on, Je la reprise. pour l'année.</p>
<p>négocie, comédie. 1 144 Le Château de Tire Larigot,</p>
<p>opérette 3 a. 10 1. 59 La Vie mondaine, opérette. 4 13 février. 52 La
Cantiniire, vaudeville 34 avril. 58 Le Petit Chaperon rouge,</p>
<p>opérette 3 10 octobre. 52 Faute d'un point, comédie.. i 12 octobre. 78
La Crémaillère, pièce.3 a. 4 t. 28 nov embre. 17 Le Roi de carreau, opéra</p>
<p>comique. 3 9 décembre. 13 Fin courant, comédie. 1 28 décembre. 4 Les
Nouveautés de Paris,</p>
<p>revue 3 a. 8 t. 28 décembre. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATHE DES FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p>C'est avec Bipy de MM. H. Meilhac, Philippe Gille et R. Planque tte dont
la 400* représentation se donnait le 4 février que le théâtre des
Folies-Dramatiques avait commencé l'année 1885. 5 mars. Première
représentation des Petits Mousquetaires, opéra-comique en trois actes et
cinq tableaux, paroles de MM. Paul Ferrier et Jules Prével, musique de
M. Louis Varney Le drame n'avait pas eu moins de succès que le roman.
L'opéra-comique en aura tout autant que le drame. A quelques pas des
théâtres de l'AmDistribution D'Artagnan, Mn&gt; Marguerite Ugalde. Armido
de Trévilte, Mlle Desclauzas. Constance Bonacieux, Af"« Jeanne- Andtée.
Madeleine, Af1 • Savary. – M. Bonacieux, M. Gobin. Planchet, M.
Simon-Max. M. de TréTille, Af. TonyRiom. – Athos, M. Montaubry.–
Porthos, Af. Riga.–Aramis, Af. Delausnay. – Mitouflet, M. Ptricaud.
Grimand, M. Paul Ginet. Bazin, Af. Duhamel. – Mousqueton, Af. Gildis. Un
officier, Af Speck. Mortadelli,*Jf. Van de Gend. –Picard, Af Bay. Un
mousquetaire, Af Femand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis qu'une femme, mais</p>
<p>Une femme qui vaut un homme!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 20 octobre, et pour ne pas en perdre l'habitude, on reprenait les
éternelles Cloches de Corneville, avec M"' Marguerite Deval dans
Germaine et MUe Clary dans Serpolette M. Simon-Max faisait Grenicheux,
M. Jourdan, le marquis, et M. Colombet, Gaspard..</p>
<p>17 novembre. Première représentation de la Fauvette du Temple, opéra
comique en trois actes de MM. Burani et Humbert, musique de M. André
Messager. Les librettistes de la Fauvette du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>te succès de cet opéra soldatesque et comique escaladera bravement
Tannée 1885.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l" représentation représentation$</p>
<p>d'actes, on de la reprise pend, l'année.</p>
<p>La Bonne, vaudeville. i 7i t Rip, opérette 3 a. 5 t. 71 Les Petits.
Mousquetaires,</p>
<p>opéra-comique 3 a. 5 t. 5 mars. 149 Isidore, vaudeville. i 9 mars. 182
Le Mariage au tambour, op. la. 8 t. 2 juin. 34</p>
<p>comique. 3a 8 t. 2 juin. 34 Les Cloches de ComeviUe, op. 3 32</p>
<p>comique 3 32 La Fauvette du temple, op.</p>
<p>comique. 3 17 novembre. 49 Les Terreurs de Dominique,</p>
<p>comédie 1 36</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE CLtJNT</p>
<p><pb/></p>
<p>31 Août. Reprise de 115, rue Pigalle, comédie-bouffe en trois actes, de
M. Alexandre Bisson (1) Jouée par MM. Lacombe, Vavasseur, Moch, Guyon
fils, Loàerty, JH«« Aubrys, Fanny Génat, Cour6ois, LunévtUe et Josépha.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>“ Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre fieprétenUtion représentations</p>
<p>d'acta. onde la reprise pend. Tannée.</p>
<p>Oscar Bourdoehe, comédie.. i 140 Trois femmes pour un mari,</p>
<p>comédie bouffe 3 Jta i L'nVVr î*1*»1» ~«««»• • 1 ter mai. 34 LePeltl
Ludovic, comédie.. 3 !«' mai. 34 Le terrible Bonnivet, com. 34</p>
<p>vaudeville. 4 31 août. 55 1 rue Ptgalle, comédie 3 31 août. 40 bouffe</p>
<p>**jon oncle, comédie-bouffe. 3 5 octobre. 98 L Ablette, comédie 1 18
octobre. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>MENUS-PLAISIRS</p>
<p>Courte, très courte sera l'histoire de ce théâtre</p>
<p>en 4885. L'amusante revue, Au clair de la lune,</p>
<p>de MM. Blondeau, Monréal et Grisier avait rempli</p>
<p>les trois premiers mois de. cette bienheureuse an-</p>
<p>née. Le 1" mai, on reprenait Ma femme manque</p>
<p>de chic, de MM. Busnach et Debrit, pour la ren-</p>
<p>trée de Mlle Julia Depoix et avec Mme Toudouze</p>
<p>dans le rôle de Mlle Tassilly le spectacle se ter-</p>
<p>minait par les deux derniers actes à' Au clair de</p>
<p>la lune (avec M. Fusier, naturellement) qui, le 19</p>
<p>vaudeville en un acte de Moreau et Delacour,</p>
<p>des Menus-Plaisirs, où M. Blandin donnait avec</p>
<p>succès pendant quatre mois consécutifs, la Mas-</p>
<p>cotte, avec MM. Maugé, Piccaluga, Gorpré, Ver-</p>
<p>tin, MmM Noémie Vernon et Marie Pirard (dans</p>
<p>Bettina), Jeanne Becker, Deliane, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mêle Gazette se prolongera pendant les premiers mois de 1886.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre IM représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'inné*.</p>
<p>matin. soir</p>
<p>Au clair de la lune, revue.. 4 a. 8 t. 16 141 Le Roman d'un notaire,
com. i n avril. 7 123 Doctoresse et couturier, com. 1 2 23 Ma femme
manque de chic,</p>
<p>vaudeville. i 19 13 La Mascotte, opéra com. 3 2 8 96 Les tribulations
d'un Escu-</p>
<p>lanc, vaudeville. i 28 octobre. 36 L'homme de paille, com.</p>
<p>vaudeville 3 23 novembre. 5 37 Les trois épiciers, vaudeville. 3 5 31
Pile-mile Gazette, revue. 4 a. 7 t. 31 décembre. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE DtJ CHATEAtHTEAU</p>
<p>L'année 4885 s'ouvrait par la première représentation du Roman &lt;T Élise,
drame en cinq actes de M. Georges Richard, tiré d' Une méprise du Cœur,
roman de M. Arnous Rivière (Test après des vicissitudes nombreuses que
la pièce, d'abord présentée au Théâtre-Français, était représentée le 9
janvier sur la scène du Chateau-d'Eau. Le Roman et Élise est le titre
d'une étude de mœurs que peu de Parisiens connaissent l'œuvre est d'un
de nos confrères de province, et le retentissement qu'elle a eu n'est
point un de ceux qui dispensent d'une analyse minutieuse mais, avant de
raconter par le menu les événements qui en</p>
<p>1. DisTMMmoii Le général comte de Soïloff, M. Régnier. –Le baron de
Brevera, M. Gantier. – André Tavernier, M. De. eory. – Le prince
Dimitri, Al. Perrier. Carlowicz, If. Plan. – Baptiste, M. Albert. –
Elise Sr.ïioff, |fiw Guyon. – Hélène le Hardoin, tf"« P. Moreau. – Olga
Rédine, *»• Nancy-Vernet. Nidja, AT"» Fitz-Jame*.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 février. Première représentation des Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a rimés en charge, et il nous aurait conté ainsi l'histoire dé Thésée</p>
<p>Que malgré sa froideur Hippolyte idolâtre.</p>
<p>7 juillet. Première représentation, sous la direction d'été de M.
Taillefer, de la 100t nuit, opéra-bouffe en trois actes de MM. Paul
Burani et Pierre Richard, musique de M. Lucien Poujade •</p>
<p>i. DisTHiBimoM Schah-Riar, Af. Huguenet. – Giatar, M. Seipion. Ali, M.
Gobereau. – Ramadès, Af. Etienne. – Bad-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Joué par MM. Abel, Palmy, Gatinais, ¥̃« Blanche Verteuil, Devoux et
6ranier-llla,gnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>~a~ s aWI</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'innée.</p>
<p>Lea Champairol, drame en 5 8 ven. °</p>
<p>,Le Ro»eQn d'Elise, drame 5 9 janvier 2:, ~~cnfaM au Tonkis. 5 a. 10t. 3
février. 73 drame</p>
<p>La .~an~8retlE, drame Sa. 7t. 29 avril. 30 La t00~e nuit, op. boutie. 3
8 juillet. 64 'S"?~ 5 10 novembre. 7 Le llfarehand d'habita, drame 5 24
décembre. 8</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE BÉJAZET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>42 mars. Première représentation de Les Femmes qui votent,
comédie-vaudeville en trois actes de MM. Jean Michelot et René de
Cuers1. –Il y a un proverbe espagnol qui dit: « Les jeunes filles sont
d'or les femmes mariées, d'argent; les veuves, de cuivre et les vieilles
de fer blanc. » i. Distribution Arthur Pinchard, M. Galaberd. – Le
coinmandaut Tressek, M. Dorgat. Paulet, M. Christian. – Lucien Mourmont,
M. Medony. – Ernest Pinchard, M. Fabre. Le capitaine, M. Lusset.
–-Baronne de Maltravers, Af"« Verteuil. M-c Pinchard, M"* Dorsay. – M««
Vermoulu, Jf»« Le français. Cécile, Af|le Lucettille. Justine, AT'0
Bernard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au lendemain de la première de Régine, le directeur, M. de Campisiano,
disparaissait expulsé par le propriétaire. Les artistes ne voulaient pas
se séparer et reprenaient eux-mêmes, jusqu'aux 15 décembre, les
représentations de la pièce.</p>
<p>M. Maurice Simon; l'heureux directeur du Théâtre Cluny, où il avait
amassé une jolie fortune avec Trois femme pour un mari, tentait de
relever le Théâtre Déjazet comme il avait relevé Cluny. Il prenait
bravement en main la direction de cette scène et rouvrait, le 3i
décembre, par la 101° représentation de Mon Oncle, de MM. Burani et
Ordonneau, joué par les artistes de la création sur la rive gauche MM.
Mesmaker, Lacombe, Moch, Guyon fils, Loberty, Mmo Aubrys, Lavainne,
Courbois et Lunéville.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>Histoires de femmes, coin.. t 60 Le Lapin, vaudeville. a 11 Le Rêve de
Malitou, com</p>
<p>vaudeville 3 13 jonvier. 56 Les Transes de Picoré. 1 26 janvier. d4 La
Première visite 1 3 mars. 25 Les Femmes qui votent, corn</p>
<p>vaudeville. 3 12 mars. 21 Le Coucou 3 2 avril. 29 Le Ménage Popincourt 1
20 arril. 26 Un oncle de Paimbœuf,</p>
<p>com. bouffe 3 1er mai. 15 A fond de cale, bouffonne*</p>
<p>Ve* •«; • j • ;&gt; • v •• • 14 octobre. 38 Aux fille» de Gambrtnus,</p>
<p>vaudeville 3 14 octobre. 38 Régine, pièce 4 23 novembre. 2t Mon onck,
comédie bouffe.. 3 31 décembre. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE BEAUMARCHAIS</p>
<p>A la revue de MM. Girod et Péricaud, A droite</p>
<p>Jean Cévenol drame en cinq actes de MM. Au-</p>
<p>guste Fraisse et Henri Séna (29 janvier) est une sombre histoire d'amour
qui n'a pas les caresses emportées et la fatalité sensuelle de
l'Arlésienne, mais qui n'en est pas moins empreinte d'un grand charme et
d'une réelle puissance. Il semble incompréhensible, en l'écoutant, en
l'entendant conter, que le genr« qui Ta produite – genre excellemment
français soit banni des théâtres du boulevard, et qu'il faille aller
dans les quartiers les</p>
<p>1. Distribution. Jean, Jf. Taillade. François, M. Meigneux.</p>
<p>– Alcide, M. H. Legrand. – Guillaume, If. F. Willac. Castalou, M. Fauve.
Louvet, M. Sanuon. – Le docteur, M. Cazelle. Madeleine, A/-« Mozart. –
Denise, Jf»» Marie Fortin. – Célestin, Un Gravier-Magnier. – Victoire,
ATle Estello.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En dépit du succès, très réel, de Jean Cévenol, le pauvre théâtre est
désemparé, et devient le jouet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'absence de frais que l'on a là-bas, là-bas, tout près du génie de la
Bastille?</p>
<p>Deux célèbres drames de Brisebarre et Nus, les Pauvres de Paris et
Léonard succédent aux Fantoches Holden, et font place, le 5 juin, au
Crime de Maisons-Al fort, drame en cinq actes de M. Gaston Cœdès – Que
dire de ce Crime de Maisons- Al fort y sinon que c'est tout bonnenent –
j'allais dire tout bêtement, qui eut été plus exact mais moins poli-la
suite de Rocambole, avec cette différence qu'il n'y a pas dans la pièce
de Beaumarchais la belle situation du Prophète qui se trouve dans celle
des Nations, et que le drame tiré de Ponson du Terrail est un pur
chef-d'œuvre auprès de l'élucubration informe et enfantine qu'on nous a
servie ce soir et qui nous a fait songer aux noirs scénarios que nous
perpétrions au collège, alors que nous étions assis sur les bancs de la
classe de sixième. Est-il bien utile de vous dire que le César Andréa de
Rocambole est ici remplacé par un certain Agésilas (hélas)! qui n'est
guère plus fort, en dépit de ses transformations' multiples, que son
imbécile d'acolyte de Lannoy, cousin de Jean 1. Distribution. Agésilas,
M. Boéjat. – Le Général, M. Dalleu. – De Lannoy, M. Saint'Martin. –
Kermadeuc, M. Pelletier. Pierre, M. A. Sanson. – Baptiste, M. Calvain.
Bernardin, M. Dorltan. Latréaumont, M. Morlaf. Vermont, M. Richard.
Pontflétry, .V. Andrês. Le docteur, M. Delval. Un comptable, M. Défaire.
Un valet, M. Le for t. ter ouvrier, M. Cochery. 2« ouvrier, M.
Boulanger. –3« ouvrier, V. Coste. Marcelle, Af"e Magnan. – Antoinette,
Afi»« Weber. Dame Dorothée, Af»« Fabre. Clara, Af'&gt;« Morlas. Gretchen,
M|le Gauthier. – Anna Souris, .M"« Lut sac. –ire ouvrière, .W|e Céline.
2* ouvrière, Af llc Amanda.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-a.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EDEN-THÉÀTRË</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS MODERNES</p>
<p>L'année 1885 sera la dernière des Concerts du Cirque d'hiver, où M.
Benjamin Godard avait succédé au fondateur des Concerts populaires, M.
J. Pasdeloup.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entendu ce jour-là, doit contenir nombre de choses remarquables.. M.
Godard donnait, le 15 mars, un Festival français, et</p>
<p>le programme de son concert était absolument surchargé. Ne nous en
plaignons pas. Sur les dix-neuf morceaux de compositeurs modernes qui
ont été exécutés, quatre premières auditions Une très originale Suite
tzigane, de M. André Wormser, pour violon et orchestre; une Introduction
et scherzo, de M. Edouard Lalo, que M. Marsick a iouée avec la sûreté et
la virtuosité qui sont les qualités maîtresses de son talent; un Andante
de Mmo Marie Jaëll, fort bien interprété par le violoncelliste Delsart;
enfin, une jolie Gavotte de M. Bourgault-Ducoudray:</p>
<p>Le 3 avril, M. Godard avait eu l'heureuse idée de re-</p>
<p>CONCERTS DU CHATELET</p>
<p>Le monument qui marque dans le cimetière de Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alphonse Duvernoy, très connu et très apprécié comme pianiste, était
presque ignoré comme compositeur lorsqu'en 1880 il remporta le grand
prix du concours de la Ville de Paris avec sa symphonie de la Tempéte.
Deux ans après, c'était un opéra en trois actes, Sardanapale, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX CONCERTS</p>
<p>Le 25 janvier 1885, M. Lamoureux nous donnait, au Châ-</p>
<p>Le 15 mars, M. Lamoureux faisait entrer dans son pro-</p>
<p>Les Ménades de M. Delibes sont encore d'assez bonnes</p>
<p><pb/></p>
<p>t~</p>
<p><pb/></p>
<p>Les concerts du Chateau-d'Eau sont devenus les concerte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE DE MUSIQUE</p>
<p>ET</p>
<p>DE DÉCLAMATION</p>
<p>COMPOSITION MUSICALE.</p>
<p>Premier grand prix M. Leroux, élève de M. Massenet. »</p>
<p>Second grand prix M. Savard, élève de M. Massenet.</p>
<p>Mention honorable M. Gédalge, élève de M. Guiraud.</p>
<p>CHANT.</p>
<p>Concours de. élèves hommes.</p>
<p>Premiers prix MM. Gandubert, élève de M. Bax; Duc, élève de M. Bussine.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Delmas, élève de M. Bussine; Balleroy, élève de M.
Masset. “ “</p>
<p>Premiers accessits MM. Soum, élève de M. Bonnehée; Ibos, élève de M.
Archainbaud; Monteux, élève de M. Barbot.</p>
<p>Deuxièmes accessits MM. Jacquin et Bérengier, élèves de M. Bussine;
Gibert, élève de M. Crosti.</p>
<p>Concours des élèves femmes.</p>
<p>Premiers prix M"c« Moore, élève de M. Barbot; Salambiani, élève de M. Bax.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premiers accessits M»» Levasseur, élève de M. Barbot, Tanesy, élève de
M. Bax; Pelosse, élève de M. Bussine. Deuxième accessit M110 Cremer,
élève de M. Masset.</p>
<p>PIANO.</p>
<p>Classes des élèves femmes.</p>
<p>Premiers prix M"" Krzyzanowska, et Collin, élèves de M. Le Couppey;
François, Mascart et Stokvis, élèves de Mme Massart. ,»• •. t</p>
<p>Deuxièmes prix M»" Duranton, Gruié, Mulmer et Lecour, élèves de M. Le
Couppey; Texte, élève de M. Delaborde Domenech et Millochau, élèves de
M- Massart. Premiers accessits M1'0" Berthelot-Ducouret, élève de M.
Delaborde; Galliano, et Depecker, élèves de M. Le Couppey.</p>
<p>C°DeuPxfèmes accessits M"- Hury, élève de M. Delaborde; Morhange et
Lefébure, élèves (le M™ Massart; Gontbier et Jaeger, élèves de M. Le
Couppey.</p>
<p>Classes des élèves hommes.</p>
<p>Premiers prix: MM. Galeotti, Jemain, Bondon, élèves de M. Marmontel.</p>
<p>Deuxièmes prix M. Reitlinger, élève de.M. Marmontel. Premiers accessits
MM. Hollander et Miquel, élèves de M. Marmontel; Hirsch et Frémaux,
élèves de M. Mathias. Deuxièmes accessits MM. Williams et Pinchback,
élèves de M. Mathias; Geloso, élève de M. Marmontel.</p>
<p>HARPE.</p>
<p>Professeur M. Hasseluans.</p>
<p>Premier prix M110 Delacour.</p>
<p>Deuxièmes prix Mllw Spencer-Owen et Cisler.</p>
<p>g</p>
<p><pb/></p>
<p>VIOLON.</p>
<p>VIOLON.</p>
<p>Premiers prix: MM. Brun, Moret, Rosetti et Mlle Sinay,</p>
<p>élèves de M. Massart.</p>
<p>Deuxième prix MM. Wondra et Gauthier, élèves de</p>
<p>M. Massart; Rieu, élève de M. Maurin; Dantin, élève de M. Dancla.</p>
<p>Premiers accessits M110 Boutin et M. Hierro, élèves de</p>
<p>M. Sauzay.</p>
<p>Deuxièmes accessits M110 Magnien et M. Le Tourneux,</p>
<p>élèves de M. Dancla; MM. Berquet et Lagier, élèves de M. Sauzay;
Rinuccini, élève de M. Massart.</p>
<p>VIOLONCELLE.</p>
<p>Premiers prix: MM. Dressen, élève de M. Jacquard;</p>
<p>Ruiz, élève de M. Delsart.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Dumoulin et Amato, élèves de</p>
<p>M. Delsart.</p>
<p>Premiers accessits MM. Roux, élève de M. Jacquard</p>
<p>Abbiatc, élève de M. Delsart.</p>
<p>Deuxième accessit M. Huch, élève de M. Delsart.</p>
<p>FLUTE.</p>
<p>Professeur M. Henry Altès.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix M. Engrand.</p>
<p>Premier accessit M. Roux.</p>
<p>Deuxième accessit M. Fournier.</p>
<p>HAUTBOIS.</p>
<p>Professeur M. Gillit.</p>
<p>Premiers prix MM. Bas et Maury.</p>
<p>Deuxième prix M. Longy.</p>
<p>Premier accessit M. Hurel.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARINETTE.</p>
<p>Professeur M. RosE.</p>
<p>Premier prix M. Bruneau.</p>
<p>Deuxième prix M. Gomez.</p>
<p>Premier accessit M. Lefebvre.</p>
<p>BASSON.</p>
<p>Professeur M. Jancourt.</p>
<p>Premiers prix MM. Hamburg et Simon.</p>
<p>Second prix M. Dhérin.</p>
<p>Premier accessit M. Debuchy.</p>
<p>Deuxième accessit M. Vialet</p>
<p>COR.</p>
<p>Professeur M. Mohr.</p>
<p>Premier prix M. Lambert.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p>Premier accessit M. Cornu.</p>
<p>CORNET A PISTONS.</p>
<p>Professeur M. Arban.</p>
<p>Premier prix M. Duclaud.</p>
<p>Deuxième prix M. Lechien.</p>
<p>Premier accessit M. Bacqueville.</p>
<p>TROMPETTE.</p>
<p>Professeur M. Cjrclikr.</p>
<p>Premier prix M.. Bédouin.</p>
<p>.Deuxième prix M. Brugùière.</p>
<p>Premier accessit M. Joseph.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxièmes accessits MM. Jacquin et Bernaert, élèves de M. Ponchard.</p>
<p>Premier prix M. Billaut.</p>
<p>Deuxième prix M. Bailly.</p>
<p>Premier accessit M. Massot.</p>
<p>Premiers prix MM. Duc et Balleroy.</p>
<p>Deuxième prix M. Delmas.</p>
<p>Premier accessit M. Soum.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxièmes prix MI|M De Lafertrille et Vidal</p>
<p>Premier accessit M&gt;'° Tanesy.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix M. Gandubert, élève de M. Ponchard. Premier accessit M.
Balleroy, élève de M. Mocker.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Deuxième prix Mllû Ribeyre, élève de M. Mocker.</p>
<p>Premier accessit Mlle Cabot, élève de M. Ponchard.</p>
<p>TROMBONE.</p>
<p>Professeur M. Oelisse.</p>
<p>ot'~e</p>
<p>OPÉRA.</p>
<p>Professeur M. Obi &gt;.</p>
<p>Élèves hommes.</p>
<p>Èlùves femmes.</p>
<p>OPERA-COMIQUE.</p>
<p>Élèves hommes.</p>
<p>Élèves femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deuxièmes accessits M"« Sérignac, élève de M. Ponchard Mme Balleroy,
élève de M. Mocker.</p>
<p>TRAGÉDIE.</p>
<p>Elèves hommes.</p>
<p>Pas de premier ni de second prix.</p>
<p>Premier accessit M. Segond, élève de M. Got.</p>
<p>Deuxièmes accessits MM. Degeorges et Damoye, élèves de M. Got; Darmont,
élève de M. Worms.</p>
<p>Elèves femmes.</p>
<p>Premiers prix M»" Weber et Méa, élèves de M. Got.</p>
<p>COMÉDIE.</p>
<p>Elèves hommes.</p>
<p>Premier prix M. Laugier, élève de M. Delaunay.</p>
<p>Deuxièmes prix MM. Van den Kerckhove, élève de M. Maubant; Duard, élève
de M. Worms.</p>
<p>Premiers accessits MM. Plan, élève de M. Maubant; Gauthier, élève de M.
Delaunay.</p>
<p>Deuxième accessit M. Deneubourg, élève de M. Maubant.</p>
<p>Elèves femmes.</p>
<p>Premiers prix Mll«» Laine, élève de M. Got; Cerny, élève de M. Worms.</p>
<p>Deuxième prix M"e Du Minil, élève de M. Delaunay.</p>
<p>Deuxièmes accessits Mlu»« Bertrand et Leturc, élèves de M. Worms.</p>
<p>Deuxième accessit M"« Ludwig, élève de M. Delaunay.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Bommes de lettres et auteurs dramatisée</p>
<p>MM. Edmond About, Henry Aron, Léon Beauvallet, Jules Chantepie,
Louis-François Cordier, Charles Deslys, André Gill, Gabriel Guillemot,
Victor Hugo (25 mai), Gustave Lemoine, Louis Leroy, Marc Monnier,
Saint-Amand (Armand Lacoste dit), Jules Vallès, Gaston Vassy.</p>
<p>Compositeurs et artistes musiciens</p>
<p>MM. Jùlius Benedict, Adolphe Blanc, Brunot (flûtiste), Félix Clément,
Philippe Farbach, Ferdinand Hiller, Charles Moreau, Joseph Servais,
Singla, Louis Soumis, Fernanda Tedeica (violoniste).</p>
<p>Artistes dramstiques et lyriques</p>
<p>M»« Hortense Baltazar, Barré (de l'Opéra-Comique), Blaisot (du Gymnase),
Marie Cabel, Ma« Dominique, Gabel, Prosper Gothi, Clément Just, M11*
Lablache, M11' Lapy, Lhéritier (du Palais-Royal), M»« Méa, Merly, M"«
Nathalie, Parade (du Vaudeville), Dica Petit, Elise Petit, Eugène
Provost, Mme Provost-Ponsin, Regnier (de la Comédie-Française), Reynal,
Romand, Louis Bouffe, Hélène Roux, Stéphanne, Constant Théry, Laurent
Touroul, Marie Valette, Vavasseur (du Théâtre-Cluny), Eugénie Worms.</p>
<p><pb/></p>
<p>Diras</p>
<p>Dechaume (ex-directeur de petits théâtres), Kraile Pétrin
(administrateur général de la Coniédie-Fraaçaise), B. Ullman.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE</p>
<p>EN L'AN 1885 l</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. ADOLPHE Brisson,</p>
<p>critique dramatique M. Ely-Edmond Grimard, critique mu-</p>
<p>sical.</p>
<p>L'Art. M. Arthur Heulhard, critique dramatique;</p>
<p>M. Louis Gallet, critique musical.</p>
<p>Charivari. M. Pierre Vêron (2).</p>
<p>Constitutionnel. M. Paul Ginisty, critique dramatique;</p>
<p>H. Francis Thomé, critique musical.</p>
<p>Correspondant. – M. Victor Fournel.</p>
<p>Courrier d'État. M. Edmond STOULUG.</p>
<p>Courrier du soir. M. de Bassidan, critique dramatique;</p>
<p>M. Goullet (GuteUo), critique musical.</p>
<p>Défense. M. Chassaignb DE Néronde.</p>
<p>Daily Telegraph. M. CAMPBELL Clarke.</p>
<p>Echo de Paris. M. Henry Bauer; M. Maurice Lefèvre,</p>
<p>t soirée parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>XIX. Siècle. M. Henry Fouquier M. Emile Me.ndel, soi-</p>
<p>rée parisienne, M. Georges Feydeau, courrier des théâ-</p>
<p>tres.</p>
<p>• 1 Situation de la critique dramatique et musicale au 31 dé-</p>
<p>cembre 1885, dans les journaux parisiens.</p>
<p>S Les écrivains dont le nom n'est suivi d'aucune mention,</p>
<p>sont en 'même tempe chargés au compte rendu dramatique et</p>
<p>du compte rendu musical.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>Événement. M. Louis Besso&amp; ̃̃ •</p>
<p>figaro, – M. Auguste Vitu; MU. Emile Blavet (uu monsieur de
l'orchestre), et Georges Boyer, soirée parisienne; M. Jules Prével,
courrier des théâtres.</p>
<p>Français. MM. Louis Moland et Iules Guillemot, critiques dramatiques; M.
Adolphe Julliex, critique musical. France. M. Emile Bergerat, critique
dramatique; M. Victor Roger, critique musical et courriériste des théâtres.</p>
<p>France libre. Il Emile Max.</p>
<p>Gagne-Petit. M. Gaussin.</p>
<p>Gaulois. M. H. DE Pêne, critique dramatique; M. FouRcaud, critique
musical; M. HaoulToché (Frimousse), soirée parisienne; MM. Edouard NoEL
et Edmond Stoullia (Nicolet), courrier des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M. Adolphe RACOT, critique dramatique M. Simon
Bourse, critique musical.</p>
<p>Gil Blas. – M. Léon Bsrnard-Dbrosnr, critique dramatique M. Victor
Wilder, critique musical; M. Grosclaude, (Philidor), soirée parisienne
M. Fernand Bourgrat, courrier des théâtres.</p>
<p>Illustration. M. Henri Lavoix (Sàvigny).</p>
<p>Intransigeant. M. Gr amont (Fauchery).</p>
<p>Journal des Débats. – M. Jules Lemaitre, critique dramatique M. Ernest
Reyer, critique musical.</p>
<p>Journal illustré. –M. Charles Rety; (Ch. Darcoùrs). Justice. _– M.
Edouard Durhanc; M. Charles Martel, soi*, rée parisienne et courrier des
théâtres.</p>
<p>ùnterne. M. Maurice Drace..</p>
<p>Ligue. – M. Fabert.</p>
<p>Matin. – M. François Oswald, critique dramatique; M. Georges Street,
critique musical; M. Maurice ORDONneau, courrier des théâtres.</p>
<p>Messager de Paris. M. Jules Guillemot.</p>
<p>Ménestrel. MM. Henri Heugel (Moreno) et Chevallier. Monde artiste. MM.
Jules. Ruelle et Eugène Mathieu d'AURIAC.. ·</p>
<p>Monte illustré. M. Charles Monselet, critique dramatique; M. ALBERT De
Lasalle, critique musical.</p>
<p>.0lio</p>
<p><pb/></p>
<p>Moniteur universel. -» M. Edouard Thierry; M. Emile Desbbaux (L'amateur
de spectacles), soirée parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>Mol (TOrdre. M. Maxime Boucremoit.</p>
<p>Mutée des familles. M. B. de Bormier.</p>
<p>Nation. M. Adrien finmisni.</p>
<p>Aattonai et Petfl Jfattonal. – M. Edmond Stoulug.</p>
<p>Nouvelle Bévue, – Il H. Du Korniicft, critique dramatique M. Louis
Gallet, critique musical</p>
<p>OpÛMon. – M. Grouzrt.</p>
<p>fitx. » M. lostPB Mo.mcr, critique dramatique; M. Mfcuot, critique
musical et courrier des théâtres.</p>
<p>Pôrt&gt;. M. ttlNRl DtLAPOMttlRATl(i); M. GSOROIS ROLLK, courrier des
théâtres.</p>
<p>Pairie. – M. A. Clateau, critique dramatique; M. Lauzikkcs de TiBiamis,
critique musical; M. Georges Grisikr (Dorante), courriet des théâtres.</p>
<p>Petit Journal. M. Léon Kerst.</p>
<p>PetU Moniteur. M. Emile Desbkaux.</p>
<p>Petite Preue. – M. Gustave Guuour.</p>
<p>RaJical. M. Hexrt Maret. – M. Biguet, courrier des. théâtres.</p>
<p>Rappel. – M. Armand GomaSN.</p>
<p>République française. M.!sambsrt, critique dramati- que; M. Alphonse
Duvsrnoy, crith|tM musical.</p>
<p>Revue d'Art dramatique* – M. Emile Morlot, critique dramatique M. Alrert
Sooiies, critique musical.</p>
<p>Siècle. – M. Cbarlss Bigot, critique dramatique; M. Oscak Gomcttant,
critiqn* musical.</p>
<p>8*leit. M. Nibl (Le Maréchal).</p>
<p>Soir. – MM. Alphonse Dtcmemin et Paul Dememy, criti. ques dramatiques;
M. Aumbx Souins (B. de Lomagne), critique musical.</p>
<p>Télégraphe. – M Gamoix Le Senne.</p>
<p>(1) Pendant Tannée 4M5, M. H« de Lapommeraye a continué avec son succès
habituel, le «ours de littérature et d'histoire dramatique, fondé pour
lui, a« GoaMrvâtoire, et le Feuilleton parlé, qu'il a créé &amp; la salle
des Contérences du boulevard des Capucines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Temps. – M. Francisque Sabcet, critique dramatique; M. S. Wukr, critique
musical; M. Adolphe Adirer, soirée et courrier des théàtres.</p>
<p>îimes. M. de Bloowitz.</p>
<p>Tout-Parts. M. Catulle Misdês; M. Paul Lordok, courrier des théâtres. 6</p>
<p>Voltaire. M. Seriziir, critique dramatique; M. Léon Kkrst, critique
musical; M. Alfîieo Dililia (Scapin et Marcel Didier), soirée parisienne
et courrier des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATÏËMS</p>
<p>Pages.</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Académie nationale de musique. t Comédie-Française 57 Théâtre nationâl
de î'Opéru-Comique. t21 Théâtre national de l'Odéon (second
Théâtre-Français).. 197 Gymnase Dramatique 6 247 Théâtre du Vaudeville
273 Théâtre du Palais-Royal. 291 Théâtre des Variétés 3i3 Théâtre de la
Porte-Saint-Martin 336 Théâtre de la Gaité 34S Théâtre du Châtelet. 0
357 Théâtre de l'Ambigu-Comiqne. 372 Théâtre des Nations. 395. Théâtre
de la Renaissance. 4~2 Théâtre des BouMes-Parisiens. 47 Théâtre des
Nouveautés 458 Théâtre des FoUes-Dramatiques. 415 Théâtre de Cluny. J
486 Théâtre des Menus-Plaisirs 493 Théâtre dw Château-d'Eau 498 Théâtre
Déjazet. 513 Théâtre Beaumarchais 527 Eden-Théâtre. 536 Concerts du
Conservatoire, Concerts Moderne, Concerts du Châtelet, Nouveaux
Concerto. ogi</p>
<p>Conservatoire de musique et de d~cl ôn.:N~; ogie.: La Critique
dramatique et musicale n~l'an !8$5:,</p>
<p><pb/></p>
<p>KODAK PATHE</p>
<p>LABORATOIRE MICRO IMAGES SEVRAN</p>
<p>DECEMBRE 1992</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
