<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Egger, Émile (1813-1885)">Émile Egger</author>
<title>Histoire du livre depuis ses origines jusqu'à nos jours (3e édition) / par E. Egger,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Egger, Émile (1813-1885)</author>, <title>Histoire du livre depuis ses origines jusqu'à nos jours (3e édition) / par E. Egger,...</title>, <date>18..</date>,description :Collection : Bibliothèque d'éducation et de récréation,342 pages
</bibl>
<publisher>J. Hetzel (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64872163</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>i DEPUIS SES ORIGINES *</p>
<p>JUSQU'A NOS JOURS</p>
<p>PAR</p>
<p>E. EGGER MEMBRE DE L'INSTITUT PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES</p>
<p>Troisième Édition</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE D'ÉDUCATION ET DE RÉCRÉATION J. HETZEL ET Cie, 18, RUE
JACOB PARIS</p>
<p>Tous droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>livres anciens et des livres modernes, sur l'art de la reliure, etc. ;
l'imprimerie surtout et les arts qui s'y rattachent ont fourni la
matière de nombreux ouvrages, que vous lirez peut-être un jour, mais qui
ne sauraient devenir ni classiques ni populaires; je n'indiquerai que
les plus récents : en 1840, M. Géraud, disciple du savant Guérard, à
l'Ecole des Chartes, résumait en un volume les leçons que le maître
avait faites sur ce sujet, dans son cours de paléographie (étude des
anciennes écritures). Un bibliographe célèbre, Gabriel Peignot, a traité
spécialement de la reliure des livres chez les anciens, dans une
dissertation fort recherchée des ama- teurs (Paris, 1834). En 1857, M.
Mary Lafon racontait, en un petit volume, l'Histoire industrielle d'un
livre de notre temps. Tout récemment, peu de temps avant sa mort,
l'aimable et spirituel Jules Janin intitulait le Livre un ouvrage,
composé pour les bibliophiles et, en partie, d'après leurs
communications et leurs confidences; compilation dialoguée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HISTOIRE DU LIVRE</p>
<p>PREMIÈRE PÉRIODE</p>
<p>LE LIVRE AVANT L'IMPRIMERIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES ORIGINES DU LIVRE.</p>
<p>Aperçu des origines de l'écriture. - Les hiéroglyphes égyptiens. —
L'alphabet phénicien. - Les caractères assyriens cunéiformes. —
L'écriture sur les monuments. — Inscriptions sur les métaux et sur
d'autres matières dures. — Le papyrus égyptien. — Son influence sur le
développement et la propagation des idées. — Le parchemin. — Le livre a
trouvé sa forme portative.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, avant de vous parler des livres et en géné-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet art ingénieux De peindre la pensée et de parler aux yeux (2).</p>
<p>Or, Cadmus, le prétendu inventeur, n'avait guère fait que choisir parmi
les signes très nombreux, très complexes dont se servaient les
Égyptiens, le très petit nombre de signes nécessaires pour exprimer les
sons de sa langue maternelle.</p>
<p>Il me faudrait bien des pages pour vous raconter</p>
<p><pb/></p>
<p>comment les Phéniciens, peuple marchand et navigateur, portèrent en
Grèce et répandirent ensuite sur tous les rivages de la Méditerranée cet
alphabet qui avait gardé leur nom et qu'on retrouve partout sur la
pierre des tombeaux, sur les monuments de l'art, sur les monnaies,
depuis le fond de la mer Noire jusque sur les côtes occidentales de la
Méditerranée. Le voyage serait laborieux; il serait plein de difficultés
pour vos jeunes esprits. Si pourtant quelqu'un de vous se sentait prêt à
l'entreprendre, je lui recommanderais un bon pilote, le savant qui vient
d'esquisser l'histoire et comme l'itinéraire des alphabets dans le
Dictionnaire des antiquités grecques et romaines de MM. Daremberg et
Saglio (3); cela dit, je rentre avec vous dans la voie où nous étions
engagés.</p>
<p>L'écriture peut se fixer sur des matières très diverses : on la grave
sur la pierre ou sur le métal; on la trace avec un stylet sur des
feuilles d'arbre ou sur des plaques de bois enduites de cire ; on
l'empreint sur des plaques ou des rouleaux de terre molle qui sont
ensuite durcis par la cuisson au four et peuvent traverser ainsi bien
des siècles sans altération; on l'étalé avec la pointe d'un roseau ou
celle d'une plume trempée dans l'encre sur un papier qui peut être fabriqué</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette manière de traités historiques, religieux ou grammaticaux, ne
vous donne guère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, tels n'ont pas été les débuts de la librairie dans le monde
occidental. Les Égyptiens, et plus tard les Grecs, sont les véritables
ancêtres de nos libraires.</p>
<p>De très bonne heure, les habitants de la vallée du Nil inventèrent l'art
d'utiliser un végétal indi- gène chez eux, le papyrus, pour fabriquer ce
qu'il nous faut appeler désormais un papier; témoin</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le papyrus naît dans les marécages de l'Egypte ou dans les eaux
dormantes du Nil, lorsque, débordées, elles demeurent stagnantes en des
creux dont la profondeur n'excède pas deux cou-</p>
<p><pb/></p>
<p>dées. Le rhizome est oblique, gros comme le bras; la hampe triangulaire,
et n'ayant pas plus de quatre coudées de haut, va en diminuant jusqu'à
l'extrémité.</p>
<p>(a). Ablutione, dit le texte des manuscrits, ce qui donne un sens peu
intelligible. On a conjecturé très heureusement qu'il fallait lire
adulatione. J'ai traduit d'après cette conjecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>« La largeur est très différente : les meilleures ont treize doigts;
l'hiératique, deux de moins; le papier de Fannius, dix; et
l'amphithéâtrique, neuf. Le saïtique en a moins, il n'est pas aussi
large que le maillet; et l'emporétique n'a pas plus de six doigts On
estime encore dans le papier la</p>
<p><pb/></p>
<p>« La colle ordinaire se fait avec la fleur de farine, de l'eau
bouillante et quelques gouttes de vinaigre ; la colle de menuisier et la
gomme rendent le papier cassant. Un meilleur procédé, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>de faire bouillir de la mie de pain levé dans de l'eau, et de la passer;
c'est de cette façon qu'on a le moins de bandes sèches interposées, et
le papier est plus doux que la toile de lin même. La colle ne doit avoir
ni plus ni moins d'un jour.</p>
<p>Puis on amincit le papier avec le maillet, on met une nouvelle couche de
colle ; on efface les plis qui se sont formés, et on le bat de nouveau
avec le maillet. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans les dépôts publics, soit dans les boutiques des marchands.</p>
<p>Le même usage nous est attesté par la belle découverte que l'on fit, au
siècle dernier, dans les ruines de la ville grecque d'Herculanum,
détruite l'an 79 de l'ère chrétienne par une éruption du Vésuve: là,
dans une seule chambre, qui était probablement la bibliothèque d'un
philosophe épicurien, on a retrouvé des centaines de rouleaux,
malheureusement calcinés, mais dont quelques-uns ont pu être déroulés en
partie, et sur lesquels on a déchiffré l'écriture grecque de plusieurs
ouvrages philosophiques (10).</p>
<p><pb/></p>
<p>ble, et bien fait pour propager rapidement hors de l'Égypte tout ce que
savait et pensait ce peuple de laboureurs intelligents, d'ouvriers,
d'artistes habiles, de médecins, de géomètres, de poètes.</p>
<p>Ce monopole, toutefois, que l'Égypte devait au privilège de produire
presque seule en abon-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- CHAPITRE II</p>
<p>LE LIVRE DE PAPYRUS ET DE PARCHEMIN.</p>
<p>Reproduction et multiplication des livres par les copistes. — Les
bibliothèques d'Alexandrie et de Pergame. — Le livre considéré comme
l'œuvre personnelle d'un écrivain, ou comme l'expression des croyances
et de la vie nationale d'un peuple.</p>
<p>— Les Livres de raison. — Le Grand-Livre. — Le Livre bleu, le Livre
jaune, etc.</p>
<p>Des divers peuples où le commerce avait répandu l'invention égyptienne,
il y en a un chez qui la nouvelle denrée produisit des effets merveilleux.</p>
<p>Des livres en tout genre se multiplièrent; les particuliers en firent
des collections, les maîtres d'école en eurent pour enseigner la langue
d'Homère; on raconte même qu'un jour Alcibiade (c'était au ve siècle
avant notre ère) souffleta un maître d'école qui n'avait pas en sa
possession un exemplaire de l'Iliade. Les grandes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une prodigieuse fécondité littéraire et scientifique.</p>
<p>C'est ainsi, sans doute, que, chez les Romains, on a pu de bonne heure
exécuter la publication d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le copiste lui-même avait souvent conscience de ses fautes, et quand
c'était un moine, comme cela se voit d'ordinaire au moyen âge, il
mettait sur le dernier feuillet du volume une humble supplique au
lecteur, pour se faire pardonner les erreurs qui lui avaient échappé.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne sont point unies par la continuité du sujet et par la suite des
idées, peuvent remplir un gros volume ou même plusieurs volumes, sans
former ce qu'on doit proprement appeler un livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Concevoir et composer ainsi est une faculté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce sens particulier, que j'ai voulu vous faire comprendre, vous
voyez que le livre est comme l'expression d'une nationalité; il
représente le fond des croyances dans une grande famille humaine, et il
est quelquefois le lien qui en unit le plus solidement tous les membres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et le Grand-Livre? direz-vous; qu'est-ce que le Grand-Livre? C'est la
série des registres où sont inscrits chez nous, au Ministère des
Finances, les noms de tous les rentiers de l'État, avec le chiffre de
leurs créances. Grâce au mouvement continu que produisent le partage des
grandes fortunes, la concentration des petites et les autres mutations
de ce genre, l'ensemble des registres où sont con- signés tant de noms
et de valeurs diverses atteint et dépasse peut-être, m'assure-t-on, le
chiffre do</p>
<p><pb/></p>
<p>vingt mille. Il faut avouer que si ce Grand-Livre est un admirable
instrument pour le bon ordre de nos finances, il forme une bibliothèque
peu attrayante pour la lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE LIVRE CHEZ LES GRECS ET LES ROMAINS.</p>
<p>Au point où je vous ai arrêté, par une longue digression, dans notre
second entretien, le métier des copistes, des relieurs, des libraires,
était en pleine prospérité. On exécutait des livres de toute dimension,
de tout format, des éditions bijoux, comme nous dirions aujourd'hui, des
éditions compactes, des éditions annotées, des éditions illustrées, ou
du moins ornées du portrait des auteurs. Les particuliers luttaient de
libéralité avec les princes et les républiques pour fonder de grandes
bibliothèques, pour les enrichir et les organiser. A Athènes, la ville
hellénique par excellence, ville très fière de sa supré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, un prêtre nommé Manéthon avait traduit de l'égyptien la
chronologie des rois, depuis les origines jusqu'au temps où il vivait
lui-même, c'est-à-dire jusqu'au règne de Ptolémée Pliilàdelphe; trois
siècles plus tard, un autre interprète, qui était peut-être Grec de
naissance,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chérémon, avait écrit un livre sur les hiéroglyphes où il expliquait,
sans doute pour ses compatriotes, les secrets de la langue des Pharaons.</p>
<p>Après la conquête de l'Afrique sur les Carthaginois, on avait rapporté
de ce pays des livres écrits en langue punique, c'est-à-dire
phénicienne, particulièrement des traités d'agriculture, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Rome était alors une ville pleine de lettrés et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute les maîtres d'école, par économie pour eux-mêmes ou pour
leurs élèves, achetaient de préférence chez les libraires les livres de
rebut.</p>
<p>Horace craignait pour le sien cette mauvaise fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que l'on offrit au bibliothécaire chargé des achats deux et jusqu'à
trois exemplaires d'un même ouvrage, portant le nom d'Aristote. Quelques
produits de ces fraudes sont encore aujourd'hui sous nos yeux, entre
autres un petit abrégé du Système du monde, soi-disant adressé au jeune
roi Alexandre par son précepteur, le philosophe, ouvrage aussi peu digne
de l'un que de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, faute d'un procédé facile pour reproduire exactement beaucoup
d'exemplaires d'un dessin géographique ou topographique, on avait un
moyen assez commode d'en faciliter l'usage : c'était de le peindre ou de
le graver sur un mur.</p>
<p>Cela me rappelle un autre document curieux, qui ne peut qu'intéresser la
jeunesse. Dans l'île grecque de Paros, si célèbre par ses beaux marbres,
on a retrouvé, il y a deux cents ans, parmi les ruines d'une école, des
plaques de marbre</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était donc sur le mur de leur école que les enfants apprenaient, non
seulement la géographie, mais quelquefois les éléments de l'histoire;
ces livres de pierre avaient l'avantage de se conserver sans grave
détriment durant bien des années, avec l'édifice même dont ils faisaient
partie.</p>
<p>Quelquefois on employa la sculpture en basrelief, pour fixer l'attention
des écoliers. Nous possédons encore plusieurs de ces bas-reliefs
exécutés sur pierre ou sur ivoire, où sont représentées les principales
scènes des légendes héroïques de la Grèce, et même des scènes de
l'histoire proprement dite. Au-dessous de chaque sujet se trouve une
courte légende en grec, et parfois le nom du poète chez qui les enfants
pouvaient trouver de chaque scène un récit plus développé (45). C'était
une sorte de memento fort attrayant pour de jeunes esprits.</p>
<p>Dans les pays romains, nous retrouvons plusieurs calendriers inscrits
sur la pierre pour le</p>
<p><pb/></p>
<p>service du public. Les citadins de Rome n'avaient pas, comme ceux de
Paris, des livrets contenant des cartes de leur ville, mais du moins on
pouvait voir au Capitole un plan de Rome gravé sur marbre et dont de
nombreux fragments se sont conservés (46).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE LIVRE CHEZ LES GRECS ET LES ROMAINS (suite)</p>
<p>Les critiques. — Les éditeurs. — Les auteurs. — Singulière destinée de
certains ouvrages. — Fragments littéraires retrouvés dans des tombeaux
égyptiens. — Le Livre des morts. —</p>
<p>Catalogue de la littérature grecque, dressé par un conservateur de la
bibliothèque d'Alexandrie. — Registres des représentations théâtrales.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous appelons chez nous un cabinet de lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est une ressemblance de plus entre les mœurs anciennes et les nôtres,
le talent des acteurs était fort grassement rétribué ; un comédien en
renom forçait la main aux auteurs et aux entrepreneurs.</p>
<p>Le vieux papier noirci d'encre par un auteur malheureux, servait aussi
de bourre pour les em-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins développés, écrits et ornés de dessins par des calligraphes
habiles. C'est ainsi qu'on a, de nos jours, des missels dont la grosseur
et le prix varient suivant que le texte en est complet ou abrégé,
suivant que l'impression et la reliure en sont plus ou moins luxueuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre genre de catalogue, plus ancien que l'ouvrage de Callimaque,
c'étaient les registres des représentations théâtrales, où figuraient,
avec la date marquée par le nom d'un magistrat annuel, le nom des
auteurs et les titres de leurs pièces, quelquefois celui de l'artiste
qui en avait fait la musique, quelquefois aussi ceux des prin-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES DIVERSES FORTUNES DES LIVRES ANCIENS.</p>
<p>Nous n'avons guère vu jusqu'ici que la prospérité croissante des lettres
et de la librairie. Il me faut, hélas! en historien véridique, vous
entretenir aussi de leurs misères.</p>
<p>Elles furent nombreuses et diverses.</p>
<p>D'abord, si la pensée, qui est la matière essentielle du livre, ne
manqua jamais, la matière commerciale et industrielle, le papier, manqua
plus d'une fois aux écrivains comme aux libraires. Il semble avoir été
toujours d'un prix assez élevé.</p>
<p>Au temps de Périclès, dans le siècle le plus brillant de la civilisation
hellénique, une feuille</p>
<p><pb/></p>
<p>de papier de grandeur moyenne valait environ 4 francs de notre monnaie,
c'est-à-dire autant que valent aujourd'hui cent cinquante feuilles
environ d'un papier de dimension et de qualité moyennes. Cela nous est
attesté par un document athénien, qui date de l'an 410 avant l'ère
chrétienne, le compte des dépenses faites pour la construction du
célèbre temple d'Érechthée, l'un des plus beaux édifices de l'acropole
d'Athènes (62).</p>
<p>Aussi employait-on souvent, pour les écritures qui n'exigeaient pas de
trop larges surfaces, de légères plaques de bois. De ces planchettes il
est resté quelques fragments, dont un est conservé dans les vitrines de
notre musée égyptien du Louvre. Le même usage existe encore chez les
nations musulmanes de l'Afrique et de l'Orient.</p>
<p>On en a deux exemples au moins : l'un, sous Darius Ochus (63), l'autre
sous le règne de l'empereur Tibère. Dans ce dernier cas, où d'ailleurs
la seule cause du mal fut peut-être le re-</p>
<p><pb/></p>
<p>tard des convois maritimes d'Alexandrie, le manque de papier prit la
proportion d'un fléau pour la capitale du monde ; il y aurait eu des
troubles sérieux, peut-être des périls pour l'ordre public, si l'on
n'avait alors chargé des arbitres de répartir, en proportion des besoins
et des demandes, l'insuffisante provision que l'Égypte avait envoyée
dans les ports de l'Italie (64).</p>
<p>Dans nos musées d'aujourd'hui on trouve d'autres témoignages, et de bien
étranges pour nous, de la rareté du papyrus, même sur les bords du Nil.
Quelques manuscrits sur papyrus provenant d'Égypte sont ce que l'on
appelle opisthographes, c'est-à-dire écrits des deux côtés, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien, pourtant, n'est mieux attesté. Mon petit musée possède plusieurs
de ces fragments; il en possède même un de l'espèce la plus rare : c'est
le tiers environ de la panse d'un grand vase sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous disais, au début de ce récit, que le</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE était un très grand personnage. Vous le voyez, comme tous les
héros de l'histoire, comme Alexandre et Charlemagne, il a sa légende.</p>
<p>Rapprochons-nous maintenant de l'histoire sérieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a d'abord les désastres accidentels. Trop souvent des dépôts
d'archives et de bibliothèques furent ravagés ou complètement détruits
par le feu. Lors de la, prise d'Alexandrie par Jules César, la flamme
dévora une des grandes bibliothèques de cette ville, celle qui se
trouvait dans le quartier appelé Bruchium (70). Dans l'incendie</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous le règne de Claude, la ville de Lyon (appelée alors Lugdunum) fut
totalement anéantie par le feu en une seule nuit (72). Mais ces
désastres, d'ordinaire, ne manquaient guère d'être assez promptement
réparés. Quand le Capitole brûla, durant la guerre civile que devait
finir la victoire de Vespasien, de tous les trésors accumulés dans ce
vieux sanctuaire de la religion et du patriotisme romain, il ne resta
que des débris informes : là, étaient réunis depuis longtemps des
milliers de registres et de tables de bronze, formant les archives de
l'empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs boutiques ce qu'on appellerait aujourd'hui les nouveautés de la
littérature. Pline le Jeune apprenait, avec une joie qu'il atteste dans
sa correspondance, que ses livres trouvaient des amateurs sur un marché
si éloigné de Rome, si éloigné même de Côme, sa patrie (74).</p>
<p><pb/></p>
<p>seul manuscrit ayant forme de livre ; on y a seulement trouvé, sur des
tablettes de bois enduites de cire, que l'on peut comparer au carnet
d'un banquier, certains comptes de recettes, qui ont été déchiffrés sans
trop de peine (78).</p>
<p><pb/></p>
<p>deuil. Que sur ton titre le minium n'attire pas les yeux, et que le
cèdre ne parfume pas tes feuil-</p>
<p>les. Que sur ta tranche noire ne se détachent pas deux pommettes
blanches (ce sont les extrémités de la tige ronde autour de laquelle le
papyrus était roulé). Un si bel appareil ornera des livres heureux. Toi,
tu ne peux oublier mon malheur.</p>
<p>La liberté d'écrire et de publier des livres fut grande assurément chez
les Grecs et chez les Romains ; mais, comme elle dégénéra parfois en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES LIVRES DANS LES PREMIERS SIÈCLES CHRÉTIENS.</p>
<p>Le christianisme intolérant pour les livres hérétiques. — Ce que devient
la littérature profane entre la sévérité de l'Église et l'ignorance des
barbares. — La tradition antique conservée par Boèce et Cassiodore. —
Activité des premiers pères de l'Église pour la défense et la
prepagation du christianisme. —</p>
<p>La Bible polyglotte d'Origène. — Amoindrissement des études
scientifiques. — Réduction en manuels de plusieurs grands ouvrages. —
Quelques œuvres des écrivains grecs conservées par des traductions en
langues orientales. — Avantages et inconvénients de ces traductions.</p>
<p>Après la passion politique, il faut tenir compte aussi des disputes
religieuses.</p>
<p>En matière de religion, les peuples païens étaient volontiers tolérants.
Ils avaient tant de dieux divers, qu'il leur coûtait peu d'en admettre
un de plus dans leurs temples. L'autorité publique ne se montra, chez
eux, rigoureuse que contre les athées de profession. Encore connaît-on
peu d'exemples formels de ces rigueurs.</p>
<p>Les procès pour cause d'impiété n'étaient pas</p>
<p><pb/></p>
<p>rares (81); mais on ne voit pas que beaucoup de livres, plus ou moins
irréligieux, aient péri par suite de la condamnation de leurs auteurs.
Il n'en fut pas de même après le triomphe du christianisme. Le dogme
chrétien, formulé de bonne heure par les apôtres, puis par les docteurs
réunis en conciles, ne comportait pas cette liberté de discussion et
d'interprétation que le polythéisme avait permise aux plus hardis de ses
philof sophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>frappé d'anathème par les conciles, a complètement disparu.</p>
<p>Un grand évêque, saint Basile, avait, deux siècles auparavant,
conseillé, bien au contraire, l'étude des anciens poètes de la Grèce, et
montré tout ce qu'une telle étude, bien dirigée par les maîtres, avait
de salutaire pour l'éducation du cœur et de l'esprit. L'opuscule de
saint Basile sur ce sujet est devenu classique dans nos écoles, comme
celui de Plutarque sur l'éducation des enfants.</p>
<p>Nous voici arrivés au temps des grandes inva- sions barbares, et
celles-là, il faut le dire, ont jeté dans le monde civilisé bien
d'autres désordres que la lutte de deux religions inconciliables.</p>
<p>Je ne sais vraiment si nos historiens, surtout ceux qui écrivent pour la
jeunesse, ont bien fait</p>
<p><pb/></p>
<p>sentir tout ce que la civilisation a dû perdre par l'irruption de ces
millions d'hommes sans aucune culture, sans aucun goût pour les arts,
sans aucun respect pour les monuments que le génie des artistes avait
multipliés dans tout l'Occident.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré cela, dans le monde grec comme dans le monde romain, les écoles
devenaient moins nombreuses, l'art d'écrire était de plus en plus livré
aux routines de la pratique ; le goût s'altérait, la langue se
corrompait, et l'abaissement des intelligences eût été sans remède, si
le christianisme n'avait apporté aux sociétés en décadence un puissant
élément de vie. Au bout de quelques siècles, toutes les écoles
littéraires étaient devenues chrétiennes, et l'enseignement du dogme
nouveau, entretenant partout l'activité des esprits, combattait
l'ignorance et prévenait le malheur qu'aurait produit une complète
interruption des études savantes. Ce que le christianisme déploya
d'ardeur dans les controverses, de fécondité dans</p>
<p><pb/></p>
<p>la prédication, on peut le mesurer d'après les œuvres de plusieurs
docteurs de la religion nouvelle. C'est par volumes in-folio que se
comptent les écrits des premiers Pères de l'Église, de saint Augustin,
de saint Jean Chrysostome.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions entre les diverses écoles, entre les bibliothèques, entre les
librairies des nations civilisées.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus en plus négligée; toutefois, elle n'a pas disparu, et c'est encore
pour nous une riche mine d'érudition. Mais beaucoup d'abrégés ont tué le
gros livre qu'ils résumaient pour le vulgaire des lecteurs. C'est ainsi,
sans doute, que nous avons perdu, en tout ou en partie, de grands corps
d'histoire, comme ceux de Théopompe et de Polybe parmi les Grecs, de
Trogue Pompée et de Tite-Live parmi les Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les recueils d'extraits n'ont pas fait moins de tort aux éditions
complètes des écrits originaux.</p>
<p>C'est ainsi qu'au ve siècle, un compilateur nommé Jean de Stobi ou Jean
Stobée, avait recueilli par ordre de matières des centaines de pages ou
de courts fragments des prosateurs et des poètes les plus célèbres de la
Grèce ancienne. Plusieurs de ces écrivains ne nous sont plus connus que
par ce qui s'en trouve dans la compilation de Stobée.</p>
<p>Il faut bien l'avouer d'ailleurs, la tentation était forte d'alléger un
peu, pour le plus grand nombre des lecteurs, les innombrables écrits qui
s'étaient accumulés dans les bibliothèques. Entre le Ve siècle avant
l'ère chrétienne et le VIe siècle après Jésus-Christ, on compte, dans la
Grèce seulement, plus de six cents historiens, parmi lesquels vingt-cinq
ou trente étaient de premier ordre ou pour le talent ou pour
l'érudition. Cela excuse sans doute un empereur grec de Byzance,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les souvenirs que nous venons de rassembler nous conduisent au milieu du
moyen âge.</p>
<p>C'est le moment de nous représenter ce qu'étaient alors dans les
bibliothèques publiques ou privées, surtout dans les bibliothèques des
monatères, la condition des livres et la profession de ceux qui les
écrivaient, les ornaient ou les vendaient. Cette étude sera le sujet du
chapitre suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES LIVRES AU MOYEN AGE.</p>
<p>Les manuscrits et les copistes. — Les instruments du calligraphe. —
Étymologies des mots rubrique et miniature. — Diplômes des temps
mérovingiens et autres manuscrits des Yine et xe siècles, sur papyrus. —
Rareté du parchemin au VIe siècle de notre ère. — Les palimpsestes ou
livres récrits.</p>
<p>— Précieuses découvertes obtenues par leur déchiffrement.</p>
<p>Entrons au dépôt des manuscrits dans une de nos grandes bibliothèques,
nous admirerons</p>
<p><pb/></p>
<p>Explicit hic totum, per Christum da mihi potum.</p>
<p>Beaucoup de manuscrits portent la trace d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et d'extraits intéressants. Plusieurs manuscrits de ce curieux livre
sont dépourvus des citations grecques que l'auteur y avait insérées ;
aux temps et dans les monastères où ils ont été copiés, le grec était
presque entièrement inconnu. Quelquefois, aussi, les transcriptions du
grec par un scribe ignorant nous apprennent (ce qui n'est pas sans
intérêt) comment la langue d'Homère et de Démosthène était alors prononcée.</p>
<p>Ce plomb mou qui réglait la marche de mes doigts, Ce calame assoupli
pour maints détours adroits, Ce canif qui le fend et l'amincit, la
pierre Où le roseau s'aiguise, enfin ma trousse entière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le polissoir était un morceau de pierre ponce dont la substance poreuse
et un peu rugueuse mordait facilement sur les bords d'un papyrus roulé,
et qui aplanissait la surface de ses tranches, comme chez nous le ciseau
du relieur rogne les bavures marginales du papier.</p>
<p>L'encrier de nos copistes grecs semble n'avoir contenu que de l'encre
noire. Le mot grec qui désigne l'encre, melan, signifie simplement le
noir, et le mot latin atramentum, devenu en vieux français arrement,
désigne aussi l'emploi d'un liquide</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous remarquerez que le calligraphe, dont je vous ai plus haut traduit
l'offrande pieuse, ne parle précisément pas de son papier. C'est que le</p>
<p><pb/></p>
<p>papier ne comptait pas parmi les outils de sa profession; il était
fourni par l'auteur ou le libraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>cation des livres nouveaux. Cette industrie subsista plusieurs siècles
encore après la conquête arabe. Beaucoup de diplômes des temps
mérovingiens sont écrits sur papyrus. Parmi les rouleaux qui
appartiennent au vice-roi d'Égypte, et qui sont déposés au musée de
Boulacq, il y en a un contenant des Vies de saints en copte (c'est la
forme la plus récente de la langue et de l'écriture égyptiennes), et qui
se termine par une souscription en grec datée de l'an 450 de Dioclétien
(ère des martyrs), ou 752 de l'ère chrétienne, c'est-àdire de l'enfance
de Charlemagne. En Italie, les bulles pontificales ont été longtemps
rédigées sur papyrus, et l'on en connaît une qui porte la date de 998
(90) ; mais il est probable que, dès lors, ce n'était plus qu'un luxe
conservé dans certaines chancelleries.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel trésor que les belles pages, ainsi découvertes, de la République de
Cicéron! Quel précieux et original document que la correspondance du
rhéteur Fronton avec son élève, qui fut depuis l'empereur Marc-Aurèle!
Fronton correspondant avec ce jeune César rappelle aux amateurs de notre
littérature les lettres de Fénelon au duc de Bourgogne et les réponses
de ce prince.</p>
<p>Dans les palimpsestes, c'est presque toujours les œuvres de littérature
païenne qui sont recouvertes par des œuvres chrétiennes écrites en la
même langue. Quelquefois aussi la seconde langue est différente de la
première, comme dans un manuscrit de la bibliothèque du British</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LES LIVRES AU MOYEN AGE (suite).</p>
<p>Les manuscrits des livres saints remarquables par la beauté de
l'écriture et par la richesse des ornements. — Singulière indifférence
des juifs pour l'ancienneté des manuscrits de leurs livres saints. —
Passion des Arabes pour les beaux livres. — Les bibliothèques chez les
Musulmans. — Retour aux peuples chrétiens. — Manuscrits latins avec
illustrations.</p>
<p>— Habileté et fécondité des miniaturistes au moyen âge. —</p>
<p>Leurs infidélités au costume et au caractère des personnages. —</p>
<p>Vous avez vu, dans le chapitre précédent, une cause nouvelle, après tant
d'autres, de la destruction des chefs-d'œuvre de l'antiquité païenne. Le
commerce libre et surtout les religieux, attachés dans les monastères au
service de la calligraphie, négligeaient, naturellement, de plus en plus
les écrivains profanes de l'antiquité, pour s'attacher surtout aux
tetxes chrétiens, et d'adorb à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec le même honneur par la calligraphie; on a, en ce genre, des livres
d'un prix inestimable, et pour la netteté du texte, et pour la beauté
des petits tableaux qui y sont encadrés.</p>
<p>A propos de la traduction des livres saints, un fait singulier doit être
signalé : c'est que l'original hébraïque de ces livres n'existe plus que
dans des manuscrits de dates relativement récentes.</p>
<p>Les disciples de Mahomet entendent un peu différemment le respect pour
leur unique livre saint, le Coran. Ils en recherchent, ils en vénè-</p>
<p><pb/></p>
<p>En général, les Arabes, dès que se développa chez eux la culture
littéraire, se distinguèrent par le goût des beaux livres (94). Il se
forma chez eux beaucoup de calligraphes habiles, dont l'histoire a
quelquefois conservé les noms et dont les copies furent justement
célèbres dans tout l'Orient.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas regretter que de tels trésors aient presque tous - .- disparu dans
les guerres que les chrétienfQ.'Es-</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette réflexion nous ramène aux Grecs et aux Latins du moyen âge.</p>
<p>Elle en aurait retrouvé d'autres d'une peinture beaucoup plus savante
dans des manuscrits moins</p>
<p><pb/></p>
<p>anciens de Térence. Mais, là, le talent du miniaturiste, trop insouciant
de la couleur locale, a sans façon habillé les personnages du poète
latin en gentilshommes, en châtelains, en châtelaines, en varlets des
beaux temps de la chevalerie ; c'était un anachronisme dont il fallait
se défier.</p>
<p>Les bonnes intentions de tant de peintres charmants et modestes (car il
n'était pas dans l'usage qu'ils signassent leurs œuvres) leur ont fait
pardonner bien des négligences et des maladresses.</p>
<p>En Orient, la tradition avait changé en une sorte de règlement absolu la
méthode que devaient suivre les peintres miniaturistes, comme les
mosaïstes, pour représenter les principaux personnages de l'Histoire
sainte. Ces règlements défendaient ainsi la peinture contre les écarts de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps pour cela), il ne semble pas que personne s'en plaignît. J'imagine
d'ailleurs que l'écriture abréviative avait du bon, comme l'on dit,
surtout pour les auditeurs d'un Abélard, d'un Thomas d'Aquin, d'un
Guillaume de Champeaux. La plupart des écoliers étaient pauvres, et ils
devaient épargner le papier. Il nous est resté quelquesuns de leurs
cahiers, qui nous font juger de la pénurie où ils vivaient.</p>
<p>Un autre moyen de restreindre les dépenses de papier, c'était l'emploi
de ce qu'on appelait alors les notes tironiennes et qu'on appelle
aujourd'hui la sténographie. Cela demande quelques explications.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LES LIVRES AU MOYEN AGE (suite et fin).</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous arrivons, Dieu merci! dans des con- trées où ne manquent ni
les accidents pittores-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques du terrain, ni les surprises agréables au détour de la route.</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvait un peu dur de fournir, en ce genre, aux dépenses de son fils,
étudiant au quartier latin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi ceux qui renferment des discours de l'ora- teur grec Hypéride, il
y en a trois d'une fort belle écriture, où les colonnes se détachent
entre de grandes marges. Le papyrus est de belle qualité ; on n'avait
rien ménagé pour y rendre la lecture facile; un quatrième rouleau, celui
qui con</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'encre sur les caractères ; 5° un autre instrument pour les presser
contre la surface imprimable.</p>
<p>Or, de ces cinq éléments, l'industrie ancienne connaissait le premier;
l'idée du second ne lui était pas étrangère, mais elle ne songea pas à
les rapprocher des trois autres.</p>
<p>La chose mérite bien que je vous l'explique par le détail.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, la frappe même des monnaies (et vous savez que nous possédons des
milliers de monnaies antiques frappées souvent avec une parfaite
précision), avait familiarisé les peuples de l'ancien monde avec l'usage
de transporter, par la pression, une figure et des caractères
alphabétiques d'une matière plus dure sur une matière qui l'était moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous importe ; mais il nous montre certainement la première idée de
l'impression sur tissus, qui est devenue l'une desprincipales industries
modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PÉRIODE</p>
<p>LE LIVRE DEPUIS L'IMPRIMERIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE PREMIER AGE DE L'IMPRIMERIE.</p>
<p>L'imprimerie était née, avons-nous dit dans le chapitre précédent. Cela
se passait entre l'an 1440 et l'an 1450 de notre ère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne soyons pas trop fiers de nos talents et de notre savoir. En bien des
choses, les Chinois nous ont précédés; en quelques-unes, ils nous
surpassent encore. Leur littérature, prodigieusement féconde, a trouvé
de bonne heure les instruments dont elle avait besoin pour multiplier
les livres. On a fabriqué en Chine, avec la tige du bambou, avec le
chaume du riz, avec plusieurs autres substances végétales, des papiers
très différents de grandeur et d'épaisseur; on utilisait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien furent laborieux ces divers progrès, vous le voyez, et vous
admirerez qu'ils aient été rapides. Ils le furent si bien que, dès le
temps des Médicis en Italie et de François Ier chez nous, l'imprimerie
avait atteint une perfection que, sous bien des rapports, elle n'a pas
dépassé de nos jours.</p>
<p>Un évènement considérable, la renaissance des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>primerie sauvât les épaves de tous ces naufrages.</p>
<p>Dans le même temps se multipliaient, soit les traductions latines
d'ouvrages écrits en grec ou en langues orientales, soit les traductions
en langues modernes de tant d'écrits originaux.</p>
<p>Les plus humbles ouvriers, dans ce renouvellement des études, nous
touchent par leur naïve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>PROGRÈS ET FORTUNES DIVERSES DE L'IMPRIMERIE.</p>
<p>— Les graveurs célèbres en ce genre. — Le grand Trésor de la Langue
grecque de Henri Estienne. — Autres publications que l'imprimerie seule
a rendues possibles. — Les journaux. — Le Bulletin de la campagne
d'Italie sous Charles VIII. — Le Mercure français. — La Gazette de France.</p>
<p>— La Muse historique de Loret. — La protection des princes n'assure pas
toujours la liberté des auteurs.</p>
<p>A l'autre extrémité de l'Europe, la plus an-</p>
<p><pb/></p>
<p>cienne écriture employée chez les Scandinaves, l'écriture l'unique, est
attribuée par eux au dieu Odin, qu'ils considèrent aussi comme le père
de leur race. Bien qu'on trouve des centaines d'inscriptions en
caractères runiques sur les rochers de la Norvège, de la Suède, du
Danemark, et même dans les divers pays où les pirates normands avaient
poussé leurs aventures, la valeur de ces caractères s'était de bonne
heure perdue, et la superstition leur a plus d'une fois attribué un sens
magique (114)..</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XII va plus loin, qui, dans une ordonnance du 9 août 1513, loin de
considérer les imprimeurs comme des ministres de Satan, appelle « l'art
et science de l'impression une invention plus divine qu'humaine ». Louis
XII n'est pas le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'art de la gravure, s'y livra exclusivement, surtout pour illustrer,
comme on dirait aujourd'hui, par des vignettes, fleurons, lettres
ornées, des livres publiés par d'autres imprimeurs (117).</p>
<p><pb/></p>
<p>grand philologue et imprimeur Henri Estienne.</p>
<p>La France alors ne donnait pas seule de tels exemples. Pour n'en citer
qu'un, hors de nos frontières, l'illustre Holbein ornait de figures,
singulièrement appréciées des connaisseurs, une édition de l'Éloge de la
Folie, par son ami Érasme, et l'Anatomie de Vésale (119), sans compter
la célèbre série de dessins représentant ce qu'on appelle « la Danse des
morts. »</p>
<p>Dès l'origine, le dessin xylographique s'était associé aux œuvres des
premiers imprimeurs.</p>
<p>Mais les xylographes du xve siècle n'étaient guère que des ouvriers; au
xvie siècle, on voit figurer parmi eux des artistes, et même des
artistes de génie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elles sont aujourd'hui le complément habituel du texte d'un auteur. Dès
la fin du xve siècle, l'usage s'en était établi, et je pourrais vous
citer tel index d'un gros livre publié par les Aide, qui est une
merveille de richesse et d'exactitude (121).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imprimerie, en effet, n'a pas seulement faci-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre nouveauté, que l'imprimerie seule rendait possible, c'étaient
les journaux, avec la forme, du moins, et l'extension qu'ils prirent dès
le XVIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est seulement dans la première moitié du XVIIe siècle que
s'organisent de véritables offices de publicité, et que sont publiées
régulièrement, sous des noms divers, des feuilles mensuelles ou
hebdomadaires, puis quotidiennes, annonçant toutes les nouvelles qui
pouvaient intéresser le public, sans offenser aucune des autorités de
l'État. Telles furent le Mercure français, la Gazette de France (1631),
la Muse historique ou Gazette burlesque de Loret (celle-ci, chose singu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LES LIVRES ANONYMES ET LES PSEUDONYMES.</p>
<p>Les livres supposés dans l'antiquité classique. — Les Oracles sibyllins.
— Prétendue correspondance de Sénèque avec saint Paul. — Les Evangiles
apocryphes. — La Satire Ménippée.</p>
<p>— Les Lettres provinciales. — La comédie des Académistes. — Le
Charlatanisme des érudits. — Supercheries littéraires d'Horace Walpole,
de Mac-Pherson et de Chatterton.</p>
<p>— Dictionnaire des Anonymes et Pseudonymes de Barbier.</p>
<p><pb/></p>
<p>un progrès important et qui mérite quelque at- tention.</p>
<p><pb/></p>
<p>même en avait préparé la publication avec l'aide de Pomponius Atticus,
le plus riche et le plus dévoué de ses amis, qui s'était fait son
éditeur (127).</p>
<p>Après lui, cet exemple fut souvent imité ; mais il ne préserva pas la
librairie ancienne de bien des surprises causées par la supercherie. La
société chrétienne a connu beaucoup de ces fraudes pieuses, comme on
dit, qui mettaient sous l'autorité de noms célèbres des ouvrages
d'origine secrète (d'où leur vient le nom d'apocryphes) et peu
recommandable. Tels sont les recueils d'oracles sibyllins, que l'on
attribuait aux sibylles ou prophétesses païennes, et qui prédisaient les
principaux événements de l'histoire grecque et romaine, en les
rattachant aux prophéties de la Bible. Telle est aussi une fausse
correspondance de Sénèque le Philosophe avec l'apôtre saint Paul.
Beaucoup d'Evangiles apocryphes, beaucoup d'Actes des Martyrs renferment
des traditions qui, sans être authentiques, méritent qu'on les
recueille, comme des témoignages intéressants des mœurs et de l'état des
esprits, dans la société chrétienne des premiers siècles de notre ère.
Le moyen âge a produit maint ouvrage de ce genre, que l'inexpérience des
premiers imprimeurs répandit, sans examen critique, dans les
bibliothèques, et dont la fausseté n'a été reconnue que</p>
<p><pb/></p>
<p>plus tard. Mais il a produit aussi des chroniques, des traités de
théologie, des livres de dévotion, que leur auteur n'avait pas signés,
tantôt par insouciance, tantôt par humilité. C'est par humilité, sans
doute, que l'auteur de l'Imitation de Jésus-Christ ne nous a pas livré
son nom, et nous reste encore inconnu, malgré les efforts que la
critique renouvelle sans cesse pour le découvrir.</p>
<p>Nos faussaires modernes ont trouvé aussi, et fort souvent, des
imprimeurs pour complices de leurs fraudes, quelquefois innocentes,
quand il s'agissait d'un simple jeu d'esprit, quelquefois dangereuses et
coupables, lorsqu'il s'agissait des plus graves intérêts de la religion,
de la morale et de l'État. Au temps de la Ligue, parut sous cette forme
la Satyre Ménippée, qui est restée un des documents de l'histoire et un
des monuments de notre littérature. Durant les guerres de la Fronde,
Paris et la France presque entière furent inondés de libelles anonymes
ou pseudonymes, sortis de presses clandestines; la passion et la haine y
débordent et n'y sont que rarement excusées, par l'esprit et
l'éloquence, comme chez les auteurs de la Ménippée. Sous la main ferme
de Louis XIV, devenu vraiment roi après les troubles de sa minorité, la
liberté d'écrire, contenue en France avec rigueur, se réfugiait hors</p>
<p><pb/></p>
<p>des frontières; la Suisse et surtout la Hollande mirent leurs presses au
service des libres écrivains de tous les partis, qui en usèrent largement.</p>
<p>Il y en a qui firent moins de bruit, mais qui eurent leur moment de
popularité, par exemple la Lettre d'un Bourgeois de Paris sur le Cid de
Corneille, agréable opuscule, encore recherché des amateurs, et qui joue
un rôle important dans la grande controverse littéraire, suscitée par le
plus ancien de nos chefs-d'œuvre dramatiques.</p>
<p>Peu d'années après, les travaux de l'Académie française, alors
naissante, étaient tournés en ridicule, dans la comédie ou farce des
Académistes qui, après avoir circulé pendant dix ans en copies
manuscrites, fut imprimée en 1650, mais sans</p>
<p><pb/></p>
<p>nom d'auteur ni d'imprimeur, tant on redoutait les hauts protecteurs de
Messieurs les Quarante.</p>
<p>Les Académistes étaient l'œuvre de Saint-Evremond, spirituel gentilhomme
normand qui, par insouciance, laissa se répandre beaucoup d'autres de
ses écrits, sans en réclamer la propriété.</p>
<p><pb/></p>
<p>la conquête de ce pays par Alexandre. Le titre Ezour-Veidam n'était
autre que l'altération de Yadjour- Véda, qui désigne en sanscrit l'un
des recueils d'hymnes sacrés des Indiens. La fraude est depuis longtemps
découverte, mais elle n'était pas claire encore pour M. de Sainte-Croix,
qui publia, en 1778, la traduction française de cet ouvrage apocryphe.</p>
<p>Le pseudonyme n'est quelquefois qu'un anagramme, c'est-à-dire le nom de
l'auteur véritable, où l'ordre des lettres a été renversé. C'est ainsi
que, sous le nom de Telliamed paraissait, en 1748, un ouvrage dévenu
célèbre, où Benoît de Maillet expose le premier, sur l'histoire de notre
globe, des idées très neuves et souvent très justes, qui furent
combattues par Voltaire , mais approuvées par Buffon, et plus tard par
le grand géologue et naturaliste Cuvier. Quelquefois aussi, le
pseudonyme est l'anagramme d'un autre pseudonyme. Ainsi Pascal, qui
s'était caché sous le nom de Louis de Montaltè en publiant ses Lettres à
un provincial, s est plus tard cité luimême, dans les Pensées, sous le
nom de Salomon de Tultie, qui n'est que l'anagramme du précédent
pseudonyme. Les éditeurs ont longtemps cherché quel pouvait être le
mystérieux théologien Salomon de Tultie, et c'est seulement dans</p>
<p><pb/></p>
<p>sa seconde édition des Pensées, en 1866, que M. Ernest Havet a pu
constater la solution de cette énigme.</p>
<p><pb/></p>
<p>les de ce genre portent le nom du célèbre Plutarque, qui certainement
n'en est pas l'auteur (128).</p>
<p>Dans l'Europe moderne, les littératures étrangères n'abondent pas moins
que la nôtre en apocryphes et en pseudonymes, sur toutes sortes de
sujets; il suffira d'en citer quelques exemples.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au commencement de ce siècle, l'illustre Walter Scott débuta, sans
s'être nommé, parle roman de Waverley, qui eut un tel succès que, pour
les romans qui suivirent, il continua de se désigner sur le Litre par
les mots l'auteur de Waverley.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bibliographes ont fort affaire avec tous ces déguisements ; encore
ne vous ai-je pas parlé des livres signés de simples initiales, et sur
le titre desquels il n'est pas toujours facile de restituer le nom
complet des auteurs.</p>
<p>Vous jugerez de ces difficultés, si vous en êtes curieux, en ouvrant le
Dictionnaire des Anonymes et Pseudonymes du savant bibliothécaire
Barbier, qui forme, pour la France seulement, quatre gros volumes, qu'il
a fallu bientôt augmenter d'un cinquième, ce qui n'empêche pas qu'on en
ait commencé une seconde édition, plus complète que la première.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DIFFUSION DE LA LIBRAIRIE.</p>
<p>C'est surtout en France que nous avons suivi les progrès de l'art
merveilleux inventé sur nos frontières par Gutenberg et ses associés. Il
serait fort intéressant d'étendre une telle étude aux autres pays.
Plusieurs villes ont soigneusement gardé la date du premier livre
qu'elles ont eu l'honneur d'imprimer. Naguère encore, Londres célébrait
l'anniversaire de la fondation de sa première imprimerie. Le jour même
où j'écris ceci (24 mars 1878), le Journal de Genève constate le
quatrième centenaire du premier livre qui soit sorti des presses
genevoises. Ce chapitre de notre histoire contiendrait, si nous pouvions</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un honneur et un devoir d'entretenir avec les lettrés de ce pays une
correspondance assidue.</p>
<p>Quelques pays de notre Europe n'ont pas connu l'imprimerie avant les
Indes : le premier livre imprimé en Russie date de 1563. Contraste plus
étrange encore! tout près de nous, sur. le sol où fleurit autrefois la
civilisation hellénique, les musulmans ont longtemps résisté aux
exemples de leurs voisins. Croirait-on, si la chose n'était bien
attestée, que c'est en 1727 seulement que l'imprimerie fut introduite à
Constantinople?</p>
<p>Elle resta, jusqu'au commencement de ce siècle, fort restreinte en ses
applications, et gênée par la jalousie des Turcs jusque chez leurs
sujets hellènes, que sollicitait pourtant un vif désir de s'instruire.
Dès l'insurrection de 1821, le secours</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des libraires abyssins, que la littérature qu'ils desservent est pauvre
et peu originale. Ce que l'on en connaît ne dépasse guère le chiffre de
300 volumes (129).</p>
<p>production des livres dépasse tout ce qu'aurait</p>
<p><pb/></p>
<p>pu prévoir, chez nos ancêtres, l'imagination la plus hardie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES NOUVEAUX PROGRÈS DE L'IMPRIMERIE</p>
<p>ET DE LA LIBRAIRIE.</p>
<p>Réflexions sur les instruments de l'écriture. — La plume métallique. —
La calligraphie moderne. — Les notes tironiennes et la sténographie. —
La sténographie en Angleterre, puis en France. — Lisons-nous les
discours des orateurs grecs et romains tels qu'ils ont été prononcés ? —
La Milonienne de Cicéron. — Le télégraphe électrique et le langage
télégraphique. — Besoins nouveaux de l'imprimerie. — Avantages et
inconvénients de la fabrication mécanique du papier. Regrets des
bibliophiles.</p>
<p>La plume d'oie et peut-être la plume de corbeau avaient, dès les
premiers temps du moyen âge, remplacé le calame ou roseau des anciens
scribes. Au XVIIe siècle, nous trouvons mentionné, chez les religieuses
de Port-Royal, l'usage de plumes métalliques (130). Cette inventiop,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'ordinaire de la vie, et surtout pour la correspondance familière
ou commerciale, la bonne qualité de l'écriture n'est pas non plus chose
indifférente. Mais tout manuscrit dont le texte n'arrivera au public que
sous la forme d'un imprimé n'a pas besoin d'avoir été calligraphié par
l'auteur ou par un copiste.</p>
<p>Une autre économie de temps et de peine nous est assurée par la
diffusion des procédés sténographiques ou d'écriture abréviative. Là
encore se produit une étrange inégalité entre les peuples. Les notes
tironiennes, véritable sténographie, dont je vous ai plus haut raconté
les origines, étaient régulièrement employées dans les chancelleries du
moyen âge. On dirait qu'elles furent oubliées chez nous depuis la
renaissance des lettres. C'est en Angleterre qu'on les voit reparaître
dès le commencement du XVIIe siècle, et, pour en citer un exemple
notable, un sténographe recueillait le discours que prononça, sur
l'échafaud même, l'infortuné roi Charles Ier, à</p>
<p><pb/></p>
<p>côté du billot sur lequel il allait poser sa tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui écrivait avec une amicale ironie : « Si tu m'avais si bien défendu
devant le tribunal, je ne mangerais pas d'aussi bonnes huîtres à
Marseille (134). » L'improvisation même de Cicéron avait été recueillie
par des sténographes, et elle était encore entre les mains d'Asconius,
qui commentait les discours de cet orateur au milieu du premier siècle
de l'ère chrétienne.</p>
<p>La sténographie nous rappelle un autre procédé qui n'est pas sans
rapport avec l'imprimerie elle-même, je veux parler du télégraphe et
surtout du télégraphe électrique seul en usage aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces perfectionnements sont de deux genres : les uns, dans la fabrication
et l'emploi des caractères; les autres, dans le mécanisme des presses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES DERNIERS PROGRÈS DE L'IMPRIMERIE ET DE LA LIBRAIRIE.</p>
<p>Stéréotypie d'eHrhan perfectionnée par Didot. - Les clichés. -</p>
<p>— Les Revues. — Les Essayistes. — Les romanciers. — Difficultés
nouvelles pour les bibliographes et les bibliothécaires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux dernières inventions. L'Imprimerie nationale possède aujourd'hui
les poinçons et matrices des caractères de 138 alphabets étrangers et
153 corps pour le seul alphabet français.</p>
<p>Elle a mis au jour maints chefs-d'œuvre, entre autres une célèbre
collection orientale contenant plusieurs ouvrages indiens ou persans
avec traductions françaises en regard, collection dont la beauté ne
saurait être surpassée. Les expositions universelles de Paris
(1855-1867-1878), de Londres (1862), de Vienne (1873), de Philadelphie
(1876),</p>
<p><pb/></p>
<p>deux peuples rend fort difficile, comme nous l'avons vu plus haut,
chapitre I", page 121, l'emploi de tout autre procédé typographique que
le procédé tabellaire ; quelque élégance et quelque rapidité qu'y
apporte la main de l'ouvrier, l'imprimerie ne peut être aussi prompte
dans la production des livres avec ce seul secours qu'avec les multiples
engins de notre typographie. L'esprit chinois, d'ailleurs, n'a pas tous
les besoins de curiosité auxquels satisfont nos imprimeurs et nos
libraires. Dans toute l'étendue du Céleste Empire, on imprime, il est
vrai, beaucoup de livres, et la liberté de ce commerce y est absolue,
mais on n'y compte encore que quatre feuilles quotidiennes, y compris la
Gazette officielle de Pékin. En Chine comme au Japon, le service d'une.
imprimerie est plus simple que dans notre Occident. Un écrivain (il
faudrait dire un peintre, car il se sert du pinceau) écrit une page;
celle-ci, appliquée sur une planchette de bois qu'un autre artiste évide
avec dextérité, reçoit l'encre d'imprimerie, et passe sous la très
simple machine que manœuvre un ouvrier. Le papier ne reçoit d'ordinaire
l'impression que d'un côté : il est trop mince pour qu'on l'imprime sur
les deux faces. Mais l'écriture ne se développe pas moins par pages
ayant un recto et un verso, car</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les feuilles quotidiennes, tenues au courant de tout ce qui se passe aux
quatre coins du monde par les télégrammes, par les lettres de leurs
correspondants, par la reproduction sténographique des débats de tous
les tribunaux, de toutes les assemblées politiques, quelquefois des
leçons faites dans les Universités, recueillent ainsi et amassent, pour
les historiens de profession, des matériaux dont l'abondance même et la
variété deviennent pour eux un véritable embarras.</p>
<p>Admirez, sur un exemple pris au hasard entre mille, ce développement de
la civilisation, des rapports internationaux et des informations
historiques dans les régions les plus éloignées de notre vieille Europe.
Il n'y a pas cent ans que l'archipel Hawaïen, où périt en 1779 le
célèbre capitaine Cook, a commencé d'être visité parles missionnaires
catholiques ou protestants, et il forme aujourd'hui un petit royaume
soumis au régime constitutionnel, avec des chambres électives, des
ministres responsables, etc. La capitale de ce petit royaume, Honolulu,
ville de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Revues sont encore un genre nouveau de publication, que l'imprimerie
seule a rendu possible. C'est dans les Revues que des critiques anglais
de premier ordre ont créé l'espèce</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les limites d'un article de 40, de 50 ou de 100 pages au plus, on
peut encore développer très utilement bien des sujets. On peut débiter
sous cette forme une série de morceaux qui, presque sans changements,
deviendront plus tard les chapitres d'un livre.</p>
<p>En effet, un recueil hebdomadaire ou quotidien ne peut guère s'appeler
par lui-même un chefd'œuvre. Mais devant le succès de telle Revue, de
tel journal de notre temps, La Bruyère eût avoué de bonne grâce que
l'alliance de plusieurs beaux et savants esprits peut produire des
œuvres du-</p>
<p><pb/></p>
<p>rables, et qu'il y a quelquefois entre les divers collaborateurs d'un
recueil périodique une certaine unité de talent et de pensée, qui fait
de leur œuvre collective un organisme vivant, au même titre que l'œuvre
d'un seul homme. Ce n'est pas tout: qui sait s'il n'y avait pas, même du
temps de La Bruyère, tel roman qu'il eût été opportun de donner au
public, par chapitres séparément imprimés, dans les colonnes d'une
feuille quotidienne ou hebdomadaire, comme cela se fait habituellement
depuis une quarantaine d'années?</p>
<p>1 7</p>
<p><pb/></p>
<p>remède.</p>
<p>Ce propos, comme souvent, en appelle un autre. Toute bibliothèque un peu
nombreuse, surtout une bibliothèque publique, ne peut se passer d'un
catalogue, quelquefois même de deux catalogues, l'un par ordre
alphabétique, l'autre par ordre de matières. Le premier n'offre guère
d'embarras aux rédacteurs, bien qu'on hésite</p>
<p><pb/></p>
<p>quelquefois sur la partie du titre d'un volume qui doit prendre rang
dans l'ordre alphabétique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>APERÇUS DIVERS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'appareil du photographe n'est pas, lui-même, je l'avoue, un instrument
irréprochable; il ne rend pas toujours le juste relief ou les
proportions des corps; mais, entre des mains habiles, et surtout par la
rapidité des images qu'il permet d'obtenir, il est, pour le voyageur
géographe, pour l'antiquaire, pour l'artiste même, un auxiliaire bien
précieux.</p>
<p>Supposez que Paris donnât l'exemple d'en faire photographier
quelques-uns sur place, puis d'en envoyer des copies aux bibliothèques de</p>
<p><pb/></p>
<p>La. variété, la multiplicité des moyens, dont nous disposons aujourd'hui
pour répandre, sous toutes leurs formes, les œuvres de la science, de la
littérature et de l'art, fournissent aux sociétés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas plus nombreux au XIXe siècle qu'au XVIe, si l'on tient compte de la
multiplication des livres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des plagiats qui ne sont pas sans excuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>De nos jours, l'auteur des Deux Gendres, M. Étienne, a été convaincu
d'avoir imité de trop près une vieille comédie de collège, intitulée
Conaxa. Cet épisode de notre histoire littéraire (1811-1812) a fourni à
M. Sainte-Beuve, le sujet d'un de ses plus charmants Lundis. Le même
critique signalait un jour au public le singulier personnage du
faussaire qui publia dix volumes de mémoires, sous le nom de la marquise
de Créqui. Ce prétendu éditeur, dont on ne sait</p>
<p><pb/></p>
<p>exactement ni le nom ni l'histoire, et qui avait pris le fastueux
pseudonyme de comte de Courchamps, avait la singulière fortune d'être
convaincu de plagiat quand il se disait l'auteur de tel ou tel roman, et
d'être convaincu de fraude quand il affublait ses propres écrits du nom
d'un personnage réel, comme l'était la marquise de Créqui (145).</p>
<p>Comme on le voit, si la popularité des œuvres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de plus en plus la langue du commerce et de la civilisation. Et tout
cela s'est fait, non seulement par l'enseignement oral, mais par la
diffusion des livres.</p>
<p>Nous étions, il y a cent ans, en possession d'une semblable
prépondérance en Europe, et bien près de la voir s'étendre dans le
NouveauMonde. Dès le moyen âge, la littérature française, originale et
féconde, surtout en poésie, avait rayonné du nord au sud, de l'est à
l'ouest, presque dans toutes les directions. Nos romans épiques étaient
imités ou traduits, dans presque toutes les langues de l'Europe
civilisée (146).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voyez, parler sans savoir écrire, et même savoir écrire, si l'on
ne sait pas imprimer, n'est plus aujourd'hui, pour un peuple, qu'un
médiocre privilège. L'humanité ne se complète que par la pratique des
savantes industries qui fixent la pensée, et sont ainsi devenues
l'instrument nécessaire de la civilisation.</p>
<p>Le latin, nous l'avons vu plus haut, associé aux conquêtes de Rome, a
opprimé, a fait périr bien des idiomes nationaux dans l'Occident; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>La traduction latine de la Bible par saint Jérôme, devenue la Vulgate ou
traduction officielle des livres saints, garde l'autorité d'un texte
original.</p>
<p>Longtemps aussi l'étude du droit et la pratique judiciaire, fondées sur
les lois romaines, ont per-</p>
<p><pb/></p>
<p>pétué, dans les écoles et dans les tribunaux, l'usage de la langue des
jurisconsultes romains.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ardeur que jamais le patriotisme des Hellènes , redevenus un peuple
libre. Ils ne veulent pas que l'on traite leur langue de langue morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, le chapitre suivant nous donneral'occasion de revenir sur ce
sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LES LIVRES A L'EXPOSITION UNIVERSELLE DE 1878.</p>
<p>J'en étais où vous savez de mes réflexions, quand s'est ouverte
l'Exposition universelle. Il m'était naturel d'y chercher, avant tout,
les produits qui se rapportent au sujet de la présente histoire.</p>
<p>Que de livres, que de reliques précieuses, que d'outils anciens et
nouveaux, que de merveilles de l'écriture, de la typographie, de la
reliure!</p>
<p>Que de machines, dont quelques-unes fonctionnent sous nos yeux et nous
transportent, pour ainsi dire, dans les ateliers d'où sortent chaque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laborateurs, sont le plus merveilleux produit d'un art tout français. Le
célèbre inventeur des machines qui ont transformé la fabrication des
tissus, ne se doutait pas qu'un jour arriverait où, de perfectionnement
en perfectionnement, sa machine deviendrait capable de reproduire des
pages entières d'écriture, et de lutter ainsi avec l'art des disciples
de Gutenberg.</p>
<p><pb/></p>
<p>arabes, qui nous rappellent un usage encore très commun dans les écoles
musulmanes.</p>
<p>A part l'empire d'Allemagne, dont on regrette que l'industrie ne se soit
pas fait représenter, toutes les nations, grandes et petites, ont tenu à
nous montrer leurs efforts pour promouvoir et perfectionner l'industrie
des livres. En Italie, en Autriche, dans le Royaume-Uni, les résultats
obtenus sont, comme en France, très remarquables. La cartographie
surtout et la géographie, illustrées par tous les procédés accessoires
du dessin, ont fait, on quelques années, des progrès surprenants. Voyez,
dans le compartiment occupé par la librairie Hachette, combien se sont
améliorés nos atlas géographiques; dans celui de la maison Goupil, voyez
quelle beauté et quelle précision atteignent la reproduc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La même préoccupation de l'enseignement publie caractérise la librairie
américaine. Celleci, que représente surtout une association de libraires
des Etats-Unis, s'est piquée d'une généreuse émulation, pour figurer à
notre grande fête internationale. A peine remise des efforts et des
dépenses qu'avait dû lui coûter l'Exposition de Philadelphie, en 1876,
la voilà</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guère qu'un siècle d'existence, et il y en a peu qui contiennent en
abondance les vieux livres, qui forment le plus précieux fonds des
bibliothèques publiques, en Angleterre et sur le continent européen.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'usage du premier curieux qui les voudrait emprunter. Ainsi se
marque, d'une manière saisissante, même dans l'industrie que Montaigne
aurait appelée livresque (je regrette que le mot ne soit plus français),
la différence du génie des peuples.</p>
<p><pb/></p>
<p>publiés par une active société d'archéologues (150) qui, depuis plus de
quarante ans, exécute des fouilles sur le sol vraiment inépuisable de la
Grècc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand vous contemplez un beau chêne, sa haute cime et son riche
feuillage, n'oubliez pas le gland d'où il est sorti (151).</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que M. Léopold Delisle, le savant paléographe,
administrateur de notre Bibliothèque nationale, en observant un
manuscrit de la Poli-</p>
<p>Ces quatre volumes formaient jadis le double</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'avait achetée sans en connaître l'origine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelque intérêt que de tels sujets nous offrent, il est temps de
nous arrêter.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>RETOUR A LA LIBRAIRIE FRANÇAISE ET A SON HISTOIRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité déterminait avec beaucoup de précision le devoir des
libraires envers les auteurs et envers le public ; elle fixait les
conditions de la vente; elle exigeait, autant que la chose était
possible, que toute copie mise dans le commerce fût bien et dûment
correcte, etc. (153).</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1535, bien près du temps où Louis XII rendait un si bel hommage à
l'art de Gutenberg, François Ier, effrayé des désordres de la presse,
faillit la supprimer par un édit qui, heureusement, n'eut pas et ne
pouvait avoir de si terribles effets. Les disputes et les guerres de
religion avaient favorisé les excès d'une liberté qui pouvait devenir
dangereuse, avec les armes que l'imprimerie mettait entre ses mains. On
ne s'étonne donc pas que, dès 1539, ait paru une ordonnance sur la
police de l'imprimerie parisienne.</p>
<p>Il y était fait défense « aux ouvriers, de porter ni épées, ni
poignards, ni bâtons dans les ateliers; de se réunir en confréries, de
faire bourse commune, et de faire aucun trie (suspension de travail),
abbuz et monopolles, au moyen desquels ils imposoient leur volonté aux
patrons, pour leur interdire, notamment, de faire des apprentis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sion; plusieurs de ces dispositions sont encore en vigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut donc une heureuse pensée que celle du premier roi de France qui
choisit, entre les im-</p>
<p>primeurs parisiens, le plus capable d'exécuter, sous son patronage, des
éditions assez parfaites pour servir de modèles. Il n'y avait pas encore
d'Imprimerie royale proprement dite; mais il-y eut toujours, depuis
Robert Estienne jusqu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Sébastien Cramoisy (1640), des imprimeurs royaux (154). Plus d'une fois,
d'ailleurs, l'émulation de leurs confrères, soit en France, soit à
l'étranger, trouva moyen de les surpasser. Ainsi, les Vascosan en
France, les Aide en Italie, les Elzévir en Hollande, au XVIe et au XVIIe
siècle; plus tard, les Didot et les Bodoni, ont rivalisé avec les plus
parfaites productions des presses officielles. Il faut l'avouer, du
reste, les plus beaux livres ne sont pas toujours les meilleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maint auteur moderne s'est plaint, et avec raison, de la négligence de
ses imprimeurs. On ferait un gros livre de toutes les fautes, de toutes
les maladresses que ces derniers ont commises; il y en a de fâcheuses,
il y en a d'amusantes; pourquoi n'essayerais-je pas d'en citer quelques
exemples?</p>
<p><pb/></p>
<p>choisir la meilleure leçon, quelquefois pour la restituer par
conjecture, dans certains passages où toutes les copies présentent une
leçon fautive (157).</p>
<p>Au premier abord, il semble que nos livres imprimés échappent sûrement à
ce genre d'altération. 11 n'en est rien, car les ouvriers typographes,
les correcteurs, les protes (ou chefs du service d'une typographie) ont
leurs moments d'inattention et de négligence. Les auteurs euxmêmes
remettent souvent aux compositeurs des manuscrits d'une écriture peu
lisible, puis ils ne corrigent pas toujours exactement leurs épreuves;
on les accuse avec raison de corriger très mal, parce qu'ils lisent
volontiers le texte tel qu'ils le veulent, non tel qu'il se trouve sur
l'imprimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous faisons prudemment, en ne jetant pas, comme on dit, la pierre aux
anciens copistes.</p>
<p>Est-il vrai que l'Université de Paris, non contente de défendre Aristote
et de combattre Descartes, ait demandé un arrêt contre ce dernier?</p>
<p>Cela vaut certes la peine d'être bien déterminé.</p>
<p>Une édition du temps de Boileau (1713) porte : « L'Université avait
présenté requête au Par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, rose, elle a vécu ce que vivent les roses, L'espace d'un matin.</p>
<p>Dans la fable les Deux Taureaux et une Grenouille, La Fontaine a laissé
imprimer : Quelqu'un du peuple croassant,</p>
<p>au lieu de coassant, qu'il fallait écrire pour désigner la grenouille;
celle-ci, en effet, coasse, et ce sont les corbeaux qui croassent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boilcau, dans l'Art poétique) chant IV, avait écrit :</p>
<p>Que votre âme et vos mœurs, peints dans tous vos ouvrages, N'offrent
jamais de vous que de nobles images.</p>
<p>Les deux vers furent plusieurs fois réimprimés avec cette faute de
grammaire ; elle lui fut assez tard signalée, et il la corrigea sans
peine, en mettant peintes au féminin, puisque ce participe se rapporte à
deux noms féminins, et en supprimant tous, qui, d'ailleurs, n'était
guère qu'une cheville.</p>
<p>Ces sortes de méprises s'appellent depuis longtemps, je ne sais au juste
pourquoi, des coquilles.</p>
<p>S'agit-il d'un homme de bien, Tu m'en fais un homme de rien.</p>
<p>Fait-il quelque action insigne, Ta malice la rend indigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, par toi, sa capacité Se transforme en rapacité.</p>
<p>Chaque lecteur ajoutera D'innombrables et cætera.</p>
<p>L'et cætera, si l'on s'y arrêtait, comprendrait bien des variétés.</p>
<p>Ce n'est guère que de nos jours qu'on a révisé les textes de notre
littérature classique avec une</p>
<p><pb/></p>
<p>attention sévère, et qu'on en a donné de véritables éditions critiques.</p>
<p>Comment quitter ce sujet de la correction des livres, sans saluer d'un
témoignage d'estime les utiles auxiliaires de la littérature et de la
librairie, qu'on appelle les correcteurs ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>A QUELS OFFICES LE LIVRE NE SUFFIT PAS</p>
<p>Le livre et l'enseignement oral. — Le drame écrit et le drame
représenté. — Rachel et la tragédie classique. — La récitation des vers
d'Homère par les rhapsodes. — M. Legouvé et l'Art de la lecture. —
Combien d'œuvres scientifiques sont à' l'étroit dans le cadre du livre.
— Les Encyclopédies, leurs lacunes, leurs imperfections. — L'Univers
pittoresque de Firmin-Didot. — Les manuels Roret. — Retour vers
l'antiquité. — Les inscriptions sur le marbre et sur le bronze. —</p>
<p>Et d'abord, le livre, dans sa plus haute perfection, remplit-il bien
tous les offices auxquels le destinent ceux qui l'écrivent, l'impriment
et l'embellissent de tout le luxe des arts? Hélas !</p>
<p>non; il ne faut pas lui prêter une vertu sans</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éloquence, dans un ouvrage dramatique, subit une épreuve encore plus
dangereuse, quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est d'autres besoins auxquels le livre ne peut satisfaire pleinement.
Les sciences se sont développées en de telles proportions, qu'un seul
homme ne saurait, comme autrefois, s'en approprier l'ensemble, et qu'à
plus forte raison il est impossible de renfermer en un seul ouvrage, soit</p>
<p><pb/></p>
<p>l'histoire de tous les temps et de tous les peuples, soit les
connaissances que nous avons acquises sur la nature et les vérités dont
se sont enrichies les sciences physiques et les mathématiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est aussi, avec des proportions et sous un format plus modestes,
l'Encyclopédie ou Collection des Manuels, auxquels s'attache le nom du
libraire Roret. Elle forme aujourd'hui trois cent quatre-vingt-douze
volumes in-12, qui re- présentent deux cent soixante-douze ouvrages dont
plusieurs, selon le besoin, sont accompagnés d'atlas et de planches.
Toutes les sciences, tous les arts, toutes les professions ont ou auront
leur place, dans cette utile collection qui se re-</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle, s'améliore et se complète chaque jour, suivant les progrès du
savoir humain. On peut concevoir des œuvres d'une portée plus haute; on
en trouverait difficilement de plus utiles, car elles s'approprient à
tous les besoins d'une nation active et industrieuse.</p>
<p>Tout est-il profit, dans ce développement de l'imprimerie mise au
service de la littérature et de la science? C'est une question que se
pose naturellement un esprit impartial, en présence des progrès de
l'industrie. Il faut nous y arrêter quelques instants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'emploi de la gravure lapidaire pour les documents officiels est donc,
chez nous, beaucoup plus rare, parce qu'il est peu utile. Néanmoins on
grave encore sur la pierre des tombeaux le</p>
<p><pb/></p>
<p>intérêt de parcourir ces légendes des tombeaux.</p>
<p>Les inscriptions égyptiennes et assyriennes nous offrent aujourd'hui la
partie la plus sûre, des annales de l'Égypte et de l'Assyrie. La
constitution</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>donations de livres, faites par les Ephèbes aux gymnases où se
complétait ainsi leur éducation (167).</p>
<p>Cette comparaison, entre les inscriptions sur pierre et les documents
conservés par l'écriture, sur diverses espèces de papier, et surtout par
l'imprimerie, ne doit pas vous laisser croire qu'aucun livre imprimé ne
puisse disparaître.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>LES VENDEURS, LES ACHETEURS ET LES PRÊTEURS DE LIVRES.</p>
<p>Associations diverses pour la publication, des livres. — La Société de
l'Histoire de France. — La Société des Bibliophiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>riosité. Innombrables sont les producteurs et les vendeurs de livres;
plus innombrables encore sont les acheteurs. On voudrait les distribuer
avec méthode, en classes et en familles.</p>
<p>La production des livres a bien des causes et prend bien des formes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux vendeurs, dont il faut aussi nous oc- cuper, il y en a
plusieurs classes, depuis l'éditeur et libraire opulent, dont les
magasins occupent tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, j'ai sous les yeux un charmant petit volume intitulé :
Voyages littéraires sur les quais de Paris; l'auteur, M. de Eontaine de
Resbecq, était un de ces chefs de bureau qui, restés amis des lettres,
au milieu d'occupations souvent ingrates, cherchent volontiers, avant
l'heure du dîner, une distraction agréable, en longeant les quais-et en
explorant les boîtes des étalagistes. Il y faisait souvent des
acquisitions utiles,</p>
<p><pb/></p>
<p>parfois même d'importantes découvertes; et il nous a donné dans ce petit
volume comme le Manuel du flâneur bibliophile. Voulez-vous avoir,
d'après lui, une idée de ce petit commerce en plein air? Il en a dressé
la statistique pour 1857.</p>
<p>Sénèque le philosophe, dans un livre sur la Tranquillité de l'âme,
traite avec un singulier mépris les 400,000 volumes qui formaient la
grande bibliothèque d'Alexandrie : il n'y voit que</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bibliomane (celui qui a la folie des livres) n'est donc pas un
personnage né tout juste de * notre temps. L'acheteur et amateur
judicieux de livres a aussi son modèle dans l'antiquité. Cicé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers le même temps, en Orient, le célèbre patriarche Photius, l'auteur
principal du schisme religieux qui a séparé l'Eglise grecque de l'Église
romaine, s'était formé une très nombreuse bibliothèque de livres
théologiques et d'auteurs profanes. Il en a dressé lui-même le catalogue
analytique où, peu soucieux de calligraphie et de reliure, il s'occupe
seulement de nous faire connaître le contenu de ses livres. C'est, pour
nous, un ouvrage unique en son genre et très instructif; car le studieux
patriarche avait entre</p>
<p><pb/></p>
<p>les mains et « avait lu », comme il l'atteste luimême, en tête de chaque
article, des centaines d'ouvrages aujourd'hui perdus, et qui ne nous
sont plus connus que par les extraits qu'il nous en a transmis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>livres; il aimait les livres pour son instruction personnelle. Nous en
avons vu plus haut un</p>
<p>exemple touchant (176).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OHAPITRE XII</p>
<p>LES BIBLIOTHÈQUES PUBLIQUES ET LES BIBLIOTHÈQUES PRIVÉES.</p>
<p>Égoïsme de certains bibliophiles. — Un appartement envahi par les
livres. — Conseils pour la formation d'une bibliothèque.</p>
<p>Ouvrages divers sur le même sujet. — Conclusion. — Prière au lecteur.</p>
<p>Notre Bibliothèque nationale a, pour principal fonds de ses richesses,
en manuscrits et en vieilles impressions, les collections qu'avaient
jadis formées, soit des particuliers comme De Thou, soit des ministres
comme le grand Colbert. Mazarin avait mieux fait encore, dans sa passion
de bibliophile magnifique. S'il s'était créé une collection alors
incomparable de beaux et bons livres, ç'a vait été pour l'ouvrir au
public. Une inscription latine, gravée sur la porte d'une des salles de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette bibliothèque, et qu'on y lit encore, atteste.</p>
<p>qu'elle fut le premier exemple d'une telle libéralité (Publicarum in
Gallia primordia).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres ne réunissent pas seulement les ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrages utiles, mais ils les font relier avec soin, sinon avec luxe,
selon la mesure de leur fortune.</p>
<p>Or, il y a bien des manières d' « aimer les livres ».</p>
<p>Tel bibliophile recherche les premières éditions de chaque auteur, ce
qu'on appelle les éditions princeps, qui ne sont pas toujours les
meilleures.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques amateurs se prennent d'une passion particulière pour un seul
écrivain, ou même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>droit, après la vente, aux mains d'un savant capable de s'en servir.</p>
<p>Honorons, au contraire, le bibliophile opulent,</p>
<p><pb/></p>
<p>Non moins intéressant, ou plus intéressant encore, est le conservateur
d'une bibliothèque publique, qui se passionne pour le dépôt dont la
garde lui est confiée; jaloux, non seulement de le conserver en bon
état, mais de l'enrichir par des acquisitions judicieuses, capable d'en
bien connaître tous les rayons, d'en former ou d'en perfectionner le
catalogue, de chercher et de trouver sûrement tous les livres qu'on lui
demande, ceux mêmes qu'on ne lui demande pas, mais que sa science
obligeante signale aux lecteurs inexpérimentés. Ce dernier service, il
ne faut guère l'attendre que du conservateur d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>dépôt spécial (médecine, jurisprudence, ou autres sciences); car les
dépôts trop nombreux et qui comprennent une trop grande variété de
livres, écrasent, par leur richesse même, la mémoire et l'activité du
conservateur le plus dévoué.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>en France, il y manque bien des milliers d'ouvrages publiés hors de
notre pays. Le Journal de la Librairie, qui constate officiellement
toutes les publications faites en France, contient 12,764 articles pour
l'année 1877 et 12,823 articles pour l'année 1878. C'est vous dire au
milieu de quelle effrayante abondance il faut aujourd'hui faire un
choix, quand on veut se former une bibliothèque; mais il y a longtemps
qu'un pareil choix est devenu difficile. Dans un pré-</p>
<p>cédent chapitre, je vous ai parlé des grandes bibliothèques, soit
publiques soit privées, que renfermaient les principales villes du monde
ancien, Athènes, Alexandrie, Pergame et Rome.</p>
<p>Tel fut, au commencement de l'ère chrétienne, un certain Artémon, fort
obscur d'ailleurs, qui avait écrit un manuel sur l'art de « rassembler
des livres » et un autre sur « la manière de s'en</p>
<p><pb/></p>
<p>servir » (185). Ces sortes de manuels se sont bien multipliés depuis. A
la fin du moyen âge, on trouve le Philobiblion de Richard de Bury.</p>
<p>Au XVIIe siècle, le Hollandais Salden publiait son traité latin de
Libris varioque eoritm usu et abusu, 1688. En 1772, l'abbé Chaudon
publiait la Bibliothèque d'un homme de goût, ou avis sur le choix des
meilleurs livres écrits en notre langue sur tous les genres de science
et de littérature, ouvrage qui a été plusieurs fois réimprimé, avec des
remaniements et des additions de toute sorte.</p>
<p>On raconte qu'une femme d'esprit partageait ses amis en trois classes :
« J'en ai, disait-elle, que j'aime beaucoup, et que je ne vois jamais
trop souvent; j'en ai que je n'aime guère, et qui ne me causent pas
grande peine, en venant rarement me voir; j'en ai que je n'aime pas du
tout,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPILOGUE</p>
<p>MES JEUNES ET CHERS LECTEURS,</p>
<p>Pendant que je rédigeais pour vous ce petit ouvrage, ma vue, de tout
temps assez faible, s'est encore affaiblie, et, cela, je le crains, sans
espoir de remède. C'est seulement avec le secours d'un secrétaire, que
j'ai pu achever une œuvre où je mettais, avec mes meilleurs souvenirs,
toute mon affection pour l'enfance et pour la jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>des livres exécutés avec soin, avec intelligence.</p>
<p>Mais, bien ou mal imprimés, que les bons livres restent pour vous des
amis !</p>
<p>cher Monsieur, mon pauvre mari est mort pour avoir trop travaillé; ne
faites pas comme lui. »</p>
<p>Le savant homme, qui venait de s'éteindre, avait vécu
quatre-vingt-quatre ans! Ce n'est pas l'étude qui avait abrégé sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>i'IN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES</p>
<p>(1) DAN. GEORG. MOUHOFII : Polyhistor; Lübeck, 1732; tome I, p. 45. -
Page 2.</p>
<p>(2) LUCAIN : Pharsale, III, vers 220, traduction de BRÉBEUF. — Page 3.</p>
<p>(3) Au mot Alphabetum, où M. Fr. LENORMAND résume son grand ouvrage sur
ce sujet, qui est en voie de publication. — Voir aussi Henry-Noël
HUMPHREYS : The origin and progress of the art of writing ; Londres,
1853, ouvrage illustré de nombreux dessins. — Page 4.</p>
<p>(4) J. MÉNANT : Éléments d'épigraphie assyrienne. Les écritures
cunéiformes; 2e édition, Paris, 1864, p. 262. —</p>
<p>Manuel de la langue assyrienne; Paris, 1880. — Page 5.</p>
<p>(5) PAUSANIAS : livre IX (Bœotica), 31, § 4 ; comparer sur ces feuilles
de plomb un témoignage de PLINE L'ANCIEN : Histoire naturelle (XIII, 11,
21), où l'auteur mentionne aussi les feuilles de palmier, dont nous
parlerons plus bas. — Page 6.</p>
<p>(6) Le recueil le plus complet vient d'en être publié par M. Léon
RENIER; Paris, 1876. — Page 7.</p>
<p>(7) E. DESJARDINS : de Tabulis alimentariis; Paris, 1854.</p>
<p>— Page 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Traité des simples, dans les Notices et extraits des manuscrits, tome
XXIII, lre partie, p. 207, n° 257. — Page 9.</p>
<p>(9) BUREAU DE -LA MALLE : Mémoires de l'Académie des Inscriptions,
nouvelle série, tome XIX, 1851. — Voyez aussi Ces. PAOLI : Del Papiro,
specialmente considerato come materia che ha servito alla scrittura;
Florence, 1878. —</p>
<p>Page 13.</p>
<p>(10) EGGER : L'Hellénisme en France; Paris, 1869 ; tome II, p. 405 et
456. — CASTRUCCI : Tesoro litterario di Ercolano, ossia la reale
officina di papiri Ercolanesi; Naples, 1855.</p>
<p>— Page 15.</p>
<p>(11) EGGER : Histoire de la critique chez les Grecs; Paris, 1849, p. 485
: « De l'influence que l'importation du papyrus égyptien en Grèce exerça
sur le développement de la littérature grecque. » — Page 16.</p>
<p>(12) On trouvera ce document en tête des scholies grecques sur les
Comédies d'Aristophane, édition Dübner (Paris, 1842), volume qui fait
partie de la Bibliothèque grecquelatine de Firmin-Didot. — Sur la
Bibliothèque d'Alexandrie et sur celle de Pergame, consulter RITSCHL:
die Alexandrinischen Bibliotheken unter den ersten Ptolemäern, etc. ;</p>
<p>Breslau, 1838; WEGENER : de Aula Attalica ; Copenhague, 1836. — Page 19.</p>
<p>(13) On le constate, en rapprochant les titres des comédies aujourd'hui
perdues, et les chiffres fournis par d'anciennes notices biographiques,
sur divers poètes comiques de l'ancienne Grèce. — Page 19.</p>
<p>(14) J.-V. LE CLERC : Des Journaux chez les Romains; Paris, 1838. — Voir
un témoignage de PLINE LE JEUNE (Lettres, livre IV, 7), sur la
multiplication d'écrits autres que les journaux. — Page 21.</p>
<p>Page 21.</p>
<p>(16) PLUTARQUE : Vie de l'orateur Lycurgue; — et GALIEN,</p>
<p><pb/></p>
<p>Commentaire sur les Épidémies d'Hippocrate, III, 2. —</p>
<p>Page 22.</p>
<p>(17) Livre traduit et publié en français par l'abbé BRASSEUR DE
BOURBOURG; Paris, 1861. — Page 26.</p>
<p>(19) Charles DE RIBE : Le Livre de la Famille; Tours, 1879.</p>
<p>— La Vie domestique; Paris, 1877. — Les Familles et la Société en France
avant la Révolution; Paris, 1873. — Page 29.</p>
<p>(20) CRAMER : De Studiis quæ veteres ad aliarum gentium contulerint
linguas; Stralsund, 1844 — Page 32.</p>
<p>(21) VARRON : De Lingua latina, V, 55; édition 0. Müller; Leipzig, 1833;
ou édition EGGER; Paris, 1837. - Page 33.</p>
<p>(22) SUÉTONE Vie de Jules César, ch. XLIV. - Page 33.</p>
<p>(23) VARRON : De Re rustica, livre I, ch. i, § 10. —</p>
<p>Page 34.</p>
<p>(24) EGGER : Examen critique des historiens de la vie et du règne
d'Auguste, p. 216 et suivantes; Paris, 1844. —</p>
<p>Page 34.</p>
<p>(25) SUÉTONE : De Illustribus grammaticis, ch. xx. —</p>
<p>Page 34.</p>
<p>(26) EGGER : Mémoires d'Histoire ancienne et de Philologie, p. 239;
Paris, 1863. — Page 34.</p>
<p>(27) Notice conservée dans le Lexique grec de SUIDAS, au mot
Epaphroditos. — Page 34.</p>
<p>(28) JUVÉNAL : Satire X, vers 117. — Page 35.</p>
<p>(29) MINANDRE LE RHÉTEUR : Du Discours épidictique, III, 5 ; tome IX, p.
262 des Rhetores græci de WALZ. — Page 35.</p>
<p>(30) SUÉTONE : De Illustribus grammaticis, ch. XVII. Page 35.</p>
<p>(31) Voir un exemple de ces séances dans les boutiques des libraires,
chez AULU-CELLE, Noctes atticæ, V, 4. - Com- parer le même ouvrage,
XVIII, 9, sur la bibliothèque de Patras; XIX, 5, sur la bibliothèque de
Tibur; IX, 4, sur un bouquiniste de la ville de Brindes. — Page 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>(32) — TACITE : Dialogue sur les orateurs, ch. XXXVII. —</p>
<p>Page 37.</p>
<p>(33) PLINE : Histoire naturelle, XII, 27, § 3. — Page 38.</p>
<p>(34) LIBANIUS : Lettres latines, I, 68, 73 ; III, 149, 150. - Page 38.</p>
<p>(36) Émile SENART : Article sur le Corpus inscriptionum Indicarum de A.
CUNNINGHAM : dans le Journal Asiatique de 1879. — Page 39.</p>
<p>(37) MARTIAL : Épigrammes, XIV, 190. — Les épigrammes 184 et 186
mentionnent d'autres volumes, l'un d'HoMÈRE, l'autre de VIRGILE, dont
l'épaisseur doit moins nous étonner. — Page 41.</p>
<p>(38) PLINE : Histoire naturelle, VII, 21. — Page 41.</p>
<p>(39) Huetiana; Paris, 1722; ch. LX, p. 135. Ce prodige de calligraphie
nous rappelle que certaines villes grecques, comme Téos, avaient des
concours pour les calligraphes.</p>
<p>BÖCKH, Corpus Inscriptionum græcarum, 3088. — Page 41.</p>
<p>(40) PLINE : Histoire naturelle, XXXIV, 12. — Page 42.</p>
<p>(41) PLINE : Histoire naturelle, III, 3. — Page 41.</p>
<p>(42) PROPERCE : IV, vers 37. — Page 43.</p>
<p>(43) EUMENIUS : Oratio pro restaurandis Scholis, ch, xx.</p>
<p>— PÉTRONE : Satyricon, 30. — BARBIER DU BOCAGE : Magasin encyclopédique,
1re année, tome V, p. 231. — Page 43.</p>
<p>(45) OTTO JAHN : Griechische Bilderchroniken, Bonn, 1875, - Page 44.</p>
<p>(46) Les fragments du vieux plan de Rome ont été plusieurs fois
reproduits, notamment dans la carte qui accom-</p>
<p><pb/></p>
<p>pagne la Roma antica de CANINA, et dans l'ouvrage de M. DEZOBRY,
intitulé Rome au siècle d'Auguste. — Pour plus de détails sur ces plans
de Rome, voir A. GEFFROY : Revue des Deux-Mondes, 1er sept. 1879, p.
94-95. — Page 45.</p>
<p>- (47) Fred. RITSCHL : Opuscula philologica, 1er vol. ; Leipzig, 1866,
p. 74 : Die Stichometrie der Alten. — Page 47.</p>
<p>(49) DIOGÈNE LAERCE : Vies des Philosophes, livre 111, § 66-67. — Page 49.</p>
<p>(50) Art poétique, vers 345. — CAILLEMER : la Propriété littéraire à
Athènes ; Paris, 1868. — Page 50.</p>
<p>(51) SUÉTONE: Vie de Térence. — Page 51.</p>
<p>(52) CHAMÉLÉON, cité par ATHÉNÉE : Banquet des Savants (Dipnosophistes),
IX, p. 374, B, édition de Casaubon. Page 51.</p>
<p>(53) Épîtres, II, 1, vers 270. - Page 51.</p>
<p>(54) Épîtres, I, 20, vers 13. — Page 51.</p>
<p>(55) Notices et Extraits des manuscrits de la Bibliothèque nationale;
tome XVIII, 2° partie; pp. 416-426. —Page 52.</p>
<p>(56) MASPÉRO : Histoire ancienne des peuples de l'Orient; 2e édition;
Paris, 1876; principalement p. 44 et suivantes.</p>
<p>— Voir plus particulièrement: EM. SCHIAPARELLI; Il Libro dei funerali de
gli antichi Egiziani; Turin-Rome, 1880, in-fo. — Page 52.</p>
<p>(57) EGGER : Mémoires de littérature ancienne; Paris, 1862, n° XIV : «
Si les Athéniens ont connu la profession d'avocat. » — Page 53.</p>
<p>(58) EGGER : Callimaque considéré comme bibliographe, dans l'Annuaire de
la Société des Études grecques; Paris, 1876. - Page 54.</p>
<p>(59) DIOGÈNE LAERCE : Vies des Philosophes, V, 27. Page 54.</p>
<p>(60) Ces registres s'appelaient didascalies. — C. MÜLLER:</p>
<p><pb/></p>
<p>Fragmenta Historicorum græcorum, tome II, pp. 184, 267; tome IV, p. 359.
— Page 55.</p>
<p>(61) Publiés par ZÜNDEL : dans le Rheinisches Museum de 1866. — Page 55.</p>
<p>(62) EGGER : Mémoires d'Histoire ancienne et de Philologie, p. 135. —
Page 57.</p>
<p>(63) Lettres socratiques ; n° 30, p. 39 de l'édition d'Orelli.</p>
<p>— Page 57.</p>
<p>(64) PLINE : Histoire naturelle, XIII, 13, § 27. - Page 58.</p>
<p>(65) Corpus Inscriptionum græcarum, nos 4863, 4891, 5109- et 9060. -
Page 59.</p>
<p>(66) EGGER : Mémoires d'Histoire ancienne et de Philologie, p. 420. —
Page 60.</p>
<p>(67) STRABON : Géographie, XIII, 1, § 54, p. 520 de l'édition de C.
MÜLLER. — Page 61.</p>
<p>(68) ATHÉNÉE : Banquet des Savants (Dipnosophistes), V, p. 184. — EGGER
: Mémoires de Littérature ancienne, p. 161.</p>
<p>— Page 62.</p>
<p>(69) Ed. BIOT : Essai sur l'histoire de l'Instruction publique en Chine,
p. 87-89. — Page 62.</p>
<p>(70) PLUTARQUE : Vie de César, ch. XLIX; — DION CASSIUS, XLII, 38. —
AMMIEN MARCELLIN : XXII, 16. — Page 62.</p>
<p>(71) EGGER : Examen critique des historiens d'Auguste, Paris, 1844 ; p.
220. — Page 03.</p>
<p>(72) SÉNÈQUE : Lettre 91. — Page 63.</p>
<p>(73) SUÉTONE : Vie de Vespasien, ch. VIII. — Page 63.</p>
<p>(74) PLINE : Lettres, IX, 17. — Page 64.</p>
<p>(75) PLINE : Lettres, VI, 16 et 20. - Page 64.</p>
<p>(76) EGGER : L'Hellénisme en France, tome II, p. 456 et suiv. — Page 64.</p>
<p>(77) FIORELLI : Descrizione di Pompei; Naples, 1875, p. 46 n° 24. — Page
64.</p>
<p>(78) Revue archéologique, 1877,1er vol.,p. 66., d'après un article de
MOMMSEN dans l'Hermès, tome XII, p. 88-141. —</p>
<p><pb/></p>
<p>G. BOISSIER : Promenades archéologiques, Rome et Pompéi, Paris, 1880, p.
297. — Page 65.</p>
<p>(79) EGGER : Examen critique des historiens d'Auguste, ch. II. — Page 67.</p>
<p>(80) VOPISCUS : Vie de Tacite, ch. x. — Page 68.</p>
<p>(81) A. MAURY : Histoire des religions de la Grèce antique, tome III;
Paris, 1859, p. 471 et suiv. — Page 70.</p>
<p>(82) L'abbé LEBLANC : Utrum B. Gregorius magnus litteras humaniores et
ingenuas artes odio persecutus sit; Paris, 1852. - Page 71.</p>
<p>(83) OLLERIS : Cassiodore, conservateur des livres de l'antiquité
latine; Paris, 1841. — Page 73.</p>
<p>(84) TACITE : Annales, XI, 13. - SUÉTONE: Vie de Claude, 41, etc. —
GRÉGOIRE DE TOURS : Histoire ecclésiastique des Francs, V, 45. — Page 73.</p>
<p>(85) EGGER : Commentaire sur la Poétique d'Aristote, ch. VI. — Comparez
Histoire de la critique chez les Grecs, p. 297. — Page 80.</p>
<p>(86) Anthologie dite palatine, livre VI (Épigrammes votives) 62-68 — sur
les gants des copistes, PLINE LE JEUNE : Lettres, III, 5, § 15. — Les
copistes qui écrivaient en lettres d'or portaient le nom de
Chrysographes ou Aurigraphes.</p>
<p>(87) ISIDORE DE SÉVILLE : Origines, VI, 14, de Librariis et eorum
instrumentis. — Jacobi MARTORELLI : De regia Theca calamaria; Naples,
1756, 2 vol. — Page 85.</p>
<p>(88) Voir plus haut, note 55. — EGGER : Mémoires d'Histoire ancienne et
de Philologie, p. 175. — Page 86.</p>
<p>(89) Karl REINHARD: Ueber die jüngsten Schicksale der Alexandrinischer
Bïbliothek; Göttingue, 1792. — Page 88.</p>
<p><pb/></p>
<p>(XIIe siècle), dans son commentaire sur l'Odyssée, chant 21, vers 391. —
Page 89.</p>
<p>(92) GRÉGOIRE DE TOURS : V, 43 : «. ut libri antiquitus seripti, planati
pumice, rescriberentur. » — Page 91.</p>
<p>(93) Principales publications sur ce sujet : BOIVIN, dans les Mémoires
de l'Académie des Inscriptions, tome VII, Histoire, p. 378-380. — L.
FERRARIO : Memoria intorno ai palinsesti; Milan, 1853. — Fr. MONE : De
Libris palimpsestis tam latinis quam græcis; Carlsrühe, 1855. — Page 92.</p>
<p>(94) Étienne QUATREMÈRE : Du Goût des livres chez les Orientaux, extrait
du Journal asiatique. — Page 96.</p>
<p>(96) Du GANGE : Glossarium mediæ et infimæ latinitatis, au mot « Bombyx
». — MONTFAUCON, dans les Mémoires de l'Académie des Inscriptions, tome
VI : Dissertation sur la plante appelée Papyrus, sur le papier d'Egypte,
sur le papier de coton, etc., comp. le traité devenu classique de
MABILLON : De Re diplomatica; Paris, 1681. 2e édition, 1704.</p>
<p>— EGGER : Le Papier dans l'antiquité et dans les temps modernes; Paris,
1866. — Page 101.</p>
<p>(97) DIOGÈNE LAERCE : Vies des Philosophes, II, § 48; et II, §§ 122,
123. — Page 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>(99) ÉPIGRAMMES, 146. — Page 104.</p>
<p>(100) Préface des Institutions oratoires, § 7. - Page 105.</p>
<p>(101) Saint GAUDENCE, évêque de Brescia, cité par M. TARDIF, p. 7. —
Page 105.</p>
<p>(102) J. - V. LE CLERC : dans l'Histoire littéraire de la France; tome
XXIV : « Introduction au XIVe siècle, » pp. 278320; et RENAN, ibid. pp.
724 et suiv. Cet ouvrage a été réimprimé en 2 vol. in-8°; Paris, 1865. —
Page 109.</p>
<p>(103) Léopold DELISLE : Le Cabinet des Manuscrits de la Bibliothèque
impériale; Paris, 1868, chapitre 1er. —</p>
<p>Page 110.</p>
<p>- (104) DIOGÈNE LAERCE : Vies des Philosophes, III. §§ 66, 67. — Page 111.</p>
<p>(106) Voir BERNARD DE MONTFAUCON, tome Vf des Mémoires de l'Académie des
Inscriptions, p. 592. — Page 113.</p>
<p>(107) EGGER : Mémoires d'Histoire ancienne, p. 384. —</p>
<p>Page 114.</p>
<p>(108) A. DUMONT : Inscriptions céramiques de Grèce, 1872.</p>
<p>- Page 115.</p>
<p>(109) PLUTARQUE : Apophthegme d'Agésilas, § 77 des Apophthegmes
laconiens; cité par A.-F. DIDOT : Essai sur la Typographie, extrait du
tome XXVI de l'Encyclopédie mo- derne; Paris, 1851. — Page 115.</p>
<p>(110) PLINE : Histoire naturelle, XXXIV, 11, § 26, semble indiquer
l'usage d'une encre où l'oxyde de cuivre entraitcomme élément. — Page
116. ,</p>
<p>(111) Sur Gutenberg, sur ses collaborateurs et ses successeurs,
consulter, dans la Nouvelle Biographie générale, les articles GUTENBERG,
ESTIENNE (Henry), etc., qui sont tous de la main du savant
Ambroise-Firmin Didot. —- Aug.</p>
<p>BERNARD : De l'Origine et des Débuts de l'Imprimerie en Europe; Paris,
1853. — BOULMIER : Estienne Dolet, sa Vie,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Page 121.</p>
<p>(113) Liber gnomagyricus de François TISSARD; imprimé chez Gilles de
Gourmont, 1507. —Voir REBITTÉ: Guillaume Budè, restaurateur des Études
grecques en France; Paris, 1846. - Page 127.</p>
<p>(114) Edelestan DUMÉRIL: De l'origine des Runes, dans ses Mélanges
archéologiques et littéraires; Paris, 1850. - Des Runes et des
inscriptions runiques, dans la Revue politique et littéraire ; n° du 10
janvier 1880. — Page 130.</p>
<p>(116) Stanislas JULIEN : Histoire de la Vie de HiouenThsang; Paris,
1853, p. 165. — A. WEBER, Histoire de la Littérature indienne
(traduction SADOUS); Paris, 1859, pp. 85, 86. — Page 131.</p>
<p>(117) AugusLc BERNARD : Geoffroi Tory, premier Imprimeur royal; Paris,
1857. — Page 134.</p>
<p>(118) A. FIRMIN-DIDOT : Étude sur Jean Cousin, suivie de Notices sur
Jean Leclerc et Pierre Woeiriot, avec Atlas ; Paris, .1872. — Page 134.</p>
<p>(119) Paul MANTZ : Holbein; Paris, 1879. — Page 135.</p>
<p>(120) A.-F. DIDOT : Essai typographique et bibliographique sur
l'Histoire de la Gravure sur bois, Paris, 1861-62; ser-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Page 135.</p>
<p>(121) Thésaurus Cornucopiæ : Venise, 1.513. — Page 138.</p>
<p>Alfred FRANKLIN : Précis de l'Histoire de la Bibliothèque du Roi,
aujourd'hui Bibliothèque nationale; Paris, 1875.</p>
<p>— Page 139.</p>
<p>(124) F.-A. DUPRAT, Histoire de l'Imprimerie impériale; Paris, 1861. —
Page 142.</p>
<p>(125) Charles BLANC : Études sur les Arts décoratifs : « La reliure, »
Gazette des Beaux-Arts; Paris, 1880. — SEB.</p>
<p>LENORMANT : Manuel du relieur, 2e éd. refondue par MAIGNE, Paris, 1879
(dans l'Encyclopédie-Roret). — Page 143.</p>
<p>(126) Le Tricaranos ou Tripoliticos; voir PAUSANIAS, livre VI (Eliaca),
ch. xviii. — Page 145.</p>
<p>(128) QUINTILIEN, Institutio Oratoris, I, VIII. — EGGER, dans les
Comptes rendus de l'Académie des Inscriptions, 1865, pp. 75, 76. - Page
152.</p>
<p>(129) H. ZOTENBERG : Catalogue des Manuscrits éthiopiens (Gheez et
Amhariques) de la Bibliothèque nationale (170</p>
<p><pb/></p>
<p>numéros). — Catalogue raisonné des Manuscrits éthiopiens appartenant à
Antoine d'Abbadie; Paris, Imprimerie nationale, 1859 (234 numéros).
—Page 159.</p>
<p>(130) Lettre de Fontaine, du 8 septembre 1691, dans le Port-Royal de
SAINTE-BEUVE; tome, III, p. 513, note 3; Paris, éd. de 1860. — Page 162.</p>
<p>(131) Papyrus grecs du Louvre; p. 354. — Page 163.</p>
<p>(132) BERTIN : Traduction du Traité (anglais) de Sténographie de TAYLOR;
lre édition, 1792; 4° édition, an XII.</p>
<p>Renseignements communiqués par M. GUÉNIN, sténographe-réviseur au Sénat,
qui publie en ce moment, dans la Revue pédagogique (librairie
Delagrave), des Recherches sur l'histoire, la pratique et l'enseignement
de la Sténogra- phie. — Page 164.</p>
<p>(133) PLUTARQUE : Vie de Caton d'Utique; ch. XXVIII.</p>
<p>— Page 167.</p>
<p>(134) PLUTARQUE : Vie de Cicéron; ch. XLVI ou XXXII. —</p>
<p>ASCONIUS : Commentaire sur la Milonienne; p. 42 des Scholiastes de
Cicéron, éd. d'ORELLI (2e partie). —Page 168.</p>
<p>(136) Gab. PLANCHE : De l'Industrie de la Papeterie ; Paris, 1853. - Z.
ORIOLI : Le Papier et ses Matières premières (Bulletin de la Société
industrielle de Mulhouse, 1870). —</p>
<p>L. FIGUIER: Merveilles de l'Industrie, tome II, p. 149 : « Industrie du
Papier. » — Page 169.</p>
<p>(137) Sur l'état actuel des procédés typographiques, consulter : TH.
LEFEVRE, Guide pratique du Compositeur d'Imprimerie; Paris, 1855-1872, 2
volumes. — BRUN : Manuel pratique et abrégé de la Typographie française;
Paris, 1825; volume remarquable par sa curieuse perfection
typographique. — TURGAN, Grandes usines de la France; Paris. — G.-A.
CRAPELET : Études pratiques et littéraires</p>
<p><pb/></p>
<p>sur la Typogmphie; Paris, 1837; ouvrage sur lequel on</p>
<p>sera curieux de lire un savant et charmant article de J,-V. LE CLERC,
dans le Journal des Débats, du 24 février 1838. -- Page 174.</p>
<p>(138) A. BALBI : Abrégé de Géographie, 2e édition, par H. CHOTARD;
Paris, 1872, p. 1568. — Page 182.</p>
<p>(139) Dorothée d'Ascalon : cité par PORPHYRE, dans sa « Scholie sur le
vers 90 du IXe chant de l'Iliade», page 244, édition des Scholies,
donnée par BEKKER. — Page 186.</p>
<p>(140) Exemple : BUFFIER, Pratique de la Mémoire artifi- cielle pour
apprendre et retenir la Chronologie, l'Histoire et a Géographie; Paris,
1701, 1715. — Page 193.</p>
<p>(141) J. DELALAIN : Législation de la Propriété littéraire et
artistique, suivie des Conventions internationales ; Paris, 1838. —Page
195.</p>
<p>(142) Exemples : ARISTOPHANE, Parabase de la comédie des Nuées;
scholiaste d'ARISTOPHANE sur les Chevaliers, vers 659; — et CLÉMENT
d'Alexandrie, Stromates, livre VI.</p>
<p>- Page 197.</p>
<p>(143) CLÉMENT d'Alexandrie : Stromates, VI, ch. II. Page 197.</p>
<p>(144) VOLTAIRE : Dictionnaire philosophique; article PLAGIAT. — Page 198.</p>
<p>(145) Causeries du Lundi; tome VT, p. 474, et tome XII, p. 359. — Page 200.</p>
<p>(146) Pour les preuves, voir, entre autres ouvrages, celui de G. PARIS:
Histoire poétique de Charlemagne; Paris, 1865.</p>
<p>— Page 202.</p>
<p>(147) Comparer SCHWAB, Dissertation sur les causes de l'universalité de
la langue française et la durée vraisem- blable de son empire; traduite
de l'allemand par D. RoBELOT; Paris, 1803. Elle avait partagé le prix
avec RIVAROL.</p>
<p><pb/></p>
<p>(148) A. BRACHET: Dictionnaire étymologique de la langue française;
Introduction, p. XXXIV et LXX; Paris, 1870, - Page 206.</p>
<p>(149) DE HUMBOLDT : Tableaux de la nature; trad. fr. de GALUSKY, 2 vol.
; Paris, 1851 ; t.I, p. 274 et 301. — Page 206.</p>
<p>- Page 224.</p>
<p>(151) Sujet développé par l'auleur dans une conférence faite en
Sorbonne, et qui a paru, en février 1879, dans la Revue politique et des
Cours littéraires et dans le Bulletin de l'Association scientifique. —
Page 225.</p>
<p>(152) Léopold DELISLE : Mélanges de Paléographie et de Bibliographie;
Paris, 1880. — Page 226.</p>
<p>(153) A. KIRCHOFF : Die Handschriftenhandler des Mittelalters; Leipzig,
1853. — Page 232.</p>
<p>(154) Voir plus haut, note 124. — Page 237.</p>
<p>(155) Voir plus haut, note 15. — Page 237.</p>
<p>(157) EGGER : dans le Journal des Savants; février et mars 1880. — Page
239.</p>
<p>(160) Victor COUSIN : Des Pensées de Pascal; Paris, 1843; manifeste qui
a suscité les deux éditions critiques de P. FAUGÈRE (Paris, 1844) et de
E. HAVET (Paris, 1852).</p>
<p>— Page 243.</p>
<p>(161) CICÉRON : L'Orateur; ch. XXXVlT. — La pensée de</p>
<p><pb/></p>
<p>Varron, qui est citée plus haut, porte le n° 61 dans l'édition des
Sentences de cet auteur publiée en 1856, par M. CHAPPUIS. — Page 247.</p>
<p>(162) CICÉRON: Dialogues de l'Orateur; III, 56 — PLINE LE JEUNE:
Lettres; II, 3, et IV, 5. — Page 249.</p>
<p>(163) Papyrus grecs du Louvre (cités plus haut, note 53), n° 10, pp.
177-206. Comparer, dans le Corpus Inscrip- tionum Grœcarum (n° 2053),
une affiche, qui est l'annonce d'un recensement de la population à
Mesambria, sur le Pont-Euxin. — Page 255.</p>
<p>- (164) Inscription de Pompéi : dans les Inscriptions latines d'ORELLI;
n° 3700. — Page 256.</p>
<p>(165) EGGER: Mémoires d'Histoire ancienne; p. 40 et suiv.</p>
<p>— Page 257.</p>
<p>(167) A. DUMONT : Essai sur l'Éphébie attique; Paris, 187576, 2 vol. —
Page 259.</p>
<p>(168) Léon FEUGÈRE : Caractères et Portraits du XVIe siècle; Paris,
1859, tome II, p, 485 : Un Poète inconnu. — Sur les Vies des poètes
français, voir la liste de ces Vies, dans la Revue critique; 1870, 2e
semestre. — Page 259.</p>
<p>(170) ATHÉNÉE : Banquet des Savants (Dipnosophistes), I, ch. IER. — Sur
le nombre des livres connus et cités par l'auteur de cette compilation,
voyez SCHOELL, Histoire de</p>
<p>la Littérature grecque; tome IV, p. 298. — Page 267.</p>
<p>(472) Voir plus haut note 183. — Page. 269.</p>
<p>(173) Fr. MONNIER : Alcuin et Charlemagne, 2e édition; Paris, 1864. —
Page 269.</p>
<p><pb/></p>
<p>(174) BAUNARD : Théodulphe, évêque d'Orléans et abbé de
Fleury-sur-Loire; Paris, 1860. — Page 262.</p>
<p>(175) GEOFFROY DE BEAULIEU : Vie de saint Louis, dans le recueil de DOM
BOUQUET, T. XX, p. 15 — On lira le décret du Concile de Paris, dans la
collection de LABBE, T. XI (Paris, 1671), lrc partie, p. 69. — Victor LE
CLERC : Histoire littéraire de la France au XIVe siècle, tome I, p. 345.
— Page 272.</p>
<p>(176) Deuxième partie, ch. VIII : Visite aux galeries du Trocadéro en
1878. — Page 273.</p>
<p>(177) P. GASSENDI : Vita Fabricii de Peiresc, La Haye, 1665.</p>
<p>(178) Comme savant bibliothécaire, NAUDÉ est surtout connu par l'ouvrage
suivant : Advis pour dresser une Bibliothèque; Paris, 1627 ; réimprimé
en 1644, avec le Traité des Bibliothèques de L. JACOB, et traduit en
latin par J-.A.</p>
<p>SCHMIDT; 1703. — Page 274.</p>
<p>(179) EGGER : Historiens d'Auguste. — Page 276.</p>
<p>(180) E. MAILLET : Essai sur les Institutions scientifiques de la
Grande-Bretagne et de l'Irlande; Bruxelles, 1867. —</p>
<p>Sur les autres bibliothèques de l'Europe, on trouvera des renseignements
sommaires et intéressants, surtout pour la chronologie et la
statistique, aux articles « BIBLIOTHÈQUE » du Dictionnaire d'Histoire et
de Géographie et du Dictionnaire des Lettres et Beaux-Arts, publiés sous
la direction de MM. DEZOBRY et BACHELET. — Page 278.</p>
<p>(181) CATON L'ANCIEN : De Re Rustica; ch. II. — Page 278.</p>
<p>(182) PLINE LE JEUNE : Lettres, IV, 28 — HORACE : Slltites, I, 4, vers
21. — PLINE : Histoire natul'el'e; VII, 30. —</p>
<p>Page 282.</p>
<p>184) SAINT-SIMON : Mémoires, ch. XXV.— ISIDORE DE PÉv</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 284.</p>
<p>(185) ATHÉNÉE: Banquet des Savants (Dipnosophistes), XII, p. 515, et XV,
p. 694. — Page 288.</p>
<p>— Entre beaucoup de livres que cet ouvrage nous rappelle, je citerai
encore pour finir : 1° Les Curiosités bibliographiques, par Ludovic
LALANNE; Paris, 1845. —</p>
<p>n</p>
<p>PAUL DUPONT : Histoire de l'imprimerie, 2 vol. ; Paris, 1854. — HENRI
FOURNIER : Traité de la typographie, 1 vol. ; Tours, 1870 (Paris,
Garnier frères). — A.-L. MONET : Les Machines et appareils
typogmphiques, 1 vol.; Madrid, 1878 (Paris, au bureau du Bulletin de
l'Imprimerie).</p>
<p>Le meilleur moyen de se tenir au courant de tout ce qui intéresse
l'imprimerie et la librairie serait de consulter les publications
périodiques, telles que : L'Imprimerie ;</p>
<p><pb/></p>
<p>- Gutenberg-Journal; — Bulletin de l'Imprimerie; — Typologie-Tucker ; —
La Bibliographie de la France.</p>
<p>Une mention particulière est due au Catalogue que vient de publier le
Cercle de la Librairie pour sa première exposition et qui contient de
précieux spécimens des produits les plus parfaits de la typographie
française.</p>
<p>sia</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p>vn PRÉFA"S. , ,.. VII PREMIERE PÉRIODE LE LIVRE AVANT L'IMPRIMERIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER LES ORIGINES DU LIVRE Aperçu des origines de
l'écriture. - Les hiéroglyphes égyptiens. - L'alphabet phénicien. - Les
caractères assyriens cunéiformes. - L'écriture sur les monuments.</p>
<p>- Inscriptions sur les métaux et sur d'autres matières dures. - Le
papyrus égyptien. - Son influence sur le développement et la propagation
des idées. - Le parchemin. - Le livre a trouvé sa forme portative. 1
CHAPITRE II</p>
<p>LE LIVRE DE PAPYRUS ET DE PARCHEMIN Reproduction et multiplication des
livres par les copistes.</p>
<p>- Les bibliothèques d'Alexandrie et de Pergame. - Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>livre considéré comme l'œuvre personnelle d'un écrivain, ou comme
l'expression des croyances et de la vie nationale d'un peuple. — Les
Livres de raison. — Le GrandLivre. — Le Livre bleu, le Livre jaune, etc 18</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LE LIVRE CHEZ LES GRECS ET LES ROMAINS</p>
<p>Les Bibliothèques. — Le commerce des livres. — La fortune d'un livre de
poésie. — Les boutiques de libraires, rendez-vous des lettrés et des
bibliophiles. — Les poèmes homériques transmis longtemps par la mémoire. —</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LE LIVRE CHEZ LES GRECS ET LES ROMAINS (suite)</p>
<p>Les critiques. — Les éditeurs. — Les auteurs. — Singulière destinée de
certains ouvrages: — Fragments littéraires retrouvés dans des tombeaux
égyptiens — Le Livre des Morts. — Catalogue de la littérature grecque,
dressé par un conservateur de la bibliothèque d'Alexandrie. — Registres
des représentations théâtrales 46</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES DIVERSES FORTUNES DES LIVRES ANCIENS</p>
<p>Disette passagère du papyrus, même sur les bords du Nil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>bibliothèque d'Herculanum. — La liberté d'écrire opprimée sous les
Césars. — Livres détruits ou brûlés par ordre du Sénat. 56</p>
<p>CHAPITRE VI LES LIVRES DANS LES PREMIERS SIÈCLES CHRÉTIENS</p>
<p>Le christianisme intolérant pour les livres hérétiques. —</p>
<p>Ce que devient la littérature profane entre la sévérité de l'Église et
l'ignorance des barbares. — La tradition antique conservée par Boèce et
Cassiodore. — Activité des premiers Pères de l'Eglise pour la défense et
la propagation du christianisme. — La Bible polyglotte d'Origène. —
Amoindrissement des études scientifiques. Réduction en manuels de
plusieurs grands ouvrages. —</p>
<p>— Quelques œuvres des écrivains grecs conservées par des traductions en
langues orientales. — Avantages et inconvénients de ces traductions, , , G9</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LES LIVRES AU MOYEN AGE</p>
<p>Les manuscrits et les copistes. — Les instruments du calligraphe. —
Etymologies des mots rubrique et miniature.</p>
<p>— Diplômes des temps mérovingiens et autres manuscrits des VIIIc et xe
siècles, sur papyrus. — Rareté du parchemin au vie siècle de notre ère.
— Les palimpsestes ou livres récrits. — Précieuses découvertes obtenues
par leur déchiffrement. '," 81</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LES LIVRES AU MOYEN AGE (suite) Les manuscrits des livres saints
remarquables parla beauté de l'écriture et par la richesse des
ornements. — Singulière indifférence des juifs pour l'ancienneté des manus-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>crits de leurs livres saints. — Passion des Arabes pour les beaux
livres. — Les bibliothèques chez les Musulmans. — Retour aux peuples
chrétiens. — Manuscrits latins avec illustrations. — Habileté et
fécondité des miniaturistes au moyen âge. — Leurs infidélités au costume
et au caractère des personnages. — Une époque nouvelle dans l'histoire
du livre. — Le papier de coton.</p>
<p>Les tachygraphes. — Les éditions subreptices. 93</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>DEUXIÈME PÉRIODE LE LIVRE DEPUIS L'IMPRIMERIE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE 111 LES LIVRES ANONYMES ET LES PSEUDONYMES Les livres supposés
dans l'antiquité classique. - Les Oracles sibylhns. - Prétenaue
correspondance de Sénèque avec saint Paul. - Les Évangiles apocryphes. -
La Satire Ménippée. - Les Lettres provinciales. - La comédie des
Académistes. - Le Charlatanisme des érudits. - Su- percheries
littéraires d'Horace Walpole, de Mac-Pherson et de Chatterton. - Pièce
faussement attribuée a Shakes-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>peare. — Junius. — L'auteur de Waverley. — Exemples contemporains en
France. — Dictionnaire des Anonymes et Pseudonymes de Barhier , 144</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>r DIFFUSION DE LA LIBRAIRIE</p>
<p>Diffusion de l'imprimerie hors de son pays d'origine. —</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LES NOUVEAUX PROGRÈS DE L'IMPRIMERIE ET DE LA LIIIRAIRIE</p>
<p>Réflexions sur les instruments de l'écriture. — La plume métallique. —
La calligraphie moderne. — Les notes tironiennes et la sténographie. —
La sténographie en Angleterre, puis en France. — Lisons-nous les
discours des orateurs grecs et romains tels qu'ils ont été prononcés? —
La Milonienne de Cicéron. - Le télégraphe électrique et le langage
télégraphique. - Besoins nouveaux de l'imprimerie. — Avantages et
inconvénients de la fabrication mécanique du papier. — Regrets des
bibliophiles. 162</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LES DERNIERS PROGRÈS DE L'IMPRIMERIE ET DE LA LIBRAIRIE</p>
<p><pb/></p>
<p>r~cii de certains peuples, tels que les Chinois et les Japonais, à
suivre ces innovations. — Exemples contraires. —</p>
<p>— Les Essayistes. — Les romanciers. — Difficultés nouvelles pour les
bibliographes et les bibliothécaires 172</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>APERÇUS DIVERS</p>
<p>Diffusion des langues au moyen des livres. — L'Académie de Berlin à
moitié française au xvmC siècle. —</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>LES LIVRES A L'EXPOSITION UNIVERSELLE DE 1878</p>
<p>Introduction et coup d'œil général. — Le matériel d'imprimerie du
Graphie. — Un livre tissé en soie. — Outillage des imprimeurs chinois et
japonais. — La photogravure.</p>
<p>— Les bibliothèques publiques aux États-Unis. — La Grèce moderne à
l'Exposition. — Les livres dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>RETOUR A LA LIBRAIRIE FRANÇAISE ET A SON HISTOIRE</p>
<p>Le livre et l'enseignement oral. - Le drame écrit et le drame
représenté. — Rachel et la tragédie classique. —</p>
<p>La récitation des vers d'Homère par les rhapsodes. —</p>
<p>L'Univers pittoresque de Firmin-Didot. — Les Manuels Roret. — Retour
vers l'antiquité. — Les inscriptions sur le marbre et sur le bronze. —
L'usage des affiches murales connu des anciens. — Les affiches rouges de
1848.</p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>LES VENDEURS, LES ACHETEURS ET LES PRÊTEURS DE LIVRES</p>
<p>Associations diverses pour la publication des livres. — La Société de
l'histoire de France. — La Société des Biblio-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages philes. — Le grand libraire et le bouquiniste. — Différentes
classes d'acheteurs. — La bibliothèque d'Alexandrie, jugée par un
philosophe. — Les ancêtres grecs et romains de nos bibliophiles
modernes. — Cicéron, Plutarque, Longin, Cassiodore, Charlemagne, Alcuin. —</p>
<p>La Bible latine de Théodulphe. — Le catalogue des livres de Photius. —
La bibliothèque de saint Louis a la SainteChapelle. — Le prêt des
livres. — La bibliothèque de Sorbonne et celle de Richard de Bury. — La
Librairie du roi Charles V, au Louvre. — Précieuse collection, du duc de
Berry. — Les manuscrits et les imprimés, double trésor des bibliothèques
261</p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LES BIBLIOTHÈQUES PUBLIQUES ET LES BIBLIOTHÈQUES PRIVEES</p>
<p>Un appartement envahi par les livres. — Conseils pour la formation d'une
bibliothèque. — Ouvrages divers sur le même sujet. — Conclusion. —
Prière au lecteur. 275 ÉPILOGUE. 291 NOTES. 295</p>
<p>FIN DE LA TABLE DES MATIÈRES</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
