<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Souriau, Maurice (1856-195.?)">Maurice Souriau</author>
<title>De la convention dans la tragédie classique et dans le drame romantique / par Maurice Souriau,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Souriau, Maurice (1856-195.?)</author>, <title>De la convention dans la tragédie classique et dans le drame romantique / par Maurice Souriau,...</title>, <date>1885</date>,description :,337 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5743468p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE i &gt;'-''';'</p>
<p>LA CONVENTION</p>
<p>DANS</p>
<p>LA TRAGÉDIE CLASSIQUE</p>
<p>Er DANS »</p>
<p>LE DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>PAIl</p>
<p>MAURICE SOURIAU</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIIMAIMB IIACIIKTTK ET (F</p>
<p>79, IÏOIXRVARD SAINT-GERlfAIX, "P 1885</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE</p>
<p>LA CONVENTION</p>
<p>DAMS</p>
<p>LA TRAGÉDIE CLASSIQUE</p>
<p>ET DANS</p>
<p>LE DRAME ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>COI'LOIMIERS. — 1TP. P. BRODAKD ET GALLOIS.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE</p>
<p>LA CONVENTION</p>
<p>DANS</p>
<p>j,' LV TRAGÉDIE CLASSIQUE</p>
<p>•■-&gt; / ET DAJIS</p>
<p>LE DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>MAURICE SOURIAU</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET C*</p>
<p>79, BOCLEVARD 9AI2VT-GERVAIX, 79</p>
<p>1885</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MA MÈRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>La révolution littéraire de 1830 est maintenant assez éloignée de nous
pour qu'on puisse, sans passion, l'étudier en elle-même et dans ses
conséquences; l'apaisement s'est fait sur ces luttes lointaines. Nous
pouvons les raconter, les discuter avec autant de sangfroid et de calme
qui si nous parlions de la Querelle des Anciens et des Modernes.</p>
<p>Dans cette question si vaste, nous n'avons choisi qu'un seul point : le
drame. Le romantisme, qui voulait être une renaissance, a surtout été
une réaction contre la littérature classique, contre la tragédie.</p>
<p>Avant d'être original, d'être lui-même, le drame romantique a voulu être
et a été le contraire de la tragédie. On a cherché a faire des pièces
qui ne fussent pas des tragédies, et cette tentative a duré quinze ans,
du 11 février 1829, date de la première représentation d'Henri III, au 7
mars 1843 : ce soir-là, les Burgraves échouèrent au Théâtre-Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII AVANT-PROPOS</p>
<p>1. Préface de Cromtcelt, p. 46 de l'édition ne tarietur.</p>
<p>2. Journal dun poite, p. 277, dans la petite bibliothèque Charpentier.</p>
<p>3. Journal, p. 273-274.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS IX</p>
<p><pb/></p>
<p>X AVANT-PROPOS</p>
<p>uniquement dans le théâtre do Corneille et do Racine que nous étudierons
les conventions tragiques.</p>
<p>Dans la révolution romantiquo, A. de Vigny fut, sinon l'initiateur, du
moins le précurseur : « Le seul mérite qu'on n'ait jamais disputé h ces
compositions, c'est d'avoir devancé en Franco toutes celles de ce genre
dans lesquelles une pensée philosophique est mise en scène sous une
forme épique ou dramatique 3. » A Dumas garda toujours son indépendance
: « Je n'admets pas en littérature de système, écrivait-il en 1831 ; je
ne suis</p>
<p>1. Nous ne croyons pas qu'on puisse ranger Mérimée parmi les créateurs
du drame romantique, quoique Oumas le reconnaisse pour un des fondateurs
du genre [Théâtre complet, 1.1, p. 115, édil. Michel Lévy, 1873). Sans
doute, Mérimée a écrit la Jacquerie, el la Famille de Canajal, en 1828.
Ce sont des oeuvres bien sombres, dans le goût romantique : mais ce
sceptique exquis n'avait pas assez de chaleur «l'imagination pour en
faire de vrais drames.</p>
<p>2. Journal, p. 498-179.</p>
<p>3. Poésies, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT'PROPOS XI</p>
<p>1. Tké&gt;Ure complet, t. Il, p. 8.</p>
<p>2. &lt; Je ne me déclarerai pas fondateur d'un nouveau genre, parce
qu'effectivement je n'ai rien fondé. MM. Y. Hugo, Mérimée, etc., ont
fondé avant moi et mieux que moi; je les en remercie : ils m'ont fait ce
que je suis. » T. I, p. 115.</p>
<p>3. T. Il, p. 228.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 69, note 1, au lieu de : t. Il, p. 35, lise* : p. 35.</p>
<p>— 72, — 8, — p. 181.199, — p. 181 et suir.</p>
<p>— 90, ligne II, — a », — «a</p>
<p>— 97, — |, - a loi, — la loi</p>
<p>Page III, ligne 3, au lieu de : • torturcur cl tenailleur », lisez : «
tor* fureur • et • tenailleur •</p>
<p>Page 121, ligne 13, au lieu de : il m'avit avant, lisez : il m'avait dit
avant</p>
<p>Page 303, noie I, au lieu de : trad. fr. Victor llugo, lisez : trad.
François Victor Hugo.</p>
<p>Page 301, ligno 33, au lieu de : fait h Didier, lisez : fait Didier</p>
<p>— 325, note 3, — ne sont pis, — ne sont plus</p>
<p>— 338, ligne 10, — en puissance. • — en puissance</p>
<p>— 312,-38, — ui accorde, — lui accorde</p>
<p>— 357, --9, — ans ses drame*, — dans «es drames</p>
<p>— 261, — 6. — jeunessse — jeunesse</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DE LA CONVENTION</p>
<p>DANS LA TRAGÉDIE CLASSIQUE</p>
<p>ET</p>
<p>DANS LE DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LES THEORIES</p>
<p>I. Corneille, édition Marly-Laveaux, tome YI, page 449. Socauo. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>2 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGEDIE</p>
<p>La modo s'en môle, et Ton cause beaucoup do ces règles; mais on ne les
discuto pas encore par écrit. Dans ses Sentiments sur lo Cid, publiés en
1638, l'Académio n'en parle que par allusion *. Corneille est lo
premier, au xvu* siècle, qui ait fait la théorio de la tragédie-. Détail
donc bien libre do tracer les lois du théâtro d'après les tendances
mêmes de son génie; il aurait pu faire sur son oeuvre la meilleure
critique, la plus féconde, celle d'Aristoto : étudier les modèles,
c'est-à-diro ses propres tragédies, puis en tirer des principes
généraux; sa modestie l'en empêche. Il préfère s'incliner devant des
règles vieillies; i! essaye d'assujettir après coup ses pièces aux
entraves qu'on prétendait classiques : inutile besogne.</p>
<p>1. Corneille « de crainte de pécher contre les règles Ci l'art a mieux
aimé pécher contre celles de la nature &gt;.</p>
<p>2. On peut négliger le fatras indigeste ded'Aubignac : esprit pesant,
livre'plein d'erreurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THEORIES 3</p>
<p>blement que c'est « pour amuser les baleines de la critique allemande &gt;
(Dramaturgie, p. 377). Laissons le critique de Hambourg vider avec ses
compatriotes cette querelle d'Allemand.</p>
<p>1. Corneille, t. X, p. 485.</p>
<p>2. Drcnwturgie, introduction,-p. xi.</p>
<p>3. Corneille avait dû apprendre peu de grec chez ses maîtres. A l'époque
où il écrivait ses Discours, il avouait même que, de tout son latin, il
ne se rappelait plu.* que celui du plaln-chant (t. X, p. 485). Corneille
se sert surtout des traductions latines d'Aristoto (t. I, p. 33}. Il
traduit une seule fois sa pensée en grec, mais c'est dans une lettre
apprêtée (t. X, p. 447).</p>
<p>i. Dramaturgie, p. 377. S. Corneille, 1.1, p. 03..</p>
<p><pb/></p>
<p>4 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Je prétends Qu'Aristote n'a point d'autorité céans.</p>
<p>Au fond, c'est bien co qu'il pense, et co qu'il insinue dans son
Discours do la tragédio *.</p>
<p>t. T. I, p. 72.</p>
<p>2. Ed. Mesnoid, t. Il, p. 368.</p>
<p>3. L. Il, ch. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>DU VERS, DU DIALOGUE, DU MONOLOGUE, DE LA NARRATION</p>
<p>Pourquoi toujours le vers, et jamais de prose? Pourquoi no trouvons-nous
pas avant Diderot un seul effort sérieux pour repousser cette convention
'? Parce qu'elle semble naturelle aux spectateurs. Sans doute, dans la'
vie réelle, ils parlent eux-mêmes en prose. Mais les héros tragiques ne
vivent pas dans la vie réelle. Du reste l'éducation du public ne se fit
quo lentement. Avant d'accepter l'alexandrin trop régulier, les specta1.</p>
<p>specta1. pourtant, pour mémoire, YOùlipe en prose de Lamotlelloudard.</p>
<p><pb/></p>
<p>G DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>tours avaient entendu des vers libres, presque romantiques : dans Don
Sanchc, la reine vient d'anoblir Carlos pour qu'il puisse s'asseoir au
conseil. Don Manrique proteste :</p>
<p>... Ce rang n'est dû qu'aux hautes dignités : Tout autre qu'un marquis
ou comte le profane.</p>
<p>Ne vous scmblc-t-il pas entendre don Carlos dans Hernani :</p>
<p>Allons! relevez-vous, duchesse deSegorho, Comtesse Al bâtera, marquise
de Monroy. — Tes autres nuins, don Juan 8?</p>
<p>4. A. I, se. m.</p>
<p>2. A. IV, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VERS, DU DIALOGUE, DU MONOLOGUE, DE LA NARRATION 11</p>
<p>dans une situation critique, nous dévoile ses plus secrets sentiments.
Don Diègtio a été souffleté : il faut quo lo vieillard reste seul un
moment : quel effet produiraient sur le spectateur ces mots si simples
et si forts :</p>
<p>Rodrigue, as-tu du coeur?</p>
<p><pb/></p>
<p>13 DE LA CONTENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Outre ces couplets, longuement développés, on trouverait encore dans la
tragédie des morceaux plus courts, de simples cris du coeur, des
confessions rapides : le plus curieux est certainement le court
monologue de Narcisse :</p>
<p>La fortune l'appelle une seconde fuis,</p>
<p>Suivons jusques au bout ses ordres favorables,</p>
<p>Et, pour nous rendre heureux, perdons les misérables » !</p>
<p>4. Britannicus, a. III, se. vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VERS, DU DIALOGUE, DU MONOLOGUE, DE LA NARRATION 1H</p>
<p>Fort mal vu du publie • il nous parait très naturel : les romantiques
l'appelleraient « un intérieur d'abîme éclairé *. »</p>
<p>Notre conclusion sera doue la mémo pour les stances que pour le
monologue : il y a, dans co procédé d'exposition psychologique, quelque
chose de</p>
<p>1. Racine, t. Il, p. 289, note 1.</p>
<p>2. Les Travailleurs de h mer, I. Vf, ch. vi; tout co passage pourrait
faire un commentaire des quatre vers de forcisse.</p>
<p>4. AtAalie, a. III, se. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>14 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Le récit, relégué maintenant dans les anthologies, pour lesquelles il
semble fait, a plus vieilli que toute autre convention tragique.</p>
<p>Corneille, qui en a usé et abusé, disserte sur les qualités et avantages
de la narration '. 11 va même, par une singulière méprise, jusqu'à
prétendre qu'elle fait partie de l'action *. Elle la diminue au
contraire, elle la supprime presque.</p>
<p>A ce point de vue, la plus belle, la plus intéressante narration est
sans contredit h récit tant raillé de Théramène : en effet, sauf un ou
deux vers trop ornés, ce morceau est dramatique. Thésée vient
d'apprendre que son fils est mort, mais ne sait pas s'il est bien
l'auteur de cette mort : chaque détail singulier ou merveilleux lui
enlève un doute : sa prière imprudente a été exaucée par Neptune : il
est bien le meurtrier de son fils. C'est la contenance de Thésée qui
doit nous faire écouter et comprendre le récit de Théramène; c'est le
désespoir du père, et non pas la douleur un peu verbeuse du gouverneur,
qui doit nous émouvoir.</p>
<p>Mais ces heureuses exceptions sont rares; le plus souvent ces récits
traînent : par exemple, celui de</p>
<p>I.T. IV, p. 21; t. Il, p. 330, 337. 2. T. I, p. I0u.</p>
<p><pb/></p>
<p>DU VERS, DU DIALOGUE, DU MONOLOGUE, DE LA NARRATION 15</p>
<p>Timagène, que son interlocuteur lui-même trouve par trop long :</p>
<p>Sa tète sur un bras languissammcnt penchée, Immobile et rêveur, en
malheureux amant</p>
<p>AxTiocias Enlin, que faisait-il? achevez promptement '.</p>
<p>En général on peut dire que la narration est antidramatique et n'offre
tout au plus qu'un intérêt épirpic : on dirait une des rares bonnes
pages de Chapelain ou de Desmarcts ; seul le vers peut animer ces récits
languissants; encore est-il le plus souvent mal débité, les rùlcs de
confidents n'étant guère réclamés par les grands artistes.</p>
<p>I. R'slogunc, a. V, «c. vi, v. 1018.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>DES UNITÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>DSS UNITÉS 47</p>
<p>1. T. I, p. 270.</p>
<p>2. T. III, p. 85.</p>
<p>3. T. V,p. 440.</p>
<p>4. T. I, p. 270. y. T. l,p. 282. 0. T. I, p. 300.</p>
<p>7. T. I, p. 323.</p>
<p>8. T. I, p. 332.</p>
<p>SOIRIAl'. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>48 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>En réalité Corneille n'élargit guère les règles : il n'essaye ni de les
expliquer ni de les discuter : il se V«5 débat contre elles; et pourtant
il ne se facilite pas la ] besogne; car, loin de voir dans la loi des
unités une</p>
<p>1. T. I, p. 303.</p>
<p>2. T. I, p. 2u8.</p>
<p>3. T. I, p. 422.</p>
<p><pb/></p>
<p>DBS UNITÉS 1î&gt;</p>
<p>obligation factice, devant toute son autorité au nom d'Aristote, il
avoue « en particulier pour l'unité de temps que c'est la raison
naturelle qui lui sert d'appui ' ». Il reconnaît que, le poème
dramatique étant une imitation, plus celte imitation sera exacte, plus
le poème se rapprochera de la perfection.</p>
<p>1. T. I, p. 113.</p>
<p>2. T. I, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>I.T. I. p. 84. 'J. T. I, p. 3.</p>
<p>3. Art i.0'\i'{nc, ch. m. v. Vf, W.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES UNITÉS 31</p>
<p>1. Satire IX, v. 231-234.</p>
<p>2. « Vous êtes déplaisantes gens avec vos règles, etc. » Critique de
rÉcole des Femmes, se. vu.</p>
<p>3. T. I, p. OU.</p>
<p>4. T. I, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>1. t II regarde l'ait dramatique et l'épopée comme des genres
définitivement lises par les immortels exemples qu'il en avait sous les
yeux ; illusion étrange dans un esprit de cette vigueur. » (M. Eggcr,
Histoire de la critique, ch. ni.)</p>
<p>2. T. I, p. 117.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p>4.T. I, p. 110.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES UNITÉS 23</p>
<p>I. T. I, p. 120. 2.T.I,p. 121.</p>
<p>3. U Cid, a. III, se. v.</p>
<p>4. T. I, p. 402.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>1. T. I, p. 108.</p>
<p>2. T. I, p. 1)8.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES UNITÉS 2o</p>
<p>Mais, dira-t-on, chez Racine, la règle des trois unités est parfaitement
suivie, dans des tragédies qui remplissent aisément les cinq actes de
rigueur'J.</p>
<p>1. T. I.p. 107.</p>
<p>2. T. III, p. 27;i.</p>
<p>3. Je laisse de côté Esther, puisqu'elle ne fut pas composée pour le
public.</p>
<p>4. Il n'y a dans tout Racine qu'une seule faute conirc la vraisemblance
du tomps : Cf. dans Athalie a l'acte II, vers 372, le commentaire de M.
A. Coqucrcl.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>peuvent se jouer dans la même pièce du palais. Loin de dépayser, comme
Corneille, son spectateur, de lui faire perdre la notion de l'espace,
Racine insiste, au contraire, sur l'importance et l'influence du lieu où
se passe l'action :</p>
<p>. Considérez ces lieux où vous prîtes naissance : Leur aspect sur vos
coeurs n'a-l-il plus de puissance *?</p>
<p>1. Thébaide, v. 4023. — Britannicm, v. 4033-1010.</p>
<p>2. T. I, p. «10.</p>
<p>3. Dans la Thébaidt, toujours un personnage de la dernière scène
apparaît au commencement de l'acte suivant. Il en est de même dans
Alexandre, ou tout au moins Fe personnage qui parait au début d'un ;iclo
est annoncé â la lin de l'acte précédent.</p>
<p>4. T. III, p. 458.</p>
<p>Vu T. Il, p. 300, 307.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES UNITÉS 27</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DES CARACTERES</p>
<p>Leur personnalité est si complète qu'ils semblent parler et agir
indépendamment de 1'imaginatiotf de leur créateur : étant donnés par
exemple, dans Andromaque, quatre personnages animés uniquement par
l'amour, et placés dans une situation initiale, ils se</p>
<p>1. La Psychologie dans les tragédies de Racine, par M. Janct. [Revue des
Deux-Mondes, 15 septembre 1875.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>leur rôle, un mot qiri ^mble indiquer une faiblesse humaine : ils
ignorent, par exemple, la fatigue d'une façon par trop surnaturelle.
Coudé, au combat du faubourg Saint-Antoine enlevait au moins sa
cuirasse, et se raillait dans l'herbe fraîche pour se ranimer. Rodrigue
so repose d'une bataille en la racontant '.</p>
<p>Quand Cléopàtre s'empoisonne, on peut voir encore :</p>
<p>ses yeux</p>
<p>Celte affreuse sueur qui court sur son visage,</p>
<p>Celte gorge qui s'enfle *.</p>
<p>Mais nous no connaîtrions pas les ravages secrets du poison chez Phèdre,
si la reine no nous en prévenait pas elle-même.</p>
<p>Sans doute, en cherchant bien, on pourrait découvrir quelques traits
isolés, où, par une sorto d'inadvertance, le poète indique un effet
physique d'une douleur morale :</p>
<p>Que ces vains ornements, que ces voiles me pèsent '.</p>
<p>— Rodrigue a pris haleine en vous* la racontant.</p>
<p>(A. IV, se. v.)</p>
<p>2. Rodogune, a. V, se. îv.</p>
<p>3. T. III, p. 313.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CARACTtRLS 31</p>
<p>A quoi cela tient-il? est-ce au rang même de leurs héros? Peut-être :
les tragiques semblent admettre qu'un roi ne doit pas être soumis aux
exigences de son corps. Agamemnon peut bien éveiller lui-même son
confident Arcas, mais non pas se faire réveiller par lui.</p>
<p>4. Sauf une seule exception, dans le monologue de don Dièguc : Mon bras
trahit donc ma querelle</p>
<p>2. Corneille, t. III, p. 427.</p>
<p>3. T. V, p. 403.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>1. T. I, p. 55; t. V, p. 406.</p>
<p>2. T. V, p. 400.</p>
<p>3. T. I, p. i&gt;4.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 33</p>
<p>lui-même est vrai de tous les autres priuces de tragédie:</p>
<p>Jason ne lit jamais de communes maîtresses; Il est uè seulement pour
charmer les princesses, Et haïrait l'amour, s'il avait sous sa loi Rangé
de moindres coeurs que des filles de roi ••</p>
<p>Je ne l'ai pas encore embrassé d'aujourd'hui,</p>
<p>Aga4. I. Il, p. 342. SoffRixtr. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Montrez, en expirant, de qui vous êtes née; Ailes; et que les Grecs, qui
vont vous immoler. Reconnaissent mon sang en le voyant couler.</p>
<p>4. Mol, dit Iphigénle,</p>
<p>Pov qui tant de fois prodiguât vos caresses, ' &lt;^rous n'avez point do
sang dédaigne les faiblesses.</p>
<p>(A. IV, se. îv.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 35</p>
<p>les fait valoir; mais, au théâtre, dans une tragédie, nous sommes
certains d'avance quo tous les personnages seront des perfections; leur
héroïsme est monotone. Les quelques monstres que la tragédie nous
présente, pr exception, ne servent pas même de repoussoir; ces monstres,
en effet, dans leur genre, sont des héros : héros du crime, comme les
autres sont des héros de la vertu.</p>
<p>Au point do vue psychologique même, la tragédie est donc bien loin do la
réalité, car nous ne pouvons prendre au sérieux co mot de d'Aubignac : «
Dans ce royaume, les personnes de qualité no s'entretiennent que de
sentiments généreux... do sorte quo leur vie a Iwauctup do rapport aux
représentations du théâtre tragique 9. » Les personnages de tragédie
sont au contraire si peu naturels qu'un caractère bien humain, bieu
vrai, placé dans ce milieu conventionnel, paraîtrait faux, par contraste.</p>
<p>Cela n'est pas une simple hypothèse. Nous trouvons dans Corneille un
personnage sur lequel on s'est longtemps trompé, justement par cette
illusion d'optique que nous venons de signaler 3.</p>
<p>1. De f Allemagne, II* partie, ch. xv, p. 191.</p>
<p>2. L. II, ch. i, p. 91. De la Pratique du théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>36 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>... Pour nous rendre heureux perdons les misérables!</p>
<p>celte idée développée dans une excellente chronique dramaUque du Temps,
6 octobre 4884.</p>
<p>4. Polyeucte, v. 4C09.</p>
<p>2. Ibid., Y. 866.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 37</p>
<p>De n'avoir pas aimé la vertu toute nue,</p>
<p>Ménage en ma faveur l'amour qui le possède '.</p>
<p>11 no voit qu'une • chose, son avancement, et son avancement par sa
fille. Si Polyeucte mourait, se dit-il,</p>
<p>Et si par son trépas l'autre épousait ma fille, J'acquerrais bien par là
de plus puissants appuis *.</p>
<p>4. Polyeucte, v. 932.</p>
<p>2. Ibid., v. 337.</p>
<p>3. J6tU, v. 4054.</p>
<p>4. Ibid., y. 869.</p>
<p>5. Ibid., v. 976.</p>
<p>6. Ibid., v. 915.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Dièguo ou d'un Horace, ce n'est plus le vulgaire Félix qui parle, c'est
le grand Corneille : ce n'est plus un vers de caractère, c'est un vers
de poète.</p>
<p>Félix est médiocre, et, comme toutes les médiocrités, il no peut
comprendre la grandeur. Il méconnaît Polyeucte, et croit quo la peur do
la mort le convertira '. Il méconnaît Sévère, et suppose quo ta
générosité du favori de l'empereur est un piège. Il méconnaît sa fille
en s'imaginant qu'elle pourra, Polyeucte mort, épouser Sévère.</p>
<p>Cette vérité humaine, que nous cherchons en vain dans les premiers
rôles, se trouve, au contraire, si nous en croyons un critique moderne,
chez les confidents : « ce confident tant raillé est un des personnages
les mieux imités du théâtre monarchique3».</p>
<p>Dans deux pages fort brillantes, M. Taine prétend que le confident du
théâtre, c'est le complaisant de Versailles. Nous trouvons bien, en
effet, dans Corneille, des ombres qui suivent silencieusement leur
maître, parlent</p>
<p>4. Polyeucte, Y. 879.</p>
<p>2. Ibid., Y. 4558, 4730, 4459 et 4747.</p>
<p>3. M. Taine, Nouveaux essais de critique et d'histoire, p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 39</p>
<p>4. Rodogune, a. I, se. i et vi. Citons encore comme exception Laonice,
qui, confidente de Qéopâtre, trahit sa maîtresse en faveur fie Rodogune.</p>
<p>2. Phèdre, a. IV, se. r.</p>
<p>3. Andromaqve, a. Il, se. i, T. 426.</p>
<p>4. Vous me trompiez, seigneur. V. 37.</p>
<p>5. Va-t'en. — Allons, seigneur, enlevons Hermione. V. 786.</p>
<p>6. Va m'attendrc, Phoenix. V. 947.</p>
<p><pb/></p>
<p>-10 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Le jugement do M. Taine no peut donc s'appliquer ni aux confidents de
Corneille, puisquo lo courtisan de Louis XIV n'existe pas encore, ni aux
confidents de Racine, puisqu'ils ont une certaine indépendance, une
certaine autonomie.</p>
<p>4. Bérénice, a. I, se. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE</p>
<p>1. T. V, p. 406.</p>
<p>2. T. I, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>1. T. I,p-4;X, p. 45.</p>
<p>2. T. I, p. 82.</p>
<p>3. T. I, p. 8i&gt;.</p>
<p>4. T. I, p. 77. K. T. X, p. 4i&gt;2. 0. T. IV, p. 410.</p>
<p>7. T. I, p. 77.</p>
<p>8. •&lt; L'empereur le fit consul et vous l'avez hit honnête homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE 43</p>
<p>mais vous l'avez pu faire par les lois d'un art qui polit et orne la
vérité. &gt;» Lettre du 17 janvier 1013.</p>
<p>4. T. III, p. 474.</p>
<p>2. T. I, p. 97.</p>
<p>3.T. V, p. 151.</p>
<p>4. T. I, p. 93.</p>
<p>5. h: Grand Corneille historien, p. 14, par M. E. Desjardins.</p>
<p><pb/></p>
<p>44 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>fouI.T.</p>
<p>2. T. X, p. 498.</p>
<p>3. T. VI, p. 409.</p>
<p>4. T. VI, p. 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE 45</p>
<p>4. L'Opposition sous les Césars, de M. Boissicr, p. 78# 2. Cinna, v. 735.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>vante ', ressuscite bien ses héros, mais c'est son âme, sa grande âme,
qu'il leur donne. Une tragédie de Corneille n'est pas une page de
Tite-Live ou de Tacite mise en vers et divisée en cinq actes. Ne
demandons pas au poète plus de fidélité servile qu'au peintre.</p>
<p>Somme toute, écrivant pour une génération qui a fait ses délices des
romans de Mlle de Scudéry, Corneille ne voit dans l'histoire qu'une
matière fertile en développements psychologiques, en longues
conversations. Boileau aurait pu faire aussi un Dialogue des Héros de
Tragédie. Sans aller jusqu'au paradoxe, sans prétendre qu'il n'y a pas
plus de vérité historique dans Cinna que dans Clélie, nous pensons que
le théâtre de Corneille est trop romanesque * pour être sérieusement
historique : comme on disait au xvne siècle, ces tragédies sont de
belles infidèles.</p>
<p>archéo1. quelque art d'arracher les grands noms du tombeau. Le grand
Auguste lui que j'ai fait revivre.</p>
<p>(T. X, p. 96.)</p>
<p>Quelque nom favori qu'il te plaise arracher A la nuit de la tombe.....</p>
<p>(T. VI, p. 122.)</p>
<p>Vous serez on tyran baî de nos provinces.</p>
<p>— Ce nom ne convient pas aux légitimes priâtes.</p>
<p>(Tkébatde, v. 4S3.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE 47</p>
<p>1. T. III, p. 390, v. 4544; I. II, p. 387, v. 301,</p>
<p>3. T. II, p. 34.</p>
<p>4. M. Taine, Nouveaux essais, p. 227.</p>
<p>5. V. 917. 0. V. 999.</p>
<p>7. &lt; J'avais copié mes personnages d'après le plus grand peintre de
l'antiquité. &gt; T. II, p. 230. • (Test Agrippine surtout que je me suis
efforcé de bien exprimer. &gt; Ibid., p. 252.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>1. Je lîéchis mon orgueil; j'allai trouver Pallas.</p>
<p>2. Nouveaux essais, p. 233.</p>
<p>3. A. Il, se. H, v. 38TJ, 760. — Cf. Y Antéchrist, de M. Renan, ch. vu.</p>
<p>4. Nouveaux essais, p. 243.</p>
<p>5. Perse, saï. Il, v. 89.</p>
<p>7. Raehel et la Tragédie (1861), p. 270 sqq.</p>
<p>8. La principale chose, etc., t. Il, p. 473.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE 49</p>
<p>pour lui trouver un petit ragoût de sensualité orientale.</p>
<p>A quoi bon pousser plus loin ces remarques? Mithridate n'a-t-il pas la
grandeur cornélienne avec la vérité historique en plus ' ?</p>
<p>C'est fort suffisant pour la scène. Ne faisons pas la faute d'écouter
une tragédie comme nous lirions une</p>
<p>1. « Il n'y a guère d'actions éclatantes d.ms la vie de Mithridatc,qui
n'aient trouvé place dans ma tragédie. &gt; T. III, p. 10. Xous ne dirons
rien de l'exactitude de Racine, dans ses pièces religieuses; ce n'est
plus fidélité d'historien, maïs scrupule de chrétien. Pour juger la
valeur historique d*Esther et d'Athalie, il faudrait d'abord critiquer
les textes que Racine a imités. Cela sort de notre compétence.</p>
<p>2. Philosophie de Cart, t. I, p. II.</p>
<p>Soi MAC. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>50 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>page de Montesquieu. La critique dramatique n'est pas la critique
historique. Il est bien suffisant au théâtre qu'on ne choque pas les
notions générales d'histoire, assez répandues pour que chaque spectateur
puisse immédiatement vérifier la chose de souvenir. Le public veut être
ému, même aux dépens de l'histoire ancienne. Racine écrit comme
Corneille pour a l'auditeur qui, communément, n'a qu'une teinture
superficielle de l'histoire f ».</p>
<p>1. Corneille, t. VI, p. 3(31.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA FIDÉLITÉ HISTORIQUE 51</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>DE L'iNTÉRET DE LA TRAGÉDIE POIR LES SPECTATEURS AU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>On ne peut se dissimuler toute la difficulté de cette recherche, tout ce
qu'elle a de problématique.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT DE LA TRAGÉDIE 53</p>
<p>i. T. I, p. 71.</p>
<p>2. Racine et Shakspeare. C. Lévy, 1882, p. 14-10.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 I»E LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>certains instants la réalité disparait, le rêve commence; les acteurs
font place aux personnages; il n'y a plus ni lustre ni rampe : un monde
surnaturel vient de nous apparaître.</p>
<p>De plus, on peut affirmer que les acteurs de Corneille n'étaient pas ses
interprètes. Propriétaires de la pièce, ils la jouaient selon leur bon
plaisir, sans prendre conseil du poètel. Je n'en veux pour preuves que
l'entrée ridicule de l'acteur jouant Auguste 2, et le passage si curieux
de l'Impromptu de Versailles, où Molière critique le</p>
<p>1. Sans doute d'Aubignac dit : « Nos poètes ont accoutumé de faire
repasser leurs pièces en leur présence, et d'avenir les comédiens de
tout ce qu'il faut faire. » Mais Corneille ne savait pas lire ses vers.</p>
<p>2. T. III, p. 401. — Cf. la remarque de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT DE LA TRAGÉDIE 55</p>
<p>manque de naturel, l'emphase maladroite des comédiens de l'Hôtel '. Sans
doute ils essayaient quelquefois de donner l'illusion, mais gauchement 2.</p>
<p>Enfin Molière, pour augmenter l'émotion, probablement, allait jusqu'à
employer, dans son débit, certain procédé dédaigné maintenant 3. Le vers
de Corneille y prétait un peu : il est très scénique *. Comment les
acteurs le disaient-ils? Il n'est guère possible de le savoir. Quel
effet produisaient-ils en le disant? Nous avons làdessus quelques
renseignements.</p>
<p>1. Montfleury ne manque jamais de faire remarquer tous les beaux
endroits de ses rôles. (D. de Visé, cité par M. Marly-Laveaux, Cormille,
t. VI, p. 432.) « Mets la main au côté, fais les yeux furibonds. Marche
un peu en roi de théâtre. » Po&gt;.rbcries de S&gt;:apin, a. I, se. vu.
Molière était, quand il ne jouait pas lui-même la tragédie, de l'avis de
Shaksnearc [llamlet, a. III, se. H).</p>
<p>(Corneille, t. lit, p. 393.)</p>
<p>3. Molière...</p>
<p>...d'an hoquet étemel sépare ses paroles.</p>
<p>(Impromptu de l'hôtel de Conté, cité par M. Marty-Lavcaux, t. IV, p. 6.)</p>
<p>4. Racine semble avoir reconnu cette supériorité de Corneille : «
Corneille fait des vers cent fois plus beaux que les miens. » (T. I, p.
295.)</p>
<p><pb/></p>
<p>56 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>demandaient pas : que va-t-il se passer? mais, « que vont-ils se dire? f ».</p>
<p>Le dialogue peu coupé, cet échange de discours qui 'n'est pas tout à
fait la vraie conversation, ne paraissaitil pas un peu long, et, sans
fatiguer l'attention, n'afiaiblissait-il pas l'émotion? Nous avons déjà
parlé de cette patience d'écouter qui distinguait les mondains d'alors :
sans doute on la retrouvait au théâtre chez le public, chez les acteurs;
ceux-ci devaient écouter comme on le fait dans un salon, sans souligner,
sans faire des gestes. Le jeu moderne est un contre-sens, et Corneille
aurait peut-être protesté contre la façon dont Rachel écoutait le récit
de Valère.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT DE LA TRAGÉDIE 57</p>
<p>héroïnes; elle se rappelait qu'elle avait été un instant Chimène, qui
sait, Pauline même? (sa petite-fille s'appelait ainsi '). On comprend
doue sa facilité d'émotion aux pièces de Corneille.</p>
<p>« En vérité, y a-t-il rien de plus sec et de moins agréable que ce qui
est de saint dans cet ouvrage?</p>
<p>1. « Par élégance romanesque elle l'appelait Pauline. &gt;» Saint-Simon, t.
III, p. 3'J1 (coll. Hachette).</p>
<p>2. Traité de la comédie et des spectacles. Éd. K. Wollmoller, p. 19.</p>
<p>3. Ibid., p. 18.</p>
<p>4. Ile Polyeucte la belle âme Aurait faiblement attendri, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>Y a-t-il rien de plus délicat et de plus passionné que ce qu'il y a de
prophanc? Yr a-t-il personne qui ne soit mille fois plus touché de
l'affliction de Sévère lorsqu'il trouve Pauline mariée, que du martyre
de Policuctc? Il ne faut qu'un peu de bonne foy pour tomber d'accord de
ce que je dis '. »</p>
<p>Ainsi donc, les spectateurs d'alors ne s'extasiaient guère sur ce que
nous trouvons aujourd'hui admirable dans Corneille. Les analyses
psychologiques leur plaisaient plus que les coups de théâtre; ils
préféraient l'amour aux autres passions, et pour une raison très simple
: l'amour au théâtre émeut plus que tout le reste; tandis qu'on lutte
contre les émotions fortes ou pénibles, et que souvent on échappe aux
larmes par un rire nerveux, on se laisse aller plus facilement à
l'illusion, pour une scène d'amour. Aussi, quand l'amour ardent et jeune
de Rodrigue, la passion forte et plus virile de Sévère curent fait place
aux tirades froides d'un César ou d'un Anliochus, le public devint fort
tiède, et il fallait tout l'aveuglement d'un vieux fidèle pour trouver
dans le silence attristé des spectateurs un enthousiasme contenu 3.</p>
<p>1. Traité de ta comédie et des spectacles, p. 48.</p>
<p>2. De la tragédie ancienne et moderne.</p>
<p>3. A la représentation de Sophonisbe, « les spectateurs sont sans</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT DE LA TRAGÉDIE ol)</p>
<p>« Au théâtre, a dit V. Hugo, un conte d'amour vaut mieux que toute
l'histoire '. » Le mot est juste et explique pourquoi Racine allait
modifier l'intérêt de ce théâtre où l'on trouve trop d'histoire et trop
peu d'amour.</p>
<p>cesse dans l'admiration et sentent une joie intérieure qui les retient
dans un profond silence &gt;». (Recueil de dissertations, par Granet, cité
par M. Marty-Laveaux, I. VI, p. 451.) Après tout, ne vaut-il pas mieux
se tromper ainsi, et tromper du même coup le grand poète, que
d'attrister sa vieillesse?</p>
<p>1. Littérature it philosophie mêlées, p. 168.</p>
<p>2. •&lt; Il est impossible que M. Racine en fasse de méchants. »
(Boursault, cité par M. .Marty-Laveaux, t. Il, p. 220.)</p>
<p>3. Voltaire, Temple du goût.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p>avant tout un héros, amoureux par occasion f ; celui de Racine est
soupirant de son métier. Discrétion, respect, attentions délicates,
passion contenue, telles sont ses qualités ordinaires. De la carte de
Tendre, il ne connaît que Soumission et Empressement.</p>
<p>A travers les réticences respectueuses de Louis Racine, on devine nombre
de romans dans la vie de sonpère : c'était probablement pour expier ses
erreurs de jeunesse que le poète avait épousé une femme capable elle
aussi de confondre Audromaquc et les Plaideurs 2.</p>
<p>4. Corneille, du reste, a-t-il un autre amoureux que Rodrigue? Tous les
autres ont quarante ans dans leurs déclarations. 2. T. I, p. 19 f.</p>
<p><pb/></p>
<p>INTÉRÊT DE LA TRAGÉDIE 61</p>
<p>le lointain de la scène, ils produisent encore de l'effet, parce que,
outre les petits détails merveilleux comme des miniatures, ils possèdent
aussi les grandes lignes, imposantes de loin. Mais cet effort devait
rester stérile. Racine, par la perfection même de son talent, ne devait
pas faire école.</p>
<p>Maintenant, une dernière réflexion : quel que soit le génie de Corneille
et de Racine, n'cst-il pas surprenant qu'ils aient épuisé la tragédie,
qu'elle soit née avec Corneille et morte avec Racine '? N'est-ce pas la
condamnation de ce genre? Sans aller jusqu'au paradoxe, sans dire que la
tragédie n'était pas née viable, on doit reconnaître que Corneille
s'était laissé renfermer dans des bornes trop étroites. Son génie
robuste avait besoin de pousser librement ses racines en tout sens : il
n'a pu se développer dans le terrain étroit qu'on lui mesurait au nom
d'Aristoto, et il est allé s'amoindi issaut.</p>
<p>Racine avait porté avec tant d'aisance la chaîne des trois unités qu'on
avait cru découvrir dans celte gène une grâce de plus. Il fallait briser
cette entrave inutile.</p>
<p>Racine, au lieu de s'engager dans la voie nouvelle</p>
<p>I. Crébillon et Voltaire n'ont fait que se servir de l'instrument, tel
que le leur avaient légué les deux grands tragiques, et sont loin de
l'avoir perfectionné.</p>
<p><pb/></p>
<p>02 DE LA CONVENTION DANS LA TRAGÉDIE</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LE ROMANTISME DE 1802 ET LE ROMANTISME DE 4830</p>
<p>Sans faire une histoire complète du romantisme eu France, il est
nécessaire de montrer comment le romantisme de 1830 se rattache au
mouvement littéraire et religieux de 1802, et surtout comment il s'en
sépare.</p>
<p>Le siècle avait deux ans lorsque parut le Génie du Christianisme : ce
livre est avant tout une Poétique nouvelle, dont l'idée générale est
indiquée au début de l'oeuvre : « 11 est temps que l'on sache enfin à
quoi se réduisent ces reproches d'absurdité, de grossièreté, de
petitesse, qu'on fait tous les jours au christianisme; il est temps de
montrer que, loin de rapetisser la pensée, il se prête merveilleusement
aux élans de l'âme, cl peut enchanter l'esprit aussi divinement que les
dieux de Virgile et d'Homère '. » Le christianisme, suivant
Chateaubriand, est une religion plus littéraire que le Paganisme.</p>
<p>4. Génie, I« partie, liv. I, ch. i«r.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Génie, II* partie, liv. IV, ch. I«r.</p>
<p>2. Ibid., I. Il, ch. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME 65</p>
<p>*jor, le bruit des armes n'ont rien qui heurte le goût, rien qu'on doive
ou choisir ou cacher.</p>
<p>« Et d'un aulre côté le poète chrétien, plus heureux qu'Homère, n'est
point forcé de ternir sa peinture en y plaçant l'homme barbare ou
l'homme naturel : le christianisme lui donne le parfait héros '. »</p>
<p>1. Génie, I. Il, ch. xi.</p>
<p>2. Ibid., I. III, ch. ix.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p>h. Ibid., Il* partie, I. V, ch. H. Sot RIAIT.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Rompant avec le paganisme littéraire du xvne siècle et le scepticisme du
xvm*, le romantisme de Chateaubriand est avant tout, pour le fond, une
Restauration religieuse. 11 indique plus résolument que Voltaire,
l'histoire nationale et le moyen âge, comme sujets d'études littéraires.</p>
<p>Enfin, aux poètes chrétiens il montre que la nature, bien comprise, peut
fournir non pas des descriptions mythologiques, mais des impressions
subjectives et chrétiennes; qu'il faut substituer aux analyses
psychologiques si précises de nos classiques, l'étude plus vague j mais
plus moderne, de la mélancolie : le tout sous forme d'épopée.</p>
<p>4. Génie, 1.1, ch. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME — SCHLEGEL — MADAME</p>
<p>DE STAËL MANZOM STENDHAL — LES ARTICLES DE</p>
<p>REVIES ET DE JOURNAUX — A. DE VIGNY — LA PRÉFACE DE CROMWELL</p>
<p>I. V. Hugo, Avant feriY, p. 680.</p>
<p><pb/></p>
<p>63 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>tragique; mais leur insuccès dans la pratique éloignait de leurs
théories. On aurait pu trouver tous les arguments de la préface de
Cromwell, dans l'Essai sur l'art dramatique, de Mercier; mais ce livre
si curieux semble inconnu alors '. On passa le Rhin. Là, les ennemis du
xvue siècle français ne manquaient pas. Le premier en date, eu
acrimonie, c'est Lessing; mais son injustice, condamnée même par ses
compatriotes *, devait rebuter : il avait l'air d'attaquer la tragédie
parce qu'elle était française. On trouva les mêmes critiques, présentées
sans parti pris, dans le cours de littérature dramatique de Schlegcl,
signalé par Mme de Staël en 1813.</p>
<p>Les lecteurs français n'étaient pas dépaysés : ils retrouvaient chez
Schlegcl quelques idées de Chateaubriand : l'influence du christianisme
sur les passions humaines 3, sur la mélancolie\ la chevalerie nais1.</p>
<p>Tout en protestant contre les cinq actes (p. 2S2-2&amp;4), contre les unités
(p. 115), tout en écrivant longtemps avant Stendhal et V. Hugo « mais,
dira-t-on, Corneille a suivi ces règles qui vous paraissent gênantes et
inutiles, etc. » (p. 234), il était modéré : « Il faut faire parler la
nature, et non la faire crier. » (P. 141.)</p>
<p>2. Schlegel, Cours de littérature dramatique, trad. Necker-Saussure,
1814, t. Il, p. 103, 218.</p>
<p>3. T. I, p. 23.</p>
<p>4. T. I, p. 27-30.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 69</p>
<p>1. Schtegel, t. I, p. 23, 20. .</p>
<p>2. T. Il, p. 123.</p>
<p>3. T. Il, p. 83.</p>
<p>4. T. Il, p. 108-114.</p>
<p>5. T. Il, p. 117-110. •</p>
<p>6. T. Il, p. 130-140.</p>
<p>7. T. Il, p. 33.</p>
<p>8. T. Il, p. 133.</p>
<p>U. T. Il, p. 80-108. 10. T. Il, p. 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>de réflexion pour le spectateur ' » ; tous défauts amenés par une foi
aveugle dans les règles : « En France, je zèle pour soutenir ces règles
fameuses n'existe pas seulement chez les érudits ; c'est l'affaire de la
nation entière. Tout homme bien élevé qui a sucé son Roileau avec le
lait, se tient pour le défenseur-né des unités dramatiques \ » Les
Français, do plus, ont le tort de confondre la froideur et la majesté
dans la forme comme dans le fond. L'alexandrin en est la cause 3, et son
plus grand défaut est de fuir lo mot propre pour la périphrase '. Do là
la froide éloquence des personnages 5.</p>
<p>La psychologie tragique est gênée par le respect des bienséances °. On
invente un personnago de pure convention : le confident 7. L'antique
Fatalité no dirige plus ni les événements ni les esprits, et n'est pas
remplacée par l'idée moderne do la Providence</p>
<p>L'histoire est faussée dans les événements et les caractères s, et
jamais la tragédie n'oso s'aventurer dans 1 histoire moderne 9.</p>
<p>Le réquisitoire est donc bien complet : de plus, après avoir critiqué le
passé du théâtre, Schlegcl annonçait son avenir, esquissait lo drame
nouveau, romantique l 0, admettant le mélange de la familiarité et do la
noblesse</p>
<p>1. Schlegcl, t. Il, p. 103.</p>
<p>2. T. Il, p. 87.</p>
<p>3. T. Il, p. 158,173.</p>
<p>4. T. Il, p. 148,111).</p>
<p>5. T. Il, p. 158-IC0.</p>
<p>0. T. Il, p. 83, 133-133, 150-1G0.</p>
<p>7. T. Il, p. 100,107.</p>
<p>8. T. Il, p. 142-113. 0. T. Il, p. 141M3I. 10. T. Il, p. 328-332.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME "l</p>
<p>dans le laugago et l'esprit d'un seul personnage 1, admettant l'union du
comique et du tragique dans la même pièce ?, l'emploi des fous do cour
3, recommandant la fidélité historique, sans la faire consister dans la
vérité des costumes l, reconnaissant enfin dans Shakspearo le maître du
théâtre.</p>
<p>On peut même dire qu'il no comprend pas le théâtre, qu'il n'en est pas
un véritablo amateur, puisque il ne croit pas que l'illusion soit
possible, fût-ce quelques instants 9.</p>
<p>Enfin, tout en reconnaissant quelques traces de</p>
<p>1. Schlegcl, 1. Il, 309-102.</p>
<p>2. T. Il, p. 391, 392.</p>
<p>3. T. Il, p. 394-390.</p>
<p>4. T. Il, p. 302, 303.</p>
<p>3. T. Il, p. 178,179, 188, 189. 0. T. Il, p. 204.</p>
<p>7. T. Il, p. 147, 148.</p>
<p>8. T. Il, p. 201.</p>
<p>9. T. H, p. 410.</p>
<p><pb/></p>
<p>73 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>romantisme dans Corneille ! et dans Voltaire 8, il no so fait pas
l'apôtre- du romantisme- en général, et la conclusion de tout son cours
est quo les Allemands doivent écrire des pièces allemandes, empreintes
du génie allemand, puisées dans l'histoire d'Allemagne Tel est lo
romantisme do Schlegcl 3.</p>
<p>l.Sct.Iegel, t. Il, p. 182.</p>
<p>2. T. Il, p. 131, 433.</p>
<p>3. Les classiques pou tant sentirent qu'un coup sérieux venait do leur
être porté, et ripo :ôrent : mais leur champion n'était pas de laillo à
se mesurer avec Schlegcl : ce fut l'inconnu Martine, de Genève, qui
répondit dans son Examen des tragédies anciennes et modernes, dans
lequel lo système classique et lo systèmo romantique sont jugés et
comparés (1834) : « Mon examen des tragiques anciens est la contrepartie
du cours do M. Schlegcl. » (Introduction, p. iv.)</p>
<p>4. De l'Allemagne, Didot, 1878, p. 410, 148, 309. 3. P. 300.</p>
<p>0. P. 177, 201, 314, 328-329, 303-308.</p>
<p>7. Comme Schlegcl (II, 472), elle n'apprécie pas dans la tragédie le
mérite de la difficulté vaincue.</p>
<p>8. De r Allemagne, p. 181-199.</p>
<p>9. P. 212.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TUÊORICIENS DU ROMANTISME 73</p>
<p>4. De f Allemagne, p. 488.</p>
<p>2. P. 200.</p>
<p>3. P. 233.</p>
<p>4. P. 317. 8. P. 184. 6. P. 190.</p>
<p><pb/></p>
<p>74 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. De rAllemagne, p. 139, 487,188.</p>
<p>2. P. 190.</p>
<p>3. P. 193, 190.</p>
<p>4. P. 191. ». P. 189.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 75</p>
<p>Sa conclusion est qu'il finit so défier des lois géné1.</p>
<p>géné1. de l'École des femmes, se. vu : « Vous êtes do plaisantes gens
avec vos régies, etc. »</p>
<p>2. Théâtre (Charpentier 1874), p. 413.</p>
<p>3. P. 130-130.</p>
<p>4. P. 132131. 3. P. 137.</p>
<p>0. P. 139-103.</p>
<p><pb/></p>
<p>76 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Ces idées, exprimées dans un excellent style, devaient se répandre en
Franco pour deux raisons: elles veiiiient d'un étranger; cet étranger
témoignait, pour la Franco et sa littérature, uno admiration sincère,
uno réelle affection 5.</p>
<p>4. Thédtre, p. 114, 100-108.</p>
<p>2. P. 123.</p>
<p>3. P. 174.</p>
<p>4. P. 173. 3. P. 178.</p>
<p>0. Racine et Shakspeare, p. 219.</p>
<p>7. P. 441.</p>
<p>8. P. 20.</p>
<p>9. P. 19, 40, 234.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 77</p>
<p>Pour lo passé, Stendhal attaque la psychologie do Racine, moins finement
quo lo critique italien °; pour l'avenir, il n'admet pas lo mélange du
tragique et du</p>
<p>1. Racine et Shakspeare, p. 33.</p>
<p>2. Encore la première des deux pourrait-ello être rattachée au syslèmo
do Schlegel.</p>
<p>3. Racine et Shakspeare, p. 217.</p>
<p>4. P. 10.</p>
<p>3. P. 3; il so contredit du reste, p. 230. 0. P. 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Nous ne retrouverons dans la préfaco de Cromwell quo trois ou quatre
idées do Stendhal : la condamnation</p>
<p>1. Racine et Shakspeare, p. 218.</p>
<p>2. P. 40, cf. p. 137, 183.</p>
<p>3. P. 91,93.</p>
<p>4. P. 219. 3. P. 223. 0. P. 183.</p>
<p>7. P. 2.</p>
<p>!». Iltcin* et Shahpeare, p. 10, 33, 30, 90, 91, 93, 109-114, 120, 127,
139, 101, ICO, 173, 178, 183, 193; 190, 199, 201, 202, 203, 201,
220-222, en note, 223,291, 292.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 79</p>
<p>tte la tirade ', l'admiration pour la facilité avec laquelle Racine
porte les chaînes classiques -, cette théorie quo Shakspeare doit être
un exemple, mais non un modèle 3, enfin une protestation contrôle «
bégtieulismo, puisqu'il finit l'appeler par son nom », ainsi défini : «
Fart tte s'offenser pour le compte des vertus qu'on n'a pas... l'art de
jouir avecdesgoAlsqu'on no sent point * ».</p>
<p>Une écolo nouvelle se forme, no sachant pas encore ce qu'elle veut, ce
qu'elle croit, troupe sans chefs, partisans isolés, esearmouchant pour
uno cause qu'ils no connaissent pas très bien, mais n'attendant, pour
devenir une armée, livrer des batailles, et remporter la victoire, tpio
d'avoir un général.</p>
<p>On ne connaît nettement qu'uno seule choso : l'ennemi, lo &lt;( classicisme
», et, comme do tous les genres classiques la tragédie est encore le
plus vivant, c'est sur elle que va bientôt so concentrer l'effort des
assaillants : le théâtre est lo corps mémo de la place; il faut Fcin1.</p>
<p>Fcin1. et Shak&lt;peare, p. 138.</p>
<p>2. P. 181.</p>
<p>3. P. 39, p. 219 en note.</p>
<p>4. P. 30.</p>
<p>3. Revue française, t. IV, p. 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>80 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>porter pour pouvoir crier victoire : « Co quo lo public veut, c'est uno
pensée dramatique en harmonie avec lo moment présent, avec la
disposition des esprits!. »</p>
<p>1. Revue française, t.X, p. 39.</p>
<p>2. Ibid., t. IV, p. 100.</p>
<p>3. L'Art Poétique, ù l'usage du XIX 9 siècle, par Antoine Giguet, cité
par le Globe, 42 août 4820.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 81</p>
<p>1. lo Globe, 17 mal 1823.</p>
<p>2. Cinq-Mars, t. I, p. 13, 14.</p>
<p>3. Ibid., {t. 14.</p>
<p>4. Ibid., p. 10. Soi RI AU.</p>
<p><pb/></p>
<p>82 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>théories étaient un pas en arrière. Enfin parut la préface do Cromwell,
« et tout qiiairc-vingt-treizoéclata ' », La révolution pouvait
commencer en effet : maintenant les révolutionnaires savaient co qu'ils
voulaient.</p>
<p>Lo grand mérite- do la préface, co qui fit son succès immédiat, co qui
lui donne encore do la valeur, c'est justement qu'ello résume d'une
façon étiucelante, dans une forme superbe, des théories éparses et mal
exprimées : toutes ces idées, qui, disséminées, n'avaient aucuno force,
firent ballo.</p>
<p>2. M. Dire, Victor Hugo avant 1830, p. 431, sqq.</p>
<p>4. Histoire du romantisme (Charpentier, 1881), p. 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 83</p>
<p>siasme est lo mémo chez les plus humbles soldats do l'armée romantique :
un perruquier se suicide en laissant co testament : « A bas les Vêpres
siciliennes, et vive Cromwell •, »</p>
<p>Un lecteur plus calme constatera qu'il y a, dans la préface, trois
parties bien distinctes : des imitations, des erreurs originales, des
vérités nouvelles.</p>
<p>1. J. Janin, Histoire de la littérature dramatique, t. III, p. 209.</p>
<p>2. « On quittera, et c'est M. de Chateaubriand qui parle ici, etc. », p.
73. SJagistcr dix».</p>
<p>3. Préface, p. 28.</p>
<p>4. Ibid., p. 8, 9. 3. Ibid., p. 30, 31. 0. Ibid., p. 12-13. 7. I&amp;iU, p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p>84 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>d'applica4. p. 39.</p>
<p>2. Ibid., p. 18, 42, 40, 70.</p>
<p>3. Ibid., p. 31, fâ.</p>
<p>4. Ibid., p. 31. 8. Ibid., p. 33. 0. Ibid., p. 43.</p>
<p>7. lofai., p. 71.</p>
<p>8. Ibid., p. 33.</p>
<p>9. Ibid., p. 31.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 85</p>
<p>En majeure partie, du reste, cette préface est originale. En
particulier, quelques erreurs commises par le poète encore jeune lui
sont bien personnelles. Pour</p>
<p>1. Préface, p. 70.</p>
<p>2. Vigny, Journal, p. 437, 438.</p>
<p>3. Article cité dans Victor Hugo raconté, t. H, p. 140.</p>
<p>4. Préface, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>prouver deux ou trois idées générales, fort inutiles, V. Hugo invente
une nouvelle histoire littéraire.</p>
<p>Faut-il démontrer quo l'épopée remplit la littérature antique? Pindare
devient « plus épique que lyrique », Hérodote « est un Homère ' », le
choeur n'est plus qu'une inutilité dans la tragédie grecque 2.</p>
<p>Pour nous convaincre que dans tout pays le lyrisme précède toujours
l'épopée, qui est toujours' suivie du drame, Chapelain deviendra un
véritable poète épique, et la Pucelle, quoique publiée en lOoG,
précédera le Cid, Horace, Cinna et Polyeucte : « En France, Malherbe
avant Chapelain, Chapelain avant Corneille 3. »</p>
<p>Et le pire, c'est que le poète croit raisonner : il trouve qu'il serait
« ridicule de mêler les fantasques rapprochements de l'imagination aux
déductions sévères du raisonnement 5 ».</p>
<p>4. Préface, p. 10. %lbid., p. 10, H. 3. Ibid., p. 27. 4.I&amp;i&lt;J.,p.49. 8.
Ibvi., p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 87</p>
<p>Qu'cntend-il par là? Sans définir le mot, il fait comprendre la chose :
« D'une part, il (le grotesque) crée le difforme et l'horrible; de
l'autre, le comique et le bouffon *. » Je ne crois pas pourtant que l'on
puisse distinguer ici le créateur de sa création ; voici plutôt la vraie
pensée du poète : le grotesque, c'est ou le difforme et l'horrible, ou
le comique et le bouffon.</p>
<p>Sans critiquer l'histoire du grotesque tentée par V. Hugo (puisqu'il
s'agit avant tout de l'avenir et non du passé de la littérature), voyons
quel parti il prétend tirer de cet élément nouveau.</p>
<p>Le grotesque, existant dans la réalité, doit se retrouver dans le drame,
parce que « tout ce qui est dans la nature est dans l'art 3 ». Cet
axiome n'est ni d'un réaliste, ni d'un « naturiste »; car V. Hugo ajoute
« qu'il faut reconnaître, sous peine de l'absurde, que le domaine de
Fart et celui de la nature sont parfaitement distincts 4 ». 11 le
prouve, sinon par une idée, du</p>
<p>4. Citons pourtant un raisonnement singulier sur les règles : l'unité
d'action « exclut les deux autres. Il ne peut pas plus y avoir trois
unités dans le drame que trois horizons dans un tableau ». (P. 38.)</p>
<p>2. Préface, p. 19.</p>
<p>3. Ibid., p. 31.</p>
<p>4. Ibid., p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>88 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>D'après ce principe, quelle importance le grotesque doit-il avoir dans
le drame?</p>
<p>1. Préface, p. 47, 48.</p>
<p>2. V. Hugo cite là-dessus, dans un ordre singulier, Arioste, dont
l'oeuvre parait en 4310, puis Cervantes (1601), puis Rabelais (1332).</p>
<p>3. Préface, p. 23, 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 89</p>
<p>1. Préface, p. 32.</p>
<p>2. Ibid., p. 69.</p>
<p>3. Ibid., p. 32, 33.</p>
<p>4. u Le but de l'art est presque divin : ressusciter s'il fait de
l'histoire; créer s'il fait de la poésie. » Préface, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Ne nous étonnons pas de ces contradictions, de cette obscurité sur un
détail : dans l'ensemble, la préface est confuse, lorsqu'elle affirme;
elle n'est précise que dans ses négations. Nous constatons, pour les
théories du romantisme, ce que nous avons annoncé pour sa pratique : les
romantiques veulent détruire, faire autre chose que ce qui existe.
Ont-ils l'intention de composer une poétique nouvelle? Non pas : ils
veulent surtout renverser l'ancienne. V. Hugo « a d'abord eu bien plutôt
l'intention de défaire que de faire des poétiques 4 ». « Ce qu'il faut
détruire avant tout, c'est le</p>
<p>4. Préface, p. 03.</p>
<p>2. Drame, 1.1, p. «18, 310.</p>
<p>3. Ibid., p. 53*332.</p>
<p>4. Préface, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉORICIENS DU ROMANTISME 91</p>
<p>vieux faux goût. Il faut en dérouiller la littérature actuelle f. »
Cette préoccupation est générale : « Tout le monde était d'accord sur un
point, c'est que, si Fou ne savait pas encore ce qu'on voulait, on
savait au moins ce dont on ne voulait plus 2. » s</p>
<p>Sur un point seulement Victor Hugo se sépare du romantisme naissant :
son instinct de poète l'emporte sur la logique du système négatif, et,
quoique la tragédie soit en vers, Victor Hugo ne conclut pas avec
Stendhal que le drame doive être en prose : « Si le faux règne en effet
dans le style comme dans la conduite de certaines tragédies françaises,
ce n'était pas aux vers qu'il fallait s'en prendre, mais aux
versificateurs. H fallait condamner non la forme employée, mais ceux qui
avaient employé cette forme; les ouvriers, et non l'outil 3. »</p>
<p>\. Préface, p. 71.</p>
<p>2. Alexandre Dumas, Thédtre, 1.1, p. 22.</p>
<p>3. Préface, p. 33.</p>
<p>4. Dans cette bataille, personne, je crois, ne fit remarquer une
contradiction pourtant singulière entre les idées de la préface de
Cromwell, et les théories de la préface des Oies (février 4824), préface
dans laquelle V. Hugo se posait en conciliateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>4. Préface, p. 48, 49. 2. Ibid., p. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>IIERNAM — LE VERS — LA PROSE — LE DIALOGUE LE MONOLOGUE — LA NARRATION</p>
<p>Nous ajouterons : une oeuvre de génie.</p>
<p>Sans doute on avait Shakspeare, et les romantiques ne</p>
<p>2. Cyprien Desmarais, cité par le Globe, H juin 4823.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Qui de nous, qui de nous va devenir un dieu?</p>
<p>Ou encore : « Ne paraltra-t-il pas, ce réformateur de la scène
française? 3 » Rien ne paraissait. En attendant le génie espéré, on prit
ce qu'on trouva. Pour battre en brèche la règle des vingt-quatre heures,
on fit « Julien ou Vingt-cinq ans d'entracte f. » A ce moment, on a</p>
<p>4. Globe du 9 juillet 1823.</p>
<p>2. Ibid., 27 octobre 1823.</p>
<p>3. Revue française, t. IV, p. 110.</p>
<p>4. Globe, 14 janvier 4826.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI 9o</p>
<p>tellement besoin d'un drame qui fasse époque, que le Globe salue «
Trente ans ou la Vie d'un joueur » comme le coup de grâce de la tragédie
: « Le mélodrame la tue, le mélodrame libre et vrai, plein de vie et
d'énergie, tel que le fait M. Ducangc f. » Même le Henri III, de Dumas,
quoique bien supérieur, ne fut pas le coup de tonnerre attendu 2. La
pièce plut, mais ne fut pas un succès décisif 3; elle était en prose :
séduits par la préface de Cromwell, les jeunes gens voulaient un drame
en vers.</p>
<p>I.G/ote,23juin 1827.</p>
<p>3. « Tout son théâtre est ainsi fait, moitié granit et moitié sable. »
J. Janin, Litt. dramat., t. VI, p. 281.</p>
<p>4. Gazette de France, citée au Moniteur du 28 février 1830. 3. Courrier
des tribunaux, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>96 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>les contemporains de Corneillel. » Celte comparaison de Th. Gautier,
pieusement recueillie par P. de SaintVictor , est une erreur 2.</p>
<p>Ils n'ont qu'un point de commun : ils furent violemment attaqués.</p>
<p>On peut étudier la réforme de l'alexandrin dans trois pièces qui
parurent presque en même temps : Othello, le 24 octobre 1829, Ilernani,
le 25 février 1830, et Christine, le 30 mars 1830.</p>
<p>Il n'y a pas entre le vers de Racine, que l'on peut prendre comme type
de l'alexandrin, et le vers romantique, de différence essentielle : ce
dernier est plutôt le terme d'une évolution commencée au xvnc siècle.</p>
<p>1. Th. Gautiicr, Ilist. du Rom., p. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIERNANI 97</p>
<p>Mais il faut remarquer que souvent le sens contrarie</p>
<p>/a loi de l'hémistiche; or, au théâtre, le scns&gt;doit primer</p>
<p>l'harmonie : avant d'être un jatexafidrin, le vers est une</p>
<p>Racine néglige la réglé de l'h'émisticlic :^ y</p>
<p>Tout m'est suspect : je crains que tout neraoit séduit *. Roi sans
gloire, j'irais vieillir dans ma famille '. ! . /</p>
<p>On pourrait multiplier ces exemples : en pareil cas</p>
<p>l'alexandrin devient ternaire. M. Recq de Fouquières a</p>
<p>dressé une liste, qu'il croit presque complète, de ces</p>
<p>singularités 4. 11 serait facile cependant d'en ajouter un</p>
<p>grand nombre. Rien que dans la liste des vers que Fpn</p>
<p>peut prendre comme types du quaternaire pur, nous</p>
<p>trouvons un certain nombre de vers qui non seulement</p>
<p>peuvent, mais même doivent être rangés parmi les</p>
<p>alexandrins ternaires :</p>
<p>RVTIIME n° I. Ah! madame! excusa un amant qui s'égare. Aht madame!
excusez un amant qui n'égare.</p>
<p>— n* 0. Ai-jc donc hXevi si haut votre fortune.</p>
<p>Ai-je donc élevé si haut votre fortune.</p>
<p>— n» 43. Seigneur, sans se montrer McXie, ni témérmYe.</p>
<p>Seigneur, sans se montrer Mche, ni lèmèraire.</p>
<p>— n* 46. Ah! sans doute, il lui croit Ytîme trop généreuse.</p>
<p>Ah ! sans doute, il lui croit Vdme trop généreuse.</p>
<p>— n« 49. Ochosias restait seul avec ses enfants.</p>
<p>Ochosiis restait seul avec ses enfants.</p>
<p>1. Traité général, p. 88-97.</p>
<p>2. Britannkus, v. 1337.</p>
<p>3. Iphigênie. .. *'</p>
<p>k. Traité gé\.ui,\ 113-121.</p>
<p>SoiniAU. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>98 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Sur ce point, la victoire des romantiques fut décisive, parco qu'ello
fut modéréo : ils n'abusèrent pas, en général, de la suppression do
l'hémistiche.</p>
<p>L'ilc a de bons chefs; mais l'opinion publique... Je n'en suis pas moins
tout aux ordres de Venise... * Discipline ou rang, tout peut être votre
texte *. Ma barque voguera seule, et je suis sauvé \ etc.</p>
<p>Dans Christine, des vers comme le premier do la pièce :</p>
<p>Cher Descartes, je suis heureux, sur ma parole,</p>
<p>sont de rares exceptions. L'effort des romantiques porta principalement
sur la</p>
<p>1. Traité général, p. 130.141.</p>
<p>2. A. I, se. ix.</p>
<p>3. A. Il, se. vt.</p>
<p>4. A. Il, se. s.</p>
<p><pb/></p>
<p>BERNANI 99</p>
<p>Ce n'était pas seulement pour fairo autre chose que les classiques : lo
but était plus positif. Les romantiques voûtaient pouvoir tout dire,
fairo annoncer par exemple, « avec un seul vers alexandrin,</p>
<p>Madame la duchesse de Montmorency '. »</p>
<p>Il fallait donner au vers l'allure libre do la prose, le naturel du
style parlé : « Du moment où le naturel s'est fait jour dans lo langage
théâtral, il lui a fallu un vers qui pût se parler 3. »</p>
<p>Il y eut mémo d'abord excès, comme il arrive dans toutes les réformes
qui ne sont pas instinctives, mais voulues; des enjambements trop
fréquents font des vers une prose mal coupéo, sans harmonie :</p>
<p>Son père alors m'aimait, et très souvent M'invitait; nous parlions de ma
vie, en suivant Par ann*e et par jour, les sièges, les batailles Les
désastres sur mer, les vastes funérailles</p>
<p>l.Thé&gt;Hre, t. Il, p. 81.</p>
<p>9. Ibid., ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Où je m'étais trouvé : je parcourai les temps De mes plus grands périls,
et ces rudes instants Où la mort en passant nous effleure la tète; Je
lui disais comment je devins la conquête D'un barbare ennemi, etc. «</p>
<p>Ou mioux encore, dans Christino :</p>
<p>Vous êtes cinq en tout; cortège respectable</p>
<p>Pour une majesté d'hier. — J'ai sur ma table</p>
<p>Oublié mon écrin; allez mêle quérir,</p>
<p>Paulo. — Voyons, messieurs, nous allons donc courir</p>
<p>Le monde, et visiter d'abord Rome, la France</p>
<p>Après *.</p>
<p>Tout cela est do ! i prose riméo ; il faut, pour éviter ces excès, uno
oreille do poète. Victor Hugo, par oxemplo, n'a pas, dans tout Ilernani,
employé l'enjambement plus do soixanto fois. Dans de pareilles
proportions, ce procédé cesse d'être un danger pour l'harmonie du vers;
d'autre part, il a un avantage : il permet de supprimer presque
complètement l'inversion.</p>
<p>En effet, sauf Dumas, lo moins poète des trois, et qui no craint pas
d'écrire :</p>
<p>ou encore :</p>
<p>Je suis le roi Christine. — El, dites-moi, plus fort Mon trône a-t-il
pesé sur vous de cet effort *,</p>
<p>4. More de Venise, a. I, se. vm.</p>
<p>2. Act. Il, se. vm.</p>
<p>3. Christine, a. 1, se. i.</p>
<p>4. Ibid., a. Il, se. vi. « Nul coeur n'est plus exempt d'envie que le
mien. J'écoutai donc ce premier acte (Marion Delorme), avec an? pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>BERNANI 101</p>
<p>sauf Dumas, dis-je, nous voyons A. do Vigny et Victor Hugo, sans
proscrire absolument l'inversion, l'éviter cependant; leur vers est «
plus ami do l'enjambement qui allonge, que de l'inversion qui embrouille
' ».</p>
<p>Malheureusement un nouveau danger apparaît. Un vers qui no présenta
aucune inversion, qui.enjambe sur son voisin, comme une liguo de prose
sur la ligne suivante, est facilement « escamoté » par l'acteur, au
grand désarroi de l'auditeur peu musicien : commont empêcher la
confusion? Uniquement par la rime.</p>
<p>Rime, l'unique harmonie Du ve " qui, sans tes accents</p>
<p>Finissants Serait muet au génie *.</p>
<p>1. Préface, p. 34.</p>
<p>2. IbUI.</p>
<p>3. Poésies complètes (Charpentier, 4877), p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>402 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Dans sou enthousiasme pour la richesse de la rime, ta romantisme affecta
d'en mépriser la pauvreté chez les classiques : « Les deux tiers dos
rimes masculines employées par Ha ci no sont des rimos en er ou en é;
toujours ce son creux et sourd revient; chaque fin do vers semble tomber
dans un trou '. »</p>
<p>Actuellement, au contraire, on prétend quo la rime riche appauvrit
l'idée; quo certains mots en appellent forcément d'autres; quo V. Hugo,
en particulier, pour rimer, est presque obligé d'employer lo calembour *.</p>
<p>Sans partager l'enthousiasmo do Tcnnint, qui prétend que « la rime
riche, loin d'être une entrave, est plutôt uno facilité 3 », on peut
affirmer que bien rarement la rime a l'air d'être une gène pour V. Hugo.
Deux ou trois mots seulement, chez lui, ont des rimes prévues, commme
ces « nuées » toujours suivies de « huées ». En doublant presque, d'un
seul coup, ta vocabulaire poétique, V. Hugo a facilité les rimes riches
4. Quant aux calembours, s'il y en a, c'est quo ta poète no les déteste
pas.</p>
<p>En général, la rime riche n'a pas été un obstacle pour les romantiques,
parce qu'ils ne l'ont pas acceptée comme une loi absolue. Jamais Dumas,
A. de Vigny ou</p>
<p>4. Wilhelm Tennlnt, Prosodie de Vêcole romantique (1813), p. 410.</p>
<p>2. Esthétique du vers moderne, par M. Guyau. Revue philosophique, mars
1884.</p>
<p>3. Prosodie, p. 88.</p>
<p>4. Poésie, t. V,p. 28sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIERNANI 103</p>
<p>2. Thédtre, t. Il, p. 419.</p>
<p>3. Id., t. Il, p. 422.</p>
<p>4. Id., I. I, p. 223. 3. Id., t. I, p. 213. G. Id., t. Il, p. 47.</p>
<p>7. Ed., t. II. p. 18.</p>
<p>8. Id., t. Il, p. 26.</p>
<p>9. II.. I. H, p. 30. 40. Id., I. Il, p. 73. 44. W., t. Il, p. 100.</p>
<p>42. Id., I. Il, p. 128.</p>
<p>43. Petit traité, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>104 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>viies, villes '; ou encore orgueil et deuil *; do mémo quo Dumas fait
rimer glissant et sang \ savez et arrivés \ Cromwell et lequel 5; et A.
do Vigny, blancs, sanglants 6; crois, froids 7; puissants, consens 8;
temps et instants 9.</p>
<p>Avec toutes ces facilités, le vers romantique devait permettre- lo mot
propre, et supprimer la périphrase En général il y a réussi. Sans douto
on pourrait citer quelques exceptions. A. Dumas, par exemple, met une
savane en Egypte " et uuo lande en Hollando "; il s'imagino faire un
vers en écrivant :</p>
<p>1. Théâtre, t. Il, p. 80.</p>
<p>2. /&lt;/., t. Il, p. G*.</p>
<p>3. ld., 1.1, p. 203.</p>
<p>4. /&lt;/., 1.1, p. 222.</p>
<p>6. ld., t. I, p. 253. G. ld., t. Il, p. 108.</p>
<p>7. //., t. Il, p. 120.</p>
<p>8. ld., t. Il, 133.</p>
<p>10. Tableau de la poésie au xvi* siècle, Sainte-Beuve, p. 155.</p>
<p>11. Théâtre, t. Il, p. 211.</p>
<p>12. ld., t. I, p. 200.</p>
<p>13. ld., 1.1, p. 218.</p>
<p><pb/></p>
<p>USRSWNl 105</p>
<p>Qui? ma soeur? Noyée? Où? — Jtans le procnoin ruitseau ».</p>
<p>et a Delillo ses périphrases :</p>
<p>On pourrait trouver mémo dans A. do Vigny de cc3 faiblesses :</p>
<p>Nais qui peut du destin surmonter les grands coups *? La brillante
couleur de sa trame est formée Des teintes que produit la momie embaumée *.</p>
<p>La périphrase apparaît encore :</p>
<p>Depuis cinq fois sept ans je promène mes yeux *.</p>
<p>quand « trente-cinq ans » conviendrait aussi bien au rythme et mieux à
la réforme romantique 6.</p>
<p>1. T. XI, p. 218.</p>
<p>2. T. VI, p. 210.</p>
<p>3. Théâtre, t. Il, p. 250.</p>
<p>4. ld., t. II, p. 188.</p>
<p>5. ld., t. Il, p. 121.</p>
<p>6. De Vigny, qui trouvait en 1829 {Théâtre, t. Il, p. 80) ridicule chez
autrui ce vers</p>
<p>Ces mortels dont l'Eut gage la vigilance, oubliait qu'il avait écrit
lui-même en 1822 :</p>
<p>C'est on de ces guerriers doot la constante veille Fait qu'eo ces palais
d'or la royauté sommeille.</p>
<p>(Potsiet eouplittt, p. 166.)</p>
<p><pb/></p>
<p>106 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Nous le répétons : de pareilles taches sont rares ; de plus, elles sont
la fauto du versificateur, et non pas du vers.</p>
<p>A tout prendre, lo vers romantiquo était un progrès. Sans doute, on lui
a reproché d'être plus court que lo vers do Racine '. Tous les calculs
numériques du monde no pourront jamais prouver que :</p>
<p>Je voulais voir Calchas avant que de partir</p>
<p>*</p>
<p>est plus long pour l'esprit ou pour l'oreille que : Un rossignol perdu
dans l'ombre et dans la mousse *.</p>
<p>W. Tennint, du resto, dès 1843, comparant « ton bras est invaincu mais
non pas invincible » au vers « et les immenses nuits des pôles étoiles
», remarque quo « le premier vers, quoique magnifique, est petit, et lo
second est vaste, spacieux, infini... on dirait qu'il a vingt syllabes 3 ».</p>
<p>1. Traité général, p. I2&amp;</p>
<p>2. llernant, a. V, se. m.</p>
<p>3. Prosodie, p. 138.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERXANI 107</p>
<p>Les exemples heureux do co mélange abondent dans le drame romantique :
pour n'en citer qu'un seul, prenons-le dans lo moins lyriquo de nos
trois poètes ' :</p>
<p>CHARLES VII</p>
<p>Alain Chartier souvent m'a parlé d'un pays A l'Orient, bien loin, où le
roi saint Louis Est allé guerroyer.... tu te souviens, esclave, * D'un
roi qui vous vainquit, d'un roi pieux'et brave?</p>
<p>YAQOl'B</p>
<p>1. Théâtre, I. II, p. 82.</p>
<p>2. Md., p. 87.</p>
<p>3. « Vers le même temps, j'avais lu Quentin Durvard, et la figure du
Mograbln m'avait frappé; j'avais pris en note quelques-unes de ses
phrases pleines de poésie orientale. » Dumas, Mémoires, t. VIII, p. 199.
Ce serait une étude intéressante (mais qui sortirait de noire sujet), de
savoir quelle influence W. Scott a eue sur la lilttérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>108 PU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Débarqua, conduisant des galères aux voiles</p>
<p>Plus nombreuses qu'aux cieus, la nuit, sont les étoiles.</p>
<p>Ils voulaient, disaient-ils, conquérir au Saint Lieu</p>
<p>Le tombeau de Jésus qu'ils nomment fils de Dieu.</p>
<p>Nais Allah seul est grand! A la voix du Prophète</p>
<p>Le simoun s'élança comme un lion sur eux,</p>
<p>Et les enveloppa de ses ailes de feux...</p>
<p>Tout fut fait; ie désert immense, infranchissable</p>
<p>Couvrit leurs ossements de son linceul de sable,</p>
<p>Le chef nazaréen y périt sans renom,</p>
<p>Et l'écho de Tunis ne m'a pas dit son nom M</p>
<p>Mais, si lo héros romantique parle en prose, s'il n'est plus séparé do
nous par la convention du vers,</p>
<p>1. Charles VU, a. III, se. m. — Cette étude doit sembler Incomplète;
mais il ne m'a point paru nécessaire de redire ce qu'avaient écrit
Wilhelm Tennint, Proso»lie de l'école romantique (1843); Th. Gautier,
Art dramatique en France, t. III, p. 60-01 ; M. Renouvier, Critique
philosophique, 3« année, t. I, p. 193 sqq., 258 sqq.,337 sqq.; t. Il, p.
49 sqq.; M. Jean Aicard, préface de Miette et Nori; M. Th. de Banville,
Petit traité de poésie française; M. Becq de Fouquiéres, Traité général
de versification française; M. Guyau, YEsthétique du vers moderne, Baue
philosophique, mars 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>HBRSAM 109</p>
<p>nous pouvons exiger do lui la simplicité d'uno conversation réelle. Sans
être foi-cément prosaïque, il n'a plus lo droit d'ètro lyrique ; pour
reprendre les mots mêmes d'A. do Vigny, lo chant lui est interdit : il
no peut pas s'élever au-dessus du récitatif.</p>
<p>Une visite vient-elle troubler Antony causant avec</p>
<p>1. Antony, a. IV, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>110 DU DRAUB ROMANTIQUE</p>
<p>«lus^inccs personnages parlent avec la mémo nce : « As-tu un poignard,
demande le duc d'Esté dassin. — Il y a deux choses qu'il n'est pas aisé
er sous le ciel, c'est un Italien sans poignard, et uno Italienne sans
amant °. » Pour faire comprendre</p>
<p>1. Antony, a. Il, se. m.</p>
<p>2. Ibidffa. Il, se. iv.</p>
<p>3. Ibid., a. Il, se. v.</p>
<p>4. Ibid., a. V, se. m.</p>
<p>Si. Lucrèce Borgia, a. Il, lr« partie, se. m. 0. llid., 9f&gt; partie, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERN'AM lit</p>
<p>1. Angelo, journée III, se. i.</p>
<p>2. Chatterton, a. I, se. v.</p>
<p>3. Ibid., a. III, se. iv.</p>
<p>4. Ibid., a. Il, se. v.</p>
<p>*lbid., a. I, se. i. Ibid., a. I, se. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>com1. a. III, se. u. Les Images d'A. de Vigny ne sont pas toujours
heureuses : « Ces perles, si lentement formées, et si peu achetées, ne
sauraient donc Taire vivre l'ouvrier qui les couve dans son sein, au
fond de ses solitudes sacrées. » (Journal, p. 403.)</p>
<p>2. Dans les drames en prose de V. Hugo, je n'ai trouvé qu'une
invrrection « A peine ai-je été tombée », Drame, I. III, p. 21'i, et
dans ses oeuvres en vers :</p>
<p>[Drame, t. Il, p. lit.)</p>
<p>{Voitie, I. Il, p. 307.)</p>
<p>Il y grava son nom, afin qu'on s'en souvienne.</p>
<p>{Poésie, t. VII, p. 278.)</p>
<p><pb/></p>
<p>IIERNANI 113</p>
<p>1. Théâtre, t. X. p. 210.</p>
<p>2. Ibid., I. X, p. 2-21.</p>
<p>3. Ibid., t. X, p. 238. h. Ibid., t. X, p. 270. li. Ibid., t. XXV, p.
81. 0. Ibid., t. il, p. I7D.</p>
<p>7. Ibid., t. Il, p. 189.</p>
<p>8. Ibid., t. X, p. 201. Peut-être est-ce une faute d'impression.</p>
<p>SoiRIAC 8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Enfin, A. Dumas a proposé, sans succès, deux mots : «
torturcutyctfrfenailleur* ».</p>
<p>style » Mémoires, I. V, p. 81. On pourrait trouver même dans ses</p>
<p>vers certaines incorrections :</p>
<p>Il est en attendant</p>
<p>Le combat que l'Anglais offre...</p>
<p>tf. Il, p. 270.)</p>
<p>2. Préface, p 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>IIERXANI 115</p>
<p>LÉPIDl'S</p>
<p>Bibulus, donne-moi la pince cl le miroir, Et je m'cpilcrai moi-même.
—Sans rasoir? — Sans rasoir, etc. *</p>
<p>Ce vers brisé qui peut être familier, spirituel, et qui fait rire,
devient noble, passionné, et nous émeut dans les Burgraves.</p>
<p>Si j'étais cet enfant, si vous étiez mon père? — {àpart.) Dieu ! (haut.)
La douleur, Otbert, l'égaré et l'exaspère. Tu n'es pas cet enfant! Je te
le dis! — Pourtant Souvent vous m'appelez « mon (ils! » — Je t'aime
tant! C'est l'habitude; et puis, c'est le mot le plus tendre, etc. a</p>
<p>On ne trouve pas uniquement dans le drame ce dialogue coupé, ces
répliques brèves. Souvent la pensée du personnage dramatique so
développe longuement, lentement, comme la pensée du héros tragique. Sur
ce point le drame recommence la tragédie.</p>
<p>1. Préface, p. 80.</p>
<p>2. Caligula, prologue, se. v.</p>
<p>3. Burgraves, III» partie, se. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>116 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Écoute, on n'est pas maître</p>
<p>De soi-même, amoureux comme je suis de toi, El jaloux, etc.</p>
<p>(A. III, se. i.)</p>
<p>2. Monts d'Aragon! Galice, Estramadoure, etc.</p>
<p>(A. III, se. IV.)</p>
<p>3. Marion Dclorme, a. IV, se. vu. \. Christine, a. I, se. f.
li.ltcrnani, a. I, se. m.</p>
<p>C. Ibid., a. III, se. v.</p>
<p>7. Antony, a. Il, se. v.</p>
<p>8. Maréchale d'Ancre, a. Il, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI 117</p>
<p>Citons enfin, pour être complet, une dernière innovation. La foule
elle-même parle 7, rarement, il est vrai : deux fois dans Cromwell 8,
une foi3 dans la Maréchale d'Ancre °.</p>
<p>En somme, nous constatons une modification plutôt qu'un progrès; sans
doute le drame conserve le dialogue-tragique avec ses nuances; il eu
ajoute même quelques-unes; mais l'intérêt psychologique est moins
recherché : très souvent, trop souvent, le dramaturge</p>
<p>4. Hernani, a. III, se. vi.</p>
<p>2. Marion Delorme, a. IV, se. vu.</p>
<p>3. Le roi s'amuse, a. I, se. v.</p>
<p>■4. Maréchale d'Ancre, a. IV, se. ix. ti. Le roi s'amuse, a. III, se. lu.</p>
<p>6. Buy Blas, a. III, se. H.</p>
<p>8. A. V, se. x, xi. 0. A. I, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>118 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>On retrouve dans le drame tous les types du monologue classique,
jusqu'au monologue d'exposition ', jusqu'au monologue purement
psychologique 2.</p>
<p>À peu près dans ce genre, il faut encore citer le monologue-conférence,
dans lequel le poète suspend Faction pour placer quelques idées
générales sur la politique ou l'histoire. Ce sera l'interminable couplet
de don Carlos devant le tombeau de Charlcmagnc 3, ou plutôt (la beauté
des vers pouvant faire illusion dans ce premier exemple), la paie
imitation de ce morceau par A. Dumas 4. La grande innovation des
romantiques, ou, pour mieux dire, leur véritable supériorité sur le
monologue classique toujours un peu froid, trop abstrait, consiste dans
ce que j'appellerai, faute de mieux, le monologue d'action, c'est-à-dire
les scènes où un personnage resté seul, non seulement pense tout haut,
mais encore agit. Dans le monologue tragique, en effet, nous avons déjà
fait remarquer que l'intérêt est purement psychologique, que le
spectateur s'intéresse uni4.</p>
<p>uni4. de Xesle, VI» tableau, se. i.</p>
<p>2. Antony, a. III, se. vi; —terois'ammetQ. II,se. n; — Maréchale
d'Ancre, a. Il, se. ix; a. IV, se. f.</p>
<p>3. Hernani, a. IV, se. il. -4. Christine, a. Il, se. u.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI 119</p>
<p>1. M. Jancl, article cité,</p>
<p>2. Henri Ht, a. V, se. i.</p>
<p>3. Boi s'amuse, a. V, se. m.</p>
<p>4. Chatterton, a. III, se. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Burgraves, !»• partie, se. il.</p>
<p>2. Journée I, se. iv.</p>
<p>3. Journée I, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>HERNANI 121</p>
<p>le spectateur; mais le mutisme du second personnage est aussi peu
vraisemblable que le long silence de Thésée, pendant le récit de Théramène.</p>
<p>1. A. Il, se. il.</p>
<p>2. Préface, p. 33, 61.</p>
<p>3. c Le récit de Théramène avec les commentaires de Thésée », parodie en
vers, par Méry.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>tion : ces drames n'existeraient pour ainsi dire plus. Dans la tragédie,
en général, l'intérêt se soutient jusque vers la moitié du cinquième
acte, pour faiblir un peu au dénouement; dans le drame, au contraire,
les quatre premiers actes sont sacrifiés, c'est-à-dire consacrés à
rendre possible une situation finale très forte qui se dénoue juste au
moment où le rideau tombe.</p>
<p>1. Journée I, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>IMTÉ DE TEMPS — l'XITÉ DE LIEU — DÉCORS</p>
<p>Il ne faudrait pas juger l'audace des romantiques d'après la « Réponse à
un acte d'accusation ' ». Pour reprendre le mot du poète, ce n'est pas
un quatre-vingttreize qui commence pour la littérature, mais un paisible
quatre-vingt-neuf.</p>
<p>4 Contemplations, t. I, p. 27.</p>
<p>2. Préface, p. 37.</p>
<p>3. Ibid., p. G5.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>démesurément long de tous, est aussi régulier qu'une tragédie classique f.</p>
<p>En effet, le théoricien du romantisme, tout en proclamant bien haut les
défauts de l'unité de temps, devait au fond en saisir l'utilité : elle
empêche d' « éparpiller » l'action. Si, dans ce cadre étroit, Corneille
a pu placer quelquefois deux actions *, que sera-ce quand le jour
deviendra un an, et plus 3? Exagérez la longueur d'une pièce,et l'unité
d'action, c'est-à-dire d'intérêt, disparaîtra.</p>
<p>1. Préface, p. G5.</p>
<p>2. Dans Cinna, par exemple.</p>
<p>3. Dans sa Guerre de Cent ans, pièce animée des meilleures intentions,
mais peu dramatique, M. Coppée n'a pas employé tout le siècle, auquel il
avait droit, il s'est contenté de vingt-quatre ans. Mais toute unité
d'action, c'est-à-dire d'intérêt, disparait. Cette oeuvre a tout au plus
l'unité d'action épique.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ DE TEMPS — UNITÉ DE LIEU — DÉCORS 12o</p>
<p><pb/></p>
<p>126 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Préface, p. 3G.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ DE TEMPS — UNITÉ DE LIEU — DÉCORS 127</p>
<p>s'ouvre derrière lui et laisse apercevoir la duchesse de &lt; luise
endormie. Ruggicri, qui, pour ouvrir l'alcôve, a pressé un bouton caché
dans le cadre du miroir :</p>
<p>« Itegarde »&gt; L'alcôve se referme. Saint-Mégrin se</p>
<p>I. Henri III, a, I, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Lorsqu'au troisième acte de Marion Delorme, il demande au décorateur «
un parc dans Je goût do Henri IV », c'est richesse prodiguée en pure
perte; lo spectateur distinguerait bien un jardin anglais d'un jardin à
la française; mais qui donc, dans le public,</p>
<p>1. Celte scène était chez V. Hugo un souvenir d'enfant. Cf. Victor Hugo
raconte, 1.1, p. VJS.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ tZ TEMPS — UNITB DE LIEU — DÉCORS 129</p>
<p>pourra s'écrier avec satisfaction : Commo co parc est bien dans le goût
Henri IV *?</p>
<p>9. Liv. III, ch. i.</p>
<p>Souituc. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>130 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>i. Souvenirs de théâtre, p. 318. 2. Bot s'amuse, a. IV, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITE DE TEMPS — UNITÉ DE LIEU — DECORS 131</p>
<p>de la fausse réalité, si sévèrement et si justement condamnée par
l'auteur lui-mémo '. Ne nous plaignons pourtant pas trop : on a fait
grùco aux acteurs de la pluie qui devrait les transpercer jusqu'aux os \</p>
<p>1. Préface, p. W sqq.</p>
<p>2. Blanche, grelottant sous la pluie :</p>
<p>Je sois glacée!</p>
<p>(A. IV, se. xx.)</p>
<p>Parlerai-je aussi du morceau d'orgue, qui, sans aucune indication &lt;!u
poète, accompagne la reine au premier acte de Buy Blas? On se ctoirait à
l'Opéra, et c'est un tort.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE</p>
<p>Les romantiques, au contraire, abandonnant cette</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITE D'ACTION* — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 133</p>
<p>A cette observation générale, nous ne voyons qu'une seule exception :
Chatterton. Pour la simplicité do l'intrigue, pour la suite logique
tle?s scènes, pour la conceu- • Iration de l'intérêt sur un caractère,
sur uno passion, cetto pièce est presque classique 3. L'unité de lieu
est rigoureuse, l'unité de temps absolue. Comme lo dit A. de Vigny, a
une idée, qui est l'examt n d'une blessure de l'àmo. devait avoir dans
sa forme 1 mité la plus complète, la simplicité la plus sévère. S'il e&gt;
istait une intrigue moins compliquée que celle-ci, je la cl &gt;isirais.
L'action matérielle est assez peu de chose pourt mt. Je ne crois</p>
<p>2. Remarquons-le en passant : de tout l'ancien syslèu * les romanUques
n'ont conservé que le détail le plus conventionnel '* eur drame a
scrupuleusement cinq actes. Lucrèce Borgiâ, en elfel, se, "AQ divisée en
trois actes; mais les deux premiers, divisés chacun en d&lt; x parties,
valent en réalité quatre actes. Marie Tudor et Angelo seuls comptent
quatre actes.</p>
<p>3. Sauf deux situations sur lesquelles nous reviendrons au «apitre suivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>134 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>\. Théâtre, t. I, p. 18.</p>
<p>2. Journal, p. C2.</p>
<p>3. Théâtre, t. IX.</p>
<p>4. IftW., I. VI.</p>
<p>5. Ibid., t. III, p. bO : c Toute la foule est en mouvement, on s'arrache</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 135</p>
<p>i. Théâtre, t. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>136 • DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Un acte tr^ justice!</p>
<p>Les drames de Dumas finissent habilement sur un tableau, sur un mot à
effet : il tranche la situation, mais il ne la dénoue pas : le
spectateur est obligé do partir avec la sensation de l'inachevé.</p>
<p>Prenons donc comme modèle Ruy Blas, où le poèto a développé, aussi bien
que dans Hernani, ses qualités lyriques, et que de plus il a écrit
connaissant mieux son métier, d'une main rendue plus habile par ses
trois drames en prose 3.</p>
<p>Pour étudier le développement de l'idée dramatique,</p>
<p>i. Henri III et sa cour, a. V, se. m.</p>
<p>3. Enfin, dernière raison, c'est la pièce qu'il a le plus travaillée,
sans renouveler ses prodiges de rapidité : • Ce fut de tous ses drames
celui qui lui prit le plus de temps. &gt; Victor Hugo raconté, t. II, p. 394.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 137</p>
<p>dans Ruy Blas, il nous manquo un élément important : comment V. Hugo
composo-t-il? c'est son secret!, et les poètes là-dessus sont assez
mystérieux. Quand, par hasard, ils parlent do leur méthode de travail,
ils ont l'air do so moquer un peu du lecteur *. Pour Ruy Blas, en
particulier, qu'a fait lo poète? A-t-il fini par condenser en réalité
dramatique les idées philosophiques un peu nuageuses de sa préface?
A-t-il procédé du général au particulier?</p>
<p>1. Un disciple a essayé de le découvrira projws des Burgraves : « Le
poète a, comme la Pythonisse d'Endor, la puissance de faire apparaître
et parier les ombres. Hatto se sera présenté le premier, puis alagnus
son père, puis Job l'aïeul, le cercle de la rêverie s'élargissant et se
reculant toujours. » Tb. Gautier, l'Ar* dramatique en France, 1.111, p. 6.</p>
<p>2. Exemple, la Genèse d'un poème, d'E. Poe; exemple encore tout ce que
dit M. Tb. de Banville dans son curieux Petit traité de poésie,
française, sur la rime, ch. m.</p>
<p>3. Cf. M.&lt;jirard, Revue des Deux-Mondes, 15 avril 1881.</p>
<p>4. Préface de Buy Blas, p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>133 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>La reine doit être femme avant tout, assez romanesque pour s'éprendre
d'un inconnu, assez amie du bien pour aimer ce parvenu qui veut faire
quelque chose, seule enfin, sans défense contre son coeur : le tout,
pour quo nous puissions l'aimer, et ne pas songer un instant qu'elle
déchoit.</p>
<p>1. Victor Hugo raconté, t. Il, p. 393.</p>
<p>2. Des biem de fortune, § vm, xv, xvm.</p>
<p>3. En 100.... écrit V. Hugo. .</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 139</p>
<p>1. Victor Hugo raconté, t. Il, p. 398.</p>
<p><pb/></p>
<p>140 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>semble avoir de l'importance : ils se ressemblent comme deux frères.</p>
<p>puis il disparait.</p>
<p>Au deuxième acte, nous sommes chez la reine, dans une cour espagnole :
l'étiquette nous en parait amuI.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LB ROMANESQUE 141</p>
<p>santé ', et l'on plaint avec un sourire cette gracieuse jeune fille, qui
n'a gardé de son Allemagne que les qualités : rêveuse sans fadeur,
mélancolique et non sentimentale. Arrachons-nous au charme pour
constater que son ravissant monologue * est peu vraisemblable devant
toute une cour et des duègnes revêches; que les pressentiments de la reine</p>
<p>En même temps qu'un ange, un spectre affreux me suit, etc. *</p>
<p>Dans la chambre prochaine, Afin d'ouvrir au roi, s'il venait chez la reine!</p>
<p>2. Théâtre, t. IV, p. 131.</p>
<p>3. Ibid., p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>142 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Théâtre, t. IV, p. 11»J.</p>
<p>2. Ibid., I. IV, p. 183.</p>
<p>3. IbvJ., I. IV, p. HO.</p>
<p>f. Notes sur Ruy Blas, Théâtre, t. IV, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 143</p>
<p>I. Théâtre, I. IV, p. 130.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 145</p>
<p>faire loi au théâtre... Cette surprise est donc violente, soit, mais de
mauvais aloi.</p>
<p>Après tout, la scène est dramatique : cette agonie morale de Ruy Blas,
vaincu malgré ses résistances, termine bien ce troisième acte,
malheureusement séparé de la fin par un hors-d'oeuvre bizarre. Le
quatrième acte est la grande faiblesse du drame au point de vue de
l'unité d'action. Le poète nous présente brusquement une nouvelle pièce,
ayant son commencement, son milieu et sa fin, reliée au drame uniquement
par la scène du début. C'est un divertissement qui fait rire quelquefois
' : mais il fait encore moins corps avec le drame qu'un ballet avec son
opéra.</p>
<p>1. Pas toujours : À la première représentation, &lt; le quatrième, que 1M.
Saint-Firmin dit avec une verve spirituelle, fut moins heureux » que les
trois premiers. Victor Hugo raconté, I. H, p. 39D.</p>
<p>2. Théâtre, t. IV, p. 211.</p>
<p>SoiRIAl'. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>2. Théâtre, t. III, p. 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 147</p>
<p>Lorsque les règles dramatiques s'élargissent démesurément, le drame
touche en effet au roman, et n'en est plus séparé que par la partie
matérielle, par ce fait que nous écoutons les personnages parler, au
lieu de lire leur conversation.</p>
<p>Le roman est le plus libre des genres littéraires; sa seule loi est :
intéresser, et être vrai. Comme on lui demande surtout des caractères,
de la passion, la seule vérité qu'on puisse exiger de lui est la vérité
psychologique. Quant aux événements, peu importe l'ordre dans lequel on
nous les présente : le lecteur est d'une complaisance absolue, et ne
proteste jamais, même contre le procédé trop commode : « Mais remontons
de vingt ans en arrière. »</p>
<p><pb/></p>
<p>148 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>événements, de l'action, le romancier n'a besoin que d'imagination.</p>
<p>1. Alfred de Vigny, Cinq-Mars, 1.1, p. 30.</p>
<p>2. V. Hugo, préface des Bayons et des Ombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 149</p>
<p><pb/></p>
<p>150 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>de Lorraine Elle serait venue ici!.... Saint-Mégrin!</p>
<p>1. Henri Ht, a. I, se. vu.</p>
<p>2. Dumas reconnaît (Théâtre, t. I, p. Il, 15) que Shakspeare lui a
révélé le vrai théâtre. I! s'en inspire directement quelquefois : t. I,
p. 1C3, 161,108; t. IV, p. III, 235, 2JO-2I5; I. V, p. 181, 185.</p>
<p>3. Henri III, a. IV, se. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 151</p>
<p>Avec de pareils procédés, tout devient facile : comment faire pénétrer
Antony chez Mme d'Hervey? Les chevaux d'Adèle s'emportent, Antony est
blessé en les arrêtant : le moyen de ne pas le recevoir en récompense ■?</p>
<p>Et pourtant, en tête de cette pièce, où son imagination se donne trop
libre carrière, le poète parle justement de ce que nous cherchons en
vain dans ce théâtre « une action toute résultante du coeur 2».</p>
<p>2. Théâtre, t. III, p, 283. Nous en exceptons bien entendu Chatterton.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p>4. PÀd., p. 328.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>specta1. t. III, p. 360.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'ACTION — INTRIGUE — LE ROMANESQUE 153</p>
<p>leur. Tout cela est par trop ingénieux et manque un peu de cette
simplicité qui nous était promise dans la Préface de Cromwellf.</p>
<p>En présence de pareils procédés pour développer l'intrigue, ce n'est
plus « drame romantique » qu'il faut dire, mais « drame romanesque ».</p>
<p>I. P. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>UNITÉ D'INTÉRÊT — DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS</p>
<p>Dans notre étude de la Préface de Cromwcll, nous avons constaté que le
romantisme au fond est moins révolutionnaire qu'il ne parait tout
d'abord. Il ne veut pas reproduire le grotesque pour lui-même; il veut
en faire un simple repoussoir : le sublime doit toujours prédominer ';
si bien que cette théorie, qui semble d'abord si provocante, peut
s'exprimer très pacifiquement par le vers de Roileau : « c'est une ombre
au tableau qui lui donne du lustre. »</p>
<p>quelque1. p. 21, 23.</p>
<p>2. Ibvl., p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ DJNTÉRÊT — DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS 155</p>
<p>fois guindée, le drame devait être familier, trivial même par endroits.</p>
<p>On peut introduire lo grotesque, soit dans une situation, par des
détails comiques contrastant avec l'ensemble, soit dans un caractère.
Nous ne parlerons, dans ce chapitre, que du grotesque dans les situations.</p>
<p>Le grotesque, en pareil cas, ne fait pas corps avec l'action : ce n'est
plus une combinaison, c'est un mélange.</p>
<p>1. Préface, p. 33.</p>
<p>2. Ibid., p. C).</p>
<p><pb/></p>
<p>156 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'INTÉRÊT —- DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS 157</p>
<p>spectateur est tenue en éveil, sans être trop brusquement contrariée par
des émotions différentes.</p>
<p>Remarquons en effet que les drames romantiques, presque sans exception,
se terminent par uu cinquième acte purement tragique, où rien ne vient
modifier un instant l'unité d'émotion. Sans compter Lucrèce Borgia,
Angelo et Marie Tudor, où le grotesque n'apparaît pour ainsi dire pas
dans tout le cours de la pièce, le drame même le plus enchevêtré, le
plus encombré de situations comiques ou de mots plaisants, se dénoue
toujours par une situation simple : simplicité finale achetée souvent,
nous l'avons vu, par des complications au début, mais enfin, si
chèrement payée qu'elle soit, obtenue.</p>
<p>I. Se. v, Senlinelli cl les deux bravi.</p>
<p><pb/></p>
<p>158 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Pour confirmer ce qui pourrait sembler des généralités par quelques
citations précises, prenons nos exemples dans celui des trois
romantiques qui possédait peut-être le moins le don du comique : nous
pourrons d'autant mieux étudier le procédé, que chez lui le grotesque
n'est qu'un procédé. V. Hugo, en effet, est un homme de génie, mais ce
n'est pas un homme d'esprit, ou plutôt, il n'a pas l'esprit du théâtre '.</p>
<p>1. L'esprit de V. Hugo, car il en a beaucoup, mais d'une certaine
espèce, surprend : tout est énorme en lui :</p>
<p>Le eiel s'inquiétait de Job : On entendait Dieu, dès l'aurore, Dire :
As-tu déjeuné, Jacob?</p>
<p>(CAOJUOH des Bues et des Bois, p. 83.)</p>
<p>Le mouton disait : Notre pire, Que votre sainfoin soit béni.</p>
<p>(IM., p. 307.)</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'INTÉRÊT — DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS 15Q_</p>
<p>V. Hugo n'a pas ce genre d'esprit : aussi chez lui le grotesque, ou le
comique, est-il pénible : on sent l'effort. Souvent ses plaisanteries ne
sont qu'une opposition de mots, où manifestement le premier
interlocuteur ne parle que pour amener la réponse du second; un
prédicant un peu nuageux, dans Cromwell, s'écrie :</p>
<p>Mon âme voit le jour!</p>
<p>Uniquement pour qu'on lui riposte :</p>
<p>Fais donc cesser l'éclipsé '.•</p>
<p>Y a-t-il rien de moins comique que les plaintes de dame Guggligoy,
épouse délaissée de lord Rochester *? Dans Hernani, les ripostes de don
Carlos 3, les com!.</p>
<p>com!. 1, se. v.</p>
<p>2. A. III, se. XII.</p>
<p>Ajoutons ces deux vers que Dumas (Mémoires, t. V, p. 281,282) fit
supprimer :</p>
<p>Le doc ouvre en entrant cette boite où nous somme*, Pour y prendre nn
cigare; il ; trouve 'dent hommes.</p>
<p>(Drame, t. Il, p. 501.)</p>
<p>M. de Rémusat était plein d'indulgence pour ce vers, qui lui Inspirait
la réflexion suivante : « Avec quel bonheur te poète a fait descendre de
ses échasses le langage tragique de nos jours.... Il n'y a pas jusqu'au
goût de la plaisanterie, un peu insolite sur notre scène, qui ne
rappelle celui de l'imbroglio espagnol. Plusieurs traits de ce genre,
accueillis par un rire improbateiir, ne nous semblent pas du tout
l'avoir mérité... Ces sortes de réponses ab absurdo sont fort communes
sur le théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>160 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>2. A. II, se. i;.a. IV, se', i;</p>
<p>3. La tête d'an Silva! vous êtes dégoûté!</p>
<p>(A. III, se. vi.)</p>
<p>Mon bon ami, lequel de vous deux fait voir l'antre?</p>
<p>(A. Il, se. ir.)</p>
<p>ty. A. H, se. t.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'INTÉRÊT — DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS 161</p>
<p>Rose, il ne m'a pas même Baisé la main. — Alors qu'en faites-vous? — Je
l'aime.</p>
<p>ne prépare pas aux horreurs qui vont suivre : le contraste est plus
violent : donc l'effet scénique est plus fort.</p>
<p>I. Boi s'amuse, a. II, se. iv. Soiime. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>102 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Burgrares, 1I« partie, se. iv.</p>
<p>2. Gtons ici un jugement bien curieux de M. P. de Saint-Victor sur le
vieux Burgrave : &lt; Le ridicule n'oserait pas plus approcher de lui que
le singe d'un vieux lion rêvant dans son antre. » Victor Hugo, p. 36.</p>
<p>3. Lucrèce Borgia, a. Il, se. iv.</p>
<p>4. Boi s'amuse, a. IV, se. v.</p>
<p>8. Lamartine n'aimait pas que Ton mit en musique ses Méditolions. Je ne
crois pas que V. Hugo non plus goûte beaucoup le quatuor de</p>
<p><pb/></p>
<p>UNITÉ D'INTÉRÊT — DU GROTESQUE DANS LES SITUATIONS 163</p>
<p>comme effet musical, c'est-à-dire comme effet d'ensemble, que par le
finale avec choeurs de Lucrèce Borgia. A la chanson bachique de Gubctta
répond un chant lugubre, au rire des jeunes gens, franc d'abord, puis
forcé, enfin glacé par l'épouvante, le Deprofundisdes pénitents. Y.
Hugo, le jour où il imagina cette scène, reculait véritablement les
limites de son art. De pareils effets, inconnus jusque-là, peuvent être
discutés au nom de la simplicité; ils sont d'un art plus compliqué que
la tragédie; mais aussi, reconnaissons-les comme plus puissants.</p>
<p>Hiyoletto. Hos ego versiculos feci, lulit aller honores. Il est
incontestable que la musique ajoute au dramatique de la situation :</p>
<p>Car la mosi'iue est douce, Fait l'ime harmonieuse, et. comme an divin
eluear, Éveille mille voix qui rhanteot dans le tueur.</p>
<p>(Hernani.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>DES CARACTÈRES</p>
<p>II. Le scepticisme chez les personnages. — Le corps. — Complexité des
caractères. — Le grotesque. — Caractères de femmes.</p>
<p>I</p>
<p>Nous ne pouvons demander au drame des caractères aussi parfaits que ceux
de la tragédie : l'intérêt psychologique n'est plus le but presque
unique du dramaturge. De plus, au lieu de deux ou trois personnages
principaux — suivis de leur ombre, le confident, dans Corneille ;
escortés par un ou deux personne^es secondaires, dans Racine — nous nous
trouvons en présence d'une véritable foule. Le romantisme a* tenu la
promesse de V. Hugo : « Au lieu d'une individualité comme celle dont le
dran\c abstrait de la vieille école se contente, on en aura vingt,
quarante, cinquante, que sais-jc? de tout relief, de toute proportion.
Il y aura foule dans le drame '. »</p>
<p>I. Préface, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTERES 165</p>
<p><pb/></p>
<p>I6G DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Pourtant, si les caractères secondaires ne se dégagent pas assez, leur
réunion forme un personnage collectif assez net.</p>
<p>Nous voyons même apparaître sur la scène une masse plus compacte,
innombrable : la foule \ qui joue « le</p>
<p>I. Drame, t. Il, p. 336.</p>
<p>a. T. m, p. il.</p>
<p>3. T. IV, p. 202.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 167</p>
<p>rôle d'un acteur, le rôle d'un homme », sorte de nouveau choeur avec
coryphée, imaginé par les romantiques. La foule ne joue pas souvent un
beau rôle : malgré ses rancunes contre Cromwcll, elle lui rend en un
instant toute sa faveur ', cric : « Vive Elisabeth! » et l'instant
d'après : « Vive Marie 2! » Dans la Tour de Ncslc, dix manants se
précipitent sur un seul gentilhomme pour l'assassiner 3.</p>
<p>PICARD</p>
<p>i\c versons pas une goutte de sang et ne prenez pas une pièce d'or.</p>
<p>HOMMES DC PEUPLE</p>
<p>1. Drame, 1.1, p. 491, 400.</p>
<p>2. T. III, p. 2TJ6, 2TJ9.</p>
<p>3. I*' tableau, scène i".</p>
<p>•i. Maréchale d'Ancre, a. II, se. îv. ti. A. Il, se. il et se. iv.</p>
<p>6. A. III, se. vu.</p>
<p>7. A. III, se. ix.</p>
<p>8. A. V, se. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>VITHV</p>
<p>SCKKB XVIII</p>
<p>PICARD, aux ouvriers qui se regardent et restent autour du corps de Borgia.</p>
<p>Et nous?</p>
<p>four1. t. III, p. 2ol.</p>
<p>2. T. IV, p. 81.</p>
<p>3. Il nous montre pourtant les ouvriers, mais dans deux scènes
épisodiques, t. I, p. 130; t. II, p. 209.</p>
<p>\. Drame, I. III, p. VM sqq., 20y, 222, 217. î&gt;. T. III, p. 312. Cf.
Poésie, t. III, p. 87. 0. T. IV, p. 81.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 109</p>
<p>mille d'hommes d'État, utopistes ou pratiques, se perdant</p>
<p>En méditations sur le sort des humains *,</p>
<p>le peuple, «levant qui le poèto fait incliner la royauté, lorsquo la
reine s'agenouille devant le laquais *, C'est l'apothéose finale.</p>
<p>Personnage individuel ou personnalité collective, le peuple, avec la
foule, avec la multitude îles rôles secondaires, encombre la scène, et
laisse peu tle placo aux protagonistes. Nous sommes trop loin du</p>
<p>Nec quarta loqui persona laboret.</p>
<p>Les premiers rôles, relativement sacrifiés, n'ont plus la même étendue
quo dans la tragédie. Le développement psychologiquo en souffre. La
tragédie avait multiplié, quelquefois au détriment de l'action, les
moyens de mettre lo spectateur au courant des luttes intérieures. On no
trouve mémo plus dans lo drame co que Guizot appelait « de simples
développements de caractères, savamment donnés par le personnage
lui-même, au lieu d'être naturellement provoqués par les événements 3 ».
L'action a envahi le drame, aux dépens des développements psychologiques '.</p>
<p>i. Drame, t. IV, p. KXi.</p>
<p>2. Permette*, ô mon Dieu, justice souveraine, Que ce pauvre laquais
bénisse celle reine.</p>
<p>T. IV, p. 2W.</p>
<p>3. Corneille et son temps.</p>
<p>t. Je ne vois rien dans ces drames qui justifie lo mot do Sainte • Beuvo
: &lt; Ce Sylphe transi, qui frappe aux vitres de lu Châtelaine,
s'analomise lui-mOme avec une complaisance par trop mignarde. L'auteur
n'échappe jamais a ce défaut. • (Premiers Lundis, 1.1, p. 172.)</p>
<p><pb/></p>
<p>170 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>remon1. if Ancre, a. V, se. xu.</p>
<p>2. Exemple, le Cid, a. III, se. u.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES H!</p>
<p>1. Journal, p. 80.</p>
<p><pb/></p>
<p>172 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>2. Drame, t. III, p. 0.</p>
<p>3. Souvenirs de théâtre, p. 130.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 173</p>
<p>1. Conversations de Goethe et d'Eckennann, t. II, p. 303. (Charpentier,
1803.)</p>
<p>2. « Il écrivit un mélodrame en prose, Inès de Castro, qui ressemble à
un drame do Calderon, joué par des marionnettes. » P. do SaintVictor,
Victor Hugo, p. 12.</p>
<p>3. Journal, p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>A uno mère, qui lui reproche d'avoir fait son malheur et celui de sa
fille, un héros de Dumas répond tranquillement : « Oui,jo sais quo la
fatalité nous pousse*'. »</p>
<p>Un émigré a été pris :</p>
<p>MURICE. — Il faut qu'il |&gt;aye.</p>
<p>GENEVIÈVE. — C'est-à-dire qu'il meure?</p>
<p>MAIBICE. — Oui.</p>
<p>GENEVIÈVE. — Kl c'est vous qui me dites cela, vous, Maurice?</p>
<p>MAURICE. — Co n'est pas moi, c'est la fatalité °.</p>
<p>Maurice aimo Genovièvo d'un amour irréfléchi. Un de ses amis lui montre
son imprudence : « Lorin,</p>
<p>1. Journal, p. iO.</p>
<p>2. Avant propos, p. 10.</p>
<p>3. Chatterton, a. I, se. v. •i. A. Il, se. i.</p>
<p>îi. Angèle, a. V, se. m.</p>
<p>0. Le Chevalier de Maison-Bouge, tableau VII, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRLS 115</p>
<p>Lorin, je sens que tu as raison; mais jo suis entraîné,</p>
<p>jo glisse sur la pente M'en veux-tu parce que la</p>
<p>fatalité m'entraîne? ! » — « Co n'est pas moi qui l'ai tué, dit Athos
qui vient do frapper son ennemi, c'est le destin î * »</p>
<p>Femme, ce n'est pas mol qui contre toi décide, Cest lo destin 3!</p>
<p>i. Le Chevalier de Maison-Bouge, tableau VIII, se. H.</p>
<p>2. Les Mousquetaires, tabl. XII. Firmin no pouvait jouer Antony parce
que c il lui manquait la fatalité qui fait les Orestes de tous les
temps. » Dumas, Mémoires, t. VII, p. 177.</p>
<p>3. Ort-sfiV, a. H, se. xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>176 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Cette faiblosso des caractères est lo trait caractéristique du théâtre
romantique. Tous ces personnages désirent puissamment, et montrent,
quand il faut agir, uno impuissanco étrange :</p>
<p>Quon'ai-jo un mondo! Je te lo donnerais!</p>
<p>1. Drame, t. III, p. 230. Cf. A. do Vigny, Journal, p. 71.</p>
<p>2. T. III, p. 235.</p>
<p>*</p>
<p>3. Je l'aime.</p>
<p>0 pauvre cttur de femme! mais explique Tes raisons de l'aimer.</p>
<p>Je ne sais.</p>
<p>C'est uuique. C'est étrange!</p>
<p>Oh non pas! c'est bien cela qui fait Justement que je l'aime, etc.</p>
<p>{T. il, p. m.)</p>
<p>\. Polyeucte, a. Il, se. u.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 117</p>
<p>s'écrio Hernani, devant les larmes do doua Sol *, et il faiblit au même
moment, quand il devrait montrer sa force. Ruy Blas surtout offre un
contraste bizarre entre sos désirs et ses actes. Cet homme, qui voulait
autrefois remuer le monde, par ambition, maintenant, entraîné par
l'amour, succombe comme un enfant aux premiers obstacles, sans
résistance, et no trouve do solution que dans la mort. Il semble quo
quelquo chose soit brisé dans ces Ames débiles, et ce quelquo chose,
c'est la volonté : ils no savent pas vouloir.</p>
<p>La raison en est fort simple : les romantiques n'ont plus co don que
possédaient si pleinement Corneille et Racine : ils no peuvent
dépouiller leur personnalité et</p>
<p>i. A. m, se. iv. SOURI AU. 12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Et pourtant, son dramo le plus romantique, Antony, est uno sorte
d'autobiographie '. Son épigrapho est un mot do Byron : « Ils ont dit
que Childo Harold c'était moi... peu m'importeI » Sa préfaco est une
pièco de vers toute personnelle, où nous apprenons que Dumas a les idées
d'Antony, et quo tous deux sont d'accord pour s'écrier ; « Tue-la! »</p>
<p>A. do Vigny a beau exposer la théorie contraire, interdire au poète do
se représenter lui-mêmes, son seul dramo vraiment romantique, et do puro
imagination, Chatterton, c'est toujours, sous une autre forme, les</p>
<p>i. Cf. Mémoires, t. VIII, p. 117-11». 2. Journal, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>DBS CARACTÈRES 179</p>
<p>discussions do Stello et du Docteur Noir sur lo sort des poètes, lo
Plaidoyer en faveur de Mlle Sedaino et do la propriété littéraire, lo
Journal d'un poète, où plus d'uno fois il revient sur co sujet qui lui
tieut au coeur. Jl -lo reconnaît du reste : « J'ai dit par la boucho de
Stello co quo je vais répéter bientôt par celle do Chatterton l. »</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 3.</p>
<p>3. Préface, p. 23.</p>
<p>4. Ibid., p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>180 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>2. Tout souffle, tout rayon, ou propice ou fatal,</p>
<p>Fait reluire et vibrer mon âme de cristal, Mon âme aux mille voix.</p>
<p>(Feuilles d'automne, L)</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 181</p>
<p>Mais aussi, dans tous ses héros, nous remarquons quelquo chose do
désordonné, do fiévreux : ils semblent vivre commo en rèvo, ils
éprouvent des désirs furieux; leur volonté est d'autant plus excitée
qu'elle est impuissante, ou contrariée : ainsi, lorsquo dans un songe on
veut fuir, sans pouvoir avancer d'un pas, il semblo quo jamais on n'a
fait un effort aussi puissant, aussi désespéré.</p>
<p>1. Il l'avoue du reste :</p>
<p><pb/></p>
<p>182 DU DRAMB ROMANTIQUE</p>
<p>1. M. Vacqucrie, Profils et Grimaces, article sur A. de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 183</p>
<p>Dans Lorenzino, le même Strozzi voit que sa fille aime encore Lorenzo
son fiancé : il n'ose pas entrer chez elle : « Non, pas ce soir...
demainI ce soir, je la tuerais 2l » et le rideau tombe sur celte belle
explosion d'amour paternel.</p>
<p>Ce même Strozzi, du reste, conserve dans sa prison</p>
<p>1. A. III, se. vu.</p>
<p>2. A. I, se. xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>assez de liberté d'esprit pour écrire en deux vers assez plats, ce que
Voltaire dit dans une si bonne prose :</p>
<p>1. A. IV, se. i.</p>
<p>2. A. V, se vu.</p>
<p>3. A. III, se. m. A. A. V, se. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 185</p>
<p>est, pour reprendre un mot de son frère aîné « plus creux et plus vide
qu'une statue de fer-blanc!. »</p>
<p>Malheureusement, il n'est pas seul de son espèce dans le théâtre
romantique.</p>
<p>J'étais sombre et farouche; Mon sourcil se tordait sur mon front
soucieux Ainsi qu'une vipère en fureur, et mes yeux Dardaient entre mes
cils un regard fauve et louche. Un sourire infernal crispait ma pâle
bouche '.</p>
<p>Et ce n'était pas exagération poétique; il ajoutait, en se raillant : «
Comme je suis naturellement olivAlrc et fort paie, les dames me trouvent
d'un satanique et d'un désillusionné adorable *. »</p>
<p>Goelhe, Byron et Chateaubriand avaient fait école : Werther, don Juan et
René couraient les rues de Paris,</p>
<p>\. A. v, se. il.</p>
<p>2. Th. Gautier, Hbtoire du Bomanlisme, p. 31.</p>
<p>3. Poésies complètes, I. 1, p. 103.</p>
<p>4. Les Jeunes-France, préf-ice, p. xvn. Firmin était trop sanguin pour
bien-incarner Antony : c La pâleur est pour ces personnages un des
premiers besoins du drame moderne. » Dumas, Mémoires, t. VU, p. 177.</p>
<p><pb/></p>
<p>18G DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>J'ai lu Wcrlrrr, îlené, son frère d'alliance,</p>
<p>Ces livrai, vrais poisons du coeur, Qui déflorent la vie et nous
dégoûtent d'elle, Dont chaque mot vous porte une atteinte mortelle,</p>
<p>Byron cl son don Juan moqueur *.</p>
<p>Il y avait alors, dans la vie réelle, la tristesse de vivre : le théâtre
refléta la vie réelle, et tous les jeunes gens sombres de la nouvelle
école purent se reconnaître et s'admirer dans trois héros encore plus
sombres qu'eux.</p>
<p>\. Bévue de Paris, I. VII, p. 40.</p>
<p>2. Th. Gautier, Poésies, t. I, p. 2J9.</p>
<p>3. Dumas, Théâtre, I. XVI, p. 199.</p>
<p>4. Antony, a. V, se. m.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 187</p>
<p>\. Antony, a. V, se. m.</p>
<p>2. A. IV, se. vin.</p>
<p>3. A. V, se. m. h. A. V, se. m. M. A. III, se. m.</p>
<p>7. Th. Gautier, Histoire du Boman'.isme, p. 1G7, 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>188 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>jouaient les deux rôles principaux presque au naturel '. La jeunesse se
partagea en deux camps : les uns tenaient pour Dumas, les autres pour V.
Hugo : trois mois après parut Marion Dclorme.</p>
<p>Dans ce drame, composé avant Antony *, nous trouvons le modèle des
Jeunes-France du dix-neuvième siècle, égaré au début du dix-septième.</p>
<p>Vous êtes singulier, mais je vous aime ainsi *,</p>
<p>orépondla courtisane qui, malgré sa profonde expérience du coeur humain,
n'a jamais encore vu amoureux ainsi fait. De ses études sur l'homme,
Didier a gardé un</p>
<p>i. Histoire du Bomanlisme, p. ICO.</p>
<p>2. &lt; f&lt;a lecture de Marion... m'avait donné l'idée première d'An* lony.
Dés te lendemain de la lecture de Marion Detorme,je m'étais donc mis au
travail avec un courage inouï. » Dumas, Mémoires, t. V, p. 287.</p>
<p>3. Drame, t. Il, p. 180.</p>
<p>4. T. Il, p. 181. I). T. Il, p. 180.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 189</p>
<p>Pourtant j'étais né bon, l'avenir m'était beau, J'avais peut-être même
une céleste flamme Un esprit dans le coeur '.</p>
<p>Ce qui distingue le sombre Didier de ses sombres frères, Hernani,
Otbcrt, Rodolfo, c'est qu'il est un penseur, comme Chatterton.</p>
<p>De plus, il a, pour un héros romantique, une singularité : il a connu
son père, et se trouve soutenu dans ses défaillances par le respect de
son nom 5.</p>
<p>L'amour enfin le relève un instant 6, et mélamor1.</p>
<p>mélamor1. t. H, p. 232, 235.</p>
<p>2. P. 309, 312 sqq., p. 187.</p>
<p>3. P. 308.</p>
<p>4. De l'Allemagne, p. 2GC. li. Chatterton, a. III, se. i. G. A. III, se. H.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Chatterton, a. III, se. v et vi.</p>
<p>3. Journal, p. 113,</p>
<p>&lt;f. Théâtre, 1.1, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 191</p>
<p>II</p>
<p>« Les pâles adolescents aux longs cheveux » ne remplissent plus le
parterre, et, devant un public froid et</p>
<p>1. Chatterton, a. I, se. v.</p>
<p>2. A. Il, se. i.</p>
<p>3. « George, souviens-toi de Primerose Ilill. — Ah I si tu veux encore
jouer du pistolet, comme tu voudras. • A. II, se. m.</p>
<p>4. Que le quaker définit ainsi : c II est atteint, etc. », p. 83.</p>
<p>5. Histoire du Bomantisme, "p. 133.</p>
<p>6. Journal, p. OU, OC.</p>
<p>7. Conversations, t. Il, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Nos deux poètes avaient atteint l'âge du doute et traversé cette crise
terrible dont on ne se remet que longtemps après. Plus tard le sceptique
peut reconquérir la sérénité de l'âge de la foi en travaillant, en
aimant. Mais la transition est dure, et incline l'âme au pessimisme.</p>
<p>créa1. donc, ange du mal, dont la roix me convie; Car il est des in;lmls
où, si je te voyais, Je pourrais pour son sang l'abandonner ma vie El
mon âme si j'y croyais I</p>
<p>Préface à'Antony. Cf. Théâtre, t. I, p. 4 : t La répétition s'acheva. A.
de Vigny était présent, et me donna quelques bons conseils. J'avais fait
d'Antony un athée; il me fit effacer cette nuance du rôle. » Cf.
Mémoires, t. IX, p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 493</p>
<p>Ce procédé, presque entièrement ignoré au \vne siècle ', inconnu depuis,
malgré les adaptations et traductions de Shakspearc, a été la plus
importante innovation du romantisme. Il donne plus de naturel, plus de
réalité aux caractères; les héros, plus humains, éprouvent le
contre-coup physique de leurs émotions. Lorsque Chatterton descend de sa
chambre, son ami le quaker ne s'inquiète pas seulement, comme le ferait
un confident tragique, de l'état de son esprit : « Ton âme te ronge le
corps. Tes mains sont brûlantes, et ton visage est pâle. Combien de
temps espères-tu vivre ainsi? * » Quand Chatterton est troublé par les
reproches de Kitty Bell, « son visage est renversé » et le quaker « lui
prenant</p>
<p>1. Je n'en trouve que deux exemples : une scène dans Racine, {Phèdre, a.
I, se. m); trois vers dans Corneille (Bodogunc, a. V).</p>
<p>2. Chatterton, a. I, se. v.</p>
<p>SotRfAl*. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>194 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>peu. J'ai la tête brûlante Touche 2. »</p>
<p>LA DICIIESSE, essayant de dégager son bras. — Vous nie faites mal, Henri.</p>
<p>LE DIX. — Écrivez, vous dis-jc!</p>
<p>LA DrcnF.?&gt;E. — Vous me faites bien mal, Henri, vous me faites
horriblement mal... Grâce! GrâceI ah!</p>
<p>Le nie. — Écrivez donc!</p>
<p>Les plus vives émotions laissent aux héros tragiques le sang-froid
nécessaire pour les bien exprimer; dans le drame, les troubles du coeur
amènent la fatigue du cerveau, et, par suite, l'égarement des idées :
Ruy Rlas, comprenant qu'il a perdu la reine, veut la sauver, et ne
trouve rien :</p>
<p>Jn suis fou, je n'ai plus une idée en son lieu, Ma raison, dont j'étais
si vain, mon Dieu! mon Dieu! Prise en un tourbillon d'épouvante et de
rage, IS'csl plus qu'un pauvre jonc, tordu par un orage.</p>
<p>\. Chatterton, a. Il, se. v.</p>
<p>2. Angelo, journée II, se. m.</p>
<p>3. Henri III, a. 111, se. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 195</p>
<p>Que faire? Pensons bien. D'abord empêchons-la De sortir du palais. — Oh!
oui, le piége est là, Sans doute. Autour de moi tout est nuit, tout est
gouffre, Je sens le piège, mais je ne vois pa5. — Je souffre • !</p>
<p>Ou bien encore une crainte morale se complique d'une crainte physique :
Monaldcschi va mourir : il a peur dans son esprit et dans son corps :</p>
<p>Je me souviens du mal que fait une blessure! Dans un duel, un jour, un
spadassin adroit</p>
<p>Me frappa de son fer ce fer entra si froid!</p>
<p>Je sentirais vingt fois Oli! non, c'est impossible 3!</p>
<p>1. Drame, I. IV, p. 18^. Cf. p. 180, 2-23, 2*j. Cf. t. III, p. 237,
:Htl; I. Il, p. 301).</p>
<p>2. Christine, a. V, se. i.</p>
<p>3. Saint-Marc Girardin, Littérature dramatique, t. I, p. b3. t. Marion
Delorme, a. IV, se. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>196 I»U DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Comme vous êtes grand • !</p>
<p>Cetto théorie, discutable dans sa forme exagérée, est vraio au fond :
tout homme, si grand qu'il soit, a ses moments de défaillance; la
tragédie nous montrait des héros toujours en représentation : lo drame
nous les présente avec leurs faiblesses, leurs petitesses mémo *.</p>
<p>Cette idée, émise par Y. Hugo, était si justo qu'elle</p>
<p>1. Drame, t. H, p. 10.</p>
<p>2. T. III, p. 471.</p>
<p>3. Préface, p. 32.</p>
<p>i. La complexité de plus en plus grande des caractères, dans la réalité,
est une preuve de progrès, d'après M. Herbert Spencer, Essais sur le
progrès (traduction Burdeau), p. 0 sqq., p. 40, 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>DBS CARACTERES 197</p>
<p>dérobée). Succès! succès! (elle serre précipitamment sonjcU) ely plus
libre et plus confiante', elle s'avance 6. »</p>
<p>1. Th61tre, I. I,p. 13, 14.</p>
<p>2. P. ItW.</p>
<p>3. P. 277.</p>
<p>4. P. 331.</p>
<p>8. Maréchale d'Ancre, a. I, se. m.</p>
<p>6. Peut-être y a-t-il la un souvenir des Barricades de Yitet (1820) :</p>
<p><pb/></p>
<p>198 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>encore appeler Gaultier mon fils, et Gaultier peut m'appeler sa mère. —
Dis-tu vrai? — Par le sang du martyr qui a coulé là, je te lo jure! Oh!
oui, oui, c'est la main de Dieu qui a dirigé tout cela, qui m'a mis au
coeur cet</p>
<p>amour bizarre, tout do mère, et pas d'amante! c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>1&gt;ES CARACTÈRES 499</p>
<p><pb/></p>
<p>300 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>4. Saint-Marc Girardin, Littérature dramatique, 1.1, p. 320.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTERES 201</p>
<p>Donc, V. Hugo n'a pas rempli tout son programme; sans doute, il a
réalisé un tour do force; mais la magie du poèto consisto en ceci : il a
su métamorphoser un caractère légendaire, et prouver qu'un ancien
monstre qui faisait peur pouvait devenir une mère qui fait pitié. Après
avoir vu la pièce, si on relit la préface on trouve un abtmo entre la
pratique et la théorie : il faudrait bien peu do réflexion pour admettre
comme formule définitive do son jugement l'image saisissante qui termine
la préface : a A la chose la plus hideuse mêlez une idée religieuse,
elle deviendra sainte et</p>
<p>1. Drame, t. III, p. 38.</p>
<p>2. P. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 DU DRAUE ROMANTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 203</p>
<p>Quant aux caractères plus complexes, Mac-Ali:tn. dans le Laird do
Dumbiky; Lorin, dans le Chevalier de</p>
<p>4. Osrick est assez mal choisi. C'est d'abord un personnage fort peu.
connu. De plus, il joue le rôle d'un sot. Second Hamlet, se. xx, trad.
iÇîî Victor Hugo, p. 3-20 sqq.</p>
<p>2. Préface, p. 33.</p>
<p>3. Les Quatre Vents de l'esprit, I. I, Margarita, Esca.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>i. Tableau XI, se. u.</p>
<p>2. Il est vrai qu'avant de composer son drame, A. de Vigny avait entendu
V. Hugo lire sa Marion Delorme. (A. Dumas, Mémoires, t. V, P.2S8.)</p>
<p>3. Théâtre, t. I, p. ICO.</p>
<p>4. P. 180.</p>
<p>U. A. III, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 305</p>
<p>perd uno main dans la bagarre, ce qui no l'empêche pas de vouloir
arracher la Maréchale au bâcher; esprit bouillant, courage froid, il no
se fait pas d'illusion et sait s'avouer vaincu avec bonno grâce : « Tout
cela va mal..., lo vin est tiré, il faut...</p>
<p>Cette remarquo est surtout vraie pour les grotesques purs. Très
nombreux, dans V. Hugo surtout, ils n'occupent pas, en général, trop de
placo dans lo drame. Dame Rose, Scaramouche, doua Josefa, dame Bérarde,
M. do Cossé, Gaboardo, Orfeo, la duchesse d'Albuquerquc, dame Oliva, don
[Guritan lui-même, no sont quo des comparses.</p>
<p>Dans A. de Vigny, nous ne trouvons qu'un seul personnage de cette
espèce, le lord-maire. Son rôle est assez important ; malheureusement on
no sait pas assez si M. Beckford est odieux ou simplement ridicule</p>
<p>Dans Dumas, le baron deSteinberg, Lorrain 2, André,</p>
<p>1. A. V, se. vetvi.</p>
<p>2. Xapoléon Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>206 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>I. Charles VII.</p>
<p>"2. Chevalier de Maison-Bouge.</p>
<p>3. t.'hftalicr d'Harmental.</p>
<p>4. Dame de Monsoreau, ii. Théâtre, t. H, p. ICI. 0. Antony, a. IV, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 207</p>
<p>Nous ne citerons que pour mémoire Rustighello et Saltabadil, simples
comparses, et Gubetta, qui n'est pas assez original : V. Hugo a pris
deux scélérats, lago et Narcisse, pour en faire un coquin.</p>
<p>Sa création la plus puissante, et la plus originale, c'est Triboulet.</p>
<p>( Au lieu de ces quatre fous, qui tâchent au moins d'être gais, nous
n'en retrouvons plus, dans Marion Delorme, qu'un seul, mais triste, tout
habillé de noir,</p>
<p>2. Tels sont fous par instinct, nous par principe. (A. III, se. i.)</p>
<p><pb/></p>
<p>208 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Bouffon, où veuvtu donc en venir? — A ceci,</p>
<p>Que les rois ici-bos font sentinelle aussi;'</p>
<p>Au lieu de pique ils ont un sceptre qui les charge.</p>
<p>Quand ils ont tout leur temps trôné de long en large,</p>
<p>La mort, ce caporal des rois, met en leur lieu</p>
<p>Un autre porte-sceptre, et de la part de Dieu</p>
<p>Lui donne le mot d'ordre, et ce mot, c'est : Clémence *.</p>
<p>/ L'Angély est lo précurseur de Tri boulet.</p>
<p>Triboulet n'est pas seulement un fou, c'est aussi un homme : il a un
rôle et un caractère 5.</p>
<p>Ses folies ne sont pas très bouffonnes. Elles rappellent, sans les
dépasser, les plaisanteries des fous do Cromwell. L'esprit lui manque,
et l'on est étonné, au théâtre, de voir les courtisans accueillir par
des éclats do rire cetto lourde et longue plaisanterie :</p>
<p>A propos du sieur de Sainl-Vallier, Quelle idée avait-il, ce vieillard
singulier, De mettre dans un lit nuptial sa Diane,</p>
<p>i. Drame, t. Il, p. 201, 202, 203, 287.</p>
<p>2. Marion Delorme, a. IV, se. v.</p>
<p>3. A. IV, se. vin.</p>
<p>4. A. IV, se. vin.</p>
<p>5. a. A. de Vigny, Journal, p. 469.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 209</p>
<p>Sa fille, une beauté choisie et diaphane, Un ange, que du ciel la terre
avait reçu, Tout pêle-mêle avec un sénéchal bossu !</p>
<p>Ses plaisanteries courtes no sont pas meilleures :</p>
<p>LE ROI</p>
<p>Je veux mettre des ailes A mon donjon royal.</p>
<p>TRieOl'LCT</p>
<p>C'est en faire un moulin.</p>
<p>Ah ! la nature et les hommes m'ont fait Bien méchant, bien cruel, et
bien lâche en effet, etc. '</p>
<p>*\</p>
<p>et un amour paternel oxaltôAque l'on a accusé d'exagé1.</p>
<p>d'exagé1. fait boa vivre, Quel bonheur! — Je crois bien, Sire, vous êtes
ivre.</p>
<p>(P. 362; ef. p. 371.)</p>
<p>2. Préface du Boi s'amuse, p. 311.</p>
<p>3. A. Il, se. H.</p>
<p>SOCRIAU. ' 14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Il faut me dire Un dernier mot d'amour dans un derrier sourire. Que
dcvienJrai-je, hélas! quand vous serez partis? *</p>
<p>Le poète a droit de peindre toute la réalité : il y a tel père qui
chérit ses enfants pour eux, et tel autre qui les aime pour lui. V. Hugo
a représenté le premier dans les Burgraves, et le second dans le Hoi
s'amuse.</p>
<p>1. Saint-Marc Girardin, Littérature dramatique, I. I, p. 158 sqq. La
restriction du début n'est quo précaution oratoire, courtoisie littéraire.</p>
<p>2. Drame, t. IV, p. 321.</p>
<p>3. V. 362.</p>
<p>h. T. Il, p. 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTERES 211</p>
<p>Plus loin, Triboulet prie Dieu de</p>
<p>Le sentiment paternel chez le bouffon est un peu déformé par le moule
étrange dans lequel le poète l'a jeté. Chez lui, cet amour est la
revanche et le soulagement du coeur oppressé par la haine qui le remplitz.</p>
<p>1. Dram&gt;\ t. Il, p. 307.</p>
<p>2. Oh! je t'aime pour lont et que je hais au mon-Ie. — P. 30"».</p>
<p>3. Saint-Marc Girardin, Littérature dramatique, p. 103.</p>
<p>1. Rendez-moi mon entujt, messeigneur.*, ren-Iez-moi</p>
<p>Ma fille qu'on me cache en la chambre «In rot. — P. 43"».</p>
<p>Oui, e'eît tout* ta mère. — P. 3'Hï.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 DU DRAMB ROMANTIQUE</p>
<p>ces mots du coeur qui ne sont plus des mots d'auteur:</p>
<p>Oli ! les beaux cheveux noirs ! enfant, vous étiez blonde, Qui le
croirait? &gt;</p>
<p>souvenir charmant d'abord, et qui lui revient, terrible cette fois,
devant le cadavre de sa fille :</p>
<p>Oh! si vous l'aviez vue! Oh! je la vois encor Quand elle avait deux ans,
avec ses cheveux d'or! Elle était blonde alors *.</p>
<p>Que je t'épargne au moins la honte de tout dire! Je devine le rcslc! s</p>
<p>\. Drame, t. II, p. 300; cf. p. 483 :</p>
<p>Que n'es-la morte, hélas, toute petite encor, Le jour où des enfants en
jouant le blessèrent.</p>
<p>2 p. m</p>
<p>3. P. 439.</p>
<p>4. P. 380 sqq.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTERES 213</p>
<p>l'amour, sont réunies dans son coeur, pendant toute une scène :</p>
<p>Cest ma fille! oui, riez maintenant! '</p>
<p>Ce caractère a donc, un instant au moins, une unité parfaite. Et cette
haine ne se perd plus, comme chez Hernani, dans un flux de paroles :
elle agit, elle rend Triboulet ingénieux dans son piège 2, et, ce. qui
vaut peutêtre mieux encore, elle lui arrache des mots vrais et puissants :</p>
<p>Cette porte... Oh! tenir et toucher sa vengeance! C'est bien par là
qu'ils vont me l'apporter, je pense. Il n'est pas l'heure encor. Je
reviens cependant. Oui, je regarderai la porte en attendant : Oui, c'est
toujours cela.</p>
<p>Pour toutes ces qualités réunies, Triboulet nous semble le véritable
héros romantique. Sa grandeur, sa puissance, sa vérité étonnent, surtout
quand on pense que ce drame n'a été écrit qu'en vingt jours 3. Le seul
inconvénient de ce rôle, c'est qu'il est écrasant. Le seul défaut de ce
caractère, c'est qu'il ne peut avoir toute son unité que dans l'esprit
du poète et du lecteur. Un acteur ne peut forcément montrer au
spectateur qu'un des deux cotés du rôle : le père ou le bouffon; il
faudrait toutes les forces d'un homme pour jouer seulement le cinquième
acte. La plus belle création du poète est celle qui convient le moins à
la scène : il n'a pas</p>
<p>1. Drame, t. II, p. 431 sqq.</p>
<p>2. P. 445-448.</p>
<p>3. T. Il, p. 550.</p>
<p><pb/></p>
<p>214 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>songé en écrivant son drame que ce rôle serait trop lourd pour les
épaules d'un simple mortel.</p>
<p>On sent même, par ce seul détail, que V. Hugo est un grand lyrique,
plutôt qu'un grand dramaturge. Triboulet dépasse les proportions du
drame : ce qui ne nous empêche pas de trouver original, intéressant, le
procédé du poète pour composer ce caractère.</p>
<p>i. Drame, t. III, p. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 21o</p>
<p>Mendiant de Murillo. Triboulet ne doit pas faire école.</p>
<p>KITTY BELL, effrayée. « Oh! mon Dieu! encore en</p>
<p>1. Préface, p. 23.</p>
<p>2. Dicn entendu, nous ne parlons dans ce chapitre qu'au point de vue de
l'art : la question de moralité viendra ensuite.</p>
<p>3. Histoire du Bomantisme, p. I0O, ICI.</p>
<p><pb/></p>
<p>216 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 28; cf. p. 50,80.</p>
<p>2. Histoire du Bomantisme, p. ICI.</p>
<p>3. Théâtre, t. I, p. 20.</p>
<p>4. P. 81.</p>
<p>5. P. 75.</p>
<p>6. P. 70.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 217</p>
<p>seulc1. t. I, p. 27.</p>
<p>2. P. 02-00.</p>
<p>3. P. 00-78.</p>
<p>4. P. 28,38.</p>
<p>5. P. 21.</p>
<p>6. P. 103.</p>
<p>7. P. 21.</p>
<p>8. P. 5J.</p>
<p><pb/></p>
<p>218 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Comme Mrs Bell, Mme d'IIervcy, dans Antony, est une très honnête femme,
qui n'aime pas son mari. Comme Kitty également, Adèle est bonne; elle
n'admet pas les médisances 8; elle est indulgente pour ceux que la
société punit des fautes qu'ils n'ont pas commises; elle plaint les
enfants trouvés 9; un peu romanesque,</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 77.</p>
<p>2. P. 101-103.</p>
<p>3. P. 85-80.</p>
<p>4. P. 115.</p>
<p>5. P. 50-54. 0. P. 128.</p>
<p>7. P. 131.</p>
<p>8. Théâtre, t. Il, p. 102. 0. P. 182.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 219</p>
<p>1. Théâtre, t. Il, p. 10t.</p>
<p>2. P. 187.</p>
<p>3. P. 103.</p>
<p>4. P. 105.</p>
<p>5. P. 173. 0. P. 175. 7. P. 103.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>C'est d'abord une jeune fille, aimant son père et tâchant de remplacer
sa mère auprès de lui 5, éprouvant</p>
<p>1. Théâtre, t. Il, p. 190.</p>
<p>2. P. 215.</p>
<p>3. P. 210.</p>
<p>4. P. 217.</p>
<p>5. Drame, I. Il, p. 391-390.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 221</p>
<p>des remords, parce qu'elle lui cache un secret, bien innocent ', pure
amourette d'enfant :</p>
<p>J'y songe nuit et jour! De son côté, vois-tu, L'amour qu'il a pour moi
l'absorbe. Je suis sûre, Que toujours dans son âme il porte ma figure.
Cest un homme ainsi fait, oh 1 cela se voit bien '.</p>
<p>Ah ! vous me tromperez, car je trompe mon père * 1</p>
<p>A quoi sert, pourrait-on se demander, ce début virginal, presque
enfantin? A provoquer le contraste, toujours recherché par le poète,
entre la jeune fille, frêle, timide, presque enfant encore, et l'héroïne
du dénouement, contraste rappelé, pour que le spectateur n'en ignore,
par Blanche elle-même :</p>
<p>Moi qui naguère Ignorant l'avenir, le monde et les douleurs, Pauvre
fille, vivais cachée avec les fleurs, Me voir soudain jetée en des
choses si sombres *.</p>
<p>1. Drame, t. Il, p. 401</p>
<p>2. P. 402. 8. P. 401. 4. P. 409. b. P. 460.</p>
<p><pb/></p>
<p>222 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>D'où vient la métamorphose? De l'amour, mais d'un amour fort compatible
avec la désillusion \ le mépris. Toujours naïve s, Blanche doute un
instant de son propre coeur 3, lorsque le roi lui parle doucement, et,
violée par lui, lui rend tout son amour *.</p>
<p>Lui ne m'a fait, jecroi, Que du mal, et je l'aime, et j'ignore pourquoi *.</p>
<p>Son père lui montre son amant dans les bras d'une fille; elle le voit,
l'écoute, et s'écrie:</p>
<p>Elle abandonne pourtant son père °, elle veut mourir parce qu'elle n'est
plus aimée, et meurt en plaignant le roi, en répétant une dernière fois
qu'elle l'aime 7, après avoir pu constater que toutes ses croyances</p>
<p>1. Comme il rit! ô mon Dieu, je voudrais être morte. 0 mes illusions!
Qu'il est peu ressemblant!</p>
<p>2. Ta seras la reine! — La reine! et votre femme?</p>
<p>— Innocence, ô terla ! (P. 422.)</p>
<p>:i. Je ne sais même plus, vous que j'ai cru si doux, Si je vous aime
encore I</p>
<p>(P. 423.)</p>
<p>f. O Dieu! n'écoutez pas, car je l'aime toujours.</p>
<p>». Drame, t. Il, p. 411.</p>
<p>7. P. 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 223</p>
<p>De ces choses d'amour qui vous prennent au coeur ',</p>
<p>1. Drame, I. Il, p. 4iïi. '</p>
<p>2. Des femmes, % 16 et 27.</p>
<p>3. Drame, t. III, p. â$&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>221 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>une pauvre petite bourgeoise égarée dans un drame : la véritable héroïne
du théàlre nouveau, c'est doua Sol.</p>
<p>Comme pour Blanche, le poète a ménagé un contraste frappant entre le
début et la lin de doua Sol.</p>
<p>C'est d'abord une jcjme fille empressée, aux petits soins pour celui
qu'elle aime, et qui pourrait faire pour Hernani une excellente ménagère :</p>
<p>Jésus! votre manteau ruisselle! Il pleut donc bien. Vous devez avoir
froid Olez donc ce manteau!....</p>
<p>Mais dites-moi si vous avez froid....</p>
<p>Josefa, fais sécher le manteau *!</p>
<p>1. Sauf Monime et Esther.</p>
<p>2. Drame, t. Il, p. 490.</p>
<p>3. T. Il, p. 14,15, 1G.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTÈRES 223</p>
<p>Mais bientôt nous voyons que cette affection n'est pas bourgeoise : doua
Sol éprouve ce genre d'amour que connaissent toutes les héroïnes de Y.
Hugo, amour instinctif, qu'elles ne peuvent raisonner. Moins bonnes
psychologues que Chimèue ou Bérénice, elles dissertent peu sur l'état de
leur coeur (ce qui, du reste, est beaucoup plus naturel) et se
contentent de constater en elles-mêmes un amour inexplicable :</p>
<p>Quiconque n'est pas celui qu'elle aime, n'existe pas pour doua Sol :</p>
<p>DON CARLOS</p>
<p>Donc vous me haïssez?</p>
<p>DO.YV SOL</p>
<p>Je ne vous aime pas *.</p>
<p>\. Drame, I. Il, p. 19, 20. 2. P. 23; cf. p. lil :</p>
<p>Vous vîtes avant moi le roi mis «le la sorte.</p>
<p>— Je n'ai pas remariné. Tout antre, que m'importe.</p>
<p>c Les idées et les sentiments ne sont pWles mouvements de l'esprit... ce
sont des mouvements d'instinct. » Telle est l'objection de Saint-Marc
Girardin (Litténtt. dramat., I. I, p. 319), et voici la réponse du poète :</p>
<p>Est-on mailre «l'aimer? Pourquoi «lent êtres aiment?.... Le Mur épenla
crie : «t-w que je sais, moi? Cette femme a passé : je sais fou. C'est
l'histoire.</p>
<p>(ConUmptatiou, I. III, se. x.)</p>
<p>SoiBUC. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>Î26 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>longuement, froidement *. Elle le remarque d'un mot et ajoute aussitôt :</p>
<p>Hernani ! je vous aime et vous pardonne, et n'ai Que de l'amour pour
vous *.</p>
<p>Caractère étrange donc, Dona Sol est plutôt une jeune femme qu'une jeune
fille. La pudeur que le poète lui prête au cinquième acte 7 contraste
avec le</p>
<p>1. Drame, t. Il, p. 72.</p>
<p>2. P. 73.</p>
<p>3. Dans on temps plus heureux, ma juste impatience, Vous ferait repentir
de votre défiance.</p>
<p>(Britatuâcui, a. III, se. vu.)</p>
<p>4. P. 70.</p>
<p>5. P. 77.</p>
<p>6. P. 155.</p>
<p>Toi, ta n'as pas le coeur d'une épouse chrétienne.</p>
<p>7. P. 139,140. Idée malencontreuse, du reste, car on voit quelquefois le
public rire niaisement.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES CARACTERES 227</p>
<p>Sire, soyez clément. Ou frappez-nous tous deut, car il est mon amant ! *</p>
<p>En résumé, il est certain que les personnages sont trop nombreux pour ne
pas être un peu confus.</p>
<p>Mais, en revanche, ces mêmes personnages nous</p>
<p>1. Drame, t. Il, p. 4f, i6, 156, 158.</p>
<p>2. P. Î26. Elle ajoute, il est vrai, c mon époux &gt;.</p>
<p>3. La (1erté, p. il, l'orgueil patriotique, p. 90.</p>
<p><pb/></p>
<p>£28 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Même en supposant que, dans ces drames, toute la psychologie soit
condamnée décidément par la postérité, spectateurs et lecteurs, il
restera toujours, pour les sauver de l'oubli, de superbes duos d'amour.</p>
<p>1. M. D. Kisard, lettre au directeur de la Bévue de Paris, Mélanges, t. 11.</p>
<p>2. ld., Mélanges, t. Il, p. 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>DE L HISTOIRE</p>
<p>Exactitude absolue des détails matériels. — Mo;urs. — Événements.</p>
<p>Institutions.</p>
<p>11 est un point pourtant sur lequel les romantiques triomphent :
l'exactitude absolue dans les détails matériels. A. Dumas, le premier,
dans son Henri III, donna le modèle du genre ', et du môme coup en.
signala la</p>
<p><pb/></p>
<p>230 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>peuvent relire ces deux.ouvrages, qui ont eu une grande influence sur,
la renaissance littéraire de 1830. t (Mémoires, t. VIII, p. 279.) Mais
10 critique qui me semble avoir le plus nettement jugé Vitet, est 3J. G.
Brandes, dans son étude sur « l'École romantique en France &gt;.</p>
<p>Si Vitet a si vite abandonné ce genre, c'est que &lt; cet esprit si
puissant n'était pas absolument libre, ni dans l'observation, ni dans
l'exécution : il était alourdi par l'érudition et la poussière des
archives.... ce pégase si beau, si ardent, était attaché au râtelier
dans une bibliothèque » ( p. 392).</p>
<p>En somme, quelle est la part de Vitet dans le romantisme? Il a montré
qu'on pouvait trouver dans l'histoire nationale des sujets de drames
très intéressants : mais il n'a pas su en traiter un lui-même. Il a
frayé la voie où les autres ont marché librement.</p>
<p>4. Théâtre, t. I, p. 118.</p>
<p>2. P. 119.</p>
<p><pb/></p>
<p>l»E L'HISTOIRE 231</p>
<p>fauto d'argent pour acheter une horloge d'Italie ' ; ce détail
intéressant nous apprend que les horloges coûtaient encore fort cher *.</p>
<p>Ce souci de la précision dans l'infiniment petit est tel que dans
Caligula nous voyons les jeunes Romains lire les Actes Diurnaux 6 dans
la boutique d'un barbier, ou plutôt d'un tondeur 7; on lit au-dessus de
sa porte : « Bibulus tonsor * », et l'on pourrait môme s'étonner qu'on
parle français devant une boutique si scrupuleusement latine, ou que
Lépidus parle d'aller prendre un bain dans des balnca °.</p>
<p>Cette préoccupation excessive de l'archéologie éclate surtout dans le
costume. Dans l'élude des caractères, placée en tête do la Maréchalo
d'Ancre, A. de Vigny insiste autant sur les vêtements que sur les
qualités du comte de Fiesque : « Habit de courtisan recherché, attitude
de raffiné d'honneur. Hubans et noeuds galants de couleurs tendres. Une
aiguillette zinzolin jaune et noire,</p>
<p>1. Théittre, t. !, p. 125.</p>
<p>3. Théâtre, 1.1, p. 143. Vitet, lib. cit., p. XLV et 68.</p>
<p>4. P. 129.</p>
<p>5. P. 143.</p>
<p>6. T. VI, p. 23.</p>
<p>7. P. 16.</p>
<p>8. P. 8.</p>
<p>9. P. 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Drame, 1.1, p. 545.</p>
<p>2. T. IV, p. 380.</p>
<p>3. T. III, p. 447-450.</p>
<p>4. T. IV, p. 203.</p>
<p>5. T. Il, p. 193.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L HISTOIRE 233</p>
<p>Mais alors pourquoi acquérir une science dont on ne peut pas toujours
faire étalage? Au fond, pour faire autrement et mieux que les tragiques
: un peu aussi pour une raison plus spécieuse. « Les petits détails
d'histoire et de vie domestique doivent être scrupuleusement</p>
<p>1. Drame, t. IV, p. 380.</p>
<p>2. Ajoutons que l'exactitude du costume a quelquefois son danger : Cf.
la chute de la visière du casque de Charles VII, Dumas, Mémoires, t.
VIII, p. 299, 300.</p>
<p>3. Drame, t. IV, p. 381.</p>
<p><pb/></p>
<p>334 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1, Drame, t. IV, p. 380.</p>
<p>2. Thàltre, 1.1, p. 199.</p>
<p><pb/></p>
<p>DB L'HISTOIRE 235</p>
<p>Ce jour-là, comme la Françoise de Rimini du Dante, je n'allai pas plus
ayant; quatre mois après j'avais sculpté aussi ma Christine faisant
assassiner son Monaldeschi 1. »</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 13. Cf. le même récit, un peu modiûe dans les
Mémouti U'A. Dumas, t. IV, p. 281287. Cf., t. V, p. 30. p. 183, 180.</p>
<p>Franc*, Bourguignons et Goths triomphent d'Attila, Chilpérie fat chassé,
mais on le rappela.</p>
<p>[Mimiret, t. IX, p. 131 sqq.)</p>
<p><pb/></p>
<p>236 l»U DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 117.</p>
<p>2. T. IV, p. 307. On connaît son mot cavalier : c II y a longtemps que
j'ai dit qu'en matière de théâtre surtout, il me paraissait permis de
violer l'histoire, pourvu qu'on lui fit un enfant. &gt; Mémoires, t. VIII,</p>
<p>p. n-&gt;.</p>
<p>3. T. VI, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 237</p>
<p>1. Thàttre, t. VI, p. 2</p>
<p>2. P. 3.</p>
<p>3. Drame, t. I, p. 43.</p>
<p>4. P. 48.</p>
<p>5. P. C3.</p>
<p>6. T. III, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>droit d'employer, pour faire mouvoir ses personnages, ce que la légende
autorise f. »</p>
<p>1. Ih'im-', I. IV, p. 230.</p>
<p>2. l'hv/'Mar.*, 1.1, p. 2.</p>
<p>3. P. i».</p>
<p>i. P. 713.</p>
<p>8. P. 11.</p>
<p>0. « Au moment où Hugo avait lu Marion Delorme, île Vigny avait</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 239</p>
<p>Non seulement, en effet, celle pièce a été composée après Cinq-Mars,
mais encore il n'y a pas dans le drame une situation, un caractère
historique, qui n'ait dans le roman un précédent, ou, pour mieux dire,
un modèle '.</p>
<p>Dans Marion Delorme, Richelieu donne son nom au</p>
<p>S. T. I, p. 17t.</p>
<p>3. T. Il, p. 291).</p>
<p>t. Journal, p. 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>De même pour Louis XIII. A. de Vigny lui fait jouer auprès du cardinal
un rôle grotesque : « Sire, si j'osais dire ma pensée, je voudrais que
Votre Majesté eut pour agréable d'attaquer dans un quart d'heure... —
Oui, oui, c'est bon, monsieur le cardinal; je le pensais aussi; je vais
donner mes ordres moi-même; je veux faire tout moi-même, etc. * » -</p>
<p>2. Cinq Mars, I. I, p. 270.</p>
<p>3. Drame, t. Il, p. 100.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 2VI</p>
<p>C'est ce que n'ont pas compris V. Hugo et A. de Vigny.</p>
<p>La vérité des faits est forcément plus exacte. On peut différer d'avis
sur le caractère d'un homme. Mais ses actions importantes, ou bien les
grands faits d'un peuple, ne peuvent subir de modification. C'est cette</p>
<p>1. « On voit que Richelieu avait ensorcelé le roi. Par talisman,
pliilire ou breuvage? Par l'anneau enchante qui, dit-on, troubla
Charlemagne? Kon, par la caisse des finances. Louis XIII n'avait jamais
vu d'argent, cl Itichrtieu lui en lit voir. » Hist. de France, l. XI, p.
ïWl.</p>
<p>2. Cf. Henri Martin, I. XI, p. o*7.</p>
<p>Sol MAI'. 16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Cinq-Mars, t. I, p. 0,10.</p>
<p>2. Journal, p. 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 243</p>
<p>pas de son but, et, malgré la présence de son hôte royal, les affaires
de ménage du comte vont toujours leur train '. » L'histoire n'est plus
alors qu'un prétexte, ou qu'un épisode; A. Dumas, toujours de bonne foi,
le reconnaît : « Catherine Howard est un drame extrahistorique, une
oeuvre d'imagination procréée par ma fantaisie; Henri VIII n'a été pour
moi qu'un clou, auquel j'ai attaché mon tableau 2. » Ce qu'il dit là
d'une seule de ses pièces, on peut le penser de tout son théâtre.</p>
<p>GRASDIEB.</p>
<p>Jeanne! dormez...</p>
<p>JEASXE</p>
<p>Enfin, même dans une époque plus récente, et pour des personnages mieux
connus, A. Dumas s'accorde les mêmes libertés. Dans la Jeunesse de Louis
XIV, nous voyons le grand roi lui-même reprendre la faction de Cromwell
*. Mais voici le triomphe du genre, dans l'asservissement de l'histoire
au roman : si Louis XIV</p>
<p>1. Duir.3S, Thédtre, t. H, p. 228. Cf. Mémoires, t. VIII, p. 108 sqq.</p>
<p>3. IX* tableau, se. vi.</p>
<p>4. A. IV, se. ix-xxir.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>V. Hugo a été aussi franc que les deux autres : il reconnaît
implicitement que la vérité des faits est quelquefois un peu altérée
dans ses drames : selon lui, « les oeuvres de théâtre doivent toujours
être, par les moeurs sinon par les événements, des oeuvres d'histoire
'-'. » Il avoue même, explicitement, que « il faut se garder de chercher
de l'histoire dans le drame, fût-il historique* ». Devant un pareil
aveu, est-il nécessaire d'insister? Les preuves ne manqueraient pas; la
plus concluante est certainement le Roi s'amuse. Malgré la vérité des
détails, et môme des caractères, quelque chose sonne faux dans ce drame.
On sent que le but de Y. Hugo n'a pas été simplement de faire une pièce
historiquement vraie. L'histoire sans doute est là, mais gâtée par le
roman qui s'y mêle trop intimement.</p>
<p>1. A. I, se. XVIII; a. III, se. xvi.</p>
<p>2. Drame, t. III, p. «t.</p>
<p>3. T. I, p. «50.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 245</p>
<p>I. Théâtre, t. Il, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>le rôle et le caractère qui leur sont donnés, suffisent à</p>
<p>montrer que les romantiques ne veulent pas faire de</p>
<p>l'histoire.</p>
<p>LE PEUPLE, au-dessous de la croisée. Vive le roi! Vive le roi 1</p>
<p>LE ROI, allant au balcon. Oui, mes enfants, je m'occupe de diminuer les
impôts, je veux que TOUS soyez heureux, car je vous aime *.</p>
<p>Charles VI, dans la Tour Saint-Jacques, n'a qu'un éclair de raison et de
courage 3; le reste du temps, il est fou, il a froid, il a peur *; c'est
la reine qui gouverne, c'est Isabeau, poursuivant les jeunes gens de son
amour 5, livrant la France aux Anglais 6. Et si le Dau1.</p>
<p>Dau1. Théâtre, t. IV, p. 70.</p>
<p>2. Ibid. « Les spectateurs trouvèrent comme Ilarel, que le roi Louis le
llutin était un drôle de corps. • A. Dumas, Mémoires, t. IX, p. 181.</p>
<p>3. Dumas, t. XX, p. 32i-332.</p>
<p>4. R, p. 33-2, p. 26*2 sqq.</p>
<p>5. M., p. 223, 320.</p>
<p>6. M., p. 209-220.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 247</p>
<p>Charles IX n'a qu'une scène importante, dans la Reine Margot : il voit
rouge, veut assassiner son</p>
<p>1. Dumas, t. XX, p. 215, 210.</p>
<p>2. /&lt;/., t. II, p. 253.</p>
<p>3. /-/., p. 267.</p>
<p>4. M., p. 270-282.</p>
<p>5. M., p. 289-2U2.</p>
<p>6. /&lt;/., p. 291.</p>
<p>7. V. Hugo, t. Il, p. 423.</p>
<p>8. 11., p. m.</p>
<p>9. M., p. 301,362.</p>
<p>10. /«/., p. 447-451.</p>
<p>11. M., p.-132.</p>
<p>42. II., p. 452.</p>
<p>43. Miclielel, t. VII, p. 337. U. V. Hugo. t. Il, p. 3il.</p>
<p><pb/></p>
<p>248 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>beau-frère, et, faute de mieux, tire sur son peuple '.</p>
<p>Henri III, raillé et rossé par son fou 3, suit pourtant en politique les
conseils de Chicot 3. Comme trait de moeurs, il est jaloux de la femme
d'un de ses mignons 4.</p>
<p>Si Henri III apparaît trop, en revanche Henri IV se montre trop peu : il
n'est encore que roi de Navarre; il est fin y, dissimulé l,}, brave lf,
plus libéral dans la pièce que dans la réalité '-; digne de remplir tout
un drame, mais relégué au second plan.</p>
<p>I. Dumas, t. X, p. 40. 2./-/., t. XXIII, p. 144-151.</p>
<p>3. II., p. 170.</p>
<p>4. /•/., p. 145, 157.</p>
<p>5. II., t. I, p. 157-101. 0. /'/., p. uni.</p>
<p>7. 11., p. 147. 8.7/., p. 187, ISS.</p>
<p>9. IL, t. X, p. 20-33.</p>
<p>10. M., p. 51-54.</p>
<p>II. II., p. 40.</p>
<p>42. IL, p. 182.</p>
<p>43. Vigny, t. I, p. 195.</p>
<p>14. IL, p. 2i)8.</p>
<p>15. IJ., p. 187, 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 249</p>
<p>se vante de gouverner l'esprit de la reine « par l'ascendant d'un esprit
fort sur le plus faiblef. »</p>
<p>Le Régent, on ne sait trop pourquoi, est presque peint en beau; sans
doute, nous le voyons, dans le</p>
<p>2. Dumas, t. XIV, p. 120-1-28, 178.</p>
<p>3. T. XIX, p. 80. •f. IL, p. 2-23.</p>
<p>l&gt;. IL, 1-20-1-20. li. IL, p. 207. 7. IL, p. 198. S. IL. p. IK&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>250 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Louis XV lui-même semble d'abord embelli : c'est un chaste jeune homme,
Chérubin grandi, qui ne sait si oui ou non il aime sa femme : une jeune
fille, qu'il croit aimer, lui prouve qu'il est amoureux de la reines, et
Richelieu supprime l'obstacle qui sépare les deux époux °.</p>
<p>Enfin Louis XVI est désavoué par sa noblesse, parce qu'il est trop
républicain '*; et si le chevalier de Maison1.</p>
<p>Maison1. t. IX, p. 227-230.</p>
<p>2. /&lt;/., p. 20:i.</p>
<p>3. Id., p. 318.</p>
<p>4. Id., p. 299.</p>
<p>5. Id., p. 300.</p>
<p>C. M., p. 2-23-22(.</p>
<p>7. Id., p. 2(1-2(8.</p>
<p>8. /'/., t. XXI, p. 79-8(.</p>
<p>9. Le Verrou de ta reine.</p>
<p>10. Dumas, t. XXI, p. 71-74.</p>
<p>11. M., p. 31.</p>
<p>12. W., t. VI, p. 128, Paul Jones.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE L'HISTOIRE 251</p>
<p>Rouge se dévoue pour sauver la reine, c'est par amour pour
Marie-Antoinette '.</p>
<p>Notre triumvirat romantique a-t-il jeté sur la royauté le coup d'oeil de
l'historien? Ici encore il faut répondre : non. Sauf les détails
matériels, toute cette histoire, — faits, moeurs, institutions, — est
fausse, ou plutôt faussée par des préoccupations politiques et religieuses.</p>
<p>1. Dumas, t. XI, p. 112, 113. 9./&lt;!., L XXI. '</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>LA POLITIQl'K — LA MORALITÉ</p>
<p>Scepticisme des romantirpies. — Libéralisme. — Théâtre démocratique. —
Thèses socialiste*. — Thèses morales. — Erreur sur le public.</p>
<p>1. 1.7. M. Vacquvric, Profil* il l'uïinaces, p. 2t(.</p>
<p>2. !%:&gt;Ure, t. I, p. 7.</p>
<p>3. V. Ilux«&gt;, Drain.*, I. Il, p. DîS.</p>
<p>\. IL, t. III, p. iwi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 253</p>
<p>Vers 1830, les idées du triumvirat romantique étaient celles «le la
jeunesse libérale. Kn matière de religion, le scepticisme, affaire de
mode, nous l'avons vu, chez Dumas, était plus raisonné chez les deux
autres. V. Hugo y avait été amené par son éducation : « Son royalisme
était le royalisme vollairicn tle sa mère : le troue sans l'autel \ »</p>
<p>plon1. Ilujro, Drame, t. III, p. S.</p>
<p>2. Id., Poésies, t. III, p. 3*S; cf. Victor llwjo raconté, t. Il, p.
(10. '.i. Victor Hu'jo raconté, t. I, p. 201.</p>
<p><pb/></p>
<p>254 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Ce nouveau culte remplaça si bien l'ancien dans le coeur du chantre
d'Eloa, que A. de Vigny finit par écrire :</p>
<p>1. Servitude et grandeur^ p. 361.</p>
<p>2. Id., p. 363, 36(.</p>
<p>3. Poésies, p. 385,286.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 255</p>
<p>Tous trois arrivèrent au théâtre démocratique par des voies différentes.</p>
<p>Entre les rois ingrats et les bourgeois jaloux '.</p>
<p>1. Cinq-Mars, t. Il, p. 43.</p>
<p>2. Id., p. 92. %</p>
<p>3. Journal, p. 270.</p>
<p>4. Stello, p. 406, (07. 8. Poésies, p. 161.</p>
<p>6, Journal, p. 314.</p>
<p><pb/></p>
<p>25G PU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Si l'orgueil prend ton oeur, quand le peuple me nomme, Que de mes livres
seuls te vienne ta lierté! J'ai mis sur le cimier duré du gentilhomme,
l'nc plume de fer qui n'est pas sans beauté! *</p>
<p>Nous retrouvons longtemps après, en 1851, un souvenir de cet
enthousiasme romantique et populaire dans Dumas : « Peut-être
demandera-t-on pourquoi j'ai mis dans la bouche tle Napoléon des pensées de</p>
<p>(. Journal, p. (6, (7.</p>
<p>2. IL, p. 2W.</p>
<p>3. /'/., p. 2»W, T,i).</p>
<p>4. Poésies, p. 310.</p>
<p>li. Bélanger, Préface des Chansons nouvelles et dernières.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 257</p>
<p>Ai-jc bien dépouillé les misères du roi,</p>
<p>Qiarlcmagnc? Empereur, suis-jc bien un autre homme! *</p>
<p>1. Dumas, t. XVIII, p. II».</p>
<p>2. Drame, t. Il, p. 130.</p>
<p>3. Id., |. IV. p. 300-311. t. ht., p. 31^368.</p>
<p>0. /./., t. Il, p. 130.</p>
<p>SOCAIAI'. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>258 PU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>des villes '; en Angleterre toutes les classes sont</p>
<p>La foule retrouvait dans ces drames ses propres passions agrandies, et
certains vers sonnaient d'une étrange façon, comme celui-ci :</p>
<p>i. De l'Allemagne, p. 147.</p>
<p>2. Id., p. 180.</p>
<p>3. Kpllre sur la Suivante, t. Il, p. 119. Ce qu'il dit au cardinal, t.
III. p. 23), est pure flatterie.</p>
<p>4. Le mot est de M. Taine, Xouveauje mélanges, p. 221. M. Drame, t. III,
p. 287.</p>
<p>6. 1831, t. III, p. 2:39.</p>
<p>7. Drame, t. Il, p. W.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 259</p>
<p>Le poète sacrifie la royauté au peuple : son parti pris est si bien
arrêté qu'il veut faire de Corneille l'apologiste de la royauté, un
révolutionnaire anticipé : « Lorsque Corneille dit :</p>
<p>Pour être plus qu'un roi tu te crois quelque chose,</p>
<p>Corneille, c'est Mirabeau '. » Le contre-sens littéraire est évident :
le rôle du roi dans spn drame est-il un contre-sens historique? Peu
importe. Je ne juge pas, je constate. Le roi devient un traître de
mélodrame, et le protagoniste, c'est l'ouvrier Gilbert, c'est surtout le
laquais Ruy Blas : « On voit remuer dans l'ombre quelque chose de grand,
de sombre et d'inconnu. C'est le peuple... ayant sur le dos les marques
de la servitude, et dans le coeur les préméditations du génie *. »</p>
<p>i. Drame, t. III, p. 7.</p>
<p>2. IL, t. IV, p. 81.</p>
<p>3. Théâtre, 1.1, p. 7. i. Journal, p. 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>260 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 317.</p>
<p>2. Id., p. 299.</p>
<p>3. Id., p. 310. i. Id., p. 331.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 261</p>
<p>il restera de glorieux monuments de leur lutte...; des talents d'un
ordre élevé se sont abaissés pour tendre la main au peuple... ; mais,
cependant, il faut le déplorer, la poésie n'a guère popularisé que des
passions, des haines ou des envies f. »</p>
<p>1. Premières Méditations, p. 66,69 (Hachette, 1880).</p>
<p>2. Journal, p. 101.</p>
<p>3. Id., p. 202.</p>
<p>t. Théâtre, 1.1, p. 29,30.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Théâtre, p. 36.</p>
<p>2. Id., p. 18,19.</p>
<p>3. Id., p. 13.</p>
<p>h. Stella, p. 378.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITE 263</p>
<p>Gémir, pleurer, prier, est également lâche,</p>
<p>Fais énergiquement ta longue et lourde tâche</p>
<p>Dans la voie où le sort a voulu rappeler,</p>
<p>Puis, après, comme moi, souITre et meurs sans parler 3.</p>
<p>1. Journal, p. Ittfr, l'Hi.</p>
<p>2. Poésies, p, 269. '</p>
<p>3. Théillre, t. I, p. 16. 1. Journal, p. 113,lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>2fti DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>l'école contraire. S'il est mixte, l'admiration ne sera jamais «
générale ».</p>
<p>appa1. 1.1, p. 6t.</p>
<p>2. A la reprise de décembre 1837, th. Gautier est oblige de constater
que le public trouve John Bell « le seul personnage raisonnable de la
pièce ». (Histoire du Romantisme, p. 158.)</p>
<p>3. Journal, p. 223.</p>
<p>4. Théâtre, 1.1, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 265</p>
<p>Sa première tentative de réhabilitation fut Marion Delormc.</p>
<p>Cette idée n'est pas un caprice chez V. Hugo; c'est une obsession, et
les rapprochements abondent dans</p>
<p>1. Drame, t. III, p. 38*. Cf. tout Marion Détonne.</p>
<p>2. /&amp;., I. III, p. 8.</p>
<p>3. IL, t. III, p. 4H.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>son oeuvre : on songe, en lisant Marion Delorme, au passage des Chants
du Crépuscule, qui, écrit en 1835, l'année d'Angelo, contient pourtant
aussi tout le plan do Marion Delormo :</p>
<p>Cette range, d'ailleurs, contient l'eau pure encore. Pour que la goutte
d'eau sorte do la poussière, Et redevienne perle en sa splendeur
première, Il suflil, c'est ainsi quo tout remonte au jour. D'un rayon de
soleil, ou d'un rayon d'amour.</p>
<p>Mais, si l'étudo psychologiquo est bion faite, si lo poète sait nous
montrer, avec une connaissance délicate du coeur féminin, les premières
hésitations do Marion Delormo devant un sentiment dont elle n'a connu
encore quo la comédie ', puis la passion purifiée et forte, la thèse mo
somblo discutable; faire do Marion un instrument do Dieu *, c'est abuser
un peu du « spiritus tlat ubi vult », et, quant au fameux vers qui
contient l'idéo de la pièce :</p>
<p>ton amour m'a fait une virginité »,</p>
<p>le spectateur reste un peu sceptique : on comprend quo l'amour filial ou
l'amour maternel puissent purifier uuo amo souillée ; mais comment
l'amour do Marion, qui no va pas sans hypocrisie, pourrait-il effacer les</p>
<p>1. Drame, t. Il, p. 181.</p>
<p>Ça, je croii qu'il me fait de la théologie. Serait-ce on huguenot? Cf.
p. 102, 238.</p>
<p>2. P. 217.</p>
<p>0 mon Didier I je suis indigne, vile, infime I</p>
<p>Mais ce que Dieu peut faire atte des main» de femme,</p>
<p>Je le le montrerai.</p>
<p>3. P. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 267</p>
<p>N'est1. t. Il, p. 187.</p>
<p>3. Id., p. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>268 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>ce point un problèmo... vivant au milieu do la société, qu'un hommo
riche, dont on no connaît ni la famille, ni l'état ». »</p>
<p>Les romantiques, reconnaissons-le, s'étaient trompés</p>
<p>{.Drame, t. II, p. 206.</p>
<p>2. Id., p. 186.</p>
<p>a. Id.</p>
<p>\. Cf. la mémo théorie, t. III, p. 33.</p>
<p>î&gt;. Premières Méditations, p. 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ 269</p>
<p>Du corps et non do l'àme, accusons l'indigence.</p>
<p>Des organes mauvais servent l'intelligence....</p>
<p>En traducteurs grossiers do quelque auteur céleste,</p>
<p>Ils parlent... Elle chante et désire le reste.</p>
<p>Et pour vous faire ici quelque comparaison,</p>
<p>Heganlez votre flûte, écoutez-en le son.</p>
<p>La lèvre? Était-il pas ou moins rude, ou moins tendre?</p>
<p>Eli bien! c'est au bols lot ni que sont tous les défauts,</p>
<p>Votre souffle était juste, «t votre citant est faux '.</p>
<p>Leur erreur la plus grave en conséquences a porté sur lo public; ils
l'ont pris beaucoup trop au sérieux : lo théatro devient uno église, et
lo spectateur un Adèle : « Il y a quelque chose de grand, do grave et
presque religieux dans cette alliance contractée avec l'assemblée</p>
<p>1. Journal, p. 81.</p>
<p>3. De Vigny, Poésies, p. 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>370 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>2. Id., p. 139.</p>
<p>3. Drame, t. Il, p. 517. i. T. VI, p. 7.</p>
<p>G. Canon XX, Décrétale de Grégoire IX, De sponsalibus et matri'</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITÉ ïl\</p>
<p>mnniis, IV, 1. Con tract us matrimonii eu m pcccatrico volenle so
corrigere. proilcit ad remisslouem peccatorum.</p>
<p>Inter opéra caritatis, qua? imitanda nobls auctorilato sacra* pagina*
proponuntur, sicut evangelica testatur auctoritas, non minimum est
erranlem ab erroris sui semlta revocare, ac pneseriim mulieres
voluptuose viventes et admittentes quoslibet ad commercium carnis, ut
caste vivant, ad legilimum tori consortium invilare. Hoc igitur
atlendentes, ouctoritato ajwstolica.</p>
<p>Statuimus, ut omnibus, qui publicas mulieres de lupanar! extra\crinl et
duxerint in uxores, quod agunt in remlssionem prollciat |&gt;eccatorum.</p>
<p>Dat. Ilom., ap. S. Petr. III, Kal. MaTi Ponl. nostr. A. I.</p>
<p>Dumas a repris cette situation, t. X, p. 227-230.</p>
<p>Cesi trancher bien vite la question.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 PU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>l'on proteste au théAtro contre des mots qu'on lirait sans scrupule,
qu'on prononcerait au besoin : c'est par respect humain, pour no pas
avoir l'air moins délicat que son voisin : so sentant surveillé, on so
surveille soi-même.</p>
<p>Si l'auteur respecto prudemmont ces scrupules, un peu hypocrites, il a
toute liberté pour lo fond; on lui demande uniquement, suivant le cas,
d'amuser ou d'intéresser. Quant aux pièces séricusos, où l'on pourrait,
en cherchant bien, découvrir des enseignements philo* sophiques, lo
public les goule peu.</p>
<p>Do Vigny brûla, lui aussi, ce qu'il avait adoré : « Dans l'état actuel
dos théâtres, et tel qu'est lo public, j'ai peu d'estime pour uno pièco
qui réussit : c'est signe de médiocrité ; il faut au public quelque
chose d'un peu grossior *. » L'élite n'a pas lo temps, conuno pour le
livre, do convertir « la masse idiote 3 ». Reniant son ancienne foi, il
dit adieu a la démocratie « dont l'ennuveux niveau a tout enseveli et
tout rasé * », et, sui1.</p>
<p>sui1. Hugo raconté, t. Il, p. 110.</p>
<p>2. Journal, p. 09.</p>
<p>3. Id.; cf. p. 41.</p>
<p>4. Id., p. 300-302.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE — LA MORALITE 278</p>
<p>1. Stelh, p. 413.</p>
<p>2. Journal, p. 01.</p>
<p>3. c iNous n'avons pas le temps do nous voir, nous nous lisons, dit-il.
Et nous nous aimons, ajoutai-je. &gt; Journal, p. 230.</p>
<p>4. Théâtre, t. H, p. 2-28.</p>
<p>SOI'MH'. *8</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>I\PM/EM:F. DU ROMAXÏISMK SI R LE TIIÊVTRK</p>
<p><pb/></p>
<p>IXFLIEXCE DU ROMANTISME SIR LE THEATRE 27o</p>
<p>De plus, au point de vue politique, les romantiques n'ont jamais fait
tle personnalités dans leur drame. C'était la royauté en général qu'ils
attaquaient, et non</p>
<p>I. Cf. Dumas, Mémoires, I. VI, p. 27.</p>
<p>"2. Histoire de la Monarchie de Juillet, par M. P. Tliureau-Dangin.
|S8i. t. I, p. *)C*&gt;I«.&gt;.</p>
<p>:». Mes heures perdues. Fournier, 1833, Cinqualbrc, 1878. La pièce
&lt;r.\rvers est de 1831; le Hoi s'amuse, de 183-2.</p>
<p>1. Histoire de la Monarchie de Juillet, p. 310-313.</p>
<p><pb/></p>
<p>276 * PU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Oh ! laissez-moi pleurer sur celle race morte, etc. *,</p>
<p>1. Jules Janfn, t. IV, p. 101.</p>
<p>9. Poésies, t. III, p. 20; cr. p. 200.</p>
<p>3. Drame, t. Il, p. 1GU.</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DU ROMANTISME SUR LE THEATRE 377</p>
<p>Ces murs, baignés sans cesse et de sang et de pleurs, Ces tombeaux des
vivants, ces bastilles affreuses S'écrouleront bientôt sous des mains
généreuses «.</p>
<p>Casimir Delavignc n'a jamais appartenu au Cénacle, et pourtant nous
pouvons noter dans son théAtro un acheminement progressif vers lo dramo
3. Dans ses</p>
<p>1. A. III, se. i.</p>
<p>3. A. Dumas n'est pas tendre pour « ces oeuvres mixtes, semi-clas-</p>
<p><pb/></p>
<p>£78 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Vêpres Siciliennes (25 octobre 1819), C. Delavigne ne peut être
considère commo un précurseur du romantisme : sa pièce n'est qu'une
tragédie; pourquoi? Estce parce qu'elle est conforme aux unités? Non :
on peut laite un drame régulier. .Mais parco que la vraisemblance y est
sacrifiée aux unités, Procida conspire dans te palais do Monlfort, dans
la chambre même que le gouverneur vient de quitter, commo China chez
Auguste. Lo vers aussi est classique; le poète connaît son Corneille :</p>
<p>Viens, mon fils, viens, mon sang! '</p>
<p>Le Paria (l" décembre 1821), pièce intéressante, contient des choeurs,
commo Esther : mais le lyrisme tle Hacino n'y est pas. Stendhal avait
raison de dire, en pa.Iant do ces deux tentatives : « Ces pièces font
beaucoup tle plaisir, mais elles ne font pas un plaisir dramatique....
Quoi do plus ridicule que la fable du Paria, par exemple? Cela ne
résiste pas au moindre examen \ »</p>
<p>Marino Faliero, représenté le 30 mai 1821), après la Préface de
Cromwcll, après Henri III et sa cour, n'est pas encore une oeuvre
décidément romantique.</p>
<p>Tout en se déclarant novateur, C. Delavigne n'ose pas so prononcer
formellement contre les classiques. Il intitule sa pièce « tragédie »,
mais il ajoute : « Deux</p>
<p>1. Théâtre, t. I, p. 32. (F. Didot, 1881.)</p>
<p>2. Racine et Shakespeare, p. lî.</p>
<p><pb/></p>
<p>1XFMENCE l»U ROMANTISME SUR LE THÉÂTRE 270</p>
<p>systèmes partagent la littérature. Dans lequel des deux cet ouvrage
a-t-il été composé? C'est co que je no déciderai pas, et ce qui,
d'ailleurs, me parait étro de peu d'importance '. »</p>
<p>Considérez sa fin, méditez ses avis</p>
<p>F.t n'oubliez jamais sous votre diadème</p>
<p>Qu'on est roi pour son peuple, et non pas pour soi-même.</p>
<p>Lo grotesquo mémo apparaît '. Il n'y manque qu'une choso : le vers
romantique. G. Delavigne nVe pas encore ouvrir ses hexamètres aux
formules officielles de l'histoire, et le quasi-vers tle la dernière
scène :</p>
<p>l.o roi est mort... le roi est mort... vive le roi!</p>
<p>ifti,t qu'il no demi-audace : c'est uno ligne de prose intercaléo dans
les vers dont ello rompt la me1.</p>
<p>me1. Il, p. i.</p>
<p>2. A tous les défauts des rois, dans le drame romantique, Louis XI
ajoute l'hypocrisie, t. Il, p. 221, 225, 339.</p>
<p>3. T. Il, p. 120.</p>
<p>4. P. 2iK, 2SS-259.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>sure '. C. Delavigne franchit le dernier pas dans les Enfants d'Edouard,
le 18 mai 1833; car, si l'on peut dans ce drame trouver encore un songe
de tragédio *, toute la scène du début est gracieuse et vraie, et
l'entrevue de Tyrrcl et de Glocestcr 3 ressemble d'une façon frappante à
celle de don Sallustc et de César *. Enfin, lo poète qui subissait
encore en 1823 les entraves de l'alexandrin prosaïque, comme celui-ci :</p>
<p>Je perçois les deniers d'un arrondissement *, a décidément adopté la
liberté de l'hexamètre :</p>
<p>Vous êtes Décrié pour vos moeurs, écrasé pour vos dettes, Sans
principes, sans frein «.</p>
<p>A. Soumet fit plus que Delavigne : il se sépara de la nouvelle école
après avoir été rédacteur du Conservateur et de la Muse Française. Mais
il subit malgré lui cette influence dont, du reste, il avait besoin.
Dans sa tragédie de Clytcmnestrc, du 7 novembre 1822, le songe de la
reine rappelait singulièrement celui d'Athalic 7.</p>
<p>I.T. Il, p. 278.</p>
<p>2. P. 307, 368.</p>
<p>3. P. 331-337.</p>
<p>4. Bien entendu, je ne veux pas du tout laisser enlcndr? que V. Hugo a
copié C. Delavigne. C'est une rencontre.</p>
<p>8. T. I, p. 2G9.</p>
<p>0. T. Il, p. 322. C. Delavigne a un dernier mérite, mais qui lui est
personnel : il est plus franc que les romantiques sur la valeur
historique de son théâtre : « Ce que Montesquieu a dit des histoires,
peut servir de préface â toutes les comédies historiques : les histoires
sont des faits faux composés sur des faits vrais, ou bien a l'occasion
des vrais. » T. Il, p. 410.</p>
<p>7. OEuvres complètes (Imprimeurs-unis), 1815i, Clylemneslre, a. I, se. i v</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DU ROMANTISME SUR LE THEATRE 281</p>
<p>Sans doute, Pyladc tutoie Orcstc; c'est un progrès sur Andromaquc; mais
la source classique est décidément tarie : il n'a pu y puiser que des
vers comme ceux-ci :</p>
<p>Le souci du décor est poussé plus loin dans Une fête de Néron (28
décembre 1829). Ce n'est plus une tragédie, et ce n'est pas encore un
drame. C'est la Suite de Britannicus. Mais déjà, dans cette oeuvre
bâtarde, l'influence du romantisme se fait sentir : Locuste apparaît,
pour satisfaire au voeu de V. Hugo dans la préface de Cromwell 3.</p>
<p>i. A. v, se. vu.</p>
<p>2. A. I, se. m.</p>
<p>3. P. 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Chateaubriand, supprimer ce qui, dans sa pièce, pourrait paraître une
allusion politique l, respecter les unités : il est plus romantique que
classique, lorsqu'il montre au troisième acte une colline couverte de
lévites jouant de la harpe. Sa Pythonissc ressemble aux sorcières de
Macbeth *.</p>
<p>Mais mon nom d'esclave est plus noble et plus flatteur *. Prends-y garde
: il est très dangereux de lui plaire *. Oui, son bonheur... et vous
seule pouvez le faire •</p>
<p>Ou avec enjambement :</p>
<p>Albin de vous servir est trop préoccupé Pour se méprendre '.</p>
<p>I. iXotammenl a. III, se. vi. % A. IV. se. m.</p>
<p>3. Article cité par l'éditeur, p. 218.</p>
<p>4. A. I, se. îv. li. A. Il, se. i. 0. A. Il, se. vi. 7. A. I, se. vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DU ROMANTISME SUR LE THÉÂTRE 283</p>
<p>L'exemple le plus frappant de l'influence irrésistible des novateurs,
nous le trouvons chez celui dont on fit le rival,.dont on voulut faire
le vainqueur du romantisme, pour qui l'on inventa une école nouvelle,
l'école du bon sens, c'est-à-dire, dans la pensée de la réac tiou
classique, juste le contraire du romantisme.</p>
<p>I. T. III, p. :m, m. (C. Lcvy, 1877.) "2.J&gt;airn'd. p. 181.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Séduit par les avances des uns, écarté par les rebuffades des autres,
classique d'intention et romantique malgré lui, Ponsard continua à
intituler tragédies des oeuvres où l'intérêt était évidemment dû aux
procédés de la nouvelle école.</p>
<p>Enfin le Lion amoureux, quoi qu'en dise Ponsard, n'est pas une comédie,
mais un drame, et un fort beau drame d'histoire contemporaine.</p>
<p>l.T. III, p. 352.</p>
<p>2. P. 353. * 3. Il ne connaissait encore de Ponsard que Lucrèce et Agnès
de Méranie.</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DU ROMANTISME SUR LE THÉÂTRE 285</p>
<p>con4. p. 601,602. 2. Article du 1" mars 1830.</p>
<p><pb/></p>
<p>286 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Mais, enfin, admettons que la valeur d'un chef* d'oeuvre se mesure au
nombre d'imitations que l'on en fait. Le Cid nous a valu prés de deux
siècles de tragédies. Combien de temps llcrnani a-t-il été on scra-t-il
considéré comme un modèle? Nous avons constaté son influence immédiate
sur les contemporains. Ne semblent il pas qu'elle a cessé maintenant?</p>
<p>I. Préface de Cronvcell. p. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>INFLUENCE DU ROMANTISME SUR LE THÉÂTRE 287</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LA CRITIQUE</p>
<p>1. Il était payé pour ne pas l'aimer. Il raconte là-dessus un certain
nombre d'anecdotes : la plus curieuse se trouve dans ses Mémoires, I. V,
p. 287-280.</p>
<p>2. ThMlre, t. IV, p. 203.</p>
<p>3. T. IV, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LA CRITIQUE 289</p>
<p>1. Théâtre, I. IV, p. 207.</p>
<p>2. Journal, p. 108.</p>
<p>3. Ibid., p. 118. -4. Ibid., p. 78,79. 8. Ibid., p. 80.</p>
<p>6. Thédlre, 1.1, p. 423,124.</p>
<p>7. Journal, p. 283.</p>
<p>8. Ibid., p. 299,300.</p>
<p>Soi MAC. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>1. Courrier français, cité par le Moniteur du 28 février 1830. 9. Revue
de Paris, t. XI,' p. 210.</p>
<p>3. « Comme on l'a dit assez spirituellement, etc. » Ibid., I. XIV, p.
141, article de M. de Rémusa t.</p>
<p>4. Revue de Paris, t. VII, p. 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LA CRITIQUE 291</p>
<p>Cette théorie de V. Hugo fut pleinement acceptée par les romantiques qui
disaient : « Une pareille oeuvre ne relève pas du sens commun, mais du
sens poétique. Placez-vous au point de vue du poète..., laissez votre
imagination subir le charme de la sienne, vous serez alors compétents
pour le juger, vous l'admirerez *. » J. Janin lui-même écrivait, à
propos d'Angclo : a C'est du Shakspeare, dit la louange; — c'est du
Pixérécourt! dit la critique... ; — c'est du V. Hugo! reprend la vraie
et sage critique 5. »</p>
<p>1. Revue de Paris, t. XIV, p. 133.</p>
<p>2. Préface, p. 39.</p>
<p>3. Ibid., p. 72.</p>
<p>4. Cest ainsi que M. de Rémusat résume l'opinion courante des
romantiques dans la Revue française, t. XIV, p. 137.</p>
<p>8. Liv. cit., t. IV, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>292 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>G. Planche a été fort malmené par les disciples du maître *, avec
quelque raison; esprit très solide, mais tout d'une pièce, il s'était
mépris du tout au tout sur le rôle du critique : et, prenant fort mal à
propos le ton d'un pédagogue, il avait corrigé comme un devoir les
drames de V. Hugo; l'indocilité de l'élève excita l'indignation du
professeur.</p>
<p>1. Profils et grimaces, p. Mi.</p>
<p>3. « Ses drames, révoltants de cynisme et d'impureté. &gt; Moniteur du 8
novembre 1833. A propos du Roi s'amuse, le Moniteur accuse V. Hugo « de
prostituer la scène française par une orgie de mauvais lieu t, 23
novembre 1832.</p>
<p>4. Revue des Deux-Mondest 18 mars 1838.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LA CRITIQUE 293</p>
<p>La critique dogmatique, répétons-le, est bonne si elle veut exposer ses
dogmes au public, elle est mauvaise si elle veut les imposer aux
auteurs. Elle a souvent découragé les poètes. « Au Cid persécuté, Cinna
doit sa naissance, » dit Boilcau. Peut-être. A coup sur, aux</p>
<p>1. Revue des Deux-Mondes, Vi mars 1838.</p>
<p>2. Ibid., |!i novembre 1838.</p>
<p>3. Ibid., Vi mars 1838, p. 748.</p>
<p>4. Philosophie, t. Il, p. 290.</p>
<p><pb/></p>
<p>291 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>critiques do Scudéry, Corneillo répondait par trois années do silence,
trois années dans sa pleino maturité, au moment où il composait presquo
un chef-d'oeuvre par an. Peut-être,ajoutait Boileau pour consoler Racine,</p>
<p>Ta plume, aux censeurs de Pyrrhus Doit les plus nobles traits dont tu
peignis Burrfaus.</p>
<p>En rovaucho, nous devons aux attaques contre Phèdre les douze années
d'inaction qui suivirent.</p>
<p>1. CEuvres, t. III, p. 301.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LK ROMANTISME DEVANT LE PUBLIC</p>
<p>L'admiration était peut-être plus vive quo l'indignation, parco quo les
amis étaient plus jeunes quo les ennemis; J. Janin écrivait presque
tristement, plus tard : « Qui nous les rendra, ces fêtes poétiques? Qui
nous les rendra, ces heures fébriles do l'attente au</p>
<p>I. J. Janin, liv. cit., t. IV, p. 100. Cf. Dumas, Mémoires, t. VI, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>296 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Parmi les fidèles, quelques-uns disparaissaient : Sainte1.</p>
<p>Sainte1. cit., t. m, p. 102.</p>
<p>2. Ibid., t. IV, p. 157.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LE PUBLIC 297</p>
<p>1. Th. Gautier, Art dramatique, t. III, p. 47.</p>
<p>2. Th. Gautier, Histoire du Romantisme, p. 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>398 DU DRAME ROMANTIQUE</p>
<p>Le vers qui excitait les scrupules littéraires do Mlle Mars :</p>
<p>Vous êtes mon lion superbe et généreux!</p>
<p>passait : pourquoi siffler chez Y. Hugo co qu'on applaudissait chez
Racine 3?</p>
<p>Enfin et surtout, on prétait plus d'attention au fond même du dramo, aux
doctrines politiques, démocratiques.</p>
<p>Le peuple sentit que ce théâtre était en partio fait</p>
<p>1. Th. Gautier, Art dramatique, t. III, p. 47.</p>
<p>2. J. Janin, Ilist. de la Utt. dram., t. VI, p. 171.</p>
<p>3. Accompagne nés pas Devant ce lier lion qoi ne te connaît pu.</p>
<p>(Estker.)</p>
<p>4. Philosophie, t. Il, p. 323.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DEVANT LE PUBLIC 399</p>
<p>« on rassasiait sa vuo du drapeau tricolore qui tombait en faisceaux sur
l'ancienne logo royale, maintenant déserte, dépouillée do ses draperies
do pourpre et do ses fleurs de lis. Quant au spectacle en lui-même, il
fallait qu'il offrit quelque analogie avec les événements arrivés la
veille, il fallait qu'il remuât quelques fibres patriotiques, pour
empêcher l'impatience et l'ennui*. »</p>
<p>I. T. Sauvage, dans le Moniteur du 30 août 1810. Cf. encore cette ligne
: « Là-bas, on sifflait :</p>
<p>Affreuse eompafnonne, Dont le menton flenrit et dont le net trofnonne; »</p>
<p>sans comprendre l'allusion. Ci. V. Hugo avant 1830, p. SOI. 9. Retue
Française, I. XVI, p. 391.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION</p>
<p>Maintenant quo ces luttes sont loin do nous, il semblo possible
d'apprécier la valeur littérairo du dramo romantique. C'est ce que nous
avons essayé do faire dans le courant do cetto étude, tout en
établissant entre la tragédie et lo dramo une comparaison provoquée par
les novateurs eux-mêmes.</p>
<p>Nous avons constaté quo, pour toutes les questions do forme, lo
romantisme triomphe : il délivra lo théâtre d'entraves subies et non
imaginées par les créateurs do la tragédio : il rend lo vers libro, en
supprimant la nécessité de l'hémistiche, et la loi de l'enjambement; il
rend l'action libro, en négligeant les unités do temps et de lieu.</p>
<p>En revanche, le fond même du drame est plus discutable : l'action manque
do logique; elle est dirigée, non par la raison du dramaturge, mais par
son imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 301</p>
<p>hommes dans lo dramo que dans la tragédie. Les douleurs de leur âmo
retentissent jusquo dans leur corps.</p>
<p>D'Alfred do Vigny, on ne connaît plus que Chatter-</p>
<p><pb/></p>
<p>802 CONCLUSION</p>
<p>ton. Des soixante-six pièces d'A. Dumas, six ou sept tout au plus so
jouont encore, quelques-unes dans les petits théâtres do banlieue, ou eu
proviuce, le dimanche '.</p>
<p>Mario Tudor même a été jouée en 1873, et l'on parle de reprendre les
Burgraves.</p>
<p>Ce qui surtout assurera longtemps encore des spectateurs et des lecteurs
aux romantiques do 1830, c'est la forme nouvelle qu'ils ont su donner à
l'ancien, à</p>
<p>I. Dumas tomba vite, au point de vue de l'art pur, élevé, sitôt qu'il ne
fut plus soutenu par la lièvre romantique. Il a mérité que Bl. G.
BrandèÇ écrivit sur lui ce jugement, presque définitif : c II ne fut
artiste que dans sa première Jeunesse; dans la période romantique, il
écrivit en romantique; dans celle de l'industrie, il écrivit en
industriel... • (L'Ecole Romantique en France p. 893.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION 303</p>
<p>Viens voir la belle nuit, mon duc, rien qu'un moment, etc. \</p>
<p>Restoas loin des objets dont la vue est charmée, L'arc-en-ciel est
vapeur; le nuage est fumée *.</p>
<p>&gt; i ■</p>
<p>1. Drame, t. Il, p. 143.</p>
<p>2. V. Hugo, Poésie, t. II, p. 351. \ /t</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AvAU'Horo» vu</p>
<p>PREMIERE PARTIE De la convention dans In tragédie.</p>
<p>Ciumix I". — Le* théorie* 1</p>
<p>— II. — Ou ver*. — Du dialogue. — Du monologue. — De</p>
<p>la narration 5</p>
<p>— III. — De» unités is</p>
<p>— IV. — De* caractère» 2*</p>
<p>— V. — De U fidélité historique t!</p>
<p>— VI. — De l'intérêt de U tragédie pour le» spectateur» au</p>
<p>xvir* siècle -H</p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>De la convention dans le drame romantique</p>
<p>Cturmu: I*'. — Le romantisme de 1802 et le romantisme de 1830. £t</p>
<p>11. — Les théoricien» du romantisme : Schlegel, Mme de Staèl, Manzoni,
Stendhal. — Articles de revues et de journaux. — A. de Vigny. — La
préface de Cromuell 61</p>
<p>— III. — Heroani. — Le vers. —ïla prose. — Dialogue. —</p>
<p>Monologue. —Récits 93</p>
<p>— IV. — Unité de temps. — Unité de lieu. — Décors 12.1</p>
<p>— V. — Unité d'action. — Intrigue. —Le romanesque i32</p>
<p>— VI. — Unité d'intérêt. — Du grotesque dans les siliuitions. 151
Soraur. 20</p>
<p><pb/></p>
<p>306 TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>GaîfVmYll. — Descaraetères t$l</p>
<p>I. — Multiplicité de»rôle*. — Le peuple. — L'aelion. — Le déterminisme
de la passion. — JJo. notonie des caractères. — L'auteur apparaît trop
dans ses personnages. — Le lyrisme dans 'e drame. — La vérité
psychologique sacrifiée</p>
<p>U. — Le scepticisme chei les personnages. — Le corps. — Complexité de*
caractères. — Le grotesque. — Caractères de femmes 191</p>
<p>— VIII. — De l'histoire. — Exactitude absolue de* détail»</p>
<p>matériels. — Moeurs. — Événements. — lustituUons 2&amp;</p>
<p>— IX. — La politique. — La moralité. — Scepticisme des</p>
<p>romantiques. — Libéralisme. — Théâtre démocratique. — Thèses
socialistes. — Thèses mo&gt; raies. — Erreur sur le publie J52</p>
<p>— X. — Influence du romantisme sur le théâtre. — C. Delavigne.</p>
<p>Delavigne. Soumet. — Ponsard 27f</p>
<p>— XI. — Le romanUsroe devant la critique 388</p>
<p>— XII. — Le romantisme devant le public 295</p>
<p>Cosctrsiox..., 300</p>
<p>CoiLOMMiCftS. — Trpo?. P. BRODARD et OALL013.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
