<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Parisis (1838-1924)">Parisis</author>
<title>La Vie parisienne : la ville et le théâtre : 1884 [à 1889] / par Parisis (Emile Blavet)</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Parisis (1838-1924)</author>, <title>La Vie parisienne : la ville et le théâtre : 1884 [à 1889] / par Parisis (Emile Blavet)</title>, <date>1885</date>,description :,446 pages
</bibl>
<publisher>L. Boulanger et P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6429198k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1885">1885</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LÀ VILLE &amp; LE THÉÂTRE</p>
<p>1884</p>
<p>PAR</p>
<p>PARISIS H M 11. F. BLAVET)</p>
<p>--r</p>
<p>P'1\.£FcACE</p>
<p>D K</p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE De l'Académie Française</p>
<p>L. BOULANGER, Editeur, 83, rue de Rennes, PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE PARISIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>Imprimerie de Poissy — S. Lejay et Cie,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VILLE &amp; LE THÉATRE</p>
<p>(1884)</p>
<p>PAR</p>
<p>PARISIS (EMILE BLAVET)</p>
<p>CP &lt;7^ A' F &lt;24 C E</p>
<p>n &gt;•:</p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE De l'Académie Française</p>
<p>L. BOULANGER, Éditeur, 83, rue de Rennes, PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>FRANCIS MAGNARD llédacteur en chef du FHiAliO</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>A ÉMILE BLAVET.</p>
<p>Compagnon des jours envolés, Donc, ami Blavet, vous voule{ Que je vous
fasse, Pour votre livre frais éclos, Un petit bout d'avant-propos, Une
préface.</p>
<p>Eh bien, mon ami, la voilà.</p>
<p>Surtout n'y cherche\ pas de la Métaphysique.</p>
<p>Vers avant prose, simplement, Comme, en tête du régiment, Va la musique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les deux nous avons mangé Quelque peu du bœuf enragé.</p>
<p>0 jours de jeûnes !</p>
<p>C'est oublié. Le lendemaln, On dit, en se serrant III main : Nous étions
jeunes.</p>
<p>Malgré le siècle corrompu, On a fait du mieux qu'on a pu, Joyeux ou triste.</p>
<p>Que de sentiers! Chacun le sien : Vous êtes un Parisien, Un journaliste,</p>
<p>Un alerte et charmant bavard, Qui vive; sur le boulevard Et dans la fi
erre.</p>
<p>Moi, par les beaux soirs constellés, Je cherche des rimes sur les Bords
de la Bièvre;</p>
<p>Je cultive, au faubour g lointain, Comme Candide, mon jardin, Trouvant
bouffonne La mode des amants pressés, Qui s'adressent mille baisers Par
téléphone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vivrais, ne connaissant pas Ce Paris dont j'entends là-bas La voix
qui monte, Ignorant tout ce qui s'y fait.</p>
<p>Salis votre article, ami Blavet, Qui me le conte.</p>
<p>Je lis votre prose, mon cher.</p>
<p>Comme un bourgeois de port de mer, Très sédentaire, Parle avec curiosité
Aux marins ayant visité Toute la lerre.</p>
<p>Dans mes songes bleus de fumeur, J'admire de loin voire humeur Si
vagabonde Qui vous fait faire chaque jour, Avec tant de verve et
d'humour, Le tout- d'un monde ;</p>
<p><pb/></p>
<p>La personne et l'événement Y sont définis lestement D'un mot qui cingle
; Choses et gens des mois passés Sont tous là, papillons fixés Par une
épingle.</p>
<p>Et c'est charmant. Et grand merci De savoir nous montrer ainsi, Homme
intrépide, Le grand Paris d'un seul coup d'œil, Et de transformer mon
fauteuil En train rapide.</p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE PARISIENNE</p>
<p>JANVIER</p>
<p>LE JOUR DE L'AN DE M. GRÉVY</p>
<p>l'r janvier 1884.</p>
<p>J'ai, pour le début, cette bonne fortune de pouvoir présenter aux
lecteurs un Président de la République complètement inédit.</p>
<p>M. Grévy n'en est plus digne.</p>
<p>La fourmi thésauriseuse s'est métamorphosée en cigale prodigue; le
Franc-Comtois, âpre au gain, vient d'éblouir par son taste asiatique son
entourage extasié.</p>
<p>C'est incroyable, mais c'est ainsi. Hâtons-nous</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, il y a huit jours, le soir de Noël, que s'en sont manifestés les
premiers symptômes.</p>
<p>Au bas du parchemin étaient écrits ces mots, d'une écriture un peu
flottante, comme si la main qui tenait la plume eût éprouvé quelques
hésitations : « Pour la dot de Marguerite, de la part du petit Jésus ! »</p>
<p>Un petit Noël de six millions, au bas chiffre.</p>
<p>Il y a quelques semaines, le président écoutait, salle Favart, la Dame
blanche, son opéracomique de prédilection. Au moment où l'officier de
fortune parle du castel acheté sur ses économies, on vit un sourire
énigmatique errer sur ses lèvres.</p>
<p>Maintenant l'énigme est expliquée.</p>
<p>Cependant, les convives se regardaient avec</p>
<p><pb/></p>
<p>une stupéfaction nuancée de quelque inquiétude.</p>
<p>M. Grévy savourait en silence leur effarement, et lorsque, sur les six
heures, il prit congé de la compagnie, il avait un petit air narquois
qui semblait dire : — Ça vous épate, n'est-ce pas ? Eh bien, ce n'est
pas fini !</p>
<p>— Bonjour, mes enfants, s'écria-t-il d'une voix joyeuse. Bonne année je
vous souhaite a tous !</p>
<p>Et, prenant sa petite fille dans ses bras, il la couvrit de caresses
folles, au point que madame Wilson dut intervenir en disant : — Prends
garde, papa, tu vas faner ses belles couleurs !</p>
<p>Madame Grévy venait de tomber en pamoison devant une longue file de
boîtes superbes d'une grande richesse et d'une ornementation exquise,
portant une signature illustre : Boissier, et décorées d'élégants
cartouches où se détachaient, en belles lettres gothiques, les noms des
destinataires.</p>
<p>— Boissier !. murmurait la pauvre femme qui n'en revenait pas !. Ça
vient de chez Boissier !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Mais oui, ma bonne, répondait le président. Ces diables de journaux
ont fait courir le bruit que je faisais venir mes bonbons d'Auvergne, où
on me les vendait au rabais !. C'est encore une légende qu'il fallait
démolir !.. Et je la démolis !</p>
<p>Et comme ses visiteurs ne paraissaient pas convaincus : — Je vous
comprends, continua-t-il d'un air bonhomme, ça vous paraît tellement
hors de mes habitudes que vous vous dites : Il est malade pour sûr ? Eh
bien, non ! jamais je ne me suis senti plus dispos. Cette matinée m'est
bonne.</p>
<p>Il me semble que je n'ai plus que les années qui viennent !</p>
<p>M. Grévy, comme on voit, était en veine de largesses : il faisait des
mots, comme un simple Louis XVIII.</p>
<p>Cette galerie splendide était le cauchemar de M. Grévy. Construite par
Napoléon III et décorée, de loin en loin, d'aigles sculptés dans la
pierre, elle avait le tort de lui rappeler une époque où, modeste
avocat, il ne touchait pas encore douze cent mille francs de liste civile.</p>
<p>Aussi rêvait-il d'en modifier la physionomie déplaisante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette année, au retour de Mont-sous-Vaudrey, le rêve s'est accompli. Sur
ces murailles vierges de tout ton criard, ce ne sont plus que peintures
crues, dorures flambloyantes.</p>
<p>Il a dû bien dormir la nuit dernière !</p>
<p>M. ÉMILIO VELASCO</p>
<p>3 janvier 1884.</p>
<p>Les hasards de la bascule diplomatique vont fermer, pour cet hiver, un
des salons les plus aimables et les plus hospitaliers de Paris, celui de
M. Emilio Velasco, ministre plénipotentiaire du Mexique.</p>
<p>Ces réunions de choix sont trop rares, par ce</p>
<p><pb/></p>
<p>temps de République, pour que, lorsque l'une d'elles ferme ses portes,
on ne la salue pas d'un regret et d'un souvenir reconnaissants.</p>
<p>Trente-huit ans, blond, les cheveux rares et taillés aux « enfants
d'Edouard », la moustache fine et soyeuse recouvrant une lèvre
spirituelle et bonne, les favoris abondants, un œil clair dont la
pénétration presque inquiétante est atténuée par la douceur extrême du
regard, la tenue correcte du diplomate, je ne sais quoi de fin,
d'élégant et de sympathique en toute sa personne, tel</p>
<p><pb/></p>
<p>Si bien doué que soit son successeur, M. Ramon Fernandez, je doute qu'il
réalise aussi complètement cet idéal qu'en langage de chancellerie on
appelle persona grata.</p>
<p>Le président, là-bas; n'est qu'un citoyen comme les autres, le premier
des citoyens, si l'on veut, mais rien de plus. Ce n'est pas, comme chez
nous, un bonze retiré dans un sanctuaire</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se figure pas M. Grévy trônant au comptoir de la Civette et madame
Grévy poussant un chariot le long des trottoirs, en criant : « La
Valence ! la belle Valence ! » Ce serait d'un bel exemple, cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Velasco m'a raconté, là-dessus, une bien jolie histoire de
l'avant-dernier président, Porfirio Diaz.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le visiteur est aussitôt introduit, et le dialogue suivant s'engage : —
Monsieur, qu'y a-t-il pour votre service ?</p>
<p>— Monsieur, on m'a raconté votre évasion du City of Habana. Elle est
bien invraisemblable.</p>
<p>— En effet, monsieur, mais elle est vraie.</p>
<p>— Vous me la garantissez?</p>
<p>- Sur l'honneur !</p>
<p>- Excusez-moi, mais je n'y croirai qu'après en avoir entendu le récit de
votre bouche.</p>
<p>— A vos ordres, monsieur.</p>
<p>Et le général, pour la centième fois, entama le récit de son odyssée.
Présidence oblige.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES rDIMA VACHES DE LA PRINCESSE MATHILDE</p>
<p>5 janvier 1884.</p>
<p>On se le dit si bien, que ce petit groupe de vingt privilégiés s'était
fait foule dimanche soir.</p>
<p>Le mot n'est que juste, car on se foulait littéralement dans les salons
de la princesse Mathilde, qui reprenait, ce soir-là, ses réceptions
dominicales.</p>
<p>Ce « great event » mettait en émoi, depuis plusieurs jours, tous ces
mondes ou toutes ces fractions de mondes dont l'ensemble constitue ce
qu'on appelle le Tout-Paris. Une belle première de Dumas, de Sardou,
d'Augier ou de Pailleron éveille moins de curiosités et excite moins de
convoitises.</p>
<p><pb/></p>
<p>jette un froid dans toutes les fêtes parisiennes : j'ai nommé la politique.</p>
<p>Cette fille de roi, cette cousine d'empereur, cette veuve de prince,
cette sœur de prétendant, qui, dans le cours de son existence, en a tant
souffert, de la politique, et qui n'espère que médiocrement en ses
retours — si elle espère ! —</p>
<p>a consigné sur son seuil cette fée intolérante et grognon, dont la
baguette nous a changé ce pauvre et cher Paris, si raffiné, si délicat,
en une arène .hurlante d'aventuriers et de crocheteurs.</p>
<p>Elle ne vous demande pas : a Quelle est votre opinion ? A quelle
chapelle appartenez-vous ?</p>
<p>Aussi tous les familiers, tous sans exception, qui fréquentèrent la rue
de Courcelles, sous l'Empire, sont-ils restés, sous la République,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Conegliano, le duc et la duchesse de Lesparre, le comte Zamoyski et la
comtesse Zamoyska, le prince Murât, M. Victor Duruy, le baron Calvet
Rogniat, le duc de Montmorency, le duc et la duchesse de Grammont, la
duchesse et la comtesse de Trévise, le général et la marquise
d'Espeuilles, le prince et la princesse de Wagram, le comte de Turenne,
le comte et la comtesse Edmond de Pourtalès, le marquis et la marquise
de Massa, les baronnes Alphonse et Gustave de Rothschild, le marquis et
la marquise de Bassano, le comte et la comtesse de Labédoyère, la
marquise de Galliffet, le comte de Gouy, la baronne de Lareinty, le
baron et la baronne Schickler, la baronne Gourgaud, le marquis et la
marquise de Reverseaux, M. et madame de Thouvenel, madame Fortoul,
madame Bartholoni, le prince et la princesse de Lynar, lord et lady
Lytton, M. Cahen d'Anvers, M. Ephrussi, Alexandre Dumas, Labiche, Octave
Feuillet, Emile Augier, Camille Doucet, E. de Goncourt, Arsène et Henry
Houssaye, François Coppée, Ganderax, Paul Bourget, A. Vandal, Gérome,
Cabanel, Détaille, Baudry, Bonnat, Robert Fleury, Hébert, Gabriel
Ferrier, madame Madeleine Lemaire, le baron Larrey, les docteurs Ricord
et Dieulafoy, M. Besnard et sa ravissante femme, née VitalDubray, madame
Pasca, E. Caro, Raoul Duval, Levert, Gavini, Sarlande, mesdames de
Girardin et Vandenberg, MM. Maurice Richard, Cottin, Lefevre, Claudius
Popelin, Frédéric Masson, Abattucci, de Bourgoing, le comte Hoyos,</p>
<p><pb/></p>
<p>le baron Beyens, Lavoix, Pailleron, Ernest Renan, le duc et la duchesse
de la Trémoïlle, le duc de Morny , le comte Primoli, le prince Borghèse,
M. Daubrée, marquis et marquise de Forget, M. et madame
Chaix-d'Est-Ange, M. et madame de Marcilly, etc., — que les oubliés me
pardonnent !</p>
<p>Trois salons en enfilade : sur le seuil du premier, la maîtresse du
logis reçoit les visiteurs, avec l'assistance de la baronne de Galbois,
sa dame d'honneur, et de mademoiselle Marie Abattucci, sa lectrice.</p>
<p>On passe, de là, dans le deuxième salon, un véritable musée, où, parmi
des tableaux superbes de Meissonier, Gérome, etc., est accroché le beau
portrait du prince impérial, par Lefèvre.</p>
<p>Le troisième salon, avec ses tapisseries sans rivales, est une merveille
de goût et d'originalité.</p>
<p>Cette pièce immense, où s'épanouissent les plus beaux spécimens de
laflore tropicale, est occupée, au centre, par un palmier géant, et
divisée, par</p>
<p><pb/></p>
<p>un heureux agencement d'arbustes, en réduits d'une adorable fraîcheur,
qui forment une quinzaine de petits salons dans le grand, et où se
réfugient, par groupes, ceux que rapprochent des relations étroites ou
des affinités de caractère et de goût. Ici encore, c'est une orgie de
tableaux de maîtres, parmi lesquels se dissimulent modestement quelques
toiles signées Mathilde, mais auxquels fait quelque tort un admirable
buste en marbre de Napoléon Ier par Canova, dressé sur une belle colonne
de porphyre.</p>
<p>Au coup de onze heures, tout le monde prend -congé, et la maîtresse du
logis qui, se levant tôt,</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PLUS PARISIEN DES (AMBASSADEURS</p>
<p>6 janvier 1884.</p>
<p>- Avez-vous jamais eu l'honneur d'y être invité ?</p>
<p>Si vous tenez au journalisme, il vous re - votre carnet de nouvelles,
grosses ou per'&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>- Dame ! riposta-t-il, je ne dis pas que j'y croirais autant qu'à.
l'Ecriture!</p>
<p><pb/></p>
<p>et encore ces vins étaient-ils un héritage de lord Granville.</p>
<p>Alors commença l'ère des fêtes, des réceptions et surtout des dîners ;
car lord Lyons a pris pour règle de sa vie cette maxime d'un gastronome
teinté de diplomate : Que c'est par les dîners qu'on gouverne les hommes !</p>
<p><pb/></p>
<p>De tous les membres du corps diplomatique, le prince Orloff est le seul
qui pratique, au même degré, ces principes de haute courtoisie.</p>
<p>Ses équipages — de beaucoup les plus beaux et les mieux tenus de Paris -
entrent pour une part considérable dans ce chiffre.</p>
<p>Les écuries de lord Lyons sont installées rue d'Anjou, 16, dans un hôtel
affecté tout entier h ses chevaux, ses voitures et ses gens.</p>
<p>Il y a douze voitures et vingt chevaux, dont chacun vaut 8,000 francs en
moyenne. Les deux bêtes de l'attelage de gala sont estimées 25 ,000 francs.</p>
<p>Le premier jour de l'an, au perron de l'Elysée, lors des visites
officielles, on admirait un équipage</p>
<p><pb/></p>
<p>presque royal : cocher coiffé du tricorne ; deux valets de pied, les
plus hauts sur pattes — i m.</p>
<p>Les domestiques sont au nombre de trente, tous vieux serviteurs, car,
depuis 1867, lord Lyons n'a jamais congédié personne. Tout ce personnel
mercenaire l'adore, autant pour sa bonté délicate que pour sa fastueuse
générosité. Mais ce qu'on apprécie et convoite le plus, c'est, quand il
part en congé, ou qu'il en revient, le cordial shakehand du maître, la
seule chose dont il soit avare.</p>
<p>Après l'homme, le diplomate. M. de Bismarck le craint. Qu'en dirai-je de
plus flatteur? Partout où il a passé, il a laissé le renom d'un
négociateur habile et d'un gentleman accompli, et, chez nous, il a tout
fait pour mériter celui de sincère ami de la France. Ami très
désintéressé, car il n'est même pas membre de la Légion d'honneur, et le
cordon rouge qu'il porte dans les cérémonies officielles est celui de
l'ordre du Bain.</p>
<p>Une anecdote montrera quel sentiment hautain de la dignité britannique
lord Lyons apporte dans l'exercice de son mandat.</p>
<p><pb/></p>
<p>bienvenue par l'envoi de deux chevaux de race.</p>
<p>Bien qu'hippophile passionné, lord Lyons ne permit pas que ces bêtes
superbes franchissent même le seuil de ses écuries, et, séance tenante,
il renvoya ses présents à. Artaxerxès.</p>
<p>PARIS HONTEUX</p>
<p>8 janvier 1884.</p>
<p>Ou bien : — A vendre, dans les prix doux, un joli lot de photographies
gaillardes !</p>
<p><pb/></p>
<p>formidable. Mais ces justices individuelles outre qu'elles ne sont pas à
la portée de toutes les poignes, ne valent pas un bon coup de balai
préfectoral.</p>
<p>Ce coup de balai, la moralité publique le réclame avec instance.</p>
<p>sont toujours apocryphes. Les photographes,</p>
<p><pb/></p>
<p>La pornographie, d'ailleurs, ne sévissait pas seulement sous forme de
cartes et de photographies, mais encore sous forme de Musées. —</p>
<p>Musées secrets, cela va sans dire, mais il en était de ces secrets-là
comme de ceux de la fable où tout le monde, la curiosité aidant,
finissait par être admis. Il y en eut de célèbres, celui de Dantan,
entre autres. Dantan mort, qu'est-il devenu? Le fameux marquis d'A., le
gentilhomme aux millions, en possédait un où figuraient, dans les
costumes et sous les aspects les plus mythologiques, toutes les Danaës —
et la liste en était longue et illustre — qui s'étaient laissé mouiller
par sa pluie d'or, sans ouvrir leur parapluie ni même leur ombrelle. On
y voyait notamment une reine du théâtre tragique dans l'appareil et
l'occupation de Vénus, lorsqu'elle fut surprise par Vulcain. Pas n'est
besoin, n'est-il pas vrai? de soulever le masque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour en revenir aux camelots qui infectent le boulevard, que M. le
préfet nous débarrasse de cette vermine. Cela vaudra mieux et sera plus
pratique que d'enlever leur gagne-pain aux pauvres chiffonniers.</p>
<p>TROUEURS DE LUNES</p>
<p>ii janvier 1884.</p>
<p>« Madame se meurt 1 Madame est morte! »</p>
<p>Ce cri funèbre ne produisit pas une plus poignante émotion dans le
Versailles de Louis XIV,</p>
<p><pb/></p>
<p>que, aux alentours de la Bourse, cette nouvelle colportée hier de groupe
en groupe : — Mary Raynaud a disparu!</p>
<p>Cette nouvelle, bien que reproduite avec commentaires par les journaux
du matin,trouvait néanmoins beaucoup d'incrédules. Pour une fois, les
incrédules avaient raison : M. Mary Raynaud n'avait pas quitté Paris ;
il y est même encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>physique, il a peu varié : c'est toujours le même homme d'apparence
grêle, mais cachant sous une maigreur nerveuse une vigueur peu commune.</p>
<p>Très épris de la grande existence, il avait acquis de mademoiselle
Moisset son hôtel du Bois de Boulogne, où il avait entassé toutes les
merveilles et multiplié tous les raffinements du confort moderne, tenant
table ouverte, ayant</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre de chevaux dans ses écuries, et se préparant des villégiatures
opulentes, par l'achat, en Seine-et-Oise, du château de Bièvre, et, en
Auvergne, du château du Saillard.</p>
<p>Cette fortune si rapide qu'elle fût, avait toutes les apparences de la
solidité. C'est pour cela que la prétendue disparition de M. Mary
Raynaud trouvait hier tant d'incrédules. Et pourtant, par cette folie de
krach, ces sortes d'aventures sont devenues le comble de la banalité, et
il ne se passe pas de quinzaine qu'on ne lise dans les journaux quelque
note dans le goût suivant : « Encore un sinistre financier. Un changeur
de la rue., M., vient de prendre le train pour une destination inconnue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui, d'abord quelque peu gêné — J'étais en province, j'avais un oncle
malade.</p>
<p>— Et vous allez reprendre les affaires ? -</p>
<p>— Je ne sais pas encore. j'hésite. Vous savez, j'avais si mal réussi !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Raison de plus pour vous refaire. La veine aura tourné.</p>
<p>— C'est que.</p>
<p>— Bah! laissez donc! Essayez encore!.</p>
<p>reparaît avec une virginité toute neuve.</p>
<p>Et ses créanciers ?</p>
<p>C'est « humain » par excellence.</p>
<p>Il va petitement d'abord, parce que la confiance est encore hésitante,
mais bientôt il double, il triple, il sextuple ses mises, il opère comme
avant son. malheur. Le crédit lui revient, et ses créanciers eux-mêmes
le recherchent : — Ah ! ça, lui disent-ils, pourquoi ne faitesvous donc
plus d'affaires avec nous ?</p>
<p>Ne croyez pas que j'exagère. Si quelque jour il vous plaît de venir
faire un tour de Bourse avec moi sur les trois heures, je vous montrerai
sans lorgnette une vingtaine de spéculateurs très bien cotés, qui tous
ont fait « le plongeon » et pris au moins une fois le train de
Bruxelles. et même le train de Poissy.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES ET L'ESCRIME</p>
<p>14 janvier 1884.</p>
<p>Un de nos confrères du matin raconte que M. H. de R., attaché
d'ambassade, ayant risqué quelques plaisanteries sur la tenue d'une de
nos « escrimeuses » les plus intrépides, a reçu de la part de la belle
une bonne paire de témoins.</p>
<p>L'affaire n'a pas eu de suites, au moins sur le terrain où ces sortes de
défis se vident d'ordinaire.</p>
<p>Ce racontar trouvera beaucoup d'incrédules.</p>
<p>Vérification faite, il est parfaitement exact.</p>
<p>La pratique des divers sports entre chaque jour davantage dans les mœurs
des Parisiennes. Leur plastique et leur amour-propre y trouvent
également leur compte ; l'habitude de ces exercices plus spécialement
masculins, en achevant de les mettre en « bonne forme » 1 les rend plus
séduisantes, et c'est, en même temps, pour elles, comme une sorte
d'émancipation.</p>
<p>De tous les sports, le plus en faveur auprès de nos belles mondaines,
après l'équitation, c'est l'escrime. Rien, en effet, de plus efficace
pour combattre ce mal moderne dont elles sont toutes atteintes, plus ou
moins, la névrose, pour mettre en relief les élégances d'une taille
svelte ou pour réduire les corsages d'une opulence exagérée. Et puis, il
y a le maillot, ce fripon de maillot, travesti délicieux, mille fois
rplus varié</p>
<p><pb/></p>
<p>de coupe et plus seyant que les abominables « débardeurs » de plage, et
sous l'étroite adhérence duquel la jolie femme apparaît dans toute sa
grâce serpentine, lorsquelle se fend avec agilité, sans effort visible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le livre d'or des escrimeuses mondaines, je relève, en première
ligne, le nom de la reine de Naples, puis ceux de madame la baronne de
Vimont et de mesdemoiselles de Varigny, élèves de mademoisselle Basset,
de madame la comtesse de Beaumont, de madame la comtesse de Salles,
etc., etc., et, spécialement pour le pistolet, la comtesse Tyzkiewitz et
la princesse Ghika, qui a laissé des cartons si prodigieux chez
GastineReinette.</p>
<p>Chez les actrices, le goût de l'escrime s'est développé plus tôt que
chez les femmes du monde. C'est souvent, du reste, une nécessité de la
profession. Déjazet était élève de Grisier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je ne sache pas qu'elles aient jamais abusé de leur force.</p>
<p>Les classes de chant fournissent les meilleurs sujets. Ces demoiselles,
en général, possèdent de superbes performances, font bonne chère, ont du
« plastron » et montrent des muscles plus vigoureux que nos mignonnes
ingénues de comédie, roseaux charmants, mais un peu frêles.</p>
<p><pb/></p>
<p>suffiront : Mesdemoiselles Harding et Chalont, dont on se rappelle
l'amusant assaut dans l'avantdernière revue des Variétés, et deux jeunes
divas d'opérette, l'une disparue, l'autre en plein rayonnement :
Mademoiselle Humberta, l'élève favorite de Ruzé, et madame
Montbazon-Grisier, l'élève de. son mari.</p>
<p>CE QUE COUTE LA GRATUITÉ 17 janvier 1884.</p>
<p>Finie la quinzaine terrible ! Doublé ce redoutable cap des tempêtes, où
naufragent, tous les ans, les bourses parisiennes, où s'engloutit
l'épargne accumulée pendant de longs mois ! Maintenant, on se reconnaît,
on se recueille, on palpe ses goussets, qui sonnent le vide, et on
compte ses morts ! Quel cimetière !</p>
<p>Des économistes ingénieux ont établi le budget d'une femme du monde et
le budget d'un homme de plaisir. Travail un peu fantaisiste, car ce qui,
dans le budget d'un homme de f plaisir ou d'une femme du monde, enfle
prodigieusement la colonne du « Doit » et rend tous</p>
<p><pb/></p>
<p>les chiffres chimériques, c'est l'imprévu. Or, sous cette rubrique, dont
les économistes ont le tort de ne. pas prendre souci, figurent en
première ligne les choses qui ne coûtent rien, ou qui passent pour telles.</p>
<p>De ce nombre sont ce qu'on appelle — par antiphrase, sans doute, — les
billets de faveur.</p>
<p>Il est avéré qu'en additionnant les frais de timbres-poste, de
commissionnaires, de voitures, de pourboire au concierge et. de temps
perdu, le prix de la place soi-disant gratuite excède presque toujours
le prix du bureau. Mais il n'est pas moins avéré que, l'amour-propre
aidant, cette duperie, dont personne n'est dupe, ne décourage .personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>budget annuel, et j'en ai détaché, comme document typique, ce feuillet
empreint d'une certaine mélancolie : Ce qu'il m'en coûte, en l'an de
disgrâce 1884, pour avoir mes entrées gratuites au théâtre et sur la
scène de l'Opéra.</p>
<p>« Mercredi, 2 janvier. — Entré par le contrôle de gauche. Saluts et
sourires obséquieux des contrôleurs. Déposé 50 fr. sur leur table ci. 50
fr.</p>
<p>» Essuyé les saluts et les sourires obséquieux des contrôleurs de droite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Report. 200 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Report 320 fr.</p>
<p>» Monté dans la loge de mademoiselle Subra. A peine assis, le défilé
commence. Voici les gaziers : 20 fr. ;</p>
<p>voici les chauffeurs — une innovation de cette année — les vestales du
calorifère : 20 fr. ; puis les feutiers, qui surveillent les feux dans
les loges de ces dames : 10 fr. ; les balayeurs : 10 fr. ; les
ustensiliers — profession admirable, sortie cette année encore des
poussières de l'Opéra : 10 francs. ci. 70 » Evadé par les derrières du
théâtre pour regagner plus vite le boulevard Haussmann. Jeté deux louis
par le vasistas du concierge. ci. 40 Total : 430 fr.</p>
<p>» Ouf! c'est fini! »</p>
<p><pb/></p>
<p>bien le premier avril que le premier janvier.</p>
<p>» J'ai donc préféré m'exécuter tout de suite. »</p>
<p>Amen !</p>
<p>LE MIDI A PARIS</p>
<p>22 janvier 1884.</p>
<p>La Comédie-Française donne ce soir la première représentation de Smilis,
drame en quatre actes, de M. Jean Aicard.</p>
<p>Car il est du Midi — Aicard, on pourrait même dire qu'il est du Midi.
trois-quarts !</p>
<p>L'homme. — Parmi les brouillards de la Seine, il a gardé la nostalgie du
soleil natal. Aux heures lointaines des débuts, alors qu'il habitait
vers les Invalides, on le voyait, emmitouflé de fourrures et coiffé de
loutre, même par les tièdes matins d'avril, se promener, tout
grelottant, sur l'Esplanade.</p>
<p>Le poète. — Il est du cru felibresque, et son œuvre a--cette-teinte depous-sière
 grisâtre quidonne aux oliviers de Provence leur inoubliable
aspect de mélancolie. S'il écrit en français, il pense en provençal, et
les parfums de Mireille embaument sa délicieuse idylle de Miette et Noté.</p>
<p><pb/></p>
<p>En forçant les portes de la Comédie-Française, M. Jean Aicard accentue
et consacre ce que j'appellerai, sans intention satirique — et pour
cause — la conquête de Paris par les hordes méridionales.</p>
<p>— C'est du Nord que vient la lumière ! dit un aphorisme normand.</p>
<p>— Faites excuse, c'est du Midi ! répond un autre aphorisme. gascon.</p>
<p>Et — pour une fois — ce n'est pas une gasconnade.</p>
<p>Il est de fait que, depuis vingt-cinq ans, au point de vue artistique,
oratoire ou littéraire, le Midi prime et opprime le Nord. Parcourez le
livret du Salon, le catalogue de la Société des gens de lettres ou de la
Société des auteurs, les listes des deux Chambres, et vous constaterez
que, parmi les individualités marquantes, les naturels des bords de la
Garonne, du Rhône ou de la Durance sont en notable majorité.</p>
<p>Dans un ordre d'idées plus spécial, prenez la nomenclature des Dîners
périodiques qui pullulent dans Paris : une bonne moitié des fourchettes
qui travaillent — et consciencieusement, troun dé l'air! — dans ces
gueuletons sont des fourchettes méridionales.</p>
<p>Paris n'est plus aux Parisiens, il est aux Méridionaux; ils y règnent et
ils y gouvernent, par droit de conquête et aussi par droit de talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>A je ne sais plus quel banquet de la Cigale) on lui présente un jeune
homme tout frais débarqué de sa province, qui rêve de se faire, dans le
journalisme, une place au soleil parisien.</p>
<p>— Et, comme ça, vous êtes du Midi ? lui demande l'ingénieux auteur du
Parnassiculet.</p>
<p>— Non, monsieur, je suis du Havre! répond timidement le néophyte.</p>
<p>— Vous n'êtes pas Méridional!!! fait Arène avec un mélange de compassion
et de dédain.</p>
<p>Parmi les envahisseurs méridionaux, les plus favorisés sont les
Toulousains, peut-être parce</p>
<p><pb/></p>
<p>0 moun païs, ô Toulouso, ô Toulouso</p>
<p>C'est le banquet mensuel de la Luscrambo; ce sont les Toulousains qui
boivent aux Toulousains, tous Toulousains et rien que Toulousains !</p>
<p>Et c'est cette cohésion qui fait leur force; mais ce qui fait leur
saveur, c'est cette infatuation du terroir dans laquelre ils
s'épanouissent avec une adorable inconscience. En voici deux
échantillons de derrière les fagots : Aux dernières élections
législatives, la HauteGaronne et les départements limitrophes envoyèrent
au Palais-Bourbon un groupe compacte de jeunes députés républicains.</p>
<p>Interrogés par leurs « anciens » sur l'attitude qu'ils comptaient
prendre au cours de la session, ces « conscrits » répondirent : — Nous
sommes venus pour soutenir Gambetta. Mais il faut qu'il marche droit,
capdédious ! Sans ça, nous le f. icherons par terre !.</p>
<p><pb/></p>
<p>En définitive, il n'est pas plus du Midi que nous autres !</p>
<p>Exquis, n'est-ce pas ? Ceci ne l'est pas moins : A la terrasse de
Peters, un Parisien de Toulouse prend l'absinthe avec un Parisien de
Paris, espèce de plus en plus rare. Près d'eux, sont attablés deux
consommateurs, dont l'un gesticule et parle haut, avec une mimique et
des intonations ultra-pyrénéennes.</p>
<p>— Que dites-vous de cet assent? dit au Parisien de Toulouse le Parisien
de Paris.</p>
<p>— Peuh ! fait l'autre avec un sourire méprisant, c'est un qui pose pour
être de chez nous !</p>
<p>Mais s'ils ont le dédain des autres — ce qui est un travers — les
Toulousains ont, entre eux, le sentiment et le respect de la valeur
hiérarchique, — ce qui est une vertu. Qu'on en juge par cette anecdote :
Le Conseil général de la. Haute-Garonne a voté, sur la proposition de M.
Adrien Hébrard, sénateur, directeur du Temps, l'érection d'un monument à
Goudelin, le grand poète patois du xviie siècle.</p>
<p>'Le monument voté, le conseil général décida.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, je vous le dis, ce n'est bientôt plus Paris-Capitale qu'on
dira, c'est Paris-Capitole!</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE PAÏVA</p>
<p>23 janvier 1884.</p>
<p>La volonté fut, effectivement, la qualité maîtresse de madame de Païva,
je pourrais dire sa vertu, si je ne craignais que, dans l'espèce, ce mot
ne fît quelque peu sourire.</p>
<p>Elle s'appelait, de son nom de famille, PaulineThérèse Lachmann, et elle
était née dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris était son objectif. Paris est la flamme qui fascine tous ces jolis
papillons et qui les consume lorsque, comme l'acier, il ne s'y trempent
pas.</p>
<p>Cependant, madame H. prenait au sérieux son rôle de femme légitime :
elle eut un état de maison, accompagna son « mari » dans toutes ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Faiblesse stupide, dont ils devaient cruellement se repentir l'un et
l'autre. La beauté radieuse de madame H. avait surexcité bien des
jalousies; on avait, en consultant l'état civil, acquis la preuve que ce
ménage charmant était un faux-ménage, et quand la belle irrégulière fit
son entrée triomphante dans la salle des Maréchaux, un aide de camp
s'approcha d'elle, et lui dit tout bas :— Madame, vous vous êtes trompée
de porte !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'argent purifie tout, et, en très peu de temps, son salon où, la
première, elle sut réunir tous les raffinements du confort moderne,
devint un des plus recherchés de Paris.</p>
<p>La revanche commençait : elle ne fut complète que lorsque, le tailleur
Villoing étant mort, sa veuve put se payer le luxe d'épouser en secondes
noces, le 5 juin 1851, un véritable « grand de Portugal», comme on dit
dans Tête de Linotte, le marquis Fr. Araujo de Païva.</p>
<p>C'est surtout au mariage qu'elle tenait. Quant au mari, dont elle ne se
souciait guère, il disparut</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soir qu'Arsène Houssaye, contrairement à</p>
<p>ses habitudes, s'était enfoncé dans un fauteuil, tout rêveur : —
Qu'avez-vous donc, cher ami ? lui dit-elle.</p>
<p>Méditeriez-vous quelque sonnet ?</p>
<p>— Hélas, non ! répondit l'auteur des Grandes dames, je songe que, si
j'avais cent mille francs, j'empêcherais peut-être le Jardin d'hiver,
cette merveille d'élégance, de devenir la proie des entrepreneurs de
maçonnerie!</p>
<p>— Etes-vous bête ! fit la marquise.</p>
<p>Et, prenant dans son secrétaire un carnet de chèques, elle écrivit sur
un des coupons : Bon pour cent mille francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>un vœu que j'ai fait il y a bien longtemps. Le soir où ce pauvre H., m'a
ramassée, mourante, devant le Jardin d'hiver, je me suis juré que,
lorsque je serais riche — elle ne disait pas « si jamais je suis riche,»
tant était grande sa foi dans l'avenirje ferai construire un hôtel en
cet endroit. Vous voyez que le hasard lui-même se fait mon complice !</p>
<p>Houssaye prit le chèque, et au dos d'une lettre il traça ces quelques
mots : « Reçu de la marquise de Païva cent mille francs que je lui
rendrai dimanche prochain. »</p>
<p>La marquise jeta les yeux sur le papier, le froissa dans ses doigts
roses et l'approcha d'une bougie, en disant : — Ce diable d'Houssaye, il
sait tout, même faire les reconnaissances !</p>
<p><pb/></p>
<p>portes si bien closes de cet Eldorado, dont nul n'a pu dire : Qui paye y
va!</p>
<p>Elle ne voulut autour d'elle que des amitiés solides, et elle réussit à
réaliser ce rêve ambitieux. Aussi faut-il reléguer dans la légende ce
vers qu'on accuse Emile Augier d'avoir écrit sur son album :</p>
<p>Ainsi que la vertu le vice a des degrés.</p>
<p>On sait le reste. La guerre de 1870 rompit cette chaîne sympathique, et
rien ne la put ressouder. Le vide se fit autour de celle qui, dans
l'intervalle, était devenue la femme du comte Henckel de Donnesmark, le
cousin du chancelier de fer, l'ex-proconsul d'Alsace-Lorraine.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BAL DE L'OPÉRA</p>
<p>26 janvier 1884.</p>
<p>C'était la nuit dernière.</p>
<p>LE DÉBARDEUR. — Ça l'use !</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faudrait être Scarron pour chanter digne-ment cette cravate
légendaire dont la place est marquée dans notre bric-à-brac historique,
près de la canne d'Arouet, du lorgnon de Balzac, de la mèche de Girardin
et des lunettes de M. Thiers.</p>
<p>On nous rendra la sécurité publique, on nous rendra la considération de
l'Europe, on nous rendra peut-être nos provinces, mais cette cravate
immortelle, qui tournait comme un phare</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui marquait les étapes de la grande bacchanale, qui nous la rendra ?</p>
<p>Jadis, dans ces fêtes de nuit, il y avait deux chronomètres pour
rappeler aux cabrioleurs des deux sexes, que les bals, comme la vie,
n'ont que la durée d'un rêve : l'horloge du foyer et la cravate du père
Strauss.</p>
<p>On pourrait inscrire au-dessus du foyer cette maxime prohibitive : Non
licet omnibus adire Corinthum !</p>
<p>Il faut dire que cette cravate était un chronomètre tellement
perfectionné, qu'auprès de lui le canon du Palais-Royal eût passé pour
battre la pretantaine. Et je ne serais pas surpris, étant donnée la date
de sa disparition, que les Prussiens, si friands, en fait d'articles de
Genève, n'y fussent pas absolument étrangers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier quadrille. — Le nœud de la cravate.</p>
<p>immobile sous le menton bien rasé, marquait MINUIT.</p>
<p>Troisième quadrille. — Ledit nœud, après une évolution circulaire,
s'arrêtait sous l'oreille gauche et marquait UNE HEURE.</p>
<p>Cinquième quadrille. — Ledit nœud, dont le mouvement d'aiguille avait
continué, stoppait sous la nuque et marquait DEUX HEURES.</p>
<p>Septième quadrille. — Halte dudit nœud sous l'oreille droite. TROIS HEURES.</p>
<p>Dernier quadrille. — Conjonction définitive dudit nœud avec le menton.
QUATRE HEURES.</p>
<p>Apothéose, galop monstre et sortie générale sur ce motif entraînant de
la Casquelte au père Bugeaud :</p>
<p>As-tu vu La cravate, La cravate, As-tu vu La cravate au père Strauss?</p>
<p>Hélas ! le père Strauss, qui, pendant dix-huit années, avait conduit
toutes les sauteries de l'Empire, déposa son bâton et serra sa cravate.</p>
<p><pb/></p>
<p>ratrice aperçut le vieil imprésario, tout cet éblouissant passé des
fêtes auxquelles il avait présidé se dressa soudainement devant elle.
Elle joignit les mains avec une expression navrante, ses yeux se
remplirent de larmes et sa gorge de sanglots.</p>
<p>t tandis qu'il parlait, le vieux refrain me chân-</p>
<p><pb/></p>
<p>tait dans l'oreille avec je ne sais quel accent mélancolique : As-tu vu
La cravate au père Strauss ?</p>
<p>LA RETRAITE DES VINGT 29 janvier 1884.</p>
<p>Mon ami le Masque de Fer a parlé ce matin, en termes semi-discrets,
d'une petite révolution qui vient de s'accomplir au Cercle de la rue
Royale : « Le Comité du Cercle a donné sa démission. »</p>
<p>Remontons aux origines.</p>
<p><pb/></p>
<p>affaiblis des belles gaietés d'autrefois. Le temps n'était plus où les
Gramont-Caderousse, les Paul Demidoff, les d' Evry, les Narischkine et
tutti quanti conduisaient la joyeuse sarabande ; où ces gais vivants
menaient l'émeute au Cotillon; où, les soirs d'Opéra, ils faisaient des
razzias de dominos quelconques, les traînaient au Grand-Seize, leur
arrachaient le masque, et jetaient dans l'escalier, comme des paquets de
linge sale, tous ceux dont les charmes étaient par trop défraîchis; où
un sculpteur célèbre s'en allait au bal des artistes, dans le costume
vaporeux et avec les attributs pharmaceutiques de l'Amour. malade, et se
faisait conduire au poste, comme un simple poivreau !</p>
<p><pb/></p>
<p>si pleins de promesses dans l'emploi des Essler et des Cerrito.</p>
<p>billets de mille. Ah! la cagnotte avait alors d'opulentes rondeurs ;
maintenant, elle était flasque et sonnait le vide. Si lourde que fût la
cotisation, elle ne constituait pas, vu le petit nombre des membres, un
appoint suffisant.</p>
<p>L'agonie arrivait, lente, mais sûre. Un miracle pouvait conjurer cette
catastrophe fatale. Le miracle eut lieu, et c'est ici que le Comité des
steeple-éhase de France, dont tous les membres sont membres du
Petit-Club, mais qui forme une sorte d'Etat dans l'Etat, entre en scène.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'offre était tentante. On topa. Peu de temps après, le comité des
steeple-chase de France prit en main l'administration du cercle, dont la
nouvelle commission administrative fut ainsi composée: Président : M. le
prince de Sagan. Vice-présidents : MM. le vicomte Beugnot, de la
HayeJousselin et de Montgommery. Membres : MM. le vicomte Aguado, le
général de Biré, le marquis de Breteuil, le vicomte de Brigode,</p>
<p><pb/></p>
<p>Brinquant, du Bos, le baron Finot, le duc de Gramont, le comte Ch. de
Grollier - récemment remplacé par M. de Neulfise. — Richard et Robert
Hennessy, de Francisco Martin, Arthur et Fernand O'Connor, le vicomte de
Trédern et le marquis de Saint-Sauveur, mort l'autre semaine.</p>
<p>Ces messieurs — tous membres du comité des steeple — s'adjoignirent dix
autres membres du cercle : MM. le comte de Bryas, Elle Cabrol, un
gentleman doublé d'un poète, le duc de Castries, le marquis de Chaponay,
Delâtre, le comte J. de Gontaut-Biron, le marquis de Massa, le duc de
Morny, le marquis de Meyronnet et le vicomte Vigier, mort depuis et
remplacé par le comte de Nicolaï.</p>
<p>Tout d'abord, les prévisions heureuses se réalisèrent. Les demandes
d'admission firent rage.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus qu'une pelotte abominablement hérissée.</p>
<p><pb/></p>
<p>FÉVRIER</p>
<p>EUGÈNE ROUHER</p>
<p>3 février 1884.</p>
<p>D'autres .vous montreront l'homme politique, vous peindront un Rouher en
pied. Je voudrais vous montrer l'homme intime, vous peindre le Rouher en
robe de chambre, — écrire, en un mot, non pas une page dhistoire, mais
un simple feuillet de chronique. Ceci commente et éclaire cela.</p>
<p>Un géomètre aurait pu définir ainsi les trois qualités maîtresses de
l'illustre défunt : — Manières rondes, - esprit aigu, — volonté carrée.</p>
<p>Le secret de sa haute fortune est dans cette définition. scientifique
Mais commençons ab ovo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel joli portrait de M. Rouher aux débuts !</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rien ne dépeuple une contrée comme un compatriote investi d'une grande
influence.</p>
<p>» La tête est pure de lignes et d'un ovale parfait ; l'oeil est bien
fendu et a de longs cils ; le nez est irréprochable ; par malheur, les
joues sont un peu grassouillettes et rondelettes ; le galbe en souffre ;
le teint est d'un vrai Paros, c'est-à-dire d'un blanc légèrement rosé ;
signe caractéristi-</p>
<p><pb/></p>
<p>que : la ligne de partage du menton est trop creusée. M. Rouher a en
trop au menton ce que Cicéron avait en trop au bout du nez.</p>
<p>» L'attitude et le pas ont plus de souplesse qu'on ne supposerait d'une
taille un peu courte et prématurément épaisse. »</p>
<p>Sans être négatif au même degré que Colbert, il sait dire non. Quant à
ses oui, ils sont sacrés. Une parole de lui vaut le meilleur des titres.
En cela,, il est bien de sa race. »</p>
<p>Il en était aussi par ses vertus de famille, qui faisaient de M. Rouher
l'homme d'intérieur par excellence, des pantoufles et du coin du feu. Il
n'en faut pas conclure qu'il descendît jusqu'aux détails du ménage. Un
jour cependant — c'était aux environs de 1860 — cette tarentule le piqua.</p>
<p>On le vit s'enquérir du prix de toutes choses.</p>
<p>Vous lui parliez affaire, il vous questionnait sur la valeur des
denrées, sur celle des étoffes ; iltâtait</p>
<p><pb/></p>
<p>le drap de votre habit et jetait des regards profonds sur le cuir de vos
bottines. Le soir, plus de bézigue ni de rubicon, ses passe-temps favoris.</p>
<p>Au dessert, il quittait la table et sortait furtivement. Lui, sortir!
Les siens n'en revenaient pas.</p>
<p>Les médecins furent mis en campagne. On épia ses démarches ; on le vit
se glisser le long des murailles et pénétrer avec précaution dans le
laboratoire d'une pharmacie de la rue du Bac. Qu'allait-il faire dans
cette officine ? Et quel secret terrible, quel remède mystérieux
allait-il chercher parmi les cornues et les alambics ?</p>
<p>Deux vastes pièces y sont encombrées d'études et de dossiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eugène Rouher n'aurait pas été l'homme d'Etat qu'il fut, et pour qui la
postérité sera plus équitable que les contemporains, s'il n'avait eu des
envieux. L'envie, pour le blesser, affecta toutes les formes, même celle
de la chanson. Il y eut des Rouhérades comme il y eut des M a{arinades.</p>
<p>Il me revient deux strophes d'une de ces satires rimées, qu'on peut
citer — car elles sont inoffensives — sans crainte d'offenser la mémoire
de ce grand mort.</p>
<p>Les voici, elles portent leur date : Certe, un homme doit être las Quand
il a joué le grand rôle, Quand il a dix ans, comme Atlas, Porté deux
seaux sur une épaule.</p>
<p>La maison a son hirondelle, Les Auvergnats ont leurs amours.</p>
<p>Ah ! croyez-moi, monsieur Rouergne, Si j'étais Auvergnat, Avec l'ami
Rognât Je retournerais en Auvergne !</p>
<p>Tout homme peut se remplacer.</p>
<p>Ceux qui vous.disent que la France De vous ne peut pas se passer Sont
des gens remplis d'ignorance.</p>
<p>Bien d'autres laveront Paris, Le baigneront, le feront boire, Et
marqueront sur leur mémoire Les margotins au même prix, Ah 1 croyez-moi,
etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait ce qu'il advint des ces archives : elles furent abominablement
violées. Le même correspondant s'en vante avec un naïf cynisme.</p>
<p>Ecoutez-le : « Le château de Cerçay fut, au point de vue diplomatique et
politique, la mine la plus intéressante qu'on ait découverte et
exploitée pendant l'occupation, et exploitée légitimement, car les
archives d'un ministre dont le rôle fut si prépondérant en Europe
étaient le trophée indiscutable du chancelier allemand, dont le nom
figure si souvent dans ces papiers. Plans stratégiques surpris ou
combinaisons de l'échiquier diploma-</p>
<p><pb/></p>
<p>tique devinées, tout cela est de bonne prise, et les Français n'eussent
jamais trouvé dans leur propre armée un général assez sot pour ne pas
s'emparer d'une trouvaille pareille, si les chances de la guerre lui en
avaient fourni l'occasion. »</p>
<p>Ein causant, M. Rouher trempait une rôtie dans une tasse de café au
lait. Ah! si les Parisiens, qui eussent vendu leur droit d'aînesse, non
pour un plat de lentilles, mais pour une tasse de café au lait, avaient
pu le voir, entre deux audiences, humant, avec une volupté féline, leur
boisson favorite, ils l'eussent infailliblement adopté pour un des leurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>et se délassait des fatigues parlementaires par de longues et familières
causeries. Que d'aimables et spirituels bavardages ont dû retenir les
échos de ce coin du salon qu'on avait surnommé « le confessionnal »,
bavardages que mademoiselle Louise Rouher, une musicienne exquise,
accompagnait en sourdine sur le piano !</p>
<p>Pour être homme d'Etat, on n'en est pas moins homme. Chez le
vice-empereur, cette humanité se manifestait par un goût très vif pour
les cartes. Les cartes, c'était son péché mignon.</p>
<p>Le soir, au sortir de table, elles l'attiraient, le fascinaient et
l'accaparaient tout entier.</p>
<p>Ah! cet ami, comme il le guettait! et ce bézigue, s'il y avait eu
chômage une seule fois, il en eût fait une maladie !</p>
<p>Parfois, la partie était interrompue par l'entrée de madame Rouher qui,
riant d'un bon rire, disait : — Encore une mouche de dépistée!</p>
<p>Vous ne comprenez pas ? Voici le mot de l'énigme :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le pauvre homme s'en allait tout penaud, mais avec un rifflard tout
neuf dans la main.</p>
<p>Comme ces espèces ne sont généralement pas millionnaires, la
plaisanterie était en même temps une bonne action.</p>
<p>— Certainement, répondait' l'autre.</p>
<p>— Vous en êtes sûr ?</p>
<p>— Parbleu !</p>
<p>— Donc, vous le connaissez ?</p>
<p>— M. Rouher?. Je suis de ses intimes.</p>
<p>— Quelle chance !. Moi je ne le connais point. Présentez-moi, je vous prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez d'ici la tête du drôle. Alors Gustave Rouher, haussant le
diapason : - Décampez au plus vite, ajoutait-il, si vous ne voulez pas
qu'on vous pousse dehors par les épaules !</p>
<p>Et l'homme détalait sans tambour ni trompette, et sans. le parapluie que
madame Rouher eût avec plaisir remplacé par une canne. dans le dos !</p>
<p>Je m'aperçois que, dans cette étude rapide, je n'ai pas parlé de
l'esprit de M. Rouher. De l'esprit, il n'en avait guère dans le sens
boulevardier, mais il savait dire l'anecdote avec finesse, il avait le
tour pittoresque et trouvait le mot sans le chercher.</p>
<p>Avec les femmes, chose curieuse, il était lent, embarrassé, presque
rustique ; il savait mal tourner un compliment et disait une banalité
sans presque s'en rendre compte.</p>
<p>La femme ne l'inspirait pas.</p>
<p>A Paphos, il n'aurait pas eu de portefeuille.</p>
<p>LE CHIC ET LA TENUE</p>
<p>8 février 1884.</p>
<p>« Qu'est-ce que le grand monde ?. Mettezmoi tout nus quatre hommes, dont
deux voyous ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette boutade humoristique est de Dumas fils. Ce n'est ni un axiome, ni
un paradoxe; il y a de ceci et de cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cet aphorisme, aussi contestable, du reste, que celui de Dumas fils,
est né le mot chic et l'expression avoir du chic. Les autres vocables,
que des néologistes hardis ont voulu lui substituer — le pschut, le
v'lan, le tschock, etc., — ont vécu ce que vivent la plupart des
néologismes. Le chic est resté debout sur leurs ruines.</p>
<p>Evohé ! le chic est roi !</p>
<p>Le chic est un mot tout moderne qui définit une façon d'être toute
moderne. Nos pères ne le connaissaient point. Eux, ils disaient la tenue.</p>
<p>Les contemporains confondent volontiers ces deux termes. Et pourtant il
y a plus qu'une nuance entre eux, il y a tout un abîme.</p>
<p>Le chic n'est pas un don, c'est une science.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est passé dans le langage courant, mais, comme je le disais plus haut,
entre la tenue et le chic la synonymie n'est qu'apparente.</p>
<p><pb/></p>
<p>en faire quelqu'un, c'est une autre affaire.</p>
<p>On donne le chic, on ne donne pas la tenue.</p>
<p>C'est je ne sais quoi de personnel, d'individuel, où l'étude,
l'éducation, l'exemple, le frottement, la volonté, le tailleur, le
chemisier, le bottier ne sont que pour peu de chose, et qui constitue
l'originalité de chacun et comme sa marque de fabrique. C'est une
qualité de nature et non d'acquit.</p>
<p>Non, certes. Nombre de gens qui ont du chic ont en même temps de la
tenue, et vice versâ.</p>
<p>Mais, pour quelques-uns qui cumulent, combien, ayant de la tenue,
manquent complètement de chic, et n'en font pas moins bonne figure !</p>
<p>J'ai dit. Choisissez.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CRÉMAILLERE</p>
<p>9 février 1884.</p>
<p>A l'exemple du Figaro, la France s'est mise dans ses meubles. Elle
aussi, maintenant, a pignon sur rue. M. Charles Lalou, le succès-' seur
d'Emile de Girardin, semble avoir adopté cette devise du maître : « Pas
d'économies ! Pour un journal, l'économie, c'est la mort ; les dépenses
productives c'est la prospérité. »</p>
<p>Et cette autre : « Le journal n'est pas un but, mais un moyen.</p>
<p>C'est par le journal et non du journal que nous doit venir la fortune. »</p>
<p>Trop modeste pour prétendre entrer complètement dans la peau de
l'illustre mort, M. Lalou s'est contenté de mettre ses pantoufles ; et,
après avoir acheté la France, le dernier tremplin de sa vie publique, il
a complété l'assimilation en achetant l'hôtel de la rue La Pérouse, le
somptueux asile de sa vie privée.</p>
<p>Le décor n'a pas changé : le nouvel hôte en a pieusement respecté
l'ancienne ordonnance.</p>
<p>Et, n'était la vaste cour transformée en admirable salle de concert,
n'était la cohue un peu banale des habits noirs affluant et refluant
comme une marée — Emile de Girardin n'aimait pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» On peut donc aimer trois femmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Théophile Gautier, lui, s'était abstenu.</p>
<p>— Et vous, mon cher Théo, lui demanda le grand publiciste, craignez-vous
ou désespérezvous de me définir ?</p>
<p>— Alors, exécutez-vous.</p>
<p>Et tandis que, couché sur les mêmes divans où se tinrent ces
spirituelles assises, je m'isolais dans le lointain des souvenirs, seul
parmi « ce vaste désert d'hommes », je percevais, comme en un rêve, de
vagues et délicieuses harmonies. Et là-bas, dans la vaste cour
transformée en salle de concert, Massenet conduisait ses Scènes
alsaciennes, Joncières son Dimitri, Raoul Pugno sa Valse lente, Sarah
Bernhardt et les Mounet s'envolaient sur les ailes des poètes, les voix
exquises de mesdames Krauss, Isaac et Richard, de MM. Sellier, Dereims,
Gailhard, Talazac et Lassalle ravissaient la foule idolâtre avec les
plus belles inspirations de Gounod, de Thomas, de Bellini, de Verdi, de
Mozart et de Donizetti, mademoiselle de Barrai de Montauvrard, une
inconnue d'hier, peut-être une étoile de demain, montait alle stelle
avec un air de Psyché, et la diva Judic faisait jaillir toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>cascades du rire avec une chanson inédite de Fabrice Carré, mise en
musique par Victor Roger, le Prével de la France et l'organisateur de ce
programme flamboyant.</p>
<p>Le concert s'est terminé par la symphonie des fourchettes, enlevée avec
un formidable entrain par plus de 300 virtuoses.</p>
<p>Comme je prenais mon paletot — ma partie consciencieusement faite — je
crus entendre, venant de l'étage supérieur, un léger vagissement.</p>
<p>— Ne faites pas attention, monsieur, me dit l'homme du vestiaire, c'est
le mioche au patron.</p>
<p>— Bah! répondis-je, j'ignorais que M. Lalou fût père.</p>
<p>— Il ne l'est que de ce matin. Mais il était trop tard pour contremander
la soirée.</p>
<p>Noël ! Noël ! le sceptre de la France ne tombera pas en quenouille.</p>
<p>FEU LA REINE-BLANCHE</p>
<p>11 février 1884.</p>
<p>Après Valentino, Mabille et le Château-Rouge, voici la Reine-Blanche qui
ferme ses portes. Le spectre de la faillite veille sur le seuil, hier
bruyant, aujourd'hui silencieux. Guibollard ajou-</p>
<p><pb/></p>
<p>terait, en guise d'oraison funèbre : Lugere Veneres Cupidinesque ! Les
Veneres Cupidinesque de la Reine-Blanche formaient une des variétés de
l'ichtyologie. D'où ce sobriquet d'A quarium dont l'avait marquée
l'ironie populaire. Une des originalités de ce bal, et non la moindre,
était sa proximité du cimetière du Nord. Est-ce bien au hasard seul
qu'il faut imputer ce rapprochement macabre ? Cimetière et bal
n'étaient-ils pas l'un et l'autre hantés par des spectres ? Ici et là
n'était-ce pas tout un : charnier putride, sépulcres blanchis ?</p>
<p><pb/></p>
<p>nageoires vers des océans moins dangereux. Et tandis que l'Aquarium se
vidait, toute cette émigration frétillante entrait dans les eaux de la
Boule-Noire et de la Présidence, — lisez l'Elysée-Montmartre. La poire
était mûre pour le syndic ; il est en train de la cueillir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Baudelaire nous a laissé de ces créatures un crayon impérissable: «
Tantôt elles vont, elles viennent, passent et repassent, ouvrant un œil
étonné comme celui des animaux, ayant l'air de ne rien voir, mais
examinant tout. Tantôt elles se montrent prostrées, dans des attitudes
désespérées d'ennui, dans des indolences d'estaminet, d'un cynisme
masculin, fumant des cigarettes pour tuer le temps avec la résignation
du fatalisme oriental ; étalées, vautrées sur les banquettes, la jupe
arrondie par derrière et par devant en un double éventail, ou accrochées
en équilibre sur des tabourets et des chaises; lourdes, mornes,
stupides, extravagantes, avec des yeux vernis par l'eau-de-vie et des
fronts bombés par l'entêtement. »</p>
<p>Un pur Gavarni, n'est-ce pas?</p>
<p>La Reine-Blanche a vécu. Requiescat in pace!</p>
<p>Que Guibollard me pardonne !</p>
<p><pb/></p>
<p>MUCH ADO ABOUT NOTHING!</p>
<p>12 février 1884.</p>
<p>Il y a des professions paisibles et discrètes, jalouses d'ombre et de
recueillement. Celles-là, pour ne pas faire parler d'elles, ne sont ni
les moins utiles, ni les moins dignes de respect. Il y a, par contre,
des professions bruyantes et tapageuses, ivres de réclame et de
publicité. Et, en première ligne, il faut citer la profession de comédien.</p>
<p>Je ne veux pas faire le procès du comédien ; j'aurais contre moi le
public, son complice. D'ailleurs, j'aime cette variété de l'espèce
animale, aujourd'hui classée et dûment légitimée. Sans partager
l'engouement de mes contemporains, je subis, comme eux, son prestige un
peu tyrannique et j'apprécie ses grâces un peu conventionnelles.</p>
<p>Seul, de tous les êtres agissants et pensants, le comédien n'a pas droit
au silence. Ce droit, il s'en est dépossédé lui-même en démolissant de
ses propres mains le mur Guilloutet et en étalant, avec une naïve
complaisance, les côtés intimes et secrets de sa vie. S'il se mouche,
tout l'univers en est ébranlé; s'il éternue, c'est avec des grondements
de tonnerre ; s'il se médicamente, le « silence du cabinet» n'est plus
qu'une métaphore ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a sévi terriblement cette semaine. Depuis trois jours, on nous
rabat les oreilles avec la question Maurel-Devriès. Lequel a raison du
directeur ou de la cantatrice? Lequel a tort? Je m'en soucie comme des
infortunes de Simon Boccanegra. Ce sont affaires de boutique pour
lesquelles ceux de la boutique peuvent seuls se passionner.</p>
<p>Comme public, elles me laissent froid ; comme journaliste, j'en suis
légèrement agacé, «nonparce que c'est sale, mais parce que ça tient de
la place! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, parce que un petit chanteur épouse une</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce mot d' « événement parisien », je vois d'ici les gens graves
hausser les épaules.</p>
<p>— Qu'est-ce que c'est que ça, disent-ils, un événement parisien ? Ça
existe donc ? Et comment est-ce fait ?</p>
<p>Puisque l'occasion m'en est offerte, je vais essayer de définir ce genre
tout spécial d'événement, qui fait hausser les épaules aux gens graves.</p>
<p>Quelques exemples : Une première de M. Alexandre Dumas est un événement
parisien; une première de M. Buguet n'est pas un événement parisien;</p>
<p><pb/></p>
<p>Un article de M. Rochefort est un événement ~r~ - /2; un article de M.
La i sant n'est pas un parisien; un article de M. Laisant n'est pas un
événement parisien; Un discours de M. Bischoffsheim serait un</p>
<p>serait un événement parisien; celui de M. Escalaïs avec mademoiselle
Lureau ne sera pas un événement parisien.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MACÉ</p>
<p>16 février 1884.</p>
<p>Au moment où M. Claude résigna ses fonctions, deux candidats étaient en
présence : M. Jacob et M. Macé, tous deux commissaires de police. La
désorganisation de la préfecture marchait alors bon train, et le rêve
des « réformistes » était de faire du chef de la Sûreté l'homme-lige du
chef de la police municipale, en lui retirant sa qualité de magistrat et
le réduisant au rôle d'un agent supérieur. M. Jacob rendit son écharpe
pour redevenir simple officier de paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Macé se retirant, les mêmes impedimenta se présentent pour la
nomination de son successeur. Le chef de la police municipale veut un
officier de paix ; le Parquet réclame un commissaire de police.</p>
<p>Si la victoire reste au Parquet, le chef de la Sûreté, responsable mais
aussi maître de ses actes, n'ayant de rapports avec M. Caubet que pour
les affaires municipales, pourra correspondre directement avec la
magistrature sans les entraves de la hiérarchie, et, en conséquence,
gagner du temps, opérer lui-même, pénétrer avec son écharpe de
commissaire aux domiciles particuliers, ne relevant, en somme, que de la
justice et de sa conscience.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique M. Yves Guyot, dans sa campagne du « Vieux petit employé »,
l'ait battu fortement en brèche. peut-être parce que.</p>
<p>Les candidats du Parquet sont : M. Kuehn, commissaire aux Délégations,
et M. Mironneau, commissaire de police aux Enfants-Rouges (IIIe
arrondissement).</p>
<p>Dans quelques heures, un de ces quatre concurrents aura pris possession
de ce cabinet sombre, sorte d'observatoire d'où l'œil du Maître et du
Vengeur plonge, éternellement ouvert, sur les repaires de Paris, — et
qu'on pourrait prendre pour le cabinet d'un savant ou d'un homme
d'affaires, si ce musée terrifiant, œuvre de M. Macé, œuvre patiente et
macabre, ne lui restituait sa véritable physionomie. On a dépeint bien
des fois « ce tragique assemblage d'instruments de meurtre, cette
collection sinistre de photographies d'assassins et d'assassinés, où
figurent tous les héros hideux de la Cour d'assises, avec leur face
effroyablement intelligentes ou atrocement bestiales ; où tous les
crimes commis ont laissé quelque accessoire hideux : marteaux sous
lesquels la cervelle a jailli, couteaux tachés de rouille noircie qui
est du sang ; os de mouton pour fendre le ventre de bas en haut; yeux de
verre, barbes postiches, masques de velours, scies minuscules, fausses
clefs, faux billets de banque, faux lingots d'or, cartes biseautées,
casse-tête, cordes, bâillons, revolvers ; tout le détritus du vice et du
meurtre, étiqueté, cacheté de rouge, avec de rapides inscriptions explica-</p>
<p><pb/></p>
<p>tives ; et, en regard, l'argument final, la guillotine, sous ses aspects
divers ; — tout cela sentant la mort et le mal, et mis sous verre comme
des livres précieux dans une bibliothèque fermée ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MANES DE FALCON</p>
<p>18 février 1884.</p>
<p>Le surlendemain, je recevais la lettre suivante : a Monsieur le
Rédacteur, » Vous semblez croire que mademoiselle Falcon est morte. Il
n'en est rien : elle est vivante, et bien vivante. Si vous voulez vous
en convaincre, allez au n° 38 de la Chaussée-d'Antin ; sonnez au premier
étage et demandez madame Malançon. C'est le nom que porte aujourd'hui
l'illustre créatrice de Rachel et de Valentine.</p>
<p>» Agréez, monsieur le Rédacteur, etc.</p>
<p>» X. »</p>
<p>« Mânes de la Falcon » était une figure. En fait, cependant, la grande
Cornélie était morte, et bien morte, depuis cette soirée de deuil où son
âme et sa voix se brisèrent après avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus récemment, en 1879, quand parut la Vierge de l'Opéra, roman
d'Emmanuel Gonzalès, dont l'héroïne n'était pas sans avoir un certain
air de famille avec la Falcon, les reporters se mirent en campagne et
finirent par la découvrir menant une existence nécessiteuse aux environs
de Paris.</p>
<p>l'inverse de Galathée, met sa coqetteJ j</p>
<p>point être vue. Et je mis le cap sur la ç:}îis-sée--.</p>
<p>d'Antin, bien décidé, coûte que cot(te' à. n'err</p>
<p>pas revenir bredouille.</p>
<p>6 ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— Madame Malançon ? lui demandé-je.</p>
<p>— C'est ici, monsieur. Je vais prévenir madame. Suivez-moi.</p>
<p>Et, par un couloir sombre, la bonne m'introduisit dans une salle à
manger modeste, ouvrant sur un petit salon très simple, mais
confortablement aménagé. Par la porte laissée entr'ouverte, j'aperçus,
assis devant un piano, un bambin de</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux premiers mots de la bonne, la vieille dame se leva, comme mue par un
ressort, et marcha vers la porte. A son air défiant, je vis qu'il
fallait emporter la place d'assaut. Aussi, sans lui donner le temps de
prononcer une parole : — Vous êtes bien la Falcon ? lui dis-je à
brûle-pourpoint.</p>
<p><pb/></p>
<p>blait subir avec un certain malaise, en me disant : — Je vous en veux
presque, monsieur, d'avoir violé mon domicile.</p>
<p>- Hélas! monsieur, ce journal a dit vrai.</p>
<p>mais il retarde !. Il y a quarante-quatre ans que je suis morte ; ça
date du soir où, penchée sur l'épaule de Duprez, j'ai conduit moi-même
mes funérailles, au milieu des larmes et des sanglots du tout Paris
artistique ! La Falcon n'est plus !.</p>
<p>J - Pourtant, m'écriai-je, votre gloire, vos triomp es.</p>
<p>- Ma gloire ! mes triomphes !. reprit-elle avec un peu d'amertume, tout
cela fut bien éphémère!. Il en devait être ainsi. Je n'avais</p>
<p><pb/></p>
<p>pas la vocation. Ce sont des circonstances indépendantes de ma volonté
qui me jetèrent sur la scène. Je répugnais au théâtre, mais j'y reçus un
tel accueil que, bien qu'y étant entrée malgré moi, presque de force,
j'eus quelques regrets de le quitter. Regrets auxquels je fis diversion
par des voyages, un, entre autres, en Russie, où je vécus assez
longtemps auprès de ma mère et de ma sœur. De retour en France, sans
fortune - ma carrière avait été si courte ! — je me trouvai seule, aux
prises avec la vie, qui ne me fut pas toujours douce. Il me fallut, à
certaines heures, pour gagner mon pain, donner des leçons de chant et de
piano. Mais les temps d'épreuve sont finis. Aujourd'hui, je vis
heureuse, ayant réalisé le plus cher de mes rêves : le repos dans
l'obscurité. Je sors peu, je ne reçois personne.</p>
<p>Jamais un étranger n'a franchi le seuil de ce salon.</p>
<p>- Peut-être parce qu'elle éveille en vous de trop cuisants souvenirs ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROYAUME DES ARTS</p>
<p>19 février i884.</p>
<p>Ce royaume, de fondation récente, embrasse la vaste zone comprise entre
le parc Monceau, l'avenue de Wagram, le boulevard Pereire et le
boulevard Berthier.</p>
<p>Avant qu'il ne fût sorti des terrains vagues, la place Pigalle et les
quartiers avoisinants étaient la terre classique, quelque chose comme le
pays latin de la peinture et de la sculpture, — Ghetto pour le
bourgeois, Californie pour l'amateur, oasis pour le dilettante.</p>
<p>Les peintres et les sculpteurs y avaient leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>lares, leurs cafés, leurs parlottes, leurs clubs.</p>
<p>Tous les reporters en connaissent le chemin; il leur offre, surtout aux
approches du Salon, une mine de documents précieux et pittoresques.</p>
<p>Le Salon est loin encore, et pourtant, depuis quelques jours, il se fait
un perpétuel va-et-vient de nouvellistes entre « Paris » et le parc
Monceau. L'incident Mackay-Meissonier est la cause de ces hâtifs
pèlerinages. Chacun veut</p>
<p><pb/></p>
<p>avoir la version du Maître pour reconstituer cette histoire ténébreuse
d'une jolie femme froissée dans son amour-propre, d'un grand artiste
ayant la conscience de son génie et d'un chef-d'œuvre « vandalisé ». Il
ne nous plaît pas de prendre parti dans la querelle ; mais puisqu'elle a
remis en vedette le nom de Meissonier, nous en profiterons pour
introduire le lecteur dans son home.</p>
<p>Le jour, cette galerie est d'un ton assez froid; mais, au clair de lune,
par les belles nuits d'été, elle est d'une poésie pénétrante, avec ses
ombres portées profondes d'où semblent jaillir en éclats bleuâtres les
colonnes de pierre.</p>
<p>A gauche, s'ouvre un long couloir vitré, d'où l'on accède aux
appartements par un escalier de bois aux larges rampes. Un salon
immense, garni de bronzes et de tableaux, précède l'atelier.</p>
<p>Près d'une large baie de verre, assis devant un</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard parle haut chez lui, avec cette accentuation militaire qui
rappelle les tristes jours du siège, où nous le voyions cavalcader à
travers Paris, glorieux et magnifique, dans son uniforme tout flambant
neuf de colonel d'état-major.</p>
<p><pb/></p>
<p>castels gothiques, palais italiens avec leurs élégantes loggias, rouges
demeures du temps de Louis XIII, que sais-je encore ? Le dedans est en
harmonie avec le dehors ; et, sans franchir le seuil de ces demeures
quasi princières, vous pouvez, par les grandes baies ouvertes,
apercevoir, sous les lustres hollandais ou vénitiens, des sculptures
d'abbayes, des escaliers de Louvres, des tapisseries merveilleuses, des
chefs-d'œuvre incomparables dans des cadres étincelants, des panneaux de
japonaiseries — tous les émerveillements et toutes les raretés d'un luxe
auquel, autrefois, les nababs seuls pouvaient prétendre.</p>
<p>C'est Meissonier qui, je crois, a dit ce mot typique : — Il est juste
que ceux qui signent des chefsd'œuvre soient aussi bien logés que ceux
qui les achètent !</p>
<p>D'accord, et rien n'est plus équitable, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARDI-GRAS MOUILLÉ (Imité d) Anacréon et de La Fontaine)</p>
<p>26 février 1884.</p>
<p>J'attendais nonchalamment, Le nez derrière ma vitre Où l'eau suintait
tristement, Que Mardi-Gras, le vieux pître Fils d'Holbein ou de Callot,
Bercât ma mélancolie En agitant le grelot Enroué de la Folie.</p>
<p>J'attendais. Hélas! trois fois Hélas!. mais en pure perte!</p>
<p>Le trottoir était sans voix, La chaussée était déserte!</p>
<p>Seuls, blottis sous leur rifflard, Quelques bourgeois imbéciles Avec
leurs femmes dard dard Regagnaient leurs domiciles.</p>
<p>» Mais, comme il tomb' de la pluie » Je suis trempé jusqu'aux 0.51 »
J'ouvre. On entre. Par Hercule !</p>
<p>Epouvanté, je recule, Et mon intrus, sans façon, Sur ma moquette secoue
Son corps froid comme un glaçon Et tout dégouttant de boue !</p>
<p>Le long de ses traits flétris Couraient des rides profondes, Et des
touffes de poils gris</p>
<p><pb/></p>
<p>Pointaient sous ses mèches blondes.</p>
<p>Dans son maillot pailleté Ballottaient ses jambes grêles, Tandis qu'à
son dos voûté Pendaient deux petites ailes, Et qu'un horrible carquois,
Dont les flèches, jadis blanches, N'étaient plus ni fer ni bois, Sonnait
creux après ses hanches !</p>
<p>Ça, l'Amour! Point ne l'ai cru !</p>
<p>« Qui donc es-tu, mon bonhomme? »</p>
<p>Lui dis-je d'un ton bourru.</p>
<p>Lui, d'une voix de rogomme, Répond: a Je suis l' Mardi-Gras!</p>
<p>D Mon p'tit père, je te gobe!</p>
<p>» Viens sur mon cœur, dans mes bras L » Ecœuré, je me dérobe, Criant : »
0 vieil avachi, « Vade retro! Tu veux rire !</p>
<p>» Va-t'en, sépulcre blanchi 1 » Il ne se le fait pas dire Deux fois.
Mais traîtreusement, L'intrus, avant qu'il ne parte, Dans mon cœur,
profondément, Plonge la flèche du Parthe !</p>
<p>Je veux l'étreindre. Il a fui!</p>
<p>La porte s'est refermée !</p>
<p>Et je lis ce mot : ENNUI!</p>
<p>Sur la flèche déplumée.</p>
<p>JANVIER DE LA MOTTE</p>
<p>27 février 1884.</p>
<p>Vous souvient-il de Madame de Chamblax, l'avant-dernier drame
d'Alexandre Dumas, dont les Blancs et les Bleus furent le chant du cygne ?</p>
<p>Lorsqu'il fut représenté pour la première fois,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumas, en effet, avait incarné, dans ce personnage d'imagination ,
toutes les nobles qualités et même les aimables travers du galant homme,
dont il avait été l'hôte en son pachalick d'Evreux : - la haute
intelligence, le léger scepticisme, l'esprit alerte et primesautier,
l'entrain éternel, la bonhomie captivante, le charme irré-</p>
<p><pb/></p>
<p>sistible, l'impeccable loyauté, les façons chevaleresques poussées
jusqu'au donquichottisme; — il avait tout pris de lui, même sa devise,
dont il fit le mot de la fin de sa pièce : « Mieux vaut tuer le diable
que le diable ne nous tue ! »</p>
<p>Le portrait n'était point chargé, et l'on conçoit que le modèle fût — et
non pas dans l'acception banale et courante du mot — un sympathique.</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est sans doute pour me féliciter, dit en se rengorgeant le nouveau
venu. Qu'ils entrent !</p>
<p>Une bande de blousards fait alors irruption dans la pièce, et le
dialogue suivant s'engage entre l'un d'eux et le délégué républicain : —
C'est-y-toi qui. ?</p>
<p>— Oui, citoyen, c'est moi !. la République !.</p>
<p>Liberté !. Droits de'l'homme !. Nous sommes tous frères !. etc., etc.</p>
<p>Le soir même, le délégué républicain reprenait la diligence. et voilà
comment Janvier de la Motte fut maintenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'attristerai pas la mémoire du cher mort en rééditant un procès
scandaleux d'où il sortit blanc comme neige, et qui, en lui donnant
l'auréole des persécutés, provoqua, chez les honnêtes gens, une
explosion de témoignages sympathiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers choisit Janvier de la Motte.</p>
<p>Il était le sourire de cette assemblée pédante et morose, et comme sa
malice était exempte de méchanceté, il avait conquis ses adversaires,
qui lui pardonnaient d'avoir parfois trop d'esprit parce qu'il avait
beaucoup de belle humeur. Avec cela très mondain, sachant, comme les
sains et les robustes, mener de front les affaires et les plaisirs, très
friand de premières représentations, et aussi recherché dans le monde où
l'on s'ennuie que dans le monde où l'on s'amuse.</p>
<p>Il est un Janvier moins connu que ce Janvier tout en dehors, c'est le
Janvier intime, celui de la famille et du foyer. Il professait pour sa
mère un véritable culte, fait de filiale tendresse et de pieuse
vénération. A soixante ans, il était resté petit garçon devant elle. Il
l'appelait « maman » comme aux heures bénies de l'enfance. Chaque soir,
au sortir de quelque cercle d'amis ou du</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre, il faisait une apparition au café de la Paix, échangeait
quelques poignées de main et quelques paroles jO) euses, et quittait la
place au coup de minuit. A ceux qui faisaient mine de le retenir, il
répondait : « N'insistez pas, « maman » serait inquiète! » Et il
rentrait chez a maman », et nul de ces viveurs endurcis ne songeait à
blaguer cette a dévotion », tant elle était sincère. Et chaque fois que
« maman » — une femme de très grand esprit qui, sous le pseudonyme de
Gennevraye, a publié tant de si jolis vers et de si belle prose — chaque
fois que « maman » faisait une publication nouvelle, on voyait «
l'enfant » arriver au bureau de rédaction, tirer de sa poche le livre
encore humide, et vous dire d'un ton câlin : « Voici le dernier né de «
maman ».</p>
<p>soyez gentil pour elle. elle a beaucoup de talent, parole d'honneur ! Et
puis ça la rend si heureuse ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>belle et toute charmante marquise de Reverseaux, femme du jeune
diplomate et l'une des plus radieuses étoiles de notre firmament mondain.</p>
<p>Je m'aperçois que, sans y prendre garde, je viens de rédiger l'épitaphe
de Janvier de la Motte : Bon fils, bon père, etc. Mais, je suis
tranquille, il n'y aura pas d'erratum.</p>
<p>A L'ÉLYSÉE-GRÉVY</p>
<p>28 février 1884.</p>
<p>Violons, charcuterie, limonade, cohue, c'est en ces quatre termes que se
résument invariablement les réceptions présidentielles, et c'est pour la
grande joie du dernier que les trois autres « ont lieu ».</p>
<p>Un souverain a le droit d'être éclectique; il</p>
<p><pb/></p>
<p>peut trier son monde et limiter le nombre de ses hôtes aux dimensions
etaux convenances du cadre.</p>
<p>Car les réceptions de M. Grévy n'ont rien de commun avec la porte
d'Alfred de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naturel. Mais les agences de théâtre, cela dépasse l'imagination. Je
pourrais citer telle de ces officines où les tickets pour l'Elysée
faisaient prime, hier soir, comme les tickets pour les Italiens quand
chante Gayarre.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARS</p>
<p>LES MODÈLES FEMMES 1</p>
<p>1er mars 1884.</p>
<p>La réception des œuvres pour le Salon annuel va commencer dans quelques
semaines. On peine nuit et jour dans les ateliers. Les artistes sont sur
les dents, et aussi les modèles.</p>
<p>Les modèles !. On écrirait des volumes sur cette variété sui generis de
l'espèce humaine, éternel étonnement du bourgeois. Mais la place nous
étant limitée, nous nous renfermerons dans le cadre modeste d'une esquisse.</p>
<p>Il y a modèle et modèle, comme il y a fagot et fagot. Pendant la pose,
le modèle est modèle tout simplement, — troisième sexe, sexe neutre, si
vous voulez ; en dehors de la pose, c'est une individualité quelconque.
Telle femme, qui s'étale in naturalibus aux yeux des artistes, est une
excellente mère de famille, une popotte accomplie.</p>
<p>Telle autre qui « pose le costume », et ne voudrait, pour tout l'or du
monde entier, montrer au peintre la naissance de sa gorge, prodigue à
des amateurs, dans l'intimité de l'alcôve, les trésors dont la nature
l'a surabondamment dotée.</p>
<p>Du temps où elle habitait l'hôtel où loge au-</p>
<p>(1) Ne pas confondre avec les femmes modèles.</p>
<p><pb/></p>
<p>jourd'hui l'ambassadeur d'Angleterre, Pauline Borghèse posa nue — comme
le discours d'un académicien — devant Canova. Et, comme une grande dame
de ses amies, scandalisée de cette complaisance, lui disait : — Nue !
devant un homme ! Ah ! ma chère, comment avez-vous pu ?</p>
<p>— Bah ! répondit la princesse, il y avait du feu !</p>
<p>De fait, il est vêtu d'une beauté pudique Dont l'Art fut le tailleur.</p>
<p>Pour lui, le peintre n'est pas un homme, pas plus qu'il n'est une femme
pour le peintre. Artiste et modèle vivent, au courant de la pose, dans
un monde idéal où les sexes n'existent pas et où la matière se révèle,
pour ainsi dire, aux yeux de l'âme plutôt qu'aux yeux du corps.</p>
<p>A côté des modèles qui posent le nu, il y a les modèles qui « posent le
costume ». Telle</p>
<p><pb/></p>
<p>Moralement, les spécialités sont tout aussi diverses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Permettez que je vous présente quelques modèles en vue.</p>
<p>Victorine Meurant, type d'ancien modèle, a posé chez Stevens, Manet,
Clairin, Gervex.</p>
<p>Rousse de cheveux. Est teintée de littérature.</p>
<p>Madame Bertha, une grande femme très élégante. Pose les costumes chez
les peintres « pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>risiens » Béraud, Stevens, Forain, Robert, etc.</p>
<p>Très boulevardière.</p>
<p>Louise, une jolie blonde, grande comme ça, mais bâtie comme la Vénus de
Milo. Pleine de grâces — avec quelques vertus.</p>
<p>Emma, modèle savant, trouve ses poses ellemême ; pose en ce moment chez
Gérôme.</p>
<p>Anna!. Pleurez, mes yeux, elle a versé dans le mariage, la superbe
créature avec son teint de bistre, ses grands yeux noirs et son
admirable correction de traits! Mais elle avait un vice, un serpent sous
ces fleurs. elle était presque toujours dans une situation intéressante.
Alors, adieu la pose ! Pendant les entr'actes, elle servait dans les
brasseries du Quartier Latin, au Sherry-Gobler, entre autres, ce bouchon
minuscule, aujourd'hui disparu, dont l'histoire ferait pendant au Roman
comique, et d'où sont partis tous les « jeunes » du jour, Richepin,
Maupassant, Paul Bourget, Catulle Mendès, Villiers de l'Isle-Adam,
Bouchor, Moynet, Sapeck, etc.</p>
<p>Un jour qu'Anna grelottait la fièvre, l'illustre Sapeck la prit en
pitié, la mena vers le soleil, la soigna, la guérit et, par excès
d'originalité, ou-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un poète l'installe fleuriste, rue d'Amsterdam; elle fait des affaires
navrantes et redevient modèle. La voilà, maintenant, épouse et mère.</p>
<p>Pleurez, mes yeux !</p>
<p>Moralité : - il n'y en a pas !</p>
<p>LES TRIBULATIONS DE « SAPHO»</p>
<p>4 mars 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la cloche Choudens. Et c'est bien ici le cas de dire : qui
n'entend qu'une cloche n'entend qu'un son. Il me semble, en effet, qu'il
eût été fort intéressant, et de la plus simple</p>
<p><pb/></p>
<p>bienséance, d'entendre l'autre cloche, la cloche Gounod.</p>
<p>L'éditeur, se trouvant en visite chez son auteur, vit dans un coin un
ballot de paperasses grises de poussière et mangées aux vers.</p>
<p>— Qu'est cela? demanda-t-il.</p>
<p>— C'est ma pauvre Sapho !</p>
<p>— Qu'en faites vous ?</p>
<p>- Hélas ! rien.</p>
<p>- Voulez-vous me la donner ?</p>
<p>- Avec plaisir. Prenez- la.</p>
<p>Que le profit ait été considérable ou médio-</p>
<p><pb/></p>
<p>cre, il importe peu, — Gounod n'en a pas profité. Que M. Choudens soit
propriétaire, cela ne fait pas question, — possession vaut titre.</p>
<p>Mais l'origine même de cette propriété devrait le rendre aujourd'hui, de
plus facile composition.</p>
<p>Il n'a pas corsé l'oeuvre d'un acte nouveau, il a refait de fond en
comble un des actes primitifs, et tous les anciens morceaux ont été
remaniés si complètement qu'il ne reste presque plus rien de la version
première, et que nous aurons, le 17 mars, le régal, non d'une reprise,
mais d'une véritable nouveauté.</p>
<p>M. Choudens ne peut donc raisonnablement se prévaloir des frais que
nécessitera la gravure nouvelle de Sapho. Il y devait être préparé, car
ces frais s'imposaient en tout état de cause.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GAYARRE</p>
<p>6 mars 1884.</p>
<p>Parisien d'Espagne, un Parisien de Paris te salue!</p>
<p>Viens-tu du pays où les ténors fleurissent dans la vapeur ambrée des
cigarettes et les suaves parfums des orangers ? d'Andalousie ou de
Castille, de Valence ou de Léon ? Es-tu fils de prince ou de bohème ?
Qu'importe! Si talent était synonyme de naissance, comme les Medina, les
Rodrigue et les Albuquerque, tu pourrais rester couvert devant ton Roy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, de Valence ou de Léon, d'Andalousie ou de Castille, te voilà
Parisien depuis hier. Il te manquait le baptême. Tu l'as.</p>
<p>Comme tous ceux qui se sentent des ailes, tu rêves des vastes horizons
et des ciels immenses de l'Opéra. Jeune présomptueux ! Connais-tu les
Saltimbanques ) Te souviens-tu de quel ton superbe l'illustre Bilboquet
demande au jeune Ducantal qui sollicite l'honneur de s'engager dans sa
troupe : « Sais-tu seulement jouer du violon comme Pa.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Vois-tu, il n'est pas de triomphe qui vaille ces deux larmes jaillies
des yeux ou plutôt de l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENT SON EXCELLENCE DEVINT "BACHELIER</p>
<p>7 mars 1884.</p>
<p>Cette Excellence estcelle dontle nom - comme l'a dit un préfet
pince-sans-rire et friand d'antiphrases — est synonyme de « conciliation ».</p>
<p>Vous croyez peut-être qu'il s'agit de M. Waldeck-Rousseau? Pas du tout.
Il s'agit de M. Hérisson, ministre du commerce.</p>
<p>Pourquoi du commerce plutôt que desfinances, de l'agriculture ou de
l'intérieur ? C'est un de ces mystères que peut seule expliquer
l'omniscience républicaine. Il suffit, en effet, qu'un citoyen
quelconque, le premier venu, soit bombardé ministre de la R. F., pour
que la langue de feu descende sur sa tête et l'initie aux fonctions les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est des légendes auxquelles, par fierté nationale et par souci de
notre prestige extérieur, il ne faut pas permettre de se propager. La
légende de M. Hérisson « vierge de tout baccalauréat » est en train de
faire le tour du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne faut rien avancer qu'on ne prouve, je vais dire comment la chose advint.</p>
<p>En ce temps-là, trois jeunes garçons , qui devaient avoir des fortunes
bien différentes, usaient leurs culottes sur les bancs du lycée SaintLouis.</p>
<p><pb/></p>
<p>œil hagard la course de l'aiguille impitoyable, et, de l'autre, couvait,
avec une évidente concupiscence, la copie de Rochefort, son voisin. Le
futur lanternier comprit cette pantomime suppliante et passa
sournoisement sa traduction au camarade aux abois. Ce n'était plus, dès
lors, qu'un simple travail de copiste, et le jeune Hérisson avait,
paraît-il, une fort belle main.</p>
<p>Mais le papa Géruzez avait flairé la fraude. Il descendit de sa chaire
et s'approchant des deux complices : — Il me semble, leur dit-il d'un
ton bourru, que nous collaborons !</p>
<p>Rochefort eut froid dans le dos ; il essaya de balbutier une excuse.</p>
<p>— Bien, bien, interrompit le papa Géruzez, votre nom, s'il vous plaît ?</p>
<p>— Henri Rochefort.</p>
<p>— Bah ! le fils du vaudevilliste ?</p>
<p>— Oui, monsieur !</p>
<p>— Et le filleul d'Hetzel, mon excellent ami?</p>
<p>— Lui-même.</p>
<p>Et le brave homme passa, sans pousser l'enquête plus loin, et laissant
les deux « collaborateurs » tout ahuris d'une alarme si chaude.</p>
<p><pb/></p>
<p>blement succombé sous l'avalanche des boules noires, si Rochefort n'eût
révélé, ce jour-là, sa vocation pour le théâtre, en remplissant derrière
lui le rôle de souffleur.</p>
<p>Rochefort, Hérisson et Portefain furent proclamés bacheliers ès lettres.</p>
<p>Depuis cette époque lointaine, la vie les a séparés, et je me figure
leur étonnement lorsqu'ils se verront réunis dans cet article.</p>
<p>Aujourd'hui, Rochefort est ce que vous savez.</p>
<p>Hérisson est ministre du commerce.</p>
<p>Portefain est. huissier d'une justice de paix.</p>
<p>Le destin a de ces ironies.</p>
<p>LE DENTISTE</p>
<p>8 mars 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui, blême, le teint plombé, les traits flétris, mais portant haut
encore les restes d'une beauté triviale dont l'avachissement atteste les
longs services, obligatoires et nullement gratuits. Elle, une belle
fille fraîche et rose, aux lèvres sensuelles, aux cheveux frisottés, à
la mâchoire superbe que déparent néanmoins deux ou trois perles
absentes, un morceau très friand, en somme, sans un je ne sais quoi,
dans l'expression et dans l'allure, de platement servile et de
stupidement résigné. Un Desgrieux que surveille le guet, une Manon
qu'attend Saint-Lazare.</p>
<p>A travers le va-et-vient des garçons et des consommateurs, un courant
mystérieux met en communication la table voisine avec la table en face,
M. Jones avec Manon et Desgrieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>trer moins farouche. Bientôt aux appels du coude et du genou succèdent
les ruades mal déguisées, sur quoi Manon, vaincue, se levant tout d'une
pièce, noue d'un geste fiévreux les brides de son chapeau, et, la tête
basse, l'allure morne, comme un condamné qui marche au supplice, gagne
lentement la porte de la brasserie, non sans avoir jeté sur M. Jones un
regard qui veut dire : « Puisque c'est la volonté de mon seigneur et
maître, viens reprendre ta proie ! »</p>
<p>L'AMI. — Avez-vous vu ?</p>
<p>Moi. — Parbleu !</p>
<p>— Et que pensez-vous ?</p>
<p>— Je pense que nous venons d'assister au prologue d'un vaudeville banal,
qui va se dénouer dans quelque garni du voisinage.</p>
<p>- Un vaudeville ? Dites un drame,s'il vous plaît!</p>
<p><pb/></p>
<p>- Un drame ? allons donc !</p>
<p>— C'est donc un phénomène, ce M. Jones ?</p>
<p>— Pis qu'un phénomène, un monstre !</p>
<p>— Vous me faites frémir.</p>
<p>— Et il y a bien de quoi. Vous connaissez la légende des vampires qui se
refaisaient une jeunesse en suçant le sang des vierges? M. Jones est de
cette famille-là.</p>
<p>— Allez toujours, c'est fort drôle.</p>
<p>— Attendez la fin. Dans le monde des alphonses et des filles, M. Jones
est connu sous le nom du « dentiste. »</p>
<p>— Quoi de surprenant, s'il est Américain ?</p>
<p>- Américain, peut-être, mais, dentiste, point.</p>
<p>Il serait fort en peine de montrer son diplôme.</p>
<p>— Dentiste amateur, alors ?</p>
<p>— Précisément. Avez-vous remarqué la mâchoire de Manon ?</p>
<p>— Sans doute. Elle est superbe.</p>
<p>— Mais incomplète. Et les vides qui les déshonorent, savez-vous qui les
a faits ?</p>
<p>- Prétendrez-vous que c'est M. Jones?</p>
<p>- Lui-même, - Je ne comprends pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Horrible ! horrible ! Des bêtes n'accepteraient pas ce qu'acceptent
des créatures humaines !</p>
<p>— Que voulez-vous ? Les temps sont durs, les clients sont rares, et il
faut bien qu'Alphonse vive !</p>
<p>— Soit. Mais il est inadmissible que la police</p>
<p><pb/></p>
<p>ignore M. Jones et son commerce hideux.</p>
<p>D'ailleurs, je l'ai payée ce qu'elle vaut. Elle m'a donné de l'agrément
en retour. Nous sommes quittes. »</p>
<p>Et tandis que nous causions, les moss se multipliaient devant Desgrieux.
Et tandis qu'ils se multipliaient, sa physionomie trahissait une
certaine inquiétude. Si Manon n'allait pas revenir!</p>
<p>Elle est revenue, Manon, demi-morte, l'œil dilaté par une sorte de
folie, serrant contre sa joue enflammée son mouchoir blanc marbré de
taches rouges. Elle a glissé quelque chose de jaune dans la main de
Desgrieux, et, du prix de son martyre, Desgrieux, avec la sérénité d'une
honnête conscience, a soldé l'addition. Je crois même qu'il y est allé
d'un fort pourboire.</p>
<p>Il y a de cela quarante-huit heures, et, rien que d'y penser, j'en ai le
cauchemar.</p>
<p>GRANDEUR ET DÉCADENCE</p>
<p>11 mars 1884.</p>
<p>Au temps où les cafés-concerts ne pullulaient pas encore dans Paris — je
parle d'il y a vingt-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ces temps reculés où l'on n'abusait pas encore du mot « étoile »,
madame Mathieu, sans en avoir le nom, était l'étoile du Café Moka. Il
serait plus juste de dire qu'elle en était la poule aux œufs d'or, car
elle seule faisait recette. Ces sept lettres sur l'affiche étaient
synonymes de maximum. Le reste n'était que hors-d'œuvre.</p>
<p>Quand on l'avait vue une fois, il vous restait d'elle l'impression
ineffaçable que vous laisse la contemplation, même rapide, d'un
chef-d'œuvre de l'art antique. Berthelier, avec qui j'en causais tout à
l'heure, m'affirme que, de tous les souvenirs de ses débuts, le plus
vivace était encore celui de cette admirable créature étalant, pour un
morceau de pain, ses formes de déesse, sur ces pauvres tréteaux, dans le
cliquetis des verres et la fumée du tabac. Et ses petits yeux pétillaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, l'autre jour, un ancien chanteur de caféconcert, devenu
commis-voyageur en bijouterie, s'installa dans une maison meublée de la
rue de l'Orillon, là-bas, tout là-bas, vers Belleville. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre femme eut un sourire où l'orgueil se nuançait de je ne sais
quel ressentiment amer.</p>
<p>Elle poursuivit, après une pause : — Belle, dites-vous ? qu'auriez-vous
dit il y a trente ans! Mais vous tétiez encore votre nourrice quand
madame Mathieu, la belle madame Mathieu faisait courir tout Paris au
Café Moka.</p>
<p>— Comment!. la belle madame Mathieu, c'est vous?</p>
<p>— En chair et en os. plus d'os que de chair, par exemple!</p>
<p>— Alors, Mathieu, mon ancien camarade de café-concert, qui disait et
composait des chansonnettes, c'était votre mari ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah! ne me parlez pas de ce paroissien! Il m'a lâchement abandonnée! et
depuis dix-huit ans il ne s'est jamais inquiété si j'étais morte ou
vivante.</p>
<p>— Toutes les haines doivent désarmer devant la mort.</p>
<p>- La mort! Eh! quoi, Mathieu!</p>
<p>— Hélas ! oui. Il y a quelques mois que nous l'avons mis en terre! On ne
vous a donc pas prévenue ?</p>
<p>— Qui l'aurait fait? Je n'existe plus pour personne ?</p>
<p>— Mais les journaux ?</p>
<p>— Mais tout cela va changer. Mathieu n'est pas mort pauvre. J'ignore
s'il laisse de l'argent, mais il laisse un répertoire qui se chante un
peu partout et qui doit être d'un joli rapport. Vous êtes son héritière,
faites valoir vos droits.</p>
<p>— Tout de suite. Entre nous, je suis lasse de cirer les bottes et de
frotter les parquets !. Vous ne voudriez pas que je joue la comédie des
pleurs.</p>
<p>Il y a si longtemps que je suis veuve !</p>
<p>Qu'on vienne après cela nier la providence !</p>
<p><pb/></p>
<p>OLYMPE AUDOUARD</p>
<p>17 mars 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>On aurait pu, du reste, lui pardonner la couleur de ses bas en
considération de sa souveraine beauté. Belle, elle le fut entre toutes.
Je la vois encore telle que l'a peinte madame O'Connel, en toilette de
bal, avec son cou merveilleux sur des épaules plus merveilleuses encore,
son beau visage d'une régularité parfaite, éclairé par d'admirables yeux
noirs et couronné d'ébène bleu.</p>
<p>Cette éducation politico-littéraire devait peser d'un grand poids sur
son avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Madame,lui dit ce prudhomme avec raideur, vous êtes, nous le savons,
d'une excellente famille, - et vous avez de puissantes relations en haut
lieu.</p>
<p>Groyez-moi donc, m'affligez pas l'une et ne</p>
<p><pb/></p>
<p>- Monsieur, répondit froidement la requérante, avez-vous connaissance
d'une statistique publiée, l'année dernière, par ce même Gautier que
vous méprisez si fort ?</p>
<p>— Dieu m'en garde !</p>
<p>— Je le regrette, car elle vous aurait appris que, si l'on a vu parfois
au bagne des ministres, des procureurs, des avoués, des notaires, voire
des magistrats, on n'y a jamais vu de littérateurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>dredi qu'il fit choix pour cette belle équipée.</p>
<p>M. Baroche fut prévenu. « Le vendredi, dit-il, c'est le jour de madame
Audouard, nous y serons tous ! » Le mari voulait bien reconquérir ses
droits, même violemment, mais il eut peur du ridicule, et, sur une
invitation officieuse, il s'empressa de quitter Paris.</p>
<p>Mais elle, avec son plus joli sourire : — Sire, répondit-elle, comme,
quelles que soient nos opinions politiques, c'est nous qui payons les
violons, nous aurions bien tort de ne pas venir valser dans nos
Tuileries, quand l'occasion s'en présente !</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de temps après, Olympe perd son second fils. Nouveau chagrin aussi
cruel que le premier; reprise de la vie nomade. Cette fois, elle pousse
jusqu'en Amérique, où elle donne conférence sur conférence pour gagner
son pain.</p>
<p>Il lui sera beaucoup pardonné, parce qu'elle , a beaucoup aimé. ses
enfants.</p>
<p>J'ai laissé volontairement dans l'ombre les côtés galants d'une
existence qui, commencée dans les épreuves, se termine dans le travail.</p>
<p>Je ne puis pourtant pas résister au plaisir de vous dire une très
piquante anecdote.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pas le moins du monde!</p>
<p>— C'est pourtant votre maîtresse. Madame Olympe Audouard !</p>
<p>Tête du Polonais !</p>
<p>LE CITOYEN TALLEYRAND-PÉRIGORD</p>
<p>22 mars 1884.</p>
<p>Donc, le marquis de Talleyrand-Périgord s'en est allé hier porter la
bonne parole — avec quelques subsides — aux grévistes d'Anzin, aux
ennemis de « l'infâme capital ». De la part d'un archi-millionnaire, si
ça manque de logique, ça ne manque pas de crânerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>son coreligionnaire. L'un et l'autre ont cela de commun qu'en affichant
pour le peuple des sympathies dont je ne mets pas en doute la sincérité,
ils gardent par devers eux, avec un soin jaloux, les traditions
aristocratiques de leurs familles.</p>
<p>Sang bleu ne peut mentir.</p>
<p>Le néo-citoyen est fils du marquis Edmond de Talleyrand qui, par
cession, obtint de son père le titre de duc de Dino, et, quand mourut sa
mère, hérita de la seigneurie de DeutschWartemberg, en Silésie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet apostolat social n'empêche pas le marquis d'être l'homme de tous les
sports. Il figure dans la galerie du baron de Vaux parmi les tireurs au
pistolet émèrites, et il manie, en outre, admirablement le sabre et
l'épée. Très chatouilleux sur le point d'honneur, il a, dans plusieurs
duels,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du salon japonais, on passe dans le grand salon, où sont entassés tous
les meubles rares</p>
<p><pb/></p>
<p>transmis par héritage ; les quatre panneaux sont tendus d'immenses
tapisseries des Gobelins, qui valent bien quarante mille francs pièce,
au bas mot.</p>
<p>Rochefort, un jour, déjeunait chez lui.</p>
<p>— Choisissez dans ma collection ce qui vous fera plaisir, lui dit
Talleyrand. Tenez, ce plat, par exemple.</p>
<p>Rochefort accepte. il emporte le plat. C'était le portrait de. Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas seulement parce qu'il enfourche le dada du républicanisme
que le marquis mérite d'être classé parmi les hommes de cheval : il
possède une écurie très bien tenue, et on cite les deux bêtes superbes
de son coupé, qui le suit partout dans ses voyages. Enfin, il a dressé
lui-même un magnifique pur sang, très dangereux, très irascible qu'il
monte le matin au Bois.</p>
<p>Vive la République!</p>
<p>CHEZ ARSÈNE HOUSSAYE</p>
<p>28 mars 1884.</p>
<p>La redoute d'Arsène Houssaye ! La fête vénitienne de la rue du
Bel-Respiro! C'est là, depuis quinze jours, le thème favori sur lequel
roulent toutes les conversations des Parisiens, le but où tendent toutes
les convoitises.</p>
<p><pb/></p>
<p>bon d'en esquisser un léger croquis rétrospectif et d'en refaire la
génèse. D'ailleurs, raconter hier, c'est encore raconter aujourd'hui.
Car les grandes nuits de l'avenue Friedland ont revécu, la nuit
dernière, aux Champs-Elysées.</p>
<p>Le hasard a des caprices prodigieux. Les redoutes d'Arsène Houssaye sont
filles d'un de ces caprices. Le mardi-gras de 1868, le poète avait à
dîner quelques amis, un de ces dîners « en têtes » qui, depuis, ont fait
fureur. Pour flatter le goût théâtral de l'amphitryon, tous les convives
étaient venus en figures de Poquelin. Aussi le repas futil gai comme une
cérémonie du Malade imaginaire. Au Champagne, quelques femmes du monde,
qui s'en allaient dans un bal costumé, voyant la galerie illuminée à
giorno, y firent irruption avec la belle gaieté des femmes du second
Empire.</p>
<p>Le mardi suivant, quelques cantatrices et comédiennes furent aussi de la
fête, sous prétexte de chanter et d'improviser des comédies. On était
vingt-cinq le premier soir ; on fut cent, cette fois, bien qu'Houssaye
n'eût invité personne.</p>
<p>Le troisième mardi, les dames de la cour voulurent faire leur partie
dans cet ensemble pittores-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! tout finit, même ce fortuné Carême.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se donna rendez-vous au Carême de 1869.</p>
<p>Autre temps, autre. jeu ! Et comme elle joua bien ! Elle fut portée en
triomphe dans des gerbes de fleurs !</p>
<p>Et on rimait bien, — rimes sonores se becquetant comme des oiseaux
énamourés !</p>
<p>Les journaux illustrés du temps ont immortalisé par le crayon ces fêtes
légendaires, la Vie parisienne surtout, où mon collaborateur Arnold
Mortier s'était fait le « Monsieur de l'orchestre » avant la lettre. Il
y esquissa gaiement toute la dia-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la reine Isabelle : « J'attendais depuis longtemps l'hirondelle
porteuse d'un message de « mon ami» Houssaye.</p>
<p><pb/></p>
<p>train de plaisir. privé. Tout l'escadron volant des belles de l'ancienne
cour a reparu ; toutes ont sollicité des invitations. Ce sont mesdames.</p>
<p>LE PRINCE.</p>
<p>Restera chez.. lui, le vendredi 28 mars, si M. Houssaye ne lui octroie
pas une invitation pour la fête quil doit donner le même soir.</p>
<p>Entrez donc, mon prince ! Suivez, suivez le</p>
<p><pb/></p>
<p>monde! Dix heures. Voulez-vous un aperçu du cadre où la fête va
resplendir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Magicien, va !</p>
<p>Une individualité « sans mandat » avait fini par obtenir une invitation,
accordée de guerre lasse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis quinze jours il essaye D'aller chez Arsène Houssaye !</p>
<p>Maintenant il sait Chez Arsène où c'est</p>
<p>Ces sortes de gaietés sont communicatives.</p>
<p>Toute l'assistance a repris le quatrain en chœur.</p>
<p>L'intrus a pris la fuite. On ne l'a plus revu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Kœnigswarter, baron De Vaux, Gourdon de Genouillac, Oppert, de
l'Institut, Dr Mallez, marquis de Bois-Hébert, Picard, député, Imbert de
Saint-Amand, Jacques Normand, Hébert, Lockroy, de Goncourt, Emile
Blavet, général Schmidt, de Molinari, prince Galitzin, Claretie,
Bardoux, Gaston Bérardi, général Read, du Sommerard, Ch. Monselet,
Métra, marquis de Cherville, Coppée, Theuriet, A. de la Forge, de
Blowitz, Ephrussi, Fouquier, Horace de Callias, Victor Roger, Henry
Bauer, Fr. Oswald, E. Noël, Armand Lévy, Georges Boyer, etc., etc.</p>
<p>Des femmes du monde et encore des femmes du monde — dont je dois
respecter l'incognito, puis des femmes de lettre et des artistes,
mesdames Marie Sass, en noir, Sarah Bernhardt, Thérésa, Léonide Leblanc,
la Zucchi, en polonaise, Valtesse, Léontine Godin, la pianiste, en
pénitent blanc, Bianca, etc., etc. Regardez, mais. ne reconnaissez pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>CARÊME MONDAIN</p>
<p>30 mars 1885.</p>
<p>La « semaine pschutt » fait relâche. Quand vient le dimanche de la
Passion, toutes les distractions mondaines se nuancent d'un parti pris
,(l'austérit.é. Parler du Carême mondain, ce n'est donc pas sortir de
notre cadre.</p>
<p>Depuis que la République est entrée dans la phase des persécutions
religieuses, le beau monde — côté féminin —s'est ingénié, pour les
quarante jours, de mille pratiques dévotes et pénitentielles, auxquelles
l'Eglise n'avait pas songé, comme, par exemple, le deuil des vêtements,
la transformation du boudoir en oratoire, la retraite dans un couvent
aristocratique, etc., etc., etc. Non seulement il n'y a plus
d'indifférentes en matière de religion, mais il est de bon ton d'être
pieuse, d'obéir strictement aux prescriptions de l'Eglise, d'enchérir
même sur ses commandements et de suivre les offices avec une fervente
assiduité.</p>
<p>Le Carême est devenu, dans les salons, une très sérieuse affaire, et les
belles mondaines ont surchargé les défenses épiscopales d'une infinité
de détails auxquels elles attachent la plus haute importance.</p>
<p><pb/></p>
<p>etc. ; - ni gâteaux, ni boissons nourrissantes ou spiritueuses, afin de
ne satisfaire que la soif, sans rompre le jeûne.</p>
<p>Mêmes atténuations dans la toilette : les robes prune, sainte Thérèse
(marron), grises, noires, pour le jour, avec des garnitures de duvet de
lophophore ou de chinchilla, sont seules de bon goût. Le soir, on admet
le blanc ou le mauve, les améthystes — couleur du martyr — et les
perles, les violettes et les pervenches.</p>
<p>Plus de romans sur la table Henri II ; des historiens, des voyageurs, Y
Imitation, le Recueil de prières de la comtesse de Flavigny. Au piano,
on ne chante et ne joue que la musique, des vieux maîtres.</p>
<p>Le jour de la Mi-Carême, détente générale, dont on profite pour faire
mille folies de luxe, d'élégance et de gastronomie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la grâce que je souhaitera toutes mes belles lectrices.</p>
<p>Amen !</p>
<p><pb/></p>
<p>AVRIL</p>
<p>LE CHEF DE LA SURETÉ MALGRÉ LUI</p>
<p>1er avril 1884.</p>
<p>Ce ne fut pas, croyez-le bien, un mince sacrifice !</p>
<p>Tomber de ce rêve si passionnémemt caressé : la petite maison des
champs, avec ses volets verts et ses vignes folles, dans cette réalité
maussade : le cabinet fumeux du quai des Orfèvres - quelle désillusion!
Mais M. Macé</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas de ceux qui transigent avec le devoir.</p>
<p>— Priez M. Macé de monter chez moi, lui dit-il.</p>
<p>— L'affaire est urgente. qu'on aille chez lui, et qu'il vienne sans tarder.</p>
<p>— Bah !. Et où donc est-il ?</p>
<p>— A Champigny-sur-Marne.</p>
<p>- Il s'est donc commis quelque crime par là</p>
<p><pb/></p>
<p>- Pas que je sache, M. le Préfet.</p>
<p>- S'il n'y a pas eu de crime, qu'y peut-il bien faire ?</p>
<p>— Rien, M. le préfet. Il y prend sa retraite, tout simplement.</p>
<p>— Sa retraite !. au fait, c'est vrai !.., je n' y songeais plus !. Mais
la place est toujours vacante et, tant qu'elle sera vacante, M. Macé n'a
pas le droit de se croiser les bras !. Je le veux ! il me le faut !.
Qu'un exprès parte pour Champigny, et que, mort ou vif, il me le ramène !</p>
<p>On choisit pour cette mission délicate un des agents favoris de M. Macé.
Il trouva son ancien chef dans son jardin, en veston de flanelle,
regardant d'un œil attendri ses espaliers couverts d'une neige rose.</p>
<p>— Comment, c'est toi, mon garçon 1 fit le néo-campagnard avec une
surprise joyeuse.</p>
<p>Et par quel hasard ?</p>
<p>— Ce n'est point par hasard, M. Macé, répondit l'homme timidement, c'est
par ordre.</p>
<p>— Par ordre de qui ?</p>
<p>— De M. le Préfet.</p>
<p>— Bon !. affaires de service!. Et M. le Préfet, il va bien ?</p>
<p>— Je ne sais pas, M. Macé. Mais vous allez pouvoir vous en assurer
vous-même.</p>
<p>— Quand cela ?</p>
<p>— Quand vous vous trouverez en sa présence.</p>
<p>— Alors ce ne sera pas de sitôt !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ce n'est pas une farce, M. Macé. Et vous ne me ferez pas l'injure de
croire que j'ai voulu mystifier mon chef.</p>
<p>— C'est donc sérieux !</p>
<p>— Tout ce qu'il y a de plus sérieux !</p>
<p>— Dans ce cas, j'ai mes instructions.</p>
<p>— Tu m'arrêterais peut-être ?</p>
<p>Sur ce mot de consigne, M. Macé tourna les talons, entra dans sa
maisonnette et reprit sa tenue de « travail». Puis, il vint rejoindre
son garde-du-corps et, lui glissant dans la main une pièce blanche : —
Prends, lui dit-il. Tout devoir accompli mérite récompense. Et
maintenant, emmène ton prisonnier, et ouvre l'œil, je ne te dis que ça !</p>
<p><pb/></p>
<p>malgré lui, le service de la Sûreté, son collier de misère.</p>
<p>A L' « HIPPIQUE »</p>
<p>4 avril 1884.</p>
<p>Le Concours Hippique est le gréai event du moment ; c'est la première
manifestation mondaine de la saison clémente. Pendant la quinzaine qui
va du 22 mars au 8 avril, l'Hippique — comme on dit en langue verte
sportive — prime tout. y compris les chevaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Superbe chambrée, ma foi ! Aux belles places: duchesse d'Uzès, duchesse
de Bisaccia, comtesse Cahen d'Anvers, princesse Dolgorouki,</p>
<p><pb/></p>
<p>duchesse de Maillé, comtesse de Mailly-Nesle, marquise de Barbentane,
marquise de Brissac, comtesse de La Roche-Aymon, comtesse de Janzé,
comtesse de Pourtalès, princesse Stirbey, marquise de Pothuau, comtesse
de Montesquiou, comtesse de Maillé, comtesse de Puységur, comtesse
d'Aramon, comtesse de Meffray, comtesse de Chevigné, comtesse de
Buisseret, comtesse de Damas, comtesse de Maleyssie, de Kersaint, de
Gontaut, de Monticourt, d'Andlau, de Mirepoix, de Jouvenel, de Fontenay,
de Belbœuf, princesse Ruspoli, duchesse de Camposelice, comtesse
Potocka, princesse de Broglie, marquise de Dampierre, baronne de
Carayon-Latour, comtesse de La Bourdonnaye, de Grandval, de Cornet, de
Vimont, de Castellane, de Béchevet, de Saint-Roman, de Coubertin ,
mesdames Bischoffsheim, Gautherau , Leghoux, de Bois-Hébert, etc., etc.</p>
<p>Puis, un peu partout, côté des gentlemen riders ou non : duc de Nemours,
comte de Bari, généraux de Biré, d'Espeuilles, de Breuil; de Miribel, de
la Salle, Rébillot, duc de Morny, colonel Tauron, commandant Massenet,
capitaine Doutreleau, de Gontaut, de Lagarde, de Saucy, Olivier de
Chevigné, de Cournette, inspecteur des haras, de Pleumartin. de Ballore;</p>
<p><pb/></p>
<p>de Chavagnac, de Montrichard, de Lanet, de Joly, de La Hamaide, comte
Potocki, H. Blount, A. de Mun, Le Gonidec, de Lagarde, de Carcaradec,
marquis de Dampierre, comte de Laroque-Ordan, etc., etc., sans compter
les écuyers intrépides qui sont le point de mire de toutes les
lorgnettes féminines — naturellement.</p>
<p>Quatre heures. La cloche sonne. Les fanfares de cors retentissent.
Messieurs du jury font leur entrée. La cloche resonne. Un officier se
présente, monté sur un cheval vigoureux. Et en avant les papotages : —
C'est un tel !</p>
<p>— Il monte le cheval d'un tel !</p>
<p>— Tenus les vingt louis !</p>
<p>— Le cheval est en forme !</p>
<p>— Le cavalier est fatigué !</p>
<p>Une horizontale sourit; une femme du monde se pince les lèvres.</p>
<p>Le cavalier se dirige au petit trot vers la tribune d'honneur, salue
avec grâce, remet son numéro d'ordre au président. Un coup de cloche.</p>
<p>Le cavalier prend du champ, et, au petit galop, franchit, en tous sens,
les obstacles. Reprise des papotages : — Le sabot a touché !</p>
<p>— Il a fait une faute !</p>
<p>- Non, une demi-faute !</p>
<p>- Ah ! il jette bas une barrière !</p>
<p>- Pan ! dans la rivière, mes vingt louis !</p>
<p><pb/></p>
<p>— N'oubliez pas, au moins, que vous dînez chez moi, ce soir !</p>
<p>— Serez-vous toujours cruelle !</p>
<p>— Bravo ! bravo ! bien sauté !</p>
<p>Dans certains groupes féminins, on apprécie diversement les mérites de
ces jockeys en uniforme. L'une préfère l'artillerie, l'autre la
cavalerie légère ; celle-ci, les cuirassiers ; celle-là, les dragons.
Chacune a son héros et son arme.</p>
<p>Un peu plus, et l'on croirait qu'elles servent aussi : - Moi, je suis
dans les hussards, ma chère !</p>
<p>Et les pimpants objets de ces tendres controverses font la roue devant
les reines de beauté, en attendant qu'ils se cassent les reins ou qu'une
chute malheureuse les dépouille de leur prestige.</p>
<p>A six heures, les prix donnés, tout le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en va content, — et moi plus que tout le monde.</p>
<p>DINER GRAS</p>
<p>10 avril 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vendredi-Saint !. Dîner gras !. Magny !</p>
<p>Violation du Carême !. »</p>
<p>Sainte-Beuve rédige un menu très simple. Oh !</p>
<p>pas le brouet noir !. Mais aucun de ces plats où l'on aurait pu voir un
défi systématique aux traditions religieuses : ni jambon, ni boudin, ni
soupe au lard !. Les convives étaient, outre le prince Napoléon et moi,
Flaubert, About, Paul</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'œuf d'où sortit plus tard la légende des dîners gras du
Vendredi-Saint, organisés</p>
<p><pb/></p>
<p>FRASCUELO</p>
<p>12 avril 1884.</p>
<p>Aujourd'hui, il n'y a plus de doute : Frascuelo viendra. Et, s'il vient,
c'est la preuve certaine</p>
<p><pb/></p>
<p>que M. le ministre de l'intérieur, revenant sur ses premiers scrupules,
autorise la mort du du taureau.</p>
<p><pb/></p>
<p>supprimer Frascuelo. Organiser une course sans ce dénouement nécessaire
: le taureau tué par le toréador, c'était comme qui dirait finir les
Huguenots en opéra-bouffe et transformer Raoul en queue-rouge. Frascuelo
pouvait bien se déplacer pour nous venir donner un échantillon de son
savoir-faire, mais pour se couvrir de ridicule et se faire, au retour,
conspuer par ses compatriotes, c'eût été vraiment trop exiger de lui !</p>
<p>Et puis, un taureau de plus ou de moins, la belle affaire ! Est-ce donc
une bête sacrée comme le bœuf Apis! Le bœuf, lui du moins, est un animal
utile, de mœurs douces et domestiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>On raconte que la reine Christine, organisant une fête de charité, pria
Frascuelo de lui donner, pour le mettre en vente, un souvenir de ses
exploits.</p>
<p>— Vous l'aurez demain, Majesté, répondit le toréador en baisant la main
royale.</p>
<p>Le lendemain, tous les murs de Madrid étaient couverts d'affiches rouge
et or annonçant une grande course, au bénéfice de l'œuvre de la Reine,
avec cet avis : « Les six taureaux seront tués par Frascuelo. »</p>
<p>Il y eut une recette de trois cent mille réaux qui fut versée par la
reine dans les caisses de l'assistance publique.</p>
<p>La mort d'un seul taureau fera tomber deux cent mille francs dans
l'escarcelle des pauvres parisiens. -</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE GARAT</p>
<p>15 avril 1884.</p>
<p>Il y a quelques semaines, le hasard me faisait découvrir, après une
éclipse de près d'un demisiècle, celle qui fut la grande Falcon.</p>
<p>Le même hasard a qui décidément est bon prince, vient de me faire
découvrir la fille survivante, et bien vivante malgré ses
quatre-vingtquatre ans, du célèbre chanteur Garat, «le troubadour du
Directoire, l'Incroyable de la musique ».</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 ma divinité tutélaire, tous les hommes se plaignent de leur sort !
Moi, je vous supplie de ne rien changer au mien. Les grâces, les
plaisirs m'assiègent ; ils veulent tous m'avoir, je me laisse entraîner
; ils m'idolâtrent, je les laisse faire. Mon costume, mon propos, mon
maintien, tout fait époque dans le monde. Une romance de moi est un
événement, une cadence chromatique est la nouvelle du jour, un
enrouement est une calamité publique, Ma parole suprême!.</p>
<p>C'est trop de félicité pour un mortel ! »</p>
<p>Sous ce mannequin, paré chaque jour d'une livrée nouvelle, battait l'âme
d'un des plus grands artistes dont s'honore notre art national : de ce
plumage carnavalesque, sortait le plus exquis ramage ; et lorsqu'avec ce
goût suprême — dont il fit la base de son enseignement au Conservatoire
et dont ses élèves : mesdames Duretet Branchu, MM. Nourrit, Ponchard,
Levasseur, Rigaut, etc., semblent avoir emporté le secret — il disait
les sublimes mélodies de Gluck ou soupirait quelque romance
sentimentale, on ne se demandait pas si son pantalon collait jusqu'à
l'indécence, si la nuance de ses bottes jurait avec celle de son.</p>
<p>pantalon, si ses cravates étaient trop amples, —</p>
<p><pb/></p>
<p>on admirait, on tombait en extase, comme au son d'une voix venue d'en haut.</p>
<p>La haute opinion qu'il avait de lui-même comme dandy, Garat l'avait
comme chanteur.</p>
<p>— C'est inconcevable ! s'écria-t-il. Comment ce monsieur ne chante pas !
Alors que vient-il faire ici ?</p>
<p>- M'amuser des sots, monsieur le duc, fit vivement Garat, en se
redressant dans sa petite taille comme un coq sur ses ergots.</p>
<p><pb/></p>
<p>vieux jours et pour notre honneur artistique que ce vœu filial soit exaucé.</p>
<p>Le legs est précieux, et le Conseil municipal, en se l'assurant au prix
d'un peu de bronze ou de marbre, aura bien mérité de tous ceux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>ont le goût des raretés artistiques. Et, en France, ils sont légion.</p>
<p>LE ROI DES FÉLIBRES</p>
<p>17 avril 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme aux rois, la même dignité et la même grâce d'attitude ou
d'accueil, gouverne toute sa personne. Il a la bienséance de la vérité;
il plaît, il intéresse; il émeut; on sent dans sa mâle beauté le fils
d'une de ces belles Arlésiennes, statues vivantes de la Grèce, qui
palpitent dans notre Midi. »</p>
<p>Il a neigé depuis lors, il a même neigé dru sur cette chevelure
olympienne et sur cette fière barbiche qu'un médaillon célèbre a
popularisées.</p>
<p>Mais la flamme poétique, qui brûle en dessous, teint en rose cette neige
précoce, comme, sous les baisers du soleil, la tête blanche de la YungFrau.</p>
<p>Pendant plus d'une heure, nous avons battu le rappel des souvenirs. Et
quelle joie, pour deux enfants de la Provence, d'échanger les tendresses
du doux revoir, dans l'idiôme désappris du ciel natal, dans la belle
langue provençale !</p>
<p>Une langue, le provençal ! diront ironiquement les Parisiens. Un patois,
tout au plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>ronne, de la Garonne aux Pyrénées, et même au delà, dans toute la
Catalogne. Elle a de nombreux dialectes — celui de Jasmin, par exemple,
n'est pas celui de Mistral — mais ce sont tous des enfants de la même
mère ; ils ont plus qu'un air de famille, et on peut leur appliquer ces
vers du poète : Facies non omnibus una, Nec diversa tamen, qualem decet
esse sororum.</p>
<p>La politique aidant, on a pris texte de ce mouvement local des esprits
pour crier au séparatisme. De ce que les Félibres voulaient faire du
provençal une langue distincte, on a conclu qu'ils voulaient faire une
province distincte de la Provence et la séparer de la mèrepatrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Séparatistes, les Félibres ! Annexionnistes, bien plutôt ! Car ils ont
eu l'honneur de réaliser ce mot célèbre : Il n'y a plus de Pyrénées !</p>
<p>Littérairement et fraternellement, il n'y a plus de Pyrénées, depuis le
jour où Provençaux et Catalans se serrèrent la main par-dessus leurs
cimes neigeuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>filles de Saint-Rémy gardent encore la mémoire !</p>
<p>Au moment de prendre congé de mon vieux camarade : — A propos, lui
dis-je, où logez-vous, ta femme et toi r - Rue de Constantinople, 13.
S'il y avait eu, dans Paris, une rue d'Arles, j'y serais descendu.</p>
<p>Mais je me suis rappelé qu'Arles était la ville de Constantin. Voilà
pourquoi j'ai pris domicile rue de - Constantinople.</p>
<p>E - Félibre, va !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHEZ LA DUCHESSE DE BISACCIA</p>
<p>19 avril 1884.</p>
<p>Le nom de La Rochefoucauld est synonyme de fastueuse hospitalité. Et
cela, depuis des siècles, c'est-à-dire depuis qu'il brille d'un éclat si
vif entre les plus purs et les plus illustres de l'aristocratie française.</p>
<p>Lorsque Charles-Quint vint en France, en 1639, il fut reçu dans le
château de Verleuil, par un La Rochefoucauld. Et le grand empereur
déclara plus tard n'avoir jamais entré en grande maison qui mieux sentit
sa grande vertu, honnêteté et seigneurerie que celle-là.</p>
<p>Ces nobles traditions se sont perpétuées dans la famille ; mais, de tous
les descendants le duc de Bisaccia, l'ancien ambassadeur près du
gouvernement britannique, l'ancien président des chevau-légers,
aujourd'hui l'une des figures les plus originales du Palais-Bourbon, est
celui qui s'y montre le plus dévotieusement fidèle.</p>
<p>Quelques-unes de ses fêtes sont restées célèbres, celle, entre autres,
qu'il donna, pendant son ambassade, en 1074, au profit des œuvres
françaises de Londres, et qui groupa, dans une même pensée charitable,
ce choix unique de dames patronnesses : madame la comtesse de Chambord,
LL. AA. RR. la princesse de Galles et la duchesse de Teck, la comtesse
de Paris, la</p>
<p><pb/></p>
<p>duchesse de Chartres et la duchesse d'Alençon, les princesses Blanche et
Marguerite d'Orléans (princesse Czartoryska), les princesses de Broglie
et Malcom-Khan, les duchesses de Magenta, de Bisaccia, de Saldanha, de
Bedford, de Marlborough, de Buccleugh, de Roxburghe, de Luynes, de la
Trémoille, Decazes, la comtesse de Bylandt, les baronnes de Bulow et de
Rothschild, etc., etc. Et aussi cette splendide fête japonaise dont le
Figaro, l'an dernier, a décritles inoubliables merveilles.</p>
<p>La fête de cette nuit n'avait ni la royale splendeur de la fête de
Londres, ni la piquante originalité de la fête japonaise. C'était une
fête ordinaire, un ordinaire qui, je vous le jure, n'a rien de commun
avec ce qu'on appelle, dans un certain monde, la fortune du pot.</p>
<p>Le décor est merveilleux en lui-même. Tout le Paris aristocratique
connaît ce logis seigneurial situé 47, rue de Varennes, entre cour et
jardin :</p>
<p><pb/></p>
<p>cour immense bordée par les appartements particuliers du duc et du comte
de La Rochefoucauld, les écuries, les communs, etc. ; jardin somptueux,
vaste comme un parc, avec son immense tapis de gazon anglais, où les
lilas émiettent leurs fleurs, où neigent, en avril, les plumes des
tourterelles.</p>
<p>Dans la seconde salle se trouve l'orchestre que,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour gagner de la place, on a juché sur des colonnes, entre ciel et
terre. On passe dessous, comme sous un arc triomphal, pour monter aux
autres étages par l'escalier d'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes, ni fleurs, ni satins, ni verdures, plus rien que la grande
symphonie des couleurs et l'âpre griserie des parfums !</p>
<p>Nommerai-je les innombrables privilégiés qui, de six heures du soir à
quatre heures du matin, ont dansé, causé, soupé, puis redansé, recausé,
resoupé, et qui, vaillants au plaisir, n'ont capitulé qu'avec l'aurore?
Cette nomenclature nous mènerait trop loin. La duchesse avait envoyé</p>
<p><pb/></p>
<p>GUYOT-MONTPAYROUX</p>
<p>19 avril 1884.</p>
<p>Lorsqu'il fut interné chez le docteur Luys, il y avait quinze jours,
heure par heure, que les électeurs du Puy l'avaient réélu député. Dès le
lendemain de ce succès, commença sa ruine mentale ; dès le lendemain, il
perdit la notion du réel pour entrer dans le rêve californien. Un jour,
il s'en vint chez Détroyat et, sans crier gare : — Mon cher, lui dit-il,
je viens d'être appelé chez le prince de Hohenlohe. L'Europe désire
impatiemment la fin de la crise française, et c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>sur moi qu'elle a jeté les yeux. Le Maréchal va quitter la Présidence,
je lui succède, et Bismarck consent au rachat de l'Alsace et de la
Lorraine.</p>
<p>Par exemple, je garderai pour moi le château de Strasbourg, c'est bien
le moins après tout le mal que je me suis donné !</p>
<p>— Certes, fit Détroyat, qui sentait .la folie étreindre ce pauvre
cerveau, l'idée est belle.</p>
<p>Mais les chemins de fer, mais l'Alsace et la Lorraine, avec quel argent
les rachèterez-vous ?</p>
<p>- Rien de plus simple. J'ouvre une souscription universelle.</p>
<p>— A cinq cent milliards ! C'est comme si je les tenais. Du reste,
j'offre dans quelques jours, au Grand-Hôtel, un banquet où je convie les
quarante premiers capitalistes du monde. Vous y viendrez, et nous
causerons !</p>
<p><pb/></p>
<p>9 A quelques jours de là, le pauvre fou se rendait chez M. Thiers, pour
s'entendre avec ce bon vieillard au sujet du rachat de l'Alsace et de la
Lorraine, et l'assurer des excellentes dispositions de M. de Bismarck,
et le soir, se trouvant chez mademoiselle T., il jetait dans le feu ses
perles et ses diamants, sûr qu'il était, lui dit-il, de pouvoir bientôt
lui donner en échange les mines de Golgonde !</p>
<p>Mission difficile autant que triste. Notre confrère se dit qu'il n'y
réussirait qu'en flattant la double manie de Guyot-Montpayroux : la
souscription universelle et le rachat des provinces perdues. Et, en
compagnie du docteur Voisin, il se rendit rue Lafayette.</p>
<p>— Mon ami, dit-il au malade, en lui présentant le docteur, voici M.
Johnson, un Américain</p>
<p><pb/></p>
<p>richissime' que votre souscription a séduit et qui vient pour souscrire.</p>
<p>— Pour quelle somme ? fit vivement GuyotMontpayroux.</p>
<p>— Pour dix milliards ! répondit le faux yankee.</p>
<p>— Peuh! C'est alors pour votre compte personnel, car si vous veniez
souscrire pour le gouvernement américain, je ne trouverais pas cette
somme suffisante.</p>
<p>— M. de Bismarck n'a pas cru devoir entrer dans Paris. Il vous attend
hors des murs, dans une maison neutre.</p>
<p>— Alors, partons.</p>
<p>— C'est fort juste. Seulement, il faut que vous soyez en règle : vous
allez en ambassadeurs près du prince ; je dois vous signer un décret de
nomination.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demeuré seul, Montpayroux rédigeait la proclamation suivante : « Je suis
le Père Eternel.</p>
<p>&gt;/ Au commencement, j'ai créé le ciel et la terre et j'ai envoyé mes fils
dans chacune des planètes. Et, ayant ensuite regardé mon ouvrage, j'ai
distingué une planète entre toutes les autres.</p>
<p>Cette planète c'était la Terre, et, sur la Terre, j'ai distingué un
petit coin de pays : l'Auvergne, que j'ai doté de toutes les richesses,
de toutes les splendeurs, et, dans ce pays, j'ai créé une famille, la
plus noble, la plus riche, la plus intelligente, afin qu'elle me
représente sur la Terre et qu'elle règne un jour sur le monde. Cette
famille, c'est la famille Guyot-Montpayroux. »</p>
<p>C'était fini. En mettant sa signature au bas de ce document insensé,
Guyot-Montpayroux avait signé, sans retour, son abdication mentale.</p>
<p>Je retrouve dans mes notes un croquis de Guyot-Montpayroux, contemporain
de l'époque</p>
<p><pb/></p>
<p>où M. Thiers avait fait de lui son amuseur favori.</p>
<p>« C'est un homme charmant, qui a des talents divers. Il a été bouffon
chez M. Thiers, il a joué de la fhîte devant l'Empire. En ce moment, il
fait la parade devant la porte de la jeune République, chez laquelle il
s'est arrêté de force. Il se promène dans la campagne sous le nom
bucolique de Guyot, et on le rencontre dans les salons sous le
pseudonyme de marquis de Montpayroux.</p>
<p>C'est enchanteur. »</p>
<p>Portrait ou charge, ces lignes donnent bien l'idée de l'homme « ondoyant
et divers » dont parle le philsophe et dont Montpayroux fut le type
accompli. Il a toujours protesté contre cette qualification de « joueur
de flûte de l'Empire ». Cependant, il n'a pu nier qu'il eût été
secrétaire général de l'Exposition de 1867: et je ne sache pas qu'il se
soit jamais défendu d'avoir, alors qu'il était dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>puté de l'opposition, accepté les avances impériales. On trouve même
dans les journaux du temps le récit d'une conversation assez.
compromettante qu'il eut avec l'Empereur en présence de M. Pinard.</p>
<p>- Eh bien ! M. Guyot-Montpayroux, lui demanda Sa Majesté, êtes-vous
toujours aussi féroce contre quelques-uns de mes amis ?</p>
<p>— Toujours, Sire. mon mandat l'exige.</p>
<p>- A merveille. Depuis l'âge de dix ans, je m'étais promis que je serais
député dès que sonnerait l' heure légale.</p>
<p>— A dix ans !. C'est de la précocité.</p>
<p>— Si je n'ai pas tenté l'épreuve en 1863, c'est que j'étais trop jeune.</p>
<p>Alors, M. Pinard intervenant : - Avez-vous décidé l'âge où vous vouliez
être ministre ?</p>
<p>— Oh! tout de suite, si l'Empereur daignait me le demander!</p>
<p>L'Empereur ne daigna pas. et Guyot-Montpayroux, après le 4 septembre,
eut le bénéfice d'avoir refusé ce qu'on ne lui avait pas offert.</p>
<p><pb/></p>
<p>pondance adressée au journal le Drapeau, où je lis ceci : «
Guyot-Montpayroux est ici depuis deux » jours, courant les salons et les
cercles, animant » tout de sa verve un peu gasconne, prêchant le » refus
sur l'impôt, etc., etc., » 1) Décidément, prenez les mesures nécessaires
pour que ce personnage soit incorporé dans les mobilisés. S'il refuse,
traitez-le en réfractaire.</p>
<p>Salut cordial. — Ranc. »</p>
<p>Il fallut jeter dehors ce forcené de la paille humide. Et le préfet,
télégraphiant cette tragicomédie au ministre de l'intérieur, terminait
sa dépêche par ces mots : « Guyot vient de tenter une manœuvre de la
dernière heure. Il vient de lancer une affiche et une brochure d'une
violence épileptique contre Gambetta, Crémieux et moi. Je vous connais
trop pour craindre que vous laissiez compromettre le gouvernement en
votre personne par ce fou furieux.» Fou furieux! Vous voyez que M.
Thiers n'a pas eu l'étrenne de cette imprécation historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La guerre terminée, Gambetta n'eut pas d'adversaire plus âpre que
Guyot-Montpayroux, et plus irréconciliable. Jusqu'au jour où, M. Thiers
étant mort, cette hostilité n'avait plus de raison d'être et pouvait
même tourner en duperie.</p>
<p>Gambetta fut clément. comme Auguste, et Cinna-Montpayroux, aux élections
du 14 octobre, passa, dans l'arrondissement du Puy, sous le pavillon -
qui couvrit de si bizarres marchandises - des 363.</p>
<p>Ce fut sa dernière variation.</p>
<p>Quelques jours après, l'instrument était brisé, et la dépêche du préfet
Lefort prenait un caractère tristement prophétique : Guyot-Montpayroux
était fou furieux 1</p>
<p>LA SURETÉ SOUS LA COMMUNE</p>
<p>21 avril 1884.</p>
<p>Je reçois l'originale lettre suivante : « Monsieur le rédacteur, » C'est
en qualité d'adversaire politique que je viens vous demander de soulager
une infortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>rancune, beaucoup par désir de faire le bien.</p>
<p>» Agréez, etc.</p>
<p>» PH. CATTELAIN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Figaro ne laisse jamais de pareilles lettres sans réponse.
satisfaisante; pour lui, la misère n'a pas d'odeur, et moins encore de
couleur.</p>
<p>politique. Mais le plus intéressant, dans l'espèce, c'est moins
l'infortune du pauvre diable pour lequel on sollicite que la curieuse
personnalité du solliciteur.</p>
<p>Cattelain — dessinateur et graveur de son état — était un des bons amis
d'André Gill ; il a fait sur ses dessins de belles eaux-fortes, et, plus
d'une fois, préparé pour lui des croquis importants. Mais l'art ne
nourrit pas toujours son homme, et, dans les dernières années de
l'Empire, Cattelain, pour vivre, dut faire un peu de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>nos enfants que les enfants de ceux qui ne sont plus. »</p>
<p>En dehors de ces actes philanthropiques, les fonctions de Cattelain
étaient une sinécure, les crimes d'alors étant de ceux dont la justice
civile ne connaît point. Son activité n'y trouvait pas son compte ; il
languissait dans son bureau, et, pour un « joli criminel », il eût vendu
son âme.</p>
<p>Son vœu fut enfin exaucé. Un matin, des agents amènent un monsieur qui
vient de se livrer luimême.</p>
<p>- Qu'est-ce que vous faites ? interroge Cattelain radieux.</p>
<p>— Je suis parricide.</p>
<p>— Fichu métier!. Enfin. je n'ai pas le choix !. Alors, nous avons tué
notre père ?</p>
<p>— Oui, citoyen.</p>
<p>— Ça n'est pas gentil !. Allez vous asseoir.</p>
<p>— Non, citoyen. Vous m'allez. Vous avez l'air d'un brave homme. Je reste.</p>
<p>Cattelain renvoie les agents. Les amis arrivent.</p>
<p>On fait la présentation : — Le citoyen un tel, parricide !</p>
<p>La conversation s'engage sur le ton de la plus parfaite cordialité.
Sonne l'heure de l'absinthe : Cattelain offre une tournée ; mais le
parricide a des goûts délicats, il demande du madère. On</p>
<p><pb/></p>
<p>Filez, mon garçon, c'est plus simple, ou je serai forcé de vous faire
fusiller !</p>
<p>Quand l'armée de Versailles entra dans Paris, Cattelain fut arrêté, puis
jugé. Devant le conseil de guerre, son attitude fut ferme, mais sans pose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut condamné. A l'amnistie, il revint et se remit au travail pour les
petits et la vieille. Il n'a pas fait fortune, mais il trouve encore le
moyen de recueillir en son atelier les camarades dans la misère ou hors
d'état de gagner leur vie.</p>
<p>C'est un bohème qui a perdu sa voie, non son cœur.</p>
<p>LA JUSTICE DE DIEU</p>
<p>21) avril 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui que la conscience publique est satisfaite, il importe que
cet anonyme soit respecté, comme on respecte le dernier vœu d'un
mourant, et que des révélations posthumes ne fassent pas rejaillir sur
une famille, honorable peut-être, l'infamie du supplicié.</p>
<p>Tous les crimes n'ont pas, comme celui du triste héros de la Tête-Noire,
un de ces épilogues magnifiques qui réhabiliteraient la famille d'un
assassin aux yeux de la postérité, s'il était vrai que la honte d'un
membre pût peser éternellement sur toute une famille.</p>
<p>M. Castaing père habitait, en province, une petite bourgade au seuil de
laquelle expiraient</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut sa pauvre bourse de soldat qui fit les frais de cette
substitution ruineuse. Mais le père mourut sans que sa dernière heure
fût empoisonnée, même par un soupçon.</p>
<p>Il convient de tirer de l'ombre ces héroïsmes obscurs, d'un plus
salutaire exemple que les sténographies de la cour d'assises et les
scandaleuses orgies de la Roquette.</p>
<p>Car, ou je me trompe fort, ou, ce matin, on aura revu là-bas cette
tourbe sinistre, cette</p>
<p><pb/></p>
<p>De cet empressement barbare de la foule, les moralistes et les
philanthropes tireront encore de grands effets d'éloquence et des
arguments qui leur sembleront décisifs en faveur de la suppression de la
peine de mort. Ils répéteront que toutes ces scènes sont loin d'être
morales et que la vue du couperet ne corrigea jamais un criminel. C'est
fort possible ; c'est même, s'il faut le dire, mon propre sentiment.
Mais il serait moins moral encore de laisser les Campi continuer en paix
leur commerce. Et je suis plus que jamais de l'avis d'Alphonse Karr : «
Abolissons la peine de mort, soit. Mais que messieurs les assassins
commencent ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MONOME DU VERNISSAGE</p>
<p>30 avril 1884.</p>
<p>a Vernissage, — s. m. Action de vernir. »</p>
<p>Le caractère distinctif de cette journée, et, si j'ose dire, son «
vernis » spécial, c'est précisément qu'on n'y vernit pas du tout.</p>
<p>— Alors, quoi ? — Alors, suivez-moi bien.</p>
<p>Les mondes mythologiques ont eu leurs quatre âges. Le vernissage aussi.
— 1° L'âge d'or.</p>
<p>Des peintres vernissent leurs tableaux, et des critiques d'art les
regardent vernir. — 20 L'âge d'argent. Aux critiques d'art, se joignent
les amateurs. - 30 L'âge de fer. Les peintres ne vernissent plus, mais
les amateurs et les critiques d'art amènent leurs amis et connaissances. —</p>
<p>40 L'âge d'airain. C'estle nôtre. Les critiques d'art, les amateurs, les
amis et connaissances ne sont plus qu'uue infime minorité. Le Bottin de
Paris et celui des départements fournissent, avec le Livre d'or du
rastaquouérisme, le gros de la clientèle. L'élite s'est faite cohue,
cohue déplaisante et malodorante, où les senteurs de l'ail se marient
aux essences les plus capiteuses, où les étoffes les plus criardes
chantent l'apothéose du mauvais goût, où le passage du Saumon triomphe
sur les faux cheveux des élégantes. de derrière</p>
<p><pb/></p>
<p>les comptoirs, où l'on se trémousse avec des dédains de convention et
des enthousiasmes de commande — ce Pinxit, quel talent, ma chère !</p>
<p>Des hourrahs formidables saluent cette idée de génie. Le monôme
s'organise sous l'horloge, et se déroule, en file indienne, le long des
vertes</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le couple suit, puis un autre, puis vingt.</p>
<p>Briet, propriétaire !</p>
<p>— De la tenue, messieurs ! fait sévèrement le cornac. Ceci vous
représente le tombeau du prince de Saxe-Cobourg-Gotha, mari de la
princesse Clémentine. Et c'est signé d'un maître : Aimé Millet.</p>
<p>Go ahead! Le monôme salue, au passage, la</p>
<p><pb/></p>
<p>- Un Breton, sans doute ? interroge un Philistin.</p>
<p>— Pas du tout, brave homme! répond le cornac.</p>
<p>— Pourtant, Quimper ?</p>
<p>— Nous l'appelons Cain père pour le distinguer de ses fils, deux jolis
peintres, dont vous pourrez voir les toiles historiques. là-haut dans
les galeries.</p>
<p>Onze heures. Le monôme a faim. Sans autre mot d'ordre que le cri des
estomacs, il se précipite vers l'issue d'où viennent toutes sortes de
senteurs appétissantes, et pénètre en bon ordre sous la vérandah
circulaire de Ledoyen — le doyen des restaurateurs pour vernissage.</p>
<p>Ledoyen for ever ! Le monôme va de table en table, de poignée de main en
poignée de main.</p>
<p>Voici Louise Abbéma, que mademoiselle Rosa Bruck, de la
Comédie-Française, et M. et madame Morlet félicitent de son portrait
deM. de Lesseps. Voici Carolus Duran. Un monsieur d'allure exotique
s'approche du maître : - Je suis Suédois, lui dit-il. — Nous le sommes
tous !</p>
<p>s'écrie Charles Garnier. — Quel est ce monsieur ? interroge l'enfant de
Suède. — C'est, ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>pond Carolus, l'auteur de l'Escalaïs de l'Opéra.</p>
<p>- Voici Talazac, Taskin, Jules Barbier, mesdemoiselles Vidal, de chez
Vaucorbeil, et Dupuis, de chez Carvalho, de Nittis, Périvier, Diguet, le
comte Lepic, le comte Souza, mesdemoiselles Chartier et Dudlay, Roger
Ballue, de Sombreuil, Fabrice Carré, Victor Roger, Monod, Luminais, le
prince Stirbey, Munkacsy, de Follin, A. Marx, Chaplin, le comte
Branicki, Lapostolet, Yvon, Alphonse Daudet, Hayem, les docteurs
Constantin Paul et Payrot, Benjamin Constant, Worms, Albéric Second,
Jeanne Granier, Alice Regnault, etc., etc.</p>
<p>Ce monde bigarré consomme joyeusement la truite traditionnelle et la
traditionnelle sauce verte sous l'ombre protectrice de la vérandah.</p>
<p>Le monôme ne se borne pas au rôle contemplatif : il boit et mange, servi
par Milon, le seul</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois heures. Le monôme rentre au Salon et grimpe au premier étage.
C'est l'heure pschutt.</p>
<p>Il croise, dans la solennité de l'escalier, la princesse Mathilde, la
comtesse de Mailly-Nesle, la baronne de Poilly, la baronne de Cambourg,
madame Napoléon Ney, madame Bischoffsheim, la comtesse Potocka, la
baronne Legoux, la comtesse de Pourtalès, madame Flahaut, madame
Guillemet, le Père Hyacinthe, le général Pittié, le colonel
Lichtenstein, MM. Bardoux et Legouvé, mesdemoiselles Maria Legaut,
Léonide Leblanc, Reichemberg, Edile Riquer, Sarah Bernhardt, Gélabert.
Baretti, Sanlaville, Richard, Méry Laurent, Bianca, Pierson, M. Worms
etmadame Worms-Baretta, M. et madame Dereims, madame Fidès-Devriès,
madame Doche, mademoiselle Alice Ducasse, mademoiselle Dodu, etc.</p>
<p>Je ne suivrai pas le monôme dans sa course capricieuse. J'en résumerai
la philosophie en</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques observations, les unes profondes, les autres pittoresques que
j'ai saisies au vol, de ci, de là.</p>
<p>Devant le tableau de Sylvestre représentant le massacre de Trancavel et
de ses chevaliers : — Sylvestre !. Je vois ce que c'est. C'est le
dernier exploit du commandant Laripète !</p>
<p>- A cause?</p>
<p>Devant le Libérateur du territoire d'Ulmann : — Croyez-vous que, s'il
était encore de ce monde, le peintre eût exposé ce tableau ?</p>
<p>— Pourquoi non ?</p>
<p>— Parce que ce serait un anachronisme ?. Le libérateur du territoire
n'est plus aujourd'hui qu'un petit assassin ! M. Thiers est horriblement
démodé. On disait, l'autre jour, devant Victor Hugo : « Il semble qu'il
soit mort depuis cin-</p>
<p><pb/></p>
<p>quante ans ! — Vous vous trompez, répondit la bouche d'ombre, M. Thiers
a toujours été mort ! »</p>
<p>— Sévère, mais juste !</p>
<p>Devant le Combat d'Ouessant, du comte Lepic : — Le héros de ce fait
d'armes, le comte du Chaffault, est le grand-oncle de laduchesse d'
Uzès, la grande chasseresse. C'est de lui 1 que Marie-Antoinette,
alarmée de sa situation périlleuse, disait : « Ce pauvre M. du
Chaffault, je voudrais être oiseau pour aller lui servir de garde ! »</p>
<p>Devant la belle madame Gautherot, de Sargent:</p>
<p>Choléra 1 Choléra !</p>
<p>Ah ! ah ! ah. !</p>
<p>Devant le portrait équestre du comte de Lalaing : — L'auteur de ce
superbe morceau n'est-il pas un Belge r — Oui, c'est un Bruxellois.</p>
<p>— Alors, j'ai connu son père. Un fier original! Figurez-vous que, pour
protester contre les modes modernes, il avait adopté le costume espagnol.</p>
<p>Devant un abominable carré de choux : — Singulière nature morte !</p>
<p>— Monsieur, grommèle le peintre qui faisait faction près de sa toile, je
suis un naturaliste. je ne peins que des natures crevées !</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en passe, etdes plus bizarres.</p>
<p>Le monôme a salué successivement le Dernier rendez-vous, de
Carrier-Belleuse, l'A Ifred Stévens, de Gervex, le Bétolaud, de Gabriel
Ferrier, le Re{on vi/le, de Detaille, le François d'Assise, de Di îez,
la Route de Talcnce, de Smith, la Zucchi, de Clairin, le portrait de
notre rédacteur en chef, par Besnard, le Pierrot, de Comerre, les
Cherifas, de Benjamin Constant, la Galli-Mariéde Doucet, les Mercenaires
de Carthage, de Surand, le Villerville de Guillemet, le Départ
incognito, de Dupray, le Sommeil de Bébé, de Roger Jourdain, le Relai,
de John-Levis Brown, le Déjeuner, de Nittis, les portraits, de Chaplin,
la Marc aux Bouleaux, de mademoiselle Marie Drevet, la Bonne Aventure,
de M. Escalier, panneau pour la décoration de l'hôtel de Fabri, la
Nichée de Lesseps, de Pelez, devant laquelle on a dit en chœur les
Enfants, de Georges Boyer, musique de Massenet :</p>
<p>Il ne faut pas faire aux enfants Une peine même légère.</p>
<p>Puis, avant qu'on eût sonné la clôture, le monôme s'est dissous. Il
avait, paraît-il, assez du Salon.</p>
<p>Nous aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAI</p>
<p>LES MODÈLES AU SALON</p>
<p>6 mai 1884.</p>
<p>Je veux parler de la présence des modèles.</p>
<p>Le premier dimanche est leur apothéose, comme le Vernissage est celui
des peintres, et le</p>
<p><pb/></p>
<p>premier vendredi celui des femmes pschutt.</p>
<p>Ce nègre pose les bourreaux arabes, les eunuques, et le Christ au
besoin. C'est lui qui l'affirme : — Comment ! vous, un nègre, vous posez
les Christ ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, la nuit !</p>
<p>Les modèles-femmes offrent une plus grande variété de types. Voici la
négresse, demi-teint, arborant les modes nationales; l'Italienne de la
place Maubert ou de la rue Linné, avec sa robe rouge; la Parisienne au
nez fripon, vieux modèle aguerri, qui pose la toilette moderne; la belle
grosse fille, spécialités de paysannes aux champs, de sultanes,
d'odalisques et d'aimées; la douce figure de vierge, aux tresses
blondes, aux yeux bleus ; et enfin cette merveilleuse créature aux
traits délicats, aux attaches fines, au cou charmant, toute rougissante
en ses pauvres atours, sous lesquels on sent palpiter les chastes
nymphes des Lefèvre et des Bouguereau.</p>
<p>N'était la coquetterie, elle se voilerait la face.</p>
<p>C'est quelque petite ouvrière que le peintre, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Et sur ses petits talons, dans le sillage de sa robe, faisant les yeux
en coulisse, les Apollons et les Antinoüs promènent leurs visages
glabres, faisant saillir leurs torses et raidissant leurs jarrets,
Mephistos acharnés après cette timide Marguerite !</p>
<p>Puis, hommes et femmes s'en vont heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VICOMTESSE VIGIER</p>
<p>7 mai 1884.</p>
<p>Cette apparition fantastique est un des plus vivants souvenirs de mon
extrême jeunesse. La salle était houleuse, le public mal disposé ; on
parlait de cabale. Des journaux bavards avaient publié les termes de
l'engagement de mademoiselle Cruvelli, et les habitués de l'orchestre,
qui se rappelaient les appointements de la Falcon50,000 fr. — criaient
au scandale. Il y avait bien de quoi. Songez donc : 100,000 fr. par an,
pour chanter deux fois par semaine; 1,500 fr.</p>
<p>de feux par représentation supplémentaire ; le choix des rôles ; quatre
mois de congé ! Cela ne s'était jamais vu. Aussi je ne sais quel parfum</p>
<p><pb/></p>
<p>Le page Urbain eût répondu : — La plus belle de vos demoiselles d'honneur !</p>
<p>Le public tout entier montra par son attitude que, pour la débutante,
cet éloge n'était pas, comme pour tant d'autres, une cruelle ironie.</p>
<p>Çe fut un succès sans précédent' et, depuis, sans exemple, dans les
annales de l'Opéra. Les souverains, contre leur coutume, ne voulurent
pas quitter leur loge avant la chute du rideau.</p>
<p>Pour la première fois peut-être, on entendit jusqu'au bout cet admirable
cinquième acte qui se joue ordinairement devant les banquettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En acceptant cette condition draconnienne de renoncer pour toujours à
l'art dramatique, la cantatrice avait peut-être trop préjugé de ses
forces. Que de fois ne l'ai-je pas vue, au ThéâtreItalien de-Nice,
accoudée sur le rebord de sa loge, suivre avidement, Foell fiévreux, la
lèvre crispée, la poitrine haletante, les péripéties d'un drame lyrique
; puis sortir brusquement, comme si ce spectacle réveillait en elle des
souvenirs importuns ! Que de fois encore ne l'ai-je pas vue se promener,
mélancolique, sur la promenade des Anglais, poussant sa fillette devant
elle, s'arrêtant parfois comme pour écouter des voix mystérieuses, le
regard perdu dans les profondeurs de cette admirable baie des Anges,
découpée comme un décor d'opéra, et qui donnait un corps aux illusions
de l'artiste ! C'est pour réagir contre ces aspirations troublantes que
le baron Vigier fit construire, sur la route de Villefranche, cette
magnifique villa dans le goût vénitien, et qu'il ménagea, dans
l'économie de l'édifice, l'em-</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis la mort de son mari, elle honore sa mémoire en continuant, chaque
hiver, cette tradition pieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIONNE OU DE BIONNE ?</p>
<p>14 mai 1834.</p>
<p>Sa succession est restée en déshérence. Elle s'était si bien incarnée
dans le genre auq uel sont immortellement liés les noms d'Offenbach, de
Meilhac et d'Halévy, qu'avec sa retraite a commencé le discrédit du
genre. Et ce discrédit va s'accentuant chaque jour.</p>
<p>Un beau matin, on apprit qu'Hortense Schneider avait réalisé le rêve de
Boulotte. Hyménée !</p>
<p>Hyménée ! Barbe-Bleue, c'était un M. Bionne, disaient les uns, de
Bionne, disaient les autres.</p>
<p>La lune de miel tourna bien vite au roux, et, moins d'un an après le
mariage, le tribunal de Florence prononçait la séparation de corps entre
Boulotte et Barbe-Bleue. Cette « fin » était, sinon prévue, du moins à
prévoir. Elle n'étonna personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hortense, vous avez la parole !</p>
<p>« Voici, me dit-elle, l'histoire en deux mots. Il y a trois ans, j'eus
le chagrin de perdre ma sœur.</p>
<p>La fatalité voulut que M. Bionne, en deuil de son frère, y vînt aussi
dans le même but. La douleur commune nous rapprocha. Ah ! les grandes
traîtresses que les larmes ! On a prétendu que l'amour était l'échange
de deux fantaisies ; c'est souvent l'échange de deux tristesses. Une</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autant plus que la réalité lui donnait un corps.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis grande-duchesse, disais-je plaisamment, je ne veux pas
déchoir! » Un jour il m'annonce qu'il retourne en Italie. Sans penser à
mal, je lui demande: « — Vous allez chercher vos titres ?— Ce sont là
des plaisanteries déplacées !</p>
<p>me répond-il sèchement. — Si vous êtes noble, risposté-je, comte et de
Bionne, prouvez-le moi.</p>
<p>fait-il, sur le marchepied du wagon. Je lui ris au nez et réplique
gaiement : « J'attends les preuves ! »</p>
<p>» Il part. Deux mois après, j'apprends par le Figaro que le tribunal de
Florence m'a séparée de corps d'avec le comte de Bionne. Je tombai des
nues, ignorant même que la demande eût été formulée par mon « noble »
époux ! Je m'informe.</p>
<p>Voici ce qui s'était passé. J'étais condamnée par défaut, comme ayant
déserté le lit conjugal, t ce sont les termes de l'ordonnance. Par défaut !</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le miracle se corsait. Mon mari n'était pas seulement devenu comte,
mais encore Italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot était drôle, ce fut le mot de la fin. Je pris congé de madame
Bionne, en lui souhaitant de redevenir au plus vite Hortense Schneider.</p>
<p>DANS LA HAUTE FINANCE</p>
<p>10 mai iSSi.</p>
<p>Bal chez le baron Hirsch, 2, rue de l'Elysée.</p>
<p>le lecteur et moi, nous avons beaucoup frayé cet hiver, et qui garde,
dans les milieux divers où elle promène son spleen éternel et sa soif
inextinguible de plaisir, une physionomie immuable. Le décor change
comme dans les féeries selon les quartiers et les latitudes. — « La
figuration » ne change pas. Il semble que ce soient</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette façon assez neuve d'envisager les meetings mondains ne manque pas
d'une certaine élévation philosophique. S'il est vrai qu'on connaît
l'artiste d'après l'œuvre, il n'est pas moins vrai qu'on connaît l'hôte
d'après le logis.</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'or! de l'or! disais-tu, Manon. Entre ici, ma belle. Tends ton
tablier de linge et gratte de tes ongles roses ces murs étincelants. Ton
tablier sera dix fois rempli de cette poudre jaune, tes ongles seront
dix fois usés, sans qu'il y paraisse, tant la couche est profonde et
riche le filon! Gratte, gratte, Manon, quand il n'y en a plus, il y en a
encore!</p>
<p>De l'or! de l'or! l'œil en est ébloui, il voit jaune. Cette teinte
agaçante voile comme d'une buée les superbes tapisseries des Gobelins,
les admirables meubles de laque, les tableaux de maître, les vitrines
bourrées de vieux Saxe, les boiseries artistiques, dont l'hôtel est
encombré!</p>
<p>Les bougies électriques elles-mêmes pâlissent dans cette irradiation
aveuglante.</p>
<p>Les plumes spéciales avaient célébré par avance la solennité fastueuse
du grand escalier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il écrase de sa masse énorme ce minuscule home parisien. On dirait
Léviathan dans une cuvette. A des escaliers de ce style et de cette
envergure, il faut des palais comme Fontainebleau.</p>
<p>HENRI RIVIÈRE</p>
<p>18 mai 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Supposez, — toutes les suppositions sont admises, même les plus
invraisemblables, — supposez donc Jules Ferry mort, dans des conditions
analogues, au champ d'honneur. Il y a belle lurette que ses nobles
débris eussent réintégré la patrie française, et que le bronze ou le
marbre eût immortalisé son profil auguste, pour l'édification de nos
arrière petits-neveux.</p>
<p>C'était pendant la période électorale de 1881.</p>
<p>Donc, après le dîner, le commandant, en compagnie d'un de ses intimes,
le baron de Saint-A.</p>
<p>frète un fiacre, et tous deux, coiffés de chapeaux</p>
<p><pb/></p>
<p>de feutre pour ne pas faire loucher les casquettes de soie, mettent le
cap sur Charonne. En chemin, il croisent une victoria, dans laquelle se
prélassait un de leurs amis communs — alors avoué de l'ex-dictateur —
qui les salue et leur crie : — Où donc allez-vous comme cela ?</p>
<p>— A Charonne, faire du chahut ! répond Henri Rivière, d'un ton blagueur,
auquel un homme avisé n'aurait pas dû se méprendre.</p>
<p>Or, en ce temps-là, il était question d'envoyer Rivière dans la
Nouvelle-Calédonie, qu'il avait si promptement pacifiée lors de
l'insurrection canaque. MM. Hickenson, Routier de Granval et plusieurs
autres colons de marque étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin aîné — car c'était lui — s'acquitta de cette mission avec un
zèle auquel il faut rendre justice. Et, quelques semaines plus tard,
Henri Rivière prenait la mer. non pour aller gouverner la
Nouvelle-Calédonie, mais pour aller mourir au Tonkin, de la mort
épouvantable que l'on sait !</p>
<p>- Je n'ai que le brevet, lui dit-il, et pas les insignes. Je vous
donnerais bien mes palmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre ami riait de son bon rire narquois en racontant cette ridicule
histoire. En me la rappelant, j'ai presque envie d'en pleurer.</p>
<p><pb/></p>
<p>GRACE POUR LA FORÈT mE SAINT-GE1{_MAI&amp;C</p>
<p>27 mai 1884.</p>
<p>A Monsieur Duverdy, avocat, secrétaire du Comité de défense de la forêt
de SaintGermain.</p>
<p>Moi qui vous écris, monsieur, j'avais mes petites habitudes. Chaque
dimanche, dès le matin, ma femme sous un bras, belle-maman sous l'autre,
les deux petits gambadant devant nous, nous gagnions la gare de l'Ouest
et nous mettions le cap sur Chatou, le Vésinet, le Pecq, SaintGermain ou
Maisons-Laffitte. Aux grands jours nous poussions jusqu'à
Cormeilles-en-Parisis, Andrésy, Conflans. Mais toujours, de ces haltes
diverses, nous rappliquions - comme dit le bam1 bino — sur la forêt de
Saint-Germain, si touffue,</p>
<p><pb/></p>
<p>si fraîche, si délicieusement drapée de feuillages verts, avec son tapis
d'herbes hautes où les fleurs jetaient leurs éclatantes bigarrures. On
cherchait un petit coin, et, débouclant le panier aux provisions, on
déjeunait gaiement sous les grandes ombrelles de la nature et sur sa
nappe diaprée.</p>
<p>Ce joli roman, monsieur, est celui des trois quarts des Parisiens. Grâce
au conseil municipal, nous en sommes au dernier chapitre. C'en est fait
de toute cette délicieuse campagne qui servait de ra) onnante monture à
ce joyau sans prix : la forêt de Saint-Germain. Sur l'avis des
ingénieurs, nos édiles ont décrété qu'il en fallait faire un foyer
d'infection ! Faut d' l'engrais, comme on dit dans la Cagnotte 1 Tout à
l'heure, monsieur, vous avez parlé d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>salubrité par un anneau de mort, c'est déchaîner sur la banlieue
parisienne toutes les pestes, le choléra, le typhus, les fièvres
paludéennes et la mal'aria.</p>
<p>Délicieuse perspective !</p>
<p>Ils ont poussé des cris d'allégresse.</p>
<p>— .Mais c'est pour la dernière fois !</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, monsieur, etc.</p>
<p>UN PARISIEN.</p>
<p>ET L'ON REVIENT TOUJOURS.</p>
<p>29 mai 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>effet, par droit d'adoption autant que par droit de conquête.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire préfet de police. » A chaque voyage, une de ses plus grandes joies
est de « faire la fête » au cabaret en compagnie de trois ou quatre
romanciers. C'est Claretie, dont il tient le talent en très haute
estime, qui, d'ordinaire, a mission d'organiser ces agapes. L'aimable
vieillard y développe, avec une verve endiablée, des paradoxes
diplomatiques qui renversent toutes les idées en faveur dans les
chancelleries, celui-ci, par exemple : « J'ai remarqué que le roman
était plus vrai et moins romanesque que l'histoire, et j'ai la
conviction que le meilleur moyen, pour un politique, un diplomate, de
connaître intimement les hommes, c'est de lire des romans I » Paradoxe,
peut-être ; mais on sait que les paradoxes ne sont pas toujours l'envers
de la vérité.</p>
<p>Voyez plutôt la princesse de Metternich.</p>
<p>Madame de Metternich fut, pendant tout l'Empire, elle est encore, après
quatorze ans, ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Faudra-t-il lever les masques ? A quoi bon ?</p>
<p>Tout Paris connaît les visages.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUIN</p>
<p>NOS BONS TERRITORIAUX</p>
<p>2 juin 1884.</p>
<p>Ils vont et viennent, heureux de se sentir vivre, frétillant,
gesticulant, en arrêt devant tous les étalages, lorgnant les belles
filles qui passent, parlant haut et distribuant les poignées de mains
avec une effusion quelque peu banale.</p>
<p>Ce sont les territoriaux, qui, leurs treize jours faits, affranchis de
leur dette, reprennent possession de leur bonne ville de Paris.</p>
<p>- Comment !. C'est vous, déjà?</p>
<p>- Dites-donc, malhonnête !</p>
<p>- Dame! treize jours, ça passe si vite! lime semble que nous nous sommes
quittés hier.'</p>
<p><pb/></p>
<p>— Alors, c'est sérieux, la territoriale ?</p>
<p>— Marne Pitou ?</p>
<p>— Oui, la cantinière du bataillon. Vous voyez ça d'ici, pas vrai ? Un
remède contre l'amour ! Elle m'a fait prendre le sexe en haine !.</p>
<p>Crevant, je vous dis ! Il y avait pourtant une bonne heure dans la
journée, l'heure du tir. Ça me donnait l'illusion de Gastine-Reinette !
Les ai-je épatés, ces conscrits! Et le capitaine instructeur donc!. un
gros court, tout en ventre !</p>
<p>Je pars. paq! en plein dans la cible! Et, comme ça, dix-huit fois sur
vingt !. Le capitaine n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>revenait pas. J'ai voulu faire le modeste. Il a cru que je me f.ichais
de lui. Il m'a flanqué deux jours de bloc.</p>
<p>- Sapristi, pas de veine!</p>
<p>- Au contraire, cher. Ces deux jours sont les meilleurs que j'ai passé
là-bas !. J'ai lézardé délicieusement pendant que les autres mouillaient
au soleil leurs gilets de flanelle !. Et savez-vous comment j'ai trompé
les longs ennuis du carcere duro f' En faisant des réussites !</p>
<p>— Noble passe-temps 1 — Je n'avais pas le choix. Enfin, n, i, ni, c'est
fini!. On va pouvoir refaire la fête!.</p>
<p>Merci, mon Dieu !</p>
<p>— Des hymnes guerriers, sans doute ? P'" — Ah! bien oui!. L'un entonne:
Petits enfants, napproche{ pas., l'autre : Soldat de mon pays, j'ai tué
mon capitaine., celui-ci : Connahtu te rivage où fleurit /'oranger.,
celui-là: Rendei-moi ma pairie ou laissez-moi mourir !. Et tous, d'une
voix traînante, sur un rythme de de</p>
<p><pb/></p>
<p>profun dis, comme s'ils portaient le diable en terre !</p>
<p>Moralité. Il n'y en a pas.</p>
<p>UN DUEL DE M. GOT</p>
<p>14 juin 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Presque ! me répondit l'éminent sociétaire de la Comédie-Française.</p>
<p>- Comment!.., presque ?</p>
<p>— C'est-à-dire que l'affaire n'a pas abouti.</p>
<p>C'était du temps où j'étais journaliste.</p>
<p>— Journaliste!. vous avez donc été du bâtiment, vous aussi ?</p>
<p>- Oh! sur le seuil, tout au plus!. En ce temps-là, j'étais jeune.
Bastid, qui m'avait en grande affection, me fit entrer au National, où
je connus Marrast, Trélat, Marie Aycard, Rolle, - et tant d'autres,
alors en vedette, aujourd'hui tombés dans l'oubli. J'écrivais, au
rez-de-chaussée du journal, de courtes nouvelles, et j'alternais avec un
pauvre diable, débutant comme moi, un nommé Pichon, mort depuis sans
laisser de traces.</p>
<p>- Dame ! les journalistes, sauf quelques exceptions très rares, ne
travaillent guère pour la postérité !</p>
<p>— Je vous en prie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Des huissiers ! pensai-je. Mais cette illusion, d'ailleurs peu
souriante, allait s'évanouir. Les deux intrus s'approchèrent de mon lit,
et l'un d'eux, avec une politesse froide : — Monsieur, fit-il,
pardonnez-nous cette invasion un peu matinale. Mais la pénible mission
dont nous sommes chargés ne souffrait aucun retard.</p>
<p>— Expliquez-vous ! balbutiai-je, interloquépar cet exorde ex abrupto.</p>
<p>— Ces sentiments affectueux vous honorent, et</p>
<p><pb/></p>
<p>notre client les partage. l'amitié doit se taire quand parle l'honneur
outragé !</p>
<p>— Donc, j'ai frappé Pichon ?</p>
<p>— Au visage, oui, monsieur!</p>
<p>— Vous en êtes bien sûrs ?</p>
<p>— Douteriez-vous de notre parole !</p>
<p>— Dieu m'en garde!. Et vous venez pour.</p>
<p>— Est-il besoin de vous le dire ?. Un soufflet veut du sang.</p>
<p>— A propos du Médecin du Pecq.</p>
<p>— Vous dites?</p>
<p>— Le dernier ouvrage de M, Gozlan. Vous prétendiez que c'était un
chef-d'œuvre. M. Pichon n'était pas de votre avis. Les opinions sont
libres, surtout en littérature. Et les gifles, permettez-nous de vous le
dire, sont un moyen très peu correct de conviction.</p>
<p>- Vous n'avez pas lu le Médecin du Pecq?</p>
<p>- Pas encore !</p>
<p>- Alors l'affaire peut s'arranger !</p>
<p>— Comment cela?</p>
<p>- M. Pichon, non plus, n'a pas lu le Médecin</p>
<p><pb/></p>
<p>du Pecq i. Or, dès l'instant que ni Pun ni l'autre n'avez lu le Médecin
dit Pecq, la gifle n'a plus de raison d'être ! Pardon du dérangement,
monsieur, et dormez sur vos deux oreilles !</p>
<p>Depuis ce jour, M. Got ne boit plus que de l'eau rougie.</p>
<p>« PASSION »</p>
<p>1G juin.</p>
<p>L'auteur est madame Carette, née Bouvet, une étoile disparue dans la
tourmente de 1870 avec toutes les autres étoiles du firmament impérial,
et qui reparaît, voilée d'une brume mélancolique, après une éclipse de
quinze ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il nommer ces reines de beauté, d'esprit et d'élégance ? A quoi bon
? Leurs noms sont sur toutes les lèvres comme leur règne est dans tous
les souvenirs ; le triple sceptre qu'elles tenaient d'une main experte
et légère, elles le tiennent encore aujourd'hui ; et ces radieux
automnes ont gardé plus decharmes que n'ent ont les printemps éclos sous
l'ingrat et pâle soleil de la troisième République.</p>
<p>La lecture du livre de madame Carette m'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y aurait une part d'autobiographie dans Passion, que je n'en serais
pas étonné. Les douleurs et les joies vécues ont seules cette émotion
communicative. Madame Carette a pleuré les larmes et subi le contrecoup
du drame qu'elle raconte. Drame simple et passionnant, où
s'entrechoquent et se brisent deux nobles cœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrête au seuil de cette douleur, que madame Carette n'a pas voulu
profaner elle-même en l'étalant aux regards sceptiques du public.</p>
<p>Qu'elle me pardonne de n'avoir pas eu le même scrupule et d'avoir trahi
son triste secret. Si tous ceux qui l'ont connue, si tous ceux qui l'ont
aimée, si tous ceux qui, fidèles au culte du souvenir, sont restés les
courtisans du malheur, achètent son livre, Passion aura bientôt atteint
le centième mille, ce rêve doré de quiconque met du noir sur des
feuilles blanches. Je le lui souhaite de toute la force de ma profonde
et respectueuse sympathie.</p>
<p><pb/></p>
<p>JUILLET</p>
<p>MARIAGE D'ACTRICE</p>
<p>2 juillet 1884.</p>
<p>L'historiographe des Jolies Actrices de Paris raconte que mademoiselle
Augustine Leriche, rencontrant sa camarade Alice Lavigne, lui dit à
brûle. corset : - A votre place, moi, je changerais de nom.</p>
<p>parole d'honneur, je ne voudrais pas m'appeler Lavigne.</p>
<p>- Et pourquoi donc ? demanda l'excentrique pensionnaire de M. Briet.</p>
<p>- Parce que j'aurais toujours peur d'attraper le phylloxéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>une fantaisies dont cette actrice pleine d'humour est coutumière.</p>
<p>Il n'est pas, en effet, sur les planches contemporaines, de fantaisiste
plus échevelée que la créatrice de Ma camarade et du Train de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le bon garçon est doublé d'une bonne « femme», régulière, rangée, un peu
« popotte » même, et préférant aux distractions tapageuses, les joies
tranquilles du foyer. Bonne mère, elle l'est entre toutes. On l'a vue
souvent chez Gruber, dans une de ces tablées d'artistes où sa verve
intarissable donnait le la de la gaieté, jeter un œil anxieux sur sa
pendule, repousser le verre, se</p>
<p>Où sa chanson mouillait son aile Avant de s'envoler en l'air,</p>
<p>lever brusquement et s'en aller sans tambour ni trompette. Et quand les
camarades, attristés de son départ, essayaient de la retenir: « Hé ! mes
enfants, répondait-t-elle, si je m'attardais, que dirait la gosse) »
Souvent aussi l'on a vu s'éteindre son bon sourire et sa belle humeur
faire relâche, parce que la gosse avait la coqueluche ou qu'il y avait
du tirage dans sa dentition.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un jockey ! Dame ! c'est que le jockey venait d'entrer dans sa vie !</p>
<p>Avant trois jours, il en sera le souverain maître.</p>
<p>Et puisse, dans le silence de l'alcôve, ne jamais retentir le sinistre :
- C'est fini, nous deux !</p>
<p>LES GAIETÉS DU TÉLÉGRAPHE</p>
<p>16 juillet 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ventre affamé n'a pas d'oreilles, dit le proverbe.</p>
<p>Et, pendant quelques secondes, j'ai subi l'angoisse du « petit blanc »
que des « petits noirs » aux dents aiguës vont découper en tranches, et
consommer tout vif!</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vous explique et justifie ma préférence.</p>
<p>Voici donc le dialogue que nous avons échangé, mes intrus et moi.</p>
<p>- Pas ce soir, assurément !</p>
<p>- Vous n'avez donc pas reçu notre dépêche ?</p>
<p>- Quelle dépêche r — Celle que nous avons mise, vers quatre heures, au
bureau de la rue Milton.</p>
<p>Ej - Et cette dépêche, que disait-elle ?</p>
<p>(J eanneton, c'est ma bonne, monsieur le ministre. Elle s'appelle
Jeanneton, comme la bonne du roi d'Yvetot. Excusez cette coïncidence qui
rappelle les plus mauvais jours de la monarchie.</p>
<p>Mais elle est de pur hasard, je vous le jure.) Suite du dialogue : - Il
est possible que vous m'ayez expédié la dépêche, mais il est certain que
je ne l'ai point reçue !</p>
<p>* - En quatre heures !. Elle est roide !</p>
<p>r - Roide ou non, c'est comme ça !</p>
<p>- - Les employés de Cochery n'en font jamais d'autres !. A mort, Cochery !</p>
<p>Je vous l'ai dit, monsieur le ministre : ventre affamé n'a pas
d'oreilles. Inutile de vous affirmer</p>
<p><pb/></p>
<p>— Madame, lui dis-je, n'avez-vous pas reçu hier, entre cinq et six
heures, une dépêche au nom de M. Parisis ?</p>
<p>Et, du doigt, elle me montrait sur la tablette un télégramme proprement
serré dans son enveloppe d'azur.</p>
<p>Je n'en pouvais croire ni mes yeux ni mes oreilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Eh ! madame, m'écriai-je en oubliant presque les égards qu'on doit au
sexe, le rôle des dépêches n'est pas d'attendre les destinataires, mais
d'aller les trouver chez eux !</p>
<p>— Vous parlez d'or, monsieur, mais encore faut-il qu'ils y soient, chez
eux, les destinataires !</p>
<p>- Je vois qu'il en laisse plus qu'il n'en prend !</p>
<p>G'est cette petite augmentation de personnel que je viens solliciter,
monsieur le ministre. Et non seulement pour la localité dont je suis l'hôte</p>
<p><pb/></p>
<p>accidentel, mais pour toutes les localités du réseau qui souffrent de la
même insuffisance et subissent le même dommage.</p>
<p>Oui, le télégraphe est là, mais comme une cloche d'alarme qui ne
donnerait aucun son.</p>
<p>Faites que la cloche sonne, monsieur le ministre !</p>
<p>Des gens bien informés m'affirment qu'on bénit votre nom aux extrémités
les plus lointaines de la France. Les bénédictions, comme l'argent,</p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont pas d'odeur, et celles de la banlieue de Paris valent bien qu'on
fasse quelque chose pour les obtenir.</p>
<p>Dans l'espoir que vous voudrez bien jeter sur elle un regard secourable,
je vous prie d'agréer, monsieur le ministre, l'expression de mes
meilleurs sentiments — je voudrais pouvoir ajouter : de reconnaissance.</p>
<p>LE LIT DE PROCUSTE</p>
<p>28 juillet 18S4.</p>
<p>Moi aussi, maintenant qu'il sont terminés et que la moisson de lauriers
est faite — maigre moisson ! — je voudrais dire mon mot sur les concours
de déclamation au Conservatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et chacun de dauber sur les pauvres diables et de leur crier : racca !</p>
<p>Est-ce juste ? Et n'est-ce pas plus haut que devrait remonter le blâme ?</p>
<p>Il en est un cependant qui, frappé de la stérilité toujours croissante
des concours et de la</p>
<p><pb/></p>
<p>déplorable banalité des « sujets », s'efforce d'introduire dans sa
classe des formules d'enseignement plus large, plus libéral et même un
tantinet naturaliste, estimant que le « connais-toi toi-même » doit être
le point de départ de toute bonne éducation dramatique, comme de toute
bonne philosophie. Mais sur celui-là, pour ne le point compromettre, je
laisserai planer un prudent anonyme.</p>
<p>Il serait chimérique d'espérer que ces messieurs changeront leur méthode
ou qu'ils modifieront en quoi que ce soit leur train-train routinier.
Que faire alors ? Oh ! mon Dieu, c'est bien simple : détruire les effets
en supprimant les causes, ou, si l'opération semble trop radicale,
infuser du sang nouveau dans les veines anémiques du professorat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semblait donc que la chose dût aller de soi. Mais, avant d'avoir son
brevet en poche, mademoiselle Fargueil eut l'imprudence d'écrire au
Temps une lettre dans laquelle, donnant au public un avant-goût de sa
méthode, elle traçait, en quelques lignes le portrait du professeur idéal.</p>
<p>» Les professeurs actuels ne s'embarrassent guère de ces questions qui
me semblent considérables. Eh bien, sans l'observation profonde des
qualités et passions du sujet, sans le grand</p>
<p><pb/></p>
<p>- Anaïs Fargueil.</p>
<p>- Passez au large !</p>
<p>supercoquentieux ! Et, sans crier gare, vous venez leur dire : « Assez
de routine comme ça !</p>
<p>» Plus de convention, la vérité !</p>
<p>» Cherchez l'âme dans l'élève, et non l'instrument !</p>
<p><pb/></p>
<p>» Faites-en une voix, non un éc h o, une flamme, non un reflet!</p>
<p>» Le produit du travail doit réfléchir l'individu, non le maître !</p>
<p>» On ne fait pas comme on apprend, mais comme on est !</p>
<p>» N'employez pas envers les aspirants comédiens les procédés que les
marchands de soupe emploient envers les aspirants bacheliers !</p>
<p>» Soyez pour eux des pères nourriciers intelligents, et non des gaveurs
mécaniques !. »</p>
<p>Vous aussi, ô grande iconoclaste, vous vouliez faire une purée des
potiches de la rue Bergère.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est égal, la brèche est ouverte. A qui le tour r</p>
<p><pb/></p>
<p>AOUT</p>
<p>SAPHO</p>
<p>y août 1834.</p>
<p>Daudet et Belot collaborent-ils ou ne collaborent-ils pas ? Font-ils ou
ne font-ils pas ensemble une pièce avec Sapho? Les uns disent oui, les
autres disent non. Voici la vérité vraie, prise aux bonnes sources.</p>
<p>Belot, qui sut tirer de bonnes pièces de ses romans : le Drame de la rue
de la Paix, r Article 47, etc., a trouvé dans la dernière œuvre de
Daudet une idée de comédie dramatique et.. la met a.u théâtre. Daudet,
son ami plutôt que son collaborateur, qui, ayant créé Sapho, est tout
imprégné d'elle, l'aide dans son travail.</p>
<p>Ce n'est pas la première fois, du reste, que Daudet et Belot font de la
collaboration théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si encore il n'y avait de dissemblance entre eux que dans les habitudes
! Mais les tempéraments!. Belot a toujours trop chaud, Daudet toujours
trop froid. — « Mon petit Alphonse, j'étouffe. veux-tu que j'ouvre la
fenêtre? —</p>
<p>C'est drôle ! Je gèle. Vois, j'ai trois couvertures sur les jambes. —
Rien qu'une bouffée d'air ! —</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il reçoit une visite sérieuse, il installe confortablement son hôte
dans un fauteuil et l'écoute debout. Si la visite est intime, il
s'allonge sur un canapé, mais il ne s'assied pas.</p>
<p>« — Mais, arrête-toi donc! lui crie Alphonse.</p>
<p>Tu me fais l'effet d'un ours dans sa cage ! —</p>
<p>Ils finiraient par se prendre aux cheveux, si la partie était égale.
Mais elle ne l'est pas. Daudet est chevelu comme un Mérovingien. Belot
ramène. Et encore ramène-t-il ? Je crois qu'il n'y a plus mèche.</p>
<p><pb/></p>
<p>compagnon que la nommée Esther, une hystérique di cartello, est un sujet
incomparable, que le docteur la met, comme il veut, en léthargie, en
catalepsie, en somnambulisme, et que, dans ce dernier état, elle subit
toutes les suggestions mentales qu'on lui veut imprimer. Daudet, qui
s'est occupé d'hypnotisme avec le docteur Charcot, lui répond, et voilà
la pauvre Sapho mise dans un coin !</p>
<p>- Soit ! pour Sapho ! Tout pour Sapho ! »</p>
<p>Et malgré tout, malgré leurs habitudes, leurs tempéraments, leurs
caractères si dissemblables, malgré les papillonnes qui voltigent autour
de leur esprit toujours en éveil, les deux vieux amis</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PREMIÈRE CARTOUCHE</p>
<p>G août 1884.</p>
<p>Ce tirailleur impatient est notre confrère Mario Uchard. Son nom va
marquer une ère nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'aime mieux vous esquisser ce petit roman parisien, qui commence en
idylle et va finir en tragédie bourgeoise.</p>
<p>Il était écrit que le ténor Roger, ce fastueux artiste, donnerait,
pendant le carnaval, en son hôtel du boulevard Rochechouart, une de ces
fêtes travesties dont les Mémoires du temps ont laissé la description
féerique. Celle de 1851 fut splendide entre toutes, et le comte de
Viel-Castel y consacre un chapitre particulier. C'est même un des rares
où la note satirique ne domine pas, et encore! La fête était turque. Les
appartements, outre des bougies en grand nombre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Notre amoureux, dont la flamme s'était subitement rallumée, ne l'essaya
même pas. Il s'approcha de la belle et, lui tendant son chapeau fleuri
de lilas blanc : — Faites votre cueillette ! lui dit-il.</p>
<p>Madeleine prit une branche de lilas, la mit à</p>
<p><pb/></p>
<p>son corsage et, pendue au bras du galant, l'entraîna dans le tourbillon
de la valse.</p>
<p>A la fin du bal, ils étaient fous l'un de l'autre.</p>
<p>Qui diable eût pu penser, après cela, que Mario, dans le feu de file du
divorce, tirerait la première cartouche !</p>
<p>OSCAR II</p>
<p>9 aoû 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince habitait la villa Bermond, sur la colline de Saint-Etienne, à
deux portées de fusil de la maisonnette d'Alphonse Karr. Il y vivait de
l'existence la plus bourgeoise, entre sa femme, la princesse Sophie de
Nassau, et les trois enfants qu'il avait eus d'elle en quatre années de
féconde union, partageant ses heures entre le jardinage et l'étude,
compulsant d'énormes dossiers historiques ou taquinant la Muse qui le
visitait, chaque soir, entre chien et loup.</p>
<p>A côté de ses œuvres poétiques, telles que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Un journal, en annonçant l'arrivée du roi de Suède « dans nos murs »,
insinue qu'il déteste la France et que toutes ses sympathies sont
allemandes, même prussiennes. Prussien, le beaufrère du ce duc de Nassau
dont la Prusse, en 1866, escamota la couronne ducale ! Prussien, le
petit-fils de Bernadotte ! Prussien, le frère de ce Charles XV, qui, au
lendemain de l'année terrible, dans les convulsions de l'agonie,
s'écriait : « Je meurs de la mort de la France ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, Oscar II ne renie pas le sang français qui coule dans ses veines ;
il n'oublie pas la formule que, le jour de son sacre, les héraults
proclamèrent urbi et orbi : « A présent, Oscar II est couronné comme roi
de Norwège, lui et nul autre ! » Il sait quel ennemi traditionnel
désigne ce nul aulre, depuis Gustave-Adolphe et Gharles XII, dont il
s'est fait le pieux historien !</p>
<p>A propos de cette formule, il me revient une plaisante anecdote.</p>
<p>GEORGE SAND INTIME</p>
<p>10 août 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>En lisant n'importe quelle de ses œuvres, d'une structure si finie et si
cherchée en apparence, il est impossible de se rendre compte de ses
procédés de travail. Et c'est bien simple, de procédés elle n'en avait
guère. Elle n'écrivait pas, au sens ordinaire du mot. Elle se racontait
de la plume une histoire qui lui faisait plaisir. Pas d'autre objectif.
De composition, pas l'ombre.</p>
<p>Tout ce qu'elle accordait au métier, c'était de numéroter ses feuilles.
Quand elle approchait du nombre qui constituait un volume, alors
seulement elle se préoccupait de finir, de conclure, de dénouer.</p>
<p><pb/></p>
<p>mençait autre chose, dans les mêmes conditions, c'est-à-dire sur un
point de départ dont elle était éprise.</p>
<p>De cette incohérence, il s'ensuivait parfois, chez elle, d'étranges
oublis. Un jour, un de ses fanatiques la rencontre.</p>
<p>— Ah ! chère amie, je viens de lire un de vos romans. quelle merveille
de cœur, d'esprit et de grâce !. J'en suis encore tout remué !</p>
<p>— Vraiment ! Et lequel ?</p>
<p>— La Famille Germandre.</p>
<p>— Vous dites ?</p>
<p>Stupéfait de cette interrogation, l'ami lui rappelle les personnages et
les principaux épisodes du roman.</p>
<p>- Oui, oui, je me souviens ! fit-elle. Voyezvous, j'oublie vite les
livres que j'ai tirés de mon imagination. je ne garde la mémoire que de
ceux qui sont tirés de ma vie !</p>
<p>D'ailleurs, personne autant qu'elle n'a vécu : non de la vie réelle
qu'elle semblait dédaigner, mais de la vie fictive, idéale. Amour,
orgueil, fortune, renommée, joies de toutes sortes, elle a tout goûté.,
uniquement en imagination.</p>
<p>Par un sentiment parallèle, elle avait horreur de la notoriété, et se
complaisait dans l'ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peu de temps après son installation dans cette villégiature, Dumas fils
vient lavoir et s'enquiert de son logis. Mais partout il se heurte
contre cette réponse invariable : — Madame Sand ?. Connais pas!</p>
<p>Il entre enfin dans une boutique d'épicerie et poursuit son enquête : -
Attendez donc ! lui dit l'homme au tablier vert, ça ne serait-il pas
cette bonne femme qui m'achète tant de papiers ?</p>
<p>— C'est cela même.</p>
<p>— Fallait donc le dire ! Tenez, c'est là-bas!</p>
<p>Dans le commerce usuel, un seul sentiment : bonté protectrice quand
même, malgré l'ingratitude, malgré tout, — comme une soif, une fringale
de protéger.</p>
<p>Ainsi s'explique son républicanisme, qui n'était, en somme, que le
masque de sa philanthropie.</p>
<p>On m'a raconté qu'après le coup d'Etat, elle alla demander au prince
président la liberté pour deux personnages arrêtés le 4 décembre.</p>
<p>- Qui sont vos protégés r demanda le prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Le premier est un brave garçon digne de votre clémence. un égaré !</p>
<p>— Irréconciliable ?</p>
<p>— Irréconciliable !</p>
<p>Le prince changea brusquement la conversation, et George Sand quitta
l'Elysée, très inquiète sur le sort de son second client. Deux heures
plus tard, elle le trouvait chez lui. libre.</p>
<p>Elle avait l'amusement facile, et il lui fallait peu de chose pour
qu'elle admirât.</p>
<p>A La Châtre, une troupe ridicule jouait, deux mois durant, des
vaudevilles parisiens. Il y en avait d'exécrables. N'importe ! elle
était ravie.</p>
<p>Et si l'on s'en étonnait : — Eh! eh! disait-elle, avec cette bonne foi
supérieure qu'elle apportait en toutes choses, je suis incapable de
faire une chose pareille !</p>
<p>Parbleu !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Mon cher, répondit-elle nonchalamment, j'écoute toujours une pièce.
Quand elle estbonne je la suis. quand elle est mauvaise, je la refais !</p>
<p>— Tout de suite!</p>
<p>— Et pourquoi ?</p>
<p>— Mon Dieu, les sympathies sont libres.</p>
<p>— Tu plaisantes ?</p>
<p>— Pas du tout. Je suis ici depuis vingtquatre heures. elle n'a pas
encore soufflé mot !.</p>
<p>Parce que je lui suis antipathique. Mais il était inutile de me faire
venir de Paris pour.</p>
<p>Dumas ne fait qu'un bond jusque chez George Sand : — Gautier part !</p>
<p>— Déjà!. Qu'est-ce qui l'y force ?</p>
<p>— Dame! comprenez donc. depuis qu'il est ici, vous ne lui avez pas
adressé la parole ! c'est gênant pour lui !.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous ne l'avez donc pas prévenu que j'étais bête ! ! !</p>
<p>Et Gautier resta.</p>
<p>TROP DE PALMES!</p>
<p>17 août 1884.</p>
<p>A dix, il remit brusquement son chronomètre dans sa poche, et murmura :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Parole d'honneur, c'est trop fort !</p>
<p>— Que comptez-vous ainsi ? lui demandais-je.</p>
<p>— Je compte, me répondit-il, ce qu'il passe, en quelques minutes, de
boutonnières ornées du ruban violet [sur ce point microscopique de
Paris. Croiriez-vous que j'en ai compté dix de cinq heures vingt-cinq à
cinq heures trente !</p>
<p>Ceci fait avaler cela!. Officier d'académie!.</p>
<p>Officier d'académie!. Ce vibrion papillonnant, c'est un échappé de la
gamelle, qui s'est fait reporter, et qui professe pour la propreté le
même dédain que pour l'orthographe !. Officier d'académie!. Et ceux-là
ne sont pas les plus indignes ou, pour rester parlementaire, les moins
méritants. Seul le Bulletin de rI nstruction publique pourrait dire ce
que cet insigne banal amnistie et classe de déclassés de toute sorte,
ramasseurs de bouts de cigare, ouvreurs de por-</p>
<p><pb/></p>
<p>tières, distributeurs d'imprimés, batteurs d'estrade, escamoteurs,
magnétiseurs et somnambules !</p>
<p>— Vous allez trop loin. Mais il est certain que l'abus existe, au grand
dommage des membres de l'Université pour qui la croix d'officier
d'académie était la suprême distinction et la récompense de longs et
utiles services. Et comment expliquez-vous cet abus ?</p>
<p>- C'est avant tout un expédient politique.</p>
<p>— Mais quand tous les Français seront officiers d'académie, ce qui ne
tardera guère.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que fera-t-on ? On fera des officiers de l'instruction publique. La
chose est, du reste, en bon chemin. Tenez, pas plus tard qu'avant-hier,
M. Gaudemar a vu ses palmes d'argent se changer en palmes d'or, son bout
de ruban en rosette.</p>
<p>- Où prenez-vous Gaudemar ?</p>
<p>Je suis bien sûr qu'il n'a pas plus intrigué pour avoir la rosette qu'il
n'avait intrigué pour avoir le ruban.</p>
<p>— Hélas ! monsieur, le vrai peut, quelquefois, n'être pas vraisemblable
! — C'est un oubli du</p>
<p><pb/></p>
<p>ministre !. vous le serez demain. » — Et le lendemain il le fut.</p>
<p>— Il avait probablement d'autres titres que celui d'oublié ?</p>
<p>Corentin-Hervé paria qu'au moment du grand duo du deuxième acte, tandis
qu'Hoël-Gaudemar chanterait sa phrase, lui, Corentin, réciterait tout
haut la fable de la Cigale et la Fourmi, sans qu'Hoël y prît garde !</p>
<p>- Et gagna-t-il son pari ?</p>
<p>¡ - Haut la main !</p>
<p>- Ah ! vous m'en direz tant !</p>
<p><pb/></p>
<p>UN COUP DE BALAI</p>
<p>20 août 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nature en fête, le contraste de ces tristesses et de ces infamies !</p>
<p><pb/></p>
<p>pondent d'un ton persifleur : « Fallait pas qu'y aille. c'est bien fait ! »</p>
<p>et si, par surcroît, elle ne tombe pas dans une bataille de souteneurs !
Ah ! c'est gai de rentrer le soir par la gare Saint-Lazare !</p>
<p>Mais les phénix renaissent éternellement de leurs cendres!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER ROI DE BADE</p>
<p>23 août 1884.</p>
<p>Il y a des articles qui sont comme des pressentiments.</p>
<p>L'autre jour, Albert Wolff, faisant un retour mélancolique sur le passé,
évoquait les grands jours de Bade et les années heureuses où, dans cet
Eldorado devenu la succursale du Boulevard, les Parisiens retrouvaient
leur Paris, rehaussé de tous les raffinements d'une hospitalité princière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chant du cygne fut, il m'en souvient, la Princesse de Trébi{onde, de
notre cher Offenbach.</p>
<p>Désiré, Berthelier, Bonnet, MMmes Peschard, Thierret, Raymonde et Fonti
furent les créateurs acclamés de cette œuvre exquise. Où sont-ils ?</p>
<p>Où sont les neiges d'antan ? Mort Offenbach!</p>
<p>Mort Désiré ! Morte Mme Thierret ! Mme Peschard a quitté le théâtre; la
jolie Raymonde — toujours jolie, quoiqu'un peu grasse, n'est plus qu'une
actrice intermittente; la brune EmiliaFonti s'est réfugiée, les uns
disent dans le mariage, les autres dans le cloître. Seuls, Berthelier et
Bonnet</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre tant de qualités précieuses, Dupressoir avait un vice déplorable.
chez un fermier de jeux: il était joueur comme les cartes. La roulette
et le trente et quarante exerçaient sur lui la fascination du boa sur un
oiselet. Mais comme il eût été d'un fâcheux exemple de jouer contre son
propre capital, il cherchait, en dehors du Kursaal, d'autres exutoires à
son vice. Il fut, pendant plusieurs années, un des « quatre » de la
fameuse table de dominos, en permanence dans l'allée des boutiques, et
dont les a trois » autres étaient Auguste Villemot, Dantan et M. Wingle,
de Strasbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il fallait vivre ! Un moment, il crut avoir désarmé la fortune. Des
capitalistes naïfs, qui en étaient encore au Dupressoir d'avant la
guerre, se laissèrent gagner par sa superbe conviction, d'où il tirait
certains effets d'éloquence,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Votre grande affaire ?</p>
<p>— Eh! oui, vous savez bien, le casino d'Andorre !. J'ai la concession.
Les ingénieurs dressent les plans et les devis. Très prochainement, vous
aurez de mes nouvelles. car je ne vous oublie pas !</p>
<p>Deux mois plus tard, nouvelle rencontre.</p>
<p>— Eh bien ! lui demandai-je, ce Casino ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! mon pauvre ami, les ingénieurs m'ont découragé. Il fallait faire
des routes, percer des montagnes, créer des voies de communication à
travers un pays inaccessible !. deux existences d'homme n'y auraient pas
suffi!.,. Et je me fais vieux! mais j'ai mieux que cela.</p>
<p>— Pas possible !</p>
<p>— Et alors ?</p>
<p>Pardon du jeu de mot !.. La roulette flottante !.</p>
<p>— Certes !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOCE DE TOUS LES. MÉTAUX</p>
<p>26 août 1884.</p>
<p>Mais Grivot est modeste; il connaît le proverbe : Ne sutor ultra
crepidam ! ou peut-être seulement sa traduction française : Savetier,
fais ton métier! Il sait qu'écrire et chanter font deux, et qu'il est
sage de laisser aux mères les enfants, aux rosiers les roses et aux
journalistes les journaux.</p>
<p>Comme tous ceux de sa profession, qui peinent dix mois de l'année dans
l'air énervant des coulisses et la vapeur asphyxiante du gaz, Grivot est
fanatique de la campagne. Mais il aime la campagne pour elle, pour le
grand repos qu'on y goûte, pour la paix profonde qui s'en dégage, et
pour la santé physique et morale dont on y fait provision. C'est pour
cela que, fuyant les villégiatures bruyantes, où, sous la verdure brûlée
de quelques arbres rabougris, on retrouve toutes les fièvres et toutes
les excitations parisiennes,</p>
<p><pb/></p>
<p>il va passer ses vacances sur la lisière de cette adorable forêt de
Fontainebleau, si pleine de fraîcheur, de silence et d'ombre — la terre
promise des rêveurs, des artistes et des amoureux.</p>
<p>Or, l'autre jour, c'était fête dans la région, et</p>
<p><pb/></p>
<p>fête triplement carillonnée. L'église paroissiale de Fontainebleau,
toute illuminée et toute fleurie, offrait un spectacle bien rare par ce
temps de concubinage légalisé sous le nom de mariage civil.</p>
<p>Je sais des gens que ce récit fera sourire. Moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand Grivot me l'a conté, je ne sais pourquoi, mais je me suis senti
tout chose.</p>
<p>LE PLANTON NOIR</p>
<p>28 août 1884.</p>
<p>— Le planton noir ! m'écriai-je, violemment intrigué, quelle est cette
énigme ?</p>
<p>- Une énigme, en effet, mais dont on ne saura jamais le mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je vous vois venir. Vous flairez là-dessous quelque bonne histoire
pour le Figaro.</p>
<p>mais je vous préviens qu'elle n'est pas gaie.</p>
<p>— Cela m'est bien égal, pourvu qu'elle soit intéressante.</p>
<p>— Oh ! je vous en réponds!. Jugez-en.</p>
<p>— Mon lieutenant, vous avez la parole !</p>
<p>Vous vous rappelez, sans doute, commença mon compagnon, le brave colonel
Le Perche, dont on a célébré le bout de l'an il y a quelques jours. Le
Fig-aro, lorsqu'il mourut, l'année dernière, lui tressa des couronnes
bien méritées.</p>
<p>— Le sergent de garde ? demanda-t-elle.</p>
<p>Je m'avançai.</p>
<p>- Où croyez-vous qu'il soit r - Chez lui, sans doute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle eut un geste de désappointement, et, sans mot dire, elle tourna les
talons.</p>
<p>Mon caporal de consigne, un vieux brisquard, fit entendre un grognement
sourd et, me tirant par la manche : - Sauf votre respect, sergent, me
dit-il, m'est avis que vous allez être mal dans les papiers du colonel.</p>
<p>— Il ne fallait donc pas — Cette bêtise !. c'est le planton noir !</p>
<p>— Hein ?</p>
<p>— Vous ne savez pas?. C'est juste, vous êtes encore un « pierrot !. »
Mais as pas peur !.</p>
<p>vous la reverrez, et on vous dira la chose!.</p>
<p>Pour lors, il n'y a pas de mal. Le sapeur a des ordres. il ne la
laissera pas monter !</p>
<p>— C'est bien !. murmura-t-elle, j'attendrai!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, comme le train se remettait en marche il continua son récit.</p>
<p>demande-t-elle fiévreusement.</p>
<p>Ce n'était plus le hussard, c'était le colonel persécuté !</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'en est trop ! gronda le colonel. Mon cher, allez, je vous prie, me
chercher un sergent de ville !</p>
<p>Et elle tint parole !. C'est le planton noir qui jeta la dernière
poignée de terre sur le cercueil du malheureux Le Perche !. Et je ne
suis pas bien sûr qu'elle n'y ait pas mêlé quelques cailloux !</p>
<p>Quelle est cette femme ? Personne ne l'a jamais su. Quelle fatalité
l'avait rivée, remords vivant ou scie obstinée, aux flancs du colonel ?
Il y a là-dessus cent légendes de caserne toutes plus romanesques les
unes que les autres. Un seul homme peut-être pourrait dire la vérité,
c'est le parrain de Le Perche, le brave général Bourbaki. Mais, si vous
l'interrogez, je doute j fort qu'il vous réponde !</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre colonel Le Perche !. Comme il a dû savourer l'amertume poignante
du sonnet d'Arvers :</p>
<p>Ma vie a son secret, ilion àme a son mystère.</p>
<p>UN JOLI DÉBUT</p>
<p>29 août 1884.</p>
<p>On était en décembre. Il faisait grand froid.</p>
<p>Sur le perron, un gendarme se promenait de long en large. Cette
pantomime suspecte attira son attention. Et, s'approchant de la
voyageuse, qu'il prenait pour une mendiante :</p>
<p><pb/></p>
<p>■— Ah ! gendarme, s'écria la fillette en s'essuyant les yeux, c'est le
bon Dieu qui vous envoie !</p>
<p>— Ce n'est pas le bon Dieu, c'est ma consigne !</p>
<p>— Eh bien ! que votre consigne soit bénie !.</p>
<p>Pourriez-vous m'indiquer le café-concert ?</p>
<p>— Ous qu'on sert ?.. ous qu'on sert ?. Ah !</p>
<p>bon !. voyez-vous ce café là-bas, en face ?.</p>
<p>on vous y servira tout ce que vous voudrez.</p>
<p>— Ça ne serait pas de refus, car j'ai le ventre d'un creux !. mais vous
faites erreur, gendarme, sauf votre respect !. Il s'agit du caféconcert.
où l'on chante.</p>
<p>- Bizarre !. Connais pas !. Et, comme ça, vous chantez ?</p>
<p>- Oui, gendarme Je viens de Paris où j'ai signé mon engagement.</p>
<p>- Votre engagement ?. Bizarre!. Comme vivandière, alors - Non. comme
chanteuse.</p>
<p>- Drôle de régiment !. Hum ! tout cela n'est pas clair !. Exhibez votre
feuille de route.</p>
<p>- — Voici, gendarme !</p>
<p>« Entre les. soussignés X., directeur du caféconcert de Bourges, et
mademoiselle Léonore. »</p>
<p>C'est-y vous, Léonore ?</p>
<p>- Personnellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Joli nom, ma foi !. Léonore. mais attendez donc. fectivement, ça se
chante.</p>
<p>Léonore, mon amour brave.</p>
<p>— Bravo,, gendarme !. nous avons aussi.</p>
<p>Ma Léonore, adieu !</p>
<p>— Connais pas !. De moins en moins clair !.</p>
<p>Votre âge ï — Quinze ans.</p>
<p>— Vous n'avez pas l'air d'en être convaincu.</p>
<p>Vous vous dites : c'est une vagabonde qui se f. iche de l'autorité !
Faites donc une chose.</p>
<p>escortez-moi jusqu'au café-concert, et, si je vous ai menti, je suis
votre prisonnière !</p>
<p>- Ça va !. La gendarmerie française est toujours heureuse quand elle
peut accorder ce qu'on doit au sexe avec le devoir !. En route, mauvaise
troupe ! Mais, sapristi ! Votre fourniment me paraît bien léger pour la
saison !</p>
<p>— Gendarme, vous avez raison ! fit la petite dont les dents claquaient
et dont le sang gelait dans ses veines.</p>
<p>— Alors, introduisez-vous là</p>
<p>Et Pandore entr'ouvrit son vaste carrick, dans les profondeurs duquel
Léonore se blottit sans méfiance, comme un oiseau frileux.</p>
<p>Ils allaient. Combien de temps allèrent-ils ?</p>
<p>L'enfant ne pouvait s'en rendre compte. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, gendarme, cria-t-elle en se débattant, nous ne sommes pas au
café-concert !</p>
<p>Une main de fer s'était posée sur sa bouche.</p>
<p>t Soudain, elle eut une inspiration qu'on peut qualifier de providentielle.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Quoi!. vraiment; vous consentiriez? balbutia Pandore, ahuri.</p>
<p>— Lâchez-moi d'abord, nous causerons ensuite.</p>
<p>Les bras dugéantsedétentirent. Prompte comme réclair, Vénus se dégagea;
et, cinglant de sa petite main la face rougeaude de Mars, elle lui dit
avec l'accent et le geste intraduisibles de Gavroche : — On t'en paiera
des rosières, mon fiston !</p>
<p>Et Léonore courait toujours ! En quelques minutes de cette allure, elle
atteignit les premières maisons de la ville. L'idée ne lui vint pas de
deman-</p>
<p><pb/></p>
<p>CE SOIR</p>
<p>DÉBUTS DE Mlle LÉONORE (Genre Thérésa).</p>
<p>Elle entre, enfile un couloir obscur et tombe comme un boulet dans la
loge du directeur : — C'est moi ! s'écrie-t-elle gaiement, bonsoir la
compagnie !</p>
<p>— Madame a peut-être besoin de gardes du corps !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous entendez! fait le directeur, c'est vous qu'ils réclament! Les
brutes vont tout chambarbarder!. Vite, en scène !</p>
<p>- Comment ! en scène ! Vous ne voyez donc pas comment je suis faite ?</p>
<p>— Je m'en bats l'œil !. Je ne veux pas qu'on ferme mon établissement !.
Allons, en scène !.</p>
<p>et plus vite que ça!</p>
<p>— Alors faites une annonce!.</p>
<p>— On la fera, mais, au nom du ciel, dépêchezvous !</p>
<p>Pendant qu'on faisait l'annonce, Léonore s'aperçoit qu'elle a perdu,
dans sa course folle, un de ses talons, et que, pour compléter son
aventure mythologique, elle boitait comme Vulcain. Elle arriva
clopin-clopant devant le trou du souffleur, et c'est d'une voix
tremblante qu'elle entonna :</p>
<p>J' n'suis pas un' fill, ,j' suis un garçon!</p>
<p>Elle eut un succès fou ! Bourges avait son étoile !</p>
<p>- Eh bien! demanda-t-elle au directeur quand elle l'eut rejoint dans sa
loge, êtes-vous content !</p>
<p>— Peuh I — Mâtin!. Vous êtes difficile!,.. Voyons, qu'est-ce qu'il y a?</p>
<p>- Il y a que vous m'avez trompé 1 - Non, je rêve!</p>
<p>- Pas moi. Vous ne m'aviez point prévenu que vous étiez boiteuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Cette farce!. Si je boite, c'est qu'il me manque un talon. Regardez
plutôt?</p>
<p>— A d'autres!. Il y a tromperie sur la marchandise engagée !</p>
<p>— Marchandise !. Insolent!</p>
<p>— Pas tant de paroles ! L'engagement est nul. Je vous donnais trois
francs par soirée.</p>
<p>- Quarante sous !</p>
<p>Elle prit.</p>
<p>La Léonore d'il y a quinze ans, dix-huit peutêtre, s'appelle aujourd'hui
madame Bonnaire.</p>
<p>Et si j'ai raconté le roman de ses débuts , c'est qu'elle débute, ce
soir même, au ConcertParisien.</p>
<p>A ceux qui demanderont pourquoi cette originale artiste quitte
l'Eldorado, le caissier du Concert-Parisien répondra qu'elle a pour cela
cent cinquante bonnes raisons. par jour.</p>
<p>Excusez du peu !</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTEMBRE</p>
<p>MONOLOGUE-MORBUS</p>
<p>2 septembre 1884.</p>
<p>» Ah ! cher ami, que le sort ne fasse jamais de vous un monologueur! On
ne vit plus. on est pourchassé, comme un lapin, par les monologuistes
qui ne prennent en pitié ni votre fatigue,</p>
<p><pb/></p>
<p>» Oh ! les monologuistes !. Ici, c'est un monologuiste anglais qui nous
envoie un récit humoristique en anglais, avec prière de le faire
traduire. On court après un traducteur qui n'est pas chez lui. on attend
des semaines avant d'avoir l'objet en français. on lit. c'est ignoble!.
oh!. on fait alors écrire en anglais, en Angleterre, au monologiste
anglais, une lettre polie où l'on déclare — on est bien élevé — que son
récit est un chef-d'œuvre anglais, mais qu'il est impossible pour Paris !</p>
<p>» Là, c'est un vieil écrivain chassé de partout pour manque absolu de
talent, et qui s'est écrié, quelque matin, dans son lit : « Eurêka! Je
vais faire un monologue ! » Il s'attable, écrit une pochade écœurante de
nullisme, en se disant : « Ce sera toujours assez bête ! » Puis il nous
arrive, sonne modestement, s'introduit et nous inflige sa prose qu'il
veut lire lui-même, et qu'il joue en vieux cabotin de Pézenas 1.. On
perd un temps !.</p>
<p>oh !. on le pousse vers l'huis et on lui glisse en douceur que sa petite
machine est spirituelle en diable, mais qu'elle est impossible pour Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le vieil écrivain, profondément froissé, ne dit mot. Il salue. Vous
fermez la porte sur ses talons. Vous la rouvrez au bout de dix secondes,
et vous entendez dans l'escalier : Imbécile ! sortir du vieil écrivain.</p>
<p>» — Ah ! monsieur, mon fils est encore au collège. mais quelle verve!.
Il a fait un.</p>
<p>comment appelez-vous ça?. une de ces babioles. de ces bêtises. de ces
âneries que vous récitez si bien!. La voici, monsieur!.</p>
<p>Mon fils a pour vous plus que de l'admiration, du fanatisme!. Il veut
faire du théâtre. Je le crois bien doué. Vous qui dites ces stupidités,
voyez ça. et vous verrez quel avenir a le galopin !.</p>
<p>» — Voyons ça!. La jeune Fille et l'A 11douille ! Le titre nous suffit.
Nous parcourons l'opuscule — 500 vers, monsieur, dont 350 faux !</p>
<p>- et nous le rendons au père en lui certifiant que jamais plus belle
espérance ne fut donnée par un collégien. qu'il faut lui faire connaître
Augier. mais que la jeune Fille et tAndouille n'est pas possible pour
Paris !</p>
<p>» — Passez chez Mounet-Sully, madame.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Nous allons en province pour respirer un peu. Débarque un monsieur qui
tire avec précaution de sa poche une liasse de monologues.</p>
<p>» Nous prenons le ballot, nous repartons pour Paris, d'où nous écrivons
au monologuiste de province que ce serait absolument impossible.</p>
<p>Nos repas et nos nuits sont interrompus par les coups de sonnette des
monologuistes ! On en glisse dans la poche de nos bonnes. L'autre jour,
un de ces spécialistes m'envoie un délicieux pâté. Qu'est-ce que je
trouve au fond ?. Un monologue !. Inutile de dire que je le réciterai,
celui-là! Ç'a été, du reste, ma seule consolation depuis plusieurs
années que je pérore en public.</p>
<p>solitaire.</p>
<p>Je me suis tant fait de bile !. On sonne. ô bonheur !. C'est une chère
visite impatiemment désirée!. Patatras! C'est un monsieur maigre qui</p>
<p><pb/></p>
<p>me jette un ours dans mes bras amoureusement tendus !. Je saute dans une
voiture. Un monsieur grassouillet, mais alerte, y grimpe près de moi. «
— Rien qu'un mot, monsieur Coquelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de nous en aller, bien seuls, monologuer dans la paix des tombeaux !</p>
<p>» C'est pour éloigner ce fâcheux dénouement que je me gare !</p>
<p>» A vous, » CADET. »</p>
<p>SPORT ACADÉMIQUE 5 septembre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire est drôle et mérite d'être racontée, ne</p>
<p><pb/></p>
<p>fût-ce que pour crier aux futurs candidats : cassecou ! ou plutôt cave
feminam !</p>
<p>M. prit le conseil au pied de la lettre; il l'exagéra même, car il se
dit : « Pourquoi ce qui réussit si bien avec M. C. ne réussirait-il pas
avec ses collègues ? » Et, successivement, il dépêcha sa femme auprès
des trente-sept immortels survivants.</p>
<p>L'aimable messagère arrivait avec sa leçon toute faite : « Monsieur,
disait-elle, vous excuserez ma démarche. Elle est étrange, insolite,
anormale. Mais elle a sa justification dans le sentiment qui me l'a
dictée !. Mon mari sollicite votre suffrage pour la prochaine élection
académique. Ce malheureux fauteuil hante sa veille et son sommeil !. Il
y a des droits, que vous appréciez sans doute Mais il est si timide !.
et je l'aime tant !. Si votre appui lui manquait, ce serait une
déception si cruelle qu'il en mourrait, je vous le jure !. Et moi-même
je ne lui survivrais point !. » Et, sans attendre la réponse, toute
confuse de sa témérité, l'aimable messagère serrait la main de
l'Immortel avec une chaleur pleine d'éloquence, et s'éclipsait, laissant
le bonhomme remué dans ses vieilles fibres par ce beau trait de
dévouement conjugal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! de quel poids vous me soulagez, monsieur!</p>
<p>Si je ne l'obtenais pas, je crois qu'elle en mourrait. —
Tranquillisez-vous, je réponds de son existence. — C'est-à-dire que
votre voix?.— Ma voix vous est acquise. — Et vos amis ?— Seront les
vôtres. A revoir ! — Puissiez-vous dire vrai!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et M. s'en allait, rayonnant, tandis que l'Immortel, demeuré seul, se
disait in petto: — Gentil ménage!. A Dieu ne plaise que je trouble son
bonheur !. J'avais pourtant promis de voter pour S. l'autre poète. Ma
foi, tant pis, il attendra !. Pourquoi diable est-il célibataire !</p>
<p>Or, il advint que, le jour de la discussion des titres au
Palais-Mazarin, notre Immortel dit aux huit fidèles qui venaient prendre
le mot d'ordre auprès de lui : — C'est entendu, nous votons pour M. Nous
allions vous le proposer, répondit le choeur. — Ce n'est pas que ce soit
un aigle.</p>
<p>- Oh ! non ! - Mais sa situation est des plus intéressantes.. Sa femme
surtout. - Vous connaissez donc sa femme ? — Elle est venue me voir. —
Bah ! Et que vous a-t-elle dit ? - Ah !</p>
<p>mon Dieu, un tas de choses très touchantes.</p>
<p>elle m'a parlé de la timidité de son mari, de son désespoir si sa
candidature était blackboulee. Elle m'a juré qu'il ne survivrait pas à
cet échec, et qu'elle-même le suivrait dans la tombe !. —</p>
<p>— Une manoeuvre électorale ! — Dans ces con-</p>
<p><pb/></p>
<p>ditions, M. n'aura pas ma voix!. — Ni la mienne ! — Ni la nôtre ! — Pour
qui voteronsnous alors? - Parbleu! pour M. S. n'avait-il pas notre
parole ? — C'est juste. — D'ailleurs, il est célibataire. On ne pourra
pas dire qu'en le nommant nous avons subi des influences féminines. —
C'est donc entendu, nous votons pour S. — Comme un seul homme ! c'est
entendu !</p>
<p>Et c'est le célibataire qui fut nommé.</p>
<p>Encore un argument en faveur du divorce.</p>
<p>BANCS DE BOIS ET CULS "DE 'BOUTEILLES</p>
<p>15 septembre 1884.</p>
<p>garnies de cristaux; et les visages enluminés se plongeaient avec
délices dans les « récipients » énormes pleins, jusqu'aux bords, de la
bière de Lowembrau d'une belle couleur d'or bruni.</p>
<p>— Ce spectacle ne vous paraît-il pas singu-</p>
<p><pb/></p>
<p>lier ? dis-je au vieux Parisien qui m'avait introduit dans ce cénable.</p>
<p>— Singulier ! En quoi ?</p>
<p>— Dame ! Tous ces jeunes gens, peintres, musiciens, littérateurs, ne
sont-ils pas des « modernistes » ?</p>
<p>— Je serais heureux que vous m'expliquiez cette énigme, - Avec plaisir.
L'homme est ici-bas pour lutter contre des ananké diverses et pour
acquérir un certain comfort. Notez que je dis un certain comfort, car il
n'est pas dans sa destinée d'être parfaite-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! mais vous m'ouvrez des horizons !</p>
<p><pb/></p>
<p>Crierez-vous encore au paradoxe ?</p>
<p>— Non, certes !</p>
<p><pb/></p>
<p>OCTOBRE</p>
<p>POUR LE CHEVAL !</p>
<p>1 er octobre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre bête était morte !</p>
<p>Ce n'est pas là, par malheur, un fait isolé.</p>
<p>Ces tragédies sanglantes se jouent chaque jour aux quatre coins de
Paris, qu'elles déshonorent.</p>
<p>Si l'on excepte quelques catégories de chevaux privilégiés, on peut dire
que le cheval, cette noble bête, est le plus malheureux des animaux
conquis par l'homme. Et encore ces exceptions, que je constate,
confirment la règle. Elles ne prouvent qu'une chose, c'est qu'il y a des
castes plus encore parmi les bêtes que parmi les gens, et qu'elles
attendent encore leur 89 et peut-être leur 93.</p>
<p>Oui, certes, il y a des chevaux heureux. Sans parler du cheval de
courses, dont le bonheur ne m'est pas absolument démontré, il y a le cheval</p>
<p><pb/></p>
<p>du millionnaire, le cheval de luxe, en un mot.</p>
<p>Celui-là, c'est un coq en pâte ; sa litière est épaisse et moelleuse ;
son râtelier toujours garni; il ne travaille guère, on ne le surmène pas
; il a sa livrée et ses gens. Il y a le cheval de la cavalerie française
qui jouit de félicités incomparables.</p>
<p><pb/></p>
<p>même par jour, la peau réservée. Le marché conclu, on attelle ; et
alors, par n'importe quel moyen, par le fer et par le feu, il faut que
le misérable animal marche !. Et, en effet, il marche !</p>
<p>J'ai vu de mes yeux un cheval se suicider ainsi, et jamais,
deviendrais-je centenaire, je n'oublierai le regard dont il poignarda
son bourreau !</p>
<p>Il y a des gens que cette « agitation » en faveur de simples animaux
fera peut-être sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DESSOUS D'UN A-PROPOS</p>
<p>13 octobre 1884.</p>
<p>On dinait la semaine dernière, entre hommes, suivant la coutume, chez le
seigneur Pierre Véron, Et, comme dit le refrain populaire : On pouvait
voir autour de cette table Des poètes, des journaliss, Des vaudeviliss,
des artiss, Qu' c'était comme un bouquet de fleurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>Decourcelle, maître-écrivain, le Sosie du docteur Grégoire; Aimé Millet,
maître-sculpteur; le Sosie de Vercingétorix, dont il s'est fait la tête,
après avoir fait sa statue ; Henriot, le fin crayon, et Louis Leroy, la
fine plume du Charivari; Henri de Bornier, l'auteur de l'à-propos en
cause, et votre serviteur.</p>
<p>— Que vous importe ? répondit en chœur toute la table.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Comme on aurait dû le faire partout ! fit une voix sortie de derrière
la moustache gauloise d'Aimé Millet.</p>
<p>- Mon à-propos n'aurait plus de raison d'être.</p>
<p>— Parce que ?. reprit la même voix sortie de derrière la même moustache.</p>
<p>— Et qu'y a-t-il de commun entre ce soudard et ce puissant génie ?</p>
<p>- Toujours. malheureusement !</p>
<p>- Si j'avais pu croire un instant que la statue était de vous, je vois
qu'il m'en faudrait rabattre !</p>
<p>- Est-ce que je travaille dans les empereurs, moi — Ah !. Je vous
demande pardon ! Messieurs, je commence !</p>
<p>Et, au milieu de l'émotion causée par cette petite escarmouche, H. de
Bornier lut son àpropos.</p>
<p>Dans cette version primitive, Napoléon allait au-devant de Corneille,
s'inclinait humblement devant lui, lui faisait litière de sa gloire et
proclamait la suzeraineté triomphante du génie intellectuel sur le génie
guerrier ! Cedant arma litteris ! Il rééditait même le mot fameux : « Si
Cor-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Hein ! fit, en sursautant, le poète.</p>
<p>— Ce remueur d'idées n'a que faire des salamaleks de ce traîneur de
sabre! 11 y a des hommages qui rabaissent!. Et c'est amoindrir la gloire
de Corneille que de lui donner un pareil parrain !</p>
<p>— Il me semble pourtant.</p>
<p>— C'est mon opinion que j'exprime!. Voulez-vous connaître celle des
Rouennais ?</p>
<p>— J'avoue qu'elle m'intéresse.</p>
<p>; — Plus que la mienne!. Merci !. Eh bien!</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi, selon vous, les Rouennais me feront grise mine !</p>
<p>- Grise est froid, cher ami!</p>
<p>- Ils me siffleront peut-être ?</p>
<p>- Ils ont bien sifflé Talma !</p>
<p>- Je ne vois pas bien le rapport.</p>
<p>- Ils ont sifflé Talma parce qu'il était l'ami de Napoléon !. Je m'en
lave les mains, en somme !</p>
<p>Ce que je vous en dis, c'est par pure amitié.</p>
<p>- Et lequel !</p>
<p>- Voici. Qu'il arrive devant le poète, et qu'au moment où il ouvrira la
bouche, celui-ci lalui ferme avec ces mots où se résume toute la haine
du peuple pour la monarchie : « Descends donc de ton cheval, eh!
feignant! »</p>
<p>Sur cette boutade d'atelier, on quitta la table.</p>
<p>De Bornier, au fond, était très perplexe; le cave Imperaiorem du
sculpteur l'obsédait comme un cauchemar. Au départ, Louis Leroy lui fit
un bout de conduite, et, chemin faisant, il lui dit : - Evidemment, ce
diable de Millet exagère.</p>
<p>il y a tout de même un peu de vrai dans ses exagérations.</p>
<p>- Comment!. Vous aussi ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je ne demande pas mieux !</p>
<p>— Eh bien ! au lieu de Napoléon, mettez Vercingétorix. Vous contenterez
ainsi tout le monde et son père. artistique!</p>
<p>— Mais Vercingétorix serait un anachronisme !</p>
<p>— La belle affaire !. Est-ce que les beaux vers n'excusent pas tout?.</p>
<p>Cette nuit-là, de Bornier ne dormit guère. Au matin, protestations et
conseils avaient porté leurs fruits. Le nouveau siège du poète était
fait. Il laissa Napoléon monologuer tout seul sur son socle mis
dédaigneusement en quarantaine.</p>
<p>et, profitant de la licence anachronique que lui permettait Louis Leroy,
il fit complimenter Corneille par Jeanne d'Arc, cette noble figure,
chère au cœur des Rouennais.</p>
<p>Mais quel opportuniste que ce Bornier !</p>
<p>LA DAME AUX EPINGLES</p>
<p>15 octobre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est quand le scepticisme sévit que surgissent les devins.</p>
<p>En quelques mois, nous avons eu M. Stuart Cumberland et M. Alfred
Capper. Voici maintenant la Dame aux épingles.</p>
<p>L'autre jour, dans une maison amie, on parlait de cette dame — qui n'est
pas une pythonisse de profession — et de ses facultés divinatoires ; et
l'on racontait les révélations étranges et les prophéties stupéfiantes
qu'elle avait obtenues de ces simples pointes d'acier.</p>
<p>- Monsieur, me dit une jeune et charmante étrangère, j'ai ri comme vous,
mais je ne ris plus. Comme vous, je sais ce qu'en vaut l'aune des
tireuses de cartes et des prophétiseurs d'avenir. Mais le cas n'est
point le mêmé. Jugez-en.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette conviction me rendit rêveur. Il n'y a pas de parti-pris dans mon
scepticisme. Et, comme il n'en coûte rien de voir, je n'ai pas eu de
repos que je n'aie vu. Donc, hier, je me suis rencontré, chez des amis,
avec la dame-aux épingles.</p>
<p>Et, tandis que je m'asseyais, un sourire énigmatique éclaira son regard
troublant, et elle continua : - Vous vous moquerez de moi peut-être !.</p>
<p>mais n'importe! Prenez ces épingles et jetez-les vous-même sur ce tapis !</p>
<p>Je fis ce qu'elle me commandait, en recom-</p>
<p><pb/></p>
<p>mençant plusieurs fois le même manège. Elle se recueillit quelques
instants, puis, tout bas, elle me dit des choses. oh ! mais des choses !</p>
<p>On a toujours, dans quelque recoin de son cœur, certains secrets qu'on y
garde avec un égoïsme jaloux ! On a des qualités et des défauts
qu'ignorent les indifférents et parfois les amis même. C'est la menue
monnaie de la conscience et de l'âme dont on est moins prodigue que des
grosses pièces et des lingots. Eh bien ! elle a violé cet asile
mystérieux, elle m'a donné sur les choses intimes, et d'ordre tout à
fait personnel, que j'y croyais hermétiquement enfouies, des détails
d'une telle précision, que cette lucidité m'a paru tenir du sortilège.
Je ne passe pourtant pas pour un naïf aux yeux de ceux qui me
connaissent. Mais je ne raisonne pas, je constate; on ne discute pas un
semblable phénomène, on le subit.</p>
<p>D'ailleurs, toutes les tentatives que j'ai faites auprès de la
pythonisse aux yeux si doux et si étranges pour en demander le «
pourquoi », mes demandes réitérées d'explications se sont heurtées
contre cette invariable fin de non-recevoir : - Je ne sais. je ne puis
dire !.</p>
<p>J'entends d'ici mes belles lectrices, en mal de curiosité, comme le sont
toutes les filles d'Eve, me demander en choeur : — Où perche-t-elle,
votre dame aux épingles? Où donne-t-elle ses consultations ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, je fais comme elle. je retire mes épingles du jeu.</p>
<p>L'IMPÉRATRICE WANDA</p>
<p>19 octobre 1884.</p>
<p>C'est le titre d'un livre paru hier chez CalmannLévy ; et c'est aussi
l'événement parisien du jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est un passe-partout. Il n'en est même pas besoin pour ouvrir les
serrures auxquelles elle s'adapte : ces serrures s'ouvrent toutes seules.</p>
<p>Toutes les cours européennes défilent sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fretin-Louvigny, passée duchesse, mal douée, faisant, au milieu de cet
essaim de beautés, l'effet d'une pauvresse honteuse ; la maréchale
duchesse de La Tour, superbe dans sa maturité, mais nouvelle mariée, et
mère ayant l'âge de grand'mère ; la descendante d'un clan décavé épousée
au hasard de la fourchette par un bouillant soldat très populaire ; la
pauvre petite maréchale de Mexico, fleur des tropiques, fauchée avant
d'être éclose ; la bonne, la charmante, la spirituelle princesse
Bathilde, dont le beau profit de camée est respecté par le temps comme
sa personnalité sympathique par les révolutions. » Et tulle quante !
Est-il besoin de montrer les visages sous ces masques ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais poursuivons. La princesse de Horan,, spéculant sur la bienveillante
sympathie dont Wanda — « charmée de ce qu'une fille de finance eût su
prendre si bel air » lui donnait chaque jour la preuve, eut l'idée de la
recevoir chez elle.</p>
<p>Le baron Hector Salandrin, père de la princesse, fut chargé de cette
négociation difficile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Wladimir VII rachète, par la grandeur de son caractère, par ses élans
paternels et par ses vertus royales, ses défaillances de mari. Le couple
Lascaria — la petite marquise surtout — est un rayon de soleil dans ces
ténèbres morales. Boris Neseldorff, le fils du grand chancelier, évoque le</p>
<p><pb/></p>
<p>souvenir des temps chevaleresques. Enfin, Ebba, la petite sauvagesse de
la mer Grise, la victime inconsciente de l'érotisme impérial, nous émeut
profondément par son inconscience même. L'auteur l'a fait mourir pour
les besoins de la cause : mais on peut la voir, tous les jours, promener
dans Paris son inconsolable veuvage, au milieu de ses beaux enfants,
dans les yeux bleus desquels revit la mélancolique fierté d'un auguste
martyr.</p>
<p>P.-S. — Au dernier moment, on m'apprend deux grosses nouvelles :
L'Impératrice Wanda vient d'être interdite en Russie ; L'auteur du.
livre est la comtesse Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DÉPART D'ULYSSE</p>
<p>22 octobre 1884.</p>
<p>Les lunes succédaient aux lunes, et toujours le divin Ulysse s'oubliait
dans l'atmosphère grisante de la divine Calypso.</p>
<p>C'est sur les lèvres de la Muse, où leurs lèvres se rencontrèrent un
jour comme par hasard, que fut scellée l'union de leurs âmes. Et, quand
s'accomplit le doux mystère, toute l'Attique y fut bruyamment initiée.</p>
<p>Sur les théâtres d'Athènes, dans les concours poétiques de la Grèce,
Calypso disait les strophes pindariques d'Ulysse, avec une mélopée</p>
<p><pb/></p>
<p>si suave qu'il semblait que les abeilles de l'Hymette eussent rûché sur
ses lèvres melliflues. Et les Athéniens, ravis en extase par cette
mélodie céleste, qui jetait la pourpre de son rythme sur ces poèmes
inspirés, oubliaient leurs vieilles idoles tragiques, Eschyle, Sophocle,
Euripide, pour s'agenouiller devant le jeune Dieu, superbe et
triomphant. Et, tandis que Calypso posait le laurier vert sur le front
d'Ulysse, ils faisaient pleuvoir autour de lui les talents d'or et les
offrandes opimes !</p>
<p>Une fois même, il advint que, pris du saint délire, il chaussa le
cothurne, s'affubla du masque et monta près d'elle sur la scène où les
plus illustres entre les bien disants disparaissaient dans l'aveuglant
éclat de son génie. Mais les Dieux, qui l'avaient comblé de leurs dons à
sa naissance, n'en avaient oublié qu'un seul, l'os rotundum, si cher aux
dilettanti de l'Attique. Cette audace lui valut moins de bravos que de
sourires; et le poète put savourer tout ce qu'ily a, dans l'apologue
d'Icare, d'amère philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pait, dans une larme, une interrogation muette, lui dire, en étouffant
ses sanglots : « Ne pleure pas, chéri!. Le père reviendra!.. Les Dieux
nous le rendront! » Et, dans l'attendrissement de cette vision, il
sentait mollir son cœur de bronze, et il avait des envies folles de
briser les fuseaux que ses doigts émasculés tournaient incessamment —
comme faisait Hercule avec Omphale aux pieds de l'ensorceleuse !</p>
<p>Là, pour chasser les papillons noirs qui voletaient autour de sa tête,
elle épuisa le répertoire des excentricités, alternant la Muse comique
avec la Muse tragique, faisant des pieds de nez aux archontes, et pliant
sa voix d'or aux dialectes les plus mal famés. Peine perdue : en se
métamorphosant, elle avait cru remuer des flammes; elle n'avait remué
que des cendres!</p>
<p>Elle aurait pu peut-être en tirer encore de pâles étincelles. Quelque
chant inspiré d'Ulysse, soupiré par sa voix d'pr, eût accompli ce miracle.</p>
<p>Ce que les poètes aiment surtout, c'est leur gloire. Mais la voix d'or
avait désappris les anciennes mélopées : elle ne vibrait plus que sous</p>
<p><pb/></p>
<p>un autre souffle ; un autre qu'Ulysse était le Deus, ecce Deus! Ce fut
le coup de grâce; l'amour-propre avait achevé l'amour. Ulysse, dès lors,
n'eut plus qu'une pensée : mettre la plaine bleue entre ses prunelles et
les ongles roses de Calypso. Il fit sa caisse, additionna ce qu'y avait
jeté de talents d'or l'enthousiasme prodigue des Athéniens. Tout compte
fait, il aurait pu fréter une trirème ; il se contenta d'un simple
esquif et résolut de cingler vers les îles hyperboréennes où l'on pêche
les cachalots énormes et ces poissons savoureux dont la chair combinée
avec le suc des oliviers de TAttique produit cette crème appétissante
que les Grecs ont baptisée. brandadès.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion des Sirènes ? Doublera-t-il, sans y sombrer, les deux caps funestes
de Charybde et de Scylla ?</p>
<p>Atteindra-t-il enfin cette Ithaque où deux cœurs fidèles guettent
anxieusement son retour ? Seuls, les oracles pourraient le dire.Mais,
qu'il sorte vainqueur de ces épreuves suprêmes, ou qu'il y succombe,
Calypso ne le reverra plus !</p>
<p>ULYSSE EN ITHAQUE</p>
<p>25 octobre 1884.</p>
<p>Le départ d'Ulysse pour les Iles Hyperboréennes n'était qu'une feinte :
il fallait se mettre en garde contre les poursuites jalouses de Calypso,
dépister les fidèles serviteurs qu'elle ne manquerait pas de lancer sur
ses traces. Il avait bien essayé de s'en faire des complices, en
couvrant d'or KJaudios, l'ilote de Laconie, son épouse Fortunata, la
jeune esclave Thessalienne, et la vieille matrone préposée aux soins du
gynécée. Mais il eut peur que, lui parti, ce trio mercenaire ne retombât
sous le charme dont il avait été lui-même si longtemps englué. Et c'est
en prévision de ce retour qu'il usa d'artifice, justifiant encore ce
renom — que nous a transmis le bon Homère — du plus astucieux entre les
Grecs.</p>
<p>Mais, dès que la falaise où Calypso promenait son inconsolable douleur
se fut effacée dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en marchant, il sentait qu'un air plus pur gonflait sa vaste
poitrine ; par une délicieuse hallucination, il lui sembla que tous les
arbres de la route le reconnaissaient, comme il les reconnaissait
lui-même, et lui souhaitaient la bienvenue ; au coin de toutes les
bornes, chantait le choeur des tendres souvenirs ; et, dans son âme
tourmentée, un inexprimable attendrissement s'enfiltrait goutte à
goutte, comme la rosée du ciel dans les gazons flétris.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous êtes sorti vainqueur du pugilat. L'heure est venue de tenter la
suprême épreuve ! »</p>
<p>Alors Télémaque se raidit sur ses petites jambes, prit l'arc de la main
gauche, glissa le javelot dans la rainure, et, rassemblant toutes ses
forces., tira vigoureusement de la main droite sur la corde d'airain. La
corde gémit sous l'effort, et le javelot, décrivant une courbe
harmonieuse, s'alla ficher profondément en plein but.</p>
<p>Ulysse eut un tressaillement d'orgueil paternel.</p>
<p>Il ouvrit les bras pour y serrer ce digne fruit de ses entrailles. Mais,
entre eux, se dressa, comme un spectre, l'image plaintive de Pénélope ;
et, contournant Iç mur de clôture, il entra dans le logis par une porte
dérobée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les murs n'avaient plus leur primitive physionomie. Les tentures
anciennes avaient été remplacées par des tentures nouvelles : celles-là
chantaient la jeune gloire d'Ulysse, celles-ci sa gloire récente. On y
lisait en cinq panneaux, ornés d'alexandrins épiques, l'épopée
merveilleuse du prince indien, Nana-Saïbos. Sur un autre, des doigts
arachnéens avaient fixé la sombre légende de Makbetidès, le farouche roi
de Scotie, et de sa douce compagne.</p>
<p>Parfois, Pénélope s'arrêtait, songeuse, l'aiguille immobile sur la trame
interrompue ; et de sa paupière, où le chagrin avait mis un cercle
bleuâtre, s'échappait une grosse larme, qui, glissant le long de sa joue
pâle, venait se mêler, perle liquide, aux perles d'or de sa broderie.</p>
<p>— Paix, Argus ! gronda Pénélope. cette joie est hors de saison, tant que
le Maître n'est pas revenu !</p>
<p>Mais le chien, bondissant vers la porte, se dressa tout debout le long
de la tenture, et, comme s'il avait mis dans cet élan ses dernières
forces, retomba lourdement sur le sol.</p>
<p>Il était mort !</p>
<p>Pénélope comprit ; tout son sang reflua vers son coeur ; elle se leva,
toute frissonnante, et, d'un pas lent, presque automatique, elle marcha
vers celui que sa tendresse avait deviné.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ulysse était devant elle, les genoux pliés, n'ayant qu'un mot sur les
lèvres : « Pardon! »</p>
<p>Mais elle, le relevant d'un geste plein de noblesse : « Il ne vous sied
point, lui dit-elle, de vous humilier. Vous êtes mon seigneur et maître.</p>
<p>je ne suis que votre humble servante !. Jupiter vous avait éloigné.
Jupiter vous ramène. que Jupiter soit béni ! »</p>
<p>Puis, appelant ses femmes, elle versa l'eau lustrale dans une aiguière
d'or, y mêla de molles essences, et, dénouant la chaussure poudreuse du
voyageur, elle lava, de ses propres mains, ses pieds meurtris par la
marche.</p>
<p>L'AMOUR FOU</p>
<p>27 octobre 1884.</p>
<p>Le bruit courait ce soir, au Vaudeville, que mademoiselle Raymonde, du
Palais-Royal, avait été frappée, dans la journée d'hier, d'aliénation
mentale.</p>
<p>Vérification faite, il s'agit d'une simple surex-</p>
<p><pb/></p>
<p>citation nerveuse, et la raison de la sympathique artiste ne semble
heureusement pas en péril.</p>
<p>r 8</p>
<p>C'était le 22 mars 1869. Les Bouffes-Parisiens étaient heureux.
Offenbach y régnait en maître; et ses deux compères, Henri Meilhac et
Ludovic Halévy, désertant le passage des Panoramas, étaient venus, sous
le pavillon de la GrandeDuchesse, tenter la fortune au passage Choiseul.</p>
<p>Ce soir-là, les fauteuils et les avant-scènee faisaient prime. Songez
donc : Hortense Schneider allait paraître dans un rôle qui, d'après la
chronique, était une véritable autobiographie. Madame Thierret devait
faire Minerve, et, se rappelant ses lointains débuts dans les Burgraves,
dialoguer dans la langue des Dieux : Je viens, moi, la chaste déesse,
Moi, dont le casque d'or est orné d'un hibou , Moi, déesse de la sagesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui mettait en révolution tous les gilets en cœur — on en
portait alors — et toutes les cravates blanches, c'était le début
promis, dans la Diva, d'une jeune fille, presque une enfant,
venuetoutexprès de laGironde pourfaire l' Amour, - c'est, bien entendu,
du rôle que je parle.</p>
<p><pb/></p>
<p>les séductions de l'affiche, annonçant la première de la Diva,
s'effaçaient-elles devant ces huit lettres : Raymonde, mises en regard
de ces six autres : l'Amour.</p>
<p>Chacun peut ici me faire sa cour !</p>
<p>La voix était mince, mince, avec l'acidité d'un fruit vert. Mais bah!
C'était la fête des yeux et non celle des oreilles ! Avec des jambes
ainsi modelées, le reste eût été vraiment du superflu !.</p>
<p>Ah ! ces jambes ! Un poème de Parny relié en soie rose, comme dit
galamment l'historiographe des Jolies Actrices de Paris. On en parla
longtemps de ces jambes, au Café Riche, au Grand-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on ne peut pas jouer rien que l'Amour, du moins au théâtre. Dans la
vie dramatique, les plus belles jambes du monde sont parfois obligées de
garder l'incognito. Le jour où Raymonde ne put plus exhiber les siennes,
le charme fut rompu.</p>
<p>et ces jambes avaient une voix, une voix mince,</p>
<p><pb/></p>
<p>mince, avec une acidité de fruit vert. Et cette voix disait :</p>
<p>Mesdames, messieurs, moi, je suis l'Amour!</p>
<p>Chacun peut ici me faire sa cour!</p>
<p>Coïncidence étrange. Ce soir, au Vaudeville, où le bruit courait qu'elle
était folle, on jouait Y Amour !</p>
<p>Pauvre Raymonde !</p>
<p><pb/></p>
<p>NOVEMBRE</p>
<p>MORS-VITA !</p>
<p>2 novembre 1884.</p>
<p>C'est la fête des Morts !</p>
<p>Et — par une de ces antithèses dont le symbolisme déconcerte les
sceptiques — c'est aussi la fête de l'Immortelle — la fleur qui ne meurt
pris !</p>
<p>Entre ces deux termes : MORS-VITA, il n'y a qu'un inconnu, mais ce n'est
pas « Néant » qu'il s'appelle. La Vie est un livre au bas duquel une
main humaine n'écrira jamais le mot : Fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>mondes habités, et, pendant vingt-quatre heures, concentre, dans les
enclos de la Mort, toute la vie des peuples.</p>
<p>Paris a perdu tous les respects ; il a renié tous ses cultes ; mais il a
gardé le respect de ceux qui ne sont plus ; il est resté fidèle au culte
du souvenir. Il lui sera beaucoup pardonné, parce que, du naufrage de
toutes les croyances, il a sauvé cette épave suprême ; il lui sera
beaucoup pardonné, parce que, dans cette mêlée furieuse des idées, des
intérêts, des revendications, des colères, des haines, des appétits, il
observe religieusement cette trêve annuelle : la Trêve des Morts.</p>
<p>Il y a, je le sais, des pauvres diables, affolés de la politique, qui,
méconnaissant cette trêve, refusent de désarmer, appellent les morts à
la rescousse et les adjurent d'être leurs complices.</p>
<p>Cette exploitation du cadavre a je ne sais quoi</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ignorent la plus douce des joies, et la plus fortifiante, celle de
vivre quelques heures en communion muette avec les êtres tendrement
aimés, tendrement regrettés, et qui, s'ils pouvaient parler, ne
réclameraient qu'un droit : le droit au silence !</p>
<p>Il y en a d'autres pour qui les cimetières sont de simples musées,
ouverts une fois l'an, et qui s'y rendent en pèlerinage. par amour de
l'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a d'autres, enfin, qui, en ces jours de commémoration pieuse, se
cloîtrent dans la solitude attendrie de leur cœur. La porte verrouillée,
les volets clos, pour que rien du dehors ne vienne troubler le doux
mystère, ils allument la petite lampe, compagne assidue de leurs
veilles. Puis ils vont droit au petit meuble dont chaque tiroir renferme
un lambeau de leur vie. Ils ouvrent doucement, comme ils ouvriraient une
tombe, le tiroir aux tendresses mortes, qui ne s'ouvre qu'une fois l'an
; et, d'une main tremblante, ils étalent devant eux ces témoins de leurs
vieilles joies ou de leurs vieilles tristesses : fleur desséchée, lettre
jaunie, mèche brune ou blonde, gant dépareillé, ruban sans couleur,
flacon sans arome !. Dans le demijour de la chambre, passent et
repassent mille visions charmantes ou terribles Les yeux se mouillent à
cette évocation d'un passé qu'on croyait mort, et qui ressuscite. Le
long des joues glisse une petite larme, et, sous cette rosée, toutes ces
douces choses retrouvent une âme, revêtent une forme et prennent une
voix !.</p>
<p>Fête des morts !. Fête des vivants !</p>
<p>LE RASTAQUOUÉRISME DANS L'ART</p>
<p>9 novembre 1884.</p>
<p>Paris a brisé hier un de ses joujoux préférés.</p>
<p>La poupée Van Zandt avait cessé de lui plaire, il a</p>
<p><pb/></p>
<p>mis la poupée Van Zandt en morceaux. La nébuleuse, qu'en une heure
d'engoûment il avait promue étoile de première grandeur, s'en est allée,
en un clin d'œil, où vont les. vieilles lunes.</p>
<p>Paris est féroce en ces volte-face soudaines.</p>
<p>Mais si je n'ai pas vu, j'ai lu ; j'ai lu tout ce qui s'est écrit sur
cette soirée émouvante ; et, malgré ma longue habitude de lire entre les
lignes, il ne m'a pas encore été possible de me</p>
<p><pb/></p>
<p>faire une conviction au milieu de tous ces racontars contradictoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ne pas voiler ces hontes, comme les enfants de Noé la nudité de
leur père, au lieu d'abandonner cette victime aux huées, aux sarcasmes,
aux imprécations des fils de Cham ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Passez au large ! » C'est par trop d'inconséquence, vraiment, ou de
naïveté.</p>
<p>tiraillements, c'est vous qui les avez fait naître.</p>
<p><pb/></p>
<p>libertés que, partout ailleurs, on traiterait par le knout ou, du moins,
par les douches ! Et, ce faisant, vous avez fait du théâtre, national
entre tous, le théâtre d'une étrangère, une machine où, quand ce rouage
s'arrête, la vie est fatalement suspendue, où les autres rouages, jadis
essentiels, ne sont plus que d'onéreuses et gênantes superfluités !</p>
<p>Tu te fâches, Jupiter r Tu as tort. Tu l'as voulu, ne te plains pas !
Que la leçon, du moins, te profite. Elle est cruelle. il faudrait
s'applaudir de l'avoir reçue, si, dans toutes les âmes et dans toutes
les intelligences françaises, elle enfonçait cette conviction que « le
rastaquouère, en art, c'est l'ennemi ! » Le rastaquouérisme, au théâtre,</p>
<p><pb/></p>
<p>UN NEZ EN LOCATION</p>
<p>18 novembre 1884.</p>
<p>L'opinion publique a qualifié comme il convient cette idolâtrie
posthume. La question est jugée;</p>
<p><pb/></p>
<p>et le pauvre garçon, que des amis maladroits veulent écraser sous un
bloc de marbre, déclinerait assurément cet excès d'honneur. s'il avait
voix au chapitre.</p>
<p>Car il était homme de sens autant qu'homme d'esprit. Il était loin
d'apporter dans la vie l'« outrance » qu'il apportait au théâtre ; et
bien que, sur le tard, la Folie l'eût touché de son aile, j'ai rarement
connu nature plus correcte et cerveau mieux équilibré.</p>
<p>Gil Pérès, entre autres mérites, eut celui d'être un des rares comédiens
de ce temps-ci, qui, l'histrion dépouillé, le fard essuyé, n'emportent
pas après eux le fumet âcre de leur profession.</p>
<p>D'une éducation parfaite, aimable, distingué, point cabotin, homme du
monde, causeur intarissable, il faisait aussi bonne figure dans un salon
que sur les planches. Ayant le flair du théâtre, le sentiment exact des
situations, la divination du mot juste, du mot qui porte, il fut, pour
les auteurs dont il faisait valoir les œuvres, plus qu'un interprète
hors de pair, un utile collaborateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Et qu'est-ce qu'il fait de son état ?</p>
<p>— Où ça ?</p>
<p>— A Orléans !</p>
<p>Ils s'y plantaient comme des épingles dans une pelote, si bien que,
perdant patience, le propriétaire de ce mirifique appendice s'écria : —
Prenez-le donc, mon nez, et que ça finisse !</p>
<p>— C'est dit ! répliqua Gil Pérès.</p>
<p>Et hélant le garçon :</p>
<p><pb/></p>
<p>- Apportez, lui dit-il, tout ce qu'il faut pour écrire. Toi, Dupeuty, tu
feras le notaire ; ces messieurs feront les témoins. Ecris, je dicte.</p>
<p>» Art. 4. — Il est expressément interdit audit sieur Gil Pérès de s'en
servir pour bals masqués ou de l'employer comme éteignoir.</p>
<p>» Art. 6. — Le sieur Pérès s'engage, sous peine de retrait dudit nez, à
ne jamais placer</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il lui sera loisible de s'en servir comme chancelière pendant
toute la durée du trajet.</p>
<p>» Art. 8. -</p>
<p>» Art. 10. — En cas d'émeute, ledit nez ne peut, sous aucun prétexte,
servir de barricade.</p>
<p>» Toutes ces réserves faites, le sieur Gil Pérès peut jouer avec l'objet
selon les besoins de son art; il peut le grimer, l'aplatir, le relever,
l'allonger, y suspendre des anneaux, le faire priser et même s'asseoir
dessus, sans que le sieur Hyacinthe puisse, en aucune façon, s'opposer à
ces aimables espiègleries.</p>
<p>» Fait double et de bonne foi, par devant et par derrière M0 Dupeuty
(Adolphe). »</p>
<p>De ceux qui signèrent en qualité de témoins, la plupart sont morts ; et
les quelques survivants ont divorcé, de longue date, avec la douce Folie
qui dicta cet acte extra-légal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GAGNOTTE DU PAUVRE</p>
<p>26 novembre 1884.</p>
<p>Comment le résoudre ?</p>
<p>On dit que la faim fait sortir le loup du bois* La faim, lorsqu'elle est
aiguillonnée par le froid,</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, mon pauvre petit se tord de besoin après ma mamelle vide!.
Monsieur, sauvez-moi de la honte !. La charité, s'il vous plaît! »</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce grand et généreux Paris, dans le cœur duquel toutes les misères
trouvent un écho compatissant, et dont la charité féconde, ingénieuse,
inépuisable, toujours en éveil, s'émeut et se multiplie en faveur de
tous les déshérités.</p>
<p>Ce nouvel agent de démoralisation, c'est la panique, — la panique causée
par le spectre noir du choléra !</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les villes du monde, la plus sûre, la plus saine et la mieux
gardée contre toutes les contagions.</p>
<p>Il faut que Paris s'amuse, pour que ceux qui auront froid aient de quoi
se chauffer, pour que ceux qui auront faim aient de quoi se nourrir.</p>
<p>Il faut que Paris s'amuse, parce que, quand il s'amuse, il a l'âme
compatissante et la générosité facile ; parce qu'il paie volontiers à
ceux qui souffrent et qui pleurent l'impôt de la fête et du plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, qu'on reçoive, qu'on dîne, qu'on danse, qu'on donne la comédie,
que les soirées succèdent aux raouts et les cotillons aux soirées.</p>
<p>mais que sur toutes ces joies mondaines, que sur toutes ces folies des
heureux, on prélève l'obole des déshérités!</p>
<p>LA GAGNOTTE DU PAUVRE</p>
<p>Vous verriez la jolie somme que cela ferait au bout de l'hiver.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCEMBRE</p>
<p>A LA SORBONNE</p>
<p>8 décemhre 1884.</p>
<p>IOLe décor. Un vaste rectangle, avec des banquettes disposées en
amphithéâtre. Le long des frises, des bas-reliefs sans caractère pour
tout ornement. Aux nudités qu'il énumère dans Namouna, Musset aurait pu
joindre la salle Gerson.</p>
<p>C'est le triomphe du nu, mais du nu déplaisant et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce qui concerne M. Caro, l'assimilation avec Y mm de M. de Camor? est
çlçs plus heureuses,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il l'aime, cette jeunesse, la réserve de la France, comme il le
disait ce matin au début de sa leçon. Il l'aime, parce que, selon la
parole d'un grand écrivain, « elle est la page blanche sur laquelle
s'écrira l'avenir » ; et parce qu'il considère comme l'honneur de sa
vie, comme sa plus haute ambition, de « pouvoir écrire quelques lignes
sur cette page ».</p>
<p>M. Caro n'a pas de ces envolées, de ces coups d'aile, qu'avait son
ancêtre en éloquence sorbonnienne, le grand Michelet. Michelet, dans son
enseignement, était un tantinet révolutionnaire. Il saisissait au vol
tous les incidents, soit intérieurs, soit extérieurs, pour attiser les
passions ardentes dans l'âme de son jeune public.</p>
<p>L'orateur fit un soubresaut et, suspendant sa période.</p>
<p>■— Vous l'avez entendu, messieurs ! s'écria-t-il</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ça pour un marchand de balais !</p>
<p>M. Caro n'est pas de cette école-là. Son œuvre est une œuvre
d'apaisement, non d'excitation, de concorde, non de haine. Il est maître
de son public comme de lui-même ; il sait où il va et ce qu'il veut,
convaincu qu'il va vers la vérité et que ce qu'il veut est bon. Jamais
la jeunesse de France ne hurlera la Marseillaise au cours de M. Caro.</p>
<p>En voyant, ce matin, avec quelle avidité sympathique cette jeunesse
buvait la parole du maître, un rapprochement bizarre m'est venu dans
l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Eh bien ! tous ces jeunes gens, suspendus, dans une admiration muette,
aux lèvres de l'orateur, semblaient lui dire : - Ce n'est point Caro
qu'on vous appelle, c'est Carissimo !</p>
<p>INTÉRIEUR D'ARTISTE</p>
<p>12 décembre 1884.</p>
<p>Car elle est sortie, pièce par pièce, de son cerveau ; on retrouve, dans
les plus menus détails, l'exquise fantaisie et la capricieuse imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'artiste. Elle a collaboré, des assises au faîte, avec son
architecte, M. Drevet ; et cette collaboration a produit un des plus
rares spécimens de l'architecture moderne, et des plus séduisants.</p>
<p>Le style, c'est l'homme, a dit M. de Buffon ; on peut dire, après avoir
visité l'hôtel de madame Judic: le logis, c'est la femme.</p>
<p>L'hôtel, construit dans le goût du seizième siècle, rappelle les petits
châteaux du Blaisois.</p>
<p>Le seuil franchi, nous sommes en pleine Renaissance. Au vestibule pavé
de mosaïque aboutit un escalier rond en bois sculpté, tournant dans une
cage éclairée par de vieux vitraux français du XVIe siècle, où se
déroulent d'admirables tapisseries de Felletin, qui forment une série</p>
<p><pb/></p>
<p>continue du premier au quatrième étage.</p>
<p>De ce clair obscur mystérieux, on entre en pleine lumière, dans la
galerie, longue et gaie, aveç le jour aux deux pôles. Aux murs, des
tableaux; sur les socles, dQs bronzes; et, dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, sous les combles, deux vastes pièces, aux murailles froides et
nues, avec des armoires en bois blanc pour tous meubles et des rideaux
de mousseline pour toutes tentures. L'une est la chambre aux costumes,
l'autre, la chambre aux chapeaux. Quelque chose comme un parfum évaporé
s'exhale de ces armoires où sont rangées, dans l'ordre chronologique,
toutes les robes et toutes les coiffures dont chacune marque une étape
dans la vie artistique de madame Judic.</p>
<p>Tout est là, depuis ses premiers atours des Grandes Demoiselles, jusqu'à
la tunique en perles de la Cosaque, toute la gamme des amertumes
savourées et des joies ressenties depuis les déceptions du début
jusqu'aux enivrements de l'apogée. Ici, l'on n'admire plus, on se
recueille. Et j'imagine que, plus d'une fois, l'artiste doit, avec un
battement de cœur, gravir ces quatre étages, pour aller relire ces
poèmes de velours ou de h satin fané, où revit toute son histoire, de
création en création, et se retremper dans l'atmosphère</p>
<p><pb/></p>
<p>NOËL D'ALSACE</p>
<p>25 décembre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>lancolique vers ce Christ Kindl de 1872, qui en fut le modeste mais
inoubliable embryon.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Parbleu !. je viens de Mulhouse !</p>
<p>; j. — En chemin de fer ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Tu es seul?</p>
<p>— Et tu as mendié ?</p>
<p>— Ah bien oui!. Je disais: « Je suis d'Alsace ! » Et l'on me donnait des
vivres, et même de l'argent. Tenez, il me reste une paire de souliers de
rechange. Voici mes papiers.</p>
<p>— Et maintenant que veux-tu faire ?</p>
<p>— Je veux être soldat !</p>
<p>Dans la nuit du 24 au 25 décembre, petit Noël avait visité ses souliers
de rechange.</p>
<p>DEMOISELLES D'EXTRA</p>
<p>28 décembre 1884..</p>
<p>Cette semaine, le Bonbon est roi.</p>
<p>Sous ces enveloppes multiples — depuis le simple sac aux marrons glacés
jusqu'aux plus</p>
<p><pb/></p>
<p>merveilleux raffinements de l'art moderne, depuis le modeste cartonnage
jusqu'aux élégants cornets de Sèvres, de Saxe ou du Japon— sa
Souveraineté s'impose. Quiconque passe - riche ou pauvre — devant les
vitrines où il trône, lui paie un inévitable tribut. Evohé ! le Bonbon
est roi !</p>
<p>Comme tout le monde, j'ai subi cette attraction irrésistible, et je suis
allé, comme tout le monde, porter mon offrande au roi du jour. La
chambrée était pleine ; et, sous l'étincellement des lustres, un flot de
courtisans, hommes et femmes, assiégeaient les comptoirs où des
demoiselles accortes — je ne dis pas des demoiselles d'honneur —
minaudant avec de jolies grâces, faisaient leur gentil commerce, et, à
tout les galants propos dont on payait leurs services, répondaient, le
sourire aux lèvres, par le traditionnel : « Voici, monsieur! voici,
madame! »</p>
<p>En attendant mon tour, je m'amusais de ce spectacle et suivais en juge
désintéressé ces coquets manèges. Et je me demandais d'où pouvaient bien
venir ces jolies filles, si bien nippées, qu'on voit, aux premiers jours
de décembre, apparaître chez</p>
<p><pb/></p>
<p>les confiseurs, et qui, fin janvier, s'envolent vers des régions inconnues.</p>
<p>A tout prix, je voulus avoir le mot de ces énigmes vivantes. Et, avisant
une vieille dame, aux allures de camerera-mayor qui, de son fauteuil, ne
perdait pas un seul geste du gracieux escadron volant, je me mis à
causer avec elle : Elle me dit : — D'où elles viennent, où elles vont,
comment elles vivent pendant les dix autres mois de l'année, elles
seules, monsieur, pourraient vous le dire. Ce que je sais, c'est que ce
sont des Parisiennes, et des Parisiennes pur sang, car il faut des
Parisiennes pour cette besogne. Le public est ainsi fait qu'il dédaigne
les meilleures choses, si elles lui sont servies par des laiderons sans
bonne grâce et sans entregent. A défaut d'autres, nos demoiselles
d'extra — c'est ainsi qu'on les appelle ■— ont, au degré suprême, ces
deux vertus-là. Chaque année, dès novembre, il en vient en fouie, de
tous les coins de Paris, pour se faire inscrire. Il y a du choix, allez,
monsieur, ce qui nous permet d'ouvrir entre les concurrentes un
véritable concours de beauté. Mais ne croyez pas que le triage soit
facile. Il ne suffit pas d'être avenante et jolie, il faut encore n'être
ni gauche, ni timide, sans être pour cela trop effrontée. Et puis, quel
rude apprentissage! Certaines ont la tête dure; d'autres l'ont.
ailleurs. Il y en a, comme cette petite, là-bas, avec un ruban rose au
cou, qui ne sauront jamais assortir une boîte ni faire proprement un sac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, s'interrompant pour morigéner la délinquante, elle lui dit d'une
voix sèche : « Vous savez bien, mademoiselle, qu'il ne faut pas mêler
ainsi les fruits glacés et les fondants!. C'est avec des violettes
cristallisées qu'on remplit les vides!. »</p>
<p>— Et où sont-elles allées, madame ? fis-je en mettant toute la candeur
possible dans cette interrogation.</p>
<p>- Chi lo sa? Cherchez l'homme !. Des messieur, vous savez. pas
d'honnêtes messieurs comme vous qui viennent, en tout bien tout honneur,
rien que pour les bonbons. Mais les autres, les enjôleurs, les Don Juan
de boutique!. Pour sûr, ils n"ont ni mère ni soeurs, ces galvaudeux-là
!. Dire qu'il y a, comme ça, un tas de jeunesses qui se mettent dans la
confiserie, comme d'autres se mettent au théâtre, pour s'en faire un
marchepied et devenir des créatures !. Ah ! monsieur, je ne suis pas</p>
<p><pb/></p>
<p>bégueule, mais je rougis pour la corporation !</p>
<p>.,</p>
<p>Evohé ! le Bonbon est roi.,, et les filles d'Eve sont ses ministres !.</p>
<p>FI</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>JANVIER</p>
<p>MARS</p>
<p>Les modèles femmes 119 Les tribulations de Sapho. , ,. 124 Gayarré 129
Comment Son Excellence devint bachelier.. , 132 Le Dentiste. 136
Grandeur et décadence. 141</p>
<p><pb/></p>
<p>Olympe Audouard.. , , 147 Le citoyen Talleyrand-Périgord. , , 158 Chez
Arsène Houssaye. , , 158 Carême mondain. 169 AVRIL Le chef de la Sûreté
malgré lui 173 A l'Hippique. 177 Dîner gras. , , 182 Fpgscuelo , , , , ,
185 Mademoiselle Garat, , , , , , , 18 Le roi des Félibres , , , , , , ,
, , , 193 Chez la duchesse de Bisaccia 198 Gruyot-Montpayroux. 203 La
Sûreté sous la Commune. , , , , 211 La justice de Dieu , , , £ 16 Le
Monôme du vernissage , , , , , , , , ?20 MAI</p>
<p>Les modèles au Salon. , , , 889 La vicomtesse Vigier. , , , , 699 Bionne
ou de Bionne. , 238 Dans la haute finance 243 Henri Rivière. , , t 246
Grâce pour la forêt de Saint-Germain 251 Et l'on revient toujours. , , ,
254 JUIN</p>
<p>Nos bons Territoriaux, , , , ,. 258 Un duel de M. Go t 261 Passion 200
JUILLET</p>
<p>Mariage d'actrice. , 271 Les gaietés du télégraphe 275 Le Lit de
Procuste 281</p>
<p>AOUT</p>
<p>Sapho 287 La première cartouche. 293 Oscar II ? 1 ! ! : : : : : 296</p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand intime. 299 Trop de palmes. , , , , 303 Un coup de balai. ,
, , 310 Le dernier roi de Bade. 314 Noces de tous les, métaux. 320 Le
planton noir. 324 Un joli début. 328 SEPTEMBRE Monologue-morbus , 336
Sport académique. , 341 Bancs de bois et culs de bouteilles. 346 OCTOBRE
Pourle cheval!. 35U Les Dessous d'un à-propos 354 La Dame aux épingles.
, , 359 L'impératrice Wanda. 363 Le départ d'Ulysse. 371 Ulysse en
Ithaque. , , , , 375 L'Amour fou, , , , , 379</p>
<p>NOVEMBRE Mors-Vitat. 385 Le rastaquouérisme dans l'art. , 389 Un nez en
location. , 394 La cagnotte du pauvre. 399 DÉCEMBRE A la Sorbonne.,.,. -
404 Intérieur d'artiste.. * 409 Noël d'Alsace, , ., 414 Demoiselles
d'extra » 417</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
