<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bergerat, Émile (1845-1923)">Émile Bergerat</author>
<title>Ours et fours : théâtre en chambre : préfaces et études dramatiques. [Volume 1] / Émile Bergerat</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bergerat, Émile (1845-1923)</author>, <title>Ours et fours : théâtre en chambre : préfaces et études dramatiques. [Volume 1] / Émile Bergerat</title>, <date>1886</date>,description :,471 pages
</bibl>
<publisher>E. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k549086</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>EMILE BERGERAT</p>
<p>OURS ET FOURS THÉATR E EN CHAMBRE</p>
<p>/m/W!Mm ~W&lt; rH/Mt!:</p>
<p>/r /-Yr~ -7~ .r/u~ TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>,)'r\i' r.UtTLi~K</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES PALAtS-RoYAL,
~-t7-t9,.CALEKtE D'ORLÉANS</p>
<p>886</p>
<p>D~oit5 de traJuction et Je reproduction ftserv&lt;&lt;-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OURS ET FOURS THÉÂTRE EN CHANfBRE TOME PREMtER</p>
<p><pb/></p>
<p>tMPMMERIE EMILE COUN, A SAINT-GERitAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>EMILE BERGERAT</p>
<p>Tmpow~MM ferient r&lt;~s&lt;f f.</p>
<p>OURS ET FOURS ~THÉÂTRE EN CHAMBRE</p>
<p>PRÉFACES ET ÉTUDES DRAMATIQUES</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>E. DENTU, ÉDITEUR</p>
<p>LIBRAIRE DE LA SOCIÉTÉ DES GENS DE LETTRES PALAM-MTAL, t5-t7-t9, OALZtUt
D'OM.iAM</p>
<p>t886</p>
<p>Dro!ti de traduction et de reprodactioa réservés</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Eh bien, je les publie!</p>
<p>EMILE BERGERAT.</p>
<p>~6.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MONSTRE</p>
<p>Cet individu effroyable, devant qui Attila lui-même eut reculé et que
sainte Geneviève n'eût pas attendri, est sorti de la bourgeoisie, à
l'heure où rien ne semblait plus devoir en sortir, et il a, pendant
quarante années, abêti, alourdi, abruti, stupidifié, démente,
dév~rilisé, encroûté, perverti, cabotinisé et onanisé le malheureux
peuple gallo-romain. Ce trépaneur des crânes, dont le nom lui-même
sonnait le désastre de l'art des Lettres, et qui, dans l'omnipotence du
médiocre, est quelque chose comme un saint Michel armé de l'épée
flamboyante, nous a marqués d'un tel sceau de</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être notre décadence s'incarne-t-elle en ce tcrrifiant Eugène
Scribe Peut-être est-il né par l'ordre des dieux! Peut-être convient-il
de guillotiner ceux qui, bizarres révoltés, se sont soustraits à
l'ineptie patriotique de ce génie de la fin Peut-être M. Thiers se
dédoublait-il en lui, et la nature elle-même n'avaitelle pas osé nous
imposer un tel prototype en une seule incarnation.</p>
<p>Car non seulement Scribe s'est fait lui-même, et il est a lui tout seul
une trinité, mais il a fait tout ce qui vit. Dix générations d'hommes
sont nées entre ses doigts créateurs, comme des boulettes de mie de pain
crasseuses, et elles se sont rangées autour de son assiette, la bonne
assiette au beurre. On pense selon Scribe on aime selon Scribe on se
marie d'après ses lois; on pratique d'après sa révélation. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>on veut savoir si une chose est belle ou laide, morale ou immorale,
vraie ou fausse, on s'en va consulter l'oracle.</p>
<p>Scribe est un stupénant, comme le tabac, comme l'alcool. Et ces trois
forces hypnotiques se disputent l'œuvre sombre de refroidissement de la
veine gauloise. Elles propagent leurs ivresses usantes, dégradantes,
sûrement mortelles et gagnent sur le peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>dMh 1 ignorance au moins restait sacrée pour les penseurs et lesartistes.</p>
<p>C'est fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>AjMome</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passages, mâchant le vide et broyant le silence. sur un fond rose. Elles
sont plus près de Scribe et réalisent totalement son idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors quoi! vous voulez que je m'attelle au char de carnaval de ce
triomphateur? Lorsque je discute contre son commerce, vous m'accusez de
manquer de respect</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne combats pas mon combat, qui est chétif; je combats pour les
poètes, et j'y userai ma colichemarche. Les poètes seuls peuvent
désembourber le chariot de Thespis, tiré dans l'ornière par les
Ragotins. J'accorde que le théâtre soit dans l'art des Lettres une
branche spéciale, et j'admets qu'il faille en apprendre les règles
(lesquelles, d'abord?) avant de se risquer sur les planches mais s'il
est, entre tous, des êtres capables de s'assimiler rapidement les
principes de cet art, que personne n'enseigne et que tout le monde
professe: ce sont ceux qui par don et par métier pénètrent le plus
profondément dans l'étude de la nature, en qui toutes règles sont
incluses. Le poète qui a seulement fait répéter un lever de rideau ou un
à-propos d'anniversaire n'est pas loin de savoir tous les tours de
Scribe et même ceux de Victorien Sardou, et s'il veut s'y appliquer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LA FAIBLESSE DU MONSTRE</p>
<p>Car j'ai fait une découverte 1</p>
<p>Scribe est le SEUL auteur dramatique de tous les temps qui n'ait JAMAIS
su un mot de l'art du théâtre Ce qui lui manque, c'est LE MÉTIER.</p>
<p>La preuve? Elle est mathématique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah jeunes gens, jeunes gens, travaillez Eschyle et Shakespeare</p>
<p><pb/></p>
<p>MON ESTHÉTIQUE</p>
<p>Ne pas ~f{/ne)' d'argent «wc un art dont le premier 1 principe consM&lt;c
?'g'norcr que l'argent existe.</p>
<p>Je ne crois pas qu'il y ait deux manières de résoudre le problème. On
gagne de l'argent avec tout, excepté avec de la littérature libre et
personnelle. Si je voulais être riche, j'achèterais des petits Gervais
pour les revendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>par les baies ouvertes, Mvre, journal ou théâtce, n'importe, ce qu'on
m'ouvre.</p>
<p>Je ne ferai jamais rouler les écus dans le commerce littéraire, ou, si
je les fais rouler, ce sera donc qu'ils rouleront tous seuls et
d'eux-mêmes, parce qu'ils s'ennuieront d'être en piles.</p>
<p><pb/></p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>TABLEAU SYNOPTIQUE DE LA LITTÉRATURE DRAMATIQUE CONTEMPORAINE.</p>
<p>Ce n'est point une fausse allégation que d'avancer</p>
<p><pb/></p>
<p>Gaston Boissier, de qui rAcadémie nous a enfin vengés si cruellement.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais totalement oublié ma comédie Édouard Thierry et les blagues de
la presse, lorsqu'un jour, en descendant du château d'Amboise, que nous
étions allés visiter, mon élève et moi, je tombai sur un journal de
Tours, ou la première chose qui me sauta aux yeux fut que mon nom y
était imprimé. On annonçait la dernière représentation de mon ouvrage.</p>
<p>Comment, la dernière? hurlai-je en bondissant. Il y a donc eu une première?</p>
<p>Et je courus au télégraphe.</p>
<p>« Joli succès pour un début. Vous attendons pour complimenter.</p>
<p>&lt;t E. THIERRY. »</p>
<p>Telle fut la réponse du directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>De sorte que, non seulement je suis le seul auteur qui ait eu un ouvrage
reçu étant encore au collège, mais encore le seul qui n'ait ni
distribué, ni répété, ni vu représenter cet ouvrage. C'est ce qui me
permet de ne rien vous en dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE AMIE</p>
<p>COMÉDIE EN UN ACTE, EN VERS</p>
<p><pb/></p>
<p>La scène se passe au xvm* siècle.</p>
<p>RICHELIEU. LERoux. LA MARQUISE. MADELEINE BROHAM.</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Hortense.</p>
<p>Cette poudre! Daignez en prendre. elle est exquise. LA MARQUISE.</p>
<p>Vous êtes un méchant, laissez-moi</p>
<p>UNE AMIE</p>
<p>SCÈNE PREMIERE</p>
<p>RICHELIEU</p>
<p>LA MARQUISE, boudant.</p>
<p>Non!</p>
<p>RICHELIEU, sortant une tabatière.</p>
<p>Madame la marquise,</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Le tabac</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous déteste.</p>
<p>Est de raccommoder l'amante avec l'amant.</p>
<p>Oh! non!</p>
<p>Celle de préférer les tabatières riches</p>
<p>Dans les chambres d'émail, il se tient mieux au. frais. LA MARQUISE, àpart.</p>
<p>Dire, que pour un mot je lui pardonnerais!</p>
<p>Ravechel fait très bien ces boîtes la matière.</p>
<p>Voulez-vous acceptez au moins la tabatière ?</p>
<p>Inndèle!</p>
<p>Je vous prie, acceptez. (Il rit.)</p>
<p>i Mais son plus doux agrément</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Il a parmi ses vertus les moins chiches</p>
<p>LA MARQUISE, se?'e&lt;OUm6[T~.</p>
<p>Non pas! je suis au rendez-vous.</p>
<p>LA MARQUISE, secouant la tête.</p>
<p>Où voulez-vous, marquise, qu'il s'en aille?–</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Roi des fous Roi des fous 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voyez ce serpent foulé par Saint Michel. LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Ravechel,</p>
<p>Ravechel m'a juré que c'était son chef-d'œuvre Voyez ce Saint Michel
terrassant la couleuvre. LA MARQUISE.</p>
<p>Laissez donc cette boite, et venez près de moi, Justiner enfin votre
manque de foi.</p>
<p>RICHELIEU, s'ass~ahf auprès &lt;Me.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Vous justifier, vous Ah! je vous en dé&amp;e 1</p>
<p>Les noms?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Vous les voulez?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>J'aime les noms, marquise.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Madame de la Roche, une rousse aux yeux verts Dont les petits paniers
sont toujours de travers. Vous voyez que je sais Les autres sont
pareilles. Madame de Vignon dont les pendants d'oreilles Balayent les
chemins, et ses autres défauts! Madame de Courtville avec son chignon
faux, Et ses crocs de devant. Madame d'Abricule,</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec son griffon jaune et son nez ridicule C'est encor du bel air, et
presque de la cour</p>
<p>Mais vous tombez jusqu'au théâtre La Bécour! Si c'était tout encor</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Peste Encore autre chose</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Il l'ose demander! Ah! le méchant! il l'ose!</p>
<p>Et je viens de le voir débiter ses caquets</p>
<p>C'est être, mon cher duc, trop porté sur sa bouche RICHELIEU, se levant.</p>
<p>A venir sans tarder, voir ma déesse. Vite,</p>
<p>Je quitte tout, la cour et les princes, friand</p>
<p>D'un souper amoureux et d'un amour riant;</p>
<p>Dédaignant les soupirs de vingt beautés hautaines, J'accours au
rendez-vous, comme un cerf aux fontaines, Et vous me recevez, ainsi que
Massillon</p>
<p>Oh!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Que ma vanité dédaigne.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Elle est modeste</p>
<p>Ce matin!</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Point du tout</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Si, très modeste</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Non! 1</p>
<p>On abuse beaucoup, Hortense, de mon nom. LA MARQUISE.</p>
<p>Vous ne récusez pas au moins ce qu'on vous prête. RICHELIEU.</p>
<p>Mais je ne confonds pas l'amour et l'amourette. LA MARQUISE.</p>
<p>Je vois que les cancans vous laissent assez doux! RICHELIEU.</p>
<p>Oh vous ne m'aimez pas</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Y songez-vous, Hortense?</p>
<p>LA MARQUISE, près du guéridon,</p>
<p>Prenez la balle au bond,</p>
<p>Dites je vous croirai si le mensonge est bon. RICHELIEU, reprenant sa
botte.</p>
<p>Cette boîte d'émail me servira de preuve LA MARQUISE.</p>
<p>Elle est de Ravechel</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>L'idée en est très neuve</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la mode en prendra. Poussez ce diamant</p>
<p>Et celle dont je suis l'indétachable amant,</p>
<p>Comme on me voit sans peur, me verra sans reproche 1 LA MARQUISE.</p>
<p>Le ravissant bijou!</p>
<p>Madame de la Roche</p>
<p>Bah ? Je me suis trompé de boîte (Haut.) J'ai perdu! LA MARQUISE, lui
montrant la &amp;oï&lt;e.</p>
<p>Êtes-vous confondu?</p>
<p>RICHELIEU, prenant son cÂapeau.</p>
<p>Je suis donc confondu</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et quelle est votre excuse?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Oh je n'en cherche aucune</p>
<p>Elle a fléchi sous moi. c'est rare, Dieu merci</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et ce mensonge affreux, l'a-t-elle fait aussi ? P</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Si l'on ne mentait pas, en amour, comme en guerre, On vaincrait
rarement, et l'on n'aimerait guère LA MARQUISE.</p>
<p>Je voudrais voir comment vous franchirez ce pas 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que j'alléguerais, vous ne le croiriez pas 1 LA MARQUISE.</p>
<p>Essayez! 1</p>
<p>RICHELIEU, prenant son. chapeau.</p>
<p>La meilleure excuse est de me taire t</p>
<p>L'amour a sur les yeux un bandeau volontaire Car il sait que le cœur est
un gouffre profond, Dont il est dangereux de mesurer le fond;</p>
<p>Le pardon est acquis au malheur sans remède. Au nom de quinze jours
heureux ?.</p>
<p>LA MARQUISE, regardant le portrait.</p>
<p>Ah! bah?</p>
<p>Elle doit être affreuse, et c'est m'en dire assez! Ai-je pu préférer une
femme adorable</p>
<p>A cette?. Je me tiens pour un franc misérable 1 Un manant! un croquant
Comment, j'ai pu trahir?. Marquise, il faut me plaindre et non pas me haïr.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Regardez! 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Elle est trop laide</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Non, vous vous y connaissez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fais mieux.</p>
<p>Et vous me rendez.</p>
<p>C'est en demander trop Je vous rends la moitié. RICHELIEU.</p>
<p>De l'amour?</p>
<p>Merci.</p>
<p>L'amitié d'une femme, est, dit-on, une rose Sans épines; je sais que de
certains croquants Délaissent les parfums par crainte des piquants. Mais
moi, je ne suis point de cette humeur agreste, Les épines me font mieux
savourer le reste.</p>
<p>LA MARQUISE, se ~eUŒ~f.</p>
<p>~Ulonsdonc!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Quoi?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Votre amour?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non, mon maître,</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je vous rends toute mon amitié.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'adore les parfums, et pour un Richelieu,</p>
<p>L'amitié c'est beaucoup, certes, mais c'est trop peu! LA. MARQUISE.</p>
<p>L'amitié vous déplaît dans une femme aimée? RICHELIEU.</p>
<p>Oui, comme après le feu, me déplaît la fumée. LA MARQUISE.</p>
<p>Je vous en prie, Armand, ne me refusez point Cette pure amitié dont le
désir me point.</p>
<p>Vous riez ? Moi, je souffre Il n'est jamais risible D'aimer, et l'amitié
n'est qu'un amour. paisible 1 J'ai beaucoup médité. Je crois que le
bonheur, C'est l'amitié.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Je vous engage mon honneur</p>
<p>Qu'elle est le paradis! mais, foi d~ galant homme, Je ne prise que peu
le paradis sar s pomme.</p>
<p>Et l'assiduité de ces soins maternels</p>
<p>Qui font que ses plaisirs paraissent éternels</p>
<p>Tandis que le bonheur de l'autre est éphémère! Ah vous ne savez pas que
toute femme est mère 1 Sa pitié se nourrit même de vos défauts</p>
<p>Près de ce sentiment tous les amours sont faux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Connaissant les secrets de la faiblesse humaine, Nous vous laissons la
joie et nous gardons la peine. La nature a laissé, comme un dernier
bienfait, Sur nos lèvres de femme une goutte de lait. Mais Minerve nous
met aussi son casque en tête! Ainsi, c'est entendu, comme une sœur.
cadette, Je prends tous les devoirs, mais aussi tous les droits Dont
jouissait sur vous votre mère autrefois. RICHELIEU.</p>
<p>Je veux bien cependant.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Il refuse Il refuse!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Moi?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Votre cependant me présage une excuse.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Ce sera divin, mais.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je ne veux pas de mais</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Permettez!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non laissez ce permettez funeste.</p>
<p>Ce permettez m'effraye et me gâte le re ste. RICHELIEU.</p>
<p>«e.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non, non.</p>
<p>Il faut m'aimer assez pour ne m'aimer qu'un peu! RICHELIEU.</p>
<p>Laissez-moi dire un mot!</p>
<p>Un mot.</p>
<p>LA MARQUISE, se dirigeant vers la porte.</p>
<p>C'est ainsi? je m'enferme en mon appartement! RICHELIEU.</p>
<p>Que signifie?</p>
<p>*Jv«</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non.</p>
<p>RICHELIEU, s'emporta~.</p>
<p>Ah!Tudieu!je me!Je me retire!</p>
<p>LA MARQUISE, avec un grand salut.</p>
<p>Adieu, Monsieur 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Je vous aime, morbleu.</p>
<p>Non, il ne faut rien dire</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA. MARQUISE.</p>
<p>(Elle sort.) J</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>RICHELIEU, SeU~.</p>
<p>Allons! vraiment!</p>
<p>Pourquoi pas l'armistice ? Eh cela fait pitié Est-il jamais passé dans
un esprit malade</p>
<p>Ah! ah! ah! son ami! que pourrai-je lui dire Pour être cet ami sans
éclater de rire</p>
<p>Voyons</p>
<p>Marquise</p>
<p>SCENE III</p>
<p>LA MARQUISE, RICHELIEU</p>
<p>LA MARQUISE, de ~m~Oteur.</p>
<p>Quoi! vous n'êtes pas parti?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Vrai?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>J'en ai pris mon parti</p>
<p>LA 'MARQUISE, entrouvrant la porte.</p>
<p>Vous êtes mon ami?.</p>
<p>t</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Mais je le suis, vous dis-je! 1</p>
<p>Je sens que je deviens ami jusqu'au prodige LA MARQUISE, sur le seuil.</p>
<p>Bien vrai?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Faut-il jurer?.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non, laissez les serments.</p>
<p>Nous sommes entre amis, et non pas entre amants RICHELIEU.</p>
<p>L'amitié m'apparaît avec son charme austère, Et Richelieu pour elle a
les yeux de Voltaire 1 Nous allons nous aimer comme on ne s'aime plus LA
MARQUISE.</p>
<p>Qu'entre amis.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Soit! Dans les ouvrages que j'ai lus,</p>
<p>(Je parle des anciens) un modèle me tente C'est Castor et Pollux! Ah!
vous serez contente! Je vois de l'amitié briller le fiat lux</p>
<p>Et je serai Castor et vous serez Pollux!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>L'exemple des anciens, même ici nous gouverne ? 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'amitié n'est pas d'invention moderne LA MARQUISE.</p>
<p>L'amitié ne vit pas de souvenirs éteints,</p>
<p>Comme l'Académie, et les discours latins 1</p>
<p>De quoi vit-elle donc?. d'eau claire?.</p>
<p>De conversations, ou de toute autre chose.</p>
<p>Eh bien 1 causons, alors.</p>
<p>De quoi?.</p>
<p>Minuit ?</p>
<p>&lt;</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je suppose,</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Causons!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Causons t</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Causons!</p>
<p>(Ils s~ssoteTtt au guéridon.)</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>De tout; l'esprit a mille liaisons!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et pourquoi pas?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>L'heure est indifférente,</p>
<p>Car vous avez vingt ans, et j'en ai presque trente Nous allons nous
confire en de chastes élans Ainsi que les vieillards de
quatre-vingt-quinze ans 1 Approchons-nous du feu, Madame la marquise</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>En août! du feu!</p>
<p>RICHELIEU, uru~t~ les vieillards.</p>
<p>Broumm l'hiver sévit La bise</p>
<p>Est rude La fenêtre est close?. et les volets?. Les vieilles gens ont
peur du froid et je voulais. Ma canne! ai-je ma canne?. ai-je ma
tabatière?. Avez-vous vu ma tab?.</p>
<p>LA MARQUISE, vivement.</p>
<p>Laissons cette matière;</p>
<p>II ne faut pas parler de tabatière ici.</p>
<p>RICHELIEU, ton naturel.</p>
<p>De quoi faut-il parler ?. dites-le donc aussi. Dites ce mot, ce rien, ce
son, ce quelque chose Qui doit donner l'élan! Causons, il faut qu'on
cause Dites.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Soit. II fait beau!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Superbe! A vous.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Moqueur!</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment mais je causais du pro f ond de mon cœur. C'était intéressant</p>
<p>M auvais 1</p>
<p>Notre amitié bégaye. hélas! elle débute!</p>
<p>Vou s le faites exprès pour me taquiner</p>
<p>Vous taquiner?. oh! non! Je ne vois pas pourquoi! Je suis entre vos
mains comme une cire molle. Que faut-il faire, enfin ? Chanter la
gaudriole? Danser? lire?</p>
<p>Lisons</p>
<p>Après cela! faut-il qu'on se rebute? 2</p>
<p>(Ils s'assoient près de la table).</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Est-ce ainsi que l'on cause?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Moi?.</p>
<p>LA 'MARQUISE.</p>
<p>Lisons?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Lisons</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Lisons</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimez-vous les vers ?.</p>
<p>(La marquise sur le sofa. Richelieu sur un fauteuil, derrière un guéridon).</p>
<p>Entretient l'amitié; c'est une nourriture</p>
<p>Qui fournit des sujets de conversation!</p>
<p>On pourra s'arrêter pour discuter?.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je commence</p>
<p>Quoi? vous restez en route?</p>
<p>C'est que le premier mot me met dans l'embarras, Notre position, je
crois, ne permet pas,</p>
<p>Que nous parlions.</p>
<p>Au hasard? 2</p>
<p>RICHELIEU, prenant le livre.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Oui, certes, quandils sont bons</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Oui! 1</p>
<p>La lecture</p>
<p>Sans doute</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>s'arrête).</p>
<p>Ah! Pardon!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce dont il s'agit 1</p>
<p>Ce que vous voulez dire</p>
<p>Je ne sais si je dois le prononcer tout haut Le mot Amour</p>
<p>Mais, madame, je crois que dans le téte-à-tete, Il nous est défendu de
le dire.</p>
<p>Il vous fait peur?.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>De quoi?.</p>
<p>RICHELIEU, &lt;t?THdeme~.</p>
<p>De cela</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Mais encore?</p>
<p>RICHELIEU, avec pudeur.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>De ce dont?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>oui</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>J'ignore</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Enfin, ce mot</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Quel mot? ·</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Comment! C'est lui qui vous arrête?</p>
<p>RICHELIEU, la regardant.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Pardon!</p>
<p><pb/></p>
<p>Prenez un autre endroit</p>
<p>C'est de la prose</p>
<p>Sans amour a. Regardez 1</p>
<p>Soit! mais ce hasard-là, cache une règle d'art. Signés d'un nom obscur,
ou d'un nom qui s'impose. Grecs, latins ou français, soit en vers, soit
en prose, Écrits par des bourgeois ou par des gens de cour, Les livres
ne sont faits que pour parler d'amour 1 (Il se lève).</p>
<p>Que faut-il faire encor?</p>
<p>RICHELIEU, très st~t/ïca&lt;t/</p>
<p>Moi non il me fait peine.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Ah! boni 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Je prends un autre livre.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Allez!</p>
<p>RICHELIEU, lisant.</p>
<p>« L'homme ne saurait vivre</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Ehbien! c'est un hasard.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Rien!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Rien!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>J'ai la migraine..</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il fallait tricoter des pe tits bas de laine,</p>
<p>Nouer des nœuds, broder sur tulle ou sur velours, J.'y suis tout prêt!!</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Armand, vous plaisantez toujours.</p>
<p>Veuillez donc oublier que je suis une femme Et me traiter en homme</p>
<p>Je n'aurais pas osé prendre cela sur moi.</p>
<p>Les désirs d'un ami sont plus forts qu'une loi. Donc, vous m'autorisez ?.</p>
<p>Que je demande, si c'est ainsi qu'on la nomme Or, entre vous, quelle est
votre occupation ? RICHELIEU.</p>
<p>Entre hommes?</p>
<p>Vous embarrasse ?</p>
<p>On prend parti pour l'une ou pour l'autre tactique. Êtes-vous pour
Choiseul?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Excusez-moi, madame,</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>C'est une amitié d'homme</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Entre amis</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>J'entends.</p>
<p>(Un silence).</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>La question</p>
<p>RICHELIEU. «</p>
<p>Non. On parle politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très bien, nous causerons politique plus tard Entre amis, on se bat en
duel.</p>
<p>On se tue</p>
<p>On se confesse, on meurt, et puis on ne sait plus Ce qui se passe. Il
est, parait-il, des élus</p>
<p>Et celui qui survit ?</p>
<p>Fi donc 1</p>
<p>Et l'amitié féconde est celle qu'on arrose</p>
<p>D'aller au cabaret!</p>
<p>LA. MARQUISE.</p>
<p>Il a le nez camard</p>
<p>RICHELIEU, rt&lt;mt.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Après?</p>
<p>Hein?– Comment après, madame?</p>
<p>C'est pour lui qu'est la crise.</p>
<p>Mais le bon vin, madame, est aux amis</p>
<p>Et puis?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Dame! 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p><pb/></p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Voulez-vous vous griser ?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU, très tendre.</p>
<p>La chanson d'Henri-Quatre</p>
<p>En fournit un troisième.</p>
<p>LA MARQUISE, vivement.</p>
<p>Entre amis, que dit-on?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Mais, madame, s'il faut en croire un vieux dicton On se vante.</p>
<p>LA MARQUISE. ·</p>
<p>Dé quoi?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>De quoi chère imprudente</p>
<p>Entre hommes? entre amis? en buvant? On se vante D'abord de ses.
vraiment, vous ne devinez pas?LA MARQUISE.</p>
<p>Mais non</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>La médisance est reine des repas</p>
<p>Et nos vanités font d'indiscrètes enquêtes,</p>
<p>On se vante entre amis.</p>
<p>LA MARQUISE, se levant.</p>
<p>Je sais. de ses conquêtes!</p>
<p>Pauvres femmes les murs des plus vils cabarets Connaissent vos amours et
vos tristes secrets t</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! les secrets d'amour ne sont pas ceux qu'on garde Entre amis 1</p>
<p>Voyons racontez-moi vos amours</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Mais je doute beaucoup que vous y consentiez LA MARQUISE.</p>
<p>L'amitié véritable exclut la jalousie!</p>
<p>Aimez qui vous plaira, pour moi je m'en soucie Autant que de cela.</p>
<p>C'est l'enfance de l'art et c'en est l'évidence.</p>
<p>Et même l'usage est de renchérir.</p>
<p>Renchérir! Parlez!</p>
<p>Oh! la femme divine Un ange</p>
<p>LA MARQUISE, s'asseyant au guéridon.</p>
<p>Et l'on dit que la femme est bavarde</p>
<p>RICHELIEU s~cHne et s~ssotf.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Pas plus que de cela?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Hier je devins amoureux,</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Volontiers,</p>
<p>Je peux</p>
<p>Passez.</p>
<p>Blonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais d'un blond sérieux, le plus riche du monde, Avec de grands yeux
noirs, un sourire parfait, Un cou de cygne, un bras admirablement fait,
Despieds! mais ils tiendraient dans.dans votre mitaine. LA MARQUISE.</p>
<p>Tous les deux?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Tous les deux, oui.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>C'est chose certaine</p>
<p>Qu'elle a de petits pieds, s'ils tiennent dans mon gant. RICHELIEU.</p>
<p>Vous la connaissez bien, c'est madame d'Argant LA MARQUISE.</p>
<p>Ma voisine? Une horreur! cette atroce coquette, ` Laide même en peinture
Ah duc, quelle conquête Au moins, pour votre honneur, gardez-vous d'en
parler. Quand la bévue est faite, il faut dissimuler. Je vous promets de
n'en rien dire.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Sur mon âme</p>
<p>Quoi cette belle Flore Où donc aviez-vous mis Vos yeux? Ah! l'aventure
est plaisante! C'est être Puni dans son péché Mon pauvre duc 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Peut-être</p>
<p>Sont-ce ses cheveux d'or qui m'auront aveuglé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de ce laideron je suis ensorcelé,</p>
<p>Et je ne comprends plus comment on s'accommode De ne pas être blonde. Et
d'ailleurs c'est la mode. LA MARQUISE.</p>
<p>Hormis les cheveux blonds, vous n'en aimez aucuns ? RICHELIEU.</p>
<p>Marquise, entendons-nous, tous mes amis sont bruns Voici l'h istoire
Hier, je faisais ma tournée Place Royale, au bas de l'hôtel Guéménée (Où
demeure aujourd'hui ce cher extravagant De Rohan, le Tircis de madame
d'Argant).</p>
<p>J'offre mon bras, la dame accepte.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>En tapinois</p>
<p>Vous vous glissez ?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Non pas nous montons chez le comte</p>
<p>Et nous causons. On cause, Hortense. En fin de [compte,]</p>
<p>Avant de se connaître on était bons amis.</p>
<p>Nous entrons chez Rohan, le couvert était mis. LA MARQUISE.</p>
<p>Vous avez dérangé leur souper fin</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Non, certe!</p>
<p>Je voulus m'esquiver, ce fut en pure perte 1</p>
<p>Rohan me menaça d'ameuter les maris.</p>
<p>Il embrassa sa belle et courut dans Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crois que, près du Louvre, il avait une affaire Qu'il voulait
terminer avant souper. Que faire Seul avec une femme adorable, sinon</p>
<p>Profiter du crédit que me donne mon nom?</p>
<p>Eh bien 1 voyez un peu ma loyauté, marquise. LA MARQUISE.</p>
<p>Que fîtes-vous?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>S'il faut parler avec franchise,</p>
<p>Je fis comme Rohan, j'embrassai. ce fut tout, Oui, quoique l'embrassade
eût été de mon goût, J'en restai là. J'eus tort! C'était une conquête
Charmante. Mais hélas je vous aimais.! c'est bête, N'est-ce pas?
Aujourd'hui, je n'hésiterais plus, Et je vais, dès ce soir, commencer le
blocus. LA MARQUISE.</p>
<p>Surprise, je m'efface, et je lâche mon gant 1</p>
<p>Il saute, le ramasse, et grimpe sur la selle,</p>
<p>De son cheval. et zest sans corde et sans échelle, Psitt, en deux temps.
et crac il. mais heureusement J'eus le temps de fermer la fenêtre.</p>
<p>RICHELIEU, riant aux éclats.</p>
<p>L'amant</p>
<p>N'était qu'un voleur</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Non!</p>
<p><pb/></p>
<p>Très aimable. entre nous, je l'avoue. il se nomme. Mais vous le
connaissez. c'est Canillac</p>
<p>Je le connais fort bien</p>
<p>C'est un joli garçon t</p>
<p>Et beaucoup de jaloux disent. qu'il vous remplace. RICHELIEU.</p>
<p>Il me remplacera comme doublure.</p>
<p>Tout doublure qu'il est, il ne le cède en rien A son maitre.</p>
<p>Le singe le meilleur n'imite que les poses.</p>
<p>D'ailleurs, si vous l'aimez!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE, se levant.</p>
<p>Il vous plait, n'est-ce pas?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>On dit qu'il vous efface,</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Il promet 1</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Si! i</p>
<p>C'était un jeune homme</p>
<p>Eh las 1.</p>
<p>Eh bien</p>
<p>Mais il tient bien des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Le trouvez-vous mauvais?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Non, certe il me remplace, et vient quand je m'en vais. Les lampions
sont rois au pays des lanternes Mais auprès du soleil, tous les
brillants sont ternes Ah! Canillac vous plaît ?. moi, j'en suis très
content! LA MARQUISE.</p>
<p>Pour la blonde aux yeux noirs, je vous en offre autant 1 RICHELIEU.</p>
<p>Son esprit délicat plaît dans les jeux de paume. Puis il est, après moi,
le plus fat du royaume. LA MARQUISE.</p>
<p>L'amour dont elle brûle a des terribles feux, Car ils sont plus ardents
encor que ses cheveux RICHELIEU.</p>
<p>C'est un tendron naïf qui compte ses amours Par ses soupers, et soupe à
peu près tous les jours RICHELIEU.</p>
<p>Vous m'y faites penser.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>On vous attend peut-être ?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Peut-être, ce soir même, au bord de sa fenêtre, On écoute les pas des
passants attardés.</p>
<p>Peut-être même, on souffre. on pleure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que me conseillez-vous de faire, mon amie ? LA MARQUISE.</p>
<p>Il faut avoir sucé le lait d'une Lamie,</p>
<p>Pour la laisser ainsi s'éplorer, en péril</p>
<p>D'un rhume de cerveau pour tout le mois d'avril RICHELIEU.</p>
<p>J'admire votre esprit, en cette circonstance; Vos avis sont toujours les
plus sages Hortense, Permettez qu'en ami, je vous serre la main. LA
MARQUISE.</p>
<p>Alors, vous partez?</p>
<p>Je n'y serai pas 1</p>
<p>Faut-il venir ? 2</p>
<p>Non plus.</p>
<p>(Il soulève le rideau de la fenêtre).</p>
<p>Bien quel jour de la semaine</p>
<p>Aucun</p>
<p>Et ramitié, quel jour l'exerce-t-on ?</p>
<p>Regardez! 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Mais je reviendrai demain</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>La semaine prochaine ?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>s</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais aller porter un bonnet de coton</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Déjà!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Merci</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Minuit</p>
<p>J'av ance</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Peu, voyez. Chaque heure qui s'enfuit,</p>
<p>Avive mes regrets. Mais le devoir m'invite. LA MARQUISE.</p>
<p>Vous n'allez pas bien loin, et vous irez plus vite. RICHELIEU.</p>
<p>Mais si je reste encor, je ne m'en irai pas,</p>
<p>Et vous savez qu'il faut que je m'en aille. Hélas Combien d'amants déjà
la nuit couvre et protège Voici minuit, dieu sombre avec tout son
cortège De souvenirs heureux, tourbillonnant essaim</p>
<p>De lutins familiers qui chantent dans mon sein C'est l'heure des amants,
l'ami doit faire place LA MARQUISE.</p>
<p>A qui donc ?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>De grâce! 1</p>
<p>Cette plaisanterie est poussée assez loin,</p>
<p>Canillac est un songe, et vous n'y croyez point. RICHELIEU.</p>
<p>Et pourquoi, s'il vous plaît, voulez-vous que j'en tienne Pour madame
d'Argant? Votre histoire est la mienne. LA MARQUISE.</p>
<p>Voyons, n'aimez-vous pas toutes les femmes ? RICHELIEU.</p>
<p>Si.</p>
<p>L'Évangile le veut, la politesse aussi.</p>
<p>Les Odes de La Motte, et les femmes sont telles Qu'il faut en choisir
cent pour en trouver deux belles, Et c'est en choisissant ainsi, que
j'ai trouvé Dans un corps sans défaut, le cœur que j'ai rêvé LA MARQUISE.</p>
<p>Quelle est cette beauté ?.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>De près elle vous touche.</p>
<p>Un sourire éternel voltige sur sa bouche,</p>
<p>Et ses longs cheveux bruns, sous la poudre ondulants, Glissent sur son
oreille et tombent nonchalants Sa main petite et ronde est un nid de
caresse, Et l'amour qu'elle inspire est comme une paresse Qui vous
endort en vous berçant! -Son doux baiser Altère, et cependant ne veut
pas apaiser.</p>
<p>Malgré tout son esprit, elle est la bonté même, Et je l'aime, en un mot.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Vous l'aimez?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un enfant, je l'aime avec.</p>
<p>Je veux l'aimer aussi longtemps que je vivrai. Voyez là-bas, la nuit
s'étend sur la nature Écoutez les soupirs de toute créature.</p>
<p>Tout se cherche, dans l'air, dans les herbes, sous l'eau. Au roseau,
tendrement, s'enlace le roseau; L'insecte bleu, poursuit l'insecte qui
voltige Le vent baise la fleur qui s'endort sur sa tige Le ciel dans les
ruisseaux mire ses regards bleus; L'étoile au ver luisant des prés
cligne des yeux. Eh bien, marquise, eh bien, l'universelle flamme Qui
brûle terre et ciel est toute dans mon âme, Lorsque son seul regard
vient caresser le mien. LA MARQUISE.</p>
<p>Et ce~te femme c'est?.</p>
<p>Non, ic vous jure, non!</p>
<p>Vous l'ai-je point nommée?</p>
<p>LA MARQUISE, faiblement.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Oui, je l'aime</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Est-ce bien vrai?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Vous la connaissez bien</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>A quoi bon cette épreuve?</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Ah! 1</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Il lui montre une autre boîte, qn~ substitue &amp; première~.</p>
<p>C'est une indignité</p>
<p>Mais non.</p>
<p>Je voudrais qu'elle fut'</p>
<p>Écoutez-moi.</p>
<p>Au moins regardez-la. Poussez ce diamant Et celle dont je suis
l'irréprochable amant.</p>
<p>LA MARQUISE, prend la boite et pousse le bouton. Mon portrait C'est bien
moi.</p>
<p>C'est pourtant mon portrait</p>
<p>LA MARQUISE, furieuse.</p>
<p>Mais non! votre courroux.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Je vous exècre, et la boîte avec vous,</p>
<p>RICHELIEU, riant.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Jamais 1</p>
<p>LA MARQUISE, regardant de nouueau.</p>
<p>(Elle tourne autour de Richelieu).</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Dans la mer Caspienne</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Bon! C'était bien la peine!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Chère Hortense! le vôtre!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Que cherchez-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel autre?. Qu'avez-vous ?</p>
<p>Canillac est, marquise, un garçon fait au tour. LA MARQUISE ~ombe dans
ses b/'as.</p>
<p>Ah! vous aimer, Armand, est chose méritoire, Mais vous mentez si bien,
qu'il faut toujours vous croire, Aimons-nous donc encor! mais l'amour
s'en ira! RICHELIEU.</p>
<p>L'amitié d'une femme.</p>
<p>Qui baise sur la main, doit baiser sur la joue, Demander l'amitié, c'est
tourner alentour</p>
<p>On n'aime plus l'amant, mais on aime l'amour. Ouf! le sermon est long
comme d'ici Versaille! LA MARQUISE.</p>
<p>Et le sermon vaut bien un souper!</p>
<p>LA MARQUISE, confuse.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et l'autre?</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Ah! méchant! c'est un tour!</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>En amour se dénoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne m'aimerez plus! Dans dix jours</p>
<p>V ous ne m'aimerez plus</p>
<p>Toujours! l'éternité folle qui s'y repose! RICHELIEU.</p>
<p>L'éternité n'est rien, dix jours sont quelque chose 28 Avril 1865.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>RICHELIEU.</p>
<p>Je t'aimerai toujours.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PÈRE ET MARI</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>D E</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord il m'expliqua qui était cet Empis et redressa mon érudition</p>
<p>Ah! vraiment? dis-je un peu confus, mais sans être plus avancé.Et vous
avez son buste?</p>
<p>Comment, nous avons son buste ? repartit Regnier interloqué.</p>
<p>Mais, comme la pluie augmentait, nous dûmes nous réfugier, Regnier et
moi, sous une porte cochère. For-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une fille que j'adore, mais jamais! Est-ce que c'est possible? Aussi
ai-je voté noir des deux mains, je ne vous l'envoie pas dire.
Voulez-vous, oui ou non, changer votre dénouement?</p>
<p>Et il marchait de long en large avec cette allure saccadée, nerveuse,
qu'il avait. L'huissier ne sortait pas et la pluie tombait.</p>
<p>Regnier héla un fiacre qui passait. Il me lança Voulez-vous que je vous
en trouve un, moi, de dénouement? Le voulez-vous? Avant que nous nous
séparions, parlez.</p>
<p>C'est votre dernier mot?</p>
<p>Oui.</p>
<p>Eh bien, fit Regnier en m'embrassant, ne le dites pas, mais vous avez r
aison</p>
<p>Et il sauta dans le fiacre. Quand il fut disparu, je réfléchis un
instant, et, montant chez mon huissier, je me remis entre ses mains. Je
venais de comprendre le théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>1T T</p>
<p>Sur ces entrefaites je devins poitrinaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fatalité au moment où les jeunes Anglaises allaient abonder peut-être,
je reçus la dépêche suivante « Père et ~fart reçu au Vaudeville à
l'unanimité. « COQL'ELIX. »</p>
<p>Mon nianuscrit était maUu'ureuscn'cnt demeuré dans</p>
<p><pb/></p>
<p>La Société Nantaise était composée d'excellentes gens, tous de Nantes ou
peu s'en faut, qui n'étaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Si encore il n'avait qu'une seule patte disaientils, rêveurs.</p>
<p>Coquelin entra II en a trois, fit-il, et il doit les avoir Comment se
tiendrait-il debout s'il en avait plus ou moins. Voyez le compas, qui
n'a que deux pieds. Conserve-t-il son équilbre ? non. Et cette règle,
tient-elle debout? Tandis que voici un trépied?. admirez sa solidité</p>
<p>Et il sauta sur l'escabeau, d'un bond. Puis il fit asseoir le directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me présentai le lendemain au Vaudeville,</p>
<p><pb/></p>
<p>rassa de Père et Mari par le truc x numéro 123 le même exactement dont
se servit plus tard M. Victor</p>
<p>Koning pour une autre pièce de ce recueil. Quand je dis que c'est le cc
truc 123 », je le suppose toujours estil que si M. Victor Koning a assez
d'esprit pour enrichir le Bréviaire de quelques bons numéros, le pauvre
M. Harmant en était incapable. Or celui-ci l'employa le premier et près
de vingt ans avant son confrère. C'est le truc « du manque d'actrice. a</p>
<p>Ah c'est vous qui êtes l'auteur? s'écria le chef des Nantais en
m'apercevant. Mais vous êtes tout jeune Asseyez-vous donc. Je suis
enchanté de vous voir. J'allais vous écrire. Vous savez que votre œuvre
exige une interprétation hors ligne ?</p>
<p>Elle est donc bien mauvaise ? 2</p>
<p>Oh nous avons un an. et même quinze mois. Mais nous n'en sommes pas là!
Avez-vous une actrice ?</p>
<p>Non, monsieur, je suis trop pauvre.</p>
<p>Pardon je vous croyais marié.</p>
<p>Nous ne nous entendons pas. Il s'agit d'une comédienne pour jouer le
rôle principal de votre pièce nous, nous n'en avons pas.</p>
<p>Est-ce qu'il n'y a pas de bureaux de placement?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y en a pas, fit-il vexé. Et se levant Cherchez, et quand vous aurez
une actrice nous vous jouerons.</p>
<p>Une camériste me fit entrer dans une autre volière, et lans cette
volière je vis un dos!</p>
<p>Il était charmant, ce dos, élégant, svelte, cambré et plein
d'ondulations ravissantes. « Mon personnage est trop âgé, pensai-je, je
le rajeunirai pour ce dos-là. » L'actrice lissait ses cheveux devant une
glace elle se retourna brusquement, ainsi que je l'avais vu faire à
Mélingue, et le visage me fut révélé. C'était une grand'mère. « Allons,
pensai-je, mon personnage est trop jeune, je lui ajouterai une vingtaine
d'années, a L'entretien fut bref l'effet des deux côtés avait été
désastreux. D'ailleurs elle connaissait ma comédie, qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand elle y fut, je m'enfuis, rapide! Telle est ma vision de M"'
Fargueil. Elle est ineffaçable.</p>
<p>C'était le « truc 123. »</p>
<p>Et en effet il monta une autre pièce qui, d'ailleurs, tomba. Comme M""
Fargueil y jouait, je n'allai pas la voir, ne voulant pas profaner mon
cher souvenir. Cette pièce tombée, le Nantais verruqueux m'engagea à
aller voir « Deveria dans les Turcs ». Je crus d'abord que c'était une
expression d'argot théâtral pour dire Allez au diable Mais point du tout
il y avait bien une comédienne du nom de Deveria qui</p>
<p><pb/></p>
<p>86</p>
<p>PRÉFACE DE cc PÈRE ET MARI B</p>
<p>Oui, mais elle est trop chère Attendons qu'elle fasse un four, et alors
nous l'aurons pour rien. Et il monta une autre pièce, qui tomba aussi.</p>
<p>Connaissez-vous M~ Jane Essler ? -me demandat-il le lendemain. C'est une
artiste inégale, mais remarquable. Tachez de la décider, et si vous la
décidez, je vous monte après les deux spectacles que je suis forcé de
composer, que dis-je, d'improviser.</p>
<p>Et vous fermez en août?</p>
<p>Naturellement.</p>
<p>Alors c'est pour septembre ?</p>
<p>Non, oh! non. Septembre, on commence les études de la pièce de Sardou.
Vous ne voudriez pas, ricana-t-il, empêcher Sardou de prendre son tour ?
Le sien, non. Mais le mien, si.</p>
<p>Voyez d'abord M~ Jane Essler.</p>
<p>Oh mes chères aquarelles Oh! les vallées mentonaises couvertes de
violettes, de jasmins et de glaïeuls Oh! les jeunes Anglaises
sentimentales! Oh le bon temps où j'étais poitrinaire Ce Coquelin M~
Jane Essler me reçut de face. Nous causâmes une demi-journée d'art, de
lettres, de poésie et de tout ce qu'ignoreront toujours les apôtres de
la révélation scribouillarde. C'est la femme la plus artiste que j'aie</p>
<p><pb/></p>
<p>connue dans cette halle aux lieux-communs qu'on appelle le théâtre. Dans
tous les arts, la femme originale et vraiment douée est rare; au
théâtre, c'est le merle blanc. Lorsque je lui appris que j'allais être
joué au Vaudeville, si elle le voulait, elle me fit comprendre que je
l'étais déjà. Ce fut un trait de lumière. Prenez votre indemnité, et
filez me dit-elle. Il n'y a de bête au monde que le théâtre, d'ignoble
que le théâtre et d'inutile que le théâtre. C'est le Capitoledes oies.
Allez donc vivre.</p>
<p>Je suivis son conseil et j'allai faire mes adieux au Nantais.</p>
<p>Du plus loin qu'il m'aperçut</p>
<p>Connaissez-vous M"' Thèse ? me cria-t-il. Elle est drôle, répliquai-je,
mais elle dure trop longtemps. J'en ai assez. Rendez-moi mon manuscrit.
Quel dommage J'allais vous monter</p>
<p><pb/></p>
<p>tagne, je verrais Nantes où était né le bon M. Harmant. Tout était bien
fini entre Thalie, Melpomène et moi.</p>
<p>III</p>
<p>Mais il était écrit que je ne serais jamais heureux. Le &lt;t truc 123 que
m'avait révélé M" Jane Essler avait si bien réussi que je résolus de ne
plus m'y exposer, et, rentrant dans la vie privée, je m'occupai
d'apprendre un autre art que le mien. Lorsqu'un jour je reçus la visite
de Larochelle.</p>
<p>Larochelle dirigeait le théâtre Cluny, près des Thermes de Jullien. Pour
ravitailler son boui-bouis, il avait découvert un filon inépuisable de
pièces, et dès qu'il apprenait qu'un ouvrage venait d'être refusa par</p>
<p><pb/></p>
<p>un théâtre d'ordre ou de désordre, il allait prier l'auteur de lui
donner cet ouvrage.</p>
<p>Il fit fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les théâtres n'eurent plus d'auditeurs que pour les hymnes
patriotiques l'âme de Rouget de Lisle sembla revivre dans l'âme de la
France. Sarrebruck vint les chants redoublèrent puis Forbach, on
chantait encore enfin Reichshoffen, et l'on ne chanta plus. L'heure
était proche où les théâtres ne seraient plus que des ambulances.</p>
<p>NOTE</p>
<p><pb/></p>
<p>PÈRE ET MARI</p>
<p>DRAME</p>
<p>EN TROIS ACTES, EN PROSE</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>HENRI MAUVILAIN. MM. TALIEN. RETMALD</p>
<p>JACQUES CERNY. Reprispar</p>
<p>( LENOtUtANT.</p>
<p>LENOaJC~Nr.</p>
<p>CLOTILDE. Mes L~r. EVA. ANDRÉE KZLLY. MÈRE ROSE, cinquante ans. BovERT.
LAURENT, domestique de Mauvi)ain. M. VtHERS.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p>PÈRE ET MARI</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE II</p>
<p>CLOTILDE, ÉVA</p>
<p>ËVA, entrant.</p>
<p>Maman</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Souvent, mère.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Et qui cela?</p>
<p><pb/></p>
<p>ËVA.</p>
<p>Mais mon père d'abord! c'est son refrain accoutumé. CLOTILDE.</p>
<p>Ah! oui, ton père!</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Il n'arrive pas aujourd'hui! Je suis d'une impatience</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Mais il n'est pas cinq heures. Sois tranquille l'exactitude est aussi la
politesse des notaires. A cinq heures sonnant, tu le verras entrer.
D'ailleurs nous avons un invité, ce soir. Tu penses bien que ton père ne
me le laisserait pas sur les bras.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Qui est-ce, dis?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ma chère enfant, il n'entre pas dans les habitudes de M. Mauvilain de me
mettre au courant de ces sortes de choses. C'est probablement un de ses
clients, un de ses amis de cercle, que sais-je? quelque chose
d'approchant ce gros magistrat de l'autre semaine qui parlait comme un
réquisitoire. Telle est, en général, l'espèce de convive qu'il me
ramène! Il faudra même t'y faire, ma belle. Nous ne voyons pas d'autre
monde depuis notre mariage.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Maman, j'ai idée que cette fois petit père nous ménage quelque surprise.
Il m'a embrassée ce matin d'un certain air. Aimes-tu cela, les
surprises, maman? CLOTILDE.</p>
<p>Ton père ne m'a jamais beaucoup gâtée de ce côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Maman, mais il me semble, dans ce cas-là, qu'il y a double plaisir à
laisser faire.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Est-ce une leçon, mademoiselle?.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ni moi, mon enfant; je fais tout ce que je peux pour t'aimer et te
prouver que je t'aime, et il me semble que je n'y réussis guère.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>merai! comme nous serons heureuses! Est-ce que je te fâche encore, dis?</p>
<p>CLOTILDE, émue.</p>
<p>Non, oh non! tu me rafraîchis l'âme, au contraire! Que ta voix est douce
mon enfant! parle, je t'en prie.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Je suis sûre, maman, que tu ne me connais pas encore. Tu me prends pour
une petite pensionnaire, mais je ne suis pas bête du tout.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Chère ange</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>D'abord je suis très heureuse d'être d'une faiblesanté, puisque cela m'a
valu un beau voyage en Italie avec petit père. Et en Italie, vois-tu, on
apprend beaucoup de choses.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Vraiment?</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Tu m'aimes, toi? Est-ce bien vj~</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>C'est ce que me disait mon père. Moi, j'avais besoin de t'écrire, et
j'ai tout de même continué en cachette. je te les ai toutes rapportées!
quel dommage qu'on ne puisse pas envoyer des baisers par le télégraphe
(Elle embrasse sa mérej Tu en aurais aujourd'hui. tiens, plein ce
tiroir, et datés des plus beaux pays, encore CLOTILDE.</p>
<p>Mais le voilà, le bonheur!</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Ma conversation ne t'ennuie pas, petite mère, tu veux bien m'écouter
encore?</p>
<p>CLOTILDE, l'embrassant.</p>
<p>Si je le veux attends (Elle vide les lettres du &lt;n'oir dans la cheminée.)</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Que fais-tu donc, maman?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Éva ah! mon trésor! ah! ma fille (Elle l'embrasse avec fureur.)</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Tu pleures, maman, mais tu pleures! Je t'ai encore fait du chagrin.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Je pleure de joie, mon enfant. Oui, toi seule es pure et belle! Toi
seule es digne d'être aimée. C'est toi que j'aimerai! c'est toi qui
seras ma vie et mon unique souci. Je t'ai négligée, je t'en demande
pardon. J'étais aveugle, vQis-tu; tu m'as rendu la lumière. Je vois, je
t'aime, embrasse-moi, appelle-moi ta mère</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Pauvre maman! je devine tu étais malheureuse. CLOTILDE.</p>
<p>Ah oui, va mais cela est fini, bien fini. (Elle sourit.) Tiens, voilà
l'arc-en-ciel!</p>
<p>(Cinq heures sonnent. Entre Mauvilain.)</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>LES MÊMES, MAUVILAIN</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Per Baccho! l'aimable groupe</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Cela fait rire mes petits clercs, les galopins Comment vas-tu ce soir? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Bien. (Elle toussote.) J</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Ah çà, mais oui! quelle abominable odeur de papier brûlé est-ce là?
C'est vous qui avez fait cet auto-da-fé de lettres? Pouah! il y en a au
moins un kilo. (Il ouvre la fenêtre.)</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ah! maman, il faut les garder.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Vous allez vous brûler, Ëva. part.) La sotte! ÉVA.</p>
<p>Pardon, maman, j'ai cru bien faire. D'ailleurs, je n'ai vu qu'une
enveloppe A madame d'Altemont; ce n'était même pas pour toi.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Une amie de pensionnat, oui.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Ah! vous hantiez la noblesse en ce temps-là! Quelle</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes gai, ce soir, mon ami, j'en augure favorablement pour vos
affaires. Vous ne nous ramenez point votre invité ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>A propos, parlons un peu de ce jeune homme. ÉVA.</p>
<p>Un jeune homme? Oh! tu vois, maman; je cours m'habiller.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Fille d'Ève tu ne t'habillerais pas pour ton pauvre père! Allons!
hâte-toi, coquette! Et faites-vous belle, signera</p>
<p>ÉVA, revenant.</p>
<p>Pourquoi, père, c'est un connaisseur?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mieux, c'est un prétendu.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Un prétendu? pour moi, petit père?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>M'aimer? mais je ne le connais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Tu le connais très bien.</p>
<p>Ah!</p>
<p>Oh! papa!</p>
<p>Va t'habiller.</p>
<p>Alors c'est lui, dis?</p>
<p>Va t'habiller.</p>
<p>Ah ça, quel conte nous faites-vous là?</p>
<p>Un conte? j'ai l'imagination stérile, vous me l'avez souvent reproché.
Ce n'est pas un conte.</p>
<p>CLOTILDE, MAUVILAIN.</p>
<p>ËVA.</p>
<p>MADVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVYLAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>SCÈNE ÏV</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, il vient faire sa cour.</p>
<p>Alors, vous allez la marier?</p>
<p>Si vous le voulez bien.</p>
<p>Ah!</p>
<p>Qu'avez-vous donc ?</p>
<p>Oh! rien! j'admire ma chance impitoyable</p>
<p>Mais elle sera très heureuse Le parti est excellent nom honorable, belle
fortune, cœur et esprit élevés, et pas de belle-mère. Tout y est, vous
jugerez. CLOTILDE.</p>
<p>Pas de belle-mère, oui! une plaisanterie que l'on fait!</p>
<p>A qui en avez-vous, ma chère?</p>
<p>Oh! oh! que d'amertume! Vous me surprenez beau-</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Avouez que vous seriez bien embarrassé, si je vous laissais faire. Vous
passeriez outre, hein?</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Il faut que vous ayez douté de mon consentement pour me le demander
quand je ne peux plus le refuser. MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ne me gâtez pas ma journée, Clotilde.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Allez, j'ai tini. Je n'aurais pas dù, en effet, oublier qu'Éva est plus
votre fille que la mienne. C'est fini, vous dis-je. J'écoute; c'est un
roman, n'est-ce pas? MAUVILAIN.</p>
<p>Oui, comme dans la vie; vous ne croyiez pas si bien</p>
<p><pb/></p>
<p>dire. Le jeune homme dont il s'agit m'a été présenté sur le bateau de
Gênes, pendant notre voyage avec Éva, voyage, comme vous savez,
nécessité par des raisons de santé, physiques et morales.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Morales? Est-ce qu'elle s'ennuyait ici par hasard? MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Un dernier sacrifice aux formes.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Un dernier sacrifice aux formes, vous l'avez dit. CLOTILDE.</p>
<p>De telle sorte que ce mariage d'inclination a toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>les allures d'un mariage de convenance. Vous avez raison, c'est un
roman. Il doit y en avoir de ce style dans les pupitres de vos clercs.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Les proportions d'âge sont aussi parfaitement gardées M. Cerny n'a que
vingt-cinq ans.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Quel nom avez-vous dit?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'appelle.M. Jacques Cerny.</p>
<p>Oh vrai, vous avez la main heureuse</p>
<p>Est-ce que vous le connaissez?</p>
<p>Un peu, oui.</p>
<p>Vous voyez donc bien il ne faut pas d'abord se genlarmer Parions qu'il
vous plaît?</p>
<p>Hein! Qu'est-ce que vous dites?</p>
<p>Je dis il vous plaît?</p>
<p>S'il n'a pas changé</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Allons, je suis plus heureux encore que je ne pensais l'être. Mais d'où
le connaissez-vous donc? CLOTILDE.</p>
<p>Mon Dieu, M. Cerny est fort connu. Nous avons valsé ensemble chez M' de
Salnage.</p>
<p>Je ne l'y ai jamais remarqué, moi.</p>
<p>Oh vous jouiez au whist. A quelle heure l'attendezvous ?</p>
<p>Il devrait être ici.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE. `</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Vous êtes en mère de famille, cela est de très bon goût. Enfin, allez,
ma chère, et sans rancune? CLOTILDE.</p>
<p>Sans rancune, oui. (Elle heurte un meuble en sortant). MAUVILAIN.</p>
<p>Est-ce que vous devenez aveugle, mon amia? Vous avez du vous faire un
mal atroce sur ce fauteuil? CLOTILDE.</p>
<p>Je me suis heurtée?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>La question est jolie! j'ai entendu le coup.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Je suis dure au mal, ce ne sera rien.</p>
<p>(Elle sort.)</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>MAUVILAIN, LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>LAURENT, entrant.</p>
<p>Monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>C'est M. Cerny ? Vite, faites entrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENT.</p>
<p>Justement, monsieur, il cause dans le jardin avec mademoiselle, et j'ai
cru devoir avertir monsieur. MAUVILAIN.</p>
<p>Oh! oh! cela est très grave, en effet. Et depuis com-.bien de temps dure
cet entretien ?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>Depuis dix minutes, monsieur.</p>
<p>M AU VILAIN.</p>
<p>Dix minutes Allons, mon pauvre Laurent, nous serons forcés de les marier.</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>Que monsieur m'excuse, j'ignorais.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>Près de la faisanderie, monsieur.</p>
<p>~Afcmu~am sor~</p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>LAURENT, puis ÉVA et JACQUES.</p>
<p>LAURENT.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Ils sont ici, venez, venez! Eh bien, Laurent, où donc est mon père ?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Pour une prennère fois, mademoiselle.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah vous vous souvenez je n'osais l'espérer ÉVA.</p>
<p>Vous me croyez donc bien légère Il est des heures qu'on n'oublie pas
dans la vie.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faisait doux ce soir-là, le long du fleuve</p>
<p>Oh oui, bien doux Vous souvenez-vous comme nous allions, légers, sous
les amandiers embaumés ? vous souvenez-vous de cette pierre où nous nous
assîmes, pour écouter une voix qui chantait le ~fïserere, ce sanglot
divin de l'Italie agonisante? vous souvenez-vous que nous pleurâmes, et
que je vous dis alors que je vous aimais ? Et que nos mains s'unirent
comme maintenant dans une étreinte silencieuse, vous souvenez-vous ?</p>
<p>11 faisait doux le long du fleuve 1</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Restez, restez, mes enfants C'est votre ramage italien, n'est-ce pas ?
je le connais j'en étais Il n'y manque, hélas qu'un peu de soleil
Bonjour, ou plutôt bonsoir, mon gendre.</p>
<p>Ah monsieur, je suis au comble du bonheur MAUVILAIN.</p>
<p>Moi aussi, mon ami Mais avouez tout de même que je suis d'une bonne pâte
de père. Vous m'avez pris par mon faible, vous êtes un malin, vous Quand
on aime ma fille je deviens tout bête! Savez-vous pourtant, jeune homme,
que j'ai été très jaloux de vous ? JACQUES.</p>
<p>De moi, monsieur, quand donc cela ?</p>
<p>A Vérone, petit père</p>
<p>Oui, petite fille j'étais là, mes enfants, cela vous attrape, caché
derrière les amandiers, dans l'ombre, comme un brigand. de père. Ma foi!
j'ai pleuré de bon cœur en vous écoutant, et c'est ce soir-là, mon cher
Roméo, que 'le père Capulet que voici vous a donné Juliette dans son cœur.</p>
<p>ÉVA, JACQUES, MAUVILAIN.</p>
<p>SCENE VII</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>J'en bénis votre jalousie, cher monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Et vous avez raison! Ah! c'est beau, la jeunesse! Je me souviens que
j'ai beaucoup aimé ma femme, moi aussi, mais du diable si j'aurais pu le
lui dire de ce style-là. Il est évident que les filles doivent trouver
cela irréfutable, puisque les pères s'y laissent prendre. Mais c'est
égal, c'est très beau, et j'ai été jaloux! Et pourtant, je vous le dis,
j'adorais madame Mauvilain. JACQUES.</p>
<p>Excusez-moi, monsieur, mais est-ce que la mère de mademoiselle Éva est
indisposée? ne me présenterezvous pas ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Dans cinq minutes, mon ami; elle va descendre pour le dîner.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Oh je n'ai pas faim, moi et toi, père ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous êtes le meilleur des hommes</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Oh! la bonne idée, père! Mais j'aurai faim, moi alors (Elle sort.)</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VIII</p>
<p>JACQUES, MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mon cher, vous allez rire avec vos goûts d'artiste mais savez-vous ce
que j'ai trouvé-de plus saillant dans votre Italie moderne ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous n'y êtes pas du tout. Ce qui m'a le plus frappé en Italie, c'est la
cuisine italienne.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>L'impression est au moins originale.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Riez, riez vous y viendrez comme les autres. L'homme débute par le
lyrisme et finit par la gastronomie. D'ailleurs; êtes-vous bien sûr
qu'une truffe ne vaille pas une étoile ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Soit, mais une étoile ne vaut pas un sourire. MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Éva! 1 vous m'en prenez ma part, sans reproche! i Qu'est-ce que nous
disions donc ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous parliez de l'Italie.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Oui! Eh bien, maintenant, devinez ce qui me l'a gâtée, votre Italie?
Vous êtes musicien, je vais peut&lt; être vous porter un coup terrible.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah monsieur, grâce pour mes rossignols.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Madame de Salnage ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Oui celle chez qui vous dansiez avec ma femme. JACQUES.</p>
<p>Je serais impardonnable d'avoir oublié ce détail, mais je ne connais
personne du nom de Salnage, et je verrai madame Mauvilain ce soir pour
la première fois. MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IX</p>
<p>MAUVILAIN, JACQUES, LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>C'est le dîner?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Comment donc, monsieur, mais je vous en prie même. (Mauvilain sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>CLOTILDE, JACQUES.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>C'est singulier, je suis heureux autant qu'un homme peut l'être! une
famille charmante la réception la plus cordiale, et cependant il y a
quelque chose de mystérieux ici que je ne devine point. On dirait que
j'ai le tonnerre sur la tête. (Il se re~ur~e e&lt; aperçoit Clotilde qui
vient d'entrer.) Madame d'Altemont?. Vous?.mais!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Je suis la mère d'Éva, Jacques</p>
<p>JACQUES, épouvanté.</p>
<p>Ah! ah! mon Dieu!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>J'étais mariée; mon nom ne m'appartenait pas, je n'avais pas le droit Je
le déshonorer, j'en ai pris un autre, voilà.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Mais qu'allons-nous devenir ?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Je vous aimais, moi ce n'est pas ma faute. J'étais mariée, vous n'en
étiez pas cause. Oh je mourrais de bon cœur</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Adieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous partez?</p>
<p>Que faire?</p>
<p>C'est vrai Adieu</p>
<p>Ah c'est horrible.</p>
<p>CLOTILDE, MAUVILAIN, puis ÉVA et LAURENT MAUVILAIN, dans la coulisse.</p>
<p>JACQUES, sortant comme un fou.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>J'allais vous le demander.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Je l'avais laissé ici; peut-être est-il dans le jardin avec Éva. (Entre
Éva.) Seule? Où donc est ton fiancé, mon enfant?</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Mais je ne sais pas, père, je le croyais ici avec toi. MAUVILAIN.</p>
<p>Il se sera impatienté d'attendre. (Il sonne, entre Laurent.) Mon ami, M.
Cerny est dans le jardin, n'est-ce pas?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>M. Cerny? mais il est parti, monsieur.</p>
<p>ÉVA et MAUVILAIN.</p>
<p>Parti?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Vous voulez dire qu'il se promène au fond du parc? LAURENT.</p>
<p>Mais non, monsieur, il est parti, c'est moi qui lui ai ouvert la porte.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Quelque accident! que vous a-t-il dit?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>Il avait l'air fort agité, mais il ne m'a rien dit. MAUVILAIN.</p>
<p>Peut-être a-t-il laissé un mot? (Il feuillette l'album.) Rien, c'est
étrange; oh! mais il va revenir! (A Clotilde.) N'est-ce pas qu'il va
revenir? (A Éva.) Tranquillise-toi, ma chérie, M. Cerny est trop bien
élevé. Allons,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Oui, père. (Elle vacille.) J</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mais qu'as-tu donc?</p>
<p>ÉVA, s~uanouissanf.</p>
<p>Moi. rien. tu vois. je. ah!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Comme elle l'aime</p>
<p>Vite, vite, montez che~ le docteur et ramenez-le. ou plutôt, non, j'y
vais moi-même. vous, faites atteler. je vous la confie, Clotilde.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Est-ce que vous allez sortir?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Oh! je ramènerai le docteur d'abord.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Mais ensuite? 2</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Ensuite, j'irai chercher mon gendre. sort.; CLOTILDE.</p>
<p>S'il va chez lui, je suis perdue!</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE DEUXIÈME</p>
<p>SCÈNE PREMIERE ~&lt;</p>
<p>ROSE seule, puis JACQUES</p>
<p>ROSE, elle range.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Fais-moi du thé, mère Rose, veux-tu?</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSE, lui prenant les mains.</p>
<p>~JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>C'est donc grave, Jacques ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Tu me demandes si c'est grave?. Tu ne vois donc pas que j'ai les yeux
gonflés de larmes ?</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Ah! mon petit!</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Si tu savais comme nous nous aimions comme nous aurions été heureux! si
tu savais! Ah! mère Rose mère Rose t</p>
<p>ROSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ma bonne nourrice</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES, ï7 se dégage de ses bras, la fait un peu reculer, et ~ut tenant
les mains</p>
<p>Tu te souviens de Clotilde ?</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Elle était mariée c'est la mère d'Éva.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>La mère de ta nancée! ah! Sauveur!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mariée! bonté céleste! Mais le père? ah! je suis là, je peux dire que tu
n'es pas coupable, que tu la croyais libre. je n'ai jamais menti, moi,
il me croira peutêtre 1</p>
<p>Il ne sait rien, lui, heureusement 1</p>
<p>Ouvrez, ouvrez vite.</p>
<p>Ah! vous, madame?</p>
<p>Clotilde!</p>
<p>Mon mari est derrière moi.</p>
<p>Cachez-vous.</p>
<p>Vous y tenez, vous ?</p>
<p>Je vous en conjure. Venez</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE, du dehors.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>LES MÊMES, CLOTILDE</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES, ouvrant la bibliothèque.</p>
<p>CLOTILDE, ~méreme~.</p>
<p>JACQUES, l'attirant &amp; porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE, résistant.</p>
<p>Non, je suis brisée. J'aime mieux en finir 1 JACQUES, il la pousse vers
la porte e&lt; la referme. Mais' c'est de la folie!</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>ROSE, JACQUES, MAUVILAIN</p>
<p>MAUVILAIN, entrant.</p>
<p>M. Cerny, s'il vous plaît, madame?</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Que lui voulez-vous, monsieur?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Permettez ceci me regarde. Est-il chez lui? ROSE.</p>
<p>Non, monsieur, il est malade.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Raison de plus pour que je le voie. Je suis le père de sa future.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Mais, monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN, impatienté.</p>
<p>Ah! bonne femme! ~4 Jacques.) Eh bien, qu'est-ce que cela veut dire?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Laisse-nous, mère Rose, je t'en prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mon enfant. Faut-il servir le thé ici?</p>
<p>Non, je t'appellerai, va.</p>
<p>Vous êtes donc indisposa réellement?</p>
<p>Je sounre cruell 'Tient, ~'i.</p>
<p>Je ne le pu~s, monsi' 'u</p>
<p>Quoi, revenir chez t' mais.etEva? ~t ft t~</p>
<p>Lui écrire ?</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>~Rose sorf.~ J</p>
<p>SCËNE IV</p>
<p>JACQUES, MAUVILAIN.</p>
<p>MATL ILAIN.</p>
<p>JA'~UES.</p>
<p>MAL\ v</p>
<p>t</p>
<p>\&lt;.</p>
<p>vi ~L''</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Une explication.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Je ne peux pas.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Non, monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mais que dois-je croire? Il faut que vous ayez un motif. que je ne
devine point. Enfin, voyons, dites. JACQUES.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Tout me le défend.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, tout?</p>
<p>L'honneur d'abord.</p>
<p>Je ne dirai plus rien, monsieur.</p>
<p>Est-ce que vous êtes fou?</p>
<p>Ah! je vais le devenir assurément.</p>
<p>Eh bien oui, c'est cela; elle s'y oppose.</p>
<p>Où demeure-t-elle ?</p>
<p>Mais, monsieur!</p>
<p>Puisque vous ne l'aimez plus.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Si, je l'aime encore.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Et ma fille?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! mon Dieu, je ne sais même pas mentir! MAUVILAIN.</p>
<p>Ce n'est pas cela. Alors, qu'est-ce? Miséricorde! parlez donc.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Non, jamais, non.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Vous êtes bien monsieur Jacques Cerny, le même que j'ai embrassé tout à
l'heure, en lui disant Je vous donne ma fille unique?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! monsieur!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Vous n'y auriez pas lu'la vérité, monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Cela est possible! j'ai bien cru l'entendre le jour où vous lui avez dit
que vous l'aimiez. Pourquoi donc dites-vous que vous ne savez pas mentir? 1</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Je donnerais ma vie pour elle; mais il eût mieux valu que j'eusse menti,
en effet.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Donc, vous l'aimez?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Hélas de toute mon âme</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Eh bien, je vous arracherai les mots. Savez-vous ce que c'est qu'une
fièvre cérébrale ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! Éva!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! tuez-moi, monsieur, mais ne me torturez pas ainsi.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Eh bien, malheureux, dites quelque chose. JACQUES.</p>
<p>Mais si, dites quelque chose. Est-ce mon honorabilité que vous
soupçonnez? Ma vie, voulez-vous la con-</p>
<p><pb/></p>
<p>naître? en deux mots c'est ma fille. Est-ce ma femme? vous retirez-vous
devant une calomnie?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Oh! pas cela, par pitié!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Je vous jure, monsieur, que je n'ai jamais eu les idées que vous me
supposez.</p>
<p>MAUVILAIX.</p>
<p>C'est tout? vous ne direz rien, alors? Ma pauvre</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Oh! le bagne! le bagne! qu'est-ce auprès de cette torture? Mais je
m'arracherai plutôt la langue. MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Un duel avec vous! oh! jamais, jamais.</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>Éva n'a pas de frère, monsieur, et je n'ai pas de fils</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous me tuerez si vous voulez, mais je ne me battrai pas avec vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Pourquoi donc cela? parce que j'ai quarante-cinq ans, que je suis
notaire et père de famille? Parce que vous me jugez incapable de tenir
un sabre ou un pistolet, et que vous sentez la honte de vous mesurer
avec un tel adversaire? Tant pis pour vous, monsieur, vous digérerez
encore cette honte-là. Je n'ai pas le choix des moyens avec vous, et la
loi ne m'en donne aucun pour vous extorquer votre secret. Nous nous
battrons comme dans les casernes et vous ne me tuerez peut-être pas, allez</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>J'ai dit jamais!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ne faites pas cela, mon Dieu au nom de votre fille, monsieur, ne me
frappez pas.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Au nom de ma fille, parlez, ou je vous frappe. Non ? (Il le sou/~ettej
Vous vous battrez, maintenant. (Au soi~et, Clotilde et Rose sont sorties
par la porte de la Bibliothèque; mais Rose a rejeté Clotilde dans
l'intérieur, et elle se trouve seule en scène.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>LES MÊMES, ROSE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Se battre? Dites donc, vous n'allez pas tuer mon garçon ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Je l'ignore, madame, mais c'est probable. Laissezmoi passer, je vous prie.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Probable? Aussi vrai que je crois en Dieu, je vous fais jeter dans les
cachots comme un assassin. C'est qu'il dit que c'est probable</p>
<p>Dois-je employer la force, monsieur, pour sortir de chez vous? 2</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Je t'en prie, mère Rose, laisse passer monsieur. ROSE.</p>
<p>Probable ? Moi je dis que cela ne sera pas il n'y aura pas de duel entre
vous deux, voyez-vous, je ne veux pas.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mais je suis père aussi, madame, et il me tue ma fille</p>
<p>ROSE.</p>
<p>E h que voulez-vous que je vous dise ? je ne suis pas sa mère 1</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>J'attends vos témoins, monsieur.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Ah! c'est ainsi! Eh bien, je vais vous la donner, moi, votre explication.</p>
<p>(Elle se précipite vers la porte de la bibliothèque.) JACQUES, ~an'e~mt.</p>
<p>Je te le défends, entends-tu, je te le défends. ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Mais j'ai reçu un soufflet, mère Rosé Tu me déshonores. Ma mère ne
m'aurait pas demandé de me déshonorer.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>L'infamie, c'est le duel. Tu n'as pas fait de mal, n'est-ce pas? Si
quelqu'un doit mourir, ce n'est par toi. Mais j'ai trop perdu d'un fils,
on ne me prendra pas l'autre. J'ai dit.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Je ne me battrai pas, monsieur.</p>
<p>MAUVILAIN, sombre.</p>
<p>Je m'y attendais.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>(Il sort très agité.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>JACQUES, ROSE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Allons, du courage, mon enfant rien n'est perdu, tu vois.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Si j'ai mal agi, Jacques, c'est la faute de mon cœur Mais tu me parles
durement</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Tu me fais du chagrin, Jacques.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Comment la sauver, maintenant? Mêle diras-tu, toi?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mère Rose</p>
<p>Non, tu m'as blessée</p>
<p>il sait tout. Il va revenir.</p>
<p>Ah! madame, vous vous êtes perdue en venant ici! CLOTILDE.</p>
<p>N'est-ce pas ?</p>
<p>A moins que vous ne puissiez arriver avant lui mais c'est impossible.</p>
<p>Ce ne serait point impossible, si je voulais.</p>
<p>Ah! partez.</p>
<p>SCÈNE VII</p>
<p>JACQUES, CLOTILDE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>(Entre Clotilde.) J</p>
<p>(Elle sort.) J</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Mais je ne veux pas. Éva ne mourra pas; le médecin l'a déclaré; mais la
maladie est grave.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Hélas</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>C'est moi qui mourrai.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous, pourquoi.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Mais votre mari ?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>C'est vous qui m'en parlez! Et puis, je le débarrasse JACQUES.</p>
<p>Et votre fille, madame ?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Est-ce qu'elle m'aime?. D'ailleurs, elle aura son père Ennn, vous voyez
bien que je veux mourir, puisque je suis ici.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Pauvre Éva</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>C'est elle que vous plaignez! ah! oui! je comprends! C'est une chose
étrange que le cœur des hommes Vous rencontrez une femme qui vous plaît,
vous lui faites la cour, vous lui jurez un amour éternel! Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>vous croit naturellement. Une autre passe, vous recom mencez, comme vous
distribueriez les fleurs d'un bouquet. Et vous vous étonnez ensuite
qu'on veuille mourir? De quel droit nous aimez-vous, si vous ne devez
plus nous aimer? Que t'ai-je fait, moi? n'étais-je pas tranquille, sinon
heureuse? Pourquoi m'as-tu dévoyé ma vie ? Qui t'a permis de ne plus
m'aimer quand je t'aime encore ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Il ne le craignait même pas!</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ce n'est pas vrai vous n'y songez pas Mais c'est terrible, cela</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Où trouvez-vous la force de me parler ainsi?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Mais qu'ai-je donc, moi? Je vous écoute! Ah! laissez-moi, laissez-moi Il
est pourtant des choses que je ne peux pas vous dire, et j'ai peur de
moi-même. CLOTILDE.</p>
<p>Tu peux dire que tu ne m'aimes plus, Jacques, mais tu ne diras pas que
je ne mérite plus d'être aimée JACQUES.</p>
<p>Ayez pitié de moi, Clotilde. Dans l'état où je suis, le</p>
<p><pb/></p>
<p>plus honnête homme peut devenir infâme. Voyez, je tremble de la tête aux
pieds</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Eh bien écoute. Mon mari sait tout en ne me voyant pas auprès d'Éva, il
a tout compris. Nous sommes perdus, toi et moi mais nous pouvons nous
sauver encore</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! comment?</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! comme vous me tentez, perfide comme vous connaissez bien tous les
chemins de mon cœur comme vous vous jouez de mon vertige</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Lâche tu ne veux pas mourir.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Vous m'appelez lâche, vous aussi!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Non, non, tu as raison, pas la mort, la vie! Il faut vivre, il faut nous
aimer. Viens, fuyons, Jacques. Toi, tu n'es pas coupable Tu ne savais
pas que je fusse sa femme. C'est moi qui t'ai trompé! Il n'est pas juste
que tu souffres de mon crime Tu es noble, toi, et bon. Et il t'a
souineté! C'est assez de châtiment! Il t'a soufuetë, mon Jacques. Le
monde ne peut pas en demander davantage! oh! cette injure, je veux la
laver de mes larmes, l'ena-cer de mon sang~ Viens, partons. Le monde est
grand pour cacher deux âmes comme les nôtres. La terre a des retraites
pour les victimes de l'honneur. Nous irons dans cette Italie que tu aimes.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Oh! non, pas l'Italie.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Où tu voudras, peu importe. Pourvu que nous soyons ensemble! Avec toi
tout pays me sera beau, car je t'aime et je n'y veux pas autre chose que
toi! (Elle l'enlace.) JACQUES.</p>
<p><pb/></p>
<p>mer des choses? Qui lui dira la vérité, d'ailleurs? Les martyrs sont des
dupes! dit-il. Allons, j'ai vingt-cinq ans, et ma vie est perdue.
Déshonneur pour déshonneur, je sauve encore quelqu'un qui m'aime. cela
n'est pas sans grandeur! Dieu me jugera enfin Partons, mais tout de
suite, oh! tout de suite!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ah! tu m'aimeras encore</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Pourquoi donc sonnes-tu ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Mais je ne sais. ma vieille nourrice. pour l'embrasser</p>
<p>(Entre Rose.)</p>
<p>SCENE VIII</p>
<p>LES MÊMES, ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>Ne parlons plus de cela où donc vas-tu ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>i0</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais. je reviendrai. peut-être. je reconduis madame.</p>
<p>Chez elle?. Qu'as-tu donc?. Oh! prends garde.. tu as les yeux mauvais.
il ne faut pas mal faire, Jacques.</p>
<p>Ah! laissez-le, madame, vous l'impatientez.</p>
<p>Tu fuis avec elle?</p>
<p>Eh bien oui 1</p>
<p>Et moi?</p>
<p>Je t'écrirai. tu viendras nous rejoindre.</p>
<p>Jamais 1</p>
<p>Taisez-vous 1</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>ROSE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! c'est infâme! je ne partirai pas. Pardon, mère Rose.</p>
<p>M. Mauvilain, c'est lui. Ah rentrez là.</p>
<p>Je ne franchirai cette porte que pour fuir avec toi, Jacques. Choisis,
toi. ou lui</p>
<p>Mais vous nous perdez.</p>
<p>Il monte.</p>
<p>Mais je ne vous aime pas, madame, j'aime Éva! (Clotilde pousse un cri en
recuit. Mauvilain pa?' est d'une pâleur mortelle.)</p>
<p>Clotilde! venez. venez.</p>
<p>CLOTILDE, regardait son mari, auec un cri.</p>
<p>Ah ma fille est morte 1</p>
<p>LES MÊMES, MAUVILAIN</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>SCÈNE IX</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>(Ils s'enfuient.) J</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>Chfz Mauvilain. Même décor qu'au premier acte.</p>
<p>SCENE PREMIÈRE</p>
<p>MAUVILAIN, puis LAURENT.</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Beaucoup mieux, mon ami, merci. Elle est sauvée, et elle se lève
aujourd'hui pour la premiére~fois a votre retour, vous la verrez dans ce
salon, elle va y descendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>J'ai beaucoup souffert, oui. Madame Mauvilain est en haut ?</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Madame Mauvilain n'a fait que son devoir, mon ami. LAURENT.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Allez, je vous prie, la lettre presse.</p>
<p>LAURENT.</p>
<p>~Laure~ sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>MAUVILAIN, puis CLOTILDE et ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Il sera ici dans deux heures</p>
<p>ÉVA, entrant avec Clotilde.</p>
<p>Pauvre maman que de mal je te donne Bonjour, petit père. Me voilà
debout, comme une grande fille Eh bien, tu ne m'embrasses pas pour ma
récompense? MAUVILAIN.</p>
<p>Chère martyre Mais c'est assez marcher, mon ange. Assieds-toi sur ce
canapé et surtout sois sage. A la moindre imprudence, je t'emporte dans
ton lit, tu sais?</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Oh non, je t'en prie, petit père, j'en suis si lasse Il fait bon ici, on
respire Tu ne veux pas me faire un plaisir ouvre un peu, dis! il fait un
si beau soleil, mes fleurs doivent embaumer.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Il n'y a pas d'inconvénient, Henri, vous pouvez nous le permettre.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Soit (Il revient s'agenouiller devant ~ua.~ Comment te sens-tu ?</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! ris encore! Il y a si longtemps, mon Dieu. Veux-tu que je te fasse
une lecture pour te distraire?</p>
<p>Mais si, tu sais bien, je chantais « Vaga Luna » de Bellini, qu'on
venait de m'apprendre; vous fumiez. tu fumais ton cigare, en causant,
sur la terrasse. Que je suis sotte non, ce n'est pas cela. Je ne me
souviens. pas, petit père J'ai peut-être aussi perdu la mémoire. CLOTILDE.</p>
<p>Ma chère Éva, ne parlez plus, vous allez vous fatiguer.</p>
<p>Tu me dis « vous a comme autrefois, quand je te fâchais toujours.</p>
<p>Tu n'as plus de fièvre ? P</p>
<p>Non.</p>
<p>M'aimes-tu?</p>
<p>Non.</p>
<p>A Gênes, non!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tutoyez-la, vous êtes encore sa mère. (Clotilde em6rc[sseEua.~</p>
<p>1 ÉVA.</p>
<p>Allons, j e vais marcher un peu pour essayer mes forces. Non toute
seule, petit père, jusqu'au piano, tiens. (Elle s'assied au piano.) Tu
vois, je suis forte et maintenant, puisqu'on m'ôte la parole, je vais
faire de la musique.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>C'était uùe ruse, méchant.e!</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Oui, bon père Asseyez-vous tous les deux, et restons comme au bon temps
les uns près des autres, vous causant, et moi. (Elle plaque un accord.)
Oh qu'il est faux! Bah tant pis, il y a si longtemps! Lui aussi il a
perdu l'habitude de parler.</p>
<p>Eh bien causez donc.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN, qui la suit de roe~.</p>
<p>Non, ne pleure pas, Éva, mon cher amour. Moi aussi je t'aime. Ne pleure
pas, je t'en conjure.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Je ne peux pas, petit père, je souffre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah c'est ma faute je suis stupide aussi de te laisser chanter. Écoute,
veux-tu me rendre bien heureux je vais appeler la femme de chambre et tu
iras te reposer jusqu'au dîner, veux-tu?</p>
<p>Oui, père</p>
<p>Tu dormiras un peu, tu me le promets ?</p>
<p>Je te le promets. Tiens, c'est fini, tu vois.</p>
<p>MAUVILAIN, CLOTILDE, puis LAURENT. MAUVILAIN, qui redescend et trouve
Clotilde en larmes. Ah vous pleurez maintenant vous êtes heureuse, vous</p>
<p>Oui, nous avons les larmes, nous! Chère et angélique ~réature, que je
l'aurais aimée</p>
<p>Vous voyez que ce n'était pas difficile, n'est-ce pas ? LAURENT, entrant.</p>
<p>Monsieur, M. Cerny sera ici dans une heure.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>(Elle sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Ici, lui</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Merci, mon ami, allez</p>
<p>(Laurent sort.)</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>CLOTILDE, MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Vous faites venir M. Cerny? oh non, pas cela, c'est atroce Si ce n'est
pour moi, que ce soit pour elle, grâce pour elle, Henri</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>De quoi vous inquiétez-vous ? je vous trouve téméraire de préjuger ma
conduite</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Mais sa présence seule lui ménage une émotion terrible peut-on répondre
de quelque chose ?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et qu'avez-vous décidé? Je suis prête, moi, je vous assure.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Oh! vous!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Vous avez tort, monsieur, de me traiter ainsi; je me tuerais tout comme
une autre</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Vous avez l'âme fière, Clotilde, et je m'en souviendrai. Mais c'est de
notre fille qu'il s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'espère bien que vous n'allez pas la remettre en présence de M. Cerny.
Dans l'état de faiblesse où elle est, ce serait la tuer comme avec le
couteau.</p>
<p>Encore une fois, vous m'en demandez trop, chacun a sa souBrance ici!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Cela est possible; mais je ne veux pas, moi, qu'elle le revoie! Ah! je
suis nouvelle mère, savez-vous, et vous n'allez pas me tuer mon enfant,
je pense.</p>
<p>Ce ne serait toujours pas moi qui l'aurais tuée, madame.</p>
<p>M. Cerny.</p>
<p>Faites entrer!</p>
<p>Oh non, pas cela, par pitié.</p>
<p>Il le faut, vous dis-je.</p>
<p>LES MÊMES, LAURENT.</p>
<p>LAURENT, annonçant.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>SLËNE V</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>(Laurent sor&lt;.)</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>(Entre Jacques J J</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>MAUVILAIN, CLOTILDE, JACQUES.</p>
<p>CLOTILDE, se prectpùem~.</p>
<p>Ils vont me la tuer! Vous? qui êtes-vous? allez-vousen ah!
allez-vous-en! ah! que j'ai peur!</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Restez, restez, monsieur! Il y a un mois vous m'avez fait l'honneur de
me demander la main de ma fille unique. Je ne retire jamais une parole
donnée. CLOTILDE.</p>
<p>Est-ce que vous allez la marier?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Mais non, je vais la tuer, je vous assure.</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Je deviens folle.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Il reste le consentement de madame Mauvilain. CLOTILDE.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Qui ne saurait vous être refusé, parce que je suis un honnête homme et
que ma femme ne peut pas me démentir. Maintenant écoutez-moi, tous les
deux. Je. suis un bourgeois, moi, les sacrifices cornéliens n'ont le
privilège ni de m'émouvoir, ni de me tenter. La loi de l'honneur est
sans doute le ciment même de toute so-</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Quel homme êtes-vous donc?</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! je ne vous connaissais pas.</p>
<p>MAU VILAIN.</p>
<p>u</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE Vit</p>
<p>LES MÊMES, ÉVA.</p>
<p>ÉVA. ft la vue de Jacques.</p>
<p>Monsieur Jacques! Ah! petit père! Eh bien, vous ne me demandez même pas
de mes nouvelles</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Ah! elle, au moins, ne sait rien!</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Qu'est-ce que vous avez don'~? vous êtes pâle comme la mort. Est-ce que
vous souS'rez?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Un peu. oui. l'émotion. votre présence. votre voix, mademoiselle.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Mademoiselle? Allons; monsieur, venez ici que je vous gronde.</p>
<p>Maintenant, si vous êtes forte, montrez-le vous voyez, moi je souris.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>Non, je ne m'en doutais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Il ne faudrait pas recommencer, savez-vous. Je ne veux pas mourir.
Enfin, je vous pardonne, puisque vous voilà! Je suis si heureuse. Le
pauvre docteur, s'il ire voyait! Il en laisserait tomber ses lunettes.
Il m'avait condamnée. Mais dites-moi donc quelque chose ?</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>Éva!</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Enfin, c'est un mot. Mais qu'est-ce que je pourrais donc vous donner,
mon ami? Ah! cette bague! vous la regardez, elle vous plaît. Allons,
votre main, ôtez donc vos gants, et puis ne tremblez pas si fort. Je ne
pourrai jamais vous la passer. Là! -Elle me vient de ma maman, mais en
vous la donnant, je la garde. Vous tremblez encore davantage.</p>
<p>JACQUES.</p>
<p>C'est vous qui tremblez, Éva.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>C'est vrai, mon ami. M'aimez-vous toujours, Jacques? (Clotilde se lève.)</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Eh bien, et toi?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'y serai aussi, ma chérie.</p>
<p>Et toi, mère?</p>
<p>Mon enfant, c'est une chose douloureuse pour les parents que ces sortes
de fêtes. Les pères en souffrent quelquefois, les mères toujours.</p>
<p>Oh! bien, tu as raison, il vaut mieux nous marier tristement alors.</p>
<p>Ce n'est pas tout ton mari t'emmènera le jour même.</p>
<p>Et moi? moi ? (Éva ~ui saute au conj Ah elle m'aime aussi.</p>
<p>Où donc?</p>
<p>En Italie.</p>
<p>Oh! quel bonheur!</p>
<p>Oh par exemple</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA, l'étouffant de baisers.</p>
<p>CLOTtLBP.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un dernier mot, monsieur. Si elle n'est pas heureuse, vous serez un
lâche, car elle n'a plus que vous au monde.</p>
<p>JACQUES, s'inclinant.</p>
<p>Vous êtes un saint et un martyr, monsieur. MAUVILAIN.</p>
<p>ÉVA.</p>
<p>Venez. venez.</p>
<p>(Ils sortent</p>
<p>SCENE VIII</p>
<p>MAUVILAIN, CLOTILDE.</p>
<p>(Un long silence.)</p>
<p>MAUVILAIN, il regarde tout autour de lui</p>
<p>et s'écrie auec angoisse.</p>
<p>Et maintenant, la solitude!</p>
<p>CLOTILDE.</p>
<p>Et combien de temps resterai-je sans la voir? MAUVILAIN.</p>
<p>Vous ne la reverrez jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>CLOTiLDE, auec un cri terrible.</p>
<p>Ah!</p>
<p>~EHe tombe de son ïo~J</p>
<p>MAUViLAiN, con~emp~~ éfe~dMe~ avec rage. Moi non plus, ô misérable</p>
<p>Août 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉ PAC E</p>
<p>DE</p>
<p>ANGE BOSANI</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE A M. HENRI DE LAPOM MERAYE Crécy-Ies-Nonnetteg, ce 3 août.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, de tous les articles que j'ai lus sur cet ouvrage, aucun n'est
d'accord avec l'autre, et ce qui est éloge ici devient reproche là. Cela
me desoriente. Je sais bien que vous conseillez vous-même au public de
ne pas toujours s'en fier aveuglément aux jugements de la critique et de
ne tirer son opinion que de ses propres oreilles. Mais
Crécy-les.Nonnettes n'est point si près de Paris que vous l'imaginez
encore faut-il savoir si le voyage en vaut la peine. Je comptais sur la
presse pour avoir ce bon renseignement; ai-je eu tort? Éclairez-moi.</p>
<p>(i) J'écrivais alors dans ce journal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la Patrie, M. Edouard Fournier atteste que l'on ne voit pas le but
de l'étude. Mais dans l'Opinion nationale, M. Paul Foucher jure que non
seulement le but est sain, mais encore qu'il illumine la pièce d'un vif
éclat ce sont ses propres expressions. Alors l'angoisse commence a
m'étreindre, et je me pose cette question inquiète Quel est le criterium
de la critique française?</p>
<p>Mais non cela continue</p>
<p>Enfin, monsieur, écoutez ceci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A. B. C. D. PAYANT,</p>
<p>de Crécy-Ics-Nonnettea.</p>
<p>Seul M. Carvalho, qui est né aux colonies, trouvait le temps frais, et
il ne comprenait pas nos doléances. Toujours est-il que, faite
exclusivement pour des Parisiens du boulevard, la pièce fut jouée devant
des étrangers et des Anglais en vacances. Ils ont dù rentrer chez eux
sans avoir su de quoi il retournait au Vaudeville.</p>
<p>L'idée du personnage de Bandrille n'est pas de nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un Desgenais? demandai-je, c'est bien. usé. Bast fit Carvalho,
les meilleurs souliers pour la marche sont ceux qu'on a portés
longtemps. D'ailleurs, repartit Silvestre, le « gracioso » est une
vieille institution théâtrale dont les maîtres ont abusé, Shakespeare ne
s'en prive guère et Lope de Vega en met un dans toutes ses comédies.</p>
<p>Aussi, lorsque les Parisiens revinrent pour l'entendre, il y avait deux
mois que le Vaudeville était fermé pour cause de réparations.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANGE BOSANI</p>
<p>PIÈCE EN TROIS ACTES</p>
<p>En collaboration avec .V. J.~M.4.YD SIL VESTRE Représentée au théâtre du
Vaudeville, le 25 jt1illet tSyS</p>
<p><pb/></p>
<p>ANGE BOSANI. FRÉDÉRIC DESENGRUMELLES. BANDRILLE. SCIPtON. M.CRÈPET.
MARION. LE COMTE. JULES. GASTON. ALBERT. OUVtER. MAREABOSANt VALENTtNE.
StLVtE. KETTY TITINE. M-'CREPET.</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>M\t. TRAIN.</p>
<p>ABEL.</p>
<p>GEORGES.</p>
<p>GouitRT.</p>
<p>MICHEL.</p>
<p>LACROtX.</p>
<p>DoRtA.</p>
<p>PAUVRE.</p>
<p>RtCHARD.</p>
<p>MOISSON.</p>
<p>JOLIET.</p>
<p>M"" AMTOttKE. GIRARD.</p>
<p>M""JUHETTE. PEAMGM.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANGE BOSANI</p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p>A Monaco, la terrasse de Monte-Cario, entre neuf heures et dix heures du
soir. Au lever du rideau, on entend les demi&amp;res mesures d'une symphonie
exécutée par l'orchestre du Casino.</p>
<p>SCÈNE PREMIERE</p>
<p>GROUPES DIVERS, UN JOUEUR, UNE COCOTTE, sortant du Casino.</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Vingt-trois fois! cela ne s'était jamais vu.</p>
<p>SILVIE.</p>
<p>Tu as tout perdu alors ? ~?</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Dame! naturellement! Comment supposer que la noire passera vingt-trois
fois? Les croupiers en étaient blêmes. Il n'y a que Bosani qui ait gagne.</p>
<p>i2</p>
<p><pb/></p>
<p>SILVIE.</p>
<p>Toujours! A-t-il une chance cet homme. (Ils passent, des barcarolles
chantent du fond des rochers sur la mer. Chanson du ~ondo~er dans O~e~o.
3" groupe, un bourgeois et sa femme.)</p>
<p>M. CREPET.</p>
<p>Es-tu sùre d'avoir bien compté? Avant d'entrer. voyons s'il ne te manque
rien.</p>
<p>MADAME CREPET, COntp~ttf.</p>
<p>Un, deux, trois, quatre, cinq. Et toi?</p>
<p>M. CREPET.</p>
<p>Deux, quatre et un font cinq. Et maintenant de In prudence; .il y a tant
de voleurs ici!</p>
<p>M* CREPET.</p>
<p>La bande de ce Bosani, mon ami, dont on parlait cc-soir? M. CRÉPET, riant.</p>
<p>(Entre un boulevardier, un peu gris. Il se campe devant eux.)</p>
<p>MARION.</p>
<p>M. CRÉPET.</p>
<p>Laissez-nous passer, insolent</p>
<p><pb/></p>
<p>MAIUOX.</p>
<p>J'ai terrifié ces quincailliers. (Il ~e~d sur un banc.) Je crois que le
grand air me grise. L'or me ruisselle des poches comme l'eau des 36
gueules d'une fontaine. C'est indécent Il parait que j'ai fait sauter la
banque avec cent sous, ni plus ni moins, messeigneurs! Comment ne
suis-je pas escorté d'un peuple (Les bou~eots sortent; entre un
personnage. monsieur très élégant.) tumultueux de courtisanes? (Criant.)
Ohé qui veut souper? Personne. Ma foi, cette Bosani est une belle créature.</p>
<p>LE COMTH. .VartOn.</p>
<p>Pardon, monsieur, voudriez-vous avoir la complaisance de me prêter un
franc?</p>
<p>MARION.</p>
<p>Un franc?</p>
<p>LE COMTE</p>
<p>MARIOX. après ac0~' lu.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Je n'ai besoin oue d'un franc.</p>
<p>MAHIOX.</p>
<p>Je vous en prie.</p>
<p>LE COMTE, ~C/te~C~.</p>
<p>Ah! assez, monsieur, je ne demande pas l'aumône soM)</p>
<p><pb/></p>
<p>MARION, courant après.</p>
<p>Ah! mais! ah! mais! Pardon. pardon. C'est un mauvais farceur. (Il sort.)</p>
<p>SCENE II</p>
<p>MARIA, DES ENGRUMELLES. Ils sortent du Casino. DES ENGRUMELLES, un
mo~~e~ ([ la main derrtereMen'ta. C'est au nom de votre santé, madame,
au cher nom de votre précieuse santé. Jetez au moins ce mantelet de
dentelles sur vos divines épaules et que l'on dise cette fois Arachné a
filé sur la neige.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! la belle soirée. Que le ciel est pur, que la mer est calme, que les
étoiles sont brillantes et que vous êtes insupportable, monsieur! Pour
sûr vous faites venir vos adjectifs de chez Boissier et vos comparaisons
de chez Marquis.</p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Eh bien, soit, rnillez, mais du moins prêtez l'oreille aux avis de ma
vieille expérience. Ce climat est trompeur, l'azur en est perfide comme
celui de vos yeux de sirène. Bien fol est qui s'y fie. Le lendemain, on
s'éveille avec un rhume, je vous en prie, jetez ce mantelet de dentelles.</p>
<p>MARIA, riant.</p>
<p>Le beau galimatias.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Ah! madame, ce n'est plus de la beauté cela, c'est de la divinité. M.
Bosani est un heureux gredin! MARIA.</p>
<p>Ah çà, est-ce que vous m'aimez aussi, vous, par hasard?</p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Mes assiduités, madame, vous ont-elles permis de Honorer?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Ah! quel mot, cruelle!</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vous ne m'entendez pas, monsieur, je dis tant pis pour moi.</p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Vous laisser sur cette terrasse, c'est impossible! MARIA.</p>
<p>Pourquoi donc, monsieur?</p>
<p>DES ENGRUMELLES.</p>
<p>Tous ces gens qui vont et viennent une femme seule &lt;*t belle comme vous
l'êtes. Ah! je serais inexcusable! MARIA.</p>
<p>Que peuvent-ils me dire de plus que ce que vous me dites?. Ils m'aiment
eux aussi; tout le monde m'aime, et vous, comme le reste du monde. Je
leur répondrai ce 'lue je vous réponds: Allez-vous-en et laissez-moi
tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ENRRUMELLES.</p>
<p>Quand un gentilhomme est marié depuis un an avec une femme charmante, sa
place est auprès d'elle, monsieur et tenez, j'aperçois là-bas u~e
baronne des Engrumelles qui n'a point de cavalier pour lui donner le bras.</p>
<p>(Des En~'u'n~c.s ~t/bu~ et -sort &lt;t ~cu~s &lt;tuec ~u grft~ ~ft/t~.)</p>
<p>SCENE 111</p>
<p>MARIA, sci&lt;</p>
<p>Encore une exécution! Mais ils m'ennuient tous a la un! Oh! que je suis
lasse et quelle vie! De quoi te plains-tu, malheureuse? Ce que tu as
voulu, ne l'as-tu pas? En somme, qu'est-ce qui me manque? N.' suis-je
pas riche et courtisée comme ces femmes que j'enviais jadis? J'ai le
cœur mortellement triste. Il me semble que ce gouffre m'appelle et que
c'est ici que je dois mourir. (E~c )-&lt;?ce, ~p dans les ~ms.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCËXE IV</p>
<p>MARIA, FRÉDÉRIC.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Pardon, madame. un mot?</p>
<p>MARIA, avec ~m cri.</p>
<p>Ah! vous m'avez fait peur. (Le reconna.issant.) Vous encore, monsieur?
Est-ce une gageure?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Pourquoi me fuyez-vous? Car vous me fuyez, c'est évident, madame.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Et pourquoi ne vous fuirais-je pas, je vous prie? Est-ce que je vous
connais? Depuis un mois, je vous rencontre partout, tous les jours, sur
mon passage, obstinément, indiscrètement. mais oui. indiscrètement,
monsieur, je suis mariée.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Mais cela ne vous défend pas de causer avec moi, ou du moins de m'écouter.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Eh bien, soit. Mais ce sera, je vous en avertis, pour la première et la
dernière fois. Dites.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>MARIA, S~UC/'e.</p>
<p>Parce que je le veux ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Encore une fois, laissez-moi, je ne vous connais pas. FRÉDÉRIC, passtonuë.</p>
<p>Oh! restez et jugez-moi. Je vous aime comme un fou et je tremble comme
un enfant! Je ne suis pas banal, allez et c'est mon âme entière qui
passe par mes lèvres et appelle la vôtre.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Mon talent? Vous savez donc qui je suis?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Eh bien, oui. On m'a dit que vous étiez peintre, et peintre de grand
avenir; que vous aviez eu le prix de Rome. On m'a dit cela et je n'en
sais pas davantage. Mais enfin puisque le hasard m'a mis au courant de
ces choses, laissez-moi vous donner un conseil d'amie, oui, d'amie. Ne
m'aimez pas. D'abord, je n'en vaux pas la peine, et puis cet amour
serait pour vous une source</p>
<p><pb/></p>
<p>inépuisable de malheurs. Vous y perdriez tout ce qui fait de vous ce que
vous êtes.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ce qui fait de moi ce que je suis m'importe peu, je vous assure. Mais ce
qui fait de moi ce que je veux être, c'est mon amour. Depuis un mois,
j'ai tant souffert par vous, que, par cela seul, je vous aimerais
encore. Que de rêves j'ai construits sur vos rigueurs! que d'espérances
j'ai tirées de vos dédains! Je me disais bien que c'était tenter
l'impossible, mais c'est si tentant, l'impossible Est-ce que je vous
aurais aimée si vous aviez du m'aimer tout de suite? Aussi, quoi que
vous fassiez (le moi, quoi que vous décidiez de cet amour qui s'offre
il. vous dans toute son ardeur et sa foi, je vous remercie et je vous
bénis, car vous avez ouvert en moi une fontaine ineffable d'angoisses et
une plaie intarissable dont il est doux de mourir.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Frédéric</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Mais vous savez donc aussi mon nom?</p>
<p>MARIA, &lt;t part.</p>
<p>Je me perds, moi! (Haut.) Monsieur.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Non, non, vous avez dit: Frédéric! Ne me reprenez rien 1</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Soit, Frédéric. Mais répondez-moi. Savez-vous qui je suis?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Mon amour est mon trésor, et je n'aurais point admis</p>
<p><pb/></p>
<p>Périsse mon amour, je respecterai cette âme. Non, non, non, je ne
t'aimerai pas, toi que j'aime. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Qu'avez-vous ? Vous avez repris votre visage aëv~re. Vous ai-je oSensée ?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Monsieur, je dois vous avouer qu'en matière d'amour je suis très
sceptique. Je ne crois pas.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Quelle preuve?</p>
<p>Tenez, si vous me rapportez mon éventail. je suis a vous.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Oh! merci, madame</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Est-ce que vous allez descendre là?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Certes Je le crois bien Ah que vous êtes bonne (Il en/am~e balustrade).</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Mais je ne veux pas! Je vous le défends! Frédéric. Ah qu'ai-je fait?
Mais il va se tuer sur ces rochers. Je n'ose plus regarder. Je suis
lâche! (Elle se retourne et aperçott Bosa!u.~</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE V</p>
<p>MARIA, BOSANI, suruena~. Il sort du Casino. BOSANI.</p>
<p>Que regardez-vous donc avec une si grande émotion au fond de ce gouffre ?</p>
<p>MARIA, reprenant son sang-froid.</p>
<p>Au fond de ce gouffre? Mais ce pécheur apparemment. BOSANI.</p>
<p>Ce pécheur vous intéresse? 2</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Aucunement. Je me demandais seulement comment il avait pu descendre.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Vous ne vous imaginez pas, je pense, que ce soit par cet escarpement de
rochers; il se serait tué vingt fois. Quelque barque l'a amené par la
mer. Et maintenant que votre curiosité est satisfaite, prenez mon bras
et rentrons.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>La nuit est si belle une telle fraîcheur monte de 1.' mer que, si vous
le voulez bien, je resterai.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Volontiers. La soirée est en effet magnifique. Je vais m'asseoir auprès
de vous.</p>
<p>MARIA, vivement.</p>
<p>Rentrons</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Parlons franc, Maria, vous vouliez être seule ? MARIA.</p>
<p>Le Casino m'ennuie et je ne voulais pas vous priver d'y retourner.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>De quel ton vous me dites cela! Vous êtes solennel ce soir, mon ami.</p>
<p>BO!5ANI.</p>
<p>Non, mais je suis las des méchantes remarques qui ne se taisent même
plus devant moi.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>J'avais toujours cru que vous faisiez meilleur marché des sots propos.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Et c'est pour cela que vous êtes ven~?</p>
<p>BOSAKI.</p>
<p>Certainement.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vous prenez bien du soin pour les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas pour les autres, mais pour moi. MARIA.</p>
<p>Pour vous?. Mon Dieu, mon cher, seriez-vous jaloux?</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>C'est que je trouve cela.</p>
<p>Dites.</p>
<p>Un peu. comment vous dire?. ridicule.</p>
<p>Vous changerez peut-être d'avis. (Il l'emmène.) SCÈNE VI</p>
<p>BOULEVARDIERS, COCOTTES, entrant. Puis BANDRILLE, puis BOSANI.</p>
<p>Tu te fiches de moi, toi d'abord.</p>
<p>C'est-il vrai, ça, que de frotter un sou sur le ventre d'un homme bête,
çaporte~bonheur?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>JULES.</p>
<p>KETTY.</p>
<p><pb/></p>
<p>ENSEMBLE.</p>
<p>Parbleu! C'est connu!</p>
<p>KETTY, /%newe~.</p>
<p>D'abord comment sait-on qu'il est bête ?</p>
<p>JULES.</p>
<p>C'est bien simple. Tu t'approches, n'est-ce pas? tu causes avec lui,
mais sans te forcer, comme d'habitude, et tu lui poses une question,
n'importe laquelle! S'il te répond, frotte</p>
<p>KETTY</p>
<p>Ah Je comprends C'est qu'il n'a pas compris JULES</p>
<p>Au contraire, c'est qu'il a compris</p>
<p>KETTY, ~aîuonent.</p>
<p>Mais, s'il a compris. il n'est pas bête.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Au contraire, il l'est puisqu'il te comprend.</p>
<p>KETTY.</p>
<p>Je ne comprends pas.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Tu vois bien! (Éclats de ru'e~.</p>
<p>Es-tu niaise donc, ce soir C'est l'histoire du chasseur et du lapin. Tu
lui poses une question si il te répond c'est un homme bête si elle te
répond. ce n'est pas un homme.</p>
<p>ENSEMBLE, riant.</p>
<p>Évidemment. et tu ne frottes pas, voilà!</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Ah! quand ses accès de logiqueJa reprennent GASTON.</p>
<p>Ah voici Bandrille.</p>
<p><pb/></p>
<p>BANDRILLE, entre deux femmes.</p>
<p>Madame. Tiens, c'est Génie!</p>
<p>KETTY, ci l'autre.</p>
<p>Oh! Coralie! (Elles causent entre elles.)</p>
<p>BANDRILLE</p>
<p>Ah! Dieu soit loué, elles les ont gardés ensemble. (Entrent ~bert Bosam.~</p>
<p>Pardon, monsieur, un peu de feu, je vous prie. (Il s'allume.) Merci,
monsieur. (Descendant en scène.) Ah! c'est moi.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Cela devient intolérable. (Il sort.)</p>
<p>ALBERT, A Jtt~CS.</p>
<p>Qu'est-ce que tu fais donc?</p>
<p>JULES.</p>
<p>C'est Bosani.</p>
<p>ALBERT.</p>
<p>Bah Et moi qui le salue encore</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Pourquoi ne le saluerais-tu pas? Est-ce que tu lui dois de l'argent ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ALBERT.</p>
<p>Ce ne serait pas une raison.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Pas possible. Alors tu ne salues pas tes créanciers? Mais il faut saluer
ses créanciers! Saluer un créancier c'est saluer sa propre dette C'est
la reconnaître lui rendre hommage, la consacrer.</p>
<p>GASTON.</p>
<p>Dieu merci, mon cher, aucun de nous n'est le débiteur de M. Bosani. Il y
a des gens dont on ne voudrait pas pour usuriers.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Tout et rien, c'est un de ces personnages contre lesquels il est
impossible de formuler aucune accusation directe, mais que la conscience
publique rejette. BANDRILLE.</p>
<p>OLIVIER.</p>
<p>Il y a un fait certain, c'est que ce monsieur n'exerce aucun métier
reconnu qu'on ne lui sait pas de fortune et qu'il vit sur le pied de
cent mille francs par an. Il a huit domestiques dont un cuisinier de
premier ordre, une galerie de maîtres modernes que j'ai vue, et que je
vous souhaite. Il n'a de crédit nulle part et on ne lui ~t ~~t~~c~
T~w\t~y ~Qt~ t</p>
<p><pb/></p>
<p>Br avo Ah ah</p>
<p>Poussons-le un peu. ~H&lt;tu~. Le joli paradoxe BANDRILLE.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>ENSEMBLE, riant.</p>
<p>JULES, &amp; Scipion.</p>
<p><pb/></p>
<p>langue, et vos mots épanouissent et salent les levres entr'ouvertes des
hommes Mais ce qui fait de vous une génération. comment dirai-je?
transitoire, c'est que vous n'avez pas l'esprit de vos mœurs 1 SCIPION.</p>
<p>Cela, peut-être, fait honneur aux mœurs de notre esprit. Il est évident
que M. Bosani, par exemple, a des mœurs plus spirituelles que les nôtres
le nabab en est la preuve.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Raconte-la, ton histoire de nabab; tu en meurs d'envie.</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Vous avez vu au casino, ce soir, cette jolie brune, dont la robe faisait
émeute; comment la trouvez-vous? 2 BANDRILLE.</p>
<p>Toutes les femmes sont belles, va</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>ALBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>prouvées. Il paraîtrait que c'est un chevalier d'industrie.</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Oui, mon bébé</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Miséricorde</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Et le nabab? Comment expliquez-vous le nabab? BANDRILLE.</p>
<p>GASTON.</p>
<p>Vous ne dépasserez pas ce paradoxe-là, il est abrutissant.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Moi, je le trouve amer! 0 Scipion, nous sommes des nababs. (Il vide ses
poches.)</p>
<p><pb/></p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Mais je vous le prouverai, mes enfants!</p>
<p>1 SCIPION.</p>
<p>Ne faites pas cela, mon ami. Elles vous écoutent. BANDRILLE.</p>
<p>TOUS.</p>
<p>Ah par exemple</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Allons donc, c'est un ménage exemplaire! t</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Le cafetier adore la cafetière et la cafetière raffole du cafetier. Mais
elle est au comptoir! Elle fait même toilette pour y venir, la
tourterelle! Elle lisse ses plumes. Elle sourit aux consommateurs et
roucoule aux Labitués. Qui dira ce que le roucoulement d'une jolie dame
de comptoir fait renouveler de consommations. Vous renouvelez,
misérables! Pourquoi? JULES.</p>
<p>C'est une bastille de vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Soit, mais enfin, vous renouvelez, vous renouvelez toujours vous vous
dites au fond de l'âme que toutes les bastilles se prennent en ce monde
et vous buvez des tas de demi-tasses. Je vous le dis en vérité, vous
êtes des nababs c'est vous qui créez les Bosani, et quand vous les avez
faits, vous les tombez, lâcheurs! JULES.</p>
<p>Tiens, c'est drôle cela.</p>
<p>OLIVIER.</p>
<p>Il y a du vrai dans ce sophisme.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Et le mari, mes enfants? Que pensez-vous du mari? Il n'est ni sourd ni
aveugle, le bon cafetier! Il voit très bien de quel sucre vous édulcorez
son petit poison. Il se rend très bien compte, le soir venu, que les
trois quarts de sa recette sont dus aux roucoulements innocents de la
cafetière! Vous le saluez cependant! vous lui serrez même la main.
Scipion le tutoie et l'appelle mon petit père! C'est ce qu'il fallait
démontrer. Ouf! j'ai le Sahara dans la gorge.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Non, mais j'ai envie d'aller me jeter dans les bras de Bosani.</p>
<p>(Entre Bosani.)</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>GASTON.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Dites donc, si le cœur vous en dit?. Il est là, vous savez.</p>
<p>(Tous se lèvent.)</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Oh! moi, mes amis. je suis chauve. D'ailleurs, qu'il commence.</p>
<p>Tous, Wetnf.</p>
<p>Ah! ah! Au grand café!</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>BOSANI, seul.</p>
<p>L'avis est bon, décidément.</p>
<p>SCÈNE VU</p>
<p>VALENTINE, MARION gris.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Je vous en prie, monsieur, laissez-moi. Je vous jure que je ne suis pas
madame Bosani.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARION.</p>
<p>Il est fort agréable d'être la femme de M. des Engrumelles?Ne pas
seulement trouver un bras quand on est insultée.</p>
<p>SCÈNE VIII</p>
<p>VALENTINE, FRÉDÉRIC.</p>
<p>FRÉDÉRIC, il sort du précipice et s'appuie tout meurtri sur la balustrade.</p>
<p>Je l'ai. madame. le voici. (Il lève l'éventail.) madame.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Frédéric!</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Valentine! Tu es seule ici?</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Je te conterai tout. Alors il y a longtemps que tu es sur cette terrasse?</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Vingt minutes au plus. Pourquoi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Tu n'y as vu personne ?</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Non, si ce n'est un insolent qui s'est mépris.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>VALENTINE, effrayée.</p>
<p>Oh! qu'est-ce que cela? tes mains sont en sang tes vêtements sont
déchirés. Qu'as-tu donc fait ? (Elle lui éponge le front.)</p>
<p>FRÉDÉRIC, accablé.</p>
<p>Alors tu n'as vu personne ?</p>
<p>VALENTINE, ~parf.</p>
<p>Oh! mon Dieu! pourvu que ce ne soit pas encore cette femme maudite!
~tu~J Mais me diras-tu?. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Je viens de la dedans, ma chère. J'ai bien envie d'y redescendre, mais
la tête en avant cette fois.</p>
<p>VALENTINE, très émue.</p>
<p>Tu es descendu dans ce gouffre, toi, Frédéric oh c'est mal.</p>
<p>FRÉDÉRIC, amèrement.</p>
<p>J'étais allé y ramasser sur un arbuste ce joli petit éventail qui y
était tombé. Seulement, vois-tu l'infante a trouvé le temps long, et
elle s'est en allée sans m'attendre. Vingt minutes cependant pour
regrimper de là, regarde donc. Ce n'est pas trop.</p>
<p>VALENTINE, &amp; part.</p>
<p>Hélas! c'est elle. (Haut.) Voyons, Frédéric, mon ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque tu le veux. Mais c'est pour t'obéir au moins. VALENTINE.</p>
<p>Oh! je te remercie! Tu es toujours bon, mon frère! 1 (Elle aperçoit
Maria qui rentre toujours suivie par des Engrumelles.)</p>
<p>SCÈNE IX</p>
<p>LES MÊMES, DES ENGRUMELLES, MARIA. FRÉDÉRIC, vivement, apercevant Afar~.</p>
<p>Elle est là!</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Au nom du ciel, par tout ce que tu as de sacré, au nom de mon affection!
(L'entraînant par le bras.) Viens, viens de ce côté.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Non, laisse-moi.</p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>FRÉDÉRIC, MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC, s'ë~nç~t vers elle et lui tendant l'éventail) Madame! le voici.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! imprudent que vous êtes!</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Mais dans ces rochers, vous pouviez trouver la mort. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Comme vous dites cela! Est-ce que ma mort vous eût fait quelque chose? 2</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Tenez, il vaut mieux que nous quittions ce sujet. Il est fort bon que je
vous aie revu pour vous dire, pour vous ordonner de m'oublier.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vous ai-je donc poursuivie de ma douleur et tourmentée de mes plaintes ?
De quel droit me défendezvous une souffrance dont je ne vous imposais
pas la vue ? Mon Dieu je sais bien que les femmes croient ne nous rien
devoir en échange du mal qu'elles nous font; mais je ne vous croyais pas
pareille aux autres femmes.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Frédéric!</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Il me semble que c'est vous. qui m'avez appris mon</p>
<p><pb/></p>
<p>nom en le prononçant pour la première fois, comme votre sourire m'a
appris l'amour, comme vos yeux m'ont appris la lumière! Tout me vient de
vous, et je n'ai vécu que de votre souvenir. Vous ne m'en voulez pas de
vous dire cela?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Non.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Mon être s'était perdu dans le vôtre et votre départ m'avait déchiré
j'étais comme exilé de moi-même. Je sentais mon âme lointaine et
flottante autour de vous. C'est elle qui vous ramène, n'est-ce pas, et
vous ne briserez plus la chaîne sacrée qui m'attache ? 2 MARIA.</p>
<p>Quel rêve Taisez-vous! Taisez-vous! Cela est impossible, vous ne savez
pas qui je suis.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Adieu, Frédéric, adieu.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Mais je vous dis qu'il faut que je vous quitte.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Eh bien, je vous suivrai partout. Je ne suis plus résigné maintenant; je
ne suis plus timide. Je vous ai revue et je veux vous revoir toujours.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Par pitié pour moi, par pitié pour vous-même, ne me demandez rien, ne me
parlez plus; laissez-moi vous fuir.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Je vous jure que je ne vous quitte plus d'un pas que vous ne m'ayez
promis que je vous reverrai. MARIA.</p>
<p>Et si je ne puis tenir ma promesse?</p>
<p>(En ce moment des groupes se t'approcher, dans lesquels Bosa~t. Mana
fait un signe désespéré A Frédéric.) FRÉDÉRIC.</p>
<p>Oh! tu viendras, n'est-ce pas?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Eh bien, oui! Je t'aime.</p>
<p>~Frédéric sortj</p>
<p>MARIA, seule.</p>
<p>Ah Dieu est généreux</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE DEUXIÈME</p>
<p>L'atelier de Frédéric.</p>
<p>SCË~E PREMIÈRE</p>
<p>VALENTINE, UN DOMESTIQUE.</p>
<p>VALENTi~E, posant u)t livre. Elle sonne. Entre le domestique.</p>
<p>Mais, mon ami, ne m'aviez-vous pas dit que Frédéric allait rentrer.</p>
<p>LE DOMESTIQUE.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Séance? Oh! mais je me sauve alors! Vous ne me dites pas cela! Avez-vous
de quoi écrire un mot? LE DOMESTIQUE.</p>
<p>Je ne crois pas, madame; ça n'écrit pas beaucoup, les peintres. Voici
une feuille, cependant, et un crayon.</p>
<p><pb/></p>
<p>VALENTINE, S~SSe~nf.</p>
<p>Donnez. (On sonne.) Est-ce lui?</p>
<p>LE DOMESTIQUE.</p>
<p>Non, madame, c'est le modèle. (Il sort. Entre Maria.) J</p>
<p>MARIA, saluant.</p>
<p>Madame.</p>
<p>VALENTINE, la reconnaissant.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Je vous dérange, madame.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Il ne s'agit que d'un dîner de famille. C'est aujourd'hui ma fête, et ce
serait la première fois que mon frère. mais vous ne pouvez me
comprendre. MARIA.</p>
<p>Je comprends tout ce qui est clair, madame, et le cœur parleitoujours
clairement.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Que voulez-vous dire?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>Aussi, vous répétai-je que le mien n'a pas de dates et que je ne suis
point jalouse.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>S'il en est ainsi, je vous prierai donc -de nous le laisser ce soir.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Mieux, madame, je le déciderai, s'il hésite.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Mais ~1 n'hésitera pas, madame.</p>
<p>MARIA. ·</p>
<p>Quelle assurance</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Les affections de famille ont ceci de particulier qu'elles ont pour
elles la certitude.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Les autres ont le serment, madame.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Mais vous êtes heureuse</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>Oui; mais s'il m'aime, ce n'est pas ma faute. Chacun sa part; vous ne
m'enlèverez pas la mienne.</p>
<p>TALEKTINE.</p>
<p>Aussi ne le tente-je point. Je désire seulement que Frédéric vienne ce
soir se retremper parmi les siens. MARtA..</p>
<p>Se retremper!! Ah! le mot est sanglant t Je ne croyais pas jouer ce rôle
dans sa vie. Mais quel mal lui fais-je donc en Faimant? Je jure ici que
je n'ai qu'un rêve Le voir travailler et devenir ce qu'il est appelé a
être un jour, illustre et fortuné. Oh! mon Dieu. mais suis-je donc un
tel néau.</p>
<p>Cette femme l'aime. il est perdu!</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Oh se retremper" Je n'aurais pas trouvé ce motlà, moi! Oh! non, je ne
l'aurais pas tr ouvé.</p>
<p>VALENTIKE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCË~E II</p>
<p>LES MÊMES, FRÉDÉRIC.</p>
<p>FRÉDÉRIC, entrant.</p>
<p>Valentine, toi ici? Mais il fallait m'avertir par un petit mot, je
t'aurais attendue.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Elle aujourd'hui ? (~ rafen~me.) Qu'est-ce qu'il y a? VALENTINE.</p>
<p>Il y a, oublieux, que c'est aujourd'hui ma fête, et que, selon ton
habitude, tu n'en sais rien. Il faut que ce soit moi qui vienne te le
rappeler. Si ce n'est pas honteux</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ma pauvre Valentine</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>Tu viendras ce soir. Je t'avertis que je laisse ton couvert.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>J'irai, je te le promets.</p>
<p>VALENTINE.</p>
<p>A ce soir. (Il la reconduit e~ ferme la porte.) 14</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE IU</p>
<p>MARIA, FRÉDÉRIC.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Toi aujourd'hui? Mais tu ne devais pas venir. MARIA.</p>
<p>J'avais deux heures. Ai-je mal fait? Et puis il m'a pris un irrésistible
besoin de te voir. de respirer l'air de cet atelier où nous sommes si
heureux depuis un mois. Je ne vis plus qu'ici, sais-tu? Je suis venue
vivre.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vivons, ma chérie; et pour commencer, donne-moi tes mains que je les
baise. M'aimes-tu?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Trop peut-être? Et toi?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Moi, pas assez encore.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! si nous commençons ainsi! As-tu travaillé? 1 Où en est le portrait ?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA, devant le portrait.</p>
<p>Est-ce que vraiment je suis aussi belle que cela? FRÉDÉRIC.</p>
<p>Dame! Est-il ressemblant? Décide.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>Oh le traître! qui me tend des pièges.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Tu me le donnes?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Cela vient de Monaco, madame; c'est du romarin. Elle s'était accrochée à
mon vêtement quand je descendis, là-bas, tu sais, pour l'éventail! Le
soir, je l'y retrouvai. Les fleurs mignonnes s'ouvrirent pendant la nuit
sur ma poitrine. Je croyais qu'elles dureraient toujours. Le lendemain
elles sont tombées et le feuillage a séché Pourquoi n'y a-t-il pas des
fleurs éternelles ?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Parce qu'il n'y a peut-être pas d'éternelles amours! Je te la vole!</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ma chère âme</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! çà, dis-moi, mon Frédéric, pourquoi m'aimes-tu? FRÉDÉRIC.</p>
<p>Parce que je t'ai vue. Nous autres, vois-tu, quand le beau nous prend,
c'est pour la vie. Je ne l'avais encore rencontré que dans les choses
inanimées. Mais toi' toi, tu étais le beau vivant, le beau animé, qui
respire et qui aime, celui que la mort seule peut vaincre et nous
arracher. Est-ce qu'on sait d'ailleurs pourquoi on</p>
<p><pb/></p>
<p>Partir mais il n'y a pas une heure'</p>
<p>MAHIA.</p>
<p>Certains jours tiennent dans une heure, mon ami, et puis, c'est la fête
de ta sœur, tu sais. Il faut y aller. Je serais au désespoir que l'on
pùt m'accuser de te détourner des tiens.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Est-ce que Valentine te l'a reproché?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Qu'as-tu donc?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Lui. lui. mon mari 1</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC, /'enrM~ porte.</p>
<p>Ne crains rien, je n'ouvrirai pas.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Il forcera la porte. je le connais</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Je te défendrai.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Oh! c'est cela qu'il ne faut pas.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Quoi alors</p>
<p>MARIA, après réflexion.</p>
<p>Eh bien, ouvre.</p>
<p>FRÉDÉRIC, désignant sa chambre.</p>
<p>Soit, mais va-t'en! Ma chambre. et ne sors pas! MARIA.</p>
<p>C'est cela. (Frédéric tire la tapisserie sur la porte. ~rta s'arr~e.)
Non, je reste, il le tuerait.</p>
<p>(Frédéric jette un coup d'œ~ sur l'atelier, aperçoit le châle de Maria,
le cache et ua ouurù'.)</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>BOSANI, FRÉDÉRIC, MARIA, cachée. (Frédéric otture, entre Bosani.)</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>M. Frédéric Nalis?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Que lui voulez-vous, monsieur?</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI, ft part.</p>
<p>C'est bien lui! (Haut.) Vous êtes M. Nalis?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Charmé! (Il entre et pose son chapeau.)</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Un amateur, monsieur, attiré par votre talent. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Fort bien, mais le nom?</p>
<p>BOSANI, significatif.</p>
<p>Est-ce que je vous dérange? Vous aviez modèle peutêtre ?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Non, monsieur. (A part.) Il sait qu'elle est ici. BOSANI, inspectant
l'atelier.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ne dérangez rien, je vous en prie. (A part.) C'est le portrait.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Je ne dérange pas, je range. Je vais sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Désolé du contretemps (Il continue sa promenade.) Vous êtes pour les
Hollandais, c'est clair Rembrandt, Frantz Halz et Simon de Voos sont vos
maîtres~ Vous devez réussir admirablement le portrait?</p>
<p>FRÉDÉRIC, debout au portrait.</p>
<p>Je ne sais pas.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Je vous entends cela dépend un peu du modèle. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Pardon, mais est-ce que vous venez me demander le vôtre?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Oh! ce serait ridicule, monsieur, convenez-en. ~n tire un
porte-cigares.) Fume-t-on chez vous?</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Non.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Oh! vous avez des dames? (Il s'approche du port?&lt;Hf~ Vous étiez en train
de travailler. Vous avez sur le chevalet une toile importante, si j'en
juge du moins par les dimensions. Est-ce une indiscrétion?.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>J'ai changé d'avis: je ne sors plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Allons, je vois décidément que je vous ennuie. Je me retire. Enchanté,
monsieur, et merci de votre charmant accueil. (Il se dir~e du côté où
est cachée MartaJ Mais la sortie?. Je me perds dans ces tapisseries. (Il
va pour sou~et~r faptsserte; Frédéric se jette devant lui, Bosani souque
toile du portrait.)</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Monsieur! 1</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Voyons, ne vous fàchez pas, c'est très bien, cela, et c'est frappant.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vous vous trompez, monsieur, ce n'est pas un portrait.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Ce serait dommage, car vous avez merveilleusement saisi tous les détails
caractéristiques d'un beau visage, et très connu. C'est superbe,
monsieur, et c'est ceia que je vous prie de me conserver.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Ah et vous en faites beaucoup comme cela ? FRÉDÉRIC, agacé.</p>
<p>Autant qu'il me plait, monsieur, et cela ne regarde que moi.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Et. qu'en faites-vous? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI</p>
<p>Cela ne doit pas faire le compte de tous les modèles. FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Je vous répète, monsieur, que ce tableau n'est pas en cause.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Je- le sais bien, mais je parle d'un peintre moins galant que vous qui
ne l'aurait pas offert au modèle. Car c'est pour cela, n'est-ce pas, que
vous ne pouvez me le céder?</p>
<p>FRÉDÉRIC, se montant.</p>
<p>BOSANf.</p>
<p>Il suffit, monsieur, mais je me vois contraint de vous annoncer que je
ferai prendre demain chez vous le portrait de M"'° Bosani, ma femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, faites-le donc prendre.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Soit, mais il y a les séances, monsieur.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Combien ?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Un coup d'épée.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vous dites?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Un coup d'épée, monsieur.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>SCÈNE ~V</p>
<p>LES MÊMES, MARIA.</p>
<p>MARIA, SWUetMtnt.</p>
<p>Et moi je ne veux pas.</p>
<p>BOSANI, affectant la galanterie.</p>
<p>Vous étiez là, madame, je le regrette. Croyez bien que si je l'avais su,
je vous aurais évité cette scène pénible.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! trêve de comédie! Vous me connaissez! Vous</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ne parlons pas d'infamie, si vous m'en croyez. Vous ne pouvez pas vous
battre avec ce jeune homme! Vous le savez bien d'ailleurs, ni ce jeune
homme avec vous!</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Et pourquoi donc, je vous prie?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Parce qu'on ne se bat qu'avec les gens qu'on peut saluer.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Il me semble que monsieur est seul juge.</p>
<p>FRÉDÉRIC. &amp; Mono.</p>
<p>Je vous en prie, madame, c'est mon devoir et mon désir. Il me prendrait
pour un lâche.</p>
<p>MARIA, haussant les épaules.</p>
<p>Lui</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Écoute-moi, Ange Bosani, et regarde-moi dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>yeux. Je t'ai deviné, misérable, je lis jusqu'au fond dans ta pensée
d'assassin; ne me tente pas, je puis tout dire Je suis sùre de son
amour, moi.</p>
<p>Ah! elle l'aime bien, mais qu'elle est belle ainsi! MARIA.</p>
<p>Prends garde 1</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI, très ~érïeitx.</p>
<p>Eh bien, vous vous trompez, Maria, je vous dis que je veux me battre à
présent, mais très sûrement, entendez-vous et que je tuerai, si je peux,
votre amant</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Il fallait donc tuer les autres</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>C'était donc vrai!</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! Tant pis, j'en ai assez. Et puis, il te tuerait, je le sens, comme
il le dit le bandit, et je ne veux pas. .BOSANI, sombre.</p>
<p>Eh bien, parlez donc, si vous l'osez!</p>
<p><pb/></p>
<p>Je l'aime, entends-tu, et je ne crains rien de lui. BOSANI.</p>
<p>Je le vois bien, et c'est ce qui me tente.</p>
<p>Tu me défies alors?</p>
<p>Mais oui.</p>
<p>Tu vois cet homme? Eh bien! il m'a vend. FRÉDÉRIC, liti /ermant bouche.</p>
<p>Tais-toi. je le savais.</p>
<p>Méprise-moi, tue-moi, mais je ne veux pas que tu meures, toi!</p>
<p>Mon pauvre rêve!</p>
<p>Votre dernier mot, monsieur?</p>
<p>Sortez! (A MecrmJ Toi, je t'aime!</p>
<p>Ne répétez pas cela.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSAXI.</p>
<p>MARIA, A Frédéric.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI, furieux.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA, apercevant le geste, se précipite au-devant, en criant</p>
<p>Lâche! Lâche Lâche</p>
<p>BOSANI, tirant sur Frédéric.</p>
<p>C'est mon droit</p>
<p>(Frédéric tombe.)</p>
<p>~Rtdeau.~ J</p>
<p><pb/></p>
<p>Même décor qu'au premier acte. La terrasse de Monte-Carto, le soir.</p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>SCIPIOK.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES.</p>
<p>D'ailleurs, tout le monde aie; il n'y a plus ici que des professeurs de
martingales. Les croupiers s'endorment'visiblement dans les salons
solitaires, autour des tapis verts incandescents ils raclent
machinalement, et pour la forme, des rayons de soleil fondu les cartes
s'enflamment entre leurs doigts et la bille se fige dans la roulette en
fusion. Que voulez-vous qu'on fasse?</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Est-ce qu'il fait réellement chaud? je n'ai pas encore vu de melons!
fOTt rttj Non, mais vous êtes des êtres extraordinaires vous avez chaud
avant tout le monde. Moi, je fais encore du feu et j'espère bien ne
cesser que lorsque le thermomètre marquera sauterelles. TITIXE.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous, a été le rêve unique de ma vie Ah! Pauline Duchambge do, si, la,
sol, fa, mi, ré, ut 1</p>
<p>(Entre ~H&amp;ertJ</p>
<p>ALBERT.</p>
<p>Grande nouvelle, messieurs. Bosani est ici. BANDRILLE, ~atcme~f.</p>
<p>Quel Bosani ? Le génie?</p>
<p>JULES.</p>
<p>Comme s'il y en avait d'autres A propos, mais il a suivi votre conseil,
Bandrille.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Enfin, voilà, il a voulu, se faire saluer et s'est payé son petit
scandale régénérateur Il a tiré sur l'amant de sa femme.</p>
<p>~\sDRILLE.</p>
<p>Tiré, quoi? une traite</p>
<p>RR.</p>
<p>Mais non, un coup d&lt; .*&lt;W, tout simplement. )\ ~E</p>
<p>)</p>
<p>Le nabab, cette k~s u ~n. .u peintre, notre ami Frédéric Nalis, un t~.&lt;~
~~ein de talent, qui s'est toqué naïveiB' ut</p>
<p>i5</p>
<p><pb/></p>
<p>TITINE.</p>
<p>Pauvre jeune homme</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Et Bosani?</p>
<p>JULES.</p>
<p>KETTY..</p>
<p>11 n'est pas si mauvais diable i</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Lui? pauvre être t</p>
<p>OLIVIER.</p>
<p>Vous le plaignez Ah elle est forte t</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>pourquoi donc pas? C'est un homme qui sounre. SCIPION.</p>
<p>Allons, c'est notre dernière soirée; nous écouterons encore celu -il
fait bon rire.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>et vous ne voulez pas que je le plaigne?. Ah! çà, mais. lequel
plaignez-vous donc, vous autres? Votre peintre est tout uniment un petit
filou. De quel droit dévalise-t-il Bosani? Oui, je vous entends, du
droit de l'amour. Vous me faites rire avec vos droits de l'amour 1
Alors, Joseph avait le droit de minotauriser Putiphar? Alors vous avez
le droit de voler dans un coffre-fort parce qu'il est entre-bâillé? Non,
mais vous avez tous le sens moral. poitrinaire! parole d'honneur! Les
droits de l'amour? Mais, et Bosani? Qui vous a dit qu'il n'aimait pas sa
femme, lui aussi ?</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>JULES.</p>
<p>Diavolo 1 mais c'est de l'éloquence 1</p>
<p>BANDRILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fait, qu'est-ce qu'il vient faire ici dans cette saison?</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Et ça écrit des romans Et ça veut dégoter Balzac 1 C'est piteux! Vous
allez partout criant: Oh! ce Bandrille le génie du paradoxe! Est-il
amusant! Allez, maintenant, filez, mes amours, rattrapez-le votre Paris
qu'arrose la Seine. Moi, je le tiens, il est là, dans le cerveau de ce
monsieur, qui, la tête entre les mains, regarde sans voir au fond de ce
précipice étoilé. TOUS.</p>
<p>Allons, Bandrille, ne vous fâchez pas. Nous resterons huit jours de
plus, ami Bandrille!</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>On a toujours l'air d'extravaguer quand on vous parle plus sérieusement
qu'un bonze! Je vous répète que l'état mental de cet homme doit être
affreux et que sa présence ici m'épouvante.</p>
<p>OLIVIER.</p>
<p>Peut-être n'est-il venu ici que pour jouer et se distraire 1</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Il jouerait, bêta 1</p>
<p>ALBERT.</p>
<p><pb/></p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Raison de plus pour qu'il n'y vienne point. Allons il faut que je vous
aide. Si, par exemple, c'était ici que le peintre a fait la rencontre de
la Bosani pour la première fois.</p>
<p>JULES.</p>
<p>On dit en effet que leur amour date de là.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>Eh bien, allez donc, tardigraves, limaces. Le problème n'est pourtant
pas bien difficile.</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>A moins qu~il ne revienne pour voir l'endroit BANDRILLE.</p>
<p>Et vous riez de lui! Mais vous n'êtes pas dignes de lui attacher les
bretelles! Alors, vous ne devinez pas t Quelle génération, mon Dieu!</p>
<p>KETTY.</p>
<p>C'est pourtant bien simple il court après sa femme parce qu'il l'aime.</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES.</p>
<p>Mais que pensez-vous qu'il arrive s'il atteint sa f emme ?</p>
<p>BANDRILLE.</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>Regarde donc. c'est Nalis! Bandrille avait raison! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ah! mes bons amis, mes vieux camarades! Quelle heureuse rencontre Ah!
çà, mais vous serez donc toujours joueurs ?</p>
<p>JULES.</p>
<p>Et toi, tu ne seras donc plus peintre? Quelle vie mènes-tu, mon cher?
Doué comme tu l'es, t'en aller courir le monde, suivi par une espèce de
requin qui attend que tu sois las pour te manger! En voila un gâchis!</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Non!</p>
<p>JULES.</p>
<p>C'est lugubre</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>A chacun sa vie! Comprenez-moi: Vous êtes d'honnêtes garçons; pourquoi
me conseillez-vous de me con. duire en malhonnête homme?</p>
<p>SCIPION.</p>
<p>Tu sais, je ne fais pas de phrases, moi, le requin est ici. gare</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vous l'avez vu?</p>
<p><pb/></p>
<p>SCIPION, montrant Bosani qui entre.</p>
<p>Tiens, regarde.</p>
<p>Voyons, au revoir, hein?</p>
<p>Non, adieu!</p>
<p>Fichu</p>
<p>Un mot.</p>
<p>Oui, je sais, la fin de notre amour La mort est plus sure.</p>
<p>Sans revolver? vous m'étonnez!</p>
<p>Pour elle, peut-être! Pour vous, non! t</p>
<p>Les voyages vous prontent</p>
<p>SCIPION et JULES, en sortant.</p>
<p>FRÉDÉRIC, BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC, ironiquement.</p>
<p>JULES.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>SCÈNE m</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Vous mentez.</p>
<p>J'ai touché juste. Mon heure est venue. sort.) SCENE IV</p>
<p>FRÉDÉRIC, puis MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Eh bien?. J'ai cru qu'il t'était arrivé quelque chose. Tu m'avais dit
dix minutes, il y a une heure.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>J'ai rencontré des camarades d'école. Mais, ma chère Maria, quittons
Monaco. veux-tu?.Nous nous enfoncerons dans les montagnes, au hasard, en
vrais touristes. C'est si beau!</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Qu'avons-nous besoin de la revoir? N'en avons-nous pas l'image gravée
dans l'âme? Viens.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Il est ici?</p>
<p><pb/></p>
<p>Non.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>MARIA, sans l'écouter.</p>
<p>FRÉDÉRIC, impatient.</p>
<p>Veux-tu aussi que je redescende dans le gouffre Non, pardonne-moi, je ne
sais ce que je dis. les nerfs me vibrent. Mais quittons cet endroit. Je
te jure qu'il le faut.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Tes camarades t'ont parlé de moi. ils me connaissent. c'est cela,
n'est-ce pas! Pourtant s'ils voyaient combien je t'aime, ils te ne
feraient point de reproches.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p><pb/></p>
<p>FREDERIC.</p>
<p>Nul ne s'est départi du respect qu'il te doit je ne l'aurais pas
souffert. Ils ne sont et ne peuvent être que jaloux.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>FRÉDÉRIC, ~ut prenant le bras.</p>
<p>Je te le dirai. mais qu'as-tu?</p>
<p>MARIA, tombant sur un banc.</p>
<p>Je suis bris&lt;;e. mais ce n'est rien. Je veux aller avec toi. je veux
t'obéir. fais atteler une voiture et viens me prendre. J'attendrai là.</p>
<p>FRÉDÉRIC.</p>
<p>Tu ne peux pas rester seule, c'est impossible 1</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Le plus tôt sera le mieux. d'ailleurs, cette fois, je le tuerais. (Il
sort.)</p>
<p>MARIA, seule.</p>
<p>Ah! s'il savait pourquoi je suis si faible! Allons, il n'y a pas de
fleurs éternelles, et il n'y a pas, non plus, d'éternelles amours.</p>
<p>(Entre Bosani.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCË.SE V</p>
<p>MARIA, BOSANI.</p>
<p>Maria!</p>
<p>MARIA, sans se retourner.</p>
<p>Oh! je suis perdue.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Non, ne crains rien. Tu es libre; mais écoute-moi, un instant. Je m'en
irai après, je te le jure. MARIA, tremblante.</p>
<p>Tue-moi. tout ~de suite, assassin, j'aime mieux cela. BOSANI.</p>
<p>Je ne te poursuis point. je voulais seulement te revoir une fois encore.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Pourquoi faire? Espères-tu, par hasard, que je m'en vais te suivre?
Espères-tu me replonger avec toi dans la boue? Comptes-tu que je vais
reprendre de gré ou de force l'exécrable vie d'autrefois. Oh mais,
l'amour a passé là, mon cher, j'ai fait peau neuve.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Je te répète, Maria, que tu te trompes sur mes intentions.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Que me voulez-vous alors ?</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Je te l'ai dit. Écoute-moi, Maria, j'ai beaucoup réQéchi depuis un mois
et j'ai beaucoup changé aussi. Tu as le droit d'aimer ce jeune homme et
j'ai depuis longtemps perdu celui de t'en empêcher. Il me reste pourtant
celui de t'adresser une question.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Laquelle?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Quand ce sera fini, que deviendras-tu! Je t'en prie, réponds-moi.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Tu te tuerais. oui, tu le crois! Nous sommes liés pour la vie, Maria.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vous voyez bien que non.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Si, nous sommes liés pour la vie.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vous voulez vous remarier, cela se voit Un peu de patience; peut-être
n'attendrez-vous pas longtemps, surtout si vos prédictions sont justes.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Elles le sont.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vous les appuyez si bien du revolver que je finirais par les craindre.
Vous avez rêvé que notre amour se mourait et vous voulez le tuer. C'est
une façon de croire aux rêves.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tais-toi, corbeau</p>
<p>Jurerais-tu que tu ne le sais pas?</p>
<p>Parle. dis. raconte. je t'écoute. Quelles sont tes preuves ?</p>
<p>Il ne savait pas qui j'étais, soit, mais il l'a su depuis, et tu as vu
comme il m'aime.</p>
<p>Dis toute ta pensée, va Et qu'il me garde parce que c'est son devoir à
présent, mais comme une charge qu'on accepte ?</p>
<p>Comment ,sais-tu tout cela, misérable? Qui t'a fait ainsi deviner mes
angoisses et dépister mes torturés, toi qui n'as jamais aimé?</p>
<p>Pourquoi me dites-vous cela ?</p>
<p>Tu vois bien que tu le redoutes.</p>
<p>Les tiennes.</p>
<p>J'ai vu qu'il a agi en honnéte~homme.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANL</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'en sais-tu?</p>
<p>Ce serait le châtiment, par exemple.</p>
<p>N'est-ce pas?</p>
<p>Mais je n'ai pas dit que je me plaignais.</p>
<p>On ne se plaint pas, Maria, mais on souffre. Rien ne se perd dans ce
monde et rien ne s'oublie. Les gens vertueux n'ont accaparé que le droit
d'aimer, mais l'amour n'épargne personne.</p>
<p>Que se passe-t-il dans cet être? 2</p>
<p>Monsieur! 1</p>
<p>Oh! ne crains rien, je suis dompté. Adieu, je t'attendrai, car tu me
reviendras.</p>
<p>Jamais.</p>
<p>Si; tu me reviendras; et peut-être même rogretteras-</p>
<p>BOSAXI.</p>
<p>itARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA,</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu de ne pas m'avoir suivi ce soir. Il aurait ~u du talent, ce jeune homme.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Mais tu sais donc toutes les places où je suis blessée. Eh bien, oui! Je
sais qu'il ne m'aimera plus demain. Qu'il me méprisera et que le passé
s'interpose entre ses lèvres et les miennes je sens que je suis le
malheur de sa vie, et j'ai surpris ses rêves aux portes de son âme. Je
sens que, pour lui artiste pauvre et obscur encore,' le fardeau est trop
lourd et qu'il y laissera son génie, mais je sens que je l'aime aussi et
que je voudrais être pure enfin et mériter l'amour de cet enfant. Ah!
monstre, c'est toi qui m'as pris tout cela. BOSANI.</p>
<p>Va, je comprends ce qu'on souffre.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Si je le croyais.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Oh! oui, impossible.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>L'auréole de la honte se porte comme les autres, fièrement. Je n'ai plus
de front pour la nôtre. BOSANI.</p>
<p>La terre est grande, Maria.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Vivre avec toi dans une solitude ? Notre mépris mutuel la peuplerait de
fantômes. Je préfère le tombeau sans rêves.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Tu fuis bien avec lui!</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Ah! mais lui, je l'aime.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Moi, je t'aime aussi, moi.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Oh mon Dieu faites qu'il mente, au moins BOSANI.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>C'est vrai, ce que tu dis là?</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIA.</p>
<p>Des menaces? Avant que tu y touches, Bosani, l'un de nous sera mort, toi
ou moi!</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Oh! non, je ne veux pas le tuer. Je ne le tuerai i point. mais fuis-le,
oublie-le.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Demande-moi plutôt de t'oublier toi-même.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Alors, jamais, jamais, tu n'auras pitié de moi?</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Je t'oublierai, te dis-je.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Mais je t'adore, Maria.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Je te dis que je t'adore.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Est-ce ton pardon? Je te le donne; mais va-t'en, va-t'en! 1</p>
<p>BOSANI, terrible..</p>
<p>Je n'espère plus, je veux maintenant.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>Arriére 1</p>
<p>BOSANI.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Soit, je mentais, et je viens te reprendre parce que tu es mon bien, ma
vie, ma femme!</p>
<p>MARIA, se dressant au bord de ~abïme.</p>
<p>Eh bien, approche.</p>
<p>BOSANI.</p>
<p>Grâce grâce 1</p>
<p>FRÉDÉRIC, entre.</p>
<p>Assassin 1</p>
<p>BOSANI, se redressant.</p>
<p>MARIA.</p>
<p>A toi, Frédéric. A jamais!</p>
<p>(Elle fait un signe de croic et s'ë~nce dans ~'abïme.~ J</p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>LES MÊMES, BANDRILLE, BOULEVARDIERS. FRÉDÉRIC.</p>
<p>Ah! Maria. ~ë~nça~t uers Bosani.) Toi, je te. (Il s'évanouit entre les
bras des boulevardiers.) BOSANI.</p>
<p>Ah! mon Dieu! mon Dieu! éclate en sanglots.) BANDRILLE, saluant, presque
malgré lui.</p>
<p>Allons, tu l'as, ton salut, canaille</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>DE</p>
<p>SÉPARÉS DE CORPS</p>
<p>Je compte trois sortes de pièces en un acte le proverbe, le drame d'une
heure, et le lever de rideau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette classification m'est bien entendu toute personnelle.</p>
<p>On remplacera toujours avantageusement, dans les théâtres de salon, le
proverbe par la charade. Elle est beaucoup plus amusante, non seulement
pour ceux qui la jouent, mais pour ceux aussi qui l'écoutent. Sépares de
corps en est la preuve peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉPARÉS DE CORPS COMÉDIE EN UN ACTE, EN PROSE</p>
<p>Représentée au théâtre du Vaudeville le 11 mars tSy~</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE DE MAYE. M"' MASsttf. GONTRAN DE MAYE. MM.T~UK. LISTA VÈRE.
SAtMT-GMM~M.</p>
<p>UK DOMESTIQUE.</p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉPARÉS DE CORPS</p>
<p>Le salon de l'hôtel de Maye. A droite, porte de la bibliothèque. A
gauche, celle des appartements d'Hélène. Au fond, porte d'entrée et de
sortie. Riche ameublement Louis XV. Un parc en perspective.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>LISTAVÈRE, HÉLÈNE.</p>
<p>Il va venir, vous le prierez d'attendre dans la galerie, sans autre
explication. Je vous avertirai quand il sera temps de l'introduire;
allez. LtstauéreJ Maître Listavère, je vous demande bien pardon de vous
avoir fait attendre. Asseyez-vous et causons. (Ils s'assoient.) Vous
êtes avocat, et même très bon avocat. Vous n'avez jamais perdu un seul
procès, assure-t-on.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais dites-moi entendez-vous quelque chose au code Napoléon?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Non, madame la comtesse.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous le connaissez cependant?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Depuis le premier article jusqu'au dernier, et même je l'interprète,
selon les causes.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Existe-t-il un juriscon-sulte qui l'entende? Ne répondez pas en confrère.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Je ne le crois pas. D'ailleurs ce serait dommage. HÉLÈNE, surpWse.</p>
<p>Ah! Et pourquoi?</p>
<p>USTAVÈRE.</p>
<p>Madame, les Codes et les Évangiles sont des livres éminemment
respectables en lesquels il est indispensable de croire, mais qu'il
importe peu de comprendre. HÉLÈNE.</p>
<p>Parce que?.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Parce que le prêtre vit de l'autel et l'avocat du tribunal.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>J'ignore ce qui vous arrive, madame mais vous êtes</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Encore faut-il que je sache certaines choses dont la subtilité fait loi
et m'échappe. Êtes-vous en humeur de consultation?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Voici le cas. Un gentilhomme a épousé, on ne sait pourquoi, au hasard de
la trentaine, une jeune fille qu'il ne connaissait que de vue et de nom.
On se marie ainsi maintenant, pour se marier, comme on se fait nommer
député pour être du gouvernement.-Une fois la chaîne rivée, ces deux
êtres se sont aperçus qu'ils n'étaient point créés l'un pour l'autre.-Le
mari, romanesque, fantasque, mondain, artiste même, un peu fou en un
mot, n'avait cherché dans le mariage qu'une maîtresse consacrée, ou, si
vous voulez, qu'une compagne de plaisirs, de voyage, de fêtes et de
toutes ces joies que sa jeunesse, son caractère et sa fortune l'excusent
de considérer comme le but de la vie. Je ne sais si je me fais bien
comprendre?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Admirablement. Ce jeune, ce trop jeune mari! n'était pas mûr pour les
gravités du mariage.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>L'éducation &lt; ue la femme avait reçue ne lui permettait pas d'entendre
ainsi ses nouveaux devoirs. Elevée par une mère chrétienne, douée
elle-même d'une âme</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Ah!enûn! t</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Plaît-il?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Pardon, l'avocat m'a échappé, madame. Et que fit alors la cliente. du
moins la jeune dame ?</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Elle plaida.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Bravo! 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>tibilité d'humeur. J'ai entendu plaider un procès identique.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je le crois bien, c'était le mien.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>J'attendais que vous. me permissiez de vous le rappeler, madame la
comtesse.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>prit sa maîtresse, et replacez-le en présence de cette incarnation
nouvelle de la femme qu'il a aimée. Qu'arrivera-t-il ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>M. le comte, sans nul doute, sera frappé de ce changement, peut-être
charmé, peut-être inquiet. C'est affaire de physiologie.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous convenez donc qu'il peut m'aimer encore? LISTAVÈRE.</p>
<p>Distinguons, madame. Je conviens surtout qu'il le doit. Il y a en
justice cent cas de pendaison entre chaque nuance.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Et si je ne l'aime pas, moi, quels sont ses droits? LISTAVÈRE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais s'il y parvient?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>La séparation tombe, annulée d'elle-même et de fait, sur un simple
témoignage, verbal ou écrit.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Puis-je parler techniquement?</p>
<p>HÉLÈNE, résolu ment.</p>
<p>Allez, les portes sont closes.</p>
<p>LISTAVÈRE, en retenant les mots.</p>
<p>La nôtre serait donc considérée comme telle? LISTAVÈRE.</p>
<p>Je le crois.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Eh bien, mais, et les conséquences? s'il en survient? LISTAVÈRE.</p>
<p>Is pater est.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Nous serions donc, de fait, mari et femme? LISTAVÈRE.</p>
<p>Il y aurait. pardon! adultère!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Je vous demande la permission de prendre un verre d'eau, madame. (Il se
verse de l'eau.)</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Encore un mot. Lorsqu'elle nous rend notre liberté par une séparation,
la loi entend-elle nous donner les droits de la veuve ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Pas tous.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Oui, j'entends. Les veuves sont les seules femmes qui ont le droit de
disposer de leur cœur sans que le code intervienne. Mais la séparation
est un veuvage. LISTAVÈRE.</p>
<p>Non, madame.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah! je vous demande pardon, c'est un veuvage, arrangez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous le démontreriez au besoin. Donc, je suis veuve, car si mon mari
n'est pas mort réellement, il l'est du moins pour moi. Je puis donc
aimer dès maintenant, pourvu que je n'aime que mon mari lui-même, et non
un autre, car tout mort qu'il est pour le mariage, il vit encore pour le
déshonneur. Mais d'après votre raisonnement, si je le prends comme
amant, je le trompe comme mari. Ah! mais voyez ce que vous me faites dire!</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>D'autre part, en le trompant, vous ne faites que remplir vos devoirs
d'épouse, c'est clair. Or vos enfants, qui sont de lui, deviennent
adultérins et il les endosse. Vous êtes sa maîtresse sans cesser d'être
sa femme légitime, et il peut vous intenter un procès où il sera accusé
et accusateur, et qu'il gagnera d'autant mieux qu'il le perdra plus
irrévocablement, et vice versa HÉLÈNE.</p>
<p>Est-ce raisonnable?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Cela n'a pas le sens commun! Et cependant cela peut se plaider</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Qui doute de votre éloquence? Mais je sais tout ce que je voulais
savoir; merci. Encore un service, voulez-vous ? Entrez dans cette
bibliothèque, il y a du n</p>
<p><pb/></p>
<p>papier et des plumes. Quand vous entendrez ceci (Elle frappe un timbre),
rentrez, j'aurai besoin de vous. LISTAVÈRE, riant.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Justement, monsieur.</p>
<p>LISTAVÈRE, en entrant.</p>
<p>HÉLÈNE, puis GONTRAN.</p>
<p>Un domestique entre au son du. timbre.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Introduisez M. le comte. (Le domestique sortj Je suis curieuse de savoir
comment il m'abordera, par exemple (Entre Gontran.) Après un an!</p>
<p><pb/></p>
<p>CONTRAN.</p>
<p>Bonjour, Hélène.</p>
<p>Tout simplement Allez donc vous creuser la tète GONTRAN.</p>
<p>Est-ce que vous ne me remettez pas ? Je suis votre mari! I</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Incorrigible, mon cher comte J'ai reçu votre petit mot et je vous ai
répondu sans prendre haleine. Comment vous portez-vous et qui me vaut
l'honneur de votre visite ?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>étiez reine de beauté! Ce n'est pas un progrès, cela, c'est une
transfiguration! Excusez-moi si je vous en félicite.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous voulez me faire avouer que j'étais une sotte? Ce n'est pas généreux</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE, rtCtTtf.</p>
<p>Ah! ah! ah! ah! 1</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Oh! vous riez, Hélène 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>le célèbre fantaisiste, prince des boulevards .et général en chef de
tous les excentriques de Paris? Votre visite me faisait présager quelque
bonne folie, spirituelle, imprévue, et je m'en amusais par avance! Mais
de telles récriminations, après un an, c'est-à-dire un siècle, et la
première fois que nous nous revoyons! Ah! ah! ah! 1 écoutez ce n'est pas
original 1</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Est-ce que par hasard vous étiez embarrassé? GONTRAN.</p>
<p>Mais cela était visible, il me semble 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Ne venez-vous pas de m'avouer que ma visite vous</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>C'est pourtant le but de ma visite</p>
<p>HÉLÈNE, battant des mains.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Pourquoi n'avez-vous pas de maîtresse, Gontran ? GONTRAN.</p>
<p>Parce que je suis amoureux, Hélène.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah bien! dites-moi maintenant ce que je dois ressentir et de quelle
sorte est le cri que je dois pousser!</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais ni l'hébreu, ni le turc, et vous me parlez une langue
incompréhensible 1</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Ceci est pourtant fort simple. Je n'en ai pas parce que j'aime
véritablement.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je n'ose vous entendre, pour l'honneur du nom que je porte Pour la
première fois vous seriez venu, vous auriez vu et vous n'auriez pas
vaincu, vous! Non. GONTRAN.</p>
<p>L'amour-propre est sauf, elle ignore mon amour, si vous voulez.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Il a donc fallu que vous ne pussiez pas échanger un seul mot avec elle?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Aujourd'hui seulement je l'ai pu, et ici mémo. HÉLÈNE.</p>
<p>Ici! c'est donc une de mes amies?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Oui, la plus intime.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais alors votre visite?. votre visite aurait pour but de me prier de.
Ah! écoutez, non pas cela! c'est par trop fantaisiste aussi! 1</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Il dépend de vous seule cependant que je sois le plus heureux des hommes!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>N'y comptez pas! En vérité mais vous perdez le sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Il y va de ma vie!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah mon Dieu comme il dit cela</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Il y va de mon honneur et de mon nom, qui est le vôtre.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>CONTRAN.</p>
<p>Vous n'êtes pas jalouse, alors?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Moi?. Ah! oui, c'est vrai! Non, pas du tout. GONTRAN.</p>
<p>Pas même un dépit ?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Faut-il être franche?. Je m'amuse énormément! Dites donc vite, qui
est-ce? 2</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Depuis bientôt un an je la rencontre dans les milieux les plus
recherchés de l'élégance parisienne. Elle a su même faire un choix dans
cette élite, mais un choix qui témoigne du tact le plus admirable et
d'un sens exquis de la véritable distinction. On commence d'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Le La Bruyère est au pastel, mais d'une beauté rare 1 Et c'est une telle
créature que vous avez rêvé, don Juan que vous êtes, d'entraîner avec
vous dans le soufre et le feu? C'est éblouissant de fatuité! 1</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Plus encore que vous ne croyez peut-être, car cette femme c'est vous.</p>
<p>HÉLÈNE, se dressai.</p>
<p>Moi, monsieur le comte, moi! Vous vous moquez.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Oh! ne vous fâchez pas, Hélène vous ne le pouvez plus!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Me fâcher! Mais si, je dois me fâcher. Et ce qui me désespère. c'est que
je ne le peux pas, en effet! votre extravagance serait-elle contagieuse
? et puis ce portrait! Ah! ce portrait! quelle femme ne se damnerait pas
pour en attester la ressemblance? Allez! vous êtes un maître séducteur</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah! Gontran, laissez-moi au moins le temps de m'y reconnaître. (Elle
sonne.) J</p>
<p>SCENE 111</p>
<p>LES MÊMES, LISTAVÈRE, entrant.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Qu'est-ce que cela signifie, comtesse?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mon cher Gontran, je vous présente maître Listavère, mon avocat.
Monsieur Listavère, je vous présente M. le comte de Maye, mon mari.
Soyez assez bon pour lui donner connaissance du travail que vous étiez</p>
<p><pb/></p>
<p>en train de terminer dans cette bibliothèque, pendant que je vais
m'occuper de sa réinstallation dans l'hôtel. conjugal, (Elle sorfj</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>CONTRAN, LISTAVERE</p>
<p>GONTRAX.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Si j'ai bien compris, monsieur le comte, elle veut dire que vous êtes
remarié.</p>
<p>GONTRAX.</p>
<p>Veuillez me répondre sérieusement, je vous prie. LISTAVÈRE.</p>
<p>Fort sérieusement vous Fêtes'mais je vous assure' GONTRAN.</p>
<p>LISTAVEHE.</p>
<p><pb/></p>
<p>mandé ce matin dès la première heure pour une simple consultation de
droit; puis elle m'a prié de rester dans cette bibliothèque jusqu'au
premier coup de ce joli timbre Louis XVI. C'est tout ce que je sais, et
même tout ce que je devine.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Mais, de cette bibliothèque, vous avez entendu notre conversation ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Je Fignore. cela dépendra des ordres de ma cliente. GONTRAN.</p>
<p>Après tout, le tour est amusant et de bonne guerre. Ainsi vous dites que
nous sommes remariés? Mais comment cela se fait-il?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Par votre simple volonté.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Vous me la baillez bonne! Ai-je dit que je le voulusse ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Il est probable.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Permettez, l'avez-vous entendu?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Ceci regarde ma cliente. Elle en décidera.</p>
<p>G ONTRAN.</p>
<p>Enfin je ne l'ai pas dit. Il me serait très aisé de le prouver, et je
vous appellerai vous-même en témoignage. Tout avocat que vous êtes, vous
direz la vérité, j'imagine I</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Mon témoignage même ne vous serait d'aucun secours, car il suffirait que
je fusse mis en demeure d'affirmer qu'il a été question d'amour pour que
la séparation fùt cassée; par exemple qu'une déclaration a été faite et
accueillie.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Vous l'affirmeriez?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>.GONTRAN.</p>
<p>Mordiable J'ai vu, dit et fait pas mal de choses bouffonnes et
mirobolantes dans ma vie, mais je ne suis qu'un petit enfant auprès de
vos jurisconsultes! Voila bien la situation la plus drôlatique que
puisse inventer l'imagination d'un vaudevilliste ou d'un avocat 1
LISTAVÈRE.</p>
<p>Si monsieur le comte désire entendre le petit travail que j'ai préparé
sur cette même situation ?. GONTRAN, il pose l'acte sur le guéridon.</p>
<p>Encore une fois, répétez-moi bien ce qu'il en est. Je suis remarié parce
que?.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Parce que vous aimez derechef Mme la comtesse, votre femme.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Je l'aime, soit. Mais si je démontrais, par exemple, que je ne l'aime
pas plus qu'auparavant, et que ce que vous avez entendu n'est que le
résultat d'un pari, si</p>
<p><pb/></p>
<p>vous voulez? Je commence par vous déclarer que cela n'est pas, mais
enfin cela pourrait être.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Vous démontreriez peut-être que vous n'aimez pas votre femme, mais non
pas qu'elle ne vous aime point, elle!</p>
<p>CONTRAN.</p>
<p>Et alors?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Alors vous seriez remarié, monsieur le comte. GONTRAN.</p>
<p>Exactement.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Que cela est donc joli et bien imaginé Savez-vous qu'en sortant d'ici,
je vais acheter un code pour me distraire ?</p>
<p>LISTA VÈRE.</p>
<p>Certes, mais il faut sortir d'ici d'abord.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Serais-je de plus en prison?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Il n'y a point prison précisément, mais il y a im-</p>
<p><pb/></p>
<p>passe. Vous en sortirez, monsieur le comte, comme faisaient vos aïeux
d'un défilé, mort ou vainqueur. GONTRAN.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Dans les annales judiciaires, compte-t-on beaucoup de cas analogues à
celui-ci?</p>
<p><pb/></p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Non, le cas est rare généralement les époux se contentent d'une première
épreuve. Mais on en cite cependant.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Et comment ont-ils été résolus par les cours? LISTAVÈRE.</p>
<p>Selon les départements.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Vous dites?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>[GONTRAN.</p>
<p>Y a-t-il une zone où les maris excitent encore quelque commisération ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Le Nord, oui, en cassation. Paris n'est pas mauvais non plus, Paris est
toujours bon, mais il faut l'avocat. GONTRAN.</p>
<p>Si vous étiez le mien, comment plaideriez-vous ma cause ?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Je n'en sais rien, mais je la plaiderais.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Il Y a donc un échappatoire?</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes s'il ne s'agissait que de bravoure ou d'esprit, je m'en
rapporterais au blason des de Maye. Mais ici le danger est.sans forme et
l'ennemi insaisissable. Rien ne sert de rompre des lances; il faut
pourfendre, monsieur le comte. Foi d'avocat, don Quichotte y renoncerait</p>
<p>Ah! vous me défiez encore 1</p>
<p>Je ne vous défierais point, croyez-le bien, de déplacer une montagne;
mais de ne pas être marié, cela, oui, je vous en défie, car vous l'êtes,
quoi qu'il advienne. GONTRAN.</p>
<p>Que gagez-vous ?</p>
<p>Ma toge.</p>
<p>Je veux la voir dans dix minutes accrochée aux orties de ce vieux parc
délaissé.</p>
<p>Dans dix minutes, peste! C'est de la sorcellerie. Mais si. Pardon.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>i8</p>
<p><pb/></p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Soit: je vais contempler les orties auxquelles je dois jeter ma toge.
(Il sort.)</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>HÉLÈNE, GONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>N'est-ce pas qu'il est charmant ?</p>
<p>GOXTRAX.</p>
<p>Je me connais peu en charmes d'avocat. Mais il vous est dévoué au moins.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GOKTRA.N.</p>
<p>Aux dépens des nôtres, sans reproche.</p>
<p><pb/></p>
<p>SÉPARES DE CORPS 275</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Nous dînons chez votre mère.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ce n'est pas bien bien gai!</p>
<p>CONTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Est-ce que je n'aurais pas compris vos intentions, ou me les auriez-vous
obscurément expliquées? Ne m'avezvous pas dit que vous m'aimiez? Mais si
vous m'aimez que pouvez-vous désirer de mieux que cette réconciliation
qui vous rend tous vos droits sur ma personne?</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes remariés, Hélène, remariés!</p>
<p>Eh bien, mon ami, je le sais bien.</p>
<p>Éternellement et sempiternellement.</p>
<p>Tant mieux</p>
<p>Je m'y perds et votre désespoir m'étonne! Est-ce que vous ne m'aimeriez
pas, par hasard?</p>
<p>GOXTPAX.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GOXTRAN.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GOXTRAX.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>GOXTHAN.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈXE.</p>
<p>En d'autres termes, mon cher Gontran, vous veniez tout uniment me
demander d'être votre maîtresse ? GONTRAN.</p>
<p>Je venais vous demandez de réaliser le plus beau rêve qui soit sorti de
la cervelle humaine! Je vous offrais le lien sans la chaîne, et, ce qui
ne se trouve plus nulle part, par ce temps de code mélancolique, le
plaisir dégagé de son devoir, mais licite cependant. Et remarquez
combien cela laissait loin toutes les créations les plus paradisiaques
le bonheur était certain et le devoir facultatif! La vertu et la volupté
se rencontraient pour nous bénir; la loi, la religion et l'amour
étendaient leurs mains sur nos têtes, nous attestant chacun fidèles a
leurs arrêts avec la solution de la plus grave des questions sociales
nous retrouvions la clef perdue de rËden?Etvous y postez un avocat avec
une épée flamboyante Quel malheur que vous ne m'ayez pas compris</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Cet avocat vous tient au cœur, décidément.</p>
<p>GOXTHAN.</p>
<p>Mais oui, hélas! pourquoi cet avocat? La vilaine précaution contre un
homme qui vous aime</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>étonner, mais vous ne m'avez pas encore fait regretter la précaution de
l'avocat.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Vous êtes las de votre liberté ?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Oui, comme le chardonneret, j'aime mieux la cage avec vous.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Décidément oui.</p>
<p>HÉLÈNE, lui indiquant l'acte sur le bureau.</p>
<p>Signez-le, si vous l'osez.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONTRAN, courant au bureau.</p>
<p>Oh des deux mains. « J'atteste de plein gré que mon seul désir est de
voir casser notre séparation. Gontran de Maye. a</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Donnez-moi cela.</p>
<p>Ah! signez oussi, Hélène.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>A quoi bon?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Pardon! mais vous ne m'avez pas dit si vous m'aimiez.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais si c'est un piège que vous me tendez?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Et l'avocat? D'ailleurs il n'y aurait de piège possible que si nous
n'étions pas encore remariés. Sommesnous, oui ou non, remariés?</p>
<p>HÉLÈNE, signant.</p>
<p>Nous le sommes maintenant</p>
<p>GONTRAN, prenant le papier.</p>
<p>Voila tout ce que je voulais allons dîner chez ma belle-mère.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Non, mon ami, déchire cela, je ne voulais pas d'autre preuve de ton
amour. Tu m'aimes jusqu'au mariage, et moi je t'aime sans cela. Ah! je
suis bien heureuse, va! GONTRAN, brandi8sant le papier.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ne te venge pas; j'aime mon rêve, moi aussi; je veux le réaliser avec
toi il est bien fou, bien amoureux, il me plaît, il te ressemble.
Déchire, va</p>
<p>GONTRAN, le déchirant.</p>
<p>HÉLÈNE, dans ses bras.</p>
<p>GONTRAN, l'étreignant.</p>
<p>Ah! Hélène, mon cher et unique amour!Mais non, ne disons rien, ne nous
parlons pas! partons, allonsnous-en, tout de suite, vite! (Il so.me.~</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Où tu voudras, mon bien-aimé</p>
<p><pb/></p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Et maintenant, madame, je vous enlève 1</p>
<p>HÉLÈNE, sur le seuil de la porte.</p>
<p>Mais j'y pense, mon ami, que va dire mon mari? GONTRAN.</p>
<p>Bah il n'a que ce qu'il mérite. (Entre Lts~ucreJ SCÈNE VI</p>
<p>LES MÊMES, LISTAVERE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Pardon, mais les dix minutes y sont. Madame la comtesse, je me mets à
vos ordres comme témoin et comme avocat.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Eh bien, monsieur, verbalisez 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Verbalisez, maître Listavère.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Madame la comtesse, reconnaissez-vous reprendre librement pour mari M.
le comte de Maye, votre époux ici présent ? 2</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Non.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Monsieur le comte, reconnaissez-vous reprendre pour</p>
<p><pb/></p>
<p>femme M°~ la comtesse de Maye, votre épouse, ici présente ?</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Non.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Au nom de la loi je vous unis!</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Par exemple!</p>
<p>LISTAVÈRE, ramassant le papier déchiré.</p>
<p>Car ainsi qu'il appert de ce libellé de rapatriement, dûment et
librement signé par les disjoints, lequel, quoique lacéré non sans
violence, est conforme dans sa teneur et dispositions aux volontés des
deux contractants.</p>
<p>GONTRAN.</p>
<p>Vous ne ferez pas cela?</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p>Si ma cliente le désire, si!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>LISTAVÈRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>PS</p>
<p>LE NOM</p>
<p>Il convient d'ajouter tout de suite, afin de ne point perdre une
occasion de rire, que celui-ci obtint dans la pièce un succès d'acteur
extraordinaire et y passa du coup grand comédien. Naturellement Mais le
plus drôle, c'est qu'il n'a pas cessé de m'en vouloir et qu'il ne me
pardonne pas son triomphe. C'est bien humain. Quoi qu'il en soit, dans
la première conception (elle est toujours et irrévocablement la bonne)
le Nom différait de la pièce représentée comme le côté pile d'un écu</p>
<p><pb/></p>
<p>Une figura curieuse du théâtre contemporain que ce Charles de La Rounat,
qui régna deux fois sur l'Odéon et deux fois prit (presque) au sérieux
son rôle de directeur officiel et la bonne blague de la subvention
donnée par l'État pour encourager la littérature.</p>
<p>Il avait de l'esprit, et, fait inouï, des Lettres Il citait même Horace
devant sa cuisinière. Je l'ai entendu. Ses comédiens d'ailleurs n'en
revenaient pas. Ils croyaient qu'il avait été prêtre.</p>
<p>Une fois même il me parla de Shakespeare, ce La Rounat, et sans dédain,
sans hausser les épaules, et (1) Le Nom (côté pile) a été édité et
publié chez Paul Ollendorff, 28 bis, rue de Richelieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on en parle entre gens de mon métier. Ce directeur m'éblouit.
Content de l'effet qu'il me produisait, il établit devant moi un
parallèle entre Shakespeare et Ponsard, fort au détriment de ce dernier.
L'Odéon, ce soir-là, venait de reprendre Charlotte Corqui n'est pas de
Shakespeare, et au contraire. Je me permis de le lui faire remarquer.</p>
<p>Et ma subvention? dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai un faible pour les gens de cette logique pratique et j'allai lui
porter le Nom, au sortir de la Comédie-Française, ainsi que je l'ai dit
plus haut.</p>
<p>Pour quelle raison, me demanda-t-il, le comité de lecture national vous
a-t-il refusé votre ouvrage ? Je n'en sais rien au juste, répondis-je,
et n'ai rien reçu sur ce point que des communications assez vagues de la
direction. Il paraît que le point de départ de l'étude a paru faux
àMaubant. Got cependant l'avait goûté, je crois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas l'ombre, fis-je fièrement, en songeant au clair de lune du boulevard
Haussmann.</p>
<p>Ah c'est dommage. Si vous connaissez M. Zola, dites-lui donc de venir me
voir, je lui jouerais volontiers quelque chose. C'est très bien, cet
~osommoir 1 Quelque temps après, je reçus mon manuscrit zébré de
crayonnages rouges. La Rounat l'avait annoté comme un devoir d'écolier.
J'avais alors trente-sept t ans et j'étais denuis longtemps père de
famille. Toutefois je lus ces annotations afin de me rendre compte des
choses, et comme on se regarde dans une glace pour constater certains
phénomènes de réfraction. C'était exclusivement instructif. Ce La Rounat
n'était, hélas qu'un. comment dire?. qu'un directeur. Mon martyre
commençait. Il dura UT. an.</p>
<p>Pendant un an je dus défendre, soit par correspondance, soit par
discussions verbales, non seulement les moindres scènes, mais encore les
moindres mots de mon œuvre. Ce fut effrayant et éreintant. Je me</p>
<p><pb/></p>
<p>Je cherchai. Pendant un an j'explorai désespérément le cerveau de
l'excellent La Rounat et j'en chevauchai les molécules. Je m'étais
procuré sa biographie, les quatre vaudevilles qu'il laisse, toute sa
critique, et je tachais de m'assimiler son idéal. Je me posais des
problèmes tels que celui-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain je courais lui porter le résultat de mon incarnation. «
Vous qui êtes un noble, commençai-je.</p>
<p>Je ne suis pas noble du tout, interrompait-il en riant, je m'appelle
Rouvenat: La Rounat est un nom de guerre.</p>
<p>De guerre, contre qui ? »</p>
<p>Il n'osait pas me répondre « Contre vous et contre tous les auteurs en
général, » mais il me faisait part du rêve qu'il avait eu la nuit
précédente, au sujet de « notre comédie )). Et moi, je consignais ce
rêve avec soin sur mes tablettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est-à-dire gaiement, son public ne tolérant pas d'autres solutions.</p>
<p>Pour jugèr-de toute la dureté de ce dernier coup, il faut avoir lu la
première version (la mienne) du drame et savoir qu'il est visiblement,
fatalement, immodînablement conçu pour son dénouement tragique. Exiger
que je mariasse Philippe avec Hélène, c'était m'ordonner de braire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais mon bourreau venait d'entrer. Ah c'est vous ? Parfait, nous
répétons dans quinze jours. Soit. Mais quelle version ?</p>
<p>La bonne.</p>
<p>Précisez.</p>
<p>Celle qui finit gaiement.</p>
<p>C'est-à-dire par le mariage.</p>
<p>–Oui. Elle est faite, n'est-ce pas? et vous êtes prêt?</p>
<p>Comment donc 1</p>
<p>A propos, j'oubliais de vous dire. Le rôle que vous aviez écrit pour Got ?</p>
<p>Oui, eh bien ?</p>
<p>Et que vous aviez refait pour Dumaine ?</p>
<p>En effet, vous avez engagé Dumaine.</p>
<p>Non. C'est Adolphe Dupuis qui le jouera.</p>
<p>Alors je dois le remanier encore ?</p>
<p>En doutez-vous? Mais remanier n'est pas le mot. C'est reprendre de fond
en comble -qu'il faut dire. J'ai quinze jours pour ce travail ?</p>
<p>-.Pas une minute de plus. Allez</p>
<p>Lorsque Boileau a écrit ce vers immortel comme la bêtise-humaine</p>
<p>Polissez-le sans cesse et le repolissez,</p>
<p>il ne se doutait pas qu'il créait une torture auprès de laquelle celles
de la Sainte Hermandad ne semblent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des répétitions, et que l'auteur doit incruster dans sa galette. Chaque
répétition m'apportait ses béquets, que j'enfournais avec grâce.</p>
<p>Ensuite la période des coupures tinta. J'avais acheté une paire de
ciseaux énorme et je l'avais attachée par une longue chaînette en fer au
trou du souffleur. La prenait qui voulait coupait qui passait.</p>
<p>Et tout le monde, béquetant et coupaillant, on s'amusait ferme à
l'Odéon, en janvier 1883.</p>
<p>Moi, pas trop.</p>
<p>Résistez me disait-il. Ils veulent vous assassiner. Pauvre Valnay, bonne
âme, restée honnête dans cette maison de perdition, il était trop tard
pour t'écouter. Et puis qu'importe d'être assassiné, quand on est déjà
déshonoré?</p>
<p><pb/></p>
<p>noir, et la ruine de l'Odéon peut-être. Je ne comprends pas La Rounat.</p>
<p>N'est-ce pas, disais-je il baisse, le cher homme! Et les acteurs,
ragaillardis par ce dialogue d'avantscène, reprenaient leur étude avec
un visible enthousiasme.</p>
<p>Il y avait sur la table des carrés de papier et des enveloppes. Chacune
des personnes présentes devait, sur ces papiers, tracer l'horoscope de
la pièce, acte par acte, selon ses prévisions. Ainsi Porel, par exemple,
prit cinq carrés et, d'une main ferme, écrivit &lt; Premier acte, très
froid. Deuxième acte, glacial. Troisième</p>
<p><pb/></p>
<p>acte, sifflets. Acte quatrième, morne. Acte cinquième~ coup du lapin.
Total, dix représentations. H On ferma l'enveloppe sur ces cinq
présages, et on la mit avec les autres oracles cachetés dans un tiroir
spécial, et soigneusement clos. La Rounat avait fait le sien. Valnay
également. Adolphe Dupuis de même. Et moi pareillement. Je n'avais
jamais vu pratiquer cet usage dans nos théâtres. Il me fit un peu froid
dans le dos, et je dus en rire assez jaune, quoique je ne sois pas
superstitieux de nature.</p>
<p>Nous ouvrirons tout cela, fit le directeur, le lendemain de la première
et nous verrons lequel de nous a le mieux prophétisé.</p>
<p>Mais je n'en finirais pas si je voulais énumérer seulement toutes les
joies et toutes les délices qui m'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah vous voilà, vous s'écria le critique en me reconnaissant. Il paraît
que vous êtes en train de tuer ce pauvre La Rounat. Il n'en peut plus,
vos violences l'abattent. Il dit que vos répétitions sont un enfer et
que, de sa vie, il n'a rencontré un auteur aussi hargneux.</p>
<p>Je crus que Dupuis allait tomber de rire. Je vois encore le montant de
porte où il se retint.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! repris-je, frappé de la coïncidence. ce prieDieu est un beau
prie-Dieu; c'est dommage, il me plaisait.</p>
<p>Je m'éloignai. La marchande me rappela.</p>
<p>Si monsieur peut attendre quinze jours seulement, je pourrai lui vendre
le prie-Dieu.</p>
<p>Pourquoi dans quinze jours?</p>
<p>L'administration du théâtre ne me l'a loué que pour quinze jours. C'est
pour une pièce sur laquelle on ne compte pas f</p>
<p>Peut-être s'est-elle réservé le droit de prolonger cette location?</p>
<p>Oh monsieur, fit la bonne femme avec un sourire éloquent en confidences,
il n'y a pas apparence 1 Elle était de la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>haine. Est-ce que vous avez gardé votre première version?</p>
<p>Celle du Théâtre-Français?</p>
<p>Je l'ai gardée en effet, dis-je. Est-ce que vous voulez la reprendre à
présent? Les censeurs sont là, je vous en avertis.</p>
<p>Elle était peut-être la bonne, cette version! Est-ce qu'on sait, au
théâtre?</p>
<p>Vous êtes abominé par tous vos confrères, me ditil, nous marchons à
l'extermination. J'en étais sûr. Advint Adolphe Dupuis. Il ne pouvait se
tenir debout, tant il soufErait d'un tour de reins qu'il venait de se
donner en essayant des bottes neuves. C'était complet.</p>
<p>Vous ne pourrez pas jouer avec le mal que vous endurez, lui ns-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment la voix de Valnay retenGt dans le corridor, Valnay se
disputait avec un groupe de journalistes, venus pour retirer leurs
billets. Ces confrères lui demandaient ma tête d'avance et il ne voulait
pas la leur donner.</p>
<p>Les censeurs étaient dans la salle. Nous y descendîmes. Il avait été
décidé, devant ce débordement d'inimitiés féroces, que la presse serait
exclue de cette répétition générale. Étant sùr d'être lapidé, j'aimais
mieux l'être en une seule fois. Je pense que l'on me comprendra.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ça?</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu vois, répliquai-je, c'est un otage.</p>
<p>Quand la pièce fut terminée et qu'il vit que non seulement je ne
fusillais pas l'otage, mais encore que je lui laissais jusqu'au bout
figure de bonhomme, Vallès se leva</p>
<p>C'est bien. Tu nous lâches! résuma-t-il.</p>
<p>Je dirai peu de choses de la représentation qui suivit et qui fut la
première, sinon qu'au lever du rideau La Rounat me pressa publiquement
sur son sein directorial.</p>
<p>« Tu Marcellus eris », me dit-il; mais souvienstoi plus tard, quand tu
seras célèbre, que c'est moi qui le premier t'ai ouvert la carrière'</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin le dénouement gai acheva de compromettre le sort de l'ouvrage. Il
n'y eut qu'un cri sur ce dénouement absurdcmcnt gai et sur ce mariage
gaiement absurde. Et ce fut fini. La cérémonie faite, chacun s'en fut
coucher, les uns avec leurs femmes et les autres tout seuls.</p>
<p>S'il y a un Odéon au paradis, c'est lui qui le dirige. Mais il n'y a
d'Odéon que dans l'enfer!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>DRAME EN CINQ ACTES, EN PROSE (Version inédite)</p>
<p><pb/></p>
<p>PERSONNAGES</p>
<p>BLONDEL, fermier normand, 55 ans.</p>
<p>HONORÉ, DUC D'ARGEVILLE, oncle d'Hélène, 55 ans.</p>
<p>PHILIPPE GIVRON, 2o ans.</p>
<p>L'ABUÈ MtCHEL D'ARGEVILLE, oncied'Hëtène, frère d'Honoré, 5o ans.
HOR\!IDAS, parrain de Philippe, 60 ans.</p>
<p>HÉLÈNE D'ARGEVILLE, 20 ans.</p>
<p>ISOLE GIVRON, sœur jumellede Philippe, M ans.</p>
<p>ELÈONORE D'ARGEVILLE, cousine et gouvernanted'Éléonore, ~5 ans. MARIE,
servante de l'Abbé.</p>
<p>Une sœur converse de l'ordre des Carmélites.</p>
<p>(L'action se passe de notre temps.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>ACTE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p>RONDE</p>
<p>On s'y mettriom des p'tits poissons nagier 1</p>
<p>Nique, naque, ô muse</p>
<p>Belle, vous m'avez t'embarlincoté</p>
<p>Par votre biauté 1</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>HORMIDAS, ISOLE, PHILIPPE</p>
<p>Hormidas entre par le fond, soutenu par Isole et Philippe; il est
visiblement émëchë, mais il se tient ferme et ne flageole que discrètement</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Asseyez-vous céans, père Hormidas, et reposez-vous. Vous avez donné du
jarret comme un jeune homme, et vous célébrez en bon cousin mon retour
de Cambridge. HORMIDAS.</p>
<p>M'est avis que je tourne un peu. Si j'avais des ailes,</p>
<p><pb/></p>
<p>je moudrais du blé. Coquin de cidre. C'est lui, pas d'autre.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Vous le trouvez bon, parrain, cette année ?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Quel âge avez-vous donc, Hormidas ?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Fais-le causer, il est si amusant!</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Il a ses idées, ton ancien maître, il croit que le paradis était dans
les pays chauds. Dans les pays chauds, il n'y a pas de pommes, il n'y a
que des serpents, et ils ne montent pas aux branches.-</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Heureusement qu'on ne brùle pas les sorciers. Vous empestez le fagot,
parrain.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Oui, ils disent ici que je suis sorcier. C'est eux qui ne le sont guère
La vérité est que je viens d'imiter la mère des Immains, elle avait trop
mangé du fruit de l'arbre, moi. l'ai trop bu de son jus! 1 Et me voilà,
comme elle, renvoyé du jardin c'.e joie. (Il mo~re le pré où l'on danse).</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>bah! 1 une heure de rel os et vous y rentrerez, parrain.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Étendez-vous, père Hormidas, et quittez votre bâton.</p>
<p>HORMIDAS, s'ë~enda~.</p>
<p>Jamais! Je couche avec! Ce qui me chiffonne, petite Isole, c'est que la
tête se dérobe. lorsque les jambes vont encore Elles sont pourtant
contemporaines (Il marmo~e des "t0&lt;s u~ues et ~&lt;mdor~.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>pHii.ii-PE, re~'dant Hormidas.</p>
<p>Soixante ans Il est plus vieux de cinq ans que le père.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Le père a l'âge du duc Honoré. M. l'abbé vient ensuite. De telle sorte
que, par les années, c'est M. le curé qui doit le respect au rebouteux,
tandis que, par le caractère, c'est tout le contraire. Arrangez ça!
PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>C'est un lingot d'or. Le nom de la famille est Lingot d'Argeville. Le
lingot est un morceau d'or brut, c'est-àdire sans alliage. Comprends-tu,
on appelle cela des armes parlantes, ma chérie.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Comment, ils ne s'allient pas?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>C'est-à-dire qu'ils ne se mésallient pas. (Isole rit.) Pourquoi ris-tu?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe, comment est-ce fait un diplomate, est-ce en bois?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Quelle malice vas-tu lancer?</p>
<p>PHILIPPE, riant.</p>
<p>Vraiment ? Est-ce que tu comptes la danser avec M"" Hélène.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Quelle M"'Hélène?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>M"" Hélène d'Argeville, la nièce du duc et de M. l'abbé, ton premier
maitre. Mais tu reviens de. Cambridge C'est le Pontoise anglais,
Cambridge PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que cela te fait?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! rien Mais qu'en dit-on? L'as-tu vue déjà? Quel âge a-t-elle ?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>On n'en dit rien. Je ne l'ai pas vue déjà! J'ignore son âge. Comme tu te
montes. Et tes trois boules? PHILIPPE.</p>
<p>Tu parles bien, tout de même. Est-ce que c'est aussi beau en anglais ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>En anglais il n'y a de beau que Shakespeare. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>par exemple: r&lt;nnn, tu verras, je mu &lt;u. mp~uiLc un exemplaire.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Avec des images ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Avec des images, il y en a même une qui le ressemble.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Est-elle jolie?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Qu'est-ce que cela te fait?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Dis-le-moi, méchant.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Et M~ Hélène est-elle jolie?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Ah tu y reviens.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Enfin, pourtant, si je dois danser avec elle. Je l'ai laissée au cloître
et je la retrouve dans une assemblée normande. C'est déroutant. Et puis
elle est la nièce de mon vieux maître, sa parenté me la rend
intéressante En deux mots, qui est-ce?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un tempérament de Rosalinde.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Rosalinde ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oui, une jeune fille de Shakespeare.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Alors tu vas l'aimer.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Tu libre-penses ? tu me montreras</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ça ne t'amuserait pas Ah Isole, c'est triste au fond, ces grandes
familles épuisées qui s'éteignent. Le nom de Lingot d'Argeville est un
des plus glorieux de notre histoire. Mais la fatalité est sur eux on
dirait que leur Dieu n'en veut plus. Sur trois frères, l'un se marie
deux fois, et deux fois ses espérances de paternité sont trahies l'autre
est prêtre. Le cadet, mort pour la patrie, ne lui a laissé qu'une fille,
qui perdra le nom lorsqu'elle se mariera. Estimons-nous heureux, mignonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être du peuple, du peuple dont le sang ne tarit pas.Tu vois, je
libre-pense, comme tu le dis. Ce n'est pas plus dimcile 'pie cela.</p>
<p>1 ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>C'est possible. Tu es bonne, Isole.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Tu la feras danser alors.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Quand cela ne serait que par politesse. Mais l'abbé l'autorisera-t-il?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Demande-le-lui. (Entre 1-'abbé la ronde redouble de gaieté et de bruit).</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>LES MÊMES, L'ABBÉ</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Comment! si elle danse! la valse,. la mazurque, la polka, la schottish,
le quadrille, et tout. C'est un sylphe combiné d'une almée. Elle est
bien la-fille de son père, le plus enragé tapeur de parquets, et
chasseur dé poussière Si on mène le cotillon autour du bon Dieu, c'est
mon pauvre René qui le conduit! Hélène! mais elle te mettrait sur les
dents, toi et ce troupeau de derviches normands 1.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Vous le lui permettez, ~lors ?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>De danser?. C'est une de mes pénitences. Allons, allons, tu ne me
connais plus, décidément. Mais c'est égal, ça m'a fait plaisir de te
revoir. J'ai cru que tu allais prendre racine là-bas, et faire souche
d'AngloCauchois. Ça m'a paru long.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Mais, monsieur le curé, je vous apportais ses lettres. L'ABBÉ.</p>
<p>Oh! toi, quand il s'agit de consoler, d'être délicate et gentille, on te
retrouve partout. Mais des lettres, ce sont des lettres, ça ne traverse
pas la peau, comme la présence réelle.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mon bon vieux maître</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ah! ouiche! ton bon vieux maître! Ils me l'ont embelli, mon élève. Enfin
Blondel l'a voulu. Il a jugé mes connaissances insuffisantes pour ton
intelligence Le pis c'est &lt;m'il a peut-être eu raison, l'animal! Je ne</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Il est docteur, monsieur le curé, il a trois boules! L'ABBÉ.</p>
<p>Hst-ce que je ne suis pas docteur, et en théologie encore! Ce n'est pas
si facile.</p>
<p>ISOLE, tt'ec impO~Ct~CC.</p>
<p>Il sait Shakespeare, qui a écrit Rosalinde!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Shakespeare? Mais je l'ai dans ma bibliothèque' Shakespeare, la belle
atfaire! Fais-tu partie d'une société de buveurs de quelque chose? Non?
J'espère bien que tu ne lis pas la Bible. Don, voila que je dis des
boises. leur bible. Où en es-tu de tes croyances? PHILIPPE.</p>
<p>A I)ar\vin.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Oh! monsieur le cure, vous êtes plus jeune que mon</p>
<p>père</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>bytére. Je ne te taquinerai pas sur ton Darwin. Il y en avait de mon
temps. On te verra, dis?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mais mon cher maître, si en Angleterre on apprend li. liberté, on n'y
apprend pas l'ingratitude.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Allez vous trémousser, mes enfants, et n'en perdez pas une, au nom du
Père, du Fils et du Saint-Esprit. Nous autres, nous n'avons le droit de
danser que devant l'arche. Sans cela! Mais oui, fillette aux yeux bleus!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Tu vois! Je ne suis pas fâchée que la leçon te vienne de ton maître.
Depuis qu'il sait le grec et le latin, des langues où il n'y a pas de
mot pour exprimer chemin de fer, valse et pomme de terre, monsieur a
désappris nos bourrées. Il me fait honte devant nos cousines. PHILIPPE.</p>
<p>Au fait, combien en avons-nous donc de ces cousines ? Toutes les filles,
ici, m'appellent mon cousin. Je me fais Fetlet d'être sous les jupes de
la fée Carabossc. L'ABBÉ.</p>
<p>Le fait est qu'il y en a au moins soixante. La prairie est diaprée de
coiiles normandes.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Mais. il en manque la fête de notre père est la fète des Blondcl. Il n'y
a, a cette assemblée, que des parents a nous.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ils sont innombrables, les Blondel Je n'en connais pas le quart, quoique
je sois curé depuis tantôt vingt ans. Quelle famille!</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Quand on n'est pas gens de qualité, monsieur le curé, on se rattrape sur
la quantité; ils viennent des quatre coins du pays de Caux.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je te serai obligé, Isole, de me les présenter, car je m'y perds.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Pas si vite.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui est un chef-d'œuvre du genre. Parmi les jeunes filles et les jeunes
gens qui tournent comme des fous, il y a des Blondel-Lansart, des
Blondel-Cocheux, des Blondel-Langevin, je te les nomme au passage, des
Blondel-Madiran, des Blondel-Pelletier! Et, mais, qu'as-tu, Philippe?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Un peu d'étourdissement. Va, continue.</p>
<p>ISOLE, revenant sur la scène.</p>
<p>L'ABBÉ, malignement.</p>
<p>Tu n'en parles pas, de celui-là, Isole.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>C'est le petit Férou.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour apercevoir ta sœur; il l'appelle sa madone et il se jetterait au
feu d'enfer pour elle. Je ne sais même pas s'il est baptisé, le morveux!</p>
<p>1 ISOLE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ne te fâche pas. Je te le décrasserai, ton adorateur, petite madone.
Envoie-le-moi.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Je vous prends au mot. Tu es témoin, Philippe. Mais qu'as-tu? Te voilà
tout défrisé. (Hormidas se recelé et tend l'oreille).</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HORMIDAS, survenant.</p>
<p>Et tu as raison, filleul. C'est de la noblesse, aussi, la nouvelle!
Blondel-Delamare est le chef d'une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>race et d'une tribu de travailleurs. Honore-le, tu es son héritier. Et
ceci, c'est encore une Blondel qui te le dit. (Il ôte son bonnet).
Hormidas Blondel-Réthërë! ISOLE.</p>
<p>Danseras-tu maintenant?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! avec mes soixante cousines! (Isole et Philippe sortent).</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>L'ABBÉ, HORMIDAS.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ce rebouteux! Tu écoutes aux portes! C'est le secret de tes sorcelleries.</p>
<p>HORMIDAS,.</p>
<p>Sorcier, pas plus q'ic vous, monsieur le curé. Mon art est de guérir les
bêtes. C'est tout.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Pour ce que tu leur fais aux bêtes, point de mal pour sùr.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Point de mal, car je les aime.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu as des secrets, vieux druide. Et qu'est-ce que tu prends pour une
consultation?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>2t</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Insolent Ou celui d'une journée au cabaret Le café, le pousse-café, la
rincette, la pousse-rincette, la rinçonnette et la
chasse-rinçonnette.Ce&amp;ls d'Esculape Et ça ne sait pas lire, voyons,
sais-tu lire?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Dans les livres, non!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ah! oui, c'est vrai, tu t'occupes de magie. Tu tires des horoscopes aux
filles, tu exorcises des possédés, tu jettes des sorts ou tu les lèves,
tu fais retrouver les objets perdus ou volés. Des miracles, quoi! Tu as
de la chance toi, fais-m'en donc un.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Non est-ce que ma soutane te fait peur? Je te dispense de respect.
Voyons, un tour, prophétise, divinise, saute dans le passé, danse dans
l'avenir, et dis-moi quelque chose d'extraordinaire.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Vous avez tort, monsieur le curé, foi de bon chrétien. L'ABBÉ.</p>
<p>Nous verrons. Je te regarde, marche, et je t'écoute. (Il s'assied et
tire sa &lt;a6~tére./</p>
<p>HORMIDAS, auançant-la main.</p>
<p>Si c'est un effet de votre bonté ?</p>
<p>L'ABBÉ, riant.</p>
<p>Est-ce que ton diable est priseur?</p>
<p><pb/></p>
<p>Merci, monsieur le curé.</p>
<p>Oui, mais il n'est pas rond.</p>
<p>Pardon, il l'est.</p>
<p>Excus' il est ovale.</p>
<p>Dame, c t pas ma partie, fais-le, toi.</p>
<p>Inutile "&lt;' nr le marquis.</p>
<p>AppeU&lt;. Í curé, mon ami, si cela ne te dérange poi~</p>
<p>Non ¡ n~' escient. Il y a en vous, l'homme et le r~r&lt; ~&lt;&lt;' t' ment, je
ne m'adresse qu'au premier ~i"~ 'a- le marquis, puisque vous me faites t
h~tttw K ~ser avec moi, je vous rappelle, que hac~ i de son métier.
Mais, l'un a la sebii. l &gt; &lt; re l'a derrière, témoin les troncs</p>
<p>HORMIDAS, prise lentement.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>L'avais-je pas dit? Je parle au marquis, et c'est le curé qui répond.</p>
<p>L'ABBÉ, ajoutant de l'argent.</p>
<p>Tu me revaudras celle-là, madré Normand. Je suis pincé. Mais, est-ce là
ton tour?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>C'en est un, dà! Faut-il continuer?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu m'a promis le diable, et tu ne m'en montres que la queue. Va,
Hormidas, j'attends le reste, qu'est-ce que tu regardes ?</p>
<p>Tu m'avertiras quand ça commencera, hé, paroissien de Beizebuth! Je
m'endors.</p>
<p><pb/></p>
<p>HORMiDAS, répétant.</p>
<p>Peut-être pour toujours, monsieur le marquis. L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Du fils de Blondel-Delamare, non du fils de Denise Givron, oui.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Où est la différence? Denise Givron n'était-elle pas la femme de
Blondel-Delamare? D'ailleurs, tes sousentendus sont très bêtes, mon
bonhomme, pour deux raisons, la première est que si j'avais voulu avoir
des enfants, je me serais marié, et d'une. La seconde, c'est qu'Isole
est aussi l'enfant de Denise, puisqu'elle est bessonne de Philippe. Je
n'ai pourtant pas entrepris l'éducation d'Isole. Qu'est-ce que tu
chantes? HORMIDAS.</p>
<p>Il n'y a qu'une espèce d'anges au paradis, mais il y en a deux sur cette
terre, les mâles et les femelles et la loi salique ne régit pas que les
familles royales. Ça se marie, les filles, et ça perd le nom les
garçons, ils héritent de tout, entendu</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Explique-toi, tu t'embrouilles dans tes cartes HORMIDAS.</p>
<p>J'ai fini.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Comment c'est tout? Je suis volé. Rends-moi mon argent. (Il le prend au
collet.) J</p>
<p><pb/></p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>M'est avis qu'il est dûment gagné. Vous vouliez du mystère,, et vous en
avez eu. Si vous dites non, je donne les cinq francs au petit Férou.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Merci, non, vous m'avez compris de reste.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Comb~n veux-tu pour te taire?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Monsieur le curé, je m'appelle Hormidas BlondelRéthéré. C'est votre
meilleure garantie. Économisez. L'ABBÉ.</p>
<p>Et pour quitter le pays, combien demandes-tu? HORMIDAS.</p>
<p>Quitter la Normandie Je mourrais. Elle me colle aux pieds la terre
natale. Jamais!</p>
<p>L'ABBÉ, rtCCTtf.</p>
<p>Ah ah! Tu ne vois donc pas que je me gausse de toi? Vrai, tu n'es pas
fln pour un sorcier, et comme Normand, tu me fais honte, Béjaune!
Breton! HORMIDAS, au fond et regardant Philippe.</p>
<p>Bon.. Monsieur le curé, je n'ai jamais eu l'honneur de voir madame la
duchesse douairière, qui fut votre mère et celle de M. Honoré, et qui
est morte il y a vingt ans. Voulez-vous que je vous la dépeigne? Elle
était grande, elle avait les cheveux bruns et frisés sur le front, un
air réfléchi, des yeux noirs, un peu caves et largement ouverts le nez
était petit et droit, la bouche</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ, troublé.</p>
<p>Non, Hormidas laissons cela pour aujourd'hui. Mais viens me voir, nous
en ferons ensemble de la magie. Comme ça, c'est orthodoxe. (Il sort en
riant.) HORMIDAS, seul.</p>
<p>Il en a dans l'aile, l'homme d'église. Eh eh confrère</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>BLONDEL, HORMIDAS.</p>
<p>C'est lui, Blondel-Delamare.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>J'attends Philippe ici; le moment de l'éclairer est venu plus tôt que je
ne l'aurais voulu, mais l'arrivée du duc l'a fait mûrir. Ah! dame! j'ai
peur, et je prends les devants. Tu es le parrain du cher enfant,
m'approuvestu de parler tout de suite ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Tout ce que tu fais est bien fait, cousin, je t'approuve. BLONDEL.</p>
<p>C'est le nom que tu joues. Il est beau.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Oui, mais il y a l'autre!</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Ruse.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Je ne sais guère. Voici Philippe, va. (Hormidas sort.)</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>BLONDEL, PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours.</p>
<p>Bien. Maintenant, assieds-toi et écoute. Je te sais très énergique, mais
je te sais très tendre aussi. Sois vaillant.</p>
<p>Vous m'effrayez, mon père.</p>
<p>J'y ai songé, oui, je vous l'avoue.</p>
<p>Vous me demandez quel état je veux prendre. Mais, je ne sais encore.
J'ai compté sur votre conseil. Estce que j'ai eu tort ?.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>BLOXDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mais, faut-il que des aujourd'hui je me décide? J'ai divers goûts, en
effet, mais entre eux, je ne m'y reconnais pas encore. Vous me prenez un
peu brusquement, au milieu d'une fête, et au débotté d'un voyage. BLONDEL.</p>
<p>l'muppE.</p>
<p>Quittes? Est-ce vous qui me parlez, mon père? 2 DLOXDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Et l'on apprend que la nature ne peut pas mentir! BLOXDEL.</p>
<p>PHILIPPE, la &lt;&lt;~c c~re les mains.</p>
<p>Oh! allez, allez j'écoute.</p>
<p>BLOXDEL.</p>
<p>Console-toi, mon enfant, ne baisse pas la tête, car Denise a été le
modèle des épouses et la plus sainte Tu peux être fier d'elle comme les
autres enfants le sont de leur mère. Elle s'était rachetée si cher par
quatorze ans de dévouement que Dieu a été jaloux et me l'a reprise. Je
l'ai perdue trop tôt, après l'avoir espérée trop longtemps. Le seul
chagrin qu'elle m'ait causé, c'est de ne pas m'avoir laissé d'enfants
d'elle; vous m'en avez consolé tous les deux; cet oubli de notre pauvre
amour, vous me l'avez réparé, ta sœur et toi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE, sanglotant.</p>
<p>Je ne puis parler, j'ai l'âme retournée.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Isole, ma sœur, nous ne sommes pas des Blondel, nous!</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous la laisser?. C'est dérisoire.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Vous acceptez donc?</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Pas encore. Non. Tu es trop jeune pour te rendre compte de la gravité de
l'acte que tu me proposes. Si demain, je te reconnaissais selon ton
désir et le mien, il pourrait arriver plus tard un événement qui te
ferait regretter.</p>
<p>PHILIPPE, l'interrompant.</p>
<p>Jamais! Jamais!</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>an, je t'attendrai, et quelle que soit ta détermination, j.e n'oublierai
pas l'élan d'affection qu tu viens d'avoir pour moi; comme je te l'ai
dit, je m'en trouve amplement payé.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Le nom de mon père est Blondel-Delamare BLONDEL.</p>
<p>Merci, tu es un homme</p>
<p>SCÈNE VI</p>
<p>LES MÊMES, ISOLE, HÉLÈNE, ÉLÉONORE. ISOLE.</p>
<p>Par ici, mesdames, je vous prie. Père, voici ces dames d'Arg eville.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Soyez les bienvenues dans cette vieille ferme nor-</p>
<p><pb/></p>
<p>mande, où beaucoup de vos aïeux se sont reposés quelquefois. Vous
m'honorez d'en passer le seuil. Voici mes deux enfants Isole et
Philippe. HÉLÈNE.</p>
<p>Isole? Le nom est charmant, comme celle qui le porte d'ailleurs.
Monsieur. (Elle salue Philippe.) J ISOLE.</p>
<p>Disposez de moi, mademoiselle.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Eh bien! mais embrassez-moi d'abord, voulez-vous? (Elles s'embrassent e&lt;
causent.)</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>J'ai un peu connu le comte René dans ma jeunesse. C'était un homme très
bon sous des dehors brusques et même hautains. Mais est-ce que M. le duc
Honoré ne doit pas venir? il s'est fait annoncer.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Pardonnez-moi, il nous suit avec l'abbé. Serait-ce abuser de votre
gracieuse hospitalité, que de vous demander deux doigts de n'importe
quoi dans un verre? J'ai une route de poussière dans la gorge. BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>madame, et si vous voulez me permettre de vous y conduire.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Volontiers. Mais veuillez m'appeler mademoiselle. On s'y fait assez
vite. Viens-tu, Hélène?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Non, ma 'cousine; je n'ai besoin de rien, si vous le permettez,
j'attendrai ici avec Isole.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>HÉLÈNE, ISOLE, PHILIPPE</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Alors, le voile s'attache au sommet et on le laisse flotter en
dansant?.Vous m'excuserez, monsieur. (Philippe salue).</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Jusqu'aux talons, oui, mademoiselle.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais, j'ai vu en entrant que toutes vous n'avez pas le même. Il y en a
qui portent la coiffe haute et terminée en pointe, comme la vôtre. Chez
les autres, la coiffe est en forme de mitre. Pourquoi?</p>
<p>22</p>
<p><pb/></p>
<p>338</p>
<p>OURS ET FOURS</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>J'aime bien mieux la coiffure des jeunes filles. Vous avez l'air d'une
petite fée, il n'y manque que la baguette. Il n'est pas bavard, votre
frère.</p>
<p>Qu'est-ce que tu as donc? Parle.</p>
<p>PHILIPPE, rêveur.</p>
<p>Mais je regarde, j'écoute, je. ~BasJ C'est cettejeune fille qui cravache
les paysans?</p>
<p>ISOLE, bas.</p>
<p>Oui. Elle est bien belle.</p>
<p>PHILIPPE, même jeu.</p>
<p>Elle me déplaît.</p>
<p>ISOLE, même jeu.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Sincèrement, vous me trouvez jolie? Moi, je n'aime pas mon type; je
voudrais vous ressembler. ISOLE.</p>
<p>Ah par exemple, quel caprice</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je vous assure, et de toutes façons. Voulez-vous échanger avec moi? et
même la vie? Votre maison est admirable, les beaux meubles, les riches
armes, les gaies faïences bleues Que l'on doit être bien ici, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>L'hiver est triste partout. (Philippe s'esquive). HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>A Paris surtout. Quel âge avez-vous, Isole ? ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Cette Normandie On y épouse qui l'on aime. Je n'aurai pas la même
chance. Je suis très riche, ma chérie.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Et moi aussi? Ça ne fait rien chez nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais vous n'êtes pas noble et unique héritière d'un grand nom.Vous
n'êtes pas une Lingot d'Argeville. Vous êtes bien heureuse A propos,
j'espère que l'on va me faire danser,' je suis venue pour m'amuser. ISOLE.</p>
<p>C'est que. une demoiselle comme vous. nos paysans ri'oseront pas vous
inviter peut-être. On disait que vous étiez si fière?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>J'ai cette réputation? Je m'en doutais. C'est cela, sans doute, qui a
fait fuir ce jeune homme.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Ne le croyez pas, Philippe est un savant il est docteur. Il sait toutes
les danses et même la gigue. Oh! ce Philippe 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>C'est curieux, il ne vous ressemble pas.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Nous sommes pourtant jumeaux, mademoiselle. HÉLÈNE.</p>
<p>Mais c'est ravissant; comme vous devez vous aimer ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous n'avez plus votre mère?</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Elle a le costume cauchois; qu'elle est jolie!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah! si j'avais su! Je n'ai pas de costume normand. Je m'en serais fait
faire un sur le patron du vôtre.Vous me le prêterez, n'est-ce pas?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Avec plaisir.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>S'il y en avait un qui vous allât?</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ, L'ABBÉ</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu ne soudes mot,'Honoré! Tu te promènes dans cette ferme avec des
allures de revenant. Tu finiras par épouvanter ces jeunesses.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Quelle chose étrange, Michel! Ce pays où je suis né, ce domaine
patrimonial, berceau de notre nom et de notre famille, il ne me dit
rien. Il est vrai qu'il y a des siècles que je n'y suis venu. Routes,
bois, prairies, et les maisons, et ton église même, je ne reconnais
rien. Tout m'est étranger. Qu'est-ce que j'ai donc fait de la vie? Je me
produis l'effet d'un papillon qui chercherait sa propre chenille.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Non, c'est un Léthé. Est-ce qu'il y a encore des gens qui se souviennent
du joyeux Honoré d'Arge ville ?-de l'Honoré de trente ans? Ah! je
n'engendrais pas la mélancolie Que cela est loin, mon Dieu!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>De tes contemporains, il n'en reste que deux. D'abord Blondel-Delamare
et puis Hormidas, le rebouteux. HONORÉ.</p>
<p>Hormidas, le rebouteux, qu'est-ce que c'est que cela! Je ne sais plus.
Attends donc. non, je ne sais plus. C'est épongé. (Il se ~ue.~ Alors,
c'est ici que tu t'es retiré, toi Michel, c'est singulier:</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Fais-le restaurer.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Et Hélène?</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Oh! Hélène! Elle en aura dix autres! D'ailleurs, je la connais. Elle
aimerait mieux cette ferme qui d'ailleurs est superbe, il faut l'avouer.
Est-ce qu'elle existait de mon temps? 2</p>
<p>L'ABBË.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Qu'est-ce que tu veux? c'est leur tour. Mais quel goût dans cet
intérieur! C'est un musée, cette salle. Je ne me rappelle pas ce
Blondel, quel homme est-ce? Il a des pièces admirables, vois donc ce
vieux Rouen, ces ivoires, ces précieux meubles de bois sculpté, ces
tapisseries d'Arras. Diantre!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Eh bien oui, tout cela leur vient de la prise de la Bastille.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu vas le voir, il est ici, c'est le frère d'Isole, la fille même de ce
Blondel-Delamare.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Est-ce qu'il est intelligent? On peut le pousser. L'ABBË.</p>
<p>Il se poussera bien sans toi. Mais qu'est-ce qui te préoccupe? tu ne
tiens pas en place.</p>
<p>HOXORÉ.</p>
<p>Ne fais point attention, l'abbé. C'est cette petite miniature qui est
sur la cheminée. Elle me tire l'œil depuis que nous sommes ici. Quelle
ravissante Cauchoise Qui est-ce?</p>
<p>L'ABBE.</p>
<p>La femme de Blondel-Delamare, morte il y a six ans.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>C'est signé Blondel. Est-ce le peintre de Louis-Philippe, celui qui a
fait les plafonds du Louvre? L'ABBÉ.</p>
<p>Oui, il était de la famille. Mais je t'annonce mon élève.</p>
<p>SCENE IX</p>
<p>LES MEMES, PHILIPPE</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE, saluant.</p>
<p>Monsieur.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Monsieur. (Il se passe la main sur fe front.) C'est une hallucination,
mais la ressemblance est extraordinaire.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Vous regardiez, je crois, le portrait de ma mère, monsieur.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ce n'est point de cette ressemblance que je parlais c'est d'une autre et
qui passe la'pensée. Ah! il y a de cruels hasards dans la vie</p>
<p>L'ABBÉ, A Philippe.</p>
<p>Est-ce que tu retournes en Angleterre ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Je vous remercie, monsieur, de vos offres de service et de la bonne
opinion que vous avez de moi, sans me</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ne me disais-tu pas que ce jeune homme est ton élève et n'ai-je
point entendu que cet élève était le fils du maître de céans?</p>
<p>L'ABBÉ, troublé.</p>
<p>Je l'ai toujours tenu pour tel. Tu comprends que je ne suis point initié
aux affaires de famille de tous mes paroissiens.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Givron. Denise Givron.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>honneur, monsieur, pour la garde de ce secret. Il y va de la
tranquillité d'une âme de jeune fille et du bonheur d'une sœur bien-aimée.</p>
<p>1 HONORÉ.</p>
<p>Monsieur, je n'ai rien entendu. (A part.) Givron, ce nom m'est comme
familier.</p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Petite sœur, je t'en prie. Je t'expliquerai! 1</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Turelure! (Elle ~en~aîne.) Arrive; je te présente une nouvelle cousine,
la soixante et unième et la plus jolie. Je t'avertis qu'elle est sans
cavalier.</p>
<p>PHILIPPE, sans regarder Hélène.</p>
<p>Mademoiselle! (Il salue vaguement.) C'est très grave, Isole, je
t'assure. Laisse-moi m'en. aller. Tu ne peux pas te douter de la gravité.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Elle vient de Paris, tout exprès pour danser avec</p>
<p><pb/></p>
<p>toi. Mais regarde-la donc. (Elle amène Hélène au milieu de scène et la
présente.) Allons! Qu'elle est timide notre cousine Hélène Blondel
d'Argeville. HONORÉ, avec un sursaut.</p>
<p>Hein?. C'est fortuit sans doute, mais, décidément, le hasard est
agressif aujourd'hui.</p>
<p>Que dites-vous de ce travestissement ?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Si j'avais horreur de quelqu'un en ce moment,.mademoiselle, ça ne serait
que de moi-même. Mais si vous m'accordez la faveur dont ma sœur m'a si
prématurément jugé digne, je dirai que je n'en ai jamais obtenu de plus
précieuse.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Voulez-vous essayer?</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Alors c'est un dén? Je les aime. (A !'ab6ë.) Tu permets, oncle terrible?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Dis donc, petite madone, il n'a pas l'air de lui revenir beaucoup, notre
Philippe.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>En Normandie, c'est un peu comme en Angleterre, il faut être présenté.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Mais la présentation'a été fort originale et fort spirituelle Hélène
Blondel d'Argeville Cette association de noms. Vous êtes la sœur de M.
Philippe, mon enfant.</p>
<p>ISOLE, étonnée.</p>
<p>Oui, monsieur le duc, et, comme on dit chez nous, sa bessonne.</p>
<p>SCÈNEYI</p>
<p>HONORÉ, L'ABBÉ, ISOLE, ÉLËONORE, qui entre. L'ABBÉ.</p>
<p>Elle est jolie comme un ange dans ces nippes normandes. Regarde-la donc!</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Ah ça, elle n'est pas ici? Le temps de prendre un</p>
<p><pb/></p>
<p>biscuit dans du malaga! pritt. Je cherche partout Hélène.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Cette Cauchoise?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Cette Cauchoise! Et moi, maintenant, qui m'invite? Vous n'êtes plus que
des amateurs, ici 1</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Monsieur le duc, quel honneur</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Miracle! Mais voyez donc, l'abbé, le duc qui est gai, le duc qui rit et
qui y va de sa pastourelle. Miracle, vous dis-je.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Quelle idée a-t-il?. « Fiat volontas tua, Do)rnne/ a Rideau.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE. DEUXIÈME</p>
<p>Au Ch&amp;t6au d'Argeville. La salle des Armnres</p>
<p>Une vaste salle très profonde, voûtée comme une nef de cathédrale, et
éclairée du fond par une-.grande baie vitrée, carrée et scellée par des
agrafes de fer en X. Dans l'épaisseur du mur, un banc est creusé.
Au-dessous, l'écusson d'ArgevilIe, en pierre sculptée avec la devise en
or: « Sans alliage.~ »</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>HÉLÈNE en amazone, ISOLE.</p>
<p>(Elles entrent par le fond.)</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Entrons ici, nous y serons seules pour causer. ISOLE.</p>
<p>Quelle graade salle! On s'entend marcher. (Elle écoule.) et parler!
C'est effrayant, mademoiselle. HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Vous vous tenez ici le soir? 2</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Comment peut-on vivre avec ces grandes ombres du plafond sur la tête? Et
la nuit, lorsque tout craque</p>
<p>23</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ce n'est pas plus triste qu'au couvent. Vous n'êtes pas allée au
couvent, Isole; vous êtes une fleur de plein air. Je suis pâle et
froide, moi, et le moindre soleil me grise. C'est pour cela que j'aime
les ruines, l'ombre et les choses du passé j'ai été très pieuse. Mon
rêve est de causer avec les êtres disparus. Les nuits d'insomnie, je
descends dans cette vieille salle et j'interpelle les aïeux. Je leur
reproche l'erreur qui m'a fait naître fille. Pas un ne m'a encore
répondu, hélas</p>
<p>ISOLE</p>
<p>HÉLBXE.</p>
<p>M. votre frère venait au château avec l'abbé?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE</p>
<p>C'est un être singulier que votre frère, Isole, et je ne le comprends
pas encore entièrement. Il se ressent de sa double éducation. Il y a en
lui, un mélange de distinction naturelle et de violence acquise, de
rêverie eL de détermination, d'incertitude et de volonté, de timidité et
d'orgueil, de scepticisme et de ferveur, qui font de lui un type rare et
original. J'ai horreur du jeune homme « comme il faut de ce temps; je
hais ce vernis des parvenus qui fait luire uniformément l'imbécile et le
fort, et quoique des hommes ne portent plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>l'épée, j'aime qu'on la leur sente aux côtés, même quand ils
s'agenouillent.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Votre père ne m'aime pas, Isole, et par contre, votre frère. (Elle
s'arrête, et utueme~f :) Ne leur répétez rien, croyez-moi, et parlons de
vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Oh! moi, je n'ai pas d'histoire, je suis.très heureuse. HÉLÈNE.</p>
<p>Vous n'aimez personne, Isole?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Mais, si, j'aime tout le monde.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE. (Entre l'abbé.)</p>
<p>Je préfère le petit Férou que l'on persécute, et qui est malheureux.
Mais, sauvons-nous. Voici M. l'abbé. C'est l'heure du tréviaire.</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>LES MÊMES, L'ABBÉ, lisant son brëutau-e. HÉLÈNE.</p>
<p>Restez, mon oncle, nous vous cédons la place. L'ABBÉ.</p>
<p>Amen. fait signe qu'elles ne le dérangent pas et qu'il se ~e~dt'a au
/'ond).</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Oh bien, si nous ne vous dérangeons point!</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle livre mystérieux que le bréviaire, mademoiselle Depuis plus de
trente ans M. l'abbé le lit tous les jours, et on voit qu'il ne le sait
pas encore.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Votre frère ne vient pas; c'e~t la première fois que ce cavalier modèle
dépasse l'heure, nos projets étaient de pousser jusqu'aux bords de la
mer, et j'ai fait seller les meilleurs trotteurs de l'écurie.</p>
<p>ISOLE</p>
<p>L'ABBÉ, dans les o'et~es d'Isole.</p>
<p>.in Israël.</p>
<p>ISOLE, auec un cri.</p>
<p>Ah! que j'ai eu peur!</p>
<p>~abbë ëc~e de rire et retourne au fond. Il y rencontre EMonore qui
parait sur le seuil, et il rebroasse chemin.)</p>
<p>SCÈNE III</p>
<p>LES MÊMES, ÉLÉONORE, puis HONORE.</p>
<p>ÉLÉONORE, OU/b~d.</p>
<p>L'abbé, je vous en prie, donnez-moi le bras. Je n'ose pas entrer dans ce
magasin de ferrailles bruissantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE, s~fança~ vers elle.</p>
<p>Me voici, Éléonore.</p>
<p>Oh! ne me quittez pas, mademoiselle.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ÉLÉoxORE, &lt;t l'abbé qui ~ttCt donné le bras.</p>
<p>Je vous assure, l'abbé, qu'il y a des rats dans ces armures.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>C'est dans votre cervelle qu'il en trotte. Qu'est-ce qui vous amène et
d'où vous vient cet air effaré? ÉLÉoxoRE, ~(t tendant une lettre.</p>
<p>Savez-vous lire, l'abbé?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Il y a apparence. Mais point sans lunettes toutefois. ÉLÉOKORE.</p>
<p>Mettez-les, de grâce; l'épHre en vaut la peine. C'est de la marquise de
Bourgine. Ton mariage est dans l'eau, Hélène 1</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Est-ce qu'il est question de ton mariage avec un de Bourgine? 2</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Il parait, mon oncle.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Non, mais voyez comme elle en parle! Si ce n'est pas le dixième, je ne
veux pas être une d'Argeville. Cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>tainement, il y a idéal et idéal, et Stanislas-Xavier de Hourgine ne
serait pas le mien, s'il m'était permis d'en nourrit- un a mon âge. Mais
enfin, il a dans les veines du propre sang de Louis XV.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Sabre de bois! du sang de Louis XVI ~f! prend lettre c&lt; i</p>
<p>ÉLËO~ORE.</p>
<p>11 en a, vous dis-je, par sa bisaïeule! Il est const'-mt qu'elles
bruinent, entendez-vous?. Quelle singulière idée avez-vous de vous tenir
dans cette salle! C'était un parti fort sortable.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah! le joli tapis de langueurs 1</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Bon, continuez. C'est après les langueurs qu'est le coup de poignard.</p>
<p>L'ABBÉ, ~ÎSOMt.</p>
<p>On ne vit plus ici que de l'idée de ce mariage. n ÉLÉONOnE.</p>
<p>Pardon, il y a on ne &lt;t rit plus, je vous en avertis.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Votre « rit a n'a pas le sens commun. Mettez vos besicles, que diantre
Vois donc, Hélène. (Il tend la ~h'e it Hc~ne.~</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais non, j'en reste aux langueurs, c'est plus Louis XV</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Vous allez donc vous marier, mademoiselle ? Quel malheur</p>
<p>HÉLÈNE, riant.</p>
<p>Malheur pour qui? C'est aimable ce que vous dites? ISOLE, embarrassée.</p>
<p>Mais. pour ceux qui vous aiment. Vos parents, vos amis, moi qui ne vous
verrai plus.</p>
<p>Et c'est pour cette question d'orthographe que vous m'avez interrompu
dans mon bréviaire. Oh! par exemple</p>
<p>(Il reprend son bréviaire et s'en va.)</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Vous direz ce que vous vous voudrez, l'r est tremblé, mais c'est un r.
(Honoré entrer J'en prends le duc pour juge. Suis-je aveugle, cousin, et
y a-t-il ici « On ne rit plus ou « on ne vit plus a.</p>
<p>HONORÉ, lisant.</p>
<p>Ma chère Éléonore, si Stanislas languit, il ne rit pas. Rien n'est moins
gai que de languir. Stanislas vit, n'en doutez pas il vit dans les
langueurs, mais il vit 1 ÉLÉONORE.</p>
<p>Il est vrai que les attitudes, dans ma version, se contrecarrent. Mais
la logique n'est point la dominante des amoureux. Et, franchement, j'ai
eu peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>361</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>LES MÊMES, moins L'ABBÉ.</p>
<p>Bonjour, chère enfant. Toujours gaie, toujours modeste et gentille. Ah!
fraîche fleur des haies normandes, heureux qui s'enivrera de votre
parfum de grâce et de candeur! Heureux celui dont vous serez aimée!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Les fleurs des haies, monsieur le duc, ont toutes des épines. Et puis,
elles meurent au bord des chemins, oubliées, incueillies et non
respirées, quand ce ne sont pas les chèvres qui les broutent.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Aimable réplique! (Entre un domestique.) C'est le rebouteux? Faites-le
entrer. Je l'attends impatiemment. (Le domestique sort.)</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Eh bien! mais si nous Pinterrogions, nous? Qu'en dis-tu, Hélène?</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Oh! moi, je ne suis pas curieuse de ma destinée, je la sais.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Mais si! divertissez-vous. L'abbé est parti, et d'ailleurs je prends le
péché sur moi; (Hormidas entre.) il se perdra dans le torrent des autres.</p>
<p>SCËXE V</p>
<p>LES MÊMES, HORMIDAS.</p>
<p>HORMiDAS. (Il s'arrête sur le seuil.)</p>
<p>Cousin Hormidas, déchirez-nous notre avenir. HORMIDAS, riant.</p>
<p>Le tien est peint en rose, petite Isole. Le bonheur, tu le portes avec
toi, et tous ceux qui t'aiment t'en prennent et t'en empruntent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et moi, monsieur le devin? Ai-je aussi du bonheur d ans la main? Il est
temps de m'en présager, je vous en avertis.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Par mariage ou par héritage?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Par héritage, sans aucun doute.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>A toi, Hélène.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HORMIDAS, après un nM~tt de silence.</p>
<p>Belle main. Noble main. Toute en orgueil, faites excuse. et en amour.
L'orgueil l'emporte.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais, me marierai-je ?</p>
<p>HORMIDAS, lui laissant tomber la main.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Au moins, on ne le lui fait pas dire. (A Honoré.) Vous</p>
<p><pb/></p>
<p>voyez, mon cousin, que la version est la bonne. Stanislas-Xavier languit
et tout Poitiers rit; c'était un r. HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>A Philippe, jamais; je l'aurais senti là. (Elles sortent.)</p>
<p>HONORÉ, tm~a~t le cinglement de la cravache. Flic comme elle cingle,
notre Hélène</p>
<p>ÉLÉOXORE.</p>
<p>A qui le dites-vous? Elle est née trois siècles trop</p>
<p>(Honoré la conduit au fond.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE Vi</p>
<p>HONORÉ, HORMIDAS..</p>
<p>HONORÉ, revenant uers Hormidas.</p>
<p>Assieds-toi, Hormidas je suis enchanté de te voir. HORMIDAS.</p>
<p>Moi de même, monsieur Honoré.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Toujours solide! Car je ne t'ai pas rencontré depuis rassemblée il y a
bientôt un mois.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Comme nous, mon vieux camarade. Mais, c'est égal, nous avons fait
vaillante figure devant le violoneux. Ces jeunesses ont dù avoir une
idée honorable des anciens.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Hormidas! Je t'ai fait venir pour te demander une consultation. J'ai une
nièce qui est un lutin véritable. Depuis un mois surtout elle a le
diable dans le corps. Elle casse, bouleverse et démolit tout. Elle abonde</p>
<p><pb/></p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Monsieur Honoré, il faut la marier</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Pardon, mon ami, il ne s'agit que de la jument. HORMIDAS.</p>
<p>C'est différent; il faut que je la voie d'abord. HONORÉ.</p>
<p>C'est cela, fais-moi l'amitié d'aller visiter la pauvre bête et de me la
remettre sur pied, elle boite abominablement. (Hormidas se lève.) Oh!
mais ne pars pas encore. On ne te voit pas si souvent. Et puisque te
voilà, dis-moi donc ce que sont devenus les gars de notre temps. Sauf
Blondel et toi, je ne vois plus figure de connaissance.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Ceux qui ne sont pas morts sont vieux, et ceux qui ne sont pas vieux
sont morts. Mais, d'abord, quels sont ceux dont vous vous souvenez?</p>
<p>.HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph Barré</p>
<p>C'est cela, Joseph Barré. Eh bien! qu'est-il devenu, Joseph Barré?</p>
<p>Il a mal tourné.</p>
<p>.Ah! 1</p>
<p>L'arrêt est concis. Et l'autre, le petit bossu, qui tenait les orgues et
qui avait une sœur si jolie et droite comme un lys ?</p>
<p>Sa sœur aussi?</p>
<p>Sauf le respect, monsieur Honoré, vous avez vingt raisons pour une de
vous les rappeler mieux que moi.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ, souriant.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>On a fait courir des bruits sur mon compte, je le</p>
<p>sais.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>On vous respecte trop, monsieur Honoré, mais quand une cheminée fume
dans les bois, il y a une apparence que la chaumière est chauffée, et
qu'on y fait la soupe. HONORÉ.</p>
<p>Soit! nous étions jeunes, mon frère René et moi, nous nous amusions,
c'est dans les traditions normandes. Mais quelles sont celles que l'on
me prête? Tu peux me les nommer aujourd'hui, il n'y a d'inconvénients
pour personne.</p>
<p>HORMIDAS,</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Mais celles qui sont mortes ?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Ah! celles-là, monsieur Honoré, la pierre de leurs tombes est blanche et
leur requiescat y est écrit entre deux larmes.</p>
<p>HONORÉ, dépité.</p>
<p><pb/></p>
<p>HORMIDAS, le regardant du coin de ~œ</p>
<p>Je vous crois, monsieur Honoré.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Tu dis cela d'un ton narquois. Est-ce que tu en doutes?</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HORMIDAS.</p>
<p>Le vallon d'Argeville entend tous les printemps des ramages d'oiseaux
et, tous les hivers, il les oublie. 24</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour être sûr que vous avez aimé Denise, votre parole suffit. Moi aussi
je l'ai aimée, et d'autres encore, car tout le monde l'aimait; mais pour
savoir si, elle, elle vous a aimé, je ne suis pas le curé qui a reçu sa
dernière confession.</p>
<p>HONORÉ, dressant l'oreille.</p>
<p>Quel curé? Le curé d'Arge ville?</p>
<p>HORMiDAS, riant.</p>
<p>Il y a apparence, sauf votre respect.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Eh mais ce curé, c'est Michel, c'est mon frère! HORMIDAS, troublé.</p>
<p>Je ne sais pas. faut voir. renseignez-vous.?~.) M'est avis que j'ai trop
parlé d'un mot. Il m'a roulé. Il est très fort.</p>
<p>HONORÉ, très f!~é.</p>
<p>Va-t'en, sorcier, tu m'as impatienté avec tes réticences. Va-t'en, adieu</p>
<p>Hormidas sort.</p>
<p>SCENE VII</p>
<p>HONOnÉ, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fleurir le sol natal, la vieille terre normande, abrité par les ruinés
du castel patrimonial Mais ce fils est de moi et il n'est pas a moi, on
peut me le disputer encore. Qui donc? Blondel? Oh! j'en ai joué d'autres
que ce fermier. D'ailleurs, quand j-otYrirai le nom d'Argeville à
Philippe Givron, je veux croire q~~eptera, ce bâtard, et sans hésiter,
je l'espère. S'il hésitait, cependant! II aime Hélène, je suis
tranquille et, si Hélène le repousse? ~e suis-je pas son père, je lui
crierai « Mon fils Ah! Michel mon frère chéri, je comprends maintenant
toute la générosité de ton sacrifice muet. Au nom des aïeux qui nous
écoutent, sois béni.</p>
<p>SCENE VIH</p>
<p>HONORÉ, L'ADDE.</p>
<p>L'ABBÉ, e~re~t.</p>
<p>HO~onE, ~erc~rdc~~ec adresse.</p>
<p>Vcux.tu me faire un grand plaisir, frère? Embrasse-</p>
<p>moi.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Il t'arrive quelque chose. (Ils s'embrassent.i</p>
<p><pb/></p>
<p>HO~onÉ.</p>
<p>L'ABBÉ, le regardant attentivement.</p>
<p>Mais.</p>
<p>HOXORÉ.</p>
<p>Messieurs.</p>
<p>(L'abbé se retire.)</p>
<p>SCÈNE IX</p>
<p>HONORÉ, BLONDEL, PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Monsieur le duc, Philippe vient vous faire ses adieux.</p>
<p>noxonÉ, stupéfait.</p>
<p>Quel malheur vous arrive ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Aucun, je vous jure, si ce n'est que j'ai vingt ans, que mes études sont
terminées et que voici la vie qui, pour moi, commence. La cloche du
départ sonne dans le port, monsieur le duc, et elle m'éveille d'un beau
rêve, celui que je fais au château depuis un mois. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ, A Blondel.</p>
<p>Votre désir, mon cher Blondel, n'est-il point de faire de notre jeune
docteur un agriculteur distingué, tel que vous? Elle ne s'enseigne pas
dans les villes, l'agriculture, ce me semble.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Si j'ai un désir, monsieur le duc, je le garde pour moi. Philippe est
libre et toute carrière lui est ouverte. Pourvu qu'il travaille,
prospère et soit heureux, je me tiendrai content.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Allons, bonne chance. Mais c'est égal, ce départ est</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE, très ému.</p>
<p>Oh n'allez pas croire cela, au moins. Votre maison n'a eu pour moi que
des visages bienveillants et des mains tendues je pars pénétré de
reconnaissance. HOxonÉ.</p>
<p>Vous n'en êtes que plus cruel, permettez-moi de vous le dire. Nous
sommes tous vos débiteurs de l'affection et de l'estime aussi que vous
nous avez inspirées. Vous nous laissez insolvables, ce n'est pas généreux.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je vous en prie, ne me prenez point par là.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Est-il visible que je souffre? Quel visage ai-je donc? BLONDEL.</p>
<p>Expliquez-vous, je vous prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL</p>
<p>Pardon, monsieur le duc, jusqu'où?–Philippe a rainos, il doit partir
sans hésiter, et même sans attendre. HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL, tt Philippe.</p>
<p>Permets-moi de répondre, mon enfant. Je n'ai d'ailleurs qu'un mot à
dire. Monsieur le duc, sur quel sujet bataillons-nous? Il n'est pas que
j e sache question ici d'une mésalliance. Il ne s'agit que d'une fin de
vacances et d'un départ pour l'École de droit.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>PHILIPPE, saisi, avec un tremblement de voix. M'~ d'Argeville se marie?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Est-ce une indiscrétion de vous demander le nom de ce gentilhomme?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Mais pas le moins du monde. Stanislas Xavier de Bourgine. Adieu,
messieurs, et encore une fois, soyez heureux, vous méritez de l'être. (A
part.) Nous allons voir s'il aime Hélène! (Honoré s:)rtj</p>
<p>SCÈNE X</p>
<p>BLONDEL et PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Bien, Philippe, bien, mon enfant, tu abordes de front les situations et
les hommes. J'aime cette loyale fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! que dites-vous, mon père?</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Oui, j'ai eu tort peut-être de parler ainsi, et d'avoir peur, car j'ai
ta parole, Philippe, et j'y compte. Un 'an, c'est long; mais bah! j'en
ai bien attendu vingt déjà! J'ai confiance. (Entrent Hélène et
fso~JVoiciM"" d'Argeville et ta sœur.</p>
<p>SCÈNE XI</p>
<p>LES MÊMES, ISOLE 6t HÉLÈNE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>C'est dommage, un si beau temps, point de poussière</p>
<p><pb/></p>
<p>et le plus gai soleil d'automne. Quelle délicieuse promenade nous avons
manquée là, monsieur</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Enfin, ce sera pour demain, n'est-ce pas ? Mais, par quel hasard, cher
monsieur Blondel-Delamare Vous au château, c'est invraisemblable</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Mademoiselle. (Il cause auec Hë~éne.)</p>
<p>Si tu m'aimes, petite sœur~ emmène le père, je t'en prie.</p>
<p>ISOLE, devenant sérieuse.</p>
<p>Quelle folle Vous permettez, mademoiselle, ses caprices sont ma loi.
Allons, viens, curieuse. ISOLE, prenant le bras de son père.</p>
<p>Oh! quel bonheur! (Elle renfraîne~.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE XII</p>
<p>HÉLÈNE, PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! rien.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Eh bien, lisons Shakespeare. Voulez-vous?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Comme il vous plaira.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je regarde cette épinglette qui est plantée dans vo? cheveux.
Donnez-la-moi, je vous en prie.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Singulière fantaisie! Elle n'a aucune valeur. Qu'estce qui vous en
plaît? (Elle fut donne fëptn~ef~. PHILIPPE.</p>
<p>Elle a la forme d'un poignard, elle est charmante. Voyez donc comme la
pointe en est amiée elle peut servir d'arme, au besoin.</p>
<p>(Il se pique avec fëpïn~e~ej</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous allez vous blesser.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>C'est fait! 1</p>
<p>HÉLÈNE, sévèrement.</p>
<p>Veuillez me rendre mon épingle, je vous prie. PHILIPPE.</p>
<p>Pourquoi? Elle n'est pas assez longue pour tenir votre voile de mariée,
madame de Bourgine. HÉLÈNE, surprise.</p>
<p>On vous a dit que j'allais épouser M. de Bourgine? PHILIPPE.</p>
<p>Merci de l'intérêt. Vous connaissez M. de Bourgine? 2 PHILIPPE.</p>
<p>Non. Et vous?</p>
<p>HÉLÈNE, avec douceur.</p>
<p>Vous tenez a me quitter sur cette impertinence? Allons, ce n'est pas
bien, remettez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Que signifient ces sarcasmes? Je ne vous reconnais plus. Que j'épouse M.
de Bourgine ou que je ne l'épouse pas, en quoi cela peut-il vous
émouvoir? Est-ce ma faute si vous subissez la loi d'un départ qui parait
vous contrarier, et allez-vous me rendre responsable de vos affaires de
famille ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Monsieur, j'aime beaucoup les paysans, au contraire, surtout ceux
d'Argeville mais vous n'exigerez pas que j'en mette sur mon étagère
auprès de mes chinoiseries. D'ailleurs, vous m'accordez bien, je
l'espère, le bon sens de ne point vous confondre avec vos bergers. Vous
êtes qui vous êtes et je suis qui je suis veuillez vous en souvenir.
Qu'il vous suffise de savoir que dans mon monde on n'oublie pas ses
amis, quelque vaste et profonde que soit la distance qui nous en sépare.
PHILIPPE.</p>
<p>Pardonnez-moi, je crois que je p~rds l'esprit. HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>vions fort bien l'un et l'autre que cela ne-devait pas durer, pas même «
toujours et un jour a. Pour vous y être mépris, vous êtes trop
intelligent, et ma tenue, je pense, ne justifie d'aucune méprise.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous ne pouvez douter d'une sympathie que toute ma famille partage et
que vous méritez.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>385</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Êtes vous bien sùr d'en être sorti ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Vous êtes féroce, mademoiselle. Je n'ai pas mérité ce mot. Adieu. Et
reprenez votre épinglette, elle est moins acérée que vos paroles.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mais non. gardez-la. C'est de votre faute aussi. Vous me dites des
choses de l'autre monde! Enfin, les mots me partent trop vite, vous le
savez, ils n'ont pas toujours le temps de passer par le cœur. Revenons à
Shakespeare, voulez-vous? La dernière leçon. Où en étions-nous? (Elle
s'assied.)</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>A la scène où Sylvius implore la pitié de son inclémente maîtresse.
Sylvius est un paysan, lui aussi. HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Assurément, r~ais pour le comprendre, mademoiselle, il faut aimer ou
avoir aimé.</p>
<p>25</p>
<p><pb/></p>
<p>ggC OURS ET FOURS</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ne pouvez-vous, du moins, m'en expliquer le sens au plus près ?</p>
<p>.PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE, se levant et asse~ émue.</p>
<p>Sot que je suis. Elle n'a pas voulu comprendre, et je n'ai rien osé lui
dire. Tout est fini maintenant. Ah! je ne suis pas un homme.</p>
<p>SCÈNE XUI</p>
<p>ISOLE et PHILIPPE, puis HONORÉ ef</p>
<p>ÉLÉOKORE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Le père m'envoie</p>
<p>te rappeler qu'il t'attend. L'exor-</p>
<p><pb/></p>
<p>cisme d'Hormidas a parfaitement réussi. Mais la cérémonie a été
imposante, on aurait dit d'un miracle permis. As-tu fait tes adieux à
M"" d'Argeville ? J'espèreque vous vous quittez bons amis?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Tu as beaucoup de bon sens, petite sœur.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ces bonshommes de fer, comme tu dis, ce sont de vieux amis pour moi. Que
de fois, du temps de l'abbé, n'ai-je point joué ici, entre leurs jambes!
Souvent, je revêtais leurs casques, et je brandissais leurs lourdes
épées. Heureux temps!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Et tu rentrais couvert de toiles d'araignées Viens</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Celui-ci, Isole, c'est le bâtard d'Argeville. Un colosse, ce bâtard!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Mais oui, comme tous les bâtards de ce temps-là. PHILIPPE.</p>
<p>Ceux d'aujourd'hui, Isole, sont moins solides. Je ne porterais point
l'armure, moi, par exemple. M"" d'Argeville vient de me le laisser
comprendre.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>M"' Hélène n'a pu te porter un dé&amp; aussi ridicule. Viens donc.</p>
<p>-PHILIPPE.</p>
<p>Ridicule, tu crois? Veux-tu gager que je l'endosse, (Il endosse t~rmwej
et que je marche avec? (Il marc~ Ai-je l'air d'un d'Argeville? Dis?
Autant qu'eux, va!</p>
<p>(Entrent Eléonore et le duc.)</p>
<p>ÉLÉONORE, avec un cri d'épouvante.</p>
<p>Ah! un mort! Qu'est-ce que je vous disais 1</p>
<p>HONORÉ, très ëmu.</p>
<p>Corps de Dieu! Elle a l'air faite pour lui, et il a l'air fait pour
elle: Ah! le cher enfant! Quel présage Les aïeux m'ont entendu.</p>
<p>(Rideau.) J</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE TROISIÈME</p>
<p>SCENE PREMIÈRE</p>
<p>HÉLÈNE, UN VALET, puis HONORÉ.</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>Le cocher demande quels sont les ordres pour l'après-midi.</p>
<p>HÉLÈNE, assise et lisant.</p>
<p>Je n'ai ni projet ni idée. Consultez mon oncle.</p>
<p>HONORÉ, e~ronf.</p>
<p>Ma foi, interrogez M"' Éléonore.</p>
<p>LE VALET.</p>
<p>C'est mademoiselle qui m'envoie, monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ah diable! Il fait beau, ce me semble? Va au Bois. HÉLÈNE.</p>
<p>Fait-il beau, mon oncle? 2</p>
<p>HONORE.</p>
<p>Dame Nous sommes en août. Il doit faire beau. D'ailleurs, consultons
le-baromètre. Variable. Merci. Enfin, que désires-tu?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Et vous ?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Oh! moi, je grelotte. Ce n'est pas pour sortir.</p>
<p>H HÉLÈNE.</p>
<p>Moi, je cuis. Ce n'est pas pour aller fondre.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>J'attends aussi quelques visites, une de la comtesse, l'autre de Philippe.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Restons, voulez-vous?</p>
<p>LD VAM~</p>
<p>Dételez.</p>
<p>(Le valet sort.) J</p>
<p>SCE~E 11</p>
<p>HÉLÈNE, HONORE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>E~t-ce pour la comtesse que tu restes T</p>
<p><pb/></p>
<p>LE XOM</p>
<p>HÉLÈNE, posant son livre.</p>
<p>Plait-il, mon oncle?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Est-ce qu'il faut que je l'épouse aussi, celui-là? HONORÉ.</p>
<p>Il m'avait semblé que M. de Blémoncourt te déplaisait moins que les
autres. Cet hiver, tu as admis ses soins; tu as souvent dansé avec lui,
enfin tu as paru tolérer qu'il te fit la cour.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Comment? il m'a fait la cour! C'est cela, la cour Le terme alors a dans
la réalité un autre sens que dans les romans. M. de Blémoncourt est un
homme-charmant, excessivement spirituel, d'une urbanité rare et un
valseur sublime! Il a eu de jolis duels. Il en parle bien. Puis, comme
il a beaucoup vécu, il sait des histoires amusantes, surtout sur la cour
de Louis-Philippe. Mais prêter l'oreille au causeur, est-ce agréer le
prétendu ? A ce compte, j'ai mes carnets de valse, et sans parler du
malheureux Stanislas Xavier des Langueurs, nous pouvons tirer au sort
entre cent autres gentilshommes. ruinés.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ce qui veut dire que tu ne veux pas être comtesse de Blémoncourt.
Décidément tu es difficile. Blémoncourt est un beau nom, presque aussi
vieux quelle nôtre, et le comte le porte dignement.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Depuis quarante-deux ans, je crois?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Cela n'est rien, mais elle avait presque ma parole. ~HÉLÈNE.</p>
<p>C'est autre chose. Publiez .les bans.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>J'ai dit presque.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Qu'entendez-vous par presque ?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Tudieu! Quelle chevalerie! Il ne faut pas badiner avec toi, mademoiselle
Lingot! Rassure-toi, je n'ai rien promis. Cependant, il convient de
prendre quelques ménagements avec la comtesse, d'abord parce que c'est
une femme âgée, ensuite une amie et enfin une peste. Mais je crois que
le pauvre Blémoncourt t'aime réellement et que le coup lui sera sensible.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je ne suis pas la seule héritière de France.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Comme tu fouettes Tu penses qu'il ne vise que ta dot?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ma dot d'abord, moi ensuite, si vous voulez, mais loin après derrière la
cible.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est singulier.</p>
<p>Qu'est-ce qui est singulier? Ce que je dis?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Non; ce que tu penses.</p>
<p>C'est la même chose, mon oncle.</p>
<p>Ah çà, veux-tu rester fille ?</p>
<p>Qui?</p>
<p>Mon mari! 1</p>
<p>Eh bien portraiture-le-moi ce mari-là, s'il est idéal, et montre-le-moi,
s'il existe.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quoi bon? Il viendra. ou il ne viendra pas. HONORÉ.</p>
<p>Je ne suis pas exigeante, si je suis difficile. Je le veux très beau,
d'abord.</p>
<p>Qu'appelles-tu beau? Beau comme qui? HÉLÈNE.</p>
<p>Beau. comme lui. Puis, très brave et très bon. L'un ne va pas sans
l'autre. Pourvu qu'il soit ensuite très spirituel, très instruit, très
distingué, très adroit, très probe, très. tout, je ne lui demande plus
qu'une chose, c'est de m'aimer.</p>
<p>C'est-à-dire qu'il est la portée de la main, ton idéal. Dans ton
énumération, tu n'as parlé ni de fortune, ni de rang social. Est-ce un
oubli ?</p>
<p>Pourquoi?</p>
<p>Mais, s'il s'appelait Benoît, ton idéal?</p>
<p>Un idéal ne s'appelle jamais Benoît.</p>
<p>Eh bien, je le trouverai, moi, ton mari, et tel que tu le veux encore.
Veux-tu me laisser faire?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>.HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, s'il remplit absolument le programme ? HÉLÈNE.</p>
<p>Je vous annonce la visite de notre jeune ami, M. Philippe. Il vient
d'entrer dans la cour.</p>
<p>Recevez-le, ma cousine, je vous prie.-Je reviens dans un instant, mon
courrier terminé.</p>
<p>Ce n'est pas sumsant.</p>
<p>Mais, mon oncle, encore faut-il que je l'aime. HONORÉ.</p>
<p>Quand vous voudrez, je suis prête.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>(Il sort.)</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE III</p>
<p>LES MÊMES, UN VALET, puis PHILIPPE. LE VALET, annonçant</p>
<p>Monsieur de Givron.</p>
<p>PHILIPPE, en lui remettant son pardessus.</p>
<p>Givron, tout court, je vous prie, mon ami.</p>
<p>LE VALET, saluant avec un sourire.</p>
<p>Oui, monsieur de Givron.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ah! si vous ne pouvez pas faire autrement! Mesdames, je vous présente
~mes compliments. (A Éléonore.) Comment vous portez-vous, mademoiselle ?
ÉLËONORE.</p>
<p>Excellemment, je vous remercie, et vous-même ? PHILIPPE.</p>
<p>J'ai reçu de mauvaises nouvelles d'Argeville. HÉLÈNE, an.-cieuse.</p>
<p>Isole ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Elle est arrivée hier soir; quand je suis sorti de</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah! qu'eUe se hâte donc. C'est une inspiration de ne pas être sortis.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Certes! Mais qui des vôtres est malade?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mon parrain, le vieil Hormidas. Il est mourant. Il désire même me voir
avant de s'en aller je vais être contraint de partir avec mes parents.</p>
<p>ÉLÉOSORE.</p>
<p>Vous êtes le filleul de ce sorcier de village, un jeune homme de votre
distinction? Il ne faut pas le dire. PHILIPPE.</p>
<p>Pourquoi donc, mademoiselle ?</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Hormidas est un vieux nom normand. Je l'aime beaucoup, mademoiselle.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Qui ? le nom ou l'homme 1 PHILIPPE</p>
<p>Les deux.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Ce n'est pas sérieux. Vous savez de quelle manière il a guéri la jument
qu'Hélène avait fourbue? Il a fait mettre tout le monde en prière dans
l'écurie, puis avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Forteil du pied gauche, il lui a dessiné des signes de croix sous le
ventre. Il a marmotté des patenôtres incompréhensibles en la manipulant
et lui massant les jambes, èt la bête s'est endormie. Le lendemain, il
est vrai, elle était sur pied, mais c'est dérisoire.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ce sont là, mademoiselle, de naïves superstitions de mon pays et des
traditions locales bien inoffensives. Le grand air hallucine comme les
ténèbres. Hormidas, c'est toute la Normandie catholique et féodale.
C'est aussi l'homme du Nord mal débrouillé des cultes germains. Mais il
aura passé en semant le bien, et d'ailleurs, il m'aimait. Je vous
demande grâce pour mon pauvre parrain.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ces affections-là, mademoiselle, je ne les connais pas encore.</p>
<p>Ai-je été mal renseignée, ma cousine? mais il m'est revenu que vous
n'avez pas dédaigné de le consulter, ce sorcier de village.</p>
<p>ËLEOXOHE.</p>
<p>Oh comme vous, Hélène, en badinant, le jour où il est venu au château.
Vous étiez là, d'ailleurs.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Assurément, mais le lendemain, Éléonore, n'êtesvous point allée le
visiter dans sa chaumière assez. mystérieusement, ce me semble, car ~ous
ne nous avez iamais narlé de Mtt~ ~a~o ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉONORE, se. levant.</p>
<p>Que voulez-vous dire, mademoiselle?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Rien d'autre que ce que je dis, Éléonore.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Si c'est une leçon, je suis ici pour vous en donner et non point pour en
recevoir de vous. J'ai le regret de vous céder la place.</p>
<p>~ïe sort.) J</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>HÉLÈNE, PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui devient une passion. Vous connaissez ceci? (Elle lui tend son livre.) J</p>
<p>PHILIPPE, lisant.</p>
<p>L'Histoire de la Rëuo~ton yrançatse. (Il la regarde.) Michelet Vous</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>C'est de votre faute. Depuis Shakespeare, je n'aime plus que les vivants
et les enthousiastes. Et vous ? J'en arriverai aux fous 1</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Dans certaines circonstances, ne faire que son devoir, c'est ne pas le
faire.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Et moi, j'envie son verre.</p>
<p>HÉLÈNE, se dressant.</p>
<p>Monsieur! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>.HÉLÈNE.</p>
<p>N'ai-je pas revêtu moi- même le costume de vos paysannes ? Un
déguisement ne prouve rien. PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Et moi, je ne vous ai jamais donné lieu de douter de mon amour?</p>
<p>(Un grand silence.)</p>
<p>Tout est fini; le charme est rompu. Il faut nous séparer maintenant et
pour toujours. Ah! c'est dommage.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est nni, vous dis-je, tout s'écroule adieu. Pourquoi avez-vous
parlé? Ce n'était pas nécessaire, je vous assure.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Et puisque je suis aimé de tout le monde, pourquoi ne m'aimez-vous pas?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je m'appelle Hélène Lingot d'Argeville. Notre devise est « Sans alliage.
» Mon devoir est écrit sur notre blason. Rien ne prévaudra sur mon devoir.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HËL&amp;NE.</p>
<p>Soit. Notre noblesse tombe en quenouille je serai, du moins, la fileuse
de cette quenouille.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Orgueilleuse! Orgueilleuse~ Si j'étais de votre rang, vous m'aimeriez!
Si j'étais, comme vous, noble et titré vous m'épouseriez peut-être.
Orgueilleuse 1</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Vous voulez la vérité?</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore un mot, le dernier. Répondez-moi, rien dans ce monde, rien ne
remplace pour vous la noblesse? HÉLÈNE.</p>
<p>Mon père?. Mon père?. lui ?.P~ Vous savez bien qu'il n'est pas mon.
lâche, tais-toi.</p>
<p>Oh de toute mon âme, dusse-je en mourir sur place. HÉLÈNE.</p>
<p>Oui je vous épouserais</p>
<p>Vous m'aimez donc?</p>
<p>Rien.</p>
<p>Pas même l'héroïsme.</p>
<p>Vous le savez bien.</p>
<p>Monsieur, voici votre sœur et votre père.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHI LIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>LES MEMES, ISOLE, BLONDEL ET UN VALET. LE VALET, annonçant.</p>
<p>Les métayers</p>
<p>HÉLÈNE, allant au valet.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>J'ai eu un peu peur, en effet, de ce grand hôtel si triste.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Ce ne sera donc que pour un jour, mademoiselle; nous repartons ce soir
même.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Quel bizarre voyage est-ce là?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>C'est aujourd'hui, mademoiselle, que mon frère a atteint sa majorité, et
mon père vient chercher son fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE, bouleversé.</p>
<p>Ma majorité Je l'avais oublié. Ah quel réveil (A Isole.) Et, depuis ce
matin, tu ne me dis rien?</p>
<p>ISOLE, gaiement.</p>
<p>Est-ce que tu ne m'attendais pas?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ici, non.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Dame tu es ici</p>
<p>De quoi s'agit-il donc?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Au fond, je n'en sais rien, des choses du code. Y entendez-vous quelque
chose ?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>SCËKE VI</p>
<p>BLONDEL, PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE, regardant sortir Hélène</p>
<p>qui ne s'est pas retournée.</p>
<p>Le rideau tombe, la farce est jouée. S'est-elle assez moquée de moi</p>
<p><pb/></p>
<p>Philippe! `</p>
<p>Noble, il faut être noble Rien que cela. Pas autre chose. Combien de
quartiers,.s'il vous plaît?</p>
<p>Philippe 1</p>
<p>Où cela s'achète-t-il, les croisades? Qui veut m'en vendre pour deux sous ?</p>
<p>Philippe. Tu aimes cette jeune fille.</p>
<p>Eh de quoi vous mêlez-vous?</p>
<p>Pardon, monsieur.</p>
<p>BLONDEL, lui frappant sur l'épaule.</p>
<p>J'attendrai, mon enfant, que cet accès soit passé.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE, auecempo~eme~.</p>
<p>BLONDEL, reculant.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mon pauvre enfant, comme tu souffres</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ah! je vous en réponds. Il doit être doux de ne pas être né. Il est vrai
que je le suis si peu!</p>
<p>BLONDEL, d'une voix tremblante.</p>
<p>Tu n'as pas eu du moins une enfance trop malheureuse, et tu n'as pas
grandi sans affection, si tu éclos sans amour. Tu as une sœur, Philippe,
et je l'ai amenée avec moi, prévoyant un peu ce qui nous menaçait, ann
que le compte fùt moins dur. Tu l'aimes, Isole, n'estce pas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE, accablé.</p>
<p>Si je pouvais attendre un peu de pitié de quelqu'un, c'était de vous.
Vous n'avez jamais aimé.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Infortuné, dans quel piège es-tu tombé</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Un piège, dites-vous ? mais, toute cette famille est</p>
<p><pb/></p>
<p>BLO~DEL.</p>
<p>Où je le vois? Ah veuille Dieu que tu sortes d'ici sans le deviner et
sans le connaître</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>M'a-t-il offert son nom ? L'ai-je accepté ? D'uilleurs, encore une fois,
je ne vois pas le piège. Si j'étais noble. Si j'étais d'Argeville, je
pourrais.</p>
<p>BLOXDEL.</p>
<p>Oui, tu pourrais l'épouser, ingrat 1</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE, s'agenouillant.</p>
<p>Je vous jure que j'en mourrai.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Relève-toi, je ne suis pas ton père. D'ailleurs, il faut en finir.
Réponds-moi si le duc t'offre son nom, l'accepteras-tu?</p>
<p>(Entre Honoré.)</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mais il ne me l'offrira pas, vous dis-je.</p>
<p>SCÈNE VU</p>
<p>LES MÊMES, HONORÉ</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>désormais Philippe d'Arge ville.</p>
<p>BLONDEL, passant entre les deux, et avec un geste impérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NOM</p>
<p>413</p>
<p>HONORÉ, très calme.</p>
<p>Mais ce jeune homme est libre, vous me Favez dit</p>
<p>vous-même.</p>
<p>BLONDEL, â Philippe.</p>
<p>A toi, maintenant, enfant perdu, es-tu libre envers moi?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Légalement, oui. Honnêtement, non. Je vous dois tout, sauf la vie. Et la
vie n'est rien.</p>
<p>Vous entendez?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>La vie est quelque chose, cependant.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Sans l'amour, non, monsieur le duc. D'ailleurs je ne</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Y a-t-il un moyen par où tu puisses me rémunérer de ce que tu me dois,
et ce moyen, le connais-Lu? PHILIPPE.</p>
<p>Je le connais. Vous m'offrez, vous aussi, votre nom qui est sans tache
et votre fortune qui est considérable.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>J'imagine que vous voulez rire, maître fermier. J'ai dit que je donnais
mon nom, le nom de Lingot d'Argeville.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Il ne vaut pas celui de Blondel-Delamare.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Il ne vaut pas, vous dis-je, le nom de Blondel-Delamare, et je puis le
prouver.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Appelez.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>C'est sérieux?'</p>
<p>BLONDEL, il sonne, entre un valet.</p>
<p>Priez ces dames, mon ami, d'être assez aimables pour vouLoir bien
descendre dans cette salle. Et si vous voulez y rester vous-même, vous
le pouvez. Et t vous pourrez encore ouvrir la porte de la rue. LE VALET,
t~en'o~ea~ des yeux Honoré.</p>
<p>Mais.</p>
<p>HONORÉ, au valet.</p>
<p>Nous allons faire de l'histoire, tout simplement, monsieur le duc.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE VIII</p>
<p>LES MÊMES, IIELENE, ISOLE, ÉLÉONORE. ÉLÉONORE.</p>
<p>Que se passe-t-il donc? HÉLÈNE,&amp; Isole.</p>
<p>Voyez donc votre père. IL est comme transfiguré. HONORÉ.</p>
<p>ÉLÉONORE, s'asseyant.</p>
<p>Le tournoi, en effet, est original, mais il est exorbitant.</p>
<p>HONORE.</p>
<p>Il me convient de l'accepter cependant. Par où désirez-vous que je
commence, maître BLondel? Par l'origine ou par la fin de la chronique
d'Argeville?</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Par où il vous plaira. Je tiens les deux bouts.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Comme il vous plaira, je vous suis.</p>
<p>HÉLÈNE, A Éléonore.</p>
<p>Que signifie tout ceci? Quel rôle jouons-nous ici? HONORÉ.</p>
<p>Peut-être encore l'emporterez-vous sur nous pen-</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>trois endroits, aveuglé de sang et la mâchoire arrachée, arma son fusil
et il tira dans le Viclory. Un Anglais tomba, c'était l'amiral Nelson.
Or, cet homme s'appelait. Quentin-Btondel, il était mon oncle. C'était
sous le premier Empire.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Pendant la Révolution, l'honneur souma pour nous de deux côtés. Ma
familte se divisa. Louis d'Argeville, le frère cadet de mon père, alla
en Vendée avec Larochejaquelein. Honoré, mon père, alla en Amérique,
avec Lafayctte. Ni l'un ni l'autre ne sont revenus..</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>27</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL, ~CCOUa~ tête.</p>
<p>Allons, vous ne vous doutez p~-s de la noblesse du peuple! Je vous
fatiguerai plus tôt que je ne pensais! Et c'est décidément une leçon
d'histoire. Près du village d'Arquer, sous Dieppe, a huit lieues
d'Argcville, il y a un. chàteau construit par Guillaume le Conquérant.</p>
<p>Ho~onÉ.</p>
<p>Oh!</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Pardon, je ne voulais encore parler que d'Henii IV HONORÉ, dépité.</p>
<p>C'est une plaisanterie.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Ce qui fait que la noblesse ne sait pas l'histoire, c'est que c'est elle
qui l'a écrite.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>J'ai des raisons directes, monsieur le duc, pour ne point commettre une
pareille erreur.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ah! çà, y étiez-vous aussi par hasard?</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>HONORÉ, debout.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Et Blondel, premier du nom, en fut le trouvère. PHILIPPE, tombant aux
pieds de Blondel.</p>
<p>Ah 1 mon père 1 mon père que je suis fier et malheureux</p>
<p>BLONDEL, il. Philippe.</p>
<p>S'agit-il d'un choix pour monsieur? Sans reproche,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>BLONnEL.</p>
<p>Je vous oue au contraire, car Isole pense sans doute co~ eus de son
côté. Il est donc inutile de la consulte f</p>
<p>HONORE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Cr~ r &lt;"&lt; doute de ma fille? Parle, Isole. ISOLE.</p>
<p>J. s ine, monsieur le duc, très ignoram&lt;' &lt; ~v~ bérets qui se débattent
ici. Tout ce que ~t* f~ ~ue votre devise est: sans alliage. Tou~ i
prends, c'est que le frère et la soeur doi~ 1 "ême nom et que je
m'appelle Isole</p>
<p>Blo~~M</p>
<p><pb/></p>
<p>~22 OURS ET FOUHS</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>J'irai où me dira d'aller M"° d'Argeville.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mon oncle, ce jeune homme m'aime, le savez-vous? HONORÉ.</p>
<p>Oui, et je sais aussi que tu n'épouseras qu'un homme de ta condition. Tu
me l'as déclaré.</p>
<p>HÉLÈNE, ~o~ra~f le groupe de Blondel et d'Isole. Monsieur Givron,
l'honneur, le devoir et le bonheur aussi, tout est pour vous de ce côté.</p>
<p>(Elle sort avec EMoTtore.)</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Père, comme elle l'aime! 1</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Adieu, monsieur le duc, et excusez-moi.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Tout n'est pas nni, maître Blondel.</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE QUATRIÈME</p>
<p>AU PRESBYTÈRE D'RGEV1LLE</p>
<p>Un presbytère de village.</p>
<p>Au fond, la porte d'entrée, ouvrant sur un jardinet derrière lequel se
développe un panorama nocturne de village dans un bouquet de bois.</p>
<p>Il fait nuit et le feu couve dans l'àtre.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>L'ABBÉ, MARIE.</p>
<p>L'ABBÉ'entre et pose sa lanterne, jette au feu quelques broussailles.</p>
<p>Ma bonne, j'ai froid. (Il s'approche de rdtre et s'y adosse en relevant
sa soutane.)</p>
<p><pb/></p>
<p>· L'ABBÉ.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>Vous, monsieur le curé, vous Si c'est possible! L'ABBÉ.</p>
<p>Je me suis laissé dire, monsieur le curé, que notre Philippe est de
retour. L'avez-vous vu au lit d'Hormidas ? Y était-il?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Que d'hommes dans un homme Que de morts avant la vraie mort</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonsoir, monsieur le curé. Vous serez content de votre lit, j'ai ajouté
une couverture. Je n'allume pas la lampe?</p>
<p>Ce n'est pas la peine. Je vois assez clair avec la lanterne.</p>
<p>Merci, ma bonne Marie, va, va (Elle sort.)</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>MARIE, revenant.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur l'abbé, voulez-vous me recevoir?</p>
<p>SCÈNE II</p>
<p>L'ABBÉ, seul.</p>
<p>SCÈNE Ht</p>
<p>L'ABBÉ, PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE, entrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>C'est toi. Je t'attendais sans t'espérer, mon enfant. Tu fais bien de
venir, je t'assure. Le-rebouteux me tire, je le sens, et je vais bientôt
dire comme lui « Vive la terre a Mais, comme tu as l'air triste t</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je n'ose vous dire dans quel but je suis venu. Je voudrais encore passer
une nuit dans ma chambre d'enfant, ici, au presbytère. Voulez-vous me le
permettre? L'ABBÉ.</p>
<p>Ne dérangez pas la pauvre fille. Je connais le chemin. L'ABBÉ.</p>
<p>Faut-il pas qu'elle te dresse un lit?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! j'ai peu envie de dormir.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu as donc bien du chagrin ?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Est-ce la mort d'Hormidas qui te met dans cet état ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tes railleries sont lugubres. Épargne-moi, je suis souffrant aussi.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je te la donnerais</p>
<p>PHILIPPE,</p>
<p>Ah mon bon maître, je l'aime Pardonnez-moi 1 L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Depuis le jour où je- t'ai fait épeler pour la première</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Hélène t'a dit cela?</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Irrévocablement, implacablement, mortellement! L'ABBÉ.}</p>
<p>Elle t'aime cependant. J'en suis sùr. Oh! tu as beau secouer la tôte.
J'ai confessé des filles, mon garçon. PHILIPPE.</p>
<p>En avez-vous confessé du péché de noblesse? Je m'appelle Givron, je suis
bâtard, et je n'ai ni nom, ni fortune. C'est tout!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>D'abord, en fait de fortune, tu as la mienne, que je t'ai assurée et qui
en vaut bien une autre.Tu es, de par mon testament, mon légataire
universel si je ne te l'avais pas dit, c'est que. tu ne savais pas
encore ce que c'est que l'argent, dans ce temps-là. Aujourd'hui, tu le
sais. Quant au nom.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je m'appelle Blondel-Delamare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis quand?</p>
<p>Depuis que Blondel-belamare n'a d'autre fils que moi.</p>
<p>Je comprends ta reconnaissance pour le mari de ta mère et pour
l'excellent et honnête homme qui a pris soin de ton enfance. Cependant.</p>
<p>Cependant. quoi?. Je signe demain.</p>
<p>Mais, moi aussi, que diable, je t'ai élevé.</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>HONORÉ, du deAors.</p>
<p>Michel ouvre c'est moi</p>
<p>SCË~E IV</p>
<p>HONORÉ, L'ABBÉ</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ, ouvrant.</p>
<p>Honoré Tu viens de Paris ?</p>
<p>HONORÉ, très agité.</p>
<p>Oui. Nous sommes tous les trois, ici, depuis une heure.</p>
<p>I/ABBÉ.</p>
<p>Hélène aussi?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Hélène aussi et Éléonore. Comment vas-tu, toi? L'ABBÉ.</p>
<p>Je ne vais plus. Je vous attendais pour mourir. HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Oui.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tête-Dieu! Tu sais ce qui nous arrive?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Non! 1</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Et cependant, il aime Hélène, je sais cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Et Hélène l'aime, du moins, je l'espère encore. L'ABBÉ.</p>
<p>Eh bien, qu'importe? Ils peuvent s'épouser tout de même.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Comment, nous échappe ? Je ne comprends pas. HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Que veux-tu de moi?</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais, je te le jure sur la mémoire de notre mère, ce que tu m'auras
répondu. Philippe est-il mon fils? L'ABBÉ.</p>
<p>Si c'est pour savoir cela de moi que tu as traversé la nuit sombre et
les bois endormis, retourne au château, Honoré, je ne puis te contenter.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>En es-tu sur?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Dame! essaye. Mais tu n'es pas généreux de faire :souffrir un pauvre
homme malade.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>'Qui souffre le plus de nous deux ? 2</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>C'est moi</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>ru vois donc bien.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Je ne te répondrai plus (Il prend son bréutenre~. HOXORË.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Pardon, nous étions trois pour perpétuer le nom. L'ABBÉ.</p>
<p>Qu'importe, si Dieu l'avait condamné</p>
<p>HOXORË.</p>
<p>Alors, marquis, pourquoi es-tu son prêtre ? L'ABBÉ.</p>
<p>Laisse-moi, Honoré.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Tu vois bien.</p>
<p>L'ABBE.</p>
<p>Ce Dieu que tu m'accuses de servir, je l'ai du moins, pour moi! Toi, qui
le blasphèmes, tu n'as rien!</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui sait? Peut-être!</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>L'ABBË.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>confession de Normande Allons, Philippe est ton neveu, hein?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tristan d'Argeville, prisonnier des Anglais, s'est coupé la langue avec
les dents pour ne pas trahir l'armée de Philippe-Auguste. Je suis de ce
côté-là, et mes dents sont encore bonnes.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Il n'est pas mon fils, soit mais remarque qu'il n'est le fils de
personne. Il est libre et majeur. Je puis donc le prendre. A quoi sert
ton silence ?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Peut-être cela te serait-il plus facile, s'il n'est pas ton fils, en effet.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Il l'est donc?</p>
<p>L'ABBÉ coupe un poWe-p~ume auec ses dents. Tu vois, elles coupent encore</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ennn, si tu n'as pas de neveu, tu as une nièce Elle aime Philippe': tu
l'as constaté toi-même. Elle ne l'épousera que noble, et il refuse de
l'être. Il le refuse parce qu'il ne sait pas que je suis son père.. Je
viens ici pour le lui apprendre, tu sais.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu ne feras pas cela 1</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Je le ferai. Je le mènerai devant le portrait de la duchesse notre mère,
et je lui dirai regarde-toi! Et si cela ne suffit pas, j'irai jusqu'au
bout, j'y suis déterminé, je. Car enfin, j'ai été l'amant de Denise, que
le ciel m'écrase, je l'ai été!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Malheureux pas si haut</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Est-ce que quelqu'un nous écoute qui ne doit pas entendre? Alors, parle,
Michel, ou j'ouvre portes et fenêtres, et je crie de toutes mes forces
Denise Givron a été ma.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Voici sa nllc 1</p>
<p>(Entrent Isole e&lt; Blondel.)</p>
<p>SCÈNE V</p>
<p>LES MÊMES, ISOLE, BLONDEL</p>
<p>Encore lui Ah! ce n'est pas fini. Il disait vrai! 1 ISOLE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Rassure-toi, mon enfant. Ton frère est là-haut dans sa chambre d'écolier.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Ah je respire. Je craignais quelque malheur. En un jour, il a changé
d'une manière effrayante. Mon pauvre frère 1</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL, et part.</p>
<p>Philippe ici? Il faut couper court.</p>
<p>ISOLE, apercevant Honoré.</p>
<p>Monsieur le duc Je ne vous voyais point Permettezmoi de vous demander
comment va M"° Hélène. Quoi qu'il arrive, dites-lui bien que je
l'aimerai toujours. HONORÉ.</p>
<p>Hélène n'est pas heureuse; la vie s'annonce mal pour elle. Elle ne sait
pas la prendre.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Quel dommage qu'elle n'ait pas sa mère, surtout en ce moment! C'est si
bon, une mère, quand on souffre. J'en parle d'après la mienne. Adieu,
monsieur le duc. (Fausse sortie d'Isole et de Blondel.)</p>
<p>Eh bien, troubleras-tu l'âme candide de cette enfant! 1 HONORÉ.</p>
<p>Tu es pour eux décidément!</p>
<p>SCENE VI</p>
<p>LES MÊMES, PHILIPPE.</p>
<p>PHILIPPE, apparaissant Mte nue et effaré.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Ah! mon Dieu!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>La nuit est claire heureusement.</p>
<p>Je crois, en effet, voir errer des lumières.</p>
<p>PHILLIPPE, apercevant le duc.</p>
<p>Le duc! Grands dieux! c'est bien elle! (Il sort en courant.)</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Attends, mon frère, je vais avec toi. (Elle sort.) L'ABBÉ.</p>
<p>Terrible nuit. Prends ta lanterne, Honoré, et viens. (Honoré prend la
lanterne ef tous deux vont pour sortir.)</p>
<p>BLONDEL, qui ~ur barre le passage.</p>
<p>Un mot, messieurs.-Monsieur l'abbé, j'ai pour vous une haute estime.
Mais, dorénavant, n'attirez plus mon fils au presbytère, je vous en prie.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Ayez la bonté du moins de ne pas y être quand il se présentera.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ceci est trop dur, vraiment. Je ne pourrai pas. BLONDEL.</p>
<p>Je vous parle avec le plus profond respect. Il le faut!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Alors, mon cher, sachez le retenir chez vous. e BLONDEL.</p>
<p>C'est bien, j'y emploierai mon autorité paternelle. (Blondel sort.) J ·</p>
<p>L'ABBÉ, accablé.</p>
<p>Ah! celui-là, c'est le coup le plus rude! Ne plus le voir!</p>
<p>HONOHÉ.</p>
<p>Parle donc alors, malheureux Dis-leur qu'il est ton neveu. Dis-moi qu'il
est mon fils</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>S'il est ton fils, Honoré, Isole est ta fille aussi ils. sont jumeaux.
Tu parles de paternité triste diplomate P- Tu ne sais même pas jouer ton
rôle.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Je n'ai que faire d'Isole.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCÈNE VII</p>
<p>HÉLÈNE, puis PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE, enveloppée d'un manteau.</p>
<p>Personne et toutes les portes ouvertes Comme c'est bien mon oncle!
Heureusement que la lune sert d'éclairage. Un peu de feu encore (Elle
s'approche de l'âtre et se c~u/~ C'est beau, la nuit. C'est calme. La
mort doit être ainsi. (Philippe e~'ej Qui va là? '?</p>
<p>rniLipp?</p>
<p>Je vous ai reconnue. J'en cLais aur. L'angoisse est grande parmi les
vôtres. Votre institutrice emplit les échos de ses appels, et tous les
domestiques du château battent les champs.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Un instant, je vous prie. Demeurez, mademoiselle' t Écoutez-moi. (Il
ferme la portej Vous ne sortirez pas, Hélène.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mademoiselle d'Argeville, j'ai l'honneur de vous demander votre main?</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mademoiselle d'Arge ville, j'ai l'honneur de vous demander votre main ? P</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ah je vais appeler.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Appelez</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Voilà, en effet, qui n'est pas d'un Blondel-Delamare. PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Monsieur, je n'ai jamais eu peur de ma vie, mais je ne suis qu'une
femme, et je vous prie d'excuser un tremblement. Parlez maintenant.
(Elle prend sa c!'auac/tej J</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veuillez m'ouvrir cette porte, je vous prie.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je vois que vous ne comprenez pas où nous en sommes.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je le comprends très bien au contraire et c'est pourquoi je vous ordonne
de m'ouvrir cette porte. PHILIPPE, résolument.</p>
<p>Non! Vous êtes fille d'énergie, je le sais, mais votre volonté dans la
mienne, c'est un arbrisseau dans un ouragan. Vous ne pouvez savoir à
quel point je me sens invincible en ce moment. Ne luttez pas! L'amour
est aussi fort que la haine, aussi tenace, aussi aveugle. Il y a eu un
Blondel qui s'est c-vadé d'une prison, en creusant des murs énormes avec
un clou et en sautant de quarante mètres de hauteur sur des rochers. IL
était écrit que je serais un Blondel, car j'ai toute sa force et toute
son âme.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je passerai cependant.</p>
<p>~Mène essaye de traverser la scène et d'aller &amp; porte, Philippe
l'entoure e~ ~retntj J</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oh! dans cette première étreinte, quel Dieu nous fera mourir tous les deux!</p>
<p>HÉLÈNE, se dégageant.</p>
<p>Vous êtes un lâche 1</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>(Elle tombe brisée sur un fauteuil.) J</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Eh bien, oui, pour la première fois depuis que je suis née, je pleure.
Mais, je ne peux pourtant pas vous avouer que je vous aime</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>N'avouez rien, gardez votre secret. Est-ce que je ne sais pas que nous
nous aimons depuis notre premier regard! HÉLÈNE.</p>
<p>HÉ LÈ.-OE</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>HÉLÈXE.</p>
<p>Je l'avais deviné, mon Dieu, qu'il m'aimait ainsi. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>ne voulais pas l'écouter. Se peut-il que de pareils instants ne durent
pas toujours et un jour? Parle encore, répète-toi. Je n'entends qu3 ta
voix. Je prends ma part de paradis.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Hélène ma bien-aimée ma femme</p>
<p>HÉLÈNE, se dégageant.</p>
<p>PHILIPPE</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Puisque j'avoue que je vous aime. puisque je suis domptée, brisée,
puisque je vous rends les armes. Voyons, Philippe, qu'est-ce qu'il vous
faut? Je ne suis pourtant pas de celles dont on fait une maîtresse
PHILIPPE.</p>
<p>Maîtresse ou femme, esclave ou reine, les mots ont perdu leur couleur.
Je suis altéré de toi, de ta bouche de tes yeux, de ton corps superbe et
de ta beauté arrogante et vaincue. Je t'aime et j'ai soif de ton être
comme un martyr du bûcher! (Il la prend).</p>
<p>HÉLÈKE.</p>
<p>A l'aide!</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>et il l'ouvre d'un coup de ptedj Tout l'univers peut entrer maintenant.
IL ne me dépLait point d'avoir le ciel et la terre pour témoins du
courage de mon amour. HÉLÈNE.</p>
<p>Oh HéLène, il me faut un serment. HéLène d'Argeville, je veux un
engagement solennel, une parole sans dédit, un vœu éternel!</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je te demande un an, moi aussi. Dans un an, ou je ne serai plus de ce
monde, ou je serai ta femme. Sur quoi faut-il jurer?</p>
<p>PHILIPPE, tirant ~ëptn~e~e.</p>
<p>Sur cette épingle qui ne me quitte plus.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Donne! (Elle prend l'épingletle et se blesse.) Bois, mon époux.
(P.hilippe &amp;o~ le sang.) Est-ce sceLLé? PHILIPPE.</p>
<p>Ah! je crois en toi, moi, qui doute de Dieu! HÉLÈNE.</p>
<p>On vient, éloigne-toi. Dans un an, Philippe, jour pour jour, foi d'amante</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Foi d'Argeville, aussi?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Foi d'ArgcviLle. Ou morte ou a toi 1</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Adieu! (Il dt.sparccî~.</p>
<p><pb/></p>
<p>S CENE VIII</p>
<p>HELÈNE, L'ABBÉ, puis MARIE</p>
<p>L'ABBÉ, posant sa lanterne.</p>
<p>Mais, malheureuse enfant! dans quelles terreurs tu nous plonges En voilà
une escapade</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Au lieu de me gronder, mon bon oncle, donnez-moi un verre d'eau, je vous
en prie, j'ai la poitrine embrasée</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Eh bien, mais tu es blessée. Tu saignes. -As-tu été attaquée ? Ce serait
complet</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Un peu d'eau, mon oncle</p>
<p>L'ABBÉ, versant.</p>
<p>Voilà</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Encore un verre! (L'abbé verse.) Le reste de la fiole, s'il vous plaît?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu as la fièvre; c'est absurde. (Il sonne). A demain, la semonce! Tu vas
commencer par te mettre au lit et dormir. (Entre ManeJ Ma bonne Marie,
vite dresse un lit là-haut pour ma nièce et expédie le petit Ferou au
château, qu'il dise qu'Hélène est chez moi et qu'on se tranquillise.
Prends ma couverture; moi, j'ai ma soutane. Va, va donc!</p>
<p><pb/></p>
<p>MARIE.</p>
<p>Monsieur le curé, nous n'avons d'autre lit, ici, que celui de notre
Philippe.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Eh bien, c'est tout ce qu'il faut. Il est très bon. Je l'ai fait carder,
il y a huit jours.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈXE.</p>
<p>Pourquoi vous êtes-vous fait prêtre, mon oncle? L'ABBÉ, toujours
accroupi devant ~dtre.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Ce n'est pas la même chose. Que je suis bien ici, et que je voudrais y
rester toujours J'aurais été prêtre aussi, moi, si j'avais été garçon.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>A mon sens, c'est le dernier. L'âme est sacrée. HÉLÈNE.</p>
<p>Qui cela, Hélène?</p>
<p>Vous</p>
<p>Moi, miséricorde de Dieu, mais tu es folle!</p>
<p>Vous, et mon autre oncle. Vous, le duc, le marquis et tous ceux qui
m'entourent, qui m'ont élevée et qui ont fait de moi l'être anormal,
illogique et misérable que je suis. Mon oncle, Michel d'Argeville,
qu'est-ce que c'est que la noblesse? Est-ce la gloire des autres? En
hérite-t-on? Est-il naturel d'en hériter, est-ce juste?</p>
<p>HÉLÈNE, toujours assise.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ce maître, quel est-il, s'il te plaît?.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Je vais vous le dire. C'est un homme qui a tous les signes distinctifs
de cette noblesse dont nous parlons fines mains, petits pieds, fierté de
port, élégance de manières, force et beauté un homme de grande
intelligence, de cœur généreux, de passion ardente, plein d'honneur, de
fierté, d'instruction et d'idées vastes et libérales. Un homme enfin
d'une race plus pure que les autres hommes. Or, cet homme est non
seulement un vilain, mais un bâtard de vilain. Alors, qu'est-ce que
c'est que la noblesse, mon oncle? 2</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Ma chère enfant, le Christ est né dans une étable. HÉLÈNE.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Elle signifie que si tout t'a trompée, la religion du moins ne te
trompait point. Jésus prêche l'égalité. HÉLÈNE.</p>
<p>Depuis quand? J'ai été élevée dans un couvent célèbre, avec des filles
de ma condition, exclusivement. Car on est très scrupuleux sur le nombre
des quartiers</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Toi? Allons donc Tu raisonnes trop bien.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Oui, mais je raisonne trop tard. Quand vous êtes entré, je venais de
sceller de mon sang un pacte éternel Je m'appelle Hélène Givron depuis
dix minutes. L'ABBÉ.</p>
<p>Que veux-tu dire ? Tu m'effrayes, Hélène.</p>
<p>HÉLÈXE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Il n'y a qu'une solution, en effet.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mourir, n'est-ce pas ?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Je ne dis pas cela. Chez nous, la mort n'est pas libre. Mais, dans quels
termes est formulé cet engagement ? HÉLÈNE.</p>
<p>J'ai dit « Dans un an, ou je serai ta femme, ou je ne serai plus de ce
monde. »</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Tu as un an pour te dompter, pour remonter le courant de cette éducation
qui L'a dévoyée. Te sens-tu le courage de t'appeler M"" Givron?</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Et vous, vous sentez-vous le courage de m'entendre appeler ainsi ?</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>Mon oncle, vous savez qu'il ne croit même pas.en Dieu, qu'il est athée.
Athée, mon oncle 1</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>ïl croira en Dieu, si tu le mènes en paradis. MARIE.</p>
<p>Le lit est prêt, mademoiselle?</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit porte conseil, va, Hélène. Je vais prier. HÉLÈNE.</p>
<p>Bonsoir, mon oncle. J'y vais alors ?</p>
<p>Te coucher; naturellement!</p>
<p>Mais?. cette chambre ?</p>
<p>Bah tu es sa femme</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>HÉLÈNE.</p>
<p>L'ABBÉ, comprenant.</p>
<p>(Rideau.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTE CINQUIÈME</p>
<p>A gauche du spectateur, le portail du cloître, architecture Louis XIII,
il est élevé sur cinq marches qui se développent de trois quarts devant
le spectateur. A droite, une petite porte de sacristie dans un profil de
chapelle. Aucune autre issue que ces deux portes. Tout ce décor doit
être revêtu d'un caractère claustral et un peu mystérieux.</p>
<p>SCÈNE PREMIÈRE</p>
<p>UNE SŒUR CONVERSE, PHILIPPE Au ~euer du rideau, P/n~ppe, le dos tourné
aux specta-</p>
<p>LASCEUR.</p>
<p>Aujourd'hui seulement, et par exception, mon frère,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus proche, soyez-en sûre. (Un défilé de carmëlites passe sous la
galei-ie, se rendant u la chapelle). LA SOEUR.</p>
<p>Vous m'excusez, mon frère, voici l'heure. (Elle prend place A suite du
dë/~ë qui disparait).</p>
<p>SCENE II</p>
<p>PHILIPPE, seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>SCËNE III</p>
<p>PHILIPPE, ISOLE</p>
<p>PHILIPPE, courant Isole.</p>
<p>Isole! ma sœur bien-aimée, conseille-moi. Tu vois comme mes mains
tremblent et quelle fièvre j'ai!</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Pourquoi, depuis un au, nous avoir abandonnas, notre père et moi, et
laissés sans nouvelles ? Nous t'aimons aussi, et fièrement, nous. Il
faut que nous venions ici pour te rencontrer. Ingrat! Méchant! Pauvre
frère! Oh! que tu es changé (Elle lui essuie le front).</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Mais tu l'aimais, cette Hélène, et elle t'aimait aussi. Tu ne lui as
donc pas parlé pour moi? Vous étiez donc tous complices de ses hauteurs?
Non, vois-tu, jamais je ne consentirai a ce qui se prépare ici. Ce que
je ferai, je n'en sais rien, mais quand elle aura passé cette porte,
elle ne la repassera plus.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Notre père est là, dans la chapelle, Philippe, bien triste, bien
découragé. Veux-tu le voir? Il n'a pas prononcé cent mots depuis un an.
Il ne voulait pas venir, c'est moi qui l'ai entraîné pour te voir.
Sais-tu ce qu'il m'a dit, le pauvre père? -A quoi sert, Isole? Philippe
est mort pour nous.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Enfin! tu es femme, toi, ferais-tu cela, je te le demande? Serais-tu
capable de duper ainsi un honnête homme, ai tu l'aimais, et même si tu
ne l'aimais pas? L'amour a M probité. Il a sa honte. Je l'ai tenue entre
mes bras vaincue, réduite et pâmée. Elle a été ma</p>
<p><pb/></p>
<p>femme pendant un instant. J'ai bu son sang dont la soif m'altère encore.
Cette épingle en est teinte, regarde. Ah je veux bien qu'Hamlet ait
raison et que les mots ne soient que des mots, mais les paroles de
femme, qu'est-ce que c'est?</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Philippe, voici l'abbé d'ArgeviUe.</p>
<p>SCÈNE IV</p>
<p>LES MÊMES, L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Eh bien, oui, vous êtes brave, je le savais, mon vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai une lettre pour toi, Philippe.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>D'elle? Oh! donnez!</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Gardez-la</p>
<p>L'ABBË.</p>
<p>Qu'esperes-tu? J'en ai dit plus que toi et c'est moi qui préside à
l'holocauste, cependant. Prends cette lettre, mon enfant, et va-t'en!</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Duperie Je sais ce qu'il y a dans ce testament de mensonge et de
fausseté! J'ai pes-é ses serments, je reste.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Non, vous dis-je, j'espère encore.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE, assise sur la marche du tombeau.</p>
<p>(Entre Blondel.)</p>
<p>SCENE V</p>
<p>PHILIPPE, ISOLE ET BLONDEL.</p>
<p>Bt.oxDEL, a~n~ drot&lt; A Philippe.</p>
<p>M. l'abbé vient de me dire que tu étais ici, mon cnfanL Je viens savoir
comment tu t'es porté depuis un an que ne t'ai vu.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Je ne sais pas, mon père; je n'ai pas vécu, je suis allé devant moi, en
Italie, en Allemagne, n'importe où. Il s'agissait de supprimer une année
de ma vie.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Tu l'as également supprimé~ de la m ienne. Veux-tu me permettre une
observation, Philippe? Ta place n'est pas ici.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais bien savoir où elle est, par exemple. Au bal, peut-être?</p>
<p>Je n'ai pas l'habitude, moi, de manquer a mes rendez-vous. J'en ai un
ici, et je m'y trouve a l'heure fixée.</p>
<p>Depuis un an; tu en as un autre, ailleurs, et tu ne t'y es point encore
rendu.</p>
<p>Les d'Argeville meurent bien.</p>
<p>Pardon, ils se suicident. En face de l'amour comme en face de tout autre
danger, le suicide est une couar-</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLOXDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Monstre! c'est possible; illogique, non pas. Le cloître est le suicide
des croyants; mais, moi, je ne crois pas, et comme j'aime, je saurai
mourir.</p>
<p>BBONDEL.</p>
<p>Je te le défends, sur le nom que tu portes, et c'est pour te le défendre
que je suis venu, Philippe BlondelDelamare</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Si votre adoption n'est qu'un guet-apens, dites-le 1 BLONDEL.</p>
<p>Ah! guet-apens! Il a dit guet-apens</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Se peut-il que de pareils mots soient prononcés entre vous ? Maman les
entend peut-être.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Aussi, vous vous imaginez que je vais rester témoin</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE, &amp; Z~onde~.</p>
<p>Père Il me fait p eur</p>
<p>30</p>
<p><pb/></p>
<p>SCENE VI</p>
<p>Las MÊMES, ÉLEONORE, HONORÉ</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Pauvre jeune homme, j'aurais voulu ne pas le revoir 1</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Ce qui arrive, ici, mon enfant, est contre mon gré, mais c'est vous et
les vôtres qui l'aurez voulu. D'ailleurs la résolution d'Hélène est
irrévocable, soyez-en sûr, je l'ai combattue de toutes mes forces, et
l'abbé lui-même a plaidé votre cause avec la puissance de tendresse
qu'il a pour vous. Dieu l'emporte. Nous avons dù laisser tomber notre
consentement. PHILIPPE.</p>
<p>Retirez-le, si vous êtes des d'Argeville si vous êtes des oncles, si
vous êtes des hommes seulement, retirez-le 1</p>
<p><pb/></p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Cela ne ferait que retarder la certitude de votre malheur et du nôtre.
J'y perds autant que vous, sinon de la même manière que vous. Hélène a
l'âge d'user de sa liberté.</p>
<p>ÉLÉONORE.</p>
<p>Elle nous l'a déclare, hélas</p>
<p>HONORÉ. &amp; EMonore.</p>
<p>Dites-lui tout, Éléonore, devant ceux qui sont ici et qui l'aiment.
L'estime que j'ai pour M. Philippe me rendrait intolérables les doutes
qu'il pourrait conserver sur ma loyauté.</p>
<p>ÉLÉONORE, li Philippe.</p>
<p>ISOLE, (f Philippe, auec tendresse e~ l'entourant. Frère, viens. Viens,
frère, sortons d'ici tous les deux, rien que uous deux, moi et toi,
viens, mon besson.</p>
<p>PHILIPPE, comme sortant d'un rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle prend le voile, qu'elle a voulu se tuer, qu'elle avait la
poitrine sanglante, qu'elle m'appelait, qu'elle m'appelait. Isole, et
que je ne la verrai plus. Réveillemoi, ma sœur chérie 1</p>
<p>Monsieur, contemplez votre ouvrage.</p>
<p>BLOXDEL.</p>
<p>Monsieur, j'admirais le vôtre si je pouvais les sauver, moi Je n'admets
pas ce qui se passe, c'est un anachronisme et un assassinat. (Mourant
Philippe.) Cet enfant va devenir fou!</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>Nous n'allons pas recommencer, je suppose, ce n'est ni le lieu, ni
l'instant.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soit. Convenez-vous que, si au lieu de porter votre nom, Philippe
portait le mien, par exemple, convenezvous que nous ne serions ici ni
les uns ni les autres? Eh bien! vous savez que, depuis vingt ans, il a
le droit de s'appeler Philippe d'Argeville.</p>
<p>Vous le voulez ?</p>
<p>Je vous l'ordonne.</p>
<p>Je sais qu'il est mon fils, monsieur le duc!</p>
<p>Vous mentez, monsieur, il est le mien.</p>
<p>Voici celle qu'il en fallait conv aincre</p>
<p>BLOSDEL, montrant Hélène.</p>
<p>PHILIPPE, il bondit entre les deux.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>HONORÉ.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>HO~RÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un voile blanc, èt la droite de la mère abbtsse enueloppée d'un voile
noir. Toutes restent immobiles sur le seuil. Honoré gravit lentement les
degrés).</p>
<p>PHILIPPE, A Isole.</p>
<p>Quel est ce fantôme? Cette femme n'est pas la mienne.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Non, frère, ce n'est pas elle, en effet! ne reste pas!</p>
<p>viens avec moi.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Hélène! Moi. Philippe! l'épingle~ tend</p>
<p>l'épingle). Ah la misérable</p>
<p>(Hélène, Mn~ ~&lt;ï répondre, MM&lt; M r~OMrMer, ~a~e devant lui, comme ~t
elle ne l'avait pas entendu. Le Te Deum éclate cfa~ l'église. L'aM&lt; qui
attendait sur ~MM~, je rc~OMr~ 8e ~e&lt; en ~arcAe pour précéder le groupe
et entre suivi d'Zf~nec~~o~o~, qui disparaissent avec Éléonore. La porte
l'église retombe.)</p>
<p>ISOLE, tt Blondel.</p>
<p>Elle ne l'a même pas reconnu 1</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>On elle est bien morte, en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Ce n'est pas possible. Une règle que j'ignorais lui a interdit de me
parler. Il y avait défense, vous dis-je. puisque son regard même s'est
détourné du mien. Je vais l'attendre, et, quand elle repassera, car elle
va repasser, m'a dit la nonne, je lui parlerai. Elle me répondra, n'en
doutez pas</p>
<p>BLONDEL</p>
<p>BLOSDEL.</p>
<p>Tu le crois? l'abbé m'a remis une lettre d'elle pour toi. Je ne sais ce
qu'elle te dit dans cette lettre, je ne la connais pas. La voici! (Il
lui tend la lettre.) Prends et lis. Nous allons voir s'il y avait une
femme sous cette prétresse.</p>
<p>PHILIPPE ~rend lettre, l'ouvre fiévreusement et éclate de rire a~rds
l'avoir lue.</p>
<p>Ah! ah! ah! « C'est un Dieu qui te frappe. Crois t a</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Son rire est effrayant, mon père,</p>
<p>(Philippe continue a rire; Blondel lui prend la lettre et la lit « haute
voix).</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL, lisant.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE, épouvantée.</p>
<p>Il est fou! C'est horrible!</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>Il ne souffre plus, du moins. Tâchons de l'emmener sans faire de
scandale. Parle-lui, toi, d'abord; qu'il entende ta voix, c'est le
principal. Allons, du courage, mon enfant. Va, va, Isole, nous le
guérirons peut-être. ISULE, d'une voix altérée.</p>
<p>Philippe 1</p>
<p>PHILIPPE, qui arrose des /ïeurs autour de la tombe, se retourne.</p>
<p>Tiens, Isole que tu es gentille de venir me voir. Je vais Le faire un
bouquet. Seulement, tu devrais dire au violoneux de cesser sa musique.
Elle me fatigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>BLONDEL.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>ISOLE.</p>
<p>Je ne sais que lui dire, père Je suis anéantie BLONDEL.</p>
<p>Courage! C'est cela, l'héroïsme! -Ta sœur désirerait visiter le jardin
avec toi, veux-tu l'accompagner? PHILIPPE.</p>
<p>BLONDEL.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISOLE.</p>
<p>PHILIPPE.</p>
<p>Oui, mais il faut danser. C'est un ordre danseur. Dansons 1</p>
<p>(Isole regarde Blondel d'un air suppliant).</p>
<p>Danse!</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>PRÉFACE. t Préface de Une ~nue. 29 Une Amie. 35 Préface de PA-c et
Afart. 13 P~ee~Afan. 9i Préface de Ange Boxant. i67 .4nge A)Mn&lt; i15
Préface de S&lt;'par~ de co~ 245 Séparés de corps. 247 Préface de Le
A~OM.&lt;-&lt;-r~&lt; 283</p>
<p>Le~&lt;Wt.&lt; 303</p>
<p>Le .v' 303</p>
<p>tMPRtMBRtB ËMtLtCOHM, A SAtNT-G)C!H&lt;AtM</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Adutter.tv"t. nneAf~të'*d'n.monrlv.'&lt; · r/A'-tic~ 47.t T~ 3 ·
r~TtnuchedeM-'X.</p>
<p>t~ol. TttF«n~m&lt;' de feu.tv 3 La F'&lt;mme 'de glace</p>
<p>tvoL. 3 M"* n!ra.ud ma femme. tvnL.350 TAP"t!teCnnIe')vre.tv.3 · LA
Princesse Sophia. tv~ 'l t.eRnid«sGre''s.2~oI. 6 · TATete du Ponte. 1~1.
3 Ltt V~nus noire. 1 vnl.. 3 · La VAnus de Gardes. 1 vol. 3 M!t.E BMGEMT</p>
<p>ADOLPHE BELOT</p>
<p>Vif* &lt;'tAv'*ntnr«s de Catihan.l vot. ~M cmMrfLM«Y</p>
<p>H"'toir« de Cnri&lt;'xtnr&lt;5v.hRn"ev S UiRt~r" de rtmncprie populaire. tyot
5 · JUtES CLARETIE</p>
<p>LetAmnurtd'un Interne</p>
<p>1~3~</p>
<p>.'MnMnmaf.lvn' T.&amp; M)t?~«x))«. t vnt. '&lt; M f~ MHHnn. v~ a
~ïnn~ienr~Ministtf tv. *&lt; S~ Ntr!«.Ivot. S M T.&lt;' PWncf 9:n~h. vo!. 3
î.e Train 1 vnt 3 M tLfMHSE MUOET</p>
<p>Avntnr' p''&lt;c'&lt;</p>
<p>~n.tv~ .&amp;M t.'F'v&amp;n&lt;ïëti«e. 1 ~"L. M .'tek Z~7 ~nhfrt~&lt;'hncn&lt; ~vnt a'M
Les Rois en AxiI. 1 vol. S M ALBERT DELP)T</p>
<p>La Famille Cavalié. :vn). Jean~n-Piedx.9vnt 6 Le ~tvttèr" du Il
BasMeudon. 1 vol. 3</p>
<p>Ou~t~r~edeD~mes.Iv.3 · I.es Suite*' d'une Pariic d'Ecartc. -.350
FERDtNAKD FABRE</p>
<p>L'Abhé TicrMe. Wn).. 3 M !,&lt;"&lt; Cnur~ezon. vn) 3 M"deMata.vi&lt;!U".Ivn). 3
50 Le Ma.rqui" de Pierre rue.Zv~ .7 La Petite Mère.4 vot. t4 · &lt;RSÈHE
HOUSStYE AH''&lt;lvot. 3 T.eChienoerdn.SvoL. 7 · T.a Comédienne, t vot !!M
Confeaaions.4voL.24 RICHARD LESCHOE</p>
<p>Cnnt&lt;'a extr~a.nta. tvnt .6 · Prnpoodeta.~e de Vietn''H«co.lvot ..S I,a
Femme impossible. tvol.0 · HECTOR MtLOT</p>
<p>Le IDécsLmOron.</p>
<p>tOjoti. vot.une. inu~réa de Contes ~~otiveH~, p~rte~ cc~ ~ura
contemrortuntLea 6 premiers «ont. en \e't)te; chaque \nhn..e. 6 'r.
tmp.Soc~'Ty(.. X.t.t.r.C* ..t.t'tt'. "J&lt;</p>
<p>PUBLICATIONS RÉCENTES DE LA LIBRAIRIE E. DENTU</p>
<p>MROHDUCMSE</p>
<p>t.'A)n"Tt!e du Monde. 4vot .12 · I.ft Pftt&amp;ines &lt;tb Mariajr«.3Tn1.B r
ï'n P'n Fr~r~. 1 voL. 3 · I.n nfUfM&amp;dsnneDonia. t~L .3 1
ï.«'&lt;n&lt;")oienenx.Svot. 1 f~rf) tv~' r)nm.~eM'&lt;r~fv.t vo~ !&lt;
Af~&lt;m'*0*rnin.tv&lt;tL!t a TtPftitfR~'ur. t!vol.. « r R~n" Fnmine.?v~ .6 r
f &lt;*&lt; V!timea J'amour. Xv~ 9 CMUH.E MEHDÈS</p>
<p>t.'A'nn)trf)'"P~&lt; rAr"f)mrit1v"L3 S !.&lt; ~Ures ennemies. tvn). · 3
L'M""st.rtj-t Parisiens. l~n) 4 ïeRoiYi''rt"tv"3
Tn')t''f-te!&lt;-A'noureuses Yvnt. 3 Le Rosé et I&lt;: Kotr.I oL 3</p>
<p>La. Vie et la. Mort d'un</p>
<p>Clown. 2 vol. 6 · ~ttUtUCE MONTÉSUT</p>
<p>La F&amp;nte des autres.</p>
<p>1 vol 3 M tMBERT DE SAtNT-tMAWO</p>
<p>Les Femmes de Ver- sailles. 5 volumes.</p>
<p>Les Femmes des Tm-</p>
<p>teries, 14 vol.</p>
<p>Cha.que vol. 3 M J~ortra.its do grandes</p>
<p>r Darnes. Ivol. 3 M EUeÈME SCME</p>
<p>(R"vrea complètes en</p>
<p>16voH .2 ALBÈMCSECMC</p>
<p>T ,tV{ëomt&lt;mse ÀÏ!&lt;Av. 3 · Mi"&amp;M&lt; d'an prix ae</p>
<p>Rome.YvoL~ 3 Romande deo~ Bour-</p>
<p>(TMts. Y ~oL 3 · LwTirnu'MxScuvMum.</p>
<p>1 veL. 3 · T.tt V!e facile. 1 ~o! 3 · WtCTOR TtMOT</p>
<p>L'AH"nttKnte.&lt;tmoaMC- "«.Ivol.. S'SO lAPolioe xe~rète prM-</p>
<p>sienne.Yvo! 3 M RnssM et AUemands.</p>
<p>tV~ 350 L&amp;'RB"BfeetIesRusMS</p>
<p>~Hemandes. 1 vol. 3 SO Vienne &lt;'t la Vie viennoiae.YvoL.3 M Vnvftfe ~n
Pa.v&lt; des</p>
<p>Mittia.rds. 1 vnt. 3M Vnvaure ~ux Pa.ys an-</p>
<p>n~x~s. 1 vo). 3 50 \'«''aie au Pavs dea</p>
<p>Tziganes. 1 vol 3 50 LOUtS ULBACH</p>
<p>Hittoire d'une Mère et deseiiKuf.mts.lvol. ·</p>
<p>~X~</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
