<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Vadier, Berthe (1836-1921)">Berthe Vadier</author>
<title>Henri Frédéric Amiel : étude biographique / par Berthe Vadier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Vadier, Berthe (1836-1921)</author>, <title>Henri Frédéric Amiel : étude biographique / par Berthe Vadier</title>, <date>1886</date>,description :,293 pages
</bibl>
<publisher>Fischbacher (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k37047x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>HENRI-FRÉDÉRIC AMIEL</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>MON ÉTOILE.</p>
<p>Théâtre DE</p>
<p>JOURS DE PLUIE.</p>
<p>TROIS nouvelles.</p>
<p>ÂPRES LA GLOIRE.</p>
<p>Le Portrait de famille.</p>
<p>GENÈVE, IMl'RIMEKIE CHAULES SUHVWUKPT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HENRI-FRÉDÉRIC AMIEL ÉTUDE BIOGRAPHIQUE</p>
<p>PAR</p>
<p>BERTHE VADIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE FISC H BACHER SOCIÉTÉ ANTONYME</p>
<p>33, RUE DE SEINE, 33</p>
<p>1886</p>
<p>Tous droits réservés,</p>
<p><pb/></p>
<p>A MADAME LAURE STRŒHLIN NËEAMIEL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>courir au professeur Amiel. C'est ce qu'elle fit; elle envoya son
manuscrit avec une lettre, et dès le lendemain elle recevait une
gracieuse épître commençant ainsi</p>
<p>Au tort que l'on partage aisément l'on pardonne, Je vais, je crois,
répondre en vers.</p>
<p>Tenté par vous, je m'abandonne</p>
<p>Une corde en repos près d'une autre résonne</p>
<p>Une entrevue eut lieu bientôt après. Peu d'hommes savaient être aussi
aimables que M. Amiel quand il le voulait, et il le voulait toujours;
celle qui écrit ces lignes fut complètement sous le charme de la grâce
de ses manières, du mélange d'enjouement et de sérieux de sa
conversation et de cette courtoisie qui n'était que la forme visible
d'une parfaite bonté.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 offrit des livres et des conseils; les uns et les autres furent
acceptés avec gratitude ce fut une occasion de se revoir.</p>
<p>Cette liaison, de bienveillance d'un côté, de reconnaissance de l'autre,
devint de plus en plus étroite. Le voisinage aidant, on se vit tous les
jours. Le professeur prit l'habitude de passer ses après-midi chez son
élève et la mère de celle-ci; il finit par devenir le pensionnaire de
ces dames ce fut chez elles qu'il passa les deux dernières années de sa
vie; ce furent elles qui lui fermèrent les yeux. A ses souvenirs
personnels, l'auteur de cette esquisse a ajouté de nombreux
renseignements recueillis auprès des amis d'enfance et de jeunesse du
poète penseur, et c'est, encouragée par eux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI-FRÉDÉRIC AMIEL</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fils continuèrent les deux maisons.</p>
<p>Henri, l'aîné, de beaucoup le plus capable, avec autant d'activité que
son père, portait plus loin le génie du commerce. Il avait le coup d'œil
sûr, la -1 Marie Foriel, fille d'un marchand de drap de Romans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la différence de culture a donné des applications diverses.</p>
<p>De cette union, aussi rapidement conclue qu'un mariage de comédie, il y
eut six enfants L'aîné, un garçon, vint au monde le 27 septembre 1821 à
dix heures du matin. Il fut baptisé le 13 octobre suivant. On le nomma
Henri comme son père et Frédéric comme le plus âgé de ses oncles.</p>
<p>Frédéric Amiel, ou plutôt Fritz, comme on l'appela pour le distinguer de
son oncle, était les notes de son père nous l'apprennent un gros bébé
qui ne fit aucune façon pour se nourrir, qui eut ses dents de bonne
heure, parla vite, marcha 1 Trois moururent en bas âge, il en reste
encore deux Mesdames Fanny* et Laure S*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, mais bientôt, comme il avait beaucoup d'application et de bonne
volonté, il put s'en tirer tout seul.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour un élève de la campagne arriva au collège avec un gilet très voyant</p>
<p>Comme tu es grandiose! lui dit Fritz.</p>
<p>C'est, bien plutôt toi qui es un grande diose! répondit le campagnard
prenant le mot pour une injure.</p>
<p>Un autre que Fritz aurait dit tout simplement « Comme tu es beau! » et
l'on ne se fut point fâché.</p>
<p>Cette petite aventure, qui après cinquante ans faisait rire le
professeur, est typique. Toute sa vie et sous des formes très diverses,
elle se renouvela. Que de fois dans sa conduite ou dans ses écrits, pour
n'avoir pas employé le mot simple ou agi sim-</p>
<p><pb/></p>
<p>plement, il fut incompris ou, ce qui est pire, mal compris</p>
<p>Non vraiment, il n'y allait pas les oiseaux, les poissons, les insectes
lui étaient sacrés parce qu'ils vivaient et pouvaient souffrir; leur
faire du mal lui eût paru une impiété de très bonne heure et d'instinct
il avait eu le respect de la vie même dans ses plus infimes
manifestations « Par là, disait-il, j'étais un hindou plus qu'un
européen. »</p>
<p>Un jour, vers l'âge de quinze ans, se promenant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier livre qui lui fit impression fut le Robinson suisse; Walter
Scott vint ensuite et le plongea dans un ravissement inexprimable. Il
dévora toute l'oeuvre pendant les vacances de 1835. Plus tard,
impatienté qu'il était par les longueurs, il ne pouvait guère relire ces
chères histoires, mais il se souvenait toujours avec reconnaissance et
bonheur de cet été de 1835 et du monde enchanté que lui avait ouvert le
romancier écossais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous trouvons dans les Souvenirs de M. Louis VuLLiemin, l'historien, une
page intéressante sur la fondation de cette société</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est tombé, l'arbre au vaste feuillage, Il est tombé le vieux roi du
cotean!</p>
<p>0 mes amis! qu'un regret, qu'un hommage, Suive du moins, suive l'antique
ormeau! Pleurez, il vit nos gloires, nos misères,</p>
<p>Nos jours brillants et nos jours assombris; Pleurez, hé:as! il ombragea
nos pères,</p>
<p>Et n'aura pas d'ombrage pour nos fils.</p>
<p>Il était là, quand dans une nuit sombre, Frêle couvée, on nous allait
saisir;</p>
<p>Il entendit le ravisseur dans l'ombre</p>
<p>Rugir de joie en nous voyant dormir.</p>
<p>Mais Dieu veillait dans ces jours populaires Et Dieu sauva les Genevois
trahis.</p>
<p>Pleurez cet arbre, il ombragea nos pères, Et n'aura pas d'ombrage pour
nos fils.</p>
<p>Il était là, dans ces jours de tempête</p>
<p>Où notre étoile, en un noir tourbillon,</p>
<p>S'évanouit, alors que la conquête</p>
<p>D'un trait de sang raya notre vieux nom. 11 vit, hélas! des choses bien
amères,</p>
<p>Genève morte et ses drapeaux flétris.</p>
<p>Pleurez cet arbre, il ombragea nos pères, Et n'aura pas d'ombrage pour
nos fils.</p>
<p>Il fut témoin de la grande journée</p>
<p>Où dans nos murs revint la liberté.</p>
<p>Des chants d'amour, comme pour l'hyménée, Retentissaient dans l'heureuse
cité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bronzes tonnants, clochers aux voix austères,</p>
<p>Pleurez cet arbre, il ombragea nos pères,</p>
<p>Et n'aura pas d'ombrage pour nos fils.</p>
<p>Il était là, dans ce jour séculaire,</p>
<p>Ce jour sacré que nul ne voit deux fois,</p>
<p>A l'heure sainte où Genève en prière</p>
<p>Portait au ciel sa plus pieuse voix.</p>
<p>Il les vit tous, ces beaux anniversaires,</p>
<p>Ces Jubilés aux fronts épanouis.</p>
<p>Pleurez cet arbre, il ombragea nos pères,</p>
<p>Et n'aura pas d'ombrage pour nos fils.</p>
<p>Pourtant, malgré tes ans et ton long âge,</p>
<p>Non, tu n'as point, vieil arbre, assez vécu</p>
<p>Tu ne vis pas Octobre et son courage,</p>
<p>Ni l'étranger, dans sa fierté vaincu,</p>
<p>Ni ces enfants, au grondement des guerres</p>
<p>Par bataillons, se levant, réunis.</p>
<p>Pleurez cet arbre, il ombragea nos pères,</p>
<p>Et n'aura pas d'ombrage pour nos fils</p>
<p><pb/></p>
<p>tique qui la fait flotter s'échappe bien véritablement de la poitrine du
jeune poète.</p>
<p>Dans ses rapports avec ses condisciples l'étudiant restait ce qu'avait
été le collégien, point froid mais réservé, bienveillant plutôt que
cordial, attirant la confiance des autres, accordant peu la sienne;
discret comme un oriental sur sa famille et ses relations irréprochable
dans sa tenue, dans ses manières susceptible et ménageant avec soin les
susceptibilités ne souffrant-pas d'être raillé et ne raillant jamais se
respectant lui-même et respectant les autres; en somme moins aimé
peut-être qu'estimé.</p>
<p><pb/></p>
<p>il avait une veine de subtilité byzantine qui le faLisait redouter des
esprits moins ingénieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il disait aussi s'être rarement senti dominé dans la sphère de la
pensée, mais il avouait que dans la connaissance du monde, auprès du
talent essentiellement créateur il se sentait embarrassé, inférieur, et
il en concluait qu'il avait peu de talent et peu d'esprit dans le sens
ordinaire du mot.</p>
<p>L'imprudent dit ce qu'il veut faire,</p>
<p>Le sage dit ce qu'il a fait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur examine l'esprit de la section sous les trois points de vue
Afnitié, Science, Patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il demande d'abord « si l'abandon, la confiance « ont régné dans les
réunions; si c'est sans hypo« crisie qu'on s'appelle frères; si tous ces
jeunes « gens différents d'âge, d'aptitudes, de position se « donnent
tous la main autour de l'œuvre com« muae, s'aidant, s'éclairant, se
levant comme la « légion thébaine tous ensemble pour la vie et la « mort. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rire d'autrefois, ce rire des aïeux</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouve que le patriotisme n'est pas moins en souffrance que la
science et l'amitié</p>
<p><pb/></p>
<p>Il trouve que ce qui a produit tout le mal c'est l'abus de l'esprit</p>
<p><pb/></p>
<p>Il termine en suppliant les moqueurs de tenir en bride cet esprit
d'ironie qui a fait tant de mal, et il ajoute</p>
<p>Il faut savoir partir et rompre, quand vient l'heure, Le doux
enchantement du foyer, du berceau.</p>
<p>S'il ne voulait quitter sa première demeure</p>
<p>Et briser l'oeuf natal que deviendrait l'oiseau 1 ? 1 Penseroso, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les hauts monts</p>
<p>A pleins poumons</p>
<p><pb/></p>
<p>Je bois la joie et la vaillance,</p>
<p>Et dans l'azur,</p>
<p>Ivre d'air pur</p>
<p>Comme l'oiseau mon cœur s'élance.</p>
<p>Venez, vous qu'une ombre accompagne,</p>
<p>Dont la peine et le deuil ont fait pâlir les fronts, Venez, amis, sur la
montagne,</p>
<p>Car la force et la paix descendent des grands monts Ce qu'il allait voir
maintenant, c'était la majesté de la mer et la sérénité des ciels d'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En regard de Sorrente, au bord du golfe pur</p>
<p>Se balançait un laurier rose</p>
<p>Et sous la branche en fleurs un nid caché rêvait, Où deux petits oiseaux
jouant sur le duvet</p>
<p>Gazouillaient mainte douce chose.</p>
<p>Pourquoi ce souvenir, mon cœur? Oh qu'ils sont loin Ces temps où je
foulais, jeune et libre de soins,</p>
<p>La terre où Virgile a sa tombe!</p>
<p>Autour de moi, dans moi, tout change! Il est midi; Et dans le nid changé
les oiseaux ont grandi</p>
<p>L'un est aigle, l'autre est colombe.</p>
<p>Sur les brises du sud, jeune couple accouru,</p>
<p>En vous des anciens jours tout a-t-il disparu?</p>
<p>Non le cœur est resté le même.</p>
<p>Soyez heureux Nature, ô toi dont la bonté,</p>
<p>D'amour fais-leur un diadème.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voir Rome, c'est perdre la foi, disait-on au XVIme siècle; le jeune
voyageur vit Rome et perdit quelques illusions.</p>
<p>Le désenchantement qui menace toujours les imaginations exigeantes et
que M. Octave Feuil-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>0 songeur florentin que sculpta Michel-Ange,</p>
<p>Marbre méditatif du dernier Médicis,</p>
<p>Qui sur ta tombe assis, et plein d'un rêve étrange Couves tant de
pensées entre tes fiers sourcils!</p>
<p>Milton, d'un double monde essayait les récits,</p>
<p>D'ombres et de rayons mystérieux mélange,</p>
<p>Charmante allégorie au visage indécis</p>
<p>Vous que l'art a sacrés par deux de ses grands prêtres, Statue au front
pensif, poème aux vers si doux,</p>
<p>De mon Penseroso, formidables ancêtres</p>
<p>Voudrez-vous renier, bien qu'indigne de vous,</p>
<p>L'arrière-petit-fils qui vient en vous, des maîtres Respectueux
disciple, embrasser les genoux?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chrysalide dit-il, c'est un nom d'espérance,</p>
<p>La chrysalide un jour devient un papillon.</p>
<p>La Chrysalide était fondée et nommée; elle eut de l'éclat (tout en
restant manuscrite, bien entendu). On y trouve de tout de l'histoire, de
la science, du droit, de la philosophie, de la critique; il y a des
romans, même des romans historiques, il y a des drames, des comédies,
des parodies, et surtout nombre de pièces lyriques parmi lesquelles il
en est bien quelques-unes qui ont du mérite; on y trouve aussi tous les
tons; jamais le précepte de Boileau ne fut mieux obéi; ou y passe du
grave au</p>
<p><pb/></p>
<p>doux, du plaisant au sévère, du sentimental au burlesque, du pathétique
au facétieux, avec une facilité admirable et peu de souci de la
transition. Mais il faut remarquer que cette gaieté d'étudiants est
toujours convenable dans ce recueil fait pour eux seuls, et où ils
avaient en conséquence toute liberté, il n'y a pas une pensée, pas une
image, pas un mot qui puisse alarmer, nous ne dirons pas la morale, mais
la délicatesse la plus sensitive; tous ces jeunes gens de caractère et
d'esprit si divers, ont un point commun le respect des choses
respectables. C'est l'honneur d'un pays qu'une telle jeunesse.</p>
<p>Petite'perle cristalline,</p>
<p>Tremblante fille du matin,</p>
<p>Au bout de la feuille de thym.</p>
<p>demande le poète. La gouttelette répond</p>
<p>Ce que je fais sur la colline?</p>
<p>Je m'y prépare avec amour</p>
<p>A m'offrir, quand viendra le jour,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil se lève; la « petite perle cristalline » se colore de toutes
les richesses du prisme, et le poète étonné s'écrie</p>
<p>Pour que tant de magnificence</p>
<p>En ton sein vierge ait éclaté,</p>
<p>Dis-moi d'où te vient ta puissance?</p>
<p>Ami, c'est de ma pureté.</p>
<p>Se conserver l'âme pure afin qu'elle puisse réfléter l'infini, cette
idée profonde domina et dirigea, toute la vie de Frédéric Amiel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimable diadème</p>
<p>Du Neckar et du Rhin,</p>
<p>Vieille Heidelberg, que j'aime</p>
<p>Te voir en ton écrin!</p>
<p>La science profonde</p>
<p>Chez toi rit au vin vieux,</p>
<p>Le frais cristal de l'onde</p>
<p>Reflète des yeux bleus.</p>
<p>Quand mai, de son haleine</p>
<p>Rend aux monts leurs couleurs,</p>
<p>11 tisse pour toi, reine,</p>
<p>Un long voile de fleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un nom de promise,</p>
<p>Ton nom au cœur est cher;</p>
<p>Ton château rivalise</p>
<p>Avec ceux de l'éther</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand attrait du Berlin de cette époque était son université alors
dans sa phase la plus brillante. « L'université, écrivait le voyageur en
1848', est 1 Bibliothèque universelle, mars 1848.</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'université compte encore parmi les céléuri« tés dans la faculté de
théologie, Twesten (école « de Schleiermacher mitigée), et Vatke (école
de « Hegel). Dans celle de droit, Stahl (philosophie « du droit), Keller
de Zurich (droit romain), « Heffter (droit des gens) et Qneist (droit
civil).</p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans la faculté de médecine, Schonlein (médecin « du roi), Romberg
(pathologie), Jiingken (chirur« gie), le célèbre opérateur DiefenMch,
C.-H. a Schultz (observateur original et fondateur d'un « système entier
de botanique, de physiologie et « de pathologie), Ideler (psychiatrie).
Dans la « faculté de philosophie, Gabier, Michelet, Ho« tlao
(hégéliens), Trendelenbnrg et Grzype (in« dépendants), Waagen et Tœlken
(histoire de « l'art), etc »</p>
<p>Presque tous dictaient au lieu d'improviser, en sorte que les étudiants
étaient moins des auditeurs que des secrétaires, et que c'était un
spectacle particulier que toutes ces têtes couchées sur le pupitre et
toutes ces plumés courant sur le papier devant ce professeur lisant. «
Le rapport est im-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rer, « qu'il s'était émancipé un peu tard de l'Allemagne et qu'il avait
regret d'y avoir séjourné trop longtemps. »</p>
<p>Poète français qui enseignait sa langue aux jeunes' princes de Prusse.
Il est mort en 1870. Son principal recueil poétique La Légende dorée,
est d'une grâce et d'une naïveté charmantes.</p>
<p>3 Jeune philosophe zurichois qui donnait les plus belles espérances.
Mort en 1850.</p>
<p>4 Auteur d'un Voyage en Palestine qui eut un grand succès et d'une très
remarquable biographie du comte de Zinzendorf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Frédéric Amiel aimait l'université de Berlin, les Berlinois en
revanche lui plaisaient peu « Les « Berlinois, écrivait-il, ne sont pas
aimés en Alle« magne; et malheureusement ils ne sont pas com« plètement
aimables; ce qu'on appelle la naïveté, « la cordialité, la candeur
allemande leur fait dé« faut; ils manquent de naturel et en conséquence
« d'élan, de spontanéité, de sympathie, d'enthou« siasme; ils ont
l'importance exagérée des formes, « le raffinement, l'a.ffectation, le
ton blasé. L'in« telligence l'emporte chez eux sur le sentiment, « la
réceptivité sur la production, la perception du « général sur celle de
l'individuel. La direction et « la force de ce peuple est le criticisme,
dont l'in« convénient est la sécheresse. Le sable du sol est « dans une
certaine corrélation avec le caractère « de ses habitants.</p>
<p>« Il y a peu de villes où l'originalité soit moins « acceptée qu'ici. La
régularité qui a été dans</p>
<p><pb/></p>
<p>« l'éducation de ce peuple a laissé son analogue « dans son esprit; la
règle courbe tout le génie « lui-même doit être discipliné pour être re«
connu.</p>
<p>Qu'on nous pardonne ces nombreuses citations, il nous a paru intéressant
de voir quelque chose du Berlin de cette époque par les yeux de cet
observa-</p>
<p><pb/></p>
<p>teur et de ce penseur qui avait commencé ses articles sur la Prusse par
cette remarque aussi profonde qu'elle était nouvelle alors « qu'il y a
une « organogénie des villes, et que le plan de chacune est une section
anatomique qui fait pénétrer « dans les secrets de sa vie, » et qui les
terminait ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>« dignes de lui en cessant d'être ses enfants. Or « l'absolutisme
libéral est encore trop absolutisme « pour être libéral. L'État a couvé
sous ses ailes « la science, la religion, les intérêts généraux, «
c'était son droit mais sa couvée a grandi, les « ailes sont venues, elle
ne peut plus tenir dans le « nid, c'est la destinée. Le pupille, grâce à
cette « habile tutelle, a pris de la raison, il devient majeur « et
demande un' peu plus de liberté. Impatience « de la tutelle trop
continuée, telle est la situation « de la Prusse actuelle.</p>
<p>Si l'on songe que ceci était écrit en 1848 avant</p>
<p><pb/></p>
<p>la révolution, on convieudra facilement que ce jeune. homme voyait loin.</p>
<p>Sur le sombre Océan tombait la nuit tranquille; Les étoiles perlaient au
ciel silencieux;</p>
<p>Le flot montait sans bruit sur le sable de l'ile.</p>
<p>0 nuit, quel souffle alors me vint mouiller les yeux Le froid saisit mon
cœur, quand, muet, immobile, Étendu sur la grève, et le front vers les
cieux,</p>
<p>Je sentis, comme on sent que sur la vague il file, La Terre fuir, sous
moi, navire audacieux</p>
<p>Du pont de ce vaisseau qui m'emportait, sublime, Je contemplai, nageant
sur l'éternel abîme,</p>
<p>Les flottes des soleils au voyage béni;</p>
<p>Et, d'extase éperdu, sous les ventes profondes</p>
<p>J'entendis, ô Seigneur, dans l'éther infini,</p>
<p>l.a musique du temps et l'lmsanna tles mondes.</p>
<p>En 1846' il vit le Hanovre, la Hollande, et il revit la Belgique; en
1847 il fit une petite navigation sur la Baltique, et prit les bains de
mer à</p>
<p><pb/></p>
<p>Héringsdorf, où se trouvaient quantité de jolies personnes dont
quelques-unes de haut rang. Il n'y avait presque pas d'hommes cinq ou
six messieurs pour trente dames. Il avait conservé le plus agréable
souvenir de ce séjour où la muse lui avait chanté cette gracieuse
mélodie qu'il a intitulée Printemps du nord</p>
<p>Riant soleil d'avril,</p>
<p>Mon cœur, et que veut-il ?</p>
<p>Le folâtre printemps,</p>
<p>Sème ses diamants.</p>
<p>Vif, l'écureuil bondit;</p>
<p>Se lustre dans son nid.</p>
<p>Journée</p>
<p>Illuminée,</p>
<p>En quel songe</p>
<p>Se plonge</p>
<p>Sur la haie,</p>
<p>Où s'égaie</p>
<p>La rosée</p>
<p>Irisée,</p>
<p>Sur la branche</p>
<p>Qui penche.</p>
<p>La fauvette</p>
<p>Coquette</p>
<p><pb/></p>
<p>L'eau sans ride</p>
<p>Et limpide</p>
<p>Ouvre de ses palais,</p>
<p>Où tout brille</p>
<p>Et frétille,</p>
<p>Les réduits les plus frais. La grue</p>
<p>En l'étendue</p>
<p>A glissé, trait d'argent</p>
<p>Dans l'anse</p>
<p>Se balance</p>
<p>Le cygne négligent.</p>
<p>La follette</p>
<p>Alouette,</p>
<p>Gai chantre des beaux jours, Dans l'azur libre</p>
<p>Vibre,</p>
<p>Appelant ses amours.</p>
<p>Dans l'onde</p>
<p>Vagabonde,</p>
<p>Aux prés, sur les buissons, Sous la ramée</p>
<p>Aimée,</p>
<p>Aux airs, dans les sillons, Tout tressaille</p>
<p>Et travaille,</p>
<p><pb/></p>
<p>Germe, respire et vit,</p>
<p>Tout chante, aime et bénit.</p>
<p>Riant soleil d'avril,</p>
<p>Mon cœur, et que veut-il?</p>
<p>Tout- palpite</p>
<p>Et s'agite,</p>
<p>Journée</p>
<p>Illuminée</p>
<p>En quel songe</p>
<p>Se plonge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne se laisse point faire la leçon et, en dépit de la morale et des
moralistes, reste ce qu'il est, ou du moins ne se transforme que fort
lentement. Le jeune philosophe le savait et sentait qu'il aurait à
souffrir au milieu de cette société frondeuse, si rarement disposée à
l'indulgence.</p>
<p>1</p>
<p>Toi qu'on voit porter l'Aigle et la Clé sur ton sceau, 0 cité de Calvin,
ô ville de Rousseau!</p>
<p><pb/></p>
<p>La'droiture, l'honneur et la science,.mais</p>
<p>L'amour-propre est chez eux l'éternelle vigie;</p>
<p>Le Nloi des Genevois ne sommeille jamais.</p>
<p>Leur paix est batailleuse et rarement désarme;</p>
<p>Ils s'emportent toujours, et pour rien et pour tout; Leur mérite est
réel mais il manque de charme,</p>
<p>Et même leurs vertus ne plaisent pas beaucoup.</p>
<p>Quel guignon? le passé, nos périls de naguère.</p>
<p>Au dehors, au dedans, et partout et toujours,</p>
<p>Par raison de santé, bataille encore sans trêve</p>
<p>Son bon vieux gantelet dont les coups sont si lourds. Rassurez-vous
pourtant, car nous faisons en somme Plus de bruit que de mal. On paraît
tout casser,</p>
<p>On crie, on vocifère, il semble qu'on s'assomme. Attendez un instant et
l'on va s'embrasser.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l Journal intime, vol. I, page 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV Vr</p>
<p><pb/></p>
<p>nouirent dans la joie de se retrouver en famille après une si longue
absence. Ce sentiment de bonheur lui faisait écrire dans son journal ces
lignes charmantes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chée peut-être de ses manières ait fait prendre le change, car fut
timide bien longtemps et resta modeste toute sa vie.</p>
<p>Il les subit au printemps de 1849, du 29 mars au 30 avril et s'en tira
brillammeut. Sa thèse Du mouvement littéraire dans la Suisse romande et
de son avenir était un travail d'un vif intérêt et d'une haute portée;
les leçons publiques furent également fort remarquables, mais elles lui
coûtèrent davantage. Il nous a raconté que, lorsqu'il s'était vu dans sa
chaire en face de ses auditeurs, il avait été pris d'un indicible
effroi, et qu'il lui avait fallu toute sa force de volonté pour résister
a la tentation de s'eno</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a dit un poète assez oublié aujourd'hui, mais qui n'en a pas moins
exprimé dans ce vers une vérité toujours vraie; si au point de vue de la
dignité le jeu&lt;se professeur eut cent fois raison, il eut tort au point
de vue du succès.</p>
<p>Cependant il ne vit point d'abord l'horizon trop noir, et prit
possession de sa chaire sans grand enthousiasme mais avec l'espoir,
ayant le désir de bien faire, d'être apprécié de ses étudiants et, se
sentant plein de bienveillance pour eux, il compta un peu sur la
réciprocité.</p>
<p>Le cours d'esthétique fut intéressant; l'heureuse influence de M.
Adolphe Pictet s'y faisait sentir, et</p>
<p><pb/></p>
<p>plus d'un étudiant d'alors nous a dit fui devoir une infinité d'idées et
en conserver le meilleur souvenir. Mais lorsqu'en 1850 le jeune
esthéticien fut chargé de l'enseignement de la philosophie, dont trois
ans après il devint professeur en titre, les difficultés commencèrent
pour lui.</p>
<p>Toutefois ce n'étaient pas les préparations qui manquaient au nouveau
professeur; nous avons vu Avant la révolution il y avait une chaire de
philosophie occupée par M. Choisy et une chaire d'histoire de la
philosophie dont M. Ernest Naville était le titulaire. En 1846 on réunit
les deux chaires en une.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son vaincu, et c'est ainsi qu'on prend la mesure des jeunes esprits.</p>
<p>Nous l'avons vu'très choqué du manque de proRevue de Belgique, 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il était clair et substantiel sa méthode était « scientifique et non
oratoire il .s'effaçait devant « la chose enseignée, il avait le
sentiment délicat « des nuances. » Ce jugement d'une personne
̃admiratrice, écrit en marge de notes que nous'avons sous les yeux, est
parfaitement juste, surtout si 'on l'applique aux dernières années
d'enseignement où le professeur avait beaucoup amélioré sa manière mais
l'éloge même contient une critique. « Plus scientifique qu'oratoire, »
c'était justement de cela qu'on se plaignait. Le livre peut être surtout
scientifique, quoique le style ne nuise jamais</p>
<p><pb/></p>
<p>un cours professé doit être oratoire avant tout; les qualités hors de
place deviennent des défauts. Au reste le public ne cherche pas si loin
si son attention n'est pas captivée il s'ennuie et n'approfondit pas
.les causes de cet ennui il donne les premières venues qui ne sont pas
toujours les vraies. Les uns disaient des cours de M. Amiel « c'est
obscur; » les autres « c'est superficiel » et bien que ces critiques
s'annulent l'une par l'autre, elles n'en faisaient pas moins leur chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela était vrai mais pour étudier cet instrument difficile il ne
suffisait pas de lire les auteurs, il aurait fallu vivre quelque temps à
Paris or Journal des Débats, 30 septembre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous avons vu que la France attirait peu le jeune philosophe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu'il y avait de noble et d'excellent sous ce voile de frivolité.</p>
<p>Les célébrités parisiennes ne l'enchantèrent point. Il trouva Lamennais
ignorant du droit historique et du droit au sens philosophique du mot;
peu sympathique, « sentant l'odeur d'église aigrie. » Victor Cousin lui
parut plus ministre que philosophe, « conciliant les choses non les
idées, mais « ayant pour l'Allemagne une antipathie clair-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« je n'en trouvais point chez ces hommes puissants « dans la politique
ou illustres dans les lettres « c'étaient les historiens Mignet et
Thierry et « les protestants qui se rapprochaient le plus de « l'idéal
que je m'étais fait du grand homme véri« table. »</p>
<p><pb/></p>
<p>moins mais il pouvait davantage, il était plus libre de pensée et
d'horizon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« conversation. Le principal résultat pour moi a « été un excellent
exercice de dialectique avec de « solides champions Ce qui m'a charmé le
plus « dans cette longue discussion, c'est le sentiment « de la liberté.
Remuer les grandes choses sans en « être fatigué, être plus grand que le
monde, jouer « avec sa force, c'est le bien-être de l'intelligence « et
la fête olympique de la pensée. Habere, non « leaberi. Un bonheur égal,
c'est le sentiment de « la confiance réciproque, de l'estime et de
l'ami« tié dans la lutte comme les athlètes, on s'em« brasse avant et
après le combat, et le combat « n'est que le déploiement des forces
d'hommes « libres et égaux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Revue des Deux Mondes aurait-elle été aussi hospitalière que le jeune
Marc Monnier paraît le croire? nous n'en savons rien, car la démarche ne
fut point faite, et l'article sur Jeanne de Vaudreuil fut tout bonnement
publié dans la Revue suisse de Neuchâtel. Le jeune professeur continua
de faire paraître, soit dans cette revue, soit dans la Bibliothèqaee
universelle, quelques études littéraires, quelques poésies et,.sous le
titre collectif de Tablettes d'un pèlerin, des pensées qu'il tirait de
son journal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Écrire sori journal et faire des vers, c'était, après l'énorme travail
de préparation qu'il s'imposait pour ses cours, son plus agréable
délassenaeut.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>On a fait beaucoup de bruit autour des deux volumes posthumes, et dit
très haut que c'était une révélation. Pour Paris, où le professeur Amiel
n'était nullement connu, cela est vrai, mais non</p>
<p><pb/></p>
<p>pour Genève. Tous ceux qui avaient lu ces cent pages étaient
parfaitement au clair avec l'auteur, et savaient ce qu'il valait les
deux volumes du journal n'avaient rien leur apprendre.</p>
<p>On y trouvait des pensées comme celles-ci « L'homme n'est que ce qu'il
devient, vérité « profonde l'homme ne devient que ce qu'il est, « vérité
plus profonde encore. »</p>
<p>« Une erreur est d'autant plus dangereuse « qu'elle contient plus de
vérité. »</p>
<p>« On ne peut se faire que peu d'amis, même en « y mettant beaucoup de
soin, tandis qu'on peut « se faire infiniment d'ennemis sans presque y «
prendre garde. »</p>
<p>« L'illusion peut avoir raison contre l'expérience, « car l'illusion est
le pressentiment d'une grande « vérité et l'expérience la possession
d'une petite. » « La pensée sans infini et la vie sans infini, c'est «
comme un paysage sans ciel on y étouffe. » Des remarques très fines et
un peu mordantes, prouvaient que le doux penseur aurait su être un
satirique s'il l'avait voulu</p>
<p>« Parlez-moi de l'ignorance pour délier la lan-</p>
<p><pb/></p>
<p>« gue et de la sottise pour faciliter le jugement! « On n'est jamais
plus affirmatif que lorsqu'on a « moins le droit de l'être; jet si les
riches d'esprit « sont économes, les pauvres sont toujours pro« digues. »</p>
<p>La nature tenait dans ces pages une large et belle place. Voyez ces deux
tableaux, l'un du commencement de l'automme, l'autre de la fiu de l'hiver</p>
<p>« Ravissante après-dSnée Paysage d'automne « éblouissant et tendre, lac
de cristal, lointains « purs, air doux, monts neigeux, feuillages
jaunis, « ciel limpide, calme pénétrant, rêverie des der« uiers beaux
jours. Je ne pouvais m'arracher de « cette terrasse. Deux cygnes
jouaient sur l'onde « transparente et, plongeant l'un après l'autre, «
s'enveloppaient d'anneaux onduleux et concen« triques. Quelques bateaux
au loin rayaient d'ar« gent le miroir bruni des eaux. Tout respirait la
« langueur caressante et l'éclat charmant de la « beauté qui s'éloigne
et qui pour prolonger son sou« venir charge son dernier regard de tout
le ma« guétisme de l'amour. »</p>
<p>« Aujourd'hui, 1er février, le temps a été. admi« rablement beau et,
comme l'auteur du Voyage « autour de ma chambre, j'ai beaucoup voyagé de
« ma fenêtre. Armé d'une longue-vue, mon œil « s'est promené dans toute
l'étendue du vaste cir-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Une amie d'enfauce chose fraîche et poéti-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les jugements littéraires y sont assez nombreux; les éditeurs ont donné
ce qui concerne Tocqueville, Schleiermacher et Vinet, mais ils ont
négligé cette piquante appréciation de Montesquieu</p>
<p>« Je ne puis bien rendre encore l'impression que « me fait ce style
singulier, d'une gravité coquette, « d'un laisser aller si concis, d'une
force si fine, si « malin dans sa froideur, si détaché en même temps «
que si curieux; haché, heurté comme des notes « jetées au hasard, et
cependant voulu Il me semble « voir une intelligence sérieuse et austère
par na« ture s'habillant d'esprit par convention. L'auteur « désire
piquer autant qu'instruire: Le penseur est « aussi un bel esprit, le
jurisconsulte tient du petit« maître et un grain des parfums de Gnide a
péné« tré dans le tribunal de Minos. C'est l'austérité</p>
<p><pb/></p>
<p>« telle que l'entendait le XVIII"18 siècle. Dans Mon« tesquieu, la
recherche, s'il y en a, n'est pas dans « les mots, elle est dans les
choses. La phrase court cc sans gêne et sans façon mais la pensée
s'écoute. » Cette page sur Schiller et Goethe est bien intéressante aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>« géant ont faits toutes les sciences de la nature et « de
l'intelligence depuis le cénacle de Weimar « Comme le point de vue du
siècle a changé comme « notre univers physique et moral est plus
complexe « et plus riche! Mais c'est encore Schiller qui nous «
comprendrait le mieux. »</p>
<p>Il nous semble aussi qu'on aurait dû nous donner cette appréciation
d'Horace</p>
<p>« Horace m'a,pparaît comme le poète littérateur, « l'homme au goût
délicat, ingénieux orfèvre de « langage, ayant bien' l'esprit de son
état avec « d'heureuses réminiscences républicaines qui sont « même
senties, mais par goût et nature plutôt un « épicurien malin et
sceptique, et par position un « courtisan aimable et adroit. On sent
trop chez « lui la dextérité, l'art, l'habile homme. Touty est « exquis
et étonnant, mais il n'y a pas de franche « inspiration, de sentiment
chaud et vrai, de verve « ni d'enthousiasme. En d'autres termes, Horace
« a de l'esprit non du génie, de la sagacité et non « du caractère. Il
fourbit admirablement la sen« tence, il burine en perfection le détail
et le vers, « mais il n'invente guère que la forme. Prodigieux « dans la
miniature, d'un talent merveilleusement « preste et délié, sa poésie
reste néanmoins une « grâce et ne devient pas une puissance. Elle a «
quelque chose de factice on y sent la création</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>excellente, et quand il lui arrivait de la relire, souriait avec
satisfaction</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et penser que chaque cœur d'homme renferme « en soi cet artiste de
perdition, poète diabolique « et orateur infernal On ne comprend que
trop les « terreurs des ascètes et les hallucinations du moyen « âge. »</p>
<p>Nous n'en finirions pas si nous voulions citer tout ce qu'il y a
d'ingénieux et de profond, de sérieux et d'aimable dans ces belles et
charmantes pages qui n'avaient d'autre tort que de suivre des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'abnégation qu'il pratiqua toujours et de plus en plus, et qui au
déclin de son âge lui faisait écrire cette belle poésie, le Puits audésert</p>
<p>Où tout est fraîcheur et concert;</p>
<p>Mais vient l'affreux simoun qui tout brûle et tout fane Le souffle des
méchants et leur rire profane.</p>
<p>L'oasis se change en désert.</p>
<p>Comme un sable mouvant, la vaste indifférence</p>
<p>Cerne, oppresse, étouffe le cœur</p>
<p>Adieu candeur, amour, idéal, espérance</p>
<p>Divine illusion convertie en souffrance,</p>
<p>Séchez-vous, -le monde est vainqueur.</p>
<p>Ou plutôt, filet d'eau, source presque tarie,</p>
<p>Qui te meurs dans un Sahara,</p>
<p>Fais mieux, recueille-toi de ton onde amaigrie</p>
<p>Ranime d'un palmier la racine flétrie,</p>
<p>Et ce palmier du moins vivra</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne serait-ce pas un peu sa faute?</p>
<p>« M. Pictet a deux torts. Le premier c'est d'être « né chez nous. Chacun
sait que la renommée est « affaire de perspective, que l'œil, comme
dirait « Joseph de Maistre, ne voit pas ce qu'il touche, « que le
respect, selon Tacite, a besoin de distance, « et que par conséquent il
est naturel, depuis « comme avant l'Évangile, que nul ne soit pro« phète
en son pays. L'autre tort de M. Pictet, c'est « de dérouter le public
plaisir. Sa quasi univer-</p>
<p><pb/></p>
<p>« salité désoriente. L'unité de mesure semble « manquer. Ses paroles ont
beau être claires lui« même paraît un sphinx. Or le public qui n'est «
point un Œdipe, s'éloigne quand il rencontreune « énigme. D'ailleurs il
faut avouer que M. Pictet a « négligé toutes les petites habiletés de la
glo« riole, et même que, suivant la malice recom« mandée par le subtil
américain Edgar Poë dans « sa Lettre volée, il a, sur l'album de nos
réputa« tions courantes, écrit son nom en caractères trop « déliés et
trop étendus pour que le lecteur son « point de vision ordinaire puisse
le rassembler en « syllabes. Et c'est ainsi que la grandeur relative «
des intelligences, la portée des hommes et la va« leur des renommées se
brouillent dans 'e présent, « et pour la masse des spectateurs, lesquels
com« mencent toujours naturellement par croire la « lune plus grosse
qu'une étoile et souvent meurent « dans cette conviction » »</p>
<p><pb/></p>
<p>moraliste, psychologue, esthéticien, philosophe, même un peu théologien,
il aurait pu tirer parti de ses richesses et faire une œuvre. Bien des
sujets l'attiraient, bien des titres lui ont souri: l'art de la vie; le
génie de la France la société nouvelle les malentendus la cité de
l'homme-dieu le génie des races la liberté de l'homme la philosophie de
l'histoire; la philosophie des religions. Il se demandait plus tard cc
Pourquoi n'ai-je rien fait? » La question qu'il feignait de se poser, il
en avait la réponse l'obstacle était dans son universalité même. Quand
tout intéresse également, par quoi commencer? quelle raison déterminante
de faire ceci plutôt que cela? que devient l'âne de Buridan entre cette
infinité de seaux d'eau et de bottes de foin ?</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvres importantes qu'il pouvait entreprendre le rejetait toujours dans
la poésie.</p>
<p>La muse qu'il servait si fidèlement lui devait bien un succès, elle le
lui donna enfin.</p>
<p>Au début de l'année 1857 un nuage s'éleva entre la Suisse et la Prusse à
propos des affaires de Neuchâtel. La Suisse placée sous le coup d'un
ultimatum impérieux arma résolument pour sa défense. Ce mouvement
national fut très beau d'unanimité notre poète, animé de l'enthousiasme
général, coinposa ou plutôt improvisa un chant patriotique, musique et
paroles, qu'il avait intitulé La guerre sacrée, mais qui est beaucoup
plus connu sous le titre de Roulez tambours Qu'on nous permette de le
donner ici:</p>
<p>Rugis, tocsin pour la guerre sacrée!</p>
<p>A l'étranger renvoyons ses défis;</p>
<p>Aux armes tous! Si ta perte est jurée,</p>
<p>Suisse, on compta sans l'amour de tes fils</p>
<p>Debout! vallon, plaine et montagne,</p>
<p>Schwitz, Appenzell, Hassli, Tessin</p>
<p>L'ouragan noir vient d'Allemagne:</p>
<p>Rugis, tocsin!</p>
<p>Roulez, tambours! Pour couvrir la frontière,</p>
<p>Au bord du Rhin, guidez-nous au combat!</p>
<p>Battez gaîment une marche guerrière;</p>
<p>Dans nos cantons chaque enfant naît soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faites bondir le cœur des braves,</p>
<p>Rappelez-nous les anciens jours</p>
<p>Nos monts jamais n'ont vu d'esclaves</p>
<p>Roulez, tambours</p>
<p>Sonnez, clairons Le grand fleuve, en son ombre, De nos bivouacs a
réfléchi les feux.</p>
<p>Chez nous, là-bas, sans doute, en la nuit sombre, Au ciel, pour nous,
ont monté bien des vœux. Oui, nous veillons sur toi, patrie!</p>
<p>Remparts vivants, nous te couvrons</p>
<p>Dieu voit qui veille, entend qui prie</p>
<p>Sonnez, clairons</p>
<p>Flottez, drapeaux, étendards héroïques,</p>
<p>'Où nos aïeux ont inscrit maint beau nom, Astre de gloire, au ciel des
républiques Sempach, Nsefels et Saint-Jacque et Grandson Sous vos
couleurs, saintes bannières,</p>
<p>Ont combattu tous nos héros;</p>
<p>Les fils seront dignes des pères</p>
<p>Flottez, drapeaux</p>
<p>Tonnez, canons Voici la rouge aurore</p>
<p>Et puis chargeons et foudroyons</p>
<p>Pour voix la foudre a le tonnerre!</p>
<p>Tonnez, canons!</p>
<p><pb/></p>
<p>Aigles du ciel, témoin de notre gloire,</p>
<p>A nos cités portez-en les signaux</p>
<p>Aux quatre vents, de nos cris de victoire,</p>
<p>Prompts messagers, dispersez les échos</p>
<p>Salut, grands monts, terre affranchie,</p>
<p>D'un peuple fier sublime autel</p>
<p>Pour Dieu seul notre genou plie,</p>
<p>Aigles du ciel!</p>
<p>Cloches du soir! sonnez dans les vallées,</p>
<p>Au bord des lacs, sur le penchant des monts</p>
<p>Comme un encens, aux voûtes étoilées,</p>
<p>Faites monter vos tintements profonds</p>
<p>Pour qui tomba, cloches aimées,</p>
<p>Plein de vaillance et plein d'espoir,</p>
<p>Implorez le Dieu des armées,</p>
<p>Cloches du soir!</p>
<p>C'était le 13 janvier que notre poète l'avait écrite le lendemain on
apprenait que le danger était conjuré. Mais Roulez tambours, pour
n'avoir pas guidé les Suisses au bord du Rhin, n'en de-</p>
<p><pb/></p>
<p>En voici la dédicace</p>
<p>Cœurs pensifs, urnes inquiètes,</p>
<p>Allez, errez, bronchez, je suis ce que vous êtes,</p>
<p>Je vous connais salut, amis</p>
<p>Vous qui recherchant en vous-mêmes.</p>
<p>Le mot de tout secret, la clé de toute loi,</p>
<p>Du devoir, du bonheur, agitez les problèmes,</p>
<p>Frères d'épreuve et d'espérance</p>
<p>Je traverse avec vous la joie et la souffrance,</p>
<p>Je vous aime, m'aimerez-vous?</p>
<p>Cette forme, se rencontrant aussi, quoique moins exacte. et moins usitée
que celle de Pensieroso, l'auteur l'adopta, comme plus coulante, pour le
titre de son livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'audace qui s'affirme'est prudence profonde,</p>
<p>Car nul n'a confiance en qui doute de soi.</p>
<p>L'homme trop circonspect manque sa destinée</p>
<p>Il dissipe sa vie en rêves indolents,</p>
<p>Il laisse fuir l'instant, le jour, le mois, l'année;</p>
<p>Puis l'enfant se réveille avec des cheveux blancs. Dans chaque vie en
fleur un ver caché sommeille Chagrin, souci, regret ou remords, ver
rongeur.</p>
<p>Ouvrez le fruit hélas sous sa rondeur vermeille Vous retrouvez encore le
ver, hôte rongeur.</p>
<p>Un atome dans l'oeil, et l'être est misérahle!</p>
<p>Un seul point noir au cœur, et l'homme est tourmenté; Plus un sens est
exquis plus il est vulnérable,</p>
<p>Car la perfection fait la fragilité.</p>
<p>Chaque homme devait être un exemplaire unique Un type original marqua
son métal mou;</p>
<p>Mais le monde use tout de son doigt tyrannique Dieu te frappa médaille
et tu deviens gros sou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fond de nos vertus n'est pas de la vertu.</p>
<p>Fou! qui veut le triomphe et ne veut pas la peine Fou qui voudrait aimer
et ne veut pas souffrir; Fou! qui croit être libre en rompant toute
chaîne; Triple fou, qui veut vivre et ne veut pas motirir Rien, pas même
un atome en l'immense nature Ne se perd. L'homme seul est plus prodigue,
hélas \r' Des jours que nous perdons par négligence pure On ferait une
vie, et nous n'y pensons pas.</p>
<p>Chacun trouve son maître et même le génie, Dieu l'a voulu; le mieux est
de s'y résigner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Aujourd'hui j'ai été remué jusqu'au fond par « la nostalgie du bonheur
et par les appels du sou« venir. Mon ancien moi, mes rêves d'Allemagne,
« les élans du cœur, les aspirations de l'âme se « sont réveillés avec
une force inattendue. La « crainte d'avoir manqué ma destinée, étouffé
ma « vraie nature, de m'être enseveli vivant a passé « aussi comme un
frisson</p>
<p>« Et qu'est-ce qui a soulevé cette tempête? une « simple lecture le
premier numéro de la Revue « germanique. Les articles de Dollfus, Renan,
Lit« tré, Montégut, Taillandier, en me ramenant « dans quelques vieux
sujets favoris, m'ont fait « oublier dix années perdues et rappelé ma
vie « universitaire. J'ai été tenté de jeter la ma défro« que genevoise,
et de partir, bâton en main, « pour un pays quelconque, dépouillé mais
vi« vant, jeune, enthousiaste, plein d'ardeur et de « foi' »</p>
<p>1 Journal intinae, tome I. p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il resta cependant. Ne venait-il pas d'écrire dans 'le Penseroso</p>
<p>Ne déracine pas facilement ta vie;</p>
<p>On se refait un toit mais guère une patrie;</p>
<p>Transplanter parfois tue et toujours fait languir.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Providence, merci merci, ma destinée</p>
<p>L'astre de mon printemps se lève radieux</p>
<p>Triomphante, et de fleurs la poupe couronnée</p>
<p>En moi chante une lyre et mon âme étonnée</p>
<p>ltêve génie, amour, et sent venir les dieux.</p>
<p>Solstice de nos ans ne dures-tu qu'un jour ?</p>
<p>Henri</p>
<p>Chéri,</p>
<p>Jeune</p>
<p>Etre</p>
<p>Ardent. etc</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut là-dessus qu'on tomba; on ne voulut rien voir de tout le reste et
on déclara que M. Amiel était un faiseur de tours de force. Tarte et la
crème! répétait le marquis de la Critique de l'École des femmes Henri
chéri redisaient les ricaneurs de Genève. Et ce gracieux volume de la
Part du Rêve n'eut pas plus de succès que les volumes précédents.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces jeunes têtes écoutaient ses paroles, il ne voulut pas devenir un
professeur de demoiselles, et se refusa aux sollicitations que de tous
côtés on lui adressait. Il fit pourtant exception pour le pensionnat des
dames M. et l'externat de M™0 P. Il y fut aussi goûté que chez M"0
Custot; toutes les écolières étaient dans l'enchantement de sa parole
aimable et de son esprit bienveillant. Il en est qui ne l'ont jamais
oublié, et parmi les dernières fleurs qui réjouirent ses yeux, certaines
rosés avaient passé la mer pour lui apporter en ses jours de souffrance
le souvenir fidèle et reconnaissant d'une de ses anciennes élèves.</p>
<p><pb/></p>
<p>« nes qui se manifestaient dans l'enseignement « supérieur'. »</p>
<p>Le résultat de ces méchancetés fut des plus heureux pour le professeur;
on lut dans le Journal de Genève du vendredi 19 mai 1865:</p>
<p>« Avant-hier, M. le professeur Amiel en entrant « dans la salle de
l'Académie où il fait son cours, « a reçu le plus sympathique et le plus
chaleureux « accueil. A ses auditeurs ordinaires s'étaient joints «
nombre d'étudiants des autres facultés qui pressés « dans la salle trop
étroite ont salué par des applau« dissements prolongés l'entrée du
professeur, et « lui ont exprimé l'état qu'ils faisaient de sa per«
sonne et de son enseignement en termes pleins « de déférence et de
gratitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne s'inquiéta pas de ce badinage. Mais dans « sa troisième attaque
l'assaillant a démasqué ses « batteries. Après avoir recommencé son
petit sys« tème de citations (donnez-moi n'importe quelle « phrase du
premier venu je me charge de le faire « pendre), il conclut résolument:
« Nous nous fai« sons un devoir de signaler aux mesures énergi« ques de
M. le conseiller d'État, etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« ce ne sont pourtant pas des motifs sérieux de « destitution, surtout
quand il s'agit d'une chaire « de philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« dépit des murmures et cles réclamations unani« utes cle toztte une
génération!!</p>
<p>« Mais par bonheur certaines attaques appel« lent des réparations
éclatantes, et les étudiants « de Genève ont montré avant-hier à
l'Académie « que, s'ils étaient unanimes, ce n'était pas dans « leurs
murmures et leurs réclamations contre « M. Amiel. »</p>
<p>Les années passaient, il est vrai, et le professeur Amiel, l'étonnement
de tous, ne se mariait .pas.</p>
<p>Certes il aurait pu choisir; il était toujours beau, toujours charmant,
toujours aimable; et la faveur féminine l'entourait plus que jamais.
Dans ces quinze années il avait fait rêver bien des cœurs; les jeunes
filles le voyaient d'un œil très doux; les mères étaient de l'avis de
leurs filles, et il était peu de familles qui n'eussent été flattées de
sa recherche ses sœurs, ses cousines auraient désiré le</p>
<p><pb/></p>
<p>voir se marier; ses amis l'y exhortaient tout haut, sou cœur le lui
conseillait aussi tout bas; le temps fuyait cependant et les jeunes
espérances qui avaient ouvert leurs ailes autour de lui commençaient à
les replier tristement.</p>
<p>Pourquoi ne se mariait-il pas? Il a répondu en maint endroit de son
journal:</p>
<p>Journal ioxtinae, vol. 1, page 18.</p>
<p>2 Journal intime, vol. I, page 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je serais bien étonné, dit M. Scherer, qu'il eût « jamais été
complètement séduit. » Si, il le fut par moment, mais jamais d'une
manière prolongée; sa haute raison tenait en bride sa tendresse de
coeur- et se hâtait d'interposer son veto.</p>
<p><pb/></p>
<p>crainte d'un mauvais choix,, par la terreur des regrets, il ébaucha bien
des romans qui n'eurent point de dénouement. Toute femme nouvelle lui
était un sujet d'étude qu'il abordait le cœur ému: « Sera-ce celle-là? »
Vérification faite, ce n'était pas encore celle-là, ce ne l'était jamais.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout m'attirait vers toi j'aimais, vierge sereine, Ta voix grave de muse
et ton beau front pieux,</p>
<p>Ta pudeur de vestale et ta fierté de reine,</p>
<p>Et le feu qu'allumait l'idéal en tes yeux.</p>
<p>Du charme intérieur la grâce souveraine</p>
<p>Rayonnait sur tes jours, nimbe mystérieux..</p>
<p>Que n'eût pas fait alors ta tendresse, ô sirène,</p>
<p>De tout ce qui dormait dans mon cœur soucieux? Ton amour m'eût donné
tout, même le génie</p>
<p>I-Iélas c'est un secret de tristesse infinie.</p>
<p>L'effroi de ce que j'aime est ma fatalité</p>
<p>Je n'ai compris que tard cette loi d'ironie.</p>
<p>Il est certain qu'il était incliné vers la société fé1 Part du. Rêve,
page 46.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les mots que je crus voir errer sur votre lèvre</p>
<p>N'en tombèrent point, je le sais °</p>
<p>Les pleurs ont, dans ces yeux qui me versaient la fièvre, Su fondre
avant d'être versés.</p>
<p>Une main effleurée, un regard un peu tendre,</p>
<p>Un signe de tête, un air doux,</p>
<p>Chacun de ces regards qui m'émeut et m'enivre,</p>
<p>Les mots qui par hasard vibraient dans vos accents Quand d'un auteur
aimé vous ouvriez le livre,</p>
<p>Étaient pour moi beaucoup, beaucoup trop, je le sens. Vous auriez bien
pu voir vous avez vu peut-être Combien, jour par jour s'aggravant,</p>
<p>L'ardente passion dont un cœur n'est pas maître En mon cœur entrait plus
avant!</p>
<p>Comme, après chaque effort, comme, après chaque lutte, Plus aveugle en
sa foi, plus âpre en son espoir,</p>
<p>Bravant le précipice où l'attendait la chute,</p>
<p>Mon amour, sur les rocs, plus haut allait s'asseoir.. Peut-être sans
songer aux futures tristesses,</p>
<p>° Heureux d'être aimable un moment,</p>
<p>Tandis que de mon cœur débordaient les tendresses, Pensiez-vous plaire
seulement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, quand détrompée, accusant l'espérance,</p>
<p>D'une autre j'ai vu le bonheur,</p>
<p>Peut-être injustement, j'ai cru, dans ma souffrance, Votre cœur tendre
un léger cœur.</p>
<p>Mais, même en cet instant où l'âme calme et haute, Je fais comme les
morts mes comptes d'ici-bas,</p>
<p>Puis-je vous reconnaître absolument sans faute,</p>
<p>Lorsqu'on n'a pas ce que l'on aime</p>
<p>Il faut aimer ce que l'on a,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>principe qu'il ne faut pas choisir son Esculape dans sa parenté. Aussi,
bien que le docteur S. ait été pendant trente ans le plus célèbre des
médecins de Genève, ne le consulta-t-il jamais.</p>
<p>Du reste il n'avait point de médecin en titre. Chaque année aux vacances
il en voyait un nouveau (celui que lui recommandait quelque ami); il
suivait docilement le traitement qu'on lui indiquait, allait aux eaux où
on l'envoyait, sans toutefois obtenir une grande amélioration au mal
dont il souftrait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons dit qu'il employait ses vacances à</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque cure de bains, mais il en passait une bonne partie dans un site
de montagne le Salève, les Voirons, le Jura, les Alpes, surtout les
Alpes vaudoises avaient sa visite. Clarens, Montreux, Glyon, Charnex le
virent bien souvent. Ce dernier village au-dessus de Montreux lui était
clrer tout particulièremeut, et il l'a plus d'une fois chanté:</p>
<p>Entre le clair miroir du lac aux vagues bleues</p>
<p>Et le sombre manteau du Cubly bocager,</p>
<p>Sous les noyers pleins d'ombre un gazon de deux lieues. C'est ici, c'est
Charnex, mon nid dans les halliers, L'asile aimable et doux où mon
loisir s'arrête</p>
<p>Les Pléiades, le Caux, l'Arvel sont sur ma tête;</p>
<p>Au couchant, du Jura le profil mince et dur,</p>
<p>A l'est la pyramide aux sept tours, âpre mur,</p>
<p>Ce qui ajoutait pour lui au charme du paysage, c'est qu'il retrouvait à
Charnex la plupart de ses amis de Genève et que l'élément féminin y
dominait. Il était l'âme de ce petit groupe oit il se sentait compris,
aimé, admiré il pouvait y déployer toutes les grâces de son esprit,
prodiguer les at-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Villars était un nid, mais Bellalp est une aire.</p>
<p>Ici plus de sapins, un gazon ras et court,</p>
<p>Des pics chauves et nus que frappe le tonnerre,</p>
<p>Et qu'effrite en tombant jour et nuit le bloc sourd; D'immenses horizons
dentelés par les neiges,</p>
<p>Un océan d'azur entre les monts versés,</p>
<p>Où chantent des torrents les éternels solfèges,</p>
<p>Où nage des vapeurs le troupeau dispersé</p>
<p>Sous mes pieds, le flot bleu des glaces boréales,</p>
<p>Torrents pétrifiés nourriciers de la mer.</p>
<p>Telles, du pavillon où je hume l'éther</p>
<p>Colosses du Valais, rois puissants de l'hiver.</p>
<p>En quittant la montagne où il avait appris la</p>
<p><pb/></p>
<p>déclaration de guerre, il alla revoir ses amis d'Heidelberg, et
parcourut les bords du Rhin qui, selon toute apparence, devaient être
une fois de plus le théâtre du combat de la race latine et de la race
germanique.</p>
<p>La « lutte des géants, » comme il l'appelait, lui</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de ce grand bûcher renaîtra glorieux</p>
<p>Un phénix inconnu qui sous de nouveaux cieux</p>
<p>Ouvrira de plus larges ailes.</p>
<p>La Gaule transformée en ce creuset divin,</p>
<p>Jeune aigle de Pathmos n'entendra plus en vain</p>
<p>La voix des choses éternelles.</p>
<p>0 Justice, déesse auguste</p>
<p>Toi que blasphème notre erreur,</p>
<p>Qu'il est malaisé d'être juste</p>
<p>Quand des guerres sévit l'horreur</p>
<p>De te renier tous font gloire.</p>
<p>Et, sur tes autels renversés,</p>
<p>Seul dieu des peuples insensés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun, plongeant dans la géhenne</p>
<p>Le frère qu'il nomme ennemi,</p>
<p>Fait épouser au ciel sa haine,</p>
<p>Haine que l'enfer a vomi.</p>
<p>Bien plus, ô misère suprême,</p>
<p>Effet d'un mal contagieux,</p>
<p>Enragé, le spectateur même</p>
<p>Ah du moins, puisqu'il nous faut vivre Captifs en la maison des fous,</p>
<p>Restons sobres dans un monde ivre,</p>
<p>Restons humains parmi les loups.</p>
<p>En cette existence qu'oppresse</p>
<p>Le malheur de l'humanité,</p>
<p>II n'est de bon que la sagesse</p>
<p>Et de sage que la bonté</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>« Je suis depuis vingt-quatre heures établi dans « ce ravissant coin de
terre, par le plus merveil« leux temps du monde, mais un peu honteux de
« traîner l'aile quand tout palpite d'espérance et « de félicité.</p>
<p>« Le fait est qu'au milieu des pommiers en « fleurs, des orchestres
ailés, des azurs du ciel et « des eaux, du bouillonnement joyeux des
sèves et « des sources, et de ce paysage admirable, un pro« fesseur
enrhumé fait triste figure. Je fais positi« vement tanche dans cette
nature épanouie et je « me cache pour tousser. Il est fort malaisé de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Magnifique est.le temps, nous.écrivait-il le</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'endroit n'est pas selon mes goûts clans cettc « saison. Vous savez
combien j'aime les hauteurs, « or, nous ne sommes pas en plaine, mais
presque « au niveau de la plaine; loin de dominer quelque « chose nous
sommes dominés de partout. La pyra« mide verte du Niesèn nous surplombe
presque. « Ajoutez que je suis encore presque isolé. » Être isolé
c'était toujours une grande contrariété pour cette nature aimante et
sociable, mais avec la clé que nous savons, l'isolement ne durait</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais longtemps. Deux jours après cette première lettre nous en
recelions une autre, respirant l'entrain et la gaieté</p>
<p>« D'abord j'ai bien dormi, puis j'ai trié dans la « cohue des baigneurs
une société agréable et « variée, avec laquelle on peut causer, se
prome« ner, jouer aux boules, aux échecs, aux dames, et « faire même des
jeux de société. Deux ou trois « personnes font de la musique; on me
prête des « journaux. Ainsi les délassements ne manquent « pas »</p>
<p>Sous l'arceau des noyers glisse un flot d'or joyeux, La dernière vapeur
se fond dans l'azur pâle</p>
<p>Pics ardus, monts boisés, coteaux verts, lac d'opale. C'est l'automne,
et c'est l'heure où descendant les cieux, L'astre du jour revêt la
pourpre occidentale;</p>
<p>La nature pourtant a l'air mystérieux</p>
<p>Que le gladiateur craignait chez la vestale.</p>
<p>Vallons, hameaux, bois sourds et vergers rougissants, Rocs que baise
l'aurore et que la brume enclave, Rivages qui toujours me fûtes
bienfaisants,</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre aspect est divin, la journée est suave,</p>
<p>Septembre resplendit, mais je demeure grave.</p>
<p>« Puis-je espérer encore une dizaine d'années « de santé moyenne et de
travail utile? J'ai cin« quante ans et je suis délicat. »</p>
<p>« Avec une hygiène bien entendue, lui répondit « le docteur, je n'en
doute pas. »</p>
<p>Malgré cette réponse rassurante, il n'en prit pas moins de graves
mesures. Il fit son testament et choisit le lieu de sa sépulture, le
charmant cime1 Jour it Jour, page 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>Calme Éden, parvis discret</p>
<p>Qui fleurit toute l'année,</p>
<p>D'une terre fortunée</p>
<p>0 toi, l'amour et l'attrait;</p>
<p>Nid de verdure et de roses,</p>
<p>Près d'un lac, au pied des monts,</p>
<p>Où l'essaim des papillons</p>
<p>Vibre sur les tombes closes</p>
<p>Temple, où les saules pleureurs,</p>
<p>A flots dénouant leurs" tressés,</p>
<p>Enveloppent de caresses</p>
<p>Le deuil aux longues pâlenrs</p>
<p>Champ du repos, frais asile,</p>
<p>Doux vestibule des cieux,</p>
<p>D'un sommeil religieux</p>
<p>Berçant la mort plus tranquille</p>
<p>Sûr abri des cœurs souffrants,</p>
<p>A nous qu'excède la vie,</p>
<p>Combien ta paix fait envie</p>
<p>Cimetière de Clarens</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était plus dans l'ancien local de la Grand'rue que les professeurs
donnaient leurs leçons. L'Académie devenue Université avait maintenant,
tout près du Jardin botanique et des beaux ombrages des Bastions, un
local 2 daigne d'elle dont elle Journal intime, vol. II, p. 175.</p>
<p>La première pierre en avait été posée en 1868. Le prof. Amiel, toujours
en réquisition, avait composé pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Hardiment, devant Dieu se créant république,</p>
<p>Sur le roc du savoir fonda sa liberté.</p>
<p>Aujourd'hui, poursuivant l'œuvre de ces grands maîtres, Nous faisons du
rempart qui couvrit nos ancêtres Un temple respecté.</p>
<p>Ce temple gardera, pour la cité future,</p>
<p>Les trésors de l'histoire et ceux de la nature</p>
<p>L'esprit veut tout connaître et doit tout réunir.</p>
<p>Désormais la pensée est la reine du monde;</p>
<p>Préparons l'avenir</p>
<p>Trois siècles ont passé sur notre Académie</p>
<p>Depuis que l'état libre avec l'église amie,</p>
<p>Parrains de son baptême, ont béni son berceau</p>
<p>De ces temps glorieux la patrie a mémoire,</p>
<p>Voudra mettre le sceau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut aux bains d'Allevard que les médecins envoyèrent le professeur
cette année-là. Comme il arrivait presque toujours, il fut mécontent au
début</p>
<p><pb/></p>
<p>« non nécessaires, surtout les avaries irréparables « et gratuites. Et
j'y suis condamné donc je « ne puis me distraire, ni penser, ni
m'amuser. « Ne pas me fatiguer! s'il s'agit de promenades, « excursions,
rassurez-vous. Il n'y a pour ainsi dire « pas moyen. Sauf une tournée à
la Grande Cbar« treuse, faite avec des amis qui partaient d'Alle« vard,
je n'ai fait que pivoter et piétiner autour « de la nymphe inclémente,
et je n'ai guère eu que « le jeu des boules pour dérouiller mes membres
« engourdis. »</p>
<p>Cette lettre découragée était du le, août; peu de temps après nous en
recevions une d'un ton tout différent</p>
<p>« La boule était l'un de nos délassements favo« ris, il faut maintenant
se rabattre sur les échecs,</p>
<p><pb/></p>
<p>« ce qui est bien moins hygiénique. Votre parrain « a battu ces jours-ci
quelques gaulois décorés « Une bonne note en faveur d'Allevard, c'est la
« foule des abbés et curés qui s'y trouveut évi« déminent tout ce qui
fatigue sa voix se donne « rendez-vous ici, et les patients n'étant ni
des « millionnnires ni des gandins, les eaux doivent « être efficaces.
D'ailleurs j'ai vu quelques per« sonnes qui ont été étonnamment
radoubées par « les complaisances de cette naïade assez revê« che au
premier abord. Aussi je ne désespère pas « « de lui arracher quelques
bonnes grâces. » Cette espérance ne se réalisa point, la nymphe
d'Allevard fut inflexible; le professeur ne toussa ni plus ni moins
qu'avant sa cure. Aussi l'année suivante, un peu dégoûté des eaux, se
fit-il ordonner les bains de mer qui dans sa jeunesse lui avaient
toujours été très favorables. Le désir de revoir la Hollande lui fit
choisir la mer du Nord. Laissons-le nous raconter lui-même ce nouvel essai</p>
<p>La Haye, 11 août 1873.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« trouvé un chrétien de connaissance qu' avant-hier « dans la personne
d'un pasteur neuchiLtelois' qui « m'a creusé, un puits au désert et.
trouvé un « rocher dans la marée.</p>
<p>« L'argent fond comme la neige, j'ai eu beau« coup de désagréments et je
me demande si toute « l'entreprise n'est pas une bévue médicale et pit«
toresque. Non, l'expérience est en cours et ne « doit pas être jugée
avant son terme. Tous les « déboires sont une avance de fonds et ne
comp« tent pas si le but final est atteint.</p>
<p><pb/></p>
<p>La tempête rugit dans une nuit sans lune.</p>
<p>Brassé par l'ouragan, fouetté par les éclairs,</p>
<p>L'âpre Océan du Nord de ses crocs mord la dune, Comme un lion broyant de
palpitantes chairs.</p>
<p>La foudre sur mon toit plus tremblant que la hune, Dans des lueurs de
souffre et de mauve, en traits clairs, Vingt fois a buriné son éclatante
rune;</p>
<p>De l'abîme et des cieux les gouffres sont ouverts. Comme l'ange du doigt
tournait l'Apocalypse,</p>
<p>Océan, vas-tu donc, en cette affreuse éclipse,</p>
<p>Sous tes flots, écrouler ces rivages perdus.?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Tous les jours du reste nous avons des éclair« cies et des coups de
soleil, hier au soir un clair « de lune superbe, et j'ai vu ainsi les
paysages et « les marines hollandaises sous tous leurs aspects « possibles.</p>
<p>« Vous parlerai-je maintenant de Delft la silen« cieuse, de la Haye la
diplomatique et l'élégante, « de Rotterdam la commerciale et la boueuse,
de « Leyden la recueillie et la savante, ou de la sa« blonneuse
Scheveningen? On n'en finirait pas et « la nuit vient.</p>
<p>« Vous raconterai-je les musées, les tableaux, « les camées, les
antiquités, les raretés biblio« graphiques, les collections
ethnographiques, zoo« logiques, minéralogiques, etc.? Ce serait plus «
long encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si la lettre de la Haye, où le professeur exprime quelque regret des
énormes dépenses auxquelles il se voit condamné, faisait supposer qu'il
était. avare, ce serait une erreur; personne au contraire n'avait le
cœur plus généreux et la main plus ouverte. Il donnait aussi
libéralement son argent que ses conseils. Il avait de l'aisance sans
être riche, et il faisait plus de bien que beaucoup de millionnaires. Il
ne repoussait aucune requête, il n'éconduisait nul solliciteur, bien
plus, vis-à-vis des timides il allait au-devant de la demande, et avec
quelle délicatesse, quelle grâce, quelle discrétion! Il sui-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je soigne bien ce que j'ai, disait-il, parce que « si je venais à
perdre ma petite fortune je ne sau« rais la refaire. »</p>
<p>Nous trouvons sur un vieux livre de comptes ces lignes qu'il y écrivait
en date du 4 juillet 1850 « Conduire ses affaires, c'est jotier une
partie « d'échecs, l'enjeu c'est tout ce qu'on possède ou « gagne; le
but, c'est tirer de ces données tout « le parti possible, en calculant
juste et eu préci voyant.</p>
<p>Il y réussit, et pourtant que de mauvaises créances que d'argent prêté
jamais revu! cinq mille francs ici, dix mille francs là, sans parler des
plus petites sommes. Son économie eut raison de toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>ces pertes sou bien patrimonial avait été de soixante mille francs, vers
la fin de sa vie il en possédait près de deux cent mille, et il n'avait
fait cependant que de très minimes héritages.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>L'année 1874 marqua tout particulièrement dans la vie de Frédéric Amie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bex, 30 juillet 1874 (midi).</p>
<p><pb/></p>
<p>« 7 heures du soir. Pouah! Je m'assoupis d'ennui, « de tristesse et de
bâillement. Tête lourde, coeur « pesant, vue et ouïe fatiguées par ce
temps norvé« gien, cette pluie qui n'en finit pas, ce brouillard terne
qui m'enveloppe de ses plis. J'allume « ma bougie pour continuer, mais
la vaste chauve« souris du spleen bat des ailes sous mon plafond. « Je
ne sais ce que j'ai.</p>
<p>« Le 31, 7 heicres et demie dzi matin. La « pluie est arrêtée mais le
ciel cendré et soucieux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>]3 septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Auf jeclem 1-Iaiusleiu</p>
<p>Steht cin Krciizlcin.</p>
<p>« C'est la tradition humaine. »</p>
<p>Dimanche, 10 heures du matin.</p>
<p>« Bel après-midi. Promenade ravissante dans la « forêt du Cubly.
Prodigieux coucher de soleil. « Après souper on m'a fait lire du
Béranger et « du Sainte-Beuve. Pour la première fois depuis «
sixsennaines j'étais en voix. Voluptédevenuerare. « J-'cn use comme un
sourd qui retrouve l'ouïe un « beau soir. Une force retrouvée est une
surprise « émouvante quand on sait que ce n'est qu'un « prêt temporaire
et fu;itif. »</p>
<p>« Après le dîner (1 heure du soir) causerie sur la « terrasse, parties
d'échecs, lecture des journaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Après souper, société. Musique. Conversation. « Arrivée du facteur.
D'ordinaire on me fait faire « une lecture. J'ai essayé du Béranger, du
Lafon« taine, du Sainte-Beuve, on m'a demandé quel« ques poésies de la
Part du Rêve</p>
<p><pb/></p>
<p>Lausanne, 7 octobre (pension Mansfeld).</p>
<p>Le lendemain, 8 octobre, nous recevions ce petit billet, écrit au crayon</p>
<p>« C'est fait, tout va bien, mais je ne puis ni par« 1er, ni écrire, ni
me lever. Je suis bien soigné, ne « vous inquiétez pas. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« complications ont traversé la convalescence, mais « je prends le
dessus graduellement. A cette heure « je puis lire, écrire, parler avec
modération, et je « me lève pour douze heures. Ma photographie ce«
pendant vous effrayerait encore. Vous auriez sur « ma joue un beau
spécimen d'autoplastie, c'est-à« dire de broderie chirurgicale. Le
chirurgien pré« tend que je ne serai pas défiguré. Pour le mo« ment, en
dépit de douze jours de progrès j'ai « encore un masque de bois. »</p>
<p>Le 30 octobre il nous donnait les détails suivants « Ma sœur G* qui est
venue me trouver le 26, « m'a fortement conseillé de prendre quelques «
mois de repos après cette violente étrillée. Mes « deux docteurs sont du
même sentiment. Il serait « pour moi pénible et mal séant de me produire
« dans l'état où est mon visage, balafré, grima« çant; mal cicatrisé,
sans parler de l'inconvénient « du travail immédiat pour mon œil droit
et pour « mon cerveau encore débile. Bref, on me persuade « d'aller me.
refaire doucettement quelque part « tout en extirpant si possible mon
irritation bron« chique que cet épisode fâcheux a laissée telle «
quelle. La santé passant avant tout, il a bien « fallu me rendre. Demain
je vais donc adresser en « lieu officiel une demande de congé sur
l'ordre de « la faculté »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme vous le dites, la santé revient, je suis a souvent gai; mais
pour la « beauté s bernique « et j'appelle la beauté, être seulement
présen« table, et ne pas faire aboyer les chiens ou fuir « les gens</p>
<p>« Je me cache comme une autruche</p>
<p>Tant le scalpel m'a rendu beau,</p>
<p>Comme un canari je m'épluche.</p>
<p>Je suis oiseau, je suis oiseau</p>
<p>Oiseau dont a coupé l'aile,</p>
<p>Oiseau dont tarie est la voix,</p>
<p>Oiseau sans la voûte éternelle,</p>
<p>Et sans la source et sans les Lois.</p>
<p>« Jadis j'ai connu l'essor libre,</p>
<p>Et le grand vol et les chansons;</p>
<p>Hélas en moi plus rien ne vibre</p>
<p>Qu'un cœur triste et plein de frissons</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis l'oiseau pris par la patte</p>
<p>Captif en un cachot d'osier,</p>
<p>Et que je m'agite ou débatte</p>
<p>Le destin me laisse crier.</p>
<p>« Parfois ma détresse est profonde,</p>
<p>J'erre en ma cage comme un fou;</p>
<p>Il est dur quand on eut un monde,</p>
<p>Dur, de se musser dans un trou.</p>
<p>Mais non, mais non, c'est un blasphème</p>
<p>De ne penser qu'aux biens ravis</p>
<p>C'est vivre encore, et je survis. »</p>
<p>Il s'était décidé pour la station d'Hyères; le froid</p>
<p><pb/></p>
<p>des Étrangers).</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Mort en 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>27 décembre</p>
<p>« Aujourd'hui, dimanche, la grande place de la « rade était couverte de
monde carrousel l'an« gle, musique municipale au centre, Hyérois et «
Hyéroises en foule, bon nombre d'étrangers « peuplaient ce corso
provençal. Rencontré une</p>
<p><pb/></p>
<p>« frimousse de vieux corsaire et un sosie de « M. Thiers. Promenade avec
M. Cahen, notre « virtuose israélite, un Lyonnais de vingt-quatre « ans'
qui repose ici ses nerfs. Tous les jours il « nous donne du Mozart,
Beethoven, Mendelssohn « il compose maintenant une chanson sur des pa«
rôles de moi. Sujet la Gentillesse. (Hesse est le « nom de cette maman
juive qui met tout en tour« billon ici.) Voici ce badinage</p>
<p>La Gentillesse est un trésor,</p>
<p>C'est la grâce française.</p>
<p>Sa bonne humeur et son cœur d'or</p>
<p>Ses yeux bleu clair, ses rires francs,</p>
<p>A cette enchanteresse</p>
<p>Ont valu les quatre pieds blancs.</p>
<p>Vive la gentillesse</p>
<p>On vante la finesse.</p>
<p>Qu'on vous exalte, s'il le faut,</p>
<p>Jeunesse et vous tendresse</p>
<p>Mais un charme plus attrayant</p>
<p>Vive l'esprit émoustillant</p>
<p>Vive la gentillesse!</p>
<p>Ce jeune pianiste et compositeur de talent est mort en 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bon Dieu! que le grammairien,</p>
<p>Sot que tout rend perplexe,</p>
<p>Est peu fait pour décider bien</p>
<p>Les questions de sexe!</p>
<p>Qui se trompe sans cesse,</p>
<p>Que gentilhomme, au féminin,</p>
<p>Doit faire gentillesse</p>
<p>'La Gentillesse ne fut pas la seule chansonnette que le professeur Amiel
fit pour l'aimable juive. Son jour de naissance (elle était née le 29
février) lui en inspira une autre fort originale que M. Cahen mit aussi
en musique Je naquis avant le printemps,</p>
<p>Sans avoir été demandée.</p>
<p>Que voulez-vous, dans tous les temps</p>
<p>Je n'ai suivi que mon idée.</p>
<p>Ayant de sept frères et sœurs,</p>
<p>Dont je devins la coqueluche,</p>
<p>Fait des sujets, des défenseurs,</p>
<p>Je fus la reine de la ruche.</p>
<p>L'homme, ce roi facétieux,</p>
<p>Sans la femme n'est qu'un sauvage</p>
<p>Il ne doit voir que par nos yeux;</p>
<p>Mais dorons lui son esclavage.</p>
<p>Ce roi n'est fait que pour servir;</p>
<p>Je le sus tôt car j'étais fine,</p>
<p>Le rôle attrayant de dauphine.</p>
<p>Mais le sceptre rend généreux</p>
<p>Au fond j'étais bonne princesse</p>
<p>J'ai voulu faire des heureux,</p>
<p>Et j'ai fait des heureux sans cesse.</p>
<p>Père, époux, fils, amis, parents</p>
<p>En conviendront, oui, je le gage;</p>
<p>Et même des indifférents</p>
<p>J'invoque ici le témoignage.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 janvier 1875 (2 heures après midi).</p>
<p>« Le croiriez-vous ? il fait si beau et si chaud au« jourd'hui et à
cette heure, qu'on se croirait en « fin mai sur les bords du Léman. Il
va sans dire « que mes fenêtres sont ouvertes aux rayons de ce « soleil
de fête, et volontiers on se mettrait en bras « de chemise pour écrire.
Tout notre monde est en « promenade, et les parasols sont de la partie.
La « vue est lumineuse et tranquille. Une lieue de « vergers nous sépare
des flots bleus de la Médi« terranée. La vaste rade qu'enferment deux
caps « et trois îles, est veuve de tous ses vaisseaux ancrés « pendant
le mauvais temps; je n'aperçois plus « que quelques bricks et l'énorme
vaisseau de Et si vous demandez pourquoi</p>
<p>Je puis vous l'avouer, ma foi,</p>
<p>Car aujourd'hui c'est jour de fête.</p>
<p>Aux enfants, pardonner beaucoup</p>
<p>Est convenable et nécessaire:</p>
<p>Messieurs, je n'en suis après tout</p>
<p>Une morale pour finir</p>
<p>D'abord tâchez de naître fille,</p>
<p>Et puis ensuite de venir</p>
<p>La huitième de la famille.</p>
<p>Enfin, surtout, pour défier</p>
<p>Le temps ce visiteur hostile,</p>
<p>Naissez au bout de Février</p>
<p>En choisissant l'an bissextile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'écris pas mais je lis. Ce qui m'a le plus « intéressé cette
année, c'est le poème provençal « de lVlireidde. Le lire en Provence
c'est mettre le « portrait dans son cadre. L'auteur se nomme « comme la
bise du midi Mistral. L'œuvre est « belle. »</p>
<p>8 janvier</p>
<p><pb/></p>
<p>« et c'est suivre en même temps vos amicales in« structions.</p>
<p>« Onze heures sonnent. Bonne nuit. Les pau« pières me cuisent. A demain. »</p>
<p>Le 19 (10 heures du matin).</p>
<p>« Nuit médiocre; rechute; passablement toussé. « Il ne faut pas me
glorifier trop vite et croire mes « ailes bien collées.</p>
<p>« Temps magnifique. Vaste azur, inondation de « soleil. La mer reluit
comme un bouclier. Bien « entendu que je m'abrite derrière les murs; ces
« flèches d'Apollon me congestionnent.</p>
<p>« Je viens de lire deux romans de Miss Braddon 1 Il avait eu quelque
intention d'aller voir sa cousine M"S Aménaïde Cavagnari, directrice de
l'Arsakion, qui réclamait sa visite depuis longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>« ces deux échantil« Ions sont rebutants. Quel genre déplorable! Le «
crime et la surprise, grossières ficelles. Fi! » 23 février.</p>
<p>« Est-ce que depuis un mois la muse vous a vi« sitée, ou plutôt lui
avez-vous assigné rendez-vous</p>
<p><pb/></p>
<p>et demandé collaboration? Je sais que vous avez « beaucoup d'occupations
pressantes, mais plus on « est occupé plus on peut travailler; les
oisifs seuls « n'ont le temps de rien.</p>
<p>« J'ai fait dans les environs quelques jolies pro« menades. Chez moi,
j'ai lu quelques volumes, « deux de Voltaire, un de Spencer, relu pour
la se« conde fois Consnelo, pour la quatrième Mireille; « relu les deux
tiers du Nouveau Testament. Les « journaux sont encore notre lecture la
plus assi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« due; ensuite deux périodiques, la Bévue des « Deicx Mondes et la
Bibliotlaèqzce zcniverselle. « La conversation est une autre ressource
très « employée. On feuillette ainsi les caractères, et on « apprend
incidemment mille choses.</p>
<p>« N'oublions pas les échecs et les dames, les « mots carrés, les
anagrammes et surtout la mu« sique. Avec notre jeune virtuose nous
repassons « les vraies oeuvres ouvertures, sonates, sympho« nies de
Haydn, Mozart, Beethoven, souvent des « opéras entiers. Aujourd'hui par
exemple, la pro« digieuse symphonie en zct mineur de Beethoven, « deux
ou trois morceaux de Bach, et la grande « marche aux flambeaux de
Meyerbeer. » 14 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi quand je me demande ce que j'ai fait de « ces trois mois, il me
semble que je ne retrouve « que des miettes. J.'ai fait connaissance d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>16 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>fut alors offerte, mais la crainte d'inquiéter quelques amitiés
ombrageuses, la lui fit refuser; heureusement qu'il trouva bientôt une
pension agréable au n° 9 de la rue Verdaine chez Mm0 Th. Il n'en eut pas
moins quelques jours de véritable découragement. Ces lignes écrites sur
une feuille volante retrouvée en 1881, lors du rangement de sa
bibliothèque, en sont une preuve</p>
<p>Genève, 28 avril 1875 (dans ma bibliothèque).</p>
<p>« Il me semble que je ne suis plus rien, que je « ne peux plus rien, et
que tout le bénéfice de mon « demi-siècle est perdu. Incapacité,
annulation. « La faculté de résoudre et d'agir m'est deve-.« nue
étrangère. Je ne connais plus le vouloir. « Rentrer dans le combat de la
vie et des devoirs « me semble comme impossible. Je suis comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>« moine dont on ferme le couvent, comme un er« mite qu'on rejette dans
la cité humaine, c'est-à« dire ahuri, dépaysé, tourmenté.</p>
<p>« Curieuse et douloureuse expérience. Défiance « absolue de moi-même. Si
tu ne sors de ce tour-, « billon tu. es perdu. C'est l'impuissance, et
plus « tard la folie.</p>
<p>« Comment te délivrer de ce trouble? Comment «. reprendre le
gouvernement de toi-même? Com« ment retrouver la clarté, la
concentration, l'ordre? Comment redevenir homme? Comment te « régénérer,
renaître ou plutôt ressusciter? Com« ment le bois mort refleurira-t-il?</p>
<p>Labyrinthe aux mille détours,</p>
<p>0 surprise! je sens renaître</p>
<p>Comme un soupir des anciens jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aspirations oubliées,</p>
<p>Vagues désirs, jeunes espoirs,</p>
<p>Pudeurs par l'effroi repliées</p>
<p>Comme un lis au souffle des soirs; Élans confus et magnanimes</p>
<p>Vers les nobles fins d'ici-bas,</p>
<p>Besoin d'escalader les cimes</p>
<p>D'un monde qu'on ne connaît pas Songes perdus, formes légères</p>
<p>Qui jadis faisiez mon trésor,</p>
<p>Ombres qui m'êtes étrangères,</p>
<p>Me revisitez;vous encor ?</p>
<p>Après un long, bien long voyage,</p>
<p>Du fond des pays de l'exil,</p>
<p>Attiré par quelque mirage</p>
<p>Mon ancien cœur reviendrait-il ?</p>
<p>Comme une harpe éolienne</p>
<p>En moi résonne son accent.</p>
<p>Oh! qu'il revienne, qu'il revienne</p>
<p>Ce voyageur longtemps absent!</p>
<p>Pour une heure comme autrefois Oui, rapportez-moi la jeunesse</p>
<p>Chimères aux tremblantes voix' 1 Jour Jo2cr, page 129.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut bien une véritable reverdie; il reprit de l'entrain, de l'ardeur
au travail, et le regain de l'automne fut peut-être plus riche que ne
l'avait été la floraison du printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Loin de Tunis et de Surate,.</p>
<p>Joyeux flibustiers sans firman,</p>
<p>Nous étions, sur le bleu Léman,</p>
<p>Les hommes d'un hardi pirate.</p>
<p>Divers de barbes et d'humeurs,</p>
<p>Mais soumis comme un clan gitane,</p>
<p>Sur la galère Secrètane</p>
<p>Nous étions qzcarazzte rameurs.</p>
<p>Nous racolant sur tous chemins,</p>
<p>Jeta la rame entre nos mains,</p>
<p>Et se chargea de nous conduire.</p>
<p>Il prenait tout greffiers, rimeurs,</p>
<p>Peintres, savants, frac et soutane.</p>
<p>Sur la galère Secrètane</p>
<p>Nozcs étions quarante rameurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Capturé partout l'abonné,</p>
<p>Et le Léman s'est étonné</p>
<p>De la grandeur de nos ravages.</p>
<p>Mais ce métier change les mœurs;</p>
<p>L'orgueil nous vient, la peau se tanne.</p>
<p>Sur la galère Secrètaree</p>
<p>Nous étions quarante rameurs.</p>
<p>Le forban n'est pas exemplaire</p>
<p>C'est trop peu d'être intelligents</p>
<p>Redevenons honnêtes gens,</p>
<p>Abandonnons notre galère.</p>
<p>Fuyons, fuyons les imprimeurs</p>
<p>Sur la galère Secrètane</p>
<p>Nous étions quarante rameurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant la biographie du peintre Hornung, il fut convenu qu'il la
fournirait seulement pour le troisième volume.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cc qu'elle était plus complète, on peut étudier em « elle un des deux
types parallèles du génie, les deux « seuls réels tant que l'androgyne
de Platon ne « descendra pas de son nuage. Mme de Staël est le « génie
fait femme, la prêtresse de l'idéal, l'incar« nation de l'enthousiasme.
Mais cette étude laisse « mélancolique, car s'il y a d'indestructibles
sou« venirs, il y a d'irréparables pertes; or quand une « telle
organisation disparaît de la terre, c'est « comme un chef-d'œuvre
écroulé, comme une « merveille évanouie; quelque chose d'unique s'en «
va, et les descriptions les plus exactes des témoins « les plus fidèles
ne sauraient nous rendre le tré« sor perdu. »</p>
<p>« Composer demande une concentration, une dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au printemps de cette même année l'Institut genevois avait ouvert un
concours de traduction. Il s'agissait de quatre ballades allemandes. à
rendre en vers français, aussi fidèlement que possible, Le professeur
Amiel, qui était toujours président de la section de littérature, venait
précisément</p>
<p>1 Journal intime, tome II, page 193.</p>
<p>2 Die Kraniche von Ibykus (Schiller); Klein Roland (Uhland); Der getreue
Eckart (Gœthe); Das Lied vom braven Mann (Biirger).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la chanson devient chœurjles rameaux deproche en proche S'ébranlent
et leur rumeur a les ondes de la cloche. Et, de la racine au faîte, on
entend dans le grand bois S'entre-croiser cet orage et se chercher mille
voix. Si quelque chêne orgueilleux isole sa cantilène,</p>
<p>La forêt haussant la voix, ou le couvre ou le ramène. Cet orchestre de
feuillage a la grandeur de la mer; Il pleure et gronde en cadence à
chaque frisson de l'air. C'est du plus ancien des dieux la musique
aérienne, Pan tire ainsi des accords de la flûte éolienne.</p>
<p>La flûte aux sept trous se cache au profond des taillis verts, La syrinx
magique enferme en sept modes l'univers. Et poètes et pinsons, vives
âmes dégourdies,</p>
<p><pb/></p>
<p>« vers; en outre, plusieurs d'entre elles présentent « des rythmes
inusités dans notre versification. « Mais voici mon excuse. Il m'a
semblé qu'en dé« pit de toutes les bonnes raisons que l'on peut «
donner, et que vous avez fait valoir contre les « traductions en vers,
le procès, n'est pas encore « jugé sans appel</p>
<p>Le volume avec sa dédicace et ses notes était prêt vers le milieu de
novembre. Il n'était guère possible cependant de. le publier pour les
étren-</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle commence par ces deux vers</p>
<p>Du chevalier félon le blason se ternit;</p>
<p>Son crime cherche l'ombre et le jour le honnit.</p>
<p>Puis vient cet effet de nuit</p>
<p>Muet est le brouillard, profondes les ténèbres;</p>
<p>De l'hiver aux longs mois, c'est la plus longue nuit. Du Salève aux
Voirons, tout est mort, rien ne luit; Un torrent sous un pont roule ses
eaux funèbres. La solitude est vaste et triste, l'air glacé.</p>
<p>C'est l'heure des brigands et des spectres.</p>
<p>Silence</p>
<p>Loin, dans les profondeurs nocturnes, a passé</p>
<p>Comme un bruit sourd, réglé, grossissant, qui s'avance. 1 On appelle
ainsi le coup de main tenté contre Genève par le duc de Savoie,
Charles-Emmanuel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce au vent de la nuit le branchage froissé</p>
<p>Des grands bois de Monthoux ? Non, dans la plaine émue, Sur la droite du
fleuve au rivage encaissé,</p>
<p>Quelque chose d'immense et d'informe remue</p>
<p>D'hommes et de chevaux, c'est le souffle et le pas. On dirait une armée
en marche. Et n'est-ce pas</p>
<p>Surgirait un fantôme, on voit, sur l'autre rive,</p>
<p>Paraître un cavalier. Aux lueurs du flambeau,</p>
<p>Marcheur de nuit, ton nom ? Ami! dit d'un ton bref Le cavalier, qui
semble évoqué de la tombe.</p>
<p>Quel est le mot de passe, étranger? Haute-Combe, Répond l'homme,
écartant d'un geste son manteau, Et de sa longue épée il fait briller la
garde,</p>
<p>Croix d'or, dont'un saphir couronne le pommeau. Monseigneur, approchez,
votre camp vous regarde. C'est le duc de Savoie en effet qui, dans son
impatience des nouvelles, s'est rapproché des bords de l'Arve. Nous ne
le quittons plus; nous sommes témoins de ses inquiétudes, de ses
espérances, et nous écoutons avec lui les récits de l'entrepri;e que lui
font trois émissaires un enseigne, un capitaine, un moine, envoyés à
trois reprises par son général d'Albigny, et qui présentent les
différentes phases de l'action. Le premier dit « Ville- gagnée, » le</p>
<p><pb/></p>
<p>second « Ville défendue, » le troisième « Ville «perdue. »</p>
<p>Le duc fuit alors, désespéré de son échecs</p>
<p>Il passe et longe le Salève.</p>
<p>Il regagne au galop, sinistre pèlerin,</p>
<p>Annecy, Chambéry, les Alpes et Turin.</p>
<p>Du roi Philippe Deux d'Espagne, c'est le gendre, L'espoir du Vatican et
de l'Escurial,</p>
<p>C'est le fier candidat au trône impérial,</p>
<p>Envieux d'Henri Quatre et jaloux d'Alexandre;</p>
<p>C'est Charles-Emmanuel, c'est le bon duc. Il fuit. Pour cacher sa
rougeur son front cherche la nuit. Le sombre cavalier n'entend que ses
pensées</p>
<p>Une pourpre en lambeaux, ses chances renversées. Et tout au fond de sa
douleur,</p>
<p>Douleur dernière et sans mesure,</p>
<p>Irréparable flétrissure</p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès est utile et parfois nécessaire</p>
<p>Comme il ne s'était jamais arrêté qu'aux grandes lignes. de l'histoire,
il connaissait assez peu cette période compliquée de la fin du XVme
siècle; quelqu'un lui ayant parlé avec sympathie de Charles</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous Ammans, Avoyers, Conseillers et Bourgmestres, Membres du
Saint-Empire, et libres Communiers Des Ligues de la Haute Allemagne,
nous Berne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous Zurich, Uri, Schwitz, Untorwald, Lucerne, Zug et Glaris, plus
nous, féaux. associés,</p>
<p>Sur l'invitation gracieuse et formelle</p>
<p>En nos monts parvenue et remise en nos mains</p>
<p>Du Roi sérénissime Empereur des Romains,</p>
<p>Frédéric, notre sire et requis par fidèle</p>
<p>Et haut duc Sigismond, notre allié, disons</p>
<p>Et déclarons rupture ouverte.</p>
<p>A partir de ce jour et cette heure, emploierons</p>
<p>Contre toi, tes parents et tes vassaux, toute arme Sans nulle exception,
tout ce qui navre ou nuit L'incendie et le gast, les surprises, l'alarme,</p>
<p>Et l'attaque et l'assaut, de jour comme de nuit,</p>
<p>Rapt, bataille ou rançon, sac, ruine ou carnage Le tout loyalement pour
te faire dommage</p>
<p>A mort.</p>
<p>Et cela dit, très haut Prince et Seigneur</p>
<p>Pour couvrir notre épée ainsi que,notre honneur, Nous te donnons de garde.</p>
<p>Délivré ce cartel sous le grand sceau de Berne</p>
<p>Qui nous engage tous également. Écrit</p>
<p>L'avant-veille de Jude et Simon, l'an du Christ</p>
<p>Quatorze cent septante et quatre. Ainsi soit-il.</p>
<p>La bataille de Grandson est très pittoresquement racontée, ou plutôt
chantée par un soldat des Ligues Suisses; il y a de beaux vers dans
cette ballade divisée en quatre parties, chacune d'un rythme</p>
<p><pb/></p>
<p>Au crépuscule</p>
<p>Berne en deuil, d'un seul flot au pied des saints autels S'est répandue.
On touche aux instants solennels. Un sourd frémissement dans la foule
circule</p>
<p>Dans les cœurs inquiets la crainte s'accumule;</p>
<p>On attend. Un péril de mort pèse sur tous.</p>
<p>Sur la massive Tour Saint-Christophe s'allument Dans la nuit qui déjà
monte, les trois fanaux</p>
<p>Aux campagnes jetant l'éclair de leurs signaux; Et du beffroi, parmi les
résines qui fument,</p>
<p>Sur les places, les cours, les toits de la cité,</p>
<p>Lugubre, le tocsin fait tomber de son crible</p>
<p>De minute en minute un glas lent et terrible.</p>
<p>Dans le danger public sonne l'éternité.</p>
<p>Mais que se passe-t-il ? et quel soudain silence</p>
<p>Interrompt brusquement la cloche du beffroi ?</p>
<p>La vie est suspendue' en tous est-ce l'effroi</p>
<p>Qui va grandir ? ou bien serait-ce l'espérance?</p>
<p>Au sommet de la tour qui veille dans la nuit</p>
<p>Secouant dans les airs l'allégresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont eux</p>
<p>Les bons Confédérés, les braves camarades,</p>
<p>Les amis de là-bas, les sauveurs</p>
<p>A peine ils ont pris quelque nourriture qu'ils volent au secours de la
ville assiégée</p>
<p>La phalange est en route elle chante en partant. Sous les torrents du
ciel et dans la nuit profonde, Pour la rude bataille elle part en chantant.</p>
<p>Le morceau suivant est le récit du désastre de Morat, fait aux moines de
l'abbaye de Saint-Maurice par un des Anglais de Charles de Bourgogne.
L'hymne de victoire des Suisses, calqué aussi sur un chant de l'époque,
termine le volume</p>
<p>Au Maître tout-puissant du ciel</p>
<p>Qui dans son décret éternel</p>
<p>Nous gardait la victoire,</p>
<p>A Celui qui nous fit vainqueurs</p>
<p>Rendons hommage et gloire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charles Fournel, ce poète français que notre</p>
<p><pb/></p>
<p>Août 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bains d'Ems, pension Schloss Langenau,</p>
<p>6 août 1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 août.</p>
<p>11 août.</p>
<p>La nymphe de l'endroit n'est pas l'enclianteresse Qui retrempant la
fibre éveille l'allégresse;</p>
<p>Son breuvage vanté dont ils espéraient tant.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 fades hôteliers ô délabrante nymphe</p>
<p>« Quant aux étrangers, il n'y a cette année</p>
<p><pb/></p>
<p>30 août.</p>
<p>« J'ai l'intention de quitter Ems le 2 sep-</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'observe, on se goûte, on se quitte.</p>
<p>C'est ainsi dans la vie; aux Bains trois fois plus vite. « A propos de
rimes, les Naïades germaniques « ont cousu la bouche aux Muses
françaises. Pas le plus petit morceau</p>
<p>De mouche ou de vermisseau,</p>
<p>« Que vouiez-vous ? les mots carrés en allemand « et les calembours
teutons ont expulsé les drôle« ries de la gaie science. A chaque mois sa
florai-</p>
<p><pb/></p>
<p>cdonde fille du Nord, au front plein de pensée,</p>
<p>Espiègle aux yeux d'azur, au musical accent,</p>
<p>roar hasard entrevue, avec regret laissée,</p>
<p>bourrez-vous plus d'un jour, la vie est si pressée t&gt;voir le souvenir de
moi, pauvre passant?</p>
<p>Ainsi dans un album, sur une page rose,</p>
<p>J'avais écrit un soir ces vers pour de beaux yeux. Les mots, vous le
voyez, ne valaient pas grand'chose, Mais la rime parfois sait donner à
la prose</p>
<p>Un certain petit air coquet et gracieux.</p>
<p>Deux semaines après je quittais Ems. Finie</p>
<p>Était, comme l'on dit, ma cure. Et je partais,</p>
<p>Plus malade qu'avant, l'espérance punie,</p>
<p>Faible, triste, du sort méditant l'ironie,</p>
<p>Et le passé défunt dans leur âme revient.</p>
<p><pb/></p>
<p>« suivant un itinéraire peu fréquenté rilais. qui m'a « permis de
visiter Limbourg, où un dôme du « XIIIme siècle m'attirait, et Wetzlar
où fut écrit « Werther il y a cent cinq ans. Cette première « journée a
eu quelques males chances dont j'espéAccoudé sur ma malle, au roulis de
mon fiacre,</p>
<p>Je regardais s'enfuir les maisons, les jardins</p>
<p>Que de Caligula le nom cruel consacre.</p>
<p>L'air était froid, le jour voilé, le ciel de nacre,</p>
<p>Et j'avançais toujours en songeant « Pas une âme Parmi tous ces
baigneurs, entre ces commençaux A qui l'on dit Bonjour Monsieur Bonsoir
Madame, Qui, ma place étant vide, aujourd'hui me réclame! Pour eux je
suis la feuille au courant des ruisseaux. Comme le décorum rend froide
l'existence</p>
<p>L'isolement nous parque en son ennui doré.</p>
<p>Si la fraternité supprimait la distance,</p>
<p>Nous serions plus heureux, mais quelle inconvenance! Mon fiacre atteint
la gare, et j'ai le cœur serré.</p>
<p>Et voici, devant moi, souriait attendrie</p>
<p>Une vierge aux yeux bleus qui me tendit la main. Et pour le voyageur sa
main s'était fleurie.</p>
<p>Une fée en avait parfumé le chemin.</p>
<p>Beppa, la douce main qui me cueillit ces roses,</p>
<p>Je la baise, et de vous j'emporte un souvenir,</p>
<p>Aussi pur que les fleurs de votre joue éclose.</p>
<p>Il était donc écrit dans le livre des causes</p>
<p>Que, le cœur un peu gros, d'Ems je devais partir. (Jour A Jour, page 201.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« plus de chant, il perdit la voix.</p>
<p>« Mon enrouement n'a fait qu'augmenter; j'ai « toussé toute la nuit et
je me sens la tête molle « et faible. Au total, on dirait que je
rapporte « d'Ems une sensibilité accrue de l'organe malade. « Mon
intention est de faire une pointe sur Wurz« bourg ou demeure un
spécialiste de premier « ordre pour les maux des bronches (professeur «
Rossbach), puis de venir me rabobiner a. Clarens, « avec du lait chaud
et des raisins, si l'homme de « l'art n'y voit pas d'inconvénient. La
situation « est bien peu agréable, mais foin de la mélan« colie</p>
<p><pb/></p>
<p>Rivages de Clarens, de Chillon, vous que j'aime,</p>
<p>Je vous revois, et l'heure a la beauté suprême</p>
<p>D'un mystère entr'ouvrant ses plis.</p>
<p>L'étendue est sans tache et le flot est sans ride Du lac profond
s'exhale une vapeur fluide,</p>
<p>Commé un parfum monte d'un lis.</p>
<p>La terre devient ciel, les azurs se confondent;</p>
<p>Les deux sérénités se cherchent, se répondent,</p>
<p>L'œil éprouve un ravissement;</p>
<p>Une ineffable paix enveloppe les cimes,</p>
<p>Répète Divin et charmant</p>
<p>Ici, la poésie est presque de l'histoire</p>
<p>Ici l'on peut créer, car ici l'on peut croire</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cœur, l'âme et les sens ne sont plus qu'harmonie Sur ces bords
fortunés, l'amour est du génie,</p>
<p>Et le génie est de l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me crois les yeux mal ouverts</p>
<p>Et la tête encore endormie,</p>
<p>Quand je relis ces tristes vers</p>
<p>Qui me peignent en Jérémie.</p>
<p>Et cependant de ce portrait,</p>
<p>Qui paraît si f'aux dans l'ensemble,</p>
<p>l'as un détail et pas un trait</p>
<p>Qui n'ait été juste, il me semble.</p>
<p>C'est que, pareil au dieu Janus,</p>
<p>Au lieu d'avoir un seul visage;</p>
<p>L'homme en a deux, trois, même plus,</p>
<p>Et cela qu'il soit fol ou sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>On varie, et plus on est vrai</p>
<p>Moins dans un aspect on persiste;</p>
<p>Mais pourquoi, moi, si souvent gai,</p>
<p>Ai-je en mes vers toujours l'air triste?</p>
<p>J'ai des jours de sève et d'ardeur</p>
<p>Si j'ai des heures de détresse</p>
<p>Pourquoi donc noter la douleur</p>
<p>Et toujours taire l'allégresse?</p>
<p>C'est que ma plume a le pouvoir</p>
<p>D'apaiser mon cœur s'il soupire;</p>
<p>Quand je la prends, c'est dans l'espoir</p>
<p>De reconquérir le sourire.</p>
<p>C'est mon remède souverain</p>
<p>Que de griffonner je l'emploie;</p>
<p>Mais si je rime mon chagrin,</p>
<p>Discret je savoure ma joie V</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quelle fut ma récompense?</p>
<p>Dix mille chanteurs d'une voix</p>
<p>L'exécutèrent en silence.</p>
<p>L'à-propos de cette fête de la jeunesse était fort contesté et fort
contestable en effet; ce qui ne l'était point, c'était la convenance
d'une séance universitaire où il serait parlé de Rousseau. Les
professeurs se partagèrent la besogne M. John Braillard' dut parler de
Rousseau écrivain M. André Oltramare* de Rousseau pédagogue MM. Joseph
Hornung 3 et Auguste Bouvier 1 Professeur de littérature, mort en 1883.</p>
<p>2 Professeur de littérature ancienne.</p>
<p>8 Professeur de droit, mort en 1884.</p>
<p>4Professeur de théologie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une île pour berceau, pour asile et pour tombe, avait dit un poète en
parlant d'un conquérant. moderne notre auteur fait remarquer de même le
rôle qu'ont joué les îles dans la vie de JeanJacques</p>
<p>« L'isolement, et si l'on me permet ce néolo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perle que traverse le jour,</p>
<p>Qu'emplit l'orageuse espérance,</p>
<p>Au chalumeau qui te balance</p>
<p>S'enfle ton gracieux contour.</p>
<p>Et tout un tourbillon de choses</p>
<p>Roule en mon âme, et je revois</p>
<p>Passer.comme aux jours d'autrefois</p>
<p>La ronde des métamorphoses.</p>
<p>La mort subite d'une cousine, Mme Char* fille de son oncle Frédéric.</p>
<p>2 M. Dameth, professeur d'économie politique, mort en 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oiseau futur, pour voltiger,</p>
<p>D'air et d'eau tu files ton aile</p>
<p>D'Arachné la toile est moins frêle, Le papillon est moins léger.</p>
<p>Et pour assurer ton essor.</p>
<p>Aérostat miniature,</p>
<p>Tu cherches pour ta contexture</p>
<p>L'orbe idéal, la courbe d'or.</p>
<p>Des péris, des sylphes l'émule,</p>
<p>Dans ton diaphane appareil,</p>
<p>Tu vas, comme un jeune soleil,</p>
<p>Bientôt voguer, libre cellule.</p>
<p>Ta conque aux fragiles parois</p>
<p>Dans son mouvant éclat reflète</p>
<p>Des couleurs toute la palette,</p>
<p>L'écharpe d'Iris l'enveloppe,</p>
<p>Et les bazars de l'Orient</p>
<p>N'étalent rien d'aussi riant</p>
<p>Que ce frais kaléidoscope.</p>
<p>C'est un tissu de pierreries</p>
<p>Où l'émeraude et le rubis,</p>
<p>Et la topaze et l'hyacinthe,</p>
<p>Et l'améthyste et le saphir,</p>
<p>L'acier de Perse et l'or d'Ophir</p>
<p>S'entrelacent en labyrinthe. 0</p>
<p><pb/></p>
<p>La fleur ondule sur sa tige</p>
<p>Enfin l'aérien prestige</p>
<p>Nous quitte et s'en va vers l'azur.</p>
<p>Dans ces gondoles éphémères,</p>
<p>Œuvre de nos souffles pensifs,</p>
<p>Un essaim de baisers captifs</p>
<p>Prend le large avec nos chimères.</p>
<p>Et lutiné par le zéphyr,</p>
<p>Le ballon se berce avec grâce.</p>
<p>Diamant fluide, sa trace</p>
<p>Descend, remonte et semble fuir.</p>
<p>On voit briller dans l'étendue</p>
<p>Le météore palpitant,</p>
<p>Puis cette lueur d'un instant</p>
<p>Sous un rayon meurt éperdue.</p>
<p>Bulles de savon, globes d'air,</p>
<p>Illusions d'or et de flamme,</p>
<p>Vous charmez l'oeil, vous touchez l'âme,</p>
<p>Vous humiliez le cœur fier.</p>
<p>Que faibles sont nos différences,</p>
<p>D'avec vous, hochets gracieux!</p>
<p>Nous nous prenons au sérieux</p>
<p>Et nous sommes des apparences.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses deux bras jusqu'ici croisés sur sa poitrine</p>
<p>S'étaient enfui ouverts,</p>
<p>Et l'enfant soutenu par sa main paternelle,</p>
<p>Inondé des éclairs de sa fauve prunelle,</p>
<p>Rayonnait au travers,</p>
<p>il s'arrêta, les yeux brillants de larmes et la voix brisée par
l'admiration.</p>
<p>Divin plaisir que d'admirer</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait pour principe qu'on peut tirer parti de tout, de la société et
de la solitude, du bruit et du silence, du mouvement et du repos, des
autres et de soi-même, et qu'on ne perd son temps que lorsque l'esprit
demeure inactif or il ne voulait pas perdre une minute il fallait
constamment qu'il s'occupât et qu'il fît les autres s'occuper « Voyons,
voyons, disait-il dans les intervalles des lectures, donnez-moi vite un
sujet, que je fasse un impromptu. » Il en faisait un, puis deux, puis
trois toute une série de distiques ou quatrains, que nous</p>
<p><pb/></p>
<p>écrivions sous sa dictée, et que nous jetions pêlemêle dans un petit
coffre en cartonnage.</p>
<p>Avenir, quelle découverte</p>
<p>Tu feras dans la boîte verte</p>
<p>s'écria-t-il uu jour. Il y a en effet dans cette fameuse boîte des
centaines de brimborions de toute sorte, y compris tout une série de
couplets pour allonger la chanson de La Palice, et de jolies épigrammes
fines, spirituelles, jamais méchantes, dont quelques-unes nous
paraissent des chefsd'œuvre du genre.</p>
<p>Un clerc n'est pas encore notaire,</p>
<p>Comme un notaire n'est plus clerc</p>
<p>Ainsi Messieurs, il est bien clair</p>
<p>Qu'être la fois notaire, et clerc</p>
<p><pb/></p>
<p>Est une difficile affaire.</p>
<p>Eh bien, moi je connais un clerc,</p>
<p>Qu'on a vu devenir notaire</p>
<p>Sans pourtant cesser d'être clerc.</p>
<p>Vous direz « Ceci n'est pas clair</p>
<p>« Vite, débrouillez-nous l'affaire. »</p>
<p>Voici donc. Mon susdit notaire,</p>
<p>Fils de Clerc, petit-fils de Clerc,</p>
<p>A pu, sans faire un pas de clerc,</p>
<p>Même alors qu'il devint notaire,</p>
<p>A juste droit demeurer clerc,</p>
<p>Cette fois, Messieurs, suis-je clair?</p>
<p>Ai-je assez débrouillé l'affaire,</p>
<p>Et comprenez-vous que mon Clerc</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reconnaissait « que la pensée en devenant trop « forte avait affaibli
chez lui la faculté créatrice, » niais il savait «. posséder la
divination psychologi-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis, disait-il encore, genevois par le carac« tère et l'esprit,
avec l'élasticité française sans « son abandon, et le sérieux germanique
sans sa « lourdeur et sa brume. »</p>
<p>Dans sa première année de collège, il avait un gros et grand camarade
extrêmement taquin. Un jour qu'il en avait été plus tourmenté qu'i
l'ordinaire, la patience lui échappa: il se jeta sur l'agresseur, lui
petit et frêle, et avec ses mains mignonnes terrassa le gros garçon en
un clin (['oeil; c'était une miniature du combat de David et de Goliath.
Un autre aurait triomphé; lui, s'arrêta étonné, presque effrayé de sa
victoire tandis que son.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, » nous dit-il un jour, après nous avoir donné des détails
précis sur les événements les plus importants de sa vie, « vous me
connaissez « mieux que personne après moi vous écrirez sur « moi. » Nous
le promîmes; mais nous ne pensions pas, hélas que cet après Viri serait
si tôt.</p>
<p>Il nous semble qu'il a rendu avec bien de la grâce cette pièce de lct Perle</p>
<p>Qu'est-ce que la douleur ? un océan amer.</p>
<p>Qu'est-ce que le honheur? une perle de l'onde.</p>
<p>J'ai plongé, j'ai conquis le joyau de la mer,</p>
<p>Mais il a de main glissé comme un éclair</p>
<p>Pour retomber dans l'eau profonde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et celle-ci Étoiles et Fleurs</p>
<p>Du ciel tombe l'étoile, et de mes yeux les pleurs. Pourquoi tombe
l'étoile? aucun ne le peut dire.</p>
<p>Pour une morte moi, je pleure et je soupire.</p>
<p>Tombez larmes avec les étoiles vos soeurs</p>
<p>Et encore cette joyeuse boutade</p>
<p>Que la campagne est verte et que le ciel est bleu Sous le ciel, sur les
prés, l'âme de l'air palpite.</p>
<p>L'alouette là-haut jetant sa note invite</p>
<p>Le soleil qui lui darde un long regard de feu.</p>
<p>Rayonnant est l'azur, la campagne est en fête.</p>
<p>Qui rend le ciel si bleu ? qui fait les prés si verts ? C'est le
printemps. Et moi, Dieu, faut-il être bête Moi, je demeure assis à
griffonner des vers!</p>
<p>Mais la plus charmante de ces mélodies hongroises est bien celle de
Grillon de Mai</p>
<p>Dans ce lieu fut mon berceau.</p>
<p>Où le regard se promène</p>
<p>Sans heurter mont ni coteau;</p>
<p>Je reconnais la fontaine</p>
<p>Témoin de mes premiers jeux.</p>
<p>Nourrice,'de bruits joyeux</p>
<p>Ta maison lors était pleine.</p>
<p>Il me semble entendre encor</p>
<p>Résonner ta chansonnette</p>
<p>« Grillon de mai, grillon d'or,</p>
<p>Grillon dans l'herbette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais on m'ôta de tes bras</p>
<p>Encor en ma tendre enfance,</p>
<p>Et je ne reviens hélas</p>
<p>Oui, vingt ans, vingt ans ont fui. Que de désirs! d'espérances</p>
<p>Que d'épreuves, de souffrances Que de regrets aujourd'hui</p>
<p>0 nourrice nourricette</p>
<p>Le temps s'envole, il a tort</p>
<p>« Grillon de mai, grillon d'or,</p>
<p>Grillon dans l'herbette. »</p>
<p>Gais compagnons d'autrefois</p>
<p>Qui restâtes au village,</p>
<p>Reconnaîtrez-vous ma voix ?</p>
<p>Rien ne dure. Autres nous sommes. Mon esprit comme un oiseau,</p>
<p>Sautant de branche en rameau, Se souvient des lieux, des hommes, De tout
un passé qui dort</p>
<p>Au fond d'une ombre discrète « Grillon de mai, grillon d'or,</p>
<p>Grillon dans l'herbette. »</p>
<p>Je me vois enfantelet,</p>
<p>Tout glorieux je chevauche</p>
<p>En jouant du flageolet.</p>
<p>Mon petit cheval de race,</p>
<p>Qui n'est rien qu'un gros bâton,</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux accents du mirliton</p>
<p>Piaffe et ne tient plus en placé: C'est l'heure, allez boire Encor
Retour la litière est prête</p>
<p>« Grillon de mai, grillon d'or, Grillon dans l'herbette. »</p>
<p>Mais le jour s'est effacé,</p>
<p>Et du soir tinte la cloche</p>
<p>De la maison se rapproche</p>
<p>Le cavalier fort lassé.</p>
<p>Sur ses genoux la nourrice</p>
<p>L'attire tout sommeillant,</p>
<p>Et d'un ton bien doux, bien lent, Chante le refrain propice.</p>
<p>Dans ses bras l'enfant s'endort, Et confusément répète</p>
<p>« Grillon de mai, grillon d'or, Grillon dans'l'herbette. »</p>
<p>Le traducteur aimait tout particulièrement cette pièce, et bien souvent
le soir, au moment, de se retirer, il fredonnait</p>
<p>« Grillon de mai, grillon d'or,</p>
<p>Grillon dans l'herbette. »</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mes Étrangères ont en vain</p>
<p>Frappé chez plus d'un écrivain;</p>
<p>Leur politesse était absente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après M. Ernest Legouvé, qui avait trouvé dans Jour Jour « des qualités
charmantes de naturel et d'émotion vraie, » M. Sully Prud'homme nous disait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien d'autres lettres flatteuses nous sont arrivées, et nous nous
disions en les lisant « Hélas! pourquoi si tard!</p>
<p><pb/></p>
<p>de celle de Belles-Lettres, ce qu'il n'avait pu faire depuis bien des
années. Il y avait longtemps aussi qu'il avait renoncé au spectacle, il
put y aller deux fois. Il revit les Huguenots, l'Africaine, et jouit
infiniment de ces deux soirées.</p>
<p>Le docteur Binet, appelé alors, reconnut les symptômes d'une
hypertrophie du cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>étonné, mais nullement effrayé, se hâta de prendre quelques dispositions
et écrivit dans son journal de santé</p>
<p>.Nulle faiblesse, nulle impatience; un grand calme, une résignation
douce, du stoïcisme sans dureté, une. tendre reconnaissance pour les soins</p>
<p><pb/></p>
<p>qui lui étaient donnés, et dans ses souffrances, ses angoisses, toujours
ce mot « Dieu le veut, que sa volonté soit faite. »</p>
<p>L'accès passé, il le notait, puis il l'oubliait; sitôt qu'il se sentait
soulagé il ne se souvenait plus d'avoir souffert. Un jour, bien peu de
temps avant sa mort, il fit ce joli impromptu</p>
<p>J'ai beaucoup souffert, dites-vous,</p>
<p>Et cette nuit me fut terrible ?</p>
<p>L'oppression avec 1a toux</p>
<p>Me tourmentèrent, c'est possible.</p>
<p>Mais quittez ces airs désolés,</p>
<p>Egayez cette mine sombre</p>
<p>Quand les corbeaux sont envolés,</p>
<p>Faut-il s'occuper de leur ombre?</p>
<p><pb/></p>
<p>eu disposer les nuances et faire des bouquets d'une originalité de forme
qui les rendait de véritables objets d'art, lui avait envoyé de sa terre
d'Anières une de ces compositions fleuries. Il lui écrivit aussitôt</p>
<p>Asnière a ses trésors, Avril a ses trophées,</p>
<p>J'admire ce bouquet aux splendeurs étoffées</p>
<p>Feu d'artifice aux cent couleurs</p>
<p>Mes yeux errent ravis sur toutes ces corolles</p>
<p>Dont l'entrelacs charmant aux inflexions molles</p>
<p>Édifie un château de fleurs.</p>
<p>Son dernier travail fut la traduction de l' Hymne de Cléanthe qu'un
journal religieux lui avait demandée. Il avait employé le mètre de seize
syllabes</p>
<p>O toi qui reçus mille noms, Dieu tout-puissant, Maître du ciel, De la
nature illimitée ordonnateur universel,</p>
<p>On sait que ce philosophe grec, disciple et successeur du stoïcien
Zénon, mort l'an 225 avant Jésus-Christ, fut une des âmes les plus
religieuses de l'aritiquité, un de ces prophètes du monde païen qui
préparaient l'avènement du spiritualisme proc'amé par l'Évangile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Téméraire, pour son malheur, un être seul la méconnaît.</p>
<p>Aveugle il poursuit, il convoite un bonheur grand, profond, complet Et
l'incorruptible gardien qui veille en lui pour le défendre, La loi
divine au fond du coeur,.il il ne sait la voir ni l'entendre, Mal
inspiré par sa folie il a fait choix de l'imparfait.</p>
<p>Un but moins haut que la beauté ton âme reste inassouvie. Qu'on s'outre
pour la renommée, ou qu'on s'use pour s'enrichir, Qu'on se gorge de
voluptés, le dégoût suivra le plaisir.</p>
<p>Dispensateur de tous les biens, Roi des éclairs et du tonnerre, Sauve
les hommes du péril et que ta bonté les éclaire,</p>
<p>Dieu souverain, c'est ta justice, elle est pour tous l'ordre éternel.
Nous l'avons dit au commencement de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a dit « On peut devenir dévot par mille rai« sons diverses, on n'est
vraiment religieux que par « religion )) Il l'était, et c'est pourquoi
il acceptait si doucement l'épreuve et la souffrance. L'illusion, ce
bienfait du ciel qui accompagne en général les maladies longues, le
caressait aussi. ̃ Journal intime, t. I, page 185.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 11 mai 1881, il s'éteignit sans angoisse, sans agonie, vers six
heures du matin.</p>
<p>Le surlendemain, ses parents, ses amis, l'Université lui rendaient les
honneurs funèbres, et son cercueil couvert de fleurs était transporté à
Clarens.</p>
<p>Henri-Frédéric Amiel repose, non loin de Vinet, sous une simple tombe de
marbre noir où l'on a gravé ces mots « Aime et reste d'accord » 1
Quelques jours après la mort du professeur Amiel, son testament qu'il
n'avait pas eu le temps de refaire, quoiqu'il en eût le désir,
instituait exécuteur testamentaire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et ce laurier tardif n'ombragea que sa tombe,</p>
<p>mais encore une fois, Dieu sans doute a voulu qu'il en fût ainsi.</p>
<p>Nous avons fini. Comme nous le disions en commençant, c'est pour obéir
au désir de celui qui n'est plus que nous avons pris la plume. D'autres,
avec plus de matériaux pourront faire toujours, ce que nous avons fait
quelquefois-laisser parler le</p>
<p><pb/></p>
<p>Et se faire un bonheur du bonheur des heureux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
