<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Parisis (1838-1924)">Parisis</author>
<title>La vie parisienne / par Parisis (Emile Blavet) ; [préface par Aurélien Scholl]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Parisis (1838-1924)</author>, <title>La vie parisienne / par Parisis (Emile Blavet) ; [préface par Aurélien Scholl]</title>, <date>1886</date>,description :,396 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64174000</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>VIE PARISIENNE V '1 A. t</p>
<p>Préface par</p>
<p>IiUHfLIN :')'HOLT</p>
<p>PAR</p>
<p>PA RI S I S</p>
<p>1 \:1 H'T:</p>
<p>PARIS</p>
<p>(A U L OLLENDORFF, E='::-E';;</p>
<p>/•: ». Rue .r\' Rii-h-Hcu, - * In*</p>
<p>s &gt; &gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>RJA</p>
<p>VIE PARISIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A il T I-: T I K I- A r A K T</p>
<p><pb/></p>
<p>La</p>
<p>V 0 0 0 Vie Parisienne</p>
<p>l'A R</p>
<p>PARISIS</p>
<p>— EMILE BLAVET -</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR 28 bis, HCE DE RICHELIEU, 28 bis 18 86
Tuas droits r^servjs</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Le journal accapare aujourd'hui tous les écrivains, et, comme Saturne,
il dévore ses enfants. La librairie a vu les plus vaillants producteurs
réduits en esclavage, et, touché de sa détresse, le journal s'est fait «
livre ». Les volumes d'articles entrent pour moitié dans la production
littéraire de l'époque. Rien ne se perd.</p>
<p>Et qui pourrait savoir Paris mieux qu'Emile</p>
<p><pb/></p>
<p>On s" étonnera peut-être de trouver dans (es annales rapides des noms
faits pour l'oubli, et surpris les premiers, sans doute, d'être sortis
une fois des ranqs.</p>
<p>Artistes amateurs, qens du monde insignifiants, beautés momentanéesy qui
sont tomme les petites fleurs des champs de III qulanterie, dont I
eiistem e importe pell (IIU' contemjioranus et nulle me ut a la postérité'.</p>
<p>L'année tout entière (',t la en ,¡(I() /l'li/ t h te</p>
<p><pb/></p>
<p>A la ligne académique, correcte et sévère, on préfère souvent la beauté
du diable et le nez retrollssé.</p>
<p>ArRÉLIEN SCHOLL.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE PARISIENNE</p>
<p>CHEZ LE PRINCE VICTOR</p>
<p>1er janvier 1885.</p>
<p>Ce soir, pour cause de jour de l'An, le salon du prince Victor est fermé.</p>
<p>Opportun ou non, le prince Victor joue un rôle dans la vie politique de
notre pays. A ce titre, rien de ce qui le touche ne saurait être
indifférent.</p>
<p>L'homme public est connu par certaines manifestations récentes.
Pénétrons chez l'homme privé.</p>
<p>Trois marches séparent cette pièce de la salle à</p>
<p><pb/></p>
<p>manger, tendue en cuir ; les meubles sont en bois sculpté, de bon goût,
mais très simples ; pour tout ornement, quelques massacres provenant de
l'équipage de Sivry, au vicomte Aguado. Après une très courte attente,
on est reçu par le secrétaire du prince, M. Blanc, dont la bonne grâce
et l'affabilité sont proverbiales.</p>
<p>Le" cabinet de M. Blanc est d'une ornementation un peu moins sobre. Sur
la cheminée, le buste en marbre de Napoléon I", par Chaudet. En face, la
belle toile de Lepic qui représente le transbordement du cercueil de
Napoléon IV, de YOronte sur Y Enchantress. Auprès, une vitrine remplie
de bijoux et de souvenirs de famille, dont chacun a son histoire
inscrite sur un parchemin ; sur la vitrine, le buste du Prince Impérial
mort, par d'Epinay ; l'impression en est saisissante : l'œil à
demi-clos, la bouche légèrement entrouverte, la tète penchée sur
l'épaule évoquent l'image du Christ crucifié. Un peu partout, sur les
murs, les portraits dé la famille impériale, des souverains et princes
étrangers, avec dédicaces, entre autres, celui de la reine Sophie de
Hollande. Au centre, un grand palmier, daus un vase de cui vre inJiell,
abrite un guéridon couvert de journaux dépliés : les deux plus
chiffonnés, et par conséquent les plus lus, sont Y Intransigeant et le
Figaro. Taudis que vous inventoriez la pièce, M. Blanc va vous annoncer
au prince, et, presque aussitôt, il revient et vous introduit en vous
nommant.</p>
<p>Ici, même décor austère. Entre les deux fenêtres, !e bureau chargé de
paperasses, de lettres, de portraits, regarde deux immenses panoplies
rouges faites d'armes historiques ou précieuses. Au-dessus,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au courant de la conversation, et il prend alors un grand charme, qui
rappelle aux « anciens" l'œil de Napoléon III. quand il voulait être
aimable.</p>
<p>Les fidèles de tous les jours, qu'on trouve devisant autour du bureau du
prince ou chea M. Blanc, sont MM. Levert père et lils, Xavier Feuillant,
Jolibois, le marquis de la Valette, et quelques jeunes gens, compagnons
d'enfance, qu?</p>
<p><pb/></p>
<p>Soirées sérieuses, plus que sérieuses même, disent les jeunes gens qui
voudraient rire un brin.</p>
<p>, - Mon capitaine, lui répondit-il avec douceur, J'en accepte l'augure !</p>
<p>La reine Hortense appelait Napoléon III « mon .doux entêté » ! Le prince
Victor, lui, est un « doux iaciturne». Ceci est cousin de cela.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>MAMAN GAILHARD!</p>
<p>7 janvier 1885.</p>
<p>M. Gailhard, un des directeurs de l'Académie de musique, a perdu sa
mère. Il était hier le plus heureux des hommes; il en est aujourd'hui le
plus malheureux !</p>
<p>Maman Gailhard est morte !</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce et quelle douceur attendries ; il retrouvait, en les articulant,
les caressantes intonations de la première enfance.</p>
<p>Il y avait tout cela dans ces cinq lettres v ma-</p>
<p>man »; on s'explique, dès lors, que, dans la bouch e de Gailhard, elles
eussent des inflexions aussi touchantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dame ! elle ne voulait pas en perdre une note !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Bien heureuse, en effet, mon cher enfant!</p>
<p>Plus que je ne puis le dire!</p>
<p>— Que sera-ce le jour où votre Pedro sera directeur de l'Opéra?</p>
<p>— Il ne peut y avoir pour moi de jour plus heureux que celui-ci. Sauf un
cependant.</p>
<p>— Et lequel?</p>
<p>— Le jour où je serai grand'mère !</p>
<p>Grand'mère! Elle eût excellé dans cet art exquis.</p>
<p>Cette joie suprême lui devait être Tefuscu. EII..</p>
<p>est morte avant même de l'avoir entrevue. Pauvre maman Gailhard ! Pauvre
Pedro !</p>
<p><pb/></p>
<p>UN BAL SHQCKING!</p>
<p>7 janvier 1885.</p>
<p>Décidément, le naturalisme envahit nos mœurs.</p>
<p>Cette description avant la lettre du bal des.</p>
<p>Fines Gouapes — il faut bien l'appeler par son nom ! - donnerait à
croire que les organisateurs appartiennent au monde sous-marin des
Lantier, des Coupeau, des Bibi-la-Grillade et des Bec-Salé.</p>
<p>Les Fines Gouapes sont les plus célèbres entre les demi-mondaines,
celles que la blague impitoyable</p>
<p><pb/></p>
<p>du boulevard, cuisante parfois comme un fer rouge, a baptisées de ce nom
qui peint : les horizontales.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces bals où, pour se mettre au niveau des Nanas redevenues Gervaises
pour une nuit, on cache son blason sous la blouse d'Alphonse, ce sont là
des déchéances volontaires qui n'ont même pas pour elles l'excuse du
plaisir.</p>
<p>On dit, il est vrai, que, cette fois, le bal des Fines Gouapes sera
rehaussé par la présence de nos plus aimables comédiennes. Rehaussé !
N'estce pas plutôt nos plus aimables comédiennes qui vont se rabaisser
en fraternisant avec les cabotines du boudoir?</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉVA GONZALÈS</p>
<p>! h janvier 1885.</p>
<p>J'ai vu ce matin, et tout le monde ira voir, dans les salons de la Vie
moderne, l'œuvre charmante et trop tôt interrompue (y Eva Gonzalès, la
fille du sympathique délégué des Gens de lettres, l'élève favorite de Ce
blond, ce brillant Manet, De qui la grâce émanait, comme a dit Théodore
de Banville. Elle vous sourit, dès le seuil, dans ce vaste cadre où le
Maître l'a représentée, rayonnante de grâce et do jeunesse, et semble
faire au public les honneurs de cette Exposition qui ne compte pas moins
de 89 numéros, pastels ou peintures, tous marqués au coin da la plus
originale et de la plus exquise personnalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>- Vous êtes un père plus dénaturé qu'Agamemnon sacrifiant Iphigénie !</p>
<p>Mais il fallut la mort de Manet pour que ces oseurs entraînassent après
eux la foule récalcitrante. Hélas ! Eva Gonzalès ne devait pas savourer
longtemps la joie de cette conversion. Elle suivit de près son maître;
une mort foudroyante vint l'enlever à.la suite d'une couche heureuse. Il
suffit « d'une goutte de sang figé qui suspend le circulation » — c'est
ainsi qu'Edmond About définissait l'embolie, ce mal mystérieux et
soudain, dans son discours funèbre— pour que de tant de grâce, de
beauté, de jeunesse et de talent, il ne restât plus qu'un douloureux
souvenir.</p>
<p>des murmures discrets sa sympathique admiration ie sentais ce qu'il y a
de vérité cruelle et d'a1</p>
<p>consolation dans ces vers du poète :</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je me disais : Heureux ceux qui se survivent ainsi dans leur œuvre !
Heureux ceux aussi qui les pleurent, car cette « résurrection » fugitive
est pour eux comme une halte bénie dans la douleur!</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE KAULLA</p>
<p>23 janvier 1885.</p>
<p>Le tribunal civil vient de prononcer le divorce entre le colonel Yung et
sa femme, plus connue dans tous les mondes — sauf le vrai monde — sous
le nom de baronne de Kaulla.</p>
<p>Libération un peu tardive, et qui, venue quelques années plus tôt, à
l'heure opportune, eût étouffé dans l'œuf ce scandaleux procès de 1880,
dont s'est enrichi le dossier des causes célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette union, aujourd'hui dissoute, commença comme un roman, presque
comme une idylle.</p>
<p>Toujours est-il qu'ils s'aimèrent et que, six mois plus tard, le divorce
comptait deux futurs adeptes de plus.</p>
<p>Lai, le soldat naïf, ramant aveugle, Il marchait, I:.LJlJlianl. dan-*
^ou ièv.- ':'ILJil!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur ce travail d'art d'une araignée., peu sympathique.</p>
<p>A cette époque, un arrêté d'expulsion avait été pris contre la baronne
de Kaulla. il serait intéressant de savoir s'il subsiste encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES LECOUR</p>
<p>27 janvier 1885.</p>
<p>Tout en professant la savate, Charles Leçour</p>
<p><pb/></p>
<p>avait la conscience que c'était un art incomplet. A l'inverse de la boxe
anglaise, elle n'utilisait que la jambe et le pied comme armes
offensives et défensives, laissant au bras et au poing un rôle purement
défensif. L'idéal devait être la fusion des deux systèmes. Jaloux de le
réaliser, Lecour partit pour l' Angleterre, oil, sans trahir son
incognito, il prit des leçons de Swift et d'Adams, les deux premiers
boxeurs de Londres. Puis, quand l'élève se sentit maître, il revint en
France appliquer ses théories.</p>
<p>Il allait aussi professer en ville, notamment chez lurd Seymour, rue
Taibout, et chez AJphoase Karr, dans son pavillon de la rue de la
Tour-d'Auvergne. Théophile Gautier assistait aux leçons en</p>
<p><pb/></p>
<p>Taillé en Hercule, le poète avait un poing proportionné ; et Banville,
dans ses Odes funambulesques, a célébré la vigueur de ce poing, Qui, sur
la tête du More, Fait cinq cent vingt pour son écot.</p>
<p>Les Parisiens emportèrent de ce spectacle, avec un indicible écœurement,
la conviction que la boxe anglaise ne pourrait pas s'acclimater en France.</p>
<p>La vogue de Lecour s'en accrut. Et, bientôt, l'art dont il était
l'initiateur ayant fait école, il eut de</p>
<p><pb/></p>
<p>nombreux émules, entre autres, Leboucher, Loze, Rambaud, dit la
Résistance, et Vigneron, ce colosse, plus connu sous le sobriquet de
l'HommeCanon.</p>
<p>Tous les anciens rivaux de Lccuur sont morts</p>
<p><pb/></p>
<p>aujourd'hui, et l'un d'eux, Vigneron, de mort tragique. On se rappelle
qu'en « travaillant », il tomba sur le côté, et que son canon lui broya
le crâne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CECI N'EST PAS UN CONTE!</p>
<p>28 janvier 18*3.</p>
<p>C'est en l'an de progrès et d'instruction obligatoire 1885 que se sont
échangées les trois lettres suivantes : 1</p>
<p>A M. Sazllt-Saplls, membre de tInstitut, rue Monsieur-le-Prtnce, Paris.</p>
<p>Agréez, monsieur, etc.</p>
<p>Baronne de.</p>
<p>Hue de Babjlone.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>A Madame la baronne de., rue de Babylone.</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, madame, etc.</p>
<p>Camille SAINT-SAENS, de l'Institut.</p>
<p>P.-S.— Je vous renvoie, sous ce pli, le billel de cent francs.</p>
<p>III A Monsieur Camille Saint-Saëns, membre de (II/stitut, rue
Monsieur-le-Prince.</p>
<p>Monsieur, Recevez toutes mes excuses.</p>
<p>Si j'ai froissé votre amour-propre, et j'en suis au désespoir, le
coupable, ce n'est pas moi, c'est mon maître-d'hôtel.</p>
<p>- Mal au fait dé ces sortes de choses, c'est sur lui que je me décharge,
toutes les fois que je donne une féte - c'est la seconde depuis l'année
terrible — des menus détails de l'organisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'accepte avec joie votre offre obligeante, et, si vous voulez bien
m'indiquer votre remplaçant, je l'accepte les yeux: fermés, aux
conditions que vous m'avez dites.Agréez, monsieur, etc.</p>
<p>Baronne de., Rue de Babylone.</p>
<p>.,¡.</p>
<p>0 Cochery, ministre des postes, que d'impairs on commet en ton nom !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GRENIER DE CONCOURT</p>
<p>l'r f"I'i,'r Isx:J.</p>
<p>« Le (irPltler de Gonroart ouvre srs dima/œhes 1er février 1885. Il sera
très honoré de votre présence. »</p>
<p>Telle est la lettre que les amis d'Edmond du Concourt — ils sont
nombreux quoique triés sur le volet — ont reçue dans les premiers jours
de la semaine dernière.</p>
<p>Mais, par exemple, sans limite d àire.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, Edmond de Goncourt n'est guère plus riche aujourd'hui ;
mais il possède, dans sa</p>
<p>maison d'Auteuil, une collection merveilleuse, dont, le catalogue ne
forme pas moins de deux volumes, de quatre cents pages chacun. Il va
falloir y joindre la nomenclature de tout ce que renferme le grenier.</p>
<p>En attendant qu'elle soit faite, je vais vous en donner une rapide
esquisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses gouvernantes. Au-dessus de la vitrine. des assiettes de Saxe, deux
eravons de lîouchor. rt un dessin de Gavarni — première manière — datant
de l'époque où l'illustre artiste débutait dans les journaux de modes.</p>
<p>A gauche, adossées aux deux montants do la cloison, qui. avant qu'on
l'eût pereée, coupait le grenier en deux parties, deux bibliothèques, à
hauteur d'appui, sont encombrées de brunzes du Japon, d'un fini sans
égal, derrière lesquels on vuit encore d'autres Boucher et des pastels
des maîtres du siècle aimable.</p>
<p>Au plafond, —où court eu bordure tme ceinture de femme chinoise,
représentant des hirond elles aux ailes éployées et enlacées par des
glycines alternativement blanches et violettes — deux fouicousas,
encadrées de soie rose et noire, qui sont peut-être le plus merveilleux
ornement de ce grenier des Mille et une Nuits. Sur l'une s'étalent des
tiges de bambou d'un riant vert tendre ; l'autre présente aux yeux
éblouis un fantastique oiseau d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elles me permettent de réunir autour de moi tous mes bons amis.</p>
<p>Mais, comme je suis dans le secret des Dieux, je puis annoncer que ce
roman, dont le héros est une sorte de Tartarin Suisse, paraîtra
simultanément dans toutes les langues du monde, sans que le feuilleton
d'aucun journal en ait eu la primeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monsieur, lui crie Edmond do Goncourt avec un sérieux. comique, vous
êtes un misérable!.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour ne pas me mettre en dépense, vous m'avez — ce qui est plus grave —
mis en retard. Je vous retire ma confiance et ma pratique!. Désormais,
je chercherai mes architectes parmi ceux qui nous ont sifflés, mon frère
et moi!.</p>
<p>On a pris congé vers six heures, en se donnant rendez-vous au grenier
pour dimanche prochain.</p>
<p>Heureux ceux qui peuvent, comme Edmond de Goncourt, réaliser, ne fut-ce
qu'une fois par semaine, le rêve idéal de Socrate!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DOULEUR DE JACQUET</p>
<p>î février 1885.</p>
<p>Qu'a-t-il donc, ce pacha que la guerre réclame.</p>
<p>Et qui, triste et rêveur, pleure comme une femm ?.</p>
<p>Son tigre de Nubie est mort.</p>
<p>Il y a du dompteur chez certains artistes; M. Jacquet est de ceux-là.
Ses débuts, dans l'art passionnant des Bidel et des Pezon, furent
modestes : il se fit la main avec des singes. Mais l'appétit vient en.
domptant; et la « ménagerie en chambre » du peintre compta bientôt un
pensionnaire de plus !.</p>
<p>un des plus jolis échantillons de l'espèce ursinc.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une terrible nostalgie que celle des fauves.</p>
<p>M. Jacquet, veuf de son ours, en perdait le boire et le manger. Si bien
que Mme la duchesse d'Uzès, touchée de le voir en un tel marasme, lui
fit don de deux lionceaux, le mâle et la femelle, qui vinrent prendre,
avenue de Wagram, la place encore chaude de l'exilé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas! Annette est morte! Les derniers froids l'ont tuée. Elle s'en est
allée, les yeux tournés vers ce pâle soleil du nord où elle cherchait en
vain une étincelle vivifiante du soleil d'Afrique. Et, depuis ce jour,
Tayaut agonise. Pauvre Tayaut ! Les princes de la science ont fouillé
tous les codex pour donner un nom au mal qui le consume. Ce n'est pas
dans les livres qu'il le faut chercher, mais dans son regard, ce regard
mouillé do la bête, plus éloquent que la parole et empreint d'une
mélancolie résignée, presque humaine. Je l'y ai lu, ce mal qui ne
pardonne pas : il s'appelle « Souvenirs et regrets ! »</p>
<p>Pauvre Tayaut, s'il meurt, ce sera de la mort d'Annette.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE MACKAY-COLONNA</p>
<p>12 février 1885.</p>
<p>« Si Corneille avait vécu de mon temps, disait Napoléon Ier, je l'aurais
fait prince. »</p>
<p>les plus beaux parchemins ne datent pas des croisades, et que la
noblesse intellectuelle peut aller de pair avec la noblesse du sang.</p>
<p>Aussi vit-on éclore, sous son règne, cette double gentilhommerie de la
robe et de l'épée, qui conquit en quelques années des siècles de gloire,
et dont les descendants font encore aussi fière figure, dans la société
contemporaine, que les descendants des croisés.</p>
<p><pb/></p>
<p>On avait, pour la circonstance, remplacé le trône par un autel et le
portrait du pape Léon XIII par une admirable Madone de Stoppoloni.</p>
<p>Etaient présents, — côté de l'Evangile : M. et M" Mackay, MmO
Hungerford. M. Levi Morton, ministre des Etats-Unis ; le comte et la
comtesse de Telfener, et M. le duc Decazes ; côté de l'Epître : la
princesse Cécilia Colonna, le prince Giachimo Colonna, le duc d'Arpino,
le prince d'Angri-Doria, et une députation des Pères Passionnistes;
devant l'autel , h's deux fiancée, et, derrière eux, Milet Decazes et
Amalia Colonna, et les jeunes Willie et Clarenco Mackay, demoiselles et
garçons d'honneur; enfin, tout au fond, les invités, entre autres M.
Brulatour, premier secrétaire de la légation, le vice-consul des
Etats-Unis, M" et Mu* Bopper,M.de Castro,;le:peiutre Cabanel, p] £
Clifford Mil 1 âge, etc., etc.</p>
<p>i. La mariée portait une toilette d'une élégance japyise dans sa
simplicité. Robe, toule unie, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait des larmes dans tous les yeux et j'ai vu Mme Mackay cacher
son émotion dans son mouchoir de dentelles quand ses deux enfants, unis
our jamais, se sont approchés de la sainte table</p>
<p><pb/></p>
<p>et ont reçu la communion des mains de Mr di Rende.</p>
<p>Ce prologue un peu sévère allait avoir un épilogue souriant dans le bel
hôtel de la rue de Tilsitt, où les amis de M. et Mme Mackay — tout Paris
autant vaut dire — sont venus complimenter les jeunes époux et les
saluer avant leur départ pour l'Italie, qui devait avoir lieu le soir même.</p>
<p><pb/></p>
<p>On s'échappait de ce rêve dans la salle du lunch, où le pétillement des
conversations se mêlait au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>part de bonheur. Car rien n'est contagieux comme le bonheur de ceux qui
le méritent.</p>
<p>Ce soir, la maison est vide. Les deux tourtereaux sont en route vers
cette mer sans pareille que Lamartine a chantée. Demain, M. Mackay
voguera vers l'Amérique, Mme Mackay sera seule avec ses jeunes fils,
dont elle surveille et dirige l'éducation.</p>
<p>— Yoyez-vous, me disait-elle lorsque j'ai pris congé, Paris pourra
devenir un désert, être plongéi par une catastrophe soudaine, dans une
éternelle nuit. On trouvera toujours Mme Mackay rôdant avec une lanterne
autour de TArc-de-Triomphe !</p>
<p><pb/></p>
<p>BAL D'ENFANTS</p>
<p>t7 lévrier 1885.</p>
<p>C'était, aujourd'hui, la fcte des enfants, fête exquise et pleine de
saveurs inédites, car elle avait pour cadre ce merveilleux décor de
l'Opéra — eldorado si souvent entrevu dans un rêve, vision magique
devenue, comme par un coup de baguette, une éblouissante réalité.</p>
<p>Prélude :</p>
<p>En attendant rhenre des contredanses, Les cavaliers caresseut leurs
cheveux, Pour vis-à-vis cherchent des connaissances; Da ont choisi les
plus belles puur eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAL D'ENFANTS Un peu plus loin, d'innocentes coquettes Jettent partout
des regards connaisseurs, Et, s'adjugeant la palme des toilettes, Vont
de pied ferme attendre leurs danseurs.</p>
<p>« Hélas ! dit-il, la vie est une guerre, « Ces chérubins un jour s'y
combattront, « Sans se douLer qu'ils s'embrassaient naguère!</p>
<p>« En attendant, enfants,, dansez en rond! »</p>
<p><pb/></p>
<p>cents ébats, le vieux poète « au front pensif et doux » entend
bourdonner autour de sa tête blanche le chœur mélancolique des «
Feuilles d'automne ».</p>
<p>Et sa lèvre attendrie murmure comme un écho lointain : Dansez, enfants!
A vous, corridors, escaliers!</p>
<p>Ebranlez et planchers, et plafolld, et pilier!'!</p>
<p>Que le jour s'achève ou renaisse, Courez et bourdonnez, comme l'abeille
aux champs: Ma joie et mon bonheur, et mon âme, et. mes chants Irout où
vous irez, jeunesse !</p>
<p>Moi, quel que suit le monde, et l'homme, et l'avenir, Soit qu'il faille
oublier ou se ressouvenir, Que Dieu m"aftli;:e ou Ille console, Je ne
veux habiter la cité des vivants Que dans une maison qu'une rumeur
d'enfants Fasse toujours vivante et folle!</p>
<p>Il est exaucé, ton vœu de jeunesse, ô poète ! Tu peux dire, aujourd'hui,
comme un de tes héros, Et je marche vivant dans mon rêve étui lé.</p>
<p>Jamais elle ne fut si vivante et si folle, cette maison de l'Opéra,
transformée pour quelques heures en un Paradis de petits anges où tu
jouais, avec une majesté sereine, le rôle de Père Elemel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous, les sceptiques, nous qui ne prions plus, nous répétions la
douce prière de ta vingtième année :</p>
<p>Seigneur, préservez-moi, préservez ceux que j'aime, Frères, parents,
amis et mes ennemis même Dans le mal triomphants, De voir jamais,
Seigneur, l'été sans fleurs vermeilles, La cage sans oiseaux, la ruche
sans abeilles, La maison sans enfants !</p>
<p>Maintenant, n i, ni, c'est fini. L'orchestre s'est tu. Les lustres sont
éteints. Voici Je marchand de sable qui passe.</p>
<p>Dormez!. c'est l'heure où s'endorment les roses.</p>
<p>Diables charmants, faites des songes d'or; Reposez-vous, chers bandits,
monstres roses; Qu'au prochain bal on vous revoie encore !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CIRQUE ALBERTI</p>
<p>28 février txj.</p>
<p>Au delà, on entre dans le rêve, un croit revivre une des aventures
fabuleuses des Mille el une nuits.</p>
<p>Le guichet, installé eomme les contrôles du l'Opéra,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bliable tableau je ne sais quel aspect fantastique et presque surnaturel.</p>
<p>J'avoue que la magie du décor m'a fait presque oublier la pièce. Et de
tant de numéros attrayants : la passe d'armes où se sont mesurés les
premiers tireurs de Paris, les exercices de haute école, le cheval en
liberté, les chiens savants, le jeu de la rose, la voltige aérienne, que
sais-je encore? je n'en ai retenu qu'un seul, la chèvre Jeannette,
présentée par une créature exquise, on qui se résument la beauté sauvage
et la grâce poétique de l'Esmeralda.</p>
<p>Je serais pourtant impardonnable d'oublier John Bull, un amour
d'éléphant, qui manœuvre le vélocipède comme un lauréat du Véloce-Club,
et le divertissement chorégraphique où les plus jolies danseuses de
l'Eden ont déployé leurs grâces capiteuses.</p>
<p>Inutile de citer personne. A qoi bon attirer sur la tête d'amateurs, qui
jouent aux artistes pour leur plaisir, les foudres des intolérants et
des jaloux.</p>
<p><pb/></p>
<p>fluettes sous le gant jaune et des poitrines trop fidèlement moulées par
le veston étriqué. Et on les blâme parce qu'ils se refont la santé des
aïeux, parce que, comprenant Que la postérilé d'Alphane et de Bayard,
Quand ce n'est qu'une rosse, est vendue au hasard,</p>
<p>ils se mettent en tête de jongler avec des obus, de monter sans selle
des chevaux indomptés, de soulever des poids fantastiques, prouvant
ainsi aux dames qui les applaudissent du bout de leurs doigts gantés
qu'ils sont absolument capables d'inspirer le respect autour d'elles !</p>
<p>Mais c'est encore de la chevalerie, cela ! Il est plus estimable
d'acquérir des biceps devant un public de jolies femmes, que de
promener, dans les cabarets nocturnes, des yeux bridés par les névroses,
devant le troupeau des filles qui ne bêle qu'au son des louis !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GAIETÈS DU DIVORCE</p>
<p>2 mars 1885,</p>
<p>Les premières causes expédiées, le greffier ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>pelle l'affaire de divorce, la dame X. contre le sieur X.</p>
<p>R. — Si j'y persiste !. Je crois bien.</p>
<p>— Présent ! fait une voix du fond de la salle.</p>
<p>Suite du dialogue : D. — C'est vous, le mari?</p>
<p>R. — Le mari, non. M. X. seulement.</p>
<p>D. — Vous êtes le mari tant qu'il n'y a pas divorce !. Protestez-vous
contre la demande en conversion ?</p>
<p>R. - Qu-est-ce que vous voulez que ça me fasse?</p>
<p>D. — Respectez le tribunal.</p>
<p>R. — Je le respecte. Mais je vous demande encore ce que vous voulez que
ça me fasse, puisque je suis remarié depuis hier !</p>
<p>Ce coup de théâtre soulève une inexprimable émotion dans le prétoire.</p>
<p>— Comment ! remarié? s'écrie le président.</p>
<p>— C'est comme j'ai l'honneur de vous le dire 1 riposte flegmatiquement
le gaillard bien nippé.</p>
<p>Et voici ma nouvelle femme !</p>
<p>La jeune dame timide et rougissante envoie au tribunal un gracieux salut.</p>
<p>— Et voici ma noce !</p>
<p>Les citoyens en redingotes tout flambant neuves</p>
<p><pb/></p>
<p>et. les citoyennes en atours des dimanches se confondènt en salamalecks.</p>
<p>Effarement des juges!. Va-t-on recommencer le Chapeau de paille d'Italie?</p>
<p>Mais, comme les jugements par défaut sont susceptibles d'opposition tant
qu'on n'en a pas eu conaaissance, M" X. était en droit de faire tomber
le jugement de divorce. Ce qu'elle a fait. Alurs, que devient le second
mariage ?</p>
<p>Et tandis que le tribunal demeure songeur devant ce casse-tête chinois,
la salle d'audience s'anime.</p>
<p>Les deux femmes s'inlerpellent comme Clairette et MU- Lange dans la
Lille de Madame Amjot.</p>
<p>— Je le ferai casser, votre mariage !</p>
<p>— Venez-y donc, espèce de divorcée !</p>
<p>La noce murmure. Les paris s'engagent. Et le</p>
<p><pb/></p>
<p>double mari, quelque peu désorienté, demande au président :— Laquelle
des deux faut-il que j'emmène ?</p>
<p>Mais elle est diantrement délicate. Puisse le grand Salomon faire tomber
un rayon de sa sagesse sur la tête des juges !</p>
<p><pb/></p>
<p>PIPE-EN-BOIS</p>
<p>3 mars 1885.</p>
<p>f La reprise d'Henriette Maréchal a fait sortir du néant cette
physionomie macabre. Avant qu'elle n'y rentre, hâtons-nous de la fixer
en quelques coups de crayon.</p>
<p>C'est au quartier Latin, dans les circonstances les plus bizarres, qu'il
reçut ce second baptême.</p>
<p>— Ohé ! Pipe-en-Bois ! lit en se tordant sur sa chaiseYépouse d'un de
ces messieurs.</p>
<p>Et tout le cénacle de reprendre en chœur ;</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ohé ! Pipe-en-Bois !</p>
<p>Cet échassier mélancolique bohémisa six ou sept</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y faisait quotidiennement la partie d'Antoine Grenier, ancien
rédacteur en chef du Pays, journal de l'Empire, alors directeur de la
Situation, dont les opinions contrastaient singulièrement avec celles de
son partenaire. Le croiriez-vous ? ce démocrate et ce bonapartiste
faisaient excellent ménage.</p>
<p>C'est vous dire que les convictions de Pipe-enBois n'étaient pas encore
absolument faisandées.</p>
<p>Elles allaient bientôt marcher toutes seules.</p>
<p>Pendant la période électurale de 1869, Cavalié, repris de la fièvre
démagogique, fut chargé de faire, pour un journal écarlate, le compte
rendu de certaines réunions.</p>
<p><pb/></p>
<p>portait comme candidat, — les candidats seuls, en dehors des électeurs
de la circonscription, étant admis dans le sanctuaire.</p>
<p>On s'informe, on cherche, et finalement on trouve le pauvre diable qui,
n'étant pas venu pour faire acte d'éloquence, se tenait coi sur sa
banquette.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce bohème invétéré que le couple simiesque de Crémieux et de
Glais-Bizoin chargea de recevoir lord Lyons, l'aristocratique
représentant du Royaume-U ni, Connaissant le faible des Anglais pour le
pale-ale, et peut-être un peu sollicité par ses appétits personnels,
Pipe-en-Bois ouvrit familièrement la conversation par cette invite
appétissante : — Excellence, que diriez-vous d'un joli buck ?</p>
<p>Lord Lyons s'enfuit épouvanté.</p>
<p>La Commune fit de Pipe-en-Buis le directeur des promenades publiques.
S'il u 'a pas fait grand bien dans cette inoffensive sinécure, il n'a
pas dû faire grand mal.</p>
<p>Aussi la postérité, comme le conseil de guerre, sera-t-elle clémente à
cet innocent qui subit l'inexorable fatalité de son physique. Kt il lui
sera beaucoup pardonné, parce qu'il fut beaucoup disgracié.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SPECTRE DE PIERSON</p>
<p>24 mars 1886.</p>
<p>La publication d'un petit volume de vers vient de remuer en moi tout un
monde de lointains souvenirs. Et je me suis senti plus jeune d'un quart
de siècle en feuilletant ces poésies posthumes de Jacques Richard, où
revivent tous les nobles élans de notre vingtième année, et toutes ses
ardeurs généreuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour mon amour. jp donne et mon sanj: el ma vin, Et pour la Liberté je
donne mon amour !</p>
<p>Les pièces où Jacques Richard voulut bien se souvenir « qu'il n'avait
pas seulement un cœur pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chaste et frais éclat de ton épaule ronde, Ton cœur par un fil d'or à
tous les cœurs liés, Ce charme qui soudain nous saisit, nous inonde, Ton
regard enivrant, ton auréole blonde.</p>
<p>Un autre y songeraiL. moi, j'ai tout oublié !</p>
<p>Je ne me souviens plus de ion sein qui s'agite.</p>
<p>Ce sein de marbre pâle au suave contour, Où la rose fleurit, où la neige
palpite, Et que sous la dentelle on voit battre plus vite,</p>
<p>Quapd ta lèvre s'entr'ouvre et va parler d'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien, en dépit de leur allure sceptique, que Jacques Richard aima
passionnément Mlle Pierson. L'aimable comédienne « répondit-elle
àsatlamme? »</p>
<p>Je n'étais pas au bout de mon exorde, qu'elle s'est écriée vivement : —
Encore! On n'a pas fini de me persécuter avec ce spectre?</p>
<p>— Est-ce un aveu ? Le lionceau dompté par votre main caressante, c'était
donc vrai ?</p>
<p>— Pure légende !. Je ne l'ai jamais vu votre lionceau? Me croyez-vous de
celles qui prennent les collégiens en sevrage?</p>
<p>- La comtesse a bien aimé Chérubin !</p>
<p>- Oui. mais la comtesse frisait alors la quarantaine, et je n'avais pas
dix-huit ans!</p>
<p>— Puurtant, vuus les avez reçues ces strophes</p>
<p><pb/></p>
<p>si pleines de vous?. Voyez, elles portent votre dédicace.</p>
<p>- Ainsi Jacques Richard?.</p>
<p>- Je ne l'ai jamais tant connu que depuis qu'il est mort!. Mais, par
exemple, il a pris une terrible revanche !. Son spectre m'a poursuivie
comme Macbeth le spectre de Banco!. Et vous voyez, il me poursuit encore !</p>
<p>— Je ne comprends pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DANS LES ÉGLISES</p>
<p>2 avril 1885.</p>
<p>Semaine de mortifications et de pénitences, semaine de deuil, non
seulement de deuil religieux, mais encore de deuil public.</p>
<p>J'ai visité quelques églises, et je les ai trouvées pleines de froufrous
assourdis et de chuchotements pieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, de toutes les églises, celle dont la physiunomie m'a le plus
frappé, c'est Notre-Daine-desVictoires.</p>
<p>Là, des femmes de toutes les classes : des duchesses que leurs laquais
atten dent au dehors, devant les superbes chevaux qui piaffent et
s'ébrouent fièrement ; des bourgeoises en robes sombres qui volent
quelques heures aux soins de leur ménage; des femmes d'artisans, qui
viennent peut-être ru cachette de leurs maris ; des servantes, dout la
plupart, ne sachant pas lire, égrènent sans fin le chapelet de huis ;
enfin, et surtout, des mères, beaucoup de mères. Ah! comme un les
reconnaît entre toutes, celles-là!</p>
<p><pb/></p>
<p>ruines duquel rien ne peut fleurir, pas même une espérance !</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis dimanche, tous les échos retentissent de cette clameur vengeresse
: — Ferry, rends-nous nos légions !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'IMPOT PRINTANIER</p>
<p>6 avril 1885.</p>
<p>Œufs de Pâques, œufs symboliques, couvés par toutes les convoitises
féminines, combien de cœurs avez-vous fait battre pendant ces deux
journées !</p>
<p>Si vous le voulez bien, comme dit le serviteur bavard de Don Juan : «
Comptons ».</p>
<p><pb/></p>
<p>des courses. C'est surtout aux enfants qu'on offre ce tribut du divin
anniversaire, et aux femmes aussi, — ces autres petits enfants.</p>
<p>Une semaine s'écoule : l'année agonisante a tinté sa dernière heure.
Voici venir le premier janvier, avec son cortège d'étrennes, de banales
visites, de souhaits qui ne dépassent pas le bout des lèvres : c'est le
jour de l'impôt brutal. A Noël, on fête des êtres aimés, et il y a
communauté de plaisir entre ceux qui donnent et ceux qui reçoivent.
Mais, le 1er janvier, ce courant sympathique n'existe plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui en sont le corollaire : autant d'impôts qui, pour ne pas échoir à
dates fixes, n'en sont pas moins inéluctables comme la Destinée !</p>
<p>Celle-là, dans sa solitude, espère que l'œuf magique sera Foccasion d'un
rapprochement. même provisoire. car elle sait qu'en France le provisoire
est presque toujours le définitif!</p>
<p>En outre, cette considération que l'œuf de Pâques est un impôt
facultatif, qu'on peut, au besoin, s'y soustraire, en fait le moins
douloureux des impôts, et y prête même un certain charme.</p>
<p>N'est-il pas, du reste, l'impôt du Printemps ? Or, s'il est quelquefois
vrai, comme Ta dit un poète, que l'état de notre âme, Mieux que Je
soleil, marque les saisons, il faut convenir que, d'ordinaire, les
saisons influent</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais avec Pâques chante le renouveau. Le ciel, qui pleurait, commence à
sourire. Les lilas entr'ouvrent, prudemment encore, leurs innombrables
cassolettes, et, dans Paris même, on sent passer, avec les voitures
tleuries, l'àme odorante des campagnes!</p>
<p>C'est la jeunesse de l'année, c'est l'éternelle saisun des âges d'or,
c'est l'époque des naissantes amuurs!</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES DE GONCOURT</p>
<p>14 avril 1885.</p>
<p>L'idée m'a séduit d'esquisser la physionomie de Jules de Goncourt, au
moment où l'on publie sa Correspondance, dont on a lu ce matin quelques
fragments dans le Figaro.</p>
<p>J'ai voulu lire aussi dans son entier, avant qu'elle ne fût livrée au
public, cette Correspondance, et je n'y ai pu découvrir un Jules de
Goncourt d'où Edmond de Goncourt fût « absent ». A part quel-</p>
<p>ques rares lettres datant de la première enfance, et où il se sert du
prénom je, on trouve dans toutes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours des années heureuses, Jules de Goncourt fut la gaîté même. On
connait ce mot d'un vieux domestique de sa famille : « Ah ! on va rire
aujourd'hui, M. Jules vient dîner! » Rien n'était plus vrai, dit Edmond
dans une note de la Correspondance, et il ajoute : « Dans les maisons où
il « allait, il apportait vraiment le rire, une espèce « d'elldiablement
joyeux ; et les enfants avec les-</p>
<p><pb/></p>
<p>« quels il jouait, comme s'il avait leur âge. l'ado« raient, le
regrettaient et appelaient le retour des « bienheureux jours où ils
devaient le revoir. »</p>
<p>Cette gaîté s'éteignit, hélas! bien vite. Plus sensible qu'un autre, eu
raison même de son raffinement, aux mille et une tracasseries des jaloux
et des envieux littéraires. Jules do Goncourt eut une fin pareille à
Charles Demailly, et, par une ironie suprême, se trouva l'avoir décrite
quinze ans avant de la subir.</p>
<p>« Il n'a fait quelques excès de femme que tout jeune; il ne buvait
jamais un verre de liqueur. Je ne trouve, dans sa vie. que des excès de
tabac, il est vrai du plus violent et du plus fort, avec lequel nous
nous stupéfiions pendant les entr'acles du travail. Mais le travail et
les causes physiques ontelles l'iniluence que leur prêtent certaius
médecins ?</p>
<p>« J'ai toujours dans la mémoire celle terrible proposition formulée
devant inoi par Beui-Harde, le médecin qui l'a soigné et qui a étudié
tant de maladies nerveuses : « Dix ans d'excès de femme, m dix ans
d'excès de boisson, dix ans d'excès de « n'importe quoi quelquefois
démolissent moins uu</p>
<p><pb/></p>
<p>« homme qu'une heure, une seule heure d'émotion « morale ».</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SPHÉNOPHOGONES</p>
<p>ls avril 1885.</p>
<p>Paris est incontestablement une des villes où l'on mange le plus et. le
mieux, soit dit sans amour-propre.</p>
<p>Il y a de tout en effet : des peintres, comme Gérûme, Detaille, Saintin
et Clairin ; des musiciens comme Léo Delibes et Masseuet; des gens de
lettres comme M. Clermont-Ganneau ; des architectes comme Charles
Garnier et Escallier; des auteurs dramatiques comme M. Jacques Normand;
des médecins comme le docteur Pozz; d' s avocats comme M. Lebrasseur;
des journalistes comme M. Gaston Berardi, et même des personnages
officiels comme M. Armand Gouzien. Je passe les bourgeois.</p>
<p>Le lieu de leurs réunions est le restaurant Noël,</p>
<p><pb/></p>
<p>passage des Princes. Les Sphénophogones y échangent fraternellement, une
fois par mois, le pain et le sel.</p>
<p>C'est un cénacle fermé, presque hermétique.</p>
<p>On n'y est admis qu'après une enquête sévère et des épreuves empruntées
au répertoire de la Sainte- Vehme et de la Franc-Maçonnerie.</p>
<p>Il y avait hier une séance d'initiation chez les sphénophogones. Deux
néophytes, postulants de très longue date, allaient entendre enfin
prononcer le dignus est intrcire. Ces deux veinards étaient M. Ph. G. ,
un de nos plus aimables confrères, et le colonel L., un des gros bonnets
de la Présidence. Le recrutement se fait au choix, comme vous voyez.</p>
<p>Ces messieurs avaient pour parrains, l'un M. Jacques Normand, l'autre M.
Gaston Berardi.</p>
<p>Sur deux appels de pied, alternés avec deux coups de poing, des fr.
Jacques Normand et Gaston Berardi, la porte s'ouvre toute grande.</p>
<p>Une voix caverneuse crie : « Introduisez les néophytes ! » Et trois
grognements sourds saluent l'entrée de M. Ph. G. et du colonel L.</p>
<p><pb/></p>
<p>tastiques. On dirait les Francs-Juges des temps fabuleux.</p>
<p>Au fond de la salle, un grand manncquin, vêtu comme les Fr.., élève ses
grands bras de fantôme et les laisse retomber sur un gong qui semble
sonner un funèbre glas. Si braves qu'ils soient, les néophytes ont la
chair de poule.</p>
<p>- Le Fr., Ph. Cr. et le colonel L., diseut les parrains, demandent si
vous voulez leur faire l'honneur de les admettre parmi vous.</p>
<p>— Faudra voir! répond une voix de gavroche, qui pourrait bien être celle
du peintre Betaillo.</p>
<p>— Qu'ils entrent ! ajoute le président, qui pourrait bien être A!.
Armand (iouzien, et que les épreuves commencent !</p>
<p>— Et maintenant l'épreuve définitive ! ordonne le président.</p>
<p><pb/></p>
<p>manifestent la moindre nausée devant ces appareils hygiéniques, on les
blackboule et leur admission est ajournée. S'ils font bonne contenance,
on les proclame sphénophogones.</p>
<p>Le eceur ne leur ayant pas failli, MM. Ph. G.</p>
<p>Et, selon la vieille coutume française, la fête a fini par des chansons.</p>
<p>Ceci se passait au restaurant Noël, le quatorze avril de l'an de folie
1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR MASSÉ</p>
<p>25 aviil 1885.</p>
<p>Les représentations d'œuvres posthumes ont cela de consolant qu'elles
évoquent et font revivre. en les ceignant d'une auréole, les grandes
ligures des Maîtres prématurément disparus.</p>
<p>C'est ainsi que Y Africaine nous a rendu Meyerbeer et que la Nuit *
Cléopdtre va nous rendre Virlnr Massé. Heureux ceux qui se survivent
dans les derniers sourires de leur génie et le renouveau de leur gloire
1 Je n'ai pas la prétention de « découvrir » Victor Massé. Je veux
seulement tresser en couronne, sur cette tombe qu'illuminera ce soir une
vive lueur d'apothéose, quelques souvenirs pcrsonncls. uù l'homme et
l'artiste apparaissent dans une douce Atmosphère de sympathie.</p>
<p><pb/></p>
<p>— J'en veux plein! répète l'enfant.</p>
<p>La mer, au bord de laquelle il avait grandi, devait être la Muse
favorite de Victor Massé. Gamin, il écoutait sa grande voix comme une
symphonie mystérieuse, dont on retrouve l'écho lointain dans l'admirable
chant des matelots de Paul et Virginie.</p>
<p>Et c'est en face d'elle, couché sur la falaise de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieppe, qu'il écrivit la Tempête, la plus belle page de cette partition
exquise.</p>
<p><pb/></p>
<p>On connaît le riche répertoire de Victor Massé.</p>
<p>Je n'en connais pas une note !. J'ai beau protester, dire sur tous les
tons que je n'y suis pour rien, on n'écrit pas une ligne sur mon compte
sans qu'on me le jette au nez !. C'est mon cauchemar !</p>
<p>En revanche, il n'y a pas une note, orchestre et chant, qui ne soit de
lui dans la Nuit de Cléopâtre.</p>
<p>Il y a deux ou trois ans que la partition est terminée.</p>
<p>Aujourd'hui, cette partition est encore sur sa table, et le couteau qui
marqua le terme de sa lecture est toujours où sa main mourante l'a placé.</p>
<p><pb/></p>
<p>cloué par le mal sur sa chaise longue ; et pourtant, il savait aussi
bien que le Parisien le plus alerte tout ce qui se passait dans le monde
artistique.</p>
<p>Emotion dans la salle. Mas^é, tout interdit, se retourne, et voit, à
l'entrée du couloir des fauteuils d'orchestre, Wagner qui gesticulait.
Il n'eut pas l'air d'y prendre garde.</p>
<p>— Bonsoir, Massé ! reprit la voix awc un crescendo formidable. Vous ne
me reconnaissez donc pu?</p>
<p>Pomr éviter une tempêLc, Massé se lève et va</p>
<p><pb/></p>
<p>rejoindre Wagner, qui tombe dans ses bras en disant : — Ne croyez pas au
moins que c'est parce que j'ai trop bien dîné !. Parole d'honneur, à
jeûn, je vous adore tout de même !</p>
<p>Disons entre nous que Wagner avait ce qu'on appelle une légère pointe.
Mais in vino veritas! Il y en a que le bourgogne eût rendus ingrats. Le
maître allemand n'était pas de cette école.</p>
<p>La chose, on le pense bien, alla toute seule.</p>
<p>Anniversaire doublement heureux, et dont l'enfant, quand il aura l'âge
d'homme, gardera dans son cœur l'éternel souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN BEAU MARIAGE</p>
<p>4 inai 1895.</p>
<p>Quand vous irez au Salon, si le hasard vous amène dans cette solitude,
dans ce Campo-Santo où sont relégués et comme inhumés les dessins,
aquarelles, miniatures, porcelaines, etc., arrêtezvous devant un
délicieux pastel de jeune fille blonde, qui porte le numéro 2515.</p>
<p>On lit sur le caitel : Portrait de Mil' T. D., et, dans un coin du
tableau, cette signature : PlKllaL CARRlER-BELLEUSE.</p>
<p>Ce pastel fait rêver. Il y a de la femme dans cette jeune fille, et,
dans la candeur de ce regard virginal, je ne sais quelle flamme latente
et mal contenue.</p>
<p>el, comme elle, ne comprendront pas. Mais les amoureux y feront une
halte recueillie, et devi-</p>
<p><pb/></p>
<p>lieront le doux roman d'amour qui palpite dans ce cadre : roman qui
s'est dénoué devant l'officier de l'état civil, — car le peintre vient
d'épouser son modèle : M. Carrier-Belleuse est devenu, suivant la
formule, « l'heureux époux » de Mue T. D., lisez Mlle Thérèse Duhamel.</p>
<p>J'ai dit : roman, et je ne m'en dédis pas, car les préléminaires de ce
mariage, qui, pour le sympathique artiste, est comme un rêve des Mille
et une Nuits réalisé, furent des plus romanesques.</p>
<p>Cette scène, évidemment inspirée par Lili, et pour laquelle Judic et
Dupuis auraient pu poser, est de la quintessence de parisianisme.</p>
<p>— J'ai mon idéal, comme tous mes confrères, dit l'artiste, mais cet
idéal me fuit.</p>
<p>— Et quel est-il cet idéal insaisissable ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je voudrais faire le portrait d'une blonde.</p>
<p>d'une vraie.</p>
<p>— Mais le blond court les rues !</p>
<p>fit une voix qui partait de derrière une grosse moustache rousse.</p>
<p>- Bah ! vous connaîtriez ?.</p>
<p>- Votre idéal?. Oui, monsieur.</p>
<p>- Et où prenez-vous cette merveille?</p>
<p>- Mais chez moi, tout simplement.</p>
<p>— Et c'est ?.</p>
<p>- C'est ma iille, pour vous servir !</p>
<p>- Oh ! monsieur, une telle fortune Loo Vraiment, je n'ose.</p>
<p>M. Pierre Carrier-Belleuse resta bouche bée, comme s'il eût entrevu la
tête de Méduse.</p>
<p><pb/></p>
<p>manque !. Vous voyez que je suis bon prince, et vous le verrez mieux
encore si vous me faites l'honneur d'accepter ma proposition.</p>
<p>— Vraiment, vous permettriez?.</p>
<p>— Que vous fassiez le portrait de ma fille ?. Je croyais que c'était
entendu.</p>
<p>On échangea de vigoureuses poignées de main et, peu de jours après, les
séances commencèrent.</p>
<p>— Pourquoi cette question, mon père ?</p>
<p>— Parce que je me suis mis en tête de te marier.</p>
<p>— Encore !</p>
<p>— Toujours!. tant que je n'aurai pas triomphé de tes résistances.
Voyons, que dis-tu de M. X.?</p>
<p>- Ce que j'en dis?. Mais rien.</p>
<p>- Comment !. un parti superbe. 80,000 fr.</p>
<p>de rentes !</p>
<p>— La fortune ne fait pas le bonheur !. D'aijJettPS^ je suis riche pour
deux. Cherchez U!\,_\f</p>
<p>gendre.</p>
<p>— Je prévoyais ta réponse, et jejmei pui^*</p>
<p><pb/></p>
<p>pourvu. Tu connais M. de Z., un charmant garçon.</p>
<p>— Fi! l'horreur!</p>
<p>- Alors, c'est du parti-pris?</p>
<p>— Appelez cela comme vous voudrez, mon pî-re, mais je me suis jurée de
ne prendre qu'un mari de mon choix.</p>
<p>— Encore une défaite !</p>
<p>— Pas du tout, je vous assure. mon choix est fait!</p>
<p>— Ah ! bah !. Et peut-on savoir quel est ce phénix ?</p>
<p>— Certes. C'est M. Pierre Carrier-Belleuse!</p>
<p>Il n'y a pas que les fécrios où les prinenses épousent des bergers.</p>
<p><pb/></p>
<p>EN FACTION</p>
<p>6 mai 1885.</p>
<p>Bizet fut de mes amis, et des plus chers, — et il y av.ait moins de
dilettantisme que de fraternelle tendresse dans l'émotion troublante que
j'ai ressentie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès ce moment, je perdis Bizet de vue. Puis viut le plébiscite, puis les
émeutes, puis la guerre, puis, enlin, le 4 Septembre. C'étaient alors
les grands jours de la garde nationale : tous citoyens, tous soldats. On
nous avait pris tous, qui dans les lettres, qui dans les arts, qui dans
t'administration, qui dans le commerce, qui dans l'industrie. On avait
fait de tous ces éléments divers une mixture fraternelle, destinée à
faire l'ornement des remparts et la joie des tacticiens en chambre. Ou
nous avait mis une vareuse sur le dos, un képi sur la tète, des guêtres
aux jambes et un (lingot entre les bras; on nous avait massés sur les
places publiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous le fûmes, le 4 Septembre surtout. Ce jour-là, on nous avait
chargés de défendre contre toute violation insurrectionnelle cette
Chambre au sein de laquelle se trouvaient les pires insurgés.</p>
<p>Nous la défendîmes si bien que, le coup fait et l'émeute triomphant, on
nous somma de nous replier en bon ordre. Ah ! la belle retraite ! Elle
se fit au pas de course, tandis qu'une populace avinée hurlait sur nos
talons : « Vive la République ! » et que des voitures de carnaval
promenaient, le long de nos files silencieuses, l'apothéose bruyante des
héros du jour.</p>
<p>Paf! tu l'es! — nous, pour tuer le temps, nous continuions, le ventre
vide, notre apprentissage de soldats citoyens. 0 misère !</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étions deux, arpentant le trottoir en sens inverse, étreignant d'un
bras nerveux ce fusil donné par la nation et dont nous aurions fait un
tout autre usage, si on nous avait laissé le choix.</p>
<p>Et comme j'hésitais encore : — Vous ne me reconnaissez pas?. Bizet.</p>
<p>Georges Bizet. avec qui vous avez failli vuus couper la gorge!.</p>
<p>-Je ne me pardonnerais pas, lui répondis-je en riant, d'avoir privé la
patrie d'un si beau défenseur !</p>
<p>— Et moi donc ! reprit-il en me tendant la main.</p>
<p>Je lui donnai la mienne. Et, depuis ce jour, toutes les fois que je
rencontrais le pauvre garçon, je faisais le simulacre de lui présenter
les annes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRIX DE ROME</p>
<p>13 mai 1885.</p>
<p>Les concurrents pour le Prix de Rome vont entrer en loges.</p>
<p>Heureux si, comme Raoul Desloges, ce prototype 'du parfait lauréat, il
ne finit pas flot du cirque.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tout ce qu il y a de plus sérieux.</p>
<p>— Jamais de la vie !</p>
<p>— Et tn te destines ?</p>
<p>— Au Conservatoire !</p>
<p><pb/></p>
<p>— A mon tour de te dire : Jamais de la vie !</p>
<p>— Ma mère, répondis-je d'un ton respectueux mais résolu, ce que vous
venez de me dire, vous ne me le direz pas une seconde fois !. Je
redoublerai mes classes, puisque telle est votre volonté.</p>
<p>Mais je ne porterai pas le fusil, car c'est la mienne !..</p>
<p>— Je ne m'y déroberai pas, je m'en affranchirai !</p>
<p>— Et comment cela?</p>
<p>— En obtenant le Grand Prix de Home !</p>
<p>— Oui, monsieur Poirson, accentuai-je d'un ton sec.</p>
<p>— Peuh !. musicien, ce n'est pas un état !</p>
<p>— Ce n'est pas un état que d'être Mozart, Weber, Meyerbeer, Rossini?..
Vous êtes difficile !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Peste, mon garçon ! s'écria-t-il, renversé par mon argument ad hominem.</p>
<p>Puis, me la tendant : — Va me mettre de la musique là-dessus. Et
fais-moi du Méhul, si tu peux. Pour du Mozart, il y a de la marge !</p>
<p>— Bigre ! me dit le brave homme, tu n'es pas flâneur, au moins !.
Chante-moi va !</p>
<p>— Chanter!. Et le piano?</p>
<p>— Le piano!. Pour quoi faire?</p>
<p>— Mais pour m accompagner, donc !. Et puis, sans le piano, vous ne
pouvez pas apprécier mes harmonies.</p>
<p>— Je m'en fiche, de tes harmonies ! Ce sont tes idées, c'est ton
sentiment musical qui m'intéressent. Allons, chante !</p>
<p>Je chantai. Et, quand j'eus fini, je tournai timidement la tète vers mon
juge. Il avait les yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>pleins de larmes, qui coulaient le long de ses joues.</p>
<p>Il m'attira sur son cœur et me dit : — C'est beau, c'est très beau, mon
garçon !.</p>
<p>Montrez-lui de préférence les côtés ardusr de cet art charmant !. Si
vous me le renvoyiez musicophobe, comme je vous bénirais !.</p>
<p>Si bien ou si mal intentionné que fût Reicha, il ne put triompher d'une
vocation irrésistible ; et, au bout d'un an de leçons, interrogé par ma
mère, il lui répondit : — Hélas ! madame, le mieux est de se résigner.</p>
<p>Seulement, il ne sait pas qu'il le sait.</p>
<p>Je le savais. On a toujours un peu, si l'on n'est pas un sot, la
conscience de soi-même. Reicha ne faisait, en somme, qu'expérimenter sur
moi le mot éternellement vrai de Socrate : « J'accouche ! »</p>
<p>On ne tire, en effet, d'un homme que ce qu'il a dans le ventre.</p>
<p>Quelque temps après, je concourus pour la VillaMédicis, et j'arrivai bon
second.</p>
<p>Au concours suivant, je fus battu par Bousquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais tenu mon serment. »</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉLAT ET COMÉDIEN</p>
<p>14 mai 1885.</p>
<p>L'illustre prélat n'est pas seulement en vénération parmi ses ouailles,
il y est encore en odeur de sympathie. Nul, mieux que lui, ne mérite
l'une et l'autre; car il est une des plus nobles figures de l'épiscopat
français, et il réalise le type idéal du pasteur des âmes selon l'esprit
évangélique.</p>
<p><pb/></p>
<p>chevêque et de son coadjuteur. Une sinécure ! Ainsi du train de maison :
Coco, un brancardier fourbu qui, s'il n'était célibataire, pourrait
célébrer ses noces d'or, forme, avec un vieux coupé du même âge, tout
l'équipage archiépiscopal. Encore Mer Guibert se reproche-t-il tout ce
luxe comme un vol fait aux pauvres !</p>
<p>Cela me désole pour mes pauvres, mais le ciel y pourvoira !</p>
<p><pb/></p>
<p>grâce et même l'allure gauloise de son esprit. Cet esprit tout
d'à-propos, saupoudré d'une bonhomie malicieuse, trouve le trait sans y
prétendre et ne recule pas devant le « mot ». Des mots d'archevêque,
c'est rare. Je veux vous en offrir le régal.</p>
<p>C'était en 1873. Le prélat présidait une matinée littéraire au Cercle de
la jeunesse, fondé rue SaintAntoine, chez les Frères des Ecoles
Chrétiennes, par le frère Joseph, aujourd'hui supérieur général de
l'Ordre. Le programme portait, entre autres attractions : Chansonnettes,
par M. Berthelier, et comme numéro final: Un mot, par Mqr Guibert.</p>
<p>En annonçant un « mot » de Mgr Guibert, le programme n'avait pas menti.</p>
<p>Le prélat et le comédien se perdirent de vue pendant des années. Il y a
peu de terrains où ces deux extrêmes se rencontrent. Berthelier, que sa
profession n'empêche pas d'être un bon catholique, est un des auditeurs
assidus du Père Monsabré. Or un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APOTHÉOSE</p>
<p>30 mai 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre les plus beaux noms leur nom est le plus beau; Toute gloire près
d'eux passe et tombe éphémère; Et, comme ferait une mère, La voix d'un
peuple entier les berce en leur tombeau!</p>
<p>C'est pour ces morts, dont l'ombre est ici bienvenue, Que le haut
Panthéon élève dans la nue, Au-dessus de Paris, la ville aux mille
tours, La reine de nos Tyrs et de nos Babylones, Cette couronne de
colonnes Que le soleil levant redore tous les jours!</p>
<p>Ainsi, quand detelsmorts sont couchésdans la tombe, En vain l'oubli,
nuit sombre où va tout ce qui tombe, Passe sur leur sépulcre où nous
nous inclinons, Chaque jour, pour eux seuls se levant plus fidèle, La
gloire, aube toujours nouvelle, Fait luire leur mémoire et redore leur nom!</p>
<p>Poète, prophète, disaient les anciens. Si grand poète qu'il fût, Victor
Hugo ne se croyait peut-être pas si bon prophète. Et lorsqu'il prédisait
le retour en France de l'Empereur : Oh ! va, nous te ferons de belles
funérailles.</p>
<p>il ne se doutait pas que les mêmes lauriers, plus glorieux encore,
ombrageraient son propre cercueil.</p>
<p>Et comme, en France, l'esprit est de toutes les fêtes, j'ai cueilli ce
mot, plus profond qu'il n'en a l'air, dans un des groupes stationnant
aux abords de l'Arc de Triomphe: « On dit que les morts vont vite!. Moi,
je ne trouve pas ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BAL SAGAN</p>
<p>2 juin 1885.</p>
<p>Chaque année, aux environs du Grand-Prix, la princesse de Sagan donne
une de ces fêtes « caractéristiques » qui font parler d'elles six
semaines avant et dont on parle encore six semaines après.</p>
<p>Le bal de cette nuit laissera des souvenirs inoubliables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette formule trahit la constante préocupation de la princesse de Sagan
: faire neuf. Il semble qu'elle ait pris pour devise le vers célèbre :
Il nousfaut dunouveau, n'en fut-il plus au monde !</p>
<p>En 1881, elle ressuscita Versailles ; l'année dernière, elle a
ressuscité Trianon; cette année, elle met en action les fables de La
Fontaine, histoire de prouver que les bêtes seules n'ont pas de l'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>quadrille renouvelé (lé- celtil sous l'Empire M-c Taschcr de la Paierie,
et qui doit-être le clou de la soirée. Dix abeilles et dix frelons.</p>
<p>Frelons : MM. le marquis do Moustiers, le comte Jean deBeaumout, le
comte Philippe de Beaumont, le comte de Boisgelin, le comte d'Amilly, de
Mongomery, le prince de Luci uge-Fauciguy, le comta de Haro, le lils du
duc deFrias. Le dixième, dont je ne dirai pas le nom pour ne pas
accroître son chagrin, est cloué dans son lit par une angine.</p>
<p>Aux autres tables ont pris place : le comte de Saint-Priest, le comte et
lacomtesse de Saint-Gilles, le duc et la duchesse de Bisaccia. le comte
et I&amp; comtesse de Vogué, M. et 181e OConuor, M. Alain de Montgomery. le
comte Manuel de Gramedo. le comte Floriau de Kergorlay, le baron et la
baronne de Gartcmpe, le vicomte et la vicomtesse des G&amp;rets, la comtesse
de (jOIlY, le comtn de Jarnac, M. Charles Bocher, le duc et la duchesse
de Fezcllsac, le prince de Beauvau, le comte H. de Gontaul, le baron eL
la baronne Edmond de UothschilJ. le marquis et la marquise d'Hervey de
ainl-Denys, le marquis et la marquise de la Fcrronnays, le comte et la
comtesse de Blacas, le comte et la comtesse deCharelte, le duc et la
duchesse de Fitz-James, la comtesse Robert de Filz-James, le comte et la
comtesse</p>
<p><pb/></p>
<p>Bernard d'Harcourt, le duc de Lorge, et enfin.</p>
<p>tous les maris des abeilles et toutes les femmes des frelons.</p>
<p>Tout ce monde d'oiseaux, d'insectes et de fauves bavarde, s'agite,
s'esclaffe et picore sous l'œil indulgent de M. de Buffon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rambuteau, le baron et la baronne Hottinguer, le marquis du Lau, le
comte et la comtesse de Jaucourt, le comte et la comtesse de Monteynard,
etc., etc.</p>
<p>Soudain les dîneurs font leur entrée. A ce moment les salons ont
l'aspect d'une véritable ménagerie. J'ai noté quelques espèces.</p>
<p>Côté féminin : La marquise d'Hervey de SaintDenys, en cigale, corsage
satin vert, jupe collante et courte, en tulle de soie de même couleur;
La comtesse de Saint-Gilles, en cygne; La baronne de Boutray, en
chauve-souris ; Mme Lambert, née Rothschild, en tigresse, une vraie peau
de tigre, ajustée en robe, les gants armés de grilles noires ; Les
comtesses de Béthune et Cornet en hirondelles ; la comtesse de Chevigné,
en chouette ; la comtesse de Durfort et Mme Pécoul, en faisans dorés ;
la comtesse Duhesme, en chatte ; la comtesse de Mortemart et la marquise
de Laborde, en perroquets; la baronne de Noirmont, en sauterelle; Mme
O'Connor, la princesse de Broglie et la comtesse de Vogué, en papillons
; la comtesse de Barbantane, en paon, ainsi que la princesse de Sagan;
la comtesse d'Andlau, en perruche, etc., etc.</p>
<p>Côté masculin : le duc de Gramont, en pierrot, plumes grises sur la
tête, collerette de plumes gris et marron ; Les comtes de Saint-Priest
et de Charnacé, le marquis de Barbantane, en corbeaux; MM. Escandon et
de Buhan, en perroquets ; Le comte de Chabrol, en chat noir; M. de
Hitroff, en écrevisse ; le marquis de Monteynard, en hirondelle ;</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. le comte de Reilhac, d'Ileursel, le vicomte Roger de Chabrol, le
vicomte de Dampierre, le vicomte de Contades, le comte A. de Divonne,
Loftus, de Kœnneritz, le comte de Las Cazes, en coqs; M. Chabert, en
aigle; M. le vicomte Guy de Leusse, en pie ; MM. le général Seliventorf,
le comte d'Espeuilles.</p>
<p>Ouschakow, en chouettes; M. de Uribarren, en chien basset ; MM.
Saphonoff, de Boutouline, le comte de Béthune, le vicomte de
Saint-Pierre, le baron de Gargan, en canards ; les comtes F. et Ludovic
de Divonne, en dindons,etc., etc.</p>
<p>La ferme d'où se sont échappés la plupart de ces volatiles est celle de
Mme Delphine Baron, une éleveuse des plus distinguées.</p>
<p>Ah ! les gentilles abeilles, avec leur jupe demilongue de tulle blanc
lamé d'or, leur cursage de satin ravé jaune et noir, leur carapace vieil
or semée d'argent, où s'agitent des ailes transparentes. et leur
ravissantes antennes d'or dans les cheveux !</p>
<p>Le quadrille, ou plutôt le ballet commence. C'est un triomphe. Petipa
peut en prendre sa bonne part, et aussi Mm. de Montgomery, chez qui
frelons et abeilles ont répété tous les jours depuis trois semaines.</p>
<p>Après le quadrille des Abeilles, celui des Caniches. — autre succès.
Puis trois soupers assis.</p>
<p>Puis le cotillon, avec son splendide chariot chargé</p>
<p><pb/></p>
<p>des présents de la princesse pour les jeunes. Puis.</p>
<p>le jour.</p>
<p>On s'est interpellé toute la nuit de 1a. façon la plus pittoresque. — Hé
! la perruche ! — T'es rien chouette ! — Va donc, buse ! — Oh ! c'te dinde!</p>
<p>— Bé ! bé! — Hou ! hou ! — Coin ! coin! — Hi !</p>
<p>han ! hi ! han ! — Paie tes dettes ! paie tes dettes !</p>
<p>— T'es encore un drôle d'animal! — T'en es un autre !</p>
<p>Et pourtant il n'y a pas eu de cartes échangées et il n'y aura pas de
sang répandu!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIÈVRE AU « QUARTIER «</p>
<p>16 juin 1S85.</p>
<p>La période des examens va s'ouvrir avec les vacances prochaines.</p>
<p>Au Quartier « tout court » pour les rive gauchards et les initiés de
Montmartre. Au Quartier « latin il pour les bourgeois rive-droite, qui
ne sont plus dans le mouvement. Mais l'un et l'autre se dit ou se disent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Richet inspirent une terreur salutaire, tandis que MM. Béclard, Vulpian,
Trélat, Lannelongue jouissent d'une excellente réputation chez les
étudiants.</p>
<p>A l'Ecole de droit, MM. Boudant et Biiifenoir, passent pour des colleurs
de première force ; en revanche, MM. Léveillé, Desjardins, et quelques
autres sont avidement recherchés. Ce triage féroce du bon grain et de
l'ivraie se fait également autour de la Sorbonne. Là, le savant
latiniste M. Benoist tombe dans les troisièmes dessous du baromètre ; M.
Lacaze-Duthiers est douteux : M. Martha a ses bons jours, M. Mézières
aussi; mais M. Ilimlv est la pâte des hommes. Pour M. Caro, les avis
sont partagés.</p>
<p>Comme on le pense d'ailleurs, ces jugements sont tous les jours
confirmés ou infirmés, suivant les circonstances. L'homme le plus doux,
le professeur le mieux disposé, l'agrégé le plus conciliant sera
toujours un être insupportable pour le candidal qu'il aura refusé. Il y
a des haines de cancre contre lesquelles il faut se mettre en garde. Il
y a aussi des légendes.</p>
<p><pb/></p>
<p>long tablier bleu, qu'il prend pour un garçon de l'établissement. Il
l'aborde sournoisement et, lui mettant dans la main quelques pièces
blanches : « Tenez, lui dit-il, allez chercher deux bouteilles de
chablis chez le marchand de vin en face. Vous garderez la monnaie ».
L'homme interpellé reçoit l'argent sans objections, fait même quelques
pas ; mais soudain il se retourne et d'un ton adorablement caustique : «
C'est que je suis Sainte-Claire Deville. ». Et le regard malin semblait
ajouter : « Voyons, franchement, puis-je faire la commission?» L'élève
se confondit en excuses, comme on pense, mais le professeur était déjà
loin et l'aventure n'eut aucune conséquence fâcheuse.</p>
<p>Il les connaît et il les tolère, plein de mansuétude pour ces futurs
écrivains et ces futurs artistes qui seront peut-être un jour de grands
hommes.</p>
<p>Du reste, quelques-uns, parmi ces pupilles de l'art, se tirent dès à
présent de la banalité com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE SOSIE DE M. CLÉMENCEAU</p>
<p>22 juin 1885.</p>
<p>Le député de Montmartre est un homme heureux.</p>
<p>Orateur, il sait toujours ce qu'il veut dire et ne dire que ce qu'il veut.</p>
<p>Intransigeant, il enveloppe son intransigeance de telles séductions, il
la pomponne et la maquille si bien, que les conservateurs eux-mêmes
prennent le change.</p>
<p>Né pour l'exercice du pouvoir, il se garde des ambitions hâtives, se
réservant pour l'heure voulue et lentement préparée, plus opportuniste
en cela que l'inventeur du système, breveté S. G. D. G.</p>
<p>Homme du monde, il peut ganter de paille ses</p>
<p><pb/></p>
<p>mains blanches sans faire loucher ses électeurs aux mains noires et nues.</p>
<p>Savant, il se fait pardonner sa science, en la mettant gratis au service
des deshérités et des humbles.</p>
<p>Riche, sa fortune même, par l'usage bien entendu qu'il en sait faire, au
lieu d'être pour lui, comme pour tant d'autres, une cause de suspicion,
est un instrument de popularité.</p>
<p>Bref, il a tout pour lui, les événements, les hommes, et aussi les
femmes, pour lesquelles il a l'art d'adoucir sa physionomie un peu
sévère et d'assouplir son organe un peu rude. Et, comme si tant de
largesses étaient un fardeau trop lourd pour un homme seul, la Nature
prodigue, alma parenst l'a fait double, c'est-à-dire qu'elle l'a
généreusement doté d'un Sosie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quessada cumule cette fonction avec celle de prophète du Dieu Clémenceau.</p>
<p>Quessada se garde bien de le détromper ; il tâte sa poche et, d'un ton
chagrin, s'écrie : — Allons, boni Je n'ai pas ma trousse!.</p>
<p>Rentrez chez vous, mon brave homme. je vous suis.</p>
<p>Et, dare-dare, il court au télégraphe, avise M. Clémenceau, qui, vingt
minutes plus tard, apporte ses soins désintéressés au petit malade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les réunions publiques, lorsque le leader intransigeant, après un
de ces discours qui remuent profondément la masse électorale, file à
l'anglaise et met le cap sur le boulevard, c'est (Juessada qui subit les
félicitations, distribue les poignées de main, vide les petits verres et
savoure les joies de l'apothéose.</p>
<p>Il recevrait du même cœur les injures et les horions si, par impossible,
la fortune politique avait des retours cruels pour M. Clémenceau.</p>
<p>On conçoit ce qu'en temps d'élections un pareil dévouement peut faire de
miracles.</p>
<p>Avais-je tort de dire, que le député de Montmartre était un homme heureux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>FLEURS DE. PÉCHÉ</p>
<p>23 juin 1885.</p>
<p>Devant la terrasse des cafés, elles vont de table en table, les cheveux
dans le dos, la mine hardie, un sourire énigmatique aux lèvres, offrant
aux consommateurs en mal de digestion, avec les fleurs de leur panier,
la fleur de leur perversité précoce.</p>
<p><pb/></p>
<p>La police le voit, mais elle ne peut rien, comme dans la Muette. Et
cependant, pour un régime qui se pique d'épuration morale, c'est ici le
cas, ou jamais, d'épurer.</p>
<p>Et cette pourriture monte, cette gangrène s'étend, cette vermine pullule
! Elles éclosent, comme l'herbe folle, de toutes les fentes du trottoir,
ces petites marchandes de plaisir, qui, dépourvues de tout sens moral,
ont dépouillé comme un incommode vêtement l'exquise pudeur de l'enfance !</p>
<p>Qui la fauchera, cette herbe fulle? qui coupera court aux profanations
comme celles dont jo fus, il y a quelque temps, moi centième, le témoin
écœuré ?</p>
<p>Il y en avait qui trouvaient cela drôle!. Les pauvres gens!</p>
<p><pb/></p>
<p>- En vérité !</p>
<p>- Dame ! je gagne moi seule tout l'argent !</p>
<p>Aussi, faut voir comme je fais marcher les « vieux » !</p>
<p>— Rien. Ils se saoulent ensemble toute la journée, avec mon argent !.
Mais patience !. Dès que j'aurai l'âge où il n'y aura plus mèche qu'ils
me fassent enfermer, je les lâche. et les fleurs aussi!.</p>
<p>Alors je serai libre. comme celles-là.</p>
<p>Et, du doigt, elle me montrait deux rouleuses qui battaient leur quart.</p>
<p>— Quel âge as-tu donc ?</p>
<p>— Treize ans !. Oh ! fit-elle avec un soupir, j'ai encore du temps à
attendre !</p>
<p>De grâce, M. Gragnon, un coup de balai dans cette fange !</p>
<p><pb/></p>
<p>COMMENT ON DIVORCE</p>
<p>29 juin 1883.</p>
<p>Comme je traversais la vaste cour de l'ancien hôtel Aguado, je vis un
groupe de quatre messieurs, étroitement sanglés dans leur redingote,
stationnant sur le perron de gauche qui mène aux bureaux de l'état civil.</p>
<p>C'était le comte X., un des noms les plus glorieux do notre vieille
armée impériale.</p>
<p>— Ah ! mon gaillard, lui dis-je, encore une immatriculation !. Vous
voulez donc gagner la prime que la République promet aux pères
récidivistes ?</p>
<p>J'aurais été fort en peine de sortir de cet emharras, si l'arrivée d'un
nouveau quatuor n'y était renoe faire une diversion heureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>bras de Me M., un des plus aimables avoués de Paris. Deux messieurs, en
tenue du matin, leur faisaient escorte.</p>
<p>Il y eut, entre les deux groupes, un cordial échange de saluts ; puis,
le comte, s'approchant de la comtesse, lui prit la main et se mit à
causer gaiement avec elle.</p>
<p>— Et de quoi s'agit-il ?</p>
<p>— Il s'agit d'un divorce.</p>
<p>— Bah !. Le comte et la comtesse</p>
<p>— Avouez qu'ils prennent philosophiquement la chose !</p>
<p>— Pourquoi la prendraient-ils au tragique?. Ils se quittent comme deux
amis qui, ayant perdu leurs illusions réciproques, se séparent
aimablement, et qui, parce qu' ils ont cessé de s'entendre, ne cessent
pas de s'estimer. C'est le cas du comte et de la comtesse : ils
s'étaient donnés inconsciemment ; la loi leur permet de se reprendre ;
ils en invoquent le bénéfice. Et ils le font en personnes bien élevées
qui, si elles peuvent se reprocher pas mal d'erreurs mutuelles, peuvent,
du moins, se regarder sans rougir.</p>
<p>- Ah ! vous m'en direz tant !</p>
<p>A ce moment, l'officier de l'état civil arriva, une</p>
<p><pb/></p>
<p>énorme serviette sous le bras, s'épongeant les tempes : — Monsieur le
comte, madame la comtesse, haletait-il, excusez-moi, je suis en retard.
Mais, par une chance rare, il n'y a qu'un divorce aujourd'hui. le vôtre.
S'il vous plait de me suivre, ce sera l'affaire d'un instant !</p>
<p>Il disait cela, comme les ordonnateurs de funérailles disent : — Quand
ces messieurs de la famille voudront !.</p>
<p>Etrange ironie ! C'est au même endroit où fut forgé le lien conjugal,
que la loi, cet aveugle forgeron, en va réduire les anneaux en miettes !</p>
<p>— Levez-vous !. leur dit-il, la loi le veut !</p>
<p>Le comte et la comtesse se lèvent, et le greffier,</p>
<p><pb/></p>
<p>en homme qui comprend leurs légitimes impatiences, expédie son grimoire,
sans souci des virgules ni des points.</p>
<p>Après quoi, l'officier de l'état civil prononce les paroles
sacramentelles : « Au nom de la loi, M. le comte et Mme la comtesse, je
déclare dissous le mariage qui vous unissait. »</p>
<p>Et c'est tout. Les démariés et leurs témoins signent l'acte de. la
libération et se retirent en bon ordre. Sur le seuil, on croise une
noce. Quel joli pendant aux Deux Cortèges de Joséphin Soulary !</p>
<p>Le fiancé serre contre lui celle qui, dans quelques minutes, sera sa
femme, et l'enveloppe d'un regard qui semble dire : — Ce n'est pas nous,
mignonne, qu'on reverra jamais ici, pour rompre notre douce chaîne !</p>
<p>Hé ! pauvres petits, chi lo sa ?</p>
<p><pb/></p>
<p>IN EX THE II S</p>
<p>4 juillet isas.</p>
<p>Le divorce n'a pas que ses a galtés » et ses sou-</p>
<p><pb/></p>
<p>rires ; il a — c'est le plus souvent — ses tristesses et ses larmes. Il
se présente parfois, comme l'autre jour pour le comte et la comtesse X.
, sous des aspects de vaudeville, et pourrait fournir un dénouement à
quelque joyeux imbroglio d'Henri Meilhao et Ludovic Halévy. D'autre
fois, il tourne au drame poignant et réalise le summum de l'horreur
tragique. Ce ne serait pas trop d'un Eschyle ou d'un Shakespeare pour
rendre dans sa terrifiante vérité, avec une maestria géniale, la scène
farouche qui s'est jouée, cette semaine, autour d'un chevet d'agonie.
Mais aussi quel admirable quatrième acte, et bien digne de tenter un des
maîtres de notre théâtre contemporain !</p>
<p>On comprend le mariage in extremis. Il y a je ne sais quoi de doux, de
consolant, de presque divin, dans cette revendication suprême d'une âme
prise de remords et d'angoisse au seuil de l'infini, dans cette soif d'y
entrer avec la sainte auréole des épouses, et peut-être dans ce désir
d'effacer d'un front innocent la tache originelle. Mais le divorce in
extremis, ce dernier cri d'une aversion sauvage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le divorce, on le sait, n'est définitif qu'après avoir été prononcé par
l'officier de l'état civil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, l'heure expiatoire a sonné. Droite et livide sur ses oreillers,
Mme de Z. se roidit dans un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le magistrat fit un signe au greffier qui, toujours indifférent, ânonna
l'acte de divorce. Puis, la gorge sèche, comme s'il prononçait une
sentence de mort, il débita la formule consacrée.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHASSE AU BREVET</p>
<p>7 juillet léi,i.</p>
<p>Elle est ouverte, depuis deux jours, aux ChampsElysées, dans le Pavillon
de la Ville de Paris, et c'est assurément un des spectacles les plus
pittoresques qui se puissent voir, par cette saison un peu dépourvue de
pittoresque.</p>
<p>Décidément, le siècle marche, et M"' Hubertine Auclert doit être
heureuse, s'il est vrai, comme elle le prétend, que l'obtention du
brevet soit, pour le sexe faible, une étape vers son affranchissement
futur. Chaque année voit grossir dans une effroyable proportion le
nombre des impétrantes. 11 y en avait deux mille cinq cents, cette
année, qu'il a fallu, pour le bon ordre, répartir entre trois centras
d'examen : deux cent quarante dans la cour du Carrousel, huit cents dans
celle des Tuileries et quatre cent soixante dans le Pavillon de la
Ville. Si vous le voulez bien, c'est ici que nous braquerons notre
objectif.</p>
<p>Des gardiens de la paix, cerbères incorruptibles, stationnent aux
portes, dont les gros bonnets de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le gros des intéressés attend au dehors, dans le petit square qui fait
au Pavillon une ceinture verte.</p>
<p><pb/></p>
<p>heur, le résultat de l'examen trahit leurs espérances !</p>
<p>Les institutrices vont et viennent de groupe eu groupe, causant, d'un
air de déférence, avec des messieurs qui portent haut et louchent
visiblement du côté de leur boutonnière en demi-deuil : ce sont des
officiers d'académie, voire de l'instruction publique. Saluez !
L'examen, naturellement, fait l'objet du colloque. J'en saisis quelques
bribes au vol. « La dictée était simple. le problème un pru plus ardu,
mais, en somme, on le pouvait résoudre !. La composition de style est
toujours la pierre d'achoppement. Pour en juger, il n'y a pas de
critérium, de règle fixe. c'est au flair de l'examinateur. Ah ! ce n'est
pas comme pour l'orthographe, pour la ponctuation, qui, elles, sont
immuables! »</p>
<p>La ponctuation immuable !. C'est un homme au ruban violet qui l'a
trouvée, celle-là! Et les malheureuses mères, abusées par sou manège, le
suivent d'un regard attendri, le transpercent d'œiUadea suppliantes !.
Elles le croient dans le secret des Dieux !. Ce n'est peut-être, au
fond, qu'un — comment dirai-je pour être poli ? — qu'un porte-reliques !</p>
<p>Enfin, l'heure fatale a sonné. Les portes du Pavillon s'ouvrent toutes
grandes, et, comme un essaim</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une ruche, les fillettes s'en échappent en flots bruyants et
tumultueux. Et les questions se croisent.</p>
<p>les mains se serrent, les frimousses roses se frottent contre les
visages pâlis, les rires éclatent, les larmes coulent !.</p>
<p>— Ça, leur dis-je, ce sont nos futures clubistes !</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME JULES LACKOIX</p>
<p>17 juillet lh85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment du siège, toute la famille du poète, réfugiée en Normandie, le
suppliait de l'y venir rejoindre. Aveugle et septuagénaire, de quel
secours pourrait-il être contre 1 envahisseur ? Peut-être eût-il faibli,
comme tant d'autres qui n'avaient pas l'excuse de l'âge et des
infirmités. Mais elle, l'octogénaire, veillait. « Notre place est ici!
dit-elle.</p>
<p>Fuir Paris, quand Paris agonise, c'est déserter! »</p>
<p>Et ta bonté s'exale en douces réprimandes.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Paris, moi vieillard, si je ne puis l'offrir Tout mon sang, avec toi
je puis du moins outrrir 1 Ma compagne est vaillante et je reste auprès
d'elle!</p>
<p>La France a tout perdu, soldats et généraux ; Et, luttant jusqu'au bout
sous le fer des bourreaux, Son front découronné se rejette en arrière !</p>
<p>Ainsi l'ardent soleil a fini sa carrière: Le vieux lion captif en vain
mord ses barreaux ; Le glaive s'est brisé dans la main du héros!.</p>
<p>Le glaive ne peut rien, hélas! sans la prière.</p>
<p>Les mains jointes vers Dieu, tu pleures et tu pries, Demandant au
Seigneur qu'il ait pitié de nous!</p>
<p>France et Polone, ô sauirs, ô vous, ses deux patries, Ne désespérez pas,
sanglantes et meurtries!.</p>
<p>Un ange est là, du moins, qui prie encor pour vous</p>
<p>Ces deux sonnets valent un long poème. Ils en disent plus sur la noble
morte que toutes les apologies.</p>
<p><pb/></p>
<p>lointaine, telle elle nous apparaît dans la dédicace du Médecin de ï
Opéra, un roman autobiographique que le Bibliophile avait mis sous son
patronage.</p>
<p>« La vieille princesse Galitzine avait mis en valeur, pour ainsi dire,
la côte méridionale, avec tous les enchantements de l'Italie, en face de
la mer Noire, sur le sol de l'ancienne Chersonèse, où le poète Ovide fut
exilé par Auguste. Auprès d'elle, autour d'elle, les personnages les
plus distingués de l'aristocratie russe passaient l'été dans de
splendides et délicieuses habitations. C'est au milieu de ce centre
élégant, spirituel, affectueux et poli, que vous aviez de prime abord
attiré tous les hommages, captivé toutes les admirations, conquis tous
les cœurs. La vieille princesse, qui était aussi une</p>
<p><pb/></p>
<p>.,.</p>
<p>« J'ai fait ce roman pour avoir le droit dn faire la dédicace, et votre
nom chéri et vénéré, en tète de cette dédicace, l'entoure, comme d'une
auréole, des respects, des tendresses et des attachements de toutes les
personnes qui vous ont connue et de celles qui vous connaissent. Il
Marie-Caroline, comtessp Rzéwuska, était l'arrière-pelile-fille du comte
Venceslas Hzéwuski, grand hetman de la couronne de Pologne. Son aïeul.
le comte Séverin. fut général au service de l'Autriche, et son père. le
comte Adam, dernier ambassadeur de la république de Pologne à
Copenhague, mourut sénateur de l'empire de Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les célébrités du siècle ont traversé ce salon. Mais les arts et
les lettres y ont toujours eu le pas sur la politique. Parmi les
habitués de fraîche date, je citerai de souvenir : Viennet, Jules Janin,
les deux Dumas, Th. Gautier, Auguste Maquet, Paul de Saint-Victor, Méry,
Nadaud, Niedermeyer, le général comte de Nansouty, Reyer, Arsène
Houssaye, Jean Giroux, le baron Imbert de SaintArmand, Louis Boulanger,
etc. Les femmes étaient admises dans le cénacle, la grâce affable de
l'hôtesse, mieux encore que sa supériorité reconnue, excluant toute idée
de rivalité. Toutes les belles Polonaises, qui, pendant ce dernier quart
de siècle,</p>
<p><pb/></p>
<p>ont brillé d'un si vif éclat au firmament parisien, y ont fait leur
début mondain sous les auspices de l'aimable femme et sont un peu, comme
elles disent, ses filleules.</p>
<p>Hélas ! depuis de longues années déjà, le sceptre s'était changé en un
bâton de vieillesse, et elle s'y roidissait de toutes ses forces
dernières, pour olfrir un appui plus solide au compagnon tidèle de sa vie.</p>
<p>Elle l'entretenait dans cette espérance, dont elle n'était pas dupe,
qu'il reverrait la lumière. Elle est morte, emportant cette espérance
avec elle. Et maintenant le pauvre aveugle, inconsolable, retombé dans
sa nuit, cherche en vain dans le vide la main si douce qui guidait ses
pas et le cœur si tendre oii, divinement résigné, il appuyait le sien.</p>
<p><pb/></p>
<p>BRELAN DE TÉNORS</p>
<p>2t juillet 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ignoré » ne dit pas forcément lointain, hors de toute atteinte. Il y a
de ces eldorados aux portes même de Paris, jusque sur la ligne de
Saint-Germain, la plus parisienne et la plus « allaute » de toutes les
lignes de banlieue. Le Vésinet en est un.</p>
<p>« L'Ambigu, théâtre pas chic! » disait Nestor Roqueplan. Un en pourait
dire autant du Vésinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dos tourné on ne se connaît plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Que faites-vous ce soir?</p>
<p>- Rien.</p>
<p>- Dînez donc avec nous ?</p>
<p>- Avec plaisir.</p>
<p>Et l'on tope.</p>
<p>Un peu plus loin, devant la somnambule rxtralucide, on se trouve nez à
nez avec Talazac, qui vient de consulter la voyante pour savoir s'il
chantera Lohengrin ou s'il ne chantera pas. Grave problème!</p>
<p>- Rien.</p>
<p>- Dinez donc avec nous?</p>
<p>- Impossible! j'ai du monde chez moi.</p>
<p>- Lâchez-le donc au dessert!</p>
<p>— C'est dit.</p>
<p>— Topez-là!</p>
<p>Et l'on tope.</p>
<p>Gayarré, pour payer sa bienvenue, a le premier ouvert le feu : il a dit
délicieusement, avec M"' Vidal, catU1 exquise aragonnaise que Pagans et
M"* Granier Mt rendue populaire, pms, seul, l'air de la Favorite:</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ange si pur », avec lequel il a conquis tant de Léonores. Si Vasco, ce
qui n'est pas douteux, a le même succès qiie Fernand, l'Opéra n'a rien à
craindre cet hiver de la concurrence italienne.</p>
<p>Après Gayarré, Talazac. De sa voix puissante et sonore, il a chanté
successivement la romance de l' « Etoile » de la Nuit de Cléopâtre, la «
Sérénade » du Bravo, et avec Mme Escalaïs, qui serait une Mireille
parfaite comme elle est une parfaite Marguerite, l'adorable duo du Magali.</p>
<p>Après quoi, Escalaïs nous a remués jusqu'aux entrailles avec « Asile
héréditaire » de Guillaume Tell.</p>
<p>M. Larose, un des membres les plus distingués de notre jeune barreau,
tenait le piano d'accompagnement avec le même entrain qu'il en met à
défendre la canaille.</p>
<p>Et comme il n'y a pas de bonne musique sans un peu de poésie, Mlle
Hadamard a clos le programme en disant, comme elle sait dire, Lise de
Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>VILLON CONTRE RONSARD</p>
<p>25 juillet 18x5.</p>
<p>Quand il ne reste plus personne pour vous faire pleurer ou vous faire
rire. il reste les statues.</p>
<p>Quand il n'y a plus la chair, il y a le marbre.</p>
<p>en bronze, qu'on réclame le même honneur pour Ronsard. Si cette fièvre
persiste, il eu sera bientôt de Paris comme de l'ancienne Rome, où il y
avait plus de statues que d'électeurs.</p>
<p>Et quel chemin accompli, quels préjugés vaincus, depuis le dimanche 26
février 1865, où la BéatGaoche. l'organe des jeunes purs, imprimait ce
qui suit sur le chantre de Lisette : « Béranger semble avoir prononcé sa
propre sen« tence en écrivant ces deux vers : Tel Técul sur un piédestal
Qui n'aura jamais sa statue !</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de ceux qui s'associèrent alors — il y a juste vingt ans — à
cet anathème ont payé leur part du bronze où revit le barde impérial. Je
pourrais citer et réveiller de vieilles querelles. Mais ce serait de
l'encre perdue. Comme les morts, les statues vont vite. Après Béranger,
voici venir Ronsard. Que dis-je !. Ronsard et Villon. ou plutôt Villon
contre Ronsard !</p>
<p>— Quel est ce rébus ?</p>
<p>— Ce n'est pas un rébus, c'est un schisme.</p>
<p>Ronsard et Villon ont chacun leurs fanatiques parmi les poètes
contemporains, comme Goncourt et Zola parmi les prosateurs. Or le projet
d'élever une statue au chef de la Pleïade excite autant d'émoi chez les
uns que, chez les autres, la prochaine apparition de Y Œuvre. Ah ! M.
Larroque, en levant ce lièvre, s'est mis une bien méchante alTciire sur
le bras !</p>
<p>— Où prenez-vous ça, M. Larroque ?</p>
<p>— Il semble que ce n'était pas pour déplaire aux Ronsardistes.</p>
<p>— Oui, mais les Villoniens n'ont pas été contents.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Jalousies d'écoies !</p>
<p>— La plus féroce de toutes !. Les Gluckistes et les Piccinistes n'y
mirent pas plus de passion.</p>
<p>— Contez-moi donc ça.</p>
<p>— Preuve évidente que la raison peut quelquefois être d'accord avec la
rime !</p>
<p><pb/></p>
<p>atteignit le chiffre fantastique de vingt-six francs cinquante centimes!.</p>
<p>— Bigre!. Et l'on dit que les poètes sont des mcurt-de-faim !</p>
<p>— Vous voyez d'ici les radieuses perspectives!.</p>
<p>— Un malheur!. Je palpite.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Il s'exprime bien, ce Salis !</p>
<p>- Aussi son bagout a-t-il mis en désarroi les llonsardistes. Ronsard, à
l'heure qu'il est, n'a plus pour lui que la Ligue des Patriotes. Mais
qu'est-ce que la Ligue des Patriotes auprès du Chat-oir?</p>
<p>Et il a le Chat-Noir, lui, Villon!. Quant aux poètes, leur rôle est
accompli. Ils y sont allés de leurs vingt-six francs cinquante centimes.
La souscription est close !</p>
<p>— Et comment cela finira-t-il, selon vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MERLY</p>
<p>27 juillet 1885.</p>
<p>La mort de Merly méritait mieux qu'une rapide mention dans les échos de
théâtre.</p>
<p>Voix superbe, méthode impeccable, prestance accomplie, il avait tout
pour devenir rapidement le favori du public et se créer, sur notre
première scène, une situation enviable entre toutes. Mais il avait des
opinions politiques qui ne s'accordaient guère avec celles des abonnés
d'alors, et il eut le tort grave de vouloir, en une soirée mémorable,
identifier l'artiste avec le citoyen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le « petit », c'était l'Empereur.</p>
<p>Merly ne l'appelait jamais autrement.</p>
<p><pb/></p>
<p>longtemps, son rival vivait sur les restes d'une voix mourante et ruinée.</p>
<p>Il avait sur la voix une théorie bizarre ; « La voix, prétendait-il, est
une maladie ; et, s'il y a si peu de personnes douées au point de vue
vocal, c'est qu'il y a moins de malades que de gens bien portants ». On
voit, par cet échantillon que, comme excentricité, Merly ne craignait
personne.</p>
<p>Et les serviettes chaudes et les éponges allaient leur train ! Et le «
Diou » se laissait faire avec la nonchalance superbe d'un sultan oriental !</p>
<p>Entre temps, il faisait des tournées triomphales 3n Espagne et en
Italie, où il portait très haut le pavillon de l'école française. Il
excellait surtout lans Rigoletto, qu'il chantait comme ne la jamais
hanté personne, et qu'il jouait comme le jouerait</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin. Il gagna dans ces tournées des mnnii énormes, qu'il semait
fastueusement sur les tapis verts, où ce « malin » ne se méfiait pas
assez des philosophes.</p>
<p>— C'est un théâtre d'aristocrates ! dit-il. Il y vient trop de
souverains en exercice ou en demisolde! Bonsoir!</p>
<p>Et il partit pour ne plus revenir.</p>
<p>Le ténor mortifié s'en va trouver le directeur, et entame avec ce
fonctionnaire un dialogue que je demande la permission de reproduire
textuellement.</p>
<p>— Duon giorno, signor Cazaux !</p>
<p>— Qué soun aissiou ? Ché son io qui?</p>
<p>— Ma siete tenore.</p>
<p>— Bien!. Soun ténor? E ténor di primo cartallo ?</p>
<p>— Sicuro, tenore di primo cartello !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Bièn!. Moussu Merly, qu'es aissiou? Il signor Merly ché canta qui ?</p>
<p>- Ma canta i baritoni.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉTUDIANTES</p>
<p>31 juillet 1885.</p>
<p>Quelques jours encore, et « l'élite de la jeunesse française » aura pris
son vol vers les quatre points cardinaux. Tous, reçus ou blackboulés aux
examens, joyeux ou tristes, seront en train d'exécuter dei variations
plus ou moins senties sur le thème connu :</p>
<p>Où peat-on être mieux qu'au izi-in de ai famille?</p>
<p>Les étudiants partis, que vont devenir les étucliantes? Que vont-elles
faire de leur cœur et de leur main pendant ces trois mois de veuvage
forcii?</p>
<p>Imiteront-elles Calypso. qui ne pouvait se consolv du départ d'Ulysse,
et resteront-elles, toul ce Lemps, aux terrasses des brasseries
transformées</p>
<p><pb/></p>
<p>en falaises, les bras tendus et les yeux tournés vers l'horizon derrière
lequel a disparu le « petit homme chéri » cinglant vers Ithaque?</p>
<p>— C'est parfait !. Mais du pain ?. Car on ne vit pas que d'espérance. Et
c'est long, trois mois !</p>
<p>— Quel commerce n'a pas sa morte saison !.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais celles qui n'ont ni « petit homme » riche ni parents. crédules?</p>
<p>— Ah ! pour celles-là, lisez la Pall Mail Gazette!</p>
<p>— Et celles-là, les déshéritées, que font-elles de leur. congé trimestriel?</p>
<p>— Vieux fat î — Oui, moi bon, pour nous-mêmes!. Elles</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh ! ipon gaillard, il n'y a pas, ce me semble, que des épines dans la
vie de bohème. il y a des roses aussi.</p>
<p>— Gardez-vous en bien !. Si vous lâchiez pied, que deviendraient ces
malheureuses ?</p>
<p>— Bast!. Un clou chasse l'autre! A qui le tour ?. Si le cœur vous en dit !.</p>
<p>- Voulez-vous bien vous taire !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VIE PARISIENNE EN VOYAGE</p>
<p>LES ILES DE LA MANCHE</p>
<p>JERSEY</p>
<p>Saint-Hélier, août 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>ont eu leur Cristophe Colomb et leur Vespuce, lesquels ont fait de
nombreux petits. Pour ne parler que d'un seul, et du plus illustre,
Victor Hugo, il a mis sur l'une et sur l'autre sa griffe géniale.</p>
<p>En dépit de la Société contre rabus, du Tabac, sur vingt Français, il y
en a dix-neuf qui fument.</p>
<p>Les meilleurs produits de la Havane y arrivent en</p>
<p><pb/></p>
<p>c'en est une.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme vous restez rêveur devant cette question saugrenue, le
boutiquier reprend avec un sourire où parce un dédain tout britannique :
— On voit bien que monsieur est Français !.</p>
<p>L'Anglais est méthodique en ceci comme en tout le reste !. Dans la rue,
il fume n'importe quoi, du papier, du chiendent, du varech ou de la paille.</p>
<p>Pourvu que ça fasse de la fumée, il suffit. Noire ou blanche, autant en
emporte la brise!. Mais chez lui, quand il digère, il lui faut des
sensations plus délicates, un arome qui flatte en même temps son palais
et son odorat. D'où la distinction qui vous offusque.</p>
<p>Alors, le boutiquier vous tend, comme il vous tendrait un reliquaire,
une boîte flamboyante, où.</p>
<p>sèchent une cinquantaine de cigares rabougris.</p>
<p>d'une coloration douteuse, quelque chose d'innommable entre le maduro et
le claro - coùt: une livre — et, faisant claquer sa langue, il vous dit:
— Fumez ça. vous m'eu direz des nouvelles !</p>
<p><pb/></p>
<p>impolitesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Bah !</p>
<p>- J'envisage sans effroi cette perspective.</p>
<p>que le gaz s'allume, King-strect oITre l'aspect de Hay-Market aux
approches de minuit. Le l'ail Mnll trouverait ici de quoi faire aller
joliment son commerce!</p>
<p>- Fâcheux contretemps!</p>
<p><pb/></p>
<p>- Certes !</p>
<p>— Merci du renseignement. Demain je prendrai le bateau pour Guernesey.
AU right !</p>
<p>GUERNESEY</p>
<p>Août 1885.</p>
<p>Feyen-Perrin avait bien raison de dire que, pour nous autres Français,
tout Guernesey se résume en Hauteville-house.</p>
<p>On m'avait vanté le pittoresque de cette île, sa végétation luxuriante,
ses perspectives incomparables. De tout cela, je n'ai rien vu que la
maison, désormais historique, où Victor Hugo vécut les longues années de
l'exil.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'où la vie s'est envolée, mais où l'on sent palpiter « l'âme des
pierres ».</p>
<p>La première impression qu'on éprouve en mettant le pied dans l'île est
une impression de regret.</p>
<p>Sainte-Hélène, veuve de son cercueil, rayonnera toujours au-dessus des
Invalides.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne connaissais pas Hauteville-house et je l'ai reconnue. Il n'y a pas
de maison plus souvent décrite et dont la photographie, sous tous ses
aspects et dans ses moindres recoins, soit plus populaire.</p>
<p>Qu'ils lèvent la main, les hommes de ma génération — ceux dont les beaux
vingt ans battaient leur plein vers 1860 — qui n'ont pas adressé leur hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me hantait, ce vers, il m'obsédait; ces douze syllabes dansaient dans
mon imagination avec une continuité cauchemardanLe, Si bien qu'une nuit
j'en lis une médiocre paraphrase en alexandrins dont la seule excuse
était d'être opulemment riniés, et qu'au réveil je les envoyai sans les
relire — si je les avais relus, je ne les aurais pas envoyésau solitaire
d'IIauteville-house, avec cette épigraphe où le pédant montrait le bout
de l'oreille : Disjecli membra poelœ.</p>
<p>J'eus comme un Ipressentiment vague qu'il y avait du Guernesey dans
l'affaire, et, dix minutes plus tard, j'étais au rendez-vous.</p>
<p>Le directeur des postes me reçut d'un airroguo :</p>
<p><pb/></p>
<p>- De Guernesey ? m'écriai-je.</p>
<p>Ah! le joli seau d'eau froide ! A ce moment, je n'entrevoyais pas encore
le journalisme comme un port de salut. L'enseignement était mon
gagnepain. En une seconde, j'eus la fâcheuse vision de ma carrière
brisée, de mon avenir perdu, de ma famille en larmes !. Cependant, je
payai d'audace.</p>
<p>J'invoquai le secret des lettres, les privilèges de l'homme libre, les
droits du citoyen, les immortels principes de 89 !. L'homme restait de
marbre.</p>
<p>Il me vint alors une inspiration d'en haut.</p>
<p>— A votre aise.</p>
<p>Le préfet de Clermont était un excellent homme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, sonnant un de ses secrétaires, il lui dit tout bas quelques mots.
Le secrétaire sortit ut revint, un quart d'heure après, apportant la
lettre fatale. Comme j'avançais la main pour la saisir : — Minute ! lit
le préfet.</p>
<p>Et prestement il déchira l'enveloppe, d'où s'échappèrent, avec un bout
de papier couvert d'une large écriture, deux liasses de livraisons
imprimées menu : l'édition bijou do Napoléon le Petit et des Châtiments.</p>
<p>- Prenez votre lettre, me dit-il. moi, je garde le corps du délit!.
Allez, et que jamais plus on ne vous y pince !</p>
<p>Je m'esquivai sans demander mon reste. i'&lt;t, dans la rue, je couvrais la
chère missive de baisers fous!. Moi aussi, j'avais le baptême!. Mais je
Tegrettais les Chdtiments et Napoléon le Petit !</p>
<p>Je m'arrêtai sur le seuil. On faisait cercle autour de la préfète, qui,
do sa belle voix harmonieuse el chantante, disait des strophes dont je
ne percevais, ole; loin, que le rythme fier et sonore.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'était pas si farouche que ça sous l'Empire !</p>
<p><pb/></p>
<p>A TRAVERS LA HONGRIE</p>
<p>DE PAIUS A VIENNE</p>
<p>Vienne, 'J ;mûl ixsû.</p>
<p>Tout le monde connaît h; but du voyage de la délégation française en
Honnie et les raisons de sympathie réciproque qui l'ont déterminé.</p>
<p><pb/></p>
<p>leurs de Hongrie, porte en exergue ces mots : « Les Magyars vous
invitent aux fêtes de Buda-Pest, du 9 au 18 août ». C'est le signe
auquel les Hongrois reconnaîtront leurs hôtes de France.</p>
<p>L'Orient-Express s'ébranle. A peine a-t-il dépassé le premier tunnel que
de stridents appels de cloche retentissent dans les couloirs. C'est le
dîner qu'ils annoncent.</p>
<p>On se presse, on se bouscule autour de l'étroite issue. Les tables sont
prises d'assaut; on s'arrache les couverts, les verres et les assiettes
; enfin on se tasse tant bien que mal. Mais, comme tout le monde se
connaît, qu'il n'y a pas d'intrus, rien que des camarades, il n'y a pas
de couples fâcheusement assortis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des hourrahs frénétiques saluent le dernier couplet. Puis, Clairin, en
arabe, entonne le chant du Muezzin. C'est le couvre-feu. La fête finit
dans les flots de Champagne.</p>
<p>— Ils sont gais, ces jeunes gens, dit tout bas la dame au monsieur, et
très distingués!</p>
<p>C'est le mot d'ordre.</p>
<p>Simbach. — Première apparition du Danube.</p>
<p>Tout le monde, aux croisées, entonne la valse de Strauss. On est en pays
ami.</p>
<p>Lintz. — Le jeuue prince Ferdinand de Saxe-Cobourg Gotha monte dans le
train avec trois de ses officiers.</p>
<p>On dine, nous dans la grande salle, le prince et ses officiers dans le
petit salon qui précède.</p>
<p>exécrable et lentement servi. Par surcroil, des odeurs nauséabondes
arrivent du la cuisine. Un loustic s'écrie : — C'est le carrefour Graillon!</p>
<p>Delibes rend au maître d'hôtel sa truite qui pue la vase :</p>
<p><pb/></p>
<p>- J'aime mieux, lui dit-il, la rendre avant!</p>
<p>Le colonel Lichtenstein, que l'appétit mord aux entrailles, s'absorbe
dans une muette et noire mélancolie.</p>
<p>— Ça se voit bien, répond le peintre, il sert dans le cor. billard !</p>
<p>Au dessert, le prince de Saxe-Cobourg exprime le désir de saluer M. de
Lesseps.</p>
<p>Vienne. — M. Foucher de Careil, ambassadeur de France, oublie de nous
recevoir sur le quai.</p>
<p>DE VIENNE A BUDA-PESTH</p>
<p>10 août.</p>
<p>J'entends le lecteur se dire, avec un sourire sceptique: « Ce Parisis
est-il assez du Midi?.</p>
<p>Comme il a l'emballement facile ! »</p>
<p>Eh bien ! oui, je suis emballé ; et j'avoue cyniquement que je suis
heureux de l'être. On a dit que le Français était né malin; on aurait
dû, pour compléter la ressemblance, ajouter : et gobeur. S'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il n'y a pas de paroles qui vaillent le simple récit des faits. Le
voici donc dans sa sincérité brutale.</p>
<p>Samedi soir, 10 h. 30. — L'Orient-Express entre en gare de Vienne. Ou
croyait trouver M. l'ambassadeur de France sur le quai ; un n'y trouve
qu'un de ses secrétaires, M. Marchand. Si M. Foucher de Careil,
pressentant l'accueil dont nous allions être l'objet eu Hongrie, a
craint d'engager la responsabilité gouvernementale, il a fait acta.</p>
<p>de diplomate trop craintif et trop avisé. Faut de la diplomatie, pas
trop n'en faut. Si non, il a commis une impolitesse gratuite vis-à-vis
de M. de Le^seQ^ et de la délégation française. Je crois être, en disant
cela, l'interprète de tous mes compagnons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les mâts sont pavoisés. Les trois couleurs hongroises mariées aux
trois couleurs françaises flottent joyeusement dans les airs. Les
officiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>en grande tenue, nous reçoivent au haut de l'échelle ; l'équipage nous
accueille par des « Eljen » cent fois répéLés. « 1^1 jeu ! » c'est le «
Vivat ! » des Hongrois. Nous allons l'entendre si souvent, que nous en
emporterons pour de longs jours le joveux et fraternel écho dans nos
oreilles.</p>
<p>Un coup de sifflet. Le bateau démarre. Là-bas, le soleil se lève et
couvre le tleuve bleu d'une immense nappe (l'or. Nous aspirons par tous
les pores la pénétrante poésie de la valse de Strauss.</p>
<p>Sur la droite, le vieux château de Visegrad, qui chante la gloire de
Mathias Corviu, dresse sa fière silhouette. On vogue en pleine féerie.</p>
<p>En vue de racz, le bateau stuppe. La petite ville s'est levée tôt ; elle
est toute entière aux fenêtres, r « eljen! » aux lèvres et le mouchoir
aux mains.</p>
<p>Une petite tlottille, pavoisée aux couleurs françaises, évolue autour de
nous. Ou dirait le Canal-Grande par un soir de fête. Dans une barque,
plus grande et mieux ornée, la musique locale joue la -Varseillaise.
Chez nous les braillards, eu abusant de</p>
<p><pb/></p>
<p>cet hymne superbe, l'ont banalisé, presque profané. A l'étranger, il
nous apparaît comme le fier symbole, l'âme chantante de la Patrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>mains tendues, je pourrais dire les bras ouverts.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a, dans ces trois meetings gastronomiques, consommé plus de paroles
qu'on n'a bu de gouttes de Tokai. Et je vous jure que ce n'est pas peu
dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>U UDA- PETIf</p>
<p>12 Suât 1885.</p>
<p>On comprend que cette relation ne peut avoir que le caractère de notes
prises au vol dans l'effarement d'une réception comme aucun souverain
adoré de son peuple — au temps préhistorique où les peuples adoraient
leurs souverains — n'en eut de pareille.</p>
<p>- et l'immortelle légende : Et moi aussi, j'aijuiic le rôle en province !</p>
<p>Eh bien ! quand nous serons rentrés de cette excursion au pays du rêve,
nous pourrons dire. nous qui pourtant ne sommes pas des tribuus : Mous
aussi, nous avons joué le rôle m Humjrie !</p>
<p>Mais reprenons dans l'urdre.</p>
<p>Troupe excellente, dont l'étoile est M" Markus l-uluky, comédienne
exquise eu même temps qntL omaii accomplie, et femme du jeune député</p>
<p><pb/></p>
<p>au Parlement hongrois, directeur de la Galerie nationale, qui s'est
multiplié pour nous faire les honneurs de Buda-Pesth. A Buda-Pesth, les
Pulszky sont légion, mais une légion d'élite, et le père, inspecteur
général des musées, député comme son fils, est un des plus grands
historiens dont la Hongrie s'honore.</p>
<p><pb/></p>
<p>dispos, après cet orageux exercice, dépose sur le front de sa jolie
danseuse un baiser insuffisamment paternel. Eljen ! Eljen !</p>
<p>Comment dormir après cela? 1) ailleurs, on n'en a pas le temps, car, à
l'aube. ou nous éveille. pour nous donner le régal d' une promenade
matinale sur le Danube.</p>
<p>Est-il besoin de dire que les toast ont sévi? De ce déluge de mots, je
n'ai retenu que la spirituelle péroraison de M. de Lesseps.</p>
<p>« Messieurs, a-t-il dit, je vais être père une fois encore dans quelques
mois. Si c'est un garçon, en souvenir de ce voyage, je lui donnerai le
Ilum d'Etienne; si c'est une lille, celui de (riselle. Je fais des vœux
pour avoir deux jumeaux ! »</p>
<p>Jeune homme, va !</p>
<p>Immédiatement après le déjeuuer, nous remontons en bateau pour aller à
l'île Marguerite. L il' Marguerite est la propriété personnelle de
l'archiduc Joseph, le plus l'ovulaire Jes princes de la famill..</p>
<p>impériale parmi les Hongrois. C'est l'île unchaitéa de Fénelon, une
oasis de verdure et de fleurs, délicieusement enlacée dans les deux bras
du Danube.</p>
<p>El nous sommes fiers de la Grenouillère ! Oh ! nuih4Ull'!</p>
<p>Dans la partie la plus touffue de l'ile, s'élèvu, oui-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On commanda chez la première fleuriste de Pesth une gigantesque couronne
; on pria M. de Lesseps de prendre la parole au nom de tous et Coppée de
dire quelques vers. Les autres porteraient la couronne, pour que chacun
eût sa part dans ce meeting de la reconnaissance.</p>
<p>Nous voici devant la statue. M. de Lesseps monte sur le piédestal et
prononce quelques paroles vibrantes. Eljen! Eljen ! Cuppée lui succède
et dit, d'une voix qu'on ne lui soupçonnait point, les belles strophes
dont voici le texte :</p>
<p><pb/></p>
<p>A PETQEFI</p>
<p>Se dresser en airain, n'avoir pas de tombeau !.</p>
<p>Mais je ne te plains pas et t'envie, ô mon frère !</p>
<p>Nul sort plus que le tien n'est héroïque et beau.</p>
<p>A l'endroit où — le nombre écrasant ton courage — Tu mourus, pour entrer
dans l'immortalité, Aujourd'hui, j'en suis sûr, pousse un rosier
sauvage, Poète de l'amour et de la liberté !</p>
<p>Un sauvage rosier, où vit encore ton âme !</p>
<p><pb/></p>
<p>On hisse la couronne. « Kljen ! Eljen ! Vive la France! Vive la Hongrie ! »</p>
<p>A l'issue de cette belle cérémonie qui laissera dans tous les cœurs un
impérissable souvenir, nous allons en corps faire quelques visites
officielles : chez le comte Zichy, chez le maire de BudaPesth et chez M.
Pulszky. lie là, nous noua rendons chez le Nadar local, qui photographie
en groupe toute la délégation française. (j'est un souvenir que nous
voulons laissur aux gens de lettres et artistes hongrois, hier nos
hôtes, aujourd'hui nos amis.</p>
<p>Le soir, dernier banquet au restaurant Dubos, dans les jardins do
l'Exposition. C'est la municipalité qui nous traite. Nombreux toasts de
la fin, je pourrais dire de l'étrier. Mes compagnons m'ont confié
l'honneur, dont je suis très fier, de parler au nom de la presse
française. Ma modestie seule m'empêche de reproduire cet éloquent morceau.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MONTAGNE HONGROISE</p>
<p>Tàtra-Fured, 14 août 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>au-dessus de cette mer de tètes découvertes. Bientôt, les dernières
tlammes de gaz n 'apparaissent plus que comme de pâles étoiles, et la
ville où noua laissons, avec un peu de notre cœur, de si inoubliables
souvenirs, s'enfonce dans la nuit.</p>
<p>Je vais donc pouvoir dormir quelques heures tranquille ! »</p>
<p>M. de Lesseps lui-même, qui, par bonheur, ne dort pas encore, fait comme
nous, et le bourgmestre lui débite, en excellent français, uu petit
discours qui peut se résumer ainsi : « Vous retrouverez }lar.L le peuple
des oampagues les mêmes sympathies et</p>
<p><pb/></p>
<p>les mêmes effusions que parmi les peuples des villes. Et leur
expression, pour être plus naïve, n'en sera ni moins sincère ni moins
spontanée. »</p>
<p>Tous les équipages de la contrée ont été mis en réquisition. On s'y
entasse pêle-mêle. Et fouette cocher!. Vous ne pouvez imaginer rien de
plus pittoresque que ce défilé de carosserie disparate,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont quelques échantillons sont centenaires, berlingots, berlines ou
chars-à-bancs, le long- d'une route poudreuse, entre une double haie de
villageois en costumes caractéristiquos, les uns vociférant en un
dialecte inconnu, les autres agitant des lambeaux d'étoffe tricolore,
usés, défraîchis, peutêtre contemporains des guerres héroïques du
premier Empire.</p>
<p>Un déjeuner somptueux nous attend dans une grande salle de la mairie. La
corporation des mineurs, ses iusignes au poing, est échelonnée daus le
vestibule, comme aux Tuileries les Gent-Gardes.</p>
<p>Il convient, du reste, de faire provision de chaleur pour visiter la
Grotte de Glace, qui rivalise avec tout ce que la Suisse ollre de plus
curieux et df plus célèbre eu ce genre. Puur la description, je vous
renvoie aux Guides spéciaux. Mais je doute fort qu'aucun des
collaborateurs de IJœdeckn ou de Joanne J'ait jamais vue comme on uous
l'a présentée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>thousiasme campagnard prend un caractère quasi superstitieux.</p>
<p>J'ai vu des vieilles femmes croiser dévotement leurs mains sur la
poitrine, avec îles regards attendris, et des petits enfants faire le
signe de la croix.</p>
<p>On m'aurait dit ces choses il y a quinze ans, j'aurais refusé d'y
croire, et j'aurais ri, comme sans doute vous riez votls-mêmes, Et
pourtant c'est comme cela. Je défie le sceptique le plus endurci, le
boulevardier le plus gouailleur, de n'être pas remué jusqu'aux
entrailles par ces hommages naïfs qui, passant par-dessus nos tètes,
s'en allaient vers la France. D'ailleurs, si ma caution vous parait
suspecte, lisez les feuilles hongroises, qui, chaque jour, consacrent à
notre excursion plusieurs colonnes, et vous verrez que je suis encore
au-dessous de la vérité.</p>
<p>Grâce ! c'est trop!</p>
<p>Ce matin. nous devions monter aux cascades qui jaillissent d'un des plus
hauts pics des CarpaLhes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une brume épaisse ne l'a pas permis. Nous avons remplacé ce numéro du
programme par quelques visites, entre autres, chez le comte Géza Zichy,
neveu de notre amphitryon de Buda-Pesth, et chez le comte Tisza, frère
de l'illustre ministre, qui loge M. de Lesseps. Notre chef de file est
en train de lire une lettre de sa femme, qui se termine ainsi : « Je
suis très heureuse que tu fasses ce voyage aussi gaiement; il faut bien
que jeunesse se passe ! »</p>
<p>Le soir, banquet monstre. Plus de deux cents personnes de Tàtra-Füred et
des environs avaient sollicité, comme un honneur, d'y être admises, en
payant leur écot. Beaucoup de jolies femmes. Toast très heureux et très
applaudi du colonel Lichtenstein : « A la Hongrie, où tous les hommes
sont soldats, où toutes les femmes sont belles ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PLAINE HONGROISE</p>
<p>Szentes, meinvdi la août Isn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En route pour le lac. Autour de la montagne abrupte, la cavalcade se
déroule comme un serpent gigantesque. Au sommet, un cri d'admiration.</p>
<p>jailli de mille poitrines, salue ce paysage enchanteur, beau comme notre
lac de (aube, avec je no sais quelle mélancolique poésie du Nord en plus.</p>
<p>du haut de sa quatre-vingt-dixième année, qu'il est près d'atteindre, il
regarde avec un léger dédain les quatre-vingts ans do notre (îrand
Français.</p>
<p>Tiliuko n'est pas la seule curiosité de Csorbas, II y a aussi le fou
national, — c'est ainsi qu'on nomme un paysan improvisateur, une sorte
d'aède villageois, qui, dans des poèmes de sa façon, prêche</p>
<p><pb/></p>
<p>aux enfants de la contrée l'amour de la patrie et l'amour de la France.
Pas si fou qu'on veut bien le dire, ce fou national ! C'est un genre de
folie que j'aimerais voir s'acclimater chez nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>héros de l'indépendance hongroise.</p>
<p>les treize victimes du droit, de qui François-Joseph disait cyniquement
: cc Il n'a pas dépendu do moi qu'ils ne fussent pas exécutés Il. Sur la
dernière marche, se tient debout un vieux brave de 1848, avec le drapeau
national voilé de crêpe ; sur la dernière, un compagnon d'armes des
martyrs ; devant lui, M. de Lesseps ; tout autour, la délégation ;
partout, la foule. dont les tètes émergent des mais géants ; tous les
fronts sont découverts, malgré le soleil qui plombe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun de nous empoigne sa chacune, et eu avant la czarda ! Tandis que,
près de là, sur une vaste pelouse, les Roumains se livrent aux
epileptiques déhanchements du Kalauyer. Il y a de la nuit de Valpurgis
dans ce sabbat chorégraphique.</p>
<p>Comme il gagne sa chambre, une servante de la maison le salue en
excellent français : — On m'a raconté, monsieur, que vous aviez beaucoup
d'enfants, lui dit-i-lie.</p>
<p>— En effet, ma petite, j'en ai quinze. Et ce n'est point fini !</p>
<p>— Alors, pourquoi que vous ne m'en avez pas fait un?</p>
<p>Cet argument ad huminem a beaucoup diverti notre chef de file.</p>
<p>Lundi matin. — Départ pour Mezohegyes. En impresarios habiles, les
organisateurs de notre excursion ont su ménager les contrastes. Pour
nous remettre de tant d'émotions violentes, ils vont nous offrir des
émotions d'un urdre plus tempéré. Merci, mon Dieu !</p>
<p>Mczohegyes est le haras le plus important en même temps que
rétablissement agricole modèle de la Hongrie. C'est le colonel
Ehrnberger, comman- ,</p>
<p><pb/></p>
<p>dant militaire, et M. Jules Gluzck, directeur des domaines, qui nous en
font les honneurs au nom de S. Exc. le ministre de l'agriculture et du
commerce. On ne peut rêver des hôtes plus empressés et plus accomplis.</p>
<p>On avait, en vue de notre visite, installé la lumière électrique dans
tout le parc. En outre, tous les élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments des deux repas exquis, sans compter les lunchs, qu'on nous a
servis pendant notre séjour, venaient de Buda-Pesth, avec un personnel
de vingt garçons tous au fait du la langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinquante mille personnes font la haie et crient: Vive la France ! On
arrête les chevaux pour nous serrer les mains et nous jeter des fleurs.
Toutesles rues sont pavoisées et décorées d'arc de triomphe superbes.
C'est un enthousiasme indescriptible.</p>
<p>« Sur une estrade splendidement décorée, le maire nous souhaite
chaleureusement la bienvenue. M. de Lesseps répond, et une acclamation
formidable retentit.</p>
<p>« Ce soir, dîner de six cents couverts suivi d'un bal.</p>
<p>« C'est trop ! Grâce ! Grâce 1 » Mais ces Magyars sont impitoyables ! Il
nous faut vider la coupe de l'apothéose jusqu'au fond !</p>
<p>A moi le télégraphe !</p>
<p>« En route pour Szegedin !</p>
<p>« A Szegedin, les canotiers viennent au-devant</p>
<p><pb/></p>
<p>de nous dans leurs coquettes embarcatious aux couleurs françaises, et
les dames qui tiennent le gouvernail portent l'écharpe tricolore en
sautoir.</p>
<p>Ce sont des émotiuns inoubliables.</p>
<p>« Au dessert, le signataire de ces lignes porte le toast suivant:</p>
<p>« MESSIEURS, « Mon vieux camarade Armand Gouzieu ne m'y aurait pas si
gracieusement invité, que je considérerais comme un devoir, un devoir
bien doux, de porter ici la parole, non pas en mon nom personnel, mais
au uom du journal que je représente et auquel toutes vos sympathies sont
acquises — le Figaro !</p>
<p>« C'est que, messieurs, si la chair, le sang, l'âme</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce sentiment, messieurs, est la meilleure récompense du peu de bien
que nous avons pu faire et du faible concours que nous avons pu vous
prêter. Ne parlez donc plus, comme vous le faites, de reconnaissance.
Désormais, nous sommes quittes,.</p>
<p>« Savez-vous, messieurs, pourquoi, tous tant que nous sommes ici, nous
vous garderons une éternelle et profonde reconnaissance? C'est que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA FIN DU RÊVE</p>
<p>Buda-Pesth, 2 août 1885.</p>
<p>Fini, le beau rêve triomphal ! Nous rentrons dans la réalité. Mais nous
y rentrons comme ces dieux de la mythologie Scandinave, qui, chassés du
paradis d'Odin et descendus parmi les hommes, emportent dans leur exil,
avec un amer regret, l'inoubliable et consolant souvenir de la patrie
céleste.</p>
<p>Après mes télégrammes de Szentes et de Szeged, il serait superflu de
revenir sur la réception délirante dont nous avons été l'objet dans ces
deux villes. Mais, entre cette réception et les précédentes, il y a des
nuances que je dois indiquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>les rôles sont reuversés et que la créance de ce journal s'est changée
en une dette. Heureusement qu'il est de bonne paie.</p>
<p>C'est là, du reste, la note dominante de ce voyage en Hongrie. En
voulez-vous la preuve formelle?</p>
<p><pb/></p>
<p>France est mort chez nous. L'humanité perd un travailleur ! »</p>
<p>A quoi l'un de nos confrères de la presse hongroise riposte : « Si vous
venez en Hongrie, ce ne sera pas, comme vous le dites, avec votre
argent, mais avec l'argent que vous aurez emporté de France ! Si vous
venez en Hongrie, ni pour argent ni pour or, vous n'y recevrez l'accueil
qu'y ont reçu nos amis les Français. Vous y serez comme des touristes,
non comme des hôtes ! »</p>
<p>C'est une des moralités du voyage, et ce n'est pas la moins consolante.</p>
<p><pb/></p>
<p>BOMBONNEL ET JOSÉPHINE</p>
<p>3 srpiombrr 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y eut là, pour Bombonnel, quelques secondes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il s'éveilla de cet évanouissement, il avait la boîte du crâne
brisée, l'œil gauche hors de l'orbite, le nez et les joues en compote,
les dents en bouillie, tous les membres en capilotade. Sa guéri son fut
un vrai miracle, et son rentoilage — je ne trouve pas d'autre mot — un
chef-d'œuvre de mosaïste, patient et convaincu. Après quarante ans de ce
travail d'art, il ne reste plus de trace, sauf un je ne sais quoi de
profond et de vague dans le regard, où se reconnaissent ceux qui ont vu
l'Infini de près.</p>
<p>Aujourd'hui, il y a comme une trêve consentie de part et d'autre, entre
Bombonnel et les fauves. Sa terrible carabine a fait autant de victimes
qu'il avait perdu de dents et compté de blessures sur son corps.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus curieux dans Bombonnel, c'est Joséphine.</p>
<p>Joséphine est de Dijon comme Bombonnel. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais lui. miséricordieux et grave : — Ma fille. répond-il, laisson vivre
ces nobles créatures du bon Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>Paix aux doux sur la terre et félicité dans le ciel !</p>
<p>La tirelire contient aujourd'hui 750 francs. Bombonnel vient d'entrer
dans sa soixante-douzième année. Il est assez vert pour doubler cette
somme;</p>
<p><pb/></p>
<p>GRAND'MAMAN</p>
<p>9 sP(ileiul(itj 1885.</p>
<p>C'est, je crois, Emmanuel Gonzulès qui publia jadis les Anges du Foyer.</p>
<p>S'il en donne une nouvelle édition, il y pourra joindre un nouveau
chapitre — le plus pathétique, le plus attendrissant, car il aura jailli
non du cerveau d'un romancier, mais des entrailles mêmes de la vie réelle.</p>
<p>J'ai conduit hier matin — moi dixième, hélas!</p>
<p>Du moins, je veux redire, l'ayant vue de mes yeux, celle de la sainte
créature, car il n 'en est pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Après de terribles revers de fortune, Mme X., un beau matin, se trouva,
par suite de la mort presque simultanée de son fils et de sa bru,
l'unique soutien de ses trois petites-filles, dont l'aînée vient
d'atteindre ses vingt ans.</p>
<p>Il ne lui restait, pour toute ressource, qu'une rente viagère de trois
mille francs, payable en deux termes : le 5 mars et le 5 septembre.</p>
<p>Pendant une dizaine d'années, tout alla bien.</p>
<p>Mme X. tenait le ménage, et les fillettes — des fées — tiraient
vaillamment l'aiguille sous son œil attendri. C'était presque l'aisance.
Pas de dettes, et quelques bonnes obligations au fond du tiroir.</p>
<p>Au milieu de ses atroces souffrances, qu'elle sup-</p>
<p><pb/></p>
<p>portait avec une résignation chrétienne, M" X.</p>
<p>Si Dieu la prenait, qu allaient devenir les « petiks JI !</p>
<p>Après, le Ciel y pourvoirait !</p>
<p>On était au 1" septembre !</p>
<p>Lorsque, quelques heures plus tard, le médecin arri va, M"" X. éloigua
ses petites-lilles. Puis, demeurée seule avec son vieil aini, l'attirant
près d'elle, et les yeux dans les yeux : — C'est bieu fini, n'est-ce
pas? dit-elle.</p>
<p>— Ne raillez pas, mon ami, l'interrompit-elle rn lui mettant la main sur
la bouche. C'esl uu bluphème en un pareil moment!. Si la mort est
proche, comme je le crains, vous savez quels devoirs elle m'impose. Je
vous somme de me dire la vérité !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Deux jours au plus !..</p>
<p>- Deux jours, oh! mon Dieu!. Et c'est le 5 septembre seulement que je
touche ma rente !.</p>
<p>Je ne peux pas mourir avant de l'avoir touchée !.</p>
<p>Il me faut trois jours de plus, trois pauvres petits jours !.. Il me les
faut, docteur !.. Je les veux !..</p>
<p>Je les aurai !</p>
<p>Là-dessus, la mourante se dressa sur ses oreillers.</p>
<p>La contraction de ses traits amaigris trahissait seule Fimmense effort
de cette volonté surhumaine.</p>
<p>Le 3 septembre, croyant lire sur le visage du vieux docteur une certaine
surprise de la voir encore de ce monde, elle eut le courage de sourire
en murmurant : — Je vous ai bien dit que j'irais jusqu'au 5 !.</p>
<p>Comme cela, les enfants profiteront du semestre.</p>
<p>Le jour suivant, elle lutta de toutes ses forces contre le sommeil qui
pesait lourdement sur ses paupières. C'est traître, le sommeil!. Elle
refusa toute nourriture, ne se soutenant qu'avec quelques gouttes d'eau
sucrée.</p>
<p>Elle parut, enfin, l'aurore du 5 septembre !</p>
<p><pb/></p>
<p>Son œil vitreux ne quittait pas la pendule. On l'entendit murmurer : —
Encore quelques heures, ô mon Dieu!</p>
<p>Puis elle étala les quinze billets sur ses couvertures, les palpa d'une
main fébrile, et, respirant avec force, elle dit : — Je puis mourir !</p>
<p>Le lendemain, quand les petites filles vinrent recevoir sa bénédiction
matinale, elles s'écarterent du lit avec un cri de terreur.</p>
<p>Grand'maman était morte !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'OISEAU S'ENVOLE!</p>
<p>12 septembre 1S85.</p>
<p>Dans quelques heures, la diva Judic aura dit sa dernière chanson. sur la
terre de France.</p>
<p>La chanson du bord !</p>
<p>Vogue, Transatlantique, Au pays des dollars !</p>
<p>L'oiseau s'envole !. comme chante, dans Paul et Virginie, le vieux
nègre. Il s'envole. Il est envolé !</p>
<p>Mais tranquillisez-vous !. Comme les hirondelles, ses sœurs en
émigration, elle reviendra, la fauvette voyageuse !</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'exil qui commence, pour elle et pour eux.</p>
<p>Elle s'en va, vers des cieux inconnus, tenter l'énigmatique fortune; eux
s'en vont, en Angleterre, compléter leur éducation, le petit homme daus
un collège, la petite femme dans un couveut ! Cette mer qui les sépare
est encore un lien qui les unit, puisqu'ils vont la passer, eux comme
elle ! Et ce n'est point le seul : taudis qu'eux apprendront l'anglais
chez John Bull, elle l'apprendra chez Jonathan. Et quand les oiseaux
voyageurs aurout rallié la volière de la rue Nouvelle, c'est dans la
langue do Walter Scott et de Cooper qu'ils roucouleront la douce romance :</p>
<p>Bonheur de se revoir !</p>
<p>Elle n'a pas désempli toute la journée, la volière de la rue Nouvelle.
Les ornithologistes les plus distingués s'y étaient donné rendez-vous.
Il faut citer en première ligne M. Bertrand, le directeur des Variétés,
qui, pendant deux heures, a réessayé sa puissance de « charmeur. sur son
infidèle fauvette aux œufs d'or. Le rossignol Dupuis et le coucou Baron
y sont aussi venus ensemble</p>
<p><pb/></p>
<p>Que sortira-t-il pour l'avenir de cette tentative de réapprivoisement
dirigée par l'oiseleur des Variétés contre la fauvette fugitive? Chi lo
sa ? La fauvette a bien juré ses grands dieux qu'elle ne roucoulerait
plus, plus jamais, dans une cage française !. Mais, vous savez, serment
de fauvette, et do jolie fauvette, c'est comme plaisir d'amour, musique
de Martini !</p>
<p>Soixante-cinq perruques, miséricorde?. Ni plus ni moins. Mais qu'est-ce
que soixante-cinq perruques pour dix ou douze personnes, alors que ce
macabre duc de Brunswick en avait trois cent soixante-cinq pour lui tout
seul !</p>
<p><pb/></p>
<p>midi sonnant, elle pourra redire les strophes mélancoliques de Mario
Stuart : Adieu, charmant pays de Franoi- !</p>
<p>Que de chambres l'aniclJlJe..</p>
<p>Ne pourraient pas i-n «lire autant!</p>
<p><pb/></p>
<p>La diva n'emmène que sa femme de chambre et ses deux toutous, Jacques et
Marquise, qui jouent dans son existence le rôle de Jacques Ier et de
Jacques II dans celle d'Alexandre Dumas. Aussi faut-il voir comme elles
sont choyées, ces bêtes !</p>
<p>Donc, bonne mer et bonne brise ! C'est le double souhait que nous
faisons tous de grand cœur, nous qui lui devons tant d'heures et de
jouissances exquises. Car lorsqu'une artiste comme elle nous quitte, il
semble que ce soit un peu de nous qui s'en va.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRIBU D'ARTISTES</p>
<p>lK aeptemliH' ltSâ.</p>
<p>J'ai reçu hier matin une lettre portant le timbre de Varsovie.</p>
<p>&lt; MU. Joséphine de Reszké quitte définitivement le théâtre, bien qu'elle
soit en pleine possession de ses admirables facultés vocal os, comme
vous avez eu l'occasion de le constater vous-même, il y a quelques mois.</p>
<p>En m'envoyant la nouvelle de son mariage, mon.</p>
<p>serviteur et ami Kronenberg ne se doutait cltIm_ pas que. le jour même
des accordailles, elle avait paru chez Prével. C'est un comble de
reportage dont on n'a pas idée en Pologua. El j'en éprouverais quelque
dépit, si les relations cordiales que j'entretiens do longue date avec
les fiancés et leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>familles ne me permettaient de prendre une éclatante revanche sur mon
collaborateur.</p>
<p>Elle, tout Paris la connaît, car elle a charmé tout Paris par cette voix
incomparable qui faisait dire aux dilettanti : « La Cruvelli nous est
rendue ! »</p>
<p>Et elle n'avait pas que la voix de la grande artiste qui renonça de
gaîté de cœur aux triomphes de la scène pour devenir la baronne Vigier,
comme elle y renonce elle-même pour devenir Mme de Kronenberg : elle en
avait la beauté sculpturale, le port souverain, l'ardente flamme, en un
mot, cet ensemble de dons rares qui faisaient de l'une et de l'autre des
tragédiennes lyriques accomplies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est légendaire, l'union des trois Reszké.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle chanta l'air des Bijoux, de Faust, l'air de la Folie, d'Hamlet, les
Stances de Sapho, que sais-je encore? Après chaque morceau, elle jetait
sur Jean un regard d'angoisse ; mais Jean ne sourcillait pas.</p>
<p>Quand elle eut fini, il s'approcha d'elle, la serra tendrement sur son
cœur, et, d'une voix que l'émotion rendait tremblante : — Ça y est!
dit-il. Maintenant tu peux marcher, petite sœur!</p>
<p>Au surplus, si jamais quelqu'un fut digne d'un pareil amour et mérita
qu'on lui fît un pareil sacrifice, c'est bien le fiancé qu'a choisi
Joséphine de Reszké. Gentleman accompli, musicien émérite, très
passionné pour les arts, Léopold de Kronenberg y consacre la meilleure
part de sa vie et de.</p>
<p>sa fortune, une des plus considérables de la Pologne. C'est là,
d'ailleurs, comme chez les Reszké, une sorte de tradition de famille ;
car, comme les Reszké, les Kronenberg sont une tribu, une tribu</p>
<p><pb/></p>
<p>Moralité de ce gentil mariage: Une grande artiste de moins, une bonne
mère de famille de plus.</p>
<p>Lequel vaut mieux, Seigneur?</p>
<p><pb/></p>
<p>TOUT EST ROMPU, BEAU-PERE!</p>
<p>20 septembre 1885.</p>
<p>Or, il ne sort pas que des tragédies de cette lutte, il en sort aussi
des vaudevilles, et des plus gais.</p>
<p><pb/></p>
<p>pleurer pour les Héraclites. La preuve, c'est que je vous ai conté,
l'autre jour, Grand maman, une tragédie bourgeoise, et que je vais vous
conter aujourd'hui, Tout est rompu, beau-père ! vaudeville bourgeois.</p>
<p>J'étais entré hier, pour commander un cent de cartes, dans une
imprimerie spéciale de la rue Drouot. Comme je causais avec le patron,
un homme entre deux âges, de noir vêtu, de blanc cravaté, qui me rappela
le Fadinard du Chapeau de paille d'Italie, fit irruption dans la boutique.</p>
<p>comme ça, c'est fait ?</p>
<p>(De Ruy Blas nous retombions dans le Chapeau de paille d'Italie !) — Ne
la faites pas attendre, Monsieur !. Vous me voyez ravi de cet heureux
dénouement !</p>
<p>— Pas plus que moi. je vous eu donne ma parole 1 Sur ce mot, l'homme
régla sa facture, exécuta sur ses talons une pirouette joyeuse et sortit
Ln emportant -on paquet sous sud bras !</p>
<p>J'étais fort intrigué.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Quel est ce personnage? demandai-je au patron.</p>
<p>— Çà, fit-il avec un sourire narquois, c'est un volontaire du divorce.</p>
<p>L'aventure se corsait. Je me posai devant l'imprimeur en point
d'interrogation. — Vous voudriez bien savoir le mot de l'énigme ?</p>
<p>me dit-il. A vos souhaits ! Au surplus, il y a peutêtre pour vous
là-dedans un joli sujet de chronique.</p>
<p>— Je vous écoute.</p>
<p>— Comme tous les vaudevilles, celui-ci — car c'en est un — se compose
d'une exposition, d'un nœud et d'un dénouement.</p>
<p>Exit le monsieur.</p>
<p>Nœud. Introït le monsieur, en habit noir et cravate blanche. Le dialogue
suivant s'engage entre nous : — Monsieur, voici votre commande.</p>
<p>— Désolé, monsieur, mais elle est superflue !</p>
<p>— Bah ! Votre mariage?</p>
<p>— A l'eau, mon mariage, ou du moins ajourné !</p>
<p>— Pourtant, cette toilette.</p>
<p>— Eh! monsieur, l'habit ne fait pas le. marié !. Figurez-vous que papa
beau-père avait promis de me verser cent mille francs le jour de la
noce. Je dis cent mille francs !</p>
<p>— J'entends bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Parfaitement.</p>
<p>- « Je ne sais pas comment vous dire cela, continua le bonhomme, mais
j'ai promis plus que je ne pouvais tenir !. En vidant tous mes tiroirs,
je n'ai pu réunir que soixante mille.</p>
<p>— « Pas un mot de plus !. Il est dix heures. Le mariage civil est pour
onze. A dix heures trois quarts, je serai là. Si vous avez les cent
mille, en route pour la mairie !. Si non, rien de fait !.</p>
<p>Tout est rompu, beau-père! u — Bigre !. c'est roidc !</p>
<p>— Les affaires avant tout !. Ce n'est pas vous, un commerçant, qui me
démentirez !</p>
<p>- Dame !</p>
<p>- Je m'éclipse et, les trois quarts sonnant, je reviens. Tout le monde
est là, les témoins, ma future, toute rouge dans ses voiles, et les
invitée.</p>
<p>— « Eh bien ? dis-je tout bas au beau pure.</p>
<p>— Alors, il faut détruire les lettres ?</p>
<p>— Gardez-vous en bien !. Le mariage n'est que différé.., Papa beau-père
n'a vidé que ses tiroirs.</p>
<p>Il faudra qu'il vide son vieux bas, par crainte du scandale!. Et puis,
on ne sacrifie pas de gailé de cœur un parti comme moi. Car j'ai dix
mille livres de rentes. par le temps qui court, ça ne se trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>pas sous le pied d'un cheval !. Vous me reverrez, monsieur, dans
quelques semaines. A revoir !</p>
<p>— A revoir !</p>
<p>— Le fait est que si j'étais femme et que si je me savais l'objet d'un
pareil marchandage.</p>
<p>— Et pensez-vous qu'il y ait une chronique làdedans ?</p>
<p>— Je me le demande !</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉCONOMIE !</p>
<p>28 septembre 1*85.</p>
<p>Sa Majesté la Mode vient de lancer son manifeste.</p>
<p>J'ai lu dans ses organes — officiels et semi-officiels — le détail des
merveilles que les couturiers, ses ministres, nous préparent pour cet
hiver.</p>
<p>C'est superbe. sur le papier. Mais il y a loin de la coupe aux lèvres !</p>
<p>On ne saurait nier que l'Argent — cette autre Majesté dont la Mode est
l'humble vassale — soit, depuis longtemps déjà, sous le coup d'une panique.</p>
<p><pb/></p>
<p>le bec que les menus mondains dont elle fait sa pâture habituelle.</p>
<p>Est-il possible d'imaginer un hiver plus triste, plus maussade, plus
renfrogné, plus vide que celui-là?</p>
<p>Commencé tard, il a fini tôt. Et, dans cette période éphémère, c'est à
peine s'il s'est affirmé par deux ou trois de ces éclatantes
manifestations d'un caractère si spécialement parisien, qui font de
Paris, malgré le climat, la reine des stations hivernales.</p>
<p>Seuls, ou presque seuls, les gros bonnets de la République — pour
justifier le titre d'Athénienne dont ils ont affublé leur poule aux œufs
d'or — ont essayé de reprendre pour leur compte les traditions de luxe,
d'élégance, de bien vivre, léguées par la Monarchie. Parodie lamentable!
Et, d'ailleurs, comme ici c'est avec l'argent des contribuables que se
solde l'addition, cela ne peut être invoqué comme un argument à
l'encontre de ma thèse.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour donner le change ne feront pas qu'il n'en soit pas ainsi.</p>
<p>Et, comme tout se tient, le jeu, la plus vivace de toutes les passions,
parce qu'elle en est l'exutoire et le palliatif, le jeu lui-même est
dans le marasme.</p>
<p>La « partie » agonise dans les cercles, qu'ils soient cotés ou suspects,
qu'ils relèvent de la Préfecture ou du Ministère de l'intérieur. Et sans
les rastaquouères qui mettent encore un peu d'huile dans cette lampe
tarie, La caguotte, s'il faut l'appeler par son nom, elle serait déjà
morte.</p>
<p>Les théâtres, enfin !. Jamais leur situation futelle plus précaire? Sauf
deux ou trois que la Fortune semble avoir adoptés, ils ont fermé sur le
déficit et ils rouvrent avec le déficit en perspective.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces conditions que deviendra la Mode, qui ne vit que du superflu ?</p>
<p>Il y a tout lieu de craindre que le Manifeste auquel j'ai fait allusion
ne demeure lettre morte. Les premières représentations nous ont déjà
donné comme un avant-goùt des toilettes qui vont fleurir cet hiver. La
simplicité, j'allais dire l'austérité, telle est la note dominante. Ce
n'est pas que SainteMousseline, dont Sardou, jadis, invoquait
l'assistance, ait fait, après dix-huit ans, de miraculeuses conversions.
Non, certes. En ceci, comme en tout le reste, se trahit cette
préoccupation poignante : mettre en réserve le superflu.</p>
<p>Il n'est que temps d'aviser, ajoute mon correspondant, et de trouver un
remède.</p>
<p><pb/></p>
<p>imputable, aurait le devoir de le guérir, ou de l'essayer, tout au moins.</p>
<p>Mais demandez au serpent de guérir la blessure qu'il a faite!</p>
<p>Pour supprimer l'effet, le plus simple serait de supprimer la cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE SYBILLE</p>
<p>3 octobre 1883.</p>
<p>L'instruction sur le double crime d'empoisonnement et de captation
d'héritage, dont le vieux marquis et la vieille marquise de Madré ont
été les victimes, se poursuit « avec activité». C'est la formule.</p>
<p>Et, déjà, M-e Chapitet et son compère Thouars peuvent, par la lucarne de
leurs cellules, entrevoir le sombre décor de la cour d'assises : vision
fâcheuse, heureusement égayée par la vision un peu plus lointaine des
joies édéniques que leur réserve — cette épreuve passée - la
Nouvelle-Calédonie, dont nos législateurs ont fait la terre promise de
la pcgra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelles affinités répugnantes avaient rapproché ces deux êtres si
dissemblables, accouplé cette mégère hors d'âge et cacochyme avec ce
gars, jeune encore et solidement planté ? Mystère et casquette de soie !
J'ignore le petit nom de ce Thouars, mais ce doit être Alphonse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ô comble de l'ingéniosité ! — se complétaient l'un par l'autre.</p>
<p>Deux ans après, en 1876, des prospectus annonçaient urbi et orbi que la
Chapitet « opérait elle même » , que le Dieu la visitait quotidiennement
entre dix heures et minuit. Deus, OCCP lieus! Curieux de contempler ce
phénomène, j'embauchai quelques amis, et nous nous rendîmes gaîmeut, à
la brune, rue Monsieur-le-Prince.</p>
<p>Voici la scène : une table ronde assez lourde ; autour de cette table,
six paires de mains eu guirlande, y compris les deux battoirs de la
Chapitet ; dans la pénombre des abat-jour rabattus sur les lampes,
Thouars, debout, les bras croisés, les cheveux au vent, comme s'il y
passait le souffle d'en haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme par enchantement, la table avait repris son assise normale. Mais,
de peur de rompre le charme, nos mains y restaient figées. Et nous
dévisagions la matrone qui, le chapeau sur YoreilJe, la tête renversée,
les paupières closes, dans une pose alanguie, poussait des petits
soupirs d'allégeance.</p>
<p>— Messieurs, fit le compère Thouars en soulevant les mains de la
Chapitet qui retombèrent inertes sur la table, les esprits ont magnétisé
le médium !.</p>
<p>Il est, ce soir, extra-lucide. Profitez-en pour lui poser les questions
qui vous intéressent.</p>
<p>Un néo-spirite se leva.</p>
<p>— Que vous plaît-il de connaître ? demanda Thouars.</p>
<p>Sans hésiter, la sybille répondit : L'Eternel est son nom, le monde est
son ouvrage!</p>
<p>Elle avait des lettres, la Chapitet ! "Thouars eut un sourire de triomphe.</p>
<p>— A qui le tour ? reprit-il.</p>
<p>Un de mes compagnons, dont le scepticisme était légèrement ébranlé, leva
la main, et, sur un geste engageant de l'augure, exprima le désir
d'interroger le médium par écrit.</p>
<p>— Parlez-lui plutôt, dit Thouars. La réponse sera plus prompte et plus
directe.</p>
<p>— Puis-je lui demander qu'il évoque l'esprit de mon père ?</p>
<p>— Sans doute. Nommez-le distinctement.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pierre Duport ! scanda nettement mon compagnon.</p>
<p>Il n'avait pas achevé que la sybille entonnait d'une voix puissante :
J'ai deux grands bœufs dans mon étable, Deux grands bœufs blancs marqués
de roux !</p>
<p>L'oreille extra-lucide de la Chapitet avait entendu : Pierre Dupont !</p>
<p>Tableau !</p>
<p>Si l'infortuné marquis de Madre eL sa femme avaient connu cette
anecdote, ils auraient eu sans doute plus de méfiance.</p>
<p>Mais pouvais-je prévoir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE SCRUTIN DEVANT MADEMOISELLE MAURI</p>
<p>7 octobre 1885.</p>
<p>— Ce sont des places que vous venez chercher?</p>
<p>lui demanda ce fonctionnaire.</p>
<p>— Non. Je viens chercher des nouvelles des élections.</p>
<p>— Bah! ça vous intéresse?. Seriez-vous, par hasard, de la secte
Hubertine Auclert?.</p>
<p>— Je ne suis d'aucune secte, mais j'ai mes raisons pour savoir.</p>
<p>— Alors, voyez vous-même.</p>
<p>Il paraît que les résultats de Paris, d'ailleurs très incomplets, ne la
touchaient guère, car elle tourna vivement la page, et ses jolis yeux se
portèrent tout au bas, sur les confins extrêmes de l'ordre alphabétique.</p>
<p>Après un rapide examen : — Ah ! s'écria-t-elle joyeusement, la liste
républicaine a passé dans les Deux-Sèvres !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oh! oh! fit le secrétaire général, je ne vous savais pas si
opportuniste que cela — On peut ne pas être opportuniste et tout do même
avoir ses préférences !</p>
<p>Ce fut elle qui reprit le dialogue : -Savez-vous, dit-elle, l'elfet que
me produit ce numéro de journal?. Il me semble que j'ai sous les yeux un
tableau de troupe. Tenez, voici les ténors, les basses, les barytons.
(Juantaux étoiles, elles sont d'un rare!.</p>
<p>- Même dans les Deux-Sèvres ?</p>
<p>- Mauvais plaisant !. (le qui pullule, par exemple, ce sont les utilités
et la figuration.</p>
<p>— Et les danseurs?</p>
<p>— Oh ! des sauteurs, tout au plus.</p>
<p>— Vous êtes sévère !</p>
<p>- Ce point de vue est le vrai. C'est le plus facile</p>
<p><pb/></p>
<p>et le plus banal des métiers que la politique. Et celui qui donne les
avantages les plus immédiats.</p>
<p>Une bordée de sifflets les pousse au pinacle. Nous payons quelquefois
pour être applaudies. Ils paieraient, au besoin, pour organiser une
petite cabale.</p>
<p>Les plus forts sont les plus conspués. Le mépris les consolide.
Voulez-vous des noms?</p>
<p>— Inutile. Mais vous, du moins, quand vous avez réussi, c'est la gloire.</p>
<p>- Pour eux, n'est-ce pas la popularité?</p>
<p>- Oh ! la gloire en gros sous!. Vous, vous avez la gloire en lingots !</p>
<p>— Le casuel ?</p>
<p>- Eh! oui. les émissions d'emprunt, les chemins de fer d'intérêt local,
les conseils d'administration, les mandats extra-parlementaires, les
sociétés plus ou moins anonymes, les entreprises de travaux publics et
privés, les coups de Bourse.</p>
<p>On n'est pas pour rien dans les secrets des Dieux.</p>
<p>Je ne parle que pour mémoire de la circulation gratuite en chemins de fer !</p>
<p>- Vous oubliez une chose.</p>
<p>- Quoi donc?</p>
<p>- L'inviolabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ça, c'est obligatoire, mais c'est gratuit.</p>
<p>- Au lieu que chez vous.</p>
<p>- C'est-à-dire?</p>
<p>- C'est-à-dire qu'elle se trouve en présence d'acteurs. le mot ne vous
choque point?</p>
<p>— Il n'est que juste.</p>
<p>— En présence d'acteurs, dont l'engagement est expiré, et qui en
sollicitent le renouvellement.</p>
<p>— Entre ces acteurs et vous, il y a pourtant une différence.</p>
<p>— Laquelle?</p>
<p>Ici le secrétaire général jeta sur le buste de la jolie danseuse un
regard connaisseur.</p>
<p>— C'est que, dit-il, avec vous, il n'y a pas de ballotage !</p>
<p>— Vous êtes un paien !. Je me sauve! Bonsoir !</p>
<p>Telle est l'opinion de Mil. Mauri sur le steeplechase électoral. Elle en
vaut bien une autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NUIT DU QUATR:E</p>
<p>8 octobre 1885.</p>
<p>Le scrutin du. 4 octobre restera fameux dans les fastes de nos luttes
électorales.</p>
<p>Il est de fait que, dans un grand nombre de sections, les votes ont été
dépouillés comme au coin d'un bois.</p>
<p>Mais, rassurez-vous, rien n'est perdu, comme on chante dans une opérette
célèbre. Les bulletins conservateurs qu'on n'a pas retrouvés sur les
tables, les sergents de ville les ont retrouvés dessous, froissés,
souillés, lacérés, portant encore l'empreinte de doigts brouillés avec
le savon. Et tous ces détritus s'en sont allés, avec les lambeaux
d'affiçhes et de manifestes arrachés des murs, pourrir dans la boîte à
Poubelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>pli le dépouillement, et la façon ultra-démocratique dont les bureaux,
investis de cette mission de confiance, ont été composés.</p>
<p>Il faut l'avoir vu pour le croire. Moi, je l'ai vu, et ce qu'on va lire
est le simple procès-verbal de ce que j'ai vu, vu de mes yeux. C'est un
« document humain » que j'apporte. Et quel document!</p>
<p>C'était le soir même du vote. Je m'étais promis de m'offrir le spectacle
du peuple souverain dans l'exercice de ses fonctions ; et j'avais choisi
naturellement le cadre le mieux approprié, le milieu le plus favorable,
un de ceux où ledit peuple souverain « opère lui-même ». Je mis doue le
cap vers une section d'un quartier excentrique, tout là-haut, sur les
hauteurs.</p>
<p>Minuit. On est en plein coup de feu. Là, comme partout, les scrutateurs,
groupés autour de petites tables, fonctionnant avec une gravité de
pontifes.</p>
<p>Figurez-vous la plus étrange réunion de loqueteux et de claque-pati ns,
buhèiues de tous les mondes et gueux de toutes les zones, sales,
déguenillés, puants et répugnants ; un ramassis de voyous, jeunes et
vieux, échappés d'une bouche d'égoul ; des trognes empourprées
d'alcooliques et des figures pâles, ravagées, suant le vice ; des tètes
comme on en voit sur les bancs de la correctionnelle ou des assises, les
jours où l'avocat général</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'éclipsai sur ces perspectives. orientales.</p>
<p>mais franchement tous les Français n'ont pu le droit d'en être fiers!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SOUVENIRS DE LOUIS</p>
<p>9 octobre 1885.</p>
<p>M. Perrin vient de mourir.</p>
<p>Il y aurait la matière d'un gros volume dans tout ce qui s'est publié,
depuis vingt-quatre heures, un peu partout, sur le regretté directeur de
la ComédieFrançaise.</p>
<p>Cette lacune dans les notices et les biographies, pour la plupart
préparées de longue date — car l'issue de cette lutte contre la mort
était certaine — s'explique par ce fait que l'éminent administrateur de
la Comédie-Française était un « replié », un « boutonné ». En dehors
d'un petit nombre de privilégiés, il ne se livrait guère ; et il fallait
être de son commerce habituel, cotoyer sa vie de très près, pour savoir
ce qu'il y avait de bonté réelle</p>
<p><pb/></p>
<p>sous ces apparences bourrues, de sensibilité délicate sous ces dehors
rébarbatifs, de flamme généreuse sous cette enveloppe de glace.</p>
<p>Il n'y a-pas, a-t-on dit avec raison, de grand homme pour son valet
chambre. J'ajouterai : Il n'y a pas de critérium plus sùr, pour juger un
mort, que le témoignage de ceux qui l'on bien servi de son vivant.</p>
<p>— Vous l'aimiez bien. M. Perrin? lui demandai-je.</p>
<p>— Qui ne l'aurait pas aimé ? Un homme si bon, de rapports si faciles,
d'une si parfaite égalité d'humeur!. Ce n'est pas au moins qu'il se
prodiguât en paroles!. C'était un silencieux. mais il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il fallait pourtant bien qu'il se déliât la langue pour le service?</p>
<p>— La vie ne devait pas être gaie avec ce taciturne !</p>
<p>— Un taciturne, c'est vrai, mais pas un triste.</p>
<p>— Une fois !.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'osait pas lui refuser sa porte. Une après-midi, M. C. se présente et
me prie de l'annoncer. J'entre chez M. Perrin, qui combinait les décors
de l'Africaine. « Monsieur, lui dis-je, M. C. est là. — Que me veut-il ?
— Je ne sais. Il veut vous voir. —</p>
<p>— Au diable !. dites-lui. ! »</p>
<p>- Quand cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>me montrer sa faiblesse : « C'est l'heure de l'exercice, me dit-il,
allez me chercher mon chassepot! »</p>
<p>— Comment, son chassepot !</p>
<p>— Mais oui. vous ne savez donc pas que M. Perrin a fait vaillamment,
pendant le siège, son devoir de soldat!. Du reste, tout le monde
l'ignore, car il ne s'en vantait pas, le pauvre homme !. Il aurait pu
rester dans les pantouflards, comme le vieux marquis de Saint-Georges,
qui lui disait : « A votre âge, et malade comme vous êtes, c'est folie
que de faire un service actif ! » Ah !</p>
<p>bien. oui. il ne voulut rien entendre!. Ah!</p>
<p>Ah ! monsieur, ce qu'il m'a causé de transes et donné de chagrin pendant
ces six mois, rien que d'y penser, j'en ai des sueurs froides !</p>
<p>Louis pleurait en me disant cela.</p>
<p>— Voyez-vous, monsieur, reprit-il, on lui rendra mardi les honneurs
militaires !. Mais outre les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉMÉNAGEMENT</p>
<p>12 octobre 1885.</p>
<p>La Société des Gens de Lettres déménage.</p>
<p>Elle émigre du n° 5 de la rue Geoffroy-Marie au n° 47 de la
Chaussée-d'Antin.</p>
<p>Aujourd'hui, le Comité — consule Jules Claretie - a tenu, dans l'ancien
local, sa dernière séance.</p>
<p>Celle de lundi prochain se tiendra dans le local nouveau.</p>
<p>Tous les sociétaires ont reçu, ces jours derniers, avis de ce
déménagement; et j'ose dire qu'il a rallié tous les suffrages.</p>
<p>sions?.. Quelques-uns même sont quasi-centenaires!</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai visité ce matin notre nouvelle installation.</p>
<p>Pour le modèle des délégués, c'est comme un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rendre au vœu de cette majorité très intéressante et de voter, pour son
usage spécial, une plaque,</p>
<p>une simple plaque de cuivre, qu'on vissera sur le mur près de la porte
cochère, avec cette mention en caractères noirs :</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRE GUITARE</p>
<p>13 octobre tU:;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les afliches arrachées, il n'y ait ni pain ni beurre !</p>
<p>Par bonheur, dans cette perspective sombre, apparaît un point lumineux.
Sur ce fond tout embrumé de ténèbres, se dessine un radieux profil,
celui de la Charité, cette fée parisienne que rien ne lasse, que rien ne
décourage, et qui, pitoyablement, ouvre aux vaincus de la vie ses mains
pleines de consolations et son cœur plein de tendresses.</p>
<p>Elle est aujourd'hui ce que fut.autrefois la douce Geneviève, la
patronne et la Providence de Paris ; et elle a devant elle des ennemis
plus implacables que les Huns — le froid et la faim — un fléau plus
terrible qu'Attila — la misère ! Celles-là, les briseurs d'idoles ne la
chasseront pas, comme l'autre, de son temple. Pas si bêtes ! Ils
perdraient leur appui le plus solide et leur auxiliaire le plus
désintéressé. Et si jamais ce bon ange, las de faire le jeu de ces
rénégats, repliait ses ailes, ce jour-là, les fusils partiraient
d'eux-mêmes et les barricades sortiraient toutes seules des pavés !</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIATIONS SUR LE TERME</p>
<p>15 octobre 1885.</p>
<p>A l'heure qu'il est, Paris est encombre par ces voitures de
déménagement, sillonné par ces vénérables tapissières dont la bâche
vernie recouvre, comme la coupole d'un temple, les dieux lares dr vingt
mille Parisiens en rupture do. domicile.</p>
<p>Qui que vous soyez, riches ou pauvres, oisifs ou travailleurs, réguliers
ou déclassés, quand votre</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent toute la valeur d'un meuble est dans la place qu'il occupe. La
retrouvera-t-il, cette place, aussi favorable, aussi commode, sous le
toit nouveau qui doit vous abriter?</p>
<p>Ce spectacle trimestriel, Paris en possède presque le monopole. En
province, sauf dans les grands centres, on ne déménage guère. La
religion du foyer y a des racines plus vivaces : où l'on est né, l'on
vit ; où l'on a vécu, l'on meurt.</p>
<p>Je sais, au fond d'une commune départementale, quelques maisons amies
dont l'aspect intérieur n'a pas varié depuis vingt ans. Quand on y
pénètre, on se sent comme rajeuni ; les souvenirs effacés se réveillent
et prennent un corps ; une hallucination délicieuse supprime en un clin
d'œil le temps écoulé ; vous entrez homme, et vous sortez enfant.</p>
<p>Quand la réalité reprend ses droits, comme on regrette le rêve !</p>
<p>Je l'ai revue, il y a quelques mois, la maison paternelle. J'ai voulu
m'y rendre seul par des chemins</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces chemins, je les ai reconnus; il m'a semblé qu'ils me reconnaissaient
aussi, et que, sous mon pas joyeux. le sol natal tressaillait d'allégresse.</p>
<p>Tiens, une larme!. 0 tristesse pleine de douceur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RUBAN CORRUPTEUR</p>
<p>19 octobre 1885.</p>
<p>Cette fastidieuse journée d'un ballottage, je l'ai passée aux champs,
comme tous les Parisiens — et ils sont légion — dont la ferveur
politique ne tient pas devant un joli rayon de soleil.</p>
<p>Il y a du lézard chez le Parisien. Et il faisait si chaud, dimanche, sur
les pelouses ensoleillées, et si froid autour des urnes !</p>
<p>Le hasard de la promenade m'a poussé vers une petite commune suburbaine,
coquettement assise entre la rivière et la forêt, et qui, de loin, avec
ses toits d'ardoise, semble une perle noire enchâssée dans des émeraudes
et des saphirs.</p>
<p>Le maire de cette commune est un de mes vieux camarades «de bahut »,
héritier d'un beau nom et maître d'une jolie fortune, qu'une ambition
tard venue — après un essai loyal et prolongé du proverbe : « Il faut
que jeunesse se passe ! » — a fait verser, comme Daniel Wilson, dans
l'ornière républicaine. Sur son chemin de Damas, il a ramassé l'écharpe
municipale. en attendant mieux.</p>
<p>J'ai trouvé mon homme sur le seuil de sa mairie, distribuant des
bulletins de vote, prodiguant les poignées de mains et chauffant le zèle
de ses administrés, attiédi quelque peu par ces chauds effluves</p>
<p><pb/></p>
<p>d'automne. Il m'a paru tout penaud de se voir surpris, par un mécréant
gangrené de scepticisme, dans l'exercice de son. apostolat.</p>
<p>Il me fit pourtant bon visage — car la sous-ventrière ne l'a pas encore
abêti — eL, me serrant les phalanges : — Bonjour, me dit-il, afrreux réac !</p>
<p>— Bonjour, rispostai-je. affreux déinoc !</p>
<p>La glace élaitrompue. Bras dessus bras dessous, nous descendîmes vers la
rivière, et, Luut en regardant couler l'eau, nous causâmes.</p>
<p>- Peste ! lui dis-je, tu prends ta magistrature au sérieux !</p>
<p>— (Jue veux-tu, mon cher ?. On est inaire.</p>
<p>— Eh ! qui veut la fin veut les moyens!</p>
<p>- Ah: ah! il y a donc quelque anguille suun roche ?</p>
<p>— Parbleu !. Tu vas hausser les épaules, mais ma boutonnière s'ennuie !.
Elle a, comme la nature, hurreur du vide!</p>
<p>— En sorte que?.</p>
<p>- C est-à-dire républicaines?</p>
<p>— Naturellement. On m'a promis.</p>
<p>— Le ruban rouge ?</p>
<p>- Oh ! pas encore. le violet seulement. Officier d'Académie !. Et c'est
pour relie satisfaction puérile.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et que dira ton maître d'école, ce vieux tâcheron blanchi sous le
harnois universitaire, lui qui, peut-être, entrevoyait les palmes comme
couronnement légitime d'une carrière ingrate, obscure et dédaignée ?</p>
<p>— Il dira ce qu'il voudra ! Charité bien ordonnée. Et puis il y aie
Mérite agricole !</p>
<p>Autrefois, — et cet autrefois n'est pas très lointain, — l'obtention des
palmes allait toute seule. Il suffisait qu'on ne fût pas officier
d'Académie, et qu'on désirât l'être, pour que, paf! on le fût. Ça se
manipulait dans les sous-sols des ministères. le ministre signait, avec
un bandeau sur les yeux, comme l'Amour — pardonne, ô Eros ! - et. passez
muscade!. Enlevez le ruban, c'est auné :.</p>
<p>Mais une telle prodigalité devait nécessairement engendrer des abus et
provoquer des mesures coercitives.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sot métier, il n'y a que de sottes gens. et pas que de sottes, de
malhonnêtes!. (Tn jour, le ministre commis au badigeonnage en violet des
boutonnières, fut officieusement prévenu qu'il avait, de ses propres
mains, attaché les palmes sur la poitrine d'un échappé de Mazas.
L'enquèto démontra l'authenticité de la fâcheuse. méprise. El, pour en
prévenir le retour, on décida que, désormais, les candidatures,
centralisées au secrétariat.</p>
<p>La mesure, excellente en soi, avait l'inconvénient de mettre un pouvoir
quasi-discrétionnaire aux mains de sous-ordres hargneux ou vindicatifs.
Et ceux qui connaissent le eti-tir humain en général, et, en
particulier, le ctrur humain de la gent administrative, ne s'étonneront
pas qu'en plus d'une circonstance ils en aient abusé.</p>
<p>Pour ne citer qu'un nom. I.. Marchesi, l'éminente maitresse de chaut, en
devait faire la désagréable expérience.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monsieur, fit la pauvre femme estomaquée de cet accueil, je ne sais ce
que vous voulez dire !.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ne faites pas l'ignorante! Connu la guitare du candidat malgré lui !</p>
<p>Le sang de M"" Marehesi ne lit qu'un tour dans ses veines.</p>
<p>— Monsieur, répliqua-t-elle avec hauteur, partout où je vais j'ai
t'habitude qu'on me prie de m'asseoir !</p>
<p>Et, sans plus, il entama la litanie d'usage : Votre profession. Vos
références. Etes-vous mariée?</p>
<p>Avez-vous des enfants?. - Pour un rien, il se fut enquis s'ils étaient
légitimes !</p>
<p>Les candidats au ruban violet sont prévenus.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES CLARETIE</p>
<p>, 20 octobre 1885.</p>
<p>M. Jules Claretie est nommé définitivement administrateur du
Théâtre-Français. Le nouveau gouvernement, retrempé d'hier dans le
baptême des urnes, débute par un acte littéraire. Ce n'est pas nous,
gens de lettres, qui l'en blâmerons.</p>
<p>Nous l'en blâmerons d'autant moins qu'en dehors des controverses, des
chicanes, des discussions plus ou moins byzantines dont on nous a
rebattu les oreilles depuis que la succession de M. Perrin est ouverte,
et même avant qu'elle le fût, le choix de M. Jules Claretie est tout à
fait selon notre cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>échotier, ses premières armes. Kl si, depuis, les sursauts de la
politique l'ont quelquefois isolé — sans le détacher — de nous, il n'a
jamais renié ses origines, et, dans le néophyte fervent d'une religion
qui n'était pas la notre, nous avons toujours retrouvé l'aimable, le
tolérant, le fidèle et le solide camarade d'autrefois.</p>
<p>Ces attractions ne s'expliquent pas, elles s'imposeut. Elles honorent
celui (lui les exerce autant que ceux qui les subisseut.</p>
<p>M. Claretie est un heureux, mais un de ces heUreux qui savent aider et.
au besoi n même, violenter la Fortune, et qui ne ( attendent pa,
indolemment dans leur lit. Du jour où il mit le pied dans le monde
littéraire — c'était, si je ne me trompe,</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez ce maître des maîtres, la bienveillance provenait d'un scepticisme
aimable et souriant; chez M. Jules Claretie, elle provient le plus
souvent d'une cruelle expérience personnelle, d'une conscience attendrie
des veilles et des angoisses qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Où M. Claretie trouve-t-il le temps d écrire ce nombre invraisemblable
de lignes qui composent son bagage annuel? Je l'ignore et il l'ignore
luimême. C'est atiaire entre sa plume et l'extraordi.</p>
<p>M. Claretie croit. La sincérité, c'est la vertu maitresse de son
lalellt, comme elle est la justification de sa foi politique et de ses
rêves. Mais il n'écraserait pas une mouche pour faire triompher l'une
pas plus que pour voir les au li es réalisés.</p>
<p>Homme de lettres, ai-je dit, et rien que cela. Il a de cette profession
une idée très haute qu'il a formulée dans une lettre de grande envergure
: « Le journalisme, disait-il, nous attache au rivage; mais nous ne nuus
plaignons pas de sa grandeur; nous voudrions, au eu il l'anguieu-</p>
<p><pb/></p>
<p>La présidence de la Société des Gens de Lettres fut la première
récompense de ces doctrines professées sans défaillance pendant
vingt-sept ans. La direction de la Comédie-Française est la seconde.</p>
<p>Claretie est Limousin. Et sa grande joie est d'inaugurer sa direction
par le Parisien, la comédie d'Edmond GondineL, un naturel de Limoges.</p>
<p>Son orgueil est que le décret lui conférant la succession de M. Perrin
porte cette unique mention : Homme de lettres.</p>
<p>Nul, en effet, mieux que lui, ne peut s'approprier cette devise : Vir
bonus scribendi peritus.</p>
<p><pb/></p>
<p>MA DAM K O'CONNKL</p>
<p>23 uctiihii* tHSô.</p>
<p>Une femme qui, sous l'Empire, eut, commu peintre, son heure de
célébrité, presque Je oloire, Mme U Counet, s'est eteiute. hier malin, à
la maison de santé de Ville-Evrard.</p>
<p>Cette femme, dont la première et même la se conde jeunesse s'étaient
écoulées dans le mouvement, dans le bruit, dans l'excitation de la lièwe
artistique, et qui, très entourée, 1res choyée en ces jours hcureux,
avait vu passer a travers am salons le Hot tumultueux et changeant de la
vie parisienne, — cette femme s'en e&gt;l allée seule, sans un ami de la
deiniere heure pour assister sou agonie et pour lui fermer les yeux.</p>
<p>Cet abandon a son excuse. Il y a si longtemps qu'on n'avait entendu
parler de M"' O'Councl qu'on pouvait la croire morte. La folie, eu
s'ahaltant sur elle, t'avait plus pro fon dément isolée du monde que la
pierre d'un lumbeau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'admiration passionnée que le gentilhomme gascon avait pour son ami La
Mole.</p>
<p>Mme 0 Counet était alors une petite femme rondelette, bien en chair,
d'extérieur un 111'11 masculin.</p>
<p>très libre d'allures. parlant haut. avec une crinerie de langage qui.
plus tard, devint de raulorili.</p>
<p><pb/></p>
<p>rarissime aujourd'hui -' de son œuvre gravée par elle-même.</p>
<p>En ces temps primitifs, Mme O'Connel passait pour une révoltée, une
iconoclaste. Elle rompit carrément en visière avec l'Institut. Mais ce
devait être la lutte du pot de terre contre le pot de fer.</p>
<p>Jamais, aux Expositions, elle n'obtint aucune récompense. Trop heureuse
encore quand ses envois n'étaient pas refusés, comme il advint, en 1858
ou 59, pour sa Cléopdtre. Devant cette femme odieusement nue,
cyniquement vautrée parmi les fleurs, le vieil aréopage du quai Voltaire
se voila la face.</p>
<p>Tout Paris, la province et l'étranger y passèrent.</p>
<p>Le tapage que fit le Rolla de M. Gervex n'est rien auprès de celui que
fit la Cléopâtre de Mme O'Comrel.</p>
<p>Pendant ce temps, M. O Gonnel courait les ateliers et les parlottes
artistiques, criant bien haut qu'il ferait une brochette de M. de
Nieuwerkerque, alors surintendant des Beaux-Arts, et de ses âmes damnées
de l'Institut, — il prononçait ânes bâtés.</p>
<p>Car il n'entendait pas raillerie, le cher homme, sur la peinture de sa
femme. Quand elle exposait au Salon, il allait chaque jour se camper
devant la toile, le poing sur la hanche, retroussant sa moustache, et
murmurant : — Le premier qui se permettra sur ce chefd'œuvre une
réflexion désobligeante, je l'assomme !</p>
<p>Ah ! il ne faisait pas bon de ne pas aimer les Rubens!</p>
<p>C'était quelqu'un, au demeurant, que Mme O'Con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre temps, elle s'occupait de spiritisme. Il y avait chez elle des
séances très curieuses où le sceptique Roqueplan se montrait fort
assidu. Un jour, peu de temps après le 2 décembre, Romieu, le préfet
macaronique, v vint avec un aide, de camp de l'Empereur, Homiell, qui se
flattait d'avuir été l'ami de Bugeaud, voulut qu'on évoquât l'esprit du
maréchal.</p>
<p>Quand l'illustre guerrier eut fait savoir, par les voies habituelles,
qu'il était dans les pieds de la table : — Que serail-il advenu, lui
demanda ltomieu, si Louis-Napoléou n'avait pas fait le coup d'Etat ?</p>
<p>— C'est moi qui l'aurais fait ! répondit-il sans ambage.</p>
<p>Je vous conte l'histoiro telle qu'on me l'a contée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Figurez-vous, soupirait-il, que, pendant que je faisais ma malle, de
grosses larmes coulaient le long de mes joues. Elle me regardait d'un
œil sec !. Décidément, c'est une femme de marbre!</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne prendrai plus aucune uourriture !.</p>
<p>Elle fit comme elle disait. Il fallut l'alimenter avec la sondo. Mais
ses forces épuisées s'usèrent dans cette lutte contre ceux qui voulaient
lui conserver cette triste vie. Et, hier matin, elle est morte !</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR LOYAL</p>
<p>29 octobre 1885.</p>
<p>— Vous savez, Monsieur Loyal.</p>
<p>— L'exempt de Tartufe !</p>
<p>— Non, celui du Cirque.</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>— Il quitte la maison Franconi.</p>
<p>— Pas possible !</p>
<p>— Parole d'honneur !</p>
<p>— Et quand cela?</p>
<p>— Ce soir même. Ce soir, Léopold Loyal — po pulaire dans les cinq
parties du monde sous le nom de « Monsieur Loyal » — passe l'illustre
chambrière qu'il tenait avec tant de maestria depuis 17 ans, et qu'il
avait héritée de son aîné Théodore, aux mains de son cadet Arsène.</p>
<p>— Ces Loyal sont donc une dynastie ?</p>
<p>— Comme vous dites, M. Loyal s'en va.</p>
<p>— Vive M. Loyal !</p>
<p>Léopold Loyal est un personnage trop Parisien pour que nous le laissions
partir sans lui donner une larme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ait plusieurs régiments de cavalerie légère. Les chevaux passaient, M.
Loyal restait. Aujourd'hui, les chevaux restent, M. Loyal passe. Pauvre
monsieur Loyal?</p>
<p>Mais pour un moine l'abbaye ne chôme pas. L'illustre chambrière ne
tombera pas en quenouille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lie pour empêcher Arsène d'être enrôla dans le corps sopranisant des
hommes sans barbe !</p>
<p>Voilà, certes, de beaux élats de service. Et je ne puis, en les
présentant au public, que formuler un voeu : c'est que le successeur de
M. Loyal continue comme il a commencé.</p>
<p>Continuez, bel Arsène !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ENVERS DU BONHEUR</p>
<p>30 octobre 1885.</p>
<p>Et j'entends d'ici leurs commentaires : — Comment ! elle était jeune,
elle était belle, elle avait conquis une place honorable dans les arts ;
la réputation était venue ; elle pouvait espérer la gloire ; elle avait,
par surcroît, deux cent mille livres de rentes, ce qui rend l'espérance
facile aux</p>
<p><pb/></p>
<p>plus impatients !. Ses minions lui donnaient droit aux plus nobles
alliances. il y a. par le temps qui court, tant de blasons illustres à
rpdorer!. Et, parce que celui qu'elle a choisi se dérobe, elle se laisse
mourir! Jeunesse, beauté, talent, fortune.</p>
<p>Un fiancé, la belle affaire !. Un de perdu, dix de retrouvés. Pas du
tout dans le mouvement, et pas moderne du tout, la pauvre innocente !</p>
<p>dès le berceau, les jeunes filles en mal de mariage : H faut être de son
temps !</p>
<p>Un la croyait heureuse, et, dans sa fierté native.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet envers, c'était l'isolement ! Dans cette existence, où les bonnes
fées avaient répandu toutes leurs largesses, Mlle B*** se sentait seule.
Il y avait comme un mur de glace entre elle et ce monde où, par sa
naissance, son talent, ses qualités exquises, elle avait sa place
marquée. Autour d'elle planait une légende imbécile, une légende à
dormir debout.</p>
<p>D'où venait-elle, cette légende, faite de calomnies, de convoitises
déçues et de rancunes? Bazile seul vous le dirait. Mlle B***, qui n'en
pouvait mais, en fut atteinte en plein cœur, par cette loi fatale qui
veut que l'enfant expie les fautes des siens, même les fautes imaginaires.</p>
<p>Alors elle eut un instant de vertige. Mais c'était une âme vaillante, à
la hauteur de la devise qu'elle s'était choisie : Jusqu'au bout ! Ces
joies qu'on lui refusait, elle se dit qu'elle les trouverait en elle-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre lille ! Vous rappelez-vous le rêve titanique de ce cher et
glorieux artiste, Gustave Doré?</p>
<p>Pauvre fille!</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT A VENDRE!.</p>
<p>2 novembre 1885.</p>
<p>C'est une nouvelle d'outra-tombe qui m'arrive au seuil de cette journée
commémorative, vouée tout entière aux manifestations de tristesse et de
deuil. C'est le « Mort qui parle », comme dans le Bossu.</p>
<p>Dans quelques jours, l'œuvre de Paul Lacroix, plus connu sous le nom de
Bibliophile Jacob, sera mis aux enchères.</p>
<p>Cette qualité, devenue si rare aujourd'hui, par ce temps d'écrivasserie,
était, chez les Lacroix, comme un apanage de famille. Car le frère cadet
du Bibliophile, Jules Lacroix, aveugle comme cet Œdipe qu'il a si
merveilleusement chanté, continue, lui mort, comme il les maintenait,
lui vivant, ces nobles traditions.</p>
<p>Et puisque le nom de Jules Lacroix est venu sous ma plume, je veux
donner une heureuse nouvelle aux nombreux amis de l'illustre vieillard.</p>
<p>Dans quelques jours, par les soins d'un habile praticien, il va revoir
la lumière. Ce miracle, il l'attend — avec quelle impatience, on le
devine —</p>
<p><pb/></p>
<p>chez les Frères de Saint-Jean de Dieu. La Providence, en sa miséricorde,
n'a voulu l'accomplir qu'après la mort de M"" Lacroix, pour que lo
déchirement de la voir mourir lui fùt épargné, pour qu'il pût garder de
cette femme d'élite, de cette compagne tant aimée, la douce vision
intérieure.</p>
<p>Mais revenons au Bibliophile Jacob.</p>
<p>Son esprit toutefois avait ::arJé sa tendance originelle; il était, si
je puis ainsi dire, demeuré « romancier ». Chez lui, l'imagination
dominait le savoir. S'il avait le scrupule du fait exact, il l'ornait,
il l'agrémentait de broderies exquises.</p>
<p>Ces broderies étaient l'objet de constantes que-</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec cela, brillant cavalier, homme du monde, bien né, d'excellente
compagnie. Tous les salons « où l'on cause » se disputaient sa présence,
et on</p>
<p><pb/></p>
<p>assure que les plus grandes dames du temps recherchaient sa
conversation. intime.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES ENFANTS!</p>
<p>4 novembre 1885.</p>
<p>Le cri du jour est : Ayez des enfants !</p>
<p>Où sont les familles de sept enfants vivants?</p>
<p>Le propriétaire ne l'admet pas. Le concierge ne reconnaît point cette «
espèce locative ».</p>
<p>Le piano est autorisé, encouragé même par certains portiers mélomanes
qui aiment somnoler et tirer le cordon en mesure sur Fair de « Mademoi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour ce qui est des enfants.</p>
<p>On connaît cette aventure d'un naturaliste célèbre. De retour d'un
voyage au pôle Nord, il se présente dans un immeuble voisin de l'Institut.</p>
<p>— Combien votre appartement ? demande t-il au concierge.</p>
<p>— Trois mille francs.</p>
<p>— Montrez-le moi. On peut emménager toutdu suite ?</p>
<p>— Oui, monsieur.</p>
<p>— Il faut vous dire que j'ai. deux uurs apprivoisés , avec leurs petits.</p>
<p>— Oh! il y a de la place! fait le concierge en prenant ses clés.</p>
<p>— Monsieur, je n'aime pas les plaisanteries !</p>
<p>répond le concierge en rebroussant chemin. Vous pouviez vous expliquer
tout de suite.</p>
<p>Toujours d'après les statistiques, si Paris isolé</p>
<p><pb/></p>
<p>Un siècle plus tard, tout Paris pourrait circuler librement dans le
square des Batignolles !</p>
<p>Un docteur original a publié, l'autre jour, un livre, dans lequel il
déclare - ce qui est peutêtre vrai, après tout — que la fécondité, chez
un peuple, est un signe manifeste d'infériorité. Très flatteur pour
nous. Paris est toujours la VilleLumière !</p>
<p>Ce docteur dit sérieusement qu'il faut laisser le soin de procréer des
enfants aux nations barbares.</p>
<p>« Voyez certains poissons avec leur million d'œufs par an ; tandis que
les mastodontes, ces anciens rois des êtres créés, se reproduisaient si
difficilement que l'espèce a disparu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela est on ne peut plus probant, en elfel.</p>
<p>Cela se reproduit bien plus difficilement que les chiens d'aveugle !</p>
<p>Voyez les chats de concierge, félins raffinés. Cela se reproduit plus
difficilement que les chats de gouttières et que les lapins I Et ce qui
est vrai pour les chiens l'est pour les hommes. Dans le Béarn, on voit
encore des familles de dix-huit enfants. Du même dans la Lozère, dans
les Basses et Hautes-Alpes, dans les Laudos et généralement dans tous
les pays pauvres ou primitifs.</p>
<p>Dans les départements riches, au contraire, dans la Seine, la
Seine-Inférieure, le Rhône, la Gironde.</p>
<p>les nounous et les marchands de biberons sont dans le marasme.</p>
<p>Et ce qui est vrai pour les Français l'est surtout pour les Parisiens.</p>
<p>De mémoire d'homme, 01111'a jamais vu d'enfants dans le IIe
arrondissement Bourse). Un en soupçonne une douzaiue et demie dans le
Ylll" (ChampsElysées), et l'on suppose qu'il y en a une centaine environ
dans le IXe (Opéra).</p>
<p>Mais parcourez les quartiers excentriques, quelle revanche !</p>
<p><pb/></p>
<p>sages-femmes sont une exposition permanente des beaux-arts, pour les
amateurs du quartier.</p>
<p>De tout cela, que conclure?</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PARISIEN DE SERBIE</p>
<p>15 novembre lJ»85.</p>
<p>C'était en 1866, — vingt ans déjà, comme le temps passe ! L'émigration
artistique ne s'était pas encore mise en mouvement vers la plaine Monceau.</p>
<p>Nos Phidias et nos Apelles n'entrevoyaient pas, même en rêve, cette
Terre Promise, dont l'avenue de Villiers est aujourd'hui la voie Sacrée,
en attendant que le krach en ait fait la voie Appienne.</p>
<p>Athènes était tout entière sur la rive gauche, et las jardins d'Académus
fleurissaient entre l'Odéon et l'Observatoire sous le pseudonyme de
Jardius du Luxembourg.</p>
<p>— De quoi, Raphaël ! disait-il avec un souverain mépris. Un imbécile qui
peint des anges l Des êtres poitrinaires ornés d'ailes dans le dos ! En
avez-vous jamais rencontré sur le boulevard?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Certainement ! répondit la fille - Es-tu bête ! L'as-tu jamais vu
faire son bésigue au café?</p>
<p>Ce trio bizarre m'intriguait au dernier point ; et, curieux d'être
renseigné sur son état civil, j'interrogeai l'artiste qui m'avait
introduit dans le cénacle du café de Fleurus.</p>
<p>- Comment! vous ne les connaissez pas? me</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et le petit jeune homme?</p>
<p>— Le petit jeune homme ?. (Test un prince, tout simplement.</p>
<p>- Bah!</p>
<p>- Oui, le prince Milan Obreuowitch, le propre neveu du prince Michel de
Serbie, dont il est l'héritier légitime.</p>
<p>— Et c'est dans un café qu'il fait son apprentissage du pouvoir souverain?</p>
<p>Voyez comme il les écoute!. Ou je me trompe fort, ou ce gaillard-là
st'ra quelqu'un !</p>
<p>Il est devenu quelqu'un, ellelfel. Tout le monde, depuis les derniers
événements, connaît l'homme politique. Mais il est un autre Milan qu'on
ne soup-</p>
<p><pb/></p>
<p>çonne pas et qu'il est peut-être original de mettre en lumière au moment
où « la parole est au canon ».</p>
<p>C'est le Milan lettré, le Milan bibliomane.</p>
<p>Le roi de Serbie possède la plus belle et la plus complète collection
d'auteurs français qui soit au monde. Mais je vous donne en mille à
deviner quels sont ses deux auteurs favoris.</p>
<p>Napoléon III et Théophile Gautier!. Les antipodes !</p>
<p>Ce composé de bibliophile et de soldat, assez fréquent dans les grands
siècles, est très rare de nos jours. Il y en a chez nous un illustre
exemple, le duc d'Aumale.</p>
<p>Aujourd'hui, le roi Milan a quitté ses chers li vres pour prendre l'épée
; le soldat prime le biblophile, cédant arînis litteroe!</p>
<p>M. de Bismarck a dit: « La Serbie est une allumette au milieu d'une
charrette de foin ! »</p>
<p>Cette allumette, le roi Milan vient d'y mettre le feu. Qui sait si la
charrette de foin — lisez la vieille Europe — n'en sera pas incendiée
tout entière ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ODYSSIE D'UN MODELE</p>
<p>20 novembre 1S85.</p>
<p>Ceci n'est pas un conte. La chose s 'est passe.</p>
<p>Après quoi, selon que leur plastique est correcte ou défectueuse, on les
« engages pour huit jours ou bien on les blackboule. El. comme en cour
d'assises, le verdict est sans appel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et du doigt il indiquait la rapinière.</p>
<p>— Comment ! murmura la jeune femme éperdue, il faut!.</p>
<p>— Parbleu! Tu te figures peut-être qu'on va t'embaucher sur ta mine ?.
Pas de ça, Lisette !.</p>
<p>Le patron de la case, c'est saint Thomas. Faut voir pour, croire !</p>
<p>Puis, il pirouetta sur ses talons, en disant : — Surtout, que ça ne
traîne pas !. Il fait faim, et voici l'heure de la côtelette !</p>
<p>Demeurée seule, la jeune femme se laissa tomber sur un siège, la tête
dans ses mains. Peut-être se demandait-elle si elle pousserait plus loin
l'aventure. Mais le cri de sa pudeur froissée fut couvert par le cri de
son ventre creux. Et, en un tour de main, avec une hâte fiévreuse, au
mépris des agrafes et des lacets, elle eût dépouillé tous ses voiles,
jusqu'au plus intime, qui vint « s'enrouler</p>
<p><pb/></p>
<p>autour de ses pieds roses, comme un grand lévrier blanc. » OThéo, mon
maître, pardonne!</p>
<p>A ce moment, le massier rentrait, suivi des camarades, et la cérémonie
commença.</p>
<p>Mal en place! — La hanche?. Trop veule ! - Le bas des reins?. Pas de
galbe !. —- La peau?.</p>
<p>Ni nacrée, ni ambrée!.</p>
<p>A ces mots, humiliée d'avoir fait pour si peu le sacrifice de sa pudeur,
elle b'aliaissa sur ses hardes</p>
<p><pb/></p>
<p>traînantes, s'en enveloppa chastement, et fondit en larmes.</p>
<p>— Pour sûr, dit l'un d'eux, vous n'avez pas fait encore le métier de
modèle!</p>
<p>— Oh ! Dieu, non ! répondit-elle avec un petit frisson de dégoût. Mais
si vous saviez!. la faim !.</p>
<p>Elle n'avait pas terminé qu'un béret, au bout d'une main tachée de
couleur, faisait le tour du petit groupe. Quand le dernier rapin y eût
jeté son obole, il y avait 4 fr. 50 dans le fond.</p>
<p>Dame ! aux Beaux-Arts, on n'est pas riche ! Et puis novembre, c'est le
mois du charbon et de la lumière, des fortes chaussures et des gros
vêtements !. Bah ! la façon de donner ne double-t-elle pas le prix de ce
qu'on donne ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Vous douteriez de ma franchise ?.</p>
<p>- Pas de phrases !. Regardez-moi.</p>
<p>- Dieu me confonde si j'ai menti ! Mais vous avez été si bons pour moi,
que je peux bien vous dire ma triste histoire.</p>
<p>Et elle débita, tout d'une haleine, un de ces petits romans comme Paris
en tire chaque jour plusieurs centaines d'éditions.</p>
<p>— Ah ! si vous disiez vrai !</p>
<p>— J'en réponds !. Laissez-nous faire !</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq minutes après, un groupe, composé de cinq personnes, le faux modèle
et quatre rapins, se dirigeait vers le Jardin des Plantes, par les quais.</p>
<p>- Monsieur X.? demanda l'un des visiteurs.</p>
<p>- C'est moi, monsieur. Qu'y a-t-il pour votre service ?</p>
<p>— Monsieur, nous venons de la part de votre fille.</p>
<p>— Ma fille ! fit le bonhomme transfiguré. Elle vit !. Et vous venez de
sa part !. Ah ! messieurs, soyez les bienvenus !</p>
<p>Une femme apparut qui bondit vers les deux rapins, et, d'une voix
entrecoupée de rires et de sanglots : — Ce n'est pas une fausse joie, au
moins! criaitelle. On ne joue pas avec le cœur d'une mère !</p>
<p>— Tranquillisez-vous, madame. Votre fille vit.</p>
<p>Mais soyez indulgente. Si elle a commis une faute, elle l'a cruellement
expiée !</p>
<p>— Que me parlez-vous d'indulgence ! Ma fille vit et je la croyais morte
! Elle a commis une faute !. Elle aurait commis un crime, que ma
tendresse l'absoudrait!. Où est-elle, nia fille?.</p>
<p>Quelle vienne) que je la voie, que je l'embrasse, que je lui pardonne !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DEUX SOLDATS</p>
<p>3 décembre 1885.</p>
<p>Les funérailles solennelles d'Alphonse XII sont définitivement fixées au
jeudi 10 décembre.</p>
<p>La France y sera représentée par le général Pittié, chef de la maison
militaire du Président de la République, et par le colonel Lichtenstein.</p>
<p>Il faut encore lui savoir gré d'avoir choisi deux soldats, car la
noblesse de l'épée est aujourd'hui la seule dont les parchemins ne
soient pas discutables, et qui puisse aller de pair avec la noblesse du
sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les mondes leur sont ouverts, high-life, finance, arts, lettres,
théâtre, politique, et ils y ont leurs grandes et leurs petites entrées,
très en faveur auprès des femml's, auxquelles lis siveiit don chaque
jour plus rare — et très recherchés des hommes qu'ils conquièrent par la
rondeur de leur abord et la sûreté de leur commerce.</p>
<p>Physiquement, les deux antipodes.</p>
<p>Petit, pimpant, très coquet de sa personne, la moustache
irréprochablement cirée, la lèvre toujours fleurie d'un fin sourire, la
main ouverte et le cœur dessus, le général a les allures sémillaaLes
d'un marquis de l'ancien régime, voire d'un petit abbé.</p>
<p>Grand, mince, avec je ne sais quoi de recueilli dans la mine et de voilé
dans le regard, grand air, correction impeccable, élégance parfaite, le
colonel, au premier aspect, donne moins l'impreuion d'un soldat que d'un
diplomate, Unis quand sa mine se colore et que son regard s'éclaire, on
voit sous cet épiderme de diplomate saillir la rude écorce du soldat.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes de cour? Et cela les empêchait-il de ne pas avoir froid aux yeux
et de gagner des batailles ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on délibère toutes portes ouvertes quand l'houneur national est en
jeu !</p>
<p>— Mais enfin le colonel Herbinger était-il, comme 1 afiirme le général
lirière de l'Isle, un alcoolique invétéré?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Malheureusement, le vertige est contagieux.</p>
<p>Voyant ses grenadiers saluer un peu trop bas la canonnade ennemie : «
Haut la tête, mes enfants !</p>
<p>Mais où sont les Cambronne et les Lepic d'antan!</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTOILE EN VOYACE I « Les absents ont tort », dit le proverbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que les Français pensaflt des Américains, et surtout ce que les
Françaises pensent des Américaines.</p>
<p>Vous voyez ce que, pour répondre sans rien compromettre, il faut
d'astuce féminine et de diplomatie.</p>
<p>Ces interviews ont lieu généralement entre deux malles qu'on ferme et
deux valises qu'on boucle, parfois sur le marchepied d'un wagon ou dans
le vertige d'un train en marche. Car c'est une véritable vie de
Juif-Errant que nos artistes mènent là-bas. Ce soir, ici; demain, à
trois cents lieues de distance. Entre le plancher du sleeping et le
plancher de la scène, pas de transition, pas de repos.</p>
<p>jongle avec ses oreillers.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cela sans doute que Judic a fait tlorès dans la
Grande-Duchesse, elaussi pour la façon nouvelle dont elle a couçu le
rôlf créé par Schneider.</p>
<p>Pour l'établir, elle s'est affranchie de la tradition, et l'a joué moins
en excelltrique qu'en comédienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>locale, pas trop n'en faut.</p>
<p>Pour Judic et pour tous nos artistes errants, en Amérique, les jours
fastes sont ceux où la malle apporte les lettres et les journaux du
pays. Ces jours-là, c'est fête au théâtre. La répétition est
interrompue, et l'on échange les bavardages du boulevard et les potins
de coulisses. Prével et le Masque de Fer ne se doutent pas de leurs
succès !.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE FRANÇOISE</p>
<p>16 décembre 1885.</p>
<p>Alexandre Dumas fut un des plus beaux mangeurs de ce temps, aussi beau
mangeur qu'il était beau conteur, et ce n'est pas peu dire.</p>
<p>Ses Mémoires et ses Impressions de voyage prouvent qu'il devina de bonne
heure ce qu'on a très excellemment déiini « le système d'alimentation
nécessaire aux natures d'élite ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas lapremière venue que 1111" Françoise.</p>
<p>1 I vol. in-4*. Paris, P. Ollcudorff, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Vatel en jupon de cette villa clémente aux estomacs en détresse.</p>
<p>Brillat-Savarin, qui fut le La Bruyère de la table, a dit : « L'animal
se repaît, l'homme mange, l'homme d'esprit seul sait manger. »</p>
<p>Or, si les gens de lettres et les artistes sont généralement hommes
d'esprit - et c'était vrai pour tous les hôtes de Mme M. — il .y en a
très peu qui sachent manger.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour douze!. Et. vous verrez que ce n'est point le cas.</p>
<p>De même pour la salière renversée : — Bah! disait-elle, elle n'est
redoutable que lorsqu'elle tombe dans un plat dont on veut encore !</p>
<p>Ces réminiscences de Griuiod de la Keyuiire -n'empêchaient pas que M"'
Françoise eût, en matière d'alimentation, des idées très neuves, un
talent très personnel.</p>
<p>Aussi comme on l'aimait, Mllc Françoise !</p>
<p>Ce cordon-bleu modèle venait de faire un colossal héritage. Un sicn
oncle était mort aux Inde, lui léguant la bagatelle de vingt-cinq millions!</p>
<p>Cinq de moins que Gladiator.</p>
<p>Grand émoi parmi les commensaux habituels de Mme M. ! Nul doute que,
mise en possession d'une pareille fortune, mademoiselle Françoise ne se
hâtât de jeter son tablier par desus les falaises ! LL -alors, adieu les
chères succulentes et les franches lippées !</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, la maison M. a fermé ses portes.</p>
<p>Ses trente ans d'expérience, elle les a résumés et condensés en un petit
livre, bréviaire obligé de tous ceux qui gouvernent leur estomac selon
la saine maxime : « Il faut manger pour vivre et non vivre pour manger! »</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE DAUDET</p>
<p>20 iWci'iubri' Ism.</p>
<p>A midi moins un quart, j'arrivais 31, rue de Bellechasse. On m introduit
dans le cabinet de travail.</p>
<p>Une pièce carrée, très simple. Au centre, une vastr table couverte de
brochures et de papiers, un vrai fouillis. Partout des livres. Aux murs,
quoique" lithographies, parmi lesquelles un superbe pu rirait à
l'eau-forte de Gustave Flauhert.</p>
<p>Daudet, assis sur la table, les jambes pendantes, la pipe aux dents,
emmitouflé de fourrures, cause -avec une demi-douzaine de rcporters, qui
recueillent son Verbe sur leur carnet, tandis qu'un dessinateur esquisse
sa silhouette.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je te devine, me dit Daudet, jouissant de mon extase. Tu t'imagines
entendre les cloches de SaintAgricol, en Avignon !</p>
<p>Et, ce disant, il me fit un petit signe d'intelligence. Je compris.</p>
<p>— Et moi, j'ai la répétition de Sapho. Messieurs, mes excuses !</p>
<p>Les reporters serrèrent leur carnet. Le dessinateur roula sa silhouette.
Un bout de conduite, et nous étions seuls.</p>
<p>— En route! s'écria Daudet en me poussant vers la porte.</p>
<p>— Comment!. nous sortons?</p>
<p>— Oui. Ma femme déjeune dans sa famille. Nous, nous allons déjeuner chez
Foyot. Avons-nous assez fricoté dans cette taverne, quand nous étions
jeunes !. Avec un doigt de vieux bordeaux, il nous semblera que nous le
sommes encore !</p>
<p>— Va pour Foyot !. Allons !</p>
<p>Comme nous traversions la cour, une voix fraîche et jeune cria de
là-haut : — Bonjour, père !</p>
<p>Daudet leva la tête, envoya vers la fenêtre un petit geste amical et me
dit : — C'est mon fils le carabin. Il pioche sa médecine. Mais il a des
lettres. Je rêve pour son doctorat une thèse qui n'est point banale : la
maladie de Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>— La maladie de Pascal ?</p>
<p>— Hé ! parbleu ! celle dont il a souffert toute sa vie !. Tu te
rappelles ces trous dont il parle, qu'il voyait béants devant lui quand
il cherchait le sommeil sans le pouvoir trouver ?. Ces trons-Ià, je les
ai vus souvent dans mes insomnies, que lu chloral seul peut m'aider à
vaincre. El j ai pu diagnostiquer sur moi-même le mal inconnu dont est
mort lentement l'illustre penseur. Va, nous, les modernes, nous n'avons
rien inventé, pas même la névrose !</p>
<p>— Monsieur, fit Daudet avec une politesse froide, vous avez l'honneur de
traiter aujourd hui l'illustre Roumestan et son non moins illustre ami
Uompard !. Deux fines gueules !.</p>
<p>Et m interrogeant de son œil de myope : — Vas-tu dans le monde, ce suir ?</p>
<p>— Non. Pourquoi ?</p>
<p>— C'est que je te proposerais, avec la salade, une petite pointe d'ail.</p>
<p>— Tu veux dire une grosse !</p>
<p>— A la bonne heure!. Un chapon pour deux, et soigné!</p>
<p>Le maître d'hôtpl sortit. Nous éclatâmes d'un bon rire : — Té ! Ruumt
alaii !</p>
<p><pb/></p>
<p>- - Té ! Rompard !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Je n'ai pas eu besoin de descendre jusque-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Et si l'on m'avait reconnu ?.</p>
<p>- Oh ! votre affaire était bonne !</p>
<p>- Vraiment!</p>
<p>- Mais, sacrebleu ! vous ne connaissez donc pas l'histoire?</p>
<p>- Quelle histoire?</p>
<p>- Celle du commis-voyageur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dit un soir, entre deux portes, chez Ja princesse Math il de : —
Faites-vous désirer !</p>
<p>Mot profond, qui n'était qu'une variante de cet autre mot d'Alexandre
Dumas : — Si Daudet ne faisait pas tant sa renchérie, il serait des
nôtres !</p>
<p>Les heures passaient.</p>
<p>— Et Sapho ? m'écriai-je en rompant les chiens.</p>
<p>Car enfin, c'est pour parler de Sapho que nous avons organisé ce
tête-à-tête !</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAIR DE MA CHAIR !</p>
<p>92 décembre 1885,</p>
<p>Je viens ajouter un chapitre au livre d'or des héroïsmes inconnus. Il y
eu a plus qu'on ne le suppose, de ces héroïsmes-là, dans la vie parisienne.</p>
<p>La scène représente une lune de miel. Deux personnages : la femme et le
mari.</p>
<p>Lui, —un jeune ingénieur des Arts et Manufactures, tout frais sorti de f
Ecolo Centrale.</p>
<p>Elle et Lui se connurent entre les deux paravents classiques qui servent
de décor aux comédies de société. Pendant tout un hiver, ils s'aimèrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esprit seul est en jeu dans ces fictions sentimentales, et finalement
on s'aperçoit que le cœur y est pris. Et l'on rêve de continuer «pour de
bon» ce duo troublant où je t'aime rime tant bien que mal avec bonheur
suprême, et de se donner la tendre réplique ailleurs que devant des
belles dames aux épaules nues et des beaux messieurs en habit noir.</p>
<p>Quelques mois plus tard , l'heureux couple y voguait, la main dans la
main, en plein gulf-stream conjugal. Il y a près d'un an que nous avons
salué leur départ, et je n'ai pas ouï dire qu'ils aient en-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la terre ferme devait leur Nre moins clé.</p>
<p><pb/></p>
<p>.en toute hâte le chirurgien de la famille. Il accourt.</p>
<p>On. le met au fait.- — C'est un travail de boucher ! s'écrie-t-il. S'il
se fût contenté d'un pansement et qu'il eût laissé le lambeau de chair,
on aurait pu le recoudre, et, dans quelques semaines, le mal eût été
réparé. Ni vu ni connu. Tandis que maintenant.</p>
<p>— Maintenant ? demande le mari d'une voix hatelante.</p>
<p>- Il va falloir recourir aux moyens héroïques.</p>
<p>- C'est-à-dire ?</p>
<p>- C'est-à-dire que je vais prendre quelque part, sur le corps de la
pauvre enfant, le bras, par exemple, de quoi remplacer la joue disparue.</p>
<p>— Vous n'y pensez pas !</p>
<p>— Je n'y pense pas?. Regardez-donc.</p>
<p>Et, tirant sa trousse, l'opérateur se mit en devoir d'accomplir sa
sanglante besogne.</p>
<p>Mais Lui, pendant ces préparatifs, avait mis habit bas, retroussé ses
manches et, tendant son bras nu : — Moi. pas Elle ! supplia-t-il,
prenez, mais prenez donc, docteur!</p>
<p>— Mais malheureux, il y a bien assez d'un mutilé dans le ménage !</p>
<p>- Je le veux !</p>
<p>- C'est que. vous allez horriblement souffrir!</p>
<p>- Qu'importe ! Tout doit être commun entre nous, joies et souffrances.
Et puis, ne sera-t-elle pas plus encore la chair de ma chair 1 Cet
argument, tout sentimental, était irrésistible.</p>
<p>Le docteur s'inclina.</p>
<p>Shylock lui-même, s'il eût été présent, eût senti tressaillir son cœur
de bronze. Tous les témoins de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette scène poignante avaient les yeux mouillés.</p>
<p>Lui seul, le martyr, avait le sourire aux lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>SOUPER DE CENTIÈME</p>
<p>31 décembre 1885.</p>
<p>La reprise d'une pièce ancienne, en donnant un regain de jeunesse aux
témoins de la création, ale don de faire vibrer en eux la corde muette
des aimables souvenirs.</p>
<p>C'est en leur honneur que fut donné le premier souper de centième. Une
date, je disais bien, et qui marque dans l'histoire de l'art théâtral.</p>
<p>En l'année 1869, Jacques Offenbach eut cette chance rare de cueillir un
double laurier, aux Variétés d'abord, avec les Brigands, aux Bouffes
ensuite, avec la Princesse de Trébizonde.</p>
<p>C'est dans les vastes salons du Grand-Hôlel qu'eut lieu cette
inoubliable nuit de Valpurgis.</p>
<p>moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'y vois encore. Je vois encore Hortense Schneider gravir l'escalier
monumental au milieu d'une double haie de fanatiques agitant leurs
claques et criant : Vive la Grande-Duchesse ! et Thérésa, en Alsacienne
blonde, escortée de vingt ou trente joueurs de flûte couincouinant à
l'unisson la ritournelle des Canards tyroliens.</p>
<p>Je ferme les yeux et j'entrevois, comme dans un rêve : Antonine, en
mariée rustique, satin blanc, mousseline et couronne d'oranger; Aimée,
en gardeuse de dindons; Zulma BoulTar, en paysanne fantaisiste;
Yanghell, en fille des champs; Devéria, en robe légère, d'une entière
blancheur; Thèse, en toilette de noces, avec des diamants superbes en
guise de fleurs virginales ; Blanche d'Antigny, dans ses atours du Petit
Faust; Moisset, en cruche cassée, un Greuze échappé de son cadre;
Chaumont, en Normande, le bonnet de coton sur l'oreille, la gaîté de la
fête; Alice Regnault, en perce-neige; Silly, en laitière; Gouvion, en
soubrette de Marivaux; Van Dyck, en Suissesse; Drouard, en bergère des
Alpes; Valtesse, dans son</p>
<p><pb/></p>
<p>costume de la Romance de la rose ; Fonti la brune, en vivandière ;
Berthe Legrand, en Espagnole ; Perier en Napolitaine; Hélène Loyé,
Bernard, Gravier, Julia H., Carlin, Ray monde, etc. J'enpasse, et des
plus exquises. Mais où sont les gazés d'an tan !</p>
<p>Autour de la table splendide, Nous étions trois fois cent soupeurs !</p>
<p>Mais, pour ne pas effaroucher leur modestie, il leur parle en sa langue
maternelle — une langue incompréhensible pour tous, le père Strauss
excepté — l'allemand.</p>
<p>Xavier Aubryet -. qui ne craint personne comme polyglotte — lui répond
en anglais. des Batignolles.</p>
<p>— Désiré ! Désiré ! hurlent en chœur tous les convives, sur l'air des
Lampions, avec accompagnement de couteaux et de fourchettes.</p>
<p>— Mesdames et messieurs, dit narquoisement le joyeux compère, je voulais
porter un toast en français, mais je m'en dispense de peur de n'être pas
compris !</p>
<p>Si l'on rit, je vous le demande.</p>
<p><pb/></p>
<p>— On s'amuse ici, dirent-ils. entrons!</p>
<p>Un commissaire leur barra le passage.</p>
<p>— Ah! bon, fit un des insulaires en tirant son portefeuille, combien?</p>
<p>— Mais, messieurs, répondit le commissaire.</p>
<p>c'est un bal privé.</p>
<p>— N'importe !. On paiera ce qu'il faudra!</p>
<p>Les habits rouges n'en voulaient pas démordre.</p>
<p>le commissaire non plus. lorsque Ollenbach, attiré par le bruit et mis
au fait de la querelle, y miL lin en disant : - Messieurs les Anglais,
vous èles chez vous !.</p>
<p>Tirez les derniers !</p>
<p>Messieurs les Anglais eurent les honneurs de la fête. A sept heures du
matin, ils esquissaient encore un cancan échevelé, agrémenté d'un peu de
gigue et de tous les pas cascadeurs qui forment le répertoire
chorégraphique de leur pays.</p>
<p>Telle fut l'origine des soupers de centième. qui depuis.</p>
<p>Mais alors Paris était AlhèiiC" !</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Chez le prince Victor, .,.. 1 Maman Gailhard 6 Un Bal shocking 41 Eva
Gonzalès 14 Madame de Kaulla, 19 Charles Lecour 23 Ceci n'est pas un
Conte 28 Le Grenier de Concourt. 32 La Douleur de Jacquet.. 38 Le
Mariage Maclçay-Colotiiia. -. 41 Bal d'Enfants. 48 Le Cirque Alherli..
52 Les Gaielés du Divol'ce. 56 Pipe - en - Bois.. 60 Le Spectre de
Pierson, 65 Dans les Ëgtises. 71 L'Impôt printanier 75 Jules de
Goneourt. 79 Les Sph"énophogones 84 Victor Massé. 88 Un beau Mariage. 94
En Faction,. 99 Prix de Rome. 103 Prélal et Comédien. 109 Apothéose 113
Le Bal Sagan 146 La Fièvre au « Quartier » 124 Le Sosie de M.
Clémenceau. 429 Fleurs de Péché. 133 Comment on divorce 436</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle Françoise. : ,';); Alphonse Daudet. • (. Chair de ma chair
1 u 1 Souper de centième. z ,367 j</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
