<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cánovas del Castillo, Antonio (1828-1897)">Antonio Cánovas del Castillo</author>
<title>Le théâtre espagnol contemporain / par D. A. Cánovas del Castillo ; traduit avec autorisation de l'auteur par J.-G. Magnabal,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cánovas del Castillo, Antonio (1828-1897)</author>, <title>Le théâtre espagnol contemporain / par D. A. Cánovas del Castillo ; traduit avec autorisation de l'auteur par J.-G. Magnabal,...</title>, <date>1886</date>,description :,244 pages
</bibl>
<publisher>E. Leroux (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2008789</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE</p>
<p>Théâtre espagnol CONTEMPORAIN</p>
<p>PAR</p>
<p>D. A. CANOVAS DEL CASTILLO TRADUIT AVEC AUTORISATION DÇ L'AUTEUR</p>
<p>PAR</p>
<p>J.-G. MAGNABAL</p>
<p>Agrégé de l'Université,</p>
<p>Membre correspondant de l'Académie Royale Espagnole, de l'Académie
Royule d'Histoire^le Madrid</p>
<p>et de l'Académie Royale des Belles-Léttrpe de Séville.</p>
<p>PARIS</p>
<p>ERNEST LEROUX, ÉDITEUR 28, rue uoAifâtftTE, 28 .t-</p>
<p>1886</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE 'ESPAGNOL CONTEMPORAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>LE pur. rvPOGRAPIHE UE MARCIIESSOU FILS</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>Théâtre espagnol CONTEMPORAIN</p>
<p>PAR</p>
<p>D. A. CANOVAS DEL CASTILLO</p>
<p>TRADUIT 'AVEC AUTORISATION DE L'AUTEUR</p>
<p>PAtt o</p>
<p>J.-G. MAGNABAL</p>
<p>Agrégé de l'Université,</p>
<p>Membre correspondant de l'Académie Royale Espagnole,</p>
<p>de l'Académie Royale d'Histoire de inladi id</p>
<p>et de l'Académie Royale des Belles-Lettres de Séville.</p>
<p>PARIS</p>
<p>ERNEST LEROUX, ÉDITEUR Vi8, HUE UONAl'AHTE, 28</p>
<p>1886</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE ESPAGNOL CONTEMPORAIN</p>
<p>Le Traducteur au Lecteur.</p>
<p>Eux officiers de la marine espagnole, amis des lettres, D. Pedro Gon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il commence par s'excuser de ce que</p>
<p>d'autres obligations l'ont contraint d'ajourner ce prologue, dont la.
rédaction retardait la publication complète des deux volumes du théâtre
espagnol contemporain. Il se retranche ensuite sur ce que les analyses
critiques et biographiques, mises en tête de chaque pièces, donnent des.
détails très précis, pour ne pas exposer lui-même ses.propres idées, qui
pourraient parfois ne pas être d'ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour expliquer cette transformation</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, Lope n'est pas le premier</p>
<p>qui ait attaqué les trois unités, qui ait mêlé le bouffon au sublime,
mais il a confondu les genres, il a créé le drame romantique, même en
suivant stricte-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc une représentation conven-</p>
<p><pb/></p>
<p>'dant une croisade de huit siècles, avec. l'esprit patriotique d'une
'société héroï- que et chrétienne, où dominait surtout le point
d'honneur. C'est une curieuse page que celle-où M. Canovas del Castillo
montre Lope de Vega agissant,dans sa créatiôti théâtrale, plus par
inspiration que par réflexion, et sentant ce que réclamait le public de
son temps, plus que ce qu'il voulait lUi-même donner.</p>
<p>Comment se rait-il que son théâtre</p>
<p><pb/></p>
<p>J'art dramatique, recueillant dans ses eaux tous les éléments
théologiques, métaphysiques et essentiellement sociaux de la
civilisation espagnole éléments contenus dans les livres qui étaient
encore dans toutes les mains, romanceros, traités sur lé duel, sur
l'honneur militaire, sur tout ce qui résumait la vieille chevalerie du
moyen âge.. ̃ •</p>
<p>Mais comment cette nouvelle école</p>
<p>,dramatique se conforma-t-elle aux passions et aux mœurs véritables de
l'époque ?Je renvoie pour la réponse aux pages où M. Canovas del
Castillo apprécie avec autant de finesse que de délicatesse, les
papiers, Mémoires et Relations de voyages sur la société du temps, sous
les quatre derniers rois de la monarchie autrichienne, où il comparé
tous ces récits aux détails que nous donnent le's ̃ Avisos et les
correspondances intimes .• qui se sont conservées, les nouvellistes et
les satiriques contemporains, Salas Barbadillo, Quévedo, Zavalcta; pages</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la brillante époque de Lope et</p>
<p>de Caldéron, il y 'a pour ainsi dire, éclipse d'auteurs dramatiques et
nous entrons alors avec l'auteur du prologue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces évèncments politiques qui faisaient supprimer certaines pièces,
firent aussi supprimer des journaux, dès qu'ils repa- raissent, la.
critique littéraire se montre toujours favorable au théâtre national. La
lutte se renouvelle néanmoins dans le Mémorial lilerario, dans les
Variédadesde ciencias literaluray artes; elle s'accentue par l'appui des
frères Schle- gel et l'énergique intervention de Bohi de Faber,
qu'Alcali Galiano appelle, dans son Pas.1 tiempo, el germano gaditauo,
par le discours d'Agustin Duran sur la décâdence de l'ancien théâtre
espagnol'; par les leçons de Lista dans la chaire de l'Athénée; se
-termine par la conversion de Martinez de la Rosa au romanticisnie
français; et la complicité d'Alcall Galiano et du Duc de Rivas donne,
par le Don Alvaro, la victoire définitive au système dramatique espagnol
national.</p>
<p>Pour se rendre compte de ce que</p>
<p>l'école de Lope et de Caldéron resta près d'un siècle sans poètes,
malgré la,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque les temps sont si différents,</p>
<p><pb/></p>
<p>tre espagnol due aux critiques allemands d'une part, et, de l'autre,
l'application et la généralisation du système'de Lope par Victor Hugo,
ont réveillé, au mo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nez de Arce; Consuelo, de Lopez de Ayala; Un draina uuevo, de Tamayo y
Baus.</p>
<p>M. Canovas del Castillo a bien dit,</p>
<p>au commencement de son travail, qu'il ne veut pas entrer dans la
critique des opinions dramatiques émises par les écrivains qui ont donné
la biographie des auteurs, mais il ne résume pas moins, par de vigoureux
coups de pinceaux, ce qui constitue le mérite et la valeur de chaque
pièce, Qu'il s'agisse de la versification, de la brillante sonorité du
vers remplaçant, chez les uns, la pureté du dialogue des autres; qu'il
traite de la nature des sujets' apportés sur la scène, des problèmes et
des thèses de la vie qui s'y discutent; qu'il recherche ce qu'est devenu
le gracioso du vieux théâtre et quel est le caractère du comique
contemporain ce qu'est la comédie d'intrigue avec ses représentants
Breton, Rubi, Serra; quelle sera la destinée de la tragédie classique
qui paraît avec éclat, au milieu-dû triomphe du</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir ainsi étudié scrupuleuse-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tels sont les principaux traits de l'ins-</p>
<p>tructif prologue de M. Canovas del Castillo; il faut le connaître, pour
lire avec fru.it et bien comprendre le théâtre espagnol. Si je ne me
trompe, l'idée qui a surtout préoccupé M. Canovas, l'idée qui l'a frappé
le plus vivement, c'est l'effort concentré de Lope de Vega pour
constituer une nouvelle école nationale dramatique, école rompant
définitivement avec le passé, et s'assurant un long avenir par son
identification avec les sentiments du peuple espagnol. Pour l'auteur du
prologue, Lope. de Vega</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'exposé que M. Canovas del Cas-</p>
<p>tillo n'a pas voulu faire pour ne pas entrer dans de trop longues
discussions critiques, nous avons cru, nous, traducteur du.prologue
général, devoir l'entreprendre dans l'intérêt de, nos lecteurs. Et cela,
non.pas pour discuter les théories diverses exposées dans les quatorze
biographies des deux volumes de D. Pedro de Novo y Colson, il nous
faudrait le savoir étendu et l'autorité littéraire de l'auteur du
prologue, mais pour les recueillir et les soumettre surtout à
l'appréciation de ceux qui s'occupent d'art dramatique. A cet effet,
nous avons dû intervertir l'ordre de la publication de ces biographies
et adopter le système chronologique. Il nous a semblé que le
développement des diverses doctrines devait suivre l'or-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre observation que je crois</p>
<p>devoir faire, c'est que, pour le moment, je ne m'occupe que de relever
les données dramatiques, règles, préceptes, 'considérations, émises par
les divers critiques qui ont écrit les biographies. Après cet exposé qui
se rattache surtout aux idées du prologue qu'on va</p>
<p><pb/></p>
<p>lire, lé lecteur me permettra bien de lui faire connaître, par un autre
résumé, les détails intéressants, également consignés dans ces pages
critiques.</p>
<p>La première biographie que nous</p>
<p>de Padilla, drame où se fait sentir l'influence d'A Ifieri, alors poêla
de los hombres libres, que le critique émet sa théorie dramatique. Une
seule chose per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le duc de Rivas reste bien, lui aussi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas toutefois sans lutte qu'un</p>
<p>écrivain passe des idées acquises aux idées nouvelles; témoin Gil y Zarate,</p>
<p><pb/></p>
<p>tieux admirateur de Motatin, cet auteur de A Mndrid nie vuelvo, qui a
abordé tous les genres, finit par oublier les vieilles habitudes il
sentait se former en lui une nouvelle doctrine, et si ce n'était pas
encore l'intention d'un schisme</p>
<p><pb/></p>
<p>avec la vieille église dramatique, c'était du moins un plan de notables
variations de rites, des aspirations véhémentes de se constituer un
patrimoine propre et de s'émanciper un peu, en dehors des vieux
sentiers. Par Marcela, il fit le premier pas, dans cette nouvelle et
glorieuse voie, pour sécouer le joug du doctrinarisme français.</p>
<p>Il y a, sans doute, des œuvres plus-</p>
<p>conformes aux préceptes classiques de l'art que Los amantes de Tennel,
mais aucune ne révèle autant la spontanéité, l'enthousiasme et la
vigueur de la jeunesse. Un des premiers, Hartzenbusch, a cultivé le
genre symbolique, personnifiant un vice ou une vertu pour en déduire
logiquement et poétiquement une légitime conséquence et une leçon
bienfaisante. Remplir son devoir, plutôt que réclamer des droits, telle
est l'idée civilisatrice et sainte qui anime toutes ses compositions,
pour expliquer sur la scène une. thèse morale et détruire des erreurs
communes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas croire, nous dit l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>profonds, dans un style des plus purs. On aurait dit que le théâtre
espagnol</p>
<p>allait rompre avec le passé national et cependant on ne rompait pas. Le
courant de l'esprit espagnol ne changeait pas de lit. Tout en se
conformant aux préceptes de Boileau, en suivant l'exempie'de Molière et
de Racine, il se moqua des délires qui avaient envahi notre art
dramatique, le continua d'une manière brillante,- particulièrement dans
la comédie, en en faisant le miroir, pur et clair, de la réalité
présente, le puissant véhicule et le moyen efficace pour divulguer les
idées qui prévalaient.</p>
<p>Or, veut-on savoir quelles étaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre de Lope, de Caldéron, de Tirso deMolina.</p>
<p>Il fut un temps, cependant, où le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, avec la guerre, de l'Indépen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait folie ou niaiserie de nier</p>
<p>que, dans ces années, il n'y eut pas des pièces d'un très grand mérite,
mais il est aussi certain que le romanticisme est tombé par la même voie
et dans le même précipice où s'engouffra le goût improprement appelé
classique. L'oubli du naturel, l'abus du cbnventionalisme ont causé la
mort des deux genres. Cette effervescence se calma; cet enthousiasme,
un/peu pathologique, se '-refroidit, les femmes cessèrent devoir un
tyran dans leur mari les jeunes filles, un oppresseur, dans chaque
.pèrc; l'amant</p>
<p><pb/></p>
<p>dégénéra en être vulgaire. Il arriva ce qui devait arriver; il resta ce
qui était naturel et vrai; ce qui, par l'exagération, ne démentait ni
son caractère, ni son origine.</p>
<p>Le romanticisme passa ainsi, en lais-</p>
<p><pb/></p>
<p>rester voilée derrière les caractères qu'sil met en jeu. Il a évité les
exagérations romantiques, au risque même de paraître moins .vigoureux
qu'il ne l'est réellement. Ses comédies de mœurs ont obtenu un succès
extraordinaire, parce qu'elles réunissent les conditions qu'on doit
exiger de la comédie moderne, structure simple, sans complications
détournant l'âme de l'action principale, mouvement scénique assujetti
aux nécessités du drame, justification de la marche des événements,
peinture bien faite du milieu social, peinture réussie des personnages.</p>
<p>ce qu'en pense l'auteur de la biographie de Rubi je ne suis pas de ceux
qui exigent la moralité, comme condition artistique; « je crois que
l'oeuvre de l'écrivain et de l'artiste doit tendre seulement à. la
réalisation de la beauté. Si, par son idée-mère, par son développement
ou par sa forme, il s'en détache quelqueenseignement moral, tant mieux,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais je ne crois pas qu'on ait le.droit d'assujettir au sentiment de la
moralité, la faculté de créer le beau. Dans l'art, avec des qualités
qu'on ne peut nier, on peut faire des choses profondément immorales. Il
peut aussi se produire des œuvres d'art très malheureuses, inspirées par
la plus saine morale. »</p>
<p>Sans doute la réconciliation de l'art</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre contemporain -de l'école</p>
<p><pb/></p>
<p>Il sait bien que pour fixer l'attention</p>
<p>et émouvoir l'âme d'un auditoire du siècle, il faut retracer sa viè, son
agitation, sa manière d'être cet ensemble' indéfinissable de misère et
de grandeur. Il sait que pour émouvoir, comme le drame, la tragédie doit
perdre un peu de sa sévérité majestueuse. Il ne voulut pas le faire
néanmoins. Et se complaisant dans une restauration de l'art antique, il
choisit Virginia, la plus belle statue du classicisme espagnol, où il
sacrifiait ses convictions d'auteur moderne, pour 'obtenir le difficile
éloge de classique, et il choisit Virginie, parce qu'elle représentait
deux vertus, l'amour de l'honneur et de la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour lui le théâtre est la représenta-</p>
<p>En examinant les éléments constitu-</p>
<p>tifs de l'irrégulier, mais très intéressant théâtre de D. Narciso Serra,
le critique 'José Fernandez Brémon observe que l'originalité du poète,
consiste dans ses pasillos philosophiques, pensées transcendantes
développées, sous forme théâtrale, en un acte, où alternent le sentiment
et le comique. C'est un genre</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il parle des personnages de</p>
<p><pb/></p>
<p>réveiller, serait-ce même au moyen du scandale. Puis le romanticisme, se
répétant avec monotonie, il a fait dormir aussi. Le sentimentalisme
conventionnel Va rendu lourd. Les auteurs, par exagération du lyrisme
théaral, avaient oublié que du cœur émanent des sources abondantes de
sentiment et de poésie dans ses tristesses naturelles. »</p>
<p>Les pièces de Nunez de Arce, celles</p>
<p>Don José Echegaray est'la révolution</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est en ces termes que s'exprime Luis Alfonsô, le biographe
d'Echegaray, dont l'art dramatique a, dit-il, pour mission de réaliser
la beauté dans toutes ses manifestations, tant morales que physiques,
d'Echegaray, qui a créé un art dramatique lui appartenant en propre,
bien que pétri avec le romanticisme du Duc de Rivas et de Dumas père et
le lyrisme de Lope, Caldéron, Rojas; art qui a jailli sur la scène, à
une époque</p>
<p><pb/></p>
<p>où les courants étaient faibles et plus ou moins endigués.</p>
<p>Tel est, d'une manière générale, le</p>
<p>résumé des doctrines et théories théâtrales contenues dans les
biographies des deux volumes des auteurs dramatiques contemporains. Il
servira,'je l'espère du moins, au lecteur, pour mieux apprécier lé
savant prologue de M. Canovas del Castillo.</p>
<p>Une chose frappe, quand on consi-</p>
<p>dère l'origine de ces quatorze auteurs qui se sont illustrés par des
œuvres dramatiques. C'est de voir comment, dans cette société espagnole,
que nous nous figurons si aristocratique, des fils d'employés de
finances, de vétérans de la marine royale, de menuisiers, d'acteurs et
d'autres, issus de parents d'humble condition, sont arrivés, par les
lettres, non seulement aux divers emplois de l'administration
gouvernementale, mais encore aux plus hauts postes de l'État, directeurs
de tous ordres, académiciens de tous rangs conseillers</p>
<p><pb/></p>
<p>d'État, députés, sénateurs, ministres. Je veux bien que les dispositions
na-</p>
<p>turelles aient plus ou moins secondé celui-ci ou celui-là, mais on peut
affirmer hardiment que c'est surtout par le l'étude et le. travail
qu'ils se sont élevés, .qu 'ils ont grandi. Or, chosè digne encore de
remarqué, ces écrivains, qui se sont fait un renom au théâtre,ont
commencé, presque tous, leur préparation, avant de produire leur pièce
originale, par des traductions, des adaptations, des imitations du
théâtre français, dont l'influence provoque de si grandes et de si
nombreuses protestations dans la plupart des biographies.</p>
<p>Ces dernières nous donnent, outre les</p>
<p>portraits physiques de nos personnages, les qualités intellectuelles et
morales de chacun d'eux; leur éducation première, l'école qu'ils ont
fréquentée, la direction qu'ils ont reçue, l'influence des maîtres, des
amis littéraires ou politiques qui les ont secondés. Espièglerie de
l'enfance, escapades de la jeunesse, agitation ou</p>
<p><pb/></p>
<p>insouciance de l'âge mur, irritabilité de la vieillesse, tous les traits
qui peuvent nous faire connaître la nature de l'homme sont fidèlement
reproduits.</p>
<p>Tous ces caractères se développent,</p>
<p>Rien de plus curieux que les obsta-</p>
<p>cles que chacun d'eux a rencontrés sur sa route. La voie du théâtre est
semée d'écueils. Si un impresario n'admet qu'avec difficulté, ou n'admet
pas, la pièce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous les trouvons longuement exposés dans les biographies que nous
analysons.</p>
<p>Nous y lisons également les raisons</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout, les motifs de la com-</p>
<p>position des. diverses pièces d'un autenr nous sont presque toujours
indiqués. Soit qu'il sacrifie aux idées du temps, soit qu'il veuille
complaire au public, soit qu'il se ressente des idées de son époque, il
varie ses pièces suivant les circonstances. 11 donne une imitation
classique, quand le spectateur veut du néo-classique-, une tragédie,
quand la tragédie est en vogue; un mélodrame,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand le public aime le genre larmoyant;. une œuvre romantique, quand
règne le goût romantique; un tableau d'allusions, quand l'auditoire aime
les sujets historiques et contemporains. Les pièces sont-elles dues à
une seule plume, sontelles l'oeuvre de plusieurs, la valeur originale et
le mérite de la collaboration nous est signalée, comnie nous sommes
également instruits si le poète écrivait son drame en prose avant de le
traduire en vers, et en vers de plusieurs formes; comme nous sommes
également instruits s'il a eu, dans sa manière de faire, une ou deux
époques et quel est le ca.- ractère de l'une et de l'autre.</p>
<p>Nous y apprenons encore le nombre</p>
<p>des pièces de chacun, originales, refontes du vieux théâtre,
traductions, imitatidns des pièces françaises, italiennes, allemandes le
genre ou les genres cultivés par. chaque auteur, drame historique,
philosophique, féerique, anecdotique, politique, symbolique; comédie
d'intrigue, de caractère, sainètes et pa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, une autre donnée curieuse</p>
<p>qu'on recueille parmi tant d'autres relatives au théâtre, c'est le
produit des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>important qu'il a joué dans les diverses révolutions politiques. A-t-il
été modéré, rétrograde, réactionnaire, libéral, avancé, progressiste?
a-t-il été fidèle aux principes constitutionnnels ? a-t-il constamment
professé des idées libérales? quelle part a-t-il prise, dans les
diverses phases par où a passé la monarchie espagnole? Ce sont autant de
points traités avec la dernière indépendance par les divers critiques.</p>
<p>Avant d'écrire, ces critiques se sont-</p>
<p><pb/></p>
<p>conception' de ces biographies, que la variété de composition, rompant
la monotonie d'une série de récits analogues, donne de grands charmes à
leur lecture par la manière agréable dont les idées sont exposées et
exprimées.</p>
<p>J. G. MAGNABAL.</p>
<p>Juillet 188G.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE ESPAGNOL CONTEMPORAIN</p>
<p>UAND je me chargeai du prologue général de ce bel ouvrage, j'étais loin</p>
<p>mence a rédiger ces pages au mois d'août dernier; je les ai continuées,
des moment, perdus,1 au milieu des naturelles préoccupations de mon
esprit, par suite des cir-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il</p>
<p>N a beaucoup et diversement écrit sur les révolutions dramatique, de forme</p>
<p>dans toute si gloire, Lope était au?si au comble de la sienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cause de l'identité de leur rébelüon, mais encore par la discordance de
leurs principes avec les principes du théâtre antique, et par la nature
de leurs fictions; mais quel romanticisme en tout cas -si différend.</p>
<p>gel, traduit de l'allcmaud par H"&lt; Ntcker de Saussure. Waiïs, i «65,
tome second. Second: partie Théâtres romantiques, treizième leçon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De toute manière, si cette vieille, poésie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a de positifdans son esprit naturel, a toujours offert un champ si
différent aux auteurs dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>,11 est oiseux. d.e.l.e dire, car tout le monde le. sait, l'immortel
novateur n'atteignit- pas son but. sans contrariétés,; pas plus que sans
elles Shakespeare n'arriva au sien. Tout ce que. le classicisme
italien-français a pu dire, durant deux siècles et demi, contre cette,
révolution .littéraire; tout ce. qu'ont divulgué, dans un même sens,
quelques Espagnols, dans le. siècle dernier et dans le siècle présent la
substance, enfin, de toutes les criti- tiques dont le somptueux et si
vaste édifice de Lope a été l'objet, dans la succession des</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfant au premier acte, est barbon au dernier.</p>
<p>Boileau, L'Art poétigue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pendant que&lt;ee dernier fulminait une</p>
<p>sentence si dure, quelle prodigieuse intuition manifestait Lope, son
rival Sans crainte de la majorité des théologiens, regrettant l'interdiction
 de Philippe II, qui avait été levéé dans ce temps la, et se
scandalisant, plus que jamais, des tendresses amoureuses et des
incidents coupables de ses comédies sans i. Voyez particulièrement à
ce.sujet le livre cuneux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ikiimos la observancia, que forzaba</p>
<p>A tratar tantas cosas diferenies</p>
<p>En termina de un ciia que se daba »</p>
<p>En échange, personne ne repoussa plus violemment que lui l'innovation la
plus i. Nous évitons d'observer la règle qui forçait il</p>
<p>traiter tant de choses différentes dans le terme d'un jour qu'on donnait Il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Entre las cosas que prometcn veras</p>
<p>No introduzcas donajres, aunque de elios</p>
<p>•: Se agrade el pueblo si otro premio espérais.</p>
<p>El cômico no puede usar de cosa</p>
<p>De que ci tragico usô, ni aun solo un nonitre</p>
<p>Poner, y. esta fué ley la mas forzosa »</p>
<p>Très éloigné de penser ainsi, Lope sup-</p>
<p>prima, dès le principe, non-seulement pour le nom, mais aussi, en
réalité, toute distinction entre les genres dramatiques, en créant le
drame romantique, soit avec le simple titre de comédie, soit avec le
titre mixte de tragicomédie, que la Célestine avait tant il'̃ i1.. Parmi
les choses- vraies qu'ils promettent.</p>
<p>N'aille pas introduire des plaisanteries, lors même que d'elles Le
peuple se rejouisse, si tu attends un autre prix. Le comique ne peut
employer une chose Dont, s'est servi le tragique, il ne peut mettre même
un seul nom, Et telle a été la loi la plus obligatoire.»</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas de doute, en effet, que cette</p>
<p>vie ne soit d'ordinaire telle que l'ont représentée Lope, Shakespeare et
les roniantiques modernes un mélange alternatif dû sérieux i. La comédie
est le miroir de la yie Dans sa</p>
<p>Poétique, intitulée Cisue de Ayollo. M.edina del Campo,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Régnier. Paris,. uSfit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cette doctrine générale rentrent, as-</p>
<p>surément ces immortelles résurrections his^ toriques qui s'intitulent
Richard III, Le Roi Jean et Henri VIII; la se trouve aussi la profonde
expression des passions d'Otello et -d'Hamlet,; le théâtre de Lope y
rentre également, dans ses cara'ctères essentiels. En partie par le
milieu social où il. vivait luimême et où ses disciples vëcurent, en partie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne doit pas trouver étrange que le nom</p>
<p>de Lope soit si souvent répété quand on'parle de. notre vieux théâtre
national. Moreto l'emporte, il est vrai, sur lui comme sur d'autres,
pour la création des types humains, dans ce système, ainsi que pour la
vis comique et la disposition des fables,; l'inspiration tragique de
Rojas est plus grande que la sienne; il n'égale pas Alarcon ou Tirso
pour la vérité d.3 l'observation, la pureté et le charme du style, ni
Caldéron pour le riche développement des types moraux qui ont fait de
lui le plus illustre de nos vieux auteurs dramatiques malgré tout cela,
il serait injuste de refuser l'avantage h Lope, .tant pour l'invention
et la peinture des caractères féminins que pour la perfection du
dialogue; il est même impossible de lui. disputer, la gloire d'avoir
formé le, moule merveilleux dans lequel notre théâtre est resté enferme..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'autres nations. I1 n'est pas certain non plus, milgré l'enthousiasme
exagéré du grand panégyriste de Calîléron', Fray Manuel de Guerra,
enthousiasme què les frères Schlëgel ont partagé plus tard,'que ce soit
sur ledit genre de compositions que repose ce qu'il y a de meilleur chez
ce poète, et même dans tout notre théâtre national. D'un autre côté, la
partie pastorale et la partie mythologique n'ont pas eu sur notre scène
une importance suffisante pour que l'une ou l'autre y ait mérité une
condition particulière et distincte. Les drames héroïques et tragiques,
et les comédies intitulées de cape et d'épée qui, dans mon opinion,'
appartiennent au même genre; les drames h base' religieuse, tels que El
Pwgatorio desan Patricio ou La invention de la Cruç, également engendrés
 dans l'esprit des hommes des croisades et de la guerre des huit
siècles, ou même encore, de la vieille chevalerie, voilà, donc, les
pièces qui constituèrent réellement notre système dramatique spécial.
Sortis d'une même source, ce sont deux genres jumeaux, essentiellement
inspirés de sentiments et de principes identiques, ceux de la société
héroïque et chrétienne que'notre théâtre représente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'importe, par exemple, qu'un person-</p>
<p>nage s'appelle roi D. Pedro dans La niiia de plata, ÉI rico hombre de
Alcald et Lo cierto por la dndoso ? Avant tout, le roi pense et agit en
hidalgo, et l'hidalgo agit et pense, comme s'il était roi, dans toutes
les occasions ou dans le plus grand nombre. Le caractère essentiel de
nos comédies ne s'altère pas non plus, parce que beaucoup d'entre elles
paraissent des tragédies, par le sujet antique et par le dénouement
classique, des tragédies irrégulières, mais enfin des tragédies. Parmi
tant de milliers de pièces, tant de douzaines d'auteurs, il doit y avoir
de tout dans les sujets ou cas, et, sans doute, il y a de tout; mais le
système considéré, dans son ensemble, fait bien voir qu'il repose sur
le, précepte cardinal du fondateur, dans son Art nouveau de fair-e des
comédies</p>
<p>« Los casos de la honra son mejores</p>
<p>c'est-à-dire, les cas ou événements chevai. Lea cas de l'honneur sont
des meilleur.; parce qu'ils remuent avec force tout le monde ».</p>
<p><pb/></p>
<p>lcresques. Et les pièces de notre théâtre- laissent bien comprendre par
elles-mêmes la véritable raison qui portait les spectateurs il voir sans
étonnement, au dire de Lope luimême dans son Art</p>
<p>Sacar un turco un cuello de cristiano</p>
<p>Y càlzas atacadas un romnno »</p>
<p>En effet, comme jamais des Romains ou</p>
<p>des chausses agraffées.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Kusebio. donde el acero</p>
<p>Ha de hahlar, calle la lungua</p>
<p>dit lé Lisardo de la seconde de ces comédies et, dans la prcmière,
Florus en dit plus ou moins autant</p>
<p>« La espada</p>
<p>Sacad, que aqui son las obras.</p>
<p>Si alla fucron las palabras » 2.</p>
<p>Et la Justine du Magicien prodibieux ou</p>
<p>2. a L'épée.</p>
<p>Tirez là, ici sont les actes,</p>
<p>S'il y a eu là-bas les paroles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>.Doit-on, par hasard, déduire de cet exposé</p>
<p>que le singulier talent de Lope se rendait compte de l'extrême portée
critique, de l'immense valeur poétique, du caractère national et
permanent de la révolution et de la création qu'il inaugura et qu'il
réalisa en si grande part? Non, certainement. Pour moi,. il l'ignora, ni
plus ni moins que ses adversaires, et que Cervantès, le premier de tous.
On n'explique pas d'une autre manière les</p>
<p><pb/></p>
<p>burlesques définitions qu'il donna de son' système. En traitant, d'une
de ses nouvelles amoureuses, intitulée El desdichado por la honra, du
mode de leur composition, il s'exprime en ces termes « Moi, j'ai pensé
qu'elles doivent avoir les mêmes préceptes que les comédies, dont la fin
est de voir l'auteur donner contentement et plaisir au peuple, dut l'art
s'étouffer, antique se ahogiie el ar.te. Il n'avait rien dit si rudement
dans l'Art nouveau de faire des comédies, quoique la même pensée soit
contenue dans les vers suivants</p>
<p>« Yo hallo que si alli se ha de ctar gusto</p>
<p>Con lo que se consigue es lo mas justo » 1.</p>
<p>C'est ce qui le fait obtenir qui est le plus juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>contemporains, illustre poète lyrique et dramatiq'ue, l'a fait, en
plusieurs occasions, et tout particulièrement dans le discours en vers,
la jour de sa réception l'Académie espagnole. Zorrilla aussi, 11 qui je
fais clairement allusion, répute inconsciente l'inspiration de ses vers,
pour être, comme le furent ceux de Lope, les plus populaires et les plus
influents de l'époque. Il les donne comme des produits de son ignorance,
de la même manière que le dernier donnait ses comédies comme filles de
,la barbarie. Ce .qu'il doit y avoir de certain, c'est que tous deux ont
deviné ce qu'ils faisaient plus qu'ils n'y ont pensé; ils ont reçu d'une
manière objective leur originalité systématique, ou, pour parler plus
clairement, ils ont senti spontanément ou perçu, avec un instinct
particulier, l'espèce de jeu littéraire que réclamaient les temps, la
latente nécessité esthétique de leurs contemporains; ils ont bu, en
somme, l'inspiration chez leur public plus que chez eux-mêmes.</p>
<p>Pour me borner de nouveau a Lope, si à</p>
<p>cette puissance intellectuelle qu'il n'avait pas bien mesurée, qu'il' ne
connaissait pas bien lui-même, mais qui dirigeait néan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que, dans la seconde moitié</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont les pièces que, vers le milieu du siècle dernier, D. Blas Nasarre
prétendit porter l'occulte et maligne intention de discréditer, en vertu
de ses propres fautes, les œuvres des auteurs dramatiques mordus par le
Quichotte, dans la pensée que l'effet produit par celui-ci contre les
livres de chevalerie, de pareilles petites œuvres l'obtiendraient contre
le nouveau théâtre espagnol. Candide entreprise, en vérité, que celle de
l'érmlit Nasarre, entreprise impossible pour qui se serait rendu compte
de l'ironie sans.pareille de ce livre unique.</p>
<p>Pour moi, la singulière contradiction qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans des maisons et aux balcons, au lieu des châteaux seigneuriaux ou
des auberges Il y avait, il n'est pas permis d'en douter, entre la
profonde perception de la réalité chez Cervantes, et la casuistique de
l'honneur et de l'amour dans le nouvel art dramatique, un fossé non
moins large qu'entre, le Quichotte et les livres de chevalerie. Le
nouvelliste sans égal finissait donc par être l'envers d'une médaille
dont Lope et Caldéron occupaient l'endroit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>III</p>
<p>L convient de rappeler ici que la direction opposée suivie par celui-là
et par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de ce riche .torrent,. qui produisit</p>
<p>les plus grandes beautés de. la prose castillane, surgit et coula plus
abondamment encore le grand fleuve de notre art dramatique qui
recueillit dans ses eaux tous les éléments théologiques, métaphysiques,
politiques, et éssentiellement sociaux de notre civilisation. Dans ce
temps encore, sans ètrc lues autant dans leurs livres spéciaux, les
œuvres de chevalerie triomphaient plus que jamais, dans les Romanteros,
tant moresques que chrétiens, niais toujours chevaleresques, et sans
doute dans l'opinion générale. Sous le règne de Philippe II, se
trouvaient encore dans toutes les mains des traités juridiques, imposant
obligatoirement, rien'moins que l'héroïsme de Guzman le Bon, comme on le
voit dans le traité du docteur Antonio Alvarez sur les gardiens des
citadelles et châteaux forts i. Tt\ict ado sobre la ley de l\irlUa, de
lo que son</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Puteo (Paris de), livre appelé Batalla de dos qui</p>
<p>traite des batailles particulières de rois, empereurs, princes,
chevaliers de tout état et hommes de guerre. Traduit de la langue
toscane. Séville par Domenico de Robertis; 2. Dialogo de la verciadera
honrra militai-, que lracta</p>
<p>como se ha de conformai- la hourra coit la conscientia. Composé par D.
Geronymo de Urreà. A Venise,, i 5(i(5.</p>
<p>3. Tratado de los Rieptos é desafios que entre los ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs dramatiques durent étudicr beaucoup. de pareils livres.</p>
<p>Rien de plus singulier, soit dit en passant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux directions opposées de notre lit-</p>
<p>térature étant, par conséquent, si certaines, il n'est .pas possible,
néanmoins, que nos ancêtres fussent absolument répartis, tels que nous
les montrent d'un côté le théâtre, et de l'autre les nouvelles
picaresques, en: deux uniques portions, l'une des Quichottes,. et
l'autre des Ginesilles de Pasamonte; par. ici mendiants,
truhants,bravaches, assassins, voleurs; prostituées, entremetteuses, et
par la, dames et galants, sans une imperfectionqui ne fut.relevée
jusqu'au point de devenir. poétique. Par tout ce que j'ai eu l'occasion
de voir et ce que j'exposerai immédiatement avec plus d'étendue, la vie,
nationale que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une question que je n'ai touchée qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>n me rapportant précédemment 11 cette matière, j'ai cité comme source prin-</p>
<p>cipale de cotinaissances, les récits des étrangers, et je pense que
c'est, avec. raison ;.en effet, beaucoup de choses que le.s habitants
naturels d'un pays taisent parce qu'elles sont extrêmement connues, les
étrangers les observent soigneusement et ils les racontent. Qu'on doive
se défier de la véracité de quelques-uns, il n'y a pas de doute; mais
quand tous sont d'accord, on est bien forcé de les croire. Parmi tous
ces voyageurs, celui qui mérite d'être mentionné le premier, c'est le
témoignage d'un des familiers du Nonce ex- traordinaire, Camille
Borghése, qui fut pape plus tard sous le nom de Paul V, et qui né-</p>
<p><pb/></p>
<p>Auditeur de la Chambre Apostolique en i5c)4 Publié par M. Morel-Fatio
dans son livre intitulé ['Espagne au xvi' et au xvii' siècle, Bonn, 187S.</p>
<p>2. Je possède parmi les papiers de ma bibliothèque un</p>
<p>exemplaire de l'oeuvre manuscrite de Pinheiro da V.ega.</p>
<p>•j. Voyage d'Espagne, curie.ix, historique et polili-</p>
<p>.que, fait en l'année if&gt;55. Ce voyage est le même que le Voyage d'
Espagne f M en 16 55, publié avec le nom de Van Aarseens de Sommerdyk,
il Coloône, en 16C7.</p>
<p>4. Mémoires curirux envoyés de Madrid. A l'ar is,</p>
<p>chez Frédéric Léonard, 1670.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Mémoires de la cour d'Espagne sous le règne de</p>
<p>Charles Il. 1678-1682. Parle le marquis'de Villars. Londres, Trûbneret
C", 6o, Paternoster Row, 1S61. 1.</p>
<p>3. Mémoires de la cour d'Espagne, par</p>
<p>(M""d'Vulnoy)- Lyon, chez Anisson et Posucl, i6y3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les plaisanteries des satiriques de l'époque sur la stérilité de
semblables extravagances. Toutefois, dc savants théologiens ne manquèrent
 pas, et avec raison, de protester publiquement et
énergiquétnent, tel. fut, par exemple, maître Juan Francisco de Villava,
prieur de la ville de Javalquinto, de l'évèché de Jaen, qui, lançantde
grandes et justes censurés contre quelques prêtres de l'époque qui
suivaient les pratiques hypocrites et obscènes des agapetas' ou des
ahwibrados2, écrivait ce qui suit Que feraient les susdits 1 • Agapetas,
nom que l'on donnait, dans la primitive</p>
<p>Eglise, aux vierges qui vivaient en communauté, sans cire liées par les
voeux de religion, et qui s'associaient avec lus ecclésiastiqucs pour
des œuvres de piété et de charité. (N.JuT.)</p>
<p>2. Alumbrados, illuminés; hérétiques du commence-</p>
<p>ment du xvu« siècle qui soutenaient cntre autres erreurs, que pour
arriver l'état parfait, il suftït Je la prière et de la contemplation;
que le Suint-Esprit illumine eu elles; qu'il u;est pas nécessaire de
pratiqucr les sacrements ni les bonnes œuvres et qu'on peut sans pécher
commettre les actions les plus réprouvées. (N du T.l</p>
<p>3 Entreprises' spirituelles et murales où l'on imagine</p>
<p>que des suppôts différents les amènent la mode étrangère, représentant
la pensée qui peut mieux les signaler tant eu vcrtu qu'en vice de
manière ;lu'cllcs puissent scr-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Preciào es disilllular</p>
<p>Que anda dama de por medio,</p>
<p>Secûn me dijo el criado,</p>
<p>Que me aviso que, en efecto,</p>
<p>La obligation del honor</p>
<p>Es antes que la del puesto ln.</p>
<p>'1. Il II est nécessaire de dissimuler parce qu'une dame s'est
entremise, –d'après ce que m'a dit le serviteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi s'exprime celui qui représente la</p>
<p><pb/></p>
<p>semblent pris de telle ou telle comédie fameuse. Il -n'y a.aucune
exagération n dire que, durant le règne de Philippe IV- on compte autant
de défis nocturnes effectifs^ de meurtres lpar jalousie mal appliquée,
au- tant de-serviteurs qui portèrent et rendirent des messages'amoureux,
autant d'amis qui se compromirent- faire le guet pour d'autres, autant
d'aventures de masquées, et tout le reste qui se passe dans les comédie,
qu'on pût en imaginer, en un même espace de temps, dans les Corrales des
théâtres de la Croix et du Prince.</p>
<p>llais, au milieu de cette corrélation, exacte</p>
<p>.jusqu'ici, entre les comédies et les moeurs, apparaît, d'une manière
patente, un fait fondamental que j'ai signalé et qui consiste; selon
moi, en. ce que l'idéal prédomine, malgré tout,dans notre théâtre, sur
le réel et le positif. Si les amours avec les dames de la cour étaient,
comme on l'a vu, imaginaires, ou une espèce de dévotion; s'il en
arrivait indubitablement autant avec les galanteries de religieuses, les
aventures courantes auxquelles se livrait la généralité des jeunes
amoureux et des bravaches du temps," n'avaient rien d'imaginaire; il ne
semble même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>evidencia de sus pesares, etc., par le maître de camp D.Diego. Xaraba.
Napoles, 1675.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quelle était, suivant les observateurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît étrange, cependant, que les fem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madrid, 1 67+.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la cour et en présence des reines et des rois.</p>
<p>Il est nécessaire de le reconnaître, cepen-</p>
<p><pb/></p>
<p>rite de son fils, époque oit florissait principalement Caldéron. Il ne
fut pas seul, comme le dit Frédéric Schlegel, le dernier écho, ou plutôt
la dernière lueur du rayonnant crépuscule du moyen âge; mais, avant
tout, et plus exactement, le coucher du soleil de notre vieux caractère,
du caractère si particulier de cette grande nation deCharles-Quint ou de
Philippe II, nation essentiellement, théologique, spiritualiste, et
véritablement héroïque, quoique quichottesque et chimérique. Caldéron,
toutefois, imbu porfondément encore de cet esprit, se peint lui-même,
comme l'observe Lista avec sagacité, plus que les chevaliers de son
époque. Mais les nuages enflammés de ce couchant, sibrillant de toutes
manières, devaient forcément réjouir et enthousiasmer un public qui,
tout voisin de la sombre et longue nuit de notre décadence, comprenait
très bien ce qui allait lui manquer et ce qui s'évanouissait en lui
lentement. Parmi le public de Caldéron on devait compter des vétérans de
Nordlingue ou de Rocroy; mais le poète lui-même qui fut, par ses actes,
un des rares fidèles au vieil idéal, dut observer, de ses propres yeux,
en Catalogne, que si cet idéal. s'était conservé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p>E fut donc, et cela devait être, de ses naturels auteurs dramatiques que
la na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'une manière-inespérée, la plus grande des différences qui sépare du
classique 'italienfrançais, non seulement notre vieux théûtre, .mais
encore notre théâtre contemporain; il savoir, l'acceptation du drame,à
la fois tragique et comique, qui ne peut se classer ni au nombre des
tragédies pures, ni des comédies pures. H ne peut certainement pas
passer pour un partisan de Luzan un journal qui, traitant plus loin
d'Alarcon et de sa comédie la Crueldad por elhonor, le déclare en termes
formels un de ces heureux génies qui ont .donné des lois la comédie
espagnole, et qui a laissé une mémoire vénérahle parmi celles des
premiers maîtres de l'art dramatique ». On voit donc que, sur ce point,
la Poétique de Luzan n'inaugura aucune véritable contre-révolution.
Douze ans après l'article du Diario sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et le mérite de Lope. Le compatriote et le sectateur de Luzan joua de
malheur dans une si grande entreprise qui, a ce qu'il paraît, ne lui
coûta pas moins que la vie.</p>
<p>Une année ne s'était pas encore écoulée</p>
<p><pb/></p>
<p>« On ne-pcut les lire sans inquiétude pour l'oreille et même pour
l'entendement. Dans le peu que j'en ai vu, je n'ai trouvé ni vivacité,
ni harmonie, ni conception superieure, ni autres ornements que la
délicatesse du génie produit dans les œuvres poétiques. Les expressions
dont se sert Cervantes sont trop simples, molles et humbles, mais le
plus souvent dans la bouche de personnes qui n'ont pa&gt;" ces qualités. Il
s'explique avec des tournures et des phrases qui ne sont plus de son
temps, et finalement ses inventions sont dénuées, d'upparàt et proposées
avec une âpre faiblesse, etc, » fin voyant traiter ainsi la langu. le
style, et le génie même d'un Cervantes, tous ceux qui se sentent mal
jugés dans les polémiques peuvent se consoler facilement. Mais l'exemple
fut contagieux et un au!rc écri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un tait des plus curieux, en.vérité, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout, le grand triomphe qu'il obtint dans la tragédie classique ne put
donc arracher de son âme l'ardentamour qu'il professait pour la scène
nationale et cela, avec cette particularité, que celui qui essaya de
rivaliser avec Racine par sa Raquel et son Agameiion vengado; avec
Voltaire, par sa traduction de Zaira ou Xaira, n'écrivit aucune œuvre
dans le genre qu'il défendait. Huerta était aussi très loin de manquer
de mérite comme critique. Il connaissait bien l'art dramatique, et avait
sur lui des vues plus larges que, la généralité des rédacteurs de
préceptes et des poètes contemporains; si, dans le feu du combat, il
traita Corneille et Racine avec injustice, jamais, on peut le dire pour
son excuse, cette injustice ne fut plus grande que celle qu'on
pratiquait d'ordinaire, en France, contre tous nos auteurs.</p>
<p>Quand Huerta écrivit, la doctrine critique</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique la démangeaison d'écrire portât</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait, cependant, que quelques unes des</p>
<p>meilleures comédies de notre vieux .théâtre furent saisies et prohibées
par .ordonnance royale du 14 janvier f8oo, ni plus ni moins que
l'avaient été auparavant les autos sacramentels, mesure qui ne dut pas
peu réjouir les fanatiques adversaires de l'art.dramatique national. Il
y. avait longtemps que, sans marquer la. séparation nécessaire entre les
comé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naturels et fervents sentiments monarchiques du xvic siècle.</p>
<p>C'est dans ce temps d'incontestable défiance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fées pendant quelque temps, « quand elles ont été remises sur la scène,
la représentation des drames a été applaudie avec un nouvel intérêt, et
il semble que leur absence du théâtre leur donné au retour un caractère
de dignité et de grâce dont les dépouil-laient la vulgarité et la
fréquence avec lesquelles on les représentait ». Que ces lignes soient
de' la plume de Quintana je n'en sais rien, mais je ne m'en étonnerai
pas. Dans l'Essai didactique, intitulé Les règles du drame et dans
quelques-unes de ses no-. tes, il s'est montré classique des plus
indulgents et dans ses papiers particuliers que j'ai eu l'occasion de
parcourir, il y a peu de temps, j'ai vu en outre de nombreux extraits de
vieilles comédies, de son écriture, et des jugements excessivement
flatteurs pour ceux qui les composèrent. Tous ces faits indiquent que
l'auteur de El Pelayo, de même que celui de Raquel, était un passionné
pour notre théâtre et non l'ennemi que l'on aurait pu craindre. Il y a,
par exemple, dans la comédie El Principe constante de Caldércn, ce passage</p>
<p>FÉNIX</p>
<p>¡ Pu,le excusarlo?</p>
<p><pb/></p>
<p>MULEY</p>
<p>Pues no ?</p>
<p>FÉNIX</p>
<p>Como?</p>
<p>MU LE</p>
<p>Otra cosa fingir.</p>
<p>FÉNIX</p>
<p>Pues que pude hacer?</p>
<p>muley</p>
<p>Que por ti 10 hiciera yo.</p>
<p>A la marge de ce passage, Quintana a écrit de sa main « Voilà
littéralement le fameux Qu'il mourût de Corneille, et on peut dire avec
avantage, sans prévention nationale II. Jugement qui semble de Huerta,
parce que la grandeur du mot Mourir consiste en ce que c'est un père qui
le prononce et non un amant jaloux. Dans un. autre extrait on lit CI
Dans la journée deuxième de El maestro de dansai; de Caldéron, il y a
les vers suivants, démontrant que le poète n'ignorait pas la règle des
vingt-quatre heures ».</p>
<p>En que ha de parar aquesto,</p>
<p>Y mai en veinticuatro horas</p>
<p>Que da la trova de tiempo'.n</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tés d'énergiques protestations contre la tyrannie dramatique française.</p>
<p>Il ne s'en fallait que peu de temps pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peu après le classique Lista, dans Le Cen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>disque le peuple constamment et la critique presque toujours lui a été
favo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Espagne, traduction de D. Edouardo Mier, prologue de l'auteur. .Madrid,
i8X5.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au nombre de ces dernières, avec assez d'importance pour sa part,
quoiqu'elle ne soit pas aussi grande que Duran la lui attribue, il faut
admettre l'introduction du goût de nos voisins transpyrénéens, autant et
plus que l'influence des donneurs de préceptes, par la connaissance,
chaque jour plus générale, du grand théâtre français du temps de Louis XIV.</p>
<p>Et c'est de tout cœur que je l'appelle grand</p>
<p><pb/></p>
<p>A Miizièrcs. Paris, 188</p>
<p><pb/></p>
<p>.Pour moi, l'influence du théâtre français</p>
<p><pb/></p>
<p>mande, cependant il appelle l le génie de Lope omnipotente, et il dit du
sceptre acquis par Caldeïoti sur notre scène</p>
<p>a Que ixun en sus mnnos vigorosas durn 1).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qué importa, venga, denodada, venga</p>
<p>La humilité plebe en irrupciôn, y usurpe</p>
<p>Lustre, nobleza, titulos yhonores '?</p>
<p>Et pendant que la plèbé attendait, effecti-</p>
<p>faire irruption l'humble plèbe et qu'elle usurpe gloire, noblesse,
titres et honneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui se font vieux dans les nations, s'effacent graduellement et en
descendant de haut en bas; de même que pénètrent de haut en bas et
s'étendent aussi ceux qui doivent les remplacer. Le monde que connut
Caldéron a disparu avec le xvnc siècle, et, avec le xviii", celui qu'a
connu et dépeint D. Ramon de la Cruz. C'est ainsi que ce dernier mit sur
la scène la vieille Espagne, qui s'éteignait, pendant que Moratin
produisait, pour la preinière fois au théâtre, les types de l'Espagne
nouvelle et de la nouvelle Europe. Il fut si ambitieux et si subtil,
malgré tout, l'esprit du siècle, que, non content de s'emparer du génie
de Moratin, il se glissa secrètement aussi dans les sainetes de manolos
et de majas de D: Ramon de la Cruz et y déposa des germes très hâtifs et
très prolifiques d'idées démocratiques. Notre vieux théâtre fit un
devoir au chevalier d'être valeureux et sensible au point d'honneur, et
imposa pour conditions nécessaires du serviteur rustique, celles d'être
bouffon et couard. Au théâtre de D. Ramond de la Cruz, au contraire,
tout est enlevé par des chaudronniers, des taverniers, des marchandes de
châtaignes et des gens de fatigue la grâce, la valeur et jusqu'au point
d'ho n-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais c'est justement ce caractère de la poé-</p>
<p>sie qui distingue le plus l'art dramatique espagnol véritable de l'école
que i\loratin illustra tant, et que suivirent ses disciples immédiats,
Gorostiza et Breton de los Herrcros, les seuls qui, par des œuvres
originales,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>versification aussi spontanée et aussi' riche, moins ampoulée moins
impertinente et moins gongorine, que ia généralité des v.ersi- fications
du xviie siècle.</p>
<p>Personne ne l'ignore, les nouveaux dra-</p>
<p>des tragédies antiques. Comnm le chœur, il représente, pourainsi dire,
le public dont il exprime souvent les sentiments et les impressions
probables. Essai sur le Théâtre espagnol, par M. Louis de Viel-Castel.
Paris, 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dois pas quitter ce sujet sans-formuler</p>
<p>une autre demande, semblable pour la forme, très différente au fond de
celle que j'ai for,mulée, quand j'ai traité de la complète disparition
des poètes de l'école espagnole, dans le premier tiers du xvinc siècle,
question qui est la suivante comment est pourquoi y en a-t-il eu, et en
si grand nombre et si brillants, durant le premier tiers du siècle
présent? Déjà, non-seulement les derniers restes de ces pré-. sences h
la fenêtre, de ces cachettes dans les rues, de ces sérénades et chimères
du xvue siècle, étaient relégués, comme je l'ai exposé, dans les
coutumes provinciales et les plus vulgaires, mais encore le mojisme,
auquel était venu aboutir, je l'ai dit; le romanticisme des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais du fait que le public national n'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne dois pas. terminer sui-.ce point sans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, le plus grand service que le</p>
<p><pb/></p>
<p>« No liay qui: advenir que pase en el periodo</p>
<p>De un sol, aunque es consejo de Arisioteles,</p>
<p>Porque ya le perdimos el respeto,</p>
<p>Cuando mezclavnos la sentencia trâgica,</p>
<p>A la humildad de la bajeza cômica »</p>
<p>C'est un égal espace de temps que les cri-</p>
<p>tiques de France et d'Italie avaient mis h ap- prendre le reste de la
doctrine romantique que deux des nôtres avaient au moins profes- sée
publiquement du temps de Lope. Le premier fut le licencié D. Francisco
de Barreda dont .les singulièrcs et opportunes nouveauIl II n'y a paslieu
 d'arertir que l'action se passe dans</p>
<p><pb/></p>
<p>pliqucr dune manière satisfaisante, comment Morales co-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trajano. Il Obra postuma impresa por un primo del aulor. i Valludulid,
fiS.j..</p>
<p><pb/></p>
<p>Des vers épiques et des vers lyriques, il y</p>
<p><pb/></p>
<p>tes ignorances supposées de Caldérori, né se vit pas compensée par le
grand nombre d'erreurs géographiques, historiques et généalogiques qui
déparent ce chef-d'oeuvre moderne, et qu'on ne rencontrera jamais
peut-être en telle quantité dans aucune comédie fameuse. Il est vrai que
notre sévère Huerta a signalé avec raison de pareils, écarts historiques
et généalogiques dans le Cid de Corneille et d'autres pièces françaises,
y comprises celles de l'implacable Voltaire. L'unique chose qui n'entre
pas décidément dans les moules de notre vieille théorie dramatique,
c'est l'extrême, pauvreté et la monotonie de l'action d'Hernani,
composée de. brutales rancunes et d'abnégations invraisemblables c'est
le manque de noblesse et de vérité, tant idéale que positive, dans les
caractères; c'est la confusion, non pas du tragique et du comique, mais
du sublime et du ridicule; c'est l'alternative de bouffonneries sans sel
avec des tirades de vers magnifiques, mises dans la bouche des mêmes
personnages et non de personnages différents. Les graciosos espagnols,
au moins, ne parlaient jamais comme des héros, ni ne manquaient presque
jamais de. sel. De ces défauts évidents il devait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tional, détermination que le public a applaudie dès le principe, parce
qu'elle était conforme il son sentiment esthétique, histoque et non
interrompu, et, du soir au matin, notre théâtre contemporain est apparu
ainsi constitué.</p>
<p>La gloire de cettc renaissance s'est répan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au dessin, heureux souvent, des personnages de ses drames.</p>
<p>Toutefois, pendant que tous les genres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII-</p>
<p>E suis enfin arrivé au terme de ma ta- che. Puisque je suis passe si
légèrement</p>
<p>que ce que les arts sont généralement, c'està-dire, un jeu ou une
récréation intellec- tuelle, une invitation de l'entendement il
l'entendement pour lui donner un moment de jouissance par les yeux et
les oreilles,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la défense des comédies dccentes castillanes:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ce que le 'théâtre arrive par la bassesse jusqu'aux Revisias de Noël
ou qu'il s'élève, par la noblesse, jusqu'aux opéras sérieux qui</p>
<p><pb/></p>
<p>s'intitulent Les Huguenots du Robert le Diable. Ni l'invraisemblance de
la musique de- ces opéras, ni la trivialité de l'imitation ou de la
représentation dans ces pièces si vulgaires, ne. leur enlèvent ni aux
unes ni aux autres leur caractère d'oeuvres théâtrales et de légitimes
œuvres théâtrales, puisque le public sait s'y complaire.. Je ne dois,
donc, exclure de la scène aucun genre, sauf celui que Boileau a exclu de
partout dans un vers célèbre. Mais, après cette déclaration des plus
libérales, sera-ce trop de demander au théâtre, commedans tous les arts,
une hlace et non des moindres, pour la poésie? Personne, dans sa
conception du théâtre, ne i'emporte en réalisme sur. celui qui écrivit
l'espèce de distique devenu si célèbré</p>
<p>M t'orque como las paga el vtilg.o, es justo</p>
<p>Habla.de en nccio para clarle gusto .».</p>
<p>C'est lui, cependant, qui a inventé le plus</p>
<p>poétique des systèmes dramatiques, qui a démontré que, s'il est
nécessaire de divertir i. « Puisque le vulgaire les p;iie, il est juste</p>
<p>De lui parler niais, pour lui faire plaisir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ji résulte de ce qui est dit que je ne 'par-</p>
<p>tage pas l'opinion du comte de Schack, si docte, si méritant de notre
littérature; il -s'oppose formellement il ce que la scène reçoive
d'autres oeuvres que des œuvres d'art et des œuvres poétiques; il en
vient jusqu'au' point de préférer qu'elles disparaissent toutes, avant
de voir alterner les œuvres éternellement belles des maîtres, avec des
pièces d'une qualité basse ou vulgaire. Cette divergence provient, non
pas que je laisse également de préférer que l'art prédomine stir la
scène, mais de ce que je juge impossible, dans la pratique, que le fait
se réalise jamais. Les bons drames ne suffisent pas à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien de tout cela ne veut dire, certaine-</p>
<p><pb/></p>
<p>En échange, peu d'idées me paraissent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'époques et chez.un. plus grand nombre de nations. A. CANOVAS DEL
CASTILLO,</p>
<p>M ajrij, décembre cSS5.</p>
<p>Le Puy. Imprimerie de Marchessou fils.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
