<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gustave Kahn">Gustave Kahn</author>
<title>Le Symboliste : journal hebdomadaire paraissant le jeudi / réd. Jean Moréas ; dir. Gustave Kahn</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author></author>, <title>Le Symboliste : journal hebdomadaire paraissant le jeudi / réd. Jean Moréas ; dir. Gustave Kahn</title>, <date>1886</date>,description :1886/10/07 (A1,N1)-1886/11/06 (A1,N4).,22 pages
</bibl>
<publisher>M. Soirat (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k122664n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>It therefore shouU be reeul as a paikpMeL Tuxt pages are âeèkaML to
Bwéaui's kgmi atid relate- Anatole Francis off-hatul appréciation of the
~aet, – ~TTn volume in-folio, relifî, 16 pages. = -=̃ Fr. F. 120.
Docuihents joints.</p>
<p>39</p>
<p><pb/></p>
<p>IL</p>
<p>.li OiP-9-8-7 J ^0720</p>
<p>première année. w i. 15 Centimes. 'd e du ? AIH4 OCTOBRE 1886. LE
SYMBOLISTE JOLR\AL HEBDOMADAIRE PARAISSAIT LE JEUDI</p>
<p>L</p>
<p>-1 GUSTAVE KAHN I JEAN MORÉAS II PAUL ADAM l»lree«eur. ̃««setoar cm chef.
'1 ««wétaire 4* 1» it£d»e«l»a.</p>
<p>ABOIEMENTS</p>
<p>Par»s.J. un an. *Ç£r-</p>
<p>id, si* mois KFiv</p>
<p>OÊParKi.»*. un an™-» « J8*-</p>
<p>̃ Id pd six mois • Fr.</p>
<p>• Etranger., un *n.&lt; *5 Fr.</p>
<p>ld. six jnoi* "» F*- S»</p>
<p>On s'abonne chez M. SOIRÂT, rue Montmartre, 146 y, où les Bureaux</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>I. M. Jbas Momàs i Chronique.</p>
<p>IL Avis de la Rééaelwn.</p>
<p>IIL, M, Plqwert Parenthèses et Incidences,</p>
<p>IVV M. PAUL Adam La Pressa U le Symbolisme. V. M. Jbas Moréas Réponse a
M. A. Pranee.</p>
<p>VI. M. FiIux-FéXegS Les llluminali&amp;m d'Arthur ,• Rimbaud.</p>
<p>VIL M. Jean Ajalbkht Timbale milanaise, /̃ VIII. M. Fhancis Poicievis Seul*.</p>
<p>CHRONIQUE</p>
<p>Nais, interrogea V^ndervetteinaittiss, de quel pays de fables
voulez-vous parler?</p>
<p>Du boulevard des Italiens, tout simplement, -répondit T'ortunato.</p>
<p>&lt;– Mais votre peinture est fausse de tout point.</p>
<p>Jean Moréas.</p>
<p>11</p>
<p>AVfS DE LA RÉDUCTION</p>
<p>Ir</p>
<p>}</p>
<p>Le Symboliste publie t Des Articles de science gt de sociologie* de M.
Chables Henr\,</p>
<p>Des Essais sur l'Art, de MM. Félix-Fénéon et Jouis I&gt;ai- orgue,</p>
<p>Des Actualités, de M. Jean Ajalbert, °</p>
<p>Un Courrier musical, de M. Gaston Ddbreujlh.</p>
<p>Des Chroniques, Nouvelles et Poèmes, de MM. Maurice Barrés, Edouard
Dujardin, J.-K», Hoysmans^ Stéphane Mallarmé, Francis Pgictevin, PAUL
Yerlaine, Charles VtamER et Tbodor de Wyzewa. PARENTHÈSES &amp; INCMICES</p>
<p>T .=-</p>
<p>il</p>
<p>6osTBMe»«UEs k.lust»èes. – De VUnivcrs illustré le reporter jappe v</p>
<p>Les décadents ont fait parler d'eux ces temps derniers. Les aimables (?)
jeunes hommes avaient délégué « le décadent Jean Moréas au Figaro pour y
faire une « déclaration de principes.</p>
<p>«. La littérature décadente s'appellera désormais te Symbolisme, et
Vécote des décadents, école symbolique. La presse laut entière a marché
comme un « seul homme le Symbolisme est grand et Sloréas est « son
prophète. (L'Univers illustré, numéro du 2 octobre.)</p>
<p>Puis, après ces paroles saines et sagement devineresses, le, tiérqme
jutte de pornographie, le Thé chez Miranda et attribue un sonnet
vaguement pervers à</p>
<p>çaise du 3 octobre, M. Gustave Isambert s'étonne que nous nous
réclamions de Rabelais, Il écrit</p>
<p>« cause du soubresaut sérieux que je ressentis de mon « côte.</p>
<p>« lismej m'écriai-je.</p>
<p>« chapitra de l'Ecolier limousin &lt; »</p>
<p>Si SL Isambert vil depuis trente ans dans ta fréquentation de Rabelais,
il est singulier qu'il n'ait pas encore constaté le caractère
quidditativement symbolique de son œuvre.</p>
<p>mosin ne saurait rien prouver. Habelais, bonnement, se badelaurtaït là
de ses propres procédés en les exagérant, jovial. Entre mille voici
quelques obsolètes vocables de sa façon r otacuste, hyrein, astome,
uranopète, zythe, périeharie, anagnoste, lucerne, flamivore, teuel,
catégide, agélaste, furt, hypernéphéliste, acut, cranocolapte,manigoule»
eompactnre, spadonique, caprtmulgue, acamas.</p>
<p>taire sur la signature de M. A. Ranc.</p>
<p>ABONNEMENTS</p>
<p>Paris un an. lOFr.</p>
<p>td. six mots S Fr.</p>
<p>Dkpar". un «n. €• Fr.</p>
<p>Id. sis mois • Fr.</p>
<p>Étranger., un an. «5 Fr.</p>
<p>Id. six mois 1 ht. 5O</p>
<p>mommomm~</p>
<p>t</p>
<p>Monsieur Ao-Joor-i»-Joor. M. Mermeix eut tou-</p>
<p>-L' Y --==-=-</p>
<p>»</p>
<p>ScHroMACHiE umosinb. – Dans la République Fran-</p>
<p>« Une fréquentation de trente ans avec Rahelais est</p>
<p>« Où diable Rabelais a-t-il patronné le Symbo-</p>
<p>« Et mon ami Ranc, doucement Peut-être dans le</p>
<p>Quant au ,style, l'immémoriale sciede l'Escholier li-</p>
<p>Nous espérons retrouver bientôt ces mots dans le Vol-</p>
<p>P.LOWERT*</p>
<p>La Presse et le Symbolisme</p>
<p>1f</p>
<p>Ainsi que toutes les innovations artistiques devancières,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Faut-il être, oui ou non, initié pour saisir les beautés de cette
langue nouvelle? » demande le chroniqueur littéraire de la Justice.</p>
<p>° UNE REPONSE</p>
<p>Paris, le 27 septembre 1886.</p>
<p>Monsieur et cher confrère,</p>
<p>cours ». J"«A encore feuilleté. Mer; sas Remarques, et j'ai le malheur
de persister dans mon erreur: je te trouve pernicieux et très «
tyranoique ». ce gentilhomme 4e l'Académie, vous aurez beau dire, monsieur.</p>
<p>Je finis, monsieur et cher confrère, en vous priant d'agréer t'hommage
de mes meilleures sympathies.</p>
<p>JEAN Moréas.</p>
<p>LES ILLUMINATIONS</p>
<p>1&gt; .lltTHlIt Kl t1B%L1&gt; (1)</p>
<p>et avec des rhythmes instinctifs,</p>
<p>je me flattai d'inventer un verbe poé-</p>
<p>tique accessible, un jour ou l'autre, à</p>
<p>tous les sens. Je réservais la traduc-</p>
<p>tion. (A. B.) =</p>
<p>Des corporations de chanteurs géants accourent dans des vêtements et des
oriflammes éclatants comme la lumière des cimes. Sur les plates-formes,
au milieu des gouffres. les Ro1lands sonnent leur bravoure. Sur les
passerelles de l'abîme et les toits des auberges l'ardeur du ciel
pavoise les mâts. L'écroulement des apothéoses rejoint les champs des
hauteurs où les centauresses séraphiques évoluent parmi les avalanches.
Au-dessus du mveau des plus hautes crêtes, une mer troublée par la
naissance éternelle de Vénus, chargée de flottes orphêoni» ques et de la
rumeur des perles et des conques précieuses, la mer s'assombrit parfois
avec des éclats mortels. Sur les versants, des moissons de fleurs
grandes commes nos armes et nos coupes, mugissent. Deecoitègcsde Mahs en
robes rousses, opalines, montent des ravines» Là-haut, les pieds dans la
cascade et les ronces, les cerfs tètent Diane. Les Bacchantes des
banlieues sangfotent et la Lune brûle et hurle. Vénus entre dans tes
cavernes des forgerons et des ermites.</p>
<p>Parfois le lyrisme s'enfle en foli&amp;; les mots t.u massent chaoliquement,
et derrière eux se creusent des espaces d'abime.</p>
<p>Oh! le pavillon en viande saignante sur la soie des mers et des Heurs
arctique*; (elles n'existent pas).</p>
<p>Les brasiers et tes écumes. La musique, virement des gouffres et choc
des glaçons aux astres.</p>
<p>(l) Publications de LA Vogue. Paris, 4, rue Laucier. i vol. de 100 pp.
in8. °</p>
<p><pb/></p>
<p>O donceumi» è »oi»4e, ô musique! Et 1A, le» formes, les sueurs, le*
tJievetare* et les #eux, ftottant. Et les larmes blanches, bouillantes.
– &amp; douceurs» – et la vaiat féminine arrivée au fw&gt;d des volcans et des
grattes ««tiques. – Le pavillon. Certaines pages documentent une vie
intime, des détraquements saturniens, et deviennent presque aneedoiiqucs
s Matinek d'Ivresse, Tant qub la I.AME N*AU1»A. CONIE, VaGABOKQS. T 1- 'h</p>
<p>Un soir il galopait fièrement Un génie apparut, d'une beauté iqefiï»bte,
inavouable même» De sa physionomie et é» son main- tien ressortait la
proMesse d'un amour multiple en complexe! d'un bonheur indicible»
insupportable roémei Le Prince et le G&amp;tâe s'anéantirent probablement
dans la san»è essentielle. Comment n'auraient-ils pas pu en mourir ?
Ensemble donc ils moururent. m Et de déconcertantes incidentes rompant
et bifurquant le récit, des visions «l'ambiguë lusure, des phrases d'une
bouffonnerie ténébreuse</p>
<p>:1,</p>
<p>SL</p>
<p>Mais, ratiociner. Citons donc, et qu'on voie encore, en des phrases
évocatoires, la ^réalisation du lourd projet dont sjpigrapbient ces notes.</p>
<p>Leslampes et lestapis de la veillée font le bruit des vaguet» la nuit,
le long de la coque et autour du steerage. La mer de la veillée, telle
que les seins d'Amélie. Les tapisseries, jusque mi-hauteur, des taillis
de dentel'e, teinte tTcjoeraude; ait se jettent les tourterelles de la
velUée. La plaque du foveç noir, de réels soleils des fçtfèves akt puits
des magies seule vue d*aurore, cette fois,</p>
<p>Tels qu'un dieu aux étiormes yeux bleus et aux formes de jidige, la mer
et le ciel attirent aux terrasses de marbre la foule des Jeunes et
fortes roses.</p>
<p>Toutes les femmes qui l'avaient connu furent assassinées.Quel saccage du
jardin de la beauté! Sous le sabjee, elles le bê- nirent. XI n'en
commanda point de nouvelles. Les femmes réapparurent.</p>
<p>£ FÉtjjt-PÉSïéoîr.</p>
<p>ACTUALITÉS</p>
<p>11</p>
<p>TIMBALE MILANAISE</p>
<p>Manger est un besoin factice, créé par ta première femme, qui, lasse de
la pomme d'Adam, s'en fut avec aa serpent, Yraiaient, notre mère Eve ne
faisait pasasse» « sa poire. » L'appétit vient en mangeant. Or $u,cci
diminue Tappétït en rne mangeant pas – graduellement et ne mange plus,
lorsqu'il a tué l'appétit, et – avec l'appélît, – la douleur de ne pas
manger. Il fallait, en outre, trouver un nutritif infinitésimal – pour
snstenter imperceptiblement la machine la liqueur de Sueci. Et il ne la
vend pas, il la donne.</p>
<p>mais on affirmera « Fontaine, je ne boitai plus de ton eau ».</p>
<p>Cette révolution sera dénombrée parmi les cataclysmes de t'histoire.
Nous aurons vu s'effondrer le monde des mangeurs des choses immondes.
Saluons don* le jeûneur de Milan, suscité par Dieu, au pays des massives
mortedelles, ttes, longs macaronis et des suaves orangers, Jean Ajai.bert.</p>
<p>w SEULS</p>
<p>(Extrait du livre qui paraîtra prochainement rfiçz Tresse et Stock.) Je</p>
<p>Un jour, très avant dans la forêt, ils demandèrent leur chemin a une
réstoièm massive. Dans sa cabane, au milieu de ses poules, elle articula
quelques 'mots de son patois. Et ils se crurent en un coin inexploré.
Des pins, dontPun àenfourchnre^s'èlévaient hauts, torts, écailleux,
étendaient inflexiblement leurs branebes peu rameuses, aux courbes
hésitées, ils coninwnîqiiaienl au lieu une puissance.Les broussailles
formatent des buissons, et plus entwe qiws «tir eUes. en quelque sorte
fermées, l'œil «*égarait au long des branchages géants. Puis, Lucienne
et Edouard revinrent s'asseyant au-dessus d'une combe. Des pins grêles y
dévalaient, on l*eût dite se combler de solitude. -= 3?-</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉ CHEZ MIRANDA</p>
<p>Par JEAN MORÉAS et PAVIi ADAM i Un vol. in-18» 3 fr. 50</p>
<p>SOI, par PAUL ADAM- – t vol. in -18. LE PANTALON DE MADAME DESNOU Par
HENRI BEAUCLAIR</p>
<p>Un volume m-32. 2 fr. ̃* SEULS, Par FRANCIS POICTEVIN Un volume in-18.
fr. 50</p>
<p>LES DEMOISELLES GOUBERT</p>
<p>Par JEAN MOREAS et PAUI ADAM Un volume in-18.. « 3 fr. 50</p>
<p>LÉON VANIER</p>
<p>Hlbltopole des Symboliste*</p>
<p>PARIS, 49, QUAI SAINT-MICHEL, 19, PARIS Envoi franco contre timbres ou
mandat.</p>
<p>PATTI. VERLAINE</p>
<p>LOUISE LECLERCQ, suivie de LE POTEAU, PIERRE DUCHA.TELET, MADAME AUBIN
(un acte). Un vol. in-18 3 50 Tirage sur hollande. ,“.» 8 » LES MÉMOIRES
D'UN VEUF. Curieux volume auto-biographique 350 Tirage hollande. g LES
FÊTES GALANTES, élégante réimpression de ce déli- cat et piquant chefd'oeuvre
 du maître incontesté de la nouvelle école littéraire, plaquette
artistique, holi. 3 Du même auteur: Poèmes saturniens, 6 fr. – La bonne
Chanson, 2 fr."– Romances son* Paroles, 3fr. –Jadis et Naguère, 3 fr."–
Sagesse, 3 fr. – Les Poètes maudits (épuisé). STÉPHANE MALLARME</p>
<p>L'APRÈS-MIDI D'UN FAUNE, églogue avec dessins de Manet,
plaquetteariîstique.«““&gt;.“““, 5 f LES POÈMES D'EDGAR POE, tt aduction
avee dessins inédits de Manet. Magistral volume in-18. 12 t Du même
auteur Le Corbeau d'Edgar Poe, traduit par Mallarmé avec les dessin» de
Manet. In-folio 25 »</p>
<p>dehors. C'était le plaisir de la chaleur dans un endroit 1 seule, où
elta entendait les allée» et venues des autres. elle jouissant de
limmobilité. 1</p>
<p>La cime des platanes, non défeuillée toute, jouait sur les fonds
moelleux, approfondis une tapisserie, dont la trame serait usée, n'ayant
plusque ses tleurs se flétrissant, jaune-rosi.</p>
<p>CHARLES VIGNIER</p>
<p>tT.-K. mnrsMANS</p>
<p>LES CANTILÈNES, poésies contenant les Fune'railtex, Interlude,
Assonances, Le Pur Concept, Histoires merveit- leuses 3 50 Volumes sur
hollande. fi » LES SYRTES. EpuUé, reste quelques exemplaires. 10 » JULES
LAFORGUE</p>
<p>LES ÊOM PLAINTES 3 » L'IMITATION DE NOTRE-DAME LA-LUNE 2 » NOËL LOUDXO</p>
<p>1 VERS DE COULEURS, plaquette.. 2 » EDOUARD DDJAROIN</p>
<p>LES HANTISEà, Prose.T. 3 50 MAURICE BARRES</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE. Collections des quatre numéros parus. 4 » HENRI
BEAUCLAIR</p>
<p>L'ÉTERNELLE CHANSON. Triolets i » LES HORIZONTALES. Plaquette, format
décadent. i » PENTECOTE ». » ADORÉ PLOUPETTE</p>
<p>LES DÉLIQUESCENCES. Reste S exemplaires, net. 10 » MOSTRAILLES</p>
<p>TÊTES DE PIPES. Etudes de jeune avec portraits. – Curieux volume, tiré à
100 exemplaires seulement. 12 » LES HOMMES D'AUJOURD'HUI. Intéressante
publication de biographies et portraits-charge. Lire les biographies
Signées PAUL VERLAINE de F. Goppée, Lésante de Liste, Villiers de
Vhle-Adam, J. Richepin, Barbey d'Aurevilly, S. de Goncourt, Sully
Prudhomme, et celtes dé HUYSMANS, JEAN MORÉAS, etc., chaque numéro 10
cent. Le Gérant. A. SOIRAT.</p>
<p>Paris. Imprimerie N. Blanpain, 7, rue Jeanne.</p>
<p>l'n soir; au-dessus de la mer, autour de la lune, des nuages étaient
rassemblés, plusieurs noirs, les autres bla«fards, vivantes formes
innommées, â l'affût et tenues en respect et imminent»». (A lune
inccrtainemenl s'était man[uw; d'un cercle jaune brûlé; des nues y
passaient mollies, d*uu bleui&gt;re*iiue trop clair. D'autres cependant,
éteintes; délitaient* suspendant la scène. Sur la mer alors oit ne
voyait plus qu'au loin une, raie brillant sans éblouir. Et lu lune de
diamant se redécouvrait. ricanante. Au long des galets, la bordure des
eaux simulait quelque suaire. en son déroulement lourd. Du phare à
l'insignifiant feu tombait dans l'eau une colonne, noyée avec sa tueur
cuivreuse.</p>
<p>Francis Poictevin.</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE A. SOIRAT PARIS. 146. rue Montmartre, 146, PARIS</p>
<p>REVELITIONS SCANDALEUSES SUR LES D'ORLEANS (OUVRAGE DEUX FOIS MAIS!)</p>
<p>PHIÛPPËVII COMTE DE PARIS</p>
<p>PRÉTENDANT AU TRONE DE FRANCE PETIT-FILS D'UN GEOLIER</p>
<p>PROUVÉ PAR</p>
<p>LES MÉMOIRES DE MARIA STELLA (SEOL« RDIT10S COMPLÈTE ET AO I HENTIQUK)</p>
<p>– r OWjii I -&amp;</p>
<p>PROKOflCE En MIDIENCE PUBLIOUE PAR</p>
<p>L'auteur montre l'échange criminel d'elle-même, J!arî«Stella, demoiselle
du plus haut rang, contre un garçon de la condition la plus vile, qui
régna depuis sous le nom de Louis-Philippe. Tout est appuyé de preuves
solides dans ce volume écrit en caractèrcs de feu.</p>
<p>Beaucoup de Parisiens ont connu Maria-Stella, femme de la plus austère
vertu.</p>
<p>On ne sait ce qu'elle est devenue, depuis la publication de son livre.
Disparut-elle volontairement de la scène politique, ou la fit- on
disparaître dans t'espoir d'éioutFer le scandale et l'indignation que
ses Mémoires avalent provoqués dans l'opinion publiquef C'est une
recherche qu'il serait curieux de faire et nous serions fort obligé à
qui nous renseignerait.</p>
<p>LES POÈMES DE LA CHAIR Par ROBERT CASEE» Prix 1 franc</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMtÈRE AN~ÊE. – ? 2. ~5 CèntMUes. DU 15 AU 22 c~~°Q~~E i886. IBO</p>
<p>LE SYMBOLISTE Il</p>
<p>JOURNAL LIÏTÉRAIRE ET POLITIQUE 1PARAIS,%AN-1 LE JEUM</p>
<p>GUSTAVE KAHN</p>
<p>B&gt;lr«eteur. '"̃</p>
<p>ABONNEMENTS</p>
<p>P*ais«,«.. un an. *« *&gt;.</p>
<p>lé. six mois S Fr.</p>
<p>un an. Fr.</p>
<p>Id «ix mois S Fr.</p>
<p>Étranger- un an. €S Fr.</p>
<p>)rf six mois 9 Fr. BO</p>
<p>1</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>I. M. Gostave Kahn ̃- Difficulté de vivre.</p>
<p>V. M. Jules Lafo»Cue fioôo»</p>
<p>VI. M. Jean Aialbsrt Parallèles d'Horizvntales. VII. M. Féhx-Fbneos Le
Musée du Lmembourtf. yill. M. SELWYN Louise Leclercq, de A1~. Paul
Verlaine. &amp; °</p>
<p>DIFFICULTÉ &amp;E VIVRE</p>
<p>l</p>
<p>II</p>
<p>Pour la vie d'un ordre supérieur, l'actuelle ambiance estelle idoine â
ce que librement se ramifient en des actes les facultés nécessaires?
Sans ressasser les classiques martyrologes, redire les attnée»
d'incognito, la pauvreté presque rrAnAralo des théoriciens, écrivains,
artistes de la liene.</p>
<p>a ui</p>
<p>t JEAN MORÉAS 1 “ HéiMlcar «m efcer.</p>
<p>On s'abonne chez M. SOIRAT, rue Montmartre, 146 o où les Bureaux</p>
<p>Passage, male destinée pour l'élite, les circonstances sontelles
d'autant meilleures pour l'ordinaire masse? Les aristocraties s'en sont
allées, et leurs descendants n'ont plus que les armes, la chasse et le
cheval, passetemps.</p>
<p>PAUL ADAM.</p>
<p>Secrétaire 4» 1» Réd»t&gt;tlon.</p>
<p>ABONNEMRNTS r</p>
<p>PARIS., un a»..», to Fr. `</p>
<p>la, six mois S Fr.</p>
<p>DéPar'». un an.,«. Fr.</p>
<p>id. six mois S Fr</p>
<p>Etranger., un an.» *B Fr.</p>
<p>Id. six mois ? Fr. SO</p>
<p>t_</p>
<p>~I- -=,F -= 1</p>
<p>Le jour où seront trouvées ces choses, d'amples effusions de beauté
répandues dans te menu détail et dans les grandes lignes des cités, le
rêve, plus conscient et moins paralysé des-étouffantes laideurs,
produira les œuvres nécessaires et attendues.</p>
<p>` GUSTAVE KAHN.</p>
<p>PARENTHÈSES k&lt; INCIDENCES</p>
<p>Belges. – Dans une peu révélatrice discussion du manifeste littéraire
publié dans le Figaro,' t Art moderne de Bruxelles (n* du 3 au 10
octobre) intercale cet aveu « Nous comprenons très imparfaite ment.
Infirmité, sans doute. » On ne saurait mieux dire infirmité, oh, sans
aucun doutr – car l'article de M. Jean</p>
<p><pb/></p>
<p>• –</p>
<p>PLOWERT.</p>
<p>AVIS DE LA RÉDACTION</p>
<p>LE Symboliste publie j</p>
<p>Des Articles de science et de sociologie, de M. Charles Henri; »</p>
<p>Des Essais sur l'Art, de M. Jules La.» FORGDB,</p>
<p>Les Cirques, de M. Félix-Fénêon.</p>
<p>Des Actualités, de M. Jean Ajalbert, Un Courrier musical, de M. Gaston
DoBREDILH,</p>
<p>Des Chroniques, Nouvelles et Poèmes, de MM. Maurice Barrés» Edouard
Dujardin, STÉPHANE Mallarmé, Francis Poictevin, PAUL Verlaine, Charles
Vignier et Teoôor DE Wyzewa.</p>
<p>BOUQUET A MARIE (iî Simplement, «omise on «wt» uo parfum sur une flamme,
Et comme un soldat répand «on sang p»ur la patrie, Je vouerais pouvoir
mettre mon «eur a*ee «on ame Dans us fcea* eantique la sainte Vierge
Marte. 1</p>
<p>Hais je suis, hélas! ua pauvre pécheur trop indigne; Ma voit hurlerait
parmi le chœur des voix des justes Itm encor du vin «mer de la terrestre
vigne,</p>
<p>Eile pourrait offenser de. oreilles augustes. “, 11 faut un cœur pur
comme l'eau qui jaillit des roches, 11 faut qu'un entant vêtu de lin
soit aotre emblème, Qu'un agneau bêlant n'éveille en nous aucuns
reproches. Que l'innocence notts ceigne un brûlant diadème, 11 faut tout
cela pour oser dire vos louanges,</p>
<p>Innocence, ô belle après l'Ignorance inouïe,</p>
<p>Eau c!aire du cœur après 1* feu vierge de l'ame, Paupière de giàce sur
la prunelle éblouie, s? Désaltèrement dit cerf rompu d'amour qui brame.
Ce fut un amant dans toute la force da terme, II avait connu toute ta
chair, infâme ou vierge. Et la profondeur monstrueuse d'un épiderme</p>
<p>Et le sang d'un cœur, cire vermeille pour son cierge t Ce fut un athée,
et qui poussait loin sa logique Tout en méprisant les fadaises qu'elle
autorise, Et comme un forçat qui remâche une vieille chique H aimait le
jus flasque de la m&amp;réantise.</p>
<p>Ce fut un brutal, ce fut un ivrogne des rues,</p>
<p>Ce fut un mari comme on en rencontre aux barrières; Bon que les amours
premières fussent disparues, Mais cela n'excuse en rien l'excès de ses
manières. Ce fut, et quel préju lice 1 un Parisien fade,</p>
<p>Vous savez, de ces provinciaux cent tois pins pires Qui prennent ait
sérieux la plus sotte cascade Sans s'apercevoir, ô leur âme, que tu
respires ¡ Race de théâtre de boutique dont les vices</p>
<p>Enfin un sot, un infatué de ce temps bêle</p>
<p>(Dont l'esprit au tond consiste boire de la bière) Et par-dessus tout
une folle tète inquiète,</p>
<p>D'avoir été ces petits enfants que Jésus aime. Avait-il, et c'est
vraiment plus vrai que vraisemblable –Conservé dans le sanctuaire de sa
cervelle</p>
<p>Votre nom, Marie. et votre titre vénérable</p>
<p>Votre horreur fadasse et ce progrès d'hypocrisie. Puis i! s'attendrit,
il réfléchit. Parquel mystère, 0 Marie, fl vous, de toute éternité
choisie 1</p>
<p>Puis il se tourna vers votre Fils et vers Sa Mère,</p>
<p>Lèvre des petits exégètes de l'incroyance! t</p>
<p>O vons, Vierge mère, ô vous, Marie Immaculée, Toute en argent parmi
l'argent de l'épithalame Qui posez vos pied» sur notre terre consolée.
PAUL Verlaine.</p>
<p>(1) Extrait du volume « Amour », en préparation chez vanier, te
bibliopole des « Symbolistes ».</p>
<p>HAHL1T</p>
<p>r.</p>
<p>d. Et, sur ce tard, nous proposerons de ratioejnerquelque e peu sur la
signification littéraire d'Hamlet. L'errettr fut de croire que cet écrit
offrait des éléments de distraction idoines aux digestions
contemporaines. U n'en est malheureusement pas ainsi. Hamlet, nonobstant
les circonstances quelconques et adventices qui l'afïabulent, ne possède
guère que ce mérite de définir, sans appareil métaphysique, sans
formules de synthèse, de définir par l'écriture et d'une manière
discontinue une catégorie d'humains. Damlet est la transition du
dramaturge au platonicien de la Tempête. Ce genre est sans contredit
plus ennuyeux que madame Ange Bénigne. Mais le monsieur nous ferait bien
rire dont le but dans la vie serait d'adapter autrement qu'en
opéra-bouffe nanti de ballets, la Tentation de saint Antoine du nommé
Flaubert.</p>
<p>CHARLES Vignier</p>
<p>BOBO</p>
<p>Une capitale créole, où jamais de neige, jamais de patinage,- mais
quelles romances d'exil d'après-midi! f Ah 1 la jeune fille.</p>
<p>Une capitale boueuse du Nord, sous l'averse (û calorifères des hôtels!},
au bord de la mer d'où Hamlet raille les mouettes inapprivoisables.</p>
<p>Ah 1 la jeune fille.</p>
<p>Puis une capitale dans les sables, un vent furieusement indiscipliné
protestant contre ta discipline des administrations bien rangées, trois
béatifiques Rembrandt agonisant (1) Voir la Vogue, tome I, n* 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous des lèpres ambrées en un musée grée dont tes «cro- teres exactes
«ont souillée» par des corbeau* de passage. Puis une capitale petit
Paris, affiches de Chéret, café dans des verres, brillants pourboires
dans l'air. vide absolu mais désarmant*</p>
<p>Puis Paris, salade d'arrondissements, consommations divines et humaines
toutes poissant le foud du cœur; cent sociétés de prêvoyanee; mais nulle
opération de vie défi»nilive, nuls signaux dans le ciel.</p>
<p>Oh! les côtes de France, et les ouvragés de défense maritime, et les dunes.</p>
<p>J'aurai passé dans cette vie.</p>
<p>Tel un corbeau au-dessus des villes,</p>
<p>Car, je me méfie</p>
<p>Des idylles;</p>
<p>Dans cette vie, j'aurai passé</p>
<p>Comme un insensé qui se méfie.</p>
<p>J'aurai passé, cadenassé.,</p>
<p>Reste le piano, le piano dièse soi; et quelques poésies fugitives.</p>
<p>Et la jeune nlle* An! bobo, hobo.. – Suivez-moi bien.</p>
<p>La femme est notre compagne, un être bfave, quotidien. bien terrestre,
et qui ne se fût jamais tourmenté d'audelà, créé des religions
consolatrices de la mort, comme a fait l'homme.</p>
<p>(0 femme de la terre J=^</p>
<p>Tu as ton dieu dans ta couche,</p>
<p>Mais lui a dû s'en faire, –</p>
<p>Et si loin de'sa bouche!)</p>
<p>On ra donc laissée dans la paresse, le miroir, l'esclavage, sans autre
occupation que son sexe, sa soute arme et monnaie. Et elle a donc, à
force de siècles de serre chaude. hypertrophié son sexe. Et elle est
dtrenue le Féminin, l'éternel Féminin (comme s'il y avait un éternel
Masculin f), franc-maçonnerie de faux frères, quoi.</p>
<p>Aht jeunes filles, je vous pardonne de n'être pas de bonne guerre avec
nous. – Ah! nous avons laissé notre petite sœur humaine faire humanité 4
part. On récolte ce qu'on a semé.</p>
<p>L'Homme est mort avec ses dieux; vive la Femme, petit être brave,
quotidien et bel et bien terrestre. Eve va sauver le monde.</p>
<p>L'Homme s'occupera désormais des arts et des intuitions scientifiques;
la Femme fera le ménage de la Planète (sciences, industries, catalogues,
propreté, caresses hygiéniques).</p>
<p>En attendant, reste le piano, le piano chez soi, et les poésies
fugitives. J'en ai fait quelques-unes. Jules Lafougcb.</p>
<p>ACTUALITÉS</p>
<p>J,-</p>
<p>Parallèles d'Horizontales</p>
<p>On a pu voir ce qui restait de Musette, exhumée du silence. Musette,
pour toujours, s'est effritée aux quatre vents de la glacière
odéonesque. Il y avait foule pour l'ensevelir, et M. Porel, parmi des
musiques surannées, conduisait le deuil.</p>
<p>Musette est très morte, si tant est qu'elle ait jamais existé autrement
que par l'imagination sadique et naïve des collégiens. Leur rêve la
couchait volontiers Lydie ou Néère – dans la senteur des aromates, ta
couronnait</p>
<p>i</p>
<p>LE MUSÉE DU LUXEMBOURG</p>
<p>Constatons-le, l'administration des Beaux- Arts n'a pas retiré d'une
main ce qu'elle dispensait de l'autre tout</p>
<p>Les messagers de M. Lecomte du Nouy portent au pharaon des nouvelles de
plus en plus mauvaises j Tango de Tobie. de Gustave Doré, continue à
humilier celui du Louvre l'émulation ne s'est pas ralentie entre les nus
de M. Gerves et ceux de M. Cabanel; le chaudronnier antique de M.
Boulanger, l'homme au manifeste, veille toujours, héroïque et barbu, sur
son cuivre i Donnât n'a pas bougé, ni William Bouguereau, ni Benjamin
Constant, ni les Robert-Fleury Tony et Nicolas, ni les Desgoffe,
Alexandre et Biaise, ni Feyen-Perrin, ni Iiarpignies les crayons de
Faust. du manouvrier J.-P. Laurens conservent leur gaité. Tous sont là.</p>
<p>Mais Galiuaard a disparu.</p>
<p>Galimard a disparu, et ces nobles vers, inscrits au catalogue, sont
veufs de leur illustration</p>
<p>L'Ode, avec plus d'éclat et non moins d'énergie,</p>
<p>Elevant jusqu'au ciel son vol ambitieut,</p>
<p>Entretient dans ses vers commerce avec les dieux.</p>
<p>Parmi les nouvelles acquisitions, deux tableaux guerriers, balafrés des
signatures prestigieuses Protais, Aimé Morot.</p>
<p>M. Aimé Morot rue des cuirassiers français sur leurs collègues
d'Allemagne en fuite. If est fâcheux que la galerie de Gand ait acheté
son Tore cotante du Salon de 1885 ces deux peintures de cirque se
seraient complétées l'une l'autre. Nos ennemis sont hachés, et cela
s'intitule Rezonoille.</p>
<p>Peu de personnes, et nous disons les chansonniers des Alcazars et des
Eldorados, ont ressenti aussi douloureusement que M. Protais nos revers
». D'autres célèbrent les mitrailles, tes charges il peint des fusiliers
nostalgiques des plaines où tombe le crépuscule sur la jonchée des morts
(soit le Bataillon cqrré) des redditions. Bien des années encore son œil
paludéen essangera ses toiles, patriotiques mouchoirs.</p>
<p>Le macrobe de M. Valadon peut être une ferme étude, non sans psychologie
et de facture fouillée^ Mais les oeuvres essentielles de ce peintre sont
des portraits de femmes aux lignes de souffrance discrète, aux yeux
doucement fanés et obscurément éloquents, et surtout des natures-mortes.
Ses objets usuels,. ses pauvres bibelots, ses ustensiles de ménage sont
caractéristiques d'un milieu, ce qui le distingue immédia tement de,
tous les actuels nature-mortistes et l'approche de Chardin. Ni le faire
bravache de Vollon^ni les imprécisions de Zakarian unelogique et
expressive exécution, et de multiples accords de gris qui sont d'un
coloriste.</p>
<p>Encore qu'il ne soit pas des meilleurs Raffaëlli le Fondeur Gomon, dans
la sordidité ambiante, acquiert une importance de chef d'oeuvre. On vit
au Salon de 1886 le Fondeur et Une Ménagère dans la neige* Au parallèle
s'accentuait cette tare les « figures de M. Raffaëlli s'isolent
idéalement. La femme par la campagne gelée et les fondeurs au travail se
baignaient d'identiques lumières.</p>
<p>(i) Oi»»,, 5âM» "»!»&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUISE LECIERCCL</p>
<p>de M. Paix Verlaine</p>
<p>Louise Leclercq, fille d'épiciers économes et honnêtes</p>
<p>PUBLIC Al IONS DE LA VOGUE En vente</p>
<p>LE CONCILE FÉERIQUE, DE M. J. Laro BG«E.50eiemplaires, papier de
Hollande» 1 fr. 25; 10 exemplaires, papier du dap~n. 2 fr. 50.</p>
<p>NOTES *StJR MALLARMÉ, de M. Teodore bis Wïzbwa.80 exemplaires, papier
ordinaire. i fr.; 15 exemplaires, papier de Hollande, i ft.</p>
<p>Imminentes</p>
<p>LES JLLORHNATIONS d'Aothb* RIMBAUD, préface de M. PADb Veblaine. Papier
de Hollande, 8 fr. papier du Japon, fIS fr.</p>
<p>LA THÉORIE DE HAMEAU SUR LA MUSIQEJE, par M. CharLES tICu:ITaT.</p>
<p>LES OPUSCULES LITTÉRAIRES DE CASANOVA DE SEINGALT, publiés par M.
Gustave Kahn.</p>
<p>LES PALAIS NOMADES de M. Gustave Kabn.</p>
<p>L'ART POÉTIQUE D'HORACE, traduit par Iacqkbs Peietikh, édité Par M.
ALFRED Dehobehcq. =</p>
<p>Le tome i«» de LA VOGUE, est en vente, broché, au prix de six francs sur
papier ordinaire, et quarante francs sur papier du Japon. Incessamment
sera mis en vente, aux mêmes prix. le tome 11, broché.</p>
<p>LA VOGUE</p>
<p>Artistique, Scientifique et Sociale</p>
<p>France Un an, 25 fr.; ira^emeslrp, 13 fr.; le numéro, S» g. Etrange»: 30
fr.; 16 fr; 60 c A bonnement sur papier du Japon, S exemplaires, *5O
fr.pamn. LA VOGUE parait le lundi en un fa-icieu!e de 36 pages. Elle
forint, par an, 4 volumes.</p>
<p>SOMMAIRE DU N» DU 11 AH 18 OCTOBRE 1886, TOME III, N° 1. L M. Gustave
Kahn Châteaux! en Espagne. Il. Wrmski et l' Esthétique musicale. – HL M.
Jules Laforgue Pétition, Simple Agonie. IV. L'Art Poëtique de laques
Peletier du Mans, publié par M. Alfred pehodeneq.</p>
<p>H. Bustave HAHN, Directeur.</p>
<p>PARIS, Rue taugier, ̃• 4, PARIS</p>
<p>Vente chez M. Alphonse Soirat. 146, rue Montmartre, chez les plus
notables libraires et dans les gares.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DU DIMANCHE</p>
<p>Romu» nouTeaux «t inédite</p>
<p>A partir du 13 octobre 1886, il paraît un volume de luxe chaque semaine.
sous couverture rose ittustrée. Prix 40 centimes. – En dépôt chez tous
les Libraires de France. La plus considérable et ta plus utile opération
de librairie du XIX* siècle sera sans contredit la Bibliothèque dm
IMmatBehe fondée par le bibliophile N. Blanpain, dont les volumes ont
obtenu une médaille d'or, la plus haute récompense accordée aux
Expositions.</p>
<p>Toutes les familles voudront posséder cette mognifique collection
d'oeuvres dramatiques et populaires.</p>
<p>Nouvelle Librairie ». SO1IIAT, 148, rue Montmartre. PARIS.</p>
<p>des Morts, aux environs de la nouvelle année, de Pâques. Ecrite en un
style exquiseuient vieillot, cette simple lors des fêtes publiques, le
spectacle édifiant d'une et banale histoire a de délectantes saveurs
ancienne», des messe basse. chaque dimanche. Ci le portrait de l'héodeurs
 d'antan qui ravissent, comme retrouvées, après un foïne: trop
long oubli, étrangement neuves de renouveau par « Elle tenait beaucoup
de sa mère au physique, beau- l'habile application au milieu de notre
petite bourgeoisie « coup de fraleheur sans grande beauté un nez un peu
actuelle.</p>
<p>Dernières publication* de la librairie TRESSE et STOCK</p>
<p>LE THÉ CHEZ MIRANDA Par JEAN MORÉAS et PAUL ADAM Cil vol. ia-18». 3 fr. 50</p>
<p>SOI, par PAUL ADAM. – 1 vol. in-18, 3 fr. 50. LE PANTALON DE MADAME
DESNOU Par HEKEI BEAUCLAIR</p>
<p>Un volume in-32.. (.4.&lt; 2 fr.</p>
<p>POUR PARAITRE BIliNTOT</p>
<p>SEULS, Par FRAKCIS POICTEVIN Un volume in-18 3fr. 50</p>
<p>LES DEMOISELLES GOUBERT</p>
<p>Pur JEA1S MORÉA8 et PAUL ADAM Un volume in-18 f. 3 fr. 5ft</p>
<p>LÉON VANIER</p>
<p>HIMio|&gt;ole «les Symboliste*</p>
<p>PARIS, 19, QUAI SA1NT-MICBEL. 19, PARIS Envoi franco eontre timbres on
mandat.</p>
<p>PAUL VERLAINE</p>
<p>LOUISE LECLERCQ, suivie de LE POTEAD, PIERRE DUCUATELET, MADAME AUBIN
(un acte). Un vol. in-18 3 30 Tirage sur Hollande. ». 8 » LES MEMOIRES
D'UN VEUF. Curieux volume auto-biographique 'A è0 0 Tirage sur
Hollande.».«.. 8 » LES FÊTES GALANTES, élégante réimpression de ce
délicat et piquant ehef-d'ffluvre du maitre incontesté de la nouvelle
écola litteraire, plaquette artistique, Holl 3 » Du même auteur Poèmes
saturniens, 6 fr. La bonne Chanson, 2 fr. – Romances sans Paroles. 3 fr.
Jadis et Naguère, "J fr. Sagesse, 3 fr. – Les Poètes maudits (épuisé).
STÉPHANE MALLARME</p>
<p>L'APREs-MIDI O'IIN FAUNE, églogue,avec dessins de Manet, pJafjujtte
artistique &lt;• 5 » LES l'OÈMES D'EDGAR POE, traduction, avec dessins
inédits de Manet. Magistrat volume in-18 12 » Du même auteur Le Corbeau
d'Edgar Poe, traduction, avec les dessins de Manet. In-folio 23 »
CHARLES VÏGNIER</p>
<p>tf.-K. HUYSMANS</p>
<p>LES CANT1LENES, poésies contenant tes Funérailles, Interlude,
Assonances, Le Pur Concept, Histoires menml|ei«e»i. ;».“ 3 50 Volumes
sur Hollande. 7 » LES SYRTES. Epuisé, reste quelques exemplaires 10 »
Jtn.ES LAFORGUE</p>
<p>LES COMPLAINTES.. 3 » L'IMITATION DE NOTRE-DAME LA-LUNE «. 2 &gt; EDOUARD
DU*AR0XN</p>
<p>LE* HANTISES. Ptôse. .», 3 So MAURICE BARRÉS</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE. Collections dos quatre numéros parus.» .“&lt; A » HENRI
BEAtTCIUMR</p>
<p>L'ÉTERNELLE CHANSON. Triolets » » LlîS HOII IZOVTALES. Plaquellc, format
décadent. 1 » PEîSTECOTE. » »</p>
<p>ADORÉ PLOUPETTE</p>
<p>LES DÉLIQUESCENCES. Reste 5 exemplaires, net. 10 » NOËL LOUMO</p>
<p>VERS DE COULEURS, plaguette. 2 » MOSTHAILLES</p>
<p>TETES DE PIPES. Etudes de jeunes avec portraits. Curieux volume. tiré à
100 exemplaires seulement. 12 » LES HOMMES D'AUJOURD'HUI, intéressante
publication de biographies et portraits-cbarpe. Lire les biographies
signées PAUL VERLAINE de t F. Cappée. Leeanle de liste, ViUiersée
l'isle-Adam, J. «tehepin, Barbey d'Aurtniltu, E, de Goneourt, Su'lif
Ptudhamme, et dette de Ifuysmans, ccllo de JEAN MORÉAS, etc., chaque
numéro. 10 cent. NOUVELLE LIBRAIRIE A. SOIRAT PARIS. 146. rue
Montmartre. 14B. PARIS</p>
<p>RETÉL4TI0NS SCINDA LEUSES SUR LES D'ORLEANS (OUVRAGE l»Elï* VOIS SAISI)</p>
<p>PHILÎPPË VII COMTE DE PARIS</p>
<p>PRÉTENDANT AU TRONE DE FRANCE PETIT-FILS D'UN GEOLIER</p>
<p>PHOVVÈ PAR</p>
<p>LES MÉMOIRES DE MARIA STELLA (seuls kdition complète et au-bentiqur)</p>
<p>DU 29 MAI 1824 Sjjm« 5àBO, moB18,. Not»ire-grEflier-généraI-i!piscopal.
Prix f • FrjMie»</p>
<p>L'auteur montre l'échange criminel d'elle-même, MariaSlella, demoiselle
du plus haut rang, contre un garçon de la condition la plus vile, qui
régoa depuis sous la nom de Louis-Philippe. Tout est appuyé de preuves
solides dans ee volume écrit en caractères de feu.</p>
<p>1 Beaucoup de Parisiens ont connu Maria-Stella, femme de la plus austère
vertu.</p>
<p>On ne sait ce qu'elle est devenue, depuis la publication de son livre.
Disparut-elle volontairement de la scène politique, ou ta fit- on
disparattre dans l'espoir d'étouffer le scandale et l'indignation que
ses Mémoires avaient provoqués dans l'opinion publique? C'est une
recherche qu'il serait curieux de faire et nous serions fort obligé à
qui nous renseignerait.</p>
<p>LES POÈMES DE LA CHAIR Par ROBERT CAZE- Prix l franc.</p>
<p>Le Gérant, 'A. SOIRAT.</p>
<p>Paris. – Imprimerie N. Blanpain, 7, rue Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>PBEMIÊRE ANNÉE. N* 2L 15 Centimes. DO 22 AU 29 OCTOBRE 1886. LE
SYMBOLISTE JOURNAL LITTÉRAIRE ET POLITIQUE PARAISSANT LE JEL01</p>
<p>1 GUSTAVE KAHN Directeur.</p>
<p>AIONNKUM*79</p>
<p>un te Fr.</p>
<p>Id. 93fi ~AAl9. G Fr.</p>
<p>D&lt;f* un 8a.¥ I''r-</p>
<p>M MjmMtia</p>
<p>un au. 45 Fr-</p>
<p>Id. six moi* i Rr ~Q</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>I. M. JEAN Moréas Peintures.</p>
<p>Il. M. PtowERT Parenthèses et Ineîdences.</p>
<p>HL M. Paot. Adam Ckraniqm.</p>
<p>IV. M. JULES Laforgue A propos de Hamlel. V. M. Jean Amlbeiit La brume
du soir.</p>
<p>VI. M. Gaston Dubreuilh î Courrier musical. Vil.. M. Maokicb DE
Far*m(b.d Visio». VIIL M. Fumets Poictevis Seuls,</p>
<p>PEINTURES'</p>
<p>MM. Zola et Théodore, Duret relatèrent ces faits d'armes, et le
ponoerate M. Jj-K.-Huysmana entonna des dithyrambes abasourdis.</p>
<p>Malgré lei bêlements, niais du public et les imprécations des morosophes
clavés au lieu commun, les novateurs s'imposèrent. Le volume que ML
Félis-T'énéon vient de publier sous le titre Les Impressionnistes en
1886, suit l'évolution de l'Ecole depuis la première exposition (du 13
avril au 1S mai 1874), jusque les récentes exhibitions de cette année. «
Durant la période héroïque de l'Impressionnisme, la toute vit toujours
au premier plan, provoquant les colères, forçant l'entrée des Salons
annuels, Edouard Manet, enthousiaste, élastique et théâtral mais, au
vrai, la mutation dernière qui fit du bitumier du Bon-Boek le luministe
du Linge et da Père Lathuillc s'accomplit sous l'influence de Camille
Pissarro, de Degas, de Renoir et surtout de Claude Blonet ceux-ci furent
les chefs de la révolution dont il fut le héraut. Tel l'avant-propos de
M. Félix-Fénéon. puis</p>
<p>IJEAH MORÉAS j Rédacteur cm efceft</p>
<p>On s'abonne chez M. SOIRAT, ru© Montmartre, 146où les Bureaux</p>
<p>PAUL ADAM</p>
<p>il Secrétaire de la SéteeflMU</p>
<p>ABONNENKNTS</p>
<p>Paris. un an. 1O Fr.</p>
<p>Id. ait mois &gt; S Fr.</p>
<p>J&gt;épar«».. un an. «» Fr.</p>
<p>Id. six mois « fr</p>
<p>Etranger., un an. 4 S Fr.</p>
<p>14. six mois 7 Fr. 5®</p>
<p>Tels apparaissent ces artistes novateurs auxquels nous devons d'être
sauvés de l'éternelle et lutueuse vignette. Les en louer convenablement,
il sied. Mais hâtons-nous de proclamer la souveraineté du maître Puvis
de Chavannes, dont l'œuvre, hors les parvités de,l'impression, s'essore
parmi tes halos eoruscants du Pur Symbole. A vrai dire, rappeler quel
merveilleux écrivain est M. Félix-Fénéon, importe</p>
<p>Et le vocabulaire 1 – coffiet et drageoir et cassolette. Jean MORÉAS.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARENTHÈSES &amp; INCIDENCES</p>
<p>Démis poutiQOES. – Mil» littkiaires» – M. Hallais, dan» t* Journal det
Débats da 13 octobre, étire en deux colonnes l'aitieulet d'un récent
dictionaaire de biographie» fantaisiste» sur l'invasion d« Paris par les
Helvètes s</p>
<p>»</p>
<p>A Bruxelles. VArt moderne, redan du réalisme objectif est inlassable.
Son numéro dit 1T au 34 octobre recense encore les théories symbolistes.
Toujours le même article mais une compréhension croissante et des
rubriques différentes les Visionnaires, cette fois. M. Edmond Picard
cesse enfin de nous croire des stéganographes. Rééditons, sans commenter
et sans relever les erreurs de citations.</p>
<p>.&amp; Leur réforme littéraire n'a vraiment d'autre obstacle que cette queue
exécutée par M. Kahn et par M. Moréas, qu'elle s'efforce de couper, qui
met les lettrés en défiance et fournit aux adversaires un moyen facile
de confondre tous les réformateurs, même ceux qui sont le plus
véritablement artistes, avec quelques pitres et quelques insensés. 'II
Olt M. Moréas dit</p>
<p>Encore MONSIEUR Rimbaud. – Un article de M. FélixFénéon, dans notre
premier numéro, énumérait les racontars et les présomptions touchant le
trépas d'Arthur Rimbaud. Notre. collaborateur ne concluait pas, vu la
divergence des opinions. De nouveaux renseignements nous sont parvenus
qui nous laissent notre doute, mais le pré, cîsent "r</p>
<p>Dans le dernier numéro de l'Illustration:</p>
<p>« Place aux symbolistes 1 Ce sont les écrivains de l'avenir Je ne me
charge pas d'expliquer ce que veulent et ce que sont les symbolistes,
mais ils existent, ils viennent de planter leur drapeau, je veux dire de
fonder leur journal, leur gazette officielle: Ls Symboliste, feuille
littéraire hebdomadaire, etc. » Suivent des extraits.</p>
<p>– Oh Rastignacoraba, dirait Vautrin.</p>
<p>».</p>
<p>» •</p>
<p>II y a maintenant. a Paris, entre un bouillon de peintrès et un café
parnassien. un Joli Berlioz au pupitre, dont le dinandur tut décoré. –
M. Reyer a dit des choses émues; M. Wolff n'assistait pas. M. Edouard
Dujardin y parut eitraordmairement directeur de la Revue indépendante,
On a flagellé ce mort de vers éloquents. Pinxit et seulpsit M. Charles
Grandraougiu le coup d'encensoir de.du romantique.' `</p>
<p>La réclame heureuse pour les concerts du Châtelet, qui abusent dit grand
mort pour massacrer Wagner. La belle occasion de croix, et de parade
pour le disciple qui n'est pas élève.</p>
<p>LE SYMBOLISTE publie</p>
<p>Des Articles de science et de sociologie, de M. CHARLES HENRI,</p>
<p>Des Essais sur l'Art, de M. JULES LAFORGUE, Les Cirques, de M.
Félix-Fénéon.</p>
<p>Des Actualités, de M. JEAN Ajalbert». C Un Courrier musical, de M.
Gaston DuBRED1LH,</p>
<p>Des Chroniques, Nouvelles et Poèmes, de MM. Maurice Barres, Edouard
DUJARDIN, STÉPHANE MALLARMÉ, PAUL Margueritte,, Francis Poictevin,
Camille DE SainteCROIX, PAUL VERLAINE, CHARLES Vignier et Teodor DE WtzEWA.</p>
<p>CHRONIQUE</p>
<p>Par les pluies grisantes, les pluies hachées de luis ores brèves, voici
que s'annoncent, les grisâtres joies hiémales qui, tôt, jusqu'aux neiges
et au» glaces blanchoieront. Les averses clangorent et brillent terne.
Les polissures d'eau travestissent la Cité en miroir où jambes
saute-lantes et jupes trousséus, et orbes obstinés des parapluies, et
fantasmatiques fuites des équipages clos, et longues larmes fauves des
gaz éplorés. Puis, sous les vitrines britanniques, les diaprures des
lainage» sanitaires invitent aux luxes de peau, aux désirs de nu dans
les appartements chauffés, aux aciers des toilettes.</p>
<p>Monte la voix de l'orateur, la voix patriotique de l'orateur. Les
conversations béates s'échangent sur les bancs de l'hémicycle
parlementaire. Le président empile dés amendements les dames, dans les
tribunes, se lassent. Verte et brune la salle, et des crânes éburnéens;
et des redingotes, et des favoris gris. Les chefs de groupes, les
assesseurs, les huissiers, les sténographes, le verre d'eau de
l'orateur, la sonnette du président, s'immobilisent. Des mouvements
acutangles, des sommeils incipients. Le vieux bonapartiste, sur son
papier, compose un damier avec de l'encre; et, comme ses doigts s'y
noircissent,' il les suce alternativement. c</p>
<p>L'affriolante histoire Du gendarme qui tua ce commis imbécile se
pavanant aux yeux de la belle avec des moulinets de gourdin Souventes
fois il dut revenir, le, jouvenceau, emmi les troupeaux de pores primés
et les orphéons saouls, portant la bannière de quelque ligue</p>
<p><pb/></p>
<p>Assis au seau du café. Et l'on a dans le dos les glaces éclairées, les
ombres lourdes des consommateurs enclos. Alors c'est la fuite du
boulevard dans tes ors des soirs, et les yeux des femmes comme des
coupes pleines, et les lettres fardées sur les kiosques illuminants le
flot des chapeaux flore», des fourrures serpentantes, des fanaux folets,
voitures parues au travers des arbres. Les eaux pleurautesgaiouiUent.
Oreilles gemmées, sourires ternes, et dans tes cuirasses soyeuses tes
orbes des poitrines épaisses, – ainsi figées devant l'éternel bock les
hétaïres en montre aux devantures. r</p>
<p>Les valses pirouettent «a bout des archets, sous les lustres. Des
pastilles d'or solitairement gravitent avec les plastmns amidonés des
diplomates, devers la reine du bal an toilette de cygne et de sandal.
Les seins maigres des fillettes frémissent au craquelé des failles.
Vernies, les chaussures mirent les lustres, les yeux, les chevelures.
Dans le parquet profond, les pieds des cousoles plongent et se doublent
oh si loin – vers quelles demeures fermées et bien autrement rïehes, et
bien plus superbe- ment vaporeuses 1</p>
<p>Les pluies tournoient par la tourmente; les pluies grisantes et qui font
tituber et qui brouillent les pluies aux luisures brèves.</p>
<p>h PROPOS DE HAMLET</p>
<p>Des mois, dea mois, des mots.</p>
<p>On comprendra que je n'entendais pas quitter Elseneur sans avoir vu le
seigneur Hamlet de shakespearienne mémoire-</p>
<p>Il avait toujours son âge psychologique, trente ans; il était rasé comme
un acteur heureusement doué d'une maladie do. fois, vêtu de noir, coiffé
d'une toque, ganté de peau de Suède. -*̃ Naturellement il me reconnut.</p>
<p>J'insistai, saas affectation, pour avoir des nouvelles de sa santé, Nous
causâmes des petits ennuis quotidiens, puis de choses et d'autres. Après
un duo de muette rêverie en face de la mer une heure durant, il me dit -«</p>
<p>– As-tu vu la statue d'irving dans mon rôle?</p>
<p>– Et Paris t</p>
<p>– A Paris, Altesse, vous le savez, il y a pour votre légende spéciale t
Paul Bourget qui la cultive et laggrave, avec assez de correction
cependant pour s'arrêter (feignant</p>
<p>PAUL ADAM.</p>
<p>ceci La femme, mûre ou jeune fille,</p>
<p>J'en ai frôlé toutes les sortes,</p>
<p>Des faciles, des difficiles,</p>
<p>C'est leur mot d'ordre que j'apporte-</p>
<p>Des fleura de chair, bien eu mal mises.</p>
<p>De&amp; airs fiers ou seuls selon l'heure;</p>
<p>Nul cri sur elles n'a de prise;</p>
<p>Nous les aimons, Elle demeure.</p>
<p>Rien ne les tient, rien ne les fiche t</p>
<p>Elles veulent qu'on les trouve belles.</p>
<p>Qu'on le leur râle et leur rabâche*</p>
<p>et qu'on tes use comme telles..</p>
<p>Sans souci de serments, de bagues.</p>
<p>Suçotts le peu qu'elles nous donnent;</p>
<p>Notre respect peut être vague,</p>
<p>Leurs yeux sont haut et monotones.</p>
<p>Cueillons sains espoirs et sans drames;</p>
<p>ia chair iHeiBit âpre» les rosés f</p>
<p>Ah! pareourans le p~ue de gar~re.s!</p>
<p>Vrai, il n'y a pas autre chose.</p>
<p>Hamlet se dressa i</p>
<p>Jules Lafobgue.</p>
<p>(Extrait d'un volume en préparation.)</p>
<p>j =</p>
<p>La brame du soir a tissé</p>
<p>La mousseline violette</p>
<p>Sur le paysage effacé – –</p>
<p>Comme derrière une voilette. `</p>
<p>Ce'soir d'automne agonisant</p>
<p>Dans le parfum fand de roses</p>
<p>Qui traîne parmi l'air grisaul</p>
<p>11 pleut de la mort sur le» choses,</p>
<p>Le souvenir d'un baiser pris</p>
<p>Au hasard tronblant d'une fête</p>
<p>Passait mélancolique et gris.</p>
<p>Et s'est en allé de ma tète.</p>
<p>La brume du soir a tissé</p>
<p>La mousseline violette</p>
<p>Sur ce paysage effacé</p>
<p>Comme derrière, une voilette.</p>
<p>II</p>
<p>le n'ai, pour bercer mon exil,</p>
<p>Dans cette campagne où l'on broute,</p>
<p>Que la chanson vibrant au fit</p>
<p>Du télégraphe sur la route.</p>
<p>Par endroits où sur des réseaux</p>
<p>De cinq fils de ter parallèles,</p>
<p>Viennent s'agriffer des oiseaux, `</p>
<p>Comme des doubles-croches grêles,</p>
<p>J'écoute parmi le concert</p>
<p>Planer comme une voix aimée</p>
<p>Une voix d'amour qui se perd</p>
<p>Au loin de la plaine embrumée.</p>
<p>Je n'ai, pour bercer mon eut</p>
<p>Dans cette campagne où l'on brome,</p>
<p>Que la chanson vibrant au fil Du télégraphe Sur la route. Jb*s Ajalbert.
Jr~n A,rxi.gsna~.</p>
<p>COURRIER MUSICAL</p>
<p>Maintes fois non» avons fait de même avec des motifs quelconques de la
Dame Blanche, du Barbier, de Lohengrin, etc.. et constatant presque
toujours une Absence complète du sentiment de l'harmonie. Or la musique
n'est en réalité que la lusion d'une ligne mélodique avec des harmonies s</p>
<p>Gaston Dubkeuilb.</p>
<p>Extrait d'un volume de vers Quintessences qui paraltra incessamment chez
Tresse et Stock. »</p>
<p>Cette femme de race incomprise des sots,</p>
<p>L'ironique Destin la coupe en deux morceaux Sou buste, mattre-autel où
l'homme s'agenouille, Objet d'art précieux exquisement oblong,</p>
<p>En sa forme parfaite imite une &lt;)uenouille</p>
<p>Soigneusement garnie avec du chanvre blond Sa rabe, dont l'étoffe autour
d'elle assoupie</p>
<p>Bouffe, puis se resserre en un cercle exigu,</p>
<p>Mavkice de Faramond.</p>
<p>SEULS</p>
<p>(Nouvel extrait du Uvre qui parait cette semaine chez Tresse et Stock.)</p>
<p>Un dimanche, dans la Grande-Rue étroite du vieux Menton, où les hautes
maisons au badigeon décoloré s'élèvent resserrantes, où des escaliers en
échelle s'effacent dans un jour squalide, où sons une voûte s'ouvrant là.</p>
<p><pb/></p>
<p>PUBLICATIONS DE LA VOGUE</p>
<p>En vente</p>
<p>LES IMPRESSIONNISTES EN 188B, de M. Fblk-Fbnéok. Tirage u 221
exemplaires numérotés 1 sur pumicif, 100 fr, 6 sur Japon» 10 fr.; 21 sur
Hollande, 4 fr.; 199 sur SaintOmer, l fr. 25.</p>
<p>LE CONCILE FÉERIQUE, db M. J. Laforoue. 50 exemplaires, papier de
Hollande, 1 fr. 25; 10 exemplaires, papier du Japon, 2 fr. 50.</p>
<p>NOTES SUR MALLARMÉ, DE M. Tkodor ds Wtoewa. 80 exemplaires, papier
ordinaire, 1 fr.; 15 exemplaires, papier de Hollande, 4 fr.</p>
<p>Imminentes •</p>
<p>LES ILLUMINATIONS d'Arthur Rimbaud, préface de 31. PAUL Vbhlaihe. Papier
de Hollande, 8 fifi papierdu Japon, f5 fr..</p>
<p>LA THÉORIE DE RAMEAU SUR LA MUSIQUE, par M. CHARLES Henry.</p>
<p>LES OPUSCULES LITTÉRAIRES DE CASANOVA DE SEINe GALT, publiés par M.
Gustave Kahn.</p>
<p>LES 'PALAIS NOMADES de M. Gusïave Kabn.</p>
<p>L'ART POÉTIQUE D'HORACE, traduit par Uoqpes Peletikr, édité par M.
Aifre» Dehodbncq.</p>
<p>Le tome Ie' de LA VOGUE, est en vente, broché, au prix de six. trames
sur papier ordinaire, et quarante trames sur papier du Japon.
Incessamment sera mis en vente, aux mêmes prix, le tome M, broché.</p>
<p>LA VOGUE</p>
<p>Artistique, Scientifique et Sociale</p>
<p>FRANCE Un an, 25 fr.; un semetre, 13 fr.; le numéro, 50 c. EtbangBBî 30
fr.; 16 fr.; «0 cJL bonnement sur papier du Japon, a exemplaires, *5O
fr.jKir an. LA VOGUE parait le lundi en un fascicule de 36 pages. Elle
forme, par an, 4 volumes.</p>
<p>SOMMAIRE DU N« DU 18 AU 25 OCTOBRE 1886, T0M6 111. N" 2. L MM. Jean
Moréas et Paul Adam Le Jubilé des Esprits Illusoires. B. Wronski el
l'Esthétique musicale. –III. M. Jules Latorgue Le Miracle des Roses. tV.
L'Art Poëtique de laques Peletier du Mann, publié parM. Alfred
Dehodencq. M. «u*»tave KAHK, Directeur.</p>
<p>“ PARIS, Rue Laugicr, n° 4, PARIS</p>
<p>Vente chez M. Alphonse Soirat, 146. rue Montmartre, chez les plus
notables libraires et dans les gares.</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE DU DIMANCHE</p>
<p>RominB nouveaux et inédits</p>
<p>A partir du 16 octobre 1886, il parait un volume de luxe chaque semaine,
sous couverture rose illustrée. Prix:SO centimes. En dépôt chez tous les
Libraires de France. La plus considérable et la plus utile opération de
librairie du XIXe siècle sera sans contredit )a Bibliothèque du Uimunehe
fondée par le bibliophile N. Blanpain, dont les volumes ont obtenu une
médaille dor, la plus haute récompense accordée aux Expositions.</p>
<p>Toutes les ramilles voudront posséder cette magnifique collection
d'œuvres dramatiques et populaires.</p>
<p>Nouvelle Librairie A. SOWAT, 146, rue Montmartre, PARIS.</p>
<p>EDEN-THËATRE</p>
<p>Rue Boudreau.</p>
<p>Ballet* et Promenoir».</p>
<p>NOUVEAU CIRQUE</p>
<p>151, rue Saint-Honoré.</p>
<p>PISCINE ROOHECHOUART</p>
<p>JARDIN BULLIER</p>
<p>TOUS LES JEUDIS, GRANDE FÊTE</p>
<p>Samedi», BAL</p>
<p>DIMANCHES ET FÊTES. SOIRÉE DANSANTE</p>
<p>Entrée s a franc – fclbre pvur les «Mine*</p>
<p>̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃̃l^BBBBBBBBB^B^ FOLIES-BERGERES</p>
<p>ou</p>
<p>PAULUS</p>
<p>Et un Ballet de JH. Joaepli Ciayrfa. SCALA</p>
<p>ou</p>
<p>LIBERT – GRAND SUCCES</p>
<p>ELDORADO</p>
<p>Madame Boanalre et i»errln.</p>
<p>CONCERT DES TERNES</p>
<p>Avenue des Ternes.</p>
<p>ALCAZAR D'HIVER</p>
<p>Théréna – Princesse Dolgoroukt CIRQUE FERNANDO</p>
<p>Médrano. –</p>
<p>CIRQUE D'HIVER</p>
<p>M. Lolal.</p>
<p>Bernière» publications de la librairie TKKSSE et iXOCK</p>
<p>LE THÉ CHEZ MIEÀNDA</p>
<p>Par JEAN MORÉAS et PAUL ADAM Un vol. in-18"» 3 fr. 30</p>
<p>SOI, par PATJI. ADAM- – 1 voU in-18, a fr. 50. LE PANTALON DE MADAME
DBSNOU Par HENRI BEAUCLAIR</p>
<p>Un volume in-32 “♦ 2 fr.</p>
<p>POUR PAHAITRE BIENTOT</p>
<p>SEULS, Par FRANCIS POICTEVIN Un volume in-18 – 3 fr. 50</p>
<p>LES DEMOISELLES GOUBERT Par JEAN MORÉAS et PAUL ADAM Un volume in-18. 3
fr. 50</p>
<p>LÉON VAN1ER</p>
<p>Uthliopole dee Symbolistes</p>
<p>PARIS, 1% QUAI SAINT-MICHEL. 19, PARIS Envoi franco contre timbres ou
mandat.</p>
<p>PAUL VERLAINE</p>
<p>LOOÎSE LECLERCO, suivie de LE POTEAU, PIERRE DUCHATEL.ET, MADAME AUBIN
(un acte). Un vol. in-18 3 S0 Tirage sur Hollande .&lt; 8 8 » LES MEMOIRES
D'UN VEUF. Curieux volume auto-biographique • *&gt; r. 3 50 Tirage sur
Hollande. 8 » LES FÊTES GALANl ES, élégante réimpression de ce délicat
et piquant ohpf-fiPœuvre du maître incontesté de la nouvelle école
littéraire, plaquette artistique, Holl. 3 » Du même auteur Poèmes
saturniens, 6 fr. – La bonne Chanson, 2 fr. – Romances sans Paroles,
3fr. – Jadis et Naguère, 3 fr. – Sagesse, 3 fr. – Les Poètes maudits
(épuisé). STEPHANE MALLARMÉ</p>
<p>L'APRÈà-MIDI D'UN FAUNE, Iglogue.avec dessins de Manet, plaquette
artistique. 3 » LES POÈMES D'EDGAR POE, traduction, avec dessins inédits
de Manet. Magistral volume in-18 12 » Du même auteur Le Corbeau d'Edgar
Poef traduction, avec les dessins de Manet. In-folio. 25 &gt; CHARLES VIGNIER</p>
<p>tf.-K. HUYSMANS</p>
<p>Francis Poictkvin.</p>
<p>JEAN MOREAS</p>
<p>LEs CANTlLÈ2IiES, poésies contenant les puuir~lilles@ ln- loriude, Pur
Coracepd, Histoires merueillettses.u. "U. 3 1)0 Volumes sûr*HÔUandè',r. ̃
2 S0 LES SYRTES. Epuisé, reste quelques exémpïairèi. 10 » JULES LAFORGUE</p>
<p>LES COMPLAINTES 4 «"«• 3 J) LIMITATION DE NOTRE-DAME lk-LUm.t" |. »
EDOUARD D&gt;~dARDII1T</p>
<p>LES lUNTISEs! Prose.. ™?^?™.i 3 3 MAURICE BARRÉS °°</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE. Collections des &lt;J«atre numéros pafOS.O' ¡, a. 4t 4
JI “«» HENRI BEAUCLAIR</p>
<p>L'ETERNELLE CHANSON. Triolets, pEOTEC0TONTAtES' W^uett6' to™*i'&gt;iècidm\
l n PENTECOTE. 1 ̃ • ..&lt; i x</p>
<p>· ADORÉ PLOUPETTE</p>
<p>LES DÉLIQUESCENCES. Reste S exemplaires, net. 10 » NOËL LOUMO</p>
<p>VERS DE COOLEURS, plaquette.. 2 » MOSTRAILLES</p>
<p>TÊTES DE PIPES. Etudes de jeunes avec portraits. Cu:rieux volume, tiré à
100 exemplaires seulement. 12 » LES HOMMES D'AUJOURD'HUI. Intéressante
publication de biograpliips et portraits-cuarg©. Lire les biographies
signées PAM. VEttLAME de F. Ct~ypée, Gecorate de G~rste, l iltters de
tfste Adam. J. Ritliepin, Barbet/ d'Aurevilly, E. de (soneourt, SuHif
Prwthommt,- et celle de Huywians celle de JIOHEAS, etc., chaque numéro
10 cent. NOUVELLE LIBRAIRIE A. SOIRAT PARIS, 146, rue Montmartre. 146,
PARIS</p>
<p>RE\ÊL\T1«I\S SCAMULEUSES SUR LES D'ORLÉANS (ODVRACiE DEUX VOIS SAISI)</p>
<p>PHILIPPE VII COMTE DE PARIS</p>
<p>PRÉTENDANT AU TRONE DE FRANCE PETIT-FILS D'UN GEOLIER</p>
<p>PROUVÉ PAR</p>
<p>LES MEMOIRES DE MARIA STELLA (SEULS BDITIOS COMPLETES ET AOIHRHIKjUB)</p>
<p>PTONOlKCt EU JUBIENCE PUBLIQUE P*»</p>
<p>PAR JUGEMENT MOUSEIWIEHR ÏHEBlO BOSCHI, PROKAK JUbtNIENr viWlflï
6ÉNÉR»L, IL EST HtCUHt QUI DE LA Â °5~~s rûÉ LE tttÉ iFeel~r~ JOUIVILlE
&lt;'t)t)R Ffff~mTtnnt *SUSSTfTUtMf&lt;tEf.t.tO~).EF&lt;).! COUR ECCLÉSIASTIQUE
Du 6E0UER CHWPPltll 1 sa PR0PJ1E DE FAENZA FU- XARIA STE1.U. £1 REKB «
CELIEr., ̃ «« ««. CI SES «RITmES TITRES.</p>
<p>DU 29 MAI 1824 stsai rAms MoW6I&gt; Notaire-arcflîcr-général-ùpiacopal.</p>
<p>Prix 1 9 Francs</p>
<p>L'auteur montre l'échange criminel d'elle-méme, .VariaStella, demoiselle
du plus haut rang, contre un garçon de la eondition la plus vile, qui
régna depuis sous le nom de Louis-Philippe. Tout est appuyé de preuves
solides dans ce volume écrit en caractères de Feu.</p>
<p>Beaucoup de Parisiens ont connu Maria-Stella, femme de la plus austère
vertu.</p>
<p>On ne sait ce qu'elle est devenue, depuis la publication de son Uvre.
Disparut-elle volontairement de la scène politique, ou la lit-on
disparaître dans l'espoir d'étouffer le scandale et l'indignation que
ses Mémoires avaient provoques dans l'opinion publique? C'est une
reehetche qu'il serait curieux de faire et nous serions fort obligé à
qui nous renseignerait.</p>
<p>LES POÈMES DE LA CHAIR Par ROBERT CAZE- Prix 1 franC.</p>
<p>Le Gérant, A. SOiRAT.</p>
<p>Paris. – Imprimerie N. Blanpain, 7, rue Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE ANNÉE. – W 4* i&amp; Centimes. DU M OCTOBRE AV «NOVEMBRE 188&amp; LE
SÏMBOLISTE lI SYMBOLISTE JOURNAL LITTÉRAIRE ET POLITIQUE PARAISSANT LE
JEUDI</p>
<p>GUSTAVE KAHN DtreetCH*.</p>
<p>1 “</p>
<p>~Kt&amp; T"M.~</p>
<p>4 $Î1'îDQÎs 6F'r.</p>
<p>B~*n&lt;*–.amm.~ «'9f</p>
<p>la six mois a fre</p>
<p>JSTMttME~ un a~ iP $`r.</p>
<p>td. six mois 1 rir. se</p>
<p>SOMMAIRE</p>
<p>I. M. Gdsiave Kahn théâtres.</p>
<p>IL M. PioWERi Parenthèse» et Incidences.</p>
<p>V. M. Qu«iLtE DE SAtSTèOROtx i Contempler,</p>
<p>THEATRES</p>
<p>En l'état d'ivresse, le malade cause, sematamorise ou s'attriste. Après
les éructations d'un moi orgueilleux viennent les évocations dans une
durée imaginaire de désirs, ou des concordances nouvellement saisies,
des vies banales autres que celles du sujet, reconstituées avec les
éléments de ce qu'il a mené dans les années. Des attentions curieuses,
ou les habitude» devant un signal d'existence figé le retiennent, il
regarde se Pft*ser&gt; Ces rythmes pour lui s'animent, deviennent généraux
– une quasr-création s'opère, intense ou débile selon les facultés de
l'ivrogne en somme une allance reconstituée avec des élément!» connus,
c'est un spectacle.</p>
<p>Le théâtre actuel n'est aucunement du ressort de l'art, mais bien se
conçoit et s'écrit d'aprè3 les pathologies plus haut indiquées. Des
amours de clerc de notaire, des propos de frivoles errantes, de* farces
avinées de calicots, ou des drôleries confites de gens qui s'amusent att
dessert. il est confortable et pas gênant pour le repos d'esprit des</p>
<p>I JEAN MORÉAS II léiwtrar eu «fcefV</p>
<p>On s'abonne chez M. SOIRAT, rue Moatmartee, 146 où les Bureaux</p>
<p>Restent les quelques œuvres dites classiques qu'on- a l'habitude
d'interpréter hiéiatiquement.</p>
<p>Que pourrait-on trouver dans le passé Une curieuse mise en scène et la
belle traduction de quelque drame eschylien. Quelque mystère du moyen
âge aveu sa Vierge et son Christ, et sa scène en tryptique horizontal
puis ce Shakespeare si malmené de nos instants,- dont le théâtre conçu
avant l'existence des décors les comportent tous.</p>
<p>Encore? Les courageux et charmants mais de- Théodore de Banville, vers
une comédie libre et versifiée, ara.</p>
<p>fr</p>
<p>1 PAUL ADAM</p>
<p>I «••refaire de I» ̃tédMtt».</p>
<p>1</p>
<p>ABOlfoKMKITH</p>
<p>Paris. m» an. *© Fr.</p>
<p>Id. six mois a Fr.</p>
<p>DIpar" un an. *» Fr.</p>
<p>Id. six mois « Fr Etranger., un an. «S Fr.</p>
<p>Id. six mois Fr. S»</p>
<p>wmt^mmmmmmmmmmmmmÊmmmmmmmmmimmmm</p>
<p>Des essais de M. Paul Verlaine subsiste la très jolie saynète, les Um et
les Autres. Le fragment à'Hérodiade n'est qu'une scène racinienne aux
très beaux hexamètres.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARENTHÈSES &amp; INCIDENCES</p>
<p>Rexseicnemems. – Dans la République Française du 24 octobre i</p>
<p>J'imaçiae que, dans le privé, M. Mallarmé dit comme un autre Nicole,
apportez-moi mes pantoutles et me donnez mon bonnet de nuit. M. Sarrien
et ses' subordonnés ont été traités par les grévistes comme Boileau
lui-même ne le serait pas par M. Mallarmé.</p>
<p>Instruisons M. Mermeix i Non, s'il nous arrive d'employer quelque
inusité mot, ce n'est point dans le dessein méchant de dévoyer
l'érudition de notre ah si spirituel confrère, mais par haine de la
périphrase et du délayage puis ï</p>
<p>Au frottement de circulation, sur les mots, comme sur des monnaies,
s'efface l'effigie de l'objet représenté. Donc, constamment revivifier
la phrase par de nouvelles préparations martiales et accuser par des
mots nouveaux son relief persistant. Tîn homme normalement constitué lit
trois fois une page des écrivains qu'aime M. Mermeix, sans avoir
conscience d'avoir rien lu; le contraire, d'ailleurs, serait trop cruel.</p>
<p>Il y a cinq ou six ans, M- Moréas était un très gentil garçon, poli avec
les hommes et galant avec les dames. 11 était beau. J'espère que le
symbolisme ne l'a pas changé. Nous ne suivrons pas le sympathique
courriériste dans les sentes du reportage physiologique il nous en sera
reconnaissant. •«</p>
<p>x x</p>
<p>Météorologie. M. Anatole France est bien chroniqueur du Temps. Dans ce
vaste pluviomètre (n° du 24 octobre) il verse un commentaire de notre
commentaire d'Arthur Rimbaud</p>
<p>Jacques « Il est. pour ainsi dire, des épidémies d'esprit 1 qui gagnent
le» bommes 4» proche en proche comme une espèce de coutagion. »</p>
<p>C'est bien fâcheus pour M. Anatole France. H entra au Temps critique
délicat et arisé; maïs il succédait â M. Clare'tie, mais il coudoya M.
Edmoad Scliferer. L'épidémie.</p>
<p>AVIS DE LA BÉQACTIQH</p>
<p>LE Symboliste publie</p>
<p>Des Articles de science et de sociologie* de M. Charles Henry,</p>
<p>Des- Essais sur VArt, de M. JULES I«a»FORGUE,</p>
<p>Les Cirques, de M. Félix-Fênêo».</p>
<p>x</p>
<p>Des Actimliiés, de M. JEAN Ajalbeht, Un Courrier musical,~de M, Gaston
Ddbrecilh,</p>
<p>Des Chroniques, Nouvelles et Poèmes, de MM. Maurice Barrés» Edouard
Dujardin, STÉPHANE Mallarmé, Padu Margoehitte, Francis Poictevin,
Camille DE SajnteCROIX, PAUL VERLAINE, Chaules VIGNIER et Teodor DE WYZEWA.</p>
<p>IL y a les obstinés des vieilles modes, escamotant tout dans le même
gras savoureux.</p>
<p>Mais j'aime mieux flâner sans principes.</p>
<p>Plowsbt.</p>
<p>– – Et UesgoffttS pîgnor huit tojjours Au moîn«, celuilà, l'argent qu'on
l'iï paie, il ne l'a pas volé.</p>
<p>– M. Fantin-Lalour. Des grâces mythologiques de Diaz ou de Baron dans
une averse délicsitc de pastellésurcantevas de fine tapisserie. Et
après? Gu n'est ni nu, rii déshabillé, ni préraphaélite, ni Poe, etc.
Ses portraits-sont bien attachants d'apparition et d'une très riche
modestie de facture; ses cheveux, travaillés comme un terrain., font
toujours ma joie d'homme rangé." –</p>
<p>– Partout cet abus du modèle vivant cçla vient du conseil municipal, de
la collection Keinwaltl, des sanguinaires et occultes littératures de
Léo Taxil avec leuts affiches. Un temps où l'on a pris le nom
iramortellement mélancolique d'Eden pour baptiser les halles dorées que
l'on sait.</p>
<p>Jules Laforgue</p>
<p>(.4 suivre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>ACTUALITÉS</p>
<p>CONTEMPLER</p>
<p>(Extrait d'un roman qui paraitra en 1HS7. )</p>
<p>Aussi trouve-t-on souvent, chez les plus déréglés cisifs, les germes
d'un tempérament d'homme d'Etat. L'exactitude, t'ardre, la myopie
morale; bref, les éminentes qualités d'un esprit apte aux fonctions
réputées graves, sont tous les trésors que récoltent dans l'été de leur
vie, ces daudies qu'on voyait semer jadis en pleine volupté. Pour
multiples qu'aient été leurs sensations, si richequ'ait été t'engrais
qui couva leur développement, ils ont mûri sans grand profit.</p>
<p>D'autres, par contre, qui n'ont que peu vicu physique. ment, mais dont
la nature fine a Vibré au moindre choc des plus ténues sensations,
acquièrent rapidement les trésor* de l'amôre connaissance des êtres et
des choses. l'OM ceux-là, l'étatle n'a plus de steppes lr«jp vastes, –
et leur génie, tôt dégagé, se rue hors des bornes communes. lis
possèdent le sens du vrai, et peuvent dès lors imaginer. L'observation,
stricte et quotidienne, ne lent est même ptus un aide dans leur travail
de production. A quelque rêve qu'ils s'abandonnent, leurs plus étranges
conceptions porteront dans leur extrême idéalité an superbe caractère de
vrai, et toute création née de leur fort esprit vivra de la plus réelle
âme.</p>
<p>Jean Ajalbert.</p>
<p>X X</p>
<p>André demeura silencieux et eest sans avoir échangé un mot durant le
reste du repas que nous quittâmes l'auberge.</p>
<p>Cependant, après quelques pas faits sur la route, il reprit l'attaque. °</p>
<p>– Soit!</p>
<p>– Eh bien 1 ma situation est maintenant plus embarrassée que jamais.
C'est donc maintenant qu'il me faudrait un conseil. Vous m'en devez au
moius un. Laissezmoi vous conter.</p>
<p>– Et si j'agis mal, qui sera responsable ? – La vie est un don. H faut
en jouir. Si vous ne pouvez faire bien, faites mal, mais. faites ï
Vraiment î</p>
<p>L'enfant demeura songeur puis il reprit r</p>
<p>– Avez-vous donc tant vu et tant vécu t – J'ai vu et vécu- ce qu'it
m'était possible de vivre et de voir et je me suis arrêté parce que
vivre davantage, si peu que ce fût, n'eût inutilement lassé.</p>
<p>Oui, une telle manière de voir est certainementcriminelle, puisque ses
conséquences ont pour moi la rigueur d'une expiation. Mais tant pis 1</p>
<p>– Certes. certes. nvirnaira-t-il, c'est bien ainsi qu'il faut penser
qiand on esi réellement un homme. La vie est humaine. je ne veux pas
admettre qu'elle soit autrechose. ceserait mépriser ma valeur d'homme.
Seulement cette vie en laquelle vous croyez et me faites croire, vous
i'avez vue mauvaise. et je l'espère bonne! t Ceci n'est rien simple
ditérence entre le Vice et la Vertu.</p>
<p>André ouvrit sur moi ses grands yeux. « Comptezvous donc pour peu cette
différence entre le Vice et la</p>
<p><pb/></p>
<p>– Suis doute et l'homme vertueux est noble autant que l'homme vicieux
est vulgaire, Mais nul n'est complètement vertueux ni complètement
vicieux. L'homme le plus noble est donc celui qui prend sa part de vices
parmi tes plus nobles, et s'interdit les vertus médioores. c</p>
<p>– Vous estimez donc certains vices plus que certaines vertus? 3</p>
<p>J'estime que chacun porte en soi sa loi morale et que, autant diffèrent
ces individus, autant diffèrent ces lois.</p>
<p>L'humanité ne marche donc pas vers un but unique g</p>
<p>Le but de l'homme est triple devant ses actions: se connaître, se
développer et se manifester. Chacun naît avec de purs instincts dans
lesquels travaillent dans la LÉON VAN1ER</p>
<p>Hlbllopole de» Symbolistes</p>
<p>PARIS, 19, QUAI SAINT-MICHEL, 19, PARIS Envoi franco contre timbres ou
mandat.</p>
<p>PAUL VERLAINE</p>
<p>LOUISE LECLERCQ, suivie de LE POTEAU, PIERRE DUCHATKLET, MADAME AUBIN
(un acte). Un vol. in-18 3 56 Tirage sur Hollande 8 » LES MEMOIRES D'UN
VEUF. Curieux volume auto-biograpbique 3 50 Tirage sur Hollande .&lt; 8 j»
LES FÊTES GALANIES, Élégant* réimpression de ce délicat et |iiqiiaiit
Cliff- aWusn) du maître incontesté de la nOUVl'Ue Ikol. litt.
aire,l'laql,letttl al'ti,¡ti,tue Holi. i1 nouvelle éi-oli" tilti' aire,
|il8(|uette artistique Hotl. 3 » Du menw autour J'oemessalurniviis, 6
fr. – La bonne Chan- son, 2 fr. – Romances sans Paroles, 3fr. – Jadis et
JV-ijucrc, 3 fr. Sagesse, 3 fr. Lei Poètes maudits (épuisé). STÉPHANE
MALLARMÉ</p>
<p>L'APRÈà-MIDI D'U.V FAU.VE. églogue^avec dessins de ittanet, plaquette
artistique. 5 » LES POÈMES D'EDGAR POE, traduction, avec dessins inédits
de Manet. Magistral volume in-t8. 12 » Du même auteur Le Corbeau d'Edgar
Poe, traduction, avec les dessins de Slanet. In-folio. 25 » CHARLES VIGNIER</p>
<p>JEAN MORÉAS</p>
<p>LES CANTILÈNES, poésies contenant les Funérailles, Interlude,
Assonances, Le fur Concept. Histoires mermeilleuses.t.» s». 3 5« Volumes
sur Hollande 7 » LES SYRTES. Epuisé, reste quelques exemplaires. 10 »
JULES LAFORGUE</p>
<p>LES COMPLAINTES., v 3 » L'IMITATION DE NOTRE-DAME LA-LUNE. 2 » EDOUARD
DU JARDIN</p>
<p>LES HANTISES. Prose. i 3 50 MAURICE BARRÉS</p>
<p>LES TACHES D'ENCRE. Collections des quatre numéros pa- "rus • 4 » HENRI
BEAUCLAIR</p>
<p>L'ÉTERNELLE CHANSON. Triolets i » LES HORIZONTALES. Plaquette, format
décadent. 1 » PENTECOTE i » J.-K HUYSMANS</p>
<p>LES DÉLIQUESCENCES. Reste 5 exemplaires, net. 10 » NOËL LOUMO r</p>
<p>VERS DE COULEURS, plaquetta.. 2 » MOSTRAILLES</p>
<p>TÊTES DE PIPES. Etudes de jeunes avec portrails. Curieux volume, tiré à
100 exemplaires seulement. 12 » LES HOMMES D'AUJOURD'HUI. Intéressante
publication de biographies et portraits-charge. Lire les biographies
signées PAUL VERLAINE de: F. Coppée, Leconte de Lisle, Viliiers de
l'isle Adam. J. Bichepin, Barbey d'Aurevilly, E. de Goneourt, Sully
Prudhnmme, et celle de Muysmans, celle de JEAN MORÉAS, etc., chaque
numéro 10 cent. BIBLIOTHÈQUE DU DIMANCHE</p>
<p>Roman nouveau et inédits</p>
<p>A partir du 16 octobre 1886, il parait un volume de luxe chaque semaine,
sous couverture rose illustrée. Prix 2© centimes. En dépôt chez tous les
Libraires de France. La plus considérable et la ptus utile opération de
librairie du XIXe siècle sera sans contredit la Bibliothèque da Dimua
ehe fondée par le bibliophile N. Blanpain, dont les volumes ont obtenu
une médaille d'or, la plus haute récompense accor- dée aux Expositions.</p>
<p>Toutes les familles voudront posséder cette magnifique collection
d'œuvrps dramatiques et populaires. – On peut réclamer les volumes déjà
parus Une Nuit de noce» -Les Amours de Mignonnette – Ea Pièce d'or -l.es
Amants de la nuit, etc., etc. (Envoi francocontre 20 centimes seulement
en timbres-poste. Le port sera toujours gratuit.)</p>
<p>Nouvelle Librairie A. SOIHAT, 146, rue Montmartre, PARIS»</p>
<p>suite des facultés de volonté et tfinUiUigeaee. Se» vertu sont des
instincts eultirés et développés.</p>
<p>Ain» tes homme» naissent semblables et vivent différents? t</p>
<p>Ah tout dépend doue de la façon dont chacun règle ton intelligence et
conduit sa volonté ?</p>
<p>– Sans doute. Il importe donc tout d'abord de avoir dans quelle mesure
on est fort et intelligent. C'est en sa jeunesse que l'homme doit
s'étudier. Quiconque, mûr de vingt-cinq ans, s'ignore encore faute de
s'être observé dans ses premiers actes a manqué sa vie en passant son
premier devoir. 11 demeure un être négligeable, une âme perdue, une
brute. lia laissé couler, sans en user. PUBLICATIONS 1&gt;E LA VOGUE En vente</p>
<p>LE GOVCU.E FÉERIQUE, de M. J. Uvorgue. 50 exemplaires, papier de
Hollande, 1 fr. 25; 10 exemplaires, papier du Japon. 2 fr. 50.</p>
<p>NOTES SUR MALLARMÉ. Da M. Teooor db Wvzewa. 80 exemplaires, papier
ordinaire, 1 fr. 13 exemplaires, papier de Hollande, i fr.</p>
<p>Imminentes</p>
<p>LES ILLUMINATIONS uAutul» Rimbaud, préface de 31. Paul Verlaine. Papier
Je Hollande, 5 fr.; papier du Japon, iâ Ic.</p>
<p>LA THÉORIE DE lîAMtiAU SUR LA MD5!QCE, par M. Charles HBsur-</p>
<p>LES OPUSCULES LITTÉRAIRES DE CASANOVA DE SEINGALT, publiés par MGustave
 Kaiin.</p>
<p>LES PALAIS NOMADES de M. (Ïustaye KA«s.</p>
<p>L'ART POÉTIQUE D'HORACE, traduit par Iacqbes Psietib», édité par M.
Alfred Oehoukncq.</p>
<p>Le tojMe 1« de LA VOGUE. est en vente, broché, au prix de six rrancs sur
papier ordinaire, et quarante francs sur papier du Japon. Incessamment
sera mis en vente, aux mêmes prix, le tome II, broché.</p>
<p>LA VOGUE 7</p>
<p>Artistique, SeieuliRi|ue et Sorlale</p>
<p>France Un an, 25 fr.; un semestre, 13 fr.; le numéro, 50 c. Ethaiwjeb;
30 fr.; 16 fr.; 61» cA bonnement sur papier du Japon, &amp; exemplaires, i
EO fp-paran. LA VOGUE parait le tundi en un fascicule de 36 pages. ¡
Elle formo, par an, 4 volumes. •</p>
<p>SOMMAIRE DU N» DU 29 OCTOBRE AU 3 NOVEMBRE 1886. TOME lit, N» 3.</p>
<p>L M. Gu&amp;lave Kahn Pages inédites df Jacques Casanova de Seinyalt. – II»
M. Jean HorOas Poème. – lit. M. Jules Latorgue Le Miracle des Roses. Etc.</p>
<p>Il. fiustave K1HX, Directeur</p>
<p>PARIS, Bue Laugier, n» 4, PARIS</p>
<p>Vente chez M. Alphonse Soirat. 146, rue Montmartre, chez les plus
notables libraires et dans les gares.</p>
<p>EOEN-THÉATRE</p>
<p>Rue Bondreau.</p>
<p>Balleta e. Promenoirs.</p>
<p>NOUVEAU CIRQUE 1 1S1, rue Saint-Honoré.</p>
<p>PISCINE ROCHECHOUART</p>
<p>«TARDIM BUI.I.IER</p>
<p>TOUS LES JEUDIS, GRANDE FÈIE</p>
<p>Samedis, BAI.</p>
<p>DIMANCHES ET FÊTES, SOIRÉE DANSANTE</p>
<p>Kntrée » ft franc – Libre pvur les danies FOI.IES-BERGÊRES</p>
<p>où</p>
<p>PAULUS</p>
<p>E* m. Joseph eayda. P SCALA &gt; i"</p>
<p>° ou LIBERT – 6RAND SUCCES | ELDORADO il</p>
<p>ittaaiiine B«nn»lre et Perrln.</p>
<p>̃ pi CONCERT DES TERNES sc Avenue des Ternes. m</p>
<p>l'i</p>
<p>AI.CAZAR. D'HIVBB, P1 Tlktirémm – ]*rlHeeaae H»lg«roaU CIRQUE FERNANDO</p>
<p>Hcdran*.</p>
<p>CIRQUE D'HIVER</p>
<p>at. )b)ty&lt;x.</p>
<p>'i</p>
<p>te» plus précieux moments, ht seul* où l'homme toit libre il» perdu
désormais tout pouvoir de «e déterminer.</p>
<p>Et e'm pourquoi vous me refusez désormais tout conseil t A</p>
<p>II! Camille de Sainte-Croix.</p>
<p>O«r«lèr«» publleattana «• ]» librairie T»ESSE et STOCK</p>
<p>LE THÉ CHEZ MIRANDA</p>
<p>Par JEAN MORÉAS et PAUL ADAM Un vol. in-l8«.“ a fr. 50</p>
<p>SOI, par PAUXt ADAM. – 1 vol. in-1», 3 fr. 30. LE PANTALON DE MADAME
DESNOU Par HENRI BEAUCLAIR</p>
<p>Un volume in-32., “&lt; 3 ft&lt;</p>
<p>SEULiS, Par FRANCIS POIOTEVIN Un volume in-18. 3 fr, 60</p>
<p>POUH PAIfAlTRE BIENTOT</p>
<p>LES DEMOISELLES GOUBERT</p>
<p>Par JEAN MOREAS et PAUL ADAM Un volume in-18. 3 fr. SO</p>
<p>NOUVELLE LIBRAIRIE A. SOIRAT PARIS, i'«6, tue Montmartre, 14R, PABIS</p>
<p>Witmwm scandueoses sorlesd'oblêaks (OllVRt«E DEUX COIS SAISI)</p>
<p>PHILIPPE VII COMTE DE PARIS</p>
<p>PRÉTENDANT AU TRONE DE FRANCE PETIT-FILS D'UN GEOLIER</p>
<p>PROUVÉ PAR</p>
<p>iES MÉMOIRES OE MARIA STELLA ~9BOLR RDITMR ~PMPLt~STE 83~ aQnRBN"l'NjUR%
0- PROROUCÉ EN AUDIENCE PULIQUE PAR</p>
<p>PtCt twnpMFMT n"s£llaff£UR Mt.MM Raseur. MO-</p>
<p>PAtl IURFMFNT «MSEtBUEttB V»LERfO BOSCHI, fgoKAK JUGEMENT muK 6tHÉWLi ,L
m nt6URÉ QUE DE LA "OHS£1É»E1)R LE COMTE DE JOIhWILLE rnilB
CPPlccucTin.c SUBSTITUÉ Cm&gt;l«lLEÉEI»T LE FUS COUR ..CC' ~SIASTlftUE A
suasmut CRI.11I1ELLE'UT LE PROPRE COUR ECCLESIâSTlfltlE du éeouer mwPm
s» propre DE FAENZA A Hltt,HWl»«H.lMTiiEll»»$ïU.tDU 99 M 7, i S9i CI SES
*îmaU* TIIMS-</p>
<p>DU 29 MAI 1824 signé akg* Mobiou Notaire-grefùer-général-épiscopal.</p>
<p>Prix i » Francs</p>
<p>I.'auleur montre rechange criminel d'elle-même, Alariatella, demoiselle
du plus haut rang, contre un garçon de la conition la plus vile, qui
régna depuis sous le nom de Louis-Phippe. Tout est appuyé de preuves
solides dans ce volume écrit 1 caractères de tu.</p>
<p>.Beaucoup de Parisiens ont connu Maria-Stella, femme de la lus austère
vertu.</p>
<p>LES POÈMES DE LA CHAIR Par ROBERT CAZE- Pr(i t t franc.</p>
<p>Le Gérant, A. SOIRAT.</p>
<p>Paris. imprimerie N. Blanpain, 7, rue Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ai_hr-\ 6 il iinpriinci</p>
<p>le 'M) jinijrt 197(J</p>
<p>Fna^u llIIllt^l</p>
<p>a 250 evemplaire^</p>
<p>l'Imled III Frnme e</p>
<p>L VH( 11 R DU 1 i\ Ith il, () i ne de I Oi dl in i c l\ins</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
