<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Carton, Henri">Henri Carton</author>
<title>Histoire de la critique littéraire en France / par Henri Carton</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Carton, Henri</author>, <title>Histoire de la critique littéraire en France / par Henri Carton</title>, <date>1886</date>,description :Collection : Collection historique universelle,203 pages
</bibl>
<publisher>A. Dupret (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k962700</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Illisibilité partielle</p>
<p>RELIURE SERREE</p>
<p>Absence de marges</p>
<p>intérieures</p>
<p>Valable pour tout ou partie</p>
<p>du document reproduit 8B</p>
<p>:??</p>
<p>-,––=––.––––– ~t! ~'t;F:</p>
<p><pb/></p>
<p>Cpuvertures supérieure et inférieure encouieur</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>~.?f~</p>
<p>DELA</p>
<p>?1~ I~ITT~I~~ EN FRANCE</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI CARTON</p>
<p>PARIS</p>
<p>A. DU~BT, ÉDITEUR</p>
<p>!HJEDEMj6NCtS,3 3</p>
<p>&lt;886</p>
<p>1</p>
<p>r~- &lt;1</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLECTiON*mêTOR)CHj;E~WVERSEH..E</p>
<p>P~JE~~S</p>
<p>'i'.HtStpt~ par M. E.-HRÉBOMjB, tt~~iste-paléogfAphe, docteur es lettres
et e :dr6it,a~t~ 2ft f ~J-</p>
<p>HtSTOtB)! DELA FOB~A'n~'eE&amp;pBMLE DE LA FRANCE, p M./F~~s~t~ professe!
au~D~~do'Sâï~ 2 f r~bMpmZ DES., lMs~j0.~0~JCB!CtA!RES, par M. BROSSAR
MA~c,doeteur~ eD.;dx6it, màitre requêtes au Co ~&lt;M']~M~~ 2f ~a~ OM~a~ CM
pre~ro~</p>
<p>A. r)UB~ET,d:itë'a~ ME"DE'.NÉC!e!S/'3~"</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>CRITIQUE LITTERAIRE</p>
<p>~z</p>
<p><pb/></p>
<p>COLLECTION HISTORIQUE UNIVERSELLE f &lt; 1</p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>mjUE LITTERAIRE</p>
<p>~N FRANCE PAR'</p>
<p>HENRI CARTON</p>
<p>PARIS</p>
<p>A. DU PRET, ÉDITEUR 1 ROEMMÉDtC!S,3 3</p>
<p>1886</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE</p>
<p>DE LA</p>
<p>CRITIQUE LITTÉRAIRE EN FRANCE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>APERÇU GÉNÉRAL</p>
<p>1.</p>
<p>Entreprendre d'écrire, même en abrégé, l'histoire de la critique
littéraire en France, c'est étudier, sous une de ses faces
intéressantes, le génie particulier de notre nation c'est rappeler, dans
une de ses parties qui n'est pas la moins importante, l'histoire même de
la marche et des progrès de l'esprit français,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est certes pas sans raison qu'on a constaté la large place que
tient la critique dans nos mœurs et dans nos habitudes, non moins que
dans la littérature.</p>
<p>Nous sommes justement fiers de voir s'accroître de jour en jour le
nombre de ces esprits cultivés et délicats, auxquels le monde des idées
offre un sujet d'observation et d'entretien aussi vaste et aussi
attachant que celui de la politique et des affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment, d'ailleurs, pourrait-il en être autrement, puisque la critique
n'est autre chose</p>
<p>EN FRANCE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>que le sens commun mis en présence des produits du raisonnement, le
sentiment placé en face des manifestations de la pensée dans les arts ou
dans les lettres ? Elle a pour base la recherche et la conscience du
beau, c'est-àdire le goût, ou l'exercice actif, raisonné, du principe
que l'on nomme Esthétique.</p>
<p>Tel est l'intéressant sujet de l'étude que nous allons poursuivre.
Certes, l'auteur de ce livre n'a point la prétention de ne présenter
qu'un ouvrage exclusivement récréatif et divertissant. Il craindrait
également que, jugeant sur le titre, sur « l'enseigne extérieure, »
comme l'appelle Rabelais, on n'y vît qu'une œuvre d'érudition et
l'exposé trop sévère de recherches ardues. Il espère, au contraire, que
le lecteur partagera l'intérêt qui n'a cessé de le soutenir dans le
cours de ce travail.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ II.</p>
<p>Dans son sens général et d'après l'étymologie, le mot critique signifie
~'0~ jugeMc~.</p>
<p>C'est proprement, au point de vue spécial qui nous occupe, l'art de
juger les productions littéraires et d'en apprécier les mérites et les
défauts.</p>
<p>La création d'une œuvre et la critique ne sont donc pas des fonctions du
même ordre. L'artiste, l'écrivain procèdent presque toujours d'instinct;
l'art n'a, pour ainsi dire, pas de</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands maîtres de la critique furent donc d'abord les grands
écrivains qui pressentirent et appliquèrent les lois de l'art avant même
leur promulgation. Homère, Eschyle, Sophocle les connaissaient ayant
d'avoir eu Aristote pour les leur enseigner. Ils les avaient devinées
par la contemplation des œu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'ancienne Grèce, dès le vie siècle avant notre ère, Zoïle se
montre le représen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrait jamais descendre, c'est une partie de l'Eloquence.</p>
<p>Nous ne dirons donc pas avec Destouches, (et encore moins avec Boileau à
qui trop souErgo fungar vice cotis, acutum</p>
<p>Reddere quae ferrum valet, exsors ipsa secandi. (Art podt. 304-305.)</p>
<p><pb/></p>
<p>vent on attribue ce vers dont il n'est pas coupable :)</p>
<p>La critique est aisée et l'art est difficile.</p>
<p>Non, nous regardons, au contraire, la critique comme un art difficile,
art doublé de science, et qui exige une réunion d'aptitudes matérielles
et de qualités acquises qui ne vont pas toujours ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>variété de ses manifestations; l'intelligence des règles essentielles de
l'art et l'indépendance des procédés temporaires de convention une
connaissance étendue des littératures de toutes les époques et le
sentiment précis de leur originalité particulière telles sont les
principales qualités intellectuelles du critique.</p>
<p>H doit posséder également de grandes qualités morales, et, entre toutes,
l'impartialité. « La critique ne connaît pas le respect, dit M. Renan,
elle juge les hommes et les dieux. » Cette impartialité requiert de la
conscience, de l'abnégation, un égal éloignement pour, le dénigrement et
la flatterie.</p>
<p>Quelqu'un a dit « La critique est un flambeau et la louange un bandeau.
» Gardonsnous de pousser trop loin cette crainte de la louange. Il y a
des encouragements utiles, nécessaires. Le génie lui-même est parfois
effrayé de ses propres audaces; il faut être bien sûr de soi pour se
permettre de lui imposer des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§m.</p>
<p>Le cadre de cet ouvrage ne comporte pas l'histoire de la critique dans
l'antiquité. Cependant une double raison d'origine et d'analogie, – nous
ferait regretter de n'en pas dire un mot en passant.</p>
<p>C'est aussi une question d'analogie. Un coup d'œU rétrospectif sur ces
temps reculés vient éclairer notre sujet d'une sorte de lumière générale
en nous faisant voir comment, dans tous les siècles, la critique
littéraire est principalement l'oeuvre des philosophes ou plutôt comment
elle naît de la philosophie et avec quelle soumission ndèle elle en suit
les évolu-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Par crainte de la philosophie littéraire, – dit M. P. Janet, on a
séparé violemment la philosophie de la littérature. C'est un sérieux
danger. »</p>
<p>C'est vrai, mais ce qui n'est pas moins incontestable, c'est l'influence
que, séparée ou non, la philosophie n'a jamais cessé d'exercer sur la
littérature, et dont celle-ci, consciente ou inconsciente, eût essayé
vainement de s'affranchir.</p>
<p>C'est ainsi par exemple, que la philosophie</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se montre dans les écrits de Platon et d'Aristote, avec les
oppositions naturelles de leur génie, manifestées dans leur philosophie
tout entière.</p>
<p>Le ûo/yMM, le Phèdre et plusieurs discours</p>
<p><pb/></p>
<p>du fondateur de l'Académie sont de magnifiques échantillons de la
critique que l'idéalisme peut inspirer.</p>
<p>Les écrits d'Aristote nous montrent les questions littéraires traitées
par un esprit pratique, familier avec l'analyse des éléments des choses
extérieures et de la pensée. On sait de quel respect religieux fut
entouré parmi nous le nom d'Aristote, que M. Villemain appelle « le plus
hardi penseur de l'antiquité et le plus ancien peintre de la nature. Son
autorité est encore invoquée par les partisans du genre classique, et
nul assurément n'exerça une influence, une domination plus puissante sur
la littérature française, aussi bien que sur les Lettres latines.</p>
<p><pb/></p>
<p>CicéroQ transporte dans d'éloquents traités l'Esthétique et la
Rhétorique platoniciennes, avec la Métaphysique Académique et la Morale
des stoïciens.</p>
<p>Cicéron laisse après lui une brillante pléïade de disciples et de
rivaux, tels que Tacite, Quintilien et d'autres encore qui élèvent la
critique au niveau de leurs pensées, font dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>paraître toutes les différences qui séparent l'art déjuger du talent de
produire, et dont M. Ville main a pu dire « Leurs éloges sont des luttes
contre ceux qu'ils admirent, et leur propre éloquence un hommage de plus
pour les grands hommes qu'ils ne peuvent célébrer qu'en les égalant. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque même de la Renaissance, au xvI" siècle, il n'y a guère de
littérateurs éminents que dans la catégorie des producteurs. Et encore,
pour la plupart, ils imitent bien plus qu'ils ne créent, mais ils ne
critiquent pas. Ils font revivre le plus possible l'antiquité, ils
fouillent partout et retrouvent tout ce qu'ils peuvent; et, sans
proportion, avec la même bonne foi, ils admirent toujtes leurs
restaurations et leurs découvertes.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien plus en érudits et en grammairiens qu'en philosophes et en artistes.</p>
<p>« La Renaissance, dit éloquemment « M. Em. Krantz, avait été une
poursuite « tumultueuse et téméraire de la vérité et de « la beauté dans
tous les sens.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Aussi le caractère de la Renaissance est« il une prodigieuse
confusion. Les grands « hommes de ce temps sont tous des encyclo« pédies. »</p>
<p><pb/></p>
<p>elle a un maître de géométrie et un maître de musique. » Elle fit de ~a
petite cour de Nérac un centre pour les lettres et la poésie, et y
attira Du Moulin, Boaistuau, Sainte-Marthe, Peletier, Des Périers,
Marot, et tant~ d'autres qui vécurent dans son intimité. Tout en
protégeant les auteurs, elle-même écrivit beaucoup et sur toutes sortes
de sujets, mais combien peu de place tiennent, au milieu de tant
d'ouvrages, les observations critiques qui lui échappent inconsciemment</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus que les autres encore, Montaigne dit son mot sur toute chose. En
religion, en politique, en littérature, chacun disait « Je sais tout. »
Montaigne prit pour devise « Que sais-je? » C'est justement parce qu'il
savait trop. Son savoir embarrassait sa raison. « Beaucoup savoir,
disait-il, apporte occasion de plus douter. »</p>
<p>Mais telle est la fatalité littéraire qui pèse</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le xvi" siècle, que les œuvres les plus heureuses manquent toujours
de ce don suprême qui semble le fruit naturel de certaines saisons de la
vie des peuples. Le goût, et par conséquent la critique qui en est la
formule légale, faisaient défaut. Le goût est le bon sens du génie. «
C'est une chose étrange, dit Châteaubriant, que ce toucher sûr, pour qui
une chose ne rend jamais que le son qu'elle doit rendre, soit encore
plus rare que la faculté qui crée. L'esprit et le génie sont répandus en
portions assez égales dans les siècles, mais il n'y a dans ces siècles
que certaines nations, et chez ces nations qu'un certain moment, où le
goût se rencontre dans toute sa pureté. » Comme pour certains astres,
dont la conjonction ne s'effectue qu'après la révolution de plusieurs
siècles, le moment vint enfin où, sous notre ciel littéraire, se
produisit cette heureuse rencontre du goût et du génie. Nous avons nommé
le xvn° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>LA CRITIQUE AU XVII* SIÈCLE</p>
<p>C'est avec l'époque dite classique que la critique prend en France une
importance considérable. Cette forme classique, dont la désignation,
consacrée par l'usage, s'accentua davantage encore par son opposition
avec la forme romantique qui suivit, caractérise la philosophie aussi
bien que la littérature. Nous signalons cet accord dont nous aurons à
établir l'existence.</p>
<p>Le xvn* siècle avait reçu de l'âge précédent un riche patrimoine. Il fit
l'inventaire de cet abondant pêle-mêle, il y appliqua une sorte</p>
<p><pb/></p>
<p>de doute méthodique littéraire, « rejetant, dit M. Krantz, lé cuivre et
le verre, et ne jugeant digne d'être conservé que ce qu'il aura jugé
digne d'être admiré. »</p>
<p>Dès lors, la véritable critique est née, elle est constituée comme œuvre
d'art et de goût elle a une organisation, une voix, un rôle, elle est
une puissance.</p>
<p>Les grands poètes eux-mêmes deviennent de grands critiques, quand ils
veulent s'en donner la peine. On peut juger des discussions que le
théâtre soulève par la justification que Corneille et Racine essayent de
leurs oeuvres, le premier dans des examens parfois très-développés, le
second dans des préfaces courtes et précises. Il est curieux de
rapprocher leurs jugements des comptes-rendus, des dissertations, des
fanfaronnades et même des parodies que suscite chacune de leurs pièces.</p>
<p>Cesd eux noms de Corneille et de Racine et' celui de Molière deviendront
le centre de la critique thédtrale, si importante au xvn° siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 1.</p>
<p>L'Estoile, Boisrobert, Colletet, Rotrou. Mais les fers que l'on dore
n'en sont pas moins des fers, et la fierté, l'indépendance d'esprit du
jeune Corneille devaient bientôt secouer le pesant fardeau de cette
chaîne dorée. Obéissant plutôt aux inspirations de son</p>
<p><pb/></p>
<p>génie qu'aux volontés du ministre-poète, il blessa le cardinal en
voulant modifier une de ses conceptions, et il en fut blessé lui-mème
par des paroles un peu dures. Il n'avait pas, selon l'expression de
Richelieu, « l'esprit de suite. »</p>
<p>« Ce fut un grand jour dans l'histoire de notre littérature, dit M.
Nisard, vrai jour de fête pour les contemporains, que celui qui vit
paraître, après des commencements si obscurs et des progrès si lents,
après les pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un triomphe si prodigieux ne pouvait mander de soulever les clameurs de
la médiocrité t de l'envie. Une nuée de rimeurs et de serines oubliés,
les Scudéry, les Claveret, les Maiet, se déchaînèrent avec une violence
extraagante.</p>
<p>Scudéry porta le premier coup en publiant</p>
<p><pb/></p>
<p>A qui je fasse tort en le traitant d'égal.</p>
<p>La lutte une fois engagée se poursuivit av un acharnement d'autant plus
violent que Ri chelieu, dont nous connaissons le sujet d mécontentement
et d'irritation contre l'auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Chapelain en fut le rédacteur. Sans mériter absolument les éloges que
lui donnent Pélisson et La Bruyère, son travail fut assez généralement
approuvé. Il faut lui savoir gré d'un certain esprit de justice et
d'impartialité;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout Paris pour Chimène a les yeux de Rodrigue. L'Académie en corps a
beau le censurer,</p>
<p>« Il,(Corneille) n'a pas laissé de faire écla-</p>
<p><pb/></p>
<p>ter, en beaucoup d'endroits, de si beaux sen~ timents et de si belles
paroles qu'il a en quelque sorte imité le ciel qui, en la dispensation
de ses trésors et de ses grâces, donne indifféremment la beauté du corps
aux méchantes âmes et aux bonnes. »</p>
<p>Et encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur de Corneille, de vos mauvaises façons de parler qui sont encore
plus mauvaises que vos vers. J'avais cru, comme plusieurs, que vous
étiez le poète de la critique de l'Ecole des Femmes, et que Licidas
était un hom déguise comme celui de Monsieur de Corneille car vous êtes
sans doute le Marquis de Mascarille qui piaille toujours, qui ricane
toujours, qui parle toujours et ne dit jamais rien qui vaille. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Féloignèrent du théàtre jusqu'en 1640, où son génie reparut plus
vigoureux que jamais dans la tragédie d'Horace.</p>
<p>Au Cid persécuté Cinna dut sa naissance.</p>
<p>Quand parut Polyeucte (1643)~, Corneille était entré en relation avec
l'hôtel de Ram-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se vit exalté outre mesure par les poètes et les beaux esprits offusqués
des succès de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, et nous ne devons pas craindre d'insister sur ce point, l'esprit
général de la société du xvne siècle, celui qui domine dans les salons
littéraires et, par droit de naissance plus encore que par droit de
conquête, tient en main l'arme puissante de la critique, c'est l'esprit
de préciosité, l'esprit de l'hôtel de Rambouillet avec tous ses défauts
et généralement sans ses qualités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rambouillet mais il a eu certes raison d'attaquer cette préciosité
renaissante dont il s'est glissé trop de traces dans la Comédie de
Marivaux, et, l'oserai-je dire? jusque dans l'Esprit des Lois. C'est un
de ses titres de gloire et sur lequel peut-être on n'a pas assez insisté. »</p>
<p>Quoi qu'il en soit, et sans vouloir nier le côté parfois regrettable de
l'influence exercée par le premier et le plus célèbre des salons
littéraires, le rôle qu'il joua dans la critique au xvH" siècle fut
tellement considérable que nous ne pouvons nous dispenser de lui
accorder une attention spéciale.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une chose remarquable que dans les révolutions qui s'accomplissent
dans la République des Lettres, le premier rôle appartient généralement
aux femmes, soit que, par délicatesse naturelle, elles s'assimilent avec
une docilité plus exacte toutes les nouveautés, soit que même, manquant
d'originalité, elles reflètent plus sincèrement les traits communs aux
esprits de leur époque. En tout cas, ce ne fut pas sans doute l'œuvre
d'une âme commune</p>
<p><pb/></p>
<p>que de se faire le centre et de saisir la direction du mouvement
littéraire d'un siècle, sans autre autorité que celle de la beauté, de
la vertu et de l'esprit. Ce fut la gloire de M°*° de Rambouillet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le charme de ces trois personnes, on comprend aisément comment,
ainsi que le dit Tallemant, l'hôtel de Rambouillet fut « le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle, fille de Gaston d'Orléans, protégeait l'abbé Cotin,
qu'elle appelait « son ancien » elle recevait Chapelain, Ménage,</p>
<p><pb/></p>
<p>Boyer, en un mot les plus célèbres victimes de Boileau et de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>école poétique? Elle aussi recevait Boyer, Benserade, parfois le vieux
Corneille, pour n'en nommer que quelques-uns, et surtout le fameux
Pradon, si vertement et si justement NageHé par Boileau.</p>
<p>Les fades auteurs</p>
<p>S'en vont se consoler du mépris des lecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet aperçu sur la plus brillante société du xvn' siècle doit jeter un
grand jour dans l'histoire de la critique qui s'est abattue si durement
sur les chefs de la nouvelle école et en partie sur Racine.</p>
<p>§ II.</p>
<p>Il est permis de croire que Racine eût difficilement échappé au goût
général qui caractérise cette époque, si, dès ses débuts, il n'eût
contracté une étroite liaison avec un homme dont le rare bon sens, la
courageuse franchise et le jugement sévère et droit devaient avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>sur lui une si puissante action. Nous avons nommé Boileau que Racine
connut par l'entremise d'un de ses parents, et, dès leur première
visite, ces deux hommes, si dignes l'un de l'autre, se jurèrent une
amitié qui dura autant que leur vie.</p>
<p>A vrai dire, personne n'eut plus d'ennemis que Racine, et il devait en
être ainsi, si l'on songe, d'une part, que les triomphes de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier et le plus auguste adversaire que M. Deitour a le regret de
signaler contre Racine, c'est le grand Corneille, qui, dans l'apparition
d'un nouveau génie, vit une concurrence, un danger pour tui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que Racine avait soumis sa tragédie d'Andromaque au jugement de
son illustre devancier, et que celui-ci avait reconnu dans l'auteur « un
grand talent pour la poésie, mais non pour la tragédie. » En quoi
Corneille était de bonne foi. Il trouvait sincèrement Racine trop simple!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un autre mot de Corneille, dont l'importance s'accrut du milieu
dans lequel il fut prononcé, dut surtout exaspérer Racine. Ce fut à
l'occasion du Germanicus de Boursault,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lence que son jeune rival allait bientôt imiter. Boileau pourra dire</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tères, qu'il « est immédiatement au-dessous de rien. »</p>
<p>Le Mercure a toujours été systématiquement ennemi de Racine et prôneur
de ses plus médiocres rivaux. Il in~re avec beaucoup d'empressement et
d'éloges de nombreuses pièces de vers et les insipides productions des
plus méchants poètes de Paris et de la province. Les auteurs dont le
panégyrique revient le plus souvent sont Boyer, Quinault, Cotin,
Perrault, M"" de Scudéry et surtout M"' Deshouiières, l'implacable
adversaire de Racine. A tout moment, il enrichit ses pages des épîtres,
des idylles, des rondeaux, des ballades de cette femme, et ne manque
jamais d'y joindre de galants commentaires. Il publie et préconise
toutes ses pièces.</p>
<p>Le Mercure galant avait pour directeur Jean Donneau, sire de Visé. Ce
Jean Donneau, auteur de pièces critiques et de comédies, s'était d'abord
destiné aux Ordres. Il portait encore l'habit ecclésiastique lorsque,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et les cercles ridiculisés par Molière eurent pour Visé toute sorte
d'éloges et d'encouragements. Ce fut sans doute par leur entremise qu'il
se réconcilia avec Corneille. Celui-ci, il faut bien l'avouer, avait la
faiblesse d'être jaloux des succès de Molière. Les attaques de Visé
contre le grand poète comique furent sans doute du goût de Corneille, et
ce fut sur ce terrain qu'eut lieu la réconciliation.</p>
<p>Visé fit immédiatement volte-face il devint l'ardent défenseur de cette
Sophonisbe qu'il avait si amèrement censurée.</p>
<p>En 1667, il y eut un rapprochement entre Corneille et Molière. Celui-ci,
depuis Alexandre, était brouillé avec Racine. Visé n'hésita pas. Lui qui
avait si peu ménagé Molière, embrassa son parti et suivit l'exemple de
Cor-.neille « comme un vassal suit l'exemple de son seigneur. » Tel est
l'homme qui mit au service de la haine des ennemis de Racine sa critique
et son journal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sacrer exclusivement son prolixe talent de versificateur et de critique.</p>
<p>Ses opinions littéraires, ses préférences et ses haines en faisaient
d'ailleurs le collaborateur naturel de Visé. Comme lui, il se montre
admirateur passionné des dernières œuvres de Corneille. Il vante</p>
<p>Son charmant Agésilaus</p>
<p>Où sa veine coûte d'un flux</p>
<p>Ce grand et rare personnage.</p>
<p>Il célèbre Attila</p>
<p>Cette dernière des merveilles</p>
<p>De l'aîné des fameux Corneilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au-dessus de Visé et de Robinet, vient se lacer un nom qui occupe une
place considéable dans l'histoire de la Critique, celui de Fontenelle.
Neveu des deux Corneille, le centenaire Fontenelle, contemporain du xvu"
et du xvm" siècle, exerça sur l'un et sur l'autre une grande influence.</p>
<p>Nous citons intégralement le jugement qu'en porte M. Deltour:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pommes sur lui volèrent largement.</p>
<p>Mais quand sifflets prirent commencement, C'est (j'y jouais, j'en suis
témoin fidèle),</p>
<p><pb/></p>
<p>Me ou de détail qu'il dirige contre le théâtre de Racine, signalons du
moins son affectation de rappeler partout que Racine n'est venu qu'après
Corneille, ce qui lui fera dire dans son Parallèle entre Corneille et
~r~. « Il peut être incertain que Racine eût été, si Corneille n'eût pas
été avant lui il est certain que Corneille a été par lui-même. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du paradoxe. C'est ainsi, par exemple, que sa sympathie pour le temps de
la Fronde lui fait voir un chef-d'œuvre dans la Sophonisbe de Mairet, ou
dans l'Attila de Corneille. Mais son admiration bien légitime pour le
génie de Corneille le rend exclusif, et par suite quelquefois injuste
envers Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ III.</p>
<p>Les mêmes raisons, qui déchaînèrent tant d'hostilités contre Racine,
soulevèrent contre Molière les mêmes critiques, plus violentes même
encore, s'il est possible, puisque notre premier poète comique ne s'en
prenait pas seulement au faux goût des écrivains, mais attaquait en
outre, avec l'arme terrible du ridicule, les principaux travers de son
siècle. Si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'admirable et sincère amitié de ces deux hommes, l'heureuse communauté
de vues et de principes qui les unissait d'esprit non moins que de cœur,
leur supériorité qui en imposait quand même et pour qui tous les
soulèvements de l'envie n'étaient qu'un hommage de plus, leur valurent à
tous deux les mêmes inimitiés. Jamais peut-être Pradon n'a été plus vrai
que dans les vers suivants que sa haine dirige contre eux</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Boileau de Racine embrasse l'intérêt,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous rapportons ces détails intimes pour mieux faire connaître l'humeur
du satirique, et pour nous dispenser d'entrer dans l'examen des
critiques qui furent dirigées contre sa personne et ses ouvrages. Nous y
retrouverions les mêmes personnages qui furent en guerre ouverte avec
Racine. Qu'il nous suffise donc de dire un mot de son entrée à
l'Académie, et aussi de la part qu'il prit dans la fameuse querelle des
Anciens et des Modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vers cette époque que se raviva l'une</p>
<p><pb/></p>
<p>des plus célèbres querelles littéraires, celle des Anciens et des
Modernes, qui renfermait en germe notre guerre des Classiques et des
Romantiques. Déjà, dès 1635, un familier de Richelieu, l'abbé de
Bois-Robert, parlait d'Homère avec une franchise toute nouvelle. Peu
après, un collaborateur du Cardinal, Desmarets de Saint-Sorlin, posa
hardiment la thèse de la supériorité des modernes sur les anciens. Son
principal argument reposait sur la supériorité même du christianisme, à
l'égard des religions païennes, comme source d'inspiration.
Malheureusement pour le triomphe de sa cause, Desmarets avait la
prétention de fournir par ses ouvrages des applications de ses théories,
et n'y réussit guère. Le parti des modernes eut bientôt pour chef un
lutteur plus redoutable. C'était Charles Perrault, qui appartenait à
l'Académie française depuis i 67i. On sait que le succès qu'obtint son
discours amena l'usage d'admettre le public aux séances de réception. Un
des premiers, Boileau se</p>
<p><pb/></p>
<p>aisait le défenseur ardent des anciens, et avec ui, Racine, La Fontaine,
Huet, Régnier)esmarais. La conséquence fut que tous les innemis de
Boileau et de Racine se rangèrent t l'instant du parti de Perrault, dans
le camp les modernes.</p>
<p>En dehors de ~Académie la querelle était ioutenue avec ardeur par madame
Deshouiéres, le duc de Nevers, les rédacteurs du Mercure. Pradon
lui-même ne craint pas de iéclarer, avec une noble indépendance, qu'il
)e se pique pas d'admirer toujours les sottises téroiques de l'Enéide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Regniers, les Maynards, les Gombaulds, les Malher. [bei,</p>
<p>LesGodeaux,iesRacans. Les galants Sarrasins et les tendres Voitures, Les
Molières naïfs, les Rotrous, les Tristans, H payait un juste tribut
d'admiration au grand Corneille,</p>
<p>Du théâtre français l'honneur et la merveille, Qui sut si bien mêler aux
grands événements L~héroïque beauté des nobles sentiments.</p>
<p>Mais il oubliait, non sans dessein, Boileau, Racine, La Fontaine, qui
pourtant auraien pu lui fournir de bons arguments.</p>
<p><pb/></p>
<p>tions. « Inventer est un grand mérite mais, qui fait les inventions ? Un
hasard de date et de priorité. Ce qu'ont inventé les anciens, nous
l'aurions inventé nous-même si nous avions été les anciens. » Cette
théorie ne pouvait satisfaire entièrement ia droite raison de Boileau,
et, ne se lassant point de tenir tête aux novateurs, il répondit aux
Parallèles par ses RéIlexions sur ZoM~.</p>
<p>A vrai dire, ce qui séparait Perrault de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>losophique, il détermine, d'après Boileau l°QueI est le beau idéal dans
le genre classique 2° A quel critérium il se reconnaît, tant dans les
caractères objectifs de l'oeuvre que dans les émotions subjectives de
l'âme qui conçoit ce beau idéal 3° Quels moyens doivent prendre et
quelles règles doivent suivre les poètes, pour exprimer, réaliser le
beau idéal.</p>
<p>Dans chacune de ces questions, qu'il s'agisse, soit des principes mêmes,
soit des règles qui en seront la conséquence et l'application, M. Krantz
établit l'inspiration et la direction cartésiennes. A l'aide de nombreux
exemples, il nous fait toucher du doigt, en quelque sorte, l'accord
constant qui règne entre Descartes et Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p>métaphysique 2° Critérium de la vérité, ou psychologie 3° ~~o~ pour
arriver au vrai, ou logique.</p>
<p>Or, si, pour Descartes, l'essence du vrai, c'est l'universel, pour
Boileau, l'essence du beau consiste aussi dans l'Mm'</p>
<p>C'est le même système, qui s'appelle en philosophie l'idéalisme, et en
littérature le classique. Ce que tous deux estiment par dessus tout,
c'est le général, et par suite la faculté qui le saisit la ~&lt;ïMo~. On
est étonné du nombre de vers où revient, chez Boileau, ce terme de
raison, et, quand on les rapproche, on pourrait se croire en présence
d'un traité de logique,. non moins que d'un art poétique</p>
<p>Que toujours le bon sens s'accorde avec la rimp. Aimez donc la raison;
que toujours vos écrits Empruntent d'elle seule et leur lustre et leur
prix, etc. Pour Descartes le critérium philosophique c'est l'évidence
pour Boileau le critérium esthétique, c'est la clarté:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que l'on conçoit bien s'énonce c&lt;a:'r~M~ Une nouvelle absurde est
pour moi sans appas, L'esprit n'est point ému de ce qu'il ne croit pas.
etc. La même analogie se retrouve entre Descartes et Boilèau dans
l'exposé des principales règles qu'ils formulent, telles que: la clarté,
l'unité, l'identité, la simplicité, la perfection absolue, l'analyse et
l'abstraction, la séparation des genres, etc.</p>
<p>En terminant cetta étude sur Boileau, nous ne devons pas.oublier les
reproches plus ou moins fondés, qui lui furent adressés. Quelques-uns,
comme Marmontel, lui refusent les facultés essentielles du rôle qu'il
s'est donné de senseur des mauvais écrivains de son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>6</p>
<p>avec La Harpe, presque toutes les qualités de l'esprit et du cœur dont
la critique réclame le concours.</p>
<p>Bayle exerça son esprit critique sur l'érudition, plus encore que sur le
goût et il le fit</p>
<p><pb/></p>
<p>sans amertume et sans passion, avec un esprit supérieur et modéré.</p>
<p>« L'ingénieux La Motte, dit M. Vittemain, avait le véritable tangage,
et, pour ainsi dire, les grâces de la critique. Sa censure est aussi
polie que sa diction est élégante. Il ne lui manquait que d'avoir
raison. Mais il se trompa, d'abord en attaquant les anciens, et plus
encore en défendant ses vers. » Le soleil de Louis XIV est sur son déclin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA CRITIQUE'AU XVIII* SIÈCLE</p>
<p>Au xviu° siècle, ce siècle si novateur, il s'éta-</p>
<p>blit, dans le monde des Lettres, une sorte</p>
<p>d'équilibre entre les producteurs et les criti-</p>
<p>ques. Chaque catégorie est aussi riche et aussi</p>
<p>brillante que l'autre. Voltaire, par exemple,</p>
<p>comme en tant de choses, s'y partage avec</p>
<p>une sorte d'égalité. Son Commentaire de Cor-</p>
<p>neille vaut bien ses meilleures tragédies, et</p>
<p>son Siècle de Louis Z/V vaut mieux que sa</p>
<p>Renriade. Dans la seconde moitié surtout, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tons un fait qui a son importance l'élément essentiel du théâtre~est
tellement un élément philosophique que plus le théâtre se développe dans
le temps et plus cet élément devient dominateur et exclusif, au point
même de compromettre, par l'excès, l'équilibre et l'individualité de cet
organisme dramatique dont il est comme le principe vital. »</p>
<p>On a dit que la critique au xvm* siècle se présentait sous trois formes
Elle était dogmatique, historique, ou conjecturale. Ce fut Diderot qui
donna l'exemple de cette dernière en se faisant novateur en théorie
avant de l'être en fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>le fait, le mouvement et la couleur il a pour moyen l'antithèse et pour
but le rapprochement des contraires, « avec l'intention d'en comprendre
le plus possible dans une synthèse de plus en plus enveloppante qui
n'exclura aucun effet de contraste ni aucun genre d'opposition. »</p>
<p>Diderot, au contraire, qui est en quelque sorte comme le père du
romantisme français, puisqu'il a fondé le drame, a inauguré le système
des renseignements au lecteur. Il indique ses intentions et les
attitudes de ses personnages, par de petits morceaux de descriptions
intercalés dans le dialogue. On en voit de cu-</p>
<p><pb/></p>
<p>En créant le drame en France, Diderot fléchissait au mouvement
philosophique de son temps. Il rejetait l'analyse classique et subissait
la tendance naissante vers la synthèse. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Diderot cependant, en créant le drame, n'avait fait que reprendre l'idée
de Corneille. Si le drame, essayé et même déûni par le grand Corneille,
n'a pas fait son entrée cent ans plus tôt sur la scène française, malgré
la haute autorité d'un introducteur aussi illustre, ce n'est pas que la
formule n'en ait été proposée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et en littérature un classique et un romantique.</p>
<p><pb/></p>
<p>des drames suivant la formule romantique de Diderot, et des tragédies
suivant la formule classique de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>il y a desThucidide, et l'ouvrage de cette Académie se publie sous le
nom de Voltaire,comme l'action de toute une armée s'attribue au chef qui
la commande. » On ne saurait plus agréablement flatter, ni mieux dire.</p>
<p>« La vie de Voltaire est une comédie en cinq actes, en prose, où rayonne
la raison humaine dans le génie français.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le quatrième actesejoueàFerney. Le roi Voltaire prend pied du même coup
dans quatre pays, en attendant qu'il règne partout. Il a une cour, il a
des vassaux, il a des curés il bâtit une église il baptise tous les
catéchumènes de la philosophie de l'avenir; il apprend l'amour aux
puritaines de Genève il dote la nièce de Corneille il venge la famille
de Calas, il plaide pour l'amiral Byng, pour Montbailly, pour la Barre,
pour tous ceux qui n'ont point d'avocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, si les tendances de son esprit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Henriade, composé sous les verroux de la Bastille, parut bientôt
après. On sait l'histoire de son exil en Angleterre, sur la demande du
chevalier de Rohan, dont Voltaire avait relevé l'impertinence par des
paroles piquantes. De retour en France, il donna au théâtre Brutus
(i730), et sa tragédie de Zaïre (1732), dont le succès mit le comble à
sa réputation d'auteur dramatique. A ce moment, l'Académie française
allait lui ouvrir ses portes, lors-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois la haine de nos réfugiés, et les calomnies</p>
<p>catholiques du vieux J.-B. Rousseau. »</p>
<p>manuscrite, sous le pseudonyme du défunt</p>
<p>abbé de Chaulieu. Comme idée, cela ne dépas-</p>
<p>sait peut-être pas les esprits forts d'alors,</p>
<p>mais il y avait une verve, une vie, une ardeur</p>
<p>bliée, dit-on, contre le gré de l'auteur. Voltaire</p>
<p>la désavoua. Il adopta dés lors un plan de</p>
<p>conduite, mélangé d'audace et de souplesse,</p>
<p>comme dit son biographe Condorcet reniant</p>
<p>les œuvres trop compromettantes, les publiant</p>
<p>sous des pseudonymes, rusant, louvoyant et</p>
<p>avançant toujours. Ce système l'a fait accuser</p>
<p>bravade. On sait son mot au lieutenant de Po-</p>
<p>lice Hérault « Monsieur, lui demanda-t-il</p>
<p>fausses lettres de cachet ? – On les pend.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toujours bien fait, en attendant qu'on traite de même ceux qui en
signent de vraies. H Mais si ce n'était pas un manque de courage, cela
pouvait être un manque de dignité, surtout dans les discussions
littéraires, car toutes les fois que Voltaire pourra employer contre ses
ennemis une arme plus brutale que le sarcasme ou le rire, plus dangereux
et plus sûre, il n'aura garde d'y manquer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et M. Paul Albert ajoute</p>
<p><pb/></p>
<p>De qui, dans l'univers, peut.il ètre jaloux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir passé quinze ans chez les jésuites qui l'avaient envoyé
professer la rhétori-</p>
<p><pb/></p>
<p>Accusé alors d'un crime honteux, il fut jeté en prison, et il était sur
le point d'être condamné aux galères, lorsqu'il implora la protection de
Voltaire, qui fit agir des amis puissants et obtint la mise en liberté
de Desfontaines. Le séjour de Paris lui fut cependant interdit jusqu'en
1731. Tel est l'homme qui se fit le critique de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout par sa lutte contre Voltaire qu'il est resté célèbre.
Entre ses nombreux ennemis, Fréron est l'élu de son choix, et c'est pour
lui que Voltaire aiguise ses traits les plus acérés. On connait la
fameuse épigramme.</p>
<p>L'autre jour, au fond d'un vallon,</p>
<p>Un serpent mordit Jean Fréron.</p>
<p>Que pensez-vous qu'il arriva?.</p>
<p>Ce fut le serpent qui creva 1</p>
<p>Il fit aussi contre son ennemi la plus virulente de ses satires, le
Pauvre Diable, et cette comédie Aristophanesque de /'jE'co~aMp, qui eut
un si grand retentissement et où Fréron paraît comme un pamphétaire
vénal, impudent et avili.</p>
<p>Cette pièce fut jouée sur la scène du Tbéâ-</p>
<p><pb/></p>
<p>tre Français le 16 juillet 1760. Fréron était représenté sous le nom de
Wasp, (en anglais Guèpe), nom qui, dans la pièce imprimée; est remplacé
par celui de Frélon. Le critique, si violemment exécuté, ne perdit rien
de son calme. Il assista aux deux premières représentations de
l'Ecossaise et en fit un compterendu ironique et sans injure sous le
titre de « Relation de la grande ~a~7/e. »</p>
<p>« Voltaire rencontra d'autres adversaires dit encore M. Villemain, le
besoin de leur répondre a grossi la collection de ses œuvres. On peut
leur pardonner; c'est un des service que la critique injuste rend au
public. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bert), ce ne fut qu'après sa mort qu'il accepta les propositions de
Frédéric et qu'il partit pour Berlin (1750.)</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa bouche. C'est alors qu'il termina son Essai sur les ~a?!~ des
~a~o~ ainsi que son Histoire du siècle de Louis XIV. Commencé vingt ans
auparavant, cet ouvrage fut plusieurs fois repris sous l'inspiration
persistante de Voltaire pour son héros. C'est un monument élevé au génie
classique par l'esprit le plus capable de le comprendre et de le
célébrer. Voltaire est entré dans les secrets de la perfection
littéraire du xvn" siècle, avec une pénétration et une sûreté qui n'ont
pas été dépassées même par les plus compétents et les mieux renseignés
des critiques postérieurs. Accueilli avec enthousiasme et critiqué avec
acharnement, il fut réimprimé huit fois en huit mois.</p>
<p><pb/></p>
<p>taqué dans son livre intitulé « Mes /)~M~ ». Mal accueilli, il ouvrit
contre Voltaire une lutte qui n'eut plus de trêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>dernier une réponse dont il est mémo difficile d'excuser la violence.
Affirmer, par exemple, de La Beaumelle que par distraction « Il prend
d'autrui les poches pour les siennes, » c'est dépasser sans contredit
les bornes de la discussion permise.</p>
<p>Du reste, tout n'était pas profit pour Voltaire dans son commerce avec
la cour de Frédéric</p>
<p><pb/></p>
<p>-M. Nisard avait dit avant M. Brunetière « Frédéric, c'est le grand
corrupteur de Voltaire. De tels amis n'ont pas pu se faire de bien. mais
celui qui a le plus perdu dans ce commerce entre inégaux, c'est l'écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Echappé des griffes prussiennes, dit M. H. Martin, Voltaire se fit une
solitude éclatante pour agir. Les Délices et Ferney lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poème une réfutation chaleureuse. Dès lors, l'opposition entre eux ne
cessa de s'aggraver, et plus tard un autre poème de Voltaire, la guerre
civile de Genève, montre le degré d'exaspération où elle était parvenue.
Dans ce tableau héroï-comique des amours de Covelle, condamnées par
l'austère république, Voltaire met en scène l'illustre misanthrope avec
sa triste compagne, et l'un et l'autre sous des traits injurieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que nous ne devons pas omettre de rappeler, c'est que l'honneur de
l'Encyclopédie</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je connais tous tes dangers dont vous me</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous savons que d'Alembert s'était retiré de l'Encyclopédie bien avant
son achèvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vingt-cinq ans plus tard, le Satirique Gilbert dira</p>
<p>Et ce froid d'Alembert, chancelier du Parnasse, Qui se croit un héros et
fit une préface 1</p>
<p>Cette préface est restée et restera au nombre des ouvrages qui honorent
le plus la pensée humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Son style serré, clair et précis, ordinairement facile, sans
prétention, quoique châtié, quelquefois un peu sec, mais jamais de
mauvais goût, a plus d'énergie que de chaleur, plus de justesse que
d'imagination, plus de noblesse que de grâce. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pamphlet, intitulé Petites lettres contre de ~~a~~ philosophes, était
fort agréable, très méchant, sans aucune bonne foi. Il attaquait surtout
Diderot, et traitait d'emphase et de galimatias son éloquence et son
enthousiasme. A Palissot, opposons un nom plus respectable dans la
critique, celui de Morellet, qui écrivit précisément la Vision de
Palissot, petit chef-d'œuvre où l'auteur, en quelques strophes,
représente Palissot, dans son galetas, les dents longues, rêvant une
œuvre qui lui donne de quoi dîner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a~M!c française, qualifié d'ordinaire plus brièvement de Discours sur le
style. II définit le style « l'ordre et le mouvement qu'on met dans ses
pensées. » C'est une idée, toute cartésienne et classique, qui fait de
Buffon un écrivain du xvne siècle par le style, quoiqu'il soit du xvm"
par certaines vues nouvelles. Son discours n'est qu'un commentaire du «
lucidus ordo M d'Horace.</p>
<p>Le style de Buffon amène facilement dans l'esprit une comparaison avec
celui de Marmontel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>animé. TI était excellent pour donner aux esprits une première et
générale teinture. II est bon en un mot d'avoir passé par La Harpe, même
quand on doit bientôt en sortir. »</p>
<p><pb/></p>
<p>naire d'esprit. Ces fleurs tinrent leur promesse et donnèrent des
fruits. Elle devint après son mariage le centre d'un grand mouvement
d'action politique et littéraire. Loin d'abattre son esprit, les
vicissitudes de l'exil le relevèrent et t'aiguisèrent davantage. C'est
même au milieu de cette vie errante et de ces épreuves qu'elle produisit
ses plus beaux ouvrages, accueillis avec admiration et enthousiasme.</p>
<p>Ce fut d'abord son livre De la littérature, qui faisait dire à
,Palissot, non sans vérité: « Il n'est point de livre dont on puisse
extraire autant de pensées détachées, dignes d'un souvenir. » L'une de
ces pensées qui souleva peut-être le plus de clameurs, est celle qui
parait dominer tout l'ouvrage la perfectibilité de la littérature.</p>
<p>Violemment attaquée par quelques-uns, M"" de Staël se défendit assez
faiblement. La réponse qu'elle fit dans la préface de la deuxième
édition est quelque peu dédaigneuse</p>
<p><pb/></p>
<p>La personnalité de M*' de Staël s'affirma avec plus d'autorité encore
dans son livre De /'A~MM~Me. En général, sa critique, inexacte parfois
et aventureuse, était avant tout libérale, ouverte, hospitalière. Mais
elle prend dès lors un caractère de profondeur et de ûnesse, une
élévation de vues et de principes, qui font de ce livre l'un des plus
remarquables sortis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut homme de bien et cultiva les lettres.</p>
<p>C'était l'heure où Benjamin Constant publiciste infatigable, brillait
par son talent de conversation.</p>
<p>C'était l'heure où l'abbé de Feletz, d'une politesse féline,
d'unebienveillance fineet railleuse, entrait au Journal des Débats. Ses
articles, signés de la lettre A, tendaient comme ceux de Dussault,
d'Hoffmann, de.Geoffroy qui attaquait Voltaire avec acharnement, à
défendre les doctrines classiques contre les innovatiotts. C'était
l'heure où M. de Fontanes occupait le Mercure et y défendait la morale.</p>
<p>C'était l'heure où mourut Rivarol, qui s'était bien jugé lui-même en
définissant son ta-</p>
<p><pb/></p>
<p>lent « un art mêlé d'enthousiasme. » Véritable type de l'esprit
français, dans ses qualités et ses défauts, doué d'un goût vif et
pénétrant, Rivarol eût été l'un des juges littéraires les plus éminents
de la fin du dernier siècle, s'il n'avait pas tant manqué de volonté,
s'il ne s'était pas gaspillé, dissipé, tout comme un journaliste de ce
temps-ci.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>LA CRITIQUE AU XIXe SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>vrit Luce de Lancival, auteur d'Hector. Mieux eût valu choisir Delille,
qui était un versificateur ingénieux, usant et abusant de la description
et de la périphrase, et pourtant la plus grande gloire littéraire de ce
temps. Quelque tristesse que nous coûte cet aveu, il faut bien
reconnaître que la France ne pouvait montrer alors que de pâles
décalques des Maîtres et, pendant ce temps Gœthe et Schiller
illuminaient l'Allemagne, Byron révolutionnait littéralement l'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>les Martyrs. L'ère de la rénovation est ouverte.</p>
<p>Ces œuvres affirmaient victorieusement une</p>
<p><pb/></p>
<p>autre esthétique, une nouvelle forme poétique. C'était une révolution</p>
<p>Le romantisme, au contraire, réclamait pour l'inspiration toute liberté,
proclamant que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute les romantiques n'ont point formulé si nettement leur
doctrine, mais ils sentaient cela d'instinct, et c'est ce qui souleva
contre eux tant de clameurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>appeler sur eux les sévérités du parquet. Il s'écriait:</p>
<p>Avec impunité les Hugo font des vers!</p>
<p>Victor Hugo ne s'effraya point et attaqua l'ennemi de front. Joignant
l'habileté au talent, il se garda bien de nier les mérites des maîtres
passés, Corneille, Racine, Molière, qu'on lui opposait sans cesse, – it
les esti-</p>
<p><pb/></p>
<p>mait trop pour cela, il les proclama au contraire, plus hautement que
ses adversaires. Mais, avec une concentration merveilleuse, résumant
l'histoire de la poésie, il écrivit, dans sa préface de Cromwell</p>
<p><pb/></p>
<p>C'étaient des révolutionnaires et ils étaient jeunes. La Muse .Française
enregistrait leurs manifestes, et ils allaient intrépidement de l'avant,
poussant même leurs chefs au combat, et au besoin les dépassant par
l'exagération de la théorie et des œuvres. On eût dit qu'ils av&amp;ient
pris pour devise ce mot de Voltaire « L'extravagant vaut mieux que le
plat. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est une autre difBcuIté, bien plus grande encore. Pour un grand
nombre d'écrivains du xix* siècle, l'heure du jugement dernier, qui est
aussi, dit-on, le jugement général, n'est pas venue. Nous ne sommes,
nous, historiens d'aujourd'hui, que l'avant-garde de la postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A' vrait dire, l'intérêt qu'excitaient les leçons de M. Villemain et
l'affluence qu'elles attiraient, étaient autant de griefs contre lui. On
lui reprochait d'introduire dans l'enseignement un genre, non-seulement
instructif, mais attrayant. Nous ne voyons pas en quoi il fut coupable
pour cela, mais c'était sans doute une oB~nse personnelle que ne
pouvaient pardonner facilement les partisans intéressés du genre ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la société du xvti° siècle, auxquels il a consacré les dernières
années de sa laborieuse existence.</p>
<p>M. Cuvillier-Fleury se faisait également remarquer par la pureté,
i'étégance, l'ampleur de son style dans ses articles au Journal des
Débats. Ces articles réunis forment plusieurs volumes, parmi lesquels il
faut remarquer ses Etudes historiques et littéraires.</p>
<p>Doué d'un jugement plein de droiture, M. Cuvillier-Fleury n'a jamais
consulté que la vérité et sa conscience, et peut se flatter de n'en
avoir reçu que de bons conseils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son Cours de littérature dramatique, M. Saint-Marc Girardin ramène
ingénieusement l'étude du drame aux passions qui en sont l'âme. C'est
son grand secret qui vient accroître les autres titres littéraires qu'il
s'est acquis dans le journalisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour directeur M. Dubois, son ancien professeur de rhétorique.</p>
<p>Quelques comptes-rendus sur les productions de l'école romanque, les
Odes et ballades de Victor Hugo, le Cinq-Mars d'Alfred de Vigny,
décidèrent de sa vocation. Soit calcul, soit plutôt hasard, il arriva
que Sainte-Beuve habita près de Victor Hugo dans la rue de Vaugirard,
puis dans la rue de Notre-Dame-desChamps. Ce voisinage, et plus encore
la communauté de goûts littéraires fortifièrent leurs amicales
relations. Sainte-Beuve se lança, plus hardiment que jamais, dans le
mouvement dont V. Hugo était le chef.</p>
<p><pb/></p>
<p>tagé entre Fhuaréte Uhastes et Saint-Marc Girardin, son travail,
entièrement remanié depuis et enrichi, n'en est pas moins l'un des
meilleurs ouvrages que l'on possède sur cette partie de notre histoire
littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>son talent, l'original dont il s'empare et avec lequel il converse avant
de le suspendre dans sagalerie.</p>
<p>Parmi les nombreux jugements portés sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons cité souvent les jugements de M. Nisard ils ont une valeur
qui les met audessus de la plupart des attaques qu'ils soulevèrent.</p>
<p>Essentiellement classique, par instinct ou par réflexion, il s'inscrivit
de suite comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parmi les meilleures œuvres de M. Nisard, son Histoire de la littérature
française. On a dit de cet ouvrage, aujourd'hui encore consulté avec
profit, qu'il rappelait trop le fonctionnaire comblé d'honneurs. Nous
aimons mieux nous associer au jugement qu'en porte Sainte-Beuve « M.
Nisard, dit-il, parle au nom du sens et du goût, avec instruction,
esprit et talent. Son Histoire de la Littérature, et ses Poètes latins
de la décadence, malgré le parti pris qui en amoindrit la valeur, sont
de véritables œuvres littéraires. »</p>
<p>N'oublions pas que c'est un romantique qui parle 1</p>
<p><pb/></p>
<p>vait en même temps au CoM/r~' f'M Z)~&lt;mche, que sa collaboration fit
supprimer par le régime impérial.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nom de M. Schérer peut être aussi réclamé par la politique. Il n'est
pourtant personne qui puisse lui contester le rang éminent qu'il a
conquis parmi les critiques philosophiques et littéraires. Nous ne
pouvons que nommer en passant ses remarquables Etudes critiques sur la
littérature contemporaine, recueil des nombreux articles qu'il a
publiées dans le Temps.</p>
<p>Entre toutes les réputations qui sont nées et ont grandi au
rez-de-chaussée des journaux, il n'est point permis d'oublier celle de</p>
<p><pb/></p>
<p>style carillonnait sur toutes choses un peu, excepté souvent sur l'œuvre
dont il s'agissait de parler. Avec cela, beaucoup de verve, de brillant,
d'humour.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est surtout, en effet, comme critique dramatique que l'œuvre de
Gautier est considérable. On a dit de lui que c'était un critique peu
sévère, promenant, avec une complaisance orientale, sa plume chatoyante
de la salle de spectacle au salon de peinture. Rien n'est plus vrai. Sa
critique se distingue toujours par un grand fonds de bienveillance</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces brillantes qualités, M. P. de Saint-Victor les mit au service du
C'o/M~ de !a &lt;S'e~ï&lt;M~, du .P&lt;i~, de !a .P~&lt;/M ~orn~M'</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamartime, qui avait eu d'abord P. de Saint-Victor comme secrétaire,
disait un jour de lui en faisant allusion au surprenant éclat de son
style « Chaque fois que je lis de SaintVictor, je me trouve éteint. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cet esprit que M. Taine publia,</p>
<p><pb/></p>
<p>pour ne citer que les plus importantes de ses œuvres son Essai sur les
Fables de La ~b~taine son Essai ~M?' Tite-Live, ouvrage couronné par
l'Académie malgré la hardiesse de ses vues et de ses doctrines
spinozistes ses Essais de critique et d'histoire; ses études sur Racine,
Balzac, Jean Reynaud, Addison, Pope, Dryden et son Histoire de la
littérature an-</p>
<p>glaise, vaste trésor de connaissances solides et de jugements
remarquables par leur justesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>mer sous ses mains. Il veut donner de pures formules de cerlces,
d'ellipses, de paraboles, et de toutes sortes de courbes, et il
s'échappe sans cesse de sa propre courbe, selon la tangente, pour se
promener dans les libres espaces de la fantaisie et de l'art. Son style
est orné, vif, coloré, animé sa pensée a des échappées politiques. Il a
tout l'éclat et tout l'élan de l'imagination, dans un système qui
supprime l'imagination. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Chapitre Premier. Aperçu général. 1</p>
<p>§ I". Origine de la critique en France. Sa</p>
<p>§ Il. Définition et rôle de la critique. Ses</p>
<p>espèces. Zoïle et Aristarque. Avantages et</p>
<p>difficultés de la critique. Qualités du critique</p>
<p>et besoin pour lui de la liberté. Le meilleur</p>
<p>critique. 5</p>
<p>§ III. Double raison d'origine et d'analogie</p>
<p>d'étudier l'histoire de la critique dans Fantiquité.</p>
<p>–La philosophie source originelle de la criti-</p>
<p>que. Rapports de la philosophie et de la cri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Beuve. Renan.- D. Nisard. PrévostParadol. De Pontmartin. Schérer.
Jules Janin. – Ars. Houssaye. Théophile Gautier. –Paul de Saint-Victor.
Gustave.Planche. Taine. Deschanel. Francisque Sarcey. Brunetière. G.
Larroumet. Jules Lemaître 156</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
