<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1886</date>,description :1886 (A12).,589 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k549609</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse NFZ 43-120-11</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>1 ET DE LA MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Annales du Théâtre et de la Musique, avec une préface de M.
Francisque Sarcey. – Première</p>
<p>année (1875) 1 vol.</p>
<p>– Deuxième année (1876), avec une préface de M. Victorien Saroou, de
l'Académie française i vol.</p>
<p>– Troisième année (1877), avec une préface de M. Edmond Got, de la
Comédie-Française i vol.</p>
<p>– Quatrième année (1878), avec une préface de M. Emile Zola i vol.</p>
<p>– Cinquième année (1879), avec une préface de M. Henri DE Lapommeraye 1
vol.</p>
<p>– Sixième année (1880), avec une préface de M. VICTORIN JONCIÈRES 1 vol.</p>
<p>– Septième année (1881), avec une préface de M. Henry Fouquikr 4 Vol.</p>
<p>– Huitième année (1882), avec une préface de M. Emile Pkrrin, de
l'Institut t vol.</p>
<p>– Neuvième année (1883), avec une préface de M. Chaules Garnier, de
l'Institut. 1 vol.</p>
<p>– Dixième année (1884), avec une préface de M. H. un PfNB 1 vol.</p>
<p>– Onzième année (1885), avec une préface de M. Charles Gouxoo, de
l'Institut vol.</p>
<p>{Publication couronnée par l'Acaic-mie fran\tUe.)</p>
<p>Paris. – lmp. G. Hougier et Cie, 1, rue Canette.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD NOËL Et EDMOND SÎOULLIG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉS PAR L'ACADEMIE FRANÇAIS! /||UES ANNALES</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>Par M. Jules ttA.ttllt£ft</p>
<p>DOUZIÈME ANNÉE</p>
<p>(1886)</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER ET C'«, ÉDITEURS</p>
<p>il, RUE DB GRENELLE, 11</p>
<p>is77 /dMU^I^S</p>
<p>©I ( Seine v I</p>
<p>~o o l</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES JEUNES</p>
<p>Oh c'est beau d'être jeune et d'avoir l'éteudue 1</p>
<p>a dit le poète. Mais encore ne faut-il pas que les jeunes commencent par
être vieux, ce qui n'est .que trop accoutumé aujourd'hui. Car, s'il est
regrettable de prolonger indéfiniment sa jeunesse, il J'est plus encore
de prendre position, dès le début de la vie, dans une vieillesse
prématurée. Les intérêts peuvent y trouver leur compte,</p>
<p><pb/></p>
<p>chair sur leur ennemi, je veux dire leur collaborateur. @</p>
<p>Ces poètes auraient fait de merveilleux avoués, mais on sait que les
avoués ne sont jamais jeunes. te théâtre n'est pas la basoche.</p>
<p>Autrefois.</p>
<p>suis:</p>
<p>– Autrefois le mercantilisme, dans les choses d'art et de théâtre, n'en
était pas au point où nous le voyons aujourd'hui. On ne prétendait pas à
la paternité d'une pièce pour l'avoir regardée; on demandait et l'on
donnait des conseils, sans avoir la crainte ou le désir de les voir se
monnayer en droits d'auteur; on n'écrivait pas la scène de Va1ère et d1
Angélique sur du papier timbré; on se</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai nommé le Théâtre-Français. En ce temps-là, comme en dehors des
représentations de M116 Rachel les recettes avaient cessé d'y être
fructueuses, malgré les incomparables talents de la Compagnie, il était
devenu le centre de toutes les espérances, de toutes les ambitions, de
toutes les jeunesses.</p>
<p>Depuis, les chemins de fer ont diminué sa pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un comité elles sentent plus vivement que nous. La comédienne qui rit et
qui pleure est plus près de la vérité que l'aristarque qui juge et qui
disserte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>puérilités qu'ils croient faire passer pour des traits de génie! Ces
audaces-là, issues en réalité du charlatanisme ou de l'impuissance, sont
pires que les sénilités! 11 ne suffit pas, pour être un grand homme, de
couper la queue de son chien; il faut encore être Alcibiade.</p>
<p>&amp;gra senectus! dira-t-on; eh bien, non! ce n'est pas la vieillesse
chagrine qui parle, car la vieillesse n'est pas de notre côté, mais du
côté de ceux qui ont oublié le grand principe du maître contenu dans ces
trois mots Savoir, penser, rêver' La vérité est qu'ils ne rêvent pas,
qu'ils ne pensent guère et qu'ils ne savent rien. Ils alignent des mots,
des mots, des mots, en tâchant le plus possible de les détourner de leur
sens, et des phrases en se donnant pour but de violer la langue et de
torturer la syntaxe! Après quoi ils se regardent complaisamment dans un
miroir, et s'éventent! 1</p>
<p>Alors pourquoi ne pas essayer du Volapûk qui se- prêterait peut-être
merveilleusement aux exigences de la scène?. Mais je plaisante et
j'oublie que le Volapûk même est dépassé par l'idiome nouveau des
Décadents! car dans ce domaine de la folie il n'est pas d'insensé quine
trouve bientôt son maître Cettefois pourtant je crois quelanouvelle
école aatteintdu premier coup une hauteur qui ne sauraitêtre dépassée.
C'est l'apogée de l'art funambulesque! La naïveté étonnée avec laquelle
les coryphées de cette algèbre grammaticale vous demandent pourquoi vous
ne les comprenez pas est d'un co-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H se tient malheureusement parole, et Dieu sait de combien d'œuvres
admirables nous privera cette prudence exagérée qui n'est peut-être que
le masque de sa nonchalance. J'accorde que pour les arrivés usons de cet
euphémisme pour ne pas .employer le mot malsonnant de vieillards les
chutes sont plus dures que pour les arrivants; car l'horizon est proche
et ils n'ont pas toujours le</p>
<p><pb/></p>
<p>temps de s'en relever, mais encore ne devrait-on -~7pas penser aux
chutes possibles quand on n'a jamais eu de défaillances.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNALES DU TDÉATRE apaisé. tous les jeunes musiciens de sob</p>
<p><pb/></p>
<p>quera toujours l'émotion nalve des délicats et l'enviable dédain des
imbéciles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>wsounlir?. Allons! ne calomniez nas</p>
<p><pb/></p>
<p>besoin, pour être comprise, d'une exégèse instrumentale. et tudesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>« te tableau dans son cadre, non hors du cadre; » ainsi pourrait se
résumer l'esthétique de Gounod. Il est le produit mémo de notre esprit
national,. ne débordant jamais et toujours circonscrit par les limites
que lui imposent sa volonté et les règles étemelles de l'art. Faust,
dégagé des brouillards d'outre-Rhin, est l'expression la plus complète
de cette bienfaisante inûuence du génie français.</p>
<p>La première fois qu'on entend un musicien, on se tient naturellement sur
la défensive, on preasent un danger, on se défie! Avec Gounod cette
défiance instinctive se dissipe dès la seconde</p>
<p><pb/></p>
<p>Faust en fut l'éclatante manifestation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, ceci étonnera sans doute beaucoup de gens, le succès fut
douteux, contesté. Avec un autre directeur, avec une autre interprète,
nous n'aurions certainement pas atteint les cinquante-sept
représentations qui précédèrent la retraite de M. Carvalho et la
fermeture du ThéâtreLyrique.</p>
<p>Il fallut plusieurs années pour y ramener cette partition de Faust
rajeunie par son tour d'Europe et rapportée triomphalement par Mae
Carvalho dans un pan de sa robe.</p>
<p><pb/></p>
<p>A Dieu ne plaise que je décourage les jeunes des audaces inhérentes à
leur Age Ils font bien de s écarter des vieilles ornières, mais à
condition de</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec trop de plaisir passe par votre bouche</p>
<p>Votre habit de trop près vous touche,</p>
<p>Et, sitôt que vous soupirez,</p>
<p>Je ne sais quoi qui m'effarouche</p>
<p>Craint parmi vos soupirs des soupirs égarés</p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Raphaël, 28 novembre 1886.</p>
<p>P.-J. Barbier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THÉÂTRE</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE</p>
<p>le Cid et Sigurd, qui dataient tous deux de la pré-</p>
<p>cédente année, se sont partagé, avec les ouvrages</p>
<p>ordinaires du répertoire, les honneurs de l'affiche</p>
<p>de l'Opéra pendant la plus grande partie de 886.</p>
<p>L'oeuvre de M. Rcyer conserve généralement ses premiers interprètes M.
Melchissédec hérite seu-</p>
<p>lement, le 15 janvier, du rôle de Gunlhcr, créé par</p>
<p>M. Lsssalle. Dans le Cid, Mne Rose Caron prenait possession, le o
février1 du rôle du Chimène, aux i. Le lendcmain 6 février, avait lien
le premier des quatre</p>
<p><pb/></p>
<p>Ouve&gt;iture. – Fanfare antique, par l'orchestre de Sax. PnOLor.uR ks ter
s. Le Triomphe de Bacchus, par Théodore de Banville, dit par Coquelin atné.</p>
<p>Théâtre onEC. Scène d'Agamemnon, d'Eschyle, traduite on vers par M.
Henri de Bornier. Acteurs MM. Martel, Albert Lambert, Gravollet et
Villaiu. Décors de MM. Rnbé, Chaperon et Jambon. Musique grecque
reconstituée par M. Charles de Sivry. Restitution de la tragédie
antique, avec masques, -accessoires, chœurs, coryphées, joueurs de
flûte, captif», esclaves, toute la figuration et tout l'appareil du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiiéatrr ou Marais. – Scène dit Cid, de Corneille. Acteurs. MM. Maubant,
Monnet-Sully, Martel et Villain. – Restitution du Théâtre du Marais avec
les chandelles et les seigneurs sur la scùne. Costumes de k première
représentation du Cid. LA Farce AU XVH° Sikclr. – L'Illusion comique, de
Corneille: Acteurs M. Got (Le Matamore); Mlla Durand (Isabelle).
Comkdie-Itai.iksxr. – Les Jumeaux de Rergame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 avril. – Début dans Sigurd (rôle du grand prêtre) de M. Martapoura,
baryton doué d'une jolie voix, et rentrée de M. Lassalle, dans le rôle
de Gunlher.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 AVRIL. Le bal des artistes dramatiques a été lugubre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jeunes gens, sur vos fronts, c'est l'aube qui se lèveUn chemin radieux à
vos pas est tracé;</p>
<p><pb/></p>
<p>(.'avenir vous sourit, doré par votre rêve</p>
<p>Je ne suis pas jaloux; car, moi, j'ai le passé!</p>
<p>(Saisissant une couronne.)</p>
<p>Gloire au génie I A toi! Le siècle dont nous sommes De tes rythmes
sacrés demeure inassouvi</p>
<p>D'autres, d'autres encor passeront. Mais les hommes Ne désapprendront
plus le grand nom d'Halévy 1 Et toute la salle d'applaudir Duprez, plus
ému qn'on ne saurait le croire de se retrouver devant une salle bondée
de spectateurs, trente-six ans après avoir quitté le théâtre. Puis,
viennent ces quatre vers de M. Blau, chantés par tous, sur l'air de Guido</p>
<p>Les fleurs seront fanées,</p>
<p>Le marbre périra;</p>
<p>Mais bravant les années,</p>
<p>Sou œuvre restera!</p>
<p>II a passé le temps que rien n'arrête,</p>
<p>II fuit, il va semant l'oubli;</p>
<p>Mais il épargne et grandit et complète,</p>
<p>La majesté du grand rêve accompli.</p>
<p>Chaque soir le revêt d'une splendeur nouvelle, Ajoutant un laurier à
ceux des anciens jours.</p>
<p>Mallre inspiré, ta gloire est éternelle,</p>
<p>Et dans nos coeurs ton nom vivra toujours.</p>
<p>Très grand a été l'effet du dao chanté par toutes ces belles voix,
auxquelles répondent les ténors et les soprani. Enfin, les artistes et
les chœurs reprennent l'ensemble, et la toile baisse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.10 AOUT. Représentation en l'honneur du centenaire de M. Chevreul. On
joue le 2e acte de Guillaume Tell, le I" tableau du 5' acte de Faust et
le 4e acte de ta Juive. M. Svlvain, de la Comédie-Française, dit des
stances de M. Armand Silve*4re, et la soirée s* termine par le ballet
des Jumeaux de Hergame.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de peu d'étendue. Ajoutons qu'elle n'a pas toujours chanté juste et que
les vocalises manquent de netteté la cantatrice a cru devoir intercaler
dans certain passage des « cocottes » d'un goût douteux. Enfin, attendons.</p>
<p>18 OCTOBRE. Première représentation des Deux Pigeons, ballet en deux
actes et trois tableaux de MM. cîenry ttegnier et Louis Méranle, musique
de M. André Messager Vous connaissez (qui ne la connait?) la très jolie
fable de La Fontaine dont s'est inspiré le librettiste Deux pigeons
s'aimaient d'amour tendre</p>
<p>L'un d'eux, s'ennuyant au logis,</p>
<p>Fut assez fou pour entreprendre</p>
<p>Un voyage en lointain pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE 25 lui niait de rnvAlir* dnnL Iak rvllimes
sninnt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOVEMBRE. Cinquantième représentation du Cid, de M. Massenet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siiitnàa A* %M t~lu/i al An M iii&lt;ooaa • nYJ*allnflls Ifkll</p>
<p>succès de M. Duc et de M. tirasse excellents loti* deux dansËléazar et
dans Brogni, ils ont recueilli, tous les applaudissements qu'ils
méritaient si bien. Mais M. Muratet dans Léopol?. Hélas! Heureusement,
le public de l'Opéra est bien élevé, sans quoi.</p>
<p>3 décembre. M. Jean de Reszké prend possession du rôle de Vasco, de
l'Africaine, qu'il chante avec succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>32 LES AXXALKS DU THÉÂTRE fortement l'âme du spectateur. Il se dégage</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici le berceau de notre liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>:Hu*JKh~* k*m*+jl k &gt;w^r</p>
<p>l~otnbre de</p>
<p>Nombre Date de la roprésontatioas</p>
<p>d'acteis t" représcntation pour l'annbe.</p>
<p>Le Cid. ta. 10 t. 45 Rigoletto. 4 a. 8 CaPpe~ia 2a. 2 ~tttMoMMte Tell
4a.5t. 10 Sigurd 4a.9t. 16 La Juire_ 5 a. 6 Fauat 5a.9t. 28 Lea
Jtutttattx de ~&lt;f//«M&lt;, bal-</p>
<p>let. 1 a. ~7 janvier. 2 ~o&amp;e~ D~Mf. ~a.7t. 10 Aofeeortte. 4a.ôt. 8
Z~~M~MM~~ 5 a. 6 t. 23 L'Wee~e. 5 a. 6 t. 24 Henry VIII. 4 a. 5 t. 17
mai. 6 La Korrigant. a. 2 Le~ Diettx Pigeon~r, ballet. 2a.3t. 18
octobre. 11 /.&lt;reMcAtt&lt;&lt; la. 4 t. 22 octobre. 8 Patrie, opéra. 5 a. 6 t.
20 décembre. 6</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>troupe de Molière, a juré de sauver son auteur favori</p>
<p>S'il faut qu'un pâtissier pardon du mot pâlisse, Ce sera son honneur
d'avoir souffert pour toi!</p>
<p>0 notre Père 0 voix! que rien n'aura fait taire! Oui, pu i «qu'en toi
nos cœurs cruellement dupés, (Tel ce géant vaincu, touchant du pied la
terre)</p>
<p>Se retrempant avec ton rire salutaire,</p>
<p>Nos lauriers, les plus beaux, n'ont pas été coupés! l Non! tu vis, uous
vivrons car la France meurtrie Reprend sa force et rit de ton rire
indompté!</p>
<p>El moi, tou humble enfant, je t'apporte, attendrie,</p>
<p><pb/></p>
<p>1- à- M~–– _· t-t -1- 1- t*</p>
<p>Au nom de ta Maison, de l'Art, de la Patrie,</p>
<p>Les respects et les fleurs de la Postérité.</p>
<p>23 janvier. Première représentatien d'Un Parisien, comédie en trois
actes de M. Edmond Gondinet – Brichantcau est un Parisien parisiennant –
c'est du moins lui qui nous le dit –ne connaissant que son Paris
bien-aimé, et regardant comme une jouissance suprême la vue qu'il a de
ce Paris adorable et adoré, du haut de la fenêtre de son appartement
donnant sur le boulevard. C'est là, en plein boulevard, qu'il a jadis 1.
Distribition Brichantcau, M. Coquelin. Savourette, 31. Thiron (îontran,
M. Coquelin cadet. – Poutaubert, M. Garraud. De KorgerollcB, .V.
Boucher. – Geneviève, Af»« neichenber!1. Léonide, M"* Muller. –
Embelline, .W&gt;'° Kalb. M» Pontaubert, Jf«« Céline Montaland. de A la On
de février, M"e Montalaud était, pour raison de santé, remplacée dans le
rôle de M™* Pontaubert par M"e Lloyd.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se, et, entre autres choses, a bien</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle va si bien le bonnet de Montauban, et B. Garraud, un Pontaubert
observé</p>
<p>3, FÉVRIER. Ileprise de l'Az~enturtère. M blanche Pierson jouait
Clorinde, qui fut l'un des triomphes demne Arno it 1(1- Plessy~ c-t M.
Got, Annibal, où M. Coquelin est demeuré inimitable. La nouvelle
sociétaire et le doyen de la ComédieFrançaise se montrent fort hésitants
ce premier soir, où la représentation de l'ceuvre de M. Augier est assez
terne.</p>
<p>9 FÉVRIER. Reprise d"Au printem~s, comédie en un acte, en vers, de iM.
Laluyé 1.</p>
<p>Considérant qu'il importe au maintien des traditions de la
Comédie-Française d'assurer les repré!Jentations du répertoire tragique;</p>
<p>Que c'est en vue de maintenir ces traditions qu'une subveri- ~E.5~?=.~
d'intprvenir danal'adminÍttration de se~s affaires;</p>
<p>Conl.'idérant qu'il n'existe actuellement. la Comédie-Frao- ~a¡se aucune
autre artiste qui tiennc le. r6lea rempli. par 11n· Dudlay dans la
tragédie;</p>
<p>Considérant que li Société, en la nommant sociétaire il y a</p>
<p><pb/></p>
<p>26 FÉVRIER. Anniversaire de la naissance de Victor Hugo. – Deuxième acte
du Roi s'amuse quatrième et cinquième actes de Ruy Btas; pre.mière
représentation de 1802, dialogue en prose trois ans, a reconnu
elle-mêine que MIU Dudlay avait les qualités qui justifiaient ce litre;
qu'il ne parait pas qu'elle en soit inoins digne aujourd'hui;</p>
<p>Arrête</p>
<p>Art. 2. L'administrateur général est chargé, en ce qui le concerne, de
l'exécution du présent arrêté et de le notifier a qui de droit.</p>
<p>Le 24 février 188G.</p>
<p>Signé Rkxé (ïobi.et.</p>
<p>l. Le ministre de l'instruction publique et des beaux-arts signait, dans
les premiers jours de mars, les deux arrêtés qui comportaient la
reconstitution du comité d'administration et du comité de lecture. « Le
comité d'administration se composera de MM. Manbant, qui était membre
titulaire Mounet-Sully, qui était membre suppléant de l'ancien comité,
et de MM. Thiron,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bamis de la Métromanie, de Piron, un des rôles de l'ancien répertoire où
l'éminont comédien restera vraiment inimitable? Si M. Delaunay a
maintenu haut et ferme le drapeau de l'ancien comité, M. Silvain a
dignement représenté le nouveau, dont il vient d'être nommé membre. H a
dit avec uno joyeuse bonhomie le célèbre couplet de Chrysalde sur les
plaisirs du « cocuagc », qui lui a valu deux salves de bravos.</p>
<p>lef avril. La dernière représentation de M. Delaunay, qui jouait Olivier
de Jalin du DemiMonde, avait attiré, ce soir, une affluence énorme. On a
fait 8,101 f francs de recette, c'est-à-dire un franc de plus que le
maximum.</p>
<p>9 AVRIL. Première représentation de Cbamillac, comédie en cinq actes, en
prose, de M. Octave Feuillet – « Surtout faites court, » nous a dit, f.
Distribution Chamillac, M. Coquelin. Le général La Bartherie, M. F.
Febvre. Robert dïlliers, M. Laroche. – La Bartherie, M. Coquelin cadet.
Lucien Gaillard, M. Joliet.</p>
<p><pb/></p>
<p>."W. Hamel, #"• Perviani.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lt.l$S nffrsnnnolloa KnKvpn ntti a an nrwi*a</p>
<p><pb/></p>
<p>20 avril. Remise au répertoire des Fourchambault, de M. Emile Augier.</p>
<p>7 mai. Reprise de la Coupe enchantée, comédie en un acte, en prose, de
La Fontaine et Champmeslé 1. – M. Gustave Worms dans le Misanthrope. La
Coupe enchantée est la seule comédie de La Fontaine qui soit restée au
répertoire, et encore ne l'avions-nous pas vue depuis douze ou quatorze
ans au moins. Nous nous souvenons, entre autres représentations, d'une
interprétation dans laquelle figuraient Monrose pour le rôle de
Josselin, Barré pour celui de Bertrand, Eugène Provost dans Thibaut,
Mlle Bonval dans Perrette, Mllc Tordcus dans Lélie, qu'a joué Delaunay
luimême et ensuite Mllc Lloyd enfin Mlu Ponsin dans Lucinde, où nous
avons vu plus tard M"e Tholer. Vous connaissez le sujet de la comédie.
C'est une coupe, dit Josselin, qui est entre les mains du seigneur de ce
château quand elle est pleine de i. Distribution Thibaut, M. Coquelin
cadet. Tobie, M. Joliet. Griffon, M. Villain. Josselin, M. Leloir.
Anselme, M. Clerh. Bertrand, M. Laugier. Lélic, Af»« Durand. Perrette,
Jf"« Kalb. Lucinde, Af"« Muller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 MAI. Matinée gratuite en l'honneur de</p>
<p><pb/></p>
<p>iir&lt;» rln la mort de Victor HuffO. où sont</p>
<p>l'anniversaire de la mort de Victor Hugo, où sont lus des fragments
inédits de la Fin de Satan, poème inédit de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE 1{ Iorace se voyant arrêté et suivi dans</p>
<p>racontées par Horace se voyant arrêté et suivi dans la voie Sacrée,
alors qu'il s'en allait, comme il le dit dans sa neuvième satire</p>
<p>Nescio quid meditans nugarum, totus in illis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t bien de7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>débuts de Jtflle Hadamard et de M. Berr. – Mlle ttadamard, la comédienne
consciencieuse et patiente qui, depuis six ans, a conquis, degré par
degré, tous ses grades dans le bataillon artistique, a paru, ce soir,
sur notre premier théâtre dramatique. Mlle Hadamard n'a sans doute pas
le masque tragique, ni les grandes attitudes, ni les hautes envolées, ni
la voix robuste, ni cet ensemble de qualités naturelles qui attire tout
de. suite les sympathies des masses. Elle n'en est pas moins exquise
dans Andromaqiie. Ce n'est point seuleoù ils se retireraient
définitivement du théâtre? Or, M. Coquelin, qui a observé les formes
prescrites et accompli ses vingt ans, et se juge en règle avec la lettre
du décret, est-il d'accord avec l'esprit qui l'a dicté? L'administration
ne le pense pas. Au point de vue do la lettre même des règlements, il
nous semble intéressant de reproduire ici les textes suivants</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier fait, je le nie formellement. Je mets l'administration au
défi de me montrer un engagement que j'uie signé avec l'un des
directeurs parisiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>:OMÉDU3-FRANÇA1SB 79 is a pas paru trop faiblir sous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 septembre. Première représentation de Hamlet, prince de Danemark
(Shakespeare's Hamlet, prince of Denmark), drame en vers en cinq actes
et treize tableaux, d'Alexandre Dumas et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>is l'assaut d'armes où le frère d'Ophélie</p>
<p>saurait, uau» 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lentes du rôle. tn rôle écrasant s'il en fut jamais,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Lambert, M. Baille t. – M«« Chevalier, MO» Pierson.
Geneviève, #»• Durand.-Louise, !!̃• Jamaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>feu de la rampe.- M. fticbepin est désormais admis il est de la maison–
de la grande maison, s'il vous plaît, et sans vouloir attacher plus
d'impor- tance qu'il ne faut au présent prélude, nous comptons sur
l'auteur de Nana-Sahib comme sur l'un de ceux qui doivent honorer le
glorieux ThéâtreFrançais..</p>
<p>Nous avons (Mon Dieu par quel moyen?</p>
<p>C'est notre affaire) acquis de l'argent et du bien,</p>
<p>Sachons donc nous montrer dignes de la fortune,</p>
<p>Oublier du vieux temps la mémoire importune,</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis plus valet, et tu n'es plus suivante Dis-moi donc comme il
sied, de façon triomphante Monsieur Scapin! Oui, gros comme le bras
entier, Avec tous les égards que mérite un rentier.</p>
<p>A quoi Dorine répond</p>
<p>Ah! que je t'aimais mieux jouant ton ancien rôle, Aventureux et pauvre,
et maigre comme un clou, Mais plus fin qu'un renard et plus hardi
qu'un.loup, Quand tu m'apparaissais le bonnet sur l'oreille, Et drapé
fièrement dans ta cape, pareille</p>
<p>Au ciel rayé de feu par le soleil couchant</p>
<p>– Peste quel souvenir? s'écrie Scapin L'argument est touchant.</p>
<p>Et cependant, ma mie, il ne me touche guère. Bah! Tout cela, vois-tu,
c'était parfait naguère. Etre vêtu d'azur et d'or comme un lézard,</p>
<p>C'était donc le bon temps? Oui, dans notre jeunesse. Dien me garde
aujourd'hui que ce bon temps renaisse! Il me faut désormais par jour mes
trois repas, Et, quand je suis devant, qu'on ne me trouble pas. Le bon
temps, c'est celui des digestions calmes. J'ai su me faire un lit de
lauriers et de palmes,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dis-tu. Laisse-moi donc y dormir. C'est si bon! Je ne veux point finir,
aventurier barbon,</p>
<p>A tendre mon vieux casque ainsi qu'un Bélisaire, Et puisque j'ai vaincu
la faim et la misère,</p>
<p>En ce jour radieux je ne m'en souviens plus.</p>
<p>Se souvient-on du ciel par l'hiver assombri,</p>
<p>Quand la brise d'avril au ciel est revenue,</p>
<p>Et que le gai soleil va redorer la nue,</p>
<p>Réveiller les oiseaux dans les fleurs du buisson, Et vous remplir le
cœur de sa jeune chanson?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais, monsieur, quel homme surhumain</p>
<p>Oui, monsieur, oui, je sais que vous êtes celui</p>
<p>Sur qui l'apothéose aux rayons d'or a lui,</p>
<p>Le maître incomparable, impérissable, immense. En qui la fourberie et
finit et commence;</p>
<p>Et je tremble en pensant que moi, vil galopin,</p>
<p>J'appelle sur le pré Scapin, le grand Scapiu!</p>
<p>Scapin, se rengorgeant.</p>
<p>Quoi maraud. Tristan</p>
<p>Songez donc! Pour moi, quelle épouvante</p>
<p>Cette figure auguste aux éclairs radieux,</p>
<p>Oui, les Dieux Car j'entrais ici comme en un temple! 1 Et demeure
étonné, lorsque je vous contemple, A vous trouver de chair et non pas de
métal,</p>
<p>Moi qui vous vois en bronze et sur un piédestal, SCAPIN, très orgueilleux.</p>
<p>Comment! Tu connais donc.?</p>
<p>Tristan</p>
<p>Toutes vos aventures.</p>
<p>Je suis le premier-né de ces races futures</p>
<p>Pour qui l'on vous chanta comme un héros vainqueur; Et vos exploits,
monsieur, je les apprends par cœur. Le livre peut brûler! J'en suis un
exemplaire.</p>
<p>Vous plairait-il d'ouir le Turc et la galère,</p>
<p>Ou Sylvestre, ou le sac et les coups de bâton..? Scapin, se rengorgeant
de plus en plus.</p>
<p>Tais-toi! 1</p>
<p>Tristan</p>
<p>Mais savez-vous que moi, pauvre avorton,</p>
<p>Je n'ai qu'une espérance, un rêve dans ma vie C'est de vous imiter Oh!
de loin. Mon envie</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais baiser seulement la trace de vos pas,</p>
<p>Et de ce fulgurant éclat qui vous décore</p>
<p>Être un reflet, un clair de lune, moins encore</p>
<p>Rappeler votre gloire, un peu, très peu, si peu,</p>
<p>Juste assez pour qu'un jour, quand Tristan sera feu, On lui grave sur
son monument funéraire,</p>
<p>Patron, dit Tristan, c'est vous qui m'avez enseigné</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est vous qui triomphez de vous-même, 6 grand maître 1 Scamn</p>
<p>Non, non, rengaine tes compliments superflus.</p>
<p>Je ne triomphe pas du tout. lfa\s toi non plus.</p>
<p>Il n'est ni patron, va, ni grand maître qui tienne, Ce qui faisait ma
force, et ce qui fait la tienne;,</p>
<p>(Montrant Suzette et Florisel.)</p>
<p>C'est ça, c'est d'être avec le printemps, la beauté. En mettant de
pareils atouts de son côté,</p>
<p>Le dernier des Scapins bat le roi des Gérontes.</p>
<p>Nos bons tours, mon génie et ma gloire, des contes 1 Les vrais
triomphateurs, mon ami, les voici.</p>
<p>Et tant que durera le monde, c'est ainsi;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 DÉCEMBRE. M. Coquelin joue pour la dernière fois Monsieur Scapin et
les Précieuses ridicules. Inutile de dire qu'il est fort applaudi. 6
DÉCEMBRE. M. de Féraudy reprend le rôle de Coquelin ainé dans Monsieur
Scapin.</p>
<p>10 décembre. Dans le Gendre de M. Poirier, M. Worms joue pour la
première fois, non sans succès, le rôle du marquis de Presles, tenu en
dernier lieu par Delaunay.</p>
<p>21 décembre.– 241* anniversaire de la naissance de Racine. On joue
Andromaque et les Plaideurs. MMe Lerou dit les Larmes de Racine de
SainteBeuve, et M"e Agar A Racine, poésie de M. Fabié. Le 30 décembre,
les sociétaires de la ComédieFrançaise s'étaient réunis pour entendre le
rapport soumis par l'administrateur général au ministre de l'Instruction
publique. Ce rapport est un</p>
<p><pb/></p>
<p>11 est nécessaire, en effet, d'assurer l'avenir, et l'on peut prévoir le
temps où cinq sociétaires seulement, en prenant leur retraite,
emporteront plus de 900,000 francs de fonds sociaux. Avec les pensions
qu'on aura A leur servir, la Comédie aura 70,000 livres de rente de
moins A son actif.</p>
<p>Au total, le capital du théâtre a grossi de 50,000 francs, et les
sociétaires se partagent, après une année particulièrement laborieuse,
la même somme qu'en i88t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Data de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" representatiea représentation»</p>
<p>d'actes, oa de la repriM. pend, l'aimée.</p>
<p>RÉPERTOIRE MODERNE</p>
<p>La Pluie et le beau Tempe,</p>
<p>comédie 1 2 Mademoiselle de Belle-Isle, co-</p>
<p>médie 6 5 L'Héritière, comédie 1 28 Socrate « sa femme, comédie</p>
<p>en Ter» 1 80 Antoinette Rigaud, comédie.. 3 23 Le Suppliced'une femme,
drame. 8 6 Le Gendre de M. Poirier, co-</p>
<p>médie 4 g Jean Baudry, comédie. 4 2 Il ne faut jurer de rien, comé-</p>
<p>die. 3 12 Molière en prison, comédie.. l 16 janvier. 5 Denise, comédie 4
18 Le Pour et le Contre, comédie. 1 8 Hemani, drame en vers. 5 5 Chez V
Avocat, comédie. 1 8 Un Parisien, comédie. 3 28 janvier. 61 L'Etincelle,
comédie 1 2 Le Bougeoir, comédie. 1 3 Le Demi-Monde, comédie. 5 6 L'Ami
Fritz, comédie. 8 4 11 faut qu'une porte soit ou-</p>
<p>verte ou fermée, comédie.. 1 18 L'Eté de la Saint-Martin, co-</p>
<p>médie 1 8 Volte-face, comédie en vers.. 1 4 On ne badine pas arec l'amour,</p>
<p>drame 8 1 Une Rupture, comédie 1 14 L'Aventurière, comédie en ven. 4 3
février. 16 Le Po.t-Script, comédie.. 1 18 La Ouvriers, comédie en ven.
1 • 9 Au Printemps, comédie en vera. 1 9 février. 12 Les Caprices de
Marianne,</p>
<p>drame 8 8 Le Mariage de Victorine, co-</p>
<p>médie 8 6 La Cigale chez lu Fourmis, co-</p>
<p>médie. t 9 Le Village, comédie 1 8 1802, dialogue en prose.. 26 février. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 26 février, on a joué le deuxième acte du Roi s'amuse, le</p>
<p>quatrième et le cinquième acte de Ruy Bios et le troisième</p>
<p>acte d'Hernani.</p>
<p>Zarre et la Coupe enchantée faisaient les frais de la matinée</p>
<p>gratuite du 14 Juillet.</p>
<p>Dato do la Nombra de</p>
<p>Nombre i" représentation représentations</p>
<p>d'actes, ou do la reprise, pour Tannée.</p>
<p>Le Testament de César Giro-</p>
<p>dot, comédie 3 4 Le Dernier Qtiartier, comédie</p>
<p>en vers 2 13 Le Monde où l'on t'ennuie, co-</p>
<p>médie 8 20 Chamillac, comédie 5 9 avril. 52 Mademoiselle de la Seiglière,</p>
<p>comédie 4 10 Lu Fourchambault comédie. 5 4 Rujf-Blas, drame en vers. • 5
8 Le Fruit défendu, comédie</p>
<p>vers 6 juin. 1 La Sortie de Saint-Cyr, co-</p>
<p>médie 8 30 juillet. 10 Le Luthier de Crémone, comé-</p>
<p>die en vers • 1 19 août. ô La joie fait peur, comédie.. 1 1 Gringotre,
comédie en vers.. 1 5 Hamlet, drame en vers. 5 28 septembre. 42 Les
Honnêtes Femmes, comé-</p>
<p>die. 1 27 octobre. 20 ~loiuieur ScapiH, comédie en 8</p>
<p>vers 8 27 octobre. 18 Les Larmes de Racine, poésie. 21 décembre. 2 A
Racine, poésie 21 décembre. 2 Un Mari qui pleure, comédie. 1 28 décembre. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre {"représentation repréxeatatimt</p>
<p>d'actes on de la reprise. pour l'année.</p>
<p>UÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>Les Femmes tarantes, comédie. 5 3 Le Malade imaginaire, comédie. 3 9 Le
Mariage forcé, comédie.. 1 9 Tartufe, comédie: 5 7 Les Précieuses
ridicules, comé-</p>
<p>die 1 9 Le Menteur, comédie 5 3 Le Dépit amoureux, comédie. 2 7 L'Avare,
comédie. 6 11 Le Mariage de Figaro, comédie. 5 2 Le Cid, tragédie. 5 2
Britannica, tragédie 5 1 Sginarelle, comédie 8 4 Le Jeu de l'amour et du
hasard,</p>
<p>comédie 8 9 L'Ecole des femmes, comédie. 5 9 Polyeucte, tragédie 5 8 Le
Misanthrope, comédie. ô 5 La Coupe enchantée, comédie. 1 7 mai. 8
Phidre, tragédie. 5 2 Zaïre, tragédie. 5 24 juin. 4 Lu Fâcheux, comédie.
3 80 juin. 6 Cinna, tragédie o 1 Le Légataire universel, comédie. 5 6
Horace, tragédie. 5 la «ptembre. 4 Andromame, tragédie S 13 septembre.
11 Lu Plaideurs, comédie. 3 10 Le 6 juin on a donné le troisième acte de
Ptyché,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 février. – Première représentation du Mari d'un jour, opéra-comique en
trois actes, paroles de MM. Adolphe d'Ennery et Armand Silvestre,
musique de M. Arthur Coquard – L'action de cette pièce se passe sous
Louis XV. Hector de la Gardette en tient pour Mlle Armande Bernard, qui
le tient, lui, pour un niais. « Après tout, ce n'est pas ma faute, lui
dit la jeune fille romanesque, je n'aime que les héros. » N'est-ce que
cela Ï fait Hector avant une heure, je passerai pour tel, et la forcerai
bien de reconnaître ma bravoure. Et il imagine un guet-apens, dont il la
tirera au bon moment. Le coup réussit en effet. 1. Distribution Raoul,
M. Degenne – Hector, M. Fugère. De la Gardette, M. Isnardon. – Jean, M.
Barnolt. Baptiste, M. Davoust. Armande, itf11* Simonnet. – Claire, M–
Degrandi. M"« Bernard, Jf"« Pierron. – Marthe, Jfl1» Perret. Un mousse,
JP»« Balanqutf.</p>
<p>Partition éditée par L. Grus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les ouvrages du répertoire défilent régulièremen t</p>
<p><pb/></p>
<p>chaque samedi devant le brillant public des abon.nés Roméo et Juliette;
Carmen; Lakmé, précédée de Joli Gilles; Zampa; le Barbier de Sévi lie,
accompagné du Nouveau Seigneur, ont fait successivement les frais des
cinq premiers jours d'abonnement de l'année 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tille M-fcegrandi (Brigitte), MM. Degenne (Horace deMassarena) et
Herbert (Juliano).</p>
<p><pb/></p>
<p>uiapc, a lewn 10.</p>
<p>menant, d'après l'oracle d'Apollon auquel il a demandé la fortune, le
premier aveugle qu'il a rencontré en chemin. D'où sort-il si sale ?. De
chez un vieux coquin qui, depuis qu'il est né, N'a pas changé de linge
et ne s'est pas baigné</p>
<p><pb/></p>
<p>Grecs, que pensez-vous du problème?</p>
<p>Qu'est-ce que For?. Un préjugé?.</p>
<p>Est-ce le bien?. Le mal suprême?</p>
<p>Moi, je me suis «interrogé,</p>
<p>Et tout bas j'insinue</p>
<p>Sans me poser en sermonneur</p>
<p>Tout bas j'insinue,</p>
<p>Que l'or ne fait pas le bonheur.</p>
<p>Mais qu'en somme il y contribue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 avril. Reprise de la Flûte enchantée avec MM. Talazac, Fugère,
Foumets, M-e" Merguillier, Calvé et Deschamps.</p>
<p>17 avril. 1400e représentation du Pré aux Clercs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partition nouvelle éditée par M. Heugel.</p>
<p><pb/></p>
<p>6 mai. Première représentation de Maître Ambros, drame lyrique en quatre
actes et cinq tableaux, paroles de MM. François Coppée et Auguste
Dorchain, musique de M. Charles Widor i. Distribution Maître Ambros, M.
Boucet. Hendrick, M. Lubert.- Anton, M. Fournett. Le bourgmestre, M. Dulin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Partition éditée par M. Heugel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>délicieux costumes frisons, portés par les danseuses de la kermesse, la
seule note gaie et claire de cette sombre pièce. Maître Ambros n'aura
que quelques représentations. L'ouvrage était donné le 8 mai aux abonnés
du samedi. Le 15, on leur offrait la primeur de la reprise du Médecin
malgré lui. Comme ce public d'élite, M. Gounod se montre ravi de ses
nouveaux interprètes MM. Fugère, qui, pour Sganarelle, a pris les
conseils de M. Got et chante les fameux « glouglous » avec autant de
verve que de virtuosité; Mouliérat, qui soupire agréablement les
couplets de l'Oiseau; M"e Deschamps, une appétissante nourrice; Mlle
Chevalier, chanteuse et comédienne sous les traits de liartine; Mme
Molé-îruffier, ingénue et fine dans le personnage de Lucinde. Le 22 mai
on donnait le Sonc? dune nuit d'été, et le 29, pour le dernier samedi de
l'abonnement, on reprenait les Noces de Figaro de Mozart avrc Mmu*
Isaac, Emma Calvé et Simonnet dans les rôles de Suzanne, do comtesse et
de Chérubin.</p>
<p>28 mai. Carmen, avec M"0 Blanche Deschamps dans le rôle de Carmen et M.
Lubert dans cclui.de Don José.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>générale. Cela n'avait pas empoché les grandes toilettes de s'élaler
comme aux représentations d'abonnement. Jamais, an contraire, la salle
n'avait été plus brillante et les toilettes si admirées. Et c'est devant
un public étincelant qu'était donnée pour la première fois à
l'Opéra-Comique la célèbre partition de Verdi. ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vv~av avav~ 11.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieppe, l'été précédent, ce rôle qui lui avait rapporté beaucoup de
succès. Ce succès, elle l'a retrouvé tout entier ce soir. Elle a, en
effet, accompli un véritable tour de force artistique et dont le public
l'a largement récompensée. Elle compose avec art ce personnage si
touchant et si poétique de Mignon, et lui donne une physionomie très
personnelle. Elle a, en un mot, chanté tout le rôle, long et difficile,
avec une rare habileté et l'a joué en comédienne consommée. Rappelée
après chaque acte, elle a partagé le succès de la soirée avec ses
camarades Mlle Mézeray, MM. Mouliérat, Taskin, Soulacroix et Barnolt,
qui nous ont donné une très remarquable exécution du chef-d'œuvre
d'Ambroise Thomas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 novembre. Premières représentations de Juge et Partie1, opéra-comique
de M. Jules Adenis, musique de M. Edmond Missa, et du Signal, opérai.
Distribution Bernadille, M. Fugèrt. – Ottavio, M. Caisto. Julia, JfHt
Chevalier, Frasquita, Jf»« Perret. Inès. Jf"« E. Mary.</p>
<p>Partition éditée par M. Alph. Leduc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 décembre. Reprise des samedis de l'abonnement avec Zampa, pour les
dernières représentations de M. Maurel, avant son départ pour Milan, où
il doit créer Oteiio, de Verdi.</p>
<p>6 décembre. Première représentation tfEgmont, drame lyrique en quatre
actes de MM. Albert Wolff et Albert Millaud, musique de M. Gaston
Salvayre ('). Lamoral, comte d'Egmont, prince de Gavre, baron de
Tiennes, etc., fut, on le sait, le héros des batailles de Saint-Quentin
et de Gravelines. Lors des troubles qui éclatèrent dans les i.
Distribution Le comte d'Egmont, M. Talazac– Brackem bourg, M. Taskin. Le
duc d'Albe, M. Four nets. Ferdinand d'Albe, M. Soulacroix. – Mendez,
capitaine espagnol, M. But-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 décembre. Inauguration des jeudis d'abonnement. M. Maurel chante pour
la dernière fois</p>
<p><pb/></p>
<p>Zampa. te samedi il décembre, on donnait aux abonnés la seconde
représentation d'Egmonl devant une salle comble. La Fille du Régiment et
le Barbier de Siville; Juge et Partie et la Traviata composaient le
spectacle du 23 et du 25 décembre, jeudi et samedi de l'abonnement.</p>
<p>L'année musicale du théâtre national de l'OpéraComique se trouve réunie
dans le tableau qui suit</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pend. Tannée.</p>
<p>Les Conta d'Hoffmann, opéra</p>
<p>fantastique 4 15 Roméo et Juliette, drame lyrique. 6 23 Lalla-Roukh,
opéra-comique.. 3 6 Le Barbier de Séville, op.-c. 4 26 Carmen,
opéra-comique 4 41 La Fille du Régiment, op.-c. 2 19 Joli-Gilles,
opéra-comique. 2 10 La Dame Blanche, opéra-corn. 8 7 Lakmé,
opéra-comique. 3 13 Le Pré aux Clerct, op.-comique. 3 17 Les Noces de
Jeannette, op. c. 1 12 Zampa, opéra-comique. 3 19 janvier. 42 Le Nouveau
Seigneur du vil-</p>
<p>lage, opéra-comique. 1 24 janvier. 44 Le Mari d'un Jour, op.-com. 3 4
février. 3 Richard Cœur de Lion, op.-c. 3 24 Haydée, opéra-comique. 0 8
9 Le Roi l'a dit, opéra-comique. 3 5 Fra Diavolo, opéra-comique. 3 7
Pkilemon et Baucil, opéro-c. 2 5 Joseph, opéra comique. 'i 27 février. 5
Le Maître de Chapelle, op.-c. 1 7 La Rendez-vous bourgeois, op.-c. 1 4
L'Amour médecin, opéra-coin. 3 11 Les Diamants de la Couronne,</p>
<p>opéra-comique 8 3 Le Portrait, opéra-comique..2 1 Le Domino noir,
opéra-comique. 3 7 Plutus, opéra-comique. 3 31 mare. 8 La Flûte
enchantée, op.-com. 4 7</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes, ou de la reprise pend. l'année.</p>
<p>Le Sourd ou l'Auberge pleine, 19 avril.</p>
<p>opéra-comique 3 10 avril. 3 Le Songe d'une nuit d'été, op.-c. 3 29 Le»
Dragons de Villart, op.-c. 3 1 Maître- Ambrot, opéra-coin. 3 o mai. » U
Médecin malgré lui, op.-c. 3 lo mai. » Lu Noces de Figaro, op.-com. 4 29
mai. o La Traviata, opéra 4 12 juin. w Mignon, opéra-comique. 3 26
LtPardoTde Ploërmel, op.-c. 3 28 septembre o £e PM«i«on de Lonjumeau,</p>
<p>opéra-comique 3 6</p>
<p>Le Chalet, opéra-comique. 1 « J«oe et Partie, opéra-com. 2 17 novembre.
10 Le Signal, opéra-comique.. 1 17 novembre. J AVmo«&lt;, drame lyrique. 4
G décembre. 10 C'est La Dame Blanche qui faisait les frais de la matinée
gratuite du 14 Juillet.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND THÉÂTRE -FRANÇAIS)</p>
<p>Les Jacobites de M. Coppée remplissent le mois de janvier. Le 45, à
propos du 264e anniversaire de la naissance de Molière, MM. Adolphe
Aderer et Armand Ephraïm débutent au Second ThéâtreFrançais sous
l'invocation de notre grand auteur comique par un acte écrit en bonne et
saine prose, la Première du Misanthrope Molière est marié, et sa femme,
qui vient d'obtenir un grand succès dans le rôle de Célimène, est très
fort courtisée par les comtes de Guiche et de Richelieu. MolièreAlceste
ne rit pas, car il ne peut se guérir de son amour pour l'infidèle.
Chapelle tente de réconcilier le mari et la femme. Autant vaudrait
marier le 1. Distribution Molière, M. Albert Lambert. Le comte de
Guiche, M. Amaury. – Chapelle, M. Bebel. La Fontaine, M. Boudier. Le duc
de Richelieu, M. Rameau. Boileau-Despréaux, M. Jahan. – La Thorillière,
M. Duparc. Mue Molière, M"* Nancy Martel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1L1t1tf» ~f~t~M. t~ CJ7. !Il __a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combattant pour la Liberté!</p>
<p>La phalange républicaine</p>
<p>Avec son jeune capitaine,</p>
<p>Attaque le monde éperdu –</p>
<p>Mais tu n'as donc rien entendu?</p>
<p>·</p>
<p>Depuis que l'on a vu, dans Rome, redescendre</p>
<p>Depuis le temps d'Achille et d'Alexandre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Les aigles de César, ivres de ses combats,</p>
<p>Je n'ai pas devant moi mené de tels soldats 1</p>
<p>Ils sont jeunes parfois leur jeunesse épouvante Us ignorent! pour eux la
Fortune est savante 1</p>
<p>Tout cet enthousiasme de la déesse donne bien la mesure de la poésie de
M11* Simone Amaud du mouvement, une certaine flamme qui précipite les
mots et les images dans une couleur pourprée et vive, mais point de
lyrisme et une poésie souvent défectueuse. Enfin, ajoute la Victoire
C'est la légende des épées,</p>
<p>C'est le récit des épopées,</p>
<p>Que la guerre, au rouge fuseau,</p>
<p>Dévide autour de son berceau! 1</p>
<p>Et de l'effrayante phalange,</p>
<p>Devant qui l'on crie et se range,</p>
<p>Les figures vont le hanter!</p>
<p><pb/></p>
<p>un ramasseur de droits (Pourquoi un ramasseur ?) Et la Poésie et la
Victoire se séparent en s'adressant de mutuels compliments</p>
<p>Adieu, toi qui m'inspires Adieu, toi qui me chantes l</p>
<p>– Adieu, toi qui me chantes! I</p>
<p>Avant de nous quitter, ma sœur, donne ta main. Saluons-le, celui qui va
naître demain</p>
<p>Hugo chantre géant d'un siècle surhumain,</p>
<p>Nous abaissons vers toi nos palmes triomphantes!</p>
<p>ter mars. – Première représentation de David Téniers, comédie en un
acte, en vers, de MM. Edouard Noël et Lucien Paté el. reprise du 1.
Distribution David Téniers, M. Rebel. Samuel, M. Boudier. Van
Bevorninck, M. Sujol. Le Baron. M. P. Rameau.</p>
<p><pb/></p>
<p>r t J ..i.»/J!a j*m &gt;*n haIa Att VfflPS. I1A</p>
<p>U Distribution Léandre, M. Amaury. -Orgon, M. Cornaglia. – Colombine,
Afu» Cerny</p>
<p>a 0%</p>
<p><pb/></p>
<p>Antibe est une ville étrange et surannée</p>
<p>Que baigne en son azur la Méditerranée.</p>
<p>Ils prendront, où l'on fait un commerce qu'empêche La police, des vins
faits de bois de ca m pèche</p>
<p>4 Le dialogue est toujours étincelant et le fourire devient, comme
autrefois, irrésistible lorsqu'au dénouement Orgon, Léandre et Colombine</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>14 avbil. – Première représentation du Songe d'une nuit d'été, féerie en
trois actes et huit ta-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous sommes encore moins ai™».* ». i. j_.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dimanche 16 mai, reprise de la Vie de Bohème, au bénéfice de MBe
Crosnier. On a pleuré avec Mu'Hadamard, une bien touchante Mimi, et ri
avec M1 Cerny, qui a joué Musette avec toute la grâce et toute la gaîté
de ses vingt ans. Les autres inter-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Clindor, M. Amaury. – Adrute, M. Rebel. Matamore, M.
geraval. Alcandre, M. Colin. Dorante, M. Jahan, – Pridamant, M. Duparc.
– Gérante, M. Vandenne. Lyae, M»» Raclael Boyer. Isabelle, Jf»« Laine.
Un page, Mue Notmie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est en un point si haut que chacun l'idolâtre;</p>
<p>Et ce que votre temps voyait avec mépris</p>
<p>Est aujourd'hui l'amour de tous les beaux esprits. La tirade comprend
une trentaine de vers dont quelques-uns ne sont pas assez connus et dont
nous voulons retenir ceux-ci</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre est un fief dont les rentes sont bonnes. Si tu veux leur
salut, femme, tu peux l'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rôle. Elle se l'est incorporé. Elle l'a dans toute sa personne. Elle l'a
mis dans sa voix, avec les inflexions les plus délicates, les plus
naturelles et les plus vraies. Elle a mérité d'être rappelée après sa
grande scène avec M"e de Rouvres « Je veux mon amant! » qu'elle a rendue
de façon fort énergique. La mort de Mimi, comme celle de Margue.rite
Gautier, n'a jamais cessé de faire couler les larmes. Mlle Panot s'est
promis d'en rouvrir la source, et de se tailler un succès dans un rôle
qui semblait la propriété exclusive de Mlle Hadamard. Elle s'est tenu
parole, et l'épreuve dont nous parlons nous prouve que la jeune
débutante est une actrice de sang un sang qui ne mentira pas, nous
l'espérons.</p>
<p>Chant MmC3 Levasseur, Bertrand, Elie:e, Gartner, Mélodta Mercedes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fais Je tes fils, au roi, des serviteurs thlèles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>18 novembre. Premières représentations de Renée Mauperin, pièce en trois
actes tirée du romande MM. de Goncourt par M. Henry Céard(l), et de
Maître Corbeau, comédie en deux actes de MM. IIippolyte Raymond et
Maurice Ordonneau (*). Elle est exquise, la Renée du roman, 1.
DisTiuuimoN M. Mauperin, M. Cornaglia. – Denoizcl, M Dunu'n». Docteur
Barousse, M. Jahan. Henri Mauperin, AL Laroche. Villacourt, M.
Colmetlcs. Un domestique, M Daller. – M1»9 Mauperin, Mmc Samary. – M1"15
Courjot, AfU« A. Laurent. Renée Mauperin, .V»c Cermj. Noéraie Bourjot,
M. Laine.</p>
<p>2. Distribution llobert Martinel, M. Amnury. – Giraudier, M. Colomheu.–
Primard, .V. Frecille. Dêsorineaux, M. Raidal. Pierre, M. Lalanne.
Lucile, Mlle A. Leturc- Suzanne, Afu« Lhéritier. MIU« Gantois, J/ile Sory.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec ses allures cavalières, ses cheveux blonds ébouriffés, sa liberté à
l'américaine et sa noblesse innée, sa franchise absolue, ses
délicatesses de prime-saut. Il est trop exact, hélas! cet Henri
Mauperin, jeune homme « moderne », très grave, très froid, très
compassé, très calculateur, versé dans l'économie politique, flattant
les académiciens, se faisant un piédestal de ses relations et rêvant
d'un beau mariage. Parfait est le contraste du frère et de la sœur, Et
que de charmants détails, que de pages délicieuses en ce livre de
maître! Mais, encore qu'il soit bien difficile de transformer en pièce
de théâtre un roman d'analyse, et que, pas plus que les études de Balzac
et de Flaubert, celles des Goncourt ne soient faites pour la scène, nous
comprenons qu'on ait vu dans Renée Mauperin une action de nature il
intéresser le gros public. Henri Mauperin, qui n'a pas craint de séduire
une mère afin d'épouser sa fille, est tué en duel pour avoir
vaniteusement usurpé, sans le savoir, le nom d'un gentilhomme vivant, en
ne croyant s'attribuer qu'un nom de terre, et Renée meurt subitement de
la rupture d'un anévrisme en apprenant qu'elle est la cause de ce duel
meurtrier; car « en faisant follement une chose sérieuse », elle a
envoyé audit gentilhomme dont elle a, par hasard, appris l'adresse, le
journal qui l'a prévenu, mais trop tard, du vol de son nom. Un simple
coup de théâtre, au lieu de l'agonie sublime qui tient le tiers du
volume, et qui, selon nous, fait le charme principal du roman des
Goncourt, aussi adroitement « adapté » que possible par M. Henry</p>
<p><pb/></p>
<p>I Çlrm nrnminr «îpln romnli rlf» mntc if'S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avant qu'il soit demain, je veux coûte que coule,</p>
<p>Etre mort; mais je veux en môme temps mourir Sans voir d'où vient le
coup et surtout sans souffrir; En face du tiangrr, je pourrais me défendre,</p>
<p>Malgré nmi tu dois donc me suivre ou me surprendre, Dans la rue, au
spectacle, ;ui jeu si tu m'y vois. De l'heure et du moyen je te laisse
le choix.</p>
<p>Pour moi, je vais sortir ainsi que d'habitude.</p>
<p>Sans plus d'empressement, mais sans inquiétude, Je t'appartiens tu peux
te presser ou surseoir</p>
<p>ta guise, pourvu que je sois morlcc*oir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je làte votre habit l'étoffe en est moelleuse..</p>
<p>se démasquant admirablement avec le vers qu'il a merveilleusement dit</p>
<p>Sans offenser le ciel, dont toujours vous parlez?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'impression qui ressort de cet amalgame n'en est pas moins celle d'un
talent encore inculte. –M. Becque était jeune alors – mais
singulièrement vigoureux. Il y a. du souille et de la sève dans ce
sauvageon. Mûri par l'expérience, greffé par le travail, il a pu porter
des fruits excellents la Parisienne et les Corbeaux l'on amplement prouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Al Galeron et de M. Ernest de Galonné. M. Paul Mounet joue pour la
première fois, dans Britanmeus, le rôle de Néron; MBe Paul Mounet débute
dans le rôle d'Agrippine.</p>
<p>Toujours légers la mort ne peut les rendre graves. N'importe ils meurent
bien ce sont aussi des braves. Quand pourrons-nous, cherchant de moins
tristes succès, Sous les mèmes drapeaux ranger tous les Fiançais. M. de
La Palisse ne parlerait pas autrement. Sans être un chef-d'œuvre ah!
non! par exem1. Distribution Humbert..V. P. Mounrt. Vicomte de Vaugris,
.If. Amaurtj. – Général Hoche, M. Rebel. – Comte d'Ars, M. Co)-/«ï~a.
Aristide, ~Il. Co/o~y. – Epictcte St. Matrat.- Barras, .V. ValmelUv. –
Géiiê'n.l 1 Bonaparte! M. Laroche. 1er so|(lat| }I Jak(tfU 2c goIdalj w
Ouuarc –Lu muscaoin, M. Duard. M. Guillaume. M. Vandonne. Mikel, M.
Itandal. Marquise de Mail pas, .V"« Panot –M- Talien, J/»&lt; ,V. Martel.–
Cérôs, .W&gt;"« H. ttouer- Une jeune femme, .i/«ie Dheurs. Yvonne, Af"» A.
Leturc- Margait, Af'io s. Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>U-.ar .li- la Numlu-e &lt;i«:</p>
<p>Xuml&gt;iv 1" r. (&gt;ivsi nt.tli &gt;u i-c|ii-f%iitaiions</p>
<p>• l'.ii-l.i. nu ili- \j iv|&gt;ri&gt;t.\ [•̃•ur l'anno.</p>
<p>Les Jiirn'iUi-t. ilrini' ou ver-i :;i 1 Le li'ir'ii ̃/• de &gt;•(•.
ciiii'iliL' • f.i Fausse {'/ni* comédie.&gt; • t'inti'i, tr:i ••: lie ô /•
Vnyn-ji- ̃! f&gt;ie/&gt;]ie, eoliledie '̃'• "J Le Mi.ttnt/tr&lt;i/n\ i'utiK"iie eu</p>
<p>vers ."&gt; •_» Lu I'n'ni-tio du Misn ni h rn/i" 'i cuniéilit1 1 1-»
j.mvii.r. • Le Mu/ii'it' iiii'ti/iimire {.•nnujiliij. '̃'&lt; ̃&gt; Tartuffe,
(.'Min'jilie envois. •"&gt; Les h'olie* tl)&gt;lO&gt;l rentes, CulUolic</p>
<p>en ver- •&gt; Vein-eslus tni'jT'lie •"&gt; 1 Le J^/iit ainnuren.1', CDinedie</p>
<p>en vf-r- L'n Fi/ 'le Fu mille, couiédic-</p>
<p>vaiuievillc •"• février. 7'» n .1// Ironni'/iie, tragédie ̃") ."&gt; L' Knje
'h's Bonif/eois cninédie. J /.c Mi -iler! iniilf/rr 'lui, comédie. ̃'• 11
l iJari'l Te hier. comédie eu</p>
<p>ver- 1 1" mars ') Le IJ.'iin Liitmlre. comédie eu</p>
<p>vers 1 l"r m.ir-. :;7 Le Céli/intnire et V Homme marie, comédie l'r
niar-. t 1801 ;5 mars. -J Le .)fn riinje île h "ujarn, comédie. •"&gt; Les
Mt!ne&lt;iine.* comédie en</p>
<p>vers •"» Zaïre, tragédie •"&gt; tn.ir-, 1 /,&lt;̃ Mii'lile, comédie en vers.. 1
mar-. 1.' Le Soni/e d'une nuit d'été.</p>
<p>féerie, prose et vers. :ta. st. Il av,i. :&lt; Hurin'e, tragédie •' •' Les
Fijnr/ieries de Srtipiii, com. •"• •• Si/ana relie, comédie eu vers.. 1
L' E/irenre, comédie 1 l /.es Fausses ('oiifidences, coin. •'» Phi' Ire.
tragédie "&gt; Le. Menteur, comédie •"&gt; La Vie de Holt&gt;mi&gt;, pièce. •"&gt; 1'»
lûa-- Ar/i'sienne, piéie •&gt; 11 t Louis AV. tragédie • l Lu Lettre du
CW/ei/. à-propos, 1 'I juin. 9 1 1*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date di- la Nombre de</p>
<p>NiimliM- 1" rnpri'siMit.'ilii'n roprc&lt;0M»ations</p>
<p>'laite- on d&lt;i !a rej&gt;i ise. pour l'auneo.</p>
<p>I.' lIlti.t'i.H r: i«.'i; ».•(•. &lt; &lt;&gt;UK&lt;li&lt; on &gt;'&lt; iiiin.</p>
<p>vers i P, :,&lt;"ir/r. tri-fl: ̃ 1 ('hurle* 17/ '•«': m:&lt; '/ritmif</p>
<p>niffinij-, tnt.iailii.1 •"» '•' St r'i/i/n'? &lt;&gt; M. f lifrri-nl ii
.-l'ii'it.</p>
<p>Ihtil ,/ililn CiiMH iii«" /• J-'f:IIIIHÏ fiirnu/i f, i'|lici;i'</p>
<p>on vcr&lt; i l.'l l'ill'tif '/«' rlitixsi' iif //»••«/"( /I</p>
<p>cninlit' ̃"&gt; •••]&gt;•̃ i n 1 j fu l11 Hriln niilrns t r:i tr&lt; clic ."i t
/.i' ji'n lit' I .liiimir i &gt; llu.&lt;iir-i.</p>
<p>cniiu ilic •'• L' /fiiiinfur !̃/ I' .1 ri/i'ii' cniiit&lt;i;i' ̃&gt;</p>
<p>fil vfrs ̃' •' -«'iittiiilin- /.(•&gt;• /y i/c iliMIMf *_• VIT-) Il
iiftiilir: I1' I.E'nlt1 it't'S I'\1)iuin'f. fulllftlic 011</p>
<p>vers ̃&gt; 1 Lu ('ri/ii/ni' île /•̃̃ '/&lt;•.&lt; liai-</p>
<p>niff, cuiiKtlie 1 1 .]fnJ/ii' i '&lt;̃ ihi'iin. C'iiucilii. IS m -vt-in 1
»rc !s /,V),. &lt;̃ M'i'ijwrin. pien. ̃'• ls niivcitilux'. •&lt;• l'u/i rif,
o'iiu 'ii&lt; 1 /)'&lt;" /̃&lt;̃ /&lt;/ I 'c. (•f&gt;in.</p>
<p>..•n vers 1" W&gt; ccnilnf. M'.i-ln-i l'niijii-r. iiranii- ̃'• 1"&gt; 'i&lt;
i-cnilire. l-&gt; F.: s l'In :t!r'irs. Ci'Ill. i-lï VffS. 1 t'hi'ln
C/uim/uiu's/i'. ii-]&gt;r«&gt;|i" 1 -I 'Uirinlnv. 1 l.i' IJmi a ni'i'i 1 1
'i.r. ''l'îilll'"</p>
<p>ci: • i il-Vi'niiiiT. i</p>
<p><pb/></p>
<p>GYMNASE DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pourrait énumérer comme suit Sidonie épouse Risler aîné et, du même
coup. Fromont jeune toute la raison sociale. – Fromont jeune et Risler
aine donnent a Sidonic une maison de campagne. – Sidonie se moque de
Risler jeune. –Sidonie est chassée. – Vengeance manqué!' de Sidonie. –
Comme on le voit, Sidonie envahit et remplit tout le drame. C'est la
froide perversité de cette femnu débauchée sans passion, de cette petite
bourgeoise a l'Ame de cabotine, avide des fanfreluches et des cliquetis
du luxe, plus ijii" de la richesse menu», méchante; d'instinct, tendue
plus méchante encore par l'éducation et p;ir les circonstances; c'est
l'impudeur capricieuse ut presque inexpliquée, si elle n'était purement
vénale, de cette damnée petite ouvrière transformée en cucodelte du haut
commerce, &lt;jui prépare les situations terribles des deux derniers actes,
et met en pleine, lumière l'héroïsme admirable des deux êtres dont elle
a causé le malheur et la home. Les derniers actes sont, en effet, d'une
rare puissance dramatique. La force de la situation suflit a soutenir
tout l'édilice, dont la solidité semblait im peu douteuse; l'œuvre a
trouve ses véritables bases, et nous sommes ici dans le- réel le plus
saisissant, dans l'irréprochable vérité. Le mouvement de Risler, enliu
éclairé sur la conduite de sa femme, se précipitant sur elle et lui
arrachant ses bracelets, ses diamants, ses parures, ets'écrianî &lt;• Nous
sommes des voleurs Restituons! restituons! » est certainement de la plus
grande beauté et du meilleur aloi. Le spectre de la faillite, en effet,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'est dressé tout àcounan milinn fl« ^niirt tM.r,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VM) LES ANNALES DU THÉÂTRE aime encore malgré sa faute. Mra" Desvar</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l-'î l-:&gt; ANNALKS m: TIIKATiti-: lien, uuaud la bonne annonce M. el
\Put&gt; &lt;l'l</p>
<p><pb/></p>
<p>oublier la délicieuse ahurie qui s'appelle M"" Nelty. Une bonne, une
très bonne soirée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>très bien nombre do pièces de Duvertot Lauzinne, dont le style n'est pas
sans rapport avec celui de M. Valabrèguo, et si nous étions le directeur
du Gymnase, nous lui ferions roprendiv, entre temps, quelques-uns des
rôles du joyeux répertoire d'Arnal# – Km porté par la vérité de la
situation, M. Romain, lui-même, décèle quelque peu. au milieu de toute
cette «raieté. dans l'emploi Au mari exaspéré. M1'1' Magnicr a toujours
sa verve un peu commune, mais absolument do mise en la circonstance, ut
MIU: Netly, la gentille femme de cliambre ahurie du petit appartement de
la rue Yivienne, est encore bien amusante. MM. Lamlrol et M"10 (i ri vol
sont restés les excellents comédiens que l'on sait. et ont contribué,
pour leur pari, au succès très franc de celte reprise.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21) novkmiuik. – Reprise &lt;hl la Doctoresse'. – L'étude de imeurs de MM.
Ferrier et Bocage est amusante au possible le premier acte pose bien le
personnage nouveau de la femme-médecin, qui I. iMsTiiiui tio.n All'mi
l'"rmitis.rii;iu. M. S'oblrt. – S.*r&lt; piiiitiv M. Laf/rn/i'ir. –
K.liiKiiiil, M. Smiir.t. – &lt;ia&gt;ti.m. M. Ihthrnra. – .\I.iiit;ii^i&gt;. 'M.
Sfi'jli'f. – t):-s C-ivi-aux, M. liori'f. – UfLlinjr, M.riinrhm.-
Vv.-nùvvC.W'-ni. M. LiUrf. – \nar\e, M^- M. Mauni^r. – AnilR'Ilf, M]["
l'if.sr/aitz'it. – I.ov.'ly. Mu': l'nrlaiol – .luli^. .V. liari –
'ili-rlruili;, J/"1' •/•«̃'• IWIzy..l/;ie AdmM. – Uorlhi.- Mo.itargis,
J/»e.l. hi.sli.-hj/.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date île la Mjmbrc de</p>
<p>Nombre l" ropr.'senlation roprosrntalions</p>
<p>.i'a.-tcs. ou Je la r&gt;'[&gt;riso. pour l'aunec.</p>
<p>Bifjoutl! comédie 1 0; Stip/io, pièoe •' Entre ,nni&gt;: emn.Mli. 1 17
j.mvior. 1». /&gt; Hmnint Id d'nii jfiiir lunumi-</p>
<p>jinurre, pièce •' 111</p>
<p>l-'ritmiiiit pièce u-iinc et Hitler '«/'&gt;«̃, "• »l "»:irs- V, &gt;̃•«• l'uni
ne. oi&gt;m.lie. •• m:ir&gt;. L,- linuhein- ruujiiiinl. cmcl. -Ji';ivr.l. Le.&lt;
/leur l'eitret, coniLMlic. 1 hl M'iuintnre. cnioli. 1 -(î :"1|irFru-fmn,
 pircv • 7 ..ct-.l.re. Il [,&lt; ['leur l/&gt;o»/v,c.&gt;m&lt;&lt;lie. 1 .il
«.i-tutin I;~I</p>
<p>I. P. cum.iiic. :t i:. novembre. «j ti /.(/ /iurforesse, CnliRilie .•&gt;
:1 () /̃“&lt; M'iitrv 'le l-'unjr. cum&lt;.&lt;tie •&gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VAUDEVILLE</p>
<p>Le spi.M'taclc coinnicnt'nài par 1rs fh&lt;ur Tiiuklw, jon.s par SI St.
Slaypr »'t Pi'tttaf, Stiw* Dharmurf et Micnli.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3 AvniL.– Reprise du Club, comédie en troisaeles clc MM. Edmond
liondinel et Félix Cohen piécédé 1. Dist.mb.tio&gt; f.o baron de
Morannos..V..1. Dupuis Ab.I u liorn, I'ielul0"'1" De Pihrn, M. Joli, La
Cvi^Uo .11. l3nls.,clut. Da ~(,mw· .11..1IIJllligll! Le IU.1rqllis df'
Lu. t&gt;pr&gt;at, .V.1. Michel. .Maxim.- Chainhois, .V. P,-ut,tt c,?rvasson.
M. Cor',iv. Auh.Tocho, M. Ganaud /Ils. U ,|c-</p>
<p><pb/></p>
<p>.1.&gt;nnlalinn :i l'l&gt; llu'All'l! dt'S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il mai. Premières représentations de Allô! Allô! comédie en un acte de
M. Louis Yaldairno et de la Veuve de Damoclès, comédie en trois actes de
MM. Victor Bernard et Paul Bilhaud – Kilo est d'un raide. qui rappelle
moins l'esprit –la Visite de Noces, de M. Alexandre Dumas fils, et, 1.
DisTiutuTioN Gontran De'rioux, M. hii'iulonnr. – Kitgor de Frémicourt,
.V. Muntigny. IJI;uh:Ii»î île Frétnicourt, MUc Ibfjane.</p>
<p>2. DisTKini'TioN Paiinut, .V. Jolly. – .Moiitiffiiue, M. Miclml. –
(iaston, .V. forOin. – Lo docteur, .V. Mm/er. – Ann/déi*, M. Veutat.
Pi.Tiv, .V. Pellerin. Il.-Ièuo Parisut, .«•'« .»/ Legault. Louise, .W"«
Vriynaull. Julie, .• liduire. – Justine, Mn* Lacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 septembre. Représentations de la troupe américaine de M. Augustin Daly
,-l womans woiït (Le « Je ne veux pas -&gt; d'une femme), pièce en un acte;
Love on crutc/tes [L'Amour boiteiu), comédie en trois actes de M.
Augustin Daly. –</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des femmes, Mmos Dinelli, Marni, Yrignault, Scellier, tiennent mieux que
convenablement les rôles secondaires de la pièce de réouverture une
pièce assurément intéressante et une réouverture assez heureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dato &lt;la la Noinl'tv Je</p>
<p>NoiiiIhv l"r"pruscntation reprosonlation»</p>
<p>il'arto-. "ti ilo la reprise pour l'année.</p>
<p>(!ii&gt;n;ette, C"mrdie l 3 tî Les '/&gt;?n.r Timi'li's, cuinolie..1 1 l''r
tV-vrior. &lt;&gt;S Le VoijiHJ" '!&gt;• • /VrriVAnH. i:om. I lL'r tVvri"i\ 'Jn
.̃|m /&gt;i&gt;'i/ &gt;( mur, coîiu'siie. 1 1 /.£.&lt; (irntiili'.&lt; /hnnoiseUi'.i,
coin. 1 •' avril. 10 /,«? &lt;7«A. CDinOilie iivril. Kl L'n Mari mnlip;'
bd, conicilio. l 1" nuii- Mi,! AU»! CDinOilie. 1 l(l m;ii. •'5'; /.(/
IV/v .• Damorlix, coui. •• 1" ui.ii • 1° r/«/n( Sit/ril, otuudie •{ -l
ituti •'&gt; Gt'rf''i'(f, ciinùilie I *J0 sept.'inlir».)1 1 Une 'Filin
-̃&gt;«?, comoilic 1 '•&gt; r.ovoinl&gt;ro. -'il T;j CiDtsi'il jndi'-inin-, o'iii.
•"&gt; '•' iiuvomlire. 'il 1 r» Mttitre en se rrire, conitS lie. 1 -:i
iittvetubro. 11 ,1't lu, ni du [inripire. coin. 1 '"&gt; 'lecemlne. 1(&gt; Le
Brnr.lct. emplie. 1 l-'l «Keembrc. 7</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>\u Train do plaisir, qui fait les frais «k-s pre- miers jours de Tan,
succèilc un speetaely coup.?, composé de la Veuve au Camrlla. ,le IV«
/m,U'l de la fï//e Geotyel/r*. Nous constatons que laurande critique,
as. in.lukont,' en ,en,ral pour la Geon/etle de M. Sanlou, s'est m«»nlre
soytrc – sévère, mais injuste – pour la parodie qu'on nous a donnée, le
i\ j^vi-r. sous la siomlture de Valhi.lor Valal,re,ue, Billaiill et (•
Dr-rval. Pour nous, la plaisautn-ie m».is a paru cîe bonne guerre, et
nous .levons dire .pi- la FiH, t) Coorw'Uc a franel.euu'nt (hverli lr
pul.lic, (10111111(l UIlI' jUYI'USl' t'arc!' ,¡u't'II,' nsL. Ilul'
pcul-on =»in;r;r^r;:r; 1. l)(sTI\I\lCTl()~ Lc 1'1 11ll\1lallda lit
.11..llillcr'r. l.r~ l'i'i"I~lIr, 11. (irw~~ l.mlucl. (.r~l ~Icliml~nl.
~1. Il~ptriullt~. 1. vi- ('I)I\I~I', ~1. I~Iltlltr)lLr 1. dodl'III',
.\1, 1'llaill. La t'lllId,sl', .Illm ln.;r'ritl. l;t\OI'ttl~, .11"
.llctlltiltl! l'aula, .\llle vitjnL., La liutiiu-, .W»" /&gt;o-n«.</p>
<p>PALAIS-ROYAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-V Trop fie verdi! on ajout.? tout .l'abord les h'/ttrs Voisines; puis
ce spectacle fail plan- ium.' reprise de la Houle l nui. mieux encore qu
une nouveaulé mal venue, réussit tant lu«;n que mal a tenir l'affiche
pendant le mois de lévrier.</p>
<p>3 MVIIS# –première représentation «le liujnnir, ,méùi. '-vaudeville en
trois actes de MM. Paul liilhaudet Albert Narré La légende rapports •
ni'irrilés par une lonnue suite dijisuccs – el.iil-c." ,|nc la faute du
public s'ils avaient, dans leur rhoix mu dans leurs distributions, la
main aussi malheureuse? – les, aimables et l inlelli-ents » .liivcteurs
du Palais-Huyal étaient «levnus ,nn- (.l,eux – au p«»int ,1e se metliv
aussi mal aw,- la presse q.favee leurs propres artistes. &lt;-l «bivhut,.r
 par de -rosses impolitesses les jourualislrs les pins
bienvrilLmls all'olés et mala-lroils au point il,, vouloirdonner les
pièces, alors .pi ellesn «'la.ent point sues, et au ris.pie ,|e les
fai.v tomber a plat. C'est ainsi .pi.' /»V" aunllL l)HSSt&gt; liml .1oui:n
U-op lût, sous le vain prétexte .pie la /&gt;W&gt;&lt;. «pu. 1,I&lt;Tumrnn.N:
IMl.uvI. M.MUh, Marlin-au M l'-Uy.». lIillllll, U.&lt; 1' n"i:t'Ill'1.
,II'II'I¡{, III'I"(llili. .U Pi, 11'11, .H. ,n-W. CIIII,'i,'r: JI. !i
.•).1»s1, ». '̃•̃ "̃•«•̃- "r'r II1~lï:I1\IIîIl.' C,al'.till, w.v.––L'
'¡rÎIlI'II'IlI. ,“ -n-niu.&lt; ?~ ~1.lrl"'1. ,II. Il'111' If. P;lpill"II,
.II, ,11' M"* Ikrth'ju. – Jav..ll. M lùrrn.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Puis il met Sophie cl son neveu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>traditionnel cousin navré de voir sa cousine en épouser un autre.
Luiruot, remplaçant Hyacinthe au dernier momenl. élail aussi aluni qu'il
le fallait on son nMedejuue de paix. M11'1 Berlhou élail une bien jolie
mariée: M" Dinelli une fini» el élégante Julia, cl M Malhilde se
munirait fort plaisante dans le bout de rôle de la belle-mère, ('élail
un succès, somme (utile, el un succès de jeunes ailleurs, auquel nous
applaudissions deuram! cœur. nii/ttmc. escorté de la Ihnw nu.v Him/h'-rs
el d I w ft'iniur. un Mrlun rt un Ifor/of/cr, tiendra l'aflidie pendant
cinquante ri quelques jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>de mines qu'il sollicite depuis longtemps. D'autre</p>
<p><pb/></p>
<p>:2t.</p>
<p><pb/></p>
<p>thilde. –C'est avec la P/'fclie que le Paiais-ttoyal terminera sa saison
le 31 t mai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le succès que nous souhaitons tous a M. Meilhac et au Palais-Royal ?
Nous ne vous le dirons que dans notre prochain volume de 1887; mais nous
donnerions beaucoup pour l'avoir écrite.</p>
<p>Date do la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise, pour l'année.</p>
<p>Le Train de Pin hlr, vaudeville, l ̃̃̃* Mal au.r i-hereas. comédie. 1 La
Venre Camélia, vaudev. 1 Lu Fille deun/ulte. pan «lie. l '"&gt; janvier.
-•» Pn'te-moi t" Femme, comédie. 2 Le Baudet perdu, vaudeville. 1 1('
J'ai tends i.rnest, comédie. 1 Trop de \'&lt;&gt;rtn. 'comédie. 3 27 janvier.
« Les l'itites \'&lt;jitimjs. comédie.. •"&gt; .t</p>
<p>Le Pruprii'laire n In porte, 1</p>
<p>vaudeville La Dame nu.r Ci rôties, vaudev. 1 al L'ne Femme, un Melon et nu</p>
<p>Horloner, vaudeville 1 3 La Perche, comedie-vaudev. :J 22 avril. • Mon
('oll'i/ne. vaudeville. 1 BMuelte, comùlie 1 .1 La Brigue 1 fondai ne,
îwue. ô • septembre. •_&gt;_ Le Bibelot, vaudeville. 1 ('ï La Cai/notte.
vaudeville. •» Le Fi fiche, vaudeville. 1 Cotte, comcilie ̃» Jccemt.re. ̃«••</p>
<p><pb/></p>
<p>TIÎEA.TRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>Le succès des Brifftnuh, crânement interprétés par Dupais, Baron, Leone,
et MIUs Hlancli.; Monthv avait bien commencé Tanné. Le 30 janvier,
latoilese levait sur la première représentation des l),'»wiscl/&lt;&gt;s
Cloc/t.irt, comédie-vaudeville eu trois actes de M. Henri MeilhaC. Au
«lire de (;|oc|ialt,– immarehandde cliarbuneiiL-ros .«luise croit tlo
lenvermiro ot s'estime supérieur a U plupart de ses semblables, les
hommes se divisent en deux calé-oiies ceux qui rampent (r. est le plus
orand nombre) et ceux qui planenl. Aux premiers, une seule existence
suffit amplement. Les 1. I,,st.,«h.t.on Uoohart. M. Pu,,»; B.ila.r,p. V.
IMmib.H 1/. R'iro». Paul..V. t.astoiirlu: ll.ppolNtc, 7l. W -'E.lo.iar.1
,1,ïrapi. M. "r1"1^ 7 tW'm'rln.v. ·'lll()l,1`··ll.trl!~·'lr~. LII
;1';·'llt..ll. lrtl- ̃ l' v,ivi"«Mir 1/. ll-risiù!. ̃!̃'̃ iMiiploy. M. '•
rr:T. ù: Le «.lw».u .!r;i- coint; J"- ""&gt;J- M-lU' M"e "• rL M"i;MmP*
mult, ..ll~· Jrtrrr' .1I·tr/. 1(..tlclur'r:l. i4jii..WMl Chnssnimj.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.““ .lin, mm 11-» nrnmtor niMi» nvflll.</p>
<p>cola st. •&gt;2,</p>
<p><pb/></p>
<p>23 FÉviiiKit. – Première représentation du Fiacre I comédie-vaudeville
en (rois actes de MM. Emile de Najac et Albert Millaud – La donnée de
l'amusante comédie représentée ce soir reDistiuihtion Vaueresson, M.
Itarnn. – Ji'iin, .1/. La. t. touche. – Trou.^oli't, .)/. Montmuf/e. –
Arthur • i • Ylausei*. M. E. llidwr. – Do Portoiivillo, M. Hurral. –
DiMijniniii..1/. Ed. &lt;leorr/ft. – Oscar, M. Justin. – Coquvt, .1/.
Thii-m/. – Un municipal, M. l.nini/. – Auais..1/ i'ilcili' Chaumont. –
Adi'lt1, Mlh- Crouzet. – Cécile, .J/"1-' Huissoii.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les auelaues mots du rôle d'Adèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 LES ANNALES DU THÉÂTRE dQ fhnttfnnnt llnl'1E nlln *"110 "0&amp;9),8110 .a.</p>
<p>M** Chaumont – dont elle ne possède certainement pas la finesse et le
talent. Celle-ci sousentendait et jouait en dedans M11* Lender souligne
et joue tout en dehors, sans l'ombre de malice ni semblant de
personnalité, avec une verve un peu grosse et un peu lourde, un zèle
assez mal ordonné et une exubérance de gestes et de paroles qui sentent
les départements, ou tout au moins la ban- lieue. Bien qu'elle se
montrât pour la première fois sur la scène du boulevard Montmartre, M"c
Lender semblait en être restée aux Bouffes-duNord Souhaitons-lui de se «
déprovincialiser » un peu, en constatant du reste que sa personne a paru
des plus sympathiques, et que son début a été très favorablement
accueilli par un public que nous ne vous donnons pas encore comme la
fine fleur du tout Paris des premières. M. Baron, dont la claque a
bruyamment applaudi la rentrée artistique et « directoriale » (il est
devenu l'associé de M. Bertrand), est toujours prodigieux en homme du
monde. Il entre, on pouffe; il ouvre la bouche, on se tord. Toujours
amusant, – jamais commun. -Au Fiacre //7, on joint, le 30 septembre, le
Chapeau de paille d'Italie, qui se joue trois fois.</p>
<p>2 OCTOBRE. Reprise de Iî/i, pour la rentrée de M~c'Judic. On se rappelle
qu'au sortir du Palais-Royal, où elle n'avait pas été précisément
heureuse, et avant de partir pour l'Amérique, où elle espérait
recueillir autant de dollars que de lauriers, Mme Judic avait, au
printemps de l'année précédente, successivement reparu aux Variétés</p>
<p><pb/></p>
<p>20 novembre. Reprise de la Belle Hélène, opéra-bouffe en trois actes de
MM. Henri Meilhac et Ludovic Halévy, musique de Jacques Offenbach'. i.
Distribution Paris, M. Dupuis. – Agamemnon, M. Christian. Ménélas, M.
Léonce. Calchas, M. Baron. Achille, M. A. Guyon. Ajax 1er, M.
Daniel-Bac. Ajax II, M. Germain. Eutyclè?, il. Lamy. – Philocôme, M.
Thiéry. Un esclave, M. Millaux. Hélène, M™ Judic. Oreste, Af»« Ribe.-
Lœna, jfiio Decléres. Parthœnis, Jf"« Crouset. Bacchis, Af"° Folleville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jours bienveillant, a jugé qu'il rachetait par une mimique étonnante,
par un art exquis et par des habiletés sans pareilles, les défaillances
d'une voix quelque peu compromise. au champ d'honneur. Si Mme Judic n'a
pas la verve- de- Schneider et ne tient pas la scène comme faisait
l'illustre créatrice du personnage, elle détaille certaines parties,
interprète certains couplets avec une finesse, avec une retenue qui a
bien son -prix. Elle. a apporté dans ce rôle d'Hélène sa grâce
caressante et mignarde, l'attrait de ses beaux yeux, le chirme de sa
jolie petite voix et l'art avec lequel elle la manie. Elle n'a pas sans
doute la « canaille rie » élégante et spirituelle d'fiortense Schneider,
mais elle a de ces petits airs friponneaux qui lui vont si bien, et de
ces petites réticences contournées où se cache, en se laissant voir,
nous ne savons quelle pointe de volupté. C'était tout autre chose, ce
n'était pas mieux. Bonne reprise, qui termine dignement l'année 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date do la Nombre do</p>
<p>Noabrc ^représentation représentation*</p>
<p>oTaetoi. ou de la reprise, pour l'annéo.</p>
<p>Tout pour lu Dama, comédie. 1 28 Les Brigands, opéra-bouffe..3 38 U
Copiste, comédie 1 24 Les Demoiselles Clochartt</p>
<p>comédie-vaudeville. 8 80 janvier. 24</p>
<p>comédie 1 183</p>
<p>Os demande un secrétaire, com. 1 27 mai. 5 Le Chapeau de paille d'Italie,</p>
<p>comédie-vaudeville 5 65</p>
<p>mêlée de chant e 3 7</p>
<p>Mam'tetle Mouche, comédie</p>
<p>mêlée de chant. a 4 16</p>
<p>La Belle Hélène, opérette. 20 novembre. 42 QuelU émotion! vaudeville. 1
1 La Saltimbanques, vaudeville 8 9</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTË-SAINÎ-MAÎIÎIN</p>
<p>2. Dans les derniers jours de janvier, M*a Sarah Bernhardt, indisposée,
est remplacée, dans le rôle de Marion De Lorme, par M11* Baréty. La
jolie pensionnaire de l'Odéon se tire &amp; son honneur de la lourde tache
qui lui incombe.</p>
<p>3. Distribution Hamlet, M. Philippe Garnier. Laërte, M. Volny. Le
Ipeetre, M. Henri Luguet. – Polonius, M. Léon Noil. Le roi, M. Costet.
Guildenstern, M. Angélo. –</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 MARS. – Reprise de Fédora, drame en quatre actes de M. Victorien
Sardou 1. Au moment où le public sortait ce soir de la
Porte-Saint-Martin, une dame cherchait dans une baignoire son éventail
qu'elle avait laissé tomber. « Que vous êtes longue 1 lui disait-on,
vous n'en finissez pas. » « Je ne sais pas ce que je fais, dit-elle j'ai
mal aux nerfs. » Combien de spectateurs de Fédora auraient pu répondre
de même 1 C'est, en effet, i. Distribution Loris, M. Pierre Berton. –
Syriex, St. Angelo. Gretch, Af. Uon Noël. Ronvel, M. Paul Reney. BorolT,
M Rosny. – Tchileff, Af. Gardel. Désiré, Jf Joliet. Loreck, M. Faille.
Le Portier, M. Piron. Cyrille, M. Albin. Basile, M. Delisle. Fé-lora,
Af"« Sarah Bernhardt. Olga, Af«»« Mary Vallier. Dimitri, Af»»« Durand.
Baronne Okor, Af»« Jeanne Delorme. De Tournis, Af»« Blanche Boulanger.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le système nerveux qu'agissent et la pièce et sa principale interprète.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou a sept lignes, et neuf fois des points l'entrecounent. Pas
littéraire, si l'on veut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieu la dernière représentation de M-e Sarah Bernhardt dans Fédora.</p>
<p><pb/></p>
<p>expérience; il a ainsi rencontré un triomphe qui le dégageait et mettait
en une place plus élevée l'ingénieux auteur des Pattes de mouche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pour l'avoir aimée, il en devient plus grand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>W UncromiE Reprise de la Tour de Nesle, drame en cinq actes et neuf
tableaux de MM. Frédéric Gaili. DISTRIBUT10~ Buridan. M· Dulfttline.
Gaultier d'Aulaay, JI. Votnn. Philippe d'Aulnay, N. RQSnJ. Landry, JI.
L~on Noc~l. Louis X, dl. Coaaet. Onini, bt. Bouyer'· Sa.oi.y, JI.
NerGe~~t. Enguerrand de Marigny, M. Faille. De Pier-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beaux esprits dignes du nom, et imbé–t</p>
<p><pb/></p>
<p>J_ ̃ -?--̃̃– .t-t^j».</p>
<p><pb/></p>
<p>12 décembre. Première représentation du Crocodile, pièce en ciuq actes
et neuf tableaux de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date 4a la Nonbro de</p>
<p>Nombre ^représentation représentations</p>
<p>d'actes. on de la reprise. pour l'année.</p>
<p>ifarion de Lorme, drame en v. 5 61 Hamlet, drame en ver». 5 a. 11 t. 27
février. 28 Fédora, drame. 4 29 mare. 16 Patrie! drame. 5 a. 8 t. 21
avril. 179 La Tonr de Neda, drame. 5 a. 9 t. 8 octobre. 67 Le Crocodile,
pièce 5 a. 9 t. 21 décembre. 13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE LA GAIÎÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recommencement d'une nouvelle série de représentations pour ledit Petit
Poucet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. o« de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Le Petit Poucet, féerie.4 a. 82 1. 204 Le Grand Moaol, opéra-bouffe. 4 3
mai. 69 • La Cigale et la Fourmi, op.-c. Sa. 10 t. 30 octobre. 66</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>fHÉATRE ùC CHATELET</p>
<p>Quatre pièces: la Guerre, qui date de la précédente année; l'Assommoir
et le Tour du Monde, deux reprises, et les Aventures de Monsieur de
Crac, comme unique nouveauté, composent le bilan du théâtre du Châtelet
en l'année 1886. La Guerre, de MM. Erckmann-Chatrian, s'était donnée
jusqu'au 7 février. Le 9, on reprend l'Assommoir, de M. William Busnach
et d'Octave Gastineau, d'après le roman de M. Emile Zola – Il n'est pas
plus permis aujourd'hui de parler de Y Assommoir que du Courrier de
Lyon. La dernière reprise du drame naturaliste est, d'ailleurs, trop
récente sur cette même scène du Châtelet pour 1. DiSTMitmoK Coupeau, M.
Dethaves. Met-Bottes, M. Dailly. Uotier, M. Rosambeau. – Gouget, M.
Perrter. –Bec-»alé, M. Herbert.– bibi-la-Grillade, M. Jacquier. Poi«*on,
.V. Verino. Bazouge, M. Doubteau – Lorilleux, M. Leriche. Le père
Colombe, M Ponlalais. Gervoise. Mn* Melcy. –Virginie, M&gt;'« De freines.
M-« Boche, M"* C. Villa. M»« Lorilleux, Al« Derouet. – M"« Gonget, M"«
Narly.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>beau, dans Lantier, Herbert (Bec-Salé), Jacquier (Bibi-la-Grillade),
Verino (Poisson, le sergent de ville) et M11* Charpentier, une Nana qui
promet. Tous ont contribué au succès de cette reprise au tarif réduit,
qui tiendra l'affiche jusqu'au 4** avril.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>171Q anw -––</p>
<p><pb/></p>
<p>20 novembre. – Le théâtre du Châtelet a repris très solennellement la
pièce, plusieurs fois cen-</p>
<p><pb/></p>
<p>9 à%. t »- &lt; -1-. aI.~GAL.o t~1P~</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Noabn de</p>
<p>Hoabr* l"rapre«aautiaa wpréataUtioaa</p>
<p>d'aate*. •• da la reprise, pour raaaéa.</p>
<p>Le G««rr*, dnuae militait».. 5a. 9 1. « L'A*omm2r, pièce 9 t. 9 férror.
52 La do~eaterer is èG de Crac,</p>
<p>-Z~&lt;7~ t. I8 s~ril. lb8</p>
<p>draa~e 5&lt;.15t. 20 novembre 41</p>
<p>Pasac-Parlout s'est peut-être vidée ce soir en accumulant les
munificences devant nous, mais nous serions bien étonnés si le publie
n'accourait pas pour la remplir au centuple. Nous retrouverons, au mois
de janvier de Tannée suivante, le Tour du Monde en 80 jours sur
l'affiche de ce théâtre..</p>
<p><pb/></p>
<p>AMBIGU-COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réclame habilement montée, au simu-</p>
<p><pb/></p>
<p>t AfA.A.u • architecte. ».Oii a ri &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>associés véreux M. Laray (le marquis de Jlouvray) M* Aline Guyon, une
très intéressante Geneviève, sans oublier le chef de bureau Ronchon (M.
Péricaud) et.les plaisantes silhouettes de paysan et de grelotteux que
dessinent avec beaucoup d'entrain et de gaieté MM. Courtès et Petit.
Mais le public « ne mordant pas », M. Rochard se hâte de retirer la
pièce de l'affiche au bout de six représentations (l'exécution nous a
semblé bien sévère) et de la remplacer par le Roi de V Argent au tarif
réduit, bientôt suivi d'une reprise du Sonneur deSaint-Paul de Bouchardy
qui se joue tant bien que mal pendant tout le mois de février.</p>
<p>1. Di'sTMMmo* Sir Elie Drack, M. Saint-Germain. -Roger de Moray, M.
Duquetne. – L'amiral Firmin de la Marche, M. Lacressonnière. Robert
Burel, Il. Montai. Maltar, Il. Courtes. François, M. Petit. Palmiéri, M.
Rohdé. M. MuUer, M. Fleury M-« Firmin de la Marche, M« Marie Laurent.
Paulette de Moray, *̃• Jane May. – Laurence de Mor«, lfu« Mary Jullien.
Duchesse de San-Lucca, «•»• Berthe Gilbert.</p>
<p><pb/></p>
<p>4 4 • 1 A A A ̃ 1ÛX î a^ m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>15 mai. Reprise du Naufrage de la Méduse, c drame maritime » en cinq
actes et neuf tableaux de Charles Desnoyers et de M. Adolphe d'Ennery
Tout le monde connait la tragique aventure de l'année 1816, qui nous
valut un des plus beaux tableaux qu'ait jamais produits l'école
française, le célèbre Naufrage de la Méduse. On sait qu'après ta
{.Distribution Pierre Bénard,M. Lara y.– Mathieu Loucbard, M. Montai. Le
Parisien, M. Péricaud. – Le Champenois, Il. Fugère.– M. de Martay, M.
Walter. André, AT. Livry. –L'émigré, M. Fleury. Le commandant de la
Mette», M. Dermez, – Marie, M»« Aliw Guyon. – Geneviève. M^Bilhaut. –
Grain de Sel, W* P. Moreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>i J»_ f..I_.i. -J.-» ma «is\*Yt an» laa nAlaa 4111 Sa»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mrreau. Dans leurs expéditions chez les</p>
<p>res et chez les fermiers des campagnes,</p>
<p><pb/></p>
<p>ré HéCjuiLLirr. Reprise du Vieux Caporal, drame en cinq actes de
Dumanoir et de M. d'Ennery 1. –i. Distribution Simon, M. Gravier. *«^t
caud. Potichon, iV. Fugère. Général Roquebert, M. MrtonLucien, JI.
Rup./f. Taverny, N. Dermez. Picartl, V. Lirry. Officier d'ortlonuancI, M
Gedéon. Pigache, 11. Prika. Cermoot, M. Fleury. Nina de Raolberg, MUe
Pauline Patrr~ Mariotte, M~e Mo:art. Catherine, Ifu. Alice Brunet. EmeUne,
 Petite Breton, Jtf»« Marie Patry.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la ~lombre ds</p>
<p>Nombre 1" roprbeenution repréeentations</p>
<p>d7actes. OD d. 1. rcprile. pour l'année.</p>
<p>Le Roi de l'Argen~, pièce. 8 p~e· 12 l. 25 · j,a Bauqe~e de
l'Unioera,piree. 5 16 janvier. 6 Le SORfI~r de Saint-Paal,</p>
<p>drame maritime 31 janvier. 84 Martyre, drame. D 4 mars. 160 Le Nanfrage
de la Médwe, dr. b a. 9 t. 15 mai. 29 Pierrele Noir ou lu Ghau,d'~ura,
'g juin 17 drame. a 6 a. 6 t. 1.8 juin.</p>
<p>Le yieax Caporal, drame 5 11 laiüet. 8 Le Fils de Portkor, drame. 5 a.
14 t. 12 novembre. 56</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DE PARIS</p>
<p>(ANCIEN THÉÂTRE DIS NATIONS)</p>
<p>Le théâtre municipal dont il s'agit ici est encore dirigé jusqu'au mois
de mai par M. Ballande. C'est de son règne qu'il faut dater la fin des
représentations de Notre-Dame de Paris, dont la 100e se donne le 13
février; la reprise des Nuits du Boulevard, de MM. Pierre Zaccone et
Théôdo're Henry qui, le 17 février, étaient jouées pour la 125e fois, et
la première représentation (1er avril) Distribution Beverley, M.
Charpentier. Le général de Uraçay-Cbainbrun,Jf. Montbars. –
Lubiroff-Lombard,Af. Mondet. Dalbane, M. Richard. Henri Cardinet, M.
Decori. Gontran d'Epernon, M. Laver ne. Martial, M.Willac. – Petit-Jean,
M. Liesse. – Beroît, Il. Cerise. Précourt, M. Prika. Soathène,lf.
Fabrice.-Saint-Clair, M. Pruvost. – Emile, M.Slebler. – Désiré, M.
Demay. Le commissaire, M. Baret. – Réjane, lf"« Guyon. Ninoche, *'»•
Mary Gillet. Brin-de-Tulle, âf»&gt;« C. de Savenay. Herminie Dalbane, if»10
Ldvy-Leclerc. Peau-d'Aoe, Jf»'« Stellini. Bebelle, l#'»o Marsa. –
Titine, !#«• Darganlel. Laurette, Jf°« A. Sagnier. Hortense, Jf"» Hortènie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teuse, n'est autre que sa propre femme émancipée. Pour l'obliger à
lâcher prise, l'ami Poulot lui a laissé croire qu'il allait la
reprendre. Mais pas si bête Le divorce n'est pas fait pour les chiens
Tel est, grosso modo, ce drame-vaudeville, qui semble écrit, sans
prétention, sur le modèle de ceux qu'on représentait aux anciennes
FoliesDramatiques du temps de feu Mourier. Sur l'action principale se
greffent quelques scènes épisodiques qui ne sont pas les plus mal venues
de cette pièce bon enfant. Les Ménages dc Paris étaient généralement
bien joués. M. Chaineroy surtout s'était fait applaudir dans le
personnage de Poulot et ce succès lui donnera sans doute l'idée de
quitter définitivement le Gymnase pour les théâtres de drame populaire.
Dans le type réaliste, hélas de la petite apprentie canaille, on a fort
remarqué une quasi-débutante, Mlll! Sagnier, qui avait de l'œil et du
geste. Mmc Duchène était suffisamment comique dans le rôle de Mne
Coconnier, et M. Georges Richard jouait avec une intelligence qui
n'était pas toujours servie par ses moyens physiques, celui de
Chambardas, l'inventeur un instant compromis par les escroqueries de ses
coassociés. Moralité Ne signez jamais sans le lire un acte
d'association, et quand vous l'aurez lu, prenez garde encore qu'on vous
mette dedans. C'est par quelques représentations de NotreDame de Paris
que M. Ballande clôt sa direction dans les premiers jours du mois de mai
1886. MM. Georges Richard et Alfred Etiévant n'ayant pu s'entendre non
seulement avec le Conseil mu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»» r.^vn (VAitolînn r1£/*lnmntnir&lt;v Hfi cette</p>
<p><pb/></p>
<p>354 LES ANNALES DU THÉÂTRE siens. nuis trahi nar Gerbert. le moine amhitiet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre ^'représentation représentations</p>
<p>d actes. on de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Notre-Dame de Pari», drame.. • 5a.12t. 61 Lu Nuits drc Boulevard. 17
février. 44 *La Ménages de Pari», pièce. 5a.6t. ler avril. 31 Jacques
Bonhomme, drame.. 5a.6t. 29 octobre. 54 Les Cinq Doigts d, Birouk,</p>
<p>pièce « 5.a0t. 18 décembre. 17</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f&gt;onet des Faux Bonshommes, qui fait une excellente caricature du rôle
de Pessonnois. II. Vois joue avec beaucoup d'entrain le rôle dé
Picardon, et M. Galipaux, avec une naïveté comique fort appréciée du
public, le rôle du petit César. N'oublions pas M. ftegnard, qui, dans le
personnage d'Hector de Coursensac, est la vivante photographie de nos
jeunes gens d'aujourd'hui, blasés sur toutes choses. Nous n'affirmerons
pas qu'il ait lu Schopenhauer, mais nous pouvons vous certifier que son
flegme apathique est des plus .Ct nature ». Dans le rôle de Mme
Labarède, que nous voyons, au début de la pièce, tirer le fleuret et
rappeler le temps où elle boutonnait son père, l'illustre professeur
d'escrime, nous avons apprécié la voix bien sonnante, la diction nette
et la verve franche de M11' Dunoyer. ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 M* t-j~–:–t-&lt;l~t!~t&lt;~ t\~1An1</p>
<p>8 SEPTEMBRE. –Réouverture reprise AeNosDé</p>
<p>̃&gt;</p>
<p>'i.r</p>
<p><pb/></p>
<p>l.t.t tu t~a!mnn~\ r~~i PAJAiA-hovat</p>
<p>Bref, comme tout le monde y a mis du sien, y compris le public, on s'est
encore amusé</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout au troisième acte, qui est vraiment le plus gai des trois.</p>
<p>9 octobre. Première représentation des Trois Noces, vaudeville en trois
actes de MM. Emile et Edouard Clerc «.– Ces Trois Noces ont une histoire.
 Nous recevions, le matin de la première représentation, une
brochure précédée d'une préface intitulée « Avant la première, » où les
frères Clerc se plaignaient vivement du directeur de la Renaissance,
qui, contre leur gré, aurait introduit dans leur œuvre un troisième
auteur, M. Alexandre Bisson. M. Bisson avait accepté la « mission
délicate » de revoir la pièce et d'en refaire le troisième acte. Prenant
pour juges la critique et le public, MM. Clerc protestaient en pub!iant
par avance la version primitive de leur ouvrage. Le cas était, pour le
moins, assez curieux. Nous avons lu la pièce, et nous l'avons vu jouer.
En toute sincérité, nous avouerons que, si les deux premiers actes (le
premier surtout) nous ont amusé, le dernier celui de M. Bisson nous a
paru banal et ennuyeux. 11 nous semble que le troisième acte des frères
Clerc, un peu bien risqué, convenonsen, valait mieux que celui que nous
a joué l'excellente troupe de la Renaissance. En quelques mots, voici le
sujet de la bouffonnerie. Oscar Beaugency, 1. Distwbution Oscar
Beaugency, M. Raimond. Mijonoet. M. Mesmaeker. – Sosthènes, if.
Galipaux. Deloche, M. Bonnet. Mattre Galand, M. Bellot. Chaparoux, M.
Regnard. Charbotel, M. Corbière. M- Sabourault, ¥«• Irma Aubrm.
Herminie, *•̃• Virginie Rolland. Constance, !#"• Miqnon. –M- Alphonse,
*̃&gt;• Mary Gilkt. Albine, If «« Paroly. Eulalie, *«• Gortus. Joseph, M.
DumetnU.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de nos vaudevillistes de vrai talent, ne se contentet-il pas de ses
propres succès? Mais s'il peut exister des doutes sur la meilleure des
deux versions, il ne saurait y avoir qu'une voix sur l'interprétation
qui est parfaite. MM. Raimond, dans le rôle d'Oscar Beaugency; Galipaux,
dans celui du domestique Sosthènes; Regnard, dans l'artilleur Chaparoux
(il n'y a pas de bonne aoce sans un militaire) et ces deux duègnes
exquises qui s'appellent Mmem Virginie Rolland et Irma Aubrys, ont
enlevé les Trois Noces avec un entrain de tous les diables. On a
beaucoup ri, surtout au début.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 décembre. Première représentation de Tailleur pour Dames, comédie en
trois actes de M. Georges Feydeau On avait commencé par nous rendre un
des plus jolis actes de Labiche et Delacour (pourquoi l'affiche ne
nommait-elle pas Delacour?) le Choix d'un Gendre qui fut représenté pour
la première fois au Vaudeville et joué par Delannoy, Arnal, Saint-Omer
et Mlle Bianca. La pièce est simplement un petit chef-d'œuvre, et,
joyeusement interprétée par Delannoy, dans son rôle d'autrefois, par
Raimond, dans celui d'Arnal, par Regnard et M11' Léontine Mignon, elle
nous avait tous fait rire jusqu'aux larmes. Qu'allait deve1.
Distribution Bassinet, M. Saint-Germain. Moulinot, M. Galipaux. Aubin,
M. Bellot. Etienne, M. Gildés. M»« d'Aigreville, M-« Aubrys. Rosa, JfUe
Debay. – Suzanne, lfu« Boulanger. Yvonne, M u» Patry. M»a Derblay, «"•
Car.tin. Pomponette, M11* Remy.</p>
<p>2. DISTRIIUTION François, M. Delannoy. Bidonneau, il. Raimond. –
Montmeillan, M. Regnard. Mendouna, #»• Mignon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l™ représentation représentation!</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Un Début, comédie 1 22 La Parisienne, comédie. 8 7 Le Procès Vaur
adieux, com. 3 7 L'Oncle rivé, comédie. 1 6 Le Chevalier Baptiste,
comédie. 1 68 Une Miuion délicate, com. 8 8 janvier. 118 L'Homme et la
Bête, comédie. 1 2 maie. 61 Lu Domino» rote», comédie.. 8 8 avril. 82
Moniteur Irma, comédie. 1 16 avril. 12 La Partie d'échec», comédie.. 1 8
septembre. 68 No» Député» en robe de chambre,</p>
<p>comédie 8 8 septembre. 28 Le» trot» Noce», comédie 8 87 Le Tunnel,
comédie 1 18 novembre. 89 Gavaud, Minard et C1", com. 8 18 novembre. 89
Le Choix d'un Gendre, com.. 1 17 décembre. 18 Tailleur pour Dame»,
vand.. 3 17 décembre. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUFFES-PAHISIËNS</p>
<p>4»</p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 mars. Première représentation de José-</p>
<p><pb/></p>
<p>m «M«jté«« eut* m* f/pur&lt;. n fiera-bouffe en trois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UiiiiA Att t&gt;liat&gt;nnn Vniitt tif» SOrfiZ donc DaS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l~lt~ uc 33</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Nicaite, pièce 1 88 La Béarnaiu, opéra-comique. 3 44 Service d'ami,
pièce. 1 JJ Les Noces improvisée*, op.-c. 3 13 février. 35 ̃* Joséphine
venduepar sessasurs,</p>
<p>opSa-bouffe 3 ™ »»»• 201 SiSff '• 5f: 1 1- septembre. 77</p>
<p>opérette. 1 et' septembre. 77 Aom Po/te/opérette. 1 12 novembre. 53</p>
<p>V_~L_~ ..1-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES NOUVEAUTÉS</p>
<p>A l'amusante revue de MM. Albert Volff, Ernest Blum et Raoul Toché, les
Nouveautés de Paris, succède un opéra-comique en trois actes de MM.
Maurice Ordonneau, pour les paroles, et Edmond Audran, pour la musique,
Serment d'a- mour, dont la première représentation se donne le 19
février1. Que nous parlait-on de tentative nouvelle, de résurrection,
paroles et musique de l'ancien opéra-comique de la salle Favart, de
pendant aux Porcherons pourquoi les Porcherons? de pièce sentimentale et
de musique sérieuse?. Des idées d'auteurs, quoi! Et ne croyez pas, s'il
vous platt, un traître mot de tout cela. La vérité, c'est que, sauf le
titre un peu rococo, Serment d'amour est une opérette comme une autre où
la i. Distribution Gavaudan, M. Berthelier. Le comte, M. Morlet.
Grivolin, M. Albert Brasseur. – Martial, M. Charvet.- Rosette, M»«
Marguerite Ugalde.- La marquise, N"*Darcourt. Marion, M»« Lantelme.
Marcelin, Mlle Devalet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ftirnitifl ann ntnAfv tlnseliA n'pat Mme firi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>son cœur » avaient, le soir de la pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>6 OCTOBRE. – Première représentation à'Addm et Ève, opérette fantastique
en quatre actes, paroles de MM. Ernest Blum et Raoul Toché, musique de
M. Gaston Serpette â. Si vous voulez 1. Distribution Satan M. Brasseur.
– Adramalec, M. Berthelier. Adam, M. Albert Brasseur. – Benoit, M.
Blanche. – Corbulon, M. Lauret. – Marcellui, Af. Dubois. – Galena, M.
Prosper. – Eve, Af-« Théo. Asmodée, Mlle Marie Lantelme. – Suzanne, Jf««
Marguerite Deval. – Cinthia, Af"« Decrozat. Eloa, il/"« Germaine, – Un
esclave, M»« Varennes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre lrt représentation représentations</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Fin courant, comédie. 1 i?jj Les Nouveautés de Paris, revue. 3 a. 8 1.
»» Faute d'un point, comédie. a 1 JJ Serment d'amour, opéra-com. 3 19
février. 104 Monsieur le Receveur, comédie. 1 20 avril. 19 L'Invité,
comédie 1 octobre. bAdam et Eve, opérette fan- .a</p>
<p>tastique 4 $ octobre. «|3 *LaPrinc««eCo/omii»ie,op.-c. 3 7 décembre. 19
Au Grand Tierc, comédie. 1 • Le Cœur et la Main, opérette. 3 24
décembre. 8 Mon Passé, comédie-vaudeville. 1 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES F OLIËS-DRAMATIQtES L'année commence avec la Fauvette du
Temple (le MM. Burani, Humbert et Messager. La 100e représentation s'est
donnée le 10 février; la 150e aura lieu le 2t mars.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>_i ti f«.«t «viaUka tinrs t\o. r.nmnaraison</p>
<p><pb/></p>
<p>19 OCTOBRE. – Première représentation de Madame Cartouche, opéra-comique
en trois actes de MM. William Busnach et Pierre Decourcelle, musique de
M. Léon Vasseur. –. Cette Madame Cartouche n'a, disons-le tout dé suite,
aucune espèce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>41 0 LES ANNALES DU THÉÂTRE autoriser de nareilles fredaines on I'Hah™</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 décembre. Paris en général, revue en quatre actes et dix tableaux, de
MM. Monréal, Blondeau et Grisier. Les derniers seront les pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TnÉATRE bES FOLIES-DRAMATIQUES 4l5 ..i oui* Ina Pnrpliornns illuminés. «
Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l'* représentation représentations</p>
<p>d'actes ou de la reprise. pour l'année</p>
<p>Les Terreur» de Dominique,</p>
<p>comédie 1 158 La Fauvette du Temple, op.-c. 3 141 Les Mousquetaires au
Couvent, 3</p>
<p>opéra-comique., 4 mai. 190 Le Receveur, comédie 1 21 mai. 258 Les
Cloches de Corveville, op.-c. 3 4 octobre. 16 Madame Cartouche,
opérette. 3 19 octobre. 40 Paris en général, revue 4 a. 10 t. 23
décembre. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE CLUNY</p>
<p>3. Distribution Beaufrisard, M, Véret. Théobald, M. René Dubos. –
Ducercean, M. Courty. Francisquine, Af»c» Billy. Clotilde, Mlle Langlade.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais il s'est rattrapé aux derniers actes où il a retrouvé sa verve de
bon aloi. (Le 1" mars, il sera remplacé dans le rôle par M. Nnmès, du
Gymnase.) Il* Jane Debay s'est très adroitement tirée du rôle de
Blanche. Le 40 mars, 50e représentation de Doit-on le dire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution Ginginet, M. Véiet. Tnpion, AT. Lureau. Bernadon, Af. V.
Gay. Courtevoil, M. Dorgat. Mésanges</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sérard. – Lucien, M. A. Dubos. – Clémence, tf°" Aciana. • Colombe,
Af"« Jane Evans. Miss Jenny, Jlf1 *• Spinoy. –Pauline, .¥"• Gautier.
Yolande Mlle Lurmont. – Ursule, Jf»« Canlin. –Jacqueline, M»« Lambert..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du maître, éperdu d'épouvante, tout brave qu'il soit, il veut se cacher
dans la fontaine mais elle est pleine d'eau; la soute au charbon lui
offre un asile momentané. Par malheur, son shako -est resté dehors, et
un damné moutard, du genre éternel des enfants terribles, s'en coiffe
triomphalement jusqu'au sourcil L'Écureuil est débusqué de sa retraite.
En 1 apercevant, le gamin s'écrie « Tiens 1 c'est le troupier qui m'a
retiré du bassin où je m'allais noyer! » Vous concevez que le capitaine
Caron ne tient pas rancune au brave soldat qui a sauvé son enfant; il
lui retire les quinze jours de salle de police qu'il était en train de
lui infliger, et, pour toute punition, il lui enjoint d'épouser
Jeannette et de ne plus voltiger ainsi de belle en belle. Tout cela
amuse beaucoup au théâtre, et semble froid quand on le raconte. Le
mouvement de la scène, le jeu des acteurs ne peuvent se rendre. Il
fallait voir Allart,Lureauel René Dubos vraiment très drôles dans leurs
rôles respectifs, créés il y a vingt-six ans aux Variétés par Kopp,
Alexandre Michel et Bazin. MmM Aciana et Jane Evans justifient les
fredaines de l'Écureuil, et la direction du Théâtre Cluny est payée pour
aimer les reprises avec Un Troupier qui suit les bonnes, comme avec les
Chemins de fer, elle tenait un succès durable.</p>
<p>21 septembre. Reprise de lie de Tulipatan, opérette-bouffe en un acte,
de MM. Henri Chivot et Alfred Duru, musique d'Gffenbach. Entre le
Misanthrope et l'Auvergnal, ce petit chef-d'œuvre de Labiche, et Un
troupier qui suit les bonnes, l'amu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>27 novembre. Première représentation de la</p>
<p><pb/></p>
<p>'} 1. Distribution Balaroc, M. Dorgal. Luzarches, M. Ret gnard.
Bellaggio, M. Lureau. Corsini, M. AUaH Pietro l Pietrini, M Guffroy.
Dardizon, Af. Dubot. – Tambrino, l M. Veret. – De Saint-Enogat, M.
Sérard. – Beppo, M. Lal' grange. Carlo, M. Pautet. – Theobaldo, M.
Cotte, Ernesto, j; M. Colson, Jenny, M"e Aciana. Lucrezia, M'l« Henriot.
(“ Ernestine, Af»« Aimée Martial. Amalia, Af»« Guerin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bouffonneries ont leur destin. Troit Femmes pour un Mari s'est joué
pendant plus d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>an la Belle Italie a obtenu en tout sent renrésonta-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentations</p>
<p>d'actes. ou de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Oscar Bourdoche, comédie 1 41 Trois Femmes pour un Mari,</p>
<p>comédie-bouffe 3 33 Le Livre bleu, comédie 1 29 janvier. 64 Doit-on le
dire comédie. 3 29 janvier. 91 La Bénédiction des Poignards,</p>
<p>comédie-bouffe 3 25 mars. 3 Un Homme de bronze, comédie-</p>
<p>vaudeville. 1 28 mars. 15 Le Cabinet Piperli n,com.-bouf. 3 3 avril. 39
Le Misanthrope et l'Auvergnat,</p>
<p>vaudeville 5 3 septembre. 61 Un Mari sur des charbons, com. 1 9
septembre. 12 L'lie de Tulipa tan, bouffonnerie</p>
<p>musicale 1 21 septembre. 62 Les Forfaits de Pipermans,</p>
<p>comédie 1 26 octobre. 43 Les Diables rosé», coméd.-vau. 5 2»! octobre.
41 La Belle Italie, coméd.-van. 3 27 novembre 8 Cavalier seul, comédie.
1 5 décembre. 26 L'Homme n'est pas parfait,</p>
<p>vaudeville 1 28 décembre. 4 Lu Jocrisses de l'amour, com. 3 28 décembre. 4</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MENUS-PLAISIRS</p>
<p>L'année s'ouvre avec le grand succès de PileMile-Gazctte, qui ne date
que de vingt-quatre heures. La 100# représentation en aura lieu le 26
mars, l'amusante revue se jouera encore pendant un mois, jusqu'au 29 avril.</p>
<p>4« MAI# Première représentation de II était une fois. opérette en trois
actes de MM. Adolphe Jaime et Dozé-Simiane, musique deM.O. de
Lagoanère1. Il était une fois. un théâtre qui venait d'obtenir de fort
jolis succès en jouant une excellente comédie de M. Albin Valabrègue, Y
Homme de paille, suivie d'une amusante revue, Pile-Milc-Gazetle, et qui,
on ne sait pourquoi (ou plutôt, on sait trop bien pourquoi), avait la
faiblesse de représenter ensuite, sans aucun espoir de succès, même
d'est. DiSTniBUTio.N Le roi Alexandre, MM. Dekernel. Gardeloi, M.
Montcavrel. Candi, M Delausnay. Ernest, M. Vtrlin. Le commissaire, M.
Antony. Alfred, M. Stéphen. La Reine Virginie, Af»»« Desclauzas. Azur,
Aflu Lardinois. Batifolle, Af'l« Bl. Miroir. La camerera mayor, Af' le
Ribell.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Accompagné de Ma femme et mon Parapluie et des Mili-Milo de la rue
Meslay, Cadet-Roussel,</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumollet. Gribouille et Cle sera joué jusqu'au 15 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien défendue que possible par Mlle Harns, qui a de l'élégance et de la
distinction, par Mlle feerthier, qui a de l'intelligence et de la
physionomie, par HIM. Larcber et Chambéry, qui se montrent bons
comédiens dans les mauvais rôles de Scipion de Corempré et de Van
Stroup, la pièce disparaltra de l'affiche au bout de cinq
représentations. hi. Hervé avait cru devoir, pendant ses vacances, se
faire naturaliser Anglais chacun prend son plaisir où il le trouve,
n'est-il pas vrai, et nous ne contestons pas au « compositeur toqué » le
droit de changer de patrie. Mais il faut avouer que sa nouvelle
nationalité ne lui a pas porté bonheur jamais sa musique ne nous a paru
plus terne et plus vide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naux. Peu importe le tout constitue un mélange qui a sa saveur, et la
pièce vaut d'être vue, et même revue. Des trois actes de l'Homme de
paille, c'est peul-étre le premier que nous aimons le mieux. îl est bien
fait, rapide, et joyeux en même temps; le dialogue en est gai, nourri et
alerte. Les deux autres sont pleins d'amusantes balivernes, et l'on
s'est encore fort diverti aujourd'hui aux Menus-Plaisirs. M. Montcavrel
avait créé d'une façon remarquable le personnage du sous-Giboyer
Lambrequin. Il le joue toujours avec beaucoup de verve, de tact et de
justesse il y est vraiment très « nature ». A M. Denizot, qui exagérait
la lourdeur et la niaiserie de Bonibard, nous préférons de beaucoup M.
Chambéry, une très satisfaisante ganache. Mmo Toudouze rend avec sa
rondeur habituelle le personnage de la belle-mère, qui porte les
culottes dans la maison du black- boulé, et M. Larcher donne une fort
bonne tournure au candidat soupirant.</p>
<p><pb/></p>
<p>irintV ot ria M William ttiianonli u nui ri £ cira</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 décembre. Première représentation de Volapùk-Revue, revue en trois
actes et neuf ta-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre de</p>
<p>Nombr* Date de la représentations</p>
<p>d'actes. 1" représentation, pour l'année.</p>
<p>Péle-Méle Gazette, revue. 4a. 7t. 122 Le Roman d'un Notaire, com. 1 165
Il était une fois, opérette.. 3 1" mai. 31 Le Merle, comédie 1 &lt;» mai.
47 Lu Petit* Moyen», comédie.. 1 Ie' juin. 31 Cadet-Roussel, Gribouille
et C»,</p>
<p>bambochade. 8 1« juin. 52 Les Hommes qui ne fument pas,</p>
<p>comédie-vaudeville 1 24 juin. 11 Lu Méli'Mélo de la rue Mes-</p>
<p>fay, comédie- vaudeville. 1 4 juillet. 30 Poste-restante, comédie- vaud.
1 6 juillet. 35 Jfa Femme et mon Paralduie,</p>
<p>comédie-vaudeville 1 8 juillet. 8 Fla-Fla, comédie-vaudeville. 3 4
septembre. 5 Le Supplice de Tantale, com. 1 4 septembre. 14 Le
Sou-Préfet, comédie 1 18 septembre. 32 L'Homme de paille com. -vau. 3 18
septembre. 23 La Crevette, comédie 1 11 octobre. 35 La Petites
Manœuvres, com. 8 11 octobre. 45 Lu Domestiques, vaudeville. 8 11
novembre. 27 Une Fille terrible, comédie.. 1 11 novembre. 17
VolapUcRevue, revue 8 a. 9. t. 11 décembre. 21 &amp;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU CHATËAU-D'ËAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>luttlo n fltitiaaa aa luatn Ja «\1nisin t\ IhaÎs haIas r\</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ville), Dumouthier (le notaire), MIle Rousseau (Marie) et qui ne
rappellent pourtant que de très loin les créateurs de la pièce. Mais que
diable signifiait l'introduction des Rameaux de Faure, chantés par les
frères Feitlinger (dont l'un jouait le rôle de Pompéry), et le «
dérangement » en trio de cet t adorable duo de Lacombe, qui s'appelle
VEstudiantina ? La soirée avait commencé par la première représentation
d'Un Amour de Florian, aimable monologue chanté par une fort gentille
artiste, M11* Théol. Auteurs MM. Emile Max et Leclerc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>façon toute poétique de poser le son il faudrait un accompagnement de
harpe éolienne, et le directeur de l'Opéra-Populaire, qui a pourtant su
réunir de bons instrumentistes, n'en possède pas dans l'excellent
orchestre que dirige si habilement M. de la Chaussée. Après M11" Mineur,
qui a été des plus fêtées, les honneurs de la soirée ont été pour le
ténor, M. Chevalier, quia su faire applaudir la célèbre romance de la
Rose. La soirée avait commencé par un acte de M. Victor Kcrvani,
intitulé les Bottes du Lieutenant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fadet, Fadet, petit Fadet,</p>
<p>Prends ta chandelle et ton cornet</p>
<p>J'ai pris ma cape et mon capet,</p>
<p>Toute follette a son folet.</p>
<p>Apart le finale du premier acte et les deux duos</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce soir, oublie en dormant</p>
<p>Ton tourment,</p>
<p>le trio entre Landry, Sylvinet et Fadette, le chœur original qui se
chante devant l'église et dans lequel les cors imitent le carillon des
cloches, le couplet de Cadet-Caillaux et le duo final. Citons encore, au
troisième acte, l'air de Barbeau Pour noyer le chagrin. un joli
terzetto, et la romance de Landry, dont il faut louer le charme
mélodique et le délicieux accompagnement. Le duo de Fadette et Landry,
les couplets de la mère Fadet et le chœur rustique, où le compositeur a
mis toutes les herbes de la Saint-Jean</p>
<p>Fêtons la Saint-Jean d'été,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATM Du OtATtAU-D'BAU 4M &lt;. *&lt;t* ~1·fIfI1 fl~1e e· t~T~M~t~ t~ rala An ta</p>
<p>24 août. Reprise de Jaguarita F Indienne, d'ûalévy, interprétée par MM.
Bonijolly. Freiche, Labarret Dumonthier, Kennès, M" Henriette Levasseur,
Élieze. – Dans les derniers jours du mois d'août, débuts de M"*
Paveriadans le Trouvère. Le drame rentrait en scène le 2 septembre avec
la Gueuse, en cinq actes et huit tableaux, de M. Georges Japy. « Si vous
voulez bien me faire l'honneur d'aller voir la Gueuse, au Château-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tembre, par les Champairol, de M. Auguste Fraisse.</p>
<p>m •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date d« la X ombre de</p>
<p>Nombre i"représeatation reprétentatieM</p>
<p>d'actes, ou de la reprise, pour l'anée.</p>
<p>Le Marchand d'habiti, drame. 5 20 La Commette dx père Bu-</p>
<p>geaud, drame 5 a. 9 t. 24 janvier. 78 Paris oui pleure, drame. 6 a. 6 t.
2 avril. 83 Le Trouvère, opéra. 10 juin. 27 Un amour de Florian, opéra-</p>
<p>comique. 1 16 juin. 8 Le Voyage en Chine, opéra-</p>
<p>comique 3 16 juin. 18 Lucie de Lamwurmoor, opéra 4 28 juin. 15 La Botta
du Lieutenant, vaa- .“</p>
<p>derille 1 J«|JÎ«t. 88 Martha, opéra-comique. 4 7juillet. 20 Don
Paaquale, opéra-bouffe.. 8 20 juillet. 9 La Petùe Fadette., opéra-</p>
<p>comique S a. 5 t. 2 août. 8 Torquemada, opéra-comique. 1 18 août. 1 La
Servante d* Ramponneau,</p>
<p>opéra-comique, e 2 18 août. 2 La Poupée de Nuremberg, opéra</p>
<p>comique 1 18 aout« 6 Ja# Martto. opéra-comique 8 a. 5 t. 24 août. 8 La
Guetue, drame. 5 a. 8 t. 2 septembre. 13 U$ Champairol, drame en</p>
<p>Tert # 5 15 septembre. 19 Juare», drame 5 a. 9 t. 6 octobre. 50 Le Père
ChaueUu, drame.. 5 19 novembre. 13 Augereau, drame. 5 a. 10 t. 4
décembre. 30</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DÉJAZET</p>
<p>f A</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>imbroglio en trois actes; mais qu'importe! On se laisse entrainer dans
le mouvement général, et l'on rit, malgré qu'on en ait. Les Trois
Chapeaux étaient précédés d'une bluette intitulée les Poches des autres,
de M. Maurice Hennequin. Souhaitons au fils de marcher sur les traces du
père.</p>
<p>9 septembre. Réouverture reprise de la Bamboche, vaudeville en quatre
actes de MM. VastRicouard et Christian de Trogoff La Bamboche 1.
Distribution Chambourdin, Af. Barlel. – Grosnioineau, JH. Lacombe. 0.
d'Oreiza, M. Dacheux. – Narcisse, M. Dubreuil. – Colombo, Af. Loberty.
Anatole, .V. Faucrt. –M"« Chambourdin, Af-« Fanny Génat.– Amédine, Af"«
LunéviUe. Juliette, .If»' Lavainne. Zélia, Af»« Lueeuille. Victoire,
AI". Worms.</p>
<p>2. Distribution Balandard, Af. Chameroy. – Verduret, V. Lacombe. –
Manicamp, Af. Chamonin. – Adolphe, Af. Lévy. –</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t»nfin il'itnn faonn ncsai /t/Mrm*&gt;*A 1a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ville pourquoi ce nom de sous-préfecture ? est une belle cocotte. On a
beaucoup ri, ce soir au Tbéàtre Déjazet, et on y rira longtemps encore
avec ces Femmes collantes. Le 23 décembre, la 79e représentation avait
été donnée devant une salle exclusivement composée d'élèves de l'École
centrale, anciens camarades du jeune auteur, M. Gandillot.</p>
<p>Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre l" représentation représentations</p>
<p>d'actes, ou de la reprise. pour l'année.</p>
<p>Mon Oncle, comédie-bouffe 3 30 Le Terrible Bonuiret, comédie-</p>
<p>vaudeville 1 30 Oscar Bourdoche, comédie. 1 '27 janvier. 50 Trois Femmes
pour un Mari,</p>
<p>comédie-bouffe 3 27 janvier. 50 Les Maris inquiets, comédie.. 3 12 mars.
33 Coup double, comédie 1 12 mars. 83 Les Trois Chapeaux, comédie. 3 10
avril. 28 Les Pocha des autres, comé-</p>
<p>die 1 10 avril. 28 Tante AmU, comédie 1 15 avril. 22 L'Héritage de
Perdrirol., comé-</p>
<p>die. 3 5 mai. 9 Eulalie, comédie 1 9 septembre. 30 La Bamboche,
vaudeville 4 9 septembre. 39 Dans une Loge, comédie 1 6 octobre. 89 Les
Femmes collantes, comé-</p>
<p>die-bouffe 5 16 octobre. 90 Le Petit Canuchon, comédie. 1 24 décembre. 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE BEAUMARCHAIS</p>
<p>i. Distribution Mootengraiae, .V. Bartel. Aristide, M. Il. Carpentier.
Henri Valmorel, M. Pricka. Jean, M. Fonet. Mélauie, Af-o Varie Blanc. –
Berthe, ilf»« Scrstonn. –Lucile, Jf»« Dargental. Olympe, Af»e Bl.
Quéiette. Clémence M»« A. Koller.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ËDEN-THÉÀÎRË</p>
<p><pb/></p>
<p>Fnh'fi narisienne. Sous nrétexte de faire cou</p>
<p><pb/></p>
<p>trttA eAo tmira Aa fnins Ip.S IlillS lascifs et</p>
<p><pb/></p>
<p>31 mai. Première représentation de Brahma', ballet en trois actes et
neuf tableaux, de Mon1. Distribution Brahma, M. Monti. – Le chef dea
Thugs, M. Saracco. Le gouverneur, M. de 'laspari. Le grand- • prêtre, M.
Marchetli. Padmana, M-8 Adelina Rossi. La Mandarine, Mlle Rivolta. La
fllle de l'aubergiste, Mlle Ferrero. La fille du vice-roi, Jf"« L. Roui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ftDOrécifîr iflS fitiAssaa tVttna nni»iili&lt;-tn AisN.ti^</p>
<p><pb/></p>
<p>2. D.sTH.Birioa Colin, M. Natta. Le père Mathieu, M. Agoust. Janot, M.
de Gaspari. Le notaire, M Pastortm. Lisette, M"°Laus. La mt-rc Simonne,
Af"« Fonanu 3. DISTRIBUTION: M. Mu'Uer, M. Agoull.- Le pion, M.
Padorini. Alphonsino, M. Bridges. Blanche, Afn- R ivolta. Un étudiant,
AT«« Bava. Un étudiant, Al»« Afweom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Date de la Nombre de</p>
<p>Nombre 1" représentation représentation*</p>
<p>d'actes. ou de ta reprise, pend. l'année.</p>
<p>mime. 1 4 mai. 26 Le» Rendez-voui, pantomime.. 1 31 mai. 103 Brahma,
ballet 8 a. 9 t 81 mai. 108 Il n'y a plut d'enfants, pan-</p>
<p>tomime 18 septembre. 94 Li Fille mal gardte, ballet. 4 t. 1 S septembre.
38Ln Brasserie, ballet. 1 18 septembre. 88 Vii-iane, ballet-féerie. 5 a.
6 t. 28 octobre. 66 E de n- Revue, ballet 4 23 décembre. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CHàTËLET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il obtenait un succès plus grand encore devant le tou</p>
<p>il obtenait un succès plus grand encore devant le tout-Paris dilettante,
et nous remercions M. Colonne de nous avoir donné l'occasion d'applaudir
un artiste de cette valeur.</p>
<p>Et pourtant en se produisant quelques semaines après Joachim (le 44
mars), Sarasate a trouvé le moyen de faire oublier le grand artiste et
do triompher après lui sur l'estrade du Chàlelet on peut même dire que
le jeune Navarrais a vaincu le célèbre virtuose berlinois. M. Joachim a
la pureté, mais aussi la sécheresse du style classique; M. Sarasate a
moins de son que Joachim, mais il a, comme lui, la justesse, la
précision, et la nellelé dans le trait, et en plus, la légèreté, la
grâce, le charme, l'élégance et la chaleur communicative qui l'ont fait
rappeler quatre ou cinq fois par toute la salle après sa délicieuse
exécution du Rontio capriccioso que lui a dédié M. Saint-Saëns.</p>
<p>Le 28 février, M. Colonne nous a fait entendre Rubezahl,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le jeune musicien, et M. Carvalho, qui avait</p>
<p><pb/></p>
<p>'&lt;</p>
<p>r</p>
<p>kk</p>
<p>ç</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 21 novembre, M. Colonne nous faisait entendre un violoniste de
marque. M. Emile Sauret est Français. Après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Couronnés de thym et de marjolaine,</p>
<p>Des Elfes joyeux dansent dans la p!aine.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS ÎAMOtJREUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t-on plus de fantaisie dans la facture, plus de vérité dans l'expression
et plus de liberté d'allure dans la forme? Qu'a donc fait de plus
Wagnèr! On nous objectera qu'il a supprimé dans ses partitions ce qu'on
appelle les morceaux de musique. Le duo de la Walkyrie, que nous
applaudissions ce jour-là, celui de Siegfried, que M. Lamoureux nous
fera également entendre un jour ou l'autre, sont parfaitement des
morceaux, tout comme le duo des Huguenots en est un. Qu'est-ce encore
que le prélude de la Walkyrie, ou la marche funèbre du Gotterdammerung,
sinon de magniflques morceaux d'orchestre! Disons donc que Wagner a cela
de commun avec tous les musiciens, qu'il ne trouve le complet
épanouissement de ses facultés que lorsqu'il traite un véritable morceau
de musique. Le rôle de Sieglinde est interprété par Mne Brunet Lafleur
avec un art exquis. 11 faut louer la pureté de son timbre et le charme
de sa diction, tout en regrettant que, dans les passages de force,
l'organe soit parfois un peu faible et ne couvre pas l'orchestre le
formidable orchestre de Wagner! -7- comme la voix de son partenaire, le
ténor Van Dyck, qui, lui, a triomphé sur toute la ligne du redoutable
rôle de Siegmound.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS POPULAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>lauréat du 46</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU TROCADÉRO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vita! Quel succès pour la Krauss dans le Quid sum miser, dans le Félix
culpa et dans la délicieuse phrase mélodique peut-être même un peu trop
gracieuse pour le sujet: Beati qui la~~ant stolas ~uas in Sanguine Agni
Ajoutons, que la superbe phrase orchestrale de Judex a été bissée
d'acclamation, sur la demande de notre ami Massenet, très justement
enthousiaste de cette belle œuvre, bien digne de l'auteur de JFaust.</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DIVERS</p>
<p>CONCERTS DIVERS</p>
<p><pb/></p>
<p>INSTITUT</p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE DE MUSIQUE 547 6 les qualités du jeune élève de M.
Massenet, qui</p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>CHArT</p>
<p>Concours des élèves hommes.</p>
<p>Second prix MM. Cazeneuve, élève de M. Bax; et Gibert, élève de M Crosti</p>
<p>Premier accessit: MM. Tricot, élève de M. Boulanger; Jacquin, élève de
M. Bussine; et Bernaert, élève de M. Bax</p>
<p>Second accessit MM. Beyle et Duzas, élèves de M. Bussine et Daraux,
élève de M. Archainbaud</p>
<p>Concours tles élèves femmes.</p>
<p>Premier prix Mllc" Ribeyre, élève de M. Archainbaud; et Cremer, élève de
M. Masset.</p>
<p><pb/></p>
<p>Second prix Mlles Levasseur et Durand, toutes deux élèves de M. Barbot.</p>
<p>Premier accessit: M"" Leclercq, élève de M. Boulanger; Agussol, élève de
M. Warot et Boyer, élève de M. Masset. Second accessit M11" Samé, élève
de M. Bax; Maret, élève de M. Warot; Cabot et Serignac, toutes deux
élèves de M Archainbaud</p>
<p>OPÉRA</p>
<p>Professeur M. Obi.v.</p>
<p>Hommes.</p>
<p>Second prix M. Sou m</p>
<p>Premier accessit MM. Duzas et Cazeneuve.</p>
<p>Second accessit M. Beyle.</p>
<p>Femmes.</p>
<p>Pas.de premier prix.</p>
<p>Second prix M11* Tanésy.</p>
<p>Premier accessit M"* Balleroy.</p>
<p>Second accessit Mlla Leciercq.</p>
<p>OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>Hommes.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Premier accessit MM. Radiali, élève de M. Mocker; et Rouhier, élève de
M. Ponchard</p>
<p>Second accessit M. Cornubert, élève de M. Ponchard. Femmes.</p>
<p>Premier prix M"M Ribeyre, élève de M. Mocker; et Cabot, élève de M.
Ponchard.</p>
<p>Pas de second prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier accessit: Mllet Agussol, élève de M. Mocker; et Auguez, élève de
M. Ponchard.</p>
<p>Second accessit Mlle Dalcy, élève de M. Ponchard. TRAGÉDIE</p>
<p>Hommes.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix M Degeorge, élève de M. Got.</p>
<p>Premier accessit MM. Leitner et Darmont. élèves de M. Worms.</p>
<p>Second accessit M. Desjardins, élève de M. Delaunay. Femmes.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix Mlle du Minil, élève de M. Delaunay. Second accessit W*
Forgue, élève de M. Worms. COMÉDIE</p>
<p>Hommts.</p>
<p>Premier prix M. Berr, élève de M. Got.</p>
<p>Second prix MM. Barretta et Leitner, élèves de M. Worms.</p>
<p>Premier accessit MM. Deneubourg, élève de M. Maubant; et Laroche, élève
de M. Worms.</p>
<p>Second accessit: MM. Calmettes, élève de M. Got; el Darras, élève de M.
Maubant.</p>
<p>Femmes.</p>
<p>Premier prix Mlle du Minil, élève de Mt Delaunay. Second prix Mllw
Lhéritier, élève de M. Maubant; Panot, élève de M. Got Leturc et Suzanne
Bertrand, élèves de M. Worms.</p>
<p>Premier accessit: M"0* Ludwig et Lemière, élèves de M. Delaunay; Cogé,
élève de M. Got; et Dheurs, élève de M. Worms.</p>
<p><pb/></p>
<p>Second accessit M»M Schaeffer. élève de M. Got; et Saulaville, élève de
M. Worms.</p>
<p>PIANO</p>
<p>Concours de, élèves femmes.</p>
<p>Premier accessit M11" Morhange, Jetot, Maret et Seeliger, élèves de MMassart;
 et Jaeger, élève de M. Le Couppey,</p>
<p>second accessit M»«» Jusseaume et Demouveaux, élèves de Mra« Massart;
M"0 Dieudonné, élève de M. Le Couppey; M"" Berlin et Hutin, élèves de M.
Delaborde.</p>
<p>Concours des élèves kommes.</p>
<p>Premier prix, h l'unanimité MM. Reitlinger, élève de M. Marmontel; et
Hirsch, élève de M. Mathias.</p>
<p>Second prix M. Libert, élève de M. Marmontel.</p>
<p>Premier accessit MM. Berny et Delafosse, élèves de M. Marmontel, et
Pinchback, élève de M. Mathias.</p>
<p>Deuxième accessit M. Noël, élève de M. Mathias et Cuignache, élève de M.
Marmontel.</p>
<p>HARPR</p>
<p>Professeur M. Hassblmans.</p>
<p>Premier prix Mlla Spencer.</p>
<p>Second prix M. Merloo et Mlle llenié.</p>
<p>VIOLON</p>
<p>Premier prix MM. Rieu, élève de M. Maurin; Guarniori,</p>
<p><pb/></p>
<p>élève de M. Dancla; Laforge, élève de M. Sauzay; et Sicard, élève de M.
Massart.</p>
<p>Second prix Mlle Dantin, élève de M. Dancla; M"« Gauthier, élève de M.
Massart; MM. Rimiccini et Wolff, élèves de M. Massart.</p>
<p>Premier accessit M. Besnier elM»« Riwinach, élèves de M. Dancla; MM.
Pellenc et Spoor, élèves de M. Massart.</p>
<p>Second accessit MM. Leplat et Requin, élèves de M. Vaurin Gaspard, élève
de M. Sauzay; et M* Dupont, élève de M. Massart.</p>
<p>VIOLONCELLE</p>
<p>Premies prix MM. Amato, élève de M. Delsart; et Vou Eiubrodt, élève de
M. Rabaud.</p>
<p>Second prix: MM. Cognier, élève de M. Rabaud; et AIbiate, élève de M.
Delsart.</p>
<p>Premier accessit MM. Huck et Fillastre, élèves de M. Delsart.</p>
<p>Second accessit MM. Bourgeois, Giort et Charpentier, élèves de M. Rabaud.</p>
<p>FLUTE</p>
<p>Professeur M. Hbnry Altbs.</p>
<p>Premier prix M. Richaud.</p>
<p>Second prix M. Jules Roux.</p>
<p>Premier accessit M. Davenne.</p>
<p>HAUTBOIS</p>
<p>Professeur M. Gillet.</p>
<p>Premier prix MM. Lougy et Hurel.</p>
<p>Premier accessit M. Alfred Robert.</p>
<p>Second accessit M. Mabille.</p>
<p>CLARINETTE</p>
<p>Professeur M. Rosé.</p>
<p>Premier prix M. Terrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Second prix M. Henri Lefebvre.</p>
<p>Premier accessit M. Gincheraerre.</p>
<p>Second accessit M. Aubrespy.</p>
<p>BASSON</p>
<p>Professeur M. Jaxcocrt.</p>
<p>Premier prix M. Vialet.</p>
<p>Second accessit MM. Debuchy et Leruste. Premier accessit M. Garaudet.</p>
<p>COR</p>
<p>Professeur M. Moitit.</p>
<p>Pas de premier prix.</p>
<p>Second prix MM. Cornu et Lussier.</p>
<p>Premier accessit M. Beyls.</p>
<p>CORNET A PISTONS</p>
<p>Professeur M. àrban.</p>
<p>Premier prix rM. Bonnet.</p>
<p>Second prix M. talanne.</p>
<p>Premier accessit M. Malet.</p>
<p>TROMPETTE</p>
<p>Professeur: M. Ckrclier.</p>
<p>Premier accessit MM. Wattel et Leuliet. TROMBONE</p>
<p>Professeur M. Dëlissk.</p>
<p>Premier prix M. Bailly.</p>
<p>Second prix M. Massot.</p>
<p>Premier accessit M. Vatidevelde.</p>
<p><pb/></p>
<p>La distribution des prix du Conservatoire a eu lieu le 6 août, dans la
salle de la rue Bergère.</p>
<p>Le directeur des Beaux-Arts a parlé ensuite des œuvres musicales
représentées dans l'année du Cirf, dont la mention a été fort applaudie;
de la reprise du Songe tfune nuit d'élé, dont le rappel a valu une
longue ovation au directeur du Conservatoire. Puis il a énumén* les
pertes récentes faites par le personnel de l'Ecole Emile Perrin,
Jacquard, Bonnehée, Dressant, Chouquet, en accompagnant chaque nom de
quelques phrases de regret dont l'accent ému a impressionné tous les
assistants.</p>
<p>A la suite de ce discours, M. le directeur des Beaux-Arts a donné
connaissance d'un décret qui nomme chevaliers de la* Légion d'honneur:
M. Mouzin, professeur de solfège dans l'écolft, autrefois directeur du
Conservatoire de Metz, et M. Dupralo, compositeur de musique, professeur
d'harmonie au Conservatoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces nominations ont été saluées de chaleureux applaudissements.</p>
<p>M. Kaempfen a annoncé aussi la promotion, au grade d'officier, de M.
Antoine Rubinslein, qui n'a pas été moins bien accueillie.</p>
<p><pb/></p>
<p>NÉCROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et auteurs dramatiques SIM Alfred Assolant,
Jean-Etienne Aubry, Charles Cabot, Gustave Chouquet, Ernest Dubreuil, H
Dumont, B. Jouvin, Albert de LasaUe, Marcaille.</p>
<p>Compositeurs et artistes musiciens.</p>
<p>MM. Battmann, Luigi Bordèse, M"« Cotta, A. Croisez, Jacquard, l'abbé
Liszt, Marchot, Mauget, Nicou-Choron, Emile Pichoz, Amilian Ponchielli,
Théodore Ritter. Artistes dramatiques et lyriques.</p>
<p>M»« Auge, Bonnehée, Marguerite Bellanger, Bressant (de la
Comédie-Française),M- Georges Dagrollet(Octave Waldteufel), Henriette
Dor, Francioli fils, M»» Gougibus, Hamburger, Frédéric Haulon; M»«
Iweins, Marie Heilbronn. d'Hennin, Kœnig, Lefebvre (Faivre), Louis Le
Bel, Lenfant,Eugène l.uguet, Machanelte, Adèle Mayeur, veuve Mélingue
(née Théodorine), Menu, Paravicini, Panot, Gabrielle Péra,Péchéna,
Roucoux(Burani), Bouvière (ténor), Emile Sca.ria,
Mll«Singelée,LéonieTonel (pianiste), Blanche Verteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Bousquet, Cazaubon, docteur Coqueret, Delvil, Jarett, Lemercier,
Lemonnier, Lemoigne, Louis (de la Gaité), Meynadier.</p>
<p>Divers.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE EN L'AN 1 886</p>
<p>Action. M. Izouaru</p>
<p>Annales politiques et littéraires. M. JULES Favre, critique dramatique
M. Ely Edmond-Grimard, critique musical.</p>
<p>L'Art et la Mode. M. Edmond STOULLIG (Vert-vert).</p>
<p>Charivari. – M. Pierre Véron.</p>
<p>Constitutionnel. M^Paul Ginisty, critique dramatique M. Francis Thomé,
critique musical M. Léon BRÉSIL, courrier des théâtres.</p>
<p>Correspondant. M. Victor Fournel.</p>
<p>Courrier de F Art. – M. Arthur Hbulhard, critique dramatique M. Louis
Gallet, critique musical.</p>
<p>Courrier d'État. M. Edmond STOULUG.</p>
<p>Courrier du soir. M. DE Bassidan, critique dramatique M. GOULET
(Gutftllo), critique musical.</p>
<p>Cri du Peuple. M. PAUL Alexis (Trublot).</p>
<p>Défense. M. Guassaigne DE Néronde.</p>
<p>Daily Telegraph. M. Campbell Clarke.</p>
<p>XIX* Siècle. –M.Henry Fouquier; M. Emile Mendel (Yorick), soirée
parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>1. Situation de la critique dramatique et musicale au 31 décembre 1886
dans les journaux parisiens.</p>
<p>2. Les écrivains dont le nom n'est suivi d'aucune mention sont en môme
temps chargés du compte rendu dramatique et du compte rendu musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>Echo de Paris. M. Henry Baubb M. Gauthibr-Villars (Willi), soirée
parisienne; Id. H. Rosati, courrier des théâtres.</p>
<p>Estafette. M. 0. Crodzbt.</p>
<p>Evénement, – M. Louis Besson (Panserose), critique et courriériste des
théâtres.</p>
<p>Figaro. M. AUGUSTE Vitu; M. EMILE Blavet (un Monsieur de l'orchestre) et
M. Georges Bo y er, soirée parisienne M. JULES Prével, courrier des
théâtres.</p>
<p>Français. MM. Louis Moland et Iules Guillemot, critiques dramatiques; M.
Adolphe Jullien, critique musical.</p>
<p>France. M. EMILE Kaguet, critique dramatique; M. Victor Roger, critique
musical et courriériste des théâtres.</p>
<p>France Libre. à. Lbopold Laooub, critique dramatique M. Albert
DAYROLLES, critique musical; M. Emile MAX, courrier des théâtres.</p>
<p>Gauloid. M. H. DE Pêne, critique dramatique M. FoubCAUD, critique
musical M. Raoul Îochb (Frimousse), soirée parisienne MM. EDOUARD Noël
et Lionel Mbyer, .courrier des spectacles.</p>
<p>Gazette de France. M. Adolphe Racot, critique dramatique M. Simon
Boubée, critique musical.</p>
<p>Gil Bios – M. Léon Bbbnabd-Obbosmb, critique dramatique M. Victor
Wildbr, critique musical; M. Fbrnand Bourgbat (Lazarille) soirée
parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>Illustration. M. Hbnri Lavoii (Savigny).</p>
<p>Indépendance belge. M. Frbdbriks, critique dramatique M. Fétis, critique
musical M. Gaston Bbrardi, correspondant théâtral de Paris.</p>
<p>Intransigeant. – M. GRAMONT (Fauchery).</p>
<p>Journal des Débats. – M. Jules Lbmaitrb, critique dramatique M. Ernest
Kbyer, critique musical M. EDMOND FRiscH, courrier des théâtres.</p>
<p>Journal illustré. M. Charles Rbty .(Charles Darcours).</p>
<p><pb/></p>
<p>Justice. – M. EDOUARD Durranc M. Chables Martel, soirée parisienne et
courrier des théâtres.</p>
<p>Lanterne. – M. Maurice Ûrack.</p>
<p>Ubertè. – M. PAUL PERRET, critique dramatique; M. Victorin JoxciÈRBS,
critique musical et courriériste des théâtres M. DE Molènbs (Rigoletto),
soirée parisienne. Ligue. M. Fadert.</p>
<p>Malin. M. François Oswald, critique dramatique M. GEORGES STREET,
critique musical M. Maurice ORDONneau, tablettes théâtrales.</p>
<p>Messager (le Paris. M. JULES Guillemot.</p>
<p>Ménestrel. MM. Henri Hbuoel (Moreno) et CHEVALUER.</p>
<p>Mande artiste. MM. JULES Ruelle et Eugène Mathieu d'Adbiac.</p>
<p>Monde illustré. M. Charles Monselet, critique dramatique M. Auguste
Boisard, critique musical.</p>
<p>Moniteur universel. –M. EDOUARD Thierry; M. Emile OESBEAUX (l'Amateur de
spectacle), soirée parisienne et courrier des théâtres.</p>
<p>Mot d'ordre. – M. Albert Dubrujeaud.</p>
<p>Musée des familles. M. H. DE Bornibr, critique dramatique M. Jolies
Torchet, critique musical.</p>
<p>Nation. – M. Adrien Bernhbim, critique dramatique; M. EDMOND Thkry,
critique musical.</p>
<p>National. M. EDMOND Stoullig (Fracasse), critique et courriériste des
théâtres.</p>
<p>Nouvelle Renue. M. Lbopold Lacour, critique dramatique M. Louis Gallbt,
critique musical.</p>
<p>Paix. M. Joseph Montet, critique dramatique; M. Me- &lt; liot, critique
musical et courriériste des théâtres. Paris. M. Henri DE Lapommbbaye; M.
Georges Hollb, courrier des théâtres.</p>
<p>Parti national. M. ADOLPHE Brisson, critique dramatique M. Alukrt
Dayr'ollbs (Gros-Henéj, critique musical et courriériste des théâtres.</p>
<p>Patrie. – M. A. CLAVEAU, critique dramatique; M. LauziÈREs DE Th émises,
critique musical M. Georges Grisier (Dorante), courrier des théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Petit Journal. M. Léon Kerst.</p>
<p>IL* n. ~'lwwwa ws</p>
<p>v~ ––</p>
<p>petit Journal. – M. Lbon Kerst.</p>
<p>J&gt;«(« Moniteur. M. Emile Dbsbeaux.</p>
<p>petit National. M. EDMOND Stoullig (J. Loret).</p>
<p>°, Petit parisien. – H. PAUL GINISTY.</p>
<p>petite Prewe. –M. Gustave Claudi».</p>
<p>Jto./tca/. – M. Henry Marbt; M. Biquet, courrier des</p>
<p>théâtres.</p>
<p>Rappel. –II. Armand Gouzien.</p>
<p>BépuMioMc ffcmçafce. M. Louis Desaybouse, critique</p>
<p>dramatique; H. Alphonse Duvernoy, critique musical; M. Euoenb Fraumont,
soirée théâtrale.</p>
<p>République illustrée. M. Ëdgard Pourcblle.</p>
<p>Itoue d'art dramatique. –M. Emile Morlot, critique</p>
<p>dramatique; M. Albert Souries, critique musical.</p>
<p>ï Bévue bleue. – M. Hugues lb ttoux, critique dramatique; 11. Lboh
Pillaut, critique musical.</p>
<p>Revue théâtrale illustrée. – M. Edmond Benjamin.</p>
<p>'t. SUeîe. H. Charles Bigot, critique dramatique; &amp; li. Oscar Combttant,
critique musical.</p>
<p>£̃ 8okU. –M. Niel (le Maréchal).</p>
<p>h ̃̃ Soir. MM. Alphonse Duciïbmim et PAUL Obmbny, critiS ques dramaUques;
M. Albert Soubies (B. de Lomagne), cri? tique musical M. Euobnb
Kraumont, courrier des théâtres. l Télégraphe. M. Camille LB Sbnnb.</p>
<p>r T«m&gt; M. KRANciaQUB Sarcby, critique dramatique; f/ Il. J. Wbbbb,
critique musical: M. Adolphe ADBRBBrcourV rier des théâtres.</p>
<p>V Tt'me». M. de Bloowitz.</p>
<p>£.- Tintamarre. – M. Uon Bibnvbnu. ̃ Vo/taiw. M. Sbbizibr, critique
dramatique; M. Léon</p>
<p>$ Kbrst, critique musical; M. Alfrbd Dblilia (Scapin), soit rée
parisienne i M. EDOUARD Philippb, couraet^B^éàtres. l Vie parisienne. –
M. du Tillbt. AC /A ̃̃̃̃̃̃•• • ̃ •• i I: -A</p>
<p><pb/></p>
<p>pRÉrACS ï°£ Académie nationale de musique t ;J Comédie-Franqaiae 51.
'2&lt;. -&lt;i Théâtre national de l'Opéra-Comique 4SK »°î&gt; Théâtre national
de l'Odéon (second Théâtre-Français) Wf ftl ^| Gymnase Dramatique 4M**
•/ C3I Théâtre da Vaudeville 273 ̃) Théâtre du Palafo-Royal 291 Théâtre
des Variétés 0 313 # $ Théâtre de la Porte-Saint-Martin Wb *h Théâtre de
la Gatté 345 | Théâtre da Cbâtelet 357 | Théâtre de l'Ambigu-Comique.
372 .-« Théâtre de Paris 393 Théâtre de la Renaissance 422 i Théâtre des
Bonffes-Parisiens 447 .?,• Théâtre des Nouveautés 758 :O ~héltre des
Folles-Dramatiques ~15 Théâtre des Folies-Dramatiques 475 YjjÊ Théâtre
Quny 4H6 Théâtre des Menus-Plabirs «» *w théâtre du ChAteau-d'Eau. 498
Théâtre Déjaxet M^ V§ Théâtre Beaumarchais 527 vj Eden-Théàtre 539 |
Concerts du Châtelet. Concerta Lamoureux, Concerts popu- lairee,
Concerts du Trocadéro, Concerte divers 0 52t Institut – Conservatoire de
musique et de déclamation 546 • Nécrologie •ju^. ;3 J La Critique
dramatique et musicale en l'an 1836 yO:,wH? /~V'</p>
<p>1</p>
<p>Page»</p>
<p><pb/></p>
<p>KODAK PAÎttÈ</p>
<p>LABORATOIRE MICRO IMAGES SEVRAN</p>
<p>DECEMBRE 1992</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
