<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Saint-Victor, Paul de (1827-1881)">Paul de Saint-Victor</author>
<title>Anciens et modernes / par Paul de Saint-Victor ; [publié par Alidor Delzant]</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Saint-Victor, Paul de (1827-1881)</author>, <title>Anciens et modernes / par Paul de Saint-Victor ; [publié par Alidor Delzant]</title>, <date>1886</date>,description :,596 pages
</bibl>
<publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k62692885</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>1.</p>
<p>ANCIENS ET</p>
<p>MODERNES</p>
<p>PAU</p>
<p>PAUL DE SAINT-VICTOR</p>
<p>C. L</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ;.' RUI AtiBER, 3. ET BOULEVARD Ma ITALIENS, 11 A
LA LIBRAIRIE NOUVELLE</p>
<p>1886</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANCIENS</p>
<p>ET</p>
<p>MODERNES</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>OEUVRES</p>
<p>D8</p>
<p>PAUL DE SAINT-VICTOR</p>
<p>Format in-So.</p>
<p>LES DEUX MASQUES :</p>
<p>Tome I. Les Antiques. — Eschyle. 1 vol.</p>
<p>Format in-18.</p>
<p>BARBARES ET BANDITS. (La Prusse et la Commune.) i — HODES ET DIEUX. * -</p>
<p>Pour paraître prochainement :</p>
<p>CORRMPONMNCK..* t. **.*.****' 1 VO1.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANCIENS</p>
<p>ET</p>
<p>MODERNES</p>
<p>PAR</p>
<p>"PAUL DE SAINT-VICTOR</p>
<p>C-L</p>
<p>PARIS CALMANN LÉVY, ÉDITEUR ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY, FRÈRES 3, RUE
AUBBH, 3 1886 Droite de reproduction et de traduction réservés.</p>
<p>©</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>chaque instant la diversité des sujets; ils n'ont entre eux d'autre
analogie que celle de reproduire des âmes et des figures du passé. »</p>
<p>Néanmoins les indications très précises que présentait ce premier volume
ont été suivies aussi exactement qu'on l'a pu, dans la composition du
second. Suivant l'exemple que Paul de Saint-Victor fournissait lui-même,
on a fait disparaître ici les liens qui rattachaient primitivement ces
études aux événements éphémères qui les avaient fait naître. Ce n'est
donc pas le souvenir de pièces de théâtre ou de publications dont la
plupart sont fort oubliées aujourd'hui qu'on a eu Fintention de faire
revivre ; on présente au lecteur une nouvelle suite de portraits
historiques et d'appréciations littéraires tirant toute leur valeur des
qualités d'histo-</p>
<p><pb/></p>
<p>rien et de critique que l'artiste a montrées en les écrivant et surtout
de la forme somptueuse dont il les a revêtus.</p>
<p>La mort de M. Paul Lacroix nous a privé de ses conseils et de son
bienveillant appui. Qu'il nous soit permis de lui donner ici une marque
de respectueux souvenir et de rappeler le dévouement qu'il apportait à
la publication des œuvres de son ami.</p>
<p>ALIDOR DELZANT.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANCIENS ET MODERNES</p>
<p>UNE AUDIENCE DE CALIGULA</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas trace du christianisme dans ses livres.</p>
<p>Ayant toujours vécu hors de la Judée, Philon paraît même avoir ignoré la
vie et la mort de Jésus-Christ.</p>
<p>Dieu, comme il l'appelle quelquefois. Le germe de cette conception était
dans Platon; Philon l'a singulièrement agrandie. Plus tard, elle se
combina avec les idées chrétiennes et le quatrième Évangile, postérieur
de plus d'un demi-siècle aux ouvrages de l'écrivain</p>
<p><pb/></p>
<p>Philon n'est pas seulement un philosophe, c'est un historien. Sous la
forme du pamphlet ou de l'apologie, il défendait sa nation déjà
opprimée, avec une infatigable éloquence. Ses plaidoiries étaient de
véritables mémoires qui jetteraient de vives lueurs sur les parties peu
connues des premières époques de l'empire romain.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>surpris lisant le Caligula de Suétone, Commode fit jeter le livre au
feu, le lecteur aux bêtes : feris objici jussit, dit Lampride. Ce fou
furieux, intercalé dans la dynastie impériale, gênait beaucoup les
Césars. Ils auraient voulu abolir sa mémoire et rayer son nom.</p>
<p>Le récit de Philon est donc une révélation. « Que serait-ce si vous
aviez vu et entendu le monstre? »</p>
<p><pb/></p>
<p>breux y retrouvèrent le vieil antagonisme qui les en avait chassés, au
temps de Moïse. Leurs immenses richesses, leur génie fiscal, qui avait
fait d'eux les hommes d'affaires et les ministres des finances des
Ptolémées, la protection spéciale que leur avaient accordée Auguste et
Tibère, leur culte, insociable et incompatible avec toute religion
étrangère, les faisaient détester des Alexandrins.</p>
<p><pb/></p>
<p>plèbe. Le gouverneur romain laissait faire ou se lavait</p>
<p>les mains du sang de cette race, dans le bassin de Pilate.</p>
<p>Les loups de l'Egypte et le troupeau d'Israël allaient plaider leur
cause devant le tigre romain</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme ayant voué, pendant qu'il était malade, sa vie pour la sienne,
il ne le tint pas quitte de son voeu, et le fit jeter scrupuleusement
dans un précipice.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Caïus venait de recevoir ses lettres, lorsque les Juifs d'Alexandrie lui
demandèrent une audience. Qu'on juge de la colère de ce dieu des dieux,
auquel une misérable peuplade asiatique refusait l'entrée de son temple.
La résistance, cette chose inconnue, se dressait devant lui pour la
première fois. Il s'y cognait, comme un démoniaque contre un mur,
furieux, enragé, hurlant la menace et l'imprécation. Son favori,
Agrippa, le roi de Judée, s'étant présenté au palais durant cette crise,
César fit tomber sur lui sa colère. Agrippa en fut foudroyé : il tomba,
mort de peur, entre les bras de ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour bien se représenter la scène tragi-comique qui va suivre, qu'on se
figure d'abord Caïus Caligulà, tel que l'ont peint Sénèque et Suétone :
un grand jeune homme chauve et dégingandé, au buste énorme, vacillant
sur des jambes fluettes, aux yeux louches enfoncés sous un front
saillant, velu comme une chèvre : il était interdit de prononcer ce nom
devant lui. Un tic perpétuel convulsait sa face livide, comme celle de
cette Furie triste que les Romains appelaient Livor. Philon ne nous
apprend pas en quel dieu il s'était grimé ce jour-là.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette moquerie insultante parut aux Juifs un présage de mort. «
L'angoisse, — dit Philon,— monta de notre cœur, comme un appel suprême
vers le vrai Dieu, pour le supplier d'apaiser la colère de ce faux dieu.
Le Seigneur eut pitié de nous et retourna son âme. » Caïus, en effet, se
radoucit encore et leur dit : « Allez-vous-en. Après tout, ces gens-là
sont plus fous que méchants de ne vouloir pas croire que je suis dieu. »</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>core! encore! » Caïus tomba percé de trente coups d'épée.</p>
<p>Quelques heures après, les prétoriens envahissaient le palais et le
mettaient au pillage. Arrivés dans Vheliocaminus, sorte de galerie haute
où, dans les jours froids, on se réchauffait au soleil, un soldat,
appelé Gratus,</p>
<p>C'était C!aude, l'oncle de Caligula, souffre-douleur et plastron de la
famille impériale.</p>
<p><pb/></p>
<p>laurier d'or des Césars. Son avènement fut une trêve dans les
tribulations d'Israël. Il se montra favorable aux Juifs des provinces,
et la colonie d'Alexandrie se releva sous son règne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TROIS MINISTRES D'ARCADIUS</p>
<p>Quel type de décadence que celui de Rufin, cet aventurier gaulois, hardi
comme un Gascon qu'il était, astucieux et brouillon comme un Phanariote,
favori de Théodose, factotum tout-puissant du faible Arcadius, qui
faillit revêtir la pourpre, et tomba, littéralement, des marches du
trône, au moment où il allait s'y asseoir! Vous diriez la dernière
incarnation def l'affranchi césarien qui tyrannisa les premiers temps de
l'Empire. Naréisse et Tigellin semblaient revenir et revivre en lui.
Môme domination insolente, même orgueil furieux, même avidité effrénée.
Son ministère fut le pillage organisé sur l'échelle immense de l'Orient.
Il s'adjugeait les trésors des riches et les deniers des pauvres, les
revenus du fisc et les biens des villes, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recueillit plus de pièces d'or que le casque de Bélisaire ne reçut
d'oboles. Seule, la haine assouvie n'est jamais ingrate.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'en menaçaient. Mais, soit qu'il fût dégoûté de vivre, soit que la
discipline romaine eût assujetti son grand cœur, il obéit passivement à
la funèbre consigne. On le vit arrêter presque violemment ceux qui
voulaient le défendre, et courber la tête sous la hache du prétorien,
avec le fatalisme d'un pacha de la vieille Turquie baisant le cordon que
lui présentait le muet. Le châtiment suivit de près cette monstrueuse
ingratitude du vieil Empire tombé en démence. Quelques mois après,
Alarie célébrait, dans Rome saccagée et livrée aux flammes, les
funérailles de Stilicon.</p>
<p><pb/></p>
<p>La chute d'Eutrope fut aussi piteuse que sa grandeur avait été ridicule.
Ce qui restait de cœur au monde se souleva, lorsque l'eunuque se fit
nommer consul par</p>
<p><pb/></p>
<p>le maître imbécile qu'il faisait mouvoir. « A quoi bon, — s'écriait-on
dans les rues de Rome, — ensemencer les champs? Qui perdra son temps à
planter la vigne? Plus de mariages féconds. plus de récoltes!</p>
<p>11 ne fallut que ce bruit d'armes pour l'ébranler, de la base au faîte.
Arcadius implora humblement la paix ; il l'envoya mendier par ambassades
au barbare : « Quel grade souhaites-tu? - Aucun. — Est-ce de l'argent
que tu désires? — Non. — Que te faut-il donc?</p>
<p><pb/></p>
<p>queChrysostome, qu'il avait persécuté violemment, le défendit quelques
jours contre le peuple en fureur ; mais il lui lit payer cher son droit
de suppliant et de lieu d asile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MACHIAVEL</p>
<p>comme d'un san-benito d'infamie, dans toutes les bibliothèques de la
chrétienté.</p>
<p>On a traduit en mille .variantes les oracles ambigus du mystérieux
sphinx. Il en est qui lui prêtent une formidable ironie, celle de ce
prophète de la Bible qui se roulait dans les iniquités et les adultères.
D'autres</p>
<p><pb/></p>
<p>N'oublions pas que ce livre fut écrit pendant un tremblement de terre
d'anarchie, d'invasions et de guerres civiles ; alors que toute idée de
droit, autre que celle de la défense naturelle, avait disparu du monde;
alors que le sang humain avait moins de prix que n'en a aujourd'hui
l'eau des fontaines. Dans cette sombre et sublime Italie du XVIII
siècle, une créature inoffensive, sujet ou prince, était bientôt
détruite. La vie était une lutte, la maison une forteresse, le vêtement
une cuirasse, l'hospitalité un guet-apens, l'étreinte un étouffement, la
coupe offerte un poison, la main tendue un coup de poignard. La patrie
est livrée aux factions du dedans et aux barbares du dehors, l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>nemi est aux portes, la révolte dans la rue, la conspiration dans
l'église, le brigandage dans la campagne : partout la trahison, partout
la haine, partout la méfiance, partout la mort.</p>
<p>Cela est atroce sans doute, mais, encore une fois, cela est du temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais arrive la restauration des Médicis ; la République succombe, et
Machiavel, disgracié, est brusquement écarté de cette vie des affaires,
sa région et son élément.</p>
<p><pb/></p>
<p>une statue de bronze. A la fin, les Médicis lui font grâce, et c'est ici
que commence son supplice : le supplice de l'activité enchaînée et du
génie qui se ronge luimême.</p>
<p>Le grand homme d'État, exilé dans sa métairie de San-Casciano, y rugit
d'ennui et de colère. Il implore des Médicis un emploi, une fonction, un
rôle, « fût-ce celui de tourner une meule ou de rouler une pierre ».</p>
<p>Les Médicis dédaignent ou redoutent ce tout-puissant auxiliaire ; alors
l'homme de pratique se rejette dans la théorie. Il compose ses immortels
Discours sur Tite-Live, son Histoire de Castrucio Castracani, son
merveilleux conte de Belphégor; il aiguise et raffine amoureusement le
style d'acier ciselé du livre du Prince; il groupe, autour de lui, dans
les jardins de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ruscellai, un Décaméron politique dont il est la voix et l'oracle.</p>
<p>Mais ni le travail ni l'abstraction ne peuvent guérir la fièvre lente
qui le consume. L'inaction pèse, comme la chape do plomb dantesque, à
cette âme fougueuse ; pour y échapper, il se jette dans la mort de
l'orgie et de l'ivresse. Le bison, a dit Jean-Paul, dans une comparaison
sublime, se roule dans la fange pour guérir ses blessures. Ainsi fait
l'homme d'état, meurtri de la chute de son ambition idéale. Il faut
l'entendre, dans un transport de joie sardonique, crier son abjection à
tous ceux qui passent, en jetant contre le ciel plus que son sang, sa boue.</p>
<p>Les Médicis se réconcilient enfin avec le théoricien</p>
<p><pb/></p>
<p>Le reste de sa vie ne fut plus que disgrâce, langueur, abandon, lente
agonie. La république restaurée de Florence le traita en partisan des
Médicis et refusa ses services. Il regagna son désert de San-Casciano, la</p>
<p><pb/></p>
<p>foudre dans la poitrine, en répétant, sans doute, la mé- ,</p>
<p><pb/></p>
<p>, DON CARLOS ET PHILIPPE II</p>
<p><pb/></p>
<p>sont remplis de ses algarades. Comme le jeune Néron par les voies de
Rome, il courait, la nuit, par les rues de Madrid, insultant les femmes
et provoquant les pas.</p>
<p>sants. Quelques gouttes d'eau étant tombées sur lui, de la fenêtre d'une
maison, il voulait qu'on y mît le feu et qu'on tuât tous ses habitants.
Une autre fois, il sauta au cou du cardinal Espinosa, qui avait chassé
du palais un de ses musiciens, nommé Cisneros. « Vil prêtre ! -lui
dit-il en tirant sa dague du fourreau, — osez-vous bien empêcher
Cisneros de jouer devant moi? Sur l'âme de mon père, je vous tuerai! »
Plus hardi que don Juan défiant la statue du Commandeur, il osa, un
jour, lever le poignard sur cet homme d'airain qui s'appelait le duc
dAlbe : « Vous n'irez pas en Flandre, ou je vous tue ! » lui cria-t-il
en le menaçant.</p>
<p>• *</p>
<p><pb/></p>
<p>ces ne donnaient pas? » Le nonce du pape, qui lui était hostile, vante
sa franchise, dans une de ses lettres : « Le prince, — écrit-il, — a
dans le cœur ce qu'il a sur les lèvres. » E principe che quello ha in
cuore, ha in bocca.</p>
<p>Qui sait si cet être fougueux, appliqué aux affaires ou lancé sur les
armes, ne fût pas devenu un homme?</p>
<p>« Je crois, — dit encore Brantôme, — qu'amprès que ce prince eust eu
bien jetté sa gorme, comme ces jeunes poullains, et passé tous ses
grandz fœux de</p>
<p><pb/></p>
<p>première jeunesse, qu'il se fust rendu un très grand prince et homme de
guerre et d'estat. »</p>
<p>C'est ici que commencent les torts de Philippe Il envers don Carlos. Au
lieu d'occuper le démon dangereux qui le possédait, il le laissa
s'aigrir dans l'oisiveté et s'agiter dans le vide. Banni des camps,
exclu des conseils, cerné par un espionnage incessant, le prince se
débattait, sous le fixe et froid regard de son père. L'antagonisme de
leurs caractères s'était changé en aversion réciproque. Qu'y avait-il de
commun entre cet adolescent forcené et cet homme de bronze ou plutôt de
bois, mû par des principes durs comme des ressorts? Ils vivaient en
ennemis, dans le même palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les gentilshommes et les soldats se glissèrent sans bruit dans la
chambre. Le duc, marchant sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>pointe du pied, arriva au chevet du lit ; il s'empara de l'épée, de la
dague et du mousquet chargé de deux balles. Éveillé par le bruit, don
Carlos se redressa en sursaut: il demanda qui était là, et qui lui
prenait ses armes. Le duc répondit : « C'est le Conseil d'État! »</p>
<p>Carlos sauta de son lit, en criant et en menaçant.</p>
<p>En même temps, il fit condamner les portes, sceller les fenêtres ; on
enleva tous les meubles, jusqu'aux chenets de la cheminée. Puis le roi,
se tournant vers Feria et ses gentilshommes, leur dit qu'ils étaient
chargés de veiller sur son fils. Il leur recommanda de servir le prince
avec grand respect, mais de n'exécuter aucun de ses ordres ; enfin,
d'être des gardiens fidèles, sous peine d'être déclarés traîtres. Le
prince pleurait et</p>
<p>sanglotait, au milieu de ces apprêts de captivité perpétuelle. A un
moment, il s'écria : « Votre Majesté eût mieux fait de me tuer que de me
retenir prisonnier. Ce sera un grand scandale pour le royaume. Si vous
ne me tuez pas, je me tuerai moi-même. — Vous n'en ferez rien, répondit
flegmatiquement Philippe II. —</p>
<p>La manière dont Votre Majesté me traite, répliqua Carlos, me réduit à
cette extrémité. Je ne suis pas fou ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Six mois après, il mourait pour la seconde fois ; car il avait été moins
enfermé qu'enterré vivant, dans sa chambre. La porte qu'avait repoussée
son père, en sortant, s'était refermée sur lui, comme le couvercle d'un
caveau mortuaire. Dans les lettres qu'il écrivit aux souverains pour
leur annoncer l'arrestation de son fils, Philippe II déclare que sa
réclusion n'aura pas de fin. Son vague et fatal langage d'augure
immolant une victime au salut public, excuse ceux qui voient encore,
dans la mort du prince, un infanticide d'État, froidement consommé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brantôme assure qu' « on le trouva un matin, en sa prison, estouffé d'un
linge ». Selon Pierre Matthieu,</p>
<p>« on lui présenta plusieurs sortes de mort, en peinture,</p>
<p>Quoi qu'il en soit de ces légendes, qui se contredisent sur la forme en
s accordant au fond, le caractère, exécrablement faussé, de Philippe
n'offre contre ce crime aucune objection. Si, ainsi que l'affirment
quelques témoignages, un soupçon d'hérésie plana sur Carlos, nul doute
qu'Abraham atroce de l'orthodoxie, ne l'ait tué, comme un mouton
d'holocauste.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si j'ai du sang hérétique dans les veines, moi-même je donnerai mon
sang. » En 1559, au grand autoda-fé de Valladolid, Carlos de Seso, un
des condamnés, l'apostropha au passage : « Est-ce ainsi, — lui
cria-t-il, — que vous persécutez vos sujets innocents? » Philippe, sans
s'arrêter, lui répondit tranquillement : « J'apporterais le bois pour
brûler mon propre fils, s'il était un hérétique tel que vous. »</p>
<p>En admettant la mort naturelle de don Carlos, Philippe n'en reste pas
moins le meurtrier de son fils.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DUC D'ALBE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des gens d'innocence et de vertu qui ne font aucune résistance, et se
laissent prendre comme des agneaux. »</p>
<p>- Fort bien, — dit le prévôt; — mais, si vous arrêtez tous les bons et
moi tous les méchants, je ne sais pas</p>
<p><pb/></p>
<p>trop qui, dans le monde, pourra échapper au châtiment! »</p>
<p>Le duc d'Albe était le bras tragique, violent, agité, du Tibère
bureaucrate qui, cloué sur son fauteuil, griffonnait des papiers
funèbres, dans sa cellule de l'Escurial. Il reversait, en torrents de
sang, les flots d'encre dont le scribe couronné couvrait ses dépêches.
Blanchi sous le harnois, il s'était rompu, par l'exercice constant de la
guerre, au mépris de la vie humaine. Sa dureté naturelle avait la
noirceur particulière au fanatisme. Il semblait né, comme les bêtes de
proie, pour les ruses et la destruction. Nos idées et nos sentiments
modernes nous rendent, aujourd'hui, presque inintelligibles les
caractères des hommes de cette trempe. Nous ne pouvons guère plus
pénétrer leur sombre étroitesse que porter les raides armures sous
lesquelles ils passaient leur vie.</p>
<p>Tout le temps que le duc d'Albe resta dans les PaysBas, la fureur fut,
en quelque sorte, son état normal.</p>
<p>Lui-même l'avouait, en lisant, avant son départ, avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, par une aggravation effrayante, cette frénésie était froide et
fixe, sans intermittence d'exaltation ou de calme. Aucun dégel
d'attendrissement ne pouvait entamer sa glace. Son enthousiasme homicide
semblait mû par un mécanisme. La hache n'hésita jamais dans sa main.
Imperméable au doute autant qu'au remords, il y avait de l'automate dans
ce massacreur. Monté pour la vie 'aux œuvres du meurtre, poussé par des
principes durs comme des rouages, il aurait tué indéfiniment.</p>
<p>Les martyrologes de Dioclétien et de Decius pâlissent auprès du sien,
dans les Flandres. Qu'est-ce encore que le tribunal révolutionnaire de
FouquierTinville comparé au Conseil de Sang, institué par lui à
Bruxelles? Ce n'étaient pas des individus, c'étaient des multitudes que
condamnaient ses horribles juges.</p>
<p><pb/></p>
<p>- s'il est mort innocent, tant mieux pour lui, lorsqu'il sera jugé dans
l'autre monde. »</p>
<p>Rien ne ressemble au latin de cuisine, comme le latin d'échafaud.</p>
<p>Un autre membre du tribunal, le conseiller Hessels, faisait sa sieste
pendant les séances, et, lorsqu'on le poussait du coude, pour qu'il
donnât son avis, il s'écriait, tout endormi, en se frottant les yeux de
sa manche : Ad patibulum 1 ad patibulum 1 « Au gibet !</p>
<p>au gibet ! » Cela rappelle les cris furieux et enroués que poussent les
Chats-Fourrés, dont parle Rabelais, lesquels « bruslent, escartèlent,
décapitent, meurtrissent, emprisonnent, ruinent et minent tout, sans
discrétion de bien ni de mal. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les juges en conclurent qu'il était homme d'autorité parmi les rebelles.</p>
<p>En réalité, elle mourait parce qu'elle était riche. On fut forcé de
porter, dans un fauteuil, sur l'échafaud, cette octogénaire. «Je
comprends bien, — dit-elle, pourquoi ma mort est nécessaire : le veau
est gras, il faut le tuer. » Puis, s'adressant au bourreau, elle lui dit
qu'elle espérait que sa hache était bien affilée, « car il trouverait
probablement que son vieux cou était fort coriace ».</p>
<p>La torture en tous sens variait les supplices. C'était une faveur rare,
pour les condamnés, que d'être étran-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trois jours et trois nuits, par une armée de brigands.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au milieu de ces tas de morts, sous la pluie battante de sang, déchaînée
par lui, le duc d'Albe reste jusqu'au bout impassible et imperturbable.
C'est du pas de pierre du Commandeur qu'il poursuit sa voie scélérate.</p>
<p>prisonnier, attaché par une chaîne, devant un brasier, et de se chauffer
tranquillement au feu de cette cuisine humaine. Avant de quitter les
Flandres, il se vanta, dans un banquet, d'avoir expédié, par la main
dubour-</p>
<p><pb/></p>
<p>reau, plus de dix-huit mille huit cents hommes, sans compter la foule
innombrable de ceux qui avaient été tués dans leurs maisons ou sur les
champs de bataille.</p>
<p><pb/></p>
<p>Spectacle tragi-comique : Le vieux roi et son vieux bourreau, avant de
plier bagage, réglant, par doit et avoir, leurs comptes de cadavres, et
liquidant le sang répandu !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MUSÉE D'ARTILLERIE</p>
<p>1</p>
<p>son emplacement naturel. Il demanderait, pour être décrit et étudié en
détail, une compétence que nous n'avons pas. Nous n'y chercherons que ce
que nous pouvons y trouver, les impressions de l'art et les souvenirs de
l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant lui se dressaient, rangés en bataille, l'ichthyosaure aux deux
cents dents, le mastodonte aux quatre défenses, le ptérodactyle qui
réalisait le dragon rêvé par la fable, le grand ours des cavernes qui
dépassait la taille du taureau. Contre ces Goliaths du règne animal,
l'homme n'avait qu'une pierre, comme David; mais il avait aussi une main
intelligente pour la tailler et pour la brandir. Et les monstres furent
terrassés, et l'homme, faible et nu, triompha de Béhémoth et de Léviathan.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont prêts, chaque heaume est masqué de son crible ; Tous se taisent
; pas un ne bouge ; c'est terrible !</p>
<p>Il y a, en effet, de la terreur dans l'impression que produit cette
cavalerie immobile. Elle fait revivre, de leur vie farouche, les rudes
guerriers des sombres époques. De quel prestige effrayant ces statues de
fer devaient recouvrir ceux qu'elles enfermaient ! Quand, dans la mêlée,
le vaincu tombait sous leur lance, et que l'éperon de leur pied rayait
sa cuirasse, ce n'était point une face humaine qu'il voyait se pencher
sur lui, c'était un masque épais de métal. A quoi bon crier grâce,
demander merci? Le vainqueur était sans oreilles, sans yeux, sans
visage. Ni gestes ni cris ne pouvaient percer sa cécité de bronze, sa
surdité d'airain.</p>
<p>On peut suivre, dans les salles du musée, quelquesunes des
transformations de l'habit de fer, qui, pendant trois cents ans, a
revêtu presque tous les personnages de l'histoire. — Au xi" siècle,
l'homme d'armes porte une tunique de peau, cousue de plaques de métal ou
d'anneaux de fer.'Rien d'étrange comme cette armure morcelée, dont il ne
reste guère que des effigies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Equorum viscera rumpunt,</p>
<p>Demissis gladiis, dominorum corpora quando Non patitur ferro contingi
ferrea vestis.</p>
<p>Ainsi ouaté, matelassé, étoupé, l'homme de guerre suffoquait sous le
fardeau de son harnachement.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux jambes et aux bras ; puis le métal gagne tout le corps, comme
l'écorce des métamorphoses mythologiques envahissait l'homme transformé
en chêne. Le colletin entoure le cou, la cuirasse emboîte le torse, sous
la double enveloppe du plastron et de la dossière;</p>
<p>la braconnière, descendant en lames mobiles de la cuirasse vers les
cuisses, revêt le ventre et les hanches ; les fossettes défendent les
reins ; les brassards d'arrière et d'avant-bras, liés par la cubitière
qui s'adapte au coude, recouvrent les bras; les épaulières enveloppent
les épaules, les cuissards cerclent les cuisses ; les grèves, reliées
aux cuissards par la genouillère, s'ajustent aux jambes ; les pédieux ou
solerets chaussent les pieds ; les gantelets gantent les mains. La chair
serait fer, l'homme se fait statue ; il se jette dans la fournaise où
l'airain bouillonne, et il en sort presque invulnérable, comme Achille
retiré du Styx.</p>
<p>La célèbre armure, dite l'armure aux lions, a des têtes de lion aux
épaulières et aux cubitières, et le casque représente aussi une tête
léonine, dont la crinière forme le timbre. Les animaux fabuleux du
blason, licornes, dragons, guivres, tarasques, rampent et se</p>
<p><pb/></p>
<p>déploient parfois sur toutes les pièces de l'armure, et l'homme, comme
disait Nicolas de Clémengis, apparaît « tout tissu de bêtes », bestiis
intextus.</p>
<p>Le monstre, ondoyant et superbe, se cramponne aux épaules d'une sirène,
qui se tortille sous ses griffes.</p>
<p><pb/></p>
<p>pourpoint; de lourds crochets, fermés par devant, simulent les boutons
et les boutonnières ; des ornements figurent les taillades et les crevés
espagnols ; des filets, gravés et dorés, imitent les dessins des étoffes
du temps. L'armure du duc de Mayenne, avec son corsage descendant en
pointe sur le ventre, est le modèle extrême de cette parodie.</p>
<p>Ce qui déconcerte le curieux visitant la salle des Armures, c'est la
taille de ces vêtements redoutables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>essaye de la rompre ; la pierre vole en éclats sous ses coups, mais
l'épée invulnérable n'est pas effleurée.</p>
<p>Elles semblaient vivantes, en effet, ces invincibles épées. L'une,
Tisona, récitait la Salutation angélique</p>
<p><pb/></p>
<p>gravée sur sa lame : Ave Maria, gratia plena. L'antre, Collada, criait
d'un côté : Si! si! et de l'autre : No!</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La guerre torturait et exterminait, avec les instruments de la fécondité
et de la culture.</p>
<p>VI</p>
<p>Les poignards italiens effrayent et ravissent par leur perfection
meurtrière. On songe au Prince, de Machiavel, devant ces armes
assassines, si artistementemman-</p>
<p><pb/></p>
<p>chées : on les voit reluire dans la main élégante et chargée de bagues
d'un César Borgia et d'un Sforza. Il faut signaler encore, parmi les
curiosités de cette série, le petit poignard français de femme, du XVIe
siècle, garni de son couteau, qui porte cette inscription : A bien
conduire son espoir il faut attendre la fin.</p>
<p>Vénus et Cupidon, sculptés dans l'ivoire, couronnent sa poignée ; le
fourreau représente Minerve armée ; au-dessous d'elle, un amour joue de
la guitare; la tête du petit couteau est un masque de fou. On pourrait
bâtir des romans sur la pointe de ce fin stylet : peut-être a-t-il armé
la ceinture ou la jarretière d'une dame galante de Brantôme.</p>
<p>VII</p>
<p>Leurs lames de Damas noires, historiées de caractères arabes, poussent
le cri de guerre de la fatalité musulmane : Macha-Allah : « Ce que Dieu
a voulu ! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois l'arme sauvage est purement bestiale.</p>
<p>C'est avec une paire de cornes d'antilope, plaquée sur le front, que les
nègres du sud de l'Afrique éventrent leur ennemi.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Vers 1338, les premiers canons apparaissent. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le 17 de mars 1354, — dit un manuscrit de la Bibliothèque, — ledit
sieur Roy Jehan, estant acertainé de l'invention d'artillerie trouvée en
Allemaigne, par un moine nommé Berthold Schwartz, ordonne aux généraux
des motinoies faire diligence d'entendre quelles quantités de cuivre
estoient en royaulme de France, pour aviser des moyens d'iceulx faire
artillerie. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le canon de Mahomet II, fondu par un renégat hon-</p>
<p>grois, pour le siège de Constantinople, est resté célèbre. Ce colosse de
bronze chassait des boulets de quinze quintaux et de douze palmes de
circonférence.</p>
<p>, Il était traîné sur rouleaux par mille jougs de bœufs ; deux cents
hommes l'escortaient pour le tenir en équilibre, deux cents pionniers et
cinquante charrons le précédaient, pour mettre en état les ponts et les
chemins par lesquels il devait passer. Son premier essai répandit
l'effroi d'une éruption volcanique. On le traîna devant la porte du
sérail d'Andrinople, et le Sultan, rapportent les historiens grecs, «
craignant que l'horrible fracas de la détonation ne rendît sourds ceux
qui en seraient proches, fit prévenir les habitants de l'heure où il
serait tiré ».</p>
<p>L'effrayante puissance de l'Islam semblait s'être</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De leurs profonds escadrons, un premier rang se détachait au galop, et
faisait feu sur l'ennemi ; puis, au</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Leurs volées représentaient souvent des têtes de monstres béants ; la
bouche de la pièce simulait une gueule qui, les jours de bataille,
vomissait du feu.</p>
<p>Les anses étaient tournées en écailles de guivre ou en nageoires de
dauphin, les boutons de culasse en masque de Méduse ou en faces de lion.
Les canons de Louis XII portent, sur leur renfort, le porc-épic
couronné, lançant ses piquants, emblème de ce roi. La salamandre rampe
et déploie les spirales de sa figure chimérique sur ceux de François
lor. Les canons de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>Gustave-Adolphe dépouille ses soldats des cuissards et des brassards, et
ne leur laisse qu'une cuirasse légère.</p>
<p>Cette révolution dans les armes et dans les costumes de la guerre ne
s'opérapas sans de violentes résistances.</p>
<p>L'artillerie ne renversait pas seulement l'antique stratégie; elle
frappait au cœurdcs idées et des sentiments.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>inutiles; le plus lâche est sojw^l'égal du plus intré-</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'oseroient regarder au visaige celuy que, de loing, ils renversent de
leurs malheureuses balles, par terre.</p>
<p>Mais ce sont des artifices du dyable, pour nous faire entretuer. »</p>
<p>Ailleurs, parlant de la mort du frère de Strozzi, le prieur de Capoue,
tué en Toscane, dans une reconnaissance, d'un coup d'arquebuse tiré par
un paysan, derrière une haie : « Voyez, — s'écrie-t-il, — quel malheur
qu'un grand capitaine meure de la main d'un vilain, avec son baston à
feu! »</p>
<p><pb/></p>
<p>brassé cette profession de chevalier errant, dans des temps aussi
malheureux que les nôtres; car, tout en ne redoutant aucun péril, je ne
suis pas moins ennuyé de penser qu'un peu de poudre et de plomb pourrait
m* ôter l'occasion de me rendre fameux sur toute la face de la terre,
par la force de mon bras et le tranchant de mon épée. »</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>masse et par le poids de ces automates meurtriers ; leur mécanique a
broyé l'héroïsme de nos armées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLISABETH ET MARIE STUART</p>
<p>l'V\</p>
<p>Élisabeth fait une très fière figure dans l'histoire.</p>
<p>Jamais reine plus mâle ne régna sur des hommes.</p>
<p>L'Angleterre lui doit, en partie, son avènement parmi les nations. Mais
sa grandeur est toute politique, et, s'il faut admirer la reine, il est
permis de haîr la femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Indiens se figuraient la Compagnie des Indes comme une vieille dame
très riche et très avare, qui les gouvernait, de Londres, par ses
soldats et ses employés. Devant ce mannequin grimaçant, mêlé de
clinquant oriental et de raideur britannique, on se souvient de la
vieille dame des Indiens, et on croit la voir parée du costume d'une des
pagodes du pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa coquetterie frisait la folie : après sa mort, on trouva trois mille
habillements dans sa garde-robe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 1565, Marie Stuart, dans une lettre spirituellement perfide, au bas
de laquelle Élisabeth dut écrire le brouillon de son arrêt de mort,
dénonçait, sous prétexte de lui rapporter les calomnies qui couraient
sur elle, ses rendez-vous nocturnes, ses baisers donnés et reçus auprès
des portes, « ses privautés dés-</p>
<p><pb/></p>
<p>honnêtes ». Elle la prévenait que son éloignement pour le mariage
passait pour « provenir de ce que vous ne voulez perdre liberté de vous
fayre fayre l'amour, et avoir votre plaisir toujours avec nouveaux
amoureux».</p>
<p>La tragédie a vainement essayé de passionner ses amours caducs avec le
comte d'Essex; leur dénouement sanglant ne peut même les faire accepter.
Une reine septuagénaire, éprise et jalouse d'un homme de trente ans, se
précipite, du haut de son trône, dans le ridicule.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que sa mémoire, qui, pendant deux siècles, n'avait eu que
des amants, a trouvé récemment des juges. Chaque époque, avant de
mourir, enfouit ou brûle une partie de ses secrets. Mais un jour arrive
où les crimes cachés se déterrent, où les responsabilités se démasquent,
où le sang essuyé reparaît aux mains qui l'ont répandu, où les papiers
d'État, ces muets du sérail de la politique, brisent les sceaux qui les
bâillonnaient, parlent, dénoncent, prouvent et accusent.</p>
<p>Tôt ou tard, l'ombre coupable, évoquée par la science, vient, comme lady
Macbeth, laver ses mains sanglantes devant la postérité, en murmurant
les vers du poète : « Qui aurait cru que cet homme avait en lui tant de
sang ? Ne pourrai-je donc jamais nettoyer ces mains?</p>
<p>Toujours l'odeur du sang! Quelque petite que soit cette main, tous les
parfums de l'Arabie ne sauraient</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle figure admirablement faite pour charmer et pour attendrir que
Marie Stuart, la plus séduisante des grandes dames du martyre et de
l'échafaud! C'est la tête de Méduse de la sympathie que cette tête
coupée, si belle et si poétique, dans sa fraise de point de Bra-</p>
<p>bant; elle trouble la raison, elle fascine la conscience,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle arrache des larmes de pitié, d'exaltation, de tendresse. L'histoire
a beau l'accuser, l'incriminer, la convaincre, l'imagination se bouche
les oreilles et la laisse crier. Elle ne se souvient que de la beauté de
Marie, de ses malheurs et de son supplice; elle tombe, et se laisse
tomber, dans le sépulcre tragique que l'enchanteresse lui tend, comme un
piège, du fond du passé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rappelez-vous Dante, rencontrant, dans son Purgatoire, l'ombre balafrée
du jeune Manfred :</p>
<p>Biond'era e hello, e di gentile aspetto; Ma l'un di cigli un colpo havea
diviso.</p>
<p>« Il était blond et beau et de gracieux aspect; mais un coup avait fendu
en deux l'un de ses sourcils. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Renaissance, la jeune reine de France, transportée, presque
subitement, de la cour idolâtre de Fontainebleau dans la sombre et
froide Écosse calviniste.</p>
<p>C'est la galère de Cléopâtre jetée sur les côtes de la Tauride.</p>
<p>Figurez-vous Marie régentée par la férule de ce sinistre</p>
<p><pb/></p>
<p>Wer nicht liebt WeintWeiber, und Gesang, Der bleibt ein Narr sein
Lebenlang.</p>
<p>Ils exécraient, en elle, l'Armide catholique, la magi-</p>
<p><pb/></p>
<p>cienne du papisme ; ils accablaient de ces durs versets dont l'Ancien
Testament lapide les femmes idolâtres, cette tête charmante, inclinée
sur les pieds des crucifix d'or ou devant les madones du Primatice. Les
chiens qui léchèrent le sang de Jésabel aboyaient contre elle, du même
aboi, dans la bouche des prédicants ameutés.</p>
<p>Eh ! qui pourrait hésiter entre Marie et Elisabeth ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette momie anglicane, allant au prêche sur sa mule stérile, vous en dit
plus sur le martyre de Marie Stuart que toutes les révélations de
l'histoire. Vous comprenez jusqu'où peut aller la haine de la laideur
contre la beauté, de la disgrâce contre la grâce, d'une vie maussade
contre une destinée romanesque ; vous lisez, sur cette face bilieuse,
l'aigre ressentiment d'un envieux et rancunier célibat. Ah ! tu es jeune !</p>
<p>ah ! tu es belle ! ah ! les poètes papistes te comparent aux divinités
de l'Olympe ! ah 1 tu as des amants qui sont fiers de mourir pour toi,
et qui, sur l'échafaud même où tu les envoies, embrassent ton portrait
et te proclament la plus aimable princesse du monde ! Eh bien, je vais
blanchir ces cheveux blonds qui se moquent de mes. cheveux roux ; je
vais couper cette tête charmante dont le sourire ensorcelle 1 Et la
vestale assise sur le trône de l'Occident, comme l'appelle Shakspeàre,
fit signe aux traîtres,</p>
<p><pb/></p>
<p>aux geôliers, au bourreau. Ainsi la vestale païenne,</p>
<p><pb/></p>
<p>GABRIELLE D'ESTRÉES</p>
<p>Vue de près, et en pleine histoire, la Belle Gabrielle ressemble peu à
une héroïne épurée et romanesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses domaines auraient formé un petit royaume.</p>
<p>Ailleurs, il la montre faisant, auprès du roi, son entrée solennelle à
Paris, avec un train de reine présomptive : « Il estoit huit heures du
soir, quand Sa Majesté passa sur le pont Nostre-Dame, accompagnée d'un
grand nombre de cavallerie et entourée d'une magnifique noblesse. Lui,
avec un visage fort riant, et content de voir tout ce peuple crier si
allègrement : Vive le Roi! avoit presque toujours son chapeau au poing,
principalement pour saluer les</p>
<p><pb/></p>
<p>dames et damoiselles qui estoient .aux fenestres.</p>
<p>Madame de Liancourt marchoit un peu devant lui, dans une litière
magnifique, toute découverte, chargée de tant de perles et de pierreries
si reluisantes, qu'elles otrusquoient la lueur des flambeaux, et avoit
une robe de satin noir toute houppée de blanc. »</p>
<p>Être reine fut le but unique de Gabrielle. Henri IV, le plus grand
prometteur d'épousailles qui soit dans l'histoire, lui avait juré le
mariage. Ses trois fils semblaient lui assurer la couronne. Comme dans
le tableau de Rubens, des enfants la conduisaient au trône, en semant
des fleurs. La Mort vint la saisir, au moment où elle en montait le
premier degré.</p>
<p><pb/></p>
<p>se retourner, on ne sait rien, on ne veut rien savoir.</p>
<p>Quel silence autour des lits de mort de madame Henriette, de la reine
d'Espagne, femme de Charles II, du duc et de la duchesse de Bourgogne !
Il semble qu'on ait peur de découvrir une tête inviolable, en soulevant
le voile qui la couvre 1</p>
<p>La mort de Gabrielle est un frappant exemple de cette Sainte-Vœhme
occulte de l'ancienne histoire. Son mariage paraissait certain ; les
négociations de l'alliance projetée avec Marie de Médicis traînaient et
tombaient.</p>
<p>Par cette mésalliance hardie, le roi échappait aux influences italiennes
et aux intrigues espagnoles ; il redevenait le roi, tolérant et
impartial, de l'Édit de Nantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>A- Paris, Gabrielle descendit dans la maison de Zamet, un financier
lucquois, « seigneur de dix-huit cent mille écus », comme il se
qualifiait lui-même, devant un notaire qui lui demandait ses qualités et
ses titres.</p>
<p><pb/></p>
<p>coin de Venise enchâssé dans le faubourg Saint-Antoine.</p>
<p>Ce visage charmant était devenu un masque effroyable, la bouche,
hideusement retournée, allait rejoindre la nuque. Dans les intervalles
de ses crises, Gabrielle écrivit trois lettres au roi. Mais tout était
réglé dans la mise en scène du sinistre drame; ses comparses, * comme
ses acteurs, remplirent bien leurs rôles : .les messagers march&amp;'ent, au
lieu de courir. Le roi reçoit</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin la première missive ; il accourt au galop, éperdu, hors d'haleine.
A Villejuif, un billet de La Varenne lui apprend que tout est fini.</p>
<p>Ainsi cerné par ce complot d'approbations tacites et mal contenues, le
roi comprit et se résigna. Il eut peur des visages qu'il découvrirait en
démasquant les coupables; il laissa le crime disparaître, comme un
serpent qui regagne son trou, après sa piqûre. Aucune recherche, nulle
enquête. La Varenne resta en faveur.</p>
<p><pb/></p>
<p>tendre le barbier de la fable, creusant un trou dans la terre, et y
chuchotant son secret. .:</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, une ironie cruelle se mêle aux fleurs de rhétorique qu'il
répand cérémonieusement sur sa tombe. L'oraison funèbre sourit
malignement, sous ses draperies pompeuses et sous ses pleurs d'apparat :
« La' mort la prit au temps que celles qui veulent estre réputées
belles, après leur mort, doivent désirer de mourir, avant le
flétrissement de leur beauté. Car, quand elles meurent vieilles, et
qu'il n'y a plus en bouteille que la lie, on ne se souvient plus de ce
qu'elles ont esté, et ne s'en parle que comme d'un flambeau qui tombe en
cendres, ou comme des fleurs qui, d'autant qu'elles étoient agréables,
vives et droites sur la plante, desplaisent et puent, quand elles sont
cueillies et décolorées. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCINI</p>
<p>Concini et Léonora Galigat, sa morne compagne, ont subi, depuis deux
siècles, toutes les avanies de l'histoire. La pitié vous prend devant
leurs mémoires cruellement diffamées, comme elle vous aurait pris devant
leurs membres rompus et saignants. Certes, je</p>
<p>Il n'y a pas, dans l'histoire de France, un règne plus honteux que la
régence de Marie de Médicis. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gation de Ravaillac, que n'ébranlèrent pas des tortures qui auraient
fait crier une statue de bronze. A lui seul, ce témoignage absout Concini.</p>
<p>Mais il eut tort de mépriser, comme un enfant imbécile, ce jeune roi de
seize ans, taciturne et mélancolique, qu'il avait relégué dans un coin
du Louvre, parmi des fauconniers et des oiseleurs.</p>
<p>Ce furent ces oiseleurs qui le prirent dans un filet lentement ourdi. Il
faut lire, non dans l'histoire offi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous diriez un écolier conspirant, au dortoir, contre son régent.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était le II n'oserait ! du duc de Guise, parodié par un matamore.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est l'effet que produisit Concini, d'après le fracas que fit sa chute
et les chants de victoire qui la proclamèrent.</p>
<p>A peine est-il tombé, que les trompettes sonnent, que les tambours
battent, que des cavalcades galopent par la ville en criant: « Vive le
roi! le roi est roi! »</p>
<p><pb/></p>
<p>allez! ôtez-vous dici-1 » reprit-il d'une voix menaçante. C'est une des
meilleures plaisanteries de l'his-</p>
<p><pb/></p>
<p>toire, que Richelieu surgissant devant Louis XIII, au moment où il
triomphe du signor Concini.</p>
<p>Le matin venu, la populace, qui a flairé le cadavre, gratte la tombe
avec ses ongles; elle le déterre, elle le traîne, en le bâtonnant, sous
une potence du pont Neuf. Là, un laquais de Concini le pend par les
pieds, et, comme la corde manque, les gardes du roi qui passaient lui
jettent les mèches de leurs arquebuses.</p>
<p>Puis cette canaille, enragée, décapite le misérable cadavre ; elle lui
crève les yeux ; elle lui tranche le nez; un furieux plonge sa main dans
sa poitrine entr'ouverte, l'en retire toute sanglante, la met dans sa
bouche; un autre arrache le cœur, le fait cuire sur des charbons et le
mange. Un tronçon informe</p>
<p><pb/></p>
<p>L'excès du châtiment réhabilite le coupable ; le gibet, lorsqu'il est
trop haut, grandit la victime.</p>
<p><pb/></p>
<p>toire, que Richelieu surgissant devant Louis XIII, au moment où il
triomphe du signor Concini.</p>
<p>Le matin venu, la populace, qui a flairé le cadavre, gratte la tombe
avec ses ongles; elle le déterre, elle le traîne, en le bâtonnant, sous
une potence du pont Neuf. Là, un laquais de Concini le pend par les
pieds, et, comme la corde manque, les gardes du roi qui passaient lui
jettent les mèches de leurs arquebuses.</p>
<p>Puis cette canaille, enragée, décapite le misérable cadavre ; elle lui
crève les yeux ; elle lui tranche le nez; un furieux plonge sa main dans
sa poitrine entr'ouverte, l'en retire toute sanglante, la met dans sa
bouche; un autre arrache le cœur, le fait cuire sur des charbons et le
mange. Un tronçon informe</p>
<p><pb/></p>
<p>L'excès du châtiment réhabilite le coupable ; le gibet, lorsqu'il est
trop haut, grandit la victime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que dire encore du supplice de la Galigaï? On ne sait pas le mot de
cette énigmatique créature, naine de taille, maigre comme une larve,
armée d'yeux enflammés qui semblaient lancer les sorts et les maléfices.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait l'iniquité criante du tribunal qui la condamna au bûcher pour
avoir tué des coqs blancs, un jour de pleine lune, et serré des figures
de cire dans un coffre taillé en cercueil. Elle fut superbe devant ses
juges ; elle fut douce envers la mort. « Que de personnes assemblées
pour voir passer une pauvre affligée 1 » dit-elle en voyant la multitude
qui suivait sa marche au supplice. Ce fut la seule plainte qui lui échappa.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GRAND DAUPHIN</p>
<p><pb/></p>
<p>aux autres, et pour être une boule roulante, au hasard, par l'impulsion
d'autrui ; absorbé dans sa graisse et dans ses ténèbres. »</p>
<p>Ailleurs il le montre, « chasseur sans plaisir; presque voluptueux, mais
sans goût; gros joueur autrefois, pour gagner ; mais, depuis qu'il
bâtissait, sifflant dans un coin du salon de Marly et frappant des
doigts sur sa tabatière, ouvrant de grands yeux, sur les uns et sur les
autres, sans presque regarder, sans conversation, sans amusement, je
dirai presque sans sentiment et sans pensée ».</p>
<p>Vanité de l'éducation : ce fut pourtant Bossuet, luimême, qui façonna
cette ébauche de roi. L'aigle du Sinaï couva cette intelligence avortée
; le lion dé Juda nourrit de sa moelle cet esprit débile. La Politique
sacrée et le Discours sur f Histoire universelle furent composés, tout
exprès, pour un prince « qui, depuis qu'il avait été affranchi des
maîtres, n'avait lu de sa vie</p>
<p><pb/></p>
<p>) que l'article de Paris, dans la Gazette de France, pour y voir les
morts et les mariages ».</p>
<p>Il y a, dans la galerie de Dresde, un Ganymède enlevé par faigle, de
Rembrandt, qui aurait enchanté Scarron : c'est un gros garçon, ventru et
boursouflé, qui piaille, pleure, se démène et fait une horrible grimace,
entre terre et ciel. Ainsi du petit dauphin, enlevé, par l'aigle de
Meaux, dans ses hauteurs transcendantes ; il n'était pas né pour cette
atmosphère, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ennui romain produisit Caprée, l'ennui de la cour de Louis XIV créa
une espèce de pays de Cocagne où les désœuvrés du règne vinrent se ruer,
pour se distraire, en cuisine, en chasse, en jeu, en ripailles et en
frairies de tout genre. Le XVIIe siècle fut, on peut le dire, tout
ensemble le plus intellectuel et le plus matériel des siècles ; il eut
autant de ventre que de cerveau : combinaison étonnante ! Il mangeait
comme il savait tout faire, grandiosement. Le roi donnait l'exemple.</p>
<p>Saint-Simon nous a transmis le menu de ses grands couverts ; Rabelais
n'aurait pas plus largement inventé.</p>
<p><pb/></p>
<p>les comédies de Molière, poursuivent leurs malades, en braquant sur eux
leurs seringues, comme des escopettes de bandits 1 Quelles santés !
quels tempéraments !</p>
<p>quelles capacités digestives ! Les femmes, elles-mêmes, et les plus
nobles et les plus charmantes, se laissent tenter par ce gros vilain
dieu de la Gourmandise, le plus prosaïque des péchés mortels.</p>
<p>Madame, mère du Régent, rapporte, comme un miracle, que, dans les trois
dernières années de sa vie, la duchesse de Bourgogne « ne buvait plus
avec excès, et ne souffrait plus que les jeunes dames se
familiarisassent avec elle, en trempant les doigts dans le plat ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le marquis de La Fare commence en Gupûjunde ruelles et finit en Silène
de cabaret : « La Fare était démesuré en grosseur. Tout le monde
l'aimait, excepté M. de Louvois, dont les manières lui avaient fait
quitter le service. Aussi souhaitait-il plaisamment qu'il fût obligé de
digérer pour lui. Il était grand gourmand, et, au sortir d'une grande
maladie, il se creva de morue et en mourut d'indigestion. Il dormait
partout, les dernières années de sa vie. »</p>
<p>hautes statues. Monseigneur, placé entre « le patriarche des rois » qui
fut son père, et le jeune saint qui fut</p>
<p><pb/></p>
<p>sent au solennel incognito de madame de Maintenon, les vulgaires
fantaisies du fils vinrent se fixer dans cette obscure et indéchiffrable
favorite qui s'appelle mademoiselle Choin.</p>
<p>C'est une figure presque fantastique que celle de la.</p>
<p>Choin, comme on l'appelait. Elle est plus que secrète, elle est
clandestine. Il y a du mystère dans la situation de madame de Maintenon
; il y a du catimini dans la sienne. Par quelle sorcellerie vulgaire ou
savante cette « grosse fille écrasée, camarde, brune et laide, qui
n'avait l'air que d'une maritorne », captiva-t-elle un prince sensuel,
qui devait rechercher le positif en amour? Fut-ce une dépravation de
goût, l'esclavage de l'habitude, ou simplement la prise énergique d'une
sèche volonté de vieille fille sur une nature apathique ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vulo de Meudon ; et le roi compte avec elle, et des princesses viennent
lui faire leur cour, et elle ne se lève pas pour les recevoir, et elle
leur parle d'un ton de féemarraine gourmandant ses filleules, et la
duchesse de Bourgogne sort souvent, tout en larmes, des audiences de
cette marâtre équivoque !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>✓</p>
<p>r-v.</p>
<p>LOUVOIS</p>
<p><pb/></p>
<p>» — Monsieur, » — dit-il, — « je ne le savais pas. —</p>
<p>» Il faut le savoir, » — dit M. de Louvois; — « l'avez» vous vue? — Non,
monsieur, » dit Nogaret. — Il » faudrait l'avoir vue, monsieur. —
Monsieur, j'ydon» nerai ordre. — Il faudrait l'avoir donné. Il faut »
prendre parti, monsieur; ou se déclarer courtisan, H ou s'acquitter de
son devoir, quand on est offi» cier. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait cette étonnante anecdote de la fenêtre de Trianon d'où sortit,
dit-on, la grande guerre de 1688.</p>
<p>Le roi va visiter Trianon avec son ministre. Il remarque le défaut de
proportion d'une croisée. Louvois, en favori gâté qui ne peut souffrir
un reproche, prétend qu'elle est exacte, et soutient son dire avec
entêtement.</p>
<p>Le roi fait venir Le Nôtre, et lui ordonne de mesurer la fenêtre.
L'architecte, médusé par le regard menaçant du ministre, balbutie et
n'ose prononcer. Le roi s'irrite et lui ordonne de parler net, « Alors,
- dit Saint-Simon,</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, peu de mois après, il tint parole, et, malgré le roi et les
autres puissances, il la rendit générale.</p>
<p>Tant que régna madame de Montespan, Louvois fut inébranlable. Il
s'entendait avec elle, comme l'Acomat, de Racine, s'entend avec Roxane.
Le pacha et la sultane s'étaient ligués pour gouverner le sérail.
L'avènement de madame de Maintenon fut le prélude lointain de sa
disgrâce. Il y avait antipathie entre ces deux natures : l'une superbe,
entière, effrénée ; l'autre discrète, oblique, contenue. Louvois,
d'ailleurs, passionné pour la gloire de son maître, dont il tirait la
sienne propre, s'était opposé, de toute sa hauteur, au mariage</p>
<p><pb/></p>
<p>qui glissa la veuve de Scarron dans le lit royal. Il en fut cependant le
témoin et le confident; mais il arracha du roi sa parole de le tenir à
jamais secret.</p>
<p>rasé, ravagé, comme si les barbares y avaient passé;</p>
<p>des firmans d'extermination expédiés aux généraux ent campagne, et
toutes les haines, tous les ressentiments</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Europe provoqués par le serviteur, retombant sur le souverain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'avait jugé et condamné in petto.</p>
<p>le lui fera-t-on faire? Mais cependant.» Puis il se rassurait, avec le
mot du duc de Guise, marchant au guet-apens du château de Blois. « Non,
— disait-il, - il n'oserait! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poison d'État : on a parlé d'un verre d'eau empoisonnée par son médecin
Séron, qui aurait confessé son crime en mourant, quelques mois après son
maître, au milieu des convulsions du remords. Le crime, si crime il y a,
ne put être saisi sur le fait; il se perdit dans l'obscurité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME AU MASQUE DE FER</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une légende allemande, des chasseurs poursuivent les daims et les
cerfs, en sonnant du cor, par une glaciale journée de décembre. Mais le
froid fige leurs fanfares, dans les spirales sourdes de cuivre ; pas un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a pourtant ses mystères, ce siècle, en apparence si ouvert et si
lumineux, ses angles ténébreux où le jour n'a pas pénétré. Parmi les
sculptures triomphales qui racontent la gloire du roi de Versailles,
quelques sphinx se tiennent encore accroupis dans l'ombre, gardant leur
secret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour que l'on entendait, du couvent, sonner les cors et aboyer la
meute de la vénerie du dauphin, il lui échappa de dire : « C'est mon
frère qui chasse ! »</p>
<p>A propos de masques, Saint-Simon raconte, en témoin oculaire, une
étrange histoire, qui paraît plus bizarre encore lorsqu'on songe qu'elle
s'est passée dans ce palais de Versailles, si classique et si régulier.</p>
<p>En 1705, MM. de Bouligneux et de Wartigny, l'un lieutenant général,
l'autre maréchal de camp, furent tués devant Verrue, au service du roi.
Or il avait été de mode, pendant le dernier carnaval, de porter des</p>
<p><pb/></p>
<p>masques de cire, modelés d'après les figures de quelques personnes de la
cour. Ces masques se mettaient sous un autre masque ou sous le loup du
domino, de façon que le danseur, en se démasquant, pût intriguer ceux
qui voulaient percer son incognito, en leur montrant, au lieu de son
visage, une effigie de cire assez ressemblante pour les mystifier.
L'hiver suivant, on voulut recommencer cette mascarade aux portraits,
mais la surprise fut grande, lorsqu'en fouillant dans le vestiaire des
bals de Versailles, on trouva tous ces masques de cire aussi frais et
aussi vermillonnés que le premier soir, excepté ceux de MM. de
Bouligneux et de WarLigny, qui, « en conservant leur parfaite
ressemblance, avaient la pâleur et le tiré de personnes qui viennent de
mourir ». Ils parurent cependant au bal, mais leur apparition fit
horreur : on crut voir deux têtes de mort. On essaya de farder leur
pâleur et de détendre leurs traits allongés ; rien n'y fit. Le rouge ne
put mordre sur cette cire funèbre, et la raideur cadavérique y resta
empreinte, comme dans le marbre d'un buste tumulaire.</p>
<p>« Cela m'a paru si extraordinaire — ajoute SaintSimon — que je l'ai cru
digne d'être rapporté ; mais je m'en serais bien gardé aussi, si toute
la cour n'avait pas été, comme moi, témoin et surprise extrêmement, et
plusieurs fois, de cette étrange singularité. A la fin, on jeta les
masques. »</p>
<p>N'est-ce pas une légende encore que celle de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'empoisonnement! quelles traces il a laissées dans cette cour où
l'on ne mourait, en apparence, que selon les règles et avec la
permission de Fagon !</p>
<p>Le cadavre du règne des Borgia n'en est pas plus noir.</p>
<p>Comptez que d'illustres victimes, sur lesquelles on a cru retrouver la
tache du poison : Madame Henriette, la reine d'Espagne, la première
Dauphine, le duc et la duchesse de Bourgogne, le duc de Berry, Louvois.</p>
<p>Tandis que Racine écartait Locuste, par décence, de</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1661, un prisonnier inconnu, portant un masque, dont la mentonnière
avait des ressorts d'acier, était envoyé, dans le plus grand secret, au
château de l'île Sainte-Marguerite. Ses gardes avaient ordre de le tuer,
s'il se démasquait. Le marquis de Louvois était allé le voir, et lui
avait parlé debout, dans l'attitude d'un profond respect. Un jour, le
prisonnier écrivait, avec un couteau, sur une assiette d'argent, et la
jetait par la fenêtre. Un pêcheur, qui se trouvait là, dans sa barque,
ramassa l'assiette et la rapporta au gou-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que sa légende est racontée par Voltaire, crédule sur ce
point, comme ces hagiographes du moyen âge qu'il a tant raillés. Les
détails merveilleux dont il l'a brodée, le masque aux ressorts d'acier,
l'assiette d'argent, la visite de Louvois, n'ont pas résisté au premier
examen que la critique leur a fait subir. Mais il restait toujours le
fait avéré d'un prisonnier inconnu, masqué, mystérieux, recelé, pendant
vingt-trois ans, dans les ténèbres d'une prison d'État.</p>
<p>On avait beau raturer les fables qui surchargeaient son histoire, le
point d'interrogation se dressait toujo irs devant les chercheurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Lagrange-Chancel et Lenglet-Dufresnoy mettent ce masque au duc de
Beaufort, l'ancien roi des Halles, en punition d'un crime imaginaire
dont ils ne peuvent même montrer un indice. Le chevalier de Taulès en</p>
<p>affuble le patriarche arménien Avedick, enlevé de Constantinople, par le
marquis de Ferréol, ambassadeur de France, sur l'ordre de Louis XIV qui,
dans ce rapt barbaresque, agit comme un corsaire couronné.</p>
<p>Paul Lacroix, avec une science ingénieuse, a cru reconnaître Fouquet
dans le captif masqué de Pignerol.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, l'énigme paraît résolue. D'après les constatations
évidentes de la critique moderne, l'Homme au masque de fer n'est autre
que le comte Hercule Matthioly, secrétaire d'État de Charles IV de Gonzague,
 prince de Mantoue, marquis du Montferrat.</p>
<p>Son histoire est une tragi-comédie, celle d'un Scapin politique,
trahissant ses maîtres, et pris dans son piège. Par la place forte de
Pignerol, la France tenait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce coup de main tenait au mystère le plus absolu.</p>
<p>L'Espagne, le Piémont, la république de Venise se seraient levés, en
armes, pour défendre Casai menacé.</p>
<p>C'était lui qui avait divulgué le secret de la France, pour en tirer un
regain d'argent. On le prit la main dans ce double sac.</p>
<p>Attiré par un bruit d'argent qu'on lui fit sonner au\</p>
<p>La porte se rouvrit brusquement ; des dragons apostés entrèrent,
saisirent Matthioly et le bâillonnèrent ; une</p>
<p><pb/></p>
<p>demi-heure après, il était enfermé dans le donjon de Pignerol.</p>
<p>Ce n'était pas une captivité, c'était un ensevelissement éternel.
L'homme qui avait trompé Louis XIV ne devait pas seulement être puni,
mais anéanti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES NIÈCES DE MAZARIN</p>
<p>Approchez-vous : le héros devient un condottiere qui fait métier et
marchandise de la guerre civile ; l'hé-</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fronde vous apparaît ce qu'elle fut en réalité, une industrie
lucrative: tant pour rendre cette place.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois d'entre. elles arrivèrent, presque au début de la Fronde,
accueillies par les huées dès -Maza- rinades :</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles ont les yeux d'un hibou, L'écorce blanche comme un chou, Les
sourcils d'une âme damnée, Et le teint d'une cheminée.</p>
<p>Les quatre autres, venues plus tard, firent en France l'entrée d'une
famille royale venant rejoindre son chef.</p>
<p>Leur oncle met leurs mains aux enchères de la grandeur humaine ; il les
dissémine sur des marches de trône ; il entre, par elles, au cœur des
plus grandes familles de l'Europe. Les filles de Hieronimo Martinozzi et
de Lorenzo Mancini épousent des ducs régnants, des cousins de roi. L'une
d'elles devient la mère d'une reine d'Angleterre!</p>
<p>Il ify a pas de roman plus merveilleux, d'imbroglio plus émouvant et
plus compliqué que l'histoire de ces sept filleules de la Fortune
déguisée en fée. Tous les contrastes du caractère et de la destinée s'y
rassemblent. Un groupe qui mêlerait une furie aux grâces,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette sainte enfanta des satyres. Elle eut pour fils les deux plus
insignes cyniques du XVIIO siècle, le duc de Vendôme et le grand Prieur.</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>faire dit-elle, - sur cette mort cruelle pour tout autre, mais heureuse
pour elle qui ne l'a point sentie, et qui était toujours préparée. »</p>
<p>Ici finit la légende et commence le roman des nièces de Mazarin. A la
suite de ce chaste chœur, défile l'essaim profane des aventurières et
des dames galantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme dans les dédales des mines et des sapes. Autant vaudrait suivre
sous terre le travail des taupes. Plus tard, Olympe, surprise dans
l'antre empesté où la Voisin tenait boutique de drogues et de
sortilèges, en sortit toute noircie des dépositions de l'empoisonneuse.</p>
<p>Au prix d'un tel mari, Hortense payait cher sa suc-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Évremond était le Boccace. Sa beauté déclina, avec la lenteur d'un
magnifique crépuscule, A cinquante ans, on l'aimait encore, et son neveu
Philippe de Savoie se battait pour elle avec le baron de Barnier.</p>
<p>Vous excellez en mille choses, Vous portez en tous lieux la joie et les
plaisirs; Allez en des climats inconnus aux zéphyrs, Les champs se
vêtiront de roses.</p>
<p>C'est dans ces Champs-Êlysées de roses que sa jeune ombre, immortalisée
par le poète, nous apparaît encore aujourd'hui.</p>
<p>Moins agitée que ses sœurs, la duchesse de Bouillon eut pourtant son lot
d'aventures. Compromise par le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pourquoi alliez-vous si souvent chez cette Voisin? — C'est que je
voulais voir les Sibylles qu'elle m'avait promises. Cette compagnie
méritait bien qu'on fît tous les pas. » A l'un des juges qui lui
demandait si elle avait vu le Diable, elle repartit « qu'elle le voyait
dans ce moment, qu'il était fort laid et fort vilain, et, pour l'heure,
déguisé en conseiller d'État ».</p>
<p>« Elle fut reçue, — dit madame de Sévigné, — de</p>
<p><pb/></p>
<p>.": tous ses parents, amis et amies, avec adoration, tant elle était
jolie, naïve, naturelle, hardie, et d'un bon air et d'un esprit
tranquille.. »</p>
<p><pb/></p>
<p>se lamentant sur son amant mort. Ses bruyants sanglots frappèrent
l'oreille du malade : il aima, se sentant aimé. Dès lors, Marie ne le
quitta plus. Son intimité avec elle prit l'aspect d'un tête-à-tête de
fiançailles.</p>
<p>Jalouse déjà, comme une fiancée, Marie Mancini décriait sa rivale, avec
un emportement de Transtévérine. « N'êtes-vous pas honteux, — dit-elle
au roi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, ce langage est sincère, de tels accents ne se contrefont pas:
ainsi parlerait un prêtre indigné de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES PETITES COURS ALLEMANDES AU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>LES KCENIGSMARK</p>
<p>W</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>L'aïeul de la famille, le maréchal Christophe-Jean, fut un de ces hommes
de proie de la guerre de Trçnte ans, qui se battaient comme des aigles
et qui pillaient comme des vautours. C'est lui qui, trouvant, dans
l'église de Paderborn, une statue de saint Libore, en or massif, du
poids de quatre-vingts livres, l'embrassa tendrement, en s'écriant : «
Sois le bienvenu, mon cher saint ! tu m'as donc attendu ! » Son accolade
fut si chaude, que le « cher saint » finit par fondre entre ses mains,
en beaux ducats trébuchants. La guerre finie, le vieux soldat revint, en
Suède, cuver ses pillages, dans son château d'Agathenburg, comme un ours
qui regagne son glacier, après une curée.</p>
<p><pb/></p>
<p>fracassa son fronton sacré.</p>
<p>L'antique Némésis de la Grèce se réveilla, pour châtier le profanateur.
Elle frappa son armée de la peste.</p>
<p>Son neveu, Charles-Jean, tomba sur le rivage d'Argos; lui-même mourut
d'une fièvre putride, sous les murs de Négrepont assiégé. Ainsi se
vengèrent ces anciens dieux qui semblent parfois reparaître, du fond du
passé, pour châtier les sacrilèges de leurs temples ou les détracteurs
de leur antique gloire. On se rappelle la fin d'Ottfried Muller,
l'illustre archéologue allemand, qui avait nié, dans un livre, l'origine
solaire d'Apollon.</p>
<p>Il le frappa mortellement d'un coup de soleil.</p>
<p>« L'infortuné! - s'écrie M. Welker, dans la lettre où il apprend sa mort
au traducteur de la Symbolique de Creuzer, — il avait toujours méconnu
la divinité solaire d'Apollon. Fallait-il que le dieu se vengeât, en lui
faisant sentir, des ruines mêmes de son temple, combien ses traits sont
encore redoutables pour qui ose les braver! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Charles-Jean, qui précéda son oncle dans la mort, était digne
d'expirer sur la plage d'où partirent les armées d'Homère. C'était un
héros de guerre et d'amour.</p>
<p>Le page était une jeune comtesse de Southampton qui s'était éprise de
Charles-Jean, et le suivait, ainsi travestie, dans sa vie errante.</p>
<p><pb/></p>
<p>brun, qui tombaient, en grosses boucles, sur ses épaules. Elle sourit en
me voyant, se doutant bien que je savais son secret. »</p>
<p>Cette tente dans la forêt, abritant les amours d'un chevalier errant et
d'une jeune femme déguisée, cette princesse qui les visite et sourit du
travestissement, n'est-ce pas là'une scène romanesque, digne du Comme</p>
<p>il vous plaira de Shakspeare?</p>
<p>« Tant que le comte a vécu, il en a eu grand soin, - écrit la Palatine à
la princesse de Galles ; — mais il mourut en Morée, et le page fidèle ne
lui survécut pas longtemps. Elle est morte comme une sainte. Un ami du
comte, neveu de madame de Montespan, nommé Thianges, a pris soin de la
petite fille.</p>
<p><pb/></p>
<p>était la plus riche héritière des trois royaumes. Ses poursuites
échouèrent, la dame se remaria au célèbre Thomas Thynn, surnommé «
Thomas aux millions ».</p>
<p>Sur quoi Charles-Jean fit attaquer Thomas Thynn par trois coupe-jarrets,
en pleine rue de Londres. Thomas en réchappa ; on pendit les trois
assassins. Charles-.</p>
<p>Jean, protégé par le roi, eut le temps de fuir hors de</p>
<p>Mais le plus célèbre et le plus tragique des Kœnigsmark est
Philippe-Christophe, le frère d'Aurore et de Charles-Jean. Pendant
longtemps il n'est apparu, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>)</p>
<p>III</p>
<p>—X.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de magots qui remuent la tête, comme des vieillards qui songent au passé
; la salle de jeu, aux cheminées de porcelaine et aux glaces plaquées de
silhouettes, la chambre où la margrave et son époux sont représentés
sous quatre-vingts costumes différents.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'Asie, où des êtres, enchantés par un magicien, dorment et végètent,
sous les enveloppes inertes de la nature morte. Les figures des
tapisseries vous font des signes mystérieux, les sofas vous parlent,
comme celui de Crébillon fils, les statuettes respirent, les miroirs
vénitiens vous montrent, dans leurs glaces ternies, de pâles visages qui
vous regardent fixement.</p>
<p>Une vie fantastique remplit de son frémissement ces châteaux déserts ;
les souvenirs y chuchottent, les échos y causent, des spectres y
glissent ; l'Histoire y passe, le doigt sur les lèvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours plus tard, il donna, dans son camp, près de Muhlberg, un
dîner dont les convives étaient quarante-sept rois et princes, et qui
dura trente jours.</p>
<p>On y servit un gâteau de vingt-huit pieds de long, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques moments après, elles virent sortir d'une tente tous les grands
officiers du sérail. Le Grand</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince palatin des Deux-Ponts a quinze cents chevaux, quatre mille
chiens et chats, et fait, chaque année, pendant quinze jours, une chasse
qui détruit la moitié des récoltes de son État. Le droit du Seigneur
règne, pendant ce temps, sur tout le pays. On chasse</p>
<p><pb/></p>
<p>aux cerfs dans les forêts, aux jeunes filles dans les villages. Cela
fait double curée.</p>
<p><pb/></p>
<p>palais, tout chamarrés d'or, retentissent dé rixes de</p>
<p>corps de garde. Un trait entre mille en donnera le ton.</p>
<p>— « À ces mots, - dit la relation,: - le prince se leva, rouge de
colère, et frappa sa femme au visage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le baron de Pœlnitz, en sa qualité d'aventurier, parcourut tous les
petits États de l'Allemagne. L'itinéraire qu'il en a tracé, dans ses
Lettres, ressemble au voyage de Panurge dans le pays de la Dive-Bouteille.</p>
<p>Ce ne sont que toasts sans fin, verres sans fond, chocs de flacons,
libations ruisselantes. A Wurtzbourg, les gentilshommes du Prince-Évêque
le conduisent dans la fameuse cave du château. « Je la trouvai illuminée
comme une chapelle ardente qui devait servir à</p>
<p><pb/></p>
<p>mes funérailles. Elles se firent avec pompe, les verres servirent de
cloches; au lieu de pleurs, on répandit du vin; enfin, après que le
service fut fait, deux heiduques du prince me portèrent dans un carrosse
et, de là, dans mon lit ; ce fut mon tombeau. J'en suis ressuscité hier;
mais je ne sais si, au moment que je vous écris, je suis encore bien
dégrisé. Il est vrai que cela ne me fait point de peine ; car, depuis
que je suis ici, j'ai pris la louable coutume de m'enivrer deux fois par
jour. »</p>
<p><pb/></p>
<p>porteurs, j'arrive chez moi, mes gens me reçoivent comme un corps mort
et m'ensevelissent dans mon lit. »</p>
<p>Henri Heine, dans ses Dieux en exil, raconte qu'un pêcheur du Tyrol
retrouva, un jour, Bacchus caché sous le capuchon d'un moine. Le récit
de Pœlnitz ferait croire que le dieu païen fit son chemin, depuis, dans
l'Eglise, et devint évêque de Wurtzbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je l'entendis qu'il disait : « Où est-il? Qu'est-il devenu? Qu'on le
cherche! Qu'on me l'amène, mort ou vif! » Bibat et moriatur 1 C'était
aussi le cri des magnats polonais, lorsque, dans leurs festins, un
convive inondé ne voulait plus boire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne perdis pas la vie, mais seulement, pour quelques heures, la parole
et la raison. On me porta sur un lit où, quelque temps après, ayant
repris connoissànce, j'appris que mes juges avoient été aussi bien
accommodés que moi et que tous étoient sortis de la cave d'une autre
façon qu'ils n'y étoient entrés. »</p>
<p>Qu'on se rappelle encore le banquet de réconciliation donné par
l'électeur de Saxe, père de FrédéricAuguste, au maréchal de Grammont. Il
le raconte dans ses Mémoires, comme il décrirait une mêlée. Ce fut, en
effet, une bataille bachique, où les rasades firent le feu roulant des
arquebusades, tandis que les clairons excitaient la rage des buveurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rionnettes montées par lés machines et accompagnées par l'orchestre d'un
grand Opéra.</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce vieux sultan avait pour favorite une Roxane digne d'un plus haut
théâtre et d'un plus noble harem. La comtesse Élisabeth de Platen, femme
du maréchal du palais, était un type déclassé et dépaysé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ne pas croire un témoin qui s'était fait égorger? On avait beau
presser cette sinistre affaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne rendait que du silence et du sang ; comme cette bouche
transpercée de poignards que les bandits de la campagne romaine se
tatouaient sur le bras, avec cette devise : Il sangue solo esce.</p>
<p>Mais, si le sang crie, l'encre parle plus haut encore.</p>
<p>Ailleurs, elle jette bas, comme une robe, sa pudeur de femme, et la lui
met sous les pieds : « Si vous croyez que la crainte de m'exposer et de
perdre ma réputation m'empêche de vous voir, vous me faites une
injustice bien cruelle. Il y a longtemps que je vous l'ai sacrifiée, et
mon amour me donne tant de courage que j'ai toutes les peines du monde à
l'envie pù je suis de vous embrasser. Je me moque de toute la terre,
pourvu que nous nous aimions - tous</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ma bergère est aussi malheureuse. »</p>
<p>Le berger a parfois des galanteries un peu fauves : « Il faut que je
vous avoue que j'ai fait un choix ici : ce n'est d'une belle fille, mais
d'un ours que j'ai dans ma chambre, et qui est nourri par moi, dans.</p>
<p>la vue que, si vous me manquez de foi, je lui avancerai mon sein, pour
en tirer le coçur, Je lui apprends</p>
<p><pb/></p>
<p>ce métier avec des moutons et des veaux ; il ne s'y prend pas mal. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il revint donc; car la tombe, comme le gouffre, a son vertige et son
attraction. Ses amours se renouèrent ; un instant, la Platen crut le
ressaisir. Mais, lorsqu'elle apprit, par un écho d'alcôve, que Philippe
raillait ses transports de bacchante entre les bras de « son ange »,
comme il appelait sa princesse; quand il retint, fermée sur elle, la
porte de sa chambre, qu'elle venait, la nuit, assaillir, son dépit
tourna en furie, son amour renversé se changea en haine. Elle résolut la
perte de Sophie, la mort de Philippe, et l'exécuta, avec la soudaineté
implacable que Shakspeare prête aux crimes de lady Macbeth.</p>
<p>Ici, la femme du Nord, dans sa férocité primitive,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais cinquième acte de tragédie ne fut plus rapide.</p>
<p>Adieu; tirez bientôt de doute la plus aimable princesse du monde. »</p>
<p>Kœnigsmark accourt au palais, dès la nuit tombante.</p>
<p>A peine est-il entré que les portes et les grilles se referment sur lui,
comme les toiles d'un piège. Il pénètre chez la princesse, surprise et
effrayée de le voir. Il lui montre le billet ; elle s'écrie que
l'écriture est contrefaite, qu'il y a guet-apens et qu'elle est perdue.</p>
<p>Cependant la Platen court au chevet de l'Électeur endormi, le réveille,
lui dénonce sa bru, en flagrant délit d'adultère avec Kœnigsmark, fait
signer au vieillard un ordre d'arrestation, dont le texte perfide sous-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, ce n'est plus un récit, c'est la scène même que l'histoire nous
donne, sténographiée par le témoignage des assassins que la princesse
elle-même recueillit de leur bouche. La voici avec ses cris, ses
malédictions et ses râles : Kœnigsmark. — Trahison ! trahison !</p>
<p><pb/></p>
<p>Kœnigsmark. — Tuez-moi, mais épargnez la princesse ; elle est innocente !</p>
<p>La comtesse. — N'écoutez pas cet homme, c'est un criminel. Mais
terrassez-le donc, brutes ! Qu'attendezvous donc ? Exécutez les ordres
de l'Électeur!</p>
<p>Kœnigsmark. — Tuez-moi 1 Grâce pour elle !</p>
<p>La comtesse. — Serrez la corde davantage ; bien !</p>
<p>nous le tenons.</p>
<p>Kœnigsmark. — La princesse est innocente !</p>
<p>La comtesse. — Étendez-le sur le parquet ; mais il étouffe! Arrachez-lui
ce bâillon; ne voyez-vous pas qu'il étouffe? Maintenant, traître,
confesse ton crime et celui de la princesse.</p>
<p>Kœnigsmark. — Ah ! vipère, c'est toi !</p>
<p>La comtesse. — Tu achèves de te perdre, traître.</p>
<p>Il faut que tu avoues.</p>
<p>Kœnigsmark. — La princesse est innocente.</p>
<p>La comtesse. — Du vinaigre ! serrez ce mouchoir autour de sa tête.</p>
<p>Kœnigsmark.— Furie exécrable 1</p>
<p>La comtesse. — Qu'y a-t-il ? Mort ? Vous avez outrepassé mes ordres.
Pourquoi frappiez-vous? Je vous disais de le garrotter. Je vais chez
l'Électeur.</p>
<p>Veillez sur lui, vous autres, en attendant le médecin.</p>
<p>Premier traban. — Il est mort.</p>
<p>Deuxième traban. — Plus rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Singulière oraison funèbre! On sent que le vieux berger s'entend avec le
boucher, son compère, et qu'il détache les rubans de sa houlette pour
enguirlander son couteau.</p>
<p>Un ou deux braves serviteurs du comte Kœnigsmark ne se lassent pas,
cependant, de poursuivre leurs re-</p>
<p><pb/></p>
<p>On retrouvera peut-être le cadavre ; mais les circonstances du meurtre
resteront toujours un impénétrable mystère. »</p>
<p>A la fin pourtant, le sang du meurtre, s'il ne cria pas, se mit à
balbutier sourdement. Le bruit courut que Kœnigsmark avait été jeté dans
un four. D'autres parlaient d'une décapitation clandestine. Horace
Walpole, dans ses Réminiscences, raconte qu'après la mort de George Ior,
le squelette de Kœnigsmark fut trouvé sous le parquet d'un cabinet de
toilette du palais électoral de Hanovre.</p>
<p><pb/></p>
<p>mentir et qu'elle en a pris son parti. Platen lui disant, dans
l'interrogatoire, que l'on craignait de la voir mère d'un fils de
Kœnigsmark : « Vous me prenez pour votre femme, » lui répondit-elle,
avec un sourire méprisant.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comtesse jde Platen était morte vingt ans avant elle, octogénaire et
aveugle, presque affolée de remords, en tête-à-tête, dans les ténèbres
de sa cécité, avec le spectre de l'homme qu'elle avait fait égorger.
Avant d'expirer, elle confessa son crime au ministre qui l'assistait.
Cette confession, dictée par elle, est déposée aujourd'hui dans les
archives de Vienne, sous ce titre naïvement ironique : « Oraison funèbre
de la comtesse Elisabeth de Platen. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRISTINE DE SUÈDE</p>
<p>1</p>
<p>Un homme manqué, une reine avortée : on pourrait, définir par ce double
terme l'anomalie de la destinée et de la personne de Christine. Il y a
de l'aventurière, de la virago et de la pédante dans la fille de
GustaveAdolphe. L'histoire n'estimera jamais ce bas-bleu botté qui,
entre son alcôve et sa bibliothèque, ne sut pas faire tenir un trône.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'erreur fut reconnue, le héros n'en parut pas affligé. Il prit entre
ses bras l'enfant nouveau-né : « J'espère, — dit-il en souriant, — que
cette fille me vaudra un jour un garçon; elle aura de l'esprit, car elle
nous a tous trompés. » Christine eut trop d'esprit, et c'est pourquoi la
reine, en elle, vécut et valut si pe'.!.</p>
<p>Christine avait quatre ans lorsque Gustave-Adolphe partit pour la guerre
de Trente ans, pour cette campagne sublime, où il devait sauver l'Europe
et mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors le héros, attendri, la prit entre ses bras, du geste d'Hector
élevant vers le ciel le jeune Astyanax.</p>
<p>Ses yeux se remplirent de larmes, et il l'embrassa en la bénissant.
Avant de quitter Stockholm, il l'apporta aux états de Suède, la leur
confia tendrement, puis il leur fit ses adieux, et chanta le psaume : «
Rassasie-nous le matin de ta grâce, nous serons joyeux tout le jour. »</p>
<p>Son précepteur, Jean Matthiœ, la bourra de latin, la farcit de grec,
l'embrouilla de mathématiques. Il fit, de cette jeune reine, un enfant
prodige de collège.</p>
<p>Christine, du reste, avait la vocation et comme l'appétit du savoir.
Grammaire et astronomie, physiqnc et philosophie, littérature et
jurisprudence, elle avalait et digérait tout. A seize ans, elle savait
onze langues, y compris l'arabe et l'hébreu. A dix-huit ans, lorsqu'elle
fut déclarée majeure, elle pouvait prendre place parmi les femmes à
barbe de l'érudition.</p>
<p>Il n'en faut point tant pour savoir régner : un trône n'est pas une
chaire ; un peuple n'est pas une classe que l'on mène, avec des
citations de Tacite ou de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ignores-tu donc, mon fils, qu'il faut bien peu de « sagesse pour régir
le monde ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>lui dGcernaient : musarum decÙna, — septentrionis sihylla, — regina
regum, — priticeps inimitahilis, — semideum filia, — coelestis heroina,
— Christina, alter sol — Pallas aut Minerva suecica.</p>
<p>,</p>
<p>- Nous en passons et des plus pompeuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette virginité olympienne drapait des mœurs de sultane. De son aurore
boréale, la Diane du Nord descendait, en chair et en os, sur les
Endymions de sa cour. Son premier amant attitré fut le comte Magnus de
la Gardie, un jeune seigneur de race française, d'une beauté héroïque et
d'un esprit éclatant. Elle l'afticha par les largesses et les honneurs
dont elle le couvrit : elle le fit nommer, d'abord, grand maître de sa
maison, puis grand trésorier, et, pour le rapprocher du</p>
<p>trône, lui fit épouser la sœur de Charles-Gustave.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte de la Gardie régna quelques années, puis sa faveur passa, et,
de cet amour encore digne d'une reine, Christine descendit, par degrés,
dans d'obscurs caprices. En religion, elle était devenue sceptique ; le
libertinage de son esprit passa bientôt dans ses mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le trait est de ceux qui percent un caractère et le déshonorent. On
dirait, comme dans les contes, une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chose » ; C'est madame Deshoulières, qui ne faisait point baptiser sa
fille ; c'est encore Saint-Pavin, Lainez, Hesnault, Méré, Bordeville.</p>
<p>On ferait tout un index de ces mécréants : « Il faut que vous sachiez, —
écrivait Nicole, — que la grande hérésie du monde n'est plus le
calvinisme ou le luthéranisme, que c'est l'athéisme, et qu'il y a toute
sorte d'athées, de bonne foi, de mauvaise foi, de déterminés, de
vacillants et de tentés. » Bourdelot était un des plus hardis de la
bande. Ce fut lui qui complota, en petit comité, pour brûler un morceau
de la vraie Croix.</p>
<p>Car, selon la vie qu'elle a menée, et qu'elle mène</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la Suède était mécontente de sa reine.</p>
<p>Les prodigalités de Christine épuisaient ses maigres finances.
L'aristocratie, écartée de la cour, s'irritait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette seconde partie de son règne ne lit qu'empirer et exagérer la
première. Ce fut la comédie de la « reine savante », jouée par une
Bôlise couronnée, presque aussi ridicule que la pécore de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiques majuscules : « Véritablement, ceux qui nous ont voulu faire
passer pour les merveilles de l'univers, des pyramides, des tombeaux et
des colosses, nous ont bien dit, par lit, tacitement, qu'ils n'avaient
pas de Christines en leur siècle; car ils ne se seraient pas</p>
<p>Ce qu'il faut dire pourtant, c'est que Pascal lui ayant dédié sa
Roulette, Christine lui épargna son banal col-</p>
<p><pb/></p>
<p>, lier et se contenta de l'appeler, dans sa réponse « le précepteur du
genre humain et le flambeau du monde ».</p>
<p>Un jour même, elle fit danser deux d'entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lier et se contenta de l'appeler, dans sa réponse « le précepteur du
genre humain et le flambeau du monde ».</p>
<p>Un jour même, elle fit danser deux d'entre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veraineté ne serait pas moindre. La baguette enchantée (VArmide valait
bien le sceptre de plomb d'une région polaire. Comme le magicien du
Tasse, Pimentel l'initiait, en même temps, aux voluptés du Midi. Ce fut
sous sa direction qu'elle fonda l'ordre de Y Amarante ou de
l'Immortelle, sorte d'abbaye de Thélème, composée de quinze dames et de
quinze seigneurs, qui devaient faire, en y entrant, vœu de célibat.
Christine présidait ce Décaméron licencieux. Les séances se tenaient la
nuit, dans un château caché entre les montagnes, sur la rive du lac
Maëlar. L'insigne de l'ordre était une guirlande enrubannée, sur
laquelle était inscrite cette devise : Dolce nella memoria. On racontait
d'étranges choses de ces nocturnales et du genre de « doux souvenirs »
qu'en rapportaient les jeunes initiés.</p>
<p>Le philtre opéra, les charmes de Pimentel réussirent. Une seconde fois
Christine déclara au Sénat sa résolution d'abdiquer.</p>
<p>Cette fois, elle fut prise au mot, avec une joie mal dissimulée. Les
nouvelles représentations que lui adressa la noblesse se réduisirent à
des formalités officielles. Il y avait évidemment incompatibilité
d'esprit et d'humeur entre cette reine fantasque et ce peuple grave,
adonné aux vertus sévères. Le divorce fut solennellement prononcé, le 16
juin 1654, dans la grande salle du château d'Upsal. Christine y parut,
pour la dernière fois, en costume de reine, la couronne sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>En quittant la Suède, elle la spolia de tous ses trésors. Les meubles,
les tableaux, les bibliothèques des palais chargèrent dix navires qui
firent voile, en toute hâte, vers l'Allemagne. On eût dit une escadrille
de pirates déménageant un royaume. Un instant même, la Suède eut peur
que Christine ne vendît au roi d'Espagne la flotte qu'on avait armée
pour l'escorter</p>
<p>sur les côtes de Poméranie. Non contente de dépouiller</p>
<p><pb/></p>
<p>son pays, elle voulut en emporter un large morceau.</p>
<p>Aussi le nouveau roi ne trouva-t-il pas un ducat pour fêter son sacre.
Cette sortie de harpie déshonora l'abdication de Christine : elle
pillait le royaume qu'elle abandonnait.</p>
<p>souvient des deux grandes dames de Brantôme,</p>
<p><pb/></p>
<p>elle aussi, avec son tempérament échauffé et son imagination dissolue,
dut ressentir la nostalgie de l'Italie lettrée et galante, vouée au
culte et aux arts des sens, que Pimentel lui avait dépeinte. Mais la
cause première de son renoncement fut la vaine gloriole d'étonner le
monde et d'émerveiller la postérité. Elle crut que l'Europe entière
allait acclamer sa descente du trône, comme une action magnanime, et
que, vivante encore, elle entrerait, immortelle et transfigurée, dans le
groupe des héroïnes de l'histoire. C'était étrangement surfaire
l'importance de sa retraite et de sa personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs gens de haut et bas monde N'ont, pour cette démission, Que
murmure et qu'aversion.</p>
<p>-. En quittant la Suède, Christine avait fait frapper une médaille dont
le revers représentait Pégase piaffant sur le sommet de l'Olympe, avec
cet exergue : Sedes</p>
<p><pb/></p>
<p>hœc potior solioî Ce Pégase était une Chimère, et Christine allait
l'enfourcher pour gravir l'Olympe de , théâtre qu'elle avait préféré au
trône glorieux de Gustave-Adolphe.</p>
<p>Il</p>
<p>« Je ne doute pas, — leur écrivait-elle, — que vous m'aimiez, dans la
solitude, comme vous m'avez aimée sur le trône. Les belles-lettres que
je prétends cultiver en repos et avec le loisir que je me réserve, me
font même croire que vous m'y ferez part quelquefois de vos ouvrages,
puisqu'ils sont dignes de la réputation où vous êtes, et qu'ils sont
presque tous écrits dans la langue qui sera la principale de mon désert. »</p>
<p>A peine descendue du trône, Christine se jetait, la</p>
<p><pb/></p>
<p>plume sur l'oreille, dans un fauteuil d'académicienne :</p>
<p>Sedes hose potior solio!</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'aime mieux qu'on me mette entre les sages. »</p>
<p>Elle le reçut avec un étrange sourire, comme bien aise qu'il eût pu voir
dans quel bréviaire elle lisait l'office.</p>
<p>Ce n'étaient que bals, spectacles, chasses, tournois, médianoches.
Pimentel, amant reconnu, menait les rondes de la bacchanale. Les graves
dignitaires de la petite cour espagnole des Flandres, habitués à
l'existence presque hiératique de leur reine, contemplaient, avec
stupeur et scandale, les incartades de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle s'était faite catholique, comme une stoïcienne du temps des Césars,
fatiguée de l'austère morale d'Épictète, aurait embrassé le culte
sensuel d'Adonis.</p>
<p><pb/></p>
<p>sermon ce verset biblique : « Écoute, ô fille ! et considère; incline
ton oreille, et oublie ton peuple et la maison de ton père. » Christine
écouta, l'œil sec, cette cruelle parole, qui dut faire tressaillir le
héros suédois, dans sa tombe. La fête se termina, le soir, par un grand
spectacle. Chevreau prétend que la reine, sortant du théâtre, lâcha,
tout haut, ce lazzi cynique: « Il est juste qu'ils me donnent la comédie
après que je leur ai donné la farce. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lui jetaient des fleurs. Le Sacré Collège l'attendait, au seuil de la
basilique de Saint-Pierre, et la conduisit au grand autel où le pape lui
donna la confirmation. Au collège de la Propagande, on imprima devant
elle ces mots, en vingt-deux langues : « Que Christine vive
éternellement 1 » Les compliments polyglottes que lui adressèrent les
élèves, imprimés par ordre du pape, furent publiés sous ce titre :
Concorde des langues à</p>
<p>la louange de Christine. Lorsqu'elle monta au Capitole, une inscription
commémorative fut gravée sur une tablette de marbre. C'était une affaire
énorme pour la cour de Rome, si facile, de tout temps, aux illusions, en
matière religieuse, que la conversion de la reine du pays le plus
luthérien de l'Europe, de la fille du cham-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fallut bientôt déchanter de ce Te Deum. A peine entrée dans l'église,
la néophyte s'y permettait d'étranges incartades. On la voyait causer,
tout haut, pendant la messe, avec les cardinaux, rire aux éclats,
lorgner les peintures. Le pape, scandalisé, lui envoya un chapelet et
lui fit recommander, par le camérier chargé du message, de s'en servir
dans ses prières.</p>
<p>Cependant Christine inaugurait, tant bien que mal, son règne spirituel.
Comme pour en prendre solennellement possession, elle faisait frapper
une médaille où</p>
<p><pb/></p>
<p>Possis urbe Roma nihil videre majus ?</p>
<p>Elle montrait, en visitant les ruines et les galeries, le goût d'un
amateur et l'érudition d'un archéologue.</p>
<p>Cependant on parlait, depuis longtemps, de cette reine bizarre qui
s'habillait en mousquetaire, savait du grec autant qu'homme de France et
faisait venir, dans ses États, des philosophes qui mouraient de froid en</p>
<p><pb/></p>
<p>lui expliquant Aristote. Les beaux esprits et les précieuses de Paris la
regardaient de loin, comme les astronomes de la fable regardent, au
télescope, un animal dans la lune. Les cuistres se pâmaient d'avance à
l'idée d'une reine en us, qui portait culotte.</p>
<p>On dit qu'elle fait grand cas de Catulle, de Sénèque le tragique, mais
encore plus de Lucain ; je serois fort de sonadvis. Feu M. Grotius étoit
extrêmement passionné pour cet auteur. Il en avoit toujours un dans sa
poche, qu'il baisoit plusieurs fois par jour. » Le dernier trait est
admirable et sent d'une lieue son Vadius :</p>
<p>Pour l'amour du latin souffrez qu'on vous embrasse !</p>
<p>Christine arriva en France, dans un assez piètre équipage, entre trois
dames d'honneur, accoutrées comme des maritornes, et quatre ou cinq
routiers italiens, gentilshommes mâtinés de sbires, qu'elle décorait du
titre d'écuyers et de capitaines de ses gardes.</p>
<p>Malgré ce train picaresque, elle fut fêtée royalement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui l'ébahit le plus en elle, c'est sa coiffure hétéroclite,
qu'il décrit comme un voyageur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne me parut pas jolie en cet état. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La parade finie, les cérémonies terminées, Mazarin fit entendre à
Christine, avec force baisemains et révérences italiennes, que la cour
de France n'était pas une de ces hôtelleries, comme il y en a dans
l'Arioste, où viennent camper les princesses errantes.</p>
<p>Comme elle n'avait point d'argent pour partir, le roi pourvut aux frais
de son voyage et la fit embarquer, avec sa pétaudière, dans deux
carrosses de louage.</p>
<p><pb/></p>
<p>cette ignoble tragédie du meurtre de Monaldeschi, qui ajoute une tache
de sang aux taches d'encre qui la défigurent.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'exécution fut sommaire, comme un supplice de théâtre. Le 6 novembre
1657, Christine fait venir au palais le père Lebel, prieur des Mathurins
du couvent de la Trinité. Elle lui demande s'il sait garder un secret; à
quoi le moine répond par ce verset de l'Écriture : Sacramentum régis
abscondere bonum est.</p>
<p><pb/></p>
<p>A une question que lui fit la reine, il tira de son justaucorps et lui
remit un rouleau de papiers et un trousseau de petites clefs. Cela dura
plus d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>l'épée, le pressaient de se confesser, afin d'en finir.</p>
<p>Comme il priait toujours, Louis Sentinelli feignit d'aller tenter,
auprès de la reine, une dernière démarche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoi ! mon père, — répliqua Christine, — moi en qui doit résider la
justice absolue et souveraine sur mes sujets, me voir réduite à
solliciter contre un traître domestique, quand les preuves de son crime
sont entre mes mains? — Il est vrai, madame, — reprit humblement le
prieur, — mais Votre Majesté est partie intéressée. » — Christine
l'interrompit brusquement : « Non, non, — dit-elle, — mon père, je le
ferai savoir au roi; je ne puis, en conscience, accorder ce que vous
demandez. Retournez vers cet homme et ayez soin de son âme. »</p>
<p>l'absolution, la porte se rouvrit, et le pénitent vit entrer l'aumônier
de la reine, le père Passerini, un</p>
<p><pb/></p>
<p>mon père! » Le moine s'approcha et lui donna une seconde fois
l'absolution. On le vit alors se jeter la face contre le parquet, comme
sur la planche d'un billot.</p>
<p>D'une main, il faisait signe qu'on lui tranchât la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>* Elle est femme, elle est sultane, elle est chez elle, au sérail.
Christine, reine in partibus, faisant hacher sous ses yeux, dans la
galerie de Fontainebleau, un écuyer dérisoire, par un coupe-jarret grimé
en bourreau, ne joue qu'une méchante parodie de l'absolutisme. La mort
de Monaldeschi est un assassinat commis dans une auberge, par une
étrangère ; rien de plus.</p>
<p>L'affaire fit scandale, mais fut très vite étouffée.</p>
<p>Christine fit répandre le bruit que Monaldeschi avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout l'hiver. Dix jours après le meurtre, Louis XIV vint la voir, pour
lui faire comprendre qu'après une pareille souillure, une quarantaine
était nécessaire.</p>
<p>Elle était la charge, elle devint bientôt le jouet de</p>
<p>ses hôtes. On riait de ses allures masculines, de son costume ambigu, de
ses mœurs, qui tenaient du collège</p>
<p><pb/></p>
<p>Le hasard glissa une allusion sanglante parmi ces</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tint bientôt une place importante dans l'état-major du Sacré Collège. Il
commandait ce qu'on appelait squadrone volante, l'escadron volant des
conclaves.</p>
<p>Sa réputation de politique consommé inquiétait fort les puissances;
aussi jamais ne fut-il papable; mais c'est lui qui faisait les papes.
Alexandre VII, Clément IX, Clément X et Innocent XI lui durent, en
partie, la tiare. Azzolini était le Warwick du pontificat.</p>
<p>Il fut, en même temps, le Mazarin de Christine.</p>
<p>Il lui rendit encore un autre service. Comme Mazarin avec Anne
d'Autriche, Azzolini, après avoir été le ministre de Christine, devint
son amant. Cette liaison, décente et durable, la sauva, dans son âge
mûr, des amours de bas étage, où sans doute elle aurait roulé.</p>
<p>Le scandale n'était pas tel qu'il paraîtrait aujourd'hui.</p>
<p>11 n'est pas nécessaire de devenir prêtre pour être fait cardinal ; je
né pense pas qu'il y ait preuve qu'Azzolini l'ait jamais été. Le
cardinalat, sans sacerdoce, était, alors surtout, une dignité à. demi
laïque. Les exemples</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Azolin, dans Rome, Sut charmer ses ennuis.</p>
<p>Elle eût, sans ce grand homme, Passé de tristes nuits.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conseil de régence décréta des précautions insultantes.</p>
<p>Autant aurait valu célébrer la messe dans une mosquée de la Mecque et
planter la croix sur son minaret.</p>
<p>Christine s'entêta dans son absurde bravade.</p>
<p>Un soir, elle fit tirer un feu d'artifice, en l'honneur du nouveau
pontife. Pour que l'équipés fût complète,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>levèrent, èt vinrent la jeter, comme un bélier, sur la porte. Les gonds
craquaient, les panneaux broyés volaient en éclats. Christine eut peur
alors ; son héroïsme tomba en quenouille. Elle s'enfuit piteusement, par
une porte de derrière, déguisée en homme, et courut se réfugier au fond
de la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>annonce l'apparition de cette même comète de 1664: Je viens vous
annoncer une grande nouvelle, Nous l'avons, en dormant, madame, échappé
belle!</p>
<p>Un monde près de nous a passé tout du long, Est chu tout au travers de
notre tourbillon ; Et, s'il eût en chemin rencontré notre terre, Elle
eût été brisée en morceaux, comme verre.</p>
<p>L'astronomie de Christine n'était, du reste, qu'une alchimie sidérale.
Elle y mêlait des rêveries d'astrologue et des supputations d'horoscope.
Son intelligence, comme sa vie, était vouée aux chimères.</p>
<p>Que peut-on exiger de moi que je ne fisse? Faut-il rendre la justice,
raisonner ou résoudre dans les conseils?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Cette rigueur draconienne excita, de tous côtés, des tempêtes. L'affaire
des « quartiers », surtout, faillit</p>
<p><pb/></p>
<p>ensanglanter Rome. Jamais pourtant scandale plus inique ne fut plus
justement réprimé.</p>
<p>Mais l'abus, mal extirpé, repoussa, plus vivace, sous ses successeurs;
il couvrit Rome de coins de bois mal famés. Chaque quartier
d'ambassadeur était devenu un repaire. Innocent XI résolut de fermer ces
cavernes officielles que couvraient des drapeaux royaux. Il déclara que
désormais la justice entrerait partout.</p>
<p>On sait la querelle qui s'ensuivit avec Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est point de suivre l'exemple, mais de le donner »; et il envoya à
Rome, comme ambassadeur, le marquis de Lavardin, en remplacement du duc
d'Estrées, mort quelques jours après la proclamation de l'édit.</p>
<p>Le dieu des plèbes est toujours, comme dans la fable, celui qui tombe
sur elles en pluie monnayée. Lavardin traversa le Corso au milieu de ce
triomphe insultant, et prit possession du quartier Farnèse. Le
gouverneur s'était caché, les sbires étaient rentrés sous terre, une
escouade française faisait trembler Rome. Quelques jours après, le
marquis fit savoir que, si les cardinaux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple fuit, le sacrifice cesse, Le grand prêtre sur lui s'élance
avec fureur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Versailles ripostait, par des sommations, àcesanathèmes. Les
canons français s'avançaient, pour éteindre les foudres mystiques de la
papauté. Louis XIV menaça de faire occuper Avignon, et d'envoyer une
armée au duc de Parme pour reprendre Castro et Ronciglione. « Faites ! »
dit le pape. Le Comtat fut, en effet, occupé; mais le roi recula devant
l'invasion des États de l'Église. Rome l'emporta, cette fois encore, par
sa faiblesse même, par son aspect vénérable de mère insultée; par sa
patience immobile qui use et qui fatigue les tempêtes. L'orage se
dissipa, dans le vide de sa toute-puissante inertie.</p>
<p>Avec Louis XIV, cette querelle fut presque l'Iliade d'un roi combattant
les dieux; avec Christine, ce fut une Batrachomyomachie héroï-comique
qu'aurait pu rimer Tassoni.</p>
<p>Christine, en qualité de reine, avait revendiqué la franchise de son
quartier de la Lungara. Elle en avait fait chef un certain Horace de
Bourbon, marquis del Monte, qui disait descendre de la cuisse de
Charlemagne et se prétendait cousin des Bourbons de France.</p>
<p>Le fief de cette race équivoque, perché sur une gorge des Apennins,
était, depuis longtemps, un nid de bandits. Les del Monte, brigands
blasonnés, pillaient et rançonnaient tout le pays d'alentour. Le père du
marquis avait une renommée d'assassin ; lui-même avait été banni des
États du pape, pour méfaits pendables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dace. Une grande fête se célébrait au Gesù; elle s'y rendit in fiocchi,
dans une voiture de gala. Ses gens l'escortaient, armés jusqu'aux dents,
et les condamnés, par son ordre, marchaient triomphalement, en habits de
fête, aux deux côtés du carrosse. L'outrage était flagrant; un pape de
la trempe de Sixte-Quint ne l'eût pas souffert : il aurait fait prendre
et pendre les condamnés en pleine rue, et Christine, tirée de son
équipage, aurait été envoyée au château Saint-Ange.</p>
<p>Mais Innocent XI n'avait pas cet inflexible énergie ; sa volonté
défaillait, aux moments critiques. Un instant, il voulut excommunier la
reine arrogante, faire prendre d'assaut son palais. Sa résolution ne
tint pas. Joad faiblit devant Athalie. Il se contenta de lui supprimer
sa pension de douze mille écus. E donna! « C'est une femme! » disait-il
en hochant la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des raisins de primeur, par un camérier. Elle les reçut assez mal et
s'écria, en se redressant, lorsque le messager fut parti : « Minga
pense-t-il m'enivrer avec ses raisins? je resterai sur mes gardes. »
Elle lui avait donné ce surnom, parce que le pape, avare de ses grâces,
répondait souvent par ce mot aux sollicileurs. Minga veut dire « point
du tout » ou « nullement », en vieux patois milanais.</p>
<p>La mort brusquement interrompit cette querelle.</p>
<p>Le 19 avril, Christine expirait.</p>
<p><pb/></p>
<p>luth et de l'épinette : Dulces docta modos et citharx sciens, comme la
Chloé d'Horace. La reine couvait jalousement ce trésor. Un certain
monsignore Vannini, sorte de satyre en bas violets, s'était épris de la
chanteuse. Un jour, de connivence avec sa mère, il pénétra dans sa
chambre et la prit de force. Georgina, amoureuse alors d'un sculpteur
français, nommé Théodon, fit une défense désespérée. Elle poussa les
hauts cris et renversa, dans sa lutte, les meubles et les chaises.</p>
<p>Cela fit un tumulte qui retentit par tout le palais.</p>
<p>Elle se redressa en sursaut : « Qu'est-ce que ce bruit?</p>
<p>Sa fin, du moins, fut décente et digne. Elle se réconcilia avec le pape,
qui lui envoya son absolution ; elle reçut, en grande pompe, tous les
sacrements. Avant d'expirer, elle signa le testament qui instituait le
cardinal Azzolini son légataire universel, et dicta, pour son tombeau,
cette épitaphe laconique : Vixit Christina annos sexaginta tres.
Quelques jours avant, en guise</p>
<p><pb/></p>
<p>Libero nacqui e vissi, e morro sciolto.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est avorté, du reste, dans cette existence détraquée; le règne sans
grandeur, l'intelligence sans emploi, l'exil sans dignité, le caprice
sans charme, l'amour sans beauté. La fille de Gustave-Adolphe</p>
<p><pb/></p>
<p>semble déchue de naissance. Une discordance d'her-' maphrodite tiraille
sa vie et son caractère. Il y a, en elle, du pédant, de la bohémienne,
de la dame galante et dé la précieuse.</p>
<p>On se rappelle l'auberge de Candide, où soupent sept souverains
détrônés. Cette table d'hôtes de rois déclassés, Christine aurait mérité
de la présider.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REINE ANNE</p>
<p>ET</p>
<p>SARAH MARLBOROUGH</p>
<p>W</p>
<p><pb/></p>
<p>pour oublier sa faiblesse, comme la femme du peuple boit, pour oublier
sa misère. Et, pour comble de honte, la servante-maîtresse, qui
exploitait son vice, la dénonçait et l'insultait publiquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'empire que Sarah exerça sur Marlborough ne fut</p>
<p><pb/></p>
<p>ni moins fort ni moins absolu. Et pourtant Marlborough n'était pas,
comme Macbeth, un guerrier borné et brutal, mais l'ambitieux le plus
fin, le plus énergique et le plus sagace que l'Angleterre ait produit.</p>
<p><pb/></p>
<p>escroquait ses maîtresses. Surpris par le roi avec la duchesse de
Cleveland, et forcé de sauterpar la fenêtre, il reçut de la duchesse
cinq mille livres sterling pour prix de cette prouesse de boudoir. Duc
d'Angleterre, prince du Saint-Empire, capitaine général d'une coalition,
arbitre entre les princes les plus puissants de l'Europe, cet homme
illustre et sordide, pour qui la gloire, comme le temps pour les
marchands de son pays, n'était que de la monnaie, rappelle le Mammon
dont parle Mil ton : « Mammon, le moins élevé des Esprits tombés du ciel
; car, dans le ciel même, ses regards et ses pensées étaient toujours
dirigés en bas, admirant plus la richesse du pavé céleste où les pas
foulent l'or que toute chose divine ou sacrée. »</p>
<p>Sa passion pour sa femme l'emporta seule sur son avarice. Il était
encore sans fortune lorsqu'il l'épousa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sarah, en quittant la cour, se vengea par un trait de</p>
<p><pb/></p>
<p>CATHERINE DE RUSSIE</p>
<p>t</p>
<p>L'assassinat de Pierre III déshonore son avènement.</p>
<p>Ses panégyristes ont essayé de la laver de cette tache de sang ; la
tache est restée et ne s'effacera pas. J'admets toutes les circonstances
atténuantes des premiers actes de cette tragédie. Le détrônement de
Pierre III</p>
<p><pb/></p>
<p>peut se justifier par l'imbécillité farouche de ce prince, fait pour le
corps de garde plus que pour le trône ; il s'explique encore par le
danger que courait Catherine, en laissant régner un mari qui la
haïssait. Sa répudiation était imminente ; entre le renversement du czar
et sa propre chute, il fallait opter. Elle n'hésita pas : sa résolution
fut prise, lancée, accomplie, avec une rapidité fulgurante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le fameux code rédigé de sa main, qui enthousias-</p>
<p>Tout fut illusion ou mensonge, dans cette législation philosophique,
promulguée jusque sous les tentes des kalmouks. L'affiche promettait la
justice, l'humanité, la tolérance, le programme du siècle ; mais te vieux</p>
<p><pb/></p>
<p>drame moscovite, chargé d'exactions etde bastonnades, allait toujours
son train, dans l'intérieur de l'empire.</p>
<p>Qu'on se figure une page de Montesquieu collée aux murs sanglants du
Kremlin.</p>
<p>Mais faites, pour les gouverneurs que vous nous donnez, des lois qui les
empêchent de nous opprimer. Nous serons contents : il ne nous faut rien
de plus. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne la flattait davantage qu'un mot du prince de Ligne, qui l'avait
déclarée « imperturbable». Elle répétait souvent ce mot-là, avec une
lenteur sonore, en prolongeant majestueusement les syllabes. « Ainsi, —
lui disait-elle, — j'ai donc de l'im-per-tur-ba-bili-té! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sollikoff, Poniatowski, Stroganoff, Orloff, Wissotski,
WassiIIitschikofT, Zawadoffsky, Zoritz, Korsakoff, Landskoy, Potemkin,
Yermolof, Momonoff, Zouboff ne furent que les chefs de file de ce
régiment de boudoir. Derrière eux, dans l'obscurité, on entrevoittoute
une soldatesque passive qui défile, la main au shako, vers l'alcôve de
la czarine. Son sérail était une caserne : on peut dire, sans trop
d'hyperbole, qu'elle fut la maîtresse d'une armée.</p>
<p>Ce scandale public devint bientôt officiel. L'étiquette réglementa
l'ordre et la marche de ses passades.</p>
<p><pb/></p>
<p>recevait un présent de cent mille roubles ; chaque mois, il en trouvait
douze mille sur sa table de toilette. Le maréchal de la cour était
chargé de lui servir une table de vingt-quatre couverts et de fournir à
toutes ses dépenses. Cette étrange fonction avait ses corvées et ses
servitudes : ce chambellan de l'amour ne pouvait, dès lors, quitter d'un
pas sa maîtresse ; il lui était défendu de sortir du palais sans sa
permission.</p>
<p>Lorsqu'il était congédié, il recevait une indemnité magnifique : sa
faveur prolongée lui valait un débordement de largesses. C'était la
fable retournée : Danaé ruisselait sur ses amants en pluie d'or. On a le
budget de l'alcôve de Catherine : en trente-quatre ans de règne, ce
gouffre de luxure engloutit un demi-milliard.</p>
<p>Pour être juste, il faut dire - aussi que ses caprices</p>
<p><pb/></p>
<p>saint Antoine autour du jeune roi ! Un harem, deminu, guettant le réveil
du maître, n'en donnerait qu'une bien faible idée ; car les grandes
dames du XVIIIe siècle étaient des odalisques libres, nobles, spirituelles.</p>
<p>Elles offraient, mais elles pouvaient refuser; elles se rendaient, elles
pouvaient combattre : mélange enchanteur d'esclaves et de déesses !</p>
<p>L'air de Versailles brûlait et embaumait. Son parc présentait l'imagé du
jardin d'Armide attendant Renaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>pur amour. Madame de Mailly fut une La Vallière du XVIIlO siècle, plus
hardie, plus provocante, mais avec le même cœur généreux et tendre. Elle
aimait le roi sincèrement, elle l'eût aimé sans couronne. Grande dame
jusqu'au bout des ongles, elle ne trempa jamais ses mains dans des
tripotages d'argent ou d'intrigues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais madame de Mailly avait une sœur qui aurait mérité de prendre place
parmi les femmes d'État de la galanterie. Du fond d'un couvent; Félicité
de Nesle rêvait de détrôner sa sœur et de'régner'a sa place.</p>
<p>Ce fut une honte, mais ce rut aussi un martyre.</p>
<p>Qu'on se figure l'humiliation de madame de Mailly, complice et victime
de cet inceste outrageant. Mademoiselle de la Vallière avait connu cette
torture.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, du moins, madame deMontespan n'était pas une sœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mettez cette femme dans une cour d'Orient, et des têtes fraîchement
coupées auraient garni les créneaux du palais, le jour de sa rentrée. Il
lui fallut, du moins, ces décapitations moralès qu'on appelait des
disgrâces.</p>
<p>Rappelée par le roi, elle réclame, avant de revenir, l'exil de quatre
des plus grands seigneurs du royaume ; elle veut que son ennemi,
Maurepas, le premier ministre, vienne en ambassade lui signifier son
rappel ; elle le reçoit du haut de ce lit qui était un trône ; elle
jouit de son humiliation, elle savoure sa vengeance, elle se prépare à
faire, dans Versailles, une rentrée de reine. Le lendemain, le délire la
prend, et elle meurt.</p>
<p>Elle meurt, non du poison, comme on l'a dit, mais du</p>
<p><pb/></p>
<p>— disait Joseph Il avant d'expirer, — et il faudrait que je fusse de
pierre ou de bois pour ne point mourir. » Ainsi auraient pu dire, en
mourant, ces frôles créatures surmenées et brisées par des passions
frénétiques.</p>
<p>À madame de Châteauroux succède madame de Pompadour, la vraie reine de
cette dynastie interlope, et qui a eu la gloire de donner son nom à
toute une partie de son siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Pompadour! ce nom seul, ce nom galant et sonore n'évoque-t-il pas, comme
un signal d'enchanteur, le monde rococo dont elle fut la créatrice et la
reine?</p>
<p><pb/></p>
<p>de Colette, dans le Qeyin dit village , j »'. &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Si elle aimait les lettres, elle adorait les arts. Elle fut la Médicis
au petit pied de Boucher et des trois Van Loo. Les graveurs la
comptaient dans leur confrérie. Elle taillait, sur pierres fines; de
petites allégories mythologiques et galantes, qui ne dépareraient pas un
écrin romain ; elle signait fièrement ces rares morceaux, si recherchés
aujourd'hui : Pompadoursculpsit.</p>
<p>Et la bonne femme, métamorphosée en chatte, fait le gros dos sous ce
compliment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XV, la seule où les revers aient eu des revanches et les désastres
des compensations. Le siècle lui dut vingt ans de dignité relative; elle
arrêta sa décomposition et la changea en brillante et ingénieuse
décadence. A la cour même, sa présence suspend et intimide le scandale.
La maîtresse décente se tenait, d'un air royal, devant le sérail, elle
cachait, so us les grands plis de sa robe, ses honteux désordres. Vénus
voilée, elle occupait le centre du sanctuaire; elle attirait sur elle
les regards et empêchait de voir les petites nymphes obscènes auxquelles
le maître sacrifiait, dans les recoins de son temple.</p>
<p>Mademoiselle de la Vallière se délasse, avec délices, dans sa froide
cellule de carmélite, des voluptés de Versailles; Madame de Montespan
trouve doux, auprès de ces chaînes, les cilices d'ascète que son
confesseur lui inflige. Madame de Mainte ion sèche d'ennui, dans sa
niche de damas, rouge, "1 comme ': une cariatide accroupie dans un
angle, qui porte obscurément le 1 J 'T ..!;" Il i 1</p>
<p><pb/></p>
<p>poids de tous les lambris d'un palais. Madame de Pompadour passe sa vie,
dans l'attitude deShehérazade, assise au bord du lit où le calife dort,
le sabre au côté.</p>
<p>Comme la tête de la sultane, sa faveur dépend d'un caprice du maître, du
conte ennuyeux ou gai qu'elle va lui conter.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelle grâce elle aurait penché sa tête poudrée sur la corbeille de la
guillotine! Son âme s'envola sur les ailes d'une. triste saillie : «
Attendez, monsieur le curé, — dit-elle au prêtre qui quittait sa
chambre, — attendez un peu, nous nous en irons ensemble. »</p>
<p>Ce fut le chant de ce joli cygne. Ainsi, on peut dire qu'en expirant
elle rendit son dernier sourire.</p>
<p>lit</p>
<p>Pendant le règne de madame de Pompadour défile, par les escaliers et les
appartements secrets de Versailles, toute une armée de maîtresses
obscures, éphémères, presque anonymes; essaim de harem si nombreux, si
confus, que l'histoire n'a pu même le numéroter. Il en est une,
cependant, qui s'en détache, par un air de tête plus fier et plus noble.
« Elle dépassait toutes les autres femmes, comme on le dit de Calypso, »
a écrit d'elle, quelque part, Sophie Arnould.</p>
<p>C'est mademoiselle de Romans.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Versailles, ce 8 décembre 1761.</p>
<p>» Je me suis très bien aperçu, ma grande, que vous aviez quelque chose
dans la tête lors de votre départ d'ici ; mais je ne pouvois deviner ce
que ce pouvoit être au juste. Je ne veux point que notre enfant soit
sous mon nom dans son extrait baptistaire ; mais je ne veux point, non
plus, que je ne le puisse reconnoître, dans quelques années, si cela me
plaît; je veux donc qu'il soit mis Louis-Aimé ou Louise-Aimée, fils ou
fille de Louis le roi ou de Louis de Bourbon, comme vous voudrez. Pourvu
qu'il n'y ait pas de blanc de votre côté, vous y ferez mettre ce que
vous voudrez. Je veux aussi que le parrain et la marraine soient des
pauvres ou des domestiques, excluant tous autres. Je vous embrasse bien
tendrement, ma grande amie. »</p>
<p>C'était presque un engagement que ce billet mêlé de réserve royale et de
tendresse paternelle. Aussi mademoiselle de Romans afficha-t-elle son
enfant, avec l'ostentation d'une reine présentant au peuple un petit �
dauphin. Tous les jours, elle allait s'asseoir, en habit ,.-</p>
<p><pb/></p>
<p>de gala, sous les marronniers des Tuileries, portant son glorieux poupon
dans une corbeille noyée de dentelles. Telle une nymphe aimée de
Jupiter, et allaitant l'enfant sacré dans un bosquet du mont Olympe, à
deux pas du palais des dieux. Un jour que la foule affluait autour
d'elle : « Ah ! mesdames et messieurs, — s'écria la mère effrayée, —
n'écrasez pas et laissez respirer l'enfant du roi. » Bref, elle fit de
sa maternité un si pompeux étalage que Louis XV, ennuyé, lui enleva son
fils et la renvoya dans sa province. Ce n'est pas tout d'avoir péché, il
faut encore être modeste.</p>
<p>IV</p>
<p>Mais madame de Pompadour est la dernière maîtresse du roi, digne de ce
titre. Après elle, vient madame Du Barry ; c'est la fin du monde. Est-ce
du ruisseau que sortit cette Vénus populaire dont l'avènement éclaboussa
tout Versailles? On doute encore.</p>
<p>L'origine des femmes de l'espèce de la Du Barry se perd dans les
ténèbres des mille et une nuits. Les plus belles, les plus exquises ont
souvent traversé des mondes d'amours obscures avant d'apparaître et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'argent du Trésor par les fenêtres du palais, avec le plaisir animal de
la guenon de la fable faisant des ricochets sur la mer avec des
pistoles. On a voulu faire une femme politique de cette Frétillon :
Risum teneatis.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelques-unes des lettres qu'elle lui adressa pendant cette liaison,
courte et triste comme un automne : c'est la tendresse et l'humilité de
la Courtisane amoureuse, mettant sa poitrine nue sous les pieds de son
bien-aimé. On y respire la mélancolie d'un cœur fatigué, aspirant au
repos des affections fidèles. Voici quelques passages de cette
correspondance imprévue.</p>
<p>Enfin vient la dernière lettre, un triste et touchant adieu : « Il est
inutile de vous parler de ma tendresse et de ma sensibilité, vous la
connoissez. Mais ce que</p>
<p><pb/></p>
<p>vous ne connoissez pas, ce sont mes peines. Vous n'avez pas daigné me
rassurer sur ce qui affecte mon âme, ainsi je crois que mon bonheur et
ma tranquillité vous touchent peu. C'est avec regret que je vous en
parle, mais c'est pour la dernière fois. Ma tête est bien, mon cœur
souffre; mais, avec beaucoup d'attention et de courage, je parviendrai à
le dompter.</p>
<p>Cela n'est rien, c'est le lieu commun de la plainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'elle serait moins touchante si elle avait porté,</p>
<p>K</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES DE GRAMMONT</p>
<p>ET</p>
<p>L'ANGLETERRE SOUS CHARLES II</p>
<p>1</p>
<p>lia jeunesse de Grammont, c'est le dessus du panier de ses Mémoires, ce
livre unique et inimitable, écrit par un Anglais, Hamilton, dans le
français le plus vif, le plus clair et le plus riant qui ait jamais
coulé de la plume. Machiavel revêtait un habit de fête pour lire les
anciens; il faudrait remettre les dentelles elles rubans de l'ancien
régime pour relire ces pages empreintes des nuances et des élégances du
passé. Dans quel monde enchanté et comme printanier vous transporte
l'aimable conteur ! que la vie y paraît belle et facile 1 Des</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils commettent, en éclatant de rire, des peccadilles qui nous
agiteraient d'épouvantables remords. D'une main, ils tiennent l'épée du
gentilhomme ; de l'autre, ils font sauter le dé pipé de l'aventurier.
Ils ne creusent pas leurs actions, ils n'exagèrent pas leurs souffrances.</p>
<p>La vie n'est, pour eux, qu'une comédie amusante, représentée en
brillants costumes.</p>
<p>Dès les premières pages, le héros du livre semble emporté par un
tourbillon. Avec quel élan d'écolier entrant en vacances, il part pour
l'armée, escorté du vieux Brinon, son valet de chambre et son gouverneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>sermons perdus va lui coûter cette jeunesse jetant sa gourme et son feu.</p>
<p>Ainsi lesté, le chevalier de Grammont arrive à</p>
<p><pb/></p>
<p>Lyon, dans cette auberge que sa partie de jeu avec le marchand suisse a
mise au rang des immortelles hôtelleries de Gil Blas et de Don
Quichotte. C'est, en littérature, ce qu'est, en peinture, un Après-Dîner
de Téniers : même coloris transparent, même touche incisive et légère,
mêmes figures grotesques, accentuées d'un trait spirituel. On entre,
avec le chevalier, dans cette grande salle garnie de tables de
réfectoire où deux suisses fument comme des dragons et jouent au
trictrac. « Jamais chevaux de carrosse n'ont joué comme ils faisaient. »
Quel portrait en raccourci que celui de ce « petit ragot, grassouillet
et rond comme une boule, qui avait une fraise avec un chapeau pointu,
haut d'une aune!. Non, il n'y a personne qui, d'un peu loin, ne l'eût
pris pour le dôme de quelque église, avec un clocher dessus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au siège de Trin, où il arrive léger d'argent et gai comme devant,
que le chevalier de Grammont rencontre l'homme qui va devenir son
inséparable, ce brillant et charmant Matta, qui passe, dans le livre
d'Hamilton, comme Buckingham se promenait dans son bal, en semant, à
chaque pas, des perles. Hamilton a bien mérité de l'esprit français pour
nous avoir transmis cette figure si originale et si vive.</p>
<p>Avez-vous parfois réfléchi aux pertes immenses et inévitables que fait
le monde, malgré tous les moyens de conservation dont, de plus en plus,
il dispose?</p>
<p>Chaque génération consume une partie de ses trésors</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, c'est une bonne fortune. Matta n'est pas seulement un
personnage spirituel, c'est un type inimitable et exquis, quelque chose
comme le Mercutio de Shakspeare, traduit en français. Il n'a pas la
poésie de l'ami de Roméo, mais il en a l'humeur fantasque, l'insouciance
joyeuse, la verve excentrique, avec une pointe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Matta : — ma foi, c'est que nous vous trompons ! »</p>
<p>C'est ainsi qu'Alcibiade, jouant aux osselets, aurait triché un satrape
persan ou un marchand béotien.</p>
<p>Le chevalier de Grammont choisit mademoiselle de Saint-Germain pour sa
dame, Matta se rabat sur la marquise de Sénantes. Le quadrille amoureux
débute avec la solennité d'un menuet. Mais Matta, impatienté, embrouille
bientôt les figures, et sa furia francese, qui détonne au milieu de
l'étiquette du sigisbéisme italien, ses scènes impayables avec un mari
stupide et brutal, la façon leste et légère dont Grammont lui souffle sa
belle, tout cela compose un récit d'une finesse et d'une ironie que
Voltaire lui-même n'a pas surpassées.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>Hamilton est un enchanteur ; son esprit a la magie de ces flammes
bleuâtres qui colorent, d'une teinte féerique, tout ce qu'elles éclairent.</p>
<p>Mais fermez ce livre trompeur, et ouvrez les livres sincères : les
Mémoires de ce brave Samuel Pepys, par exemple, un cockney du temps,
qui, pendant dix</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fin mensonge. Ce sont les grues d'lbycus; aucun réquisitoire ne vaut
leur ramage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>françaises et des raffinements italiens. La férocité saxonne perce, sous
le faux vernis dont elle se barbouille. Le vice y est méchant et le
scandale incongru.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouva plaisante et n'en fit pas plus mauvais visage aux deux compagnons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trois mois, les grisettes et les bourgeoises de la Cité vinrent se jeter
dans l'antre du loup, caché sous la robe pédantesque du docteur Bendo.</p>
<p>Cependant, tandis que le roi s'amuse et que la cour est en fête, des
représailles effroyables ensanglantent la ville. Charing-Cross est un
abattoir ; les potences de Tyburn craquent sous leur charge. On invente
pour les juges de Charles Ior des supplices de cannibales. « Vos
entrailles, — disaient leurs sentences, — vous seront arrachées vives,
et on les brûlera sous vos yeux. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SHERIDAN</p>
<p><pb/></p>
<p>éveillé, je n'ai plus que du mépris pour un tel rêve.</p>
<p>Renonce aux excès de la table et sache que la gueule béante de la tombe
s'ouvre pour toi, trois fois plus large que pour les autres hommes. »</p>
<p>Le début de Sheridan, dans la vie, est comme la première scène d'une
comédie d'aventures ; il enlève une jeune cantatrice dont il est épris,
l'épouse secrètement en France, repasse le détroit, et se bat, deux
fois, en duel avec un rival.. De cet enlèvement, de ce duel et de ce
mariage, il compose une comédie, les Rivaux, qui tombe le premier soir,
et, le lendemain, monte aux nues. Son nom est arboré, sa réputation est
conquise.</p>
<p>L'École du scandale fait une gloire de cette célébrité presque
improvisée. A vingt-six ans, il passe pour le premier poète dramatique
de son temps et de son pays.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'Angleterre accueillit, d'abord, en triomphe le vainqueur de l'Inde ;
mais, lorsque déborda le sang qui avait</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais parle : de son sort qui t'a rendu l'arbitre?</p>
<p>Pourquoi l'assassiner ? Qu'a-t-il fait? A quel titre?</p>
<p>Qui te l'a dit ?</p>
<p>C'est alors que Sheridan se leva et prononça son glorieux discours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a là, dans la vie de Sheridan, une époque d'éclat, d'animation, de
mouvement qui fut, pour parler le langage anglais, sa saison.
L'aristocratie l'avait adopté, le prince de Galles avait fait de lui son
favori et son conseiller; il marchait au premier rang d'un brillant
parti, il était l'arbitre de la scène anglaise. Ami de tous les
personnages de son temps, oracle des clubs, délices</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut là, en effet, le malheur de Sheridan ; il avait tous les
instincts d'un grand seigneur, sans en avoir la fortune; il était de
ceux qui sont nés, comme le lis de l'Écriture, pour « ne filer, ne
travailler », et être pourtant « plus magnifiquement que Salomon dans sa
gloire ». — « Si un magicien, — disait de lui Richardson — pouvait, d'un
coup de sa baguette, enrichir Sheridan, il le métamorphoserait aussitôt
en un homme très honorable et très moral. »</p>
<p>« Tel était Sheridan, dit Byron : il pouvait attendrir</p>
<p><pb/></p>
<p>un procureur, et, depuis Orphée, il n'y a rien eu de pareil ni de plus
miraculeux. »</p>
<p>« Pauvre Sherry 1 s'écrie Byron, et ce cri du poète glorifie plus
Sheridan que son tombeau royal et son convoi triomphal. Quelle grande
âme refroi-</p>
<p>die en toi par la pauvreté ! Et voir nager dans l'or ceux avec qui il a
passé sa vie, et dont il avait éclairé les sombres Ames du reflet de son
génie 1 Sybarites dont le sommeil eût été troublé par le frôlement d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>feuille de rose, et qui le laissèrent mourir sur le grabat de la misère,
tiraillé par les myrmidons de la justice!. Oh 1 il y a de quoi dégoûter
de ces libéraux sans générosité et sans cœur 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÉRE DE MIRABEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>caractérise sa manière : « Mon style, fait en écailles d'huîtres, est si
surchargé de différentes couches d'idées qu'il aurait besoin d'une
ponctuation faite exprès pour le débrouiller. »</p>
<p>Dans une lettre, son fils est « un cœur haut, sous la jaquette d'un
bambin. Cela a un étrange instinct d'orgueil, noble pourtant. C'est un
embryon de matamore ébouriffé, qui veut avaler tout le monde, avant d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>douze ans. » Cinq jours après, il devient « un type profondément inouï
de bassesse, platitude absolue, et la qualité de chenille raboteuse et
crottée, qui ne se déchenillera pas. » — « Il y a des excréments dans
toute race! » s'écrie-t-il ailleurs avec rage.</p>
<p>La haine éclate bientôt, instinctive et irrésistible ; c'est une
vocation qui se révèle. Le marquis de Mirabeau est dénaturé de nature ;
il est né pardtre, pour ainsi dire. On peut se permettre des barbarismes
avec ce pittoresque barbare.</p>
<p>Rien que la prison n'est capable d'expier cette dette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>marquis. — Tiens-toi en garde contre la dorure de</p>
<p>Ils ne croyaient pas si bien dire; ils ne se doutaient guère que cette
bourrasque intérieure, que cette tempête domestique allait bientôt
emporter un monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette réconciliation n'est qu'une trêve. Mirabeau se marie ; il
épouse une héritière riche dans l'avenir, pauvre dans le présent, avec
une pension dérisoire que lui fait son père. « Je leur donné ma sainte
bénédiction, — écrit le marquis, avant la noce, — et beaucoup d'autres
choses, sinon de la dentelle que je n'aime pas, parce que cela ne fait
pas de fumier. »</p>
<p>L'avarice était un des traits saillants de ce patriarche,</p>
<p>une avarice âpre et arabe. Mirabeau s'endette pour faire face aux
nécessités du ménage : son père le fait interdire et obtient, contre
lui, une lettre de cachet qui l'interne dans la petite ville de
Manosque. Un chevalier de Moans insulte une de ses sœurs, en pleine
promenade ; Mirabeau bâtonne l'insulteur, qui refusait de se battre, et
le vieux gentilhomme, qui, après cette exécution, aurait dû embrasser
son fils, comme don Diè gu embrasse le Cid, quand il a tué le comte, le
fait écrouer au château d'If, pour le punir d'avoir vengé l'honneur de
sa sœur. C'est alors que sa féroce monomanie se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>surtout, où toutes les cassettes ont une ceinture de chasteté. »</p>
<p>Qu'importe qu'ils essayent de me déchirer dans ma</p>
<p>cuirasse d'honneur, désormais trop dure et trop cicatrisée pour que de
pareils coups puissent pénétrer?.</p>
<p>Je serai Rhadamante, puisque Dieu m'y a condamné. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Son génie d'orateur s'exerce déjà, dans ces plaidoiries domestiques ; il
s'y amasse et il y fermente pour jaillir plus tard, en grandes flammes,
comme le Djinn du conte arabe, captif dans le vase d'airain.</p>
<p>Mais le vieillard, impassible, n'écoute même pas les lamentations de son
prisonnier. « J'en ris des épaules, » s'écrie-t-il, quand on s'apitoie
autour de lui sur les infortunes de son fils. Les raisonnements ne
mordent pas, les larmes glissent comme de l'eau sur cette rigueur
endurcie. « J'ai fait justice, en qualité de tribunal naturel et
domestique, et verrais sans remords la mère sur les tréteaux, le fils à
la Grève, et n'en irais pas moins la tête levée et le sein découvert. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent, aussi, sa vue se trouble. Alors Mirabeau redevient « un homme
avorté, une créature</p>
<p><pb/></p>
<p>disloquée, la pie des beaux esprits, le geai des carre- fours, un
brûlot, un fagot, une ombre ! M — « C'est Ixion copulant dans la nue :
du bruit, du vent, et ce n'est rien! » Oui, Ixion embrassait la nue. et
il luidérobait la foudre qu'il allait lancer !</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'INDE VÉDIQUE</p>
<p>On sait l'importance que le Rig-Vedâ a prise dans l'étude des hautes
origines. Découvert il y a moins d'un siècle, plus récemment compris et
interprété, ce livre d'hymnes des premiers Aryens, habitant la région
des sept Rivières, le Sapta-Sindhou, composé dans le sanscrit primitif,
a élargi et illuminé, en tous sens, l'horizon de l'humanité. Il nous a
révélé, d'abord, par les racines de sa langue, l'existence d'une race
mère de l'Inde et de la Perse, aïeule lointaine et immémoriale de
l'Europe, d'où descendent, avec la Grèce et la Rome antique, toutes les
familles celtes et germaniques, slaves et scandinaves, qui ont fondé
notre continent.</p>
<p>Tous les idiomes anciens et modernes, parlés du Gange au Volga, du
Danube au Tibre, ont pris naissance dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première civilisation aryenne, toute pastorale et toute agricole,
ne connaît ni maîtres ni princes.</p>
<p>Point de nation ni de corps d'état ; des tribus errantes, une multitude
de petites républiques communales, reliées entre elles par le sentiment
de la noble race dont elles font partie. L'hospitalité y est un devoir,
l'amitié une parenté ; les serviteurs, les animaux euxmêmes sont traités
comme des enfants inférieurs : on n'oublie pas dans les prières les
quadrupèdes</p>
<p><pb/></p>
<p>La musique, empruntée au chant des oiseaux, dans lequel l'Aryen remarque
deux tons dominants, rythme les cantiques ; des rondes de danseuses
embellissent les fêtes. La paix est le rêve de cette société ingénue :
travail facile, famille nombreuse, abondance de biens, vieillesse
sereine arrivant au terme d'un centième hiver: tels sont les vœux
incessamment répétés, tel est le carmen seculare de l'Aryen.</p>
<p>Le vrai foyer de la vie aryenne, c'est sa religion, simple et pure comme
la lumière qu'elle adore. Agni, le Feu, est son premier dieu. Créé par
la main de l'homme, suscité, par lui, du frottement de deux pièces de
bois, transporté, ensuite, sur la pierre de l'âtre et sur le gazon de
l'autel, il ordonne prêtre, ou plutôt poète, le père de famille qui
l'allume, et qui, ébloui par sa splendeur, réjoui par sa chaleur, exalté
par la liqueur fermentée, le soma versé sur le brasier sa-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dépend trop de l'homme pour l'assujettir. Il est un ami plutôt, un
bon génie domestique, commensal tutélaire de la maison qu'il réchauffe
et qu'il illumine.</p>
<p>Les Aryens, en s'éveillant au spectacle de la nature, sur le plateau de
la haute Asie, la regardèrent avec les yeux naïvement éblouis de
l'enfant. Elle leur apparut sensible et vivante, non pas seulement
créatrice, mais actrice d'un drame éternel. L'esprit humain, dans les
temps modernes, instruit par la science, rassuré par l'expérience, juge
et calcule la nature. Il a éprouvé son indifférence impassible ; il la
sait régie par des lois immuables qu'aucun accident ne saurait enfreindre.</p>
<p>L'Aryen nouveau-né la supposa capable d'amour et de haine. Il voyait,
dans l'atmosphère, un théâtre immense de luttes pathétiques entre de
grands êtres vivants et mouvants, enflammés de passions furieuses, doués
d'intelligence et de volonté. Nous sommes sûrs aujourd'hui que le
soleil, couché le soir, se relèvera le matin; les bergers du
Sapta-Sindhou n'avaient pas cette certitude ; ils n'en avaient que
l'espoir. Pour eux, d'abord, autant de soleils nouveaux que de jours. Us</p>
<p><pb/></p>
<p>Une divinité suprême, formée de tous les éléments propices de la
création, surgit bientôt et triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui versaient aussi, renvoyait, en échange, aux hommes le breuvage dont
la terre a soif. Il faisait traire les vaches du ciel par les vents
humides, et une voie lactée s'épanchait des nues sur le sol brûlant.</p>
<p>Mais ce règne bienfaisant d'Indra était, dans ce climat variable, le
prix d'un combat presque quotidien.</p>
<p>Son peuple ne vivait que dans ses victoires. Qu'est-ce pour nous que
l'orage? —Une éphémère commotion de l'air, une décharge électrique entre
deux nuages qui se heurtent, qu'une tige d'acier soutire, et dont le
vain bruit n'est guère plus effrayant qu'un choc de cymbales. Pour les
patriarches et les pasteurs du versant de l'Himalaya, c'était un duel
prodigieux, une lutte formidable d'où la vie du monde dépendait. Vitra,
le démon de la sécheresse, de la tempête, des ténèbres, le dragon à
trois têtes, perturbateur de l'ordre aérien, vole les vaches pluvieuses,
nourrices de la terre ; il les attire et il les enferme dans sa caverne
flottante qu'il enlace de ses noirs replis. Mais leur mugissement trahit
le larcin. Indra se lève alors, tonnant et terrible, coiffé d'une tiare
éblouissante dont les escarboucles sont les astres, monte sur son char
d'or, tenant d'une main l'arc d'or, de l'autre, la foudre qui en est la
flèche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lutte gigantesque, incessamment répétée, qui renaît de chaque
ouragan, domine le premier culte védique. Les mille hymnes du Rig- Vedd
en sont pleins, comme d'une Iliade de l'éther. A la passion qui les
enflamme, aux alternatives d'angoisse et d'espoir qui les abattent ou
qui les exaltent, on sent qu'ils étaient chantés souvent, pendant la
tempête, en face du combat</p>
<p><pb/></p>
<p>sublime livré dans le ciel. Leurs poètes étaient là, gonflés des
souffles et des électricités de l'orage, comme la Pythie des exhalaisons
du trépied. Leur enthousiasme a la trépidation des tourmentes, les
strophes se succèdent haletantes, comme des messages rapportant les
nouvelles d'une bataille aux prises ; un cri final d'allégresse répond
au dernier éclat de la foudre, et retentit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le brouillard doré qui recouvrait l'Inde védique reste sans doute
impénétrable, dans certains endroits ; mais de grands faits s'en
dégagent, des points de repère sont fixés sur un immense espace que
l'exploration de la science n'avait pas encore reconnu.</p>
<p>C'est d'abord la lutte des Aryens contre les Dasyous, les Djats
d'aujourd'hui, peuplades sauvages de race jaune et noire qui leur
fermaient la terre promise de Tlndoustan central, les plaines fertiles
qui séparent le Gange de l'Indus. Le Sapta-Sindhou était devenu trop
étroit pour leurs tribus accrues et multipliées. A tout prix il fallait
refouler ou exterminer ces voisins barbares ; c'était une question de
vie ou de mort.</p>
<p>Le Rig- Vèdd est plein de malédictions et d'invocations contre le
Pasyou, l'ennemi héréditaire, le « brigand des monts », difforme, au
poil rougeâtre, au nez écrasé commé celui des buffles. Des cris confus
de victoire ou de défaite y signalent, çàet là, les combats livrés. Mais
on ne raconte pas des guerres avec des Miserere et des Te Deum. En
questionnant de près, verset par verset, ces hymnes de deuil et de
délivrance, la science moderne leur a pourtant arraché le secret des</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interrogatoire pénétrant des textes a non moins clairement révélé les
transformations successives qu'a subies la confédération pastorale du
Sapta-Sindhou.</p>
<p>Les Édens durent peu, en ce monde : des lois fatales, aussi inexorables
que l'épée de feu de l'archange, chassent bientôt les Adams et les Eves
du jardin natal.</p>
<p><pb/></p>
<p>doce naît et croît avec sa puissance : le prêtre dénonce ses ennemis,
excommunie les impies, fait appel au bras séculier des princes. Les
flammes de l'holocauste jettent déjà, dans quelques-uns de leurs chants,
les lueurs sinistres d'un auto-da-fé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MAHOMET</p>
<p><pb/></p>
<p>cles. Réponds-leur: « Ces miracles sont dans la main » de Dieu ; je ne
suis chargé que de la prédication. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une légende touchante, et qu'on pourrait attribuer à</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seul trait qui dépare sa beauté morale est son excessif amour pour
les femmes. Comme Salomon, il s'y adonna dans sa vieillesse : son harem
augmentait avec les années. Il avouait, d'ailleurs, cette faiblesse
humaine, avec une grâce poétique : « Deux choses au monde, — disait-il,
— ont eu de l'attrait pour moi : ce sont les femmes et les parfums.
Mais, — ajoutait-il, —^ je n'ai trouvé de félicité pure que dans la
prière. Malheureusement, pour justifier sa polygamie, il la légitima
dans le Coran. En défendant l'ivresse du vin aux musulmans, il leur
permit l'ivresse des sens, comme pour leur donner une compensation.</p>
<p>La passion d'un homme devint la funeste institution d'une race, et la
raison principale de son abaissement.</p>
<p>Les treize femmes de Mahomet ont engendré les troupeaux serviles et
dégradés des harems.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CAGOTS</p>
<p>Le moyen âge, comme toutes les enfances, soit sociales soit
individuelles, avait ses souffre-douleur; et ces souffre-douleur étaient
des sectes et des races.</p>
<p><pb/></p>
<p>acharnée, guerre sans trêve, dont les bannissements sont les déroutes,
dont les massacres sont les combats.</p>
<p><pb/></p>
<p>made, l'harmonie d'une société assise et sédentaire.</p>
<p>Mais, si les haines parallèles du moyen âge pour le juif et pour le
bohémien sont logiques et s'expliquent.</p>
<p>l'une par l'autre, il n'en est pas de même de celle dont il poursuivit
quelques petites et inoffensives peuplades, fragments d'une race commune
et cohérente, brisée par une catastrophe encore mystérieuse, et
violemment éparpillée dans quelques provinces de la France et de
l'Espagne. Ces castes obscures étaient désignées, suivant les localités
qu'elles habitaient, par des sobriquets injurieux qui ont le son et le
sens d'une huée. Ce sont les cagots des Pyrénées, les gohetes de la
Guyenne, les cackotes du Poitou, les caqueux de la Bretagne, les
vaquieros des Asturies, etc. Tous ces groupes d'un même peuple furent,
pendant près de huit siècles, mis au ban de la vie civile, et châtiés
sans raisons, sans motifs, presque sans prétextes, par une législation
d'exception et de colère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ses membres ne pouvait sortir et qui lui constituait un majorat
d'infamie héréditaire.</p>
<p>Qu'avaient donc fait ces réprouvés pour mériter cette damnation sociale,
pour avoir ligué contre eux cette coalition des haines, des antipathies
et des excommunications de l'Église, de la loi et du peuple ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ciselure de leurs oreilles n'était ni monstrueuse ni difforme. Ils
étaient si peu hérésiarques ou mauvais chrétiens, que, malgré le
cérémonial de lazaret que leur imposait l'Église, nuls ne fréquentaient
plus assidûment ses offices.</p>
<p>Enfin, ils avaient contracté, dans leur longue pratique de l'opprobre et
de l'humiliation, toutes les dures vertus de l'esclavage, et les
communes qu'ils habitaient n'avaient pas d'ouvriers plus laborieux, plus
probes, plus dévoués.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils réfutent humblement,'sans aigreur et sans amertume, les faux
témoignages de l'animosité populaire. Chose touchante, ce qu'ils
réclament avec le plus d'insistance, c'est de rentrer, au moins par la
prière et par la mort, par l'église et par le cimetière, dans l'égalité
de la vie commune.</p>
<p>Ces suppliques ne restaient pas oubliées. Les papes y répondaient par
des brefs de paix et de miséricorde, les rois par des édits de
conciliation et d'amnistie ; mais brefs pontificaux et édits royaux
étaient invariablement cassés, de fait, par l'entêtement populaire. De
temps en temps aussi, il se faisait des consultations de médecins autour
de leur race. On la saignait sur un de ses membres ; on analysait ce
sang diffamé ; on le déclarait sain et pur, mais il n'en restait pas
moins, pour le peuple, un sang de lèpre et de contagion. Il en était de
même des tentatives faites par la haute magistrature, pour les
réintégrer dans leurs droits civils. La grande voix impartiale des
parlements était couverte par les récriminations chicanières des
basoches locales.</p>
<p>Comment déjouer, en effet, cette conspiration de la foule? Comment
rompre cette chaîne de l'intolérance publique, dure, lourde, rigide pour
celui qu'elle garrotte; mais souple, vague et insaisissable, pour celui
qui veut la briser?</p>
<p>Parmi les défenseurs et les patrons des cagots, il faut compter, en
première ligne, Pierre Hévin, le célèbre</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant cette vieille chimère du passé végète encore dans quelques
localités perdues et arriérées.</p>
<p>Le grand air lumineux et doux de notre civilisation, qui dissipe les
fantasmagories, rouille les préjugés, use les intolérances, éteint les
colères, n'a pas encore pénétré dans quelques vallées espagnoles et même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA DIVINE COMÉDIE</p>
<p>1 w</p>
<p>VEnfer du Dante est inaccessible; ses tercets grandioses en défendent le
seuil, comme autant de cerbères apocalyptiques ; ils résistent aux
gâteaux, mielleux de la paraphrase. Il n'y a plus de passé pour ses
damnés, plus d'avenir, plus d'existence antérieure ou future ; les
cercles qui les enferment ont la rigidité de ce serpent éternel qui se
mord la queue, dans les vieux symboles ; ils ne peuvent plus en sortir;
ils y brûleront, ils y saigneront, ils y grinceront des dents jusqu'au
jugement dernier. Vous arracheriez plutôt aux flammes peintes de la
fresque ce personnage du xvie siècle</p>
<p><pb/></p>
<p>Francesca ! Paolo! qui n'a vu, cent fois, passer et repasser par ses
rêves ce groupe enchanteur, dans l'idéale attitude qu'un grand peintre
leur a donnée?</p>
<p>Les âmes qui le subissent n'ont pas changé de climat ; l'ouragan de
l'enfer ne fait que continuer la tempête de leurs propres cœurs. Ainsi
encore, dans son Purgatoire, Dante nous montre les âmes des luxurieux
allant, venant, nageant, se rencontrant et s'étreignant au passage, à
travers les flammes; voluptueuses encore, jusque dans les ardeurs de la
pénitence, et retrouvant, au sein desjeux mystiques, la température de
leurs sens terrestres. Tant l'homme né de la femme se sent un fonds
d'indulgence secrète pour les excès mêmes de cette passion que
l'Écriture déclare plus forte que la mort. Dante, plus hardi, la
proclame plus forte que l'enfer.</p>
<p>Au milieu de ce flux et de ce reflux d'ombres lascives, que semble régir
une lune de miel infernale, apparaissent et disparaissent tous les
grands fantômes des</p>
<p><pb/></p>
<p>Qiiesti eke mai da me non fia diviso.</p>
<p>les joies délicieuses et sinistres de ce funèbre hymènée ; l'accent
éolien de cette voix brisée et agitée par le</p>
<p><pb/></p>
<p>vent; les sanglots de l'amant que l'imagination entend pleurer et se
navrer derrière elle, tout cela compose un groupe, un tableau, une
vision, un drame d'une surnaturelle émotion. Si les larmes qu'il a fait
couler pouvaient filtrer dans l'enfer, il y a longtemps que l'enfer
serait éteint.</p>
<p>La légende de Francesca, telle que nous l'ont transmise les
commentateurs du Dante, est brûlante, rapide, tragique, concise surtout,
comme une épitaphe.</p>
<p>Francesca était fille de Guido da Polenta, seigneur de Ravenne ; elle
aimait le jeune Paolo da Rimini ; ce fut son frère aîné Lanciotto qui
l'épousa. Lanciotto était rude, boiteux et difforme ; Paolo était beau,
tendre, gracieux, comme Pâris, dit le commentateur Landino.</p>
<p>Un jour qu'ils lisaient ensemble les Aventures de Lancelot, le mari les
surprit, au moment où. « ils ne lurent pas davantage » :</p>
<p>Quel giorno piu non vi legemmo avante.</p>
<p>L'excuse de Francesca, c'est ce mari qu'attend le cercle de Caïn :</p>
<p><pb/></p>
<p>Caino attende cKin vita ci spense,</p>
<p>ce sombre et sinistre boiteux que l'imagination tord dans le bronze
florentin des Ezzelin et des Ruggiero.</p>
<p>Nérons en raccourci, tyrans diaboliques qui, dans de petites
seigneuries, comme celles de Lucqueset de Pise, atteignirent les
proportions d'une méchanceté presque grandiose, tant elle est affreuse.</p>
<p>Ainsi donc, « ils lurent davantage o, et il disparaît, ce signet de mort
et de volupté posé par Dante entre les pages du livre complice, avec une
si pudique réticence, et elles s'envolent de l'enfer, ces ombres
touchantes qui y jetaient un sourire !</p>
<p>Il</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un ange qui rame, en battant des ailes, aborde au rivage. 0 merveille du
génie illuminé par la foi ! De quel ineffable mélange, du visible et de
l'invisible, d'argile et d'éther, le poète a-t-il formé ces créatures
psychiques sans sexe, sans ombre, sans substance qui, des organes et des
facultés de l'être, n'ont conservé que juste ce qu'il faut pour
souffrir, bénir et chanter ?</p>
<p>L'ombre terrestre que Dante projette sur le sol, effarouche d'abord,
puis bientôt attire ces nouveau-nés de la mort. Quelle douce entrevue,
et que nous sommes loin de ces terribles rencontres de l'enfer où le
poète insultait les damnés au passage et jetait dans les puits, pleins
de blasphèmes et de grincements de dents, des malédictions écrasantes 1
Ici ce ne sont qu'embrassements fraternels, pacifiques accolades,
angéliques courtoisies, douces renonciations aux inimitiés et aux
dissentiments de la terre. Le musicien Casella, son ami, fait partie de
la bande : Dante lui demande de chanter une de ses canzones, et l'âme
mélodieuse en- tonne d'une voix de lyre :</p>
<p>Amor che nella mente mi ragiona.</p>
<p>et la canzone italienne résonne dans la région des</p>
<p><pb/></p>
<p>hymnes et des psaumes, et les ombres recueillent avidement ce dernier
soupir des harmonies et des émotions de la terre.</p>
<p>Cependant les deux poètes ont passé la porte de la montagne et
s'engagent dans un étroit sentier encaissé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VENISE</p>
<p>1</p>
<p>L'imagination isole volontiers du sens commun, en même temps que de la
terre ferme, cette ville somptueuse et bouffonne habitée par des
masques, régie par des espions, présidée par un doge qui s'en allait, en
grande pompe, épouser l'Adriatique, et revenait de la cérémonie coiffé
d'une corne d'or, emblème du ménage qu'il allait faire avec son orageuse
Amphitrite.</p>
<p>Le drame, la peinture, le roman, la ballade, l'aquarelle anglaise et les
gravures de keepsake se sont entendus pour enluminer Venise des couleurs
les plus fantastiques. A ce seul nom, Venise, vous voyez des</p>
<p><pb/></p>
<p>personnages, étoffés de pourpre, dîner gravement en plein air, sous un
portique plein de musiciens, de bouffons, de lévriers et de singes. Le
seigneur Pantalon tire sa révérence aux illustrissimes qui se promènent
sur la Piazzetta, les mains passées dans les manches pendantes de leurs
dalmatiques. Un vieux juge, la perruque de côté, le masque sur l'oreille,</p>
<p>s'achemine vers le tribunal, au bras d'une courtisane qui lui donne, sur
le nez, de petits coups d'éventail.</p>
<p>Un croupier écrit des numéros de loterie sur la bosse d'un polichinelle
qu'il prend pour pupitre. Des Turcs, agenouillés du côté de la Mecque,
sur les pierres vertes du traghetto, font leurs ablutions dans l'eau du
grand canal. La place Saint-Marc fourmille de moines, de pantins, de
ramiers, de marionnettes et de filles de joie. Le domino y frôle la
soutane, et la sandale y marche sur la babouche. Des sonnets, imprimés
sur soie rose, pleuvent des fenêtres; les cafés jasent, les casinos
intriguent, les banques sautent ; les gondoles en bonne fortune filent
vers Murano, en lançant au passage un fronfron de guitare, un éclair de
lanterne sourde. Tout cela bruit, remue, s'entre-choque dans la tête,
avec un brouhaha de foire et de bal masqué.</p>
<p>La vue des lieux ne dissipe pas l'illusion ; elle la raffermirait, au
contraire. Telle qu'elle est aujourd'hui, avec ses palais vides, ses
campi déserts et ses lagunes</p>
<p><pb/></p>
<p>pas glisse, sur les dalles, comme sur le parquet d'un salon. Ces
édifices romanesques sont construits pour loger des aventures de batte
ou d'épée ; ces gondoles, qui tiennent du boudoir et du cénotaphe, pour
cacher de sombres mystères ou de belles amours.</p>
<p>Il</p>
<p>Corinthe. Elle est gouvernée par dix masques, siégeant</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une chambre que garde un lion, dont la gueule de bronze s'ouvre aux
délations des passants. Ils voient tout, ils entendent tout, ils
devinent tout; ils scrutent les cœurs, ils percent les murs. « Ne dis
pas du mal du roi dans ta chambre, — a dit Salomon, — car l'oiseau du
ciel ira lui rapporter tes paroles. »</p>
<p>Ne dites pas du mal du Conseil des Dix, même en plein air, sur le grand
Canal, au moment où les cloches sonnent et où le vent souffle, car les
mouettes des lagunes iront le dire aux Inquisiteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ont montré si longtemps, et qui prévaut encore aujourd'hui.</p>
<p>C'est ainsi qu'on a grimé en troupe de mélodrame le peuple le plus doux
et le plus heureux qui ait jamais joui de la vie, entre l'azur du ciel
et l'azur de l'eau.</p>
<p>Quel art consommé, quelle vigilance clairvoyante, quels inflexibles
ciseaux de Parques ne fallait-il pas pour allonger, restaurer,
entretenir ce frêle chef-d' œuyre de puissance qui s'appelait la
République de Venise !</p>
<p>Un archipel, épars et ciselé, comme une arabesque; une marqueterie
d'états, de colonies et de villes, pluj splendidc et plus compliquée que
la mosaïque de la</p>
<p><pb/></p>
<p>coupole de Saint-Marc ! Il surfit d'un coup de vent pour effacer les
mirages du désert, une heure d'anarchie aurait submergé le prestige de
cette Fata Morgana des eaux.</p>
<p>Tout était fabuleux en elle : son origine, sa création, ses lois
hiéroglyphiques, sa nature amphibie, ses mœurs insulaires ; un mot, un
geste, une secousse pouvaient détruire l'enchantement. Une pareille
féerie n'avait d'autre base que les arcanes tortueux du despotisme
oriental. Les trois Inquisiteurs et les Dix étaient les magiciens de
cette sorcellerie politique, et Venise savait bien ce qu'elle faisait en
leur conférant une chimérique dictature. Ils n'en abusèrent pas, quoi
qu'on dise.</p>
<p>D'ailleurs, l'apologie du gouvernement de Venise, c'est son histoire.
C'est la légende de ce peuple unique qui fit la guerre en croisé et le
commerce en nabab,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on vit, pendant près d'un siècle, ce spectacle étrange : un peuple
en domino s'enivrant de café, de sonnets, de musique, de volupté, de
paresse, réalisant, dans son île, les fantaisies de la Cythère de Watteau.</p>
<p>Venise mourut de cette crise nerveuse et brillante.</p>
<p>Ainsi meurent, dit-on, les coquillages de sa mer, de la perle maladive
qu'engendre leur écaille.</p>
<p>III</p>
<p>Peuple de masques, musiques sur l'eau, tréteaux fourmillant de pantins,
tapis verts grouillant de sequins, casinos bourdonnant d'intrigues,
gondoles amoureuses filant sur l'eau, comme la coquille de Vénus, nuits
d'orgie, jours de paresse, civilisation bouffonne et sournoise,
république avortée en tripot, élections tournées en tombolas,
inquisition tombée en coterie sénile, doge finissant en Cassandre,
magistrats jugeant en robe de chambre, - et opinant de leur bonnet
d'arlequin, couleur d'Orient répandue sur ces mascarades, culte de
Priape coiffé du turban de Karagheuz, mélange dissolu de terre et de
mer, ville énervée qui se dissout dans ses lagunes, comme ces jeunes
débauchés du temps de Pétrone qui s'ouvraient les</p>
<p><pb/></p>
<p>Auprès de lui, la dogaresse, devenue folle, chante sa romance
mélancolique :</p>
<p>Ah! senzet amare, Andare sul mare, Col sposo del mare.</p>
<p>Non puo consolarc!</p>
<p>La Sérénissimine République s'entasse, tout entière,</p>
<p>dans le vaisseau funèbre. Sur les ponts, sur les gale-</p>
<p>ries, sur la plate-forme du château d'arrière, se groupent, en habits de
masques, les podestats, les patri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Venise parodie son passé et se moque d'elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ghi a Venezia un'allegJ'ia, E ghi un far cosi glocondo, Che no credo che
ghi sia, Altreltanto in tutto 'I mondo.</p>
<p>Ghè xe mille morbidezze, GM manière dolci e tenere, E alte tante gran
bellezze La ciltd la par de Venere.</p>
<p>In tripudi, zioghi e canti Se sta su le notti intiere.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>Che no so COBa de meggio Far podesse i Sibaríli ?</p>
<p>Viva donca std citta, Che xe 'I centro dei piaseri, Che assae gode chi
std qua, E anca gode i forestieri!</p>
<p>« Quelle allégresse dans Venise, quelles délices, rien de pareil dans le
monde entier! Mille raffinements, des mœurs si douces et si tendres ! On
dirait la cité de Vénus. Les nuits entières ne sont que jeux, chants et
danses. Que pouvaient faire de mieux les Sybarites? Vive donc Venise,
centre des plaisirs, joie de ses habitants et des étrangers ! »</p>
<p>Ainsi chante Venise, au bruit du tonnerre, et la</p>
<p>foudre tombe au milieu de sa molle orgie, et le vaisseau s'abîme sous
les vagues, et l'Aigle bicéphale s'abat sur sa proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE ITALIENNE</p>
<p>Ab Joveprincipium. Le Jupiter de la mascarade est Polichinelle ! On a
retrouvé son galbe sur le tombeau de Sêsostris ; sa silhouette bombée se
dandine sur la panse rouge des amphores. Le camée grec luimême n'a pas
dédaigné de reproduire cette larve grotesque. Ainsi la goutte d'ambre
tombe parfois sur l'insecte bizarre qui sautait lourdement en l'air, et
l'embaume dans son parfum transparent.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'antique Égypte avait érigé en dogme cette antithèse du corps et de
l'âme; car, lorsqu'un homme était mort, l'embaumeur vidait la bête, pour
ainsi dire ; il tirait de son cadavre les plus grossiers organes de la
vie physique, et les enfermait dans un coffre qu'un prêtre élevait vers
le ciel en prononçant, au nom du mort, cette prière : « Soleil !
souverain maître de qui je tiens la vie, daigne me recevoir. J'ai
pratiqué fidèlement le culte de mes pères ; j'ai toujours honoré ceux de
qui je tiens ce corps ; jamais je n'ai nié un dépôt, jamais je n'ai tué
; si j'ai commis des fautes, je n'ai point agi par moi-même, mais par
les choses que contient ce coffre. » Et, tout de suite, le coffre impur
était jeté dans le Nil; et le corps, purifié par les parfums, serré dans
une boîte peinte de pieux hiéroglyphes, allait prendre place dans
l'hypogée, parmi les momies des ancêtres.</p>
<p>Le vero Pulcinella descend, en droite ligne, des bouffons païens. Il est
le dernier satyre de cette Grande Grèce où foisonnaient jadis des.
milliers de petites divinités obscènes. De son antique origine, il a gardé</p>
<p><pb/></p>
<p>le nez busqué de la chèvre, la tunique courte de l'esclave, le
demi-masque noir qui bestialiàsè « sa mâchoire. La clochetlè qui sonne à
sa ceinture rappelle le grelot du bouc qui lui servait de monture. Il
aime les femmes, comme l'ogre aime lia chair fraîche; il</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'enivre, il s'empiffre, il bat son hôte, il rudoie les femmes, il
court les mauvais lieux et les rôtisseries.</p>
<p>Au demeurant, le] meilleur fils du monde, comme le Panurge de Rabelais.</p>
<p>Le Punch anglais est, au contraire, un être sinistre.</p>
<p>L'Angleterre] a forgé ce monstre mécanique sur l'enclume infernale de sa
poésie et de son histoire. Elle lui a donné la bosse de Richard 111, le
ventre vorace de Henri VIII, le teint brûlé par l'alcool du vieux
Falstaff, le mufle féroce de Caliban. Il ne rit pas, il ricane ; il ne
siffle pas, il grogne ; il ne rosse pas, il massacre ; sa gourmandise
tient de la faim canine, sa pétulance] de l'épilepsie, son libertinage
de la fièvre chaude.</p>
<p>Sa légende est atroce : il tue sa femme, il noie ses petits, il assomme
ses maîtresses, il fend le crâne de sa mère d'un coup de trique. On le
mène pendre; il saute sur le bourreau, lui passe la tête dans le nœud
coulant, grimpe sur ses épaules avec l'agilité d'un singe, et le pend
lui-même. Enfin, quand le diable vient l'arrêter, la fourche en main,
pour le conduire dans l'enfer de fusées et de pétards destiné aux scé-</p>
<p><pb/></p>
<p>lérats du monde automatique, Punch s'aligne, brandit son bâton et tue le
diable. « Le diable combattait avec sa fourche; Punch n'avait que son
bâton, monsieur ; et cependant il tua le diable comme il le devait.</p>
<p>Hourra! Old Nick est mort, monsieur! » Punch résume, a lui seul, tous
les vices, toutes les cruautés, toutes les excentricités de la
civilisation britannique.</p>
<p>Si Polichinelle est le vieux satyre, Arlequin lest le jeune faune de la
Comédie italienne. Lutin burlesque, chimère diaprée, singe par son
museau, poisson par ses écailles. Sa cervelle est dans la lune, au fond
d'une des fioles qu'y découvrit Astolphe, tandis que son corps gambade
sur la terre et gesticule selon le</p>
<p><pb/></p>
<p>vent. Tout est mobile en lui, l'esprit et les jambes, l'humeur et la
taille. Les idées dansent dans sa tête et ne tiennent pas une minute en
place. Sa pirouette perpétuelle est l'emblème de son caractère.
Colombine tourne dans son orbite ; il est agile comme un serpent, elle
est légère comme un oiseau. Le serpent ondoie, chatoie, flamboie et fait
reluire au soleil les losanges bleus et rouges de sa robe changeante:
l'oiseau fasciné voltige, s'élance, s'enfuit, revient, se pâme, bat de
l'aile et finit par tomber dans ses pièges aux mille couleurs. Amours
dansants, couple fantasque dont le pâle Gilles taquine d'un air sournois
l'imbroglio aérien.</p>
<p>De tous les masques delaComédie italienne, celui-ci est resté le plus
populaire. Gilles représente le bon sens matois, la convoitise en quête,
l'instinct primev sautier, la loi naturelle se moquant de la loi humaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ongle, sur une fine couche de farine. Sa pantomime est celle d'une
ombre folâtre argentée par le clair de lune, qui contrefait légèrement
les actions humaines, sans y attacher d'importance.</p>
<p>Même contraste entre notre Pierrot et celui de l'Angleterre qu'entre
notre Polichinelle et son Punch.</p>
<p>Le Pierrot anglais est marqué du signe de la bête ; il est obèse et
trapu. Deux tatouages de carmin sillonnent ses joues blêmes et fendent
jusqu'aux oreilles son rire carnassier. Ses coups de pied estropient,
ses chiquenaudes assomment. Il ne demande que plaies et bosses. C'est un
casse-cou armé d'un casse-tête.</p>
<p>Entendez-vous siffler ces asthmes et gronder ces toux acariâtres? —
C'est le groupe cacochyme de Géronte, de Pancrace, de Pantalon, de
Cassandre, Ils bougonnent, ils rechignent, ils radotent, ils rabâchent,
ils surveillent leurs cassettes, comme le dragon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être l'ironie socratique qui charmait la Grèce.</p>
<p>Un vieux faune en riait dans sa grotte sauvage.</p>
<p>J'ai connu le digne homme qui fut si longtemps l'esprit et la voix du
Cassandrino romain. Il était or-</p>
<p><pb/></p>
<p>fèvre de son métier, et demeurait sur le Corso. Le hasard lui avait
donné le nom de sa marionnette, il s'appelait Cassandre, en prédestiné.
J'ai retrouvé, dans de vieux papiers, la circulaire d'un de ses
bénéfices, son Épitre aux Romains : Romani, amici, fra-</p>
<p>telli, cittadini, tremolante io mi presento a voi, e perche ?- Per farvi
soltanto sapere che la svindicata sera e devoluta a mio total beneficio
e dinvitarvi ad aggradire una mia debole fatica. Je vou-</p>
<p>drais citer tout au long cette supplique gracieusement servile, où là
mendicité enveloppe son écuelle de toutes les fleurs de la rhétorique
florentine. Chaque mot fait une courbette, chaque phrase une
génuflexion, chaque période se plie et se replie en révérences, avec des
angles et des courbes d'une infatigable élasticité. On sent que
l'humilité machinale de la marionnette a passé dans l'homme qui la fait
agir.</p>
<p><pb/></p>
<p>audaces qui séduisent et des fantaisies qui désarment.</p>
<p>C'est la scélératesse méridionale dans toute sa verve inventive,
l'ingegno italien appliqué aux lœuvres de sac et de corde. Eux aussi
sont de race antique.</p>
<p>Déshabillez-les de leurs oripeaux bariolés, et vous retrouverez Dave,
Palinure, Storax, Parmenon, les esclaves de Plaute et de Térence
traduisant en friponneries modernes les fredaines latines qui, chez
leurs premiers maîtres, les faisaient périr sous le bâton ou expirer sur
la croix.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, d'ailleurs, « il souffre d'un mal de rate pour la guérison duquel
les médecins lui ont ordonné de prendre encore cinq ou six prises de
leurs impertinences ».</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en passe et des plus gais, des plus curieux, des plus pittoresques
parmi ces personnages multicolores. Mais il faut toucher légèrement aux
choses légères. On ne dissèque pas les papillons avec un</p>
<p>scalpel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DANSE ESPAGNOLE</p>
<p>Nous aimons, entre toutes, la noble danse espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p>la voici maintenant qui saute sur les œufs des jongleuses et des baladines.</p>
<p><pb/></p>
<p>sourde oreille et se replonge dans son voile ; sa marche se complique et
s'entremêle : on dirait qu'elle veut dérouter son adorateur et le perdre
dans l'imbroglio de ses pas. Par instant, elle tire de sa paupière aux
aguets une œillade vive, cruelle et traîtresse, comme un coup de couteau
donné dans la nuit; puis elle s'enfuit, oblique et farouche, dans le
labyrinthe imaginaire que ses pieds dessinent. A la fin, l'amour la
gagne, une instance plus tendre l'a blessée au cœur; sa résistance se
lasse, son orgueil désarme, la mantille s'écarte, s'entr'ouvre, tombe à
terre et la danseuse aux mille couleurs, toute scintillante de
paillettes d'or et d'argent, en jaillit, les bras déployés. Les
castagnettes égrènent, sous ses doigts, leurs notes pétulantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>fait penser aux intervalles de sommeil et de défaillance qui
entrecoupent de pauses si divines les strophes du Cantique : «
Soutenez-moi avec des pommes, fortifiez-moi avec des parfums, car je
meurs d'amour. » — « Je vous conjure, par les faons et les biches de la
campagne, de ne pas éveiller et de ne point faire lever la bien-aimée
avant qu'elle le veuille ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel plus noble et plus charmant symbole du servage d'amour que cette
figure de la Sivillanal L'homme étend, devant la femme, le bout de son
manteau; elle le foule d'un pied superbe et poursuit sa ronde ; le
danseur la suit, en répétant sa manœuvre ; le manteau se multiplie pour
lui rendre hommage et se déroule, sous ses pas, comme un long tapis.</p>
<p><pb/></p>
<p>La danseuse s'affaisse lentement et s'accoude sur ce trophée d'un air
triomphal.</p>
<p>Rien de plus saisissant, de plus étrange. Si la danse européenne a les
ailes de l'oiseau, la danse orientale a les anneaux du serpent. L'oiseau
vous charme, mais le serpent vous fascine. Lorsque ce pas est exécuté
par une danseuse de pure race, l'illusion est complète, vous croyez voir
une almée arabe danser la Zambra sur le parvis de la Cour des Lions,
devant le calife, assis au fond dans une pose d'idole. Il la regarde de
son grand œil fixe bordé d'antimoine, et sa main, chargée de bagues,
caresse lentement sa barbe tressée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES CHATS</p>
<p>V 1</p>
<p><pb/></p>
<p>que chose comme une étagère de statuettes de chats égyptiens reproduits
en porcelaine de Saxe et de Sèvres.</p>
<p>L'auteur y prenait la défense des chats avec un froid et fin badinage.
Les réflexions et les plaisanteries, les madrigaux et les aperçus,
l'histoire naturelle et l'histoire ancienne, le bel esprit et
l'érudition se mêlaient ingénieusement dans son livre. Sous sa couleur
de pastel fané, il a conservé quelque grâce. On le relit encore avec
agrément.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les beaux esprits vont nous apprendre Qui cljejs eux doit avoir le pas.</p>
<p>Ils ont des rats, ils ont des rats ; Il leur faut quelqu'un pour les
prendre.</p>
<p>Ils choisiront l'auteur des Chats..,</p>
<p>Cette émeute littéraire n'était pas tant soulevée par l'ouvrage que par
son sujet. L'animal n'existait pas pour les beaux esprits du XVII" et du
XVIII" siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait pas une seule fenêtre ouverte sur la campagne dans
l'immense salon qui la renfermait.</p>
<p>L'arbre ne figurait dans ses parcs que taillé en monument ou en meuble.
On faisait des pyramides et des candélabres avec l'if, des cabinets avec
la verdure, des paravents avec les charmilles. L'eau même n'y
jaillissait qu'en panaches ou en girandoles. Qui n'est frappé,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Fontaine seul, au xvne siècle, proteste, avec une douceur
virgilienne, en faveur de la nature répudiée.</p>
<p>Ses Fables ouvrent un asile aux animaux bannis : sous les masques de
l'apologue, ils peuvent s'y ébattre en toute liberté. Non content de les
mettre en scène, il plaide timidement, contre le mécanisme de Descartes,
la cause de leur âme. Il n'ose appeler ainsi l'intelligence légère dont
il les anime ; mais on croirait lire une psychologie des sylphes dans
les vers charmants où il la décrit :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je subtiliserais un morceau de matière Que l'on ne pourrait plus
concevoir sans effort Quintessence d'atome, extrait de la lumière, Je ne
sais quoi, plus vif et plus mobile encor Que le feu; car enfin, si le
bois fait la flamme, La flamme, en s'épurant, peut-elle pas de l'âme
Nous donner quelque idée?.</p>
<p>Aux théories de la béte-machine il oppose les ruses du cerf relancé :</p>
<p>Que de raisonnements pour conserver ses jours 1</p>
<p>les feintes de la perdrix qui fait la blessée et traîne l'aile, pour
détourner le chasseur de sa couvée en péril, la tactique militaire des
renards de Pologne, le stratagème de deux rats pour emporter un œuf dans
leur trou.</p>
<p>Qu'on m'aille soutenir, après un tel récit, Que les bêtes n'ont point
d'esprit!</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle collaboration intelligente ils lui prêtent; que d'efforts pour le
comprendre, que de questions muettes balbutie le regard qu'ils lèvent
vers leur maître ! Parfois aussi, il semble que leurs yeux expriment la
tristesse d'une âme emprisonnée dans une forme infime, par un
enchantement ou une expiation. Tel profil de cheval douloureusement
résigné, tel masque de singe esquissant un sarcasme ou une réflexion,
feraient croire aux métempsycoses de l'Inde et aux métamorphoses de la
Grèce ! Et ceci me rappelle une belle légende musulmane : Moïse, chassé
par une peuplade barbare de la citerne où il menait boire ses chameaux,
changea en singes ces hommes inhospitaliers, Ces singes habitent, depuis
leur transformation, les palmiers d'une oasis qu'ils remplissent de
leurs cris et de leurs gambades. Mais, de temps en temps, ils se
souviennent qu'ils ont été autrefois des hommes. Alors on les voit
cesser leurs jeux et interrompre leurs gri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils rêvent, ils se rappellent, ils ont la nostalgie de la race dont ils
sont déchus, ils plongent dans leurs mains noueuses leurs têtes
dégradées, et de grosses larmes roulent silencieusement sur leurs joues.</p>
<p>Cette réhabilitation a produit une littérature toute nouvelle. Les
animaux n'avaient que des naturalistes pour les décrire et des savants
pour les disséquer ; ils ont aujourd'hui des biographes pour raconter
leur vie instinctive, des poètes pour interpréter leur âme silencieuse.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa toilette, qui prédit le temps, a des élégances qu'envierait une
comédienne s'ajustant devant son miroir.</p>
<p>Lorsque, de sa patte ou de sa langue rose, il lustre délicatement sa
fourrure, on croit voir une houppe poudrée voltigeant sur une jolie
joue. Le sommeil lui</p>
<p><pb/></p>
<p>imprime des poses d'une mollesse délicieuse; il s'y fond, il s'y
dissout, il y prend les formes éparses d'un serpent qui se dénoue au
soleil. Quand il joue ou quand on l'agace, ce sont des postures de
panthère folâtrant avec une bacchante. Car l'originalité du chat est
d'offrir en lui une miniature exquise et inoffensive des bêtes fauves.
Ses allongements de patte sur le tapis de la chambre rappellent la
marche du tigre rôdant dans les jungles. 11. guette la souris au bord de
son trou avec la patience rampante d'un léopard embusqué sur le passage
d'une gazelle. L'oeil du rêveur le grandit et le transpose dans les
paysages meurtriers de la zone torride. Hanté par lui, illuminé de ses
yeux fiévreux qui reluisent derrière les feuillages, le jardin devient
une forêt de l'Inde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Contre l'emprisonnement de la chambre, le chat a, d'ailleurs,
l'échappatoire du grenier ou de la gouttière.</p>
<p>Sur les toits hérissés de tuyaux, dans les vastes galetas où les rats
fourmillent, il reconquiert sa sauvagerie primitive. La nuit surtout,
mettant bas, comme une livrée, sa mansuétude domestique, il rentre d'un
bond dans la vie féline. C'est l'heure de ses amours brûlantes et
féroces, qui transforment les pignons bourgeois en crêtes du Brocken :
rauquements sourds, épithalames hystériques, batailles ardentes autour
de la femelle convoitée, cris d'enfant égorgé dans un sabbat. Sage et
rangé le jour, le chat s'électrise sous les rayons de</p>
<p><pb/></p>
<p>la lune et se remplit de fureur orgiaque. Sa vie nocturne est un
carnaval aérien.</p>
<p>La dextérité de ses allures est incomparable. Une chatte traversant à
pas menus, sans encombre, une table chargée de verres et de porcelaines,
mériterait d'être applaudie, comme une bohémienne dansant sur des œufs.
Sparte absolvait les larcins adroits ; il faudrait être plus sévère
qu'un archonte spartiate pour se fâcher des vols domestiques que commet
parfois ce charmant jongleur. On ferait une pantomime de ses
circonvolutions patelines autour du fromage ou du</p>
<p><pb/></p>
<p>poisson convoité, et le Gilles de Watteau ne la jouerait pas plus finement.</p>
<p>A propos de Watteau, quelle scène délicieuse il a faite de son Chat
malade, roulé, comme un poupon, entre les bras d'une petite-maîtresse
éplorée ! Un docteur de la comédie italienne, calotte au front, lunettes
sur le nez, tâte, d'un air magistral, [le pouls du matou rétif qui lui
fait la moue d'un enfant gâté flairant une médecine. Je m'étonne que
Watteau n'ait pas fait entrer plus souvent le chat dans ses tableaux
d'arlequinades et de fêtes galantes : lui, le plus félin des peintres,
le maître des chatteries et des câlineries féminines.</p>
<p><pb/></p>
<p>frotter aux jambes des convives qui équivalent au mouvement d'un enfant
tirant sa mère par la robe. La gourmandise, si laide chez les hommes,
est pour le.</p>
<p>Homme ne vis qui tant haïsse au monde Les chats que moy, d'une haine
profonde.</p>
<p>Je hay leurs yeux, leur front et leur regard, Et, les voyant, je m'enfuy
d'autre part,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tremblant de nerfs, de veines et de membre, Et jamais chat n'entre
dedans ma chambre ; Abhorrant ceux qui ne sçauroient durer Sans voir un
chat auprès d'eux demeurer.</p>
<p>En revanche, un autre poète de la Pléiade, Joachim du Bellay, a rimé
l'oraison funèbre de son chat Belaud en vers vifs, agiles, bondissants,
qui saisissent ses ébats au vol :</p>
<p>Mon Dieu ! quel passe-temps c'estoit, Quand ce Belaud virevoltoit,
Follastre autour d'une pelote, Quel plaisir quand sa teste sotte Suyvant
sa queue en mille tours, D'une roue imitait le cours ; Ou quand, assis
sur le derrière Il s'en faisoit une jartière Et monstrant l'estomac
velu, De panne blanche crespelu, Sembloit, tant sa trogne était bonne,
Quelque docteur de la Sorbonne ; Ou quand, alors qu'on l'animoit, A
coups de patte il escrimoit, Et puis appaisoit sa cholère Tout soudain
qu'on lui faisoit chère !</p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>OElurus, le dieu de leur race, portant une tête féline sur son corps
humain, avait son temple et son sacerdoce. La fable de la chatte
métamorphosée en femme était réalisée par la déesse Bast, dont quelques
statues</p>
<p><pb/></p>
<p>Diodore de Sicile raconte qu'il vit, pendant son voyage en Égypte, la
populace assiéger la maison d'un Romain quijavait tué un chat par
mégarde. Ni le civis romanus sum, ni l'intervention du roi Ptolémée, ne
purent l'arracher au supplice. Quand un chat mourait de vieillesse ou de
maladie, tous les habitants de la mai-</p>
<p><pb/></p>
<p>son se rasaient les sourcils, en marque de deuil. Hérodote raconte que,
lorsqu'un incendie éclatait, les Égyptiens se préoccupaient, avant tout,
de sauver ces pénates vivants du foyer. « Mais les chats, — dit-il, —
poussés par une impulsion surnaturelle, sautaient par-dessus les hommes
et se précipitaient dans les flammes. C'était alors un deuil public,
comme de victimes propitiatoires, immolées d'elles-mêmes au salut du
peuple. » Lorsqu'un Égyptien en voyage rencontrait un chat sans asile,
il le ramenait avec lui, dût-il mendier en route de quoi le nourrir.
C'était pour lui un devoir sacré de rapatrier l'animal divin.</p>
<p>L'embaumement lui réservait ses plus rares honneurs.</p>
<p>Les rats triomphent dans cette nécropole, comme les Juifs sur les ruines
de Ninive et de Babylone.</p>
<p>De son apothéose égyptienne, le chat a gardé la dignité d'une idole
déchue. On dirait qu'il se souvient vaguement d'avoir été dieu. Sa
fainéantise majestueuse est celle d'une bête sacrée nourrie dans des
temples. De l'Égypte encore, il a retenu les poses de sphinx qu'il prend
au coin de l'âtre, le nez sur les chenets, humant la flamme qui lui
rappelle le soleil du Nil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas plus que dans la mythologie, le chat ne figure</p>
<p><pb/></p>
<p>En revanche, l'Islam, comme l'Egypte, a consacré ce tranquille commensal
de la tente et de la maison.</p>
<p>Le chat n'a-t-il pas avec l'Oriental une vague ressemblance? Il est,
comme lui, fataliste et polygame, taciturne et contemplatif. Sa vie
n'est, comme la sienne, qu'une sieste torpide, entrecoupée de crises
voluptueuses. Il lèche la main du maître et il la mord quelquefois. Ses
pattes moelleuses se traînent sur les tapis avec une lenteur de
babouches. Son pelage a la mollesse et l'ampleur des robes asiatiques.
Quand il s'enfonce, roulé en boule, dans les coussins d'un divan, vous
diriez un pacha donnant une audience. Son râle cadencé rappelle la
récitation monotone des chapelets</p>
<p><pb/></p>
<p>turcs. Si les bêtes avaient des religions, le chat serait musulman.</p>
<p>Une autre fable arabe le fait naître des amours fortuites d'une lionne
et d'un singe. Symbole qui peint encore avec une pittoresque justesse le
mélange de malice et de violence, de familiarité et de sauvagerie qui
caractérise sa nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les barbares semblent avoir honoré le chat : il figurait, comme symbole
d'indépendance, sur les étendards des Suèves et des Vandales. Freya, la
Vénus Scandinave, la douce et secourable déesse qui métamorphosait en
oiseaux ceux qui désiraient quitter la forme humaine, glissait sur les
neiges infinies du Nord dans un char traîné par deux chats.</p>
<p>Tout au contraire, le moyen âge chrétien exécra et maudit le chat. Il
voyait en lui l'animal domestique de la sorcellerie. On comprend
l'effroi qu'il inspirait dans cette nuit du monde. Toute la nature alors
était suspecte et damnable. Combien devait l'être la bête clandestine et
mystérieuse entre toutes ! N'était-ce pas une flamme d'enfer qui couvait
dans ses yeux perfides ?</p>
<p>Au XVIIe siècle, c'était encore une croyance populaire que, la veille de
la Saint-Jean, il ne restait pas un seul chat dans les villes, parce
qu'ils se rendaient, ce jour-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Advocatus et non latro, Res miranda populo !</p>
<p><pb/></p>
<p>Entre autres privilèges diaboliques, le chat passait pour avoir, comme
les démons, le don de possession des corps et des âmes. Martin Veinrich
raconte, dans son Commentaire de l'origine des Monstres, qu'une jeune
fille de Breslau, en Silésie, attaquée d'épilepsie, but, pour se guérir,
du sang de chat, sur le conseil d'une vieille femme. « Mais tost après
la pauvre fille changea de naturel, et par intervalle prenait le naturel
des chats, miaulant, sautillant, se contournant et courant, comme font
tels animaux, espiant fort coitement les rats et les souris, par tous
les coins de la maison, et essayant, en toutes sortes, de les attraper.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois aussi les sorcières se changeaient en chattes pour assouvir
leurs fureurs lascives. Les livres des démonographes et les procès
d'Inquisition sont pleins de ces métamorphoses effroyables. Une nuit,
des chattes noires se jetèrent sur les habitants d'un château : les
hommes attaqués se défendirent ; quelquesunes des bêtes enragées
restèrent sur le carreau ; les autres reçurent des coups de pique ou
d'épée. Le lendemain, sur l'emplacement du combat, au lieu de chattes
crevées, on trouvait des femmes mortes; et telle duègue hypocrite, telle
matrone béate qui, le jour, ne quittait pas son rosaire, saignait au cou
ou au visage des blessures faites, la veille, aux bêtes diaboliques.</p>
<p>Les frères Grimm ont recueilli, en Saxe, l'effrayante légende d'une
servante qui, chaque dimanche, disparaissait de la danse et
reparaissait, une heure après, en sueur et les yeux hagards. Un jour, on
s'entendit pour la suivre; elle prit le chemin des champs et courut,
sans regarder derrière elle, se fourrer dans la cavité d'un vieux saule.
Les paysans qui la suivaient attendirent, cachés derrière un buisson. Us
virent bientôt une chatte s'élancer de l'arbre et prendre sa course à
travers les prés. On s'approcha du saule : le corps de la servante
gisait dans le tronc, engourdi</p>
<p><pb/></p>
<p>la servante en sortit et retourna au village.</p>
<p>« Sordane meurt et laisse trois enfants : Dussolin, Tesifon et
Constantin le Fortuné. Ce dernier, par le moyen d'une chatte, acquiert
un puissant royaume. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉLÉPHANTS</p>
<p><pb/></p>
<p>cueillir une fleur, étouffer un tigre et relever un enfant, donne l'idée
d'un organe intellectuel bien plus que bestial. On la verrait sans trop
d'étonnement manier un outil.</p>
<p>Son créateur lui a fait don de son glaive. »</p>
<p><pb/></p>
<p>délicatement, du bout de sa trompe, les fruits et les fleurs que sa main
ne pouvait atteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans leur réseau de rides, contemplent amoureu-</p>
<p>sement la fleur de lotus que porte sa main. On dirait le pape du
panthéisme assis dans sa chaire et méditant les mystères cosmogoniques
de la création.</p>
<p>L'antiquité classique elle-même, si éloignée du culte de l'Orient pour
les animaux, n'a pu se défendre envers l'éléphant d'une superstition
religieuse. Ses naturalistes en parlent comme d'un homme énorme.</p>
<p>Pline vante littéralement sa probité, sa prudence,</p>
<p>Les relations modernes égaient presque en merveilleux ces fables
antiques. Un officier anglais, le lieutenant Bacon; raconte qu'ayant
perdu, dans une partie</p>
<p><pb/></p>
<p>Au xVIClsiècle, la garnison portugaise de Cochin possédait un éléphant
de génie, dont l'historiographe de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Les éléphants qu'on montre anjourd'hui dans les représentations du
Cirque chassent de cette race et sont de cette force. Ils s'agenouillent
au signe de leur cornac, se couchent, se renversent el dansent avec des
colliers de grelots attachés aux pieds. Ils se plantent sur leurs deux
jambes de derrière, en dressant leurs trompes, dans l'attitude de ces
longues</p>
<p><pb/></p>
<p>trompettes perpendiculaires dont sonnent les hérauts dans les Triomphes
des vieux maîtres. A la fin de leurs exercices, l'un d'eux enlève son
cornac et l'emporte couché entre ses défenses.</p>
<p>Mais tout dégénère. Que sont ces éléphants prodiges auprès des éléphants
des cirques antiques qui dansaient sur la corde, contrefaisaient les
gladiateurs, et, revêtus de toges laticlaves, amplement vautrés sur des
lits de pourpre, mangeaient le banquet que leur offrait le peuple
romain, avec la gravité de pères conscrits soupant chez César ?</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MICROCOSME</p>
<p>NAINS ET LUTINS</p>
<p>y</p>
<p>1</p>
<p>Dans le conte d'Hoffmann intitulé : Histoire héroïque du célèbre
ministre Klein-Zach, surnommé -.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>C'est évidemment du nain réel qu'est né le nain idéal.</p>
<p>La nature a fourni l'ébauche que la fantaisie humaine a ensuite variée
en tous sens. Ébauche ignoble et grossière : le nain vivant est un des
plus vilains jeux de la nature ironique ou mal outillée. Rien de
rebutant comme cette momie puérile, faite de décrépitude et d'enfance,
qu'on ne sait sortie des bandelettes du maillot ou des ligatures du
sépulcre ; le dos en bosse et le ventre en pointe, avec ses bras qui
sont des</p>
<p><pb/></p>
<p>membranes, son visage tranché par un nez d'une énormité relative, qui
l'accapare comme fait le bec dans la tête de certains oiseaux, sa bouche
qui n'a plus de dents ou qui n'en a pas encore : équivoque affreuse du
vieillard et de l'avorton.</p>
<p><pb/></p>
<p>imposa sévèrement silence ; mais il fit. reprendre les poursuites contre
Paconius.</p>
<p>Domitien parlait des affaires publiques au nain vêtu d'écarlate qui ne
le quittait pas plus que son ombre.</p>
<p>César alors blêmissait d'effroi, et le nain, accroupi dans un angle
obscur, ricanait des terreurs du maître.</p>
<p>Domitien, il est vrai, prenait ses revanches. Un jour, la fantaisie le
prit de recruter tous les pygmées de l'empire : il les équipa en
gladiateurs, et les força de s'entre-tuer dans l'arène. On croit
entendre cette troupe d'homuncules défiler en trottinant devant la loge
impé-</p>
<p>riale, et criant de leurs voix d'oiseaux : Ave Cesar, morituri te
salutant ! Divertissement digne de ce mé- chant sombre, qui s'amusait,
pendant les récréations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>minuscules, toute une cour atomistique ; la miniature d'une maison
princière.</p>
<p>La mode des nains passa, comme celle des carlins.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout au contraire, les nains bretons, nommés poulpicans, se distinguent
par leur vie furtive et la sournoiserie de leurs mœurs. On les
représente comme de petits vieux, trapus et velus, aux mains armées de
griffes de chat, aux pieds chaussés de cornes de chèvre.</p>
<p>Leurs yeux brillants, aux paupières ridées, luisent comme des
escarboucles enchâssées dans d'antiques montures. Leur voix est fêlée
par l'âge. Ils portent en sautoir une large bourse que l'on croit pleine
d'or; mais ceux qui la dérobent n'y trouvent que des crins</p>
<p><pb/></p>
<p>sales, des poils teigneux et une paire de ciseaux rouillés. Grands
mineurs, comme leurs parents Scandinaves, ils ne sont guère aumôniers de
l'or qu'ils font sécher au soleil, et qu'ils éprouvent, la nuit, en le
faisant sonner sur la pierre sacrée des menhirs.</p>
<p>Quelquefois aussi nains et korrigans luttent entre eux de sortilèges et
de maléfices. Le nain Gwion surveillant la cuisson d'une chaudière
magique que la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le nain s'étant transformé en grain de froment, Koridgwen se
changea en poule noire et le guigna de son œil luisant, au milieu du tas
de blé où il s'était enfoncé. Elle le saisit du bec, l'avala, devint
grosse et accoucha, au bout de neuf mois, d'un enfant beau comme le
jour, qui fut depuis le druide Taliesin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV -</p>
<p>Les nains pullulent, dans la légende allemande, comme les insectes, un
soir d'été. C'est une race très particulière ; ils sont avares et
mélancoliques ; ils habitent, dans le creux des rochers, de petites
chambres éclairées par le feu des pierres précieuses qu'ils
thésaurisent. Ils se coiffent, pour circuler sur la terre, de capuchons
qui les rendent invisibles. Leurs rapports avec les hommes sont
d'ailleurs courtois et serviables.</p>
<p>Les paysans du voisinage viennent souvent leur emprunter, pour des repas
de noce ou de fête, les ustensiles qu'ils forgent dans leurs cellules
souterraines ; ils</p>
<p><pb/></p>
<p>les prêtent de bonne grâce et ne réclament pour salaire que les miettes
du festin.</p>
<p>pêchez de dormir, je veux bien rester avec vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>encadré par une trappe, le visage de la vieille comtesse, que le bruit
avait fait lever, et qui regardait curieusement ses hôtes. Le héraut
salua le comte et le remercia de son hospitalité. « Mais, — dit-il, —
puisque notre noce et notre joie ont été troublées, et que nous avons
été vus par un autre œil humain que le vôtre, désormais la maison
d'Eulenburg ne comptera jamais plus de sept membres vivants. » Cela dit,
il disparut et laissa le burgrave pleurant dans les ténèbres, sur la
malédiction de sa race. La prédiction s'accomplit, et toujours un des
six chevaliers d'Eulenburg mourut avant que le septième vînt au monde.</p>
<p>Vers la fin du xvi" siècle, eut lieu ce qu'on peut appeler l'exode des
nains d'Allemagne. L'homme qui enfume les ruches et qui lapide les nids
d'hirondelles, ne respecta pas longtemps ces frêles créatures qui ne
demandaient qu'un peu de sympathie pour s'apprivoiser et se rendre
utiles. On leur joua des tours gros-</p>
<p><pb/></p>
<p>pourquoi le ciel est-il si haut et la méchanceté si grande? Nous partons
et ne reviendrons jamais plus. »</p>
<p>Ils tinrent parole et disparurent du pays.</p>
<p>Le matin, quand la petite bande arriva, elle se brûla horriblement. On
l'entendit s'écrier : « Oh! méchant monde! méchant monde! » Depuis, les
nains ne se iirent plus voir dans le pays.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le berger rit aux éclats de sa découverte; mais les nains humiliés
émigrèrent dans la montagne, maudirent l'espèce humaine et rompirent
toute relation avec elle.</p>
<p>Avant de partir, ils se vengèrent de l'ingrat berger en emportant sa
raison : il devint idiot et infirme pour le reste de ses jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les entrailles de la terre, les ondines descendi- rent les fleuves
et se perdirent dans la mer, les elfes s'envolèrent vers des régions
inconnues. La voix de Luther fut, pour eux, le chant du coq qui dissipe,
diton, les fantômes. Le paysage lunaire de la sorcellerie se décolora
par degré, et s'évanouit devant le froid soleil du rationalisme. Sa
population clandestine, accoutumée aux pénombres, ne put supporter le
jour du libre examen.</p>
<p>Quand les nains eurent disparu, la science oèculte voulut les refaire.
Les alchimistes, au xvi" siècle, se vantaient de pouvoir créer des
homuncules, c'està-dire de petits hommes d'un pouce, que l'on conservait
dans des fioles, en les nourrissant de vin et d'eau de rose. la légende
racontait que le pape Benoît IX avait tenu sept homuncules enfermés dans
un sucrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le berger rit aux éclats de sa découverte; mais les nains humiliés
émigrèrent dans la montagne, maudirent l'espèce humaine et rompirent
toute relation avec elle.</p>
<p>Avant de partir, ils se vengèrent de l'ingrat berger en emportant sa
raison : il devint idiot et infirme pour le reste de ses jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'homme ignorerait toujours sans eux. C'est de l'art seul qu'ils
reçoivent la vie, le corps, la chair et le sang. Ainsi l'art est inné,
incorporé en eux; ils ne rapprennent de personne; ils sont enfants de la
nature, comme les roses et les fleurs. A la philosophie antique qui
demande s'il est possible de créer un homme en dehors du sein de la
femme, je répondrai que oui, mais seulement par les secrets de l'art
spagiloique. Or, voici comment il faut s'y prendre pour réussir. » Ici,
Paracelse donne la recette des homuncutes, mais son latin de cuisine
brave rhonnêteté. Je ferme donc son bouquin, et je renvoie les curieux
au chapitre 111 du Paramirum.</p>
<p><pb/></p>
<p>propices quelquefois, comme des dieux lares, plus souvent funestes. La
maison qui les abrite ne sait jamais trop si elle ne réchauffe pas une
vipère au feu de son âtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les kobolds allemands n'ont rien de la gaieté sémillante et vive du
farfadet shakspearien. Leur caractère est diabolique, leur familiarité
est grossière ; ils sentent le fagot et le roussi du sabbat. Ceux qui
les ont vus les représentent comme de petits enfants laids, noués et
difformes, transpercés d'un couteau dont la pointe leur sort par les
reins. Quelques-uns disent que cessent les âmes des gens tués dans la
maison où ils apparaissent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps elle regarda sans rien voir; enfin elle aperçut, dans un coin,
un petit enfant nu, baigné dans son sang, avec deux couteaux en croix
plongés dans le cœur. A cette vue, elle s'évanouit en poussant un cri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aller. » Le seigneur lui jura qu'il ne le retiendrait pas.</p>
<p>Alors le kobold lui dit : « Tiens, voici ma main. » Le seigneur la prit,
et il lui sembla qu'il tenait des doigts d'enfant nouveau-né ; mais
l'esprit la retira aussitôt.</p>
<p>Prié par son hôte de lui laisser toucher son visage, il linit par y
consentir. Cette fois, le seigneur, en le palpant, crut sentir le crâne
et la mâchoire d'un squelette. Le visage ne fit que glisser sous sa
main, il n'en put reconnaître la forme ni les traits; mais ce qu'il
avait touché lui sembla froid et décharné, comme une tête de mort.</p>
<p>Quelquefois pourtant, le kobold revêt une gracieuse forme enfantine. Le
curé Feldman vit souvent Hinzelmann sous la forme d'un petit garçon qui
montait très vite les escaliers. Quand les enfants se rassemblaient aux
alentours du château, il venait jouer avec eux. Une servante, entrant
dans une chambre où quatre ou cinq marmots s'ébattaient, vit parmi eux
un joli petit enfant inconnu, vêtu d'une robe de velours rouge, avec des
cheveux blonds qui retombaient en boucles sur ses épaules. Dès qu'il
l'aperçut, il disparut subitement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les kobolds ont, du reste, le don des métamorphoses, et revêtent au
besoin toutes les apparences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les kobolds ne cachent pas d'ailleurs leur antipathie contre le clergé.
Ce même Hinzelmann se battit un jour avec un exorciste qu'on avait
requis pour le conjurer. Il le laissa, sans rien dire, prononcer les
premières formules ; mais, au moment où le prêtre prononçait les paroles
de conjuration, il lui arracha le livre des mains, le déchira, en
éparpilla les feuillets par la chambre ; puis il sauta sur le clerc,
l'égratigna et le mit en fuite. Il se plaignit longtemps de l'injure
qu'on lui avait faite, et on l'entendait grommeler d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>voix irritée : « le suis chrétien tout aussi bien qu'un autre, et
j'espère jouir un jour du repos éternel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>lement elle est forcée de faire seule sa tâche, mais encore elle
renverse l'eau bouillante qui l'échaude de la tête aux pieds, casse les
verres, gâte les sauces, renverse les plats. Ces méfaits domestiques lui
attirent les aigres reproches de son maître et de sa maîtresse.</p>
<p>Alors on entend un petit rire clair et railleur éclater du fond de
l'armoire ou derrière le poêle : c'est le kobold qui se moque de la
servante rudoyée.</p>
<p>molly jones ! « Des peaux de pommes de terre et des</p>
<p><pb/></p>
<p>arêtes de hareng!. je te casserai la tête ! » Molly jones! molly jones !</p>
<p>L'évêque d'Hildesheim lui dut un fier cierge, la nuit où il le réveilla
en sursaut, pour l'avertir que le comte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'étant endormi tout seul dans la cuisine, l'esprit saisit un coutelas,
se jeta sur lui, le dépeça comme un quartier de viande, et jeta ses
membres en morceaux dans une grande chaudière qu'il mit sur le feu.</p>
<p>Le chef de cuisine, survenant et voyant bouillir ce ragoût d'ogre,
couvrit Hutchen de malédictions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il écrivait en grosses lettres sur la muraille : « Prends demoiselle
Anne, et laisse-moi demoiselle Catherine. »</p>
<p>Il est vrai qu'il ne prend jamais ses hôtes en traître.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il faut m'arrêter au cœur de cette forêt des légendes, pleine de
dédales et de labyrinthes ; car les lutins pourraient bien m'y perdre.
On sait que leur plaisir est d'égarer les passants errant dans les bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AQUARIUM FÉERIQUE</p>
<p>ONDINS ET ONDINES</p>
<p>C'est la femme surtout qu'elle attire et qu'elle s'assimile. Dès la
première aube des mythes, l'imagination</p>
<p><pb/></p>
<p>a mêlé les souplesses et les rondeurs, les fraîcheurs et les splendeurs
de sa beauté aux images mobiles des ondes. Elle a démêlé des harmonies
secrètes entre les prestiges de la nature féminine et ceux de l'élément
fascinant. La Grèce fit surgir des mers et des fleuves, des ruisseaux et
des fontaines, des eaux violentes et des eaux paisibles, tout un monde
de divinités : néréides et naïades, lemniades et océanides, pégées et
sirènes ; celles-ci fantastiques entre toutes les nymphes du cycle
païen, et d'où descendent, en ligne courbe, les êtres légendaires que
nous allons visiter.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les froides et compactes écailles qui terminent son buste lascif
figurent les déceptions de la volupté. Elle personnifiait aussi, dans le
mythe antique, les séductions et l'avidité de l'élément qu'elle habite.</p>
<p>H qu'elle habite.</p>
<p>Quand survint le christianisme, l'interrègne des eaux dura peu. Les
néréides reparurent bientôt- dans les mers du Nord, sous le nom de nixes
et d'ondines; moins plastiques et plus fatidiques, avec mille traits
irréguliers et bizarres, tout différents de la nature simple et franche
que personnifiaient leurs aïeules païennes. En cela, elles se
rapprochent des sirènes, dont le groupe presque démoniaque fait bande à
part dans la thiase antique des génies de l'eau. Mais la mythologie du
Nord, en les transformant, les a délivrées de la gaine squameuse qui
leur montait jusqu'aux hanches. Les nixes ou les ondines des traditions
ger-</p>
<p><pb/></p>
<p>maniques sont presque toujours femmes de la tête aux pieds.</p>
<p>C'étaient de petites femmes pâles et chlorotiques, qui marchaient très
vite, les paupières baissées. Elles ne payaient qu'avec de vieux sous
percés.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, d'ailleurs, sans méchanceté que les ondines submergent leurs
victimes. Elles représentent l'attraction de l'élément, le magnétisme de
la nature, la perfidie et l'avidité de l'eau insatiable. Elles ne font
que suivre un instinct en noyant les hommes. Le plus souvent, elles
aiment ceux qu'elles engloutissent, et les consolent par une vie
féerique de l'existence humaine qu'elles leur ont ravie. Goethe, dans
une ballade célèbre, a délicieusement exprimé cette nymphomanie
passionnée : « L'onde murmurait, l'onde sifflait; un pêcheur était assis
au bord, et, tranquille, tout saisi d'une fraîcheur pénétrante,
observait l'hameçon. Et, comme</p>
<p><pb/></p>
<p>il est assis, et comme il guette, le flot monte et se sépare du sein de
l'onde émue, une femme humide sort avec bruit.</p>
<p>« Elle lui chante, elle lui dit : « Pourquoi, avec les ruses et les
artifices de l'homme, attires-tu mon peuple là-haut, vers la chaleur
mortelle? Ah! si tu savais comme le petit poisson se trouve bien dans la
profondeur de l'onde, tu descendrais tel que tu es, et tu te sentirais
si dispos !</p>
<p>» Ne vois-tu pas le beau soleil, la lune se rafraîchir dans la mer? Leur
visage, lorsqu'il respire l'onde, ne te revient-il pas deux fois plus
beau? N'es-tu pas attiré par le ciel profond, cet azur humide et brillant.</p>
<p>N'es-tu pas attiré par ta propre image dans l'éternelle rosée?</p>
<p>» L'onde murmurait, l'onde sifflait; elle mouillait son pied nu; son
cœur se gonfle de désir, comme au bonjour de la bien-aimée. Elle lui
parle, elle lui chante : c'en est fait de lui. Moitié de gré, moitié de
force, il y tombe et jamais on ne le revit plus! »</p>
<p>Dans une autre ballade allemande, un roi du Nord, dort, au fond des
eaux, enchanté par une belle ondine.</p>
<p>De temps en temps, des proues de navires déchirent le plafond de cristal
du palais où elle le retient; on entend retentir des cris de guerre
poussés par des voix vaillantes. Ce sont ses compagnons qui passent,
voguant vers la conquête d'une contrée lointaine. Alors le roi</p>
<p><pb/></p>
<p>se réveille ; il s'agite, il étend les bras, il veut rompre le charme
qui le captive, aller rejoindre ses anciens frères d'armes. Mais
l'ondine se penche doucement sur lui, et, d'un baiser de ses lèvres
fraîches, elle ferme sa bouche irritée, qui crie et gronde. Le roi
retombe sur son lit d'algues, se rendort et renoue ses rôves.</p>
<p>D'autres fois les amours terrestres des ondines ont une fin sinistre ;
les filles des eaux sont jalouses comme les femmes de la terre, et elles
se vengent cruellement de ceux qui les délaissent. Le baron Peter de
Staufenberg trahit une ondine qu'il avait aimée pour l'héritière d'un
comte palatin. Pendant le festin nuptial, le baron, levant les yeux par
hasard, vit un petit pied blanc et nu qui sortait du plafond de la
salle. Il reconnut le pied de son ondine, ce pied qu'il avait baisé tant
de fois, et il comprit ce que ce signe voulait dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle. L'ondine dit au batelier qui les conduisait au milieu du fleuve,
d'attendre sur la rive. S'il voyait sortir de l'eau une assiette avec
une pomme, ce serait signe que tout allait bien. Mais bientôt un jet de
sang qui jaillit de l'eau avertit le batelier que l'amant de l'ondine
avait été tué par sa famille aquatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois les nixes avaient d'illustres amants.</p>
<p>L'empereur le détacha doucement avec un poinçon; mais l'ondine
s'évanouit aussitôt et ne reparut jamais plus.</p>
<p>Cette aventure ne fut pas la seule relation de Charmagne avec le monde
amoureux des eaux. Une légende citée par Pétrarque, dans ses Lettres
familières, raconte qu'il s'éprit pour une femme d'un violent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les bras, et versait sur tout son corps un froid si glacial, que toute
flamme s'éteignait en lui, et qu'il lui fallait presque un an avant de
sentir se rallumer dans If ses sens un désir d'amour.</p>
<p>Elle avait du reste la nostalgie de la mer, et il fallait la garder à
vue pour l'empêcher de retourner au rivage et de se jeter dans les flots.</p>
<p>Rondelet raconte que Cornélius d'Amsterdam vit aussi, en Poméranie, une
néréide qu'on avait pêchée sur la côte. « Elle avait, - dit-il, — une
figure d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>V II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nant : « Ce n'est pas le diable; c'est moi et mon frère Nicolas qui
avons fait cela. »</p>
<p>La luxure est le péché capital des ondins ; le feu de l'amour est un feu
grégeois qui flambe jusqu'au fond des eaux. Ils se montrent aux jeunes
filles quand elles passent près des étangs et des lacs, en feignant de
mesurer du ruban qu'ils leur jettent pour les attirer ; image de ces
festons rapides que déroule le flot qui - déferle. Plus astucieux
encore, le drac du Rhône flotte le long du fleuve, tenant hors de l'eau
une coupe ou une bague d'or. Lorsque la baigneuse veut s'emparer du
joyau que le flot lui met sous la main, elle est saisie par la griffe du
monstre qui l'entraîne dans un tourbillon.</p>
<p>Ces rapts amenaient quelquefois des rixes. Andromède luttait contre
Torque, ou se vengeait de son outrage, sans le secours de Persée.
D'après une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>metière, et il entra dans l'église. Alors toutes les figures des saints
se retournèrent. Le prêtre qui chantait la messe dit : « Quel est donc
ce beau chevalier? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Schœfern, la plus belle fille et la moins sage de Laybach, qui, dans un
bal champêtre du 1er juillet de l'an 1547, accepta la main gelée que lui
offrait un homme inconnu. Ils dansèrent longtemps ensemble, puis
s'écartèrent du bal, se dirigèrent en valsant toujours vers la ferme de
Stittlich, et plus loin encore jusqu'au lac, où l'étranger plongea avec
elle et l'entraîna sous les eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>berceau et les murailles elles-mêmes de la maison entreraient dans une
ronde vertigineuse En Norvège)</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>nicatifs ; il est évident qu'une menace terrible leur ferme la bouche,
et qu'ils se sentent sous la surveillance de la police sous-marine. Les
vagues révélations qu'ils laissent échapper trahissent des choses
profondément mystérieuses.</p>
<p>Une accoucheuse de la ville de Halle raconta qu'elle fut emmenée, une
nuit, par un homme des eaux. Il la conduisit au fleuve, qui s'enteouvrit
pour les recevoir, et ils descendirent si longtemps, qu'elle put, avant
d'arriver, réciter tout ce qu'elle savait de prières.</p>
<p><pb/></p>
<p>» ordinairement. De plus, quand vous sortirez et que » vous serez en
route, touchez aussitôt la terre; vous » y prendrez de l'origan et de la
marute, ces plantes » vous seront d'un grand secours. Tenez-les ferme et
» gardez-vous de les laisser échapper de vos mains.</p>
<p>» C'est le moyen de vous en retourner et d'arriver » heureusement chez
vous. » Elle avait à&gt;peine fini de parler, que l'ondin entra, l'ondin
aux yeux glauques, aux cheveux blonds et crépus. II portait sous son
bras une grande jatte pleine d'or qu'il posa au milieu de la chambre,
devant la sagefemme. « Tiens, — lui dit-il, — prends tout ce que » tu
voudras. » Mais elle ne prit qu'un florin d'or.</p>
<p>L'origan et la marute semblent être des préservatifs certains contre les
ondins. Une accoucheuse d'Eschœtz, près de Querfurg, raconta qu'un de
ces génies lui cria, une nuit, du jardin de sa maison, en contrefaisant
la voix de son mari, de s'habiller et de descendre au plus vite. Elle se
leva et sortit ; le spectre allait en avant, et elle le suivit jusqu'à
la rivière qui coulait au bas du verger. Chemin faisant, l'ondin lui
criait:</p>
<p><pb/></p>
<p>— Heb auf dein Gewand, Dass du nicht fallst in Dosten tmd Dorant.</p>
<p>« - Relève ta robe, » Pour ne pas tomber dans l'origan et la marute. »</p>
<p>— Hcettest du bet dir nicht Dosten,</p>
<p>Woltt ich dir das Bier helfen Kosten.</p>
<p>D'autres femmes, enlevées par les esprits des eauxf sont revenues sur la
terre, après avoir séjourné quelque temps chez eux ; mais elles ne
répondaient aux questions que par des mots évasifs. Prœtorius cite une
servante de Leipsik, qui avait servi trois ans chez un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» ans? » La femme de mer l'habille et la pare; elle lui met des souliers
d'or aux pieds et une couronne d'or sur la tête. La petite Christine
monte sur le rivage, resplendissante comme un soleil. Pierre lui demande
le nom de son père : « Je puis bien te dire le nom » de mon père, il
était ¡roi d'Angleterre. » — « S'il » était roi d'Angleterre, nous
sommes frère et sœur ! »</p>
<p>V</p>
<p>C'est une question controversée de savoir jsi les esprits des eaux sont
chrétiens. D'après une tradition de la Bohême, ils tiendraient fort des
démons, puisqu'ils recèlent traîtreusement les âmes des gens qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais cette excommunication de la vie religieuse infligée aux êtres
élémentaires par les inquisiteurs du songe est démentie par un beau
chant slave très ancien, et qui respire une pitié touchante. Une nixe
chantait, en peignant ses cheveux d'or au soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>réprimanda sévèrement : « Tu as péché,-lui dit-il,— » contre l'esprit
des eaux, car ni lui ni ses semblables » ne seront damnés. Retourne
auprès de lui, console» le, et dis-lui que le Sauveur vit aussi pour lui. »</p>
<p>Aussi bien les anciens pécheurs de la Baltique disaient avoir vu, par
les temps clairs, pointer des clochers d'églises sous-marines. Ils
prétendaient encore entendre des sonneries d'A ngélus tinter, le soir,
vaguement sous les vagues : Ave maris Stella!</p>
<p>Toute une immense prairie en fut inondée ; on la voit encore près de Kund.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un poète tirerait de cette histoire une mélancolique parabole. Que de
lettres qui, lorsqu'on les ouvre, font répandre des torrents de larmes !</p>
<p><pb/></p>
<p>résonne, et l'évêque, recouvrant sa voix, éclatante comme le chant des
vagues, entonne le psaume : Benedictus in aqua.</p>
<p>En ce genre de pèche, il n'y a que le premier coup de filet qui coûte.
On retira donc, l'année suivante, d'un fiord de Norvège, près de la
ville de Den Elporch, un moine de mer, tonsuré et capuchonné.</p>
<p>Mais fort eslrange est le moine de mer .., Qui est ainsi que le
pourtrait le porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut un renouveau aux roses de papier peint, une évocation faite dans
une serre chaude éclairée par des vitraux gothiques luisant neuf. Le
moyen âge, démasqué par la vue perçante de l'histoire moderne, a</p>
<p><pb/></p>
<p>montré depuis sa terrible face ruisselante de sang et de larmes; mais on
ne le voyait alors qu'enluminé bénignement de l'azur des missels et des
fabliaux. Le bon vieux temps apparaissait comme une décoration féodale,
traversée par de courtois paladins et de chastes damoiselles qui
partaient pour la chasse a la licorne sur des haquenées plus blanches
que le lis.</p>
<p><pb/></p>
<p>» fille ! Une femme! une fille! que ces noms sont » doux, qu'ils sont
intéressants ! » Dix ans plus tard, après la révélation des maîtres et
l'apprentissage de la vie, essayez de reprendre ces livres décevants où
vous épeliez la poésie et l'amour. Le charme est détruit, la primeur
fanée ; elle est éteinte, cette flamme de Bengale qui voltigeait sur la
page et la teignait d'un reflet magique. Le vin des forts vous a dégoûté
de ce lait des faibles. Les parfums qui vous enivraient vous semblent
maintenant venir de chez le coiffeur.</p>
<p>L'araignée de l'ennui a filé sa toile dans le palais merveilleux où vous
portait l'hippogriffe. Le héros s'est abêti pendant votre absence :
Almanzor est plus ridicule qu'un danseur de corde ; Malek-Adel vous
apparaît, ce qu'il est bien en effet, un personnage de pendule; vous
achèteriez des dattes au dernier des Abencérages. L'héroïne que vous
aviez laissée si belle et si séduisante, dont le baiser idéal
effleurait, la nuit, votre âme endormie, n'est plus qu'une vieille dame
de gravure de mode qui vous sourit niaisement sous ses atours surannés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est donc pas sans une certaine crainte que je m'étais décidé à
relire le roman de Lamotte-Fouqué ; car c'est une tristesse, beaucoup
plus encore qu'une fierté, que de se trouver grandi de la tête au-dessus
de ses jeunes admirations. Ma surprise a été grande de me sentir, comme
autrefois, ému et ravi, doucement entraîné par un récit limpide comme
l'eau d'un lac. En vérité, Ondine fut le chant du cygne de la poésie
expirée des eaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Cependant, je l'ai beaucoup désirée. »</p>
<p>Cette promotion inquiète a pour contraste, dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« VII</p>
<p><pb/></p>
<p>des poètes et des conteurs s'est trouvée pauvre et</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton appelle le Bernard-l'hermite. L'armée splendide et hideuse des
poissons aux mille formes et aux mille couleurs, arrondis en globe,
allongés en flèches, ailés comme des oiseaux, voiliers comme des
navires, fait miroiter ses écailles de tous les feux des gemmes et de
tous les éclairs du prisme. L'ondin ravisseur et étrangleur de nos
contes fait une pauvre figure auprès du terrible poulpe, cette glu
vivante, ce fœtus horrible du gouffre qui agite et échevèle en tous sens
ses huit bras armés de ventouses, pareils au fouet de serpenls des
Furies flagellant la mer.</p>
<p>tous les prestige~ ~~nc~issent dans la splendeur de</p>
<p>sa vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>T~~H</p>
<p>Pages.</p>
<p>AVKHTISSKMEKT t t w Une Audience de Caligula. , ,. a Les Trois ministres
d'Arcadius. 22 Machiavel. 30 Don Carlos et Pliilippe Il. 38 Le Duc
d'Albe 48 Le Musée d'artilkt'ic. » • 62 ÉtisabethetMarieStuat-t. 103
Gabrielle d'Estrées 1*8 Concini., 121 Le Grand Uanphit). 138 Louvois.
,.' ÎW L'Homme au masque de 1er 161 Les Nièces de Mazarin m Les Petites
cours allemandes au. xvup siècle. —tes Kœnigsmark. 193 Christine de
Suède «w 230 La Reine Anne et Sarah Marlboruugh 305 Catherine de Russie.
313 Les Maltresses de Louis XV. ,. 323 Les Mémoires de Grammont et
l'Auglètèrre' s,dus Charles H. 346 Shéridan. 367 Le Père de Mirabeau 380</p>
<p><pb/></p>
<p>Llnde védique .1. 393 Mahomet. 405 LesCagOts. r-" 411</p>
<p>y "y" ; III - ', : .-</p>
<p>La Divine Comédie. * 423 Venise.. 434 La Comédie italienne 447 La Danse
espagnole 460</p>
<p>1 1IV</p>
<p>Les Chats. 469 Les Éléphants. 496</p>
<p>Le Microcosme. — Nain» et Lutins 505 L'Aquarium féerique. — Ondin»
etOndines 540</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
