<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)">Victor Jeanroy-Félix</author>
<title>Nouvelle histoire de la littérature française pendant la Révolution et le premier Empire / par M. Victor Jeanroy-Félix</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Jeanroy-Félix, Victor (1841-1913)</author>, <title>Nouvelle histoire de la littérature française pendant la Révolution et le premier Empire / par M. Victor Jeanroy-Félix</title>, <date>1886</date>,description :,492 pages
</bibl>
<publisher>Bloud et Barral (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5443756s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1886">1886</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Ilhsibililé partielle</p>
<p>Contrasta insuffisant NFZ 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p><pb/></p>
<p>Couverture inférieure manquante</p>
<p>Original en couleur NF Z 43-120-0</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>3fmprimÉ pat SDwtlée, £&gt;e 33routoei et &lt;&amp;*. — LILLE. 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREFACE.</p>
<p>C'est un fait constant que, bien avant f?Sp, la révolution était
annoncée par les signes les plus manifestes,</p>
<p>Hht. litt. Révol. et Emp. I</p>
<p><pb/></p>
<p>VI PRÉFACE.</p>
<p>Les idées de liberté, d'émancipation, de changements politiques et
d'améliorations sociales se retrouvaient partout, dans les livres, dans
les salons, dans l'aristocratie, comme dans le Tiers-État. Il y avi :l
longtemps que Louis XV s était moqué, non sans une spirituelle mauvaise
humeur, d'un courtisan qui était allé en Angleterre, pour apprendre à
penser. — Les chevaux ? avfiii répliqué le roi.</p>
<p>Rien déplus frappant comme exactitude que l'assimilation si souvent
faite entre le Génois qui découvrit un monde et Louis XVI.</p>
<p>Depuis de longs jours, les trois vaisseaux fournis par la confiante
géUrosité d'Isabelle la Catholique, ont</p>
<p>(1) G. de Ludre, Iflis XVI et ses conseillers.</p>
<p><pb/></p>
<p>• PREFACE, &gt; VU</p>
<p>Le sort de Louis XVI fut moins heureux. Lui aussi, il monte un vaisseau
sur lequel gronde l'émeute: lui aussi, il c/ierc/ie, pour satisfaire aux
exigences de la foule qui rugit, ce port oh il s'abritera, ce havre de
grâce qui doit lui apporter le salut. Mais c'est en vain qu'il espère,
en vain que son regard anxieux plonge dans l'horizon. La vigie ne devait
pas prononcer le mot magique : la terre promise ri apparut pas, et
l'infortuné pilote fut massacré.</p>
<p>Vineptie de la majorité de ceux qui composaient les
classespopulaires,était digne d'ailleurs de leurs instincts haineux
contre toute supériorité, et la garantie lapins solide de la stabilité
des gouvernements, le sentiment du respect, avait, complètement disparu.</p>
<p>Une démonstration entre mille: il s'agit des demandes de ces fameux
cahiers que les admirateurs de la Révolution nous représentent comtne le
suprême effort de l'intelligence humaine:ces cahiers, on le sait, furent
vresque tons copiés sur des cahiers imprhnés qui circu</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII PRÉFACE.</p>
<p>La Révolution était non seulement dans les faits, mais encore dans la
langue.</p>
<p>(i) ChcMieu de canton, arrondissement de Chaumont (Haute-Marne.) (2)
Mémoires de lieugnot, I, 116.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nouvelle Histoire de la Littérature Française pendant la Révolution et
le ier Empire, *m$m</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>L'ÉLOQUENCE POLITIQUE.—Mirabeau. — Cazalès. — Maury. — Barnave. —
Vergniaud. — Danton. — Robespierre. — Barrère. — Brissot. — Couthon. —
St-Just.</p>
<p>Les temps, en effet, étaient uniques pour favoriser l'éclosionde
l'éloquence politique, qui, suivant la remar(1)</p>
<p>remar(1) d'état anglais, onteur et ministre, né en 170S, mort en 1778.</p>
<p>(3) Orateur d'une éloquence vive, imagée, forte ; était né en 1730, à
Dublin.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Grand historien ne* en $4 après Jésus*Christ, mort en 130. On lui
doit des Annales, des Histoires et la vie d'Agricota,</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE.</p>
<p>Il n'était pas inopportun de rappeler ces définitions au moment
d'esquisser l'épique figure du Titan de l'Assemblée constituante (i),
Mirabeau.</p>
<p>(3) Les plus célèbres sont Quesnay, Gournay, Turgot.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>père contre le fils, la belle-mère contre un &lt;i monstre de gendre (i) »,
poussé lui-même par une « fille dénaturée ! (2) » Quand il parle de son
fils aîné, Vami des hommes se plaint d'être forcé de raconter « les
faits et gestes d'un parricide ». Apprend-il que celui-ci est
emprisonné, il écrit ; « Je reçus hier avis que le scélérat était serré
aux fers. )&gt; * "^</p>
<p>(1) M. du Saillant, qui avait épousé la soeur de Mirabeau.</p>
<p>(2) Cette expression et U précédente sont tirées d'une lettre adressée
par Mira* beau &amp; sa mère le 27 avril 1776.</p>
<p>(3) On désigne sous ce nom Atrée et Thyeste,deux frères que divisait une
haine affreuse. On appelle aussi et plus souvent Atrides les deux fils
de Plisthène, Aga* tnemnon et Ménélas.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE TOLITIQUE.</p>
<p>(1) Historien distingué. Il s'est fait connaître par ses travaux sur
Butiiniat' thaïs et sur Mirabeau. Cette dernière étude a paru de 1S70 a
1S74 dan-, le Co&gt; • us fondant.</p>
<p>(2) L'aîné fut le fameux orateur ; le second, connu pir son esprit, ses
saillies, son dénouement a la cause de Louis XVI, e:-f désigné, daiu
l'histoire anecdotique de ce temps,sous le sobriquet de
Mirabeau-Tonneau,que lui avaient \alu ses excès de table et son énorme
embonpoint.</p>
<p>(4) M. de Loménie. (Les Mirabeau.)</p>
<p><pb/></p>
<p>€ - J - HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>eux et leurs gens, chez la grand'mère de la nouvelle mariée.</p>
<p>En quinze mois de temps, Mirabeau trouve le moyen de faire pour deux
cent mille livres de dettes, et quand son père refuse de les payer, il
lui témoigne sa gratitude en le disant plus cruel « qu'un chat
sauvage(i). »</p>
<p>Dès lors la vie de Mirabeau est une longuevet interminable odyssée à
travers toutes les prisons du royaume : de Manosque ou il est relégué,
il est interné au château d'If, au château de Joux, près de Pontarlier,
au château de Dijon j il s'enfuit en Suisse, en Hollande, où il est
arrêté sur les instances de son père, qui fait enfermer le scélérat (2)
au donjon de Vincennes,</p>
<p>(i) Leur* du 9 avril iliÂT</p>
<p>(â) Lettré du marquis AU bailli de Mirabeau, son frère, at mal ifjf,</p>
<p>(3) Lettre au marquis de Pompignan, avril 1779.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE.</p>
<p>Et cet homme gangrené de vices, sorte de Satan foudroyé, s'avance ainsi
dans la vie semant les hontes, et récoltant le mépris public, jusqu'au
moment où l'annonce de la convocation des États Généraux vint lui
fournir l'occasion, vaguement attendue, de déployer la prodigieuse
flexibilité des forces intellectuelles, et des puissances oratoires dont
la Providence l'avait si abondamment doué.</p>
<p>Plus d'un éclair de génie avait jailli de sa plume dans quelques unes de
ces oeuvres louches et fortes cependant qu'il avait composées aux heures
tristes de sa jeunesse besoigneuse, pour subvenir aux frais de ses
liaisons irrégulières et de ses déplacements cosmopolites.</p>
<p>Sans être, comme l'a dit avec une complaisance exagérée, un de ses
récents biographes, une de ces oeuvres</p>
<p><pb/></p>
<p>8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE.</p>
<p>Et, comme ferait une mère, La voix d'un peuple entier les berce en leurs
tombeaux.</p>
<p>Aux martyrs, aux vaillants, aux forts !</p>
<p>A ceux qu'enflamme leur exemple,</p>
<p>Qui veulent place dans le temple,</p>
<p>Et qui mourront comme ils sont moits ! C'est pour ces morts, dont
l'ombre est ici bien venue, Que le haut Panthéon élève dans la nue, Au
dessus de Paris, la ville aux mille tours, La reine de nos Tyrs et de
nos I3abylones,</p>
<p>Cette couronne de colonnes, Que le soleil levant redore tous les jours. (2)</p>
<p>La déclamation est continuelle dans cet ouvrage</p>
<p>(l) A 1? bataille de Malplaquet, il y avait trois jours que nos soldais
n'avaitnt pas mangé. Pour courir plus vite a l'ennemi, ils jetèrent le
pain qu'on \en.ut de leur distribuer. (2) Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>IO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Parfois, cependant, sa phrase se condense, devient nerveuse, rappelle le
style de Tacite, mais les vieilles habitudes de prolixité et d'emphase
sont si invétérées chez l'auteur, qu'il a hâte de gâter son trait par
une explication naïve : « Les états despotiques sont tranquilles, je le
crois ; les cadavres le sont aussi... » Jusqu'ici tout est bien, mais
l'auteur croit urgent de compléter sa pensée, et il la ridiculise par
une annexe bouffonne : « Les cadavres le sont aussi, car ils n'ont point
de vie. » Vraiment î on s'en doutait.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. Il</p>
<p>Parfois même, entre temps, il daigne avoir de l'esprit, et l'un de ses
mots les plus justes est celui que lui inspira l'entourage ministériel
de Louis XVI, dont il raillait l'impuissante médiocrité : « Le roi n'a
qu'un homme, c'est sa femme ! »</p>
<p>Ainsi Mirabeau,par ses multiples travaux antérieurs, s'était préparé à
la tâche ardue de l'orateur et de l'homme d'État. Ses études sur les
finances de la</p>
<p>(1) Le Père Joseph, capucin qui fut le bras droit de Richelieu.</p>
<p>(2) Correspondance entre le C'° de Mirabeau et leCte de Lamarck, publicc
par M. deliacourt, II, 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>12 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Le duc de Laïuun, type du courtisan accompli sous Louis XVI. &lt;</p>
<p>(2) Le fameux \ainqueur de Fontenoy, dont la force physique était
étonnante : il cossiit, dit-on, un écu de six lhres entre ses doigts,
sans aucun effort.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 13</p>
<p>&lt;L Les grands se sont toujours débarrassés par la violence de ceux qui
les ont attaqués. Ainsi périt le dernier des Gracques ; mais avant
d'expirer, il lança de la poussière vers le ciel en attestant les dieux
vengeurs, et de cette poussière naquit Marius, Marius,</p>
<p>(1) Fameux prosateur du XVIIIe siècle, contemporain de Voltaire :
1712-1778. Hist. lin. Rétol.et Emp. «</p>
<p><pb/></p>
<p>£4 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>moins grand pour avoir exterminé les Cimbres et les Teutons, que pour
avoir anéanti dans Rome l'aristocratie de la noblesse ! »</p>
<p>(i) On naît poète, on devient orateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 1$</p>
<p>Mirabeau n'observe pas les règles, il ne les crée pas, il les retrouve
par l'intuition du génie, démonstration nouvelle et péremptoire que ce
faisceau de lois et de préceptes qui constituent la rhétorique ne sont
pas des inventions du caprice de quelques pédagogues, mais les remarques
du bon sens même.</p>
<p>On sait comment il foudroya M. de Brézé, qui venait enjoindre aux trois
Ordres de se dissoudre : « Oui, Monsieur, nous avons entendu les
intentions qu'on a suggérées au roi ; et vous, qui ne sauriez être leur
organe auprès des Ltats Généraux, vous qui n'avez ici ni place ni droit
de parler, vous n'êtes pas</p>
<p><pb/></p>
<p>ï6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>fait pour nous rappeler ses discours ; cependant, pour éviter toute
équivoque, je déclare que si on vous a chargé denous faire sortir d'ici,
vous devez demander des ordres pour employer la force, car nous ne
quitterons nos places quo par la puissance des baïonnettes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. I£</p>
<p>fractions de l'assemblée,réunies, malgré leurs discordes habituelles,
dans un sentiment de surprise, d'extase et de consternation.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 19</p>
<p>(l) Dumont, Souvenirs sur Mircàtau, 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. Dumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 21</p>
<p>&lt;H Deux siècles de déprédations et de brigandages ont creusé le gouffre
où le royaume est près de s'engloutir : il faut le combler, ce gouffre
effroyable. Eh bien ! voici la liste des propriétaires français :
choisissez parmi les plus riches, afin de sacrifier moins de citoyens.
Mais choisissez, car ne faut-il pas qu'un petit nombre périsse pour
sauver la masse du peuple ? Allons, ces deux mille notables possèdent de
quoi combler le déficit. Ramenez l'ordre dans vos finances, la paix et
la prospérité dans le royaume. Frappez, immolez sans pitié ces tristes
victimes, précipitez-les dans l'abîme : il va se refermer.</p>
<p>» Vous reculez d'horreur, hommes inconséquents, hommes pusillanimes! Eh!
ne voyez-vous donc pas qu'en décrétant la banqueroute, ou, ce qui est
plus odieux encore, en la rendant inévitable sans la décré(1)</p>
<p>(2) Places de Rome et d'Athènes où était la tribune aux harangue-.</p>
<p><pb/></p>
<p>22 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE.</p>
<p>Applaudi, puis sifflé, il répond par cette boutade : La roche larpéienne
est près du Capitole !</p>
<p>(l) Souvenirs sur Mirabeau, p. 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>£4 HISTOIRE DE LÀ LITTÉRARURE,</p>
<p>A ceux qui l'accusent de recevoir des subsides de la cour :Je suis payé
et non vendu.</p>
<p>Interrompu par les membres de l'extrême-gauche, il leur ferme la bouche
par cette apostrophe : Silence aux trente /</p>
<p>Pour montrer l'importance qu'il attache aux conseils de l'abbé
Sieyès.quise tient avec obstination éloigné de la tribune : Le silence
de M. Sieyés est une calamité publique.</p>
<p>(i) Les lettres de cachet.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 2&lt;</p>
<p>O mon fils, gardez-vous des défauts de votre père, et que ses fautes
vous servent de leçons ! Gardez-vous des excès de cette sensibilité
brûlante qui fit sa félicité, mais aussi son infortune, et dont il a
peut-être mis le germe dans votre sang. »</p>
<p>Il serait superflu de raconter, après tant d'autres, l'espèce
d'affolement, la consternation, la stupeur d'une partie de la population
parisienne quand on apprit que le grand orateur n'était plus,
l'apothéose spontanée qui lui fut décernée, les discours emphatiques où
l'on exaltait celui qui emportait dans la tombe les destinées de</p>
<p>(i) Souvenirs sur Mirabeau, p. 306.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>la France, les obsèques solennelles, nationales, qui lui furent faites,
le Panthéon qui se referma sur sa cendre, et finalement, les cris de
fureur et de haine qui en accompagnèrent l'expulsion, comme pour mieux
démontrer que tout devait être extraordinaire dans la mort comme dans la
vie du comte plébéien, de Mirabeau marchand de drap !</p>
<p>Le nom de Mirabeau rappelle inévitablement celui de l'orateur de la
noblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE'. Vf</p>
<p>Cham(i) des Dut x-Moniis, 1874, 862. (Article de M. Bardoux.)</p>
<p><pb/></p>
<p>28 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Comment peut-on craindre cette influence royale pour une nation qui a
recouvré le droit de s'assembler par ses représentants, d'exprimer, de
faire valoir directement sa volonté ? Repoussez donc loin de vous les
terreurs qu'inspirent les ennemis de h prérogative royale ; repoussez
donc ces faux principes que prêchent des hommes qui, constamment
serviles, flattent l'autorité partout où ils la trouvent ; qui caressent
l'autorité populaire, et qui flattaient naguère l'autorité royale qu'ils
calomnient aujourd'hui. Il ne s'agit ici ni d'intérêts particuliers ni
de classes différentes ; c'est l'intérêt commun, c'est l'autorité royale
qu'il faut défendre. Que tous les amis de la patrie se rallient devant
cette sauvegarde ! Persuadons-nous de cette vérité, que le pouvoir
exécutif doit être maintenu dans toutes ses parties, pour maintenir le
bonheur et la liberté publique ; cette vérité n'est redoutable que pour
les factieux qui voudraient usurper l'autorité de leur légitime maître,
(grands murmures). L'autorité royale doit être aujourd'hui la divinité
tutélaire de tous les Français, le fanal de ralliement de tous les bons
citoyens. L'autorité royale n'est dangereuse que pour les hommes qui ne
voient de danger que dans le retour de l'ordre.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 29</p>
<p>Réunissons-nous tous pour défendre cette autorité sacrée et demandons
que le roi choisisse parmi trois sujets qui lui seront présentés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>30 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.?</p>
<p>En somme, on a la délicate jouissance, en ce qui concerne l'orateur de
la noblesse, d'estimer son caractère autant que l'on admire son talent.</p>
<p>On voudrait pouvoir décerner cet éloge au fameux orateur du clergé.</p>
<p>Maury fut tout cela.</p>
<p>(!) Voir le discours sur l'Jmpôt du quart.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 31</p>
<p>Il se fit d'abord connaître par quelques éloges académiques, et en 1785,
il remplaça parmi les Quarante le poète lyrique Lefranc de Pompignan (1).</p>
<p>Son nom, dès les premières séances de l'Assemblée, fut, avec ceux de
Mirabeau et de Sieyés, l'un des plus remarqués, et les railleurs
n'épargnèrent pas plus le héraut du clergé qu'ils ne désarmaient devant
le grand transfuge de la noblesse : on affectait même de les accabler
sous un même sentiment de dédain, on retrouvait les mêmes lettres dans
leurs noms :</p>
<p>Deux insignes chefs de parti, D'intrigue ici tiennent bureau ; Chacun à
l'autre est assorti, Même audace et voh de taureau. L'on pourrait faire
le pari Qu'ils sont nés dans la même peau, Car retournez Aùêmauri, Vous
y trouverez Mirabeau.</p>
<p>(2) Gabourd, Hist. de la Résolution, I, 249.</p>
<p>(3) Correspondance a\ec le grand-duc de Russie.</p>
<p><pb/></p>
<p>32 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>1772, l'Académie, au sortir de la chapelle du Louvre, délibéra d'envoyer
une députation au ministre de la feuille des bénéfices pour solliciter
une récompense en ma faveur. Mgr de Montazet, archevêque de Lyon, voulut
bien lui servir d'interprète ; le. cardinal de LaRochefoucauld
accueillit ce voeu favorablement, et je fus nommé par Louis XV à
l'abbaye de la Frénade. En</p>
<p>Le saint pape Pie VI, en créant Maury cardinal in peltofe désignait par
ces mots élogieux, qui s'appliquent au caractère non moins qu'au talent
: « Egregium virum, » un personnage très recommandable.</p>
<p>On pourrait rappeler aussi le témoignage affectueux que lui a rendu
Marmontel dans ses Mémoires (II,livres</p>
<p>(1) Fondé en 1529 par François I*'.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 33</p>
<p>XIV et XVII). De son côté, en quittant la France, l'athlète vaincu, mais
toujours convaincu, dit au vieux critique : « Mon ami, en défendant la
bonne cause, j'ai fait ce que j'ai pu, j'ai épuisé mes forces, non pas
pour réussir dans une assemblée où j'étais inutilement écouté, mais pour
jeter de profondes idées de justice et de vérité dans les esprits de la
nation et de l'Europe entière. J'ai eu même l'ambition d'être entendu de
la postérité. »</p>
<p>tacti(l)Se de celui des trois genres d'éloquence qui a pour objet h
louange ou le blâme.</p>
<p>(2) Femme du marchai Junot } nous a laissé des Mémoires très
intéressants sur la Révolution et l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 35</p>
<p>(l) Littérateur français né a Clermont-Ferrand en 1731, mort en 1785, a
composé des jiloges estime*. Celui de Marc-Aurèle est son chef-d'oeuvre.</p>
<p>{2) Critique et poète français né en 1739, mort en 1803 ; son L)cte, ou
cours de littérature, renferme des portions remarquable1:, surtout son
examer, du théâtre de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>3*5 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de Rennes, et le troisième sera relatif aux réflexions qui vous ont été
faites sur ce sujet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 37</p>
<p>arène sous la dictée duquel on eût pu recueillir un dis cours conforme
aux règles sévères du langage. »</p>
<p>(1) Les 2, 3, 4, 5, 6 septembre 1792, des massacres affreux eurent lieu
dans les prisons de Pans ; il y eut plus de 10.000 victimes.</p>
<p>(2) Rhéteur latin, né 42 ans après Jésus-Christ, morttn 120, auteur d'un
traita de rhétorique en 12 livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>38 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>— C'est Frédéric (2) ! s'écrie-t-on de toutes parts.</p>
<p>— Non, c'est Mandrin (3) ! » réplique Maury. L'Assemblée Constituante
compta d'autres orateurs</p>
<p>qui ne sont pas indignes d'un souvenir, et dont le plus sympathique est
sans contredit Barnave.</p>
<p>(1) Général français, né en 1751, se distingua dans l'expédition
dÉ'gypte, où il commanda en chef après l'assassinat de Kléber. Il
s'était fait musulman. Battu près d'Alexandrie, il capitula et ramena
ses troupes en France. Il mourut en 1S10.</p>
<p>(2) Frédéric II, roi de Prusse, qui gagna sur les Français la bataille
de Rosbach (1757).</p>
<p>(3) Louis Mandrin, fameux chef de brigands, né en 1725 dans le Dauphiné,
sema partout la terreur par le meurtre et l'assassinat, et mit plus
d'une fois en déroute les détachements envoyés pour s'emparer de sa
personne. Surpris en 1755» '1 subîtê le supplice de la roue.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 39</p>
<p><pb/></p>
<p>40 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Qualité mixte, mélange de simplicité et d'élégance, ainsi que de
sobric'té dans les développements.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 41</p>
<p>de conférer au gouvernement ce droit funeste, non seulement pour les
Français, mais encore pour les autres nations, qui doivent tôt ou tard
imiter notre exemple. »</p>
<p><pb/></p>
<p>42 HlhTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>croire que nous ne cessons d'attirer et de fixer sur nous les regards
admirateurs de l'univers.</p>
<p>Comme Barnave, Vergniaud (i) fut un exemple de lo versatilité de
certains hommes d'État, en même temps qu'une victime de l'inconstance de
l'opinion publique.</p>
<p>« Les Parisiens aveuglés osent se dire libres ! Ah ! ils ne sont plus
esclaves, il est vrai, des tyrans couronnés ; mais ils le sont des
hommes les plus vils, des plus détestables tyrans. Il est temps de
briser ces chaînes honteuses, d'écraser cette nouvelle tyrannie. Il est
temps que ceux qui ont fait trembler les hommes de T}ien tremblent à
leur tour. Je n'ignore pas qu'ils ont</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 43</p>
<p>Son merveilleux talent ne s'e^c jamais mieux affirmé que lors du procès
de Louis XVI. Il prononça un chef-d'oeuvre d'élévation, de passion émue.
Comme il</p>
<p><pb/></p>
<p>44 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>montre avec une irrésistible évidence la perturbation universelle qui
suivra fatalement l'exécution du monarque !</p>
<p>Ce que Cicéron dit de Sulpicius semble convenir au brillant chef de la
Gironde (i) : « Parmi les orateurs que je me souviens d'avoir entendus,
Sulpicius fut le plus pathétique, on peut ajouter le plus logique. Sa
voix était étendue, et en même temps agréable et sonore ; la grâce, mais
une grâce qui convient au barreau, et non au théâtre, embellissait son
geste et ses mouve(i)</p>
<p>mouve(i) de l'assemblée législative et de la Convention, qui se donnait
comme le défenseur de la liberté, mais qui répugnait aux excès qui ont
deshonoré le part Jacobin ou radical. LaGironde fut condamnée le 2 mai
1793.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE. 45</p>
<p>ments. Son élocution était impétueuse, rapide, sans rien de superflu ou
de redondant... (i) »</p>
<p>Vergniaud a, par surcroît, le génie du style métaphorique ; l'image,
chez lui, est parfois de la plus sublime beauté.</p>
<p>« Un tyran de l'antiquité avait un lit en fer sur lequel il faisait
étendre ses victimes, mutilant celles qui étaient plus grandes que le
lit, disloquant douloureusement celles qui l'étaient moins pour leur
faire atteindre le niveau. Ce tyran aimait l'égalité !... »</p>
<p>Quelle antithèse entre Vergniaud et Danton (2) ! Avec celui-ci c'est la
vulgarité qui entre en scène. Et d'abord il a le physique de l'emploi
qu'il va remplir ; énormément large-de carrure, la figure d'un Mirabeau
de larue. Destraits d'une affreuse laideur, le nez camus ; il ne parle
pas, il mugit. Ce nouveau Caboche, ce chef des égorgeurs, c'est le roi
du club des Cordeliers.</p>
<p>On ne peut pas citer de lui des discours, on cite des mots qui
démontrent,dans leur expressive grossièreté :</p>
<p>Sa triomphante opinion de lui-même :</p>
<p>« La nature m'a donné en partage les formes athlétiques et la
physionomie âpre de la liberté. »</p>
<p>Sa corruption et sa vénalité :</p>
<p>(i) Brtttus ou des II lut très Orateurs, parag. 55. (2) Danton
(Georges-Jacques), né a Arcis-sur-Aube en 1759. Hist. litt. Révol. et
Erap. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>46 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Sa cruauté :</p>
<p>« Les prisonniers, je m'en moque ; qu'ils deviennent ce qu'ils pourront. »</p>
<p>Son cynisme :</p>
<p>Un ami blâmait l'Assemblée déjuger Louis XVI :</p>
<p>« Vous avez raison ; aussi ne le jugerons-nous pas, nous le tuerons. »</p>
<p>Son genre d'élocution bourré de prétentieuses allégories :</p>
<p>Parlant des menaces de l'avenir :</p>
<p>« Le métal bouillonne, mais la statue de la Liberté n'est pas encore
fondue ; si vous ne surveillez le fourneau, vous serez tous consumés. »</p>
<p>« O ma bien-aimée ! ô ma femme ! je ne te verrai donc plus ! »</p>
<p>Enfin ce dernier cri, sa suprême recommandation au bourreau :</p>
<p>« Tu montreras ma tête au peuple : elle en vaut la peine. »</p>
<p>Triste race de pitres qui font encore des grâces aux spectateurs
lorsqu'ils ont la tête dans le panier de son !</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 47</p>
<p>Danton prit la parole, et sa rapsodie est le dernier mot de la loquacité
démagogique :</p>
<p>« Si les tyrans mettaient notre liberté en danger, nous les
surpasserions en audace (toujours la flatterie au peuple, qu'on
représente comme supérieur aux tyrans), nous dévasterions le sol
français (il devance</p>
<p>(1) Cf. les Chevaliers, d'Aristophane.</p>
<p><pb/></p>
<p>48 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Prudhomme (2) l'a bien jugé : « Il était dépourvu de lumières acquises,
il était trop paresseux pour en acquérir. L'étude du cabinet ne lui
convenait pas. Les Cordeliers le regardaient comme leuroracle,et ils
avaient raison. Aucun d'entre eux ne le valait. Environné, harcelé par
des mauvais sujets qui le jugeaient digne</p>
<p>(1) Gouverneur de Moscou en 1812, qui fit mettre le feu dans cette ville
avant l'arrivée de l'armée française commandée par Napoléon.</p>
<p>(2) Histoirt de la Révolution, II, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 49</p>
<p>d'être leur chef, il se déclare en faveur de tous les brigands et
meneurs de tripot. Marat regardait Danton en pitié comme un ignorant. »</p>
<p>Pline le Jeune expose cette théorie avec finesse:</p>
<p>€ Je ne me suis pas trompé, je crois, quand j'ai dit d'un orateur
remarquable par la justesse et l'exactitude,</p>
<p>(1) Pelletier de Saint-Fargeau, député de la gauche, tué par Paris,
ancien garde du corps.</p>
<p>(2) Tiens le milieu entre les deux (ni trop haut ni trop bas).</p>
<p><pb/></p>
<p>50 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Alors les sifflements du cruel Python, qui nous menaçait, ne m'ont point
effrayé. (Discours pour la Couronne.)</p>
<p>Je pense, Athéniens, qu'assurément cet homme est enivrépar la grandeur
des choses qu'il a faites.(ire Philippique.)</p>
<p>Ne vous flattez pas de trouver un refuge dans des ports que vous avez
livrés et semés d'écueils. (Contre Aristogiton.)</p>
<p>Si donc c'est un marchand d'infamies, le plus méprisable de tous, s'il
en tient boutique ouverte. (Ibidem.)</p>
<p>Mais pour toi, tu nous fais des blessures, et tu as plus de soin de tes
harangues quotidiennes que du salut de la cité. (Contre Ctésiphon.)</p>
<p>Ne chasserez-vous pas cet homme, qui est lefléati même de la Grèce ? Et,
après l'avoir saisi comme le</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. $1</p>
<p>pirate de nos intérêts communs, en course sur les eaux de l'État, ne le
châtierez-vous point ?</p>
<p>Pour ceux, et ils sont nombreux, qui jugent Danton avec indulgence, nous
reproduisons la page suivante de Garât :</p>
<p><pb/></p>
<p>52 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELOQUENCE POLITIQUE. 53</p>
<p>Ses défauts, son style de croque-mort, la vanité de</p>
<p>(1) Personnage du Misanthrope, comédie de Molière. Oronte est un grand
se gneur qui compose de méchants vers. (2)M. le comte de Montlosier.
Revue des Deux-Mondes. 1874. 852.</p>
<p><pb/></p>
<p>54 HISTOIRE DE LA LITTERATURE. |</p>
<p>On ne peut plus crûment mendier les bravos.</p>
<p>Ce vertueux pique-assiettes (1) a, on l'a vu, un culte</p>
<p>(1) Il vivait aux dépens d'un pauvre menuisier, nommé Duplay, qui le
nourrissait et l'hébergeait pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 55</p>
<p>Le jour où Robespierre fut acculé et forcé, où la France libérée
respira,où l'on sentit que la Terreur allait finir, un membre de la
gauche, rencontrant un de ses adversaires politiques, lui serra
fortement les mains en lui disant : « Oh ! les braves gens de la droite
! » Les royalistes s'étaient alliés aux ennemis de Robespierre, pour se
débarrasser du sinistre sycophante, qui fut exécuté, aux
applaudissements de la foule, le 10 thermidor 1794.</p>
<p>(1) Rue où habita Jean-Jacques, et qui porte pujourd'h ui son rem.</p>
<p><pb/></p>
<p>$6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Après Robespierre, Barrère, un autre Robespierre aussi peureux, mais
plus adroit, car il échappa au couperet et vécut jusqu'en 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 57</p>
<p>Disons vite que, si cette division de la harangue en trois points
éclaire et repose l'esprit dès le début, la logique de ce gascon haineux
boîte déplorablement ; on a remarqué cette phrase : Ils sont accusés
devant la nation, il existe donc un grand délit /</p>
<p>Du Laubardemont (i) un jour de mardi-gras! Ils sont accusés, donc ils
sont coupables /</p>
<p>La Constituante avait aussi compté certains orateurs estimés pour la
modération, la justesse des vues, comme</p>
<p>(i)Type du juge vénal et impitoyable, fut l'âme damnée de P'rhtlieu. (2)
La police de sûreté, sous Louis-Philippe, était dirigée par Vidocq,
ancien chef de \oleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>58 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>On lui doit, enfin, une apologie de l'anthropophagie : « Si le mouton a
le droit d'avaler des milliers d'insectes</p>
<p>(1) Le fils de celui qui, après avoir été gouverneur des Indes
françaises, fut exécuté en place de Grève, 1766.</p>
<p>(2) Prince du sang de la maison de Hanovre, maison régnante d'Angleterre,</p>
<p>(3) Chartres, 1780, in-I2.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ ÉLOQUENCE POLITIQUE. 59</p>
<p>Sa vie est un tissu de vilenies, de contradictions, de palinodies. Un
simple rapprochement de dates : le 30 août 1792 il écrivait : &lt;L M.
Bourbon (2) boit, mange et dort toujours sans souci.Sa femme ronge son
mors. » Or, ce même écloppé écrivait en février 1792 : « Je sais qu'on
me fait passer dans notre ville pour un républicain \je ne devrais pas
répondre. »</p>
<p>(1) Cf. Bibliothèque philosophique et ttgislalne, VI, 313.</p>
<p>(2) Spirituelle périphrase pour désigner l'infortuné Louis XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>60 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>{l) Il désignait Brissot.</p>
<p>(a) 11 avait dit que Duperret, député du Calvado',étaitde coeur avec
BarbarolK et Charlotte Corday.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 6l</p>
<p>Le discours s'annonce, suivant la formule jacobine, par une déification
de la république : la république peut tout.</p>
<p>« Ce n'est point seulement du nombre et de la discipline des soldats que
vous devez attendre la victoire; vous ne l'obtiendrez qu'en raison des
progrès que l'esprit républicain aura faits dans l'armée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>62 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>la licence, énerver la discipline et compromettre l'esprit de
subordination. »</p>
<p>Plus loin, on entend le sifflement de haine du sectaire fanatisé, qui
lance un apophtegme terrible dans sa concision !</p>
<p>Et encore :</p>
<p>« Qu'y a-t-il de commun entre la gloire et la fortune ? »</p>
<p>I mpraticables utopies !</p>
<p>« Règle générale, il y a une monarchie partout où la puissance executive
dispose de l'honneur et de l'avancement des armes. »</p>
<p>Souvent l'imprudent dialecticien assène des coups qui retombent
lourdement sur la tête de ses amis :</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 63</p>
<p>« Il faut que l'antichambre des ministres cesse d'être un comptoir des
emplois publics. »</p>
<p>Après quoi c'est une grêle d'aphorismes ténus, prétentieux :</p>
<p>« Les rangs sont une chose imaginaire. »</p>
<p>« L'homme en place est étranger au souverain. »</p>
<p>« Celui qui n'est rien est plus qu'un ministre. »</p>
<p>Et l'on prétendra que la Lanterne de Boquillon a innové ce genre de
coq-à-1'âne ?</p>
<p>Cette combinaison aurait peut-être, en certains cas, soulevé quelque
difficulté d'exécution.</p>
<p>Mais il y a aussi un chapitre des Affections. On y lit : « Tout homme
âgé de vingt ans est tenu de déclarer dans le Temple quels sont ses
amis. Cette déclaration doit être renouvelée tous les ans pendant le
mois de ventôse. Celui qui dit qu'il ne croit point a l'amitié, ou qu'il
n'a point d'amis, est banni (i). »</p>
<p>(1) Fragments ^ etc., pages 60 et 61,</p>
<p><pb/></p>
<p>64 HISTOIRE DR LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Sans le vouloir, les Terroristes avaient donc le mot pour rire, même et
surtout quand ils se posaient en hiérophantes d'un culte nouveau, le
culte de la Raison ! Et l'on remarqueraque les solennelles jocrissiades
qu'on vient de lire, l'auteur les présentait comme une annexe des
Constitutions antiques, comme une suite aux Vers dorés de Pythagore !</p>
<p>« La dénonciation, dit Barbaroux, la dénonciation civique^ est le devoir
de P homme Hère. »</p>
<p>L'orateur se hâte d'ajouter cette restriction qui atténue singulièrement
la portée de sa déclaration : &lt;L Mais quand elles ne sont pas appuyées
de preuves, elles deviennent le tombeau de la liberté. »</p>
<p>Comme toujours, même quand le temps presse, alors que l'auditoire est
impatient d'en finir avec une question, l'orateur fait une pointe sur
Athènes, Rome, Lacédémone.</p>
<p>Et pendant qu'on se noyait dans cet océan de dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉLOQUENCE POLITIQUE. 6$</p>
<p>tails historiques sans rime ni raison, l'anarchie grandissait, l'Europe
était sur nos frontières !</p>
<p>Parfois la gaîté circulait sur les bancs de ces Frères Ennemis, quand
une métaphore hérétique se glissait dans une audacieuse harangue : on
cite un M. Goupil qui accusait le marquis de Foucault de vouloir allumer
la pomme de discorde*</p>
<p>Si encore il eût parlé de la faire cuire !</p>
<p>Target affirmait àVAssemblée qu'il lui préparait une constitution douce
comme la nature, en lui faisant espérer le bonheur et la paix suivis du
calme et de la tranquillité /</p>
<p>Fauchet s'écriait : « Oui, c'est l'aristocratie qui a crucifié
Jésus-Christ,etc'est uniçuemenlle Fils de Dieu qui doit être la divinité
démocratique du genre humain ! »</p>
<p>Mais ici une question s'impose : Comment, sans que rien eût paru en
préparer l'éclosion, a-t-on vu surgir une telle pléiade de discoureurs
exercés et de brillants orateurs, fait pour ainsi dire unique dans les
fastes de l'éloquence, comme, du reste, dans l'histoire des productions
de la nature, où toujours quelques essais</p>
<p>(i) Souzenirs dt fimigiaticn tt du prtnth) euipn&lt;&gt; par d'Haussomîlle.</p>
<p><pb/></p>
<p>66 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>avortés ont précédé les oeuvres accomplies et définitives ?</p>
<p>Il faut d'abord rappeler cette miraculeuse aptitude pour la parole dont
les Gaulois donnèrent des preuves si multipliées :« Ils excellent,
disait le vieux Caton, dans les armes et le langage. »</p>
<p>(1) Législateur de Sparte.</p>
<p>(2) Philosophe sensualiste né en 1715, mort en 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIEME.</p>
<p>LA TRAGEDIE. — M.-J. Chénier. — Ducis.</p>
<p>Les Atrée (2) en sabots courent sous mes fenêtres,</p>
<p>disait Ducis.</p>
<p>Ici, le drame était dans la rue, bien autrement terrible et vrai que les
fictions des poètes. Allez donc jouer une tragédie devant ces forcenés
qui mettent le coeur</p>
<p>(1) Poète tragique grec, fleurit au siècle de Péiiclès ; son chef
d'oeuvre est VOEdi/é-Hoi.</p>
<p><pb/></p>
<p>68 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>De ses tragédies, celle qui semble avoir obtenu le plus éclatant succès,
est ce Charles IX, où il se pro(t)</p>
<p>pro(t) de la maison de Savoie, amie de Marie-Antoinette, fut égorgée en
septembre 1792.</p>
<p>(4) Fouquier-Timille était accusateur public près le tribunal
révolutionnaire, mourut sur l'échafaud en 1795.</p>
<p>(5) Le bourreau.</p>
<p>(6) Son frère André.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 69</p>
<p>pose « d'anéantir le fanatisme, qui est affaibli, mais dont le germe
subsiste toujours dans une religion exclusive ; d'inspirer l'horreur de
la tyrannie, du parjure et des séductions funestes qui entourent le
trône ; d'inspirer l'humanité, î'amourdeJa liberté et le respect des
lois. »</p>
<p>Les deux grands modèles du XVIIe siècle n'avaient pas de programmes
aussi pompeux, mais ils produisaient des chefs-d'oeuvre, ce qui est bien
une compensation.</p>
<p>L'exposition, qui se fait par un entretien entre Coligny et Henri de
Béarn, est claire, mais écrite en un style prolixe, comme le montrent
les premiers vers, où la même idée est répétée avec une fastidieuse
insistance :</p>
<p>A quoi Henri de Béarn répond qu'il a des idées noires, et cette
disposition d'esprit se comprend après la harangue moitié figue, moitié
raisin qu'il vient d'entendre :</p>
<p>Il est de ces instants où l'âme anéantie, D'un sinistre avenir parait
être avertie, Et souvent, en effet, ces secrètes terreurs, Des désastres
prochains sont les avant-coureurs, Je goûte des plaisirs empoisonnés
d'alarmes.</p>
<p>Quelle singulière invention que celle d'un Henri IV larmoyant et
funèbre, lui qui fut la gaîté, l'insouciance mêmes I Avec sa spirituelle
bonhomie, mais aussi avec son bon goût naturel, il n'eût jamais pardonné
au poète des hémistiches aussi prosaïques que « et souvent, en</p>
<p><pb/></p>
<p>70 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>effet, » ni des vers aussi plats que : «Je goûte des plaisirs
empoisonnés d'alarmes. »</p>
<p>(1) Poésies de L'Hôpital, tome I, page 46, traduction Coupé.</p>
<p>(2) Ibid. page 91.</p>
<p>(3) 134. tome I.</p>
<p>(4) Ibid. 197.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. Jl</p>
<p>cet anachronisme, en lui faisant adresser cette protestation comme un
outrage au cardinal, son bienfaiteur :</p>
<p>Le sort m'a refusé, je ne veux point le taire, D'un long amas d'aïeux
l'éclat héréditaire.</p>
<p>Cela veut dire en prose que son père était médecin, et que son
grand-père était un pauvre juif d'Avignon (i). La suite est d'une
brutalité qui doit ravir certains spectateurs :</p>
<p>Et l'on ne me voit point, de leur nom revêtu, Par dix sihles d'honneurs
dispensé de vertu.</p>
<p>L'Hôpital se révèle bientôt comme un libre-penseur:</p>
<p>De quel droit des mortels, parlant au nom des cieux, Nous imposeiaient
ils un joug religieux ?</p>
<p>Il a devancé Voltaire, et comme lui, en mauvais vers il tonne contre
l'Inquisition :</p>
<p>Eh quoi 1 prétendez-vous renouveler en France Ces sanglants tribunaux à
Madrid révérés ?</p>
<p>Sa préoccupation principale est de dénoncer l'ambition des papes, qui se
permettent de faire et de défaire les rois : l'histoire ne nous
parle-t-elle pas de</p>
<p>Sept empereurs chassés de l'Église et du Trône, Forcés de conquérir la
foi de leurs sujets, (m, 2.)</p>
<p>Le poète a bien compté : ces princes châtiés par les excommunications
des Souverains-Pontifes sont, en effet, au nombre de sept : Henri IV,
Henri V, Frédéric Ier Barberousse, Philippe le Régent, Othon IV,
Frédéric II, Conrad IV.</p>
<p>J'ai tâché d'accomplir ou de montrer le bien, D'être sujet, Monsieur^
mais d'être citoyen, D'éclairer le monarque et non pas de lui plaire.</p>
<p>(i)Cf. l'historien Varillas. (2) Floquct, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>72 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>On respire, un jour pur se lève enfin sur nous ; Le bonheur des Français
sera signé par vous ; Les arts consolateurs vont embellir nos villes ;
Ils feront oublier ces discordes civiles Oîi le fer sans pudeur, brisant
tous les liens, Répand des deux côtés le sang des citoyens \ A remplir
cet espoir le jeune roi s'empresse.</p>
<p>Ces vers étaient écrits, cette tirade fut débitée après les attentats
des 5 et 6 octobre ! Mais la trêve ne devait pas être de longue durée.
Pourtant, si l'on en croit l'auteur : « chaque représentation renouvelle
les transports du peuple français au moment où le chancelier de
l'Hôpital prédit la Constitution nouvelle, et le bon roi qui gouverne
aujourd'hui (1). »</p>
<p>(1) Lettre aux auteurs de la Chroniquede Paris, I. 387 des oeuvres
complète».</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 73</p>
<p>Le style de la pièce est agaçant par ses innombrables imitations de
Voltaire et de Racine, qui font de cette tragédie une suite de centons.
Rien de plus mou, de plus mal rimé, de plus saturé d'épithètes parasites
; quand l'Hôpital apprend au roi que Coligny est tué :</p>
<p>HENRI. Il ne vît plus? Comment? quel bras inexorable...</p>
<p>L'HÔPITAL.</p>
<p>Cent bras ont massacré ce vieillard vénérable...</p>
<p><pb/></p>
<p>74 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Une autre tragédie moins tapageuse, quoique infectée des mêmes
pernicieuses doctrines, n'obtint pas le même succès, et mérite plus de
fixer l'attention : les principaux personnages de Henri VIII sont, après
ce prince, Anne de Boleyn, Jeanne Seymour, Cranmer, archevêque de
Cantorbéry, le duc de Norfolk, Elisabeth,fille de Henri VIII et d'Anne
de Boleyn.</p>
<p>Les idées sont les mêmes que dans Charles IX,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. J$</p>
<p>mêmes sont les attaques contre le clergé, qui fait les frais de
l'exposition ; ce radotage usé est débité par Cranmer, que l'on peut
croire quand il dit ce que c'est qu'un mauvais prêtre :</p>
<p>Je n'entre point ici pour approuver ces crimes, Et des prêtres flatteurs
j'abhorre les maximes...</p>
<p>Le rôle principal est odieux et ridicule, odieux par l'insouciance de
Henri VIII dans le crime, ridicule par les éloges que ce prince se
décerne en présence de Jeanne Seymour :</p>
<p>J'ai cherché le bonheur par cent chemins divers ; Des camps et de la
paix ignoiant les revers, Étendant chaque jour les droits du diadème,
Prince, législateur et pontife suprême, Fameux par le savoir, puissant
par les écrits, J'ai d'un peuple féroce encaatné les esprits :</p>
<p>Le royal boucher ajoute ensuite galamment qu'il a cherché partout le
bonheur, qui l'a fui jusqu'alors : mais aujourd'hui</p>
<p>Ce bonheur qui fuyait devant moi Il est auprès de vous dans l'air que je
respire. (I, 3.)</p>
<p>C'est elle, allons 1 combien je vais souffrir I ANNE. Son aspect me
consterne. A quoi dois-je m'attendre ? (II, 4.)</p>
<p><pb/></p>
<p>?6 .HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Cependant Anne trouve des accents pathétiques et vibrants, quand,
certaine d'être condamnée, animée par le sentiment de son innocence, le
regard fixé sur la postérité et l'âme confiante dans la justice de Dieu,
elle s'écrie :</p>
<p>Comment la censure ombrageuse des différents comités de surveillance
a-t-elle pu autoriser la représentation de cette pièce, et laisser
passer cette éloquente tirade après l'assassinat de la reine ?</p>
<p>Le prix d'un tel bienfait sera le bienfait même.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 77</p>
<p>sévère dans ses projets criminels, ne trouve d'autre ressource contre le
désespoir, d'autre protestation contre l'injustice qu'une tentative de
suicide.</p>
<p>Quel est donc le méchant qui te fait tant de peine ?</p>
<p>ANNE. Un puissant ennemi m'accable de sa haine : Pour prix de ma
tendresse il a proscrit mes jours.</p>
<p>L'émotion devient plus poignante encore lorsque le commandant de la Tour
emmène la malheureuse reine ; sa fille, inconsciente du péril, lui dit :
O ma mère, où vas-tu ?</p>
<p>ANNE.</p>
<p>Que lui répondre, hélas ?</p>
<p>ÉLISABEm.</p>
<p>Reviendras-tu bientôt?</p>
<p>ANNE.</p>
<p>Je ne reviendrai pas.</p>
<p>Voilà, exprimées en un style net et sobre, des beautés simples et
fortes, et qui remuent doucement le coeur, parce que l'esprit de. parti
ne vient point les dénaturer et les affadir.</p>
<p>Hist.Lîu. R&lt;\ol. etEmp. $</p>
<p><pb/></p>
<p>78 HISTOIRE-DE LA LITTÉRATURE. '</p>
<p>Rares dans Henri VIII, ces passages irréprochables qu'on se réjouirait
d'applaudir sans restriction sont presque introuvables dans le drame en
vers que Chénier fit représenter le 6 juillet 1791, Jean Calas ou VÉcole
des Juges*.</p>
<p>C'est l'exclamation de l'intimé plaidant pour les caniches :</p>
<p>Notre père par qui nous fûmes engendrés.</p>
<p>Il est vrai que Chénier se relève bientôt, par ces vers d'une allure si
mâle, vers qui ne sont pas indignes d'être comparés aux plus beaux
d'Athalie :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 79</p>
<p>Dieu qui voulus naître homme et terminer ta vie</p>
<p>Au milieu des tourments et de l'ignominie,</p>
<p>Nous attestons ici tes regards redoutables :</p>
<p>Tu vois des malheureux, mais non pas des coupables.(II, 2.)</p>
<p>Mais cette inspiration ne dure guère ; elle est bien vite remplacée par
des jérémiades emphatiques contre la confession :</p>
<p>Je ne respecte point l'autorité d'un prêtre Qui croit pouvoir
m'absoudre... (IV, 2.)</p>
<p>Faut-il citer une tirade contre la peine de mort, ce qui ne manquait pas
d'opportunité deux ans avant la Terreur ? Chénier est d'avis</p>
<p>Que sur le sang humain l'homme n'a point de droits.</p>
<p>Mais tout n'est pas également prosaïque et suranné ; il y a, on l'a vu,
une veine de galté aristophanesque ou gauloise, au choix, qui serpente à
travers la pièce entière.</p>
<p>Calas et sa femme se débattent misérablement contre l'impossibilité de
répondre en style académique aux questions du juge :</p>
<p>CLÉRAC.</p>
<p>Quel était votre emploi ?</p>
<p>CALAS. Par les travaux constants d'une utile industrie, Ainsi que mes
aïeux, j'ai servi la patrie.</p>
<p>Savante périphrase qui recouvre l'honorable profession
d'épicier-mercier. Mais c'est peu en comparaison de la manie de Madame
Calas, qui fait mille con-</p>
<p><pb/></p>
<p>80 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>J'ai vu le jour chez un peuple vanté Pour ses lois, pour ses moeurs et
pour sa liberté.</p>
<p>Grande perplexité du malheureux Clérac, qui, comme comique, dépasse de
cent coudées Perrin Dandin et Bridoyson, et qui, irrité d'une semblable
défaite, réplique vertement :</p>
<p>Ce peuple, quel est-il ? Ce n'est pas me répondre.</p>
<p>Molière eût été jaloux de ce trait.</p>
<p>Et ceux qui sont vivants Habitent-ils ces lieux, sont-ils tous
protestants ?</p>
<p>Le second de mes fils est en votre présence.</p>
<p>Vers d'une grâce non fardée.</p>
<p>Et le troisième, enfin (I), le plus jeune de tous (naturellement), Sur
les bords genevois fut envoyé par nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 8l</p>
<p>judicieux ordinairement dans sa critique littéraire, il se moque du
lecteur en prétendant que Calas « est une des tragédies les plus
pathétiques qui soient au théâtre. »</p>
<p>C'est);dans cette pièce (II, 2) que se trouve ce mot admirable et qui
fait tant d'honneur au poète, dont il prouve l'équité naturelle et le
courage :</p>
<p>Des lois, et non du sang !</p>
<p>Non pas! mais du sang, et non des lois !</p>
<p>Sachant l'inévitable résultat des tragédies comme Caïus Gracchus, qui
est une douce somnolence, le poète ne laisse pas échapper les occasions
de rire : ainsi Caïus, excédé des reproches de sa femme, qui l'accuse de
la fuir, s'en va trouver sa mère Cornélie. Or, cel.eci, en matrone
avisée, dort tranquillement, les verrous tirés, et voici le dialogue qui
s'engage entre la grande Romaine et le turbulent tribun :</p>
<p>Dans l'ombre de la nuit quelle\oix me réveille?</p>
<p>GRACCHUS. C'est la voix d'un Romain qui frappe totre oreille.</p>
<p>On ne comprend pas ce que signifie ce titre de Romain qu'il s'arroge à
une heure si avancée, et sans</p>
<p><pb/></p>
<p>82 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>GRACCHUS. Ma mère, dès longtemps le repos fuit mes yeux.</p>
<p>On ne se douterait jamais du bon sens qu'on rencontre dans la réponse de
Cornélie ; elle envoie son fils coucher, et elle lui dit :</p>
<p>Mon fils, profite mieux de la bonté céleste ; Ce qu'on nomme la vie est
un présent funeste :</p>
<p>(Aurait-t-elle lu Schopenhauer) ? (i)</p>
<p>Mais la pitié des dieux, parmi tant de fléaux, Nous donna le sommeil
pour soulager ses maux.</p>
<p>(1) Philosophe allemand du 19e siècle, très en vogue aujourd'hui, qui
enseigne que tout est mal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 83</p>
<p>ornements sacrés et les reliques des saints, briser les statues et les
croix, fondre les cloches, profaner les tombeaux, transformer les
églises en salles de spectacle ou en écuries, enfin danser sur les
crucifix en blasphémant Dieu (1).</p>
<p>C'est ce que Chénier appelle «enseigner une morale auguste, et
véritablement religieuse ! »</p>
<p>( 1) Cf. Chantrel, Histoire (onttmporawc^ page 107.</p>
<p>(2) et 3) Évêques constitutionnels de Paris et du Calvados.</p>
<p><pb/></p>
<p>ilhsibihlé partielle</p>
<p>B</p>
<p>Contrasta insuffisant NFZ 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p><pb/></p>
<p>84 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 8$</p>
<p>(i) Notice sur Préville.</p>
<p><pb/></p>
<p>86 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. ^</p>
<p>On célébrait le jour oîi dans Sion coupable,</p>
<p>Dieu rédempteur du monde et vainqueur du tombeau,</p>
<p>De ses jours immortels rallume le flambeau.</p>
<p>L'auteur a commis ici une faute très grave, un péché par omission ; par
trop de brièveté et par trop de sécheresse, il a laissé échapper une
scène qui pouvait relever la banalité de la pièce.</p>
<p>Cependant Isaure accourt prier Améliedequitter «ce sombre abîme » ; on
la met au courant de ce qui vient de se révéler.</p>
<p>Mais Fénelon est arrivé dans Cambrai, et le maire,</p>
<p>(i) Cf. Noire-Dame de Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIK, 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>D'ELMANCE. Héloise !</p>
<p>HÉLOISE.</p>
<p>C'est lui !</p>
<p>AMÉLIE.</p>
<p>Ciel!</p>
<p>HÉLOISE.</p>
<p>Mon époux !</p>
<p>AMÉLIE.</p>
<p>Mon père !</p>
<p>Fénelon fut suivi de Timoléon, tragédie en trois actes avec choeurs,
représentée pour la première fois le 25 fructidor an III (11 septembre
1795), et qui eut l'honneur d'être interdite par ordre de Robespierre,
dont les instincts tyranniques ne pouvaient autoriser</p>
<p>(i) Femmes salariées qui assistaient en tricotant aux séances de la
Comeition, des clubs, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 89</p>
<p>une pièce où Ton semblait viser la tyrannie. On exi* gea même
officieusement du poète qu'il anéantit son manuscrit, ce qu'il fit sans
hésitation pour assurer le salut de son malheureux frère. Mais, ce
qu'ignorait Chénier, son copiste en avait fait un double.</p>
<p>Les rôles principaux sont ceux des deux frères, Timophane et Timoléon,
le premier, qui voudrait se faire proclamer roi en supprimant la forme
républicaine, et le second, manière de conventionnel délégué aux armées,
qui a lu ses classiques et professe, après J.-J. Rousseau, « que c'est
du souverain (le peuple) que tout pouvoir dérive. » Il sait aussi qu'</p>
<p>Un vrai républicain ne craint pas la misère !</p>
<p>Ce dernier rôle est doublé de celui d'un vieux républicain plus pur
encore, qui ne veut pas être épuré, et qui, pour arrêter les
conspirateurs, leur jette dans les jambes de déchirantes lamentations
sur la liberté, l'égalité et la fraternité. Le choeur s'écrie en voyant
les ornements royaux :</p>
<p>O crime t un diadème !</p>
<p>Que les rois ne sont point protégés par la loi ! (III, 7.) Après quoi, à
ceux qui ne se trouveraient pas con-</p>
<p><pb/></p>
<p>90 HISTOIRE DE LA 7.ITTÉRATURE.</p>
<p>. (i) Victoire remportée le 26 juin 1794 par Jourdan.</p>
<p><pb/></p>
<p>IA TRAGÉDIE. 91</p>
<p>Chénier ne fut point un fratricide, et il a eu Je droit d'écrire ces
vers touchants :</p>
<p>0 mon frère, je veux, relisant tes écrits,</p>
<p>Là, tu verras souvent près de ton mausolée,</p>
<p>Tes frères gémissants, ta mère désolée,</p>
<p>Quelques amis des arts, un peu d'ombre et des fleurs,</p>
<p>Et ton jeune laurier grandira sous mes pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>92 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>jour de nouvelles marques de sa tendresse filiale ; c'est lui qui me
tient lieu de tout, et je lui donne publiquement ce témoignage
authentique, afin de soulager mon coeur maternel et de confondre ses
calomniateurs. »</p>
<p>Ce cri d'une mère, dit excellemment M. Caro, sera la meilleure
justification de Marie-Joseph auprès de la postérité (i).</p>
<p>(i) Cf. Rtvut des Dtttx-Mondes, i«r mai 1875.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 93</p>
<p>C'est l'affreux désespoir d'être indigne de lui. (III, 3.)</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Je cours exécuter vos ordres absolus.</p>
<p>TIBÈRE.</p>
<p>Sitôt qu'en mon palais tu conduiras Cnéius, Que j'en sois informé ; je
serai chez Livie.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Les amis de Séjan vous consacient leur vie ; César se souviendra de leur
fidélité ?</p>
<p>TIBÈRE.</p>
<p>Ils obtiendront le prix qu'ils auront mérité.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Un regard ? des faveurs ?</p>
<p>Hist. Rftolet Emp. 7</p>
<p><pb/></p>
<p>94 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>TIBÈRE.</p>
<p>Dis ma reconnaissance, Séjan, tous mes trésors et toute ma puissance.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Natta, Balbus, Afer, nos zélés orateurs ?</p>
<p>TIBÈRE. Du crédit, des emplois d'édiles, de questeurs.</p>
<p>SÉJAN. Les agents plus obscurs d'une émeute indocile ?</p>
<p>TIBÈRE. De l'or.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Fulcinius ?..</p>
<p>TIBÈRE. La préture en Sicile.</p>
<p>SÉJAN.</p>
<p>Et les cris importuns de ce peuple odieux ?</p>
<p>TIBÈRE.</p>
<p>Du pain, les jeux du cirque, un sacrifice aux dieux. (111,4.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 95</p>
<p>Mais Chénier eut un rival de gloire, qui lui disputa la palme tragique :</p>
<p>A l'époque de la Révolution, Ducis avait donné au théâtre Hamlct (1769),
Roméo et Juliette (1772), le Roi Lear ( 1783), Macbeth ( 1784).</p>
<p>Othello date de 1792.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÇÔ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais rectifions notre erreur : Othello n'est pas un nègre, comme dans
Shakspeare ; cette couleur noire « eût révolté l'oeil du public » ; par
une ingénieuse atténuation, le poète lui a donné le teint jaune et
cuivré « qui permet bien mieux aux femmes de jouir de ce qu'il y a de
plus délicieux au théâtre, c'est-à-dire de tout le charme que la force,
la variété et le jeu des passions répandent sur le visage mobile et
animé d'un jeune acteur. 2</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 97</p>
<p>et l'occupation des trois quarts de l'île Saint-Domingue par les Anglais.</p>
<p>Si je n'ai point d'aïeux, comptez mes cicatiices.</p>
<p>C'est moi, prince, c'est moi, dont l'utile secours Vous eût du
labyrinthe ensejgnéJes détours.</p>
<p>(l) Kacin</p>
<p>\&gt;/,l--</p>
<p><pb/></p>
<p>98 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Que de soins n'eût coûtés cette tête charmante ! Un fil n'eût point
assez rassuré votre amante ; Compagne du péril qu'il vous fallait
chercher, Moi-même devant vous j'aurais voulu marcher ; Et Phèdre, au
labyrinthe avec vous descendue, Se serait avec vous retrouvée ou perdue...:</p>
<p>Quoi ! dit-elle, Othello, vous êtes dans les fers ! Vous, hélas ! dans
les fers ! Ah ! si, sur ce rivage, J'avais vu sur vos bras les fers de
l'esclavage, (Je le crois) quoique femme, il m'eût été trop doux De
prendre votre place ou de mourir pour vous !</p>
<p>Ce seul passage suffit pour nous faire comprendre toute la faiblesse du
style de Ducis, style informe ou plutôt en voie de formation, où les
intentions littéraires et scéniques sont indiquées par la main
inexpérimentée d'un Crébillon caduc, avec la dureté de langage d'un
Lemierre rimant malgré Minerve.</p>
<p>Crois-moi : veille sur elle ; une épouse si chère Peut tromper son
époux, ayant trompé son père.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 99</p>
<p>Cependant il arrive qu'après avoir pris la férule du pédant pour
fustiger l'écrivain en défaut, on se sent désarmé par quelque beau
fragment, par quelque fière envolée de la muse, par quelque plainte
mélodieuse ! Ainsi, dans l'acte quatre, scène troisième, Othello, rongé
lamentablement par la jalousie, reconnaît son tort, se laisse toucher
par l'innocence peinte sur le visage de Hédelmone, s'irrite contre sa
propre barbarie, s'excuse avec la loyauté d'une âme vraiment noble, et,
subitement apprivoisé, le lion adoucit son rugissement :</p>
<p>Oui, prends sur tout mon être un invincible empire, Sois le jour que je
vois, sois l'air que je respire.</p>
<p><pb/></p>
<p>100 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. IOI</p>
<p>Pour ne pas être injuste envers un poète estimable, qui n'a ménagé aucun
effort pour observer les règles de son art et satisfaire aux exigences
du public, il faut constater combien les spectateurs, en l'an 1792,
avaient les nerfs sensibles et facilement surexcitables. Le dénouement
d'Othello leur parut tellement barbare, que toute « l'assemblée se leva
et ne poussa qu'un cri, et que plusieurs femmes s'évanouirent. »
L'auteur ajoute que les spectateurs firent entendre « des improbations
et des murmures ; » il y eut même une espèce de «soulèvement. » Ces
incidents n'empêchèrent point la pièce d'être représentée treize fois de
suite.</p>
<p>(1) Acte I, scène II (Shakspeare).</p>
<p>(2) Cf. Mon agonie de tnntc-huit hcuns.</p>
<p><pb/></p>
<p>102 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Il est de toute impossibilité d'exprimer l'horreur du profond et
sombre silence qui régnait pendant ces exécutions ; il n'était
interrompu que par les cris de ceux qu'on immolait et par les coups de
sabre qu'on leur donnait sur la tête. »</p>
<p>Dans les Souvenirs de M. Audot, on lit :</p>
<p>Les tragédies de la place publique ne manquaient pas, on l'avouera,
d'incidents assez pathétiques :</p>
<p>(1) L'auteur a\ait huit ou neuf ans.</p>
<p>(2) Journiac, loco citato.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 103</p>
<p>l'imagination, de prendre des mines effarouchées en présence du
dénouement d'une tragédie, non plus réelle, mais livresque, comme eût
dit Montaigne ? Décidément, c'est une belle chose que l'illusion
théâtrale !</p>
<p>Après ce cauchemar des scènes cannibaîesques de 1792, le lecteur
trouvera une véritable volupté, une détente nécessaire, en lisant la
célèbre Chanson du Saule, même arrangée et embellie par Ducis :</p>
<p>Quoi ! je t'adore, et tu me crois parjure !</p>
<p>Je meurs, cruel ; tes maux font mon tourment,</p>
<p>Chantez le saule et sa douce verdure...</p>
<p>Mais le jour baisse et l'air s'est épaissi.</p>
<p>J'entends crier l'oiseau de triste augure ;</p>
<p>Ces verts rameaux penchent leur chevelure :</p>
<p>Ce saule pleure et moi je pleure aussi.</p>
<p>Chantez le saule et sa douce verdure.</p>
<p>On dit qu'alors Isaure s'arrêta ;</p>
<p>Tout resta mort, muet dans la nature ;</p>
<p>Le vent sans bruit, le ruisseau sans murmure ;</p>
<p>Jamais enfin Isaure ne chanta.</p>
<p>Chantez le saule et sa douce verdure.</p>
<p>Le style d'O/Aello abonde en impropriétés de termes, en tours durs ; il
déplaît par une verbosité prosaïque et rebute par la fadeur des
périphrases, le vague des sentences, le fouillis des lieux communs ; on
désirerait plus de mollesse, d'abandon, de grâce, d'heureuse aisance et
surtout de correction.</p>
<p>En somme, avec le théâtre de Ducis, on n'a ni les fantaisistes audaces
des imitateurs du théâtre espagnol dans la première moitié du XVIIe
siècle, ni la régularité raisonnable des Campistron et des Laharpe, ces
continuateurs attardés de la tradition aristotélique. Les personnages
n'ont ni vitalité, ni sève, ni élans, ni entrain ; la note humaine est
absente ; ce sont de vaines apparences qui rappellent les simulacres
livides que le bon</p>
<p><pb/></p>
<p>104 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Que nous sommes loin des véritables maîtres ! Les Ducis, les M.-J.
Chénier se préoccupent trop de l'opinion du jour, des caprices du jour,
des modes passagères : plaire quand même au parterre, est un idéal
mesquin, un but vulgaire, indigne d'un vrai poète. Dans l'épilogue de
son Henri VIII, Shakspeare dit, en s'adressant aux spectateurs : «
Quelques-uns sont venus pour entendre des épigrammes contre les
bourgeois ; nous n'avons rien fait de pareil. » Or, le théâtre, sous la
révolution, n'est qu'une longue épigramme contre les ordres dits
privilégiés.</p>
<p>Ducis méritait de composer une pièce où ces conditions fussent remplies.
Est-il permis de dire que ce chef-d'oeuvre austère, grandiose et simple,
beau d'une beauté éternelle et non d'un éclat éphémère, nous le trouvons
dans Aôufar, la plus vantée de ses pièces, la seule où il n'ait pas
copié un de ses grands devanciers, où il ait osé ne s'inspirer que de
ses forcesetdeson génie ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 105</p>
<p>pinceau, avec quelle science d'atténuation ! En outre, tel que l'a
dépeint Ducis, le sujet est bien plus répugnant, car le frère et la
soeur éprouvent une même passion. Or, l'inceste est une monstruosité,
par conséquent un fait dont l'ignominie n'a d'égal que sa rareté même,;
en supposer deux exemples simultanés, c'est enfreindre les règles de la
vraisemblance, et se mettre en dehors des conditions de l'illusion
théâtrale. Ajoutons que le dénouement est moral, car la prétendue
parenté de Farhan et de Saléma est reconnue fausse, et leur amour,
désormais innocent, peut être couronné par le mariage.</p>
<p>Au point de vue de l'exécution, la touche du poète est plus originale,
plus ferme, son coloris est moins intermittent et la chaleur moins factice.</p>
<p><pb/></p>
<p>106 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ce penchant malheureux, proscrit par la vertu...</p>
<p>Le premier hémistiche, dans sa faiblesse vague, ne peut s'accorder avec
le second, bien plus énergique, et du reste assez mal composé, si l'on
considère l'insuffisante analogie entre les deux idées de proscrire et
de vertu.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 107</p>
<p>nous préférons citer ces vers où Ducis fait dire au malheureux père
qu'il aime mieux avoir des filles que des fils :</p>
<p><pb/></p>
<p>I08 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>du succès de leurs travaux dans les plus chères moitiés d'eux-mêmes. »</p>
<p>Après Ducis et M.-J. Chénier, on ne peut guère citer de nom bien
retentissant, de pièce vraiment hors ligne. Tout au plus pourrait-on
leur associer, mais en établissant une ligne de démarcation très
prononcée, le nom de Legouvé.et sa pièce La mort (PAàel{6 mars 1792).</p>
<p>Le style en est faible, les idées parfois doucereuses ; le caractère de
Caïn est sentimental ; c'est un assassin converti par la prose
enchanteresse de Bernardin de</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. IC»9</p>
<p>S^Pierre.im fratricide qui a lu La chaumière indienne. Quand il voit
Adam, il s'écrie :</p>
<p>Ciel ! c'est Adam ! ô pire des humains l</p>
<p>Ciel ! c'est mon père ! ô toi conseiller-maUre !</p>
<p>Le caractère d'Abel est encore moins compréhensible. L'aimable pasteur
pleure sans savoir pourquoi, il a des aspirations vers l'infini, il
rêve, comme un Allemand mélancolique, du vague, du brouillard, du beau
Danube bleu :</p>
<p>Il ne sait que chanter et que verser des larmes.</p>
<p>Toutefois il y a des scènes attendrissantes, et le récit de Caïn (III,
i) est une vigoureuse et frappante antithèse.</p>
<p>Quand on juge les poètes tragiques de cette fin du xvme siècle, et
particulièrement ceux de la Révolution, il faut se rappeler qu'ils
n'étaient pas libres dans</p>
<p>(i) Cf. Petitot, Répertoire/rattfaù, VI, Htst. litt.R^ol. et Emp.</p>
<p>*feKfe. .J^» «~ J. —</p>
<p><pb/></p>
<p>IIP HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>La pauvre Melpomène, qu'on muselait ainsi, ne pouvait plus, les ailes à
moitié coupées, fournir un vol bien puissant : sous l'Empire, elle se
verra encouragée, remise en honneur ; mais le temps des vrais
chefsd'oeuvre ne reviendra plus.</p>
<p>Défense de jouer le Cid ( ! ) parce qu'il y a un rôle de roi, don
Fernand ; défense de jouer Jean SansTerre, parce que les gros bonnets du
faubourg S4-Antoine se figurent qu'il s'agit de Santerre, leur favori,
le brasseur-générai ; défense déjouer Mérofte, parce qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. III</p>
<p>y voit une reine qui pleure ; défense de jouer le Château de Monteuero,
parce qu'il y a un personnage qui s'appelle Louis ; défense déjouer
Adrîentempereurde Rome, parce que le héros de la pièce était conduit en
triomphe sur des chevaux qui provenaient de Trianon ; défense de jouer
Paméta,de François de Neufchâteau, parce que Barrère crut y découvrir
l'éloge du gouvernement anglais ! Comme bouquet, le 3 septembre 1793, on
mit en prison vingt-huit acteurs ou actrices de la Comédie Française qui
étaient suspectés dêtre suspects d'incivisme !</p>
<p>Si la tragédie survécut, c'est que vraiment elle avait la vie dure !</p>
<p><pb/></p>
<p>112 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Terminons par une anecdote moins sérieuse, qui nous repose un instant de
toutes les scènes pénibles dont se compose l'histoire de la Révolution :
c'est Préville luimême qui nous la fournira :</p>
<p>On se doute bien de ma réponse : « Écoutez-moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TRAGÉDIE. 113</p>
<p>re(1) né en 1716, mort en 1779, célèbre acteur anglais, admirable
surtout dans les pièces de Shakspeare, et dans un foule de rôles comiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>114 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>gards de Garrick et des autres acteurs. Un chien de boucher en perruque
de marguillier (car il est bon de dire que son maître était officier de
paroisse) aurait fait rire le roi Lear lui-même, malgré son infortune. »</p>
<p>Préville, qui s'était figuré cette scène telle qu'elle avait dû se
passer, avoua qu'il lui fut impossible, dès lors, de voir une
représentation du roi Lear sans être forcé de quitter la salle lorsque
commençait le cinquième acte,</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE TROISIEME.</p>
<p>LA PROSE. — Publicistes, Historiens, Moralistes, Philosophes :
Condorcet. - Me Roland. — Necker. — Marmontel. — VoJney. — Monnier. —
Mallet du Pan. — Sieyès.</p>
<p>IL y avait donc, depuis Voltaire, un véritable interrègne dans la
poésie. Il en est de même pour la prose, dont personne, avant
Chateaubriand, n'a ressaisi le sceptre échappé des mains défaillantes de
l'hôte d'Ermenonville (i). Toutefois.le nombre des historiens, des
publicistes, des économistes, des philosophes de talent, ne laisse pas
d'être considérable. La langue française, parlée alors avec tant de
véhémence par Mirabeau, de souplesse par Maury, de facilité par Cazalès,
d'ampleur par Vergniaud, de gracieuse séduction par Barnave, nous offre
des pages qui ne sont pas sans mérite.et dont les auteurs.un
Condorcet.un Necker,un Mallet du Pan, un Marmontel, un Volney, une
Roland, ont réussi, au milieu de l'affreuse tourmente, dans cette
science de la composition littéraire, inséparable,croyait-on, du calme
et de la paix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>sèche et terne, mais présentant les dehors d'une certaine logique,
recherchant les formules générales, se complaisant dans l'apostrophe,
amoureuse des allusions aux souvenirs républicains de Rome et de Sparte,
et présentant, comme signe caractéristique, un perpétuel cachet
d'hyperbole.</p>
<p>L'exagération! voila, en effet, ce qui domine clans les oeuvres datées
de la Révolution. Ce défaut se retrouve partout, dans les actes comme
dans le style, dans la vie ordinaire comme dans la vie publique, dans
les correspondances privées comme dans les harangues officielles.
Marmontel nous en donne un exemple intéressant :</p>
<p>« Il s'agissait du mur d'enceinte et des barrières de P^is, qu'on
dénonçait comme un enclos de bêtes fauves trop injurieux pour des hommes.</p>
<p>bril(i) in fine,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 1J7</p>
<p>Après tout, quand l'orage gronde, si l'on veut se faire entendre, ne
faut-il pas tripler, quintupler le volume de la voix ? Que ce soit
l'excuse, sinon la justification des écrivains de cette malheureuse et
coupable époque !</p>
<p>(01745(2)</p>
<p>(01745(2) le fournal de raris, 27 juillet 1792.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>(1) Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. U9</p>
<p>Ce n'est pas ainsi que MmeRoland parle du girondin Buzot ! Faut-il faire
observer aussi que Condorcet, sans être un foudre de guerre, n'est
nullement le poltron dépeint dans cette esquisse empoisonnée ? S'il ne
sut pas très bien vivre, il sut mourir avec autant de sang-froid, avec
moins de morgue théâtrale, que son sarcastique historien.</p>
<p>« On distingue deux espèces de serpents :</p>
<p>ière classe. Le serpent Necker, qui se voit a Coppet (3). C'est le plus
adroit et le plus dangereux de tous.</p>
<p>(2) Marat.</p>
<p>(3) Résidence de la famille Necker, en Suisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>120 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le serpent Péthion, dégénération du serpent Python (i),</p>
<p>Le serpent Riquetti (2), qui fait encore du mal même après sa mort,</p>
<p>Le serpent Barnave, qui ne se repaît que de sang(3).</p>
<p>Le serpent Talleyrand (4) : il n'est rien que ne dévore son insatiable
activité.</p>
<p>Le serpent Montesquiou (5) a quelque affinité avec le lézard dit caméléon.</p>
<p>Le serpent Lafayette (6), naturellement timide et craintif ; va rarement
seul ; est très dangereux, même pendant son sommeil (7). Jadis on nele
voyait que dans l'Amérique septentrionale ; on assure qu'on le rencontre
actuellement dans les montagnes d'Auvergne (8).</p>
<p>Seconde classe. — Le serpent Fauchet (9), cruel ; on dit qu'il a sur la
tête une espèce de tonsure.</p>
<p>Le serpent Brissot : on le voit tantôt ramper, tantôt voler (10).</p>
<p>Le serpent Condor cet. (Ici une allusion désobligeante</p>
<p>(1) Animal fabuleux qui vomissait des flammes, et que tua Apollon.</p>
<p>(2) Mirabeau, le célèbre orateur.</p>
<p>(3) Allusion a la phrase : Le sang qui a coulé, etc.</p>
<p>(4) Fameux diplomate, né en 1754, fut évêque d'Autun, ministre de
Napoléon Ier, de Louis XVIII, et, après avoir rendu de grands services à
l'époque des traités de Vienne (i8i5),mourut en 1838, réconcilié avec
l'Église,</p>
<p>(5) Né en i757,mort en 1832, fut député aux États généraux, se réfugia
en Angleterre après le dix Août. Louis XVIII le nomma ministre de
l'intérieur,</p>
<p>(7) Allusion au sommeil feint par Lafayette, pendant que le peuple
envahissait le palais de Versailles, dans la nuit du 5 au 6 octobre 17S9.</p>
<p>(9) Prêtre constitutionnel, fut évêque schismatique sous la Révolution,
mourut sur l'échafaud.</p>
<p>{10) Brissot avait été accusé de vol parce que, sur le point, disait-il,
de publier un ouvrage, il avait recueilli des souscriptions sans que
l'ouvrage fût édité. {Ce fait n'a jamais été bien prouvé.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 121</p>
<p>Quand on lit tous ces sarcasmes, toutes ces calomnies entassées contre
des naïfs, des imprudents, comme ces Condorcet, ces Bailly, on ne peut
s'empêcher de répéter le mot de Géronte : « Qu'allaient-ils faire dans
cette galère ? » Que ne gardaient-ils, l'un son compas, l'autre son
télescope ?</p>
<p><pb/></p>
<p>122 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>officiels, La destinée de Condorcet était d'occuper le poste de
secrétaire !</p>
<p>Que d'autres l'avaient précédé ! Que d'autres allaient le suivre !</p>
<p>« Dès qu'Alexandre (Paris), semblable aux dieux, vit Ménélas paraissant
au premier rang des guerriers, il fut frappé d'épouvante dans son coeur
ami. Redou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 123</p>
<p>(1) Iliade, III. 30 et seq.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de l'objet, puis une représentation abrégée qui ne reproduisait de
l'individu que la partie la plus saillante et la plus caractéristique.
On le voit : c'est le roman de Jean-Jacques dans son discours sur
XInégalité des conditions ; c'est l'hypothèse, le rêve, l'utopie des
Helvétius, d'Holbach, Raynal et consorts.</p>
<p>(I) Cinquième époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 12$</p>
<p>la philosophie ;il lui attribue aussi, ce qui est non moins injuste, un
véritable effroi de la Raison humaine, « fléau de toutes les croyances
religieuses. » Suivant lui, le christianisme aurait plus
particulièrement redouté les progrès de la physique, qui auraient
contrarié le succès des miracles ! La fureur de Condorcet contre le
catholicisme, contre la papauté, contre les ordres religieux, atteint
les limites les plus extrêmes de la démence :</p>
<p>Le philosophe écume, et son ceil étincelle.</p>
<p>Hist. lut. Ré\ol. et Emp. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>126 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>D'aise on entend sauter la pesante baleine !</p>
<p>Enfin l'auteur, arrivant aux croisades, constate avec une satisfaction
visible qu'elles eurent pour résultat de détruire la superstition, et
c'est de cette époque qu'il fait dater (ce qu'ignorait Lamennais)
l'indifférence en matière religieuse. Avec Luther et la Réforme,un grand
progrès s'accomplit, si l'on en croit Condorcet ; dès lors les principes
de la morale furent épurés / &lt;j Le</p>
<p>(1) Cf. Montalembert, Histoire dis Moines H Occident.</p>
<p>(2) Ancien petit pays compris aujourd'hui dans les départements de la
Côted'Or, de Saône-et-Loire, de la Nièvre.</p>
<p>(3) Importante rivière de Suisse, qui descend des glaciers du Grimsel et
st jette dans le Rhin.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 12/</p>
<p>monstre du fanatisme, irrité de ses blessures, semble redoubler de
férocité et se hâter d'entasser ses victimes, parce que la raison va
bientôt les arracher de ses mains. »</p>
<p>Telles sont les affirmations, tel est le style de / 'Esquisse /</p>
<p>«Sous les deux pieds du Bouvier (i) considérez la Vierge, qui porte dans
ses mains l'Épi brillant. Soit qu'elle tienne sa race d'Astreus (3),
(qui, dit-on, est le</p>
<p>(i)Cf. Aratus. Phan. ç6. (Aratus, poète astronome, né vers 277 avant
J.-C. enCilicie. Son poème des Phinomines a été loué par Cicéron,</p>
<p>(2) Constellation placée près de la grande Ourse.</p>
<p>(3) Astreus, l'un des Titans, père -les Vents et des Astres, qu il eut
de l'Aurore.</p>
<p><pb/></p>
<p>128 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 129</p>
<p>vers le ciel, et se fixa dans l'endroit où, la nuit, apparaît aux hommes
la Vierge, tout proche du Bouvier resplendissant. »</p>
<p>Or, quelle était la situation présente ? était-elle bien faite pour
confirmer de tels présages ? Récapitulons :</p>
<p>Le 12 août 1793, avait été décrétée l'arrestation des suspects. C'était,
en France, la suppression radicale et officielle de ce qui pouvait
encore subsister de justice. Le 12 octobre, ce sont les mitraillades de
Lyon, le 19 novembre celles de Toulon. C'était la guerre civile avec des
raffinements d'horreur inconnus jusqu'alors. Le 16 octobre,
Marie-Antoinette monte sur l'échafaud, le 31 octobre, lesvingt-et-un
Girondins (1). C'est la décapitation de ce qui fait tache, par la grâce ou</p>
<p>(l)Brissot. — Vergniaud. — Gen«onné. — Lasourcc. — Gardien. -Lchardy.</p>
<p>— Mainville. — Ducos. — Fonfrède. — Duchâtel. — Dupcrrct. — Carra. —
Valazé. — Lacaze, — Duprat. — Sillery. — Fauchet. — Boileau. — Béarnais.</p>
<p>— Artfiboul. — Vigée.</p>
<p><pb/></p>
<p>I3Q HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A l'heure de la désorganisation universelle, quand tout s'écroule, alors
que la conflagration finale de l'univers semble imminente, Condorcet,
soutenu par sa foi inébranlable dans la science, nous répète, avec une
confiante sérénité, que la perfectibilité de l'homme n'est arrêtée par
aucune limite, et que le seul terme que ces progrès rencontreront
désormais, sera l'anéantissement du globe que nous habitons. Il s'agira
d'abord de supprimer les inégalités trop nombreuses dans la société,</p>
<p>(2) Brigand de l'Attique qui étendait les voyageurs sur un lit de fer,
tiraillant ceux qui étaient trop petits, mutilant ceux qui étaient trop
grands.</p>
<p>(3) Tyran d'Agrigente qui faisait mettre ses victimes dans un taureau
d'airain qu'on plaçait sur des flammes.</p>
<p>(4) Le procureur de la Commune de Paris, en 1793, Chaumctte, institua un
culte dit dt la Raison, qui tomba sous le mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. • yi</p>
<p>tra(l)Les (du nom de leur inventeur, Tonti, banquier italien, établi en
France \ers 1650) ont pour objet de mettre en commun des fonds qui,
après le &lt;Kcèsde chaque associé, sont partagés entre tous les survivants.</p>
<p><pb/></p>
<p>132 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. '</p>
<p>vail et moins de consommation réelle. Ainsi, sans aucun sacrifice, les
moyens de conservation, d'économie dans la consommation, suivront les
progrès de l'art de reproduire les diverses substances, de les préparer,
d'en fabriquer les produits ( i ). »</p>
<p>(l) lo« époque.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. 133</p>
<p>Telle est bien l'image de ce Condorcet qu'attend le couperet de Samson,
et qui trace de l'avenir de l'humanité un tableau « qui nous fait
pleurer de tendresse! »</p>
<p>Aussi a-t-on créé des lycées de filles et l'École normale de Sèvres !</p>
<p>Mais où nous cessons de critiquer, c'est lorsque Condorcet annonce,
comme un des plus considérables pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>134 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>grès accomplis par l'avenir, la suppression, partielle d'abord, puis
définitive, des guerres de conquête. Malheureusement le Girondin se
retrouve,avec son malencontreux sophisme,dans la nécessité de remplacer
l'unité des agglomérations politiques par l'institution des
confédérations perpétuelles.</p>
<p>Condorcet attend aussi d'excellents résultats de deux moyens généraux :
« les méthodes techniques et Tinstitution d'une langue universelle. »</p>
<p>Par méthodes techniques il entend « l'art de réunir un grand nombre
d'objets sous une disposition mathématique qui permette d'en voir d'un
coup d'oeil les rapports, d'en saisir rapidement les combinaisons, d'en
former plus facilement de nouvelles. »</p>
<p>Enfin Condorcet annonce la possibilité de reculer les limites de la vie,
et prédit « un temps où la mort ne sera plus que l'effet, ou d'accidents
extraordinaires, ou de la destruction de plus en plus lente des forces
vitales. » Descartes avait dit : « On se pourrait exempter d'une
infinité de maladies, tant du corps que de l'esprit, et même aussi
peut-être de l'affaiblissement de la vieillesse, si on avait assez de
connaissances de leurs causes, et de tous les remèdes dont la nature
nous a pourvus (i). »</p>
<p>(l) Discours sur ta A/t'thcde, 6e partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PHILOSOPHIE ET L'HISTOIRE. I$$</p>
<p>««^*&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>136 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>En somme VEsquisse n'est pas un livre d'histoire : les faits sont trop
souvent dénaturés, mutilés au service d'un parti. C'est un pamphlet,
inoffensif dans le fait, mais qui devait être, au jugement de l'auteur,
un irréfutable réquisitoire contre la religion. Le soi-disant Tacite du
fanatisme est mort depuis tantôt un siècle, et le catholicisme n'est pas
près de le suivre. Tu es Pelrus... Pour finir, rien ne nous empêchera de
constater que Condorcet, abstraction faite de son génie de mathématicien
connu de tous, fut, même en métaphysique générale et en littérature (ses
Éloges académiques ont un sérieux intérêt), plus et mieux qu'un homme
médiocre ou ordinaire; qu'il a aimé et cultivé la science avec une
indéfectible et courageuse passion, et qu'il méritait autre chose que
cette renommée louche et cette gloire contestée.</p>
<p>Il laissait une veuve qui se fit connaître plus tard par ses Lettres sur
la sympathiet petit ouvrage inspiré des théories fameuses d'Adam Smith
(1). Mais le nom de Me Condorcet s'efface entièrement devant le souve(1)</p>
<p>souve(1) moraliste et économiste , né en Ecosse en 1723. En 1759 il
pull» la Théorie des sentiments t/icratir, puis ses Reehetches sur la
nature et Ls cau&lt;t&gt; Je la richesse des nations. Il mourut en 1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 137</p>
<p><pb/></p>
<p>138 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 139</p>
<p>Mme Roland restera ce qu'elle nous apparaît au début de ses mémoires, le
type achevé de la Philaminte de petite ville de province, de la pédante
en extase devant son risible petit savoir, gonflée jusqu'au délire par
l'orgueil en révolte et la plus inassouvissable vanité !</p>
<p><pb/></p>
<p>140 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>Au bout d'un an, elle sortit du couvent, et reprit la vie de famille
dans la maison de sa grand'mère, où elle continua ses études littéraires
avec une prédilec-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 141</p>
<p>tion marquée pour les lettres de Mme de Sévigné, qui la gagna par son
aimable facilité, ses grâces, son enjouement, sa tendresse, et dont elle
connaissait les entours comme si elle eût vécu avec elle. Mais elle se
lança bientôt dans toutes sortes de lectures du plus bizarre mélange,
dévorant les cent volumes de Voltaire, les gros in-folio de
l'Encyclopédie, mêlant tout, algèbre et poésie, géométrie et
cartésianisme, physique et prédication chrétienne, tactique et romans,
esthétique et droit international. Elle raconte qu'elle s'amusa même à
composer un sermon, qu'un ecclésiastique loua pour la méthode et le
style. Quand sa mère fut morte, elle demeura seule avec son père, dont
le libertinage, qu'il ne prenait même pas la peine d'entourer d'un voile
discret, lui inspira, sinon de la haine ou du mépris, au moins une
invincible répulsion.</p>
<p>(1) Doctrine adoptée en Angleterre et en Ecosse, au i6a siècle, par des
presbytériens rigides qui avaient la prétention de pratiquer seuls la
religion dans toute sa pureté.</p>
<p>(2) Doctrine oui consiste dans la suppression des formes du culte, et
dans une grande austérité de moeurs, de langage, de costume. Le
quakerisme se soutient toujours en Pensylvanie. -.</p>
<p>HUt. litt. Révol. et Emp. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>142 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(2) Grec célèbre qui délivra Athènes du joug des trente tyrans imposés
par Lysandre, général Lacêdémonien. (403 avant J.-C.)</p>
<p>(3) Dion de Syracuse,ami et disciple de Platon, se signala par sa haine
contre le despotisme de Denys le Tyran.</p>
<p>(4) Tarquin l'Ancien et Tarquin le Superbe, cinquième et septième roi de
Rome, fameux par leur orgueil et leurs excès de pouvoir ; le dernier fut
banni.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. I43</p>
<p>(1) Mémoires, tome IV ,page 99. Édit. de la Biblioth. nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>144 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 145</p>
<p><pb/></p>
<p>I46 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>reille ; sa diction était parfois piquante, mais sèche et sans harmonie. »</p>
<p>(1) Opéra dont les paroles et la musique sont de Rousseau, et qui obtint
un très grand succès. Ajoutons que cet écrivain est l'auteur d'un
Dictionnaire de Musigw-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 147</p>
<p>jalouse, les Rêveries (V un prometteur solitaire ( i ) ; qu'on lise
cette apostrophe :</p>
<p>On trouve dans ce passage, comme dans maint autre, un reflet de la
Cinquième Rêverie, cette merveille de description, ce chef-d'oeuvre
d'harmonie.</p>
<p>(1) C'est le dernier ouvrage de Jean-Jacques.</p>
<p><pb/></p>
<p>148 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Mme Cornuel (2), Mme du Deffand (3) n'eussent pas mieux dit.</p>
<p>(2) Amie de Mme de Sévigné, célèbre par sa causticité.</p>
<p>{3) Mm» du Deffand, qui a laissé" des lettres très spirituelles, vivait
au XVIIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. I49</p>
<p>(1) Le duc de S'-Simon (1675-1755) a laissé sur son temps des Mimoires
qui le mettent sur le même rang que Tacite.</p>
<p>(2) Célèbre mathématicien (1746-181$), créateur de la géométrie
descriptive et le fondateur de l'École polytechnique.</p>
<p><pb/></p>
<p>150 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mme Roland avait la main plus légère pour ses amis ; quand, par exemple,
il s'agit de son cher Buzot, la langue n'a pas assez d'épithètes
louangeuses : « Buzot, d'un caractère élevé, d'un esprit fier et d'un
bouillant courage, sensible, ardent, mélancolique et paresseux, doit
quelquefois se porter aux extrêmes. (On voit que l'auteur reconnaît à
son préféré deux défauts:la paresse, ce vice aristocratique, la fougue,
cette erreur des coeurs généreux.) Passionné contemplateur de la
nature,nourrissant son imagination de tous les charmes qu'elle peut
offrir, son âme des principes de la plus touchante philosophie, il
paraît fait pour goûter et procurer le bonheur domestique ; il
oublierait l'univers dans la douceur des vertus privées avec un coeur
digne du sien. (Que de secrets renfermés dans cette phrase, et</p>
<p>(i) Nom d'un savetier de Rome, connu par les brocards qu'il lançait à
tout propos.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 151</p>
<p>(3) Célèbre écrivain, né en 1605, mort en 1680, a composé des Maximes où
il exagère le rôle de l'égoïsme dans la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>152 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>ampou(1) joumaliste,dont le nom est synonyme d'esprit, d'agrément et
surtout d'urbanité.</p>
<p>(2) Voir la satire 8 du livre II, où un dais s'abat sur la table du
banquet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 153</p>
<p>Aussi, la plupart du temps.le but est dépassé, et les apostrophes, qui
tirent une valeur particulière de la rareté de leur emploi, reviennent
incessamment et sur</p>
<p>(1) tlle fut écrite le 23 novembre 1792, au pape Pic VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>154 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. I$5</p>
<p>moyens mis en oeuvre ! Rien ne prouve mieux le manque d'équilibre
intellectuel.</p>
<p>«Je trouvais beau de tromper ainsi les tyrans. J'avais bien remâché ce
projet, et je vous jure,etc.» (IV, 137,)</p>
<p><pb/></p>
<p>I$6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 157</p>
<p>(l) Née en 370 après J.-C. Elle devînt si habile dans le-, mnthénnt'tji
c 5 et h philosophie, que les magistrats d'Athènes l'engagèrent a Pure
tk&gt; colin 1 uj'ics. Elle fut l'ennemie acharnée des chrétien", et mourut
n^i-sin^e ei. 415{2)</p>
<p>415{2) tome III, 51. Hist. litt. Ré\o1.et Emp. •«*</p>
<p><pb/></p>
<p>158 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(l) Riouffe, né en 1764À Rouen, homme de lettres, préfet sous Napoléon Ier</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. I 59</p>
<p>C'est la mort d'une Pauline que n'aurait pas touchée la grâce.</p>
<p>Les mémoires de Mme Roland, écrits pendant sa détention, qui dura du Ier
juin 1793 au 23 du même mois, puis du 24 juin au 9 novembre, furent
confiés au naturaliste Bosc, qui les cacha dans la forêt de Montmorency,
011 ils restèrent pendant la Terreur, pour être publiés en 1795, après
la mort de Robespierre.</p>
<p>C'est dans la même année que paraît l'ouvrage de Necker, intitulé De la
Révolution Française.</p>
<p>(2) Rivale de la précédente, née en 1732, morte en 1776. Ses Lct/ns sont
célèbres.</p>
<p><pb/></p>
<p>l60 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Impôt qui pesait surtout sur les roturiers. Son nom venait de ce que
les pajsans, ne sachant pas lire, marquaient leurs receltes ou leurs
paiements sur une taille (planchette) de bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. l6l</p>
<p>(1) Mémoires du Marquis de Ferrières.</p>
<p>(3) Contrôleur général dt 1 finances, lié a Douai en 1731, mort en 1802.
Il convoqvn les Notables (17S7).</p>
<p>(4) Collaborateur et ami de Mirabeau,</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Quelle qu'ait été, vigilante ou téméraire, révolutionnaire ou
conservatrice, la conduite de Necker, sa popu(1)</p>
<p>popu(1) tard Louis XVIII.</p>
<p>(2) Cf. le remarquable article : Louis XVI et ses ccnteil/ets, par le
comte de Ludre. {Correspondant, 25 octobre 1875.)</p>
<p>(3) Ce régiment portait le nom de son colonel M. de Vintimille s c'était
l'usnge avant la Révolution. (Vintimille est une ville dans les Etats
Sardes, division &lt;1&gt; Nice, 5.000 hab.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. It&gt;3</p>
<p>Ce second ministère dura quatorze mois.</p>
<p>(2) Ovide raconte que les dieux rendirent ce jeune homme ij ri&gt; de SA
propre image, et qu'il mourut lonsuml par cette passion.</p>
<p>(3) Jean-Jncques Rousseau par ses ouvrages, et surtout par son Contrat
scaal.</p>
<p><pb/></p>
<p>164 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>fut de l'avis de Mirabeau,qui disait avec dédain : « Necker ! c'est une
horloge qui retarde ! »</p>
<p>lec(1) d'arrondissement du département de l'Aube, est une des plus
anciennes villes de France.</p>
<p>(2) Droit en vertu desquels les habitants d'une seigneurie étaient
tenus, mo)en' nant une rede\ance, d'aller faire presser leurs raisins,
et cuire leur pain, au pressoir et au four du château.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. ï6$</p>
<p>(1) llcrivain anglais, né en 1737 ; on lui doit Mlistoiit de la
détaknceit de la chutedc ftf/tftin' tomaitt. Il mourut en 1794.</p>
<p>(3) Cf. Othcnin d'IIausson\ille, Le salon de Af"~ Nt&lt;kcr.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï66 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Les premiers qu'il a publiés sont incorrects, emphatiques, gorgés de
provincialismes, et Voltaire, avec son goût, sa passion pour la netteté
et le naturelle moquait cruellement de ce pathos amphigourique :
l'irascible vieillard, partisan décidé de Turgot, mettait en pièces le
livre (1) où Necker combattait le ministre réformateur. S'adressant à
Morellet : « Je ne vous dirai pas, d'après un beau livre nouveau, que
les calculs de la nature sont plus grands que les nôtres ; que nous la
calomnions légèrement ; que la distribution du bonheur est restée dans
ses mains ; qu'un pays qui recueillerait beaucoup de blé et qui en
vendrait continuellement aux étrangers aurait une population imparfaite
; qu'un oeil vigilant, capable de suivre les variétés des circonstances,
peut fonder sur une harmonie le plus grand bien de l'Etat ; qu'il faut
suivre la vérité par un intérêt énergi(1)</p>
<p>énergi(1) du comment (Us grains.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 167</p>
<p>Plus tard, particulièrement dans son livre de la Révolution française',
son style deviendra plus clair, plus simple, et prendra plus de
consistance et de gravité par les nombreux emprunts aux historiens de
l'antiquité et de la Renaissance. Qui, par exemple, n'approuverait le
fond et la forme du paragraphe suivant : « Je rappelle... une
observation judicieuse du pénétrant Machiavel (1). Il croit que, pour
l'avantage d'un État, et pour le maintien de son gouvernement, on doit
désirer dans les monarchies une sorte de succession alternative de
princes, les uns d'un esprit modéré, les autres d'un caractère
entreprenant. Qu'ainsi Numa venait bien après Romulus, Bajazet(2)après
Mahomet,et Salomon après David ; mais qu'il fallait Tullus (3) après
Numa, Soliman (4) après Bajazet, et un autre que Roboam après Salomon.
Ne pourrait-on pas dire aussi qu'un prince ferme et peut-être sévère eût
été nécessaire, eût été bien placé entre Louis XV et Louis XVI, comme il
auraitfallu sans doute entre lesdeux premiersStuarts(5) une seconde
Elisabeth (6) ? »</p>
<p>(2) Bajazet II, fils de Mahomet II,conquérant de Constintinople. Son
règne fut long mais peu glorieux.</p>
<p>(3) Tullus Hostilius, troisième roi de Rome, lègnaav. |.-C. de 669 à
637; sous son règne eut lieu le combat des Horaces et des Curiaces, et
la ruine d'Albe.</p>
<p>(4)Soliman, dit le Magnifique, 1520-1566, étendit son empire d'Alger à
l'Euphrate, et fut la terreur de l'Orient et de l'Occident.</p>
<p><pb/></p>
<p>168 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Parfois la langue est moins pénible, les tournures propres aux réfugiés
deviennnent plus rares, et l'on a un courant d'une transparence et d'une
rapidité qui surprennent ; l'auteur ne se refuse pas une pointe de
malice, mais la plaisanterie, aussitôt réprimée, comme il convient en si
grave matière, provient plutôt de la pensée que de l'expression. Telle
est cette page sur les États généraux de 1614 : « Ils furent convoqués à
la hâte et dissous de la même manière. On y vit les efforts du</p>
<p>(1) A ceux qui demandaient que la dureté du gouvernement de Salomon fût
diminuée, il repondit qu'il rendrait le joug encore plus pesant.</p>
<p>(2) Figure qui supprime les particules copulatives s Le faux est
toujours fade, ennuyeux, languissant. (Boileau).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 169</p>
<p>Voltaire n'eût pas employé cette lourde et disgracieuse inversion : il y
avait de ces pas, etc.; il n'eût pas mis de suite trois interminables
adverbes, scrupuleusement, réciproquement, etc. ; il n'eût pas répété
trois fois un tel nombre ; mais enfin, l'ensemble ne manque pas de
prestesse, de facilité, d'une sorte de bonne humeur.</p>
<p>Comme contraste, citons ce beau mouvement oratoire ou, sans grand
appareil, par la seule force de la vérité, Necker atteint l'éloquence :</p>
<p>« Ah ! si le peuple français, sans délégués, sans médiateurs
temporaires, avait pu se réunir pour exprimer un voeu, le plus affreux
des sacrifices (i) n'eût pas été consommé. Il aurait vu, ce peuple,
qu'il pouvait égale(i)</p>
<p>égale(i) mort de Loui- XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/O HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) « Non, \ous n'avez pas failli, j'en atteste ceux qui ont combattu à
Mara thon.» ( Dis&lt;ou&gt; s pour la Couronne).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 171</p>
<p>(1) On sait que ces trois hommes,diversemcnt célèbres, sont, les deux
premier^ des historiens anr .ais, le dernier,un diplomate anglais pour
lequel Mne Dudeffand, aveugle, se prit d'une passion sc'nile. Rappelons
que Gibbon et Hume «ont des disciples de Voltaire, et que l'esprit de
scepticisme et d'irréliqion gîte et infirme leurs piges les plus
remarquable*.</p>
<p>(2) On sait également que Galiani était un abbé napolitain, qai se
naturalisx français, dans la société du XVIIIe siècle, pirîa \i\ac:té de
son espri' et la grâce de son style.</p>
<p>(4) Ht la Révolution/, ançaise, tome IV, pige 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>£72 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Et cette comparaison : « Les habitants des rives de l'Orénoque serrent
entre deux planches les tempes de leurs enfants au moment de leur
naissance ; pourquoi ne nous propose-t-on pas de suivre cet exemple,
afin de nous rendre ainsi tous égaux en esprit, tous égaux en
entendement ? (i) »</p>
<p>avec effort leurs mains défaillantes pour invoquer le _____ __</p>
<p>.,,-jÀ</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 173</p>
<p>Les lignes précédentes datent de 1799 !</p>
<p>Qu'on nous permette une remarque sur les procédés</p>
<p>(I) Cf. Cours de morale religieuse, HUt. litt. R(.'&gt;ol. et Emp| 11</p>
<p><pb/></p>
<p>1/4 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i)De Bossuet.</p>
<p>(2) De Pascal.</p>
<p>(3) De Saint-Simor.</p>
<p>(4) De Massillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>Vj6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. J?7</p>
<p>(1) Mauvais poète contemporain d'Auguste,</p>
<p><pb/></p>
<p>178 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le petit Jean-François se révéla vite comme un excellent élève, d'une
application irréprochable et d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 179</p>
<p>grande facilité de conception : il fut, du reste, aidé par les maîtres
les plus bienveillants, ces pédagogues de l'ancien temps si raillés
aujourd'hui.</p>
<p>con(l) usité surtout dans le Midi de la France, pour une demiheure.</p>
<p><pb/></p>
<p>.v.</p>
<p>ES»</p>
<p>lllisibtlilé pnilielle</p>
<p>Contrasta insufflant NFZ 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p><pb/></p>
<p>l80 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Rien d'amusant comme le récit du voyage de Voltaire en Prusse, la
peinture des faiblesses, des petitesses, de la vanité, de la lésinerie
intermittente du grand homme!</p>
<p>« La difficulté consistait dans les frais de voyage, sur lesquels
Frédéric (2) se faisait un peu tirer l'oreille. Il voulait bien défrayer
Voltaire, et pour cela, il con(i)Cet</p>
<p>con(i)Cet est de Quintilien, rhéteur latin, né en 42 après J.-C, mort en
120.</p>
<p>(2) Le célèbre roi de Prusse, l'adversaire de la France dans la guerre
de Sept* Ans, le vainqueur de Rosbach (i757)«</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. l8l</p>
<p>« Voltaire travaillait dans son lit lorsque j'arrivai. A son tour, il me
demanda :</p>
<p>(ii Ami, correspondant habituel et homme d'affaires de Voltaire.</p>
<p>(2) Religieux franciscain, ainsi nommé du capuchon dont il se couvrait
la tète. C'est un moine italien qui établit les franciscains en 1525 ;
ils furent intro' duit) en France par Catherine de Médicis. (On
reconnaît, clans cette médiocre plai'anterie sur d'honnêtes religieux,
l'ancien collaborateur de l'Encjclopédie.)</p>
<p>(3) Littérateur, né en 1718, mort en 1805, auteur d'une tragédie de
Cottgiiy.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ma(1) 1606, mort en 1674. Grand peintre de portraits et graveur
incomparable.</p>
<p>(3) Né en 1608, mort en 1668. Son talent, réel, du reste, est gâté par
l'affectation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. l8j</p>
<p>(1) Il a laissé un commentaire très piquant et en même temps très
lumineux sur F Art poétique d'Horace.</p>
<p><pb/></p>
<p>184 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>littéra( ) Écrivain fort médiocre, auteur d'un ignoble pamphlet intitulé
: Les crimes &lt;?es rois et des reines de France, des empereurs
d'Allemagne, des papes, etc. Voici un spécimen de son stylejil s'agit du
malheureux contrôleur général des rlnances,roulon,massacré par le peuple
le 22 juillet 1789 : 4 Cette tête était portée au haut d'i're lance,
dans toutes les rues de Paris. Une poignée de foin était dans sa bouche,
allusion frappante des sentiments inhumains de cet homme barbare. Son
corps traîné dans la lange, et conduit de toutes parts, annonçait aux
t&gt;rans la \engeance d'un peuple justement irrité. »</p>
<p>(a) N° 175.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 185</p>
<p>C'était un vendredi. Le prisonnier goûte la soupe : « Cette soupe en
maigre était une purée de fèves blanches, au beurre le plus frais, et un
plat de ces mêmes fèves. Je trouvai tout cela très bon. Le plat de morue
qu'on m'apporta pour le second service était meilleur encore. La petite
pointe d'ail l'assaissonnait avec une finesse de saveur et d'odeur qui
aurait flatté le goût du plus friand Gascon. Le vin n'était pas
excellent, mais il était passable. »</p>
<p>Pauvre Colletet (2) ! avec quel enthousiasme il eût fêté ce menu !</p>
<p>(2) Poète du siècle de Louis XIV, célèbre par sa pauvreté dont Boileau
s'est moqué cruellement.</p>
<p><pb/></p>
<p>186 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Monselet</p>
<p>(1) Poire d'hiver. On dit aussi Crassam, dectassus, large, épais, à
cause de la forme de ce fruit.</p>
<p>(2) Tome II, liv. 6, page 169 de l'édition de 1804.</p>
<p>(3) Poète né en 1761, mort en 1838, est surtout connu par son joli poème
de la Gastnmomit.</p>
<p>(5) Très agréable écrivain de ce temps, et qui traite des questions de
cuisine -avec une rare compéteuce.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 187</p>
<p>Qu'un jeune homme.... Ah ! je sais ce que vous voulez dire,</p>
<p>A répondu noire hôte...</p>
<p>Il est vrai que Quinaut est un esprit profond,</p>
<p>A repris certain fat..</p>
<p>Ma foi ! ce n'est pas vous qui nous le ferez voir,</p>
<p>A dit mon campagnard a\ec une voix claire.</p>
<p>Peut-être, a dit l'auteur ....</p>
<p>Mieux que vous, mille fois, dit le noble...</p>
<p>Vous, mon Dieu ! mêlez-vous de boire, je vous prie.</p>
<p>A l'auteur, sur le champ, aigrement reparti</p>
<p>Je suis donc un sot, moi ? Vous en avez menti,</p>
<p>Reprend le campagnard.</p>
<p>Certains sujets excitent la verve de l'auteur, qui sait alors reproduire
dans ses portraits les qualités les plus saillantes de ses modèles.
Personne ne nous a mieux que lui donné une fidèle image de ce que fut
l'inven-</p>
<p><pb/></p>
<p>188 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Bien que les souvenirs de l'auteur soient avant</p>
<p>(i) ^u'moites.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 189</p>
<p>Hist. litt. Révol. et Emp. 13</p>
<p><pb/></p>
<p>190 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>qu'il composa sur la convalescence du vertueux dauphin, fils de Louis
XV; on assiste avec curiosité aux moindres péripéties de son entrevue
avec Madame de Pompadour, qui se charge de le protéger ; on s'amuse des
prétentions et de la fatuité du fameux ténor toulousain, Géliote, dont
la bonne mine et la voix suave provoquaient un engouement
extraordinaire; enfin on sourit de la naïveté adorable de Marmontel
lui-même, qui confesse que la vie de plaisir qu'il mène, les soupers
fins, les excès de table, lui rendent la tête trouble, appesantissent
ses idées et neutralisent en lui le travail de l'imagination.</p>
<p>(I) Peintre célèbre de marines, né en 1714, mort en 1789. Il représenta,
par ordre de Louis XV tous les ports de France. La plupart de ses
tableaux sort au Louvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 191</p>
<p>Ce qui le frappe dans le lac de Genève, c'est qu'il « est bordé de
maisons deplaisance,»et,dansle mont Blanc, « qu'il est chargé de glaces
et de neiges qui ne fondent jamais. » On croirait lire les impressions
de voyage d'un épicier. Bref, Marmontel n'a pas le sens d»"* beautés
objectives.</p>
<p>A un point de vue tout autre, on doit citer la page où il nous
entretient des goûts littéraires de Mme Necker. Rien ne saurait mieux
nous renseigner sur le style adopté par la majeure partie des écrivains
de ce temps.</p>
<p>Marmontel lui-même n'aime la simplicité que d'une</p>
<p>(1) III, livre 10, page 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>192 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais ce que Marmontel a le mieux pensé et le mieux écrit, au déclin de
sa longue et brillante carrière, c'est son mémoire sur le libre exercice
des cultes. Les preneurs de chapelles, les prohibiteurs de processions
publiques, les proscripteurs des christs, peuvent le lire avec fruit,
mais surtout avec une confiance entière dans l'impartialité, dans la
sincérité, dans la fermeté de raison de l'auteur, qui avait été l'ami de
d'Alemberf, l'élève préféré de Voltaire, l'admirateur, le glorificateur
et l'un des architectes de la Babel anticatholique, l'Encyclopédie.</p>
<p>« La politique traite avec la religion en rivale jalouse, et comme avec
une ennemie qu'elle est forcée de ménager, et qu'elle tâche d'affaiblir
; manège qui me semble</p>
<p>(f) XII, livre il, page 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES. I93</p>
<p>indigne d'une législation souveraine et puissante, dont le caractère
doit être la candeur et la majesté...</p>
<p>» A quel autre culte que le catholicisme s'adresse la prohibition des
cérémonies extérieures ?.. Que peuvent avoir de scandaleux et de
nuisible les symboles des plus modestes et des plus douces vertus? Que
peuvent avoir d'alarmant, ou pour les moeurs ou pour les lois, des
exemples d'humilité , de patience, d'abnégation de soimême, de
bienfaisance universelle ?</p>
<p>» Quel est surtout le signe qu'on veut défendre aux catholiques
d'arborer dans leurs fêtes et dans leurs funérailles ? Le signe de leur
foi et de leurs espérances, le gage d'immortalité, le signe de l'amour
d'un Dieu et de son dévouement pour le salut des hommes ?</p>
<p>» Qu'a-t-il de dangereux.ee symbole de paix, dans un temps où i'esprit
de conciliation, de concorde, est si nécessaire ; dans un temps où le
seul espoir du repos, du salut public, n'est peut-être fondé que sur
l'oubli des crimes et sur le pardon des injures ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>194 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais tous les incrédules ne secouèrent pas le joug de leurs préjugés, de
leurs erreurs. Les ruines s'accumulaient autour d'eux, ils restaient
impassibles et se contentaient de composer des phrases artistement
ciselées sur ces Ruines mêmes. Telle est l'histoire de Volney. « Volney,
grand homme, sec et atrabilaire, était en grand commerce de flatterie
avec Mirabeau ; il avait de l'exagération et de la sécheresse ; il
n'était pas des travailleurs de l'assemblée. On voulait, un jour,
imposer silence aux galeries : « Comment ! dit-il, ce sont nos maîtres
qui siègent là, nous ne sommes que leurs ouvriers ; ils ont droit de
nous censurer et de nous applaudir (i). »</p>
<p>(1) Dumont de Genève, Mémoires &lt;le Mirabeau. 251.</p>
<p>(2) Chef-lieu d'arrondissement du département de la Loire Inférieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. IÇ5</p>
<p>En fait.le Voyage est une oeuvre remarquable par les observations, qui
sont judicieuses, et le style, généralement correct et pur, avec un
vernis d'élégance qui n'enlève rien au naturel. L'auteur dit ce qu'il
voit, et ce qu'il voit, c'est plutôt le côté moral et social que le côté
physique et pittoresque. Que l'on compare Volney et Chateaubriand
parcourant un pays ; l'un le visite</p>
<p>(l) Peuple qui habite le Liban, et qui professe une religion mixte, où
domine l'islamisme s leur population est d'environ 250.000 individus.</p>
<p><pb/></p>
<p>I96 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Sans tomber dans l'excès de nos voyageurs modernes, qui n'omettent rien
de ce qui concerne leur petite individualité, qui nous parlent de leurs
digestions, de leurs moindres contrariétés physiques ou morales,de la
cuisine qui leur est servie et de la couleur des cheveux de la
cuisinière, du nombre de cigares qu'ils fument et des pourboires qu'ils
ont donnés, Chateaubriand, dans son Itinéraire (1), est moins
impersonnel, moins sobre de renseignements et de détails sur les
impressions, les modifications intimes que le trajet lui suggère. Il a
surtout le don de la perception externe, de ce que l'on ap(!)</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 197</p>
<p>d'escla(1) par les Grecs comme le dieu du silence.</p>
<p>(2) L'un des quatre grands prophètes. (Les trois autres sont Isaie,
Jérémie et Daniel.)</p>
<p>(3) Ville de la Basse Egypte (connue aussi sous le nom de Tanis).</p>
<p>(4) Bejrouth ? ville de la côte phénicienne.</p>
<p>(5) Capitale de la Cilicie orientale (Asie Mineure).</p>
<p><pb/></p>
<p>igS HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>ves et de vases d'airain ; l'Arménie t'envoie des mules, des chevaux,
des cavaliers ; des îles nombreuses échangent avec toi l'ivoire et
l'ébène ; le Syrien t'apporte le rubis, la pourpre, les riches étoffes,
le corail et le jaspe... O Tyr, fière de tant de gloire et de richesses,
bientôt les flots de la mer s'élèveront contre toi et la tempête te
précipitera au fond des eaux ; alors s'engloutiront avec toi tes
trésors...Les rois que tu rassasiais,consternés de ta ruine, jetteront
des cris de désespoir ; dans leur deuil ils couperont leurs cheveux, ils
jetteront de la cendre sur leur front dépouillé, ils se rouleront dans
la poussière, et ils diront:Qui jamais égala Tyr, cette reine de la mer
? (i) »</p>
<p>(1) Êzé*chiel, chap. XXVI et XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 199</p>
<p>attrapé un peu de poisson, venaient d'étendre leurs filets sur ces
rochers de Tyr (i). »</p>
<p>(1) Voyages aux sonnes du Nil, en Nubie, en Assyrie,</p>
<p>(2) Voyage en Orient.</p>
<p>(3) Les Ruines, chap. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>200 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>L'Orient, avec ses enchanteresses perspectives, avec son merveilleux
soleil, n'a pas inspiré notre voyageur !</p>
<p>Dans Chateaubriand la pensée est plus nette, la phrase plus alerte, les
figures de style plus nombreuses :</p>
<p>Sûr de lui, de son talent, de ses lecteurs, l'auteur du Génie du
christianisme égaie et allège la marche de sa phrase par une négligence
volontaire, qui est une grâce</p>
<p>(1) Sorte de roman en prose, dans le genre du Télémaque, mais dont le
style est emphatique et prétentieux.</p>
<p>(2) Poème descriptif en quatre chants, du marquis de S'-Lambert, né à
Vetolise (Meurthe), poète et philosophe remarqué au xvme siècle, presque
oublié aujourd'hui.</p>
<p>(4) Se dit du plus solide et du plus simple des cinq ordres
d'architecture. On l'appelle ainsi parce que les premiers temples de cet
ordre furent bâtis en Toscare par d'anciens peuples de Lydie qui y
étaient établis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 201</p>
<p>(l) Balbeck, cité du Soleil, l'Héliopolis des Grecs, \ille de la Turquie
d'Asie, au pied de l'Anti-Liban.Elle fut saccagée en 1400 par Tamerlan 5
un tremblement de terre acheva de la détruire en 1759.</p>
<p><pb/></p>
<p>202 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>et couvrant une immense plage de leur blancheur et de leur écume. »</p>
<p>(2) Poète didactique, néàRome 100 ans avant J.-C. Il nous reste de lui
un admirable ouvrage en six chants, Sur la nature dti choses^ 011 de
grandes beauté» s'allient aux plus regrettables erreurs.</p>
<p>(3) Célèbre poète latin, né en 70 avant Jt-C, mort en 19 avant J.-C. ;
on a Je lui des Ëgfogues, les Géorgiquet, Y Enéide.</p>
<p>(4)Pharsale, IX, 968 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 203</p>
<p>(1) Ouvrage célèbre où Barthélémy a esia)éde faire re\i\re la Urtcc de
Thémistocle et de Périclès ; il parut pc" 'e temps avant la Ré\olution.</p>
<p>(4) Historien du XVIIIe siècle, a devancé les théories de l'allemand
Niebuhr sur les premiers siècles de Rome. Il mourut a Mie»trichten 1795-</p>
<p><pb/></p>
<p>204 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 205</p>
<p>réel que de l'employer d'une façon ininterrompue, de la première page à
la dernière ? Ajoutons que ces allégories, qui jouent un si grand rôle
dans les Ruines, ne sont, en aucune façon, une invention de Volney ;
l'abbé Barthélémy avait tiré de ces abstractions, soi-disant poétiques,
un assez heureux parti, surtout dans ce morceau, qui était encore
classique il y a soixante ans :</p>
<p>« Le moment du départ étant arrivé, je sentis mon âme se dégager des
liens qui l'attachaient au corps, et je me trouvai au milieu d'un
nouveau monde de substances animées, bonnes ou malfaisantes, gaies ou
tristes, prudentes ou étourdies ; nous les suivîmes pendant quelque
temps, et je crus reconnaître qu'elles dirigent les intérêts des États
et ceux des particuliers, les recherches des sages et les opinions de la
multitude. » .... « L'Aurore et les Heures ouvrent les barrières du
jour, me dit mon conducteur ; il est temps de nous élever dans les airs.
Voyez les Génies tutélaires d'Athènes, de Corinthe, de Lacédémone,
planer circulairement au-dessus de ces villes ; ils en écartent, autant
qu'il est possible, les maux dont elles sont menacées. Cependant leurs
campagnes vont être dévastées, car les Génies du Midi, enveloppés de
nuages sombres, s'avan cent en grondant contre ceux du Nord... »</p>
<p>«J'espérais entrevoirleSouveraindel'univers entouré des assistants de
son trône, de ces êtres purs que nos philosophes appellent Ombres, Idées
éternelles, Génies immortels.—Il habite des lieux inaccessibles aux
morHijt.</p>
<p>morHijt. Rlvcl. et Emp, 14</p>
<p><pb/></p>
<p>206 'HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tels, me dh le Génie ; offrez-lui votre hommage et des. cendons sur la
terre, »</p>
<p>(1) Chancelier de France sous François II ft Charles IX, célèbre par son
intégrité, mourut en 1573.</p>
<p>(3) Savant et courageux jurisconsulte, chancelier de France, né en 1668,
mort en 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 207</p>
<p>Tout le vice de cette misérable argumentation repose dans l'ambiguïté,
le jeu de mots de l'adverbe également, qui signifie semblablement, et
que l'auteur veut, avec une évidente mauvaise foi, interpréter par
identiquement pareil soit en qualité soit en qiiantité. La question est
complètement changée suivant que l'on adopte l'une ou l'autre de ces
interprétations : Volney les admet simultanément, ce qui simplifie la
difficulté de sa tâche.</p>
<p>alléga(1) XXI.</p>
<p>(2) On sait que ce philosophe anglais fut le chef du sensualisme auXVII
Ie siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>208 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tion est colossale clans son astucieuse sottise), il accuse la religion
du Christ d'être « atrabilaire et misanthropique ! (i) »</p>
<p>Misanthropique, la religion de Celui dont la main netait levée que pour
bénir, ouverte que pour donner, et qui est mort sur la croix pour sauver
les hommes !</p>
<p>Les Ruines parurent en 1791.</p>
<p>Un peu plus tard, Volney, chargé par le gouvernement d'une mission en
Corse, faisait la connaissance d'un jeune lieutenant d'artillerie,
duquel il disait que ce serait « la tête de César sur les épaules
d'Alexandre. » Quand l'École Normale fut instituée pour former des
professeurs, on lui confia la chaire d'histoire.</p>
<p>Ce qu'il enseigna surtout, ce fut le scepticisme historique. Dans les
leçons qui nous restent de lui, il parle avec dédain des histoires
universelles et les traite d'histoires partielles, dont le moindre
défaut est « un style déclamatoire de collège. » Se reportant à
l'étymologie du mot histoire, il remarque que les Grecs entendaient sous
ce nom une perquisition, une recherche faite avec soin (3), tandis que
les modernes lui ont donné le sens</p>
<p>(1) Chap. XI.</p>
<p>(2) Chap XII.</p>
<p>(3) Du verbe isinii, savoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 209</p>
<p>(1) Né en 1795, mort en 1856. novateur en histoire : son chef-d'oeuvre
est t Histoire de la Conquête de l'Angleterre par les Normands.</p>
<p>(2) Né en 1787, mort en 1874 ; auteur de 1''Histoire de la civilisation
en France et en Europe, et de remarquables ouvrages sur l'histoire
d'Angleterre.</p>
<p>(3) Frédéric Ozanam, auteur savant et orthodoxe d'un ouvrage sur Dante
et d'Études Germaniques.</p>
<p>(4) Deuxième séance.</p>
<p><pb/></p>
<p>2IO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>dépouillés de fait de leur droit de voter, et il s'établit une
aristocratie de poumons qui n'est pas l'une des moins dangereuses (i ), »</p>
<p>(1) 4e séance.</p>
<p>(3) 6e séan.ce.</p>
<p>(4) Né en 484 avant Jésus-Christ, fit de nombreux voyages en Afrique, en
Asie, en Europe ; on le regarde comme le plus véridique des historiens
anciens ; on lui reproche seulement sa crédulité et son amour du
merveilleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 211</p>
<p>(l) Laurentie, Importance et progris des éludes historiques. - Cf.
Annales de philosophie chrétien ne, 1836, tome 12, pages 360 et 361.</p>
<p><pb/></p>
<p>212 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>En raison d'une loi non moins nattirelle, celui qui s'était montré, en
paroles, Spartiate si farouche et si austère, accepta, quand Brumaire
fut venu, le manteau</p>
<p>(1) Chap. IX.</p>
<p>(2) Chap. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 213</p>
<p>(2) « De consul tu deviendras professeur de rhétorique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>214 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Député du parti modéré, fils du fameux Lally qui avait été
gouverneur des possessions françaises dans l'Inde et décapité en place
de Grève en 1766.</p>
<p>(3) Cité par M. G. de Ludre dans un remarquable article du
Correspondant, 25 octobre 1875 (Louis XVI et ses conseillers).</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 2JJ</p>
<p>Son père, gémissant de cette inguérissable infatuation, se demandait à
quels moyens il pourrait avoir recours pour ruiner les théories néfastes
qui s'étaient établies en maîtresses dans le coeur de son fils chéri. Il
restait une ressource, et ici on reconnaît le souvenir et la méthode de
Jean-Jacques dans Y Emile, la ressource de le faire se rencontrer avec
un vieillard prudent, judicieux, une sorte d'Aristonoiis constitutionnel</p>
<p>(2) Publiciste, orateur et écrivain, né en Suisse, 1767, d'une famille
française protestante, fut un des chefs de l'opposition sous la
Restauration, et mourut en 1830. Son principal ouvrage est intitulé
Adolphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>2l6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 2\f</p>
<p><pb/></p>
<p>2l8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Tous ceux qui veulent l'ordre public doivent enfin se réunir, se
pardonner sincèrement Jeurs opinions ou leur erreurs précédentes, n'être
inexorables que pour les grands crimes, considérer qu'il s'agit
d'arrêter les flammes de l'incendie et de reconstruire l'édifice le plus
tôt possible, avec les matériaux qu'on a sous la main, au lieu de
disputer sur les plans de reconstruction, ou de perdre son temps aies
perfectionner. Il faut se hâter de prendre tous les moyens de salut que
permettront les circonstances, soit qu'elles favorisent une royauté sans
limites, soit qu'elles commandent des modifications, pourvu que
celles-ci soient compatibles avec la dignité</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 219</p>
<p>Son style est entraînant, plein de verve, riche en développements, et
certainement, de tous les écrivains qui, sous la Révolution, ont traité
les questions de politique et d'administration, Mallet est le plus
classique</p>
<p>(i)Cfaap. XVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>220 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 221</p>
<p>Il blâme énergiquement le départ des nobles pour Coblentz, « cette
émigration systématique qui sépara le monarque de ses défenseurs, le
royaume des royalistes, les propriétés des propriétaires, un parti de
ses partisans, et qui, sans le savoir, obéissante aux vues secrètes des
républicains, retrancha tous les secours que la patience eût fécondés
dans l'intérieur, sans leur en substituer aucun (2). »</p>
<p>Le parti royaliste, aux heures les plus éprouvées, n'eut pas
d'interprète plus dévoué, de défenseur plus brave que Mallet ; qu'on
lise cette fière déclaration,</p>
<p>(1) Considérations sur la nattui de la Révolution di Fnvue, p. 14.</p>
<p>(2) Ibicl., Vf.</p>
<p>HUt. litt. RAol. et Emp. 15</p>
<p><pb/></p>
<p>222 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(I)lbkl., pr.ges 55 et 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES. 223</p>
<p>La grande science de Sieyès fut de s'accommoder</p>
<p>(I) Recueillis par M. Sayous. Paris, 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>224 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE QUATRIEME.</p>
<p>LA COMÉDIE. — Collin d'Harleville (M. de Crac, le Vieux Célibataire,
etc). ; Andrieux (les Étourdis) ; Fabre d'Églantine (Philinte).</p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE.— Delille (L'Homme des Champs, les Trois Règnes de
la Nature); André Chénier(Élégies, Idylles,etc.); Lebrun (Ode au
Vengeur) ; M.-J. Chénier (le Chant du Départ) ; Rouget de Plsle (la
Marseillaise); Florian (Fables). — La Poésie dans les Prisons.</p>
<p>(I) Critique théâtrale.</p>
<p><pb/></p>
<p>226 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Souvenirs de Fémigmlioitt par le oomtc d'Haussonville.</p>
<p>(3) Ancien hussard du régiment de Berchiny.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 227</p>
<p>(i) Mêmoins d'un détenu (Rioufle).</p>
<p>(3) Ibid., page 190.</p>
<p>(4) Ibid., 341.</p>
<p><pb/></p>
<p>228 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Il y a là, ce semble, un fait de psychologie comparée intéressant à
noter. Les Grecs mouraient avec insouciance : la mort était pour eux
l'accomplissement d'une formalité naturelle. Avant de boire la ciguë,
Socrate discute tranquillement devant ses disciples sur l'immortalité de
l'âme. Graves et sévères, les patriciens romains apportent une visible
ostentation dans la dignité hautaine avec laquelle ils se séparent de
leurs richesses, de leurs esclaves, de leurs amis, de leurs philosophes
privés. Le Français meurt avec ivresse, comme attiré par je ne sais
quelle fascination. Son dernier mot est un bon mot. Danton lui-même
plaisante avec Camille Desmoulins, qui a le coeur gros de quitter
Lucile.tf Saistu quel est le verbe qui n'a pas tous ses temps, toutes
ses personnes ?— Non. — Eh bien, c'est le verbeguillotiner, parce qu'on
ne peut pas d\*ç.\faiétéguillotiné.1&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 229</p>
<p>thonisse, déclamera, vaticinera, pontifiera, anathématisera,
endoctrinera, ennuiera ! Mais ces travers ne sont pas ceux de
l'excellent Collin d'Harleville, ni surtout de la pièce où il a chanté
le plus illustre menteur des temps modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p>230 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Tous les personnages ont l'accent gascon, ce qui ne laisse pas d'être un
peu monotone pour quiconque n'est pas initié aux douceurs des dialectes
parlés dans les environs de Lombez ou de Dax. Les mirifiques inventions
de M. de Crac sont, on le pense bien,le principal ragoût de cette
saynète en un acte qui, pareille au fameux distique, contient encore des
longueurs. Une idée qui aurait pu être rendue d'une façon plus
ingénieuse, a été de prêter au jeune de Crac l'intention plaisante de
surenchérir, par un plus fort mensonge, sur toutes les baroques
imaginations de son père. Le baron raconte une chasse triomphale : d'un
coup de fusil il a capturé un lièvre et un perdreau. Le plomb a tué le
perdreau, le bruit du coup a fait arrêter le lièvre, sur lequel tombe à
cheval le perdreau, et la chienne, digne d'un tel maître, arrête tout
ensemble le poil et la plume, qui vont enrichir la gibecière de
l'heureux chasseur. M. de Crac a fait mieux, et il trouve, par son
audace, le moyen de rendre son père rêveur :</p>
<p>SAINT-BRICE.</p>
<p>Un jour le temps se couvre, et le tonnene gronde... Il éclate enfin....
tombe...</p>
<p>VERDAC.</p>
<p>Où?</p>
<p>SAINT-BRICE.</p>
<p>Dans mon bassinet (i). Mon fusil part et tue un lièvre qui passait.</p>
<p>C'est fort inoffensif : la suite est moins vulgaire. Le mot de guerre
ayant été prononcé, M. de Crac, en belliqueux paladin qu'il est, renifle
l'odeur de la poudre, se cabre, et</p>
<p>(!) Partie de la platine d'une arme a feu dans laquelle on met l'amorce,
et qui est recouverte par la batterie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 231</p>
<p>La bataille pour moi, c'était un jour dé noce, J'ai vu plus d'une
guerre, allez, je vous promets Que je n'ai pas servi, Messieurs, en
temps dé paix ; Avec Saxe (1), j'ai fait les guerres d'Allemagne, . Et
je né couchai point dé toute une campagne ; Trois fois dans un combat je
changeai dé cheval.</p>
<p>A quoi son fils réplique :</p>
<p>Votre histoire, Monsieur, me rappelle la mienne : J'ai pris seul, en
Turquie, une ville d'assaut.</p>
<p>Dans mon parc une source a lé goût du vin blanc, Et même la couleur,
mais d'un vin excellent.</p>
<p>Ce qui amène l'amusante boutade de Francheval :</p>
<p>C'est une cave, au fond, qu'une source pareille '</p>
<p>M. DE CRAC.</p>
<p>Que le trait est fort gai : Mais, comme a dit quelqu'un, rien n'est beau
que lé vrai.</p>
<p>Le comme a dit quelqu'un est de la bonne comédie.</p>
<p>(1) Maurice de Saxe, né en 1696, fils d'Auguste II, électeur de Saxe,
roi de Pologne, senit en France, s'illustra en gagnant les batailles de
Fontenoi {1745), de Raucoux (1746), de Lawfeld (1747), et rrourut en 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p>232 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de Nicolet (i). Mais continuons : comme tous les nobles qui descendent
ou non des croisades, l'inoffensif hurluberlu a sa devise, qu'il a
choisie lui-même avec un soin jaloux :</p>
<p>Ces trois mots sont : je vins, je vis et je vainquis. Voici lé fait :
peut-être il n'est pas dans l'histoire, Mais il est sûr : Paul Crac,
surnommé Barbe-Noire,</p>
<p>// montre son portrait. Dans ce château soutint un siège dé deux mois
Contre Jules César... .... Il né se rendit encor que par famine, César
en fit grand cas, comme on se l'imagine, Et lui permit dès lors de
mettre ces trois mots. Il prit dans ce château quelques jours dé repos.
On voit encor pendue au plafond (2) son épée, L'épée avec laquelle il a
tué Pompée (3)</p>
<p>Un peu plus loin St-Brice a un mot assez drôle lorsqu'il se fait
reconnaître au baron :</p>
<p>Comment ! depuis au moins deux heures que je mens, Vous n'avez pas connu
votre sang, mon cher père ?</p>
<p>La pièce se termine par le mariage de Francheval avec la descendante des
de Crac-Barbe-Noire, et le village tout entier vient judicieusement, à
propos du carnaval, présenter ses voeux au baron, qui se charge, dans un
couplet final, de réclamer l'indulgence du public. Interrogé sur le sort
de la piècequi vientde se jouer, il dit qu' elle a réussi ; puisse-t-on
ne pas le démentir :</p>
<p>Alors une fois dans ma vie, J'aurai dit vrai quoique Gascon 1</p>
<p>Cette assez jolie bluette fut représentée le 4 mars 1791.</p>
<p>(1) Fameux joueur de farces, montreur de marionnettes, qui ce vantait de
faite toujours de plus en plus fort.</p>
<p>(2)?</p>
<p>(3) Qui ne fut point tué par César, mais par un émissaire des ministres
de I'tolémée XII, roi d'Eg)pte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 233</p>
<p>J'aurais mieux fait, je crois, d'épouser Célimène.</p>
<p>Un vers, c'est peu ! Il ne serait pas difficile d'en trouver un certain
nombre de bien tournés, d'amusants, de spirituels, dans la comédie de
Collin, mais des détails agréables ne sont pas des situationsjl'esprit
ne remplace qu'imparfaitement l'étude des moeurs ; la rapidité du
dialogue ne saurait compenser l'absence des scènes originales ! Malgré
ces défauts, la pièce réussit a la représentation parce que le principal
personnage lui-même est sympathique.</p>
<p>(t) Tableau di la littêratuiefrançaise, chap. XI.</p>
<p>(2) Né en 1680, auteur dramatique; la plupart de ses ouvrages sont
restas au répertoire : son chtfd'oeuvre est le Glorieu r.</p>
<p><pb/></p>
<p>234 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMEDIE. 235</p>
<p>sence du mal dans le monde ! Sont-ce des aiguments sérieux que ces joli,
vers :</p>
<p>Vous parlez de volcans, de naufrage,.. Eh ! mon cher, Demeurez en
Touraine et n'allez point sur mer.</p>
<p>Est-ce que les marins de profession doivent aussi demeurer en Touraine ?</p>
<p>Sans doute autant que vous je déteste la guerre ; Mais on s'éclaire
enfin, on ne l'aura plus guère.</p>
<p>Bien des gens, dites-vous, doivent : sans contredit, Ils ont tort, mais
pourquoi leur a-t-on fait crédit ?</p>
<p>C'est le raisonnement de la fourmi du bonhomme : il n'en est pas plus
charitable.</p>
<p>On fait de méchants vers ? Eh ! ne les lisez pas.</p>
<p>La méthode est aisée, et X Optimiste a soin de nous expliquer le vrai
motif de cette systématique sérénité en présence des imperfections de
toute nature dont se compose notre existence :</p>
<p>Vos plaintes, après tout, ne sont qu'un mal de plus !</p>
<p><pb/></p>
<p>336 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 237</p>
<p>(2) On a vu plus haut qu'il soutint l'honneur de la comédie après
Regnard, et que son chef-d'oeuvre est le Glorieux.</p>
<p>Hist lut. Emp et Re\ol, 16</p>
<p><pb/></p>
<p>238 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tester la séduction et la finesse, était toute factice, artificielle et
de pure convention ; c'est inutilement que l'historien feuilletterait
tout l'album de ce pastelliste mignard pour essayer d'y recueillir les
éléments d'une reconstitution de la vie, des moeurs, des pensées, dans
cette seconde portion de xvme siècle.</p>
<p>(2) Les deux pièces les plus remarquables de La Chaussée.</p>
<p>(3) Deux des chefs-d'oeuvre de Shakspeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMLDIE. 239</p>
<p>C'est la suppression de l'idéal, la mort de l'imagination, bref c'est le
matérialisme dans l'art. Quant aux pièces de Diderot, sauf le Père de
famille■, qui a une incontestable valeur, on ne sait s'il faut les
appeler tragédies, comédies ou drames</p>
<p>Résumons-nous en quelques mots :1a comédie, depuis la Métromanie et le
Méchant, avait rompu avec la tradition classique : elle y rentre avec
Collin.</p>
<p>(1) Personnage d'Eschyle, de Racine, de Lemercier, clc.</p>
<p>{4) Personnages ridicules, bourgeois grotesques du théâtre de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>240 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Examinons rapidement cette comédie, qui fut écrite par l'auteur sur son
séant, après avoir pris un bouillon d'un trait.</p>
<p>L'exposition est assez claire : un jeune orphelin, Charles, qui a fait
la sottise de s'engager, est, avec la complicité du portier de la
maison, rentré comme domestique chez le vieux célibataire, son oncle
Dubriage, qui ne le connaît pas. En trois mois, il a su se faire
apprécier de son maître, sans se faire détester de la gouvernante, Mme
Evrard ; en revanche il est détesté par Monsieur l'intendant Ambroise,
qui couve de l'oeil la succession du vieillard et la main de la
gouvernante. Une ruse de l'honorable (il y en avait alors) portier, fait
aussi entrer dans la maison, comme servante, Laure, femme de Charles. Il
est grand temps</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIF. 241</p>
<p>Au 5e acte, tout l'imbroglio se dénoue : dame Evrard qui, au moyen d'une
petite infamie, avait été sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>242 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Voici un extrait de la scène des cinq Cousins (II, 14), longtemps
fameuse au répertoire :</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Oui, Monsieur, c'est l'objet de notre long voyage ; Car nous venons
d'Arras pour le voir seulement.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>En vérité, j'admire un tel empressement,</p>
<p>LE TROISIÈME COUSIN.</p>
<p>Le cousin, de nous voir, sera, je crois, bien aise.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>Le connaissez-vous ?</p>
<p>LES QUATRE COUSINS.</p>
<p>Non!</p>
<p>LE GRAND COUSIN (d'un air important).</p>
<p>Ils ne l'ont jamais vu. Mais mon air au cousin pourrait être connu. Je
l'allai voir alors qu'il faisait son commerce, En.... n'importe : il
vendait des étoffes de Perse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 243</p>
<p>Et nous sommes encor gueux comme nous étions.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>Êtes-vous frères tous ?</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Il ne s'en faut de gueres. Voici mon frère a moi ; les trois autres sont
frères ; Mais nous sommes cousins, tous issus de germains, Comme il est
constaté par ces titres certains, Surtout par ce tableau. Mon frère est
géographe.</p>
<p>LE DEUXIÈME COUSIN (avecforce révérences).</p>
<p>(Ils ôtent leur chapeau.) La souche) eut trois garçons ; mon grand'père
en est un. Sa fille, Jeanne Armand,contracta mariage, Comme vous pouvez
voir, avec Paul Dubriage, Le père du cousin.</p>
<p>CHARLES (suivant des yeux sur V arbre généalogique).</p>
<p>Arrêtez donc un peu. Je vois plus près, tout seul, Pierre Armand, un
neveu ; Il exclut les cousins, la chose paraît claire.</p>
<p>LE DEUXIÈME COUSIN (embarrassé).</p>
<p>Oui... mais... Frère, dis donc...</p>
<p>LE GRAND COUSIN :</p>
<p>Nous ne le craignons guère.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Par le cousin il est fort détesté Et vraisemblablement sera déshérité.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>Fort bien !</p>
<p><pb/></p>
<p>244 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>LE TROISIÈME COUSIN.</p>
<p>Nous n'avons pas l'honneur de le connaître : Mais il nous gêne fort.</p>
<p>CHARLES.</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Bah ! bah !</p>
<p>LE TROISIÈME COUSIN.</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Parbleu ! belle demande! Je gage qu'il en a bien plus d'une autre encor.</p>
<p>LE QUATRIÈME COUSIN.</p>
<p>Quels meubles !</p>
<p>LE TROISIÈME COUSIN.</p>
<p>Les dedans, vous verrez, sont pleins d'or.</p>
<p>LE CINQUIÈME COUSIN.</p>
<p>De bijoux.</p>
<p>LE DEUXIÈME COUSIN (d'un ton grave).</p>
<p>' , De contrats.</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Et quand on peut se dire : « Nous aurons tout cela », ma foi, cela fait
rire.</p>
<p>Tous LES COUSINS (riant aux éclats). Oui, oui, rien n'est plus drôle. «
Rien ne manque au Vieux Célibataire; le carac tère principal est
supérieurement dessiné ; l'artificieuse gouvernante est d'une vérité
parfaite ; chacun des personnages accessoires est ce qu'il devait être ;
l'intérêt,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 24$</p>
<p>Si le poète est contestable, l'homme était charmant. Sa bonté, sa
générosité, le faisaient adorer des habitants du village de Mévoisins.
Nul ne savait mieux appliquer le fameux vers :</p>
<p>La façon de donner vaut mieux que ce qu'on donne.</p>
<p>« Dans le temps des cerises, il s'accordait le plaisir d'en régaler tous
les enfants des environs. Parmi un certain nombre de beaux cerisiers
qu'il avait chez lui,</p>
<p>(1) Marie-Joseph Chénier : Tableau Je li littérature.</p>
<p>(3) Boursault, né en Bourgogne en 1638; ses chefs d'ce-i\re sont Ésope à
la cour et Éso/c d la ville.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>il en réservait quatre des plus grands et des plus chargés de fruits,
auxquels personne ne touchait, sinon les petits donataires ; et lorsque,
sortant, il rencontrait un petit garçon ou une petite fille, il ne
manquait pas de lui demander : « As-tu été aux cerises ? —Pas encore, M.
d'Harleville. — Eh bien ! vas-y donc, il n'y en aura bientôt plus. » On
lui représentait que cette marmaille, en montant sur les arbres, les
casserait, leur ferait du tort ; il répondait : « Ils n'ont pas encore
cassé de grosses branches, et puis,si vous saviez comme cela m'amuse de
les voir perchés sur mes arbres, mangeant des cerises, et en jetant aux
plus petits et aux filles qui restent en bas! Cela me fait des tableaux
charmants, et qu'est-ce qu'il m'en coûte ? Des cerises dont je ne ferais
rien, car je n'ai pas envie d'en vendre. »</p>
<p>Veut-on savoir comment travaillait ce sage, cet homme de bien, que le
bon Flaccus n'eût point désavoué pour son disciple ?</p>
<p>(1) Andrieux, IV, 68 et 69.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 247</p>
<p>Je l'aimai le premier, je n'aimerai que lui,</p>
<p>(1) Fête républicaine célébrée le jour anniversaire de la prise de la
Bastille 14 Juillet).</p>
<p><pb/></p>
<p>248 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. .</p>
<p>M. d'Aiglemont arrive:</p>
<p>Me voici»</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Comment, Monsieur, c'est vous ?</p>
<p>M. D'AIGLEMONT.</p>
<p>Vous le voyez : moi-même.</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Est-il bien vrai ?</p>
<p>M. D'AIGLEMONT.</p>
<p>D'où vient cette surprise extrême ? Vous me saviez ici ; vous m'appeliez j</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Moi ? non.</p>
<p>M. D'AIGLEMONT.</p>
<p>Mais trës distinctement vous avez dit mon nom )</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Vous croyez ?</p>
<p>M» D'AIGLEMONT.</p>
<p>J'en suis sûr.</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Cela se peut sans doute ; C'est l'effet des regrets que mon ami me
coûte, Bien souvent je le nomme, et malgré son trépas, Insensé ! je
l'appelle: il ne me répond pas.</p>
<p>On le voit, il y a dans la parole, dans la situation, dans l'éclat
jaillissant du style,dans la franchise de l'allure, un lointain souvenir
du Légataire universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 249</p>
<p>Le revoir, lui parler, ne fût-ce qu'un moment ! Pour un moment si doux
je donnerais ma vie !</p>
<p>... Traiter en Géronte imbécile et ciédule.</p>
<p>(l Dans le Don Juan de Molière.</p>
<p>(z) Père de don Juan (dans h pièce de Molicrc).</p>
<p><pb/></p>
<p>2$Q HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais qu'on le voie au moins, s'il veut qu'on lui pardonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 251</p>
<p>buns, fit craindre leur opposition : ils furent rayés de la liste.</p>
<p>1) Vers tiré d'une satire de Régnier (1573-1613). Ce vers était dirigé
contre Malherbe, dont Régnier trouvait les corrections trop miticuleuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>2$2 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>qui révèle le contemporain et le disciple de Dupuis (i) et de Volney. A
quoi bon citer le Meunier Sans-Souci, le Procès du Sénat de Capoue, le
Doyen de Badajoz, une promenade de Fénelon ? Ils sont dans toutes les
mémoires. Une dernière remarque : la preuve que ce poète n'est pas le
premier venu, c'est qu'il a eu l'honneur de mettre en circulation un
certain nombre de vers devenus proverbes et dont l'à-propos n'a point
vieilli :</p>
<p>Le commun caractère est de n'en point avoir :</p>
<p>Le matin incrédule, on est dévot le soir...</p>
<p>Hélas ! est-ce une loi sur notre pauvre terre</p>
<p>Que toujours deux voisins auront entre eux la guerre?</p>
<p>On respecte unmoulin, on vole une province...</p>
<p>Et suitout gardez-vous des amis modérés....</p>
<p>On avait beau chercher, chacun, excepté soi,..</p>
<p>Français, ce trait s'appelle un avis aux lecteurs...</p>
<p>Avec le Meunier Sans-Souci nous ne nous sommes pas trop éloignés de
notre sujet, car c'était une spirituelle petite comédie.</p>
<p>(1) Né près de Gisors en 1742, mort en 1809, auteur d'un Essai tur
Vorigitti de tout Ut cuUts, dont la déraison égale l'impiété, (a)
Peintre lombard né en 1494, mort en 1534, fameux par sa grâce et son
coloris.</p>
<p>(3) Célèbre compositeur,né en 1714,'tïiort en 1787. Ses chefs-d'oeuvre
sont fpki* génitt Arntide, Oiphie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. i 253</p>
<p>jl a conçu l'idée et le plan de son Philinte. On a encore présente à
l'esprit la violente et entraînante protestation de Jean-Jacques contre
le Misanthrope \ nous en rapportons le principal passage :</p>
<p>(l) Lettre sur les spectacles. Hist. litt. Kevol. et Emp</p>
<p><pb/></p>
<p>254 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>nerfs, parce qu'elle est forte de son honnêteté, Éliante lui adresse le
reproche amical d'être toujours</p>
<p>Sans zèle pour les bons, faible pour les méchants.</p>
<p>Cours, ne t'informe pas Ce qu'il est, ce qu'il fait, ni comment il se
nomme ; Va 1 du hasard lui seul j'attends un honnête homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 255</p>
<p>D'abord on plaidera, Et puis, au bout du compte, enfin on le paîra.</p>
<p>Je me perds, je m'égare, O perfidie !.. O siècle et pervers et barbare !
Hommes vils et sans foi !... Que vais-je devenir ? Rage ! fureur 1
vengeance ! Il faut... on doit punir, Exterminer I</p>
<p><pb/></p>
<p>2$6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le grand tort du poète est d'avoir faussé, calomnié le caractère de
Philinte, dont il a fait un égoïste, alors qu'il n'est coupable que
d'exagérer la politesse, de se plier avec trop de résignation aux
absurdes complaisances de l'usage.</p>
<p>i° Une faute de grammaire : , Je vous observerai qu'un homme raisonnable...</p>
<p>2° Une construction vicieuse :</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 2j7_</p>
<p>(2) La partie littéraire est de Fabre } la partie scientifique est du
mathématicien républicain Romme(né en 1750,en Auvergne), l'un des
meneur» de la journée du i« prairial 1795.</p>
<p><pb/></p>
<p>258 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le jardinage Dans tous les siècles fut l'amusement du sage ; Il exerce
le corps, et souvent parle au coeur. De l'herbe parasite en dégageant la
fleur,</p>
<p>(1) Particulièrement de Blllaud-Varennes, qui l'exécrait.</p>
<p>(4) Trois mauvais poètes du siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COMÉDIE. 259</p>
<p>En redressant l'arbuste, on voit dans la nature Des moeurs du genre
humain la fidèle peinture.</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô0 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>l'on dut professer alors une estime particulière pour les enfants de M.
Citron (i), qui, eux aussi, pleurent, mais d'une autre manière. On
méprisait les gens rassis, qui ne savaient savourer les joies de la
sensibilité, barbares qui avaient sucé le lait d'une panthère du Caucase
et dont le coeur était mort. On pleurait sur les trois règnes de la
nature, sur les hommes, sur les femmes, sur les pigeons et les poulets
qu'on égorge, sur les boeufs que l'on massacre, sur les cerfs qu'on
assassine, et qui, en rendant le dernier soupir, regardent leur bourreau
avec des yeux attendris; on pleurait même sur les objets inanimés. Dans
une comédie de Dancourt (2), Mme Argant voit un bac qui s'enfonce : tout
est englouti, passagers, passagères ! De l'équipage il ne reste rien.
Si, il reste des chapeaux qui surnagent : « Pauvres chapeaux ! pauvres
fontanges (3) ! » s'écrie Mme Argant avec une sensibilité bien placée.</p>
<p>(1) Chien qui figure dans les Plaident s &amp;t Racine.</p>
<p>(a) Poète comique né en 1678, mort en 1725.</p>
<p>(3) Noeud de rubans que les femmes portaient autrefois sur leur coiffure.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. &gt; 2ÔI</p>
<p>l'on ne s'en serait guère douté, tant l'ombre s'est faite sur ce nom !</p>
<p>(1) Poème où Virgile enseigne l'art de labourer la terre, de cultucr la
vigne, d'élever les génisses, les chèvres, les brebis et les abeille.</p>
<p>(2) Subjectif, objectif : ce sont deux adjectifs employa par lc«
philosophes modernes pour désigner ce qui est intime, interne, et
externe, extérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>262 HISTOIRE DE LA LITTTÉRATURE.</p>
<p>Mais le genre descriptif, au XVIIIe siècle, n'a pas eu de Virgile: il
n'a eu qu'un traducteur de Virgile, Albane (4) copiant une toile de
Raphaël (5), suivant le mot de Chateaubriand. Bien au-dessus de
Saint-Lambert, de Lemierre, de Roucher, il convient de placer l'abbé
Delille.</p>
<p>pas(1) de Thessalîe.</p>
<p>(2) Montagne du Péloponèse (dans le sud de la Grèce).</p>
<p>(3) Montagne de Thrace.</p>
<p>(6) Ville du Puy-de-Dôme, arrondissement de Riom.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 263</p>
<p>« On venait de vanter le bonheur de la campagne</p>
<p>(1) Le meilleur ouvrage de Louis Racine, fils du grand Racine.</p>
<p>(2) Traité philosophique où le matérialisme le plus répugnant est
glorifié. L'auteur (1715-1771) valait mieux que son livre ; sa vie fut
honorable et son caractère des plus charitables.</p>
<p>(4) Chef-lieu d'arrondissement du Tarn-et-Garonne.</p>
<p>(5) Né en l7oi,,morten 1778, célèbre professeur, historien^rchéologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>264 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(i) Sophie de la Lyre de Bcllegarde, comtessed'Houdetote, née en
I730,morteen 1813, femme célèbre par ses grâces, son esprit, ses
qualités personnelles.</p>
<p>(2) Né en 1727, mort en 1781, célèbre ministre de Louis XIV (1773-1776),
eit remarquable aussi comme économiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 26$</p>
<p>(2) Conventionnel, fut le véritable ministre des finances de la
Révolution, décréta la banqueroute.</p>
<p>(3) Canton de Berne.</p>
<p><pb/></p>
<p>266 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>(!) Déesse de la terre, ou la Terre elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 267</p>
<p>composition poétique. Les Sylvies et les Cydalisesdu xvme siècle, en
entendant Delille soupirer ses mélodieux alexandrins, devaient se croire
en présence d'un nouvel Orphée ! Avec quelles prodigieuses ressources de
style, de grâce, de science mythologique, il nous dépeint le travail de
la mine qui fait sauter des quartiers de roche pour entr'ouvrir la terre
et lui permettre de porter des plants de vigne plus productifs !</p>
<p>Voyez-vous, au midi, de ce sol monstrueux</p>
<p>Le soleil échauffer les rocs infructueux ?</p>
<p>Venez, que tardez-vous ? par un triomphe utile</p>
<p>Changer ce sol ingrat en un terrain fertile ;</p>
<p>Et, pour planter le cep sur ces coteaux vaincus,</p>
<p>De ces apprêts guerriers la montagne s'étonne :</p>
<p>Le feu court dans ses flancs ; ils s'ouvrent, le ciel tonne,</p>
<p>Et, des rocs déchirés avec un long fracas,</p>
<p>Les débris dispersés s'envolent en éclats.</p>
<p>Le pampre verdoyant aussitôt les remplace,</p>
<p>Et rit aux mêmes lieux que hérissait leur masse.</p>
<p>Bientôt un doux nectar, par vos travaux acquis,</p>
<p>Vous semble encor plus doux sur un terrain conquis.</p>
<p>Quels transports, quels battements de mains devait provoquer un vers
exquis, dans sa prétention systématique et laborieuse, comme celui-ci :</p>
<p><pb/></p>
<p>263 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Que de fleuves obscurs y dérobent leur source ! Que de fleuves fameux y
terminent leur course !</p>
<p>1793,:</p>
<p>Et c'est toutîcar il faut chanter la chenille et son fils, « beau
parvenu, honteux de sa famille ! » Charmante périphrase pour désigner le
papillon ! Le livre se termine par un agréable portrait de sa chatte ;
c'est ainsi qu'il se console de la Terreur !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. t 269</p>
<p>Épier une mouche ou le rat ennemi,</p>
<p>Si funeste aux auteurs, dont la dent téméraire</p>
<p>Ronge indifféremment Du Bartas (1) ou Voltaire,</p>
<p>Ou telle que tu viens, minaudant avec art,</p>
<p>De mon sobre dîner solliciter ta part,</p>
<p>Ou bien, le dos en voûte et la queue ondoyante,</p>
<p>Enfin le dernier chant contient des conseils aux écrivains qui veulent
décrire la campagne : le poète ni ne baisse ni ne se perd; il est
toujours spirituel, toujours précieux, et l'on sort de ce festin
poétique, comme dit le personnage de la comédie, l'estomac vide, et
l'appétit plus ouvert que jamais, pour aller satisfaire sa faim dans les
productions autrement substantielles et savoureuses de Virgile et de
Lucrèce !</p>
<p>(2) « Ce tra\ail s'exercesur unpetit sujet.» (Virgile., G''&lt;&gt;;.»., livre
IV au début. Le poète latin ajoute : Mais la gloire que j'en retirerai
sen gran Je.</p>
<p>HUt. litt. R&lt;?\olet Emp. 18</p>
<p><pb/></p>
<p>2?Ô HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(3) Cheval ailé, symbole de l'essor du génie poétique.</p>
<p>(4) Poète épique (1759 • 1834). On a retenu le titre de son
Philippe-Auguste : 11 méritait mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ÉCOLE DESCRIPTIVE. 2JJ_</p>
<p>et leur dit assez piteusement : « Attendez un peu, je vous prie; ma
femme a emporté la clef, elle ne tardera guère.»Survient Mme Delille,
plus défiante que jamais ; elle reçoit les visiteurs avec un sourire
contraint. La conversation s'engage ; nos poètes parlent poésie, et
Delille cite quelques vers de Phèdre. Sa femme était sur des charbons ;
enfin, s'approchant de son martyr : « Vous ne voyez donc pas qu'ils
viennent ici pour vous voler vos vers ? » —« S'ils volent, ils ne
voleront jamais que Racine,» répondit le pauvrepoète d'un ton de
mauvaise humeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>272 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>femme n'était qu'une négation d'âme ; et j'ai vu qu'au fond mon
malheureux mariage m'a associé aune femme, non en rapport de caractère
avec moi, mais sur tous les points mon antidote et mon contraire. »</p>
<p>Vous consolez ses maux, vous parez son bonheur, Vous êtes ses trésors,
vous êtes son îwnneur.</p>
<p>Auparavant il avait dit de la lune :</p>
<p>Combien l'oeil...</p>
<p>Revêtir mollement,de sa pâle lumière,</p>
<p>Et le sein des vallons, et le front des coteaux,</p>
<p>Se glisser dans les bois, et trembler dans les eaux t</p>
<p>(1) Cf. HistoitedcsBrùsùtim, etc., parCam.Desmoulins.</p>
<p>(2) La déesse qui présidait aux arts, aux lettres et aux sciences.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 273</p>
<p>Trop souvent, comme le sphinx de la Fable, il propose des énigmes à
deviner.</p>
<p>(2) Le jeu de billard. /</p>
<p>(3) Les échecs. I Voir Vllommi des Champs.</p>
<p>(4) Le trictrac. \</p>
<p>(5) Tragédie célèbre de Voltaire, imitée de l'Othello de Shakspeare.</p>
<p>(6) Tragédie assez pathétique de Lamothe (1672-1731).</p>
<p><pb/></p>
<p>2^4 HIS rOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Vois ces vases sans art ; leurs formes sont vulgaires, Mais nos chiffres
unis te les rendront plus chères ; Mais ils faisaient l'honneur de ce
léger festin Qui charmait près de toi les heures du matin.</p>
<p>Reçois encor de moi, de l'ami que tu pleures, Cette image du temps dont
tu trompais le cours ; Puisse-t-elle, après moi, te marquer d'heureux
jours !</p>
<p>Cette boite en mon sein si doucement cachée, Qui par le trépas seul
pouvait m'être arrachée, Et qui, de ton absence adoucissant l'ennui,
Sentait battre ce coeur et repos lit sur lui, Détache-la, je souffre à
nie séparer d'elle...</p>
<p>«Appeler sa montre une boîte ! disait un sceptique.» « Soit ! murmurait
quelque âme sensible,mais que les vers qui suivent ce mot sont touchants
! » Et l'on passait au numéro 3.</p>
<p>«Est-il possible de mieux parler du chienPinterrompait le maître de la
maison, cherchant du regard son fidèle Miraut et le caressant avec un
redoublement de tendresse. Ces vers sont presque aussi beaux que la
prose de M. de Buffon. »</p>
<p>(1) Personnnage de la comédie de Molière : La Comtesse ([Escarbagna*.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 2£5</p>
<p>Mais ne laissons pas languir la curiosité :</p>
<p>Vois-tu cette tablette où sans faste s'assemble Ce peu d'auteurs choisis
que nous lisions ensemble ? Mon crayon y marqua les traits goûtés par
toi : Tu ne les liras pas sans t'attendrir sur moi.</p>
<p>En somme, si l'on voulait apprécier un poème de l'auteur, on serait
forcé d'étudier :</p>
<p>2° Les quatrains, sixains, tercets ou couplets qui forment ces fragments ;</p>
<p>(2) Savant jésuite, auteur d'un poème charmant le Ptadiuiu iiistiattii,
où il chante les travaux et les plaisirs de la campagne. (1664-1739.)</p>
<p>(3) Hésiode, poète grec, né en Béotie, au IXe siècle avant J -C , a
chanté l'agriculture dani Us 7) ai aux et les Jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illisibihté partielle</p>
<p>Contraste intuffisant NFZ 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Valable pour tout ou partie</p>
<p>Hn nnnmont ronrn nîi</p>
<p><pb/></p>
<p>276 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 2£7</p>
<p>Est sourde aux cris plantifs de leur voix suppliante, Qui, dès qu'un
vent léger agite ses rameaux, Fait frissonner d'effroi cet essaim de
marmots, Plus pâles, plus tremblants encor que son feuillage.</p>
<p>(i) Et enfin rien ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>2;8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 279</p>
<p>De tant d'oeuvre légères Fait prospérer un jour les formes passagères.</p>
<p>habi(l) naturaliste suédois, né en 1707, mort en 1778 ; son principal
ouvrage est le Système de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>280 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>tudes d'esprit ) n'ose pas s'inspirer de Buffon, dont la grandeur
l'étonné, et prend pour guide un vulgarisateur, Valmont de Bomare (i).
C'est comme si Dante pouvant se faire conduire par Virgile dans les
enfers.allait choisir un médiocre élève de Silius Italicus (2) !</p>
<p>L'un par l'autre abhorrés, l'un par l'autre abattus, Oppresseurs sans
pouvoir, malheureux sans vertus...</p>
<p>Rien de joli comme l'éloge du café, cette liqueur</p>
<p>Pour dire qu'il moud le café, quelle jolie périphrase !</p>
<p>Moi seul contre la noix qu'arment ses dents de fer, Je fais, en le
broyant, crier ton fruit amer.</p>
<p>La « poussière féconde,» pour dire le café en poudre, joli ! Joli le «
miel américain » pour dire le sucre ; joli encore « l'émail du Japon, )}
pour une tasse ; joli « mon Antigone, » pour mon guide ! Joli le trait
final :</p>
<p>Et je crois, du génie éprouvant le réveil, Boire dans chaque goutje un
rayon de soleil.</p>
<p>(2) Poète épique, né sous Tibère, mort en 100 après J.-C. on a de lui
les Puniques en 17 chants.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 28l</p>
<p>Pendant la Révolution, Delille fit preuve d'une sorte de courage négatif
en opposant un refus au tout-puissant Robespierre, qui lui demandait une
cantate pour la solennité de la fête de l'Être suprême, et en composant
ce beau dithyrambe sur l'immortalité de l'âme, où il inséra deux
strophes publiées dix-sept ans auparavant ! ce sont, du reste, les plus
hardies et les plus éloquentes :</p>
<p>Oui, vous qui, de l'Olympe usurpant le tonnerre, Des éternelles lois
renversez les autels, Lâches oppresseurs de la terre, Tremblez, vous
êtes immortels ! Et vous, vous du malheur victimes passagères, Sur qui
veillent d'un Dieu les regards paternels, Voyageurs d'un moment aux
terres étrangères, Consolez-vous, vous êtes immortels.</p>
<p>(2) Poète satirique latin né en 42 après J.-C, mort en 122 j il a
composé seize satires remarquables par l'énergie du style.</p>
<p><pb/></p>
<p>282 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Delille, qui aimait tant l'antithèse, trouve la sienne dans André Chénier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 283</p>
<p>qu'il faut saluer l'accord d'un beau talent et d'un beau caractère.</p>
<p>Lui qui aimait d'une telle passion la poésie grecque, et en connaissait
jusqu'aux moindres productions, n'aurait-il eu aucun pressentiment en
lisant dans l'anthologie cette épigramme d'une mélancolie résignée (6) :</p>
<p>(2) Sergent du génie, mort dans la guerre du Tonkin.</p>
<p>(6) A'fojî fikv aù\i]&lt;rtv ifxrjs j'eirrçroï faéprqv, K. ~. X.</p>
<p>(7) Ou Plu ton, dieu des enfers.</p>
<p><pb/></p>
<p>284 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>nesse, hélas ! savant, je descends vers Adès, jeune, je descends dans
l'Erèbe ! »</p>
<p>(1) Mer de Marmara. (La mer Egée porte aujourd'hui le nom d'Archipel.)</p>
<p>(2) Ville de l'Argolide (Pcloponèse) fameuse par son temple consacré à
Esculape.</p>
<p>(4) Montagne de Béotie: Euripide l'appelle scélérate parce que c'est là
qu'OEdipe tua son père Laius.</p>
<p>(5) Aujourd'hui Négrepont.</p>
<p>(9) Poètes grecs célèbres : le premier a composé des idylles admirables,
et a vécu dans le 3e siècle avant J-C; le second est le plus grand
tragique de l'antiquité, il vécut au siècle de Périclès ; Callimaque
estun poète lyrique (3esiècle avant J.-C).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 28|</p>
<p>Je neveux point... Que les pontifes saints autour de mon cercueil,
Apprêtés aux accents de l'airain triste et sombre, De leur chant
lamentable accompagnent mon ombre !</p>
<p>l'épo(i) célèbre, fut élu aux États généraux de 1787, fit décréter la
liberté du commerce des grains.</p>
<p>Hist, lut. R&lt;5\ol. tt Emp. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>286 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Scirent si ignoscere tigres.... (3)</p>
<p>Souffre, o coeur gros de haine, affamé de justice! Toi, Vertu, pleure,
si je meurs !</p>
<p>(i) Célèbre poète né en 1799, mort en 1863 ; il a aussi composé des
romans : il s'agit ici de Stello.</p>
<p>(2) Journalistes et poètes auxquels nombre de poésies d'André Chinier
sont dédiées.</p>
<p>{3) &lt; Si les tigres savaient pardonner I &gt; réminiscence de Virgile.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ni mon sommeil ne sont en proie. Ma bienvenue au jour me rit dans tous
les yeux : Sur des fronts abattus mon aspect dans ces lieux</p>
<p>Ranime presque de la joie...</p>
<p>Je ne suis qu'au printemps, je veux voir la moisson : Et, comme le
soleil, de saison en saison</p>
<p>Je veux achever mon année : Brillante sur ma tige et l'honneur du
jardin, Je n'ai vu luire encor que les feux du matin,</p>
<p>Je veux achever ma journée.</p>
<p>(2) Cf. Souvenirs de Mme Vigée-Lebrun.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 289</p>
<p>oublie pour voir toujours en elle la suave consolation d'un malheureux,
le rayon inespéré qui vint illuminer son cachot, la flamme qui réchauffa
son coeur et le fît battre en face même de l'échafaud.</p>
<p><pb/></p>
<p>2QO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Cf. Loizerdles fils. Notes du poème écrit en l'honneur de son père :
La Mort de Lohttollts.</p>
<p>(2) Comme ce passage n'a été, croyons-nous, reproduit par aucun
biographe, nous le donnons ici malgré son peu de valeur historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 2£I</p>
<p>Quarante meurtriers chéris de Robespierre,</p>
<p>Vont s'élever sur nos autels. v Beaux arts qui faites vivre et la toile
et la pierre,</p>
<p>Hâtez-vous, rendons immortels Le grand Collot d'Herbois, ses clients
helvétiques,</p>
<p>(1) Ste-Beuve.</p>
<p>(2) Cf. Patriote français.</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ç2 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Ke(1) célèbre, né en 1608, mort en 1647 A Florence, inventa le -.nicros«
cope, le baromètre, perfectionna les lunettes.</p>
<p>(2) Né en 1642, mort en 1727 5 on lui doit la découverte de la théorie
de la pesanteur universelle et de la décomposition de la lumière : l'un
des plus grands savants que le monde ait produits.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 293</p>
<p>pler (i), des Galilée (2), des Cassini (3). Sera-t-il donc interdit au
jeune poète de répudier ces banales images que lui offrent les anciens
écrivains, et se verra-t-il impitoyablement tenu de parcourir le même
cercle monotone ? Par cette hardie profession de foi, André nous
apparaît comme un législateur partisan des innovations, des
émancipations de la poésie ; il n'en reste pas moins le respectueux et
enthousiaste admirateur de la Grèce et de Rome ; il voudrait, et ce vers
fameux résume toute sa théorie, qu'on empruntât la matière de
l'inspiration aux modernes et la forme aux anciens :</p>
<p>Sur des pensers nouveaux faisons des vers antiques.</p>
<p>A ceux qui prétextent, allèguent la pauvreté, la disette de notre idiome :</p>
<p>(1) Néen 1571 dans le Wurtemberg, mort en 1630, a découvert les lois sur
lesquelles repose l'astronomie moderne.</p>
<p>(4) Poète l&gt;rique dont il sera parlé plus loin, né en 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>294 HISOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Doux, rapide, abondant, magnifique, nerveux.</p>
<p>Dans une de ses épîtres, il indique, avec un art ex quis et charmant,
ses procédés de composition :</p>
<p>.... Vous avez vu, sous la main d'un fondeur,</p>
<p>Ensemble se former, diverses en grandeur,</p>
<p>Trente cloches d'airain, rivales du tonnerre ?</p>
<p>Il achève leur moule enseveli sous terre,</p>
<p>Puis, pai un long canal, en rameaux divisé,</p>
<p>Il fait couler les flots de l'airain embrasé ;</p>
<p>Si bien qu'au même instant, cloches, petite et grande,</p>
<p>Sont prêtes, et chacune attend et ne demande</p>
<p>Moi, je suis ce fondeur ; de mes écrits en foule</p>
<p>Je prépare longtemps et la forme et le moule ;</p>
<p>Rien n'est fait aujourd'hui, tout sera fait demain.</p>
<p>(1) Législateur de l'Egypte, vers le XX* siècle, était regardé comme
l'inventeur de la chimii ;t même de toutes les sciences.</p>
<p>(2) Afflue:a du Tibre, aujourd'hui le Tévérone.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. ' 2Q$</p>
<p>des Heures qui fuient, de la tardive Aurore, du Père des bons vins ; qui
ne sait par coeur cette élégie superbe ?</p>
<p>Pleurez, doux alcyons (i), ô vous, oiseaux sacrés, Oiseaux chers à
Thétys, doux alcyons, pleurez. Elle a vécu, Myrto, la jeune Tarentine ;
Un vaisseau la portait aux bords de Camarine... Mais seule, sur la
proue, invoquant les étoiles, Le vent impétueux qui soufflait dans ses
voiles L'enveloppe ; étonnée, et loin des matelots, Elle tombe, elle
crie, elle est au sein des flots. Elle est au sein des flots, la jeune
Tarentine ; Son beau corps a roulé sous la vague marine....</p>
<p>my(I) connu sous le nom de martin-pêcheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>2QÔ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>thologiques, des souvenirs de la Fable : au moment où il semble le plus
animé, le plus emporté par la fougue de la passion, il nous dit qu'il
verse des pleurs et que</p>
<p>.... Memnon sur sa cendre A sa mbre immortelle en a moins fait répandre.</p>
<p>Viens, ô divin Bacchus, ô jeune Thyonée, O Dionys, Evan, Iacchus et Lénée.</p>
<p>C'est du Ronsard des odes pindariques ! Une page d'explication serait
indispensable.</p>
<p>Sur le front du vieillard habite la tristesse ;</p>
<p>11 se tourmente, il pleure, il veut que vous pleuriez ;</p>
<p>Ses yeux par un beau jour ne sont plus égayés. (XXXIII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 297</p>
<p>Oh ! que la morale du grand exilé de Tusculum (1) est bien préférable,
plus humaine, plus vraie et plus consolante !</p>
<p>Les bergers de Fontenelle (4) s'expriment comme les personnages de
Marivaux, et tombent souvent dans</p>
<p>(2) Poète contemporain de Ronsard, fait partie de la Pléaide
(1528-1577), a composé des Btrgct t'es.</p>
<p>(3) Disciple de Malherbe, a laissé aussi des Betgeiies (1589-1670).</p>
<p>(4) Neveu de Corneille, bon prosateur, médiocre poète, surtout dans
l'églogue (I657-I757).</p>
<p><pb/></p>
<p>2p8 HISTOIRE DF LA LITTÉRATURE.</p>
<p>les subtilités de la métaphysique du sentiment. Léonard (i)a, dans
certaines rencontres, l'intuition de la vérité du genre. Seul, chez
nous, André est un maître. VAveugle nous donne la sensation du style
homérique:</p>
<p>« Dieu dont l'arc est d'argent, Dieu de Claros (2), écoute.</p>
<p>O Sminthée (3) Apollon, je périrai sans doute,</p>
<p>C'est ainsi qu'achevait l'aveugle en soupirant,</p>
<p>Et près des bois marchait, faible, et sur une pierre</p>
<p>S'asseyait. Trois pasteurs, enfants de cette terre,</p>
<p>Le suivaient, accourus aux abois turbulents</p>
<p>Des molosses, gardiens de leurs troupeaux bêlants.</p>
<p>Mais il entend leurs pas, prête l'oreille, espère,</p>
<p>« Ne crains point, disent-ils, malheureux étranger,</p>
<p>(Si plutôt, sous un corps terrestre et passager,</p>
<p>Tu n'es point quelque dieu protecteur de la Grèce,</p>
<p>Tant une grâce auguste ennoblit ta vieillesse 1)</p>
<p>Si tu n'es qu'un mortel, vieillard infortuné,</p>
<p>Les humains près de qui les flots t'ont amené</p>
<p>Aux mortels malheureux n'apportent point d'injures ;</p>
<p>Les destins n'ont jamais de faveurs qui soient pures ;</p>
<p>Ta voix noble et touchante est un bienfait des dieux,</p>
<p>Mais aux clartés du jour ils ont fermé tes yeux. »</p>
<p>— « Enfants, car votre voix est enfantine et tendre,</p>
<p>Vos discours sont prudents plus qu'on n'eût dû l'attendre \</p>
<p>Mais, toujours soupçonneux, l'indigent étranger</p>
<p>Croit qu'on rit de ses maux et qu'on veut l'outrager.</p>
<p>Ces rides, ces cheveux, cette nuit éternelle,</p>
<p>Voyez, est-ce le front d'un habitant des cieux ?</p>
<p>Je ne suis qu'un mortel, un des plus malheureux... »</p>
<p>— « Prends, et puisse bientôt changer ta destinée ! » Disent-ils. Et
tirant ce que pour leur journée</p>
<p>Tient la peau d'une chèvre aux crins noirs et luisants, Ils versent à
l'envi sur ses genoux pesants</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 299</p>
<p>Le pain de pur froment, les olives huileuses,</p>
<p>Le fromage et l'amande, et les figues mielleuses ;</p>
<p>Tout hors d'haleine encore, humide et languissant,</p>
<p>L'avait, loin du vaisseau, rejoint sur le rivage.</p>
<p>— « Le sort, dit le vieillard, n'est pas toujours de fer.</p>
<p>Je vous salue, enfants, venus de Jupiter !</p>
<p>Heureux sont les parents qui tels vous firent naître !</p>
<p>11 me semble vous voir ; vous êtes beaux tous trois,</p>
<p>Vos visages sont doux, car douce est votre voix :</p>
<p>Qu'aimable est la vertu que la grâce environne ! »</p>
<p>Salut, belle Sicos, (1) deux fois hospitalière !</p>
<p>Amis, je la connais. Vos pères m'ont connu ;</p>
<p>Ils croissaient comme vous. Mes yeux s'ouvraient encore</p>
<p>Au soleil, au printemps, aux roses de l'aurore.</p>
<p>J'étais jeune et vaillant. Aux danses des guerriers,</p>
<p>A la course, aux combats, j'ai paru des premiers.</p>
<p>J'ai vu Corinthe (2), Argos (3), et Crète et les cent villes,</p>
<p>Et du fleuve Égyptus les rivages fertiles.</p>
<p>Mais la terre et la mer, et l'âge et les malheurs,</p>
<p>Ont épuisé ce corps fatigué de douleurs.</p>
<p>La voix me reste. Ainsi la cigale innocente,</p>
<p>Sur un arbuste assise, et se console et chante.</p>
<p>Commençons par les dieux : Souverain Jupiter,</p>
<p>Soleil qui vois, entends, connais tout ; et toi, Mer,</p>
<p>Fleuves, Terre et noirs Dieux des vengeances trop lentes,</p>
<p>Muses ! vous savez tout vous, Déesses , et nous,</p>
<p>Mortels, ne savons rien qui ne vienne de \ous. »</p>
<p>(1) Ile de la mer Egée.</p>
<p>(2) Ville située sur l'isthme du même nom.</p>
<p>(3) Capitale de l'Argolide, fondée par Inachus, environ 1820 ans a\ant
J.-C.</p>
<p><pb/></p>
<p>30Q HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Principal rôle de femme dans la tragédie de Mithridate.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. , 301</p>
<p>Rien de plus frais dans Bernardin de Saint-Pierre, dans Georges Sand
(3), dans Mistral (4), rien de plus définitivement beau dans Chénier
lui-même.</p>
<p>L'innocente victime, au terrestre séjour,</p>
<p>N'a vu que le printemps qui lui donne le jour.</p>
<p>Ici, c'est la plus obscure, la plus embrouillée des circonlocutions :</p>
<p>Là, une définition banale :</p>
<p>Le suc que d'Amérique enfantent les roseaux. Plus loin un lieu commun
prosaïquement rendu :</p>
<p>Du vertueux bonheur montres-tu les chemins ?</p>
<p>Puis une énigme :</p>
<p>De l'art de Pyrgotele élève ingénieux. (Un graveur.)</p>
<p>(3) Romancier fameux du XIXe siècle, a dterit la nature avec talent
(Petite Fadette, Mare diabU, etc. ).</p>
<p>(4) A composé en langue pro.en;ale le poème de MtmlU, où se trou&lt; ont de
belles descriptions.</p>
<p>Hist. Litt. Révol. etEmp. »o</p>
<p><pb/></p>
<p>302 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Au loin fut un ample manoir Où le réseau noueux, en élastique égide,</p>
<p>Arme d'un bras souple et nerveux,</p>
<p>Il s'agit du jeu de paume, et l'élastique égide c'est la raquette.</p>
<p>A mesure que Chénier s'éloigne de ses débuts, sa phrase devient plus
nerveuse, son style plus simple, son mètre plus svelte et plus hardi :
quelle variété dans les coupes du vers !</p>
<p>Tout irCenriehit et tout m'appelle; et chaque ciel M'offrant quelque
dépouille utile et précieuse, Je remplis lentement ma ruche industrieuse.</p>
<p>L'enfant interdite et peureuse A ce spectre hideux sorti du fond du bois
Veut fuir.,.</p>
<p>Le suivant est plus hardi encore :</p>
<p>L'enfant la voit de loin, dans le fond du portique Court, et posant ses
mains sur ce visage antique...</p>
<p>Et de ces grands tombeaux la belle liberté, Altière, étincelante, armée,</p>
<p>XII.</p>
<p>Sort /...</p>
<p>Delille, qui est le premier (la justice veut qu'on lui renvoie cet
honneur) dont l'heureuse audace ait assoupli la monotonie de
l'alexandrin en pratiquant l'enjambement, n'eût pas hésité (sa
traduction des Géorgi-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. ^__^ 303</p>
<p>Elle reste. A le voir elle enhardit ses yeux,</p>
<p>et d'une voix encore</p>
<p>Tremblante : Ami, le ciel écoute qui l'implore...</p>
<p>Près de Lycus, sa nlle, idole de la fête, Est admise..</p>
<p>Ces trois longues est ad mi font un effet déplorable, et constituent un
de ces rejets que multiplient, dans leurs vers latins, les écoliers aux
abois.</p>
<p><pb/></p>
<p>304 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Il y avait deux rivières de ce nom, l'une dans la Phocide, l'autre
dans l'Attique : c'est de cette dernière qu'il s'agit.</p>
<p>(2) Prison où le parlement de Paris tenait autrefois ses prisonniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 305</p>
<p>Le messager de mort, noir recruteur des ombres,</p>
<p>Escorté d'infâmes soldats, Emplissant de mon nom ces longs corridors
sombres...</p>
<p>Parmi les poètes ses contemporains, celui-ci paraît</p>
<p><pb/></p>
<p>3o6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Victor Hugo raconte qu'il vit un jour, dans une rue de Cologne, passer
un petit homme horriblement sale, déguenillé, aux cheveux hérissés en
broussaille. « Quel est ce personnage ? » demanda-t-il. — « Monsieur,
dit l'hôtesse, c'est un poète épique. » — « Ah ! je comprends, c'est
bien en effet, le type du poète épie / » Lebrun, lui, au rapport de
Chateaubriand, était le type du poète lyrique, toujours en l'air,
étourdi, remuant, distrait : « Ses yeux sont âpres, ses tempes chauves,
sa taille élevée, et quand il récite son Exegi monumentum (7), on dirait
qu'il se croit aux Jeux olympiques. Lebrun ne s'endort jamais sans qu'il
ait composé quelques vers, et c'est toujours dans son lit, entre trois</p>
<p>(6) Illustre poète latin né 65 ans avant Jésus-Christ, mort 8 ans après
JésusChrist ; a composé des odes, des satires, des épîtres,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 3Ç7</p>
<p>(1) Essai sur les Rhohrttons.</p>
<p><pb/></p>
<p>308 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>du combat, Imaginez le vaisseau le Vengeur percé de coups de canon,
s'entr'ouvrant de toutes parts, et cerné de tigres et de léopards
anglais ; un équipage composé de blessés et de mourants luttant contre
les flots et les canons ; la troisième batterie va toucher aux ondes,
mais elle vomit encore le trépas sur les insulaires perfides avant de
s'engloutir ; tout-à-coup le tumulte du combat, l'effroi du danger, les
cris de douleur des blessés cessent, tous montent ou sont portés sur le
pont ; tous les pavillons, toutes les flammes sont arborés, le pavillon
principal est cloué, les cris de:Vive la liberté! vive la France ! vive
la République 1 se font entendre de tous côtés ; c'est le spectacle
touchant et animé d'une fête civique plutôt que le moment terrible d'un
naufrage. » Des procès-verbaux et des enquêtes il résulte que, sur un
équipage de 723 hommes, 267 furent recueillis par les Anglais, environ
250 furent tués pendant la lutte; restaient donc environ sur le pont 210
hommes qui s'abîmèrent dans les flots plutôt que de se rendre ! (1)</p>
<p>Pour célébrer ce magnifique fait d'armes, Lebrun met au pillage toute la
défroque de la géographie préhistorique :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 309</p>
<p>Il s'en faut que le poète ait toujours été également inspiré : quelle
faiblesse parfois, et quel prosaïsme !</p>
<p>(1) Apollonius de Rhodes était natif d'Alexandrie, IIIe siècleaprès
Jésus-Christ. On a de lui un poème sur l'expédition des Argonautes.</p>
<p><pb/></p>
<p>3IO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>L'airain lui déclare la guerre : Le fer, l'onde, la flamme entourent ces
héros j Sans doute ils triomphaient, mais leur dernier tonnerre</p>
<p>Vient de s'éteindre sous les flots !</p>
<p>Les trois strophes suivantes sont animées d'un véritable souffle :</p>
<p>Albion pâlit devant eux.</p>
<p>Voyez ce drapeau tricolore Qu'élève en périssant leur courage indompté ;
Sous le flot qui le couvre entendez-vous encore</p>
<p>Ce cri : Vive la liberté !</p>
<p>Ce cri, c'est en vain qu'il expire, Étouffé par la mort et par les flots
jaloux ; Sans cesse il revivra répété sur ma lyre,</p>
<p>Siècles, il planera sur vous !</p>
<p>Malgré ses hyperboles, ses figures trop souvent gigantesques et outrées,
la perpétuelle tension de son style, ses obscurités voulues, son
excessif déploiement d'érudition, ses intempestives allusions et je ne
sais quelle sécheresse et quelle raideur, Lebrun est un poète qui, plus
d'une fois, a eu la vision du beau. Mais son caractère était bas,
versatile, sa muse quémandeuse et vénale :il attaque indifféremment les
régicides et MarieAntoinette ; il a des trésors d'insolence pour la
reine infortunée et des apostrophes virulentes contre les brigands qui
ensanglantent le pays. Sur Marie-Antoinette il a écrit ces vers ignobles
que plus tard il essaya de faire disparaître :</p>
<p>Reine que nous donna la colère céleste, Que la foudre n'a-t-elle embrasé
ton berceau ! Combien ce coup heureux eût épargné de crimes ! Ivre de
notre sang, désastreuse beauté, Femme horrible !...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 311</p>
<p>Aux Couthon et aux Collot il envoie cette furibonde invective :</p>
<p>Eh ! que ferait l'agneau paisible Parmi des loups cruels,des tigres
dévorants ? Quel bras, quelle égide invisible Peut nous défendre des
tyrans ?</p>
<p>Mais le véritable poète-lauréat, le Tyrtée officiel de la République,
fut Marie-Joseph Chénier, l'auteur du Chant du Départ, dont quelques
vers sont restés dans la mémoire du peuple.</p>
<p>La Victoire, en chantant, nous ouvre la barrière,</p>
<p>La Liberté guide nos pas, Et du Nord au Midi la trompette guerrière</p>
<p>A sonné l'heure des combats.</p>
<p>Tremblez, ennemis de la France,</p>
<p>Rois ivres de sang et d'orgueil !</p>
<p>Le peuple souverain s'avance :</p>
<p>Tyrans, descendez au cercueil.</p>
<p>La République nous appelle,</p>
<p>Sachons vaincre ou sachons périr;</p>
<p>Un Français doit vivre pour elle,</p>
<p>Pour elle un Français doit mourir.</p>
<p><pb/></p>
<p>312 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Cette strophe était dite par un représentant du peuple, une autre par
une mère de famille, la suivante par un vieillard, l'avant-dernière par
une jeune fille :</p>
<p>Et nous, soeurs des héros, nous qui de l'hyménée</p>
<p>Les citoyens forment des voeux,</p>
<p>Qu'ils reviennent dans nos murailles,</p>
<p>Beaux de gloire et de liberté,</p>
<p>Et que leur sang dans les batailles</p>
<p>Ait coulé pour l'égalité !</p>
<p>Cette amante forcenée de l'égalité aurait dû épouser le citoyen qui
renonça au nom de ses pères pour prendre celui de Niveau (i).</p>
<p>(i) Cf. Challamel, Histoire, Musée de la République jrançaise, II.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 313</p>
<p>au choix, des trépieds avec des vases où brûlent des parfums, des tentes
sur le talus du Champ de Mars, des arbres avec des flammes tricolores,
des boucliers sur lesquels on lit le nom des départements, des salves
d'artillerie, des députations de vétérans, d'invalides, d'épouses, de
jeunes gens, d'enfants, portées sur des chars que traînent des boeufs
blancs aux cornes dorées, garnies de branchages, de fleurs, de
guirlandes, de banderolles.La fête se terminapardes repas àla
laconienne, où le brouet était remplacé par le veau, et où chacun
embrassait et voisins et voisines; par des illuminations, des exercices
cnorégraphiques où figuraient mères et filles vêtues de blanc et tout
empanachées de rubans aux couleurs tricolores.</p>
<p>O Toi seul incréé, seul grand, seul nécessaire, Auteur de la Vertu,
principe de la Loi, Du pouvoir despotique immuable adversaire, La France
est debout devant toi !</p>
<p><pb/></p>
<p>314 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Chénîer s'en est inspiré dans cette strophe d'une envolée splendide :</p>
<p>Mais il est pour sa gloire un sanctuaire auguste, Plus grand que
l'empyrée et ses palais d'azur : Dieu lui-même, habitant le coeur de
l'homme juste, Y goûte un encens libre et pur.</p>
<p>Un éminent écrivain a soufflé sur ce roman que l'histoire vraie a
détrôné. La paternité de Rouget n'est nullement démontrée, tant s'en
faut ! Devant la sagace, l'implacable dialectique de M. Arthur Loth, que
subsiste-t-il et du poète et du musicien ? On le sait main(1)</p>
<p>main(1) officier du génie en 1789. (Né en 1760 a Lons-le-Saulnier, mort
en l836àChoisy-le-Roi.)</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 3£5</p>
<p>Mais loin de nous la pensée de l'attaquer ! Nous connaissons la fable de
La Fontaine, et nous n'avons pas oublié la mésaventure du serpent qui
s'acharne sur la lime. Au surplus, il suffit d'avoir dans les veines un
peu du sang de ces vaillants soldats qui, aux accents de la
Marseillaise, avec Montbrun (1) et Ségur (2), enlevaient les défilés de
Somo Sierra (3), pour imposer silence aux velléités de critique et de
blâme que soulèverait en nous l'intervention inopportune et dérisoire</p>
<p>(2) Fils du comte de Ségur, grand maître des cérémonies, fit des
prodige^ de valeur dans la campagne de 1806, dans la guerre d'Espagne,
dans l'expédition de Russie, dont il se fit depuis l'historien éloquent.</p>
<p>(3) l3no\embre 1S0S.</p>
<p><pb/></p>
<p>316 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(t) Ouvrage de l'abbé Rayml, né dans l'Aveyron (Rouergue) en 1711, mort
en 1796.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 317</p>
<p>se fait jour alors, non dans une longue période, ce qui eût été un
contre-sens, mais par un cri, une sorte de spasme terrible : « Aux armes
/ »</p>
<p>(I) Uhland, un des poètes lyriquea le* plas remarquiblob de l'Allemagne
j on cite ses oa'ec, ses laltaîîes et ses poîsus Ugïns,</p>
<p>Hist. Iht. Rc\ol et Emp, =t</p>
<p><pb/></p>
<p>318 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Beaucoup d'autres au XVI IIe siècle, avant Florian, avaient composé des
fables, et l'on n'a pas absolument oublié les noms de Lamotte(i), de
Grécourt (2), du duc de Nivernais (3), de Boufflers (4); seul entre
tous, Florian, sans supporter la comparaison avec La Fontaine, occupe,
dans le genre de l'apologue, une place honorable, la première, s'il faut
le dire, puisque l'auteur des Animaux malades de la peste s'est élevé à
une hauteur qui défie toute compétition rivale.</p>
<p>Jean-Pierre-Claris de Florian naquit en 1755 dans les Basses-Çévennes. A
treize ans, il fut page du duc de Penthièvre, si célèbre par sa bonté et
sa bienfaisance, qui ne ressemblaient en rien aux visées humanitaires et
philanthropiques de son contemporain, M. de Monthyon (5), s'il faut en
croire la pseudo-marquise de Créquy. Qu'on veuille bien nous pardonner
cette courte digression relative aux fameux prix de vertu : « On n'avait
jamais rien vu de si solennellement niais que les distributions de ces
prix de vertu, avec la ridicule proclamation d'une ou deux personnes</p>
<p>(3) Louis Maneini Mazarini.duc de Nivernais, né en 1716, mort en 1798 ;
ausM distingué par son mérite que par son esprit ; s'occupa presque
toute sa vie de madrigaux, d'épîtres, de fables.</p>
<p>(4) Stanislas, che&gt; alier de Boufflers, a laissé la réputation d'un
chansonnier aimable, d'un fabuliste spirituel.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 319</p>
<p>Penthiè(1) de la muqithe ih Cnlquy% tome VI, 209.</p>
<p><pb/></p>
<p>320 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Ville de France (Pas-de-Calais), arrondissement d'Arras.</p>
<p>(2) L. F. Jauffret.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 321</p>
<p>Peut-être a-t-on oublié cette fable, dont la donnée ne manque pas de
hardiesse : il y représente des singes</p>
<p>(1) Chef-d'cemre de l'espagnol Cervantes. (Celui ci.né en 1547, dans la
vieille Castille, mourut en 1616.)</p>
<p>(2) Ce marais «îtait dans l'Argolide ; il était habité" par une hydre
qui avait 3ept ttles, et il en renaissait plusieurs quand on en avait
coupé une ; Hercule tua l'hydre en abattant toutes ses têtes d'un seul
coup.</p>
<p><pb/></p>
<p>322 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>— Oui, c'est ma fantaisie ; Mon altesse eut toujours de la philosophie,
Et sait que tous les animaux Sont égaux.</p>
<p>En se disant entre leurs dents :</p>
<p>Ne jouons pas avec les grands.</p>
<p>(I) 13 septembre 1794.</p>
<p><pb/></p>
<p>^ L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 323</p>
<p><pb/></p>
<p>324 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Né en 1688, moit en 1732.</p>
<p>(2) Brahmane indien auteur ou collecteur d'un Recueil de Fables.</p>
<p>(3) Savant espagnol né dans l'île de Ténériffe en 1751, mort en 1791, a
composé des Fables littéraires, critique spirituelle des écrivains de
son temps.</p>
<p>(4) Recueil de Fables écrites au moyen-âge.</p>
<p>(5) Poète, ami de Clément Marot, valet de chambre de Maiguerite de
Navarre, soeur de François Ier 5 il mourut en 1544.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ECOLE DESCRIPTIVE. 325</p>
<p>Remarque admirable dont Florian ne s'est pas toujours souvenu.</p>
<p>Faut-il résumer, c'est-à-dire gâter ce charmant petit récit ?</p>
<p>Dans un parc, auprès d'une petite rivière, un lapin et une sarcelle
vivaient heureux et contents :</p>
<p>Tout était en commun, plaisirs, chagrins, souffrance.</p>
<p>Un jour, allant voir son amie, le lapin trouve le logis désert ; la mort
dans l'âme, il cherche partout, et finit par la trouver captive dans une
grande volière : son affection lui inspire l'idée et lui donne le
courage de creuser le sol et de pratiquer un souterrain qui lui permette
de la rejoindre ; il l'entraîne au dehors :</p>
<p>(l) O cjuels embrassement.5, quelles joies ce furent ! (Horace)</p>
<p><pb/></p>
<p>326 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Qu'ils se la devaient tous deux.</p>
<p>Mais nous n'avons pas cité tous les vers qui méritent une mention.</p>
<p>Le lapin pénètre dans la volière</p>
<p>Comme un mineur qui prend une place de guerre.</p>
<p>Les détails d'un pittoresque familier ne manqueraient pas non plus :</p>
<p>Le lapin entre tout doucement Dans le léger esquif, s'assied sur le
derrière.</p>
<p>(1) Bataille li\rée en 216 a\ant Jésus-Christ, et où les Romains furent
\aincus par Annibal.</p>
<p>(2) Consul romain, collègue de Varron, périt dans la journée de Cannes
a\ec 50.000 Romain».</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 327</p>
<p>Parfois même un peu de recherche dans le sentiment,</p>
<p>comme on en trouverait aussi dans l'ami de Mme de la</p>
<p>Sablière (1) :</p>
<p>Là, prenant, leurs repas, se contant des nouvelles,</p>
<p>Ils n'en trouvaient point de si belles Que de se répéter qu'ils
s'aimeraient toujours.</p>
<p>En somme, cette fable est un chef-d'oeuvre, malgré un certain manque de
tenue dans le style, d'où l'inspiration est parfois absente.</p>
<p>La morale semble avoir un caractère moins universel que dans Lafontaine,
mais l'application, pour paraître moins philosophique, en est cependant
fort utile pour ja vie. Que nous apprennent les carpillons qui se
moquent des conseils de leur aînée ? Celle-ci leur recommande, au moment
d'une inondation, de ne pas trop côtoyer les bords et de suivre le fond
de la rivière :</p>
<p>Bah ! disent les poissons, tu répètes toujours Mêmes discours.</p>
<p>(2) Cf. Lafontaine, I, 8.</p>
<p><pb/></p>
<p>328 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>coup vu, avaient beaucoup retenu. La conclusion du</p>
<p>poète est aussi attristante que vraie :</p>
<p>Pourquoi quittaient-ils la rivière ?</p>
<p>Pourquoi ? je le sais trop, hélas !</p>
<p>C'est qu'on se croit toujours plus sage que sa mère.</p>
<p>( I ) Cf. Le ceif et la vigne.</p>
<p>(2) Les animaux malades de la peste.</p>
<p>(3) Le tenard et le boue.</p>
<p>(4) L'une et le /etit ehien.</p>
<p>(5) Les deux pigeons.</p>
<p>(6) Zf tôt tue et les deux eanatds.</p>
<p>(7) La cigale et la fourmi.</p>
<p>(S) Le chat, la belette et le petit lapin.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 329</p>
<p>Couché dans le duvet, il dort le long du jour, A côté des serins dont il
se croit le frère,</p>
<p>Ici Florian se rencontre avec son illustre devancier, qui fait dire au
hibou que ses petits sont mignons, ainsi qu'avec l'auteur des Maximes
(1), qui nous rappelle, avec une ingénieuse finesse, que l'esprit est
toujours la dupe du coeur.</p>
<p>Cependant, comme cela se rencontre souvent en pareil cas, survient un
jaloux qui, non sans une charitable perfidie, apprend au chardonneret
que les oiseaux couleur «jonquille » n'ont avec lui aucun lien de parenté.</p>
<p>Vous avez le corps fauve et la tête écarlate, Le bec... — Oui, dit
l'oiseau, j'ai ce qu'il \ous plaira, Mais je n'ai point une âme ingrate.</p>
<p>(I) La Rochefoucauld.</p>
<p><pb/></p>
<p>330 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Li morale de cette gentille historiette a de tout temps une égale
actualité : leçon qu'on ne médite pas suffisamment, loi stricte dont la
transgression est une faute des plus graves, devoir qu'il est si doux de
remplir ! Aimer son bienfaiteur comme on aime ses parents.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 33^</p>
<p><pb/></p>
<p>332 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>opine du bonnet. Tel n'est point le cas du dindon, le triple sot, qui se
croit plus malin que les autres. Par une faveur spéciale, lui, il voit
bien « quelque chose ! » L'auditoire est sous le coup d'une complète
cécité. Quelle est la cause de ce mystère ? Le maître ès-arts, le grand
savant arrivé en Crois bateaux (i), avait oublié d'éclairer sa lanterne !</p>
<p>(1) Le singe elle léopard\ IX. 3. Lafontaine.</p>
<p>(2) Poète de l'école d'Alexandrie, qui composa sur la devineresse
Ca»sandre, (fille de Priam, roi de Troie) un poème absolument
incompréhensible.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 333</p>
<p>Le portrait de celui-ci ne déparerait pas la plus belle fable de
Lafontaine :</p>
<p>Son habit, filé par ses filles,</p>
<p>Était ceint d'une peau de loup. Sous un large chapeau, sa têie bien à
l'aise Faisait voir des yeux vifs et des traits basanés,</p>
<p>Et ses moustaches, de son nez</p>
<p>Descendaient jusque sur sa fraise (i).</p>
<p>Avec quelle fierté respectueuse il encourage le malheureux prince !</p>
<p>Qu'impoite qu'on t'ait pris Madrid ? Notre amour t'est resté, nos corps
sont tes murailles : Nous périrons pour toi dans les champs de l'honneur j</p>
<p>Le hasard gagne les batailles, Mais il faut des vertus pour gagner notre
coeur.</p>
<p>Son désintéressement égale sa générosité : il donne, il ne fait pas un
marché :</p>
<p>. . . . la guerre, finie, Lorsque tes généraux, tes officiers, tes
grands, Viendront te demander pour prix de leur service,</p>
<p>Des biens, des honneurs, des rubans, Nous ne demanderons que repos et
justice.</p>
<p>Plus d'un trait atteint l'éloquence :</p>
<p>Hist. lut. R«\ol et Emp. 32</p>
<p><pb/></p>
<p>334 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>On t'a vaincu. Nous le cherchons.</p>
<p>Veut-il prouver qu'il vaut mieux être critiqué par l'esprit qu'applaudi
par la sottise, il nous montre l'ours qui, sous l'oeil de son maitre,
répète sa leçon de chorégraphie, on devine avec quelle grâce et quels
déhanchements grotesques. Le séduisant danseur demande au singe son avis
: le singe lui répond qu'il danse très mal. Même question au porc.
Celui-ci crie bravo, et assure qu'on ne fut jamais ni plus leste ni plus
gracieux. Mais l'ours, vrai philosophe, réfléchit et se dit que, pour
que le cochon le loue, il faut qu'il danse horriblement.</p>
<p>Veut-il nous rappeler le précepte de Boileau, que l'on doit consulter
son esprit et ses forces, il nous cite le chien de tourne-broche qui
rêve de remplacer le cheval de manège.</p>
<p>Veut-il nous apprendre que parfois le hasard suggère une inspiration
passable, il nous rapporté l'exemple du baudet qui rencontre une flûte
perdue par un berger, et qui souffle dans le tuyau sonore, d'où sort un
bruit harmonieux. La conclusion est :</p>
<p>La littérature allemande semble, elle aussi, avoir été</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ECOLE DESCRIPTIVE. 335</p>
<p>Nul n'eût osé mentir devant ses cheveux blancs.</p>
<p>(i) Né en Suisse (1730-1788).</p>
<p><pb/></p>
<p>336 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>Comme celui-ci, comme Virgile, comme tous ceux qui ont peint les grandes
scènes de la nature, Florian fait mainte allusion aux événements
politiques, aux personnages marquants du jour, qu'il désigne sous le
voile de l'allégorie, par quelque fiction ingénieuse dont il est facile
de pénétrer le sens. La fable des Deux Lions ne serait-elle pas
applicable aux dissentiments qui séparèrent toujours Ropesbierre et
Danton ?</p>
<p>Florian nous montre deux lions qui, tourmentés par la soif, arrivèrent,
dans l'immensité des sables, auprès d'un maigre filet d'eau :</p>
<p>Ils pouvaient boire ensemble, et la fraternité, Le besoin, leur
donnaient ce conseil salutaire; Mais l'orgueil disait le contraire.</p>
<p>Ils veulent mutuellement s'empêcher d'approcher de l'onde bienfaisante,
hérissent leur crinière, font entendre de tels rugissements que les
tigres, tremblants d'effroi,.vont se cacher au fond de leurs repaires
ensanglantés.</p>
<p>Ce combat fut plus long qu'aucun de ces combats Qui d'Achille ou
d'Hector signalèrent la rage j Car les dieux ne s'en mêlaient pas.</p>
<p>Mais pendant le combat la source avait tari. Ils expirent auprès...</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLK DESCRIPTIVE. 337</p>
<p>l'histoire écrivait vite alors, et les noms se pressaient sur ses
funestes tablettes. Quand le pauvre poète fut mort, son domestique
fidèle, resté son dernier ami, apporta sur sa tombe une pierre où il
avait gravé ces mots d'une incorrection touchante :</p>
<p>Monsieur de Florian, Home de letre.</p>
<p>On s'incline avec un respect sympathique devant cette existence
cruellement et lâchement brisée. Pourquoi celui qui avait été un
sémillant capitaine de dragons, dont le caractère était si expansif et
si débordant de galté, d'entrain et d'humour, n'a-t-il pas supporté les
angoisses de l'incertitude avec la folle insouciance de la plupart des
détenus ? Les prisons n'étaient pas toujours, en effet, le séjour du
chagrin et des larmes. Peu de lectures sont, comme document ps&gt;
chologique.aussi instructives que celle des mémoires consacrés au récit
de l'existence qu'on menait dans ces antichambres de la guillotine. Là
tous les rangs étaient confondus, toutes les distinctions oubliées, et
les prétentions de diverse nature avaient disparu devant le désir
unanimement ressenti de mettre a profit les dernières heures que
peut-être on allait vivre. Dans l'égalité d'une infortune imméritée,
tout le monde fraternisait. On savourait les plaisirs de la table, les
riches payant le plus souvent pour les pauvres, « les pailleux (i). »
L'ordinaire n'avait</p>
<p>(l) Ceux qui, n'étant pas assez pourvus d'argent pour a\oir \i ht
couchaient sur de la paille.</p>
<p><pb/></p>
<p>333 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Romain fameux par sa gourmandise.</p>
<p>(2) La table des fermiers généraux, au XVIIIe siècle, avait joui d'une
grande réputation.</p>
<p>(3) Cf. Les prisons ae Parts (Dauban), pages 327 et 281.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 339</p>
<p>(1) Instrument qui tient le milieu entre l'alto et le\ioloncelle.</p>
<p>(2) Cheval ailé qui était censé porter les poètes sur l'Hélicon.</p>
<p>(3) Fontaine du Parnasse, dédiée aux Muses.</p>
<p><pb/></p>
<p>34Ç HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Si nous passons l'onde noire, Amis, daignez quelquefois Ressusciter la
mémoire De deux vrais amis des lois. Dans ces moments pleins de charmes,
Fêtez-nous parmi les pots, Et versez au lieu de larmes Quelques flacons
de Bordeaux.</p>
<p>( 1 ) Vers inventé par le poète grec Alcée ; il se compose de quatre
pieds et d'une césure.</p>
<p>(2) Le marquis de Lafare, né dans le Vivarais en 1644, fut capitaine des
gardes de Monsieur, frère de Louis XIVj a composé des poésies légères.</p>
<p>(3) Né en 1639. mort en 1720; poète épicurien, a mérité le surnom
tfAnacrkn fratiçais,</p>
<p>(4) Poète, chansonnier, né en 1709, mort en 1783.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 341</p>
<p>rougissent d'une voluptueuse et reconnaissante émotion.</p>
<p>L'exorde est fini, Je vais entrer en matière ;</p>
<p>L'exorde est fini, J'en suis quitte, Dieu merci.</p>
<p>Cicéron cadet, Je me pique d'éloquence ; Cicéron cadet, v Mieux que lui
je vais au fait.</p>
<p>On le chantait sur l'air : Je ne saurais danser. La tête du pauvre
rimeur devait, quarante-huit heures plus tard, danser dans le panier de
Sanson.</p>
<p>De même que chez le pauvre Scarron (i), ou dans la chambre bleue de la
célèbre Arthénice (2), on se livrait au passe-temps des bouts-rimés. A
la date du 23 Nivôse 1793, les beaux esprits de la prison de PortLibre
s'escrimèrent de leur mieux pour trouver un sens acceptable aux rimes
suivantes, données par un amateur de bonne volonté : constance, bonheur,
prévenance, erretir, prudence, sommeil, jouissance, réveil, caresse,
faveur, tendresse, pudeur. Le maladroit indiquait douze rimes ! Que n'en
ajoutait-il deux ? on eût fait un sonnet. Nous citerions volontiers les
trois élucubrations inspirées par ces mots d'une désolante bâti) La
maison de ce poète burlesque, qui fat le premier mari de M"* de
Maintenon, était fréquentée par l'élite des beaux esprits. On doit à
Scarron le Roman comique et XEnéide travestie.</p>
<p>(2) Anagramme de Catherine de Rambouillet, qui réunit dans son salon
toutes les illustrations de la première moitié du XVIIe siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>342 IIIsTQIRË DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais le bouffon en titre, la tête de turc préférée, était un savetier
polonais chargé de l'inspection des prisons, et qui écorchait
horriblement le français ; on lui faisait mille questions auxquelles il
répondait en un abominable jargon : « Citoyen, lui disait un prisonnier,
s'il n'y a rien dans ma personne qui puisse me faire considérer comme
suspect, fais-moi donc mettre en liberté. — Patience, reprit-il,
lajtistice estjuste', la vérité est véridigue, on te rendra justice,
cette durée ne petit pas durer toujours. »</p>
<p>(0 (1763 - 1794.) Fut procureur de la Commune de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 343</p>
<p>Le 12 pluviôse, les favoris d'Apollon méditèrent sur ces quatre rimes :
croc, broc, carcasse, filasse. Un avocat, nommé Lamalle, s'en tira comme
il put. Ses vers ne valent pas la peine d'être cités. Faut-il ajouter
que c'étaient les dames qui proposaient les rimes et qui étaient
chargées de distribuer les prix ? Avec un peu de bonne volonté, on
pourrait voir dans ces solennités intimes une concurrence lointaine aux
séances annuelles de la défunte Académie française. Le citoyen Coittant,
dont on ne saurait trop louer la fécondité, composa une romance pour
célébrer le dévouement de Mel,e de Sombreuil (i). « Celle-ci écoutait
tête baissée ; son visage était baigné de pleurs. L'auteur de la romance
s'avance vers elle, et lui dit : En célébrant le courage, je n'ai suivi
que l'impulsion de mon coeur, et je me trouve très heureux d'avoir pu
rehausser l'éclat de la vertu captive en consacrant le récit d'une belle
action. — Citoyen, répondit la citoyenne Sombreuil, j'en ai reçu la
récompense autrefois, je la reçois encore aujourd'hui. »</p>
<p>Quand je te pressais dans mes bras, J'oubliais le poids de mes chaînes,
Ton sourire écartait mes peines, Le bonheur errait sur tes pas.</p>
<p>Cela se chantait sur l'air : Comment goûter quelque repos ?</p>
<p>Les âmes sensibles répétaient avec délire une comj—</p>
<p>comj—</p>
<p>(i) Son père, gouverneur des Invalides, allait être massacré lorsqu'elle
se jeta au-devant des assassins, et implora du peuple, touché de ses
larmes, la grâce du vieillard, qui lui fut accordée. On a raconté, mais
ce fait a été démenti, qu'elle avait dû boire un verre de sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>344 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>plainte sentimentale composée par une mère qui venait d'accoucher dans
la prison : l'air, tout-à-fait de circonstance, était : Je F ai planté,
je l'ai vu naître.</p>
<p>Aimable enfant qui viens de naître Au milieu des fers, des tombeaux,
Puisses-tu ne jamais connaître Le cruel auteur de nos maux ! ,</p>
<p>Et la pièce continue ainsi pendant quatre strophes, incolore, monotone,
sans coups d'ailes, la médiocrité même !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE. 345</p>
<p>Dans un corps sale et tout pourri, Gisait une âme épouvantable \ Depuis
ce matin, Dieu merci, Et l'âme et le corps sont au diable.</p>
<p>Quand ils m'auront guillotiné, Je n'aurai plus besoin de nez.</p>
<p>Celui-là, au moins, était dans la note vraie de la tradition gauloise !</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE CINQUIÈME</p>
<p>IMITATION DES RÉPUBLIQUES DE L'ANTIQUITÉ. — Camille Desmoulins.</p>
<p>— Rivarol, — Cliampfort,</p>
<p>LES JOURNALISTES. — Rabaut-SaintÉtieime. — Marat. — Loustallot. — Suleau.</p>
<p>— Gautier. — Hébert.</p>
<p>LES ÉCOLES PENDANT LA RÉVOLUTION.</p>
<p>DES MODIFICATIONS DANS LA LANGUE. — Mercier.</p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. — Hoche.</p>
<p>(0 Pélopîdas et Épaminondas sont les deux plus grands hommes de Thèbes.
Ce dernier reinpoitasur les Lacédémoniens les victoires de Leuctres et
de Mantinée et mourut en 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>348 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Hérault de Séchelles (4) racontequ'un jour, étant allé se promener avec
l'abbé Auger, l'infatigable traducteur des chefs-d'oeuvre de
l'antiquité, le hasard dirigea</p>
<p>(1) Célèbre Spartiate qui se fit tuer au défilé des Thermopyles, pour
arrêter les Perses.</p>
<p>(2) Chef gaulois qui gagna la bataille de l'Allia; et entra dans Rome,
388 avant Jésus-Christ.</p>
<p>(3) En 1453. Celte ville fut prise par les Turcs.</p>
<p>(4) D'abord avocat-général, homme de lettres, fit partie de3 Assemblées
et fut exécuté en 1794,</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUES DE i/ANTIQUITÈ. 349</p>
<p>Charles Nodier (i), dans ses Souvenirs, parlant de l'éducation qu'on
recevait avant 1789 :</p>
<p>Que dit Bernardin de St-Pierre ?</p>
<p>« Oest le collège qui a produit la Révolution avec tous les maux dont
elle est la source. Notre éducation</p>
<p>(1) Célèbre littérateur né en 1787, mort en 1844 ; romancier,
philologue, «.'rudit et poète.</p>
<p>(2) Célèbre législateur des Lacédémonif ns.</p>
<p>(5) Fils adoptif de Jules César, qu'il poignarda au Sénat.</p>
<p>riùt. litt. I^ol. et Emp. a 3</p>
<p><pb/></p>
<p>3$Q HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>publique altère le caractère national.... On rend les hommes chrétiens
par le catéchisme, païens par les vers de Virgile, Grecs ou Romains par
l'étude de Démosthène ou de Cicéron, jamais Français (i). »</p>
<p>Dans son Rapport sur les écoles centrales, Fourcroy (2) écrivait : « Les
collèges furent le berceau de la Révolution. »</p>
<p>Le jugement de Bastiat (3) n'est pas moins explicite :</p>
<p>(1) OEuvres posthumes, p. 447, édit. 1840,</p>
<p>(4) Jeune romain qui se brûla la main droite sur un brasier pour la
punir de n'avoir pas tué le roi Porsenna.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPUBLIQUES DE L'ANTIQUITÉ^ 351</p>
<p>Enfin ce mot de Camille Desmoulins : « Mes chers amis, puisque vous
lisez Cicéron, je réponds de vous, vous serez libres (3). »</p>
<p>On le voit, la démocratie, le régicide, la Révolution, sans compter le
bavardage, l'ambition de tenir partout la première place, les habitudes
de cruauté, sont sortis de cette malencontreuse éducation. Tout fut
empreint des couleurs antiques. Camille Desmoulins les transportera dans
la discussion quotidienne, dans le pamphlet.</p>
<p>en(1) entendait par Section, sous la Révolution, une circonscription
électorale.</p>
<p>(2) Célèbre romain qui, avec Brutus, chassa les rois, en 509 avant J.-C.
; il mourut dans l'indigence, fut enterré aux frais de l'Etat, et,
dit-on, pleuré des Romains.</p>
<p>(3) Les citations qui précèdent sont tirées du savant ouvrage de Mgr
Gaume : La Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>352 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>En 1791, il se marie avec Lucile Duplessis, fille d'un premier commis à
l'administration des finances, qui apportait au besogneux journaliste
une dot de cent mille francs. La connaissance des deux fiancés s'était
faite sous les ombrages du Luxembourg ; au contrat de mariage signèrent
Pétion, Robespierre, Sillery, Brissot, Mercier. Un fils naquit : Camille
lui donna le nom d'Horace, mais ne voulut point qu'il fût baptisé : &lt;îf
Le comparant, est-il écrit sur les registres de l'état-civil, voulant
user des dispositions de la loi constitutionnelle, et voulant s'épargner
un jour, de la part</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. . 353</p>
<p>Pauvre enfant ! Pauvre père !</p>
<p>(2) Le parti des Girondins, ou t/toJi'n's, fut proscrit.</p>
<p>(3) Poète anglais, né en 1681, mort en 1765 ; il a lopta un genre sombre
et lugubre.</p>
<p><pb/></p>
<p>354 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. '</p>
<p>A qui pouvons-nous comparer Camille parmi les</p>
<p>(l) Poète anglais, né en 1714, mort en 1758 ; ses ouvrages sont
remarquables par une sensibilité douce et touchante.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 355</p>
<p>plus fameux pamphlétaires ? Il n'a pas l'humour sanglant,
l'incompréhensible sang-froid d'un Swift (i) demandant, sans qu'un
frémissement de la main, une vibration dans la voix, indique la moindre
émotion, qu'on tue les petits enfants, qu'on les sale, qu'on les mette
dans des boîtes pour conserves, et qu'on vienne ainsi en aide aux
malheureux Irlandais mourants de faim. Il n'a pas l'amertume concentrée,
la perfection de styliste, le parfum d'atticisme, le pessimisme
éloquent, les savantes nuances de Paul-Louis Courier (2). Il est bien
moins travaillé, moins limé, moins compassé que Cormenin (3). Celui qui,
peut-être, nous donnerait la sensation de la langue parlée par Camille,
c'est l'auteur de cette autre Lanterne, M. de Rochefort : même furie de
verve endiablée, mêmes sarcastiques et cruelles facéties, même
raffinement dans l'art de torturer ses victimes, même supériorité à
cribler ses adversaires d'épigrammes caustiques, d'insultes corrosives,
de sobriquets indélébiles.</p>
<p>(1) Publiciste anglais, qu'on a nommé le Rabelais du wiu* siècle } son
chef-d'oeuvre est : Les voyages de Gulliver.</p>
<p>(2) Né en 1773,mort assassiné en 1825, a fait une guerre acharnée nu
gou\ernement de la Restauration.</p>
<p>(3) Pamphlétaire du \l\e sièle : son principal ouvrage est intitulé :
Les Oratettrs.</p>
<p><pb/></p>
<p>356 HISTOIRE DR LA LITTÉRATURE.</p>
<p>cère, du moins bruyante, tapageuse, faite de gamineries, d'espiègleries,
de saillies folles, d'allusions licencieuses, de sous-entendus piquants,
de réminiscences érudites. Il est très difficile d'en offrir des
spécimens, l'auteur salissant presque toutes ses pages par des
expressions grossières ou graveleuses.</p>
<p>Le rapprochement du grand et du petit lui a fourni la meilleure partie
de ses épigrammes. Ainsi, après s'être apitoyé avec une injurieuse
compassion sur le prétendu pillage du problématique château de Rivaroi
(i), il écrit : « Tout a été pillé : son terrier, ses titres de
noblesse, etc. » Le terrier placé, pour l'importance, avant les
parchemins ! Le rapprochement ne laisse pas d'être plaisant.</p>
<p>Dans le même ordre de procédés littéraires, il faut ranger cette phrase
où il met en pièces et en morceaux une brochure intitulée le Triomplie
des Parisiens : « L'auteur voudrait faire croire que la cité va devenir
aussi déserte que l'ancienne Babylone, que les Français vont être
transformés en un peuple de laboureurs, de jardiniers et de philosophes,
avec le bâton et la besace ; que dans six mois l'herbe cachera le pavé
de la rue St-Denîs et de la place Mauberr, et que nous aurons des
couches de melons sur la terrasse des Tuileries, et des carrés doigtions
dans le Palais-RoyaL »</p>
<p>(l) Célèbre pamphlétaire royaliste ; ses adversaires disaient qu'il
n'était pas noble, mais le fils d'un aubergiste.</p>
<p>.«*»</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 357</p>
<p>voit que c'est en se jouant, par un caprice d'écolier mutin, comme une
grâce de plus, la suprême volupté d'un artiste qui se moque de lui-même :</p>
<p>Le banc de sable du modérantisme ! Jamais un Parisien sceptique et blasé
comme Camille n'eût employé sérieusement cette métaphore digne de M1Ie
Cathos(i).</p>
<p>Éloquent dans l'attaque, il est sublime dans ses dithyrambes sur la
clémence et l'humanité. Il recommande ces deux vertus, non seulement
avec des larmes, des cris et des sanglots, mais par les preuves, les
arguments, les victorieuses ressources de la dialectique.</p>
<p>(l) Précieuse ridicule bafouée par Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>358 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Quelle largeur de bon sens ! quelle netteté ! quelle force ! Si Camille
n'avait écrit que des pages semblables, il tiendrait un des premiers
rangs dans l'histoire de notre littérature. Sénèque, en écrivant son
traité de la Clémence,VL2L pas plus de communicative chaleur pour
assurer l'empire de la raison sur la passion, du sangfroid sur la
colère, de l'oubli sur les rancunes. Le philosophe latin montre'dans son
style plus de facettes et plus de traits ; il n'est pas aussi puissant,
aussi pathétique ; il n'a pas cette aisance dans la noblesse, cette
vigueur dans la simplicité.</p>
<p>Camille est l'organe le plus retentissant du parti républicain ; le
défenseur en titre de l'opinion royaliste, si l'on se place au seul
point de vue de l'esprit, est le fameux comte de Rivarol.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 359</p>
<p><pb/></p>
<p>360 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>{3) Baron de Chauvigny, célèbre par ses 1x&gt;ns mots, ami de Voiture, de
Chapelle, mourut en 1655.</p>
<p>(4) On lui attribue la plupart dès Mazarittades, libelles en prose et
\ers contre le premier ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. , 361</p>
<p><pb/></p>
<p>362 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>calmé. On a aimé M. Fallet dans Tibère, et Tibère luimême y a beaucoup
gagné. Il fallait bien du talent pour rendre Tibère aimable ! »</p>
<p>Parfois l'auteur rajeunit un vieux bon mot par une allusion enveloppée
avec une discrétion savante : il y avait longtemps que Boileau s'était
gaussé des poètes dont les ouvrages passent, en piles, chez l'épicier du
coin ; il avait dit la chose crûment :</p>
<p>Et j'ai tout Pelletier koulé dans mon office en cornets de papier.</p>
<p>Rivarol y met plus de façon, plus de douceur appa rente, mais la victime
n'y perd rien :</p>
<p>Mais nous avons honte d'analyser ces choses impalpables, exquises,
légères, ailées : c'est, suivant le mot de Champfort, imiter ces commis
de la douane qui enfoncent leurs lourdes baguettes de fer dans des
ballots remplis d'élégantes et fines toiles de Hollande :</p>
<p>« Gassendi (M.), un des plus laborieux poètes de la nation, Il est
estimé de la province, et serait peut-être</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. * 363</p>
<p>Et ce mot profond :</p>
<p>« Marchant et Marchand (MM.). Deux poètes aussi distincts que
distingués. L'un a fait un poème sur Fénelon, et l'autre des couplets
ravissants sur un petit chien. »</p>
<p>Quand il le faut, Rivarol sait, sous- une forme piquante, donner une
leçon de goût :</p>
<p>il fait parler homériquement le fier Achille au vieux</p>
<p>jours :</p>
<p>J'y consens, dit Achille, en lui serrant la main ; Adieu, compte sur
moi, tu peux partir demain.</p>
<p>A l'occasion, la note gaie :</p>
<p>Le persifflage acéré de l'écrivain royaliste se donne surtout libre
carrière dans la satisfaction de ses rancunes politiques : les
constitutionnels, les partisans du duc d'Oréans, les prôneurs des deux
Chambres, les</p>
<p><pb/></p>
<p>364 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>meneurs et leurs acolytes,sont malmenés avec une virulence qui n'exclut
pas le sang-froid :</p>
<p>« Une fois que les démagogues de l'Assemblée et les philosophes du
Palais-Royal (1) eurent le mot des capitalistes, ils se garantirent
mutuellement la dette et la révolution : le marquis de Lafayette promit
d'être un héros, M. Bailly promit d'être un sage, l'abbé'Sieyès dit
qu'il serait un Lycurgue ou un Platon, au choix de l'Assemblée, M.
Chassebceuf de Volney parla d'Érostrate, les Barnave, les Pétion, les
Buzot et les Target engagèrent leurs poumons ; les Bussi de Lameth, les
Guépard de Toulongeon, et les Bureau de Pusy dirent qu'ils feraient
nombre ; on ne manquait pas de Tartufes ; le Palais-Royal promit des
malfaiteurs, et on compta de tous les côtés sur M. de Mirabeau. »</p>
<p>Le croquis suivant est une merveille d'ironie amère et méchante :</p>
<p>Quand l'auteur aborde les sujets graves, les dissertations sérieuses, il
baisse beaucoup, il ne se retrouve</p>
<p>(I) Partisans du duc d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 365</p>
<p>L'observation du début et celle de la fin sont saisissantes de vérité.
Mais on compte ces preuves de haute divination politique, bonnes
fortunes trop rares chez Rivarol. Celui-ci n'est vraiment lui-même que
dans l'épigramme, lorsqu'il faut distiller toute une provision</p>
<p>(1) Ce passage a été transcrit en juillet 1886. Hist. Litt. Révol. et
Emp. -&gt;»</p>
<p><pb/></p>
<p>366 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A Beaumarchais, qui lui disait : « J'ai tant couru, ce matin, que j'en
ai les cuisses rompîtes (i),»il répliquait : C'est toujours cela !</p>
<p>A Sieyès, qui lui annonçait qu'il allait lui faire connaître sa façon de
penser, il répondit : &lt;L Dites-moi tout uniment votre pensée et
épargnez-m 'en lafaçoti, $</p>
<p>Du poème de Roucher, les Mois'A C'est le plus beau naufrage du siècle. »</p>
<p>Du fils de Buffon : « C'est le plus pauvre chapitre de son Histoire
naturelle. »</p>
<p>(1) Allusion au supplice de la roue,</p>
<p>{2) L'Angleterre, dont il dira plus tard .• « Ce pays où il y a plus
d'apothicaires f que de boulangers,et où l'on ne trouve comme fruits
mûrs que des pommes cuites. &gt;</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 367</p>
<p>essaya-t-il de convertir le critique français, dont le goût était si fin
mais les conceptions si étriquées, aux théories plus libérales et plus
indulgentes de la littérature et de la dramaturgie anglaises ? Il est
permis d en douter quand on lit cette appréciation de Rivarol sur
Shakspeare :</p>
<p>« Veut-on avoir une autre idée de Shakspeare ? Qu'on prenne le Cinna de
Corneille; qu'on mêle parmi les grands personnages de celte tragédie un
cordonnier disant des quolibets, quelques poissardes chantant des
couplets, quelques paysans parlant le patois de leur province et faisant
des contes de sorciers ; qu'on ôte l'unité de lieu, de temps et
d'action, mais qu'on laisse subsister les scènes sublimes, et l'on aura
la plus belle tragédie de Shakspeare. Il est grand comme la nature et
inégal comme elle, disent les enthousiastes ; ce vieux sophisme mérite à
peine d'être réfuté. 2&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>368 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>expresse de contre-balancer l'influence et de déjouer les intrigues du
nouvel ambassadeur français, le général Beurnonville (i). L'histoire de
cette métamorphose du pamphlétaire en diplomate ne rentre pas dans notre
plan : il suffira de dire que le causeur incomparable fut admirablement
accueilli, mais que l'émissaire officiel fut évincé. Les dernières
années de sa vie furent heureuses, grâce au dévouement de la princesse
Dolgorouki, femme spirituelle,Française par l'adoption, le langage, les
moeurs, les goûts, et qui fut une autre La Sablière pour le grand
railleur ; elle le combla de ses prévenances, de ses bontés, de ses
bienfaits.</p>
<p>Il n'a été fait aucune mention des vers de Rivarol, parce qu'ils sont
loin de valoir sa prose : rien de plus sec ; ces vers de huit syllabes
sont décharnés comme des membres de squelette ; on a toujours peur
qu'ils ne prennent feu en se choquant. Toutefois il ne sera que juste
d'excepter la pièce fameuse qui se termine par ces deux vers si connus :</p>
<p>Ayez toujours pour moi du goût comme un bon fruit, Et de l'esprit comme
une rose.</p>
<p>Le type de l'homme de lettres pessimiste, désenchanté, désabusé, ce
n'est pas Rivarol : c'est son rival, son autre lui-même au point de vue
du talent.le Pollux de ce Castor, son frère jumeau dans l'épigramme ;
c'est Champfort.</p>
<p>Né en 1741, près de Clermont-Ferrand, celui-ci était un enfant
illégitime ; il s'appela d'abord Nicolas, entrant ainsi dans le monde
sans même avoir un nom ! Ce fut un lauréat de concours, une machine à
remporter des prix, un fort en thème, le plus brillant élève du</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 369</p>
<p>(1) M.-J. Chénier l'appelle « une tragédie où souvent le style de Racine
est heureusement rappelé. »</p>
<p>(2) Né en 1743, fut, sous la Révolution, rédacteur des Atmaht
pattiotiques, seconda le parti de la Gironde et fut exécuté le Ier
novembre 1793.</p>
<p>(3) C'était un ancien couvent de filles repenties. (Quartier du Temple.)</p>
<p><pb/></p>
<p>370 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Après s'être transpercé le nez, crevé l'oeil droit, lacéré la poitrine,
ouvert les veines, coupé et tailladé les jarrets, il mourut enfin le 13
avril 1793, des suites dune affection dartreuse !</p>
<p>C'est une longue satire sur les corporations officielles,</p>
<p>(1) Relation d'un témoin oculaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. , 371</p>
<p>(1) Louis Moréri; savant compilateur, né en 1641, mort en 1680.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ilhsibitité partielle</p>
<p>Contrasta insuffisant NFZ 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p><pb/></p>
<p>372 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>comment,enfin, il a pu se permettre de donner plusieurs fois sa voix
pour adjuger ces prix corrupteurs, et participer ainsi, par sa présence,
a ce scandale qu'il réprouvait .</p>
<p>Et ces deux grands débris se consolaient entre eux.</p>
<p>On annonce le bailli de Breteuil et Mme de la Reinière :</p>
<p>— Le vers est bon, — dit Mme la Maréchale : »</p>
<p>« Quand on veut plaire dans le monde, il faut se ré(i)</p>
<p>ré(i) de beaucoup d'esprit ; son salon était un des plus fréquentés d*
xvine siècle.</p>
<p>(2) La plus belle tragédie de Voltaiie, avec Métope, parut en 1732.
(Méio/e en 1743.)</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMPHLÉTAIRES. 373</p>
<p>« Le philosophe qui fait tout pour la vanité, a-t-ii droit de mépriser
le courtisan qui fait tout pour l'intérêt ? Il me semble que l'un
emporte les louis d'or, et que l'autre se retire content après en avoir
entendu le bruit. D'Alembert, courtisan de Voltaire par un intérêt de
vanité, est-il bien au-dessus de tel ou tel courti san de Louis XIV, qui
voulait une pension ou ungou vernement ? »</p>
<p>« La France, pays on il est souvent utile de montrer ses vices, et
toujours dangereux de montrer ses vertus. »</p>
<p>« Vous demandez comment on fait fortune. Voyez ce qui se passe au
parterre d'un spectacle, le jour où il y a foule : comme les uns restent
en arrière, comme les premiers reculent, comme les derniers sont portés
en avant ! Cette image est si juste que le mot qui l'exprime a passé
dans le langage du peuple. Il appelle faire fortune: se pousser. «
Monfils, mon neveu, se-poussera. » Les honnêtes gens disent : s'avancer,
avancer, arriver, termes adoucis qui écartent l'idée accessoire de
force, de violence, de grossièreté, mais qui laissent subsister l'idée
principale. »</p>
<p>« Quand on veut éviter d'être charlatan, il faut fuir les tréteaux ;
car, si l'on y monte, on est bien forcé d'être charlatan, sans quoi
l'assemblée vous jette des pierres. »</p>
<p>Et cette réflexion, qui n'a pas été écrite en 1886, mais en 1791 !</p>
<p><pb/></p>
<p>374 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Sans le gouvernement on ne rirait plus en France. »</p>
<p>Que maintenant on lise la page suivante, et l'on verra jusqu'où un homme
de talent peut tomber, quand il met son habileté d'écrivain au service
d'une cause mauvaise, dans laquelle il n'a pas foi lui-même :</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNALISTES. 375</p>
<p>(i) « Un sot qui a un moment d'esprit étonne et scandalise conmedea
che\aux de fiacre au galop. &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>376 HISTOIRE DK LA LITTÉRATURE.</p>
<p>dépendance envers la royauté et les pouvoirs établis. A partir de 1789,
le journaliste devient une puissance; il n'était rien, il est tout : il
fait et défait, il réforme, il prêche, il éclaire, il fonde, il
renverse, il juge, il décrète, il guide, il trompe, il redresse, il
gourmande, il loue, — perdit et ab inferis reducit.</p>
<p>Le Point du Jour par Barrère. Ni l'auteur, ni les idées, ni le style ne
méritent d'arrêter l'attention : l'au-</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNALISTES. 377</p>
<p>teur est une girouette, les idées sont de plates déclamations.</p>
<p>(1) Cf. Jou&gt;nalde Paris, 6 juin 1792.</p>
<p><pb/></p>
<p>378 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Pendez, pendez, mes chers amis ! c'est le seul moyen de faire rentrer
en eux-mêmes vos perfides enenmis. »</p>
<p>Quand il le voulait, ce Suisse, on le voit par cette dernière ligne,
parlait un français terriblement clair !</p>
<p>Loustallot (i), lui aussi, connut les enivrements de la popularité, mais
il ne la gagna pas en usant de ces ignobles moyens. Ce jeune homme, qui
était issu d'une honorable famille de Bordeaux, avait d'abord été avocat
; Prudhomme, le directeur du journal les Révolutions de Paris, se
l'attacha comme principal collaborateur, avec Fabre et Chaumette.
Passionné de modération, tout en étant absolument conquis aux idées
nou(i) 1761-1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNALISTES. 379</p>
<p><pb/></p>
<p>380 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JOURNALISTES. 381</p>
<p>(2) Né en Poitou, débuta par un roman infâme, fut ensuite un des chefs
de la Gironde, mourut en 1797.</p>
<p>Hut. litt. R^vol.'et Emp. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>383 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Avec l'empire, la liberté de la presse cessera d'exister. La nation, qui
avait un si pressant besoin de repos, ne fit entendre aucune récrimination.</p>
<p>co(1) écrit au sujet du meurtre de*Foulon : f Une poignée de foin était
dans sa bouche, allusion frappante des sentiments inhumains de cet homme
barbare. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉCOLES PENDANT LA RÉVOLUTION. 383</p>
<p>A côté des professeurs, il y avait les élèves, parmi lesquels on peut
citer le philosophe St-Martin (5), le futur mathématicien et préfet de
Lyon, Fourrier, et Bougainville, l'illustre navigateur.</p>
<p>Au nombre de ceux qui, de leur propre initiative,</p>
<p>(3) Né en 1743, dans l'Ile-de-France ; fut le créateur de la science
criatallographique.</p>
<p>(4) Né en 1/ ,8, auteur de la Statique chimique, accompagna Bonaparte en
Egypte.</p>
<p><pb/></p>
<p>384 HISOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>essayèrent de porter dans le vocabulaire le bouleversement qui était
dans la société, il faut ranger le fécond et paradoxal auteur du Tableau
de Paris, Louis-Sébastien Mercier (1).</p>
<p>(1) 1740-1814.</p>
<p>(2) Né en 1593, mort en 1676, composa une Poétique du thiâtrt et des
tragédies sifflées.</p>
<p>(3) Poète et philosophe Cretois, mort en 598 avant Jésus-Christ.</p>
<p>(4) c Après moi le déluge 1 » disait ce prince insouciant et égoïste.</p>
<p><pb/></p>
<p>MODIFICATIONS DANS LA LANGUE. 385</p>
<p>Le point de départ de l'auteur est que la langue française périra plutôt
par inanition que par excès d'a(l)</p>
<p>d'a(l) comique grec, \nait au \c siècle a\ant Jésus Christ ; ses
principales pièces sont les Giotoutlles, les Nu/ts, Plulns, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>386 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>MODIFICATIONS DANS LA LANGUE. 387</p>
<p>Certains mots dont Mercier déplore la disparition, sont usuels, par
exemple causerie, cauteleux, chatoyer,</p>
<p><pb/></p>
<p>388 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>chevaleresque, clamer, confortable, se cuirasser (au moral), courtoisie,
botaniser, borborygme, bleuir, cajoler, capter (les suffrages),
avaricieux, algébriste, acrimonieux, adipeux, accort, dans le sens de
complaisant,Jetc.</p>
<p>Triton marchait devant, qui tirait de sa conque Des sons si ravissants,
qu'il ravissait quiconque A ces aimables sons son oreille prêtait : Ah I
la charmante, hélas ! musique que c'était !</p>
<p><pb/></p>
<p>MODIFICATIONS DANS LA LANGUE. 38£</p>
<p>Des avocats d'une outrecuidante ignorance avaient perdu la langue ; un
soldat lui rendra sa hardiesse, son énergie, sa mâle allure d'autrefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>390 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« Soldats ! vous êtes mal nourris et presque nus. Le gouvernement vous
doit beaucoup, mais ne peut rien pour vous. Votre patience, votre
courage vous honorent, mais ne vous procurent ni avantage ni gloire. »</p>
<p>Qu'y a-t-il au fond de ces paroles enflammées ? La constatation d'un
état de choses qui se prolonge, le dénuement des soldats,leurs
souffrances, &lt;? les rigueurs de l'hiver, les fatigants exercices de
l'été, les atrocités de la lutte (2). » L'orateur dit tout haut ce que
le soldat dit tout bas. Encore si, dans ces incessantes escarmouches,
l'armée trouvait l'occasion de recueillir quelque renommée ! On juge de
la furie d'acclamations qui s'éleva du milieu de ces soldats en
guenilles, aux dents aiguisées par un long jeûne, qui allaient pieds nus
et n'avaient, depuis longtemps, salué l'arrivé* ' d'aucun convoi de
vivres, lorsque le général, arrivé de la veille, leur jeta ces
alléchantes promesses : « Je vais vovs conduire dans les plus fertiles
plaines du monde ; vous y trouverez de grandes villes, de riches
provinces ; vous y trouverez honneur, gloire et richesses. »</p>
<p>(1) JTXOI'T^ Ip^ov jiâXW % \6yov KÔfiTy Xf^wOa&gt;</p>
<p>(2) Duram hicmem, exercitas restâtes, bel lu ni atrox. (Tacite, AnnaU&lt;t
I, 17»)</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. , 391</p>
<p>Le mot final est un de ces traits éloquents si familiers plus tard à
Napoléon.</p>
<p>La proclamation qui suit est datée du quartier-général de Cherasco, 26
avril 1796 :</p>
<p><pb/></p>
<p>392 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de la soldatesque esclave ? Non, il n'en est point parmi es vainqueurs
de Montenotte, de Millesimo, de Dego et de Mondovi! (i)»</p>
<p>Une remarque qui ne manque pas d'intérêt, c'est que Bonaparte félicite
toujours ses soldats d'avoir brist les fers des peuples étrangers, mais
que jamais il ne leur parle d'assurer la liberté du peuple français : «
Les républiques transpadane et cispadane vous doivent la liberté (3). »
Pour les habitants des contrées envahies, e rusé Corse use de sa
diplomatie la plus irrésistible, et redouble de prévenances,
d'amabilités ; il a les mains pleines de compliments, d'épithètes
flatteuses ; c'est le triomphe des moeurs oratoires. Parlant aux
provinces autrichiennes : « Si nous sommes en guerre depuis</p>
<p>(1) Victoires remportées par Bonaparte les 12, 13, 14 et 21 avril 1796.</p>
<p>(3) 9 mars 1797.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. 393</p>
<p>(1) La Carjnthie fait partie de PIllyrie.</p>
<p>(2) La Carniole a pour capitale Laybach.</p>
<p>(3) L'Istrie forme un cercle du gouvernement de Trieste.</p>
<p>(4) Ville d'Espagne, sur le côté est, près de l'emplacement actuel
deMurviedro. Cette ville fut détruite en 219, après une héroïque défense
des habitan»s.</p>
<p>(5) Conquérant mogol, dévasta la Russie, la Pologne, vainquit Bajazet,
sultan des Turcs, mourut en 1405.</p>
<p><pb/></p>
<p>394 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) Prison de Venise située sous la toiture en plomb du palais ducal de
Saint* Marc.</p>
<p>(2) Registre officiel sur lequel étaient inscrits, en lettres d'or, les
noms des familles patriciennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. 395</p>
<p>Bref, ce style est essentiellement concret, objectif ; il est exubérant
de sève, de mouvement, de vie ; chaque mot représente une idée et chaque
idée revêt une forme visible, qui dès lors se grave dans l'imagination.</p>
<p>(1) 1768-1797.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;/</p>
<p>396 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Les harangues les plus courtes sont encore les plus belles : c'est celle
de Henri de la Rochejacquelein : « Si j'avance, suivez-moi ; si je
meurs, vengez-moi ; si</p>
<p>(1) Célèbre barde écossais, fils de Fingal, roi de Moiven. En 1762,
Macpherson publia des poésies d'Ossian, mais ce n'était qu'un pastiche
assez réussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. 397</p>
<p>je recule, tuez-moi ! » C'est le mot de Bonaparte avant la bataille des
Pyramides : &lt;J Soldats, songez que du haut de ces monuments quarante
siècles vous contemplent ! »</p>
<p>Hist. lht Rivoli et Emp.</p>
<p>Î6</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE SIXIEME.</p>
<p>LA LITTERATURE SOUS L'EMPIRE.</p>
<p>FRANÇOIS-René de Chateaubriand naquit en 1768 dans une rue étroite et
sombre de Saint-Malo, la rue des Juifs. Quand il vint au monde, une
bourrasque sans exemple bouleversait la mer, et le grondement de l'orage
était si terrible qu'il empêcha d'entendre les premiers vagissements de
celui qui devait être la plus éclatante illustration des Castrum
Briani(i). Les regards de l'enfant furent d'abord frappés par la
solitude des forêts mélancoliques et l'aspect des grèves qui poussent à
la rêverie. La théorie de l'influence des milieux, si souvent prise en
flagrant délit d'erreur, semble trouver ici Une décisive confirmation.
Toute sa vie, il portera dans l'esprit, au fond du coeur, cette
inguérissable tristesse morne, ce gigantesque ennui, charme et caractère
distinctif de toutes ses inspirations. Et cependant il avait joué avec
les enfants de soiî âge, tout le long de ces belles journées d'avril qui
lui ont inspiré de si sua(1)</p>
<p>sua(1) historique du nom de cette famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>400 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Après un séjour au château de Combourg, il passa au collège de Dol (2),
où il fit des progrès rapides; entre autres tours de force, il apprit
par coeur ses tables de logarithmes, ce qui est certainement un
treizième travail d'Hercule, non moins invraisemblable que les douze
autres. Après des études irrégulières, mais fortes, il reçut le brevet
de sous-lieutenant, et Cambrai comme garnison.</p>
<p>(1) Cf. Mémoires iCoutrt-tombe.</p>
<p>(2) Chef-lieu de canton, arrondissement de Saint-Malo.</p>
<p>(3) Né en 1732,mort en I799,fut le fondateur de la république des
États-Unis.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 401</p>
<p>obsessions qui assombrissaient son âme maladive et hantée de mille
chimères, il retourne dans l'ancien monde.</p>
<p>Quand, en 1800, grâce aux mesures libératrices du Premier Consul, il put
revoir la France, il se figura</p>
<p><pb/></p>
<p>402 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE,</p>
<p>que, nouveau Dante (i),il descendait aux Enfers. A sa grande surprise,
ce qu'il voit d'abord sur la place de la Concorde, c'est un bal ; le
premier bruit qu'il entend est celui du violon du cor, de la clarinette.
Il se rend aussitôt chez Ginguené, qu'il avait connu avant la
Révolution, désireux de renouer avec lui. Celui-ci était logé rue de
Grenelle-Saint-Germain, près de l'Hôtel du Bon La/ontaine, On lisait
encore sur la loge de son concierge : « Ici on s'honore du titre de
citoyen, et on se tutoie : ferme la porte, s'il vous plaît. 2&gt;</p>
<p>Ces deux noms, Laharpe et Ginguené, représentent les deux partis qui
vont entrer en lutte lors de la publication du Génie du Christianisme :
le parti philosophique, qui avait pour coryphée Ginguené, héritier des
traditions sceptiques et anti-chrétiennes duXVIIIe siècle, et le parti
religieux, qui venait de recevoir dans ses rangs l'ancien ami de
Voltaire, désabusé et repenti.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 40J</p>
<p>(2) Auteurde remarquables élégies que dépare une excessive
Iicence(i753-i8i4).</p>
<p>(3) Philosophe anglais (1632-1704), fondateur de l'école sensualité.</p>
<p>(4) Grand maître de l'Université, sous Napoléon, poète et orateur
estimable.</p>
<p>(5) Poète gracieux, né en i7i6,mort en 1798.</p>
<p>(6) Célèbre philosophe, chef de l'école dit&lt;î de l'Académie, chef de
l'école spiriualiste grecque, mort en 348 avant J.-C.</p>
<p><pb/></p>
<p>404 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>binaisons ? Supprimez les deux termes P et R, et il vous reste S.</p>
<p>(i) Milice redoutable et indépendante, qui était d'abord au service de
la Serbie. Depuis 1750, l'Autriche les avait organisés en milice
régulière. (Pandour est un hameau de la Basse-Hongrie.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 40$</p>
<p>vous bénisse! » Il partit après. Je ne sais pourquoi le tant pis et le
Dieu vous bénisse de ce bon homme me sont restés dans la mémoire. »</p>
<p>Ce fatras est ridicule, et l'auteur lui-même en convient. Le style est
celui d'un écolier qui sait beaucoup, qui sait trop, et qui n'a rien
digéré. L'apostrophe est permanente, les assimilations sont outrées, les
trivialités gâtent souvent la pensée. Les déclamations banales (il
appelle Alexandre un mannequin vénal), les métaphores plusieurs fois
centenaires (embarqués sur le fleuve de la vie), les comparaisons usées
(parlant des Français, il dit plus innocents que la brebis... plus
féroces que le lig-re,etc),l'abus des formules.des épithètes vagues ou
grossières, tels sont les défauts trop fréquents de cette langue
embryonnaire. La grammaire est souvent bravée (sans parler que, etc./</p>
<p>En lisant la conclusion de la première partie, on</p>
<p>{1) Philosophe qui passe pour "auteur du Zend-Avesta. (6e siècle a\ant
J.-C.)</p>
<p>(2) Jourdan débloqua Maubeuge et battit le prince de Cobcurg a
Wattignies, le 18 octobre 1793.</p>
<p><pb/></p>
<p>406 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Il avait commencé par publier Atala, historiette racontée dans un style
souvent affecté, et qui aurait bien surpris l'auteur des Aventures
d'Aristonoiis, mais où la grâce, le pathétique, la richesse des
descriptions, révélaient un écrivain supérieur. L'ouvrage eut des
admirateurs enthousiastes et des détracteurs impitoya-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 407</p>
<p>En dépit des railleries et de la croisade formée contre elle par les
partisans du siècle qui venait de finir, Atala obtint une vogue
prodigieuse, et, signe caractéristique de la popularité, fournit aux
restaurants et aux guinguettes le sujet de nombreuses gravures naïvement
enluminées. Sur les quais, on montrait les personnages de ce roman dans
des boîtes de bois comme on aurait montré des saints ou des saintes.
Chateaubriand connut alors ces premiers feux de la gloire dont parle
Vauvenargues.</p>
<p>Le Génie du Christianisme parut trois ans avant que le pape Pie VII,
couronnant Napoléon, eût prononcé cette prière : « Dieu tout-puissant et
éternel, qui avez établi Hazaè'l pour gouverner la Syrie, et Jéhu roi
d'Israël, en leur manifestant vos volontés par l'organe du prophète
Élie, qui avez également répandu l'onction sainte des rois sur la tête
de Saiil et de David par le ministère du prophète Samuel, répandez, par
mes mains, le trésor de vos grâces et de vos bénédictions sur votre
serviteur Napoléon, que, malgré notre indignité personnelle, nous
consacrons aujourd'hui empereur en votre nom. »</p>
<p><pb/></p>
<p>4o8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 409</p>
<p>des Écritures, et envisagé dans ses conséquences la désobéissance du
premier homme.</p>
<p>Il ne faut pas croire que ces questions abstruses soient traitées dans
un style aride, illisible, fatigant : on rencontre plus d'une page de la
plus agréable lecture, plus d'un tableau d'une élégante simplicité :</p>
<p>Mais bientôt le théologien se substitue au naturaliste, et, malgré la
redoutable concurrence de Bernardin, l'auteur nous donne sur les
propriétés, les harmonies des végétaux, des considérations dont le
charme est loin d'être amoindri. En se plaçant au seul point de</p>
<p>(1) Eumée était l'intendant d'Ul)Sse, roi d'Ithaque.</p>
<p>(2) Livre I, chap. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p>410 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>vue littéraire et sans entrer dans l'examen des méthodes, ne sont-ce pas
de véritables merveilles de description que les chapitres ou il expose
la théorie des causes finales par la conformation des quadrupèdes, des
poissons, par l'instinct des animaux, par le chant, les nids, les
migrations des oiseaux et des plantes elles-mêmes?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 4U</p>
<p>Il n'est pas moins éloquent, moins vrai, clans la récapitulation qu'il
fait des services rendus par le clergé séculier pendant le moyen-âge :</p>
<p>« Il calmait, il adoucissait les esprits, il prévenait les résolutions
extrêmes. L'Église avait seule de l'instruction et de l'expérience,
quand les barons hautains et d'ignorantes communes ne connaissaient que
les factions et une obéissance absolue ; elle seule, par l'habi(1)</p>
<p>l'habi(1) célèbre, mort en 1733.</p>
<p><pb/></p>
<p>412 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Quand il s'érige en Aristarque, Chateaubriand a de nombreuses bonnes
fortunes de style, mais il réussit plutôt dans le détail que pour
l'ensemble. Sa critique manque souvent d'impartialité, son coup d'oeil
d'envergure. Il lui faudrait ces idées fondamentales autour desquelles
convergent les idées d'une moindre importance ; son plan est absolument
défectueux : ainsi il étudie le dogme et le culte dans la première et la
quatrième partie, la poétique du christianisme dans la deuxième et la
troisième. Se peut-il plus bizarre découpure ?</p>
<p>l'en(i) Lefebwe, épouse de Dacier, célèbre philologue, a traduit Homère,
etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 413</p>
<p>trevue d'Achille et de Priam. Il a rapproché la Henriade de la Bible,
Paul et Virginie de la Galatée de Théocrite, Milton du Tasse, et, au
sujet de la divine P/ièdre de Racine, il a osé louer la Clémentine de
Richardson ( i ).</p>
<p>Qu'il soit permis de signaler quelques points discutables.</p>
<p>Est-il vrai que Racine soit timide dans ses caractères d'hommes ? Et
Mithridate, Acomat, Burrhus, Narcisse, Néron ?</p>
<p>Est-il vrai que les anciens n'aient pas connu la poésie descriptive ?
L'auteur oublie la Nature des choses et les Géorgiqucs.</p>
<p>En 1805 parut René, en 1809 les Martyrs.</p>
<p>natu(1) romancier anglais, né en 1689, mort en 1761 : ses principaux
ouvrages sont Clarisse Harlowe, ra/néla, GranJts'on, etc.</p>
<p>(2) De Feletï.</p>
<p>HUl lut. R&lt;?\olet Emp 27</p>
<p><pb/></p>
<p>4£4 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>rel. L'influence de ce roman sur la littérature au XIXe siècle sera
examinée plus tard.</p>
<p>(1) Montagne du Pêfoponise qui prit son nom d'une des nourrices de Jupiter.</p>
<p>(3) Région du Pêloponht ou s'était formée la fameuse Ligne Athêtnnt.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 415</p>
<p>(1) Constance Chlore (le Pâle) é*tait né 250 après Jésus Christ, il fut
empereur un an.</p>
<p>(2) Ville de Palestine.</p>
<p><pb/></p>
<p>4l6 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>une. voix surhumaine, étrange, entendue de tous, répète aux échos de la
Ville éternelle: &lt;LLes dieux s en vont /» C'est l'avènement du vrai Dieu.</p>
<p>Mais l'ensemble, en dépit des taches, est d'une lecture agréable ; le
style, oeuvre d'une érudition patiente,</p>
<p>(1) M. Frédéric Godefroy.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 417</p>
<p>» La trompette sonne pour la troisième fois.</p>
<p>» Les chaînes du tigre tombent, et l'animal furieux s'élance en
rugissant dans l'arène : un mouvement involontaire fait tressaillir les
spectateurs. Cymodocée, saisie d'effroi, s'écrie : « Ah ! sauvez-moi ! »
Et elle se jette dans les bras d'Eudore, qui se retourne vers elle. Il
la serre contre sa poitrine, il aurait voulu la cacher dans son coeur.
Le tigre arrive aux deux martyrs. Il se lève debout, et, enfonçant ses
ongles dans les flancs du fils de Lasthénès, il déchire avec ses dents les</p>
<p><pb/></p>
<p>418 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Veut-on avoir une idée de la grâce et de la suavité que revêt, aux bons
endroits, le style de l'auteur ? Qu'on lise ces lignes de prose, poésie
enchanteresse qu'admirait Fontanes, le seul poète en vers, peut-être, de
l'époque impériale, avec Delille :</p>
<p>« Cymodocée s'assit devant la fenêtre de la prison, et, reposant sur sa
main sa tête embellie du voile des martyrs, elle soupira ces paroles
harmonieuses : Légers vaisseaux de l'Ausonie (3), fendez la mer calme et
brillante ; esclaves de Neptune, abandonnez la voile au souffle amoureux
des vents, courbez-vous sur la rame agile, reportez-moi sous la garde de
mon époux et de mon père, aux rives fortunées du Pamisus (4).</p>
<p>(1) Montagne d'Arcadie, séjour du dieu Pan.</p>
<p>(a) Montagne d'Arcadie qui s'unissait au mont Taygète.</p>
<p>(3) Ancien nom de l'Italie, souvent employé en poésie.</p>
<p>(4) Riviète de Mtsihiie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 419</p>
<p>» Volez, oiseaux de Libye, dont le cou flexible se courbe avec grâce,
volez au sommet de l'Ithome, et dites que la fille d'Homère va revoir
les lauriers de la Messénie.</p>
<p>» Quand retrouverai-je mon lit d'ivoire, la lumière du jour si chère aux
mortels, les prairies émaillées de fleurs qu'une eau pure arrose, que la
pudeur embellit de son souffle ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>420 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 421</p>
<p>Lisons maintenant cette courte description où Chateaubriand nous retrace
une nuit passée dans les déserts du Nouveau-Monde :</p>
<p>Tout-à-1'heure c'était le dénuement dans le style ; ici c'est la
richesse même du langage poétique : les comparaisons, non pas
classiques, défraîchies et de rebut, mais neuves, spéciales, toutes de
circonstance, se suivent, s'entassent, se complètent, sans qu'il y ait
double emploi dans le sens, abus dans l'abondance, contradiction dans la
nature des idées.</p>
<p><pb/></p>
<p>422 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Chateaubriand préparait alors les Martyrs ; ne vou-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 423</p>
<p><pb/></p>
<p>424 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>A de telles pages, d'une habileté consommée, mais trop visible, il
convient d'appliquer le mot de SainteBeuve, si vrai dans sa forme
prétentieuse : « Les des-</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LI1TÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 425</p>
<p>criptions de Chateaubriand surpassent quelquefois mais n'égalent jamais
celles du Télémaque. »</p>
<p>U Itinéraire nous montre dans Chateaubriand un littérateur, un érudit,
un antiquaire, un épigraphiste, un poète, un peintre, un patriote. Il
recueille avidement jusqu'au moindre fait qui rappelle l'immortelle
expédition d'Egypte. C'est avec une joie sincère qu'il nous parle de
l'admiration restée au fond du coeur de l'Arabe pour le vainqueur de la
redoutable corporation des Mamelouks. Il rapporte que les enfants des
Bédouins imitent dans leurs jeux les exercices de nos soldats, et, non
loin du torrent de Cédron, il entendit l'écho qui répétait le
commandement : En avant, marche ! Quand il passa au Caire.quelques
soldats français enrôlés parmi les Mamelouks, étaient presque les
maîtres de cette ville. Mohammed Pacha, voyant un jeune soldat charger
un gros d'ennemis, s'écria : « Quel est cet homme ? Ce ne peut être
qu'un Français. » Et c'était, en effet, un Français.</p>
<p>Quant au style, il est plus simple que celui des</p>
<p><pb/></p>
<p>426 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Martyrs; il y a moins de machines de rhétorique,moins de figures, moins
de recherche. Pour ce motif, notre époque, portée, par une passion
factice, pour le naturel un peu sec de la prose de Voltaire, préfère cet
ouvrage aux Martyrs, plus limés, plus élégants, d'un tour plus étudié et
plus byzantin.</p>
<p>On lira avec plaisir la péroraison de ce précieux morceau,trop peu connu
: « Voyageur solitaire, je méditais, il y a quelques jours, sur la ruine
des empires détruits, et je vois s'élever un nouvel empire. Je quitte à
peine ces tombeaux où dorment les nations ensevelies, et j'aperçois un
berceau chargé des destinées de l'avenir (i). De toutes parts
retentissent les acclama(l)</p>
<p>acclama(l) du Roi de Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 427</p>
<p>« La liberté n'est-elle pas le plus grand des biens, et le premier des
besoins de l'homme ? T&gt;</p>
<p>« Les lettres languissent et meurent dans les fers. »</p>
<p>i. J'aurais souffert mille maux plutôt que de coûter une seule larme à
mon pays. »</p>
<p>Fonta(1) roi de Macédoine en 178 avant J.-C,vaincu et pris par
Paul-Emile, mourut en 168.</p>
<p><pb/></p>
<p>428 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>nés : « Chateaubriand croit-il que je suis un imbécile, que je ne le
comprends pas ? Je le ferai sabrer sur les marches de mon palais (i). »</p>
<p>(i) Alfred Nettement. (Souvenirs de la Restauration )</p>
<p><pb/></p>
<p>^ LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 429</p>
<p>Hist. litt. Revol. Emp. 23</p>
<p><pb/></p>
<p>430 HISTOIRE DE LA L1TTTÉRATURE.</p>
<p>(i) Cf. le très remarquable omrage de M. Othenm d'Haussormlle, Le Salon
de AF* Necker. Nous lui avons fait plusieurs emprunts.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 431</p>
<p>(1) € C'est l'esprit le plus chimérique de mon ro&gt;aume ! »</p>
<p>(2) Né en 1743, mort en ,79°-</p>
<p><pb/></p>
<p>432 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>de commentaires! Pic de la Mirandole(i) était dépassé. Nous ne parlons
pas de ses Lettres sur Jcan-Jacques% longue et fastidieuse déclamation.</p>
<p>Le style de cet ouvrage est en progrès sur le précédent. Comme dans tout
ce qui est sorti de la plume de Mme de Staël, on y trouve de nombreuses
traces de hâte et d'improvisation : la dernière main n'a pas été mise.
On voit que l'auteur se préoccupe plus de ses idées que de la forme dont
elle doit les revêtir.</p>
<p>Les erreurs de raisonnement sont peut-être plus</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 433</p>
<p>(1) Poète épique, traduisit XOJyssêt. (240 avant J.-C.)</p>
<p><pb/></p>
<p>434 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>du Cantal : « Il est de plusieurs siècles en arrière de la philosophie
que comporte son genre. »</p>
<p>Mme de Staël est plus heureuse dans les ouvrages de pure imagination.</p>
<p>(i) Cf. M.-J. Chénier, Cours de littérature.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 43$</p>
<p>Les personnages secondaires sont moins prétentieux et plus intéressants.</p>
<p>A certains endroits Mme de Staël se ressouvient avec bonheur de la
Bruyère, et elle égaie la trame un peu monotone de son récitpar des
portraitsdignes de l'auteur des Caractères. On n'a jamais plus finement
étudié et dépeint M. de Talleyrand, le fameux diplomate que, dans les
lignes suivantes, elle considère comme l'idéal du flatteur et du
courtisan :</p>
<p>Le récit de la mort de Delphine est un chef-d'oeuvre de pathétique
cendre et contenu dont on ne trouve guère d'analogues que dans
Richardson ou l'abbé Prévost (i).</p>
<p>(l) L'auteur du roman Manon Lescaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>436 HISTOIRE DE LA LITTERATURE.</p>
<p>Mme de Staël est admirable par le talent, la variété, le coloris, le
mouvement du style, quand elle passe en</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 437</p>
<p>revue les richesses artistiques du Vatican, qu'elle étudie le théâtre
italien, qu'elle retrace les scènes burlesques du carnaval de
Rome.qu'elle montre la toute-puissance de la musique sur les âmes
impressionnables.</p>
<p>L'auteur constate d'abord qu'il entre dans un pays qui n'est pas connu
des Français, un terrain vierge, ce que les géographes appellent terra
ignota ; il se propose</p>
<p><pb/></p>
<p>438 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>d'attra(i) en 1763, mort en 1825 ; il a composé des romans pleins d'une
originalité puissante dans les inventions, les pensées, le style. Mais
il est très obscur en beaucoup de passages.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 439</p>
<p>per, en lisant le matin, ce qui fait briller le soir en causant. »
Singulière explication de la clarté de Comines, de Régnier, de Sévigné,
de Lafontaine, de Racine, de Molière, de Massillon !</p>
<p>Le vers se sent toujours des bassesses du coeur ?</p>
<p>Enfin, elle a analysé les ouvrages des principaux poètes de l'Allemagne
avec une minutie complaisam(1)</p>
<p>complaisam(1) de poèmes, romans, nouvelles, pièces de théâtre, morceaux
de mélanges, etc.</p>
<p>(2) Il y a deux ouvrages connus sous ce nom ; l'un écrit en bas allemand
ancien, dans le IX'siècle, par l'ordre de Louis-le-Débonnaire ; l'autre
est l'épopée de Klopstock.</p>
<p><pb/></p>
<p>440 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>« On dirait, de nos jours, qu'on voudrait en finir avec la nature
morale, et lui solder son compte en une fois pour n'en plus entendre
parler ; les uns déclarent que</p>
<p>(1) Célèbre poite provençal, mort vers 1200 j sa vie est un tissu
d'aventures romanesques.</p>
<p>(2) Province de Hollande, capitale Lenarden.</p>
<p>(3) Sectaires chrétiens qui forment entre eux une société religieuse, et
qui travaillent en commun sous une règle très austère.</p>
<p>(4) Cf. Dussault. Propagateur, 1825, tome III.</p>
<p><pb/></p>
<p>_____ LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 4_l</p>
<p><pb/></p>
<p>442 , HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Les Considérations n'ont pas ce caractère abstrait et ces allures
spéculatives qui rendent difficile la lecture de quelques-uns des
ouvrages de Mme de Staël ; le style en est naturel et vif, en dépit de
nombreuses négligences ; c'est l'ébauche d'un esprit supérieur, mais qui
voit faux : « Toutes les erreurs de la Révolution y sont concentrées et
sublimées, » a dit de Maistre.</p>
<p>Les notes incomplètes réunies sous le nom de Dix années d'exil traitent
des désagréments et des vexations dont Mme de Staël fut l'objet de la
part de Napoléon. Recommandons des pages intéressantes sur le procès de
Moreau, sur le peuple russe, sur Moscou.</p>
<p>Pendant que Mme de Staël et Chateaubriand continuaient avec éclat les
traditions du style de JeanJacques, deux savants marchaient, non sans
honneur, sur les traces de Buffon.</p>
<p>(2) Savant illustre, connu par ses voyages d'exploration en Amérique et
en Asie.</p>
<p>(3) Issu d'une ancienne famille d'Ecosse, garde-des-sceaux et président
de la chambre des pairs en Angleterre ; orateur et philosophe des plus
remarquables.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 443</p>
<p><pb/></p>
<p>444 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>ges dont on craint de ne conserver qu'un souvenir confus. &gt;&gt;</p>
<p>Cuvier s'est illustré par une foule de découvertes (celle des vers à
sang rouge, celle des nerfs et des coeurs des mollusques) et ses travaux
sur le larynx inférieur des oiseaux ; il s'est immortalisé par ses
travaux sur les animaux perdus (il en ressuscita environ 160 espèces),
par sa théorie des déluges, sa loi des coexistences, son système de
corrélation, en vertu du quel, chaque animal formant un ensemble plein
d'harmonie, aucun des organes ne saurait changer sans que les autres
changent, si bien qu'on peut juger de tout un animal par un de ses
organes, et du tout ensemble par une de ses parties (i).</p>
<p>(1) Cf. Isid. Bourdon, Illtisiivs Mâiedns, etc. Paris, 1844.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 445</p>
<p>(1)1756-1837.</p>
<p>HUt. htt, Révol. et Emp. ij</p>
<p><pb/></p>
<p>446 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>'_ LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 447</p>
<p>(1) (Pierre-Antoine-Bruno) né il Montpellier en 1767, mourut en 1829.</p>
<p><pb/></p>
<p>44^ HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. "</p>
<p>(1) Vie de Mgr Pie, evêque de Poitiers. {2 vol.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 449</p>
<p>(1) Célèbre critique du XVIIIe siècle, adversaire acharné de Voltaire et
des philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>4SO HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Corneille, qu'il ne cesse d'opposer aux pâles tragiques du XVIIIe
siècle. Quand il mourut, des amis charitables expliquèrent sa fin en
disant que, par mégarde, il avait sucé le bout de sa plume.</p>
<p>Charles-Marie Dorimond de Feletz, né près de Brives-la-Gaillarde en
1767, mort en 1850, fut un des plus brillants rédacteurs des Débats, où
il représentait la science aimable ; par la grâce de son style et ses
qualités d'homme du monde, Feletz est la contre-partie de Geoffroy, ce
critique du Danube !</p>
<p>Un autre journaliste célèbre fut Boissonade de Fon(1)</p>
<p>Fon(1) 1769-1824.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE. 4$I</p>
<p>tarabie (i), plus connu, vers le milieu du siècle, comme professeur et
comme helléniste : il écrivit, dans le Journal de PEnipire, deux cent
cinquante articles, remarquables par la diversité, la profondeur, la
finesse et la mesure. Il signait «.</p>
<p>(i) Né" en 1774, mort en 1857.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE SEPTIEME.</p>
<p>LA POESIE SOUS L'EMPIRE.</p>
<p>LA POÉSIE DESCRIPTIVE. — Delille (l'Imagination, la Pitié); Fontanes;
Esménard (la Navigation) ; Chênedollé (le Génie de l'Homme); Campenon
(la Maison des Champs) ; Castel (les Plantes) ; Michaud (le Printemps
d'un proscrit) ; Berchoux (la Gastronomie).</p>
<p>L'ÉPOPÉE. — Parseval de Grandmaison (Philippe-Auguste).</p>
<p>LA COMÉDIE. — Picard (les Ricochets, la Petite Ville, etc.); Etienne
(les deux Gendres) ; A. Duval (les Projets de Mariage, etc.).</p>
<p>LA POÉSIE ÉLÉGIAQUE.— Millevoye.</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;54 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le général voit sa gloire compromise : que dire de</p>
<p>(1) Cf. le P, Cahours, Poiiietfrançaises, III, page 125.</p>
<p>(2) &lt; Tout ce que j'essayais de dire était vers. &gt;</p>
<p>' 3) « S'il n'avait pas tant aimé tout ce qu'il produisait... &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. 455</p>
<p>Brumaire lui permit de sortir de sa retraite. Il eut, dans le Mercure,
l'honneur de soutenir le Génie du Christianisme.T)&amp; 1804 a 1810, il fut
président du Corps Législatif.</p>
<p><pb/></p>
<p>456 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>De son vivant, sa gloire fut contrebalancée par celle d'Esménard. Né en
Provence en 1769, Joseph-Alphonse Esménard fut, dans sa jeunesse, comme.
Re.gnard, un infatigable voyageur. Il voyagea particulièrement à
l'époque de la Terreur, poussé loin de la</p>
<p>(l) Fontanes y chante les guerres modiques : on n'en a que trois chants
et des fragments.</p>
<p>(a) Poème didactique en trois chants (le jardin, le verger, le parc).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE sous L'EMPIRE. 457</p>
<p>L'ouvrage renferme des morceaux brillants, au premier rang desquels on
citera un parallèle de l'agriculture et de la navigation (chant III), un
tableau de l'élévation des digues en Hollande (IV), la description d'une
pêche de la baleine et le récit du désastre de l'Armada (IV).</p>
<p>Il est de ces mortels, esprits prodigieux,</p>
<p>Que le doigt du Très-Haut marqua du sceau des cieux.</p>
<p>Quand Louis XVIII entre aux Tuileries, l'auteur, changeant sa lyre
d'épaule, s'écrie :</p>
<p>C'est alors que, lassés d'une gloire importune,... Vers ces rois
paternels jadis si révérés, Reportant tous leurs vceu\ trop longtemps
égarés, Sous un sceptre plus doux les peuples se rallient ; Avec le
trône antique ils be réconcilient.</p>
<p>Personne mieux que Chênedollé n'a chanté la Normandie et ses pommiers :</p>
<p><pb/></p>
<p>4$ 8 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le froment, jeune encor...</p>
<p>La cerisaie en fleurs, par avril ranimée,</p>
<p>Emplissait de parfums l'atmosphère embaumée,</p>
<p>Et des dons du printemps les pommiers enrichis</p>
<p>Balançaient leurs rameaux empourprés ou blanchis...</p>
<p>Chênedollé a de la fraîcheur, de la vigueur, de l'enthousiasme. C'est un
beau commencement de poète.</p>
<p>Jamais, près de la Seine, une bergère assise, Du crocodile affreux ne
craignit la surprise !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. 459</p>
<p>là, les épisodes réglementaires, particulièrement un dithyrambe sur le
cidre :</p>
<p>Quand tu viens pétiller sur la table enchantée, Tu joins à. des flots
d'or une mousse argentée.</p>
<p>Nous'avons gardé pour la fin un poème au titre alléchant et plein de
promesses. Joseph Berchoux naquit en 1761, et mourut en 1838. Dans le
premier des quatre chants de la Gastronomie, l'auteur nous sert un
savant exposé de cette cuisine des anciens, si rudimen*aire et si peu
diversifiée, consistant surtout en viandes rôties, boeufs, cochons,
moutons grillés tout d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>4&lt;5o HISTOIRE DÉ LA LITTÉRATURE.</p>
<p>pièce. Les anciens ne mangeaient pas de veau et né faisaient pas de
sauce ! Les Spartiates savouraient leur brouet noir S. G. D. G. Chez les
Athéniens, le fils même de Périclès, Archestrate, composa, sur l'art de
se nourrir, un ouvrage qui « est un trésor de lumières, » et Théarion se
tailla, dans les pâtes, une impérissable renommée. Les Romains ont
Lucullus et son salon de Diane, Domitien et son turbot. Après
l'historique, les préceptes :</p>
<p>Gardez qu'en votre bouche un morceau trop hâté, Ne soit, en son chemin,
par un autre heurté.</p>
<p>Comme entremets, sans doute, Berchoux raconte cette histoire du grand
Condé, qui, un jour, entrant avec sa suite dans une auberge où il n'y
avait que des oeufs, se piqua de bien faire cuire une omelette. « Cet
autre Alexandre, » d'après une indication de l'hôtesse, qui lui dit de
tourner l'omelette pour la mieux faire cuire, la tourna si bien qu'il la
jeta dans le feu.</p>
<p>Le IIIe chant est le plus élégamment écrit. Le IVe traite du Ressert.
Tous les vins sont catalogués avec des épithètes louangeuses, depuis le
Lacryma Christi jusqu'au vin de Constance : aux convives qui ont trop
fêté le disciple de Silène, le poète donne ce prudent conseil :</p>
<p>Vos yeux sont égarés, votre tête échauffée ; Livrez-vous par prudence
aux douceurs de Morphée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA TOÉSIE SOUS L'EMPIRE, 461</p>
<p>(1) Cf. Capefigue, Consula* et Empire, VI, 23. Hist. Lîtt. Rt\ol. etEmp. 30</p>
<p><pb/></p>
<p>463 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>(1) 1761*1836.</p>
<p>(2) Dans Iphiginit en Attîide de Racine. {3) Dans Mêrcpe de Voltaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. 463</p>
<p>haïr les Templiers ; l'auteur paraît surtout avoiroublié une maxime
classique, établie sur une véritable connaissance du coeur humain, c'est
que le héros d'une tragédie, pour intéresser, ne doit être ni
tout-à-fait coupable, ni tout-à-fait innocent. »</p>
<p>En résumé, c'est une tragédie moins pour être jouée que pour être lue,
ni plus ni moins que XHector de Luce de Lancival (i).</p>
<p>Arnault (3) lutte avec plus de succès contre l'indifférence de la
postérité.</p>
<p>Nommé par Bonaparte gouverneur des îles io(i)</p>
<p>io(i)</p>
<p>(2) Mauvais poète, contemporain d'Alexandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>4^4 * " HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. t 46$</p>
<p>matiques, Cuvier pour l'histoire naturelle. Les prix ne furent pasy
donnés, dés difficultés s'élevèrent ; on n'y pensa plus.</p>
<p>Le salut des États ne dépend pas d'un crime.</p>
<p>Rome, pour son salut, n'a pas besoin d'un crime.</p>
<p>Mais Napoléon, qui suivait sur un exemplaire, constata le changement, et
fut si mécontent qu'il faillit disgracier le trop avisé courtisan.</p>
<p>Les vers sont faibles ; je cite au hasard :</p>
<p>Les dieux demandent vengeance ; Deux sacrilèges mortels Ont souillé les
saints autels De leur indigne présence.</p>
<p><pb/></p>
<p>466 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>qu'on rencontre d'ordinaire chez les librettistes ; du reste la musique
de Spontini (i) sauva tout. ' Aussi mal partagée que sa soeur aînée,
Thalie ne nous offre que des astres de troisième grandeur. Pas plus que
Corneille, Molière ne put trouver de rivaux parmi les poètes de cette
époque. On a cependant retenu quelques noms, au premier rang desquels
est Picard (2).</p>
<p>La pièce nous montre Gabriel, jockey de Dorsay, qui flatte Lafleur,
valet de chambre du même Dorsay, lequel Lafleur flatte son maître, qui
flatte Sainville, jeune colonel, fils d'un ministre, qui flatte Melle de
Mircour, nièce de Dorsay, dont il est épris, laquelle en fin</p>
<p>(1) Compositeur italien célèbre.</p>
<p>(3) L'un de nos meilleurs poètes comiques contemporains.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. ' 467</p>
<p>Eh vite ! cours chercher le colonel de la part de Madame.</p>
<p>GABRIEL.</p>
<p>Il a juré de ne plus revenir.</p>
<p>MARIE.</p>
<p>Raison de plus pour qu'il accoure.</p>
<p>Dans les Marionnettes', l'auteur veut montrer que les caractères
fortement trempés sont fort rares, que nos dispositions se modifient
suivant les événements, bref que le monde est peuplé depupazzis (i) qui
obéissent aux moindres impulsions.</p>
<p>(1) Marionnettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illisibililé partielle</p>
<p>Contrasta intuHiaant NF 2 43-120-14</p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Val</p>
<p>M nil nu nor-fi</p>
<p><pb/></p>
<p>468 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Le rôle le plus amusant est celui de Riflard, qui descend des croisades
; il est chargé de faire les honneurs d'un Mirecourt (i) ou d'un
Vitry-le-François (2) quelconque, « où il y a un limonadier qui fait les
glaces dans la perfection, pourvu qu'on les lui commande une semaine à
l'avance, » où l'on rencontre des salons dans lesquels la bonne société
joue « un jeu d'enfer, cinq sous la fiche ! »</p>
<p>lui(1) des Vosges.</p>
<p>(2) Sous-préfecture de la Marne.</p>
<p>(4) Ministre de l'intérieur.</p>
<p>(5) « Et ils choisirent Etienne, homme rempli HL esprit, i</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. 469</p>
<p>La pièce est écrite dans une langue nette, expressive, et porte la
marque des bons comiques de la première moitié du XVIIIe siècle. Plus
d'une inspiration</p>
<p><pb/></p>
<p>470 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Millevoye (2), lui, est le véritable précurseur de Lamartine. Il fut
clerc de procureur, commis de librairie, mais il lisait trop, et son
patron, un jour, impatienté de le voir ainsi absorbé, lui cria, en lui
frappant sur l'épaule : « Malheureux ! tu lis ! tu ne seras jamais
libraire. » Au lieu de vendre des livres, il en fit. En 1806, l'Académie
couronna son discours sur VIndépendance de l'homme de lettres ; en 1807,
une pièce sur les Embellissements de Paris ; en 1811, un Éloge de Rotrou
; en 1812, un dithyrambe sur Goffin ou le héros liégeois. Comme
autrefois Marot, il mit en vers des dialogues de Lucien. Il mourut à
l'âge de 34 ans, en 1816, des suites d'une chute de cheval, comme Gil(1)</p>
<p>Gil(1) en 1767, mort en 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POÉSIE SOUS L'EMPIRE. 471</p>
<p>On sait les derniers vers de son Poète mourant :</p>
<p>Le poète chantait, quand la lyre fidèle S'échappa tout-à-coup de sa
débile main :</p>
<p>Sa lampe mourut, et, comme elle,</p>
<p>Il s'éteignit le lendemain.</p>
<p>(i)Chef de l'école de peinture dite l'cole lomaine(1446-1514.)</p>
<p><pb/></p>
<p>' 47J ' HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE.</p>
<p>Mais non ! le flambeau de la poésie ne cessera point de briller ; il
sera ressaisi par trois grands-poètes dont l'un médite ses Odes, l'autre
les MéditçUicns] le troi* sième Èloa ! /^'-x ' ' ■</p>
<p><pb/></p>
<p>Table des Matières.</p>
<p>PRÉFACE. V</p>
<p>Chapitre Premier.</p>
<p>L'ÉLOQUENCE POLITIQUE. — Mirabeau.— Cazalès. — Maury. — Barnave. —
Vergniaud. — Danton. — Robespierre. — Barrère. — Brissot. — Couthon. —
StJust I</p>
<p>Chapitre Deuxième.</p>
<p>LA. TRAGÉDIE. — M.-J. Chénier. — Ducis. — Legouvé. 67</p>
<p>Chapitre Troisième.</p>
<p>LA PROSE. — Publicistes, Historiens, Moralistes, Philosophes :
Condorcet. — Mme Roland.— Necker.— Marmontel. — Yolney. — Mounier. —
Mallet du Pan. — Sloyès iiS</p>
<p>Chapitre Quatrième.</p>
<p>LA COMÉDIE. — Collin d'Harleville (M.de Crac, le Vieux Célibataire,
etc.). — Andrieux (les Étourdis). — Fabre d'Églantine (Philinte).</p>
<p>L'ÉCOLE DESCRIPTIVE.—Delille(L'Homme des Champs, les Trois Règnes de la
Nature).— André Chénier (Élégies, Idylles, etc.). — Lebrun (Ode au
Vengeur) —M.-J. Chénier (le Chant du Départ). — Rouget de l'Isle (la
Marseillaise). — Florian (Fables). — La Poésie dans les Prisons . 225</p>
<p>Chapitre Cinquième.</p>
<p>IMITATION DES REPUBLIQUES DE L'ANTIQUITE. — LES JOURNALISTES.— Camille
DesmouUiïC~i*</p>
<p><pb/></p>
<p>474 HISTOIRE DE LA LITTÉRATURE. '</p>
<p>Rivarol. — Champfort, — Rabaut-Saint-Étlenne. — Marat. — Loustallot. —
Suleau. — Gautier. — Hébert</p>
<p>LES ÉCOLES PENDANT LA RÉVOLUTION.</p>
<p>DES MODIFICATIONS DANS LA LANGUE. — Mercier.</p>
<p>PROCLAMATIONS DE BONAPARTE. — Hoche. 347</p>
<p>Chapitre Sixième.</p>
<p>LA LITTÉRATURE SOUS L'EMPIRE.</p>
<p>Chapitre Septième.</p>
<p>LA POÉSIE DESCRIPTIVE. — Delille (l'Imagination, la Pitié).— Fontanes. —
Esmênard (la Navigation). — Chênedollô (le Génie de l'Homme). — Campenon
(la Maison des Champs).—Caste! (les Plantes).—Michaud (le Printemps d'un
proscrit). — Berchoux (la Gastronomie).</p>
<p>L'ÉPOPÉE.—Parseval de Grandmaison (Philippe-Auguste).</p>
<p>La COMÉDIE. — Picard (les Ricochets.la Petite Ville,etc.).— Etienne (les
deux Gendres).—A. D uval (les Projets de Mariage, etc.).</p>
<p>La POÉSIE ÉLÉGIAQUE. — Millevoye. ... 453</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
