<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bergerat, Émile (1845-1923)">Émile Bergerat</author>
<title>Le livre de Caliban / Emile Bergerat ; préface de Alexandre Dumas,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bergerat, Émile (1845-1923)</author>, <title>Le livre de Caliban / Emile Bergerat ; préface de Alexandre Dumas,...</title>, <date>1887</date>,description :,382 pages
</bibl>
<publisher>A. Lemerre (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2722054</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1887">1887</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Livre de Caliban &lt;P%ÉF&gt;ACE E</p>
<p>• 'EMILE 'BE'UGE'RjAT</p>
<p>LE E</p>
<p>De ViAcaâêmie française</p>
<p>7'4 7~I s</p>
<p>ALPHONSE LEMERRE EDITEUR 27-31, PASSAGE CHOISEUL, 27-31 M DCCC LXXXVII</p>
<p>DE</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p><pb/></p>
<p>Livre de Caliban</p>
<p>LE E</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Livre de Caliban 'P'R,ÉF,ACE</p>
<p>EzMlLE 'BE'RGE'RcAl</p>
<p>De VtAcademie française</p>
<p>VcA\lS</p>
<p>ALPHONSE LEMERRE EDITEUR 27-3I, PASSAGE CHOISEUL, 27-3I M DCCC LXXXV11</p>
<p>LE E</p>
<p>DL</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p><pb/></p>
<p>Préface</p>
<p><pb/></p>
<p>Vu-</p>
<p>plus entendu pailer de toi depuis que le duc légitime de zMilan avait
reconquis son trône. Il t'avait rendu l'île dont tu te prétendais le pi
entier et le seul maitre et dont il {avait dépossédé, tu le disais du
moins et le lui reprochais au point de vouloir sa mort. 'Toujours est-il
que vos rapports manquaient d'uibanité. Tu lui souhairais routes les
pustules qu'une rosée malfaisante recueillie par ta mère Sycorax sur un
marécage pernicieux avec une plume de cm beau puisse soulever sur la
peau d'un homme, et il te menaçait de piqûres plus cuisdhtes que si
elles étaient faites par les aiguillons des abeilles et de crampes</p>
<p>T%ÉFcACE</p>
<p>OYONS, Caliban, dis-moi la vérité; d'oit viens-tu? qui ta transformé en
l'état charmant où je te retrouve! Je navals</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et le grand magicien "Renan ajoute que Trospero</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tu lui réponds a {Maître, tu seras obéi. » Et Trospero meurt
tranquille en demandant qu'on lui joue les airs d'cAmalfi et du golfe de
^Qaples, et qu'on ait soin qu'il ne voie pas un visage triste et qu'il
n'entende pas un soupir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>besoin de signer pour qu'on le nomme en le lisant est un maître ouvrier
dans notre art, et ru es de ceuxlà, Caliban. Un jour, par hasard, j'ai
appris qui tu étais. J'y ai perdu mon étonnement mais mon plaisir s'en
est doublé, car je t'aimais depuis longtemps sous le nom qui m'était
révélé.</p>
<p>C'est alors, mon cher Hergerat, que je vous ai écrit ce que je pensais
pour vous féliciter et vous encourager dans ce travail original et
charmant. Quelque forme que revête la vérité, elle a une qualité contre
laquelle personne ne peur rien, c'est d'être la venté. Elle finit
toujours par avoir raison. aiussi faut-il aider de toutes ses forces au
succès de ceux qui la disent. "Vous estime^, mon cher ami, que mon
opinion, placée en tète de votre volume, vous sera de grand appui auprès
dit publie; vous me faites beaucoup d'honneur et je vous envoie lien
volontiers ces quelques lignes en ni excusant de vous les avoir fait
attendre un peu longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>A DUMAS FILS.</p>
<p><pb/></p>
<p>A présent, mon cher maître, voici. A la cinquième édition du Livre de
Cahban, je m'y engage, le chapitre i la croix sera supprimé. 11 ne tient
plus qu'a M. Francisque Sarcey de me faire enlever les quatre premières.</p>
<p>Emile Bergerat.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Notes Sociologiques</p>
<p>POUR NUIRE</p>
<p>A L'HISTOIRE DE MON TEMPS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>I</p>
<p>CABOTINVILLE</p>
<p>Aïs s aussi quelle ville</p>
<p>Elle n'est que théâtre; elle ne pense que théâtre; elle n'exprime que
théâtre.</p>
<p>A Paris, rour le monde agit, conçoit, juge, aime ou hait comme on hait,
aime, juge, conçoit et agit sur les tréteaux, et c'est un spectacle
grandiose dans le bouffon que celui de deux millions et demi d'âmes
vivant leur vie factice de fantoches sous le lustre fumeux de notre soleil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paris!</p>
<p>Ici, je le lâche. C'est trop. Aussi lorsque la</p>
<p><pb/></p>
<p>première de nos comédiennes lui a répondu en style lapidaire « qu'il
n'était pas de bonne foi » et que par conséquent « c'était un malhonnête
homme doublé d'un imbécile, » il est évident ou que Paris n'est plus
Paris ou que la comédienne est dans son droit strict.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quinze ans, o Roméo, l'âge de Juhette.</p>
<p>Ou bien, alors, si vous ne l'effacez pas, c'est que vous n'êtes pas un
Parisien, soit un com-</p>
<p><pb/></p>
<p>plice idolâtre, un théâtropolitain avéré, un cabotinvillois patriote et
fier de sa ville. Vous êtes un critique, un étranger, un jaloux. Et
votre mauvaise foi est doublée de la plus noire imbécillité. Elle ne
vous l'envoie pas dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, voyez ce que nous avons, dans l'espèce. Lorsqu'un brave homme,
tel que vous me semblez l'être, confrère, sans autre souci que la recherche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, fit-elle. Alors quoi? On ne sait plus. C'est la danse de Saint-Guy
de la vanité. C'est le cabotinisme aigu</p>
<p>Et partout la même angoisse. Chez les hommes publics, chez les
industriels, les peintres, les fonctionnaires et jusque chez les
concierges Le désir d'être en vue et la terreur d'être éreinté se
partagent l'âme de ce peuple. Est-ce le journal qui a développé cette
ivresse tremblante de publicité? Est-ce elle au contraire qui fait la
prospérité du journal ? je l'ignore. Toujours est-il qu'il n'est pas un
Cabotinvillois de Paris qui ne cherche d'abord et avant tout son nom
dans la gazette déployée. Oui, les concierges voudraient y être traités
de concierges sublimes, et si l'on publiait d'eux qu'ils ont tiré
mollement le cordon, ils intenteraient au rédacteur un procès en
diffamation. Et ils le gagneraient! Car on les gagne, ô Voltaire!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN TABLEAU DE PARIS</p>
<p>LE "BOULEVaiHV</p>
<p>bjN"Tf-&gt;&lt;SL y a sur la terre un lieu d'une céléwijKilr ^rité telle que
les rois nègres en rêvent!</p>
<p><pb/></p>
<p>les locomotives empanachées de fumée y dardent leur ceil rouge et
cyclopéen et y jettent d'heure en heure l'élite des fortunés, des
ingénieux et des forts.</p>
<p>Car ce lieu n'est pas un lieu, c'est le Lieu même. Le reste de la terre,
sorte de terrain vague, joue autour du Lieu les plaines SaintDenis</p>
<p>Imaginez une chaussée entre deux trottoirs. De dix pas en dix pas cette
chaussée aligne en bordure un arbre, un réverbère, un kiosque à
journaux, une vespasienne et un décrotteur de souliers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais voici.</p>
<p>Avez-vous vu un bain se transformer en cirque ?</p>
<p>Le soleil se couche derrière la Madeleine et il tire ses couvertures de
nuées grises. D'imperceptibles lueurs pointent dans les lanternes des
torchères municipales. Elles vont épaissir l'obscurité de cette simple
Canebière, lorsque l'initiative privée, telle une traînée de poudre,
embrase d'un seul jet toutes les devantures. Cette fois, c'est le lieu
des lieux. Voici le boulevard! Rêvez, rois nègres.</p>
<p>Le boulevard</p>
<p>Les boulevardiers arrivent, hommes d'esprit, hommes d'argent, hommes
d'amour, avec, aux lèvres, le sourire du boulevardier. D'où sortent-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi rêve le roi nègre.</p>
<p>En voit-il assez passer, de ces privilégiés, dans son rêve, le moricaud
deshérité, de ces savants, de ces poètes et de ces femmes délicieuses La
respire-t-il, la fleur de civilisation En entend-il de ces paroles
raffinées et paraffinées comme les allumettes suédoises Voudrait-il
assez y être dans ce lieu des lieux</p>
<p>Viens prendre une absinthe, pauvre anthropophage, et regarde de près la
réalité de ton rêve.</p>
<p>Vois maintenant les trottoirs se remplir de cette épouvantable
procession de guenuches sinistres, dont les yeux verts cernés de pourpre
dardent sur toi des éclairs strabiques de vampires affamés. Admire la
chimie de leur teint violet, le faisandage savant de leurs carnations
vitreuses, le travail architectonique de leurs chevelures facul-</p>
<p><pb/></p>
<p>tatives, et devine, si tu l'oses, ce que te promet la révélation du doux
mystère auquel tu brûlais, sous ta tente de peau de mouton, d'être
initié. Que dis-tu de ces boulevardières ? Ce composé de soufre, de
potasse et de protoxyde d'azote te représente l'amour du lieu des lieux.
Nous avons, comme Athènes, nos courtisanes. Amuse-toi, bon Bamboula.</p>
<p>Mais ce n est pas fini. Encore une absinthe, ô Majesté d'ébène, et
demande les journaux du soir. Lisons. Voici « L'atroce canaille qui me «
reproche ce matin, dans son papier abject, « d'avoir été condamné pour
vol, avant même a d'être député, oublie qu'il a subi lui-même des peines
infamantes pour attentat public aux « moeurs. » – Et plus loin, dans la
partie gaie du journal « Nous ne voulons pas révéler « le nom du
déplorable mari dont la femme « vient d'être surprise en flagrant délit
de déli-</p>
<p><pb/></p>
<p>a quescence avec un vidangeur; qu'il suffise de savoir qu'il demeure
rue. numéro. au pre« mier étage, et que son père était référendaire a la
cour des Comptes en 1 86. » A présent, roi nègre, retourne-toi et vois
rigoler les consommateurs autour de leurs tables. Tous des
gentilshommes, et d'un boulevardier!</p>
<p>Mais ceci n'est rien. Nous sommes sous la troisième République
française, et, par conséquent, en plein progrès. Il va sans dire que le
lieu des lieux a suivi le mouvement. Je l'ai connu moins triste sous
l'Empire, mais non pas moins agréable.</p>
<p>Il passe furtif; un autre suit</p>
<p>Demandez les mystères de l'Elysée ou les amours secrètes du Président de
la République française.</p>
<p>Puis un autre</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrestation du Régent de la Banque de France.</p>
<p>Puis un autre encore</p>
<p>Le détournement de mineure de Mgr l'évêque de Châtellerault. Complicité
des Visitandines. Curieux détails!</p>
<p>Et le défilé continue -Le suicide de M. de Soubeyran Les oeuvres de
Piron illustrées! La faillite du Crédit Foncier! L'ensablement de
l'isthme de Suez! Expulsion du gérant du cercle des Panais! Révélations
sur les jeux de Monaco, trois pendus! Un espion prussien dans le
Polygone de Vincennes Mariage de Sarah Bernhardt avec l'Empereur du
Brésil! Découverte de trois cadavres violés dans le cimetière de Saint-Ouen</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'avons plus besoin de cela, nous autres, et si Paris est le
nombril du monde, le boulevard est le petit coin choisi, le fin repli de
ce nombril Aussi, comme on nous l'envie chez les autres peuples! On sent
bien qu'il est notre prééminence, que toute force nous vient de lui,
qu'il est le lieu par excellence, et que le génie français vibre là,
entre les vespasiennes, dans les voix argentées et cristallines des
camelots.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA MEDIOCRATIE</p>
<p>SFïT-jK»l est évident que tous les systèmes conVi*I 11? nus pour paitre
un peuple avaient dit leur dernier mot. L'aristocratie? Nos</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfoncé, Louis Quatorze! Aplati, Napoléon! Et toi donc, pâle Robespierre
Enfin tous les gens de timon, les cochers du char, les équilibristes
européens, les ex-génies gubernatoires. C'est maintenant qu'on va mener
la France. Où cela? Au bonheur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oyez que la médiocrité est la base du pacte auquel nous devons d'être
frères. Car telle est la vérité nouvelle, celle qui va désormais
gouverner le monde. Ni forts, ni faibles, ni bons, ni mauvais, ni
croyants, ni sceptiques, moyens! Moyens en tout et partout. Eh bien!
mais, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>En outre, il est encore l'idéal de civilisation proposé aux affamés du
pain de la science, par les distributeurs gratuits, et enfin le
baccalauréat le consacre et lui dit « Tu as passé la borne » » La borne
de quoi? On n'en sait rien, puisqu'il il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'HORIZONTALERIE</p>
<p>Lire ce document de haute galanterie au dixneuvième siècle, je le
pouvais. Peut-être le de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il devrait être sur toutes les tables. On n'a rien écrit, on n'écrira
jamais rien de plus fort, de plus terrible contre le libertinage, et je
le donne aux plus puissants moralistes des cinq mondes. Ce qu'il en
ferait vendre, des machines</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle vie, Dieu de Dieu</p>
<p>Elle raconte, cette Aspasie (la plus illustre dont notre âge ait enrichi
l'histoire du plaisir), elle raconte que pour se distraire elle avait
inventé de se laisser voler par son ct~t'n~ Ça ne la faisait pas rire,
non, hélas! mais ça l'empêchait de pleurer Que dites-vous de ce trait
savoureux ? Les Arabes fatalistes ont la danse du</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous dis qu'il devrait être sur toutes les tables, ce sinistre livre
de confidences et comptes.</p>
<p>Qu'on ne vienne plus me parler des fameux dix-huit ans de corruption!
J'ai maintenant un renseignement exact et certain sur cette orgie. Si
c'est comme cela qu'on s'amusait dans les sphères gouvernementales, on
devait suivre les enterrements avec passion et regarder les croquemorts
avec envie. Dix-huit ans d'oubliettes et de</p>
<p><pb/></p>
<p>.&lt;-f)'f duro, voulez-vous dire. Et elles en redemandent Car elles en
redemandent, les marchandes de joie, les horizontales, les verticales,
les courbes, les parallèles et les lignes-brisées, toutes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avouez que la pauvre Cruch se serait beau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais son ennui fut effroyable, tellement effroyable, que si on lui érige
une statue (ce que j'espère) je propose que sa vie triomphante et
exemplaire soit allégorisée par un croûton de pain derrière une malle.
Car tel est le symbole exact de ce qu'elle a enduré sur les marges du
Code, ce puits, et l'idée de ce cuisinier qui la volait pour la
distraire m'obsède. Ce serait le bas-relief du monument.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RUBAN ROUGE</p>
<p>Je sais que je heurte toute l'école historique de mon temps. J'ai lu
Lanfrey. J'ai blagué Béranger, comme tous ceux de ma génération;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez témoins que je ne regimbe pas contre les leçons dont mes maîtres,
gens fort libéraux, ont bercé ma jeune philosophie. Je crois en
Napoléon-Résultante-Premier. Si Napoléon-Résultante-Trois a moins bien
réussi, c'est qu'il résulta moins intimement et ne sut pas synthétiser
avec vigueur. D'abord, et avant tout, écrivons bien l'histoire.</p>
<p>Quelle oie que ce Bonaparte! Je veux dire quelle oie ce serait s'il
n'avait pas inventé la Légion d'honneur!</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la .civilisation moderne et comment il a bouleversé, en moins d'un
siècle, des moeurs qu'aucune révolution religieuse, politique ou sociale
n'avait sérieusement atteintes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Décidément, je me réconcilie avec Napoléon, car la Légion d'honneur,
après la Révolution, est un trait d'esprit colossal. Aucun
pince-sansrire connu n'a atteint ce degré d'ironie, puisque Lanfrey
lui-même portait le ruban rouge! Et la plupart de mes professeurs
d'histoire itou! pour parler une langue vivante.</p>
<p>Aussi je me demande par quelle déveine dans la fatalité, après cette
facétie effrayante qui laisse loin derrière celte du paradis d'almées de
Mahomet, Napoléon n'a pas imposé sa dynastie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que les autres y portent bien. A l'origine, et seulement pour la lancer,
la Légion d'honneur n'était décernée que pour action d'éclat, et
spécialement dans la carrière militaire. Mais l'action d'éclat par
excellence, c'est d'être né. En France, voir le jour et être décoré ne
font qu'un. Les berceaux royaux ont la jarretière; les crèches du peuple
ont le ruban de pourpre.</p>
<p>Car il y a l'âge de la décoration. On est dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>coré pour cause de maturité. La France vous félicite d'avoir passé la
quarantaine. On dirait qu'elle vous en indemnise.</p>
<p><pb/></p>
<p>le décoré et le décorateur une comédie admirable dont le Molière futur
se fait trop attendre et qui a pour trait capital le Je ne l'ai pas
demandée! » populaire.</p>
<p>On ne demande pas la décoration, on se la fait offrir. Et vous dites que
Napoléon était une fichue bête!</p>
<p><pb/></p>
<p>outre tout pékin décoré a l'avantage, en laissant pousser sa barbiche,
d'être pris dans les omnibus pour un officier, manie prévue par le Corse
rusé, il s'ensuit que fort probablement Marianne se tirera d'affaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CALIBANITE</p>
<p>Glacé par le silence de loiseau et convaincu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Sedan.- Enfin, au bouton n°.)., une province se détachait: du
territoire.</p>
<p>Parmi les corps qui se combinent sous l'oeil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aidant, je la trouvai. En voici la formule pour les Initiés:
V'Qj.(Az"Hy''Ox')B'L'. Ils me comprendront.</p>
<p>La mixture réfrigérée donna une aimable gelée de goyaves, du moins par
l'aspect. Avec un bâtonnet, j'en remplis une petite boîte ronde. H faut
toujours que la boîte soit ronde, car la calibanite est si sensible que
la seule forme de l'angle la fait partir. Et je m'en allai au ministère.
Monsieur Berthelot?</p>
<p>C'est ici.</p>
<p>– M est toujours ministre?</p>
<p>– Mon Dieu, oui</p>
<p>Et l'huissier m'introduisit dans le cabinet du savant homme. )t
travaillait. Je crois qu'il comprimait des gaz.</p>
<p>Tiens, Caliban! fit-il, elle est bien bonne! 1 Chut 1 ne bougez pas,
priai-je, et faitesmoi seulement apporter une rondelle d'ouate.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que vous avez mal aux oreilles? Non. C'est pour poser sur votre
bureau cette petite boîte. Savez-vous ce qu'il y a dans cette boîte, mon
cher confrère, le devinez-vous? Non, dites.</p>
<p>C'est du V'Q~(Az"Hy'Ox')B'L'. o. Bigre s'écria Berthelot, qui bondit de
quelques mètres en arrière. Et vous vous promenez avec ça ?</p>
<p>Avec quoi voulez-vous que je promènc par le temps qui court?</p>
<p>Vous n'en soupçonnez pas la puissance, repris-je. Pour le dernier mot,
la calibanite est le dernier mot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Expliquez-vous mieux, ou je sonne.</p>
<p>Voici. Au train dont vont les choses, je ne sais pas si vous serez de
mon avis, mais it y a des jours où il me semble que Dieu a besoin de la
planète pour un autre essai, et qu'il nous la redemande. Peut-être ne se
tue-t-on pas assez! Peut-être se reproduit-on trop Car il est clair</p>
<p><pb/></p>
<p>– Et puis après?</p>
<p>– Mais vous êtes sûr ainsi d'exterminer vos</p>
<p><pb/></p>
<p>Adressez-vous au ministre de la guerre.</p>
<p>Voyez Boulanger, vous dis-je.</p>
<p>Sans doute, d'après le nom, le directeur de la manutention? Ce n'est pas
la peine.</p>
<p>Et je me suis retiré avec ma boîte de gelée de goyaves.</p>
<p>Je l'ai même jetée dans la rivière. J'étais très triste, car mon
invention était belle et vraiment digne du dix-neuvième siècle.</p>
<p>Elle restera incomprise.</p>
<p>Allons, puisque la mélinite leur sufHt, allons manger, mes frères, des
rossignols truffés, car c'est tout ce que la science nous laisse.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA GUERRE ET LA PAIX</p>
<p>Z~TT~E c4&lt;7 COe~TB L~O~ TOLJ-TO/</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peu de phénomènes qui se passe dans le petit astre boueux ferait rire
un indigène des autres planètes, et la vérité est qu'il ne s'y passe
rien. Le voisinage seul de la Lune prête quelque intérêt au vague
globule et la clémence du Soleil l'éclairé parfois et le réchauffe de
l'aumône d'un rayon perdu. Dans cette pénombre, le Terrestre</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est bien agréable! Ne parlons pas de l'état de guerre. Il paraît
qu'il est exceptionnel. Mais l'état de paix? Entre les peuples
archicivilisés qui forment l'Europe chrétienne, c'est-à-dire la crème de
l'humanité, l'état de paix est l'état de défense armée. Cet étar de paix
soustrait encore au Terrestre trois ou quatre secondes, soit trois</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut bien s'avouer en effet que, malgré leur rareté humiliante, les
phénomènes naturels auraient encore de quoi nous occuper, Terrestres
furtifs, et remplir le court laps de nosojours, si l'école kruppiste
nous laissait faire. Certains conflits de forces inconnues menacent à
chaque instant de nous priver du souHIe, de l'alimentation et de l'usage
de nos sens. Car la nature aussi est kruppisre, la bonne mère, et en
fait de fléaux nécessaires, nul arsenal ne lutte avec le sien. On
pourrait peut-être essayer d'y parer si l'on avait le temps entre un
Bismarck et un autre. Mais ces grands civilisateurs ne nous laissent
point dire ouf! D'où il résulte que la Peau de chagrin s'écorne encore
de ce côté.</p>
<p>Dès qu'un problème d'où dépend la conservation de l'espèce se pose entre
deux carnages, le Terrestre, sachant qu'il n'a pas le loisir de le</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois, oh! rarement! un Terrestre, moins globuleux que ses frères,
profite du moment où on enterre les cadavres de la veille, pour s'écrier
« La lumière et le son sont maniables. La vapeur d'eau est un véhicule!
L'électricité est domptable » Mais les globuleux de six secondes se
contentent par générosité de brûler vifou d'incarcérer le Terrestre
assez utopiste pour vouloir les distraire de leur tuerie civilisatrice.
A quoi bon augmenter les chances de mourir par des inventions qui toutes
tournent mal?</p>
<p>Il en est qui, curieux de savoir si, hors de l'Europe, dans les contrées
non civilisées et vierges du globule, il est d'autres Terrestres
subissant des destinées moins kruppistes, partent sur des coques de
noisettes, disparaissent derrière l'horizon et vont voir le revers de
l'humanité. Ceux qui reviennent reviennent scalpés. Ils ont reconnu
d'autres Terrestres, rouges, jaunes ou noirs, plus avancés encore que
les blancs, car ils se tuent tout le temps, nuit et jour, depuis les
époques immémoriales. Seulement, ils ont,</p>
<p><pb/></p>
<p>eux, le courage de se manger et l'excuse de se digérer.</p>
<p><pb/></p>
<p>parler sans rire de progrès, d'évolution scientifique, de liberté même,
de toutes les bonnes blagues enfin par lesquelles nous exerçons la
faculté que nous avons, seuls entre tous les fauves, de nous concevoir
moins hideux que nous ne le sommes.</p>
<p>Est-ce que votre erreur et la nôtre ne seraient pas d'avoir cru que
l'homme était sociable? Civilisable, oui; mais sociable? Depuis notre
apparition sur la planète tous nos essais de société ont avorté
misérablement, et quels qu'en fussent</p>
<p><pb/></p>
<p>les principes fondamentaux Monarchies, Théocraties, Empires militaires,
Républiques aristocratiques ou démocratiques, rien n'a perduré.
L'Histoire du monde n'est que celle des rêves déçus de l'esprit
d'association. Les lois de Paix, gravées sur l'airain par cette espèce
de fous qui mènent les sages, s'effacent tous les vingt ans au vent des
places publiques, et les tables ellesmêmes, où elles étaient inscrites,
s'enfoncent, illisibles, dans le sable et les ruines. Quant aux sociétés
fondées par les lois de guerre, elles disparaissent plus vite encore,
nous en savons quelque chose, et presque toujours avec le soldat même
auquel elles devaient leur équilibre provisoire et monstrueux.</p>
<p>Terrible loi, si elle est celle de notre destinée, car les causes de
haine sortent entre nous de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Où serons-nous dans dix siècles, bêtes de six secondes, qui parlons de
nous entr'égorger, pendant que la croûte terrestre elle-même s'ouvre et
craque sous nos pieds? Comte Tolstoï, comte Tolstoï, auteur de La Guerre
ff la 'Paix, répondezmoi, si vous le savez!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>Têtes et Charges</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>r/cd~(B DE f~BB~T</p>
<p><pb/></p>
<p>mace devant le monument de son élevé serait Théophile Gautier, qui, lui,
n'a de marbre que sur sa tombe. Mais le bon Théo ne se plaindra pas. H
est bien' trop content d'en avoir fini avec la littérature et de se
reposer dans un lieu eu le bruit que fait Gutenberg n'arrive pas jusqu'à
ses oreilles.</p>
<p>J'ai connu Flaubert avant qu'il ne se fût laissé bombarder chef d'école,
et je l'ai même connu avant que cette école n'existât. H professait
alors une horreur extrême pour le Réalisme, entre les bras duquel il
devait mourir. A ses yeux, M. Champfleury était un monstre, et il lui
préférait ouvertement Lacenaire, qui lui au moins « respectait la
langue! » Au fond, il n'a jamais changé d'avis et il est mort dans
l'hugolâtrie finale et impénitente, cela est certain.</p>
<p>A l'époque dont je vous parle, Flaubert ne venait que très rarement à
Paris. Il y avait un pied-à-terre rue de Murillo, au cinquième, et
c'était la que nous grimpions le voir, le dimanche, lorsqu'il était de
passage dans la ville. Le plafond de ce logis était si bas que
l'écrivain lui-même ne pouvait y tenir debout, mais les fenêtres
ouvraient sur le parc Monceau, et cène pauvre mare de verdure lui
donnait encore l'illusion d'être dans son cher Croisset. Ce fut</p>
<p><pb/></p>
<p>rue Murillo qu'il nous lut, un dimanche, quelques pages d'un roman qui
venait de paraître et dont le lyrisme le transportait. C'était la C~r~
de M. Emile Zola. Flaubert lisait en franc romantique, de toute la voix,
avec des gestes excessifs qu'arrêtait seul le malheureux plafond.
Lorsqu'il eut fini ses trois pages de la Cw~, il avait le timbre enroué
et le poing zébré de meurtrissures.</p>
<p>-Ça, c'est un monsieur, conclut-i) en s'épongeant le front.</p>
<p>Le dimanche suivant, Edmond de Concourt lui amenait le jeune Provençal,
et le naturalisme était fondé. J'ose dire que ce fut par surprise et que
Flaubert n'eut pas le temps de s'y reconnaître. Ces choses se passaient
en i8y~ Dans les arts, en France, on n'arrive que par groupes; ce qu'on
appelle des Ecoles n'est pas autre chose que la réunion fortuite
d'esprits contemporains, la plupart du temps disparates, mais qu'un
commun besoin d'aide réciproque rassemble autour d'un chef reconnu
possible et acceptable. Romantique truculent, hugolâtre exaspéré,
Flaubert, qui eût décerné le prix Montyon pour une belle métaphore,
était fait pour patronner le naturalisme comme un Osage pour</p>
<p><pb/></p>
<p>écosser des pois. Mais les autres illustres étaient morts, du moins
parmi les prosateurs. Les Provençaux mirent donc le grand Normand sur le
pavois. Mon pauvre Gautier l'a échappé belle et M. Renan a raté une rude
occasion.</p>
<p>Flaubert rayonna d'abord discrètement, et de loin. H surveillait le
mouvement du fond de la province. Il était visible qu'il se menait un
peu. Peut-être pressentait-il Kistemaeckers et l'orgie belge. Il ne
lâchait pas George Sand. Il apparaissait flanqué de Tourguenen*,
idéaliste slave, enfin il ne régnait que d'un oeil. M. Guy de Maupassant
est le fruit de cette époque carthaginoise.</p>
<p>Il faut pourtant sauver le naturalisme, lui dis-je.</p>
<p>C'est vrai, fit-il. Si on en parlait au père Hugo ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>çais de la bêtise humaine. Flaubert, ses amis s'en souviennent, s'était
pris d'une passion bizarre pour la figure historique du duc d'Angoulême
Le duc d'Angoulême le ravissait, précisément parce que personne ne
savait de lui ni un acte, ni une parole, ni quoi que ce fût enfin qui
témoignât de son existence. Le duc d'Angoulême? Rien Physionomie nulle.
Il l'avait flanqué dans S~My~ sous cet aspect zérocratique, et depuis
lors, il était toujours dans les transes d'apprendre que le duc
d'Angoulême eût fait ou dit quelque chose.</p>
<p>Il entra donc un matin chez moi, très préoccupé. Je suis absolument sûr
de mon duc d'Angoulême, me dit-il; j'ai tout lu ce qui le concerne. Mais
on vient de me conter que vous aviez des livres ou il est question d'un
discours de ce grand homme. Ce n'est pas possible, mais je viens voir
tout de même.</p>
<p>Mon cher maître, voici mon humble bibliothèque. Mais souffrez que je
vous adresse une question. Puisque vous avez conçu un duc d'Angoulême
qui ne fait rien, et qui est très drôle, quel besoin avez-vous de
démolir votre bonhomme par la constatation que vous venez chercher ici ?</p>
<p>Vous n'êtes donc pas naturaliste ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'osai lui répondre, mais je rougis. II s'en aperçut et reprit</p>
<p>Bien entendu, il ne trouva rien dans ma bibliothèque qui pût lui
obscurcir la vision du duc d'Angoulême.</p>
<p>Aussi, quel soupir de soulagement il poussa. – J'ai eu une rude peur,
fit-il en me serrant la main.</p>
<p>Et, prenant congé, il ajouta avec un grand geste horizontal</p>
<p>Vous savez, cette Nana ? Rien que des documents</p>
<p>Sacrebleu jurai-je.</p>
<p>Oh oui, les naturalistes lui doivent bien une statue, car ils l'ont fait
terriblement loucher sur son pavois, leur premier roi chevelu Et s'ils
économisaient le bronze, ils seraient des ingrats. Le naturalisme a été
surtout un vaste élan provincialiste, une sorte de retour offensifdes
patois contre l'unité de la langue, l'invasion des idiotismes de
terroir. Flaubert s'en aperçut trop tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que Flaubert a toujours et obstinément refusé sa tête aux
peintres ou photographes. Il avait été merveilleusement beau dans sa
jeunesse, et l'on raconte encore cette anecdote de tous les spectateurs
du théâtre de Rouen se levant pour applaudir lentrée au balcon de
Gustave Flaubert et de sa soeur, un soir de première,</p>
<p><pb/></p>
<p>tant le couple apparaissait superbe Comme la plupart des romantiques, il
boudait la nature de ces avantages perdus. Il n'en avait gardéque des
yeux d'une douceur extraordinaire, d'énormes yeux d'enfant, bleus,
candides et bons, ombragés de cils très longs et dorés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS</p>
<p>LES 'DEUX VRjOFILS</p>
<p>D'ALEXANDRE DUMAS</p>
<p><pb/></p>
<p>cette querelle littéraire, savamment envenimée par mes reptiles, nous
eût débarrassés d'une bonne moitié des fils de Teut, car ils se seraient
dévorés entre eux. On ne sait pas jouer de la poésie dans les hautes
sphères.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, nous aurions une guerre civile très convenable, rien
qu'en mettant aux prises (avec les instruments suffisants bien entendu)
les zélateurs de Dumas fils et ceux de Dumas père. Ce démêlé est le seul
qui soit vrai-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment sérieux chez nous. Tout le reste n'est qu'une question de Légion
d'honneur.</p>
<p>Et cela est si vrai que, si je vous avais pour interlocuteurs comme je
vous ai pour lecteurs, votre première question serait celle-ci Pour
lequel des deux Dumas êtes-vous, Caliban ? Et il faudrait que je me
décidasse, sous peine de passer pour un sceptique que les grands
problèmes laissent froid.</p>
<p>Ils ne me laissent pas froid. Je pense sur la question, qui nous divise
le plus, exactement comme M. Dumas fils lui-même.</p>
<p>Néanmoins ma conviction a été fort ébranlée, je l'avoue, la première
fois que l'honneur m'échut de voir de près le célèbre auteur de
Francillon. Il y a de cela une douzaine d'années. C'était chez lui, un
matin, place Wagram. Il s'occupait alors activement de graphologie. On
sait que cette science a pour but de tirer la bonne aventure aux
personnes sur la simple inspection de leur écriture. Y en a-t-il de ces
sciences nouvelles, y en a-t-il!</p>
<p><pb/></p>
<p>liste ne s'y fût pas trompé. On voyait la place des antennes.</p>
<p>Et je verrai toute ma vie le regard de Dumas, sous le lorgnon, auprès de
cette fenêtre dont il avait écarté le rideau pour mieux étudier
l'anglaise effroyablement éloquente de la dame. Non, quel regard Tout
son théâtre était là! Les préfaces étaient dans le lorgnon, et, dans le
rideau, la mise en scène.</p>
<p>Ce qui n'empêche pas, reprit Dumas en saluant gracieusement, qu'elle
soit honnête tout de même 1</p>
<p><pb/></p>
<p>fils. Elle était d'une telle force, cette consultation, que ma foi
romantique en avait été atteinte. Je ne découvrais rien de pareil, même
dans ointony. Avoir trouvé celle-là, pour ce mari désigné de toute
éternité « Cela n'empêche pas qu'elle soit honnête tout de même! C'était
professer une philosophie immense et magnifique, car on ne m'ôtera pas
de l'idée que la graphologie n'est qu'un jeu de société.</p>
<p>Et les hommes, que personne ne régénère, les maris, les amants, les
fiancés absurdes, avec ou sans antennes, jonchaient le sol, broyés par
les Amazones enthousiastes.</p>
<p><pb/></p>
<p>oAmony, fis-je, est une bien belle chose Et la Dame donc! Que dis-tu de
la 'Dame? Nadar a l'esprit elliptique. Il désignait par cette
abréviation la Dame aux Camélias.</p>
<p>Il est clair que j'admire la Dame. Mais il y a, dans Francillon, un
mari. Ah mon Nadar, quel</p>
<p><pb/></p>
<p>Le tableau évoqué par cet objectif de Nadar m'avait ému. Il le vit et
reprit</p>
<p>Oui, Nadar.</p>
<p><pb/></p>
<p>voyais que lui pour trouver le dénouement de la situation. Tu sais qu'on
fusillait aussi ceux qui les cachaient ?</p>
<p>Oui, Nadar.</p>
<p>C'est embêtant, dit Alexandre; mais deux heures après j'avais mon
sauf-conduit et mon général Boum filait vers Bruxelles en Brabant.
Est-ce du théâtre, ça? me demandait Nadar. La vois-tu, la scène avec le
petit Thiers? Et comme</p>
<p><pb/></p>
<p>ça finit bien Moi, je suis une vieille bête, j'aime quand ça finit bien.</p>
<p>En quittant Nadar, je repassai dans ma mémoire tous les dénouements de
Dumas père, et il me parut qu'aucun d'eux ne dépassait, pour le
pathétique simple, ce dénouement de Dumas fils Je m'étonnai moins que la
nation française fût partagée entre les deux Dumas, et je cessai de
batailler contre les zélateurs fanatiques de la gloire du second.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce peuple vitriolé que toutes les femmes sont honnêtes?</p>
<p>En cffet, me répondit-il, elles le sont toutes. Seulement l'honnêteté,
aujourd'hui, est comme les saisons, depuis que le globe se refroidit
elle s'est un peu déplacée.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE VACQUERIE</p>
<p>LE PUBLIC ET T\cAGc4LT&gt;c4çBc4S</p>
<p>S^^poMÉDi e-Française ou Odéon,quel que soit le théâtre qui s'y emploie,
on va remonter TragalJabas. Et je me</p>
<p>Maintenant ratiocinons, comme dit Rabelais. Si le public a sifflé
Tragaldabas, c'est que Tta-</p>
<p><pb/></p>
<p>galdabas ne plaisait pas au public. On le lui rend. Bien c'est donc pour
le braver? Mais point du tout et le public lui-même redemande son
Tragaldabas. Pour le sifHer encore?- Non, pour l'applaudir!</p>
<p>Alors, qu'est-ce que c'est que le public? Il y a bien longtemps que je
rêvais de poser cette question du public. au public, et l'occasion est
bonne.</p>
<p>Le boulevard fourmille de gens très fins qui vous tiennent doctement ce
langage « Le public veut ceci. Vous ne ferez pas avaler cela au «
public. Sachez plaire au public, car tout est « là; donnez-lui ce qu'il
vous demande. On « ne raisonne pas avec le public. » Ces publicains ont
en général leurs entrées franches dans les coulisses, excepté pourtant
celles de Guignol, qui n'en a pas, et ils y sont écoutés, redoutés,
consultés et flagornés comme personnes possédant le grand secret de
Polichinelle! Ils ont avalé sa pratique et ils parlent du nez mêmement.
Enfin ce sont gens fort intimidants, dont les directeurs ont une peur
horrible et qu'ils gavent de billets de faveur, car et parce que ils
connaissent le public.</p>
<p>Dans ma brillante carrière dramatique, il m'a été donné d'en rencontrer
quelques-uns, de ceux</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ici permettez-moi un apologue.</p>
<p>Le porc aux choux (dont il est question dans 7ragaldabas), même quand le
porc est frais et quand les choux sont bons, est un régal si on</p>
<p><pb/></p>
<p>l'aime. Si on ne l'aime pas, c'est le plat du diable. Je suppose que
Francisque ne puisse pas le souffrir et que je sois son cuisinier.</p>
<p>Je lui en sers.</p>
<p>Je lui représente le plat de la veille, réchauffé au bain-marie; il s'y
précipite, il le dévore, et il donne, en le dévorant, tous les signes de
la plus vive allégresse.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est que ce Sarcey-là? Et par où mérite-t-il le nom même
de Sarcey ? Ce Sarcey n'existe pas. Car de deux choses l'une ou il est
fou, ou il avait des idées préconçues, soit de routine, soit de
parti-pris, contre le porc aux choux, et, dans les deux hypothèses, quel
cas doit-on faire du goût d'un pareil dilettante? Aucun. Il est donc
préférable d'admettre qu'il n'existe pas. De même pour le public et
Tragaldabas. Que pouvez-vous imaginer d'un être, collectif ou non,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a donc deux?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Empereur, s'écriait-il, l'Empereur me dit Mon fidèle Eliot (qu'il me
dit, dit-il), quel f. temps pour un Waterloo! »</p>
<p>Et, changeant subitement de ton</p>
<p>Du reste, je ne l'ai pas connu en personne, et je n'y tiens pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je n'écoute pas non plus les définitions qu'on en donne, de ce public
croquemitaineux et invisible, dont Sarcey est le truchement fait chair.
A ceux qui s'écrient</p>
<p>Le public, c'est la masse!</p>
<p>Je réplique en secouant la tête La masse de qui? Des imbéciles? Ah vous
ne le voudriez pas!</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN RICHEPIN</p>
<p>LA A</p>
<p>LEGENDE T)E m. JEcAPQ 'RJCHEVl^l</p>
<p>Il e poète de La zAfer est un monstre! ^M San» N'y allons pas par quatre
chemins §S"-5^|W et cessons de tromper le peuple. Ceux qui se
représentent M. Jean Richepin comme un homme simple, normal, faisant
partie d'une société de quelque chose, dînant aux heures requises,
habillé par un tailleur qu'il paie, fumant des cigarettes autorisées par
la Régie et gagnant sa vie avec sa plume, se trompent lugubrement. Je le
connais. Je le hante. Voici.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que je ne fais pas tout ce que je puis</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est donc vrai, lui demandai-je, et ce que l'on raconte de votre
rocambolisme n'est pas une création de Paul Bourget?</p>
<p>Il ne répondit rien, mais une lueur étrange traversa ses paupières, et
je compris qu'il venait encore de partir. Le Richepin que j'avais devant
moi n'était pas le vrai Richepin, le Richepin de la légende. Celui-là
était dans les lacs d'Ecosse peut-être, ou chez Carjat en train de poser
pour sa photographie, qui sait? Ou au Brésil, dans les pampas, enfin
ailleurs.</p>
<p>Aujourd'hui, le « monstre » publie La éMer. Quand il a fait ce volume,
je l'ignore. Entre deux carnages probablement. Sa légende ne raconte
rien encore de cette période mystérieuse de sa vie. On a bien essayé
d'accréditer qu'il l'avait composé sur un des paquets de cordages,</p>
<p><pb/></p>
<p>Longtemps les sirènes se firent attendre. Elles sont méfiantes depuis
que l'on construit des chalets suisses sur le bord de la mer. Enfin, il
en vint une, attirée par le bruit de volière. En moins de temps qu'il
n'en faut pour l'écrire, ils avaient fondu sur elle. Ils la ligottèrent
et lui firent chanter toutes les chansons qu'elle savait. Elle les
chanta. Le monstre les notait. Et puis ils l'égor-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL BOURGET</p>
<p>Wii"!kvs&gt; Un matin qu'il déjeunait chez Fran-</p>
<p>cisque Sarcey (oh deux œufs !), ce prosateur familier, le voyant pensif,
lui dit</p>
<p>– Bourget, qu'est-ce que vous avez ?</p>
<p>– J'ai la vie fit le poète en dégainant une cigarette.</p>
<p>Et l'ours des feuilletons le regarda perplexe, ne sachant s'il badinait
ou s'il était grave, car c'était l'heure du café et des confidences</p>
<p>Mais, reprit-il, armé du cure-dents, qu'estce qui .vous chagrine dans la
vie, ami Bourget ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ami Sarcey, c'est la mort.</p>
<p>La mort? Moi, je n'y pense jamais.</p>
<p>– Ventrebleu! que ténébreuse est cette philosophie Du temps que j'étais
trahi, et c'était le bon, je m'en battais l'œil avec la peau d'anguille
dont parle l'Ecriture. Après la brune, ami Bourget, il y avait la blonde!</p>
<p>Je vois, fit tristement le jeune psychologue, que vous relisez Paul de
Kock.</p>
<p>Et ils désespérèrent l'un de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gardez-vous-en bien, mon cher Paul, vous y perdriez votre public! Les
femmes n'aiment pas les joyeux, encore moins les sceptiques. « Elles
voient triste, » elles aussi, et c'est pourquoi vous êtes leur romancier
favori, celui dont elles rêvent aux heures brunes, un peu avant qu'on
apporte la lampe. Les farceurs leur posent des lapins; vous leur posez
des énigmes cruelles. Vous leur contez les douceurs féroces de
l'Amour-Haine, un sentiment nouveau trouvé par le dix-neuvième</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Crime d'amour est votre plus fort pinçon. Vous y montez même plus
haut que d'habitude. Le livre contient des pages d'un pessimisme
roucoulant qui m'ont rendu tout chose, moi qui vous parle, et j'ai dû
aller faire un tour pour raffermir mon optimisme. Heureusement qu'il
avait neigé. Le bois de Boulogne était même extrêmement joli, et les
canards faisaient couin couin! sur les lacs, au soleil d'hiver, un
soleillune</p>
<p>Je leur racontais que nous avons des canes qui sont excessivement
malheureuses parce que, après tant de siècles de reproduction, elles en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous me reçutes en franc optimiste, et devant un bon feu, digne du
docteur Pangloss, et j'admirai d'abord la confortabilité de votre
charmant intérieur de gentleman analyste. C'est ici que règne le
méthodique et le douillet. Si les femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est encore symptômatique qu'aucune bête</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VILLIERS DE L'ISLE-ADAM</p>
<p>LE FUéMISiME</p>
<p>Le « Fumisme, » ô mânes de Littré, serait</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel livre, bonté divine! que cette Ève future! L'lliade et l'Odyssée du
Fumisme tout ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Eve du vieux jeu avait été composée d'une côtelette vivante du premier
et du plus malheureux des hommes. Dieu, disent les rabbins sérieux,
profita du sommeil d'Adam pour risquer cette création de la femme, et
d'autres rabbins, d'une érudition plus joviale, ajoutent qu'il en eut
immédiatement du remords et que, s'adressant au dormeur « Repose bien,
mon pauvre ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>fit-il avec pitié, c'est peut-être la dernière fois qu'il t'arrive
d'être tranquille! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A plus forte raison le jeune lord, qui s'affole de Y Eve furure, et qui.
etc., etc etc. Vide pedes, vide manus.</p>
<p>Cependant quelque progressiste, scientifique et o avenireux que se
montre le jeune lord, il y a un moment où il se gratte confusément la
tête. Je ne me rappelle plus très bien de quoi il doute, d'un détail
sans portée peut-être. Il faut voir comme Edison lui rabat le caquet. Je
demande la permission de citer ce passage qui est la somme du livre
réellement extraordinaire dont j'ai le plaisir de vous entretenir.</p>
<p>« Ce sont là, s'écrie le sévère électricien, des « paroles que vous avez
perdu le droit de profé-</p>
<p><pb/></p>
<p>« rer! Car, pour la fumée qui sort d'une « chaudière, vous avez renié
toutes les croyances « que tant de milliers de héros, de penseurs et «
de martyrs vous avaient léguées depuis plus de « six mille années, vous
qui ne datez que d'un « sempiternel demain dont le soleil pourrait fort
« bien ne se lever jamais A quoi donc avez« vous préféré, depuis hier à
peine, les préten« dus principes immuables de vos devanciers sur « la
planète, rois, dieux, famille, patrie ? A ce « peu de fumée qui les
emporte, en sifflant, et « les dissipe, au gré du vent, sur tous les
sillons « de la terre, entre toutes les vagues de la mer. « En
vingt-cinq années, cinq cent mille haleines « de locomotives ont suffi
pour plonger vos « âmes éclairées dans le doute le plus profond « de
tout ce qui fut la foi de plus de six mille ans « d'humanité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>de gourme contagieuse relevant de la physiologie, il est devenu
nécessaire de forger un idéal nouveau sur l'enclume du rationalisme.</p>
<p>Eh bien ce livre fou, outre qu'il embêtera</p>
<p><pb/></p>
<p>ferme les naturalistes, car il leur fourre le nez dans leur affaire, est
l'œuvre d'un sage. Le grand bon sens des Maîtres nationaux y chante, en
une langue superbe et digne d'eux, l'hymne de vérité, aux strophes
amères, dont les poètes ont seuls le secret. Il est dans la tradition
ironique du génie français. Rabelais en signerait la filiation, car, lui
aussi, il fut un Fumiste, ce pantagruélique docteur ès sottise humaine,
ce railleur colossal, le père de c; l'engueulement Comme de son temps,
l'ironie douce et tempérée ne mord plus sur une société dévirilisée par
la ruine de ses croyances; il yfaut la pierre infernale du Fumisme.
L'Eve future s'applique comme un moxa, vésicatoire chinois, sur la
partie malade du corps social.</p>
<p>Fille du Nouveau-Monde, je t'ai dit mon amour. Tu n'y as rien compris et
tu as cru que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD DRUMONT</p>
<p>Lz4 ScAlNlT-&lt;B&amp;l%THÉLEmr JUIVE</p>
<p>cjphM^c h ce sera franchement gai et nous aurons là, entre chrétiens, un
bon</p>
<p>moment! Voici, du reste, com-</p>
<p>ment les choses se passeront.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais de ce que Drumont aura soupiré devant cette charmante statue de la
Pucelle, aura-t-il été raisonnable d'en conclure au massacre des enfants
d'[sraèl? Non, cela n'aura pas été raisonnable. Cependant, M. de Blowitz
aura envoyé au Times un télégramme vague de pressentiment, et, par un
arrêt du dieu des Croisades, le télégramme n'aura pas été inséré. Unique
prodrome de l'orgie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>raison. Nous aurions pactisé peut-être pour des sommes relativement
minimes, et la Saint-Barthélémy juive était ratée dans les meilleurs
arrondissements.</p>
<p>Caliban, m'a-t-il dit, tu épargnerais Rothschild ?</p>
<p>Et comme je brandissais ma hallebarde vengeresse, le terrible Edouard
reprit</p>
<p>Oui, pour un million, tu lui laisserais la vie?.</p>
<p>Naturellement, ça commencera par le meurtre du Coligny juif.</p>
<p>Mais qui est le Coligny juif? On ne le saura qu'après, comme toujours.
Drumont sourit horriblement quand nous lui posons la question,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sinon ce sera un autre.</p>
<p>Mais soyez convaincus qu'il y a toujours un Coligny dans une
Saint-Barthélémy sérieuse. La nôtre ne restera pas privée de cet élément
de succès.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sauvée, la France</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le premier, c'est toute la différence, et vous ne le massacrez que pour
cela.</p>
<p>Enfin, l'extermination faite selon vos vœux, et bien faite, il nous
reviendrait d'autres juifs des cinq parties du monde, plus nombreux,
plus actifs, plus volontaires que jamais. Et alors quoi Après la seconde
Saint-Barthélemy, il nous faudrait une seconde Révocation de l'Edit de
Nantes?.</p>
<p>Oh! non, dites, Drumont? Ça nous ramènerait une seconde Révolution
française!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COQJJELIN CADET</p>
<p>Z.&amp;4 PfP7~(~7~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dis-je par greffe, et récemment on a essayé d'en produire par mode de
décoration de la Légion d'honneur. Ça a très bien pris.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou nagent les promesses d'hommes non tenues. Il venait d'en voir une
dont les dispositions pour le théâtre lui parurent extraordinaires. 11
voulait l'acheter pour le compte du gouvernement et en tirer son premier
prix de tragédie de l'année, classe des femmes. Heureusement que le
pharmacien y tenait.</p>
<p><pb/></p>
<p>seur dessinât lui-même une oreille antique, qui ne lui semblait pas
correcte, sur le papier de son élève, Cadet, pincé en flagrant délit
d'inaptitude aux arts graphiques, avait dû quitter l'Angleterre.
Poursuivi par les imprécations d'un peuple justement irrité, il avait
sauté sur le premier paquebot en partance et il était débarqué chez son
frère, fort éperdu.</p>
<p>Mais son frère était sorti de la Pépinière. 11 fallut qu'il y entrât.
Regnier le prit, et il le déforma. Tous les dons qu'il avait, ces beaux
dons funambulesques, d'une intempérance italienne, cette verve, cette
folie, tout ce que la nature enfin lui avait donné et tout ce que
l'Angleterre et le supplice de la hachure avaient exaspéré</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ABBE LISZT</p>
<p>~IT.~L paraît qu'il n'en joue plus. Ah! je ~&gt;jj ~&lt;~ tecrois!</p>
<p>~~6-) D'abord on ne peut pas toujours en jouer, et puis si, lui, il en
jouait encore, qu'est-ce que le pape lui aurait pardonné? Vous savez
qu'tl s'est fait prêtre par remords d'avoir abusé de cet instrument-là.
La conversion est historique. Or, quand on reçoit les Ordres, on</p>
<p>LA A</p>
<p>CO~(T~?~/C'~ DE Z.BB~ LISZT</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette de le dire, mais c'est bien fait. Oui, mon père, car le
piano n est pas dans la nature. Et même dans la Société, moins il y a de
pianos, plus on rit. Si le piano avait dû être dans la nature, il est
clair que le Créateur aurait pris dix bonnes minutes des sept jours pour en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Alors Liszt fit ce raisonnement Puisque le chien est l'ami de l'homme,
s'il abomine le piano, c'est que son instinct lui dit K Le piano est son
ennemi! H Ce ne fut pas encore le chemin de Damas, mais ce fut l'un des
sentiers qui y mènent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que cela rend en sculpture. Est-ce que la forme n'est pas exacte?</p>
<p><pb/></p>
<p>cinq molaires mobiles (dont trente-cinq carriées), qu'il arrachait sans
cesse au clavier hurlant, Astaroth lui tirait la langue. Il courut à
Rome et se jeta aux pieds du saint Père, en le suppliant de l'exorciser.</p>
<p>La confession dura trois jours et trois nuits. Le possédé n'en finissait
pas. Il y avait des crimes que le Pape lui-même ne connaissait pas, dont
il n'avait jamais entendu parler, des crimes professionnels, spéciaux
aux pianistes, enfin des horreurs en double clef d'ut Cette confession
est restée célèbre.</p>
<p>– Saint-Père, s'écriait le misérable, vous ne savez pas tout, vous ne
pouvez pas tout savoir! Il y a pianiste et pianiste. Vous croyez que le
piano, aussi diabolique qu'il puisse être et qu'il t1 vienne de Pleyel
ou d'Erard, ne peut pas rendre plus de bruit qu'il n'en contient? Vous
croyez que celui qui lui fait donner toute son horreur est le plus fort,
et que le pianisme a des bornes humaines? Hélas! Hélas! Vous vous dites
lorsque dans une maison de sept étages les sept locataires donnent congé
a la fois au propriétaire timide, qui dira si la cause de leur fuite
éperdue s'appelle Saint-Saëns, Pugno ou Chabrier? Ils fuient parce que
le piano donne, et donne tout. L'immeuble en est au pianisme aigu et
culminant,</p>
<p><pb/></p>
<p>il est inhabitable! Que Votre Sainteté se détrompe. Il y a plus encore!</p>
<p>Et après s'être frappé la poitrine trois fois, il reprenait</p>
<p>Pie IX frémissait d'épouvante. « Continuez, dit-il, la clémence de Dieu
est sans limites. H Alors Liszt s'accusa</p>
<p><pb/></p>
<p>(C'est un peu comme en Europe, souligna Pie IX.)</p>
<p>Avec, fit Liszt, la manière de s'en servir. c?~M culpâ!</p>
<p>Il voulut achever sa confession, pour plus de honte, sur le piano même.
Mais Pie IX avait prévu le coup. Il fut impossible d'en trouver un au
Vatican. Seul, dans toute la chrétienté, le Pape n'avait pas de harpe en
boîte!</p>
<p>Ah! vous êtes bien le Pape! s'écria Liszt en s'agenouillant devant lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui le monde respire. Le monstre est désarmé et exorcisé.</p>
<p>H est vrai qu'il en a un dans sa chambre. Mais il y range ses soutanes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERNEST REYER</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'atteignent seuls les bris et les débris de l'assiette du Budget dès
qu'un financier les y lance. Quel levier qu'une noble passion</p>
<p>Et le voyageur ajoutait: –II a la même forme</p>
<p>Pour moi, je l'admire depuis longtemps et je l'aimerai toujours, parce
qu'il est c&lt; irrité comme le juste. n Je ne me souviens pas de l'avoir
jamais vu autrement qu'en colère. C'est l'état ou il convient de se
tenir au dix-neuvième siècle, et c'est par lui qu'on échappe au
pessimisme, au suicide et même au naturalisme. L'irritabilité prépare à</p>
<p><pb/></p>
<p>la haine du piano, ce summum de la vertu requise.</p>
<p>Mais il y a colère et colère, et celle de Reyer est la colère des gens
d'esprit, la colère gaie. Dieu sait s'il en a, de l'esprit, ce
fulminateur, et du fin, et du meilleur, et du bien râpé, de celui qui
reste frais dans la tabatière française, et qui n'est pas pour le nchu
nez des médiocres, des plats et des ressemeleurs de bottes artistiques!
Une heure passée avec Reyer, c'est une heure vécue ad bon temps, au
temps où les vaches étaient bien gardées, par de braves critiques à
houlettes, et où les oies ne se répandaient pas dans tout le jardin de
France sous prétexte qù'elles'savent sauver les Capitoles.</p>
<p><pb/></p>
<p>se montrer trop réductible encore pour le piano, ou transcriptible à
quatre pattes. Enfin, Reyer était inquiet du succès prémature de Sigurd.
Est-ce que de mon vivant, dans ma patrie, on aurait fini par
s'apercevoir que je suis non seulement un musicien de grande valeur,
mais un musicien, et non pas le capitaine d'infanterie de marine que je
passe partout pour être chez mes compatriotes?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pourquoi le coup de Reyer est un si fort coup. Les plus hardis
réformateurs pâlissent auprès de cet hérot'que musicien français qui ose
déclarer, en plein jardin des oies, que le piano n'est pas de la musique
et même qu'il n'est pas la musique même. Assimiler par un Impôt le piano
au billard, c'est d'une témérité qui sent son grand homme, certes, mais
on a guillotiné des gens qui n'en avaient jamais risqué autant. Le moins
qui menace Reyer, c'est la rancune des facteurs et des luthiers et le
mépris de la famille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J.-J. WEISS</p>
<p>J. J. C rY1 S S cil :JI( 'D 'l( E H~</p>
<p>~rT~~ANS une étude qui fait grand bruit, ~jf!&amp;~j~\ M. J.-J. Weiss
désespère de la patrie française.</p>
<p>Moi je crois que, pareil l'amant de Philis donc parle Molièrc, il n'en
désespère que parce qu'il espère toujours. Mais les « jeunesses » du
journalisme s'exaltent contre M. J.-J. Weiss, contractent leur biceps
national et lui disent des choses dures sur sa bibliothèque.</p>
<p>D'abord M. J.-J. Weiss a parfaitement le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que cela est bizarre, songe Weiss sur son échelle, et que cela est
désespérant aussi La France possède le gouvernement idéal, celui qui se
rapproche le plus de l'état de nature et qui rend l'homme le plus
heureux sur la terre. Elle l'a. Elle en jouit, et la nuit et le jour.
Tous les peuples environnants devraient crever de jalousie, car la
République est aux autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah çà, quand commence-t-il, votre commerce ? &gt;</p>
<p>Le plus drôle (oh! drôle, si l'on veut), c'est que nous accusons la
concurrence d'entraver notre essor. Une concurrence qui vous laisse
seize ans pour vous installer est une concurrence assez bonne fille. Par
ou depuis seize ans les monarchies ambiantes nous ont-elles empêché de
nous entendre sur l'enseigne, de former un personnel et d'accréditer &amp;ur
les marchés du monde sublunaire les marchandises de progrès, de réformes
et d'institutions libérâtes que nous promettons au public? Ou est-il le
voisin farouche, le Tamerlan et le Gengis-Khan qui vous dit « Si vous
avez le malheur de perfectionner, d'alléger vos lois, d'aérer votre Code
et de favoriser chez vous le travail, l'intelligence et les talents, je
vous tombe dessus avec un million d'hommes, et je vous extermine. )) M.
J.-J. Weiss est allé de Fontainebleau jusqu'en Alle-</p>
<p><pb/></p>
<p>magne pour trouver cet ennemi-là, et il ne l'a pas trouvé. Mais ce n'est
pas de cela qu'il est triste, je suppose.</p>
<p>Cependant il est triste, et il désespère. Je ne dis pas qu'il ait
raison, mais il faudrait dire qu'il a tort, et de cela je défie le plus
optimiste. Ceux qui le rabrouent se contentent de lui poser la main sur
la bouche en lui faisane Chut! chut! on nous écoute!</p>
<p>Eh bien malgré ces seize années perdues et gâchées, malgré le
trépignement sur place, malgré le grouillement des médiocrates autour de
ce morceau de lard, le pouvoir, en dépit des coqà-l'âne du suffrage
universel, de la foire parlementaire, du braillement et du
débraillement, il y a quelque chose dans ce peuple, ô mon
bibliothécaire, qui sent ~a race d'élite et d'avantgarde. Ce quelque
chose, c'est ce qui fait que nos exilés souffrent plus que les bannis
des autres terres et pleurent davantage. Vous m'entendez bien.</p>
<p>Les plus heureux, les plus forts de ceux qui, du haut des monts, nous
regardent nous manger le nez, ont beau dire comme vous que tout est fini
pour cette peuplade nasophage, ils ne le croient pas plus que vous ne le
croyez, car, on ne sait comment, mais nos nez repoussent d'eux-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>FRANCISQUE SARCEY</p>
<p>LE P~~ LE GO~T</p>
<p>~ARtSTARQjL)): amené et calamiteux ~~S~M dans le '7&lt;?m~j', journal
ofHciei du ~&amp; Haut-Beotisme national, a osé avouer du Haut-Béotismc
national, a osé avouer</p>
<p>Qu'~am/ff I'bMBETAiT, signe depuis trente ans, et sans fatigue,
Francisque Sarcey. Il est le prince régnant de la critique française.</p>
<p>Soyons francs devant l'Europe ecarquIHée. A quoi. bon nier? Eh bien!
oui, i'innuence de ce vieux bonhomme sur notre littérature est énorme,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans rivale, sans exemple et incontestée. Il est M. Le Goû[.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres font durer le plaisir huit jours, ramassent tes miettes dans le
creux de leurs mains, les avalent et sucent le papier. Oui, voyageurs,
c'est vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! l'Europe serait trop contente.</p>
<p>Eh bien non, la fierté nationale doit y parer. Sarcey lui-même, tel que
je le connais, c'est-àdire bon patriote, ne voudra pas nous exposer à
une pareille humiliation dans notre dernière suprématie. Il n'attendra
pas qu'on l'immole. 11 s'ouvrira les veines dans un bain, comme Sénèque,
ec il rendra au Père des sournes épars l'âme du plus honnête et du plus
détestable critique qui fut jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11 y aurait un moyen, mais il ne voudra jamais. Ce serait que pendant
ces deux années, et aussi</p>
<p><pb/></p>
<p>Et s'il ne revenait pas? dites-vous, tremblants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il faut bien qu'on se fasse lire.</p>
<p>Et, de fait, si vous m'aviez, hier encore, posé cette question « Quès
aco, Edmond Scherer? »</p>
<p>SCHERER</p>
<p>LE SME%LE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'excellent Achille rougit un peu, et je lus dans son regard anxieux
qu'il n'était pas très rassuré. Il y en a tant d'entre nous qui
deviennent fous subitement! Peut-être la démence d'André Gill avait-elle
débuté de la sorte; il avait demandé, lui aussi, les œuvres complètes</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans doute, reprit Achille, c'est pour la phrase?.</p>
<p>Oui, insistai-je, c'est pour la phrase. Tout Scherer, je vous prie.</p>
<p>Elle n'est que dans le tome VIII, je vous en avertis.</p>
<p>Les garçons descendirent des échelles. Le rassemblement se désagrégea.
Achille soupira et tout rentra dans le silence. Il n'y avait pas de
deuxième édition de Scherer! Dieu sait pourtant si les mauvais livres se
vendent!</p>
<p>Devais-je me contenter de la phrase ? Oui, je</p>
<p><pb/></p>
<p>Me permettra-t-on d'évoquer, pour le dépeindre, le classique souvenir de
celui où il ne manque rien, car toujours on y aperçoit un nouveau jambon
de Mayence?</p>
<p><pb/></p>
<p>1 La vieillesse n'est pas une chose, c'est un état;</p>
<p>2° En France, approcher est verbe actif. Il y a l'adverbe approchant,
qui signifie environ; enfin, l'adjectif approchant, approchante, qui se
décline (voir Théophile Gautier, passim);</p>
<p>3° Substratum! Ce n'est plus de l'emploi viril de la plume, c'est de
l'emploi herculéen. Le traducteur suisse dépasse en énergie de
vocabulaire son auteur belge. Il va trop loin. Il laisse passer
l'oreille aigue du recteur cosmopolite. C'est un essai de volapuk;</p>
<p>4° Quelle décadence? Celle de l'auteur ou celle de l'éditeur? Et c'est
ainsi, tout le temps, dans ce tome VIII. Quand on pense qu'il est
précédé de sept autres tomes, et que la chiffonnerie est dans le marasme!</p>
<p>Pourtant je suis volé, oui, Achille, volé de mes pauvres trois francs
cinquante. Je demande</p>
<p><pb/></p>
<p>« Accusé de lettres, levez-vous. Tous les té-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que je lisais ce tome VIII, le merle sifflait. Il sifflait son
abominable parodie du Clair de la lune, et c'était si triste cette
impuissance d'expression propre, si désolant cette imitation de la voix
humaine, que la plus regrettable confusion régnait en mon esprit
distrait. Etait-ce le contempteur de Gaurier qui sautillait de branche</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HOME</p>
<p>HOmE c4 GENÈVE</p>
<p><pb/></p>
<p>fluence d'une apparition quotidienne. a Sous sa dictée c'eût été plus
étrange encore, mais on n'osait pas le dire. Toujours est-il que,
pendant qu'il écrivait, tout craquait dans sa chambre et que même la
table de nuit dansait.</p>
<p>J'en étais convaincu. D'abord parce que Gautier me l'avait souvent
raconté lui-même; ensuite parce que si j'en avais douté, il m'aurait
traité de «bourgeois, ce qui m'eût été fort désagréable. Enfin il est
clair qu'un poète qui ne verrait pas danser les tables de nuit, pendant
qu'il écrit un roman où elles dansent, serait un fichu poète, comme qui
dirait un poète de l'Ecole du bon sens, enfin quelque chose de fade.</p>
<p>Donc je fis tourner des tables. Et elles tournèrent.</p>
<p>Mais pourquoi n'auraient-elles pas tourné pour moi, puisqu'elles avaient
tourné non seulement pour Gautier, mais même pour Victor Hugo, à
Guernesey, tandis qu'il écrivait le second tome des Contemplations?</p>
<p>Fort de ces précédents, j'en avais avisé une, toute petite et très
jolie, dont les qualités rotatives m'avaient frappé, c'était un amour de
guéridon, en bois de rose, doué de trois pieds délicieux, avec laquelle
je me mis en communication directe et intime. Et tour de suite,</p>
<p><pb/></p>
<p>vous l'avez deviné, j'y fis venir l'âme de Shakespeare.</p>
<p>Elle m'a dicté tout mon théâtre</p>
<p>Cependant il ne manquait point d'autres personnes sympathiques dans ce
salon extraordinaire. Il y avait d'abord un ambassadeur du</p>
<p><pb/></p>
<p>Le magicien Home n'arrivait toujours pas. Sans aucun doute je le
repoussais par mon scepticisme, et Dieu sait cependant si j'évoquais</p>
<p><pb/></p>
<p>mentalement sa présence Pour tuer le temps on servit le thé.</p>
<p>Mais il y avait sur la table un objet qui m'intriguait singulièrement,
et c'était une boule de cristal de roche, de la grosseur d'un petit
melon, posée sur un socle de velours écarlate. Sous prétexte de replacer
ma tasse, je m'approchai pour le regarder et j'allais y porter la main,
lorsqu'une voix m'arrêta</p>
<p>– Malheureux qu'allez-vous faire ?</p>
<p>Et, sous la fusillade des regards, je devins plus écarlate que le socle.
La voix reprit</p>
<p>VOUS VOULIEZ DONC FAIRE SOUFFRIR l'ame DE Joseph?!?!</p>
<p>Je me retournai, c'était Home. De taille moyenne, sans barbe, les
cheveux frisés sur le fronç et l'aspect d'un fort comédien, tel
m'apparut d'abord le grand Psychique. La bouche était fine, mais sans
lèvres, pas bonne. Les yeux brillaient d'un vif éclat rehaussé par un
halo de bistre. D'ailleurs, une agitation de tout le corps, fiévreuse,
et qui allait jusqu'au tremblement des mains. Evidemment, il y avait là
un être malade, d'une sensibilité nerveuse exceptionnelle, un écorché
vivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa névrose en artiste consommé et qu'il en avait, comme on dit,
l'embouchure.</p>
<p>Quel Joseph? avais-je dit. celui de Putiphar ? ?</p>
<p><pb/></p>
<p>doit se faire vieux dans la sphère. J'avais espéré que Home lui rendrait
sa liberté ce soir-là, quand cela n'eût été que pour expliquer aux trois
Anglaises l'apologue des vaches maigres. J'osai donc l'en solliciter.</p>
<p>Vous m'escamoterez, lui dis-je, mais je saurai pourquoi vous détenez
ainsi l'infortuné fils de Jacob dans un presse-papier.</p>
<p>Ce n'est pas moi, fit-il, et j'en soufre autant que lui!</p>
<p><pb/></p>
<p>posé par des expériences réitérées. J'ai obtenu par des tables
tournantes des scènes de comédie dignes de Molière, que dis-je, de
Labiche luimême, et j'ai un petit guéridon en bois de rose dont je me
sers pour composer.</p>
<p>Home secoua la tête.</p>
<p>Je ne crains pas les sceptiques. Mais il y a des êtres qui ne peuvent
pas croire. Vous êtes de ces déshérités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'allait-il se passer devant ou derrière ce paravent ?</p>
<p>Le prince de la science spirite, le célèbre Psychique, s'était assis
cette fois, et pour de bon. Il semblait se calmer. Sans doute la
communication s'établissait entre lui et le monde surnaturel. Il régnait
un silence d'extase. Les yeux de la panthère dardaient comme soupiraux
d'enfer. L'ours du Chili bavait dans sa fourrure. Les trois Anglaises
collées n'en faisaient plus qu'une. L'opticien avait mis toutes ses
lunettes, et je sentais que la foi venait. Eh bien oui, elle venait. Je
vais vous chanter quelques chansons comiques, dit le dompteur des
Esprits, et il entama le répertoire de Levassor</p>
<p>C'est comme j'ai l'honneur de vous le raconter, il chanta des drôleries
où un Anglais jure « Goddem, dit « Aoh yes ), et parle de couver des
oeufs d'autruche.</p>
<p>C'était sinistre. Je m'enfuis.</p>
<p>Je ne fais plus tourner les tables.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>A bas Molière!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MOLIÉROLATRIE</p>
<p>5pÔ^wC u T A N T que je puis m'en rendre compte ef/nv? au moyen de cette
arithmétique qui d'ailleurs est mon faible il y a</p>
<p>Peut-être aussi faut-il se faire une raison. Si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>père Malebranche, de Turenne et de saint Vincent de Paul. On lui
attribue la découverte du naturalisme, le pressentiment de la vapeur,
l'idée confuse mais certaine de l'union des races latines, et tous les
mots de Dumas fils. Et on le tutoie! Ah! bonté divine!</p>
<p>Ecourez</p>
<p>Oui, Molière, c'est ton, dont le génie immense</p>
<p>Est de l'éternel sol l'éternelle semence! démence</p>
<p>Te comparer, Molière, a quelqu'un 9 O démence</p>
<p>Quand Molière fimt, Molicre recommence.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous un nom historique, soit sans être reconnue, oui, mais flétrie. Car
lorsque Ton est dans la peau de Molière, il faut en profiter, et Porel
ne choisit pas le même tous les ans.</p>
<p>moliè re, sombre</p>
<p>Apprenez-le, madame, ce m'est une peine extrême que celle où vou» me
réduisez 1 Vos attentions pour une personne de qualité que je ne saurais
prendre sur mon de nommer (îise^ cette canaille de Rémulot, le jeune
premier de Montparnasse) me font sentir deux fo's l'infenonte d'une
condition (lise^ ihtjin du mots) qui n'est dépourvue ni d'orgueil (il
est poète) ni d'espérance, (Il négocie un fort emprunt sur son héntage).</p>
<p>ARMANDE BÉJART</p>
<p>Que vous jugez mal de mes sentiments, maigre votre génie! (Cela fart du
bien par où cela passe). De quel, faux objets vous nourrissez une
jalousie, dont je voudrais être fiere (je te crois) pour justifier d'un
amour tel que le vôtre! Souffrez que je vous retourne l'un de vos mots
celebres (Attention, il s'agit d' éblouir Pcrel il n'a rien pour l'année
prochaine) Beau marquis, on espere alors qu'on desespere toujours</p>
<p>Si ce n'est pas un jeu amusant, je demande qu'est-ce qui est amusant en
ce monde? Et je répète que la mort seule de Molière nous permet d'y
jouer une fois par an. Car les autres ne rendent presque rien. Corneille
fournit peu, et Racine est ingrat. On ne sait que chanter en Racine. La
Champmeslé peut-être? Mais elle est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de Scribe abonde en traits extraordinaires et bons pour la
cantate, et si l'on se rappelle que Molière, fils d'un tapissier, est
mort en scène, il ne faut pas oublier que Scribe, fils d'un drapier, est
mort en fiacre. On peut attendrir avec cela une salle de J,foo personnes
un peu prévenues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COMME QUOI MOLIÈRE</p>
<p>N'A JAMAIS EXISTE E</p>
<p>cA ZM. Jules Claretie, directeur de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, pour Molière, c'est encore plus grave, mon cher Claretie. Du
reste, voici</p>
<p>« Ce n'est un secret pour personne que Molière n'est pas l'auteur des
comédies représentées sous son nom. Le brave garçon n'est même pas
capable de signer ce nom dont on l'a affublé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour celle-ci, Jean-Baptiste, c'est du nanan! J'en ai ri toute la nuit
avec ma chère Maintenon!</p>
<p>« Et comme Poquelin demeurait béant de la familiarité de Louis XIV, le
Roy-Soleil avait ajouté ces paroles significatives pour tout autre plus
instruit que mon pauvre camarade</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Roy parlait du véritable auteur du Tartuffe et des autres comédies,
c'est-à-dire du propre frère de Sa éftfajesté! .» »</p>
<p>« Hier matin, dans les fossés de la Bastille, on a trouvé un plat
d'argent sur lequel étaient gravés au couteau douze vers alexandrins
visiblement inédits d'une comédie qui doit s'appeler le {Misanthrope. 11
est évident que le Masque de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, d'un autre côté, il me semble qu'il est temps et que l'on va trop
loin. Au nom seul de Molière, toute la critique française fait les yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>blancs. Il a cependant son Bacon, ainsi que vous voyez, et quel Bacon!
le Masque de Fer! J'ignore, avec mon quadrisaïeul, si les dates du
Masque de Fer concordent exactement avec celles de Molière. Si les dates
du Masque de Fer étaient exactes, il ne serait plus le Masque de Fer.
Mais, plus j'y songe, plus je suis frappé de l'aisance avec laquelle les
deux légendes s'expliquent l'une l'autre. Louis XIV pouvait-il tolérer
d'avoir un auteur dramatique dans sa famille? Jamais.</p>
<p>Croyez-le bien, mon cher Claretie, palefrenier, aveugle, tapissier ou
Apollon en exil, tous les hommes de cette taille ont un Bacon. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA MACHOIRE DE MOLIÈRE</p>
<p>01C1:</p>
<p>yt\\7/M Depuis de longues années, le Co-</p>
<p>Mais la force de la Comédie-Française est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle n'est donc pas très authentique? suggéra-t-il en se frottant le nez.</p>
<p>Elle ne l'est même pas du tout, répondit le savant. Mais vous l'avez
réclamée, cela vous regarde. Les mâchoires n'ont d'autre prix que celui
qu'on y attache. Celle-ci peut être celle de Molière, si vous en êtes
convaincus.</p>
<p>Est-elle au moins de Regnard ? reprit Claretie, avec son humeur
conciliante.</p>
<p>Moins encore peut-être, assura le conservateur. Et saisissant son
chapeau, il s'enfuit, laissant la relique. On lui courut après, mais
c'était un cerf, l'archéologue</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant si vous saviez comme elle est belle, la mâchoire D'abord,
c'est l'inférieure, la bonne.</p>
<p>Si l'autre, la supérieure, avait pu être détachée de la tête. l'Odéon
l'avait. Mais il n'y a pas eu moyen, d'abord parce qu'elle tenait trop
et ensuite parce qu'on n'avait pas la tête.</p>
<p>Elle est un peu jaune telle qu'elle est. On voit qu'elle a longtemps
séjourné dans les vitrines d'un musée archéologique, sous la poussière
de l'indifférence générale. Mais son ton est un beau ton de vieil
ivoire, très chaud, légèrement mordoré. Elle ferait la joie de l'un de
ces industrieux ciseleurs japonais qui sculptent de petites chapelles
bouddhiques avec leurs trois cents dieux dans une dent de lait. Si elle
tombait entre les mains de l'un d'eux, il pourrait y représenter une
séance de lecture au Comité et y trouver</p>
<p><pb/></p>
<p>encore matière pour les petites boules, blanches et noires, avec
lesquelles on vote.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>Calibaneries</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CALIBAN</p>
<p>PRESIDENT DE LA REPUBLIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>faire. Mais jamais on ne me verra la galvauder au bas d'un papier
sanctionnant la grâce d'un assassin. Elle se rebrousserait d'horreur et
deviendrait illisible, même pour le bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'on me signale une barricade quelque parc, je fais distribuer
immédiatement aux insurgés des billets de faveur pour tous les théâtres
qui ne font pas d'argent, et la révolution s'éteint dans les amphithéâtres.</p>
<p>D'où il résulte que, cette fois, si l'on me nomme, la France va avoir un
Président de la République digne de ses vieilles traditions monarchiques
et de son caractère joyeux. L'absurde spleen qui règne sur le peuple le
plus aimable de la terre, un peuple dont un poète a écrit que son
histoire était le roman de l'humanité, va disparaître. Les Arts, les
Lettres, la Politesse et l'indispensable gaîté vont refleurir sous
Caliban [~. Une ère de prospérité inouïe se lève, ec le Palais de
l'Elysée mérite enfin son nom paradisiaque.</p>
<p>Mais aussi pourquoi m'avertir si tard? Pourquoi ne pas me prévenir que
l'heure était venue? J'oublie toujours les grandes dates politiques et
je ne sais pas le premier mot de la Constitution. Gens du Congrès,
arrêtez Cahban brigue la couronne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CALIBAN ASSASSIN</p>
<p>~?7~~ E qui fait le charme ineffable de Paris, ~(~5 en ce moment, c'est
que n'importe qui peut y être assassiné n'importe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est trompé. La brigade ne fonctionne que si le cadavre est chamarré
d'ordres et un peu ministre.</p>
<p>Comme je suis du camp contraire, tout cela m'a donné une idée. La voici
dans sa simplicité. On peut réveiller la brigade de sa torpeur. Oui, on
le peut. Mais il importerait que ce réveil lutdénnitif, c'est-à-dire que
l'habitude une fois reprise par eux de découvrir les assassins, ils la
conservassent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette fois-ci, s'ils ne découvrent pas l'assassin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et alors je resterai seul avec lui.</p>
<p>Ce qui se passera entre nous, Dieu seul le saurait si je ne le dévoilais
d'avance. Il m'aura prié de m'asseoir, et j'aurai répondu que je sortais
d'en prendre. Alors, pour l'étourdir, je lui aurai parlé en volapuck</p>
<p>« Om proes, dom sen iz divil, o es mena ce dot Ph eze y cena eto? »</p>
<p>Ce qui signine « Mon président, homme vieux et riche, je vous parle avec
douleur. Silence Comment vous portez-vous encore ? » Et il est évident
qu'il aura tout de suite perdu</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers onze heures et demie, le crime sera consommé. Seulement, comme il
ne restera aucune trace nulle part de ce qui fut le troisième président
de la troisième République française, je dois encore guider la police
dans la découverte de l'instrument révélateur dont je me serai servi. Il
ne sera ni tranchant ni contondant; il ne sera qu'explosible. C'est une
composition savante on l'électricité se combine avec la dynamite dans
des proportions suffisantes pour envoyer le dôme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE VERRE DE PANARD</p>
<p>&lt; 3–0~</p>
<p>A N s le joli débat byzantin engagé ces f) ?~7~ temps derniers entre le
Pessimisme (Héraclite) et l'Optimisme (Démocrite), il a été beaucoup
traité de a la vieille gaîteirançaise.)) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre de bons auteurs, épouvantés des ravages du pessimisme (qui n'est
qu'une dyspepsie philosophique), préconisent comme remède un</p>
<p><pb/></p>
<p>La gauloiserie? Mais elle triomphe de tous côtés! Ses lieux communs, ses
ressassements sempiternels, ses calembredaines séculaires, ses proverbes
usés, ses dictons flétris, ses sous-entendus populaires, ses pont-neufs,
ses coq-à-l'âne, vieux sous les Druides, nourrissent encore les
théâtres, les réunions, les livres, les journaux et les correspondances
suivies. On leur a même élevé un temple dans le café-concert. Si Thérésa
et M. Paulus oflicient selon Schopenhauer, c'est donc que Grille d'Egout
est bouddhiste ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éternels sujets du rire, ceux auquels ne résiste aucun misanthrope et
aucun Auvergnat, je ne vois pas pourquoi nous avons si grand peur de ce
farceur de Schopenhauer.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA FRANCE PEINTRE</p>
<p>&lt;&amp;LA)) les Peintres! Sauve qui peut! ~S Ils viennent du Nord, comme la</p>
<p><pb/></p>
<p>les Peintres sont menés au butin par le sombre Turquet.</p>
<p>Sauve qui peut, le Printemps pleure.</p>
<p>Donc, soyons les plus malins puisque nous ne sommes pas les plus forts.
Et d'abord apprenons</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes un peu embu, ce matin, capitaine</p>
<p>Ce que l'on peut traduire par Quelle fichue mine vous avez Mais les
autochtones ne comprennent pas, eux, ce que cela veut dire. Ils
demeurent béants en face de l'ennemi, et ils ne savent pas si les
critiques d'art les trahissent. L'obstacle est là. Pas d'assimilation
possible, pas de fusion par le mariage. Pas d'incorporation des
conquérants tant que cet état de choses durera. Il faut donc apprendre «
le Peintre. » C'est excessivement facile, et vous pouvez m'en croire,
car je l'ai su en deux heures, et je n'ai pas le don des langues. Le
gouvernement du Seize-Mai m'avait envoyé en mission diplomatique auprès
des Peintres campés dans les Champs-Elysées, car le Maréchal en avait peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est quelque chose, dis-je, comme un César passant le Rubicon ?</p>
<p>Ça manque d'enveloppe. Le César est bou-</p>
<p><pb/></p>
<p>diné. La~acfwt? ne vibre pas. Peint en~y&lt;?M~p&lt;!f~, soit, mais sans
rehaurs, avec des ma:~t;~ de brosse. Ça ne jure pas. Le Rubicon est
assez fluide, mais il ne fiche pas M~ le camp dans le fond. Ciel truqué.
Style poncif. De bons morceaux dans le soldat de gauche, mais il ne joue
pas dans l'air ambiant, Demi-succès.</p>
<p>« La chair n'a pas de morbidesse! Pas de rransparence dans les ombres!
Les tons n'enH'Mf pas les uns dans les autres. Ça sent le blaireau! On
s'est assis sur la figure Il n'y a pas de noir dans la nature. C'est un
n&lt;n~)) » Je savais le « peintre. o</p>
<p>Rentré chez moi, je m'y exerçai tout de suite, et comme ma cuisinière
venait de me servir pour mon repas un poulet rôti au cresson, je
l'engueulai illico comme il suit:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! ma chère, que vous étiez ~n? fon hier au soir. Votre décolletage
avait des glacis! Et vous donc, ma chère! Par quels sacrifices
aviez-vous obtenu vos reliefs? Vos clairsobscurs faisaient ressortir vos
plein-airs/ Enfin, vous étiez épatante</p>
<p>– J'ai trouvé le vicomte un peu flou! Et vous? – Il avait des ~McAu~. Oh
il n'est pas peint d'un seul coup tous les jours</p>
<p>C'est comme mon pauvre mari. Ce n'est plus de l'empâtement, duchesse,
c'est du crépi, presque de la ronde-bosse!</p>
<p>Il s'enduit un peu, marquise. Le mien a des repeints, et c'est ce qui me
désok</p>
<p>Oui, mais il/a;f ~t bien dans ~'or/</p>
<p>Question de cimaise, croyez-le bien</p>
<p><pb/></p>
<p>On voit, d'après cetéchantiHon, qu'il n'y a pas lieu de trop se désoler
et que la France Peintre peut encore être heureuse, comme une simple
Bourgogne. D'ailleurs, le voulût-on, il est trop tard pour échapper à
notre destinée. Nous les avons laissés si souvent camper aux
ChampsElysées qu'ils ont fini par lorgner nos filles. Ils épousent à
présent. C'est une affaire réglée. Nos petits vont naître des pinceaux à
la main.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>Petites Rêveries</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉLÉGIE SUR LA MORUE</p>
<p>A morue se meurt! La morue est morte!</p>
<p>Mais, fait plus grave encore, il paraît que non seulement la morue
déserte le banc de Terre-</p>
<p><pb/></p>
<p>De reste, on ne sait pas ce qu'elle a. Les armateurs que j'ai consultés
diffèrent d'avis sur sa résolution. Les uns disent qu'elle se fatigue
d'être salée. Pensez donc, monsieur, déposer chaque année neuf millions
d'oeufs sur le sable et retrouver, quand on passe, tous ses petits dans
la saumure, il y a de quoi décourager l'optimisme de la mère la plus
féconde! n Mais cette explication n'est pas sérieuse. Je n'y crois pas.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, la morue s'en va. Hélas! où va-t-elle? Mais ce que
j'y vois de plus clair,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ils aiment beaucoup les peintres, ils posent volontiers devant eux, et
pendant la pose on les fait causer. On apprend de la sorte bien des
choses que les armateurs ne savent pas ou ne veulent pas dire. C'est
pour cela que j'emporte toujours mon attirail.</p>
<p>A peine descendu sur la Houle, qui est le port de la ville, je fus tout
de suite abordé par une fillette de douze ans, qui vendait des coquilles
d'oreilles de mer. Son petit panier en était tout plein et il miroitait
au soleil. Elle était si jolie avec ses cheveux blonds en broussaille,
ses yeux couleur de pervenche, son sourire pensif et son attitude
modeste, que je lui offris de gagner une pièce blanche en se laissant
dessiner. Dès qu'ils m'avaient vu causer avec elle, tous les enfants du
port étaient accourus; il en venait des ribambelles; de toutes les rues
il en descendait. Une nuée de blondins et de blondines, tous les pieds
nus et secouant leurs petits paniers pleins de nacres. A Cancale on ne
mendie pas, et M. de Rothschild serait bien embarrassé d'y laisser un
louis sans acheter quelque chose, quand ce ne serait qu'une oreille de mer.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en ai douze. Nous étions quinze. Les deux aînés sont morts, là-bas, à
la pèche. Quelle pêche, celle des huîtres?</p>
<p>Il faut bien vivre, disait-elle.</p>
<p>De combien est-elle, sa pension i'</p>
<p>Cent soixante francs, monsieur,</p>
<p>Par mois? demandai-je.</p>
<p>Non, par an, monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 laisse tout ce qu'il a gagné.</p>
<p>Bon, mais combien ?</p>
<p>Je me levai. Ce que l'aquarelle représentait, je n'en sais rien. C'était
un gâchis absurde de</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous, monsieur, dit-elle enfin, prise d'une fierté singulière,
combien gagnez-vous dans votre état?</p>
<p><pb/></p>
<p>de la conversation de Céleste, m'mspira la méditation suivante.</p>
<p>Mais il résulte de tes observations et aqua-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le morûtier déserte! le morûtier fait grève »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA ROMANCE</p>
<p>ÉLÉGIE SU% Lc4 \OéM^V^CE</p>
<p>°vÊÊï\\k dernière chanteuse de romances, Mme Iweins d'Hennin, vient de ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais au temps dont je vous parle, Paulus n'eût point obtenu de gloire.
Le débat entre la romance et la chansonnette demeurait indécis, et
Thérésa n'y avait pas jeté l'épée lourde de son génie de cantinière.</p>
<p>Il me souvient d'une pension où Geraldy donnait des leçons de musique.
Une mince cloison séparait notre étude du parloir, orné d'un piano dans
lequel l'artiste professait. Or, il possédait une romance, ce bon
Geraldy, mais une romance Elle était intitulée i'&amp;lnge déchu. Je n'en
écris encore le titre qu'en tremblant d'émo-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion. C'était un ange amoureux d'une demoiselle, et qui ne pouvait pas,
je crois, la posséder. Sa plainte était bien déchirante. Il finissait
par demander au bon Dieu de lui accorder la honte d'être homme. Et
naturellement il la lui refusait, car les romances ne sont pas forcées
de bien finir.</p>
<p><pb/></p>
<p>classes de la société bien près de s'entendre et de fraterniser.</p>
<p>Car enfin il faut être juste aussi. Nul de nous ne peut exiger qu'un
avoué, aussi artiste qu'il soit, et le fût-il comme un notaire, perçoive
tout d'un coup, sans préparations, les grandes révélations lyriques et
se rende, avec l'abrutissement requis, aux splendeurs de notre glorieuse
déliquescence Pour connaître ce chemin de Damas, il faut être de Damas
même. Au temps de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aujourd'hui?</p>
<p>Aujourd'hui, plus de transition. Ou le Bi du Bout ou Stéphane Mallarmé.
Ou Paulus ou la Tétralogie! Avouez que c'est dur pour des gens
d'ailleurs pleins de bonne volonté, mais auxquels la nature et la
société n'accordent qu'un jour de dilettantisme par semaine? C'est même
tellement dur qu'ils vont tous au Bi du Bout, et que le grand homme est
Paulus.</p>
<p>C'est pourquoi je pleure la Romance. Oui, la bonne ganache de romance,
écho du romantisme de r 830, sentimentale, barcarollique et sérénadeuse,
je la regrette. Elle m'a bercé dans une Venise de chic, m'a emporté sur
le coursier fidèle de l'Arabe, m'a vêtu de la veste soutachée du
palhkare, m'a fait émigrer avec les hirondelles de Notre-Dame et m'a
jeté aux pieds des manolas andalouses dont je ne soupçonnais pas
l'existence dans la fabrique de mon père. Béni soit ce Paul Henrion, à
qui j'ai dû des</p>
<p><pb/></p>
<p>Car vous semiez de l'idéal, en somme, dans un peuple avili par la
contemplation de sa décrépitude, et si la graine n'en était pas de
qualité supérieure, elle poussait tout de même sous sa gazonnée et
mettait des pots de fleurs aux fenêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cabinet, et d'une voix stentorique j'attaquai « Holà! la fille brune et
blanche! » Thierry sortit épouvanté « Chut! fit-il, si mon Comité le
savait! » Et j'eus une loge!</p>
<p>Vous voyez que la Romance a du bon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>w^reÇ^i vous aimez les problèmes, permettezÇY&gt;vY«W moi de vous poser
celui-ci. Par où le S$~2&amp;£ cor de chasse exprime-t-il la joie d'un
peuple en carnaval?</p>
<p>LE COR</p>
<p><pb/></p>
<p>Une foule effroyable, lente, désoeuvrée, badaude et béante, emplit les
voies. Elle est toute noire. Elle a l'air de suivre un enterrement
national et populaire. On dirait d'une émigration de tous les
nécrophores de cimetières fascinés et attirés par la flûte d'un charmeur
de scarabées; ou bien d'une invasion bourdonnante de hanne-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais écoutez. Quel est ce son?</p>
<p><pb/></p>
<p>mise! » Et ce sont des enfants qui épandent ce signal orgiaque. Oh les
chers petits Alors tous les visages s'épanouissent « Bbeû »</p>
<p>Le « Bbeû » fut caractéristique, mais il ne fut pas la dominante
jubilatoire de nos Lupercales. Cette dominante, c'était le cor!</p>
<p>Mais ici il convient de gazer. Je prie même les familles de mon temps,
celles du moins où il</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel cerf?. On l'ignore. Accents lugubres,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les chars. Fermez les yeux, gens vertueux.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres, remplis de nymphes absentes, et féconds en prospectus Alors il
s'élève un petit vent du Nord Le dégel redégelé regèle. Et toujours les
cors pleurent le cerfimaginaire</p>
<p>Et puis notre climat est si doux Si on s'écoutait, on serait toujours
dans la rue!</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA MER</p>
<p>HTSV* hilosophes, vieilles ganaches, résiSl gnez-vous, la mer,
l'épouvantable mer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>coquillages et des galets peints est en pleine prospérité. Pas une
famille de la petite bourgeoisie qui n'ait sur la cheminée l'une de ces
conques où l'on colle foreille pour avoir la sensation de l'immensité;
et la conque est datée et porte le nom de la station balnéaire (oh!
station balnéaire !) où l'on a joué aux petits chevaux et même aux
grands, pendant un bel orage, suivi d'un, naufrage délicieux et d'un bal
fructueux au profit de vingt-sept familles excessivement intéressantes.
Quels gais souvenirs que ces conques 1</p>
<p><pb/></p>
<p>chapeau cabriolet, mauve sur mauve, ou puce sur puce, le tout posé sur
l'émail d'une prairie plafonnante. Cette fois l'ombrelle est retournée
et gît le manche en l'air, pour exprimer la rêverie demandée. Un petit
point blanc représente, là-bas, là-bas, le départ d'une flottille pour
Terre-Neuve. Ce que c'est joli Nos peintres ont la mer gaie, eux aussi.
Et même ils ont la mer en chambre. J'attends avec impatience celui qui
nous donnera (ce sera pour le Luxembourg, dites?) la synthèse définitive
du thème, soit un groupe de jeunes actrices ratissant avec des râteaux
exquis le sable d'une grève fashionable et vlantesque.</p>
<p>Ils peignent des galets après les expéditions de l'amiral Courbet, ces
naturalistes de malheur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>République Troisième sont venus en peupler les bords. Ils se découvrent
amphibies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi causent ces spectateurs dans leurs stalles. Et le brillant
maquereau, leur voisin, consulté, se récuse, sous prétexte que, étant de
l'espèce spécialement maritime, il n'a que les goûts modestes et purs de
son élément.</p>
<p>O mer pleine d'épouvantés 0 poluphlosboiô thalassès, comme dit l'autre,
en grec A la mode</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MACROBE DE CANCAVAL</p>
<p>f^TiilIt 'i dée de célébrer sa longévité du chimiste Chevreul par une
représen-</p>
<p>Toujours est-il que le 3 août, le chimiste Chevreul verra son buste
couronné au milieu du déchaînement des cuivres et que des almées offi-</p>
<p><pb/></p>
<p>cielles et légères lui danseront son centenaire, devenu thème de
chorégraphie nationale. Elles traverseront la scène sur les pointes en
dessinant des zéros allégoriques avec les bras. Ce sera le ballet du
chiffre rond. Car, le 3 août, Chevreul aura décroché son siècle.</p>
<p>Chevreul sera donc dûment célébré. Le poète dira tout au buste. Il
n'oubliera même pas les fameuses* bougies stéarinées qui ont popularisé
le nom du centenaire français. Stéarine a des rimes opulentes: czarine,
marine, narine, farine, ocarine, barine. Ah! ce Silvestre, il a de la
chance!</p>
<p>Il n'y a pas de danger qu'on m'en commande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>disposition carnaval, naval, aval, sans compter les noms propres et les
hardiesses parnassiennes dont je me fais fort. Si avec cela vous
fournissez la musique de la garnison, nous terminons par un bal
macrobiologique, et la Rance enfonce la Bièvre 1</p>
<p>Mais la ville de Duguay-Trouin a reçu froidement mes avances lyriques.
C'est une municipalité de gens sages et modérés, qui ne s'emballe pas
très facilement et qui, en fait de cantates, a des idées réservées. Elle
ne gaspille ni les rimes ni le bronze. Je la crois pauvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Duguay-Trouin, qui, lui, n'a vécu que soixantetrois ans!</p>
<p><pb/></p>
<p>trompé, et l'édile malouin me l'a fait durement sentir.</p>
<p>Il devient hien difficile de s'entendre et le bonheur sur la terre n'a
pas un programme bien défini. Tantôt le doux Ménandre, si poétiquement
traduit par Alfred de Musset, nous affirme que lorsque l'on meurt jeune,
on est aimé des dieux; et tantôt Ritt et Gailhard déchaînent l'orchestre
en l'honneur d'un chimiste ayant duré et perduré autant que deux
chimistes. Qui est-ce qui a raison est-ce Ritt, Ménandre ou Gailhard?
Les gens de l'Opéra ont au moins l'avantage de l'innovation, et c'est la
première fois qu'on félicite un homme publiquement d'avoir souffert deux
fois plus que les autres hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LIÈVRE DE CALIBAN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De telle sorte que, lorsqu'il revenait de la chasse car, par une
anomalie qui démolissait tout son système, ce naturaliste était chasseur
pratiquant, nous ne manquions jamais de le saluer en ces termes Eh bien,
père Toussenel, combien en avez-vous tué, de ces avocats? Ou encore
Voici le moment de l'émigration des courtisanes il va y avoir dans le
ciel de jolis vols de gourgandines!</p>
<p>Je me hâte d'ajouter que l'ornithologue passionnel était l'un de ces
chasseurs hygiéniques comme il y en a beaucoup, et fort heureusement. Il
n'avait de sa vie tué personne, pas même un financier ou un procureur
empennés. Quand il emportait son fusil, il oubliait ses cartouches, et
le lendemain c'était sa gibecière. Car il y a deux écoles, le chasseur
qui ne tue rien, et le chasseur qui ne tue pas. Tous les autres sont des
braconniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, je me suis lancé sur les traces analogiques et passionnelles de
ce bon compère Guilleri, et je puis dire que moi aussi je suis chasseur.
J'ai même innové dans le genre, ainsi que vous allez voir.</p>
<p>Tous ceux qui m'ont fait l'honneur de me rendre visite dans la
maisonnette que j'habite ont été frappés de la beauté ample du jardin
qui la flanque. Ce jardin mesure quatorze mètres de long sur sept de
large; or, pour Paris, c'est immense. Honteux de posséder un tel espace
lorsque tant de gens qui valent mieux que moi</p>
<p><pb/></p>
<p>languissent dans des cases piranésiennes, sans air, au huitième étage,
il m'a paru décent d'utiliser ce sol perdu pour la sainte bâtisse, et
j'y donne des chasses auxquelles on vient assister de fort loin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du haut du ciel, votre demeure dernière, père Toussenel, vous devez être
content de moi. J'ai un lièvre qui chasse le chien 1</p>
<p>Aussi je donne souvent des fêtes, et l'on sonne du cor dans ma
maisonnette. Du reste, Hyacinthe est aimable et sobre. Il se nourrit de
ronds de carottes et, le dimanche, d'un peu d'avoine. C'est mon ami.
Quand je pars pour la campagne, je l'emmène dans un joli panier et je
paie sa place entière aux Compagnies, sans qu'on me force de le museler.
Une fois dans les champs, il s'accommode du moindre poulailler, et on
peut en laisser la porte ouverte; il ne s'en ira pas. Il joue à
saute-mouton avec les poules et courtise les lapines ainsi que faire se
doit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poursuivre le lièvre par le chien. Quant au profit, il n'y a qu'à
entrer, au retour, dans une ferme, et y acheter deux lapins de choux, et
nous aurons le même souper que les autres, et au même prix.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES TRAINS DE PLAISIR</p>
<p>Le train de plaisir est la joie du sédentaire, lisez de tous ceux qui
vivent assis, bureaucrates, professeurs, employés, et qui n'ont que huit
jours par an pour se dégourdir les jambes. Je trouve en lui la poésie du
chemin de fer. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>m'attendrit. Je vais le voir passer afin de voir passer des gens heureux.</p>
<p>Axiome Le train de plaisir donne le plaisir du train.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les bouteilles en pareil cas. Oh! mince! s'écria-t-il, en se
rejetant dans le wagon, le porte-drapeau! Je l'ai raté d'une longueur de
tête' –C'était la première aventure de voyage. Elle dilata de joie toute
la wagonnée.</p>
<p>cc Ce n'est pas ça qui manque sur la terre, lança l'aimable chapelier,
et ce fut un éclat de rire universel.</p>
<p><pb/></p>
<p>blême ce Vos billets ? dit-il d'une voix sombre. »</p>
<p>Ayez pitié, ayez grand'pitié des pauvres sédentaires; ils sont les
malheureux de ce monde. Commis, employés, bureaucrates, buralistes,
professeurs, gens de petit négoce et de gagnepetit, amphibies sociaux,
moitié bourgeois et moitié artisans, ô peuple du rond de cuir, vous à
qui aucun gouvernement ne songe et que la République oublie toujours,
dépouillez enfin vos manchettes de lustrine et rangez vos petits
papiers. Voici l'heure d'échapper aux caprices maussades des supérieurs
et des patrons. Le train de plaisir chauffe en gare. Dans six heures,
vous serez au Havre, patrie de feu Casimir Delavigne,</p>
<p><pb/></p>
<p>et vous aurez la sensation exquise de courir le monde, comme ces gredins
d'Américains qui sont toujours en route.</p>
<p>On n'imagine pas le nombre de bacheliers (ô sainte Université, ma mère!)
rivés aux affreuses professions libérales, pour qui le monde finit au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA POUPEE</p>
<p>DE t 0,000 FRANCS</p>
<p>c4 c?)Y. F. Coppée.</p>
<p>~~yTl.P Chantre des Humbles, édairez-moi, car, hélas je n'en serai
jamais (Desbarolles me l'a prédit) et par conséquent je ne comprends
pas, je ne dois pas comprendre.</p>
<p>Qu'est-ce qu'il faut faire pour obtenir L'argent de l'une de ces
fondations pieuses dont parle don César de Bazan, que votre Académie dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voir de l'Académie, organe de feu Viret, ~.ooo francs pour ses ouvrages.
C'était la moitié de la poupée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rothschild, et, quelque laborieux qu'il puisse être, je le suis autant
que lui. Virée, Gobert et Bordin avaient prévu cette anomalie si bizarre
dans les salaires, et leurs fondations pieuses visent les poupées de
10.000 francs, ou bien elles ne visent rien du tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'appète au prix Vicet, au prix Bordin, au</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas moi qui ai choisi le genre de récompenses proposé par le
dix-neuvième siècle</p>
<p><pb/></p>
<p>aux artistes de lettres. Si c'est avec de l'argent qu'on pousse au
génie, si l'on fait danser des bourses devant les poètes et les
stylistes, le plus malin d'entre eux serait un imbécile s'il s'en tenait
au salaire platonique d'Alain Chartier. Gobert, Bordin et Viter nous
apprennent que les temps sont passés où le baiser d'une princesse sur
des lèvres endormies payait Fart des beaux manieurs du langage. La
gloire que nous avons est une gloire monnayée; elle rend comme la Rente.
C'est une ferme en Beauce de gloire. Les posthumes nous entretiennent.
Est-ce la revanche de Montfaucon? Les Muses aimaient mieux la potence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moi au parti orléaniste. ~(~ pluribus impar et faveur verre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>Apothéose</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA STATUE DE CALIBAN</p>
<p>~qi~T7gtj A i l'honneur de solliciter de la bienc~M )~~ veillance des
distributeurs de gloire concemporaine l'érection de la statue de Caliban
dans un carrefour un peu fréquenté.</p>
<p>Cette statue~ je dois y avoir droit. Je paie mes contributions. H
m'importe peu d'ailleurs qu'elle soit en bronze ou en marbre. J'aimerais
mieux le marbre, parce qu'il fait admirablement valoir la redingote
moderne mais enfin je me contenterais du bronze, parole d'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier étonnemenf, on n'ose d'abord se reconnaître. On recule,
on prend son point de vue, et l'on s'écrie</p>
<p><pb/></p>
<p>J'sais pas. P't'être Molière t</p>
<p>Encore ?</p>
<p>Les obstacles ?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous entends, affreux détracteurs, et vous dites encore – Qui fera
les frais de cette statue de Caliban?</p>
<p>Pas Caliban, bien sûr. Il n'est pas assez riche. H ne couvrirait pas sa
propre souscription. Mais il y a son éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était excessivement grave.</p>
<p>Cinq minutes après le vote éploré du jury, un</p>
<p><pb/></p>
<p>autre Dumas se précipitait dans la salle des délibérations, hors
d'haleine. C'était l'auteur de /?f)nc/on, M. Alexandre Dumas fils.</p>
<p>Arrêtez! s'écria-t-il.</p>
<p>Et il leur apprit que l'artiste évincé était le signataire réputé de
cette ~\j.m~f Écho, la perle de sa collection, l'une des maîtresses
pièces de la statuaire contemporaine, et qu't[ s'appelait Adrien Gaudez.</p>
<p><pb/></p>
<p>cela qu'on a de « la belle ouvrage ». Léon X ne s'y prenait pas autrement.</p>
<p>Alors la mort pourra venir.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Table</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>ages</p>
<p>PREFACE. !.–~OTESSoCtOLOGiqUES</p>
<p>POUR NUtREAL'H)STO]RE DE MON TEMPS.</p>
<p>UntabteaudePdrtS. ¡ LaMÉdtocratfe. ~j J I.erubanrouge. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>P~ges</p>
<p>La Calibanite 4~ Laguerreet)apaix. tl.–TÊTES ET CHARGES.</p>
<p>GnstaveF!aub?rt. r Alexandre Dumas 8 0 AugusteVacquene. ~i JeanRtchepm.
99 Paul Bourget 10Vi)[[tersdG['ts)e-Adam. i)~ ~doudrdDrumont. 127
Coquehn Cadet. i~ 7 L'abbeLt&amp;zt. t~~ ErtiestReyer. )~ 5 J.-J.We~s. 16;
Francisque Sarcey 173 Scherer. t3~ Home. J 9 I!–ABASMOLtERE.</p>
<p>Mottërotatrte. 20~ Comme quoi Mohere n'a jainais existé 3&lt;} 3
LaMàchoiredeMotière. 22~</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. CALIBANERIES.</p>
<p>Pages</p>
<p>Caf~banprësidentdeiaRëpubiique. 2;~ ¡ Caliban assassm zq~
LeverredePanard. ~~i E La France peintre 26f V.–PET~TE&amp;R~VERfES.</p>
<p>LaRofnancE.t.. ~St Le Cor. açt AiaMpr. Le Macrobe de Cancaval jof)
LeLjevredeCahbaji. 3 17 7 LpbTra'nsdePiaisfr. ~27 La Poupée de no.ooo
francs. ;jç 5 VI. APOTHEOSE.</p>
<p>LaStatuedeCatfban. ~7 7</p>
<p><pb/></p>
<p>/~i~ d'imprimer</p>
<p>Le dix-sept mai mil huit cent quatre-vingt-sept PAR</p>
<p>ALPHONSE LEMERRE</p>
<p>(Ang. Spnnger, conducteur)</p>
<p>3j, RVE DES GRANt75-AUGUSTI15</p>
<p>T~'Rf~</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE CO~rEMPOR~/NE~ VOLUMES IN-!8jtSUS,!MPR)MtS SUE. PAPIER
VÉLIN Chaquevoiume,}fr.~o.</p>
<p>PAULARtNE.n~&lt;~OUMM7'Hn'î! 1 vol. J. ARMINGAUD.
ConsonnancesetDlssonances. tvo). BARBEYD'AuREV)LLT.Un~H~fO['r~MninOfn.
ivo!. Ce qui ne meurt pas 'voL BATAILLARD. L'Ane glorifié 1
vol.Cn&lt;tL[sBMUMONT..t.eCfjtKr~Afarœ 'VOL EMKtBERGmAT.t.;tM~Cj!~t. 'vot.
HORACE BERT)N.CrO~~Jc~'oy~tT. 'vo]. BouCHET. Souvenirs d'Espagne. 1 vol.
t'AULBoUftGtr.P~cto~~C07;fm~fM&lt;M. ~vo). – L'Irréparable. 'vo). – Cruelle
Énigme 1 vol. – CrfftM~'dmoKr. tvo). – /)n~f'CMn&lt;'7M. 1 vol. A. CANEL
Recherches sur les Fous des Rois de France. 'voL</p>
<p>PHILIPPE CHAPERON. Histoires tragiques et Contes gais.. vo!.
Mademoiselle Vermonr. ivo). /&lt;r~in~iafntr~ ivo).
ADOLpmCHENEVitMConfMmjucr~ 'vo!. L[ONCLADEL.MK-RM~ !VO!. – Om~~rmHM.
ivo!. – Les Va-nu-pieds(épuise).</p>
<p>FtANÇO[sCopptE..Cen!i'!mprf)M. 1 vol. – Vmgt contes nouveaux. vol.
A.DAUDET.MF~mmf~arf~ft' 1 vol. t:KNm'DEri&lt;E.fnfM!nrim~ vol.
EM)LEDODtLLON.JL~F~&lt;?rcn~~M~ vol. – Les Vacances d'un Séminariste. vol.
– ~c~MBhnt.voL – H~mo. 1 vol. jMNDo).mT.PcM~m~&lt;rt. !vof. – Le Livre
d'art des femmes ivo). LEONDUVAUCHEL..L;A;&lt;r&lt; ~voL AtYEc~AW.Kc!t!r)t!
'VO). – ~&lt;!o!~&lt;r~!Mttf. 1 vol. – Un&lt;&amp;M~tmp~'Mk. ivoL Pans,- A. Leurerre,
xç, rne des Grands Auguauns</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
