<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Nicolardot, Louis (1822-1888)">Louis Nicolardot</author>
<title>Ménage et finances de Voltaire. 1e vol. / par Louis Nicolardot</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Nicolardot, Louis (1822-1888)</author>, <title>Ménage et finances de Voltaire. 1e vol. / par Louis Nicolardot</title>, <date>1887</date>,description :,389 pages
</bibl>
<publisher>E. Dentu (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204617b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1887">1887</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>MÉNAGE ET FINANCES</p>
<p>DE VOLTAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>O UVRAGES D U MÊME AUTEUR</p>
<p>Études sur les Grands Hommes. 1 vol. in-8° fr. » Ménage et Finances de
Voltaire. 1 vol. in-8°. (Épuisé.)</p>
<p>Histoire de la Table. Curiosités gastronomiques dc</p>
<p>tous les temps et de tous les pays. 1 vol. grand</p>
<p>in-'8 3 fr. 50 Journal de Louis XVI. 1 vol. grand in-18, papier</p>
<p>vergé. 5 rr. Les Courus et les Salons au dix-huitième siècle,</p>
<p>1 vol. grand in-18 3 fr. 50 La Confession de Sainte-Beuve. t vol. grand
in-18. 3 fr. 50 L'Impeccable Théophile Gautier et les Sacrilèges</p>
<p>romantiques. Brochure A fr. » La Fontaine et la Comédie humaine, suivi
du Lan-</p>
<p>gage des Animaux. 1 vol. in-18 3 fr. 50</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉNAGE ET FINANCES</p>
<p>DE VOLTAIRE LOUIS NICOLARDOT</p>
<p>NOUVELLE ÉDITION</p>
<p>Pour qu'un homme soit un coqnin, il faut</p>
<p>qu'il soit un gr.inil personnage, il n'appartient</p>
<p>lias il tout le mondo tl'ûtre fripon.</p>
<p>Voltaire.</p>
<p>PREMIER VOLUME</p>
<p>PARIS</p>
<p>DENTU ET Ci-, ÉDITEURS</p>
<p>PALAIS-ROYAL, 15-17-19, GALERIE D* ORLEANS 1887</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>On n'est rien sans les mœurs.</p>
<p>(Voltaire, les l'élopides, acte Il, scène Il.)</p>
<p>Pourquoi ce nouveau volume sur Voltaire En voici la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>lant point faire la dépense d'un habit noir, il emprunta celui d'un
négociant, qui n'osa le lui refuser. L'habit était bien pour la
longueur, mais il était trop large. Voltaire le fit rétrécir, et, après
s'en être servi, le renvoya au négociant, qui ne s'aperçut de la
manoeuvre que quand il voulut remettre son habit noir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire était-il réellement avare et fripon? Tel doit être l'objet de
mes recherches. Dans un moment de colère, Voltaire avait dit du
président de Brosses « Il ne s'agit pas de le rendre ridicule</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces maximes me serviront de règle de conduite. je suis obligé de
m'identifier avec les principes de Voltaire, afin de n'être point accusé
de le juger d'après des axiomes qu'il eût désavoués. Il est évident que
Voltaire ne saurait trouver de juge meilleur que Voltaire lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins d'avoir la raison. » Puisse cette raison nous aider défricher les
terrains incultes de la biographie, avec la curiosité d'un Suétone et la
persévérance d'un Peignot</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques hommes seulement eurent le courage de protester contre cet
engouement sans exemple On aurait tort de croire qu'ils man-</p>
<p><pb/></p>
<p>quaient de connaissances, d'esprit et même de, génie. Si nous dédaignons
d'invoquer leur témoignage, c'est parce qu'il ne, serait pas pris en
considération.</p>
<p><pb/></p>
<p>188i.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉNAGE ET FINANCES</p>
<p>DE VOLTAIRE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas la seule fois que Voltaire fut peint sous des couleurs si
noires. Dès 1133, il avait circulé un portrait de Voltaire dans les
sociétés de Paris; il fut publié sous. L'initiale P. suivant la première
édition de l'Oracle des nouveaux philosophes, et sous la majuscule Q.
selon la seconde édition du même ouvrage il a été reproduit par le. père
Harel dans les quatre éditions de sa brochure sur Voltaire, et par Guyon
dans les deux éditions précitées de l'Oracle des nouveaux philosophes.
J'ignore dans quelle feuille il a paru sous l'initiale P. ou Q. je ne
l'ai trouvé dans aucun des journaux de France ou de Hollande de l'année
1733 que j'ai eu occasion de consulter. Je l'ai lu pour la première fois
dans les Amusements littéraires, qui le donnent comme communiqué.
LeVoltairiana n'a pas manqué d'en tirer parti.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Buffon clisait « Rassemblions des faits pour nous donner des idées. »
Nous devons nous servir de la même méthode pour disculper ou flétrir.
Voltaire.</p>
<p>Voici d'abord Jore, qui vient déposer son Mémoire, publié en 1136; il y
dit « J'ai connu particulièrement le sieur de Voltaire pour lui avoir
donné un logement chez moi pendant un séjour de sept mois qu'il a fait à
Rouen, en 1T31. Il choisit ma maison pour y descendre. Soit modestie,
soit politique, le sieur de Voltaire ne voulut y être regardé que comme
un seigneur anglais que des affaires d'État avaient obligé de se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mon ami, tu es bien heureux de savoir bien faire, fais toujours bien.
Cela n'est-il pas joli (1)? » Assurément. C'est un spectacle magnifique
de voir un nigaud donner une leçon de philosophie et de désintéressement
dans un château qu'on regardait comme le sanctuaire de la sagesse et de
la philosophie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quatorze mois se passent, et Voltaire n'avait pas encore payé ni offert
de payer ce bois. M. de Brosses était très embarrassé de lui réclamer
une pareille bagatelle, dont on désirait être soldé. Il ne pouvait ni ne
devait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CI Il y a lieu de croire que l'affaire se termina de la sorte, remarque
M. Foisset. Du reste, la lettre qu'on vient de lire, toute d'abandon et
de premier mouvement, résume très bien cette inqualifiable contestation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A moins de faire abnégation de sa raison, on est forcé d'admettre comme
péremptoirement prouvé, d'après les témoignages les plus authentiques,
que la vie de Voltaire est pleine de traits d'avarice et d'un esprit
sans droiture.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME</p>
<p>HISTOIRE DE LA FORTUNE DE VOLTAIRE.</p>
<p>I. Sources de la fortune de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier de ces documents est le Livret autographe de Voltaire, dont
la Nouvelle Revue encyclopédique nous a vanté les ressources. Eh bien ce
n'était pas une pièce inédite en 1847. La plus grande partie en avait
été publiée, en 1828, dans les OEuvres complètes de Vol-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lycée, article Comnaencements tle Voltaire. Idées générales de la
Henriade.</p>
<p>(3) Mémoires de Longchamp, p. 490.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>transcrit plusieurs notes, entre autres celle qui concerne sa famille.
Ce n'est pas la dernière fois que nous le convaincrons d'imposture.</p>
<p>Voltaire avoue, dans son Commentaire historique, qu'en 1745 il y avait
longtemps qu'il avait une pension du roi de 2,000 livres, et une autre
de 1,500 de la reine, mais qu'il n'en sollicita jamais le payement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bois (1), en n23 ou H24, selon M. Beuchot (OEuvres de Volt., t. I., p.
119.), quoique le Mercure de France eût parlé de ce décès comme d'une
nouvelle au mois de janvier 1722. C'était avec raison; car aux Archives
de l'.hôtel de ville, j'ai lu dans les Registoes cles bantênies,
mariages et enterrements de la paroisse Saint-Barthélemij « Le 2 janvier
1722 a été inhumé en cette église François Arouet, conseiller du roi,
receveur des épices de la chambre des comptes de Paris, d'environ
soixante-douze ans, décédé le jour précédent, Cour- Vieille du palais de
cette paroisse. Ont assisté au convoi Armand Arouet, conseiller du roi,
receveur des épices de ladite chambre des comptes, François-Marie Arouet
de Voltaire, tous deux fils dudit défunt, demeurant susdites cour et
paroisse, M. Pierre-François Mignot, conseiller du roi, correcteur en
ladite chambre des comptes, gendre, demeurant rue des Deux-Boules,
paroisse Saint-Germain l'Auxerrois, et plusieurs autres. Signé Armand
Arouet, François-Marie Arouet de Voltaire, llignot.</p>
<p>(2) Mémoires pour servir et l'histoire de Yoltaire. Amsterdam, 1785.
In-12, l. p. 1.</p>
<p>(3) His.'oire littéraire de Voltaire. Casse], 1181. In-8°, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Voltairiana.i' édit. Paris, 1819. In-18, p. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Succès de tragédies, bienfaits des princes, pension du duc d'Orléans,
pension du roi, pension de la reine, patrimoine, telles furent les
sources de la fortune de Voltaire.</p>
<p>II. Accroissement cle la fortune de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis étonné de trouver M. Beuchot au nombre de ceux qui se sont faits
l'écho de l'invraisemblance. Qui nous prouvera qu'il s'est fourvoyé sur
les traces de Luchet et de Chaudon? Ce sera M. Beuchot lui-même. «
L'édition in-4°, ornée de gravures, que l'auteur avait fait exécuter,
porte la date de f728 et le titre de La Henriade de M. de Voltaire, » a
dit M. Beuchot (p. '1 de sa Préface pour la Henriade). C'est aussi lui
qui a écrit, quelques lignes plus bas « En 1744, ou du moins sous cette
date, fut émise la Henriade de M. de Voltaire avec des remarques et les
différences qui se trouvent dans lesdiverses éditions de ce poème. Londres,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Henriade de 1728 eut encore moins de succès en France qu'en
Angleterre. En vain Voltaire promit-il de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on rejette cette opinion, on tombe dans les chimères. Admettez que
les 30,000 livres soient la part de Voltaire, il faudra trouver celle du
libraire, de l'imprimeur et des graveurs, et des commissionnaires
auxquels vous ne pouvez guère donner moins de 50,000 livres. Divisez
alors 80,000 par 20, vous aurez. au quotient quatre mille souscriptions,
c'est-à-dire beau(1) Lettres inédites de Mmt la marquise dit Chastelet
au comte d'Argentai. Paris, 1806. lu-12, p. 111.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un patrimoine de plus de 80,000 livres avait été la source de sa
fortune. Le produit de 1a Henriade ne put que l'augmenter, ainsi que
celui des autres ouvrages qu'il publia dans la suite. Nous en parlerons
plus tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt après il chercha la fortune même en province. Ainsi, dans une
lettre de 1729, au président Hénault, il dit « Deux amis m'emballèrent à
minuit, sans avoir soupé, dans une chaise de poste; et après</p>
<p><pb/></p>
<p>Il connaissait Pàris-Duverney dont il loua les grandes connaissance en
finances au chapitre LXIII de son Histoire dtc Parlement, et dont il a
dit, en 1748, dans son Panégyrique de Louis XV « il s'est trouvé un
homme qui a soutenu le crédit de la nation par le sien crédit</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après ses lettres du 8 juin, du 5 et du la juillet, et une autre du 22
août n43 de Mme du Chastelet au comte d'Àrgenson, ministre de la guerre,
Voltaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>obtint de ce dernier qu'un sien parent, nommé Marchand, fournît dix
mille habits pour les milices.</p>
<p>Et Paris, et fratres, et qui rapuere sub illis?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mme d'Étiole (qui n'était pas encore marquise de Pompadour, le plus
beau nom de France, comme le lui mandait Voltaire, en 1145) obtint pour
M. de Voltaire, est-il dit dans le Commentaire historique, le don
gratuit d'une charge de gentilhomme ordinaire de la chambre. C'était un
présent d'environ 60,000 livres, et présent d'autant plus agréable que,
peu de temps après, il obtint la grâce singulière de vendre cette place,
et d'en conserver le titre, les privilèges et les fonctions. Suivant
Longchamp (p. 292), il n'y avait que quelques mois qu'il en était
pourvu, lorsqu'il s'en démit pour une somme de 30,000 francs. Voltaire la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis, la fortune de Voltaire s'accrut de jour en (1) Correspondnnce
littéraire. Mars 1"63.</p>
<p><pb/></p>
<p>jour. C'est aux économies de Voltaire que tous les biographes en
attribuent la source.</p>
<p>III. Des banqueroutes essuyées par Voltaire.</p>
<p>Il convient maintenant de consacrer quelques lignes aux pertes
qu'éprouva Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons vu Moussinot s'occuper d'achat et de vente de tableaux.
Voltaire n'oubliait point ce commerce dans ses voyages. Aussi lui
manclait-il dans, le mois de janvier Quant aux tableaux que vous
voudriez envoyer en Prusse, le roi aime fort les Watteau,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il eût été désagréable de le gagner. N'est-ce pas avouer que Voltaire
n'avait pas pour lui la justice et la loi, et qu'il avait souscrit un
pacte que les tribunaux auraient jugé sévèrement? S'il eut agi
loyalement et consciencieusement, il n'eût pas été obligé de perdre tant
de florins pour ne pas se commettre.</p>
<p>Dans cette dernière lettre, il disait « J'ai perdu en ma vie cinq ou six
fois plus que je n'ai eu de patrimoine. D Quelles sont donc les autres
banqueroutes qu'il avait essuyées?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant voici "Wagnière (p. 24) qui nous dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant que nous savons les sources et les accroissements de la
fortune de Voltaire et les pertes qu'il essuya, donnons l'état de ses
revenus aux différentes époques de sa vie.</p>
<p>IV. État des revenus de Voltaire en i"n8.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Étcct des rentes, pensions et revenus cle M. de Voltaure, quej'ai été
recevoir sur ses quittances et mandats, et pour la plus grande partie
échus pendant l'année 1149</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tout ce que,possédait 1L de Voltaire n'était pas compris dans cet
état; on peut en inférer que tous les objets de sa fortune réunis ne lui
rapportaient pas moins de 80,000 livres par an, et cela dut encore
beaucoup s'augmenter dans la suite. »</p>
<p>Nous remarquons que toute cette fortune était placée par des contrats
sur des seigneurs illustres. Comme Voltaire en Prusse, ainsi que nous le
savons, avait au moins 1,000,000 en portefeuille, il est permis de
croire que Longchamp ne se trompait pas beaucoup. Les biographes nous
ont appris l'usage que fit Voltaire des sommes considérables qu'il
rapporta de Berlin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le mois d'avril 1168, Collé apprit de Delaleu que Voltaire avait
120,000 livres de rente, et 600,000 livres en portefeuille.</p>
<p>Dans son Commentaire historique, et dans ses lettres, du 3 mars 1110, à
Tabareau et du 20 avril 1110, du 20 juillet 1111 et 12 février 1112, au
duc de Richelieu, Voltaire se plaint de ce qu'au moment où le contrôleur
général Terrai avait fait rendre un édit portant suspension du payement
des rescriptions, on lui a saisi 200,000 livres qu'il avait déposées
chez Magon, banquier du roi, par l'intermédiaire de de La Borde. Aussi,
dans le mois de novembre 1112., s'adressa-t-il à</p>
<p><pb/></p>
<p>Terrai lui-même pour obtenir le payement de ce qui lui était du.</p>
<p>Des 130,000 livres de La Harpe aux 200,000 de Mallet, la différence est
grande. Heureusement Voltaire va nous tirer d'embarras.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hâtons-nous donc de le copier fidèlement</p>
<p>ÉTAT AU MOIS DE JUILLET m5.</p>
<p>Rentes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>régulière des noms propres, nous clémontrentqu'en 1775 comme en 1750, la
fortune de Voltaire était toute mobilière et placée sur des seigneurs
riches et puissants, et nous indiquent quel a dû être l'état de ses
revenus en 1778.</p>
<p>Ce calcul n'est pas exagéré. Wagnière et tous les</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la liste de ses débiteurs, en 1775, Voltaire ne nomme que de grands
seigneurs; il n'est pas probable qu'il ait touché tout ce qui lui était
du cette année seulement il se peut que plusieurs sommes alignées sur
cet état soient un reste de compte, une accumulation</p>
<p><pb/></p>
<p>Il convient de dire qu'en 1778 Voltaire jouissait certainement de plus
de 220,000 livres- de rente, sans compter le revenu de sa nièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Rapports cle Voltaire avec ses débiteurs.</p>
<p>« Voltaire capitaliste et homme d'affaires est encore fort
incomplètement connu, » disait M. Foisset dans l'Avertissement de la
Correspondance inédite de Voltaire avec le président de Brosses. C'est
donc maintenant un devoir pour nous de rechercher et d'étudier les
principes d'après lesquels Voltaire se conduisait dans l'administration
de ses immenses richesses; en un mot, de saisir et de peindre l'esprit
du capitaliste et de l'homme d'affaires dans l'écrivain qui, dans sa
lettre, du 25 juin 1745, au marquis d'Argenson, se flattait d'être,
comme l'Arétin, en commerce'avec toutes les têtes couronnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moussinot « Je vous prie de me faire chercher des Nouvelles lit main que
j'ai demandées, et surtout que le prix des actions y soit spécifié; ro
car, le 18 mars précédent, il lui avait témoigné le désir de connaître
le cours des actions.</p>
<p>Les actions rapportant des dividendes, le 18 mars 1137, il disait à
Moussinot Avez-vous reçu des dividendes de mes actions? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui restait toujours des fonds considérables pour profiter des
événements et des crises du ministère. C'est pourquoi nous avons
remarqué qu'il plaçait de fortes sommes pour un an, pour six mois ou
seulement pour rois mois chez Miche). Ensuite il en eut chez de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'étaient guère que des dépôts que les sommes considérables qu'il
faisait valoir entre les mains de ces financiers que nous avons nommés.
Il les retirait dès qu'il pouvait les placer. En tout temps, n'ayant
jamais dépensé ses revenus, il avait beaucoup de fonds de disponibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune considération d'amitié, de convenances, de délicatesse ne lui
faisait oublier ses maximes. Son droit, c'est sa loi, c'est sa vertu,
c'est son devoir. De sorte que toute question de prêt ou de
remboursement devient pour lui l'occasion d'épuiser toutes les ruses de
la prudence et de l'avarice, les finesses du financier et les mensonges
de l'usurier. Alors l'historien n'est plus que le plagiaire de Molière;
chaque fois qu'il cite une lettre de Voltaire, il donne un coup de
ciseàu aux chefsd'œuvre de l'Avare et du Malade imaginaire. Tout
parallèle entre Molière et Voltaire est impossible, car Voltaire est le
plus parfait copiste de Molière il lui a emprunté tous ses traits; il
semble avoir étudié tous ses personnages, pour s'identifier avec eux;
comme feu</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyez. Ouvrons Molière, et lisons ces mots</p>
<p>Oui, Monsieur, c'est un jeune homme qui a besoin d'argent; ses affaires
le pressent d'en trouver, et il en passera par tout ce que vous prescrirez.</p>
<p>HARPAGON.</p>
<p>MAITRE SIMON.</p>
<p>Vous serez de toutes choses éclairci par lui-même, et vous serez content
quand vous le connaîtrez. Tout ce que je saurais vous dire, c'est que sa
famille est fort riche.</p>
<p>HARPAGON.</p>
<p>LA flèche, ait nom d'Harpagon.</p>
<p>Voici quelques articles qu'il a dictés lui-même, pour être montrés avant
que de rien faire Supposé que le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelquefois, et même très souvent, et les Cideville, et les Thieriot, et
les d'Argental, et les Moussinot, et les Bronod, et les Delaleu avaient
vainement sollicité ou obtenu des délégations sur les fermes bien et
dûment hypothéquées en vertu d'une' grosse en forme exécu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que les mortels ont de plus redoutable</p>
<p>Semble s'être assemblé contre nous par hasard,</p>
<p>Je veux dire la brigue et l'éloquence.</p>
<p>Venez, famille désolée;</p>
<p>Venez, pauvres enfants qu'on veut rendre orphelins,</p>
<p>Venez faire parler vos esprits enfantins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'affaires. Il ne cessera de les employer lui-même jusqu'au jour où ses
neveux seront assez grands et assez intelligents pour qu'il leur confie
des recouvrements importants auxquels il les intéressait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI. comme quoi Yoltaire prêtait ce des taux</p>
<p>exorbitants.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quel taux prètait-il donc?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en viager. Presque tous ses capitaux, il ne s'en débarrassait que pour
une rente viagère.</p>
<p>Fixons d'abord le jour de sa naissance.</p>
<p>Les Registres de la paroisse Saint-André-des-Arts nous donnent ce
document « Le lundi vingt-deuxième jour de novembre 1694, fut baptisé
dans l'église SaintAndré-des-Arts, par M. Bouché, prêtre, vicaire de
ladite église, soussigné, François-Marie, né le JOUR puécédent, fils de
Me François Arouet, conseiller du roi, ancien notaire au Châtelet de
Paris, et de demoiselle Marie-Marguerite Daumart, sa femme. Le parrain
messire François de Castagner, abbé commendataire de Varennes, et la
marraine dame Marie Parent, épouse de monsieur Symphorien Daumart,
écuyer, contrôleur de</p>
<p><pb/></p>
<p>la gendarmerie du roi. Signé Parent, François de Castagner de
Châteauneuf, Arouet, L. Bouché. »</p>
<p>Où Voltaire est-il né? En. 1160, dans son rpître Il Boileait, il dit</p>
<p>Dans la Cour du Palais je naquis ton voisin.</p>
<p>(1) Les Trois Siècles de notre littérature. Amsterdam, .m2, t. III, p. 393.</p>
<p>(2) Mémoires pour servir l'histoire de notre littérature. Genève, 1115.
In-8°, p. 281.</p>
<p>(3) Idem. Paris, 1803. In-8-, t. Il, p. 4'2.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il est impossible de s'inscrire en faux contre cet acte de
baptême, on s'est avisé de reculer de plusieurs mois le jour de la
naissance de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>en llol, et rajeuni au moyen d'un nouveau millésime en n67, Voltaire
fixe sa naissance au 20 novembre 1694.</p>
<p>Luchet (t. I, p. 1) dit tenir de la famille de Voltaire que c'était le
20 novembre qu'il était né. Aussi Chaudon (t. I,. p. 1) a-t-il épousé
son opinion.</p>
<p>Dans son Tableau historique (t. IV, p. 84), Taillefer au contraire s'en
tint au 20 février, de même queDuvernet, dans les cinq éditions de sa
Vie de Voltaire que j'ai sous les yeux. Mais l'édition de Genève, in-8°
de 355 pages, est ornée d'un portrgit de Voltaire, né en 1695.</p>
<p>Condorcet ayant dit quece dernier était né le 20 février, le
Voltairiana; la Biographie] universelle, le Plutarque français, le
Dictionnaire de la conversation, la Gcale-</p>
<p><pb/></p>
<p>rie française, Lepan et Paillet de Warcy ont répété que Voltaire était
né le 20 février.</p>
<p>N'oublions pas Wagnière (p. 19) qui nous dit « La vérité est qu'il
naquit le 20 février 1694 et non le 20 novembre, quoique son extrait de
baptême, que j'ai vu et tenu, porte cette dernière date. » Assertion qui
serait accablante, si elle était motivée.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avoir que soixante-huit ans. Une fois au 30 mars n63, il se vanta au
duc de Richelieu d'être dans sa soixantedixième année. Le 26 avril
suivant, il parlait de la soixante-douzième année. Au contraire, le 30
juillet suivant, il n'a plus que soixante-dix ans, selon son billet à
Lekain. Il serait facile d'augmenter le nombre de ces contradictions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>années qu'il écrit en toutes lettres, en appuyant sur la soixantième, la
soixante-dixième, la quatre-vingtième, la quatre-vingt-quatrième,
anticipant toujours sur l'année prochaine de quelques jours et de
quelques mois, quand il n'a pas besoin de deux ans pour déterminer un
emprunteur ou un vendeur, le président de Brosses, par exemple, à
accepter ses propositions, comme nous le verrons.</p>
<p>Ces mensonges ne suffisaient pas au but qu'il se proposait. Aussi a-t-il
tiré un grand parli de ses maladies.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses maux, et qu'il n'envisage pour le reste de la vie qu'un tissu de
douleurs qui l'accable au point de ne pas lui donner une minute de relâche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses débiteurs, étonnés de le voir vivre si longtemps, s'impatientaient
de lui envoyer de gros intérêts chaque année. Aussi prirent-ils la
résolution d'être de moins en moins exacts. C'est ce qui nous explique
les arrérages qui leur étaient sans cesse et si instamment réclamés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE TROISIÈME</p>
<p>HISTOIRE DES DÉPENSES DE VOLTAIIIE.</p>
<p>I. Régime de Voltaire.</p>
<p>Les lettres de Voltaire offrent un cours complet de médecine. Elles
inaugurent aussi l'ère de la littérature moderne, car elles sont
tellement imprégnées de mélancolie, qu'aucun romantique n'a eu le génie
ou l'audace de pousser continuellement de pareils cris de désespoir sur
les misères de l'humanité. En raison même de leur durée et de leur
violence, ces lamentations touchent au comique. C'est comme une figure à
deux profils; un côté représente Jean qui plewl'e, et l'autre rappelle
Jean qui 1'it.</p>
<p>Voltaire eut besoin de remonter jusqu'au péché originel pour se rendre
compte du vice de son organisation. C'est pourquoi on lit, page 197 des
Pièces inédites de Voltaire, in-8°, de 1820, qu'il se croyait né de
parents malsains et morts jeunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement cet héritage de famille n'était qu'un préjugé d'esprit.
Ces ancêtres n'ont pas dîi être malsains, s'ils ne sont pas morts jeunes.</p>
<p>La mère de Voltaire, Marie-Marguerite Daumart, femme Arouet, a été
inhumée, le 13 juillet -1101, âgée d'environ quarante ans.</p>
<p>Voltaire a certifié, comme témoin, que son père (baptisé le 22 août 1649
et marié le 7 juin 1683) est mort âgé d'environ soixante-douze ans.</p>
<p>Par sa longévité, il a justifié la vigueur de sa race.</p>
<p>Il s'était donné la peine de s'anoblir, en ajoutant au nom patronymique
d'Arouet un substantit de: deux syl-</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons encore la fièvre qui s'accorde si hien avec l'enthousiasme de la
composition.</p>
<p><pb/></p>
<p>La fièvre n'est pas trop sauvage. En avril 1734, Voltaire mande à
d'Argenta! que la fièvre et la dyssenterie ne le quittent point. Le 21
février 1773, il lui annonce que la fièvre double-tierce a pour dames de
compagnie une toux convulsive, la goutte et la strangurie. Le 17 mars
suivant, il lui affirme qu'il a eu cinquante accès de fièvre,
accompagnés de trois ou quatre maladies mortelles.</p>
<p>Il prend la peine de compter tous les accès de fièvre. D'abord, en 17G9,
huit violents, le 24 mars, pour M. Gros, curé de Ferney; neuf, le 27,
pour Thieriot; dix, le même jour, pour Collini; onze, le 3 avril, pour
Mrae du Deffand; douze, le lendemain, pour Saint-Lambert. Puis, voici le
mois de mars de 1773, qui est le triomphe de la fièvre le 1er,
vingt-deux accès pour Condorcet; le 3, vingt-huit pour le comte de
Rochefort; le 17, cinquante pour d'Argental le 19, même nombre pour
Frédéric Il; mais, le 25, il y en a cinquante-deux au service de
Catherine II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici sa vie,, suivant ce mot, du 22 avril. 1768,. à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se croit né avec de merveilleuses prédispositions pour toute espèce
de souffrance. Il avoue, le- 17 octo-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est urgent de faire le dénombrement des épreuves, des maladies
passagères ou incurables, légères, graves ou mortelles dont Voltaire
s'est cru le sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne lui est jamais arrivé de maudire les chaleurs. Quant au froid, il
prenait d'assez grandes précautions</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement Voltaire a eu la générosité de ne pas se faire muet. S'il
l'avait été, comment se serait-il plaint?</p>
<p>Il va nous dédommager amplement de ses rares; indispositions de bouche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'imagine un jour qu'il a perdu les yeux, les jambes, comme les
dents, la langue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>deux fuseaux de jambes sont devenus gros comme des tonneaux. »</p>
<p>C'est rare, ce cas de maladie isolée dans les lettres de Voltaire. Il
sait trop de médecine et de rhétorique pour ne pas absorber toutes les
maladies graves et surtout la complication des maladies mortelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La preuve que Voltaire, de son vivant maigre comme un hareng saur, et
comme on le voit page 408 du tome XXXIX de ses Œuvres, éditées par
Beuchot, est bien mort et enterré, c'est qu'il n'est plus qu'un cadavre.
Le 26 janvier 1149, Voltaire s'affaissait comme un cadavre devant
Frédéric II. Le 6 mai 1150, il voulait n'être qu'un cadavre pour Darget.</p>
<p><pb/></p>
<p>perpétuel ricanement, est te premier des poètes mélancoliques. La morale
ne pourra pas citer de menteur qui se soit plus souvent et plus
impudemment moqué de tous ses correspondants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette perpétuelle concomitance de graves maladies incompatibles avec des
travaux d'une constitution antédiluvienne deviendrait inexplicable dans
la vie d'un autre homme. Sous la plume de Voltaire, les hyperboles et
les mensonges coulent avec tant de facilité, tant d'impétuosité, qu'il
oblige la raison o ne pas le croire sur parole. Nous ne prendrons pas au
pied de la lettre toutes les contradictions et toutes les
invraisemblances sur lesquelles nous venons de glisser. Nous n'aurons
pourtant pas la cruauté d'étrangler un chapitre si palpitant d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les Voyageurs en Suisse, par Lauticr. Paris, 1803. ln-8°, t. Il, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Luchet, t. II, p. 274. \Vagnicrc,p. 93. Mémoires de Bachaumont, du
22 décembre 177 i.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoires de liacliaumonl, Uu 12. février m8:</p>
<p>(3) Laiuier, t. Il, p. 43. Sherlock, Lettres d'un voyageur anglais.
Londrcs, 1779. In-8", p. 153. Journal des Débuts, du 30 murs 1825. (!t)
Mémoires dc liuehaumont, du 12 février 1718'</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même convient que sa manière de se mettre ne paraissait pas élégante.</p>
<p><pb/></p>
<p>une demi-douzaine de pinces semblables aux vôtres. » J'ai dit les
habitudes, les besoins, les dépenses personnelles, les dépenses
indispensables de Voltaire. La vie matérielle ne lui fut donc ni trop
amère, ni trop onéreuse.</p>
<p>II. Voltaire parasite des Grands.</p>
<p>Maintenant suivons Voltaire dans les différentes phases de sa vie
séculaire pénétrons avec lui dans l'intérieur des maisons qu'il habita.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre au même, du 16 février 1731.</p>
<p>(:3) Lettre au même, du 2 mars 1731.</p>
<p>(4) Lettres iv Cidevillo et Formont, de l'année 1731, (u" 123 et 126,
ôtlit. Bouchot.)</p>
<p>(6) Lettre il Formont du 26 décembre 1731.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibidem.</p>
<p>(3) Lettre CideviUe,. du 7 avril 1731.</p>
<p>(4) Lettre au mèmo, du 15 mai 173ô*.</p>
<p>{5) Lettre au même, du 19 juin 1733.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. Voltaire chez M'"e du Chastelet.</p>
<p>(2) Lettre au même, du 5 novemhre 1"34.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12) Ibidem,. de Graliigny, p. 9". Longclramp, p. 112.</p>
<p><pb/></p>
<p>interrompre le cours de ces travaux, de ces exercices, de ces
conversations, de ces festins, de ces joies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me croirai haï d'être aimé fortement</p>
<p>Il transcrivit ainsi un vers de son maître</p>
<p>Rangés en bataillon, ils mesurent leurs repas.</p>
<p>Ah! croyez-moi, mon fils, voyez ces cheveux blancs,</p>
<p>La triste expérience est le fruit des vieux.</p>
<p>Voltaire avait oublié le mot ans. Céran ne manqua pas de s'apercevoir
que cela ne rimait pas; il remplit ainsi la lacune</p>
<p>Ali! croyez-moi, mon fils, voyez ces cheveux bleus,</p>
<p>La triste expérience est le fruit des vieux.</p>
<p>Deux grands yeux noirs d'une égale blancheur,</p>
<p>Font l'ornement d'une bouche vermeille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est avare, et tout avare est sage.</p>
<p>Oh! c'est un vice excellent en ménage,</p>
<p>Un très bon vice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre, du 15 novembre 1T 49 est le dernier mot des relations
qu'eut Voltaire pendant près de quinze ans avec la famille du Chastelet.</p>
<p>(-2) Longcliamp, p. 261. (3) P. 267. (4) P. 268.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Commentaire historique. Mémoires de Voltaire.</p>
<p>(3) Lettre au duc de Richelieu, du mois d'août 1750.</p>
<p><pb/></p>
<p>quand il voulait manger chez lui, les cuisiniers du roi étaient chargés
de lui servir une table décente et de six couverts (1). « Voltaire avait
la malice, rapporte Dampmartin, page 211 du tome IV de son édition des
Souvenirs de Thiébault, de prier huit ou dix personnes. On trouvait de
quoi dîner; mais les gens de l'office n'étant pas prévenus, il manquait
toujours quelques articles, soit café, soit sucre, soit liqueurs.
Voltaire. s'égayait alors par des railleries et par des épigrammes sur
l'humeur parcimonieuse de son hôte royal. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire avait été signalé comme un homme basse-' ment intéressé; après
ces petitesses, Frédéric ne dut pas changer d'opinion sur son caractère.
1l était luimême trop profondément avare, pour n'être pas irrité de ces
misères connues de toute sa cour; il se contenta</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre il d'Argcntal, du 22 février 1151.</p>
<p>(4) Lettre au même, du 8 mars 1"51, et une autre n" l~10, édlt. Beucliot.</p>
<p>(5) Ibidem.</p>
<p>(6) Collini, p. 45. (7) P. 53.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire était encore errant comme un juif, avouaitil, le 29 mai 1154, à
d'Argental. Il désirait d'avoir enfin un domicile et une résidence, car
il avait près de soixante ans. Il refusa la propriété de Sainte-Palaye,
qui lui fut indiquée par d'Argental, près d'Auxerre; il (1) Collini, p.
133 et 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettres inédites de Voltaire et de Collini, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(4) Lettres il Thicriot, des 93 janvier et 2t mars l'iib.</p>
<p>(3) Lettres il de Brenles, des 20 et 31 décembre 17;U, et dcs 27 et 31
janvier 1755. (6) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>sons délicieuses près de Genève et dans différents sites (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre au duc de Richelieu, du 26 décembre 1733.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre h de Branles, du 18 février 1155. (3) Ibidem.</p>
<p>(!)̃ Letlre iL Bertrand, du 24 décembre -1787.</p>
<p>(5) Mémoires de l'oltaire; Contntentaire historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>tant ces vers de V Auteur arrivant clans sa terre près dit lac de Genève:</p>
<p>0 maison d'aristippc! jardins d'Épicure</p>
<p>Vous qui me présentez, dans vos enclos divers,</p>
<p>Empire de Pomonc et de Flore sa soeur,</p>
<p>Recevez votre possesseur</p>
<p>Que tout plaît en ces lieux a mes sens étonnés</p>
<p>D'un tranquille océan l'eau pure et transparente</p>
<p>Baigne les bords fleuris de ces champs fortunés:</p>
<p>D'innombrables coteaux ces champs sont couronnés.</p>
<p>Bacchus les embellit; leur insensible pente</p>
<p>Vous conduit par degrés a ces monts sourcilleux</p>
<p>Qui pressent les enfers et qui fendent les cieux.</p>
<p>Que le chantre flatteur du tyran des Romains,</p>
<p>L'auteur harmonieux des douces Géorgiques,</p>
<p>Ne vante plus ces lacs et leurs bords magnifiques,</p>
<p>Ces lacs que la nature a creusés de ses mains</p>
<p>Dans les campagnes italiques</p>
<p>Mon lac est le premier c'est sur ces bords heureux</p>
<p>Qu'habite des humains la déesse éternelle,</p>
<p>L'âme des grands travaux, l'objet des nobles vceu\,</p>
<p>Que tout mortel embrasse, ou désire, ou rappelle,</p>
<p>Qui vit dans tous les coeurs, et dont le nom sacré</p>
<p>Dans les cours des tyrans est tout bas adoré,</p>
<p>La Liberté.</p>
<p>Liberté! Liberté! ton trône est en ces 1 ieux.</p>
<p>Embellis ma retraite où l'amitié t'appelle</p>
<p>Sur de simples gazons viens t'asseoir avec elle.</p>
<p>Elle fuit comme toi les vanités des cours,</p>
<p>Les cabales du monde et son règne frivole.</p>
<p>0 deux divinités! vous êtes moa recours.</p>
<p>L'une élève mon âme, et l'autre la console</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoires de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant Collini, ce train renfermait, le 7 no-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle jactance! Voltaire n'est-il pas le prototype du parvenu mille
fois plus entêté de ses économies qu'aucun duc ne le fut jamais de sa
naissance et de son patrimoine? N'est-il pas la personnification la plus
(1) Lettres inédites de Voltaire et Collini, p. 200. (2) /bid. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>expressive et la plus vraie du bourgeois rentier, du bourgeois
propriétaire, du bourgeois négociant, du bourgeois lettré, sans cesse
absorbé dans sa personnalité, n'ouvrant la bouche que pour laisser
couler un torrent de pronoms possessifs? Ce superbe personnage fait fi
du gentillâtre qui doit sa fortune et ses dignités au nom de ses
ancêtres il ne méprise pas moins le prolétaire qui n'a ni pu ni su
s'enrichir. Mais quel que soit le faste de ses paroles ou l'insolence de
ses manières, ou la magnificence de ses maisons transformées en palais,
il a cessé d'être et de vouloir être prolétaire; mais, quoi qu'il
veuille et quoi qu'il fasse, il ne pourra jamais être noble et grand
seigneur. L'instinct roturier ne le fuira pas une minute. A quelque
heure du jour ou de la nuit qu'un Molière l'observe, il trouvera en lui
tous les traits du nouveau gentilhomme. Si ce dernier prodigue les
hyperboles, il n'agit qu'avec poids et mesure, et ne dédaigne ni de
compter, ni de jauger, ni de toiser, mais pour rogner ensuite quelque
chose .de tous les mémoires qu'il doit payer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Lettre au chevalier de Taulès, du 1"' mai 176fi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre de Champbonin, du 15 septembre 1757.</p>
<p><pb/></p>
<p>Occupons-nous maintenant de l'histoire de ce comté de Tourney.</p>
<p>IX. Voltaire con2te de Tourney.</p>
<p>Dès que Voltaire brûla d'envie d'acheter en viager le comté de Tourney,
il ne manqua pas de se lamenter sur la faiblesse de sa santé, sur le
nombre de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Correspondance inédite de Voltaire avec de Brosses, p. 15 et 16. (4)
P. 42. (5) P. Il. (6) P. 34. (7) P. 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3,500 livres. Tout ce. que dessus convenu entre lesdites parties. Fait,
lu au château de Ferney. Signé Brosses, de Voltaire., Girod, notaire, et
les témoins. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, Voltaire continuait d'écrire et d'envoyer des suppliques
au conseil de W le comte de la</p>
<p><pb/></p>
<p>(7) Lettre il d'Argental, du "7 scpiembre 1739.</p>
<p>(8) Lettre il Thicriot, du 3 décembre 1730.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dations et les détériorations arrivées dans la terre de •Tourney pendant
la jouissance de Voltaire, suivant la reconnaissance et l'estimation,
qui en avaient été faites par experts respectivement nommés.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>Les dommages-intérêts répétés par M. de Brosses pour réparations et
détériorations dans la terre et seigneurie de Tourney demeurent réduits
et réglés du consentement respectif de toutes les parties</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Article tuoisième.</p>
<p><pb/></p>
<p>guère, et je croirai en mourant n'avoir peint de )'6proches â me faire
de l'emploi de ma fortzcne.</p>
<p>X. Voltaire patriarche de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous les frais de son dernier contrat. Loi septembre 1159, il écrit</p>
<p>« A M. de Chauvelin,</p>
<p>Intendant des finances.</p>
<p>Non plainte,</p>
<p>non requête,</p>
<p>non procès,</p>
<p>mais très humble consultation.</p>
<p>Toujours centième denier.</p>
<p>Un peu d'attention, s'il vous plaît, Monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que nul n'y perd tant que la poste. »</p>
<p>Dans toutes les affaires pécuniaires, personne n'a ja-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pon. » N'est-on pas tenté- de lui appliquer ces ptroles, si l'on
considère qu'il ne s'est surpassé en compliments, en éloquence, et n'a
prodigué les plus belles facultés de son inépuisable imagination, que
les jours où il avait besoin de tourner le feuillet Boit de son livret
pour ajouter quelques livres, quelques sols ou deniers au recto de V Avoir?</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Encore une visite au château de Ferney- Voltaire, par, A. Dufresne,
 amateur de la science et des arts. Ptaris, 1834. In-8', p. 44.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnait donc rien, ou du moins peu de chose en charriant son immense
correspondance.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lettre it Tressan, du 12 janvier 1759.</p>
<p>(2) Lettre il Mme (le Fontaine, du ,5 novembre 175').</p>
<p>(4) Commentaire historique.</p>
<p>(6) Conzmentaire historique.</p>
<p>(7) Lettre il d'ArgentaI, du 3 juin 1759. (8) Idem.</p>
<p><pb/></p>
<p>(5) Lettre iL d'Argental, du 1" février 176i.</p>
<p><pb/></p>
<p>plume (t), faisant plus de cas de sa qualité de propriétaire que de ses
lauriers de poète, ne parlant que de ses possessions et de ses
constructions, de ses ouvriers, de ses troupeaux de boeufs et de
moutons, prodiguant les nombres pairs et décimaux, les adjectifs
indéfinis et les superlatifs absolus, non sans accompagnement de tous
les pronoms possessifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que lui importent ces arts qui font une vie dans la (1) A. Hugo, France
pittoresque. Paris, 1S13. fn-f, t. 1, p. J2G,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toutes les langues et dans tous les pays, j'ima-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre au roi Stanislas, du 13 août 1760.</p>
<p>(3) Lettre ù Arnoult, du 9 juin 1761.</p>
<p>(13) Idem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lieutenant criminel, le procureur du roi sont venus instrumenter; j'ai
envoyé promener tout le monde; je leur ai signifié qu'ils étaient des
ânes, comme de fait ils le sont. J'avais pris des mesures de façon que
M. le procureur général du parlement de Bourgogne leur a confirmé cette
vérité. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre il de Brenles, du 27 janvier 17oo.</p>
<p>(3) Lettre il d'Argentai, du &amp; mars 1733.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le mois de septembre 1160, Voltaire se dévorait (1) Lettre il Mm. de
Fontaine, du 5 mai 1759.</p>
<p><pb/></p>
<p>(6) Lettre au duc de Villars, du 25 mars 1772.</p>
<p>p) lycée franÇais. Paris, 1820. ln-8", t. 111, p. 187.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre au marquis de Florian, du 2 mai 176G.</p>
<p>(3) Lettre à. M'" de Fontaine, du 1" février 1761.</p>
<p>(6) Lettre au marquis de Florian, du 27 décembre 1766.</p>
<p>(7) Lettre à. M"" de Florian, du 29 décembre 1762.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après s'être ruiné en terrasses et en pièces d'eau, Vollaire se ruina un
peu en bâtiments et en châteaux (l). Il s'occupa de sa ruine, en faisant
bâtir des châteaux (2). Il est possible qu'un de ces châteaux soit resté
en Espagne pour l'historien, il n'existe qu'un château qui ait pu ruiner
Voltaire (3), car il le fit sans consulter personne (4).</p>
<p>(4) Lettre il Thieriot, du 8 octobre 1 iGO.</p>
<p><pb/></p>
<p>\S) Lettre au marquis de Cliauvelin, du 11 décembre 1739.</p>
<p>(6) Lettre ü Thieriot, du 2i décembre 1758. (7) Idem, du I juin 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre au marquis de Florian, du 2 mai 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>le marbre seul lui manquait,'mais il lui arrivait par le lac de Genève
(-1). Aussi ne le prodiguait-il pas, car il aimait mieux un bon livre
anglais, écrit librement, que cent mille colonnes de marbre (2).</p>
<p>Cependant, grâce au nom de Voltaire, ce château a été dessiné et classé
par M. Blanclieton parmi les Châteaux cle France (4). On ne pouvait
mieux le placer pour en faire apprécier le peu de valeur et
d'importance. Au milieu de toutes les illustres et immenses résidences
de la noblesse et de l'opulence, l'habitation du plus-richedes hommes de
lettres n'apparaît plus que comme le pied-à-terre du régisseur d'un
grand seigneur. Regardez avec attention soit la façade du côté du
jardin, soit la façade du côté de la cour, ainsi qu'on le peut voir dans
la planche 155e des Tableaux de la Suisse, et il vous sera impossible
d'honorer du nom de château une demeure élevée de quelques marches, se
composant d'un rez-de-chaussée et d'un premier étage, ayant chacun neuf
croisées de face.</p>
<p>Le bâtiment est de forme carrée, sans pavillons, et, (1) Lettre à
Thieriot, du 24 décembre 1758.</p>
<p>(2) Lettre au R. P. Betlinelli, du mois de mars 1 i61.</p>
<p>(3) Lettre du n, 2851 de l'cdit. Bcuchot.</p>
<p>(4) Vues pittoresques des châteaux de l'rance dessinées d'après nature
et lithographiées. Paris, Firmin Didot. In-fol., t. Il, p. 16.</p>
<p><pb/></p>
<p>en toutes choses, d'une extrême simplicité, dit M. Blancheton (t. If, p.
11). Il est sans ailes et sans décorations point vaste, mais commode,
ajoute Lantier (t. I, p. 367). Encore est-il mal placé dans un lieu peu
agréable, malgré les Alpes et le mont Jura. La longue façade sans
profondeur est tournée du côté du grands chemin, au lieu de la belle
vue, dit encore M. Blancheton. Du côté de Genève, on découvre de fort
loin cet édifice; mais, comme il n'y a aucun ornement sur cette façade
qui aurait dû être la principale, remarque M. Depery (t. I, p. 155), il
ne présente que l'aspect d'un pavillon modeste et étroit. Sherlock (p.
150) distingua les armoiries de noblesse du philosophe sur la porte du
perron, ainsi que sur toutes les assiettes de service.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'était-ce que cette bibliothèque? Luchet (t. II, p. 216) avoue qu'elle
n'était ni aussi nombreuse, ni aussi bien choisie que la fortune et les
besoins de Voltaire l'auraient fait présumer. M. de Saint-Remi, dans sa
lettre précitée, y compta 6,210 volumes, la plupart médiocres, surtout
en histoire, mais presque tous chargés de notes de la main de Voltaire.
Bioernstahl (Lepan,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mélanges du prince de Ligne, t. X, p. 258. Lanticr, t. 1, p. 367.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoires de Morellet. Varis, 1823. In-8°, t. I, p. 200.</p>
<p>(4) Correspoudmace inédite de 1'oltaire auec de Brosses, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa ménagerie, suivant Lantier (t. II. p. 20), se composait d'un aigle
des Alpes qu'il conserva trois ans. 17</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux Délices, il avait eu un grand singe qu'il appela Luc, si nous en
croyons Wagnière (p. 34).</p>
<p>J'ai versé tout mon sac de particularités que mes nombreuses recherches
m'ont fournies sur les dépenses de Voltaire au château de Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p>les serviteurs de personnes qui habitaient momentanément sa maison. Y
a-t-il exception pour le théâtre? Malheureusement les Mémoires de
Gibbon, (tome 1°' p. 102,) font observer que les costumes et les
décorations étaient aux dépens de la troupe de bonne volonté, quoiqu'on
ne joutât guère chez Voltaire que les pièces de Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre â d'Argenlal, du 19 décembre 1766.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire n'avait donc pas un nombreux domestique. Je ne parlerai ni de
sa cuisinière, ni de sa femme de chambre, ni de son cocher, ni de son
laquais; on conjecturera que leurs gages devaient être bien médiocres,
puisque ceux de M. le secrétaire en titre d'office, le personnage le
plus considéré et le mieux rétribué du palais, étaient si faibles, comme
nous allons le démontrer. Dans une histoire de Voltaire, il est
indispensable de faire mention de ses secrétaires, parce que leur vie
s'identifie avec la sienne, et que leur caractère jette un grand jour
sur son caractère.</p>
<p>Qu'était-ce donc qu'un secrétaire de Voltaire?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire voulut étudier toutes les branches des connaissances humaines,
et les juger en maître. Mais il dédaigna de se faire seconder par des
hommes instruits et intelligents.</p>
<p>Sur notre scène va paraitre;</p>
<p>Tout Paris dira: le voilà;</p>
<p>Nul ne pourra le méconnaître.</p>
<p>Ce scélérat par sa fierté,</p>
<p>César par sa valcur altiérc,</p>
<p>Cicéron par sa fermeté,</p>
<p>Montreront leur vrai caractère;</p>
<p>Et, dans ce chef-d'oeuvre nouveau,</p>
<p>Chacun reconnaîtra, par les coups du pinceau,</p>
<p>César, Catilina, Cicéron et Voltaire.</p>
<p>Par son très humble et trés obéissaoat serviteur,</p>
<p>Tmois de Reims.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Linguet, ilrctaales politiques, civiles et littéraires tla x\m°
siècle., t. III, p. 422.</p>
<p>(3) Longchamp, p. 116. (4) P. 118. –(3) P. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre au duc de Richelieu, du 8 octobre 1759.</p>
<p>(t) Lettres i 3T™ de Fontaine, du 5 mai 1750, et il Diinilavillc, du 26
juin 1767.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'était-ce que ce Père Adam, néen 1705, suivant. de Cayrol? D'après la
correspondance de Voltaire, c'était un Lorrain, élevé en Bourgogne (1),
où il professa vingt ans la rhétorique chez les Jésuites de Dijon (2).
Voltaire crut voir en lui un honnête homme (3), un assez bon diable (4),
un être plein de mérite (5), un Jésuite (1) Lellrcàde Bernis, du 12 juin
1769.</p>
<p>(2) Lettre au prince de Ligne, du 14 mars 176j.</p>
<p>(3) CEuores de Voltaire, t. XLV, p. 150.</p>
<p>(4) Lettre il Dupout, du 20 janvier 1759.</p>
<p>(5) Leltrc au prince de Ligne, du 14 mars 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre au prince de Liane, du 14 marsfïoa.</p>
<p>(3) Lettre il de Bornis, du 12 juin 1769.</p>
<p>(4) Lettre il l'abbé de Sade, du 12 février 176i.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Mémoires de liachaumont, des 8 novembre et 6 décembre. 1776. (4) Idena.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est néanmoins au milieu de ce- cortège que Voltaire croyait mener une
vie princière, un train de fermier général. Certains voyageurs, quelques
biographes ont répété ces mots. Pourquoi? Ils ont pris pour des habi-</p>
<p><pb/></p>
<p>tudes le gala extraordinaire de quelques fêtes, de quelques soirées.</p>
<p>Un mot sur ces fêtes et sur ces soirées.</p>
<p>(5) Corresportdatece littéraire de Grimm, et Mémoires de Bachauntout, du
1" mai 17G8.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémoires de Bachaumont, du 22 mai 1773.</p>
<p>(2) Lettre Devaincs, du 31 août 1775.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Chabanon, p. 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre au duc de Yiliars, du 23 mars 1 i6?.</p>
<p>(5) Lettre au duc de Villars, du 25 mars 1762.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoires de Bacltaamont, du 11 novembre 1776.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les désœuvrés, pour détruire toutes les accusations d'avarice qui
n'ont cessé d'être dirigées contre son maitre. Il avoue que, quoique
Voltaire nourrît dans sa maison soixante personnes au moins par jour,
elle était réglée par ses soins de façon que, pendant les dix dernières
années de sa vive, toutes SES dépenses NE montaient guère QU'A QUARANTE
mille francs PAR AN. Les Mémoires de Bachaumont, du 22 décembre 1174,
sont d'accord avec Wagnière.</p>
<p>(3) Lettre au duc de Richelieu, du 1" mars 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4) Lettre au duc de Choiseul, du 1" avril 1768.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Lettre a d'Argence de Dirac, du 26 octobre 1761.</p>
<p>(11) Correspondance inédite de Voltaire avec de arosses, p. 338.</p>
<p>(6) Idem, p. 190.</p>
<p>(7) Lettre il de Bcrnis, du 23 mars 1762.</p>
<p>(9) Lycée français, t. 11I, p. 188.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Correspondance littdraire, avril 1168. (3) Idem, mars 1165,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃ Qu'est-ce que le nécessaire? qu'est-ce. que le superflu ? J'entends par
le nécessaire, disait Buffon, dans son Essai d'arithmétique morale, la
dépense qu'on est obligé de faire pour vivre comme l'on a toujours vécu;
avec ce nécessaire, on peut avoir ses aises et même des plaisirs mais
bientôt l'habitude en a fait des besoins. Ainsi, dans la définition du
superflu, je compterai pour rien les plaisirs auxquels nous sommes
accoutumés, et je dis que le superflu est la dépense qui peut nous
procurer des plaisirs nouveaux. »</p>
<p>On peut regarder comme le nécessaire de Voltaire les</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce mot de libéralité, on présume que Voltaire a dû donner beaucoup,
car, toute sa vie, il fut plus accablé de présents que le directeur de
femme, selon Boileau. Ses lettres sont comme autant de reçus.</p>
<p>Ainsi reçu des oignons de tulipe, le 26 avril 1156, de Duverney; douze
pruniers originaires de Damas et autant de cerisiers de Césaronte, outre
des gros gobets, espèce de cer;siers, le 26 février 1158, de M"10
d'Epinai; des arbres, le 3 novembre 1161, de M. Moreau des noix d'e bois
de cèdre de Sibérie, le 30 mars 1112, de Catherine II.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Albergati -des melons, le 13 septembre 1771, de M. Vasselier; des
pèches, en 1734, de la comtesse de La Neuville; des' confitures, le 23
janvier 1133, de Formont; deux gros fromages, le 2 novembre 1768, du
comte de Rochefort.</p>
<p>Les boissons complètent le service. Reçu du vin, le 5 mai 1763,
d'Albergati. Il y a vin et vin. Reçu un panier de bouteilles de vin de
Champagne, le 18 janvier 1768, du comte de Rochefort. Reçu du vin de
Hongrie, en 1739 et en 1740, de Frédéric II, puis, le 7 juillet 1734, de
l'Électeur palatin; enfin, le 23. octobre 1767, du comte Fekété.</p>
<p>Qu'on devine tout ce qu'a dû recevoir Voltaire de ses milliers d'hôtes
ou de disciples, puisque, le 31 décembre 1774, il remercie Chabanon de
l'attention qu'il a eue de lui envoyer un petit élixir.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE. QUATRIÈME</p>
<p>HISTOIRE DES LIBÉRALITÉS DE VOLTAIRE.</p>
<p>I. De là. bienfaisance, au xviu° siècle.</p>
<p>« Par les principes, dit l'auteur (FÊmile, la philosophie ne peut faire
aucun bien que la religion ne le fasse encore mieux, et la religion en
fait beaucoup que la philosophie ne saurait faire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était impossible de nier ces faits. C'est alors que la Bienfaisance
rappela cette maxime de La Rochefoucauld « Ce qu'on nomme libéralité
n'est le plus sou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Sabatier. de Castres, Les Trois Siècles;,art. Helvétius..</p>
<p>(3) La Harpe, Corresponlance littéraire, t. I, g. 67.</p>
<p>(4) Correspondance littéraire, do janvier m2..</p>
<p><pb/></p>
<p>« Foritenelle, remarque Dalembert dans son Éloge de Mme Geoffrin,
n'avait que les vertus d'une âme froide, des vertus molles et peu
actives, qui, pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en ville. On lui reproche d'avoir laissé les descendants de Corneille
dans la misère.</p>
<p>On a loué aussi la générosité de Mme de Tencin. Elle donnait
d'excellents soupers aux hommes de lettres, qu'elle appelait ses bêtes.
Elle leur imposa une l,ivrée. Chaque année elle leur offrait comme
étrennes un coupon de velours noir pour en faire une culotte. On a (1)
Soulavie, Pièces inédites sur les règnes de Louis XI et Louis X 1809.
ln-8", t. II, p. 328.</p>
<p>(2) Grimm, Corresponrlance littéraire, de janvier 1784.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibidem, 1. 1, p. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était la bienfaisance. La plupart des libéralités n'étaient que
des moyens d'attirer l'attention du public, de s'attacher des créatures,
de se faire pardonner des escroqueries, de se débarrasser d'importunes
demandes. Il n'y eut que quelques personnes qui s'oublièrent
complètement lorsqu'elles jetaient quelques louis aux malheureux.
Rarement ces aumônes étaient proportionnées</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, je les soupçonne</p>
<p>D'aimer le genre humain, mais pour n'aimer personne.</p>
<p>Voltaire passait pour le plus opulent des philosophes. Il se disait très
riche; il parlait de son château, de ses terres et de ses vassaux dans
ses lettres et ses ouvrages. Il a dû être le plus libéral des hommes de
lettres, puisque le devoir de l'aumône est proportionné au superflu des
revenus. Sa fortune était, pour ainsi dire, providentielle il l'avait
gagnée dans des loteries, dans des spéculations dont le succès ne
dépendait point de sa volonté n'était-ce pas une nouvelle raison pour se
mettre plus souvent en relation avec l'indigent?</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire pouvait donc être libéral, comme il le devait être. L'a-t-il été?</p>
<p><pb/></p>
<p>Conservons le mot de libéralité, et prenons-le dans le sens que lui
donnait Voltaire.</p>
<p>Nous ne nous occuperons que de ses libéralités. Dans sa requête en
faveur des serfs du mont Jura, Voltaire profitait d'une bonne occasion
pour ridiculiser des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des probabilités dont il s'était servi si heureusement pour d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Correspondance inédite de Voltaire avec de ,Brosses, p. 232.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses attaques. Il en est de même de Voltaire dans sa correspondance. Il
agrée les louanges, mais il esquive toute prière et change incontinent
de thème. Sans doute il était bon, généreux, humain par nature, comme le
dit Palissot, et néanmoins, suivant le même Palissot, aucun homme ne
mérita moins le nom de philosophe. Pourquoi? c'est que Voltaire ne
suivait pas les mouvements de son âme, qu'il calculait avec toutes ses
suggestions, et que de l'écrivain obligeant et délicat, il ne montrait
que l'homme intéressé et avare. Aussi a-t-il toujours été accusé
d'avarice, malgré ses libéralités. Les libéralités d'un philosophe sur
lequel toute l'Europe abaissait continuellement les regards ne pouvaient
rester inconnues. Aussi Grimm (1) se demandait-il « Quel est l'homme qui
peut se vanter d'avoir vécu aussi utilement que il[. de Voltaire, pour
le bonheur du genre humain? D Condorcet cite la bienfaisance comme l'un
des principaux traits du caractère et de l'âme de Voltaire, et dit qu'on
peut le compter parmi le très petit nombre des hommes en qui l'amour de
l'humanité a été une véritable passion qu'il a existé peu de personnages
qui aient honoré leur vie par plus de bonnes actions, et qu'ainsi
l'usage qu'il fit de sa fortune aurait du la lui faire pardonner.
Chabanon (p. 161) confesse aussi que « peu d'hommes, dans le cours de
leur vie, ont fait autant de bien que Voltaire; qu'il faut avoir vécu
avec lui pour savoir tout celui qu'il opérait, sans faste et sans éclat.
» Mais Grimm, Condorcet et Chabanon n'asseoient leur jugement sur aucun
fait; leur témoignage. est. donc (1). Correspondance litltfraïre, de mai
f76S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. Voltai-ne et sa famille.</p>
<p>« Je me suis trouvé père de famille, sans avoir d'enfants, » écrivait
Voltaire au roi de Prusse, le 10 novem-</p>
<p><pb/></p>
<p>De quoi se composait sa famille?</p>
<p>(2) Lettre il la même, du 5 mai n59.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Lettre Jl»« de Fontaine, du 27 février 1761</p>
<p>(4) Œuvres de Voltaire, t. LXI, p. 456.</p>
<p><pb/></p>
<p>si je meurs dans l'intervalle, ils trouveront dans ma succession de quoi
se dédommager. s</p>
<p><pb/></p>
<p>Moussinot II. C'est ce qu'attestent toutes les lettres, encore inédites,
qu'il lui envoyait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>meubles, et qu'elle lui envoya beaucoup de pastels. Le 6 septembre 1155,
il la priait de payer les copies qu'elle avait commandées de la Ptecelle
d'Orléans, sui- vant l'ordre qu'il lui en avait donné.</p>
<p><pb/></p>
<p>la força de diminuer ses dépenses. Elle était trop accoutumée au
tourbillon des plaisirs pour ne pas s'ennuyer dans une retraite. Elle
était jeune, elle. était riche; elle espéra convoler en secondes noces.
En atten.dant, elle ne perdit aucune occasion de se distraire, suivant
les Mémoires et les lettres de tous ceux qui l'ont connue.</p>
<p><pb/></p>
<p>la maison, elle épargnait un temps précieux au philosophe, et lui
rendait un service dont personne n'aurait pu et peut-être n'aurait voulu
se charger. Le soin qu'elle avait de n'offrir que des bals, des soirées,
des spectacles et des festins dignes de l'opulence et de la réputation
de son oncle, l'exposait journellement au courroux de ce dernier. Il est
vrai que boire, manger, causer, folâtrer, danser et s'amuser semblaient
être le but de toute son existence. Aucun biographe, ni aucun voyageur
ne citent un seul trait de bienfaisance de sa part; on parle de ses
divertissements, mais on garde le silence sur ses bonnes œuvres. Elle ne
parait pas avoir plaidé une seule fois la cause des malheureux auprès du
vieillard millionnaire, ni sollicité quelque secours en leur faveur.
Elle nourrissait bien ses parasites, mais elle ne s'inquiétait pas de
leur sort.</p>
<p>Voltaire eût souhaité de la voir plus économe et plus simple. Il
tolérait ce qu'il ne pouvait empêcher. Chaque fois qu'on lui demandait
des secours ou qu'il réclamait des arrérages de ses débiteurs, il avait
soin de s'oublier, et d'exploiter le nom de M"10 Denis. Il s'en servit
admirablement comme de la précaution oratoire la plus pathétique pour se
débarrasser des emprunteurs insolvables, ou pour faciliter ses rentrées.
Il semblait n'être que l'avocat de sa nièce. Quand cette ruse avait
réussi, il se gardait bien de lui confier ses capitaux. Sans cesse il
comptait avec elle, et lui allouait le budget qu'elle ne devait pas
dépasser, quoique ses revenus lui permissent de la laisser faire de plus
fortes dépenses. Il se vanta de lui avoir donné la seigneurie de Ferney;
la vérité est qu'il n'acheta ce domaine sous le nom de</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DU PREMIER VOLUME.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Préface 1 CHAPITRE PREMIER</p>
<p>Pagus.</p>
<p>DE QUELQUES LÉSINERIES et friponneries DE VOLTAIRE. 1 CHAPITRE DEUXIÈME</p>
<p>HISTOIRE DE LA FORTUNE DE VOLTAIRE.</p>
<p>HISTOIRE DES DÉPENSES DE VOLTAIllEi</p>
<p>Il Régime de Voltaire. ( 14!) II. Voltaire parasite des grands. « 177
III. Voltaire cbez du Chastolcl. ;». 183</p>
<p><pb/></p>
<p>Pilgus.</p>
<p>HISTOIRE DES LIDÉftALITÉS DE VOLTAIRE.</p>
<p>I. De la bienfaisance au xvin0 siec'c 335 II. Voltaire et sa famille
35'J PARIS, Soc. d'Imp. PAUL Dupont, il, ruo J.-J. -Rousseau (CI.) 3.6.87.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
