<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Welschinger, Henri (1846-1919)">Henri Welschinger</author>
<title>La Censure sous le premier empire, avec documents inédits , par Henri Welschinger</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Welschinger, Henri (1846-1919)</author>, <title>La Censure sous le premier empire, avec documents inédits , par Henri Welschinger</title>, <date>1887</date>,description :,426 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6310144q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1887">1887</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>- LA CENSURE</p>
<p>SOUS LE</p>
<p>PREMIER EMPIRE - v - .AXBC DOCUMENTS INÉDITS _1</p>
<p>PAlî</p>
<p>HENRI WELSCHINGER</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS 35, QUAI DES GRANDS-AUGUSTIN S, 35</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>, jtii:CENSURE - - V&gt; &gt; l</p>
<p>S n U S L [.:</p>
<p>1 "t &gt;■' PREMIER EMPIRE</p>
<p>r- i r -</p>
<p>✓ A ) r</p>
<p>1 !</p>
<p><pb/></p>
<p>r\KW IMI'HIMI l; 11; K. CAI'IuMuM Kl k K A 1" f.T</p>
<p>1. ! r I » K S l'njl | I N v.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CENSURE</p>
<p>SOUS LE</p>
<p>PREMIER EMipyî C&lt;) 1\"</p>
<p>-" :àoo, AVEC DOCUMENTS INEDffSS pi]I N J - - Zl ~I~~</p>
<p>PAR</p>
<p>HENRI WELSCHINGER</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER</p>
<p>PERRIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS 33, QUAI DES GRANDS-AUGUSTIN S, ÎJ</p>
<p>1887 Toue droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>; 1 -«a CHER MAÎTRE, v - •. ; v • !</p>
<p>"• v ., "1 ; M~&amp;'~E~ R JULES DOULCET, 'f ,,\,. ,',';', I</p>
<p>ARCHIVISTE</p>
<p>DE LA CHAMBRE DES DÉPUTÉS,</p>
<p>HOMMAGE RESPECTUEUX.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il ':A</p>
<p>La Censure est aujourd'hui jugée. Toutefois, si l'on</p>
<p><pb/></p>
<p>désabusé sur la puissance de cet instrument de coercition, disait à
Sainte-Hélène : « Mon fils sera obligé de régner avec la liberté de la
presse. C'est une nécessité aujourd'hui. »</p>
<p>H. w.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CENSURE</p>
<p>SOUS LE PREMIER EMPIRE'</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA CENSURE</p>
<p>= Conflit d'attributions entre cette direction et le ministère de la
police. — Circulaire du baron de Pommereul aux censeurs. —</p>
<p>Paroles de Napoléon au Conseil d'État et au comte Beugnot sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>IV. Politique nouvelle de Napoléon aux Cent Jours. — Abolition de la
censure. — Entrevue de l'Empereur avec Benjamin Constant.</p>
<p>— Acte additionnel. — Liberté illimitée de la presse. — Jugement de
Napoléon sur cette liberté.</p>
<p>1</p>
<p>1. Décret des 29-31 mars 1793. — Comment ce décret s'accorda-t-H avec
l'article 7 de la Déclaration des Droits de l'Homme qui portait : « Le
droit de manifester sa pensée et ses opinions, soit par la voie de la
presse, soit de toute autre manière, ne peut être interdit » ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. « Tous les amis de la patrie, les bons Français, par leur adhésion au
code constitutionnel, ont enfin déposé sur l'autel de la Liberté tous
les souvenirs amers et pénibles, tous les regrets insensés, toutes les
folles espérances, Loutes les animosités funestes, enfants illégitimes
et cruels d'une Révolution qui ne leur eût pas donné naissance, si le
meilleur peuple de la terre n'eût pas été poussé quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions au sujet des opérations militaires, et qu'elle attaquait à
l'étourdie les nations et les gouvernements étrangers?</p>
<p>Treize journaux politiques sur soixante-treize furent seuls conservés
avec les journaux de sciences, de littérature, de commerce et
d'annonces, et toute création de feuille nouvelle fut interdite pour
IMenir 1. Comme la Constitution de l'an viii n'avait fait mention
d'aucune liberté civile ou politique, le Gouvernement alléguait son
silence pour régler de cette façon l'existence provisoire e la presse. ,</p>
<p>Le 5 avril 1800, le Premier Consul invitait Fouché à</p>
<p>quefois, par les factions diverses, hors de son caractère aimant et
généreux. » (Rapport aux Consuls du 18 pluviôse an VlII, par Lucien
Bonaparte, ministre de l'intérieur, sur l'acceptation de la Constitution.)</p>
<p>1. Alex. Baudouin, auteur de la Notice sur la police de la presse et de
la librairie, affirme que c'est Fouché qui proposa aux Consuls la
suppression des soixante journaux.</p>
<p>2. M. Eugène Despois, dans son ouvrage les Lettres et la Liberté,</p>
<p>conteste l'indifférence du public au sujet du décret du 17 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos recherches nous permettent d'affirmer qu'on n'entendit alors aucune
protestation, ni de la part du public, ni de celle des journalistes.</p>
<p><pb/></p>
<p>livres, pièces, affiches, placards, annonces, et le remettre chaque jour
au Premier Consull.</p>
<p>1. Il fut remplacé en 1804 par l'abbé Denina, ses idées libérales
l'ayant compromis aux yeux du Pouvoir.</p>
<p>3. Le Bulletin de Paris avait paru pour la première fois le 20 ventôse
an x (11 mars 1802). Il cessa de paraître le 15 prairial an xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>raient contre lui; qu'ils refuseraient des articles communiqués, si ces
articles étaient bien faits, surtout s'ils étaient écrits dans le sens
du journal auquel on les enverrait, conditions sans lesquelles tout
article est sans influence 1 ? »</p>
<p>1. Correspondance Fiévée, note I.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>La commission, qui recevait les livres par l'entremise du .préfel de
police, adressait au grand Juge des rapports dans le genre du suivant,
qui servira de spécimen : « - Bureau des journaux. —</p>
<p>Le 5 décembre 1803, ils prièrent eux-mêmes le ministre de</p>
<p>2. Archives nationales, Fis 580B. - ¿</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait lieu, la déclaration suivante : « Il y a de fortes présomptions
que la liberté de la presse a été violée. »</p>
<p>Le décret du 21 messidor an xn (10 juillet 1804), qui ré-</p>
<p>2. Comment Thiers a-t-il pu dire que les garanties offertes par cette
commission n'étaient pas sans valeur ? (Voy. Consulat et Empire, t. V.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le désir exprimé par l'Empereur, les Débuts devinrent le Journal de
l'Empire : « quatre hommes d'esprit attachés au gouvernement » formèrent
la rédaction, et — ce qu'il y eut de piquant — l'indépendant Fiévée
accepta la place de rédacteur en chef, place qu'il conserva jusqu'au
milieu de l'année 1807. A cette époque il fut remplacé par Etienne 2.</p>
<p>3. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p><pb/></p>
<p>mot lui déplaisait souverainement. Il voulait bien se servir de la
Censure ; mais il lui semblait inutile, dangereux même d'avouer, de
proclamer l'existence de cette institu• tion, un des plus mauvais
souvenirs de l'ancien régime l.</p>
<p>3. Correspondance de Napoléon, t. XI. — De plus, une note sévère parut
dans le numéro du 22 janvier du Moniteur, qui contint cette phrase: « Il
n'existe point de Censure en France. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Napoléon prescrivait au ministre d'appeler les président et</p>
<p>çât le mot de censeur; mais lorsqu'il eut rétabli la direction de la
librairie, ce mot ne l'effaroucha plus et la Censure fut rétablie non
seulement sur les journaux, mais sur tous les genres d'ouvrages..</p>
<p>(Mémoires de Salgues, tome VIII.)</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, t. XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Institut national. — Procès-verbal de la séance extraordinaire du 5
frimaire an xiv.</p>
<p>2. Voy. le chap. II : les Censeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>de tous les ouvrages nouveaux i. Cette mesure était d'autant plus utile
« qu'il y avait absence de lois sur la liberté de la presse 2 !.».</p>
<p>La Censure existait donc en fait : il ne s'agissait plus,</p>
<p>1. Rapport au ministre de la police. (Archives nationales, F18 580».)</p>
<p>2. Remarquons en passant que le mot presse ne signifiait pas, comme à
notre époque,« l'ensemble des journaux ». La presse s'entendait alors
aussi bien des livres que des journaux.</p>
<p>3. Correspondance de Napoléon, t. XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Empereur prit une part considérable aux débats, et nous allons faire
successivement connaître ses déclarations sur ces importants sujets l.</p>
<p>II</p>
<p>1. Voy. Locré, D'iscussions sur la liberté de la presse, la Censure,
etc., qui ont eu Heu au Conseil d'Etat pendant les années 1808, 1809,
1810 et 1811. (Paris, Garoery, 1819.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Même séance. — Des conflits entre Napoléon et Fouché remontant au
Consulat, au sujet du régime de la Censure qui reposait en entier sur
l'habileté du ministre de la police, expliquent ce revirement.
L'Empereur avait reconnu depuis qu'il était sous la dépendance de Fouché
et il chercha une réglementation pour y échapper.</p>
<p><pb/></p>
<p>On débattit ensuite une question importante. La Censure serait-elle
absolue ou non? Le comte Réal, dans la séance du 11 avril 1809, osa
soutenir que les lois sévères d'avant 1789 n'avaient jamais pu arrêter
l'impression des écrits.</p>
<p>1. Napoléon aurait préféré le titre de tribunal de l'imprimerie, tant il
avait horreur du mot « censeur ».</p>
<p>2. Cependant Fouché assure que les agents de la préfecture de police
vendaient clandestinement des livres qu'ils étaient chargés de mettre au
pilon.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Séance du 25 novembre 1809.</p>
<p>3. Séance du 12 décembre 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui parle au public par l'impression est comme celui qui lui parle
dans une assemblée : et certes personne ne contestera au Souverain le
droit d'empêcher que le premier venu ne harangue le peuple. L'imprimerie
n'est point un commerce : il ne doit donc pas suffire d'une simple
patente pour s'y livrer ; il s'agit ici d'un état qui intéresse la
politique, et dès lors la politique doit en être le juge. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. On verra comment le ministère de la police essaya de reprendre son
autorité absolue sur les ouvrages et sur les auteurs. Il gardait
toutefois un pouvoir extraordinaire, puisqu'il avait la faculté
d'arrêter la circulation de tout ouvrage censuré.</p>
<p>2. Voir l'article 2 du décret des 29-31 mars 1793. (Même mesure.)</p>
<p>3. L'historien Lanfrey paraît regretter que le décret de 1810 n'ait
point passé par les formes plus solennelles des délibérations
législatives. Nous croyons que ni le Sénat ni la Chambre ne l'eussent
amendé dans un sens libéral.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Cette première formalité remplie, le directeur désignait un censeur pour
examiner l'ouvrage, le parapher, faire son rapport et dresser
procès-verbal dudit examen. Après avoir pris lecture, le censeur
déclarait que l'ouvrage contenait ou ne contenait pas des passages qui
pussent porter</p>
<p>Le bureau de l'esprit public, installé' au ministère d la police?, était
composé d'Etienne, Esménard, Lemontey, Jay, Tissot,. Arnault, Michaud,
Jouy, Lacretelle, Sauvo, Barère, de Montlosier, FabienPillet, Merle,
Lefebvre, Ourry, de Lancy, Dussault, Beuchot, Mar.</p>
<p>tainville, Maltebrun et baron Trouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>La surveillance portait sur les sociétés diverses, les prédications, les
cours publics, les théâtres et les allusions que pouvaient offrir telles
ou telles pièces, les journaux, leur influence quotidienne, leur
personnel et leurs abonnés, la circulation des livres, les chansons
populaires, etc., etc.</p>
<p>2. Notice sur la police de la presse et de la librairie. (Paris, 1852.)</p>
<p><pb/></p>
<p>quillité publique, l'application des pénalités prévues par* le décret du
5 février 1810.</p>
<p>La Censure, ainsi organisée, fit bientôt parler d'elle et souleva les
plus vives protestations de la part des auteurs.</p>
<p>Napoléon reconnut lui-même au Conseil d'État, le 13 décembre 1811, qu'on
se plaignait de ce que la Censure eût</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Empereur demanda encore une fois si la Censure donnait pleine garantie
aux auteurs, imprimeurs et libraires.</p>
<p>1. Le comte Treilhard avait demandé, le 11 avril 1809, qui garantirait
que les gens de lettres, chargés de la censure, n'écarteraient pas tel
ou tel ouvrage pour se débarrasser personnellement d'un concurrent
dangereux. Le ministre de la justice déclara qu'on devait supposer que
les censeurs n'agiraient qu'avec des intentions pures !. -</p>
<p>- 2. Voy. chap. IV de cet ouvrage, g TI.</p>
<p><pb/></p>
<p>nombre de motifs, et quand la nécessité les forçait d'aller au delà, ils
étaient forcés d'en prendre la responsabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, tout en approuvant entre autres l'idée d'empêcher les mauvais
livres de pénétrer dans les lycées, Napoléon désirait qu'on laissât
chacun lire ce qu'il voulai t. C'était,</p>
<p><pb/></p>
<p>amendes, les saisies, les confiscations, ne s'opéraient-ellespas depuis
longtemps sans trêve ni merci?. Napoléon nereculait devant aucune mesure
sévère; mais, politique habile, ce qu'il détestait, c'était l'arbitraire
pour l'arbitraire,,</p>
<p><pb/></p>
<p>sans excuse, sans motif. Or, c'était ce qu'il avait eu l'intention de
blâmer devant le Conseil d'Etat, dans la séance du 13 décembre 1811.</p>
<p>1. Le rédacteur de cette note, que nous croyons être le secrétaire
général Saulnier, appelle loi le décret du 5 février 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, Fis 580®.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'expérience de plusieurs années a dû apprendre quel était le but de cet
établissement, et je crois devoir, monsieur, m'expliquer avec vous sur
ce sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je vous renouvelle, etc. Baron DE POMMEREUL 2. »</p>
<p>1. « Les Essais de morale et de politique, de Molé, étaient l'apologie
du despotisme. Fontanes en fit l'éloge dans les Débats. Je m'en
plaignis. L'Empereur blâma Fontanes, qui s'excusa sur le désir
d'encourager un si beau talent dans un si beau nom : « Pour Dieu !</p>
<p>lui dit l'Empereur, laissez-nous au moins la république des lettres !. »</p>
<p>(Mémoires de Fouché, t. I.)</p>
<p>2. Archives nationales, F18 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministre de l'intérieur approuva la circulaire du directeur général,
mais il en biffa les trois dernières lignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Sire, je ne suis d'autre école que celle de l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires du comte Beugiiot, t. II, p. 18, 19.</p>
<p>2.. Correspondance de Napoléon, t. XXVI.</p>
<p><pb/></p>
<p>bles déclarations d'absence dont, après 1812, le Moniteur enregistrait
habituellement, dans sa colonne d'annonces judiciaires, le relevé
funèbre. Cette aggravation de despotisme et de mutisme s'explique
d'elle-même i. »</p>
<p>1. Souvenirs contemporains d'histoire et de littérature, lre partie, p.
280.</p>
<p>2. Ibid., p. 286. — Voir du même la Tribune moderne, article
ROYER-COLLARD, passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Le Sénat déclare et décrète ce qui suit, » etc.</p>
<p>Or, la plupart des actes incriminés par les sénateurs avaient été
autrefois applaudis par eux. Si l'Empereur avait commis la faute
d'opprimer la presse et de créer une Cen-.</p>
<p>sure inquisitoriale, quel rôle avait donc joué au Sénat la commission
dite « de la liberté de la presse » ? Avaitelle une seule fois demandé
la réunion du Sénat pour déclarer que la liberté de la presse avait été
violée? Les pétitions et les réclamations des écrivains et des
imprimeurs lui étaient cependant parvenues en grand nombre ; mais tant
que Napoléon avait été maître du pouvoir, la commission sénatoriale
n'avait daigné en prendre aucun souci. Ge.</p>
<p><pb/></p>
<p>ruine de l'Empire, que les sénateurs vinrent se plaindre hautement de ce
que la liberté de la presse avait été livrée aux rigueurs de la police
et de la Censure.De tels reproches arrivant au moment de la chute d'une
puissance qui, la veille encore, ne voyait autour d'elle que des fronts
courbés et des bouches muettes, étaient sans péril comme sans dignité 1.</p>
<p>Le 11 avril, l'Empereur signait fièrement son abdication en quelques
lignes; c'était comme un soufflet donné aux courtisans qui l'avaient
trahi, aux députés, aux sénateurs surtout qui, suivant la parole du
maître, avaient autrefois fait toujours plus qu'on ne désirait de leur
obéissance.</p>
<p>La liberté?. Ce n'était pas encore celle qu'elle désirait, mais enfin
c'était une atténuation du régime qu'elle venait de subir. Le Sénat,
après avoir voté la déchéance de Napoléon, avait consacré comme un droit
la liberté de la presse, tout en maintenant la répression légale des
délits qui pouvaient résulter de l'abus de cette liberté. Mais quel fut
un des premiers actes du gouvernement provisoire? De déclarer que le
moyen le plus certain d'établir la liberté</p>
<p><pb/></p>
<p>On attendait cependant une réforme plus libérale de Louis XVIII.
L'article 8 de la Charte, offerte aux Français, leur avait donné le
droit de publier et. de faire imprimer leurs opinions, « en se
conformant aux lois qui doivent réprimer les abus de cette liberté » .Le
principe était du moins reconnu.</p>
<p>cretelle jeune et Lemontey conservèrent les fonctions qu'ils avaient
reçues de l'Empire. Royer-Collard accepta la place de directeur général
de la librairie.</p>
<p><pb/></p>
<p>absolument nouveau pour la presse. Nous allons examiner rapidement cette
curieuse transformation du gouvernement impérial pendant les Cent Jours.</p>
<p>IV</p>
<p>Les paroles de l'Empereur, les proclamations des ministres, les adresses
du Conseil d'État, de l'Institut, des conseils municipaux, toutes ne
renfermaient qu'une promesse et qu'un voeu : libre circulation de la
pensée. Cette promesse et ce vœu furent immédiatement réalisés. La
presse était affranchie cette fois, et Fouché, qui jadis avait secondé
les actes les plus arbitraires contre les journaux, les livres et les
écrivains, envoyait, le 31 mars, aux préfets une circulaire dont nous
détachons le passage suivant : « Il faut abandonner les errements de
cette police d'attaque, qui, sans cesse agitée par le soupçon, sans
cesse inquiète</p>
<p>1. Le 11 mai 1815, un décret supprimait les trente-trois inspecteurs de
la librairie, dont le travail et l'utilité étaient diminués par la
liberté de la presse et l'abolition de la Censure.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il avait eu beau écrire au duc de Bassano, lors de son remplacement
par Savary : « Je pars le cœur triste et malheureux. L'Empereur, qui
connaît si bien le cœur humain, ne connaît pas le mien.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il justifiait ainsi la devise qu'il avait adoptée : Sola inconstantia
constans.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'empire du monde et, pour me l'assurer, un pouvoir sans bornes m'était
nécessaire. Pour gouverner la France seule, ajoutait-il; il se peut
qu'une constitution vaille mieux.</p>
<p>Voyez donc ce qui vous semble possible : apportez-moi vos idées. Des
discussions politiques, des élections libres, des ministres
responsables, la liberté de la presse, je veux tout cela: la liberté de
la presse surtout. L'étouffer est absurde.</p>
<p>1. Mémoires de Benjamin Constant sur les Cent Jours, deuxième partie,
lettre II.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On attaqua l'ouvrage presque dans son titre, dit Savary. On se
déchaîna contre un travail que' l'on n'avait même pas pris la peine de
lire. » De son côté, Mme de Staël affirmait que c'était une niaiserie de
vouloir masquer un tel Souverain en roi constitutionnel. Du moment qu'on
le reprenait, disait-elle, il fallait lui donner la dictature, rétablir
la conscription, faire lever la nation et ne pas s'embarrasser de la
liberté, quand l'indépendance était compromise. Benjamin Constant fut
exposé aux plus vives at-</p>
<p>2. De Viel-Castel, Histoire de la Restauration, t.. III. -</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 22 juin 1815, après avoir tenté contre les alliés d'inoubliables
efforts, Napoléon s'offrit en sacrifice à</p>
<p>1. Archives nationales, F18 415.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette déclaration nous suffit.</p>
<p>1. Mémorial, 13 juin 181G.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME</p>
<p>LES CENSEURS</p>
<p>Fouché et son entourage. - Félix Nogaret, Brousse-Desfaucherets,
Esménard, Lacretelle jeune, Lemontey. — Correspondants de l'Empereur ou
censeurs particuliers : Madame de Genlis, Lemaire,' de Montlosier, de
Montchanin, Barère. - Etienne, d'Avrigny, de Dampmartin, Desrenaudes.
Johanneau, Tabaraud, Salgues, Demanne, Degraverend, Vanderburg, Pellenc,
Sauvo. — Les directeurs de la librairie Portalis et Pommereul. — Le duc
de Rovigo et son aréopage littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministre de la police appelait souvent dans son cabinet les auteurs
dont les écrits étaient incriminés par la Censure, et il leur adressait
lui-même des semonces. Il n'admettait — au moins en apparence — aucune
excuse. Un écrivain alléguait un jour devantlui, pour sa défense, le
texte même de la Constitution.</p>
<p>« Mon cher monsieur, répliqua Fouché, la Constitution est une belle
femme sur laquelle il est bien permis de jeter en passant un coup d'œil
d'admiration, mais qui n'appartient pas au public.</p>
<p>— Non pas. Vous avez, au contraire, la plus grande latitude. Seulement,
rappelez-vous le monologue de Figaro. »</p>
<p>Fouché avait pris, pour l'aider dans son examen des journaux, des livres
et des pièces de théâtre, quelques hommes de lettres, dont nous allons
tracer une courte biographie ; c'étaient Félix Nogaret,
Brousse-Desfaucherets, Esménard, Lacretelle jeune et Lemontey. Ces
écrivains avaient accepté, sans la moindre hésitation, le rôle de</p>
<p><pb/></p>
<p>censeurs de leurs confrères, ou, pour être plus précis, d'« examinateurs
officiels ».</p>
<p>Félix Nogaret, surnommé l'Aristénète français, avait soixante ans
lorsqu'il fut nommé censeur dramatique.</p>
<p>Il avait mérité cette place par des épîtres et des contes en vers, des
romans et des poèmes lyriques, des essais critiques et des apologues peu
connus aujourd'hui. Qui se souvient d'avoir lu Arcésilas, jeune Grec,
ci-devant Epagneul, roman qui fit couler bien des larmes sous l'Empire?
Nogaret, qui s'était montré assez bienveillant pour les auteurs
dramatiques, perdit sa place en 1807, sous le prétexte qu'il était trop
âgé pour continuer ses travaux critiques, et il fut forcé de se retirer
près de Grosbois, avec une petite pension de douze cents francs. Cette
pension ne fut pas régulièrement payée au pauvre Nogaret, puisque nous
avons retrouvé une demande adressée par lui en 1810 au ministre de la
police, où il le supplie de lui continuer son traitement mensuel de cent
francs, « pour qu'il puisse vivre et payer ses dettes, étant âgé de
soixante-dix ans, ayant femme, enfant et trente-six ans de services1!. »</p>
<p>Le goût de Brousse-Desfaucherets. le porta de bonne heure vers la
carrière dramatique, où il se signala, entre autres succès, par le
Mariage secret, représenté au Théâtre -Français en 1786. Après les
orages de-la Révolution, il accepta le poste d'administrateur des
hospices civils, puis celui de censeur. Il mourut en 1808, laisant le
renom d'un spirituel amateur de lettres. On doit reconnaître que ni lui
ni Nogaret ne firent grand bruit dans l'administration de la Censure;
mais on ne peut en dire autant de leur collègue Esménard.</p>
<p>1. Archives nationales, F1.3079.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vers 1805, Esménard avait repris sa place de chef de bureau des théâtres
qu'il avait occupée pour la première fois en 1800, et entre temps
écrivait dans quelques journaux.</p>
<p>Du moment qu'on lui offrait mieux, que lui importait le Bulletin de
l'Europe? Il le quitta pour accepter la direction officielle de la
Gazette de France, puis la place de censeur des théâtres. Une fois là,
il eut l'idée d'écrire, lui aussi, pour la scène, et son opéra, le
Triomphe de Trajan 3, eut</p>
<p>1. Fontanes, entre autres, appelait Esménard « un ébéniste en vers D.</p>
<p>Il est vrai qu'Esménard qualifiait le grand maître de l'Université de
monsieur Faciunt asinos.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p>3. Musique de Lesueur. (Voy. le chap. V, les Théâtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monseigneur, « Votre Excellence, en m'ordonnant de m'occuper
sur-lechamp et exclusivement de l'opéra intitulé « -la Conquête du
Nouveau Monde », a reconnu que je ne pouvais renoncer aux travaux
qu'exige l'entretien d'une nombreuse famille et la soutenir avec
l'unique et faible ressource d'une place de six mille francs. En
conséquence, elle m'a fait espérer que le traitement particulier de
mille francs par mois, dont</p>
<p>« Paris, 6 mai 1808 2. ESMÉNARD. »</p>
<p>A la suite de cette lettre, il obtint la restitution de son traitement
particulier, et plus tard, les places de censeur de la librairie et de
chef de la troisième division de la police générale. Cette facilité à
quémander des sommes d'argent et des places de la police nous cause une
certaine</p>
<p>- 1. Musique de Spontini. En société avec de Jouy.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3079.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de Rovigo, t. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Ibid., F7 3079.</p>
<p><pb/></p>
<p>(P. 78,79. — Perrotin, 1859.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de Mme de Genlis, t. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Montlosier publia cet ouvrage sous la première Restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous désirons que ce salutaire exemple puisse servir aux rédacteurs.
Le commerçant, le citoyen, le spéculateur</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3079.</p>
<p><pb/></p>
<p>honnête ont le droit de demander justice contre un concours d'intrigants
qui voudraient obscurcir la vérité et semer partout l'alarme 1. »</p>
<p>« Différents journaux ont annoncé, monsieur, avec plus pu moins de
détails, la parade qui a eu lieu hier sur la place du Carrousel et dans
la cour du château des Tuileries.</p>
<p>(Voir le chap. V, les Théâtres.) �</p>
<p><pb/></p>
<p>« Recevez, » etc. 1.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301. &gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Constitutionnel. - - - - ft</p>
<p>2. Cette censure assujettissait au droit de 5 centimes par touille tout
ouvrage reproduit en totalité ou en partie des ouvrages tombés dans le
domaine public.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. A cette liste ajoutons encore Beaulieu, Delasalle, Dumont, Janson,
Riccius et Schiaffino, dont on ne connaît que les noms.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. En 1813, Portalis rentra en grâce et fut nommé premier président de
la cour dent de la cour d'Agen.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les journaux de Paris subissaient trois lourds impôts, et le directeur
général osait en proposer un quatrième qui devait .surcharger encore ces
sommes de 200.000 francs par an.</p>
<p>Malgré les tracasseries sans nombre dont ce haut fonctionnaire abusa
vis-à-vis des auteurs et du public, allant</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour rassurer les écrivains qui redoutaient ses vexations et pour
prévenir les effets de la prévention publique qui lui supposait les
intentions les plus hostiles, le duc de Rovigo s'entoura d'un petit
aréopage, « chargé de constater les succès des gens de lettres et leur
noble attitude dans la littérature et la politique ». Il avait choisi
dans ce but Jay, ancien précepteur de ses enfants, Michaud, l'auteur des
Croisades, le littérateur Tissot et l'auteur dramatique Etienne. Or,
voici ce que pensait Fouché de l'aréopage de</p>
<p>1. Mémoires du duc de Rovigo, t. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir. » Mais Savary, plus passionné qu'éclairé, partagea, entre autres,
la haine de son maître contre Mme de Staël et ne lui ménagea ni les
duretés ni les insolences. La lettre où il notifie l'ordre d'exil à
l'auteur de l'Allemagne restera comme un monument de la plus sotte
suffisance.</p>
<p>1. Voir sur l'affaire de l'Allemagne le g II du chapitre IV, les Livres.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE TROISIÈME</p>
<p>LES JOURNAUX</p>
<p>Saisie du revenu des journaux. - Lutte de Fouché et de Fiévée. —</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nal des hommes libres, de l'an i; le Journal du soir des frères
Chaignieau, de 1791 ; le Journal des défenseurs de la patrie, de l'an
vin, et la Décade philosophique, de l'an n.</p>
<p>Ajoutons qu'on réservait en secret aux écrivains favoris du ministère ce
qu'on refusait officiellement aux neutres ou aux adversaires.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3315"2.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. On retrouve Méhée aux Cent Jours dirigeant le Patriote de 1189.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3325.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en fallait pas tant pour s'attirer un sérieux avertissement.</p>
<p>« Salut et respect. BEAULIEU L. »</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3325.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3325.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives nationales, F133252. r</p>
<p><pb/></p>
<p>produit sur la plupart d'entre eux un effet avantageux aux vues de Sa
Majesté et au bien de son gouvernement. Il n'en reste que trois qui
conservent encore les couleurs de parti : le Citoyen français, le
Journal des Débats et la Mercure.</p>
<p>« Le premier est sans esprit et presque sans abonnés. On</p>
<p>1. Quelques feuilles royalistes imprimées et distribuées clandestinement
avaient échappé au zèle de Fouché, entre autres l'lnvi.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, tome IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>vient de lui faire changer son titre et supprimer son article de
Chronologie.</p>
<p>« Le Mercure contient quelquefois des articles où l'on remarque du
talent ; mais ils sont généralement dictés par la passion et dans un
sens contraire aux intentions du gouvernement.</p>
<p>« Le Citoyen français voudrait exciter le fanatisme de la philosophie.
Les deux autres voudraient réveiller le fanatisme de la religion. Le
premier pourrait créer des Brutus. Les autres pourraient aiguiser les
poignards des Jacques Clémentl. »</p>
<p>Cette péroraison sent-elle assez son Jacobin amoureux des .grands mots
révolutionnaires !</p>
<p>L Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cet avertissement, disait-il, doit principalement être donné au
Mercure, qui paraît écrit avec plus de virulence et de fiel que n'en ont
mis dans leurs écrits Marat et autres</p>
<p>1. Le Publiciste disparut en 1811.</p>
<p>2. Ce n'était pas seulement des philosophes qu'il était dangereux de
parler. Une circulaire de Fouché, en date du 25 septembre 1804, interdit
aux journaux de s'occuper de la police, sous menace des peines les plus
sévères.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, tome X.</p>
<p>2. Ibid. — Il est remarquer que les journaux frappés n avaient pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Une lettre sévère — grandis epistola — vint réveiller son zèle. «
Remuez-vous donc un peu plus,, écrivait Napoléon, pour soutenir
l'opinion. Dites aux rédacteurs que, quoique éloigné, je lis les
journaux; que, s'ils continuent sur ce ton1, je solderai leur compte;
qu'en l'an vin je les ai</p>
<p>Il y a dans cette lettre la main d'un despote, mais il y a</p>
<p>la possibilité d'invoquer la justice des tribunaux. Le gouvernement ne
voulait pas de procès de presse, qui laissent toujours après eux une
émotion dangereuse.</p>
<p>1. C'est-à-dire répéter les bruits où il était question de la marche des
Russes et de l'entrevue de l'empereur de Russie avec l'empereur d'Autriche.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, tome X.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré l'avertissement sérieux dont il-avait été l'objet, Fouché n'avait
pas encore agi avec la vigueur désirée.</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, tome X.</p>
<p><pb/></p>
<p>les couleurs les plus fausses les Débats, ce qui' explique pourquoi
Napoléon ne cessait de se plaindre de ce journal.</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, tome X.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le journal officiel, Napoléon, suivant Fouché, n'attachait
d'importance politique qu'au Moniteur, « croyant en avoir fait la force
et l'âme de son gouvernement, ainsi que son intermédiaire avec l'opinion
publique du dedans et du dehors ». Quant aux journaux officieux, ne
partageant pas l'avis de Fiévée, il les soutenait de son autorité comme
de sa bourse. Enfin, sur le troisième chef, « la surveillance sans
tracasserie », il déclarait qu'il voulait une organisation de la presse
sans employer la Censure, car il ne désirait pas être responsable de
tout ce que les journaux pourraient dire. C'était au moment même où les
Débats étaient soumis au bon vouloir d'un censeur.</p>
<p>Le zèle des journaux pour le gouvernement n'était pas</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p>2. Correspondance de Fiévée, note 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce qui arriva au rédacteur en chef du Publiciste, Suard, qui avait
exprimé une appréciation peu flatteuse pour la nation italienne, dans le
numéro du 9 juillet 1805.</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut franchi bientôt, ainsi que nous le verrons.</p>
<p>1. Voir Hatin, t. VIf, Histoire da la presse.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, tome XI. - Cette mesure était empruntée à
l'ancien régime. Dans un remarquable travail de M. F. Brunetière sur la
Direction de la librairie sous M. de Malesherbes, nous lisons ce passage
: « Une lettre de l'abbé Trublet informe poliment Malesherbes que, s'il
veut que l'abbé se charge d'être le censeur des feuilles de Fréron, il
"faut qu'on lui promette la survivance ou l'expectative de la pension
dont jouit Fontenelle, en qualité de censeur précisément. Ces pensions,
par un procédé des plus ingénieux, paraîtraient avoir été généralement
imputées sur les bénéfices des journaux d'alors, le Mercure de France ou
l'Année littéraire de Fréron. » (Reuue des Deux Mondes, iî0 du 1er
février 1882.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 8349.</p>
<p>2. Mémoires de Fouché. — Nous n'ignorons pas que ces Mémoires ont été
déclares judiciairement apocryphes, mais nous savons qu'ils</p>
<p>ont ete composés par A. de Bejptraï|pB?isur des documents authentiquer
et de nombreuses note^^iMn^mhœS.ce qui leur donne une</p>
<p>incontestable valeur.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>deux un blâme officiel que Fiévée refusa de reproduire, pour ce qui le
concernait, dans le Journal de l'Empire.</p>
<p><pb/></p>
<p>défieront de leurs correspondants, et que surtout ils y regarderont à
deux fois avant d'appliquer dans leurs feuilles le nom de l'EMPEREUR à
des écrits qui, fussent-ils moins ridicules encore, n'en seraient pas
moins évidemment apocryphes pour tout homme capable d'un peu de prudence
et d'attention. » Fouché s'étant raillé des susceptibilités de Fiévée
qui refusait d'insérer dans son propre journal ce démenti et ces
menaces, celui-ci lui répliqua froidement : « Moi, je n'ai pas
d'ambition pour me consoler, je n'ai que ma réputation. » Un an après,
Fiévée perdait la direction du Journal de l'Empire.</p>
<p>Les journaux politiques n'attiraient pas exclusivement l'attention de
l'Empereur; il s'occupait aussi des journaux ecclésiastiques, dont le
ministre des cultes, Portalis, luiaiuit révélé l'existence. II eut la
pensée de les réunir en une senle feuille qui se-chargerait de tous
leurs abonnés et s'appellerait le Journal des- Curés. Les rédacteurs
devaient être- nommés par l'archevêque de Paris. Napoléon avait, par
précaution, imposé à-ce journal le sous-titre-de Mémorial de F Église
gallicane: Mais, un an après, dfes plaintes- s'élevèrent contre le
J-ournal des Curés ; les cour-</p>
<p>- 1. Correspondance de Napoléon, t. XII-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« 1. Archives nationales, F^ôSO».</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires d'outre-tombe, t. V.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Archives nationales, F7 8350. Circulaire no 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>A quels résultats en somme devait aboutir cette enquête ?</p>
<p>1. Archives nationales, F7 8350.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 8350.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XV.</p>
<p>2. Ibid, t. XVI.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1809, la presse départementale reçut un nouveau coup. Le secrétaire
général du ministère de la police adressa, le 30 mars de cette année, le
rapport suivant au ministre : « Sa Majesté a paru penser qu'il suffirait
d'un journal qui s'occupât de nouvelles politiques par chacune des 28
divisions militaires. On en compte 132 de cette classe; 104 se
trouveraient ainsi supprimés. M. le comte Pelet a proposé et Son
Excellence a adopté qu'un journal - politique pût circuler par
département dans son ressort.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 8350.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Ce décret, ainsi que celui du 5 février 1810, fut appliqué dans -le
département de l'ancienne Hollande, et dans ceux des Bouchesde-l'Elbe,
des Bouches-du-Weser et de l'Ems-Supérieur, par décision du 9 avril 1811.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon., t. XXI.</p>
<p>2. Correspondance de Fiévée, t. II, note 65,</p>
<p><pb/></p>
<p>venons de rapporter, tout était terminé. Non, ce n'était pas encore assez.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'influence que le talent exerce sur l'opinion ne doit pas êlre
abandonnée aux calculs secrets de l'avarice et de l'esprit de parti 1. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en échange de l'esclavage? N'était-ce pas le retour de l'âge d'or ?. Il
faut croire cependant que les journalistes ne té- moignèrent pas une
grande joie, puisque Savary, auteur de ces beaux projets, dit lui-même
qu'une véritable panique s'était répandue dans Paris.</p>
<p>Un ministre chaussé de bottes et d'éperons venait de pren-dre possession
de la police, où son prédécesseur s'était</p>
<p>1. Archives nationales, AFIV 1302.. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Archives nationales, AFIY 1302.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui l'administre et comment il est administré. Alors seulement il sera
possible d'encourager ce journal, non en payant des sommes fixes, mais
en prenant des abonnements. Aussitôt que j'aurai ces renseignements, je
donne-</p>
<p>rai des ordres pour le Mercure, auquel il est facile de donner beaucoup
d'utilité et de vogue, et dont on peut tirer un grand profit,en ce que,
ne s'imprimant qu'une fois la semaine, il peut donnerun résumé des
nouvelles delasemaine, un extrait des journaux anglais qui arrivent dans
la semaine, les faux bruits de la semaine et leur réfutation.. i. »</p>
<p>que le ministre de la police avait voulu sauver, furent supprimés, ainsi
que les autres feuilles : le Journal du Soir, le Courrier de l'Europe, etc.</p>
<p>L'année 1811 avait commencé par la confiscation de la-.</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>La caisse, aux papiers et aux meubles, sans qu'une indemnité quelconque
fût accordée aux Bertin, les propriétaires.</p>
<p>Cette mesure allait être appliquée aux autres journaux : e'était bien le
dernier coup, cette fois. Le décret du 18 février 1811 motivait la
confiscation sur les raisons suivantes ; les produits des journaux ne
pouvaient devenir une pro-</p>
<p>1. Le décret du 17 septembre 1811 ne fut pas publié. Il paraît que M. de
Talleyrand, président du gouvernement provisoire en 1814, en fit brûler
l'original avec d'autres documents importants des archives de l'Empereur.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p><pb/></p>
<p>un peu dissimulée dans l'éblouissement de la gloire militaire. C'est
cette gloire, ce sont ces triomphes que Sauvo, Étienne, Jay et Tissot,
les rédacteurs en chef des journaux conservés, sont chargés de
préconiser chaque jour, avec mission « de distraire l'opinion ». Le
bureau d'où sortent ces articles s'appelle le bureau de l'esprit public.
Il dé-</p>
<p>1. Elle était fille d'un receveur général de la généralité de Paris.</p>
<p>Elle perdit son père et sa fortune au début de la Révolution et se
chargea de soutenir, avec son talent d'écrivain, sa mère, son frère et
ses trois sœurs.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p><pb/></p>
<p>journal mensuel ayant pour titre : Annales de l'éducation, dans les
conditions et sous les restrictions indiquées par Esménard. N'est-il pas
curieux de voir le censeur impérial se faisant fort du dévouement et de
la fidélité de M. Guizot au gouvernement de Napoléon 1 ?</p>
<p>journaux de leurs départements 2. »</p>
<p>1. Les Annales de l'Éducation parurent du 15 avril 1811 au 15 mars 1814.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>naître ce curieux travail, et apprécier toute sa moralité.</p>
<p>« Paris, le 17 juin 1811.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 8350.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 8350. - --</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>2. Il reste de Dussault, critique des Débats, le recueil de ses articles
connu sous le nom d'Annales littéraires et une savante édition de
Quintilien.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a lu l'attaque attend la réponse avec impatience : chacun prend
parti pour ou contre; les oisifs discutent, les beaux esprits écrivent
et cette diversion de l'opinion produit les plus heureux effets.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>2. Le préfet de police fut assez maladroit dans cette affaire. Il se</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Vandamme fut fait prisonnier a Culm avec 6.000 hommes par les Russes
et son désastre compromit la campagne de 1813.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XXVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Restauration survient et reconnaît donc la nécessité de la liberté de
la presse. Moins d'un an après, la Restauration est renversée pour
n'avoir pas tenu sa promesse.</p>
<p>Vainement Benjamin Constant avait-il écrit, dans le numéro des Débats du
19 mars 1815, que les représentants de la nation et les libéraux
voulaient consolider la monarchie</p>
<p>Nul ne se fit tuer, et. l'on sait quelle part prit Benjamin Constant à
l'Acte additionnel, et comment il mit d'accord sa fière déclaration de
la veille avec sa capitulation du lendemain. Quant aux journaux, ils
annonçaient alors le retour de Napoléon, avec cette gradation
significative : « Première heure : Buonaparte est débarqué au golfe Juan. —</p>
<p>1. Parmi ces journaux, on peut citer le Lys, le Censeur, le Patriote de
1789, le Nain jaune, le Père Nicolas, le Journal général.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAP-ITRE QUATRIÈME</p>
<p>LES LIVRES</p>
<p>- I. Domination de la police sur la librairie. — Le Parallèle. —</p>
<p>Le Grand crime de Pepin le Bref. — Pamphlet de Lasalle.'— Saisie
d'ouvrages royalistes. — Considérations sur la France, de J. de Maistre.
— Le marquis de Sade. — Une brochure de Camille Jordan.</p>
<p>— Le Génie du Christianisme. - L'abbé Delille et le poème de la Pitié. —
Fauche-Borel, Peltier. Charles Nodier. — Essais historiques de
Fonvielle. — Libelles contre l'Empereur. — Les prisons d'État. —</p>
<p>I</p>
<p>« Pourquoi la police se mêle-t-elle de diriger les consciences? disait
Napoléon au Conseil d'État, dans la séance du 13 décembre 1811. Cet
amour extrême pour le bon ordre devient une tyrannie. » Cette réflexion,
un peu tardive, lui échappait an moment où le comte Regnaud constatait
que la police avait pris l'habitude de supprimer tet ou tel ouvrage,
sans autre motif que spn bon plaisir. Or,'</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès l'année 1800, la police souleva une grave affaire avec</p>
<p>1. Mme de Staël dit que le gouvernement consulaire n exerçait pas encore
de censure sur les livres au printemps de l'année 1800. Ce printemps
dura peu. - - -</p>
<p>2. M. - Despois, dans sa fine étude sur Napoléon : les Lettres et la
Liberté, dit qu'il n'y a pas eu, pendant les quinze années de l'Empire,
un seul écrivain de renom mis en prison pour ses écrits.</p>
<p>« La raison en est simple, affirme-t-il. C'est que la police et la
Censure prévenant le délit, c'est-à-dire l'impression, on n'avait pas à
le punir. » Tout en comparant certains exils aux plus sévères empri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Retomberiez-vous sous le règne d'une Assemblée ? Hélas !</p>
<p>dix ans de troubles, d'erreurs et d'adversités vous ont appris ce que
vous devez en attendre! Chaque jour, vous pouvez retomber sous la
domination des Assemblées, sous le joug des S. ou sous celui des
Bourbons. Vous dormez sur un abîme et votre sommeil est tranquille.
Insensés!. »</p>
<p>On affirmait, dans la préface de la brochure, que ce travail était un
fragment traduit de l'anglais. Avec une pareille phraséologie qui
sentait son terroir, il n'était pas possible de dépister les curieux. Le
Parallèle fit naître une réelle émotion en France, et Fouché, qui s'en
était procuré un exemplaire, vint demander froidement les ordres du Pre-</p>
<p>publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Premier Consul, en sortant du spectacle, ne dissimula pas sa
.satisfaction. Il croyait voir dans ces applaudissements l'oubli de son
pamphlet. » (Mémoires de Bourrienne, t. VI.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nal par un Méhée 1, un homme qui a fait le 2 septembre.</p>
<p>FOUCHÉ. — La police veille.</p>
<p>1. L'Antidote, qui fut supprimé en 1801.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme ceux-ci : « Français, faites place au roi très chrétien!</p>
<p>Portez-le vous-mêmes sur son trône antique ; relevez son oriflamme !. »
Une lettre du comte de Lille (Louis XVIII) avait remercié l'auteur de
son brillant plaidoyer en faveur de la monarchie légitime et l'avait
prié de faire circuler son ouvrage en France par tous les moyens
possibles. Cette lettre fut interceptée par la police 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Consul, telles que la cessation des détentions arbitraires, la
responsabilité des fonctionnaires, la liberté de la presse.</p>
<p>1. Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. La caricature essaya inutilement de ridiculiser le Concordat. La plus
connue est celle qui représente le Premier Consul se noyant dans un
bénitier et les évêques le repoussant au fond de l'eau avec leurs crosses.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je suis avec un profond respectl, etc. »</p>
<p>Un ouvrage qui excita les susceptibilités du Premier Consul, ouvrage
bien oublié aujourd'hui et qui parut en 1803, fut le Poème de la Pitié.
L'auteur était le bon abbé Delille, que le groupe Fontanes accusait
méchamment de «tenir</p>
<p>1. Il est vrai que, plus tard. Chateaubriand, voulant atténuer cet
hommage, écrivit que Napoléon n'eùt pas été ce qu'il était, si lui, la
Muse, ne se fut trouvé là. « La Raison, affirmait-il superbement,
accomplissait les idées du Poète. »</p>
<p>2. Le comte Regnaud, entre autres, motivait sa décision défavorable sur
le silence d'un auteur vis-à-vis d'un monarque qui lui avait rendu sa
patrie et lui avait permis la célébrité, en attendant qu'il obtînt la
gloire. « Permis la célébrité » était une expression qui méritait de
prendre place dans le vocabulaire des censeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet ouvrage, Delille peignait avec sensibilité les guerres de la
Vendée, les malheurs de la plus infortunée</p>
<p>1. On connaît les vers de M. J. Chénier sur Delille : « Marchand de
vers, jadis poète, (1 Abbé, valet, vieille coquette, « Vous arrivez,
Paris accourt.</p>
<p>2. Correspondance Fiévée, t. I, note xiv.</p>
<p>3. Correspondance de Napoléon, t. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, des bons cœurs instinct affectueux, « Accours, douce
PITIÉ, sers mon tendre délire; « Viens mouiller de tes pleurs les cordes
de ma lyre !. »</p>
<p>Delille devait être encore exposé, trois ans plus tard, aux sivérités de
la police pour le même ouvrage. Un rapport du 1er septembre 1806 nous
apprend que « les libraires Giguet et Michaud viennent de publier une
nouvelle édition du Poème de la Pitié, dans laquelle ils ont imprimé les
passages supprimés par autorité. M. Delille désavoue</p>
<p>1. Journal de Paris, 15 et 17 avril 1803.</p>
<p><pb/></p>
<p>-1. Archives nationales, AFiv 1498.</p>
<p>3. Archives nationales, ibid. (8 octobre 1803).. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>2. Archives nationales, F18 580».</p>
<p><pb/></p>
<p>pénibles que le gouvernement impérial a fait disparaître i. »</p>
<p>1. Archives nationales, F18 5S0A.</p>
<p>2. Archives nationales, AFIV 1491.</p>
<p>3. Archives nationales, AFIV 1402.</p>
<p>4. Archives nationales, AFlV 1492 et 1494.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, le grand Napoléon « Est un caméléon ! »</p>
<p>- 2. Séance du 25 novembre 1809.</p>
<p><pb/></p>
<p>naliste par ordie de Son Excellence, en leur recommandant d'en rendre
un. compte favorable 1. »</p>
<p>Un poète plus connu, Marie-Joseph Chénier, qui avait dit spirituellement
en 1800 : « Nous avons abjuré le pouvoir despotique, « Nous avons des
Consuls, nous avons un Sénat, « Nous avons un Tribunat, « Et peut-être
une République! »</p>
<p>Il se figurait apercevoir Saint-Cloud, ses naïades s'enfuyant plaintives
sous les roseaux, et lui imitant leur exemple, car l'air de la servitude
était trop pesant pour lui. Il regrettait de voir ces beaux ombrages
n'être plus le séjour des champêtres plaisirs. Saint-Cloud avait vu le
dernier jour de la liberté : « Dix ans d'efforts pour elle ont produit
l'esclavage !</p>
<p>« Un Corse a des Français dévoré l'héritage. »</p>
<p>Il ne se rappelait plus avoir écrit Cyrus, et il disait fière..</p>
<p>ment :</p>
<p>i. Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je n'ai point caressé sa brillante infamie ; « Ma voix des oppresseurs
fut toujours ennemie.</p>
<p>« Et tandis qu'il voyait des flots d'adorateurs « Lui vendre avec l'État
leurs vers adulateurs, II Le tyran, dans sa cour, remarqua mon absence :
« Car je chante la gloire et non pas la puissance. »</p>
<p>Le tyran l'avait cependant fait inspecteur de l'Université et lui avait
commandé une tragédie pour son couronnement. Éternels oublis des poètes !.</p>
<p>« Malheur aux partisans d'un âge téméraire, « Trop longtemps égaré sur
les pas de Voltaire!</p>
<p>« Nous conservons le droit de parler en secret, « Mais la sottise prêche
et la raison se tait!. »</p>
<p>Puis constatant l'impuissance pour le pouvoir absolu d'anéantir les
écrits nés d'un souffle divin, Chénier disait en de beaux vers : «
Survivant au pouvoir ^'immortelle pensée, « Reine de tous les lieux et
de tous les instans, « Traverse l'avenir sur les ailes du tems.</p>
<p>« Brisant des potentats la couronne éphémère, « Trois mille ans ont
passé sur la cendre d'Homère, « Et depuis trois mille ans Homère
respecté « Est jeune encor de gloire et d'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nos Verrès que du peuple enrichit l'indigence « Entendent Cicéron
provoquer leur sentence ; « Tacite en traits de flamme accuse nos
Séjans« Et son nom prononcé fait pâlir les tyrans!. »</p>
<p><pb/></p>
<p>cence d'un pareil écrit, parce que les gens de lettres ont en général
peu.de discernement dans leur jugement sur les.</p>
<p>i. Archives nationales, AFrv 1496.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir cette lettre in extenso dans la préface d'Arnault. (OEuvres
complètes de M. J. Chénier. — Paris, Guillaume, 1825.)</p>
<p>de sa cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>bleau général de la littérature depuis 1789 jusqu'en 1808, ouvrage
demandé par Sa Majesté, et dont la classe de l'Institut, dont je suis
membre, m'a fait l'honneur de me conlier la pénible rédaction. Seul,
sans secours d'aucun genre, il m'a fallu lire plus de six cents volumes,
tracer des analyses exactes et raisonnées, les écrire avec le soin,
j'oserai dire la hauteur qu'exigeait cet important travail. Il est
presque terminé : ma santé en a beaucoup souffert. Depuis longtemps je
suis sans fonction, sans aucune place et mon existence est difficile. Je
ne crois pas, Monseigneur, qu'il puisse être dans l'intention de Sa
Majesté, ni dans celle de Votre Excellence de la rendre impossible par
la suppression d'un trailenlent qui n'est devenu nécessaire et que
justifient des travaux dont le plus considérable, en exigeant beaucoup
de frais de copie, n'a pourtant aucune rétribution.</p>
<p>Je prie instamment Votre Excellence de vouloir bien me désigner le jour
et l'heure où elle pourra m'entendre.</p>
<p>II J'ai l'honneur, etc., « M. J. de Chénier, « de l'Institut de France
et de la Légion d'Honneur, « Rue des Fossés-du-Temple, n° 77 1. »</p>
<p>L Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. M. Saulnier était le secrétaire général de la police.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F73301.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, t. XX.'</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait amené chez l'éditeur plus de trente visites domiciliaires et de
nombreuses saisies. Les rares exemplaires restant faisaient fureur. On
se les passait sous le manteau et on se cachait pour les lire. Ce fut
par les mêmes motifs que la police saisit, le 5 juillet 1806, l'ouvrage
de M. de la Varenne sur les Éuénements qui ont amené la chute du trône
royal Elle allégua de plus que certains « individus existants y étaient
calomniés notoirement3. »</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XIII.</p>
<p>2. Mémoires de Fouché, t. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales; Fis 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chef de la sûreté générale.</p>
<p>2. Archives nationales, F18 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Censure daigna le croire, mais elle exigea un carton et fit
substituer au nom du Premier Consul celui de « Frédéric le Grand ». Le 3
juin 1803, Geoffroy, quoique fort bien en cour, fut obligé de supprimer,
dans son Commentaire des œuvres de Racine, le passage suivant : « On
sent partout que l'auteur d'Epicharis et de Néron a voulu flatter les
excès de l'anarchie beaucoup plus que peindre les excès de la tyrannie 2. »</p>
<p>De son côté, l'administration ne supportait pas la moindre attaque
contre elle. Chappe, administrateur des lignes télégraphiques, écrivit,
le 6 octobre de cette même année, au ministre de la police générale pour
seplaindre de ce que Lakanal faisait imprimer une histoire littéraire où
figurait une note dirigée contre l'administration télégraphique.</p>
<p>On sait que Lakanal avait aidé Chappe pour l'installation des
télégraphes en France. Or, le savant affirmait dans son histoire
littéraire que des fonds considérables avaient été</p>
<p>1. Archives nationales, F18 580*.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1809 est marquée parla publication des Martyrs.</p>
<p>1. Archives nationales, F18 5808.</p>
<p>2. Archives nationales, F18 580A</p>
<p><pb/></p>
<p>Asseoir au Capitole, au moment où le héros donnait l'ordre de se jeter
sans merci Sur l'auteur et son œuvre, était une affirmation quelque peu
exagérée. Mais M. de Fontanes avait voulu composer une belle strophe, et
M. de Chateaubriand eût manqué de goût s'il n'eût pas admiré la strophe
de M. de Fontanes. Les articles railleurs d'Étienne et d'Hoffmann ne
firent pas asseoir l'auteur des Martyrs au Capitole. La critique
littéraire, longtemps indépendante, était devenue elle-même l'esclave de
la police impériale et l'exécutrice de ses rancunes. Elle fut inique
pour Chateaubriand, dont les censeurs auraient supprimé l'ouvrage, s'ils
n'eussent redouté un toile universel.</p>
<p>La Censure ne restait pas inactive. Sur ses dénonciations, le ministre
de la police fit saisir, le 20 janvier 1810, la brochure de M. de
Reimarus, beau-père de</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, AFIY 1508.</p>
<p><pb/></p>
<p>Riccius ou d'un Schiaffino, elles reçoivent le veto ou l'exeat.</p>
<p>Lemontey, lui-même, se pique de zèle et, au mois d'août de la même
année, il demande l'interdiction de l'ouvrage intitulé Examen du
quatrième article de la Déclaration de 1682, parce que, suivant lui, on
veut prouver dans ce travail que l'article 4, en affectant de laisser
beaucoup.au Pape, ne lui laisse rien en réalité, et qu'on y comble
d'éloges les jésuites, les évêques et prêtres français qui professent
l'ultramontanisme 3. L'ouvrage est naturellement interdit.</p>
<p>1. Archives nationales, AFIV 1503.</p>
<p>- 2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>3. Archives nationales. F18 5808.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1. Archives nationales, AFIV1510. — Cette note parut dans les journaux
officieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>feuille des signalements du département de l'Ain, en date de prairial an
iv, parmi des voleurs, des déserteurs et des faux monnoyeurs avec cette
mention : « La nommée STAËL. Sa qualité est femme de l'ambassadeur de
Suède ; ne pouvant faire croire qu'elle voyage sous un autre nom, il
sera très facile de la reconnaître i. »</p>
<p>Ce bizarre signalement provenait d'une circulaire confidentielle envoyée
par le ministre de la police générale, le 28 avril 1796, aux
commissaires du pouvoir exécutif près les départements de l'Ain, du
Doubs, du Haut-Rhin, du Mont-Terrible et du Jura, circulaire où le
ministre désignait Mme de Staël comme une des personnes « dont il
fallait déjouer les trames contre-révolutionnaires 2 ». Le commissaire
Morand, interrogé pour savoir comment on avait osé faire figurer le nom
de Mme de Staël parmi ceux de malfaiteurs, répondit que la faute devait
en retomber sur un scribe ignorant, chargé de rédiger les listes.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>3. Dermeres vues de politique et de finances. -</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvrnges, passa la malheureuse fille de M. Necker, avant cette fatale
année.</p>
<p>1. Voir cette discussion dans les Archives parlementaires de MM. Mavidal
et Laurent. (Séance du 15 nivôse an VlII. — Projet sur le mode de
communication entre les autorites constituées.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 10 février 1803, une lettre du général Bonaparte à.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'exil devint bientôt insupportable pour une femme ha-</p>
<p>1. « Les hommages qui entouraient alors Mme Récamier et Mme de Staël
l'offusquaient comme aurait pu le faire une opposition contre son
gouvernement. » (PEUT DE LA LOZÈRE.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C. Lévy, 1882.)</p>
<p>2. Portraits de femmes, Didier, 1845.</p>
<p>3. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>4. Il fut remplacé en 1811 par le préfet Capelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, AF17 1407.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces-Génevois ne nous ont-ils donc pas assez fait de mal?.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 G331.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, t. XV</p>
<p><pb/></p>
<p>Mrae de Staël essaye encore une fois de fléchir l'impitoyable souverain.
Elle lui écrit vers le mois de mai de 1807.</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XV.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, ibid.</p>
<p>3. Archives nationales. F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>ans plus tard,le grand capitaine allait savoir mieux que personne
quelles étaient les douleurs de l'exil. Et quel exil !.</p>
<p>1. Lettre publiée par la Nouvelle Presse libre en juillet 1881.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mémoires de Bourrienne, t. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales. AF IV 1510.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F1 3301.</p>
<p>"2. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que le duc de Rovigo faisait mettre sous scellés les exemplaires
imprimés de Y Allemagne, les censeurs continuaient gravement l'examen
des épreuves. C'est dans un des registres des bulletins hebdomadaires de
la direction générale de la librairie que nous avons lu leur rapport,
daté du 29 septembre 1810 et portant le numéro 12..</p>
<p>Les censeurs de l'Allemagne étaient Pellenc et Delasalle, le premier,
diplomate et ancien secrétaire de Mirabeau, le second, un inconnu.
Pellenc faisait observer que l'auteur avait souvent médit de la France
dans les pays étrangers, se signalant en toute occasion par son esprit
frondeur et écrivant sous l'inspiration de M. Schlegel, le détracteur de
la littérature française. Il résultait du rapprochement des phrases
répréhensibles de son ouvrage que Mme de Staël</p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>II. — « Les Allemands abandonnent assez volontiers aux puissants de la
terre tout le réel de la vie. Ce réel, dédaigné par eux, trouve pourtant
des acquéreurs qui portent ensuite le trouble et la gêne dans l'empire
même de l'imagination. » (Ire partie, chap. n.) — A supprimer.</p>
<p><pb/></p>
<p>III. — « Les bases de l'édifice social (en Autriche) sont bonnes et
respectables, mais il y manque un faîte et des colonnes, pour que la
gloire et le génie puissent y avoir un temple. » (Chap. vu.) — A supprimer.</p>
<p>IV. — « L'archiduc Ferdinand et sa noble épouse se sont vus tous les
deux privés de leurs États par les vicissitudes de la guerre, et la
jeune impératrice, élevée dans ces temps cruels, réunissait sur sa tête
le double intérêt de la grandeur et de l'infortune. » (Chap. vu.) — A
supprimer.</p>
<p>VI. — « Une femme d'esprit a dit que Paris était le lieu du monde où
l'on pouvait le mieux se passer de bonheur. »</p>
<p>(Chap. xi.) - A supprimer l.</p>
<p>(Chap. xvi.) — A supprimer.</p>
<p>VIII. — « La Pologne fut une conquête machiavélique et l'on ne pouvait
jamais espérer que des sujets ainsi dérobés fussent fidèles à
l'escamoteur qui se disait leur Souverain. » (Chap. xvi.) —A supprimer.</p>
<p>IX. — (t L'ardent héroïsme du prince Louis (de Prusse) doit jeter encore
quelque gloire sur ses compagnons d'armes. » (Chap. xvn.) — A supprimer.</p>
<p>XI. — « 0 France, terre de gloire et d'amour, si l'enthou-</p>
<p>1. Sous le prétexte, dit Mme de Staël, qu'il y avait tant de bonheur à
Paris maintenant, qu'on n'avait pas besoin de s'en passer. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle m'a donné sa parole de me le livrer et elle a ordonné</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 G331.</p>
<p>2. Archives nationales, AFIV1510.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces renseignements ne satisfaisaien t pas le duc deRovigo.</p>
<p>« Fontainebleau, le 2 octobre 1810. KAPOLÉON. »</p>
<p>Le préfet de Loir-et-Cher fut disgracié peu après l.</p>
<p>1. Archives nationales. Fi 6331.—e J'ai appris, écrit Mme deStaël, qu'il
avait été très maltraité peu de mois après, pour le punir de m'ayoir
montré des égards, et le chagrin qu'il ressentit de la disgrâce de
l'Empereur a, dit-on, été une des causes de la maladie qui l'a fait
périr dans la force de l'âge. (Dix années d'exil.)</p>
<p><pb/></p>
<p>point français; c'est moi qui en ai arrêté l'impression, etc. i.» Le
ministre, dans un post-scriptum, lui indiquait comme lieu d'embarquement
les ports de Lorient, La Rochelle, Bordeaux et Rochefort. Il déjouait
ainsi le projet de Mme de Staël de prendre, dans un port de la Manche,
un navire américain qui l'aurait débarquée en Angleterre.</p>
<p>« Monsieur le comte, « Mme de Staël vient d'être l'objet d'une mesure de
rigueur; mais les intentions de Sa Majesté ne seraient pas entièrement
remplies, si je ne connaissais les personnes avec lesquelles elle était
en correspondance. Je vous prie de vouloir bien donner les ordres
convenables pour faire retenir et me communiquer toutes les lettres qui
lui se-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Mme de Staël semble craindre par-dessus tout, c'est que son
ouvrage paraisse sans que les changements qui pourraient être demandés
soient faits par elle. Elle déclare que,. dans ce cas, elle désavouerait
l'ouvrage. » Le pauvre préfet, qui venait de recevoir avis de sa
disgrâce, essaye de plaire au Ministre en décochant un petit trait à
l'auteur de</p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid. — Le préfet avait été adroitement joué.</p>
<p>« Le préfet de Loir-et-Cher, écrit Mme de Staël, vint me demander mon
manuscrit. Je lui donnai, pour gagner du temps, une mauvaise copie qui
me restait et dont il se contenta. » (Dix années d'exil.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>2. Archives nationales, AFlv 1510.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. L'Allemagne se réimprima a Londres en 1813. (3 vol. in-Sa.)</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Comment expliquer une foule de pamphlets, de livres, d'almanachs,
d'estampes, de caricatures, toutes dans un sens plus ou moins dangereux,
plus ou moins ouvertement ennemi, qu'on découvre et qu'on saisit presque
tous les jours? Assurément, le directeur général de la librairie y met
beaucoup de zèle et d'activité; mais il est évident qu'on ne s'y était
pas attendu et qu'on avait beaucoup compté sur les obstacles qu'oppose à
l'action de la police, dans ce genre</p>
<p><pb/></p>
<p>d'affaires, l'établissement d'une administration séparée l. »</p>
<p>1. Archives nationales, AF17 1511.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les mêmes censeurs avaient parfois la plume folâtre.</p>
<p>Année 1810 i.</p>
<p>N° 108. — « Parmi les ouvrages qui ont subi des changements figure : «
1° Une réimpression d'un livre intitulé : Histoire de Bonaparte.- On a
pensé que ce titre était inexact et inconvenant. On l'a remplacé par le
suivant : Mémoires pour 1. Registre des bulletins de la librairie.
(Archives nationales.</p>
<p>FIS 148.) ,</p>
<p><pb/></p>
<p>On a pareillement exigé la suppression de quelques détails sur les
premières années de la vie du héros et différents discours mis dans.sa
bouche en différentes circonstances.</p>
<p>N° 128. — « Histoire des généraux français, par M. de Châteauneuf. — Les
corrections portent sur un éloge très déplacé de la Constitution
britannique et sur quelques traits contre le gouvernement monarchique
qu'on a fait disparaître. »</p>
<p>N° 188. — « Satyres et Poésies diverses, par S. J. de R. —</p>
<p>L'auteur est meilleur Français qu'il n'est bon poète : il paraît
Auvergnat. »</p>
<p>N° 204. — « Roman intitulé : Sara ou le Danger des passions. -C'est le
récit d'une anecdote affreuse et d'un crime épouvantable. On aimerait à
penser que l'auteur n'a pas eu, comme il l'assure, l'exemple sous les
yeux. Une jeune personne, égarée par l'amour, tente trois fois
d'empoisonner un cousin aimable !. »</p>
<p>« Les vers soht mauvais, mais l'esprit est bon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>No 91. - « Suppression d'un ouvrage intitulé: le Petit théâtre de
l'Univers, critique inconvenante de quelques préparatifs qui avaient eu
lieu pour les fêtes du mariage de LL. MM. II. et RR. Un si beau tableau
doit être présenté sans ombres. »</p>
<p>N° 291. — « Ouvrage intitulé: Manuel de l'adolescence.</p>
<p>N° 94. — « Le cimetière de la Madeleine.</p>
<p>fi: Cet ouvrage, dont l'effet naturel est de rappeler avec intérêt les
derniers personnages de la maison de Bourbon qui ont vécu en France,
exige des mesures de répression.</p>
<p>N° 111. —&lt; Journal d'un déporté aux îles Séchelles, par Vauversin.</p>
<p>« On a retranché de cet ouvrage ce qui rappelait la cause du voyage de
l'auteur. »</p>
<p>N° 216. — « Roman intitulé : Émilie de Choin.</p>
<p>« On a exigé la suppression de quelques traits contre les cours et les
princes en général. »</p>
<p>N° 264. — « Poème intitulé la Nature, par Lebrun.</p>
<p><pb/></p>
<p>raient auj ourd'hui déplacés ; on en a exigé la suppression. »</p>
<p>N° 281. — a Histoire générale et raisonnée de la Diplomatie française,
par M. de Flassan.</p>
<p>Année 1811 4.</p>
<p>N° 338. - « Paris ancien et moderne.</p>
<p>N° 386. — « Traduction en. vers français de plusieurs psaumes de David,
par M. Masson.</p>
<p>« Comme poète, David lui offrait de meilleurs morceaux</p>
<p>-1. Registres de la librairie. (Archives nationales. F18 1 H.)</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 1003. — « Leçons élémentaires sur la rhétorique, par l'abbé Buzat.</p>
<p>Année 1812 i.</p>
<p>N° 85. — « Mémoires d'une famille émigrée.</p>
<p>« Je n'ai pas pensé qu'il convînt de rouvrir toutes ces.</p>
<p>plaies, d'aigrir de nouveau tant de souvenirs, et j'ai cru que le
silence, l'oubli et le temps étaient le seul remède applicable aux maux
passés, et qu'en conséquence, il était prudent d'empêcher la publication
du roman qui, ne pouvant faire aucun bien, peut faire beaucoup de mal. »</p>
<p>N° 128. — « La Conversation, poème en trois chants, par M. Delille.</p>
<p>« Les élèves de l'école de M. Delille regrettent de devoir regarder ce
poème comme 'le dernier champ du cigne (sic).</p>
<p>Ici, M. Delille a varié son rithme (sic), et il paraît moins.</p>
<p>heureux dans le mélange de vers de mètres différents quedans l'usage du
seul alexandrin. »</p>
<p>1. Archives nationales. — Registres de la librairie, F18 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>N° 134. — « L'enfant de ma femme.</p>
<p>N° 159. - x Lettres d'un voyageur, parDepping.</p>
<p>N° 160, — « Pépin, roi d'Italie, par M. Regnaud-Varin.</p>
<p>« La dernière phrase du manuscrit est celle-ci : « Véné« rable moine de
Fulda, dit Charlemagne, Charles vous « prie, les nations vous demandent
de faire un homme de « cet enfant qui n'est qu'un roi !. » Le censeur
estime que cela ne peut ni ne doit s'imprimer, et je partage son avis. »</p>
<p>N° 203. — « Confession de Clémentine.</p>
<p>N° 241. — « Moyens de former un bon domestique.</p>
<p>« Cet ouvrage pourrait être le manuel d'un domestique qui sait lire. Il
y apprendrait la manière de faire la chambre, le lit, le déjeuner, etc.
On n'y a oublié que le cirage des bottes, parce qu'il y a dans ce genre
des artistes incomparables. »</p>
<p>N° 294. — « Histoire de milord duc d'Albemarle, connu sous le nom de
général Monk.</p>
<p>1. Encore un cliché !</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa Majesté, il n'y a pas lieu de tolérer la publication de cet ouvrage. »</p>
<p>N° 597. — « L'Égyptiade, poème historique, par M. l'abbé Aillaud.</p>
<p>« Le sujet est la conquête de l'Egypte par Sa Majesté..</p>
<p>L'auteur a calqué son plan sur la Jérusalem délivrée. Ce n'est point par
un ouvrage si inférieur que Sa Majesté doit être louée. Il lui faut un
Homère. »</p>
<p>et n'est-ce pas le cas de dire que les malheureux écrivains étaient
comme jetés en pâture aux bêtes du cirque 1 ?</p>
<p>Quels étaient les principes de conduite des censeurs ?</p>
<p>Quelles obligations imposaient-ils aux écrivains pour qu'ils pussent
obtenir l'autorisation de publier leurs livres?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les livres les plus traqués durant cette période sont ceux qui parlent
de Louis XVI, de Marie-Antoinette, de Madame Elisabeth, des Bourbons en
général. On arrête les imprimeurs et les libraires coupables d'avoir
imprimé ou mis en vente ces écrits, on fouille leurs magasins, on brise
les' presses, on saisit les exemplaires, on poursuit, on empri-</p>
<p>1. Registres de la librairie, passim, Fil! 148,149, 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Parmi les volumes saisis, citops le Roman d'Irma, la Vie de Mme de
Lamballe, la Vie de Louis XVI, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre, sans le moindre scrupule. Un écrivain avait publié, en Hollande, un
libelle ayant pour titre : Secret physicochimique pour faire de la
nécessité une vertu. Le censeur soumit, le 30 mars de cette année, au
duc de Rovigo la lettre suivante, adressée au directeur général de la
police en Hollande : « Je vous charge, Monsieur, de faire</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ingénieux Lemontey, esprit fécond en ressources, croit encore avoir
trouvé une. excellente idée. Il la soumet, le 9 décembre 1812, sous
cette forme, au ministre de la police: « Depuis dix ans il existait à
Paris une Société dite du Caveau moderne. Elle était composée des
meilleurs chansonniers et faisait paraître tous les mois un recueil de
chansons fort jolies, qui avait cinq ou six cents abonnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>la France est attristée plus que jamais. Les revers de nos armées, après
les merveilleuses victoires auxquelles l'Empereur l'avait si longtemps
habituée, glacent les chants sur toutes les lèvres.</p>
<p>« Ah ! queu fête « Pour les Français !</p>
<p>« Sur mon honneur j'crois qu'yen perdrai la tête !</p>
<p>« Ah! queu fête « Pour les Français, « Et queu déchet pour messieurs les
Anglais ! »</p>
<p>1. Encore un chansonnier, homme de lettres, auteur dramatique, échoué à
la police!.</p>
<p>2. Archives nationales, F18 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de mai 1813, de 'nombreuses copies de la chanson du Roi d'Yvetot
révélèrent aux amateurs le nom de Béranger. Cette chanson devint bientôt
l'objet d'une attention particulière, parce, que, suivant l'auteur même,
elle était une critique modérée du gouvernement impérial. La strophe
suivante excita surtout l'inquiétude des policiers : « 11 n'agrandit
point ses États, « Fut un voisin commode, « Et, modèle des potentats, «
Prit le plaisir pour Code.</p>
<p>« Ce n'est que lorsqu'il expira « Que le peuple, qui l'enterra, « Pleura.</p>
<p>et Pommereul. (Œuvres complètes, t. Ier. — Paris, Ladvocat, 1826.) — «
Après tout, dit Chateaubriand au sujet du refus de la Censure, le
gouvernement impérial avait grandement raison : l'Essai n'était ni sous
le rapport des libertés publiques, ni sous celui de la monarchie
légitime, un livre qu'on pût publier sous le despotisme et l'usurpation.
» (Voir ci-contre, p. 205.)</p>
<p>1. Archives nationales, F18 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh ! oh ! oh ! oh ! ah ! ah ! ah ! ah !</p>
<p>« Quel bon petit roi c'était là, « La, la ! »</p>
<p>« Je prie Votre Excellence d'agréer, etc. i.</p>
<p>« Baron DE POMMEREUL. »</p>
<p>On sera peut-être curieux de savoir quel a été le dernier bulletin de la
Censure. Le voici : « Le vrai bonheur ou le Paradis perdu, par Dramard.</p>
<p>Longue élégie en prose où l'auteur gémit de n'avoir pu obtenir la main
d'une jeune personne, modèle de toutes les perfections. Il est à
craindre que M. Dramard, qui est un</p>
<p>1. Archives nationales, Fis 5MB.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi cette Censure qui, depuis quatorze ans, avait interdit ou mutilé
tant d'ouvrages de valeur, soulevé tant de colères ou de désespoirs
parmi les écrivains, finissait par une petite plaisanterie sur un livre
médiocre.</p>
<p>1. Archives nationales. Fis 150.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE CINQUIÈME -</p>
<p>LES THÉATRES</p>
<p>- Les États de Blois. - Le Triomphe de Trajan.— Pièces patriotiques et
à-propos. — Cadet Roussel. —La Mort d'Abel. — Britannicus. —</p>
<p>— Tolérance de la censure dramatique pendant les Cent Jours.</p>
<p>I</p>
<p>Le 5 avril 1800, le ministre de l'intérieur, Lucien Bonaparte, recevait
la communication suivante : (c Les Consuls de la République désirent que
vous fassiez connaître aux entrepreneurs des différents théâtres de
Paris qu'aucun ouvrage dramatique ne doit être mis ou remis au théâtre
qu'en vertu d'une permission donnée par vous. Le chef de</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait de quelle façon le Directoire avait exercé la censure théâtrale
2. Les successeurs des juges littéraires dont nous avons reproduit
ailleurs les singuliers rapports, ne devaient pas, comme on le verra
bientôt, leur être inférieurs en tracasseries ni en originalité.
Rœderer, chargé en 1803 de la direction de l'instruction publique,
adressa une circulaire aux entrepreneurs de spectacles 3, où il les
informait qu'ils</p>
<p>t. Correspondance de Napoléon, t. VI.</p>
<p>1. Voir le Théâtre de la Révolution, chap. 111.</p>
<p>3. A cette époque, les principaux théâtres de Paris étaient: le théâtre
de la République et des Arts (Opéra), le Théâtre-Français de la
République,-le théâtre de la Société Olympique, le théâtre de la rue
Louvois, les théâtres du Vaudeville, de la Cité-Variétés,
Montansier-Variétés, de Molière, du Marais, de l'Ambigu-Comique et de la
Gaîté.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Opéra coûte au gouvernement 800.000 francs par an ; il faut soutenir
un établissement qui flatte la vanité natio-</p>
<p><pb/></p>
<p>nale. Le théâtre de la République mérite d'être soutenu de la même
manière, parce qu'il fait partie aussi de la gloire nationale. Il faut
supprimer 'en sa faveur celui de la Montansier, qui est trop voisin et
qui d'ailleurs est un scandale pour les mœurs. » Cambacérès trouvait
cette mesure trop sévère : « Je ne m'étonne pas, répliquait -l'Empereur,
que l'archichancelier soit pour la conservation de la Montansier: c'est
le vœu de tous les vieux garçons de Paris. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lébrait, c'était le monarque qu'on s'applaudissait d'avoir reçu des
dieux comme un présent du Ciel. Ceux qui s'imaginaient que la
suppression du Tribunat et de plusieurs spectacles devait causer quelque
altération dans l'expression de la reconnaissance publique, connaissent
peu ce qui influe sur les masses i. » La même année, un autre décret,
daté du 29 juillet, réduisit encore le nombre des théâtres de Paris. On
ne conserva que le Théâtre-Français et les théâtres de l'Opéra, de
l'Impératrice, de l'Opéra-Comique, de l'Opéra-Buffa, de la Gaîté, de
l'Ambigu-Comique, des Variétés et du Vaudeville. La surintendance des
quatre grands théâtres fut confiée, le 1er novembre 1807, au comte de
Rémusat. Enfin le décret de Moscou (15 octobre 1812) fixa l'organisation
particulière du Théâtre-Français.</p>
<p>Tels sont les principaux décrets, et arrêtés qui, sous le Consulat et
l'Empire, ont réglé l'établissement, l'exploitation, la police et la
censure dés théâtres. Il importe maintenant de faire connaître au
lecteur les mesures prises par la:police et par les censeurs au sujet
des ouvrages dramatiques. On y trouvera une ample moisson de naïvetés
piquantes, de lourdes sottises et de vexations inutiles.</p>
<p>II de vexations inutiles.</p>
<p>Dès son arrivée au ministère de la police, Fouché fit comprendre aux
directeurs qu'il entendait s'occuper non seulement de la surveillance
des salles de spectacles, mais encore, malgré le ministre de
l'intérieur, de l'examen des pièces. Ainsi, le 26 brumaire, il faisait
écrire par Piis et Thurot, ses agents, aux entrepreneurs du
Théâtre-Français : ( Nous vous prévenons, citoyens, que le ministre de
la police géné-</p>
<p>- 1. Archives nationales, AF" 1500.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives de la Comédie française.</p>
<p>2. C'est dans ces mêmes sentiments que Fouché avait écrit, le 24
brumaire, aux administrateurs de l'Opéra-Comique pour les epgager à
retirer une pièce qui faisait allusion au 18 brumaire, les Mariniers de
Saint-Cloud. — Une autre lettre avait été écrite, le même jour, aux
administrateurs du Théâtre-Français; leur recommandant d'envoyer au
ministère avant la représentation toutes les pièces qui auraient rapport
aux circonstances actuelles. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Archives nationales, F7 3325.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p>3. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>-années plus tard, Lesueur, ayant reçu des félicitations de l'Empereur
au sujet de son opéra les Bardes, en suffoqua -littéralement d'orgueil
et lui écrivit, en lui proposant quelques réformes pour le Conservatoire
: « Fais-toi lire les réclamations que, par ma faible voix, l'art des
Grâces et d'Orphée te présente. Terpandre et Timothée en discouraient
avec Alexandre; le héros les écoutait avec intérêt. »</p>
<p>Cette lettre emphatique lui valut la place de maître de chapelle des
Tuileries.</p>
<p>« LE COLONEL.</p>
<p>« Au succès des armes de Georges sur terre et sur mer et a la mort de
tous les partisans des Stuarts !</p>
<p><pb/></p>
<p>« EDOUARD, emporté par la colère, jette son gobelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Édouard en Ecosse, drame en trois actes, fut joué deux fois, il y a
onze ans, sur le Théâtre-Français.</p>
<p>Chose aggravante : un militaire, interrogé par un de ces valets sur sa
profession, répondait : « Je suis au service. —</p>
<p>Et moi aussi, répliquait insolemment le valet. Nous sommes collègues. »
Enfin, on assurait que l'acteur Chénard avait</p>
<p>fortune du théâtre, devait augmenter la mienne. a (Lettre d'Alex.</p>
<p>2. Archives de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>tourné en ridicule les manières du général Bonaparte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Remplacez-le immédiatement. Encore une fois, il est trop bête 3. »
L'infortuné censeur payait pour les autres, mais</p>
<p>3. Voy. Mémoires de Thibaudeau et Napoléon au Conseil d'Etat, par E. M.
de Saint-Hilaire. -</p>
<p><pb/></p>
<p>-. --.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une autre comédie d'Étienne, représentée au théâtre Louvois, le 30
mars 1803, les Maris en bonne fortune, la Censure ne laissa passer
qu?après de nombreux refus l'innocent trait que voici :</p>
<p>1. Archives nationales.</p>
<p>2. L'interdiction de cette pièce ne fut levée qu'en 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LA.ZARILJ¡.E.</p>
<p>« Un procurateur de police qui n'entend pas ce qu'on dit !. Il y a tant
de ses confrères qui entendent ce qu'on ne dit pas ! »</p>
<p>Une bordée de sifflets partit de l'orchestre et du parterre. Un vacarme
infernal accueillit les autres tirades, et</p>
<p>1. Archives de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monvel, qui jouait le patriarche de Moscou, demanda au public : «
Faut-il continuer? — Non, non! » cria-t-on de toutes parts. Le rideau
tomba et la force armée entra dans la salle. De nombreuses arrestations
furent faites parmi les perturbateurs, dont les cris, suivant
Carion-Nisas luimême, s'entendaient jusqu'au milieu de la rue
Saint-Honoré. Pierre le Grand n'eut que deux représentations.</p>
<p>Bourrienne prétend que c'est l'Empereur lui-même qui arrêta la pièce,
parce qu'on n'en avait pas saisi les allusions dans le sens qu'il aurait
voulu et qu'espérait également l'auteur.</p>
<p>De près comme de loin, Napoléon veillait sur le théâtre.</p>
<p>Voici, entre autres, une des allusions relevées: « Son vêtement superbe
est celui d'un monarque, « Et quoiqu'il soit du peuple, et même le
dernier, « Il a quitté le peuple et s'est fait chevalier. »</p>
<p>Népomucène Lemercier avait refusé de terminer sa tragédie de Charlemagne
par la scène du couronnement impérial, et ce refus lui avait fait perdre
tout crédit auprès du Souverain. Marie-Joseph Chénier fut moins
difficile. Le</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p>2. Archives nationales, AFlv. 1491 et F18 580B.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur le mariage de l'Empereur. �</p>
<p><pb/></p>
<p>pour les tourner en ridicule l. » Sur son ordre, la Censure défendit aux
auteurs de mettre au théâtre le costume des sœurs, des prêtres, des
magistrats, surtout dans des pièces où ce costume pouvait être exposé
aux risées du public.</p>
<p>La tragédie de Raynouard les Templiers, qui eut, le 16 mai 1805, un si
grand succès au Théâtre-Français, avait subi, elle aussi, les coups de
ciseaux de la Censure. On y supprima, entre autres, sur le manuscrit les
vers suivants : « Vous accusez. Il faut qu'un jugement auguste « Prouve
qu'en accusant le monarque fut juste. »</p>
<p>« Contre nos oppresseurs préparons la vengeance ; « Nos parents, nos
amis soulèveront la France. »</p>
<p>« La calomnie en vain leur suppose des crimes, « Le peuple voit en eux
d'honorables victimes ; « Il les avait connus glorieux et puissants, «
Il les voit opprimés, il les croit innocents 2 ! »</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p>2. Archives de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. X.</p>
<p>2. Elle le comprit en faisant interdire entre autres, le 2 juillet 1805,
la représentation de Mérope au Théâtre-Français. (Archives de la Comédie
française.) ",</p>
<p>4. 5 février 1806. — Théâtre Louvois.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MORANVILLE. - C'est que nous avons un habile architecte.</p>
<p>« EPIMÉNIDE. — Partout j'ai aperçu d'anciens travaux finis ou de
nouveaux ouvrages commencés : d'un côté des quais magnifiques, des ponts
nombreux qui facilitent les communications; de l'autre de vastes places
et d'utiles embellissements; ici des monuments qui attestent la gloire
des héros et la reconnaissance des peuples.</p>
<p>« MORANVILLE. — Tout cela n'est rien, mon ami; nous .jouissons d'autres
édifices bien plus solides encore : un Code civil, ouvrage de la
sagesse, nous a été donné par le génie; la justice a repris ses droits,
les temples sont rouverts, etc. »</p>
<p>La comédie épisodique était terminée par ce couplet : RONDE.</p>
<p>« AIR des Bateliers de SainUCloud.</p>
<p>« Longtemps encor puissions-nous vivre « Sous le plus sage des héros !</p>
<p>« Puisse-t-il un siècle poursuivre</p>
<p>1. Ce qu'on ne trouvait pas dans la pièce nouvelle, c'était la satire
spirituelle de la Censure. (Voir scène x de la pièce de Flins.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le cours brillant de ses travaux!</p>
<p>« Notre amour saura lui survivre « Et sur les cœurs il régnera,</p>
<p>« Tant que la rivière coule, coule « Tant que la rivière coulera. »</p>
<p>Bis, en chœur.</p>
<p>« Autorisé la représentation : « Paris, ce 12 mai 1806.</p>
<p>« S. l, » :</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quel fruit me revient-il de tous vos sacrifices?</p>
<p>« Ai-je besoin du sang des boucs et des génisses?</p>
<p>« Le sang de vos rois crie et n'est point écouté.</p>
<p>« Rompez, rompez tout pacte avec l'impiété. »</p>
<p>« Les morts, après huit ans, sortent-ils du tombeau?</p>
<p>« Ah ! si dans sa fureur elle s'étoit trompée ; « Si du sang de nos rois
quelque goutte 'échappée.</p>
<p>« JOAD.</p>
<p>a Eh bien, que feriez-vous?</p>
<p>a ABNER.</p>
<p>« 0 jour heureux pour moi !</p>
<p>« De ruelle ardeur j'irois reconnaître mon roi! »</p>
<p>A la scène troisième, le censeur supprime les huit vers qui commencent
par : « 0 filles de Lévi, troupe jeune et fidèle. »</p>
<p>Pouvait-on y tolérer des exclamations de ce genre : ( Mais, hélas ! en
ces temps d'opprobre et de douleurs, ( Quelle offrande sied mieux que
celle de nos pleurs ? »</p>
<p>et Athalie lui répond : « Ce Dieu, depuis longtemps votre unique refuge,
« Que deviendra l'effet de ses prédictions ?</p>
<p>« Qu'il vous donne ce roi promis aux nations, a Cet enfant de David,
votre espoir, votre attente. »</p>
<p>Le censeur biffe ces quatre vers. dans la crainte d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>allusion au prétendant; puis, pour relier ce passage avec ce qui suit,
il supprime l'hémistiche : « Que Dieu voie et nous juge-! » et le
remplace par cet hémistiche de sa composition : « Je connais votre
attente »; de telle sorte qu'Athalie peut s'écrier au vers suivant : «
Mais nous nous reverrons. Adieu! Je sors contente. »</p>
<p>x Est-ce un trésor pour vous si précieux, si rare?</p>
<p>« Est-ce un libérateur que le Ciel vous prépare ? »</p>
<p>Ces quatre vers effrayent le censeur, agité des mêmes inquiétudes. Aussi
les supprime-t-il. A la scène septième du même acte, les vers qui
commencent ainsi : « Dans le temple de Dieu sommes-nous étrangères? »</p>
<p><pb/></p>
<p>« De proclamer Joas pour signal du carnage ! »</p>
<p>2. Archives de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être sourire aujourd'hui nos hommes d'État ?</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XIII.</p>
<p>2. Correspondance de Napoléon, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rien ne montre davantage, disait-il, le peu de connaissance que
beaucoup d'auteurs font voir des ressorts et des moyens de la tragédie
que les procès criminels qu'ils établissent sur la scène. Il faudrait du
temps pour développer cette idée et vous sentez que j'ai autre chose à
penser. »</p>
<p>Le grand capitaine écrivait en effet de Pultusk, en Pologne, et il
venait de battre l'armée russe sur les bords du Bug et de la Narew. En
résumé, ce qu'il désirait trouver dans les tragédies ou dans les opéras,
c'étaient des mouvements héroïques ou généreux, capables d'exciter
l'enthousiasme chez les Français. « La meilleure manière de me louer,
affirmait-il fièrement, est de faire des choses qui</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XIV. — Voir une longue appréciation de
cette pièce par l'Empereur dans les Mémoires de Bausset (t. ler).</p>
<p>2. Voir sur cette lecture, faite le 27 décembre chez Mme Pastoret, une
lettre da Mme de Rémusat, en date du 28 décembre 1806. (Lettres de Mme
de Rémusat, t. II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il eut, rapporte Savary, plusieurs fois l'occasion d'entendre dire
qu'on lui imputait d'avoir donné l'ordre de faire cet opéra. C'était
assez l'habitude de se retrancher derrière son autorité, quand on ne se
sentait pas la force de braver la critique 2. » Et cependant, le théâtre
ne contient plus que des louanges et des apothéoses en l'honneur « du
dieu de la guerre » C'est l'époque où les poètes font le plus</p>
<p>1. Archives nationales, F17 1299.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Un Dîner par victoire. — La prise de Vienne. — Le Passage du Danube. —
Le Siège de Pavie ou la Gloire de Charlemagne. — Nous allons le voir, ou
la répétition d'une grande fête, impromptu pour l'arrivée de l'Empereur,
etc., etc. Heureuse époque cependant que celle où le théâtre célébrait,
même en mauvais vers, d'immortels exploits et saluait le génie du
conquérant, en même temps que la vaillance des armées françaises !</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voy. Napoléon au Conseil d'État, par E. M. de Saint-Hilaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Talma se troubla en prononçant les vers suivants (acte II, scène u) :</p>
<p>« NÉRON.</p>
<p>« Non que pour Octavie un reste de tendresse</p>
<p>« Trop heureux, si bientôt la faveur d'un divorce « Me soulageait d'un
joug qu'on m'imposa par force !</p>
<p>« Le Ciel même en secret semble la condamner ; « Ses vœux, depuis quatre
ans, ont beau l'importuner, « Les dieux ne montrent point que sa vertu
les touche : le D'aucun gage, Narcisse, ils n'honorent sa couche ; «
L'Empire vainement demande un héritier.</p>
<p>« NARCISSE.</p>
<p>Les poètes de l'époque n'avaient eu garde de soulever de</p>
<p>1. Correspondance de Napoléon, t. XX.</p>
<p>2. Lettres de Mme de Piélnusat, t. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>pareilles allusions : ils avaient au contraire rivalisé de zèle pour
célébrer la nouvelle union contractée par l'Empereur.</p>
<p>« Paris, le 19 mars 1810.—Le secrétaire général, SAULNIER. »</p>
<p>1. On pense bien qu'il ne s'agit pas ici des censeurs officiels,
incapables, pour la plupart, de jugements littéraires.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 330t. -</p>
<p><pb/></p>
<p>« Tel parle liberté, nous insulte et nous brave « Qui n'est dans son
parti que le premier esclave.</p>
<p>« Souvent par un terrible et rapide retour, « Le héros de la veille est
le tyran du jour. »</p>
<p>Un pouvoir naissant est toujours ombrageux et la scène fut de nouveau
chargée d'entraves. Cependant Corneille sembla rajéunir et le
poète-iloinme d'État était l'auteur de</p>
<p>1. Ajoutons que le personnage du duc de Guise lui déplaisait, parce que
« le duc de Guise est, disait-il, un parent de l'Impératrice, un prince
de la maison d'Autriche, avec qui nous sommes en amitié. »</p>
<p>— Cette oeuvre, impatiemment attendue, ne fut jouée que le 30 mai 1F14,
sous la Restauration. Le succès n'en fut pas considérable, car elle
n'eut que huit représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>prédilection du vainqueur des rois. La muse tragique put même espérer de
nouveaux triomphes : mais il aurait voulu en inspirer les accents ; il
lui eût fallu des poètes selon ses-idées et dont il eût dicté les plans
comme il dictait des volontés aux monarques de la terre. Hector t seul
lui convint et mérita-ses éloges et ses faveurs. Les héros de l'Iliade
étaient les siens. » Etienne n'a sans doute, pas connu la lettre
suivante, adressée par le secrétaire général de la police aux semainiers
du Théâtre-Français: « Paris, le 1er février 1809.</p>
<p>« (Acte I, scène i.) « J'ai l'honneur, etc. Saulnier 2. «</p>
<p>De son côté, Etienne ne s'attendait pas aux mésaventures qu'allait
soulever — la police aidant — sa comédie desDeux Gendres. La Censure
l'avait du reste ménagée : ainsi elle y avait simplement remplacé les
mots : « le chambellan Saint-Phar » par « le comte de Saint-Phar » et
ceux de « gens très élevés » par « gens très importants », pour éviter
une allusion désagréable aux hauts fonctionnaires de la cour impériale 3
Le Il août 1810, eut lieu la première représentation : le succès fut
immense. La pièce</p>
<p>2. Archives de la Comédie française.</p>
<p>3. La police ne s'occupait pas seulement des pièces et des auteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cette pièce a été jouée, le 2 janvier 1812, au théâtre de
l'Impératrice. et imprimée chez Barba et chez Michaud (1812 — Le mot
suivant courait tout Paris : « M. Etienne a tué le jésuite et, par ce
meurtre, est devenu son héritier légitime. »</p>
<p>2. Un sieur de Laubeyrie écrit, naïvement, le 3 février 1812, au
ministre de la police : « Je ne sais si je me trompe, mais il me semble
que la littérature n'est ici qu'un mot d'ordre. La querelle dure trop
longtemps et elle devient trop passionnée, trop furieuse pour n'être
qu'une querelle littéraire. » (Archives nationales, F18 W*.j</p>
<p><pb/></p>
<p>Geoffroy, Hoffmann, les critiques et le public se sont laissé attirer.
Ce ne fut qu'après quatorze mois de suspension que les Deux Gendres
purent reparaître au Théâtre-Français et retrouver la faveur des
spectateurs.</p>
<p>— J'attends, sire, lui répond le poète 2. »</p>
<p>Les marionnettes elles-mêmes devinrent suspectes, comme au temps de la
Révolution. «- On me rend compte, écrivait le ministre de la police au
préfet, le 8 décembre 1810, qu'une troupe de marionnettes qui s'établit
au théâtre du Palais-Royal (salle Montansier) prend le titre de Nouveaux
Beaujolais. Cette dénomination que prenaient autre-</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301. — Pinto fut défendu sous le Directoire,
l'Empire et la Restauration. - --</p>
<p>2. Voir l'étude intéressante de M. Ernest Legouvé sur Nepomucene
Lemercier, dans le Temps des 26 et 27 octobre 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p>fois les comédiens de M. le comte de Beaujolais, troisième fils du
dernier duc d'Orléans, rappellerait une famille. dont l'existence
politique n'est plus connue en France et des souvenirs qu'il convient
d'effacer 1. » En conséquence, le préfet de police reçut l'ordre de
faire supprimer cette dénomination sur les affiches du nouveau
spectacle, sous peine d'interdiction des marionnettes.</p>
<p>On peut facilement abuser d'une liberté pareille et, dans des
circonstances orageuses, on l'a fait plusieurs fois. »</p>
<p>Sur sa proposition, il fut défendu au propriétaire du « Café d'Apollon »
de jouer aucune pièce ou proverbe dramatique 2.</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il n'en est point pour lui tandis que je respire. »</p>
<p>2. Archives de la Comédie française. — Le même sujet servit</p>
<p><pb/></p>
<p>La naissance du Roi de Rome, le 20 mars 1811, fit éclore</p>
<p>Gobert et Dubois, qui écrivirent un mélodrame historique intitulé</p>
<p>Tipoo-Saïb, ou la prise de Seringapatam (musique de Piccini).</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>une foule de vaudevilles, de comédies et d'impromptus.</p>
<p>René Alissan de Chazet, le collaborateur habituel de Dupaty et de
Sewrin, eut autant -de faveur que Pixérécourt.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons relevé plus de cent soixante-dix ouvrages composés à
l'occasion de cet événement, tels que comédies, vaudevilles, ballets,
odes, horoscopes, songes, dithyrambes, stances, chansons, hymnes,
cantates, etc., etc.</p>
<p>1. La Nouvelle télégraphique.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>3. Ibid et Fi8 580A.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le préfet de l'Ourthe avait laissé jouer sur le théâtre de</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Archives nationales, ibid.</p>
<p>3. Archives nationales, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>languissante. Aucune grande catastrophe ne s'y annonce : aucune
situation ne fait naître ni l'intérêt, ni l'étonnement. Quoique
plusieurs circonstances historiques y soient rapportées avec une
fidélité minutieuse, le Clovis de cette tragédie n'est en rien le Clovis
de l'histoire. C'est un héros sans physionomie et d'une magnanimité
idéale qu'on voit partout. Le style en est extrêmement faible et
froidement raisonnable.</p>
<p>« Paris, 17 mai 1811. LACRETELLE, LEMONTEY 1. »</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Nous ne connaissons que les Successeurs de Clovis, tragédie d'Aignan.</p>
<p><pb/></p>
<p>On poursuivait toujours avec acharnement la Partie de chasse de Henri
IV; on l'interaisait sur le théâtre de Caen comme sur les autres
théâtres, et nous avouons que nous ne comprenons pas pourquoi cette
pièce si inoffensive avait le don d'effaroucher les censeurs. Mais ils
avaient leurs raisons pour interdire, sur les théâtres de la Haye et
d'Amsterdam, le 4 juin 1811, Flodoardo, parodie d'une tragédie
allemande. « L'auteur hollandais, disaientils, met en scène le doge de
Venise et le présente comme un vieillard imbécile. Peut-être a-t-il
voulu tourner en ridicule la conduite du maire actuel de Rotterdam. » Ce
peut-être méritait d'être mentionné. La Censure ajoute que, parmi les
passages répréhensibles, on note celui-ci : « FLODOARDO.</p>
<p>1, Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>2. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Henri IV de Legouvé, 0 masis de Baour-Lormian, Brueis et Palaprat et
les Deux Gendres d'Etienne, Artaxerce de Delrieu, Hector de Luce de
Lancival. Et parmi ces pièces, quelle est celle qui pourrait être
reprise honorablement?.</p>
<p>Etienne veut alors essayer de relever le théâtre en donnant Y
Intrigante, comédie spirituelle où une veuve ambitieuse</p>
<p>1. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où est l'attentat? Le mot de cour est souvent prononcé. La cour est
montrée de loin dans la coulisse ; c'est le ressort caché de l'action
dramatique. Ce mot, l'Empereur l'a pris pour lui, malgré l'intention et
les sentiments de l'auteur *. »</p>
<p>La Censure avait cependant modifié la pièce en plusieurs endroits.
N'avait-elle pas changé le vers suivant :</p>
<p><pb/></p>
<p>« La fortune s'attache aux pas de nos guerriers, » pour lui substituer:</p>
<p>« Suivez, suivez les pas de nos braves guerriers ! »</p>
<p>afin d'éviter de rappeler le souvenir des derniers désastres.</p>
<p>N'avait-elle pas aussi retranché une allusion aux petits souverains
supprimés par l'Empereur : « Non, mais il a tout l'air d'un prince
supprimé! »</p>
<p>puis ces deux vers qu'elle croyait insolents : « Cher comte, en vérité,
vous êtes trop discret.</p>
<p>« Eh quoi! pour soupirer, vous faut-il un décret ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Une telle reconnaissance était rare et méritait d'être signalée.</p>
<p>L'invasion arrive et la police ordonne aux théâtres d'exercer leur
influence sur l'opinion. La Comédie française joue la Rançon de
Duguesclin et reprend Gaston et Bayard7 l'Odéon, le Siège de Calais, où
la Censure biffe ces vers :</p>
<p>A 2. Archives nationales, F7 3321.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le dernier succès du théâtre avant la chute de l'Empire n'est pas
une œuvre patriotique., c'est un opéra comique léger, Joconde, de Nicolo
et Etienne, et tout Paris, quelques jours avant l'entrée des alliés,
fredonne avec Martin l'air fameux : « J'ai longtemps parcouru le monde.
» 'La Censure impériale a terminé son œuvre : les théâtres vont bientôt
reprendre, au retour des Bourbons, les pièces défendues, telles que la
Partie de chasse de Henri IV, Édouard en Écosse, les Etats de Blois, et
ce sont les censeurs Lacretelle et Lemontey qui donneront l'autorisation
de les représenter, après les avoir si longtemps proscrites.</p>
<p><pb/></p>
<p>auraient pu soulever des tumultes populaires. Quant aux impromptus et
aux à-propos louangeurs, ils furent résolument écartés de la scène : car
Napoléon avait appris ce que valaient les œuvres adulatrices de ces
écrivains qui, après avoir célébré l'Empire, puis la première
Restauration, étaient revenus lui offrir leurs hommages. Il
regrettaitmaintenant d'avoir laissé autrefois les censeurs et les
courtisans ordonner en sa faveur des hymnes et des apothéoses, dont,
mieux que personne, il connaissait le prix.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS</p>
<p>A LA CENSURE</p>
<p>ET A MADAME DE STAËL</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>DOCUMENTS</p>
<p>RELATIFS A LA CENSURE*</p>
<p>—1 —</p>
<p>ARRÊTÉ DU MINISTRE DE LA POLICE RELATIF A L'INTERDICTION DE TOUTE
COMMUNICATION DE NOUVELLES AUX JOURNAUX.</p>
<p>Archives nationales.</p>
<p>Paris, le 1ER frimaire an VIII (22nov. 1799).</p>
<p>Le Ministre de la Police générale arrête qu'il ne sera plus communiqué
aux journalistes ni bulletins ni notes provenant des bureaux de la
police. Fouché..</p>
<p>— II —</p>
<p>LETTRE DES ADMINISTRATEURS DU BUREAU DES MOEURS AUX ENTREPRENEURS DU
THÉATRE DE LA RÉPUBLIQUE, RELATIVE AUX PIÈCES SUR LA RÉVOLUTION.</p>
<p>Archives de la Comédie française.</p>
<p>Bureau des mœurs. — Paris, le 14 frimaire an vin (5 déc. 1799).</p>
<p>Aux entrepreneurs du théâtre de la République : Le Ministre de la Police
générale nous charge, citoyens,</p>
<p>* Les documents inédits sont ceux qui sont mentionnés ici comme
provenant des Archives nationales et des Archives de la Comédie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Salut et fraternité.</p>
<p>Les Administrateurs : Piis, Thurot 1.</p>
<p>- III -</p>
<p>LETTRE DE LUCIEN BONAPARTE AU PRÉFET DU GERS CONCERNANT LE RÉPUBLICAIN
DÉMOCRATE D'AUCH.</p>
<p>Archives nationales, F7 33252.</p>
<p>Paris, le 28 germinal an VIII (18 avril 1800).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous salue. Lucien Bonaparte.</p>
<p>- IV — LETTRE DU PRÉFET DE POLICE RELATIVE A UNE SAISIE DE LA GAZETTE DE
FRANCE ET DES DÉBATS.</p>
<p>Archives nationales, F7 3325.</p>
<p>Paris, le 3 vendémiaire an x (25 septembre 1801).</p>
<p>Salut et respect. Dubois.</p>
<p>— Y —</p>
<p>LETTRE DE CHAPTAL A FOUCHÉ AU SUJET DE L'OPÉRA : LA .MORT D'ADAM.</p>
<p>Archives nationales, F7 3325.</p>
<p>Paris, le 26 frimaire an x (17 décembre 1801) Le Ministre de l'Intérieur
au Ministre de la Police : La plupart des journaux, mon cher collègue,
sont depuis</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous salue. Chaptal.</p>
<p>— VIRÉPONSE DE FOUCHÉ A CHAPTAL.</p>
<p>Archives nationales, F7 3325.</p>
<p>Police générale.</p>
<p>Le 27 frimaire an x (18 décembre 1801).</p>
<p>J'ai rappelé, mon cher collègue, aux rédacteurs des journaux dont les
feuilles ont plus particulièrement accueilli et publié les discussions
relatives au citoyen Lesueur, qu'ils ne devaient jamais s'écarter de la
juste mesure exigée d'eux. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>savent qu'il leur est interdit toute personnalité injurieuse, et surtout
qu'il n'est point convenable de faire intervenir les premières
autorités, lorsqu'il s'agit de littérature et de beauxarts.</p>
<p>Vous pensez comme moi, mon cher collègue, que sans leur commander un
silence absolu sur une question qui est réellement de leur domaine, il
suffira sans doute d'avoir improuvé le ton indécent qu'ils se sont
permis de prendre en la présentant au public.</p>
<p>Je vous salue. Le Ministre de la Police.</p>
<p>— VII —</p>
<p>LETTRE DE LAMBRECHT A FOUCHÉ AU SUJET DES ACTEURS QUI PORTENT L'ANCIEN
UNIFORME FRANÇAIS.</p>
<p>Archives nationales, F7 3325.</p>
<p>Paris, le 8 ventôse an x de la République (27 février 1802).</p>
<p>Salut et fraternité. Lambrecht.</p>
<p><pb/></p>
<p>- VIII FORMULE DE PERMISSION DE MISE EN VENTE DES OUVRAGES.</p>
<p>Archives nationales.</p>
<p>30 messidor an xi de la République francaise (19 juillet 1803).</p>
<p>Le Conseiller d'État Préfet de Police au Grand Juge et Ministre de la
Justice : J'ai l'honneur de vous adresser un exemplaire de l'ouvrage
intitulé : La mer libre et la mer fermée, brochure de quatrevingt-dix
pages, qui a été déposée aujourd'hui dans nos bureaux. Il est écrit dans
un sens favorable au gouvernement et je pense qu'il peut être mis en
vente sans inconvénient.</p>
<p>Salut et respect. Dubois.</p>
<p>— IX —</p>
<p>LETTRE DU CHEF DE LA DIRECTION DE LA PRESSE AUX COMÉDIENS FRANÇAIS, AU
SUJET DE LA REPRISE DE MÉROPE.</p>
<p>Archives de la Comédie française.</p>
<p>Paris, le 13 messidor an xiii (2 juillet 1805).</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer. P. Lagarde.</p>
<p>— X —</p>
<p>LETTRE DE L'EMPEREUR AU MINISTRE DE L'INTÉRIEUR CONCERNANT M. DE LALANDE.</p>
<p>Institut national.</p>
<p>Paris, le 5 nivôse an xiv de la République française. (26 dé-</p>
<p>cembre 1805).</p>
<p>Le président de l'Institut certifie que ce qui suit est extrait</p>
<p><pb/></p>
<p>du procès-verbal de la séance extraordinaire du jeudi 7 frimaire an xiv.</p>
<p>Les quatre classes étant réunies en vertu d'une convocation
extraordinaire, le président donne lecture de la lettre de S. M.
l'Empereur au Ministre de l'Intérieur, conçue en ces termes :</p>
<p>Sur ce, je prie Dieu qu'il vous ait en sa sainte garde. »</p>
<p>Certifié conforme : Desfontaines, président.</p>
<p><pb/></p>
<p>— XI —</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DE LA DYLE A M. MIOT AU SUJET DE L'ABEILLE DU NORD.</p>
<p>Archives nationales, F7 8349.</p>
<p>Bruxelles, le 17 janvier 1806.</p>
<p>Agréez, etc. - Chaban.</p>
<p>- XII —</p>
<p>NOTE INSÉRÉE DANS LE MONITEUR DU VINGT-DEUX JANVIER MIL HUIT CENT SIX
CONCERNANT LA CENSURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>prise dans la collection de ses œuvres, on a imprimé ces mots : « Vu et
permis, etc. : P. La garde. *</p>
<p>— XIII — RAPPORT A S. EXC. LE SÉNATEUR MINISTRE DE LA POLICE GÉNÉRALE DE
L'EMPIRE SUR L'ENVOI DES OUVRAGES A LA POLICE.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A</p>
<p>Librairie. — Du 26 juin 1806.</p>
<p>Plus la liberté do la presse est étendue, plus il est du devoir • d'une
bonne police de la surveiller et de remédier promptement aux excès que
la tolérance de la loi rend faciles.</p>
<p>Quand Votre Excellence a désiré que toutes les productions delà
librairie fussent connues au moment do leur publication, elle a conçu
une idée simple, juste et nécessaire, qui ne touche</p>
<p><pb/></p>
<p>L'exécution de cette mesure exige seulement la solution de deux points
d'une légère importance. En premier lieu, comme le Ministère de la
Police générale n'a pas entre ses mains les moïens d'action directe, ce
n'est que par l'entremise du Préfet de police que l'injonction peut être
faite aux parties intéressées.</p>
<p>En second lieu, quelque inoffensive que soit la mesure, comme il y a
absence de lois sur la liberté de la presse, et que c'est d'ailleurs un
champ assez fertile en subtilités, il faut prévoir le cas où des esprits
difficiles refuseraient de l'exécuter.</p>
<p>Il suffira de faire payer l'exemplaire aux libraires qui l'exigeront, ou
de leur fixer le terme dans lequel ils pourront le retirer. Il est
vraisemblable que cette précaution ne sera que momentanée et superflue.</p>
<p>Lemontey — Esménard Brousse- Desfaucherets - Lacretelle.</p>
<p>Sont exceptés les livres de science et d'art.</p>
<p>- xiv -</p>
<p>RÉCLAMATION DE LA DAME GUÉNARD AU SUJET DE LA SAISIE DE SON OUVRAGE :
CONVERSATIONS RECUEILLIES A LONDRES.</p>
<p><pb/></p>
<p>- - XV —</p>
<p>FEUILLE DE TRAVAIL SUR LE MÊME SUJET.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Ministère de la Police générale. — Travail avec S. Exc. le Sénateur
Ministre de la Police générale.</p>
<p>M. Dubois, Conseiller d'Etat, rapporteur.</p>
<p>Le 14 août 1807.</p>
<p>J'ai donné de suite les ordres nécessaires, et l'ouvrage a été saisi
chez les sieurs Hénée et Dumas, imprimeurs, qui ont déclaré ne l'avoir
mis en vente qu'après avoir déposé un exemplaire dans les bureaux de Son
Excellence et avoir reçu l'autorisation verbale de le faire paraître. La
dame Guénard, qui s'en déclare l'auteur, offre d'y faire tous les
changements qui seraient jugés nécessaires et proteste d'ailleurs de la
pureté de ses intentions.</p>
<p>Je prie Son Excellence de me faire connaître ses décisions.</p>
<p>Le Conseiller d'Etat Préfet de Police : Dubois.</p>
<p>N. B. — Décision de Son Excellence : Empêcher cet ouvrage -de circuler.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XVI .NOTE DE LA POLICE SUR LES CONVERSATIONS RECUEILLIES A LONDRES.</p>
<p>Archives nationales, F18 ôSt4</p>
<p>Ministère de la Police générale de l'Empire.</p>
<p>Paris, le 1807.</p>
<p>- XVII —</p>
<p>NOTE DES CENSEURS SUR L'OUVRAGE DE KOTZEBUE: SOUVENIRS D'UN VOYAGE EN
LIVONIE.</p>
<p>Archives nationales, FI8 580A.</p>
<p>Septembre 1807.</p>
<p><pb/></p>
<p>160, 193 du tome premier ; Aux pages 123, Ib7, 322 du tome second ; Aux
pages 83 et 84, 117., 118 et 119, 293 du tome troisième ; Aux. pages 18,
37, 60, 128, 329, 330 et 331, 349 du tome quatrième.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 3° L'ouvrage ne pourra être ni annoncé, ni extrait dans -aucun journal
politique ou littéraire.</p>
<p>Lcmontcy. — Brousse-Desfaucherets.</p>
<p>Esménard. — Lacretelle.</p>
<p>- XVIII —</p>
<p>RAPPORT DU PRÉFET DE POLICE SUR L'OUVRAGE DE PIGAULT-LEBRUN : L'HOMME A
PROJETS.</p>
<p>Archives nationales. F18 580A.</p>
<p>11 décembre 1807.</p>
<p>J'ai l'honneur de prier Son Excellence de se faire rendre un compte
particulier de ce roman, que le libraire assure avoir présenté dans les
bureaux du Ministère, et de me faire connaître sa décision sur la
prohibition ou la tolérance de ce livre.</p>
<p>N. B. — Ouvrage saisi le 18 décembre.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XIX -</p>
<p>NOTE SUR LE TBAITEMENT DE LACRETELLE AINÉ, ESMÉNARD ET ÉTIENNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 3079.</p>
<p>Police générale. — Journaux (1808).</p>
<p>- C'est sur quoi Son Excellence est priée de faire connaître ses
intentions.Note du Ministre : Excepté le rédacteur du Journal de
l'Empire, il n'y a rien de changé.</p>
<p>- xx -</p>
<p>RAPPORT DU PRÉFET DE POLICE SUR LA SUPPRESSION.D'UN PASSAGE DES
COMMENTAIRES DES OEUVRES DE RACINE, PAR GEOFFROY.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Le 3 juin 1808.</p>
<p>S. Exc. le Sénateur Ministre de la Police Générale m'a fait transmettre,
le 28 mai dernier, sa décision du même jour par</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai donné de suite les ordres nécessaires.. Le carton a été fait. Le
passage est entièrement supprimé et l'ouvrage ne se vendra qu'au moyen
de la suppression exécutée.</p>
<p>— XXI — NOTICE SUR LES JOURNAUX DES DÉPARTEMENTS.</p>
<p>- Archives nationales, F7 3079.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XXII —</p>
<p>- DÉCRET DU CINQ FÉVRIER MIL HUIT CENT DIX SUR L'IMPRIMERIE ET LA
LIBRAIRIE.</p>
<p>Au Palais des Tuileries, le 5 février 1810.</p>
<p>Napoléon, par la grâce de Dieu et par les Constitutions, Empereur des
Français, Roi d'Italie, Protecteur de la Confédération du Rhin,
Médiateur de la Confédération suisse, etc., etc.,etcr Notre Conseil
d'État entendu, Nous avons décrété et décrétons ce qui suit : Titre 1er.
— De la Direction de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p>primerie et la librairie.</p>
<p>2. Six auditeurs seront placés auprès du Directeur généraL Titre If. —
De la profession d'imprimeur.</p>
<p>4. La réduction dans le nombre des imprimeurs* ne pourra être effectuée
sans qu'on ait préalablement pourvu â ce que les imprimeurs actuels qui
seront supprimés, reçoivent une indemnité de ceux qui seront conservés.</p>
<p>5. Les imprimeurs seront brevetés et assermentés.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. On aura, lors des remplacements, des égards particuliers pour les
familles des imprimeurs décédés.</p>
<p>Titre III. — De la police de l'imprimerie. - Seetiol, Iie.— Dt la
garantie de l'Administration.</p>
<p>Les Préfets donneront connaissance de chacune de ses déclarations à
notre Ministre de la Police générale.</p>
<p><pb/></p>
<p>19. Lorsque le Directeur général jugera qu'un-ouvrage qu'on se propose
d'imprimer intéresse quelque partie du service public, il en préviendra
le Ministre du département auquel l'objet de cet ouvrage sera relatif
et, sur la demande de ce Ministre, il en ordonnera l'examen.</p>
<p>Le résultat de cet examen sera communiqué au Ministre du département et,
en cas de diversité d'opinions, il nous en sera rendu compte par notre
Ministre de l'Intérieur.</p>
<p>Section II. --- De la garantie des auteurs et des imprimeurs.</p>
<p>21. Tout auteur ou imprimeur pourra, avant l'impression, soumettre à
l'examen l'ouvrage qu'il veut imprimer ou faire</p>
<p><pb/></p>
<p>22. Il en sera usé dans co cas comme il est dit aux arti- cles 14, 15,
16, 17 et 18.</p>
<p>fait mention au procès-verbal, et l'auteur ou l'imprimeur seront tenus
de s'y conformer.</p>
<p>26. La vente et circulation de tout ouvrage dont l'auteur ou éditeur ne
pourra représenter un tel procès-verbal, pourra êtresuspendue ou
prohibée, en vertu d'une décision de notre Ministre de la Police, ou de
notre Directeur de l'Imprimerie, ou.</p>
<p>des Préfets, chacun dans leurs départements ; et en ce cas leséditions
ou exemplaires pourront être saisis ou confisqués entre les mains de
tout imprimeur ou libraire.</p>
<p>27. La vente et circulation de tout ouvrage dont l'auteur, éditeur ou
imprimeur pourra représenter le procès-verbal dont il est parlé à
l'article 24, ne pourra être suspendue et les exemplaires provisoirement
mis sous le séquestre que parnotre Ministre de la Police.</p>
<p><pb/></p>
<p>28. Le rapport et ravis de la commission du contentieux seront envoyés à
notre Conseil d'État pour être statué définitivement.</p>
<p>Titre IV. — Des libraires.</p>
<p>29. A dater du 1er janvier 1811, les libraires seront brevetés et
assermentés.</p>
<p>31. La profession de libraire pourra être exercée concurcmment avec
celle d'imprimeur.</p>
<p>32. L'imprimeur qui voudra réunir la profession do libraire sera tenu de
remplir les formalités qui sont imposées aux libraires.</p>
<p>Le libraire qui voudra réunir la profession d'imprimeur sera tenu de
remplir les formalités qui sont imposées aux imprimeurs.</p>
<p>35. Ce droit ne pourra être au-dessous de 50 pour 100 de la valeur de
l'ouvrage.</p>
<p>Le tarif en sera rédigé par le Directeur général de la librairie et
délibéré en notre Conseil d'État, sur le rapport de notre Ministre de
l'Intérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>36. Indépendamment des dispositions de l'article 34, aucun livre imprimé
ou réimprimé hors de la France ne pourra être introduit en France sans
une permission du Directeur général de la librairie, annonçant le bureau
des douanes par lequel il entrera.</p>
<p>• 37. En conséquence, tout ballot de livres venant de l'étranger sera
mis, par le préposé des douanes, sous cordes et sous plomb, et envoyé à
la Préfecture la plus voisine.</p>
<p>Titre VI. — De la propriété et de sa garantie.</p>
<p><pb/></p>
<p>43. Les peines seront prononcées et les dommages intérêts seront
arbitrés par le tribunal. correctionnel ou criminel selon le cas et
d'après la loi.</p>
<p>44. Le produit des confiscations et des amendes sera appliqué, ainsi que
le produit des droits sur les livres venant de l'étranger, aux dépenses
de la Direction générale de la librairie et de l'imprimerie.</p>
<p>- Section II. — Du mode de constater les délits et contraventions.</p>
<p>45. Les délits et contraventions seront constatés par les inspecteurs de
l'imprimerie et de la librairie, les officiers de police, en outre par
les préposés aux douanes pour les livres venant de l'étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p>Titre VIII. — Dispositions diverses.</p>
<p>49. Il sera statué par des règlements particuliers, comme il est dit à
l'article 3, sur ce qui concerne : 1° Les imprimeurs et libraires, leur
réception et leur police ; 2° Les libraires étaleurs, lesquels ne sont
pas compris dans les dispositions ci-dessus ; 3° Les fondeurs de
caractères : 4° Les graveurs ; 5° Les relieurs et ceux qui travaillent
dans toutes les autres parties de l'art et du commerce de l'imprimerie
et de la librairie.</p>
<p>50. Ces règlements seront proposés et arrètés en Conseil d'Etat, sur la
proposition du Directeur général de la librairie et le rapport de notre
Ministre de l'Intérieur.</p>
<p>51. Nos Ministres sont chargés, chacun en ce qui les concerne, de
l'exécution du présent décret, qui sera inséré au Bulletin des Lois.</p>
<p>Signé : Napoléon.</p>
<p>Par l'Empereur, le Ministre Secrétaire d'Etat : Signé : H. B. duc de
Bassano.</p>
<p>— XXIII —</p>
<p>MODÈLE DU BREVET DE LIBRAIRE.</p>
<p>Vu le décret impérial du 5 février 1810 contenant règlement sur
l'imprimerie et la librairie,</p>
<p>- Nous CONSEILLER D'ÉTAT, Directeur général de l'imprimerie et &lt;lela
librairie, conformément aux articles 30 et 33 du même décret et suivant
les dispositions du décret impérial du 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vu et approuvé par le Ministre de l'Intérieur. — Pour le Ministre, le
Secrétaire général du Ministère.</p>
<p>Vu l'approbation de Son Excellence le Ministre del'Intéireur, délivré
par ordre : Le Secrétaire général de la Direction.</p>
<p>Certifié conforme : Le Secrétaire général et Conseiller d'État.</p>
<p>Certifié conforme : Le Ministre, Secrétaire d'État.</p>
<p>- XXIV —</p>
<p>SODÈLE DE FORMULE DE DÉPÔT D'UN OUVRAGE.</p>
<p>Archives nationales Fis 580A.</p>
<p>Direction générale de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p>Secrétariat. N° d'entrée. — N° d'ordre. — N° de sortie.</p>
<p>Nota. — Le présent procès-verbal, n'étant dressé que pour la garantie de
l'auteur et de l'imprimeur, ne doit, dans aucun</p>
<p><pb/></p>
<p>cas et sous aucun prétexte, être rendu public par la voie de l'impression.</p>
<p>Signature du déposant.</p>
<p>Pour le Conseiller d'Etat Directeur général de l'imprimerie et de la
librairie.</p>
<p>Par autorisation : De la Garencière.</p>
<p>— XXV — DÉSIGNATION DU CENSEUR POUR EXAMINER L'OUVRAGE.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Nous, Conseiller d'État, Directeur général de l'imprimerie et de la
librairie ; Vu l'acte de dépôt d'un ouvrage intitulé : remis par et
dûment paraphé par lui ; après nous être iait représenter cet ouvrage et
avoir reconnu qu'il est tel qu'il est décrit audit acte transcrit
d'autre part ; En vertu du droit qui nous est donné par l'article 14 (a)
du règlement du 5 février 1810, nous avons désigné M. Delasalle, censeur
impérial, pour examiner ledit ouvrage, nous en faire son rapport aux
termes de l'article 16 (b) et dresser procès-verbal dudit examen, après
avoir paraphé l'ouvrage, en conformité de l'article 24 du même règlement
(c).</p>
<p>(b) Art. 16. — Sur le rapport du censeur, etc.</p>
<p>(c) Art. 24 — Lorsque l'ouvrage que l'imprimeur, etc. (Voy. p. 230, 281.
282.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- XXVI -</p>
<p>PROCÈS-VERBAL DRESSÉ EN EXÉCUTION DE L'ARTICLE XXIV DU RÈGLEMENT DU CINQ
FÉVRIER MIL HUIT CENT DIX.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>En foi de quoi, nous avone dressé le présent procès-verbal, signé et
scellé par nous, pour être déposé au Secrétariat de la Direction
générale de l'imprimerie et de la librairie et y valoir ce que de besoin.</p>
<p>A Paris, le Delasalle, censeur impérial.</p>
<p>- XXVII — MODÈLE DES AUTORISATIONS DE JOURNAUX.</p>
<p>Archives nationales, F7 8349.</p>
<p>Police. — Directeur de la sûreté.</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— XXVIII — AUTRE MODÈLE D'AUTORISATION.</p>
<p>Archives nationales, F7 8349.</p>
<p>N° 2. - 23 juin 1810. — Sûreté.</p>
<p>Au Préfet du Finistère:</p>
<p>- XXIX —</p>
<p>ÉTAT NUMÉRIQUE DES JOURNAUX DES- DÉPARTEMENTi.</p>
<p>Archives nationales, F7 €350.</p>
<p>Dressé par M. Saulnier, Secrétaire général du Ministère de.</p>
<p>la Police, et arrêté au ter août 1810.</p>
<p>Aisne — 4 — 3 judiciaires ; 1 politique et judiciaire.</p>
<p>Allier — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Alpes (Hautes-) — 1 — agriculture et arts.</p>
<p>Alpes (Basses-) — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Alpes-Maritimes — 1 — politique, commercial et judiciaire.</p>
<p>Ardèche — 1 — administratif.</p>
<p>Aveyron — 1 - politique et judiciaire.</p>
<p>Aube — 1 — indications.</p>
<p>Bouches-du-Rhône — 2 — 1 politique et judiciaire et 1 judiciaire.</p>
<p>Calvados — 4 - 3 politiques et judiciaires ; 1 judiciaire.</p>
<p>; Cantal. - 1 - politique et judiciaire, Charente — 1 —
administratif.Cher — 2 - 1 politique et judiciaire et 1 d'annonces..</p>
<p><pb/></p>
<p>Côte-d'Or - 3 —politiques et judiciaires.</p>
<p>Creuse - 1 - politique et judiciaire.</p>
<p>Doire — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Dordogne— 1 —politique et judiciaire.</p>
<p>Doubs — 2 — 1 administratif et l'autre politique et judiciaire.</p>
<p>Drôme — 1 — administratif, politique et judiciaire.</p>
<p>Dyle — 4 - 2 politiques et judiciaires ; 1 littéraire et 1 d'annonces.</p>
<p>Escaut — 4 — 2 politiques et judiciak-ee; 2 politiques, judiciaires et
commerciaux.</p>
<p>Eure - 1 — administratif et judiciaire.</p>
<p>Eure-et-Loir— 5 - 2 littéraires et commerciaux 1 administratif et 2
d'annonces.</p>
<p>Finistère ---,- 2 ---" 1 politique et littéraire et 1 administratif et
politique.</p>
<p>Gard — 2 — 1 politique, administratif et judiciaire et 1 de jurisprudence.</p>
<p>Garonne (Haute-) — 1 — politique «1 judiciaire.</p>
<p>Gênes — 3 — politiques.</p>
<p>Gers — 1 —politique et judiciaire.</p>
<p>Gironde — 3 - 2 politiques etj udiciaires et 1 sciencos et arts.</p>
<p>Hérault — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>llle-et-Vilaine — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Indre-et-Loire — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Isère — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Jemmapes — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Jura — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Landes — 1 —administratif, politique et judiciaire.</p>
<p>Léman - 2 - 1 commercial, l'autre littéraire.</p>
<p>Loire — 3 — 2 politiques et judiciaires, 1 administratif -et judiciaire.</p>
<p>Loire-Inférieure — 2 — politiques, commerciaux et judi(îiaires. Loiret —
5 — 2 politiques et judiciaires, 1 judiciaire, 1 administratif, 1
administratif et judiciaire. , *</p>
<p>Lot-et-Garonne — 1 —politique et judiciaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lozère — 1 politique et judiciaire.</p>
<p>Lys — 3 — 2 politiques et judiciaires, 1 politique, commercial et
judiciaire.</p>
<p>Maine-et-Loire — 1 — politique, administratif et judiciaire.</p>
<p>Marne — 3 - 2 politiques et littéraires, 1 judiciaire.</p>
<p>Marne (Haute-) — 1 — administratif et judiciaire.</p>
<p>Manche — 1 — administratif et judiciaire.</p>
<p>Meurthe — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Meuse — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Meuse-Inférieure — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Mont-Tonnerre — 1 - politique et judiciaire.</p>
<p>Morbihan — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Moselle — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Nèthes (Deux-) — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Nièvre — 1 — judiciaire.</p>
<p>Nord - 6 - 3 politiques et judiciaires, 1 administratif, 1 judiciaire,
l'autre littéraire.</p>
<p>Oise — 1 ..,.- administratif, politique et judiciaire.</p>
<p>Orne — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Ourthe — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Pas-de-Calais — 3 — judiciaires.</p>
<p>Puy-de-Dôme — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Pô — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Pyrénées (Hautes-) — 1 politique et judiciaire.</p>
<p>Pyrénées (Basses-) — 3 — 2 politiques et judiciaires, 1 judiciaire.</p>
<p>Rhin (Bas-) .- 3 — 1 politique et judiciaire, 1 administratif et
judiciaire, 1 judiciaire.</p>
<p>Rhin (Haut-) — 4 — 1 administratif et judiciaire, 3 judiciaires.</p>
<p>Rhin-et-Moselle — 1 - administratif et judiciaire.</p>
<p>Rhône — 2 — 1 administratif et judiciaire, 1 judiciaire.</p>
<p>Roër ..,.- 7 — 3 administratifs et judiciaires, 1 politique et
judiciaire, 1 judiciaire et littéraire.</p>
<p>Saône (Haute-) — 1 — administratif et judiciaire.</p>
<p>Sambre-et-Meuse — 1 — administratif et judiciaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Saône-et-Loire — 3 — 1 administratif et judiciaire, t politique et
judiciaire, 1 judiciaire.</p>
<p>Sarthe — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Seine-Inférieure — 5 — 2 politiques et judiciaires, 2 politiques et
commerciaux, 1 d'annonces.</p>
<p>Seine-et-Marne — 3 — 1 judiciaire, administratif et littéraire, 1
judiciaire, 1 judiciaire et littéraire.</p>
<p>Seine-et-Oise — 4 — 1 politique et administratif, 3 judiciaires.</p>
<p>Sèvres (Deux-) — 2 — 1 politique et judiciaire, 1 agriculture.</p>
<p>Sesia — 1 — administratif.</p>
<p>Somme — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Sarre — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Stura — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Tarn-et-Garonne — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Var — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Vaucluse — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Vendée — 2 — politiques et judiciaires.</p>
<p>Vienne — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Vienne (Haute-) — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Vosges — 1 — politique et judiciaire.</p>
<p>Yonne — 1 — judiciaire.</p>
<p>Total: 176journaux, dont 101 politiques et judiciaires, 48 judiciaires,
12 agriculture, sciences et arts, 9 administratifs, 6 administratifs,
politiques et judiciaires.</p>
<p>- XXX —</p>
<p>NOTE DE LA POLICE SUR LA COMÉDIE : LA PARTIE DE CHASSE DE HENRI IV.</p>
<p>Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>18 août 1810. — Au Préfet de la Côte-d'Or. :</p>
<p>On me rend compte, monsieur, qu'on vient de jouer sur le théâtre de
Dijon la Partie de chasse de Henri IV. La représentation de cet ouvrage
n'étant point autorisée, vous voudrez</p>
<p><pb/></p>
<p>bien donner des ordres pour qu'il ne puisse être donné sur les théâtres
qui se trouvent dans votre département.</p>
<p>- XXXI -</p>
<p>LETTRE DU SECRÉTAIRE GÉNÉRAL DE LA POLICE ET NOTE RELATIVE?</p>
<p>A L'INTERDICTION IMPOSÉE A LA PRESSE DE PARLER DES GRAINS ET DES
SUBSISTANCES.</p>
<p>Archives nationales, F7 8350.</p>
<p>Police générale et Secrétariat général.</p>
<p>Paris, le 13 septembre 1810.</p>
<p>A M. le Conseiller d'Etat chargé du premier arrondissement.</p>
<p>Veuillez agréer, etc. Le Secrétaire général: Saulnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>élever dans une progression rapide et effrayante la cherté qui se
manifeste en ce moment, et qu'a nécessitée le rapport des décrets qui
permettaient l'exportation.</p>
<p>Prier MM. Martigny et Rabatcau de se pénétrer de cette note, dont ils
apprécieront toute la sagesse. N. B. — Le 22 septembre 1808, une
circulaire du Conseiller d'État chargé du premier arrondissement de la
Police générale avait déjà, en fait d'interdiction, défendu aux
journalistes de parler du passage et des mouvements des troupes de Sa
Majesté et des alliés", sous peine de suspension immédiate du journal.</p>
<p>- XXXII — NOTE DE POLICE SUR DÉSAUGIERS.</p>
<p>Archives nationales, AFlv 1511.</p>
<p>Bulletin du 6 novembre 1810.</p>
<p>Le poète Désaugiers, qui s'est permis au Théâtre des Fabulistes des
quolibets repréhensibles, ainsi qu'un sieur Charles,.</p>
<p>- XXXIII —</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE RELATIVE A L'INSERTION D'UNE: LETTRE DU
PRÉFET DE L'AVEYRON DANS LE BULLETIN DE L'ADMINISTRATION DE L AVEYRON
CONCERNANT LA CONSCRIPTION.</p>
<p>Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>Le 30 novembre 1810.</p>
<p>Le Ministre de la Police générale au Préfet de l'Aveyron : Vous avez
fait insérer, monsieur, dans le Bulletin de l'Ad-</p>
<p><pb/></p>
<p>ministration de l'Aveyron, du 17 de ce mois, une lettre extrêmement
inconsidérée.</p>
<p>Les détails que vous donnez sur la situation de votre département sous
le rapport de la conscription et de la désertion, l'annonce que vous
faites du peu d'effet produit par le décret d'amnistie, vos craintes sur
le séjour des militaires qui composent la colonne mobile, laquelle,
dites-vous, ruine les familles et écrase les communes, tout enfin dans
cette lettre porte un caractère d'irréflexion et de timidité que je suis
étonné de trouver dans les actes d'un fonctionnaire public qui a
l'honneur de représenter, dans une partie de l'Empire, le plus grand des
Souverains. Je désapprouve donc entièrement la publication de cette
lettre et je vous recommande très expressément de ne jamais en écrire de
semblable.</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>— XXXIV — RÉDUCTION DU NOMBRE DES JOURNAUX DE PARIS.</p>
<p>Puisque les journaux passent pour être l'organe du gouver-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces feuilles seront : 1° Le Moniteur; 20 le Journal de l'Empire; 3° le
Journal de Paris (on y réunira les Petites Affiches et le Journal des
modes) ; 40 la Gazeite de France (on y réunira le Journal du Çommerceet
le Journal des Curés) ; 5° le Publiciste (on y réunira le Journal du
Soir, le Courrier de l'Europe et la Feuille économique) ; 60 le Mercure
de France (on y réunira toutes les feuilles hebdomadaires et le Journal
de Littérature et des Arts).</p>
<p><pb/></p>
<p>Quant aux écrivains dontr l'existence est fondée sur la rédaction des
journaux, l'effet de cette mesure sera d'améliorer leur sort et de les
affranchir de la dépendance de quelques particuliers pour les placer
sous la main du gouvernement. L'influence que le talent exerce sur
l'opinion ne doit pas être abandonnée aux calculs secrets de l'avarice
et de l'esprit de parti.</p>
<p>Je suis, avec le plus profond respect, Sire, etc.</p>
<p>Le duc de Rovigo.</p>
<p>Premier projet de décret.</p>
<p>Napoléon, Empereur des Français, etc., etc.</p>
<p>Sur le rapport de notre Ministre de la Police générale, nou&amp; avons
décrété et décrétons ce qui suit : Article premier. — A dater du tous
lesjournaux politiques qui s'impriment dans le département de la Seine
seront supprimés.</p>
<p>Art. 2. — Le Moniteur universel, le Journal du Palais, les journaux qui
traitent exclusivement de littérature, sciences et arts ou agriculture,
ne sont pas compris dans les dispositions de l'article précédent. Ces
derniers ne pourront contenir aucun</p>
<p>Napoléon, etc., etc.</p>
<p>Article premier. — Il sera établi dans le département de la Seine quatre
journaux de politique et de liltéraLure qui paraîtront tous les jours.
Ces journaux porteront les titres suivants : 1° Journal de Paris (on y
réunira les Petites Affiches et le Journal des Modes.) 20 Journal de
l'Empire.</p>
<p>3° Gazette de France (on y réunira le Journal du Commerce et le Journal
des Curés).</p>
<p>4° Le Publiciste (on y réunira le Journal dU Soir, le Courrier de
l'Europe et la Feuille économique).</p>
<p>Art. 2. — Il sera pareillement établi un journal de littéra- ture et de
politique qui paraîtra une fois par semaine. Ce journal portera le titre
de Mercure de France (on y réunira toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>- XXXV — LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU COMTE DE RÉMUSAT SUR LA
TRAGÉDIE DE TIPPO-SAÉB.</p>
<p>Archives nationales. F7 3301.</p>
<p>15 janvier 1811.</p>
<p>Racine fut blâmé d'avoir mis Bajazet sur la scène plus d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>— XXXVI —</p>
<p>INTERDICTION DE PIÈCES.</p>
<p>Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>Police générale.</p>
<p>Le 25 janvier 1811.</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>2 février 1811.</p>
<p>Au préfet d'Indre-et-Loire.</p>
<p>Le Journal d'Indre-et-Loire (du 23 janvier 1811) annonce,</p>
<p><pb/></p>
<p>monsieur, la représentation sur le théâtre de Tours d'une pièce
intitulée les Pruneaux de Tours ou la Faillite en vaudeville,
opéra-vaudeville nouveau.</p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p>— XXXVII —</p>
<p>INTERDICTION DU THÉÂTRE DE KOTZEBUE, SCHILLER, WERNER ET GOETHE.</p>
<p>Archives nationales, F7 3301.</p>
<p>Le 10 février 1811.</p>
<p>Je vous prie de me. rendre compte de l'exécution de cet ordre.</p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XXXVIII -</p>
<p>NOMINATION D'UN TRÉSORIER POUR REPRÉSENTER LES ACTIONNAIRES DU JOURNAL
DE L'EMPIRE.</p>
<p>Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>Le duc de Rovigo.</p>
<p>- XXXIX —</p>
<p>ÉTAT DES GRATIFICATIONS ACCORDÉES AUX AUTEURS QUI ONT CÉLÉBRÉ LA
NAISSANCE DU ROI DE ROME.</p>
<p>Archives nationales, F" 3301.</p>
<p>Mars 1811.</p>
<p>Ont reçu des gratifications, sur le rapport du duc de Rovigo, pour avoir
célébré la naissance du Roi de Rome : 1° MM. Aignan, Ximcncs, Chassin,
Laujon, Gouffé, Désaugicrs, Pcrrot, Capelle, Antignac, Ducray-Dutainil,
Marie Saint.Orsin etCoupart (auteurs de stances, chansons, couplets),
chacun 1.200 fr. , , , , .., 14.400 fr.</p>
<p>20 MM. Duval, Ourry, Dupaty, Riboutté, Morin, Rougemont, Pain et
Bouilly, Barré, Radet et Desfontaines, Dumersan et</p>
<p><pb/></p>
<p>Planard, Pixérécourt et Dubois, Sewiin, Després Saint-Clair et Hapdé
(auteurs d'opéras comiques, vaudevilles, allégories), chacun 2.000 fr. -
26.000 fr.</p>
<p>3° MM. Tissot, Esménard, Baour-Lormian, Parseval, Lemercier, Etienne,
d'Avrigny, Michaud, Delrieu, Tréneuil, Soumet, Briffaut, Millevoye,
Legouvé, Lcmontey, Campenon et Lacretelle (auteurs de poèmes, odes,
dithyrambes et petites comédies), chacun 3.000 fr 48.000 fr.</p>
<p>Total : 88.400 francs.</p>
<p>N. B. — Le Ministre demande en outre des distinctions honorifiques pour
les écrivains de cette troisième classe.</p>
<p>— XL —</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU COMTE DE RÉMUSAT SUR L'OPÉRA.-CO::MIQUE.</p>
<p>Archives nationales, F7 1.</p>
<p>Monsieur le comte, je remarque avec autant de surprise que</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, etc. Paris, 10 avril 1811.</p>
<p>- XL! LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE GÉNÉRALE.</p>
<p>Recevez, etc. Le Ministre de la Police générale.</p>
<p>Paris, 29 avril 1811.</p>
<p>- XLII — LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE GÉNÉRALE AU PRÉFET DU CALVADOS
SUR LA REPRÉSENTATION DE LA PARTIE DE CHASSE DE HENRI IV.</p>
<p>Archives nationales, F7 3301</p>
<p>J'ai reçu, monsieur, votre lettre du 9 par lcquelle vous m'imformez que
le directeur du spectacle de Caen demande la permission de faire mettre
au répertoire de son théâtre la Partie de chasse de Henri IV. La défense
de jouer cet ouvrage</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, etc. Duc de Rovigo.</p>
<p>- XLIII - ; LETTRE DU PROCUREUR IMPÉRIAL DU DÉPARTEMENT DE LA SEINE AU
MINISTRE DE LA POLICE GÉNÉRALE SUR LA CENSURE DES ARTICLES RELATIFS AU
COMPTE RENDU DES PROCÈS.</p>
<p>Archives nationales, F7 8350.</p>
<p>Tribunal de lre instance de police judiciaire du département de la Seine i.</p>
<p>Et au-dessous : « Journaux.—Réflexions que M. Le Breton, chef de la 3°
division.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rapidement rédigées et je la supplie d'agréer l'hommage de mon profond
respect. C-Y-H.</p>
<p>- XLIV -</p>
<p>NOTE DE POLICE SUR L'IMPÔT PROPOSÉ PAR M. DE POMMEREUL SUR LES JOURNAUX</p>
<p>Archives nationales, F18 580".</p>
<p>Sans vouloir pressentir la décision de Votre Majesté, j'aurai l'honneur
de lui faire remarquer que les journaux politiques de Paris sont déjà
imposés par le décret même qui les organise, puisque le gouvernement
prélève sur le Journal de l'Em-</p>
<p>pire un tiers, qui équivaut par année à. 150..000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai pensé qu'il était de mon devoir de mettre ces observations sous les
yeux de Votre Majesté, afin d'éclairer sa religion sur un projet qui lui
sera certainement présenté.</p>
<p>(Suit ce tableau.)</p>
<p>SOMMES PAYÉES PAR AN —• ------. TOTAUX TIMBRE POSTE</p>
<p>Journal de l'Empire.. , ,. 261.360 106.819 368.179 Gazette de France, ,
73.656 33.215 106.871 - Journal de Paris 143.035 59.400 202.435 Petites
Affiches. , , , 48.960 3.600 52.560 527.011 203.034 730.045</p>
<p>- XLV PRÉCIS SUR LES JOURNAUX DE PARIS Archives nationales, F7 3321.
(1811.) Journaux réorganisés. Produits comparatifs.</p>
<p>La recette, brute est de: , , ,. 2.500.000 frLa dépense d'exploitation
est de 1.686.000 -Le bénéfice de., 814.000 fr..</p>
<p>sur quoi il revient au gouvernement. 281.000 -Reste pour les
actionnaires. 533.000 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le droit de timbre rapporte au gouvernement 490.000 fr.</p>
<p>et celui de poste 198.000 En y ajoutant la part de répartition déjà
visée 281.000 le bénéfice total du gouvernement est pour les ———————
journaux réorganisés de Paris, de, 969.000 lr.</p>
<p>- XLVI -</p>
<p>LETTRE DE M. DE BASSANO AU MINISTRE DE LA POLICE SUR LE JOURNAL
L'HISTOIRE MODERNE.</p>
<p>Agréez, etc. De Bassano.</p>
<p>- XLVrr —</p>
<p>LETTRE D'ETIENNE AU MINISTRE DE LA POLICE SUR CERTAINS LIBELLES DIRIGÉS
CONTRE LES CENSEURS.</p>
<p>Archives nationales, F18 580". (1812.)</p>
<p>Monseigneur, on a publié depuis quelque tems quatre pamphlets relatifs à
une querelle littéraire ; mais au lieu de se renfermer dans cette
discussion, on s'est permis des diffama-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dentu et Porthmann ont fait la déclaration voulue par l'article 12 de la
loi du 5 février; .: 2° D'écrire une lettre au même fonctionnaire pour
qu'il mande sur-le-champ le sieur Porthmann, imprimeur, et qu'il sache
de lui le nom de l'auteur du libelle intitulé : Petite lettre sur un
grand sujet, et où se trouve la phrase qui finit</p>
<p>- XLVI1I — LETTRE SUR LE MÊME SUJET ADRESSÉE PAR LE MINISTRE DE LA
POLICE AU BAH ON DE POMMEREUL.</p>
<p>Archives nationales, F18 5808 Février 1812.</p>
<p>Monsieur le baron, il s'est imprimé depuis quelque tems un grand nombre
de brochures et de pamphlets, sans que vous m'ayez adressé les
déclarations qu'ont dû faire entre .vos jnains les imprimeurs de ces
ouvrages. Cependant les termes àc la loi sont clairs et n'admettent
aucune espèce d'exception.</p>
<p>Vous devez sentir, monsieur le baron, combien il est néces.saiEe que
vous vouliez bien ordonner aux imprimeurs de se .üdormer strictement aux
obligations qui leur sontimposées.Il</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas moins important que vous les préveniez qu'en cas de
contravention de leur part, je me verrais forcé de leur appliquer les
dispositions des articles 26 et 27 de la loi du 5 février.</p>
<p>— XLIX — RÉPONSE DU BARON DE POMMEREúL Archives nationales, Fis 580".</p>
<p>Février 1812.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daignez agréer, etc. Baron de Pommereul.</p>
<p><pb/></p>
<p>-ILLETTRE DE M. DE LAUBEYRIE AU MINISTRE DE LA POLICE SUR CONAXA ET LES
DEUX GENDRES.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Paris, 3 février 1812.</p>
<p>Monseigneur, il est de mon devoir de vous faire connaître les querelles,
les disputes et les intrigues qui ont pour motif ou pour prétexte Conaxa
et les Deux Gendres.</p>
<p>Je ne sais si je me trompe, mais il me semble que la littérature n'est
ici qu'un mot d'ordre. La querelle dure trop longtemps et elle devient
trop passionnée, trop sérieuse, pour n'être qu'une querelle littéraire.</p>
<p>Je suis avec respect, etc. M. de Laubeyric.</p>
<p><pb/></p>
<p>— LI-</p>
<p>LETTRE DU RÉGISSEUR DE L'OPÉRA-BUFFA AU SECRÉTAIRE GÉNÉRAL.</p>
<p>DE LA DIRECTION DE L'IMPRIMERIE SUR UN PAMPHLET DIRIGÉ CONTRE
L'OPÉRA-BUFFA.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Théâtre de S. M. l'Impératrice. — Opéra Seria et Buffa. Paris, le 4 mars
1812.</p>
<p>N. B. — Ce pamphlet était intitulé : « Lettres sur l'Opéra.</p>
<p>Italien. » On y raillait l'administrateur Spontini, qui composait ou
arrangeait la musique des pièces qu'il faisait représenter. — On le
disait ni économe, ni généreux. — On affirmait que cinq ou six pièces
formaient tout le répertoire; — le régisseur allait dans les cafés
recruter la claque du théâtre. — On s'y moquait de Mlle Néry, de Mme
Degrégori, etc., etc.</p>
<p>- LU — LETTRE DE M. DE RÉMUSAT AU BARON DE POMMEREUL SUR LE MÊME SUJET.</p>
<p>Archives nationales, F18 580A.</p>
<p>Je vous remercie, monsieur le baron, de l'attention que vous</p>
<p><pb/></p>
<p>avez eue de m'envoyer la petite brochure que des malintentionnés
voulaient faire paraître contre l'administration du Théâtre-Italien.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous renvoyer l'épreuve de cette brochure.</p>
<p>Agréez, etc. -Le comte de Rémusat..</p>
<p>Paris, ce 17 mars 1812.</p>
<p>N. B. — Le 20 mars l'inspecteur Sardallion faisait rompre les formes de
la brochure chez le sieur Setier, imprimeur, cloître Saint-Benoît.</p>
<p>- LUI —</p>
<p>INTERDICTION AUX JOURNAUX OFFICIEUX DE PARAÎTRE PENDANT</p>
<p>LES FÊTES RECONNUES PAR LE CONCORDAT.</p>
<p>Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>- Paris, le 11 décembre 1812. Le duc de Rovigo.</p>
<p><pb/></p>
<p>- LIV -</p>
<p>BULLETIN DE LIBRAIRIE SUR L'OUVRAGE DE RAYNOUARD : PREUVES DE
L'INNOCENCE DES" TEMPLIERS.</p>
<p>Archivas nationales, F18149. (Décembre 1812.) Preuves de Vinnocence des
Templiers, par M. Raynouard.</p>
<p>Note du Ministre Je prendrai les ordres verbaux de Sa Majesté.</p>
<p>- LV -</p>
<p>NOTE DE LA POLICE SUR LA TRANSLATION DES BUREAUX DE LA DIRECTION DE LA
LIBRAIRIE.</p>
<p>Archives nationales, F18 580°.</p>
<p>5 janvier 1813.</p>
<p>Tous les auteurs: imprimeurs et libraires se plaignent de ce que les
bureaux de la Direction générale de la librairie viennent d'être
transférés au Marais, rue Cul turc-Saiiite-Catherine.</p>
<p>La Direction se trouve ainsi éloignée du centre de toutes les affaires.
Ce déplacement si incommode ne s'est effectué que parce que M. de
Pommereul a acheté un hôtel dans ce quartier.</p>
<p>II y a établi ses bureaux. D'après cet arrangement, il touche</p>
<p><pb/></p>
<p>- LVI -</p>
<p>NOTE POUR SON EXCELLENCE LE MINISTRE DE LA POLICE GÉNÉRALE RELATIVE A
L'INTERDICTION DE LA PIÈCE GIESELLA Archives nationales, F18 1808.</p>
<p>16 juillet 1813.</p>
<p>- LVII — LETTRE DU DIRECTEUR- DU JOURNAL DE L'EMPIRE A SON EXCELLENCE LE
MINISTRE DE LA POLICE SUR CHARLES NODIER.</p>
<p>Archives nationales, F7 3321.</p>
<p>Paris, le 23 novembre 1813.</p>
<p><pb/></p>
<p>Paris M. Charles Nodier, rédacteur des journaux d'Illyric, privé de sa
place par les événements de la guerre et dépouillé de tout ce qu'il
possédait.</p>
<p>En marge, de la main du Ministre: Approuvé.</p>
<p>- LVIII LETTRE DE STÉVENIN AU CHEF DE LA DIVISION DE L'ESPRIT � PUBLIC
RELATIVE A UN CHANGEMENT DE RÉDACTEUR DANS LA GAZETTE DE FRANCE Archives
nationales, F7 3321.</p>
<p>Paris, le 19 janvier 1814.</p>
<p>Agréez, etc. Stévenin, contrôleur.</p>
<p>1. N. B. — Parseval, Michaud, Tissot, Lacretelle, Delasalle, Suard.</p>
<p><pb/></p>
<p>— LIX — ARTICLE DE BENJAMIN CONSTANT DANS LES DÉBATS.</p>
<p>Journal des Débats politiques et littéraires, - Dimanch o 19 mars 1815.</p>
<p>France. — Paris, 18 mars.</p>
<p>Les représentants de la nation ont porté au pied du trône l'expression
de leur dévouement et de leur reconnaissance.</p>
<p>Mais qualld on chérit la liberté, on sejaittuer autour du trône qui
protège la liberté.</p>
<p>Maintenant donc, rassurés sur toutes nos inquiétudes, heureux et fiers
de la dignité, du courage, de la sincérité de notre monarque, redoublons
d'efforts contre l'ennemi de la France, contre l'ennemi de l'humanité.
Louis XVIII, par une confiance digne d'un roi de France envers des
Français, loin de s'entourer de précautions ombrageuses, saisit le
moment du danger pour rendre plus libérale encore la Constitution qui
nous régit. Appuyé sur cette base inébranlable, la seule qui de nos
jours puisse donner aux gouvernements .de la force et de la durée, il se
repose sur notre zèle, sur notre patriatisme et sur ce courage éprouvé
par l'Europe et.qui fera éternellement son admiration. Il s'agit de tous
nos intérêts, de nos femmes, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Du côté du Roi est la liberté constitutionnelle, la sûreté, la paix: du
côté de Buonaparte, la servitude, l'anarehie et la guerre. Nous
jouissons sous Louis XVIII d'un gouvernement représentatif, nous nous
gouvernons nous-mêmes. Nous subirions sous Buonaparte un. gouvernement
de mameloucks ; son glaive seul nous gouvernerait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les proclamations de Buonaparte ne sont point celles d'ua prince qui se
croit des droits au trône; elles ne sont pas même celles d'un factieux
qui s'efforce de tenter le peuple par l'appât de la liberté : ce sont
les proclamations d'un chef armé qui fait briller son sabre pour exciter
l'avidité de ses satellites, et les lancer sur les citoyens comme sur
une proie.</p>
<p>Tant que nul danger n'existait, tant que vous disposiez des faveurs et
de la puissance, un peuple immense vous a étourdi par des acclamations
bruyantes. Vous n'avez pas abusé de son enthousiasme. Si vos ministres
ont pu se tromper dans quel-</p>
<p><pb/></p>
<p>ques mesures, vous avez été noble, bon, sensible. Une année de votre
règne n'a pas fait répandre autant de larmes qu'un seul jour du règne de
Buonaparte. Mais il reparaît sur l'extrémité de notre territoire, il
reparaît, cet homme teint de notre sang et poursuivi naguère par nos
malédictions unanimes. IL se montre, il menace, et ni les serments ne
nous retiennent, ni vos vertus ne nous imposent, ni votre confiance ne
nous attendrit, ni la vieillesse ne nous frappe de respect. Vous avez
cru trouver une nation, vous n'avez trouvé qu'un troupeau d'esclaves
parjures.</p>
<p>Benjamin de Constant.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>DOCUMENTS</p>
<p>RELATIFS A MADAME DE STAËL</p>
<p>— i —</p>
<p>SIGNALEMENT DE MADAME DE STAËL.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Prairial an iv (mai-juin 1.796).</p>
<p>Commissaire du pouvoir exécutif, département de l'Ain.</p>
<p>Signalement.</p>
<p>Jean-Baptiste Boulin' (id.), voleur d'avoine. — Laurent Clinc (id.),
prévenu de fabrication de fausse monnaie, etc.</p>
<p>La nommée STAËL. Sa qualité est femme de l'ambassadeur</p>
<p><pb/></p>
<p>de Suède; ne pouvant faire croire qu'elle voyage sous un autre nom, il
sera très facile de la reconnaître.</p>
<p>— Il —</p>
<p>NOTE DE POLICE SUR LE SÉJOUR DE MADAME DE STAËL A MAFLIERS, PRÈS ECOUEN.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>18 vendémiaire an xi (10 octobre 1802).</p>
<p>apporté encore une voiture de meubles, il y a cinq jours.</p>
<p>Il est venu beaucoup de monde chez Mme de Staël durant son sejour à
Mafliers. Quatre jeunes gens entre autres y sont venus mardi, sont
restés une heure et repartis de' suite. Benjamin Constant a sa maison
assez près de celle louée par Mme de Staël. Mme de Staël n'a ni cocher
ni chevaux. Son domestique se compose de deux hommes, une femme de
chambre, un intendant et un cuisinier.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Ili -</p>
<p>NOTE DE POLICE RELATIVE A UNE LETTRE DU PREMIER CONSUL.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>21 pluviôse an xi (10 février 1803).</p>
<p>Cette lettre a été remise au citoyen Desmarets.</p>
<p>- v-</p>
<p>ORDRE DONNÉ AU GÉNÉRAL MONCEY D'EMPÊCHER MADAME DE STAËL D'ENTRER A MELUN.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>23 pluviôse an xi (12 février 1803).</p>
<p>v -</p>
<p>DU MÊME AU MÊ,t'dE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, 2i pluviôse an xi (13 février 1803).</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie d'en prévenir de suite l'officier de gendarmerie de Melun,
avec lequel l'officier de paix sera chargé do s'entendre seulement pour
s'assurer avec exactitude du moment de l'arrivée de Mme de Staël dans
cette ville.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer.</p>
<p>- VI-</p>
<p>ORDRE DONNÉ PAR LE MINISTRE AU PRÉFET DE POLICE D'ENVOYER UN -OFFICIER
DE PAIX A MELUN POUR FAIRE RÉTROGRADER MADAME DE STAËL Archives
nationales, F7 6331.</p>
<p>Le 24 pluviôse an xi (13 février 1803).</p>
<p><pb/></p>
<p>L'officier de paix s'entendra avec le capitaine de gendarmerie de Melun,
auquel les ordres avaient été adressés hier pour cette opération ; mais
ces ordres sont et demeurent révoqués.</p>
<p>Je vous prie de me faire connaître le résultat des mesures que vous
aurez prises.</p>
<p>J'ai l'honneur de vous saluer.</p>
<p>- VII LETTRE DU GÉNÉRAL MONCEY AU GRAND JUGE Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, le samedi 7 ventôse an xi (26 février 1803).</p>
<p>Le général Moncey, premier inspecteur général de la gendarmerie
nationale, au Grand Juge et Ministre de la Justice.</p>
<p>J'ai l'honneur, citoyen Grand Juge, de vous saluer avec considération.</p>
<p>Moncey.</p>
<p><pb/></p>
<p>- VIII LETTRE DU PRÉFET DE POLICE AU GRAND JUGE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Préfecture de police. — Police secrète.</p>
<p>Paris, le 7 germinal an xi (28 mars 1803).</p>
<p>- Je fais continuer la surveillance.</p>
<p>Salut et respect. Dubois.</p>
<p>— IX —</p>
<p>DU MÊME AU MÊME Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, le 22 germinal an xi (12 avril 1803).</p>
<p>Le nommé Eugène, son maître d'hôtel, a passé ici, il y a environ dix
jours; ayant été questionné sur le retour de Mme de Staël, il a répondu
qu'elle se trouvait bien où elle était et qu'elle y resterait encore
longtemps.</p>
<p>Salut et respect. Dubois.</p>
<p><pb/></p>
<p>x -</p>
<p>ORDRE A MADAME DE STAËL DE QULTTER BEAU àlONT-STIR-OI SE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Division de police secrète.</p>
<p>20 vendémiaire an xn (13 octobre 1803).</p>
<p>Dans le cas où elle s'y refuserait, elle devra être accompagnée jusqu'à
la frontière par un gendarme. Mmedc Staël habite dans une maison de
campagne près de Beaumont-sur-Oise l.</p>
<p>— XI —</p>
<p>NOTE DE POLICE SUR LE SÉJOUR DE MADAME DE STAËL A MAFLIERS.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>22 vendémiaire an XII (15 octobre 1803).</p>
<p>Mme de Staël.</p>
<p>Mercredi dernier on est venu chercher la voiture de Mme do.</p>
<p>1. « J'arrivais dans une petite campagne près de Paris, formant le
projet de m'établir les hivers dans cette retraite, tant que durerait la
tyrannie. J'y étais paisible depuis un mois, lorsqu'une femme vint dire
au Premier Consul que les chemins étaient couverts de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Staël a mis deux de ses enfants en pension, elle a emmené avec
elle l'aîné t.</p>
<p>— XII —</p>
<p>DÉPART DE MADAME DE STAËL POUR L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris le 27 vendémiaire an xn (20 oct. 1803).</p>
<p>Mme de Staël avait éprouvé, la veille et l'avant-veille de son départ,
une incommodité grave qui l'avait obligée de différer son voyage d'un
jour. J'ai l'honneur, etc. Moncey.</p>
<p>gens qui allaient me faire visite. Bonaparte saisit le prétexte ou le
motif qu'on lui donna pour m'exiler, et un de mes amis me prévint qu'un
gendarme viendrait sous peu de jours me signifier l'ordre de partir ».
(Dix années d'exil, p. 72.) , 1. Mme de Staël partit le 26, sur J'ordre
transmis par un officier de gendarmerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XIII AUTORISATION DE SÉJOUR A GENÈVE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, le 1ER vendémiaire an XIII (23 sept. 1804).</p>
<p>- XIV —</p>
<p>PASSEPORT POUR LYON ET BORDEAUX.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, 30 vendémiaire an XII (22 octobre 180i).</p>
<p>— XV DÉFENSE DE RENTRER EN FRANCE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, le 13 fructidor an XIII (31 août 1805).</p>
<p>«</p>
<p><pb/></p>
<p>Staël de passeport pour rentrer en France, et de la faire arrêter si
elle y entrait sans passeport et sans une autorisation expresse.</p>
<p>— XVI -</p>
<p>RÉPONSE DU CONSEILLER D'ÉTAT AU SUJET DE CETTE MESURE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>— XVII — LETTRE D3 M. DE BARANTE RELATIVE AU DÉPART DE MADAME DE STAËL
POUR AUXERRE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Genève, le 20 avril 1806.</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevez, etc. Barante.</p>
<p>- XVIII — LETTRE DU PRÉFET-DÉ L'YONNE RELATIVE AU SÉJOUR DE MADAME DE
STAËL A VINCELLES.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ja'i l'honneur, etc. R. Labergerie,</p>
<p>— XIX —</p>
<p>NOTE DE POLICE SUR LE MÊME SÉJOUR Archives nationales, AF" 1496".</p>
<p>17 mai 1806.</p>
<p>Mme de Staël.</p>
<p>Elle a recu la visite de M. Mathieu de Montmorency.</p>
<p><pb/></p>
<p>— XX —</p>
<p>LETTRE DU CONSEILLER D'ÉTAT AU PRÉFET DE L'YONNE A CE SUJET.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>— XXI —</p>
<p>PASSEPORT POUR SPA.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Auxerre, le 1er août 1806.</p>
<p>J'ai l'honneur, etc. R. Labergerie.</p>
<p>- XXII —</p>
<p>ORDRE DE SURVEILLER MADAME DE STAËL A SPA.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Au préfet de l'Ourthe, 11 août 1806.</p>
<p>Son Excellence désire que ces mesures (de surveillance)</p>
<p><pb/></p>
<p>soient prudentes et secrètes. (Les trois lignes qui suivent ont été
biffées.) Enfin que les égards dus au sexe et au mérite de Ifmeo de
Staël n'en reçoivent aucune atteinte. C'est dauc confidentiellement que
je vous transmets cet avis.</p>
<p>On lit en note : « Écrire confidentiellement pour recommander une
surveillance particulière. »</p>
<p>- XXIII — RÉPONSE DU PRÉFET DE L'OURTHE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Le Préfet de l'Ourthe répond, le 17 août 1806, de Liège : Je viens de
prendre les mesures convenables pour être en état de vous rendre compte
de la conduite cette dame l.</p>
<p>D. Nicoud, P.</p>
<p>- XXIV — DÉPART DE MADAME DE STAËL POUR ROUEN.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Auxerre, le 17 septembre 1806.</p>
<p>D'après les intentions formelles de Son Excellence, je lui donne cet
avis directement par ce même courrier.</p>
<p>J'ai l'honneur d'être, etc. R. Labergerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>- xxv -</p>
<p>OBSERVATIONS DU PRÉFET DE LA SEINE-INFÉRIEURE SUR LE SÉJOUR DE MADAME DE
STAËL A ROUEN.</p>
<p>Archives nationales. F7 6331.</p>
<p>c Je suis, etc. Savove-Nolley. »</p>
<p>- XXVI —</p>
<p>SURVEILLANCE DE MADAME DE STAËL.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Le 23 janvier 1807, elle est autorisée, jusqu'au 1er avril 1807, à
résider dans sa terre d'Auberggnville (Seine-et-Oise). Elle ne
s'approchera jamais de Paris, sous peine d'être arrêtée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— XXVII —</p>
<p>ORDRE DE S'ÉLOIGNER A QUARANTE LIEUES DE PARIS.</p>
<p>Archives nationales. F7 6331.</p>
<p>Le Ministre écrit en marge de cette lettre : « Exprimer cet ordre dans
des termes plus modérés. »</p>
<p>- XXVIII —</p>
<p>LETTRE DE MADAME DE STAËL A M. LAUMOND, PRÉFET DE SEINE-ET-OISE Archives
nationales, ibid.</p>
<p>Ce 9 avril 1807, J'ai reçu, hier 8, monsieur, la lettre par laquelle
vous m'annoncez un délai de quinze jours. En conséquence, j'ai pris mes
arrangements pour partir le 25 avril. J'ai ma fille malade et je n'ai
point d'argent pour partir. Ainsi, je vous prie de</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, Monsieur, etc.</p>
<p>Necker-ëtael de H. 1.</p>
<p>- XXIX -LETTRE DE MAILLOCHEAU A RÉAL.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, 24 avril 1807.</p>
<p>— XXX —</p>
<p>LETTRE DE MADAME DE STAËL AU PRÉFET DU LÉMAN.</p>
<p>Archives nationales, ibid. • Lausanne, ce 3 décembre 1807.</p>
<p>que sa fille est malade ».</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur d'être, monsieur, etc.</p>
<p>Necker-Staël de Holstein.</p>
<p>- XXXI —</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DU DOUBS SUR L'ARRIVÉE DE MADAME DE STAËL A BESANÇON.</p>
<p>Archives nationales. F7 6331.</p>
<p>Besançon, le 18 novembre 1808.</p>
<p>Ne sachant point dans quelle situation se trouve maintenant Mme de
Staël-Holstein vis-à-vis du gouvernement et devant présumer, d'après
l'avis de M. Rouyer, qu'elle a pu être l'objet de mesures particulières,
j'ai cru devoir vous donner connais- sanceiie la lettre précitée et vous
prier de me donner une di-.</p>
<p><pb/></p>
<p>rection dans le cas où cette dame désirerait pénétrer dans l'intérieur.</p>
<p>J'ai l'honneur, etc. Jean de Bry.</p>
<p>— XXXII —</p>
<p>INSTRUCTIONS AU PRÉFET DU DOUBS.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, le 26 novembre 1808.</p>
<p>Recevez, etc.</p>
<p>N. B. — Un rapport de police analyse la lettre du Préfet du Doubs en
date du 18 novembre 1808.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Empereur était que les envoyés dans les pays étrangers lui
accordassent toute protection..</p>
<p>« Au surplus, je prie Votre Excellence, » etc.</p>
<p>- XXXIII —</p>
<p>LETTRE DE MAILLOCHEAU SUR L'ARRIVÉE DE MADAME DE STAËL A LYON.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Lyon, 8 juin 1809.</p>
<p>Daignez, Monseigneur, agréer,.etc.</p>
<p>- XXXIV —</p>
<p>INSTRUCTIONS DONNÉES A MAILLOCHEAU.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, le 14 juin 18Q9.</p>
<p>S. Exc. le Sénateur Ministre, en me renvoyant, monsieur, la</p>
<p><pb/></p>
<p>A son départ, vous voudrez bien m'informer de la destination qu'elle
suivra.</p>
<p>Recevez, etc. Le Conseiller d'Etat.</p>
<p>— XXXV — RÉPONSE DE MAILLOCHEAU.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Lyon, 19 juin 1809.</p>
<p>VeuilLez, monsieur, agréer, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XXXVI -</p>
<p>NOTES DE POLICE SUR L'OUVRAGE : L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 G331.</p>
<p>M. Desmarets a-t-il connaissance qu'il lui a été délivré des passeports ?</p>
<p>R. — Non.</p>
<p>- XXXVII —</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DE LOIR-ET-CHER SUR L'ARRIVÉE DE MADAME DE STAËL A BLOIS.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Blois, le 24 avril 1810.</p>
<p>1. « Je suis d'ailleurs informé par une voie sûre que depuis la remise
qu'elle a faite des feuilles des deux premiers volumes, on a vu chez
elle un autre volume que je présume avoir été formé avec les feuilles du
troisième. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie d'agréer, etc. Corbigny.</p>
<p>- XXXVIII —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE SUR LE SÉJOUR DE MADAME DE STAËL A CHAUMONT.</p>
<p>Archives nationales, AFIV 1509.</p>
<p>21 juillet 1810.</p>
<p>- XXXIX —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE RELATIF A L'EXPULSION DE MADAME DE STAËL ET A LA MISE
SOUS SCELLÉS DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, AFIV 1510.</p>
<p>29 septembre 1810.</p>
<p>Le 24 de ce mois, le Ministre a donné ordre au Préfet de Blois de faire
partir Mme de Staël dans les quarante-huit heures pour l'Amérique ou
pour Coppet. Le scellé a été mis le même jour sur toutes les planches et
feuilles de son ouvrage sur l'Allemagne (bulletin du 25).</p>
<p><pb/></p>
<p>pour régler ses affaires et se procurer des fonds. » Le Préfet ajoute
qu'il ne pense pas qu'elle ait eu d'autres motifs pour demander ce
délai, et qu'elle se proposait d'envoyer un de ses.</p>
<p>— XL —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE SUR LE MÊME OBJET.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>25 septembre 1810.</p>
<p>- XLI —</p>
<p>LETTRE DE PORTALIS AU DUC DE ROVIGO SUR LA SAISIE DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Direction générale de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p>Cabinet du Directeur général.</p>
<p>Paris, le 25 septembre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte Portalis.</p>
<p>A S. Exc. M. le duc de Rovigo, Ministre de la Police générale.</p>
<p>Répondu le 26. La minute est entre les mains de M. Esménard.</p>
<p>- XLII RÉPONSE DU DUC DE ROVIGO.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>26 septembre 1810. — N° 534.</p>
<p>Au Directeur de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai l'honneur, etc.</p>
<p>- XLIII RAPPORT DES CENSEURS SUR L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, FIS 118.</p>
<p>Librairie. — Bulletins hebdomadaires de 1810.</p>
<p>Direction générale de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p>Bulletin de la dernière semaine de septembre 1810. — N° 1.</p>
<p>29 septembre.Le 26 du courant l'examen de l'ouvrage intitulé de
l'Allemagne, par Mme de Staël, 3 volumes in-8°, a été terminé.</p>
<p>Cet ouvrage est divisé en quatre parties.</p>
<p>La première traite des mœurs des Allemands et de leurs gouvernements ;
la seconde de leur littérature et de leurs arts ; la troisième de leur
philosophie, de leur morale et de leur enthousiasme religicux:
philosophique ou poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le censeur de la première partie de Mme de Staël, M. Pellenc, après
avoir observé en passant qu'elle a sauvent médit de la France dans les
pays étrangers, qu'elle s'est signalée en toute occasion par son esprit
frondeur et qu'elle écrit en partie sous l'inspiration de M. Schlegel,
qui s'est déclaré le détracteur de la littérature française, divise son
rapport en différents paragraphes. Il relève d'abord les phrases
répréhensibles, ensuite les allusions ou certaines ou probables, enfin
les passages qui sont décidément susceptibles d'une certaine censure.</p>
<p>L'Autriche n'est pas mieux traitée. Elle s'est toujours montrée
ambitieuse ou faible. Mauvais gouvernement. Bètise des individus.
Orgueil sans honneur. Peuple qui donne plus aux sensations qu'aux idées.
Grands qui manquent d'esprit et que l'esprit importune ; famille
régnante, souverain entièrement nul.</p>
<p>La recherche des allusions en présente quelques-unes qu'on peut
appliquer sans trop d'efforts aux circonstances qui ont précédé et suivi
le mariage de Leurs Majestés Impériales et Royales. Le mauvais esprit de
rauteur y perce de toutes parts.</p>
<p>Trois autres passages assez clairs indiquent l'opinion qu'elle</p>
<p>a ou qu'elle feint d'avoir de l'instabilité des institutions fondées par
Sa Majesté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la seconde partie, M. de La Salle, qui remplaçait M. Pellenc, absent
par congé, expose qu'elle est uniquement</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Directeur général de la librairie, ayant appris que S. Exe. le
Ministre de -la Police générale avait fait saisir les feuilles imprimées
de l'ouvrage, a suspendu sa décision.</p>
<p>L'examen de l'ouvrage n'était pas terminé, quand la saisie a eu lieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>— XLIV —</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DE LOIR-ET-CHER AU MINISTRE DE LA. POLICE AU SUJET DE
LA REMISE DES ÉPREUVES DE L'ALLEMAGNE PAR MADAME DE STAËL Archives
nationales, F7 6331.</p>
<p>Blois, le 29 septembre 1810.</p>
<p>Elle m'a donné sa parole de me le livrer, et elle a ordonné devant moi à
son secrétaire d'écrire en conséquence pour qu'il lui fût transmis
sur-le-champ.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous prie d'agréer, etc.</p>
<p>Corbigny.</p>
<p>- XLV —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE SUR LE COMPTE RENDU QUE M. DE FELETZ DEVAIT FAIRE DE
L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationaies, AFIV1510.</p>
<p>30 septembre et 1er octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nota. — L'on n'a point encore reçu l'avis positif du départ de Mme de
Staël, pour le port où elle prétend s'embarquer.</p>
<p>— XLVI -</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DE LOIR-ET-CHER AU MINISTRE DE LA POLICE SUR SON
ENTREVUE AVEC M. SCHLEGEL.</p>
<p>Archives nationales, F76331.</p>
<p>Blois, le 1" octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>- XL VII —</p>
<p>SÉJOUR DE MADAME DE STAËL DANS LE DÉPARTEMENT DE LOIR-ET-CHER.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>2 octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre Majesté jugera d'après cet exposé s'il ne conviendrait pas que M.
Gorbigny fût employé dans un autre département.</p>
<p>Je suis avec le plus profond respect, Sire, etc., etc.</p>
<p>Le duc de Rovigo.</p>
<p>Sommaire : Le Préfet de Loir-et-Cher n'a point rendu au Ministère de la
Police générale les comptes qu'il devait, tant sur la dame de Staël que
sur plusieurs ex-nobles qui ont été l'objet de mesures particulières.</p>
<p>mon service.</p>
<p>« Fontainebleau, le 2 octobre 1810.</p>
<p>« Napoléon. »</p>
<p>- XLVIII -</p>
<p>LETTRE DU DUC DE ROVIGO A MADAME DE STAËL LUI NOTIFIANT SON ORDRE D'EXIL.</p>
<p>Il me fallait quelques jours pour me préparer au voyage d'Amérique et je
fus obligée de m'adresser au Ministre de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Police pour demander ce peu de jours. Voici la réponse du Ministre. Il
est curieux de voir ce style-là1 : « Police générale. — Cabinet du
Ministre.</p>
<p>« Paris, 3 octobre 1810.</p>
<p>« Votre dernier ouvrage n'est point français; c'est moi qui en ai arrêté
l'impression. Je regrette la perte qu'il va faire éprouver au libraire;
mais il ne m'est pas possible de le laisser paraître.</p>
<p>1. Cette lettre est la même qui a été imprimée dans la préface tle
l'Allemagne.</p>
<p>2. Préfet de Loir-et-Cher.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le duc de Rovigo.</p>
<p>— XLIX —</p>
<p>ENVOI DU MANUSCRIT DE L'ALLEMAGNE A LA POLICE.</p>
<p>Archives nationales, F7 G331.</p>
<p>Bureau d'administration générale.</p>
<p>Envoi du manuscrit de Mme de Staël.</p>
<p>Blois, le 4 octobre 1810.</p>
<p>Le Préfet du département de Loir-et-Cher, baron de l'Empire, membre de
la Légion d'honneur, A S. Exc. le Ministre de la police générale :
Monseigneur, Mme de Staël m'a remis hier le manuscrit de -son ouvrage
sur l'Allemagne1 ; j'ai l'honneur de vous l'adresser. Elle désire
vivement ravoir ce manuscrit quand il ne vous sera plus nécessaire.</p>
<p>1. « Le Préfet de Loir-et-Cher vint me demander mon manuscrit, je lui
donnai pour gagner du temps une mauvaise copie qui me restait et dont il
se contenta. » (Dix années d'exil, p. 145.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que Mme de Staël semble craindre par-dessus tout, c'est que son
ouvrage paraisse sans que les changements qui pourront être demandés
soient faits par elle. Elle déclare que, dans -ce cas, elle désavouerait
son ouvrage.</p>
<p>Je vous prie d'agréer l'assurance de mon respect, Gorbigny.</p>
<p>— L — BULLETIN RELATIF AU DÉPART DE MADAME DE STAËL.</p>
<p>Archives nationales, AFIV1510.</p>
<p>Bulletin du 9 octobre 1810.</p>
<p>- LI —</p>
<p>BULLETIN SUR LA SAISIE DES EXEMPLAIRES DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Bulletin du 11 octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs maisons, notamment un chapitre sur Attila chez.</p>
<p>Mme de Staël, redoutant les dangers de la mer dans cettesaison et
n'ayant pas fait les arrangements nécessaires pour quitter le continent,
est partie pour Coppet.</p>
<p>M. de Nesselrode arrive de chez elle, où il a été passer quelques jours.</p>
<p>— LU — ORDRE AU DIRECTEUR GÉNÉRAL DE LA LIBRAIRIE DE REMETTRE A LA
POLICE LES DEUX EXEMPLAIRES DE L'ALLEMAGNE QUI LUI ONT ÉTÉ CONFIÉS.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, le 11 octobre 1810.</p>
<p>A M. le Conseiller d'État Directeur général de l'imprimerie et de la
librairie.</p>
<p>Monsieur le comte, Sa Majesté m'a donné l'ordre de retirer et de me
faire remettre tous les exemplaires de l'ouvrage de Mme de Staël qui
sont sortis de chez l'imprimeur. Je vous prie en conséquence de vouloir
bien m'envoyer les deux exemplaires que le sieur Marne a déclaré vous
avoir remis.</p>
<p>Agréez, je vous prie, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— LUI —</p>
<p>NOTE DE L'IMPRIMEUR MAME SUR L'IMPRESSION DE L'ALLEMAGNE ET LA
COMMUNICATION DE DIVERS EXEMPLAIRES.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Un exemplaire d'épreuves et un autre de bonnes feuilles ont été remis au
Ministre de la Police.</p>
<p>Paris, le 16 octobre 1810.</p>
<p>Marne.</p>
<p>— LFV LETTRE DE MAME AU DIRECTEUR GÉNÉRAL DE LA LIBRAIRIE Archives
nationales, ibid.</p>
<p>Direction générale de l'imprimerie et de la librairie. Copie</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai déclaré cri outre que le premier volume avait été remis au chef du
bureau de la garantie.</p>
<p>Signé : Mame.</p>
<p>Pour copie, certifiée conforme, Defranc, Secrétaire-Rédacteur attaché au
Secrétariat de l'imprimerie et de la librairie.</p>
<p>— LV — DÉCLARATION DU LIBRAIRE NICOLE AU SUJET DES EXEMPLAIRES DE
L'ALLEMAGNE PRIS PAR LUI CHEZ MAME Archives nationales, F? 6331.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je dois d'abord observer que mon magasin est situé rue du Pot-de-Fer,
dans la même maison et dans l'enceinte même de l'imprimerie de MM. Mame;
et qu'aussitôt que toutes les feuilles de l'ouvrage dont il s'agit
étaient imprimées et séchées-, elles étaient portées dans mon magasin
attenant l'imprimerie ; aussi rien n'en est sorti, si ce n'est ce que je
vais expliquer.</p>
<p>« H. Nicole. »</p>
<p>En note : Ecrire au Préfet du Léman qui répondra par le courrier.</p>
<p>- LVI —</p>
<p>SUSPENSION DES PAYEMENTS DE LA LIBRAIRIE NICOLE.</p>
<p>RÉFLEXIONS DE LA DIRECTION GÉNÉRALE i.</p>
<p>Archives nationales, F18 148.</p>
<p>Tranquillité publique.</p>
<p>Ses créanciers se sont réunis. Il parait que les plus considé1. Détaché
du registre des Bulletins hebdomadaires de la librairie, 1810. Archives
nationales, F18 148. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>- LVII —</p>
<p>ORDRE D'INTERROGER LE LIBRAIRE NICOLE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>16 octobre 1810.</p>
<p>M. Laborie doit avoir eu au moins un exemplaire.</p>
<p>1. Sur l'Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p>- LVIII —</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU PRÉFET DE LÉMAN SUR LA SURVEILLANCE A
EXERCER A COPPET VIS-A-VIS DE MADAME DE STAËL Archives nationales, F? 6331.</p>
<p>Police générale. — lre division.</p>
<p>Le 18 octobre 1810.</p>
<p>Vous me rendrez compte des mesures que vous aurez prises pour remplir
ces différents objets et des résultats qu'elles obtiendront.</p>
<p>Agréez, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>— LIX —</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU PRÉFET DE LOIR-ET-CHER POUR LUI
RÉCLAMER LES ÉPREUVES DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Paris, le 19 octobre 1810.</p>
<p>En note de la main du Ministre : Elle dit que vous en avez deux
exemplaires.</p>
<p>— LX — RÉPONSE DU PRÉFET DE LOIR-ET-CHER.</p>
<p>- Archives nationales, ibid.</p>
<p>Blois, le 22 octobre 1810.</p>
<p>Mme de Staël m'a dit, en effet, qu'elle me remettait toutes les épreuves
qu'elle avait; mais elle ne s'est peut-être pas piquée de me dire la
vérité. Ce qui me donne lieu de Je croire, c'est que j'ai appris, il y a
quelques jours, qu'une personne de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>pays-ci, étant allée faire une visite au château de Fossé i, pendant que
Mme de Staël y était, vit dans l'appartement dé la personne qu'elle
allait voir un volume broché de l'ouvrage de cette dame. Étaient-ce des
épreuves qui, étant définitivement corrigées, avaient été mises en
volume? C'est ce que j'ignore; mais je ne puis douter de la vérité de ce
que je vous annonce, et ce volume ne m'ayant pas été remis, je dois
croire qu'il existe d'autres épreuves que celles que m'a fait donner Mme
de Staël.</p>
<p>Je vous prie d'agréer, etc.- Corbigny.</p>
<p>A qui ? D</p>
<p>— LXI —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE RELATIF A UN ARTICLE DE LA GAZETTE DE LAUSANNE SUR LA
SUPPRESSION DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives'nationales, AFv 1511.</p>
<p>Bulletin du 25 octobre 1810.</p>
<p>On signale la Gazette de Lausanne, « qui se perd en conj ectures sur la
suppression de l'Allemagne par la haute police, alors que l'ouvrage
avait été approuvé par la Censure », et qui déplore l'exil de Mme de
Staël. Le journal dit qu'elle s'est embarquée au Havre pour l'Amérique.
« M1110 de Staël, ajoute le Bulletin, aime trop le bruit pour que l'on
ignore en Suisse la , route qu'elle a prise. » -</p>
<p>1. J'allai m'établir dans un terre appelée Fossé, qu'un ami généreux (M.
de Salaberry) me prêta. (Dix années d'exil, p. 137.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- LXII — LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU PRÉFET DU LÉMAN RÉCLAMANT
DES EXEMPLAIRES, LE MANUSCRIT ET LES COPIES DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F7 6331.</p>
<p>Police générale. — lre Division.</p>
<p>Paris, le 27 octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, je vous prie, monsieur, l'assurance de ma considé.</p>
<p>ration la plus distinguée.</p>
<p>- LXIII — LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE RÉCLAMANT AU COMTE l'ORTALIS
LES "DERNIERS EXEMPLAIRES DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales. F7 6331.</p>
<p>Le 27 octobre 1810.</p>
<p>J'ai retiré et fait détruire absolument tous les autres exemplaires qui
existaient. J'ai cru devoir y apporter d'autant plus d'attention que
j'ai été informé qu'il en avait - été fait des lectures de divers
chapitres dans quelques maisons, et qu'il importait que cet ouvrage ne
fût point ainsi colporté dans les sociétés.</p>
<p>- LXIV —</p>
<p>LETTRE DU PRÉFET DU LÉMAN AU MINISTRE DE LA POLICE SUR LES MESURES
PRISES VIS-A-VIS DE MADAME DE STAËL.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Genève, 27 octobre 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis, Monseigneur, etc. Le Préfet du Léman, Barante.</p>
<p>— LXV —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE RELATIF A UN ARTICLE DE LA NOUVELLE GAZETTE DE
HAMBOURG SUR L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, AFlv 1511.</p>
<p>Bulletin des journaux étrangers. — Bulletin des 1" et 2 no- vembre 1810.</p>
<p>Nouvelle Gazette de Hambourg (de la rive gauche du Rhin, 17 octobre)
:«Mme de Staël s'occupait, depuis près de huit ans, d'un ouvrage
littéraire sur la France et l'Allemagne. Ce livre allait paraître ; il
avait été approuvé par trois censeurs, lorsque tout</p>
<p><pb/></p>
<p>- LX VI —</p>
<p>BULLETIN DE POLICE SUR UN ARTICLE DU RISTRETTO.</p>
<p>Archives nationales, F76331.</p>
<p>A propos d'un article du Ristretto de Francfort sur la saisie de
l'Allemagne, la Police écrit : « Mme de Staël avait compté sur le bruit
que son livre faisait (sic) en France et en Allemagne : elle n'a pas
voulu tout perdre. ) -</p>
<p>9</p>
<p>- LXVII -</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU COMTE PORTALIS RELATIVE AUX ÉPREUVES
DE L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>lre Division. — Le 6 novembre 1810.</p>
<p>'A M. le Conseiller d'État Portails, Directeur général dc- l'imprimerie
et de la librairie.</p>
<p>C'est d'après la première déclaration de cet imprimeur que, dans ma
lettre du 11 octobre, j'ai réclamé deux exemplaires de l'ouvrage saisi:
Le sieur Marne ayant ensuite rectifié sa déclaration, il n'a été
question dans ma seconde lettre du 27 que d'un seul exemplaire et du
volume que vous m'avez envoyée Au surplus, d'après les observations que
vous me faites et les précautions que vous avez prises, je ne vois pas
d'inconvé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Agréez, monsieur le comte, etc.</p>
<p>- LXVIII —</p>
<p>ORDRE AU SIEUR PAQUES, INSPECTEUR DE POLICE, DE BRISER LES FORMES DE
L'ALLEMAGNE.</p>
<p>Archives nationales, F76331.</p>
<p>Le Ministre de la Police générale ordonne au sieur Pâques,</p>
<p>- LXIX —</p>
<p>LETTRE DU MINISTRE DE LA POLICE AU DUC DE FELTRE AU SUJET DU SÉJOUR DE
MADAME DE STAËL A GENÈVE.</p>
<p>Archives nationales, ibid.</p>
<p>Paris, le 18 décembre 1810.</p>
<p>A S. Exc. M. le duc de Feltre, Ministre de la Guerre.</p>
<p>Agréez, etc. Le Ministre de la Police. -</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTES COMPLÉMENTAIRES</p>
<p>— i —</p>
<p>Voy. GHAP. II, les Censeurs, page 64 (Portrait d'Esménard).</p>
<p>Le comte de Senfft appelle Esménard « un homme de plaisir, sans
principes, attaché aux pas des étrangers de marque et des membres du
corps diplomatique »; et il affirme lui avoir donné en cette occasion
quelques centaines de louis.</p>
<p>— II —</p>
<p>Voy. CHAP. III, les Journaux, page 97.</p>
<p>(Voy. la Tribune moderne, par Villemain.— Royer-Collaré.)</p>
<p><pb/></p>
<p>- III -</p>
<p>Voy. CHAP. IV, les Livres, page 134.</p>
<p>— IV —</p>
<p>Voy. CHAP. IV, les Livres, § n, l'Allemagne, p. 190.</p>
<p>(Voir SAINTE:BEUVE, Camille Jordan et Madame de Staël.)</p>
<p>— V —</p>
<p>Voy. CHAP. V, les Théâtres, p,214.</p>
<p>Dans son remarquable ouvrage sur PARIS (t. VI), M. Maxime du Camp croit
pouvoir, donner la raison suivante de la diminution du nombre des
théâtres : • * Bendant l'Empire, la Censure ne fat pas douce aux petits</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtres, que Napoléon n'aimait guère. D'un trait de plume, par décret
du 8 août 1807, il en supprima vingt-deux; le coup était rude, mais on
peut croire qu'il visait surtout l'Impératrice Joséphine qui s'amusait
beaucoup aux &lt; bambochades à.</p>
<p>— YI —</p>
<p>(Lettres, t. II.)</p>
<p>- VII —</p>
<p>tion du décret du 5 février 1810, publiés par M. Charles</p>
<p>Thurot.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLES</p>
<p>TABLE DES CHAPITRES</p>
<p>AVANT-PROPOS. , Pages. 7 CHAPITRE PREMIER : LA CENSURE 9</p>
<p>CHAPITRE DEUXIÈME : LES CENSEURS.. , , ., 59 CHAPITRE TROISIÈME : LES
JOURNAUX 80</p>
<p>CHAPITRE QUATRIÈME : LES LIVRES 131 CHAPITRE CINQUIÈME ! LES THÉATRES. ,
209 APPENDICE : DOCUMENTS RELATIFS A LA CENSURE 261.</p>
<p>- DOCUMENTS RELATIFS A MADAME DE STA^L.^ 325 &lt;C\jl; E 'i~ - NOTES
COMPLEMENTAIRES /■Y \ï,\</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DE L'APPENDICE</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS A LA CENSURE</p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>DOCUMENTS RELATIFS A MADAME DE STAËL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE ANALYTIQUE1</p>
<p>A Abeille du Nord (V), p. 270.</p>
<p>ACADÉMIE FRANÇAISE, p. 25.</p>
<p>ACTE ADDITIONNEL. Son origine, son préambule et l'article .64, p. 54,
55, 129.</p>
<p>Affiches d'Eure-et-Loir (les),p.84.</p>
<p>Affiches (les Petites), p. 76, 112, 114.</p>
<p>AIGNAN, écrivain, p. 302.</p>
<p>AILLAUD (abbé), p. 199.</p>
<p>'---:- Rapport des censeurs sur l'Allemagne, p. 350. ;</p>
<p>Ambigu (journal l'), p. 86, 143.</p>
<p>Ami des Lois (journal n, p. 81.</p>
<p>Ami du Peuple (journal l'), p. 90.</p>
<p>Annales de la religion (journal les), p. 85.</p>
<p>Annales de l'éducation (journal les), p. 120.</p>
<p>Antichambre ou les valets entre - eux (1'), p. 220.</p>
<p>Antidote (journal 1'), p. 83.</p>
<p>ANTIGNAC, écrivain, p. 302.</p>
<p>Arcésilas, jeune Grec, 'ci-devant épagneul, roman de Nogaret, p. 61.</p>
<p>Argus (journal l'), p. 106.</p>
<p>ARNAULT, chef de division au Ministère de l'Intérieur, p. 221.</p>
<p>ARNAULT, écrivain, p. 207.</p>
<p>ARRÊTÉ DU 27 NIVÔSE AN vin. —</p>
<p>Voy. Presse.</p>
<p>ARRÊTÉ CONSULAIRE DU 27 SEPTEMBRE 1803. — Voy. Livres.</p>
<p>ARRÊTÉ DU 25 AVRIT, 1807.SUR LES THÉATRES, p. 213.</p>
<p>Artaxerce, p. 255.</p>
<p>ASSEMBLÉE LÉGISLATIVE. Elle supprime la Censure, p. 10.</p>
<p>Attila, de Werner, p. 189, 249.</p>
<p>AUBIGNOSC .(d'), commissaire général de police, p. 249, 381.</p>
<p>AUDE, auteur dramatique, p. 239.</p>
<p>AVRIGNY (d'), censeur, p. 72, 120, 210, 303.</p>
<p>AZAÏS, philosophe, p. 158.</p>
<p>"i,vl^7titres;de^ journaux, livres et pièces sont en italiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>B BAILI,EUL, membre des Cinq Cents, p. IL.</p>
<p>BAL DE L'OPÉRA', voy. Opéra.</p>
<p>BALK (M. de), p. 176.</p>
<p>BAOUII-LORMIAN, écrivain, p. 251, 259, 303.</p>
<p>BARANTE (de), préfet du Léman, p. 169, 172, 176, 179.</p>
<p>BARDA, libraire, p. 151, 155, 156, 274.</p>
<p>Bardes (les), p. 218.</p>
<p>BARÈRE, p. 68.</p>
<p>BARRÉ, auteur dramatique, p.236, 250, 302.</p>
<p>BASSANO (duc de), voy. Mare t.</p>
<p>BAUDIN, poète, p. 191.</p>
<p>BAUDOUIN (Alexandre), secrétaire de la présidence aux Cent Jours, p. 34.</p>
<p>BAUDOUIN, imprimeur, p. 56.</p>
<p>BAUSSCT (de), p. 117.</p>
<p>BAWR (Mme de), p. 258.</p>
<p>BENJAMIN CONSTANT, p. 53, 54.</p>
<p>55, 57, 129, 164, 165, 168, 176, 321 = BÉRANGER (P. J. dé), p. 66 (en
note), et 20% 207. - - Voy. Roi d'Yvetot.</p>
<p>Berceau (le), p. 250 , 252.</p>
<p>BERTIN (les), propriétaires des Débats, p. 118.</p>
<p>BEUGNOT (comte), p. 45.</p>
<p>BLDERMANN, banquier, p. 170.</p>
<p>Bien informé (journal le), p. 81.</p>
<p>Bois des émigrés, pamphlet de Lasalle contre l'arrêté du 24 ther midor.
an lx y relatif, p. 135.</p>
<p>BOISGELIN (cardinal de), p. 75.</p>
<p>BOISTE, écrivain, p. 156.</p>
<p>BONALD (M. de), p. 100.</p>
<p>passim; 215,219,221,222. — Voy.</p>
<p>Napoléon.</p>
<p>BONAPARTE (Lucien), p. 82. 134, 209, 220, 264.</p>
<p>BOSCHERON - DESPORTES, journaliste, p. 124.</p>
<p>Boudoir des Muses, p. 213.</p>
<p>BOUILLY, auteur dramatique, p. 302.</p>
<p>BOULAY (comte), p. 29, 117.</p>
<p>BOULOGNE (abbé de), p. 161.</p>
<p>BOURRIENNE, secrétaire del'Empereur, p. 215, 219, 223.</p>
<p>BOUVET, écrivain, p. 311, 312.</p>
<p>BREVET DE LIBRAIRE (modèle du), p. 286.</p>
<p>BRJFFAUT, auteur dramatique, p. 258, 303.</p>
<p>Brigands (les), de Schiller,p. 249.</p>
<p>Britannicus, p. 241.</p>
<p>BROUSSE-DESFAUCHERETS, censeur, p. 24, 61, 137, 210, 272.</p>
<p>Brueis et Palaprat, p. 255.</p>
<p>Bulletin de l'Administration de l'Aveyron, p. 295.</p>
<p>Bulletin de l'Europe, p. 62, 94.</p>
<p>Bulletin de Paris, p. 15.</p>
<p>BULLETINS DE LA GRANDE ARMÉE.</p>
<p>Lecture de ces bulletins dans les théâtres, p. 238.</p>
<p>BUREAU DE L'ESPRIT PUBLIC, p. 33 (en note) et 120.</p>
<p>BUREAU DES JOURNAUX, p. 17.</p>
<p>BUZAT (abbé), p. 197.</p>
<p>c CABINET NOIR. Lettre du duc de Rovigo au Directeur général des Postes
sur la saisie de la correspondance de Mme de Staël, p. 186, 187.</p>
<p>CABINETS DE LECTURE. Projet pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>senté par la Direction générale sur les cabinets' de lecture, p. 37, 38,
39.</p>
<p>Cadet Roussel, maître de déclamation, p. 239, 240.</p>
<p>CADOUDAL (Georges), p. 89.</p>
<p>CAFÉ D'APOLLON, p. 246.</p>
<p>CAILHAVA, membre de l'Institut, p. 193.</p>
<p>CAMBAGÉRÈS {l'archichancelier), p. 23, 212.</p>
<p>CAMPAN (Mme), p. 224.</p>
<p>CAMPENON, commissaire impérial près l'Opéra-Comique, p. 212, 221, 303.</p>
<p>Canon et les cloches (le), p. 252.</p>
<p>C ..PELLE, auteur dramatique, p. 302.</p>
<p>CARION-NISAS, auteur dramatique, p. 225.</p>
<p>CxRLi, régisseur de l'Opéra-Buffa, p. 316.</p>
<p>GARNOT (eomte). p. 130.</p>
<p>CAVEAU (Société du). Proposition de Lemontey pour rouvrir le « Caveau
moderne », p. 204.</p>
<p>Censeur (journal le), p. 56, 130.</p>
<p>CENSEURS.</p>
<p>Voy. chapitre II et les autres chapitres, passim.</p>
<p>Voy. aussi les noms de: AVRIGNY( d'),B ROUSSE- DESF A UCHERET",
DAXPMARTIN (de), DELASALLE, DEMANNE, DESRENAUDES, ESMÉNARD, ETIENNE,
JOHANNEAU, LACRETELLE jeune, LEGRAVEREND, LEMONTEY, PELLENC , SALQUES,
SAUVO, TABARAUD, VANDERBURG.</p>
<p>CENSURE.</p>
<p>Préliminaires et organisation de la Censure. Voy. tout le chapitre
premier passim, et p. 160.</p>
<p>— Sa suppression aux Cent Jours, p. 51. — Censure des journaux, des
livres, des théâtres. Voy. chap. m, iv et v. —</p>
<p>Voy. Appendice, p. 288, 289, 290 et passim.</p>
<p>CHABAN, préfet de la Dyle, p. 270.</p>
<p>CHAMISOWF (M.), p. 176..</p>
<p>CH\MPAGNY (M. de), p. 174, 236, 269.CHAMP DE MAI, p. 51.</p>
<p>CHAPPE, administrateur des lignes télégraphiques, p. 157.</p>
<p>CHAPTAL, Ministre de l'Intérieur, p. 216, 217, 218, 221, 222, 265.</p>
<p>Charlemagne, p. 226.</p>
<p>CHARTE DE 1814. Article 8 de cette charte, p. 50.</p>
<p>CHASSIN, écrivain, p. 302.</p>
<p>CHATEAUBRIAND, p. 101, 102, 138, 139, 140, 158, 159, 180, 196, 201, 202,
205, 206.</p>
<p>CHATEAUNEUF (M. de), historien, p. 194.</p>
<p>Chaumière moscovite (la), p. 254.</p>
<p>CHAZET (René-Alissande); auteur dramatique, p. 250.</p>
<p>CHÉNARD, acteur, p. 220, 238.</p>
<p>CHÉNIER (Marie-Joseph), p. 147, 148, 149, 150, 151,. 152, 153, 225, 227.</p>
<p>CHEVIGNY (M11»), danseuse - de l'Opéra, p. 244 (en note).</p>
<p>CHOISEUL (duc de), p. ,219.</p>
<p>Chronique de Paris, p. 15.</p>
<p>Cimetière de la Madeleine (le), p. 161, 195.</p>
<p>Cinna, p. 223.</p>
<p>CITE (Théâtre, de la), p. 213.</p>
<p>Citoyen français (journal le)-, p. 81, 85, 87.</p>
<p>Clef du cabinet des Souverains (journal la), p. 81. *</p>
<p>Clovis, p. 253.</p>
<p>COI.LÈCit: DE CENSURE, p. 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉO-LLIN DUARLËVILLE, p. 22, 270.</p>
<p>COMÉDIE FRANÇAISE.</p>
<p>: Décret du 8 juin 1806, qui détermine son répertoire, p. 211.</p>
<p>— Observations de Napoléon sur la Comédie française, p. 211. — Arrêté du
27 avril 1807, p. 213. — Lettre de Piis et Thurot au sujet des pièces
concernant le 18 brumaire, p. 214. — Lettre 'de Chaptal relative à
l'ancien répertoire, p. '216. — Représentations : d'Édouard en Ecosse,
p. 218; de Guillaume le Conquérant, p. 225; des Templiers, y. 228; dé
Pierre le Grand, p. 225; de la Mort d'Henri IV, p. 235; des Deux
Gendres, p. 244. — Lettre du Secrétaire général de la Police au sujet de
la représentation d'Hector, p. 244. —</p>
<p>Représentations:. de TippoSaëb, p. 248; de l'Intrigante, p. 256; de
pièces patriotiques en 1814, p. 258.</p>
<p>Comédienne par amour (la) , p. 249.</p>
<p>Comme on soupait, contes 'de CaiÍhava, p. 193.</p>
<p>COmIlNGE, commissaire de police, 5' p. 35. COMMFSàïÔN DE RÉVISION DES
OUVRAGES, p. 17.</p>
<p>COMMISSION SÉNATORIALE DE LA LIBERTÉ DE LA PRESSE, p. 18, 48.</p>
<p>Comtesse 'de Walberg (la), p. 253.</p>
<p>Oonaxa, p. 72,245, 315.</p>
<p>CONCORDAT. * Défense aux journaux de parler de la religion et denses
ministres, après la promul-</p>
<p>gation du Concordat, p. 85.</p>
<p>— Célébration du rétablissement du culte, p. 138. — Interdiction aux
journaux officieux de paraître les jours de fêtes reconnues par le
Concordat, p. 317.</p>
<p>Confession de Clémentine (la), p.198.</p>
<p>Conquête du Nouveàu Monde (la), p. 63.</p>
<p>Considérations sur la France (les), p. 136.</p>
<p>CONSPIRATION MALET, p. 44, 45, 126.</p>
<p>CONSTANT (Benjamin), voy. Benjamin Constant. CONSTITUTION DE L'AN m.
Elle affirme la liberté de la presse et interdit toute Censure
préalable, p. 10.</p>
<p>CONTAT (Mlle), actrice, p. 218.</p>
<p>CONVENTION NATIONALE. Ses mesures au sujet de la presse, p. 10.</p>
<p>Conversation (la), poème de Delille, p. 197.</p>
<p>CORDIGNY (comte), préfet de Loir-</p>
<p><pb/></p>
<p>et-Cher, p. 179, 183, 184, 185, 187, 188. — Voy. Appendice, deuxième
partie, p. 346 et -suiv.</p>
<p>Corinne, roman de Mille de Staël, p. 167, 170, 172, 173.</p>
<p>CORMENIN (de), p. 251.</p>
<p>Correspondance de Louis XVI (la), p. 141, 161.</p>
<p>Correspondance du Concile national (journal la), p. 83.</p>
<p>Corriere d'Italia (il), p. 106.</p>
<p>CORVETTO, p. 117.</p>
<p>CORVISART (docteur), p. 68.</p>
<p>COUPART, censeur, p. 210,274. 302.</p>
<p>Courrier de l'Europe, p. 112,114.</p>
<p>Courrier de Turin, p. 106.</p>
<p>Courrier français (le), p. 94.</p>
<p>Courrier maritime du Havre (le), p. 84..</p>
<p>Crainte sans nécessité (la), p. 249.</p>
<p>Cri de l'humanité (le), p. 136.</p>
<p>Crime de Pépin le Bref, voy.</p>
<p>Grand Crime de Pépin le Bref.</p>
<p>Crimes des Papes, p. 144.</p>
<p>Croisée murée (la), p. 249.</p>
<p>Cyrus, tragédie de Chénier (M.-J.) p. 147,150, 227.</p>
<p>D DAMPMARTIN (de), censeur, p. 50, 72.</p>
<p>DANGE, imprimeur, p. 269.</p>
<p>DARLINCOURT, auteur dramatique, p. 251.DARTAISE, écrivain, p. 136.</p>
<p>DASsiER,.chef de bureau àJa Direction générale de la librairie, - p. 35.</p>
<p>DAUNOU, membre de l'Institut, p. 32.</p>
<p>Décade philosophique (journal la), p. 82, 97.</p>
<p>DÉCHÉANCE DE NAPOLÉON. Considérants de l'acte de déchéance p. 48.</p>
<p>DÉCLARATION DES DROITS DE L'HOMME DE 1793, p. 10 (en note).</p>
<p>DÉCLARATION DU CLERGÉ EN 1682.</p>
<p>Édit de Louis XIV y relatif, décrété et promulgué par l'Empereur comme
loi de l'État, p. 161.</p>
<p>DÉCRET DES 29-31 MARS 1793 SUR LA PRESSE, p. 10.</p>
<p>DÉCRET DU 21 MESSIDOR AN XII relatif au Ministère de la Police générale,
p. 19.</p>
<p>DÉCRET DU 8 JUIN 1806 SUR LES THEATRES, p. 211.</p>
<p>DÉCRET DU 29 JUILLET 1807 SUR LES THÉATRES, p. 214.DÉCRET DU .5 FÉVRIER
1810 SUR L'IMPRIMERIE ET LA LIBRAIRIE, p. 279.</p>
<p>DÉCRETS DU 18 FÉVRIER ET DU 17 SEPTEMBRE 1811, voy. Confiscation de la
propriété des jouri naux.</p>
<p>DELASALLE, censeur, p. 35, 50, 179, 180, 289.</p>
<p>DELAUNAY, libraire, p. 161.</p>
<p>Delphine, roman de Mme de Staël, p. 165.</p>
<p>DELRiEU, auteur dramatique, p. 255, 303.</p>
<p>DEMANNE, censeur, p. 73.</p>
<p>DEMAR, marchand de musique, p. 207.</p>
<p>DENINA (abbé), p. 15.</p>
<p>DENON (baron), p. 117.</p>
<p>DENTU, imprimeur, p. 31 lt 312. DEPPING (M.), écrivain, p. 198.</p>
<p>DEPUNTIS , auteur dramatique p. 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dernier Abencerage (le), p. 201.</p>
<p>Dernières vues de politique et de finances. par Necker, p. 164.</p>
<p>DÉSAUGIERS (M.-A.-M.), p. 204, 205,251.295,302.</p>
<p>DESFONTAINES, auteur dramatique, p. 236, 302.</p>
<p>DESFONTAINES, président de l'Institut, p. 269.DESMARETS, chef de la
sûreté gé- nérale, p. 156, 166.</p>
<p>DESORGUES, poète, p. 145.</p>
<p>DESPRÉS SAINT-CLAIR, auteur dramatique, p. 303.</p>
<p>DESRENAUBES, censeur, p. 32, 72.</p>
<p>Dictionnaire universel de la langue française, par Boiste, p. 156.</p>
<p>DIRECTOIRE. Ses mesures au sujet de la presse, p. 10 et 11.</p>
<p>DIX-HUIT BRUMAIRE.</p>
<p>DOLGOROUKI (princesse ), p. 168.</p>
<p>Dominicain (le),p. 143.</p>
<p>DOUZIÈMES. Retenues de douzièmes sur le revenu des journaux, p; 96, 105.</p>
<p>DRAMARD, écrivain, p. 207.</p>
<p>DUBOIS, auteur dramatique, p. 303.</p>
<p>DUBOIS, préfet de police, p. 83,100, 101, 144, 226, 265, 268, 273, 276,
278.</p>
<p>DUCRAY-DUMINIL, écrivain, p. 251.</p>
<p>302.</p>
<p>DULAURE, écrivain, p. 145.</p>
<p>DUMAS, imprimeur, p. 273.</p>
<p>DUltIERSAN, auteur dramatique, p. 302. -</p>
<p>DUPATY, auteur dramatique, p.220, 221,251,302.</p>
<p>DUREAU DE LAMALLE, traducteur de Tacite, p. 149.</p>
<p>DUSSAULT, écrivain, p. 125.</p>
<p>DUVAL (Alex.), voy. Alexandre Duval.</p>
<p>DUVAL (Georges), écrivain, p. 251.</p>
<p>E Édouard en Écosse, p. 218, 219, 220,259.</p>
<p>Église gallicane convaincue d'erreur (1'), p. 202.</p>
<p>Egyptiade (1'), poème, p. 199.</p>
<p>Emigration (1'), p. 136.</p>
<p>Emilie de Choin, p. 195.</p>
<p>EMPEREUR NAPOLÉON, voy. Napoléon.</p>
<p>Empire (journal de l), voy. Journal de l'Empire.</p>
<p>Enfant de ma femme (1'), p. 197.</p>
<p>Enrôlementvolontairede 200.000 filles (1'), pamphlet, p. 206.</p>
<p>Epreuve du feu (l'), p. 249.</p>
<p>ESCARS (M. d'), p. 176.</p>
<p>ESMÉNARD (censeur), p. 24, 25, 32, 40, 61, 71, 120, 121, 137, 160,1472,
210, 229, 238, 272, 277, 303, 311.</p>
<p>Essai sur l'établissement mo.</p>
<p>narchique de Louis XIV, de Lemontey, p. 67.</p>
<p>Essai sur les Révolutions (!'), de Chateaubriand, p. 205, 206.</p>
<p>Essais historiques, de Fonvielle, p. 145.</p>
<p><pb/></p>
<p>Etats de Blois (les), p. 237, 242, 243, 259.</p>
<p>ETIENNE, auteur dramatique et directeur du Journal de l'Empire, p. 21,
69, 77, 78, .102, 11Q, 120, 159, 224, 229, 243, 244, 245, 246, 250, 255,
256, 257, 258, 259, 277, 303, 310, 311, 314.</p>
<p>EUGÈNE (le prince), p. 21.</p>
<p>Evénements qui ont amené la chute du pouvoir royal (les), p. 154.</p>
<p>F FAGE, imprimeur, p. 191, 192.</p>
<p>Fantasmagorie de l'Odéon (la), caricature, p. 313.</p>
<p>FAUCHE-BOREL, agent royaliste, p. 143.</p>
<p>Faust, p. 249. Fernand Cortez, p. 63.</p>
<p>Feuill-e économique (journal la), p. 112, 114.</p>
<p>FEYDEL, journaliste, p. 85.</p>
<p>FIÉVÉE, p. 15, 16, 20, 21, 27, 94, 97, 98, 99, 102, 103, 111, 117, 141.</p>
<p>FLASSAN (de), écrivain, p. 124, 196.</p>
<p>Flodoardo, p. 251.</p>
<p>FONTANES (M. de), p. 140, 159.</p>
<p>FONVIELLE aîné, p. 145.</p>
<p>FOUILLOUX, journaliste, p. 87.</p>
<p>G GARDEL, musicien, p. 236.</p>
<p>GARNERY, éditeur, p. 23.</p>
<p>Gaston et Bayârd, p. 258.</p>
<p>GAUIIRIOT, lieutenant de gendarmerie, p. 167.</p>
<p>Gazette de Bayreuth (la), p. 69.</p>
<p>Gazette de France (la), p. 15, 16, 62, 63, 66,71, 76,82, 83, 90, 93, 94,
107, 108, 110, 112, 117, 124, 126, 258, 265, 320. Gazette de Leyde (la),
p. 85.</p>
<p>Génie du Christianisme (le), p.</p>
<p>-138, 139, 140, 201.</p>
<p>GENLIS (madame de), p. 67, 167.</p>
<p>GENTIL, auteur dramatique, p. 242.</p>
<p>GENTZ, publiciste, p. 174.</p>
<p>GEOFFROY, critique des Débats, p. 88, 89, 95, 125, 157, 245, 277, 278..</p>
<p>GEORGES DUVAL, voy. Duval (Georges).</p>
<p>GÉRANDO (de), p. 117.</p>
<p>Giesella Brœmser de Rudesheim dans le Rhingau, p. 319.</p>
<p>GIGUET, libraire, p. 142.</p>
<p>GCE-THE, p. 180, 249, 301.GOUFFÉ, auteur dramatique, p. 302.
GOUVERNEMENT PROVISOIRE DE 1814.</p>
<p>— Ses premiers actes au sujet de la presse, p. 49.</p>
<p>Grand Crime de Pépin le Bref (le), p. 134. — Voy. aussi aux Notes
complémentaires, p. 376.</p>
<p>GRATIFICATIONS aux auteurs qui ont célébré la naissance du Roi de Rome,
p. 302.</p>
<p>GUÉRARD, journaliste, p. 106.</p>
<p>GUERBART, imprimeur, p. 145.</p>
<p>Guillaume le Conquérant, p. 225.</p>
<p>Guillaume Teille Schiller,p. 249.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUILLON DE MONTLÉON (l'abbé), p. 134. — Voy. aussi aux Notes
complémentaires, p. 376.</p>
<p>GUIZOT (F. P. G.), p. 50, 56, 57.</p>
<p>120.</p>
<p>H</p>
<p>HAPDÉ, auteur dramatique, p. 303.</p>
<p>Hector, p. 244.</p>
<p>HÉLÉODORE, pseudonyme 4e M. de Montchanin, voy. Montchanin.</p>
<p>HÉNÉE, imprimeur, p. 273.</p>
<p>Henri IV, p. 229.</p>
<p>Héraclius, p. 223.</p>
<p>Heureux (les), de Kotzebue.</p>
<p>p. 249.</p>
<p>Histoire de Bonaparte, p. 193.</p>
<p>Histoire de France, de l'abbé Millot, p. 67, 151.</p>
<p>Histoire de France pendant le dix-huitième siècle (1'), de Lacretelle
jeune, p. 66.</p>
<p>Histoire de la diplomatie française, par de Flassan, p, 124, 196.</p>
<p>Histoire des généraux français, par de Chateauneuf, p. 194, Histoire des
procès de Louis XVI, de la Reine et de Mme Elisabeth, p. 154.</p>
<p>Histoire dugénéral Monkp. 198.</p>
<p>Histoire moderne (journal l'), p. 122, 310.</p>
<p>HOFFMANN, écrivain, p. 159, 245.</p>
<p>Hôtel de la Paix, riie de la Victoire (1'), p. 239.</p>
<p>HOTEL DES FERMES (Théâtre de l'), p. 213.</p>
<p>IMPRIMEURS. Suppression du droit d'imprimer pour tout imprimeur coupable
d'avoir composé un ouvrage condamnable, page 29.</p>
<p>Inauguration du temple de la Victoire (1'), p. 239.</p>
<p>INSTRUCTIONS SECRÈTES pour l'exécution des décrets sur la police de la
presse, p. 34.</p>
<p>Invisible (journal l'), p. 87.</p>
<p>Irma, roman, p. 154.</p>
<p>ITALIE. La Censure en Italie, p. 21.</p>
<p>— Voy. Corriere di Italia (il).</p>
<p>J JAY, littérateur, p. 77, 120.</p>
<p>Jeanne Hachette, p. 259.</p>
<p>JEUNE MALAGA (théâtre de la).</p>
<p>p. 212.</p>
<p>JEUNES ARTISTES (théâtre des), p. 213.</p>
<p>JEUNES COMÉDŒNS (théâtre des), p. 213.</p>
<p>JEUNESÉLÈVES (théâtre des), p. 213.</p>
<p>Joconde, p. 259.</p>
<p>JOHANHEAU, censeur, p. 72.</p>
<p>JORDAN (Camille), p. 137, 138.</p>
<p>JOSÉPHINE (l'impératrice), p. 22t, 239, 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>Journal de la librairie, p. 203, 204.</p>
<p>Journal de l'Empire (ancien Journal des Débats), p. 21, 22, 65, 69, 70,
71, 76, 93, 97, 98, 99, 102, 107, 108, 110, 111, 113, 117, 125, 126,
153, 159, 255, 277, 3Q2.</p>
<p>— Voy. Débats.</p>
<p>Journal de Littérature et des Arts, p. 112, 114.</p>
<p>Journal de Lyon, p.. 127.</p>
<p>Journal de Montargis, p. 96.</p>
<p>Journal de Paris, p. 76, 81, 94, 95, 108, 112, 113, 117, 142..</p>
<p>Journal des Curés, p. 99, 112.</p>
<p>Journal des Débats. Voy. Débats.</p>
<p>Journal des défenseurs de la Patrie (le), p. 82.</p>
<p>Journal des Modes, p. 112, 114.</p>
<p>Journal d'Indre-et-Loire, p. 300.</p>
<p>Journal du Commerce, p. 112, 114.</p>
<p>Journal d'un déporté aux îles Séchelles, p. 195. Journal du Palais, p.
112, 113.</p>
<p>Journal du Soir (le), p. 82, 112, 114, 117.</p>
<p>Journal et Petites Affiches de Pont-l'Évêque et de Lisieux, p. 289.</p>
<p>Journal général (le), p. 56, 130.</p>
<p>JOURNAUX, voy. Presse.</p>
<p>JOUY (E. de), auteur dramatique, p. 247, 277.</p>
<p>K KOTZEBUE, p. 220, 249, 274, 301.</p>
<p>L LABORIE, co-propriétaire des Dé.</p>
<p>bats, p. 189.</p>
<p>LACRETELLE jeune, censeur, p. 24* 25, 32, 50, 65, 96, 102, 120, 155;
173,.210, 253, 272, 277, 303. LACUÉE, général, p. 13..</p>
<p>LAGARDE, chef de la division dé la liberté de la presse, p. 95* 116.</p>
<p>LA HARPE, p. 146 (en note).</p>
<p>LAIGNELOT, auteur dramatique, p.. 226. LAKANAL, écrivain, p. 157.</p>
<p>LALANDE, astronome, p. 23, 268.</p>
<p>LAMBRECHT,. sénateur,, p. 223, 224, 267.</p>
<p>LANEUFVILT.E, prêtre, p. 145.</p>
<p>LASALLE, libelliste, p. 135. LAUBSYRIE^M. de), p. 245 (en note) et 315.
LAUJON, écrivain, p. 302.</p>
<p>LAURISTON, aide de camp de l'Em.pereur, p. 165 (en note).</p>
<p>LEBRUN, consul, p. 165.</p>
<p>LEBRUN, poète, p. 195.</p>
<p>LÈBRUN-TOSSA, écrivain, p. 245.</p>
<p>LECOMTE, trésorier du Ministère de la Police générale, p. 302.</p>
<p>Leçons élémentaires sur la rhétorique, par l'abbé Buzat, p. 197.</p>
<p>LEGOUVÉ, auteur dramatique, p. 234, 235,251, 303.</p>
<p>LEGRAND, auteur dramatique-, p. 249.</p>
<p>LEGRAVEREND, censeur, p. 73.</p>
<p>LEMAIRE, correspondant de l'Empereur, p. 68.</p>
<p>Le Mariage secret, p. 61.</p>
<p>LEMERCIER (N.), auteur dramatique, p. 226, 246, 303.</p>
<p>LEMONTEY, censeur, p. 24, 25, 32;, 50, 66, 120, 125, .137, 160, 173,
188, 204, 210, 231, 234, 253, 272,. 274,.</p>
<p>303.</p>
<p>LE PICQUIER, journaliste, p. 84.</p>
<p>LEQUATRE, imprimeur, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEROUGE, libraire, p. 161.</p>
<p>LESSING, p. 180.</p>
<p>LESUEUR, musicien, p. 216, 217, 218, 266. Lettres d'Héléodore, p. 68.</p>
<p>Lettres d'un voyageur, p. 198.</p>
<p>Modèle du brevet de libraire, p. 286. — Modèle de formule de dépôt des
ouvrages, p. 287.LIGER, lieutenant-colonel,. p. 192.</p>
<p>LILLE (comte de), p. 137.</p>
<p>LISLE DE SALES (de), membre de l'Institut, p. 135.</p>
<p>Loi du 21 octobre 1814 sur la presse, p. 50.</p>
<p>LUCE DE LANCIVAL, auteur dramatique, p. 244. •</p>
<p>LUÇAY (M. de), p. 236.</p>
<p>Ludoviciana, p. 191.</p>
<p>M MAILLOCHEAU, agent de Fouché, p. 116, 344, 345.</p>
<p>MAisTRE (comte Joseph de), p. 136, 137.</p>
<p>MALET, Voy. Conspiration Malet.</p>
<p>MAME,. imprimeur, p. 177. -</p>
<p>Manuel de l'adolescence, p. 195.</p>
<p>MARAIS (théâtre du), p, 213..</p>
<p>MARJF. SAINT-ORSIN, poète, p. 302.</p>
<p>Marie Stuart, de Schiller, p. 249.</p>
<p>MARIGNIEZ, journaliste, p. 85.</p>
<p>Mariniers de Saint-Cloud (les), p. 215 (en note).Maris, en bonne fortune
(les), p. 224.</p>
<p>Martyrs (les), p. 158, 159.</p>
<p>MASSON, poète, p. 196.</p>
<p>Masque de fer (le), p. 249, 300.</p>
<p>MATHIEU DE MONTMORENCY, p. 168, 170, 176,Matinée au camp (une), p. 69.</p>
<p>MAURY, cardinal, p. 75.</p>
<p>Maximes de Louis XVI -(les).</p>
<p>p. 161.</p>
<p>MÉHÉE, jaurnaliste; p. 83, 136.</p>
<p>Mélanges de philosophie ,de l'abbé de Boulogne, p. 161.</p>
<p>Mémoires de Louis XIV, p. 23.</p>
<p>Mémoires d'une famille émigrée, p. 197.</p>
<p>Mémoires sur les funérailles, par de Pommereul, p. 75.</p>
<p>Mémorial anti-britannique (journal le), p. 68.</p>
<p>MENGAUD, commissaire général, p. 86.</p>
<p>Mer libre et la mer fermée (la), p. 268.</p>
<p>Mercure de la Roër (le), p. 121.</p>
<p>Mérope, p. 223, 229, 268.</p>
<p>MERSAN (M. de), écrivain, p. 47.</p>
<p>MTCHAUD, de l'Institut, p. 50, 77, 78, 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>MICHAUD, libraire, p. 142.</p>
<p>MILLEVOYE, écrivain; p. 303.</p>
<p>MILLOT, abbé, p. 67, 151.</p>
<p>MIOT (M.), Conseiller d'État, p. 270.</p>
<p>MlRADEAU; p. 25.</p>
<p>MOLÉ (comte); p. 36, 38.</p>
<p>MOLINIER, avocat, p; 35.</p>
<p>MONARCHIE. Etat de la presse sous l'ancienne monarchie, p. 2&amp; MONCEY,
général, p. 166, 167.</p>
<p>MONTANSIER (théâtre). Observations de Napoléon et de Cambacétès sur la
suppression du théâtre Montansier, p. 212.</p>
<p>MONTCHANIN (M. de), correspondant de l'Empereur, p. 68.</p>
<p>MONTLOSIER (M. de), correspondant de l'Empereur, p. 68.</p>
<p>MONVEL, journaliste, p. 277.</p>
<p>MORAND, commissaire, p. 161.</p>
<p>Morceaux choisis de Sully, p. 195.</p>
<p>MORELLET (l'abbé), p. 67.</p>
<p>MORIN, auteur dramatique, p. 242, 302.</p>
<p>Mort d'Abel (la), p. 240.</p>
<p>Mort d'Adam (la), p. 216, 266.</p>
<p>Mort de César (la), p. 223.</p>
<p>Mort d'Henri IV (la), p. 234, 235.</p>
<p>MOUNIER (baron), p. 117.</p>
<p>Moyens de former un bon domestique, p. 198.</p>
<p>Muse normande (la), p. 194.</p>
<p>MUSIQUE. Polémique proposée par Lemontey, au sujet de la musique
italienne et de la musique française, p. 125, 126.</p>
<p>N</p>
<p>NADAILLAC (M. de), p. 176.</p>
<p>Naissance du fils de Charlemagne (la), p. 252.'</p>
<p>NANTEUIL, auteur dramatique p. 224.</p>
<p>Napoleone (la), p. 143.</p>
<p>ÑARBONNÈ (général de), p. 47.</p>
<p>Nature (lu), poème, p. 195.</p>
<p>Navigation (poème dt la), p. 62.</p>
<p>NECKER, p. 162, 164, 165, 167.</p>
<p>NEUFCHATEL (Berthier, prince de) p. 239, 240.</p>
<p>NICOLE, libraire, p. 36, 175, 190.</p>
<p>NICOLO, musicien, p. 259.</p>
<p>Ninus II, p. 258.</p>
<p>NODIER (Charles), p. 143, 144, 319.</p>
<p>320.</p>
<p>NOGARET (Félix), censeur, p. 61, 210, 222, 251.</p>
<p>Nous allons le voir, à-propos, p. 239.</p>
<p>NOUVEAUX BEAUJOLAIS (les), p. 247.</p>
<p>NOUVEAUX TROUBADOURS (théâtre des), p. 213.</p>
<p>Nouvel Émile (le), p. 193.</p>
<p>0 Œdipe,tragédie de Chénier, p. 227.</p>
<p>OLIVIER FERRAND, auteur dramatique, p. 250 (en note).</p>
<p>Oracle Journal l'), p. 122.</p>
<p>Omasis, p. 255.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Napoléon sur l'Opéra, p. 211.</p>
<p>— Arrêté du 25avril 1807, p.213.</p>
<p>Représentations : du Triomphe de Trajan, p. 238; du Triomphe du Mois de
Mars, p. 251.</p>
<p>OPÉRA-BUFFA. Arrêté du 25 avril 1807, p. 213. — Pamphlet contre ce
théâtre, p. 316, 317.</p>
<p>OPÉRA-COMIQUE (théâtre de l').</p>
<p>Décret du 8 juin 1806 qui détermine son répertoire, p. 211. —</p>
<p>Arrêté du 25 avril 1807, p. 213.</p>
<p>—. Lettre du duc de Rovigo au sujet de pièces concernant la naissance du
Roi de Rome, p. 251, 303.</p>
<p>OTTAVIANI, secrétaire général de la Direction de la librairie, p. 35, 316.</p>
<p>OURRY, écrivain, p. 302.</p>
<p>P Pacha de Suresnes (le), p. 224.</p>
<p>PAIN, auteur dramatique, p. 302.</p>
<p>PALISSOT, écrivain, p. 150.</p>
<p>PALLOY, vainqueur de la Bastille, p. 192.</p>
<p>PANTHÉON (Théâtre du), p. 213.</p>
<p>Paris ancien- et moderne, p. 196.</p>
<p>PARNY (OEuvres de). Saisie des œuvres de ce poète, p. 37.</p>
<p>PARSEVAL, écriyain: p. 303.</p>
<p>Partie de chasse de Henri IV (la), p.. 219, 226, 254, 259, 293, 304.</p>
<p>Passage du Danube (le), p. 239.</p>
<p>PAULINE DE MEULAN (Mlle), p. 120.</p>
<p>Pauvre troubadour (le), p. 249.</p>
<p>PELET-BONNEVILLE, traducteur de Sénèque, p. 17.</p>
<p>PELLENC, censeur, p. 32, 73, 179, 351.</p>
<p>PELTIER, journaliste, p. 86, 143.</p>
<p>Pensées de Balzac, p. 47.</p>
<p>PENSIONS AUX GENS DE LETTRES prélevées sur les journaux, p. 76, 78,96.</p>
<p>Pépin, roi d'Italie, ouvrage de Regnaud-Varin, p. 198.</p>
<p>PERROT, écrivain, p. 302.</p>
<p>Persécutions que la religion catholique a éprouvées en France (les), p.
144.</p>
<p>Petit théâtre de l'univers (le), p. 195.</p>
<p>PETIT (veuve), imprimeur, p. 226.</p>
<p>PICARD, directeur de l'Odéon, p. 224.</p>
<p>Picaros et Diégo ou la folle soirée. Voy. Antichambre (1').</p>
<p>PIÈCES DE THÉATRE. Vay. Théâtres.</p>
<p>Pied de Mouton (le), p. 213.</p>
<p>Pierre le Grand, p. 225, 254.</p>
<p>PJGAULT, espion, p. 86.</p>
<p>PIGAULT-LEBRUN, p. 155, 276.</p>
<p>Pus. auteur dramatique, secrétaire général de la Préfecture de Police,
p. 205, 214, 251, 264.</p>
<p>Pinto ou la journée d'un conspirateur, p. 246.</p>
<p>PIXÉRÉCOURT, auteur dramatique, p. 250, 303.</p>
<p><pb/></p>
<p>POMMEREUL (général baron de), Directeur général de l'imprimerie et de la
librairie, p. 36,42,43, 44,47, 75, 203, 207, 307, 312, 313.</p>
<p>PORTALIS (comte Joseph-Marie), Directeur général de l'imprimerie et de
la librairie, p. 32, 73,99, 161, 177, 178, 182, 192.</p>
<p>PORTE SAINT-MARTIN (théâtre de la), p. 213.</p>
<p>PORTHMANN, imprimeur, p. 71,311.</p>
<p>Précis historique de la Révolution française, par Lacretelle jeune, p. 65.</p>
<p>Précis historique du droit romain, p. 160.</p>
<p>PRÉCIS SUR LES JOURNAUX DE PARIS EN 1811, p. 119,309.</p>
<p>Précurseur (journal le), p. 65.</p>
<p>PREMIER CONSUL, voy. Bonaparte, '(le général).</p>
<p>PRESSE. Mesures prises contre elle par la Convention nationale et le
Directoire, p. 10 et 11. -' Arrêté du 27 nivôse an viu sur les journaux,
p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Preuves de l'innocence des Templiers, p. 318.</p>
<p>Prise de Vienne (la), p. 239.</p>
<p>PRISONS D'ÉTAT, p. 146.</p>
<p>PROCÈS, voy. Compte rendu des procès.</p>
<p>Procès des Bourbons (le , p. 161.</p>
<p>Promenade (la), élégie de M. J.</p>
<p>Chénier, p. 147, 153.</p>
<p>PRUDHOMME, imprimeur, p. 85.</p>
<p>Pruneaux de Tours (les), p. 249.</p>
<p>Publiciste (journal le), p. 65, 81, 85, 89, 90, 95, 96, 97, 103, 107,
112, 113, 117, 120.</p>
<p>Q QUENEDEY (Mlle), p. 207.</p>
<p>Quotidienne (la), p. 62.</p>
<p>R RACINE (Commentaire des Œuvres de), p. 157, 277.- Voy. Athalie.</p>
<p>RADET, auteur dramatique, p. 236, 302.</p>
<p>Rançon de Dug.uesclin (la), p. 258.</p>
<p>RATEL (abbé), p. 145.</p>
<p>RAYNOUARD, auteur dramatique, p. 228, 229, 237, 242, 243, 318.</p>
<p>RÉAL (comte), p. 28, 38, 103, 108, 117, 170.</p>
<p>RÉCAMIER (Mme), p. 67, 167, 174, 186, 188, 190.</p>
<p>Recherches sur l'esclavage poli tique et religieux du peuple en France,
p. 75, 76.</p>
<p>REGNAUD (comteL p. 26, 36, 38,</p>
<p>131.</p>
<p>REGNAUD-VARIN, écrivain, p. 198.</p>
<p>REGNIER, Grand Juge, Ministre dela justice, p. 17, 87, 132, 19.</p>
<p>REiMARUs (de), écrivain, p. 159.</p>
<p>RÉMUSAT (comte de), surintendant des théltres, p. 240, 241, 247,251,
299, 316. 317.</p>
<p>RÉMUSAT (Lettres de Mme de), p.212, 228, 235, 237, 238, 241. 303.</p>
<p>Républicain démocrate d'Auch (journal le), p. 82, 264.</p>
<p>Républicain ou le Journal des hommes libres (le), p. 81.</p>
<p>Retour d'Ulysse (le), ballet, p.236.</p>
<p>Rêve ou la Colonne de Rosbach (le), p. 236.</p>
<p>RlBauTTÉ, auteur dramatique, p. 242, 302.</p>
<p>Richard Cœur de lion, p. 224.</p>
<p>Rienzi, p. 22G.</p>
<p>RINDALL (Mile), p. 17G.</p>
<p>RIPAULT (Louis-Madeleine), p. 14.</p>
<p>ROEDERER, p. 142, 163, 165, 210.</p>
<p>Roi d'Yvetot (chanson dur, p. 206, 207.</p>
<p>ROUGEMOMT (de), poète, p. 146,242, 302.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROUSSELET, agent de police, p. 163.</p>
<p>ROYER-COLLARD, directeur général de la librairie, p. 50. - Voy.</p>
<p>aussi aux Notes complémentaires, p. 375.</p>
<p>S SABRAN (M. de), p. 176.</p>
<p>Sacre et Couronnement de Louis XVI (le), p. 144.</p>
<p>SADE (marquis de), p. 137.</p>
<p>SALGUES, censeur, p. 73.</p>
<p>Sara ou le danger des passions, p. 194.</p>
<p>Satyres et poésies. p. 194.</p>
<p>SAULNrER, secrétaire général de la Police, p. 40, 117, 152,231.</p>
<p>SAUVO, censeur, p. 32,73, 120, 231, 256, 259.</p>
<p>SAVARY, voy. ROVIGO (duc de). SCHIAFFINO, censeur, p. 32, 161.</p>
<p>SCHILLER, p. 180, 249, 301.</p>
<p>ScHLEGEL, p. 168; 169, 176, 179, 184, 185, 188. Secret physico -
chimique (le) p. 202.</p>
<p>SÉNAT. Prononce l'acte de déchéance de Napoléon, p. 48. Voy. Commission
sénatoriale de la liberté de la Presse.</p>
<p>SÉNATUS-OONSULTE ORGANIQUE DU 18 MAI 1804, p. 18, 19.</p>
<p>SEWRIN, auteur dramatique , p. 303.</p>
<p>Siège de Calais (le), p. 258.</p>
<p>Siège de Pavie ou la gloire de Qharlemagne (le), p. 239.</p>
<p>SIEYÈS, p. 11.</p>
<p>SISMONDI, p. 168.</p>
<p>SOCIÉTÉ OLYMPIQUE (théâtre de la), p. 213.</p>
<p>Sophie, p. ?23, 267.</p>
<p>Souper d'Henri IV 0e), p. 249, 300. -</p>
<p>SPECTACLES, yoy. Théâtres.</p>
<p>Spectateur du Nord (le), p. 86.</p>
<p>(Documents inédits).</p>
<p>STÉVENIN, p. 320.</p>
<p>SUARD, écrivain, éditeur du Publiciste, p. 89, 95, 96.</p>
<p>Suite d'un bal masqué (la), p. 258.</p>
<p>T TABARAUD, censeur, p. 72.</p>
<p>TACITE, p. 149.</p>
<p>TALLEYRAND (comte de), p. 310.</p>
<p>TALLEYRAND (prince de), p. 99, 118.</p>
<p>TALMA, p. 174, 235.</p>
<p>Tancrède, p. 222.</p>
<p>Tartuffe, p. 222..</p>
<p>TASSIN DE NONNEVILLE, p. 176.</p>
<p>Templiers (les), p. 228, 237,318.</p>
<p>Terreur (la), poème, p. 143.</p>
<p>Testament de Louis XVI (le), p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA RUE DU BAC, p. 213.</p>
<p>THÉATRE DES FABULISTES, p. 295.</p>
<p>THÉATRE-FRANÇAIS, voy. Comédie française.</p>
<p>THÉATRE-MAREUX, p. 213.</p>
<p>THÉÂTRE-MOLIÈRE, p. 213.</p>
<p>THÉATRE SANS-PRÉTENTION, p. 213.</p>
<p>chapitre v, les Théâtres.</p>
<p>THUROT, administrateur du bureau des mœurs, p. 214. 264.</p>
<p>Tibère, tragédie de M. J. Chénier, p. 149, 227, 235.</p>
<p>TIPPO-SAÈB, p. 247,248, 299.</p>
<p>TISSOT, littérateur, p. 77, 78, 120, 251, 303.</p>
<p>Tombeaux du xvme siècle (les), p. 194.</p>
<p>Traduction en vers des Psaumes de David, p. 196.</p>
<p>TRAVOT (général), p. 130.</p>
<p>TRÉNEUlL, écrivain, p. 303.</p>
<p>TRIBUNAL DE CENSURE, p. 27.</p>
<p>TRIBUNAT. Opposition duTribunat, p. 164.— Sa suppression, p. 214.</p>
<p>Triomphe de Trajan (le), p. 62, 238.</p>
<p>TUTUAKI (le prince), p. 176.</p>
<p>u Un, deux, trois, quatre, ou les Quatre Constitutïons, p.216.</p>
<p>Un dîner par victoire, p. 239.</p>
<p>Une journée au camp de Bruges, p. 69.</p>
<p>Union de Mars et de Flore (1'), p. 252.</p>
<p>v VANDAMME (général), p. 127.</p>
<p>VANDERBURG, censeur, p. 73.</p>
<p>VARENXE (M. de la), écrivain,p.154.</p>
<p>VAUDEVILLE (théâtre du), p. 223,236.</p>
<p>VAUYERSIN, écrivain, p. 195.</p>
<p>Vedette de Rouen (journal la), p. 85.</p>
<p>Vestale (la), p. 247.</p>
<p>VICTOIRE (théâtre de la), p. 213.</p>
<p>VICTOIRES NATIONALES ( théâtre des), p. 213.</p>
<p>Vie de Léon X, p. 160.</p>
<p>Vrai bonheur ou le Paradis perdu (le), p. 207.</p>
<p>W WERNER, p. 189,249, 301.</p>
<p>X XIMENÈS, littérateur, p. 302.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER El 04</p>
<p>- ŒUVRES DE M. GUIZOT</p>
<p>Édition format in-8o</p>
<p>Nouvelle édition. 2 vol. in-8. 14 n - HISTCHTE DU PROTECTORAT DE RICHARD
CROMY» ELL et du RÉTABLISSEMENT DES SrUAIIT (lC59-i(JGO). 2 vol. in-8.
14 » lIOMv. CHUTE DE LA RÉPUBLIQUE, etc. ; éLude liislorïquc. Nouv.
édil. i vol. in-8. G » #0R4RA1TS POLITIQUES des hommes des divers partis
: Parlementaires, Cavaliers, Ilépublicuins, Niveleurs; éludes
liistoiiques. 1 vol. in-8. G s III itOKKRT PEEL. Etude d'histoire
contemporaine, augmentée de documents inédits.</p>
<p>CORNEILLE ET SON TEMPS. Etude littéraire, suivie d'un.Essai sur
Chapelain, Roirou et Scarron, etc. 1 vol. in-8. 6 » MÉDITATIONS ET
ÉTUDES MORALES sur la Religion, la Philosophie, l'Éducation, etc.</p>
<p>Nouvelle édition. 1 vol. in-8. 6 » ÉTUDES SUR LES UEAUK-AHTS en général.
De l'êlal des beaux-ut ts en France el du Salon de 1810. — Dtscnpiion
des lubleaux du Musée du Louvre, etc. Nouvelle édition. 1 vol.</p>
<p>in-8. 6 » DISCOURS ACADÉMIQUES, suivis des Discours prononcés au
concours général de l'Univcrsii; el devant diverses Sociétés
religieuses, etc. 1 vol. in-8. 6</p>
<p>A,UAILAUO ET HELOISE. Ersai lnMorique, par M. et Mme GUIZOÏ, suivi des
Lettres d'Abuilard el d'Hèloïse, traduites in français par M. ODDOUL.
Nouvelle édition, revue et corrigée.</p>
<p>* 1 vol. in-8. 6 b DICTIONNAIRE.UNIVERSEL DES SYNONYMES DE LA LANGUE
FRANÇAISE, 8e édition.</p>
<p>1 vol. grand in-8. 12 » GRÉGOIRE DE TOURS ET "IIÉIJÉGAiRE Histoire des
Francs, suivie de la Chronique de Frédégo!I'C, traduction de M. GUIZOT,
~en litre nient mue. Nouv. édil., complétée el augmentée de la
Géographie de Grégoire de Tours, par AHred JACOBS. 2 vol. in-8, avec uue
carte de la Gaule. 14 » LEUVRES COMPLÈTES DE SHAKSPEAKE, trad. de M.
GUIZOT, entièrement revue, :'.ceompagnée d'une Elude sur Sh;.ks|,t are,
de notices et de notts. 8 vol. in-8. 48 » HISTOIRE DE WASHINGTON « de la
fondation de Ici République des États-Unis, par M. ConNELis DE W'iT,
précédée d'une Elude historique sur Washington, par M. GUlzor.</p>
<p>Nouvelle édition. 1 vol. in-8, avec carte. 7 8 THOMAS JEFFERSOX. Étude
sur la démocratie américaine, par ConjiELis DE WITT. 3e {-,lit, I vol.
in-8, portrait. 7 e MÉNANDRE. Étude historique et littéraire sur la
Omédie et la Société grecques, par M. GUILLAUME GUiZOT. Ouvrage couronné
par l'Académie française en 1853. 1 vol. in-8, avec portrait. 6</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
