<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Rod, Édouard (1857-1910)">Édouard Rod</author>
<title>Études sur le XIXe siècle : Giacomo Leopardi ; les préraphaélites anglais ; Richard Wagner et l'esthétique allemande ; Victor Hugo ; Garibaldi ; les véristes italiens ; M. E. de Amicis ; la jeunesse de Cavour, par Édouard Rod,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Rod, Édouard (1857-1910)</author>, <title>Études sur le XIXe siècle : Giacomo Leopardi ; les préraphaélites anglais ; Richard Wagner et l'esthétique allemande ; Victor Hugo ; Garibaldi ; les véristes italiens ; M. E. de Amicis ; la jeunesse de Cavour, par Édouard Rod,...</title>, <date>1888</date>,description :,276 pages
</bibl>
<publisher>Perrin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9611217t</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ÉTUDES SUR LE XIX» SIÈCLE</p>
<p>GIACOMO LEOPAUDI</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>LIBRAIRIE PLON</p>
<p>Tatiana Léïlof. 1 vol. in-18 3 fr. 50 La femme d'Henri Vanneau. 1 vol.
in-18.... 3 fr. 50</p>
<p>Pour paraître en janvier 1889 : Le Sens de la vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉTUDES SUR LE XIXe SIÈCLE</p>
<p>GIACOMO LEOPARDI</p>
<p>LES PRÉRAPHAÉLITES ANGLAIS</p>
<p>RICHARD WAGNER ET L'ESTHÉTIQUE ALLEMANDE</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>GARIBALDI — LES VÉRISTES ITALIENS — M. E. DE A M IC I S</p>
<p>LA JEUNESSE DE CAVOUR</p>
<p>PAR</p>
<p>ÉDOUARD ROD</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE ACADÉMIQUE DIDIER</p>
<p>P ER ltIN ET Cie, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>35, QUAI DES GRANDS-AUGUSTINS, 35</p>
<p>1888</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GIACOMO LEOPAKDI</p>
<p>(D'APRÈS DES PUBLICATIONS NOlYLLLKS ' )</p>
<p>1. Lettere di Paolina Leopardi a Marianna ed Anna, Brighenti, pubblicalo
(la Emilio Costa (l'armo 1881). — Noie Leapardiane, l'al'</p>
<p>Emilio Cosla, (id. 18Rfi). - Studio su Giacomo Leopardi, (l'llVm
postinone do Francesco .do S:llllis (Naplos, 188;j). Nuovi documenti
intorno alla vita e agli scritti di G. Leopardi, raccolti e pubblicati
da G. Piergili (FlorcIIce, 1882). — Poesies de Giacomo I,('ol}(o',li,
traduction nouvelle, par M. Kugène Carré (Peli!e lìibliothèque Charpentier,
 1887).</p>
<p><pb/></p>
<p>Carré vient de reprendre les Poesies. Nous sommes donc loin de l'époque
où Leopardi n'était connu du public français que par quelques vers
d'Alfred de Musset.</p>
<p>Les premiers documents qu'on a publiés sur Leopardi, c'est-à-dire sa
correspondance avec ses amis et sa famille, étaient choisis avec un
évident souci d'éviter les révélations trop précises. Mais ils
deviennent plus indiscrets, et partant plus in-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA VIE EXTÉRIEURE</p>
<p>Les causes positives de tristesse qu'on reconnaît dans la vie de
Leopardi peuvent se ranger sous quatre chefs :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa santé était fort mauvaise. — Il vécut dans une petite ville qu'il
délestait. — Il fut malheureux dans sa famille. — Il fut malheureux en
amour. Les deux premiers points n'ont jamais été contestés, et ne
pourraient l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le corps, c'est .l'homme ; car, en négligeant tout le reste, — la
magnanimité, le courage, les passions, la puissance d'action, le pouvoir
de jouir — tout ce qui rend la vie vivante et noble dépend de la vigueur
des corps et sans elle ne peut pas exister. Le débile n'est pas un
homme, mais un enfant et moins qu'un enfant, car son sort est de voir
vivre les autres, tandis que lui doit se contenter de parler, et encore
— puisque la vie n'est pas faite pour lui1. » Notez — et ceci n'a rien
que de fort naturel — qu'il était porté par un immense désir vers les
cercles d'action dont l'excluait sa faiblesse: il fut quelque temps
patriote,</p>
<p>-- 1. Dialogue de Tristan et d'un ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>et il s'écriait, le pauvre infirme, en enflant la voix de telle façon
que son cri aurait semblé ridicule s'il n'eût été touchant d'impuissance
et de bonne volonté : « Des armes ! des armes ! Je combattrai moi seul,
et moi seul je succomberai 1... »</p>
<p>1. All'Italia.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arrêté dans son travail par quelque crise aiguë de l'une de ses
maladies, empêchait le comte Monaldo de le secourir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cœur qui veut se donner et qu'on repousse et qui crie désespérément : «
J'ai besoin d'amour ; amour, amour, feu, enthousiasme, vie ! » puis
encore la sourde révolte contre cette absurde compression et cette
inintelligente tyrannie, sans parler des soucis d'argent qu'aiguise la
maladie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Quels chœurs de douces pensées et d'espé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Maintenant, vante-toi. tu le peux. Raconte</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des derniers Sonnets et des Triomphes. Cette poésie, en réalité, a sa
source dans le cœur même de Leopardi, non point dans ses diverses
mésaventures, nous pourrons nous en persuader en examinant, non plus les
circonstances fortuites de sa vie, mais ce qu'il était en lui-même.</p>
<p>Il</p>
<p>LA VIE INTÉRIEURE</p>
<p><pb/></p>
<p>les mêmes coups, frappés avec la même force par le même marteau, ne
produisent-ils pas des sons différents selon la matière qu'ils font vibrer?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>demeure terrestre et dans les hauts chemins de l'Univers entier, ai-je
jamais demandé, espéré, désiré autre chose que voir tes yeux, rien de
plus doux que de posséder ta pensée? »</p>
<p><pb/></p>
<p>hauer, que gâte une misanthropie haineuse, et de M. de Hartmann, trop
préoccupées de leurs résultats pratiques.</p>
<p>Une autre conséquence de cet esprit d'analyse tel que nous l'avons
défini, conséquence que nous chercherions également en vain chez les
autres pessimistes, c'est un raffinement tout particulier des idées
morales, et qui nous donnera la clef de la vie sentimentale de Leopardi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ces modèles, ce n'est pas seulement une forme littéraire d'une admirable
pureté, c'est encore et surtout le profond idéalisme dont leurs œuvres
sont imprégnées et h toute particulière conception de la vie qu'elles
dégagent.</p>
<p>la raison et que nul ne peut se promettre en toute sécurité , non
seulement, quel que soit son mérite, de l'acquérir, mais l'ayant
acquise, de la conserver longuement. » (Opere, t. II, p. 333, éd; Le</p>
<p>Monnier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Firenzuola: Ragionamenti amorosi.</p>
<p>2. Benedetto Varchi.</p>
<p><pb/></p>
<p>sceptique et découragé : l'Italie lui apparut dépourvue de gloire,
désarmée, le front nu, la poitrine nue, couverte de plaies, de sang et
de meurtrissures, les deux bras chargés de chaînes, dans un si
lamentable état que si même ses yeux étaient deux sources vives, jamais
ses pleurs ne pourraient égaler sa misère et sa honte (Alfltalia). Et il
s'éloigna bientôt de cette malade pour paraphraser les paroles
désespérées de Brutus mourant. Aussi bien, le patriotisme n'est-il pas,
comme la justice, la vertu, la gloire, une de ces « chimères sublimes et
surhumaines » que les dieux avaient envoyées aux hommes pour les
consoler de leur ennui, et dont l'influence bienfaisante a cessé depuis
que les hommes leur ont « imprudemment préféré la Vérité ? » (Histoire
du genre humain).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un homme pauvre et faible de corps, mais d'âme généreuse et haute, ne
se dit ni ne se croit riche et robuste et ne fait pas, parmi les gens,
ridicule parade d'opulence et de vigueur; mais il laisse voir sans honte
sa pauvreté et sa faiMese, il les reconnaît ouvertement et il estime son
état pour ce qu'il vaut. Je n'estime pas généreux, mais insensé, celui
qui, né pour la mort, nourri dans les peines, dit: « J'ai été fait pour
la joie, » et remplit les livres de son dégoûtant orgueil, promettant de
hautes destinées et des félicités nouvelles, tel que le ciel, et non la
terre seulement, les ignore, aux peuples que détruisent presque</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poète ne se rappelle plus ici ce qu'il a souvent lui-même proclamé:
cette marâtre, la Nature, toute cruelle qu'elle est, s'ingénie cependant
à, ourdir mille ruses bienfaisantes pour tromper les hommes sur leur
vraie condition ; elle ne leur donne point le bonheur, peut-être parce
que ce n'est point sa fonction, ou parce que le bonheur est un pur
caprice de leur esprit ; mais elle leur en donne l'illusion, qui le
remplace. Un Islandais, peut-on lire dans les Dialogues moraux,
rencontra un jour la Nature dans le Sahara. Il lui posa diverses
questions, d'autant plus indiscrètes qu'elle ne lui devait aucune
explication sur rien; elle lui répondit cependant avec complaisance. De
question</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES</p>
<p>PRÉRAPHAÉLITES ANGLAIS</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Elliot Stock</p>
<p>2. Macmillan et C°.</p>
<p>3. Ellis et Scrutton.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LA CONFRÉRIE PRÉRAPHAÉLITE</p>
<p>La Damoiselle élue se penchait en dehors,</p>
<p>Appuyée sur la barrière dorée du ciel;</p>
<p>Ses yeux étaient plus profonds que l'abîme</p>
<p>Des eaux apaisées le soir;</p>
<p>Et sept étoiles dans les cheveux...</p>
<p>Ces trois jeunes gens étaient fort dissemblables de tempérament : « Je
puis dire de moi-même, dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Placé entre Holman Hunt et Rossetti, Millais, plus qu'eux en possession
de son talent, mais d'un esprit moins philosophique et plus facile,
rempli du reste, comme eux, d'ardeur et de noble ambition, devait
facilement accepter leurs enthousiasmes. Dès ce moment, du reste, il
semble que Rossetti ait pris sur ses amis un ascendant considérable:
d'apparence austère et taciturne, sa figure presque</p>
<p><pb/></p>
<p>émaciée éclairée par un regard méditatif — « intérieur », dit un de ses
biographes —, négligé dans sa toilette, il ne frappait ni ne séduisait à
première vue. Mais sa conversation spirituelle dans le meilleur sens du
mot, riche en aperçus ingénieux et profonds, d'une suprême élégance et
d'une politesse raffinée, lui gagnait en un instant toutes les sympathies.</p>
<p><pb/></p>
<p>au bas de leurs tableaux les lettres P. R. B., en signe de ralliement!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Un de mes camarades d'étude un peu plus âgé que moi, raconte encore
Holman Hunt, me dit Lip</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plusieurs des articles qui y furent insérés posaient très nettement les
problèmes d'esthétique que la « Confrérie préraphaélite » essayait de
résoudre. Ainsi fut, entre autres, une étude de F.-G. Ste- phens, sur le
But et la tendance de CArt primitif en Italie :</p>
<p>r Je me réserve d'insister plus tard sur ce dernier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme je juge l'âme : l'une n'est pas plus la lumière de la pensée que
l'autre n'est la lumière du corps; et toutes deux, l'âme et l'intention,
sont nécessaires pour une intelligence complète; et l'intelligence du
monde intellectuel — dont les beaux- arts sont les membres principaux —
ne peut pas être davantage attendue que demandée. Je crois que la
plupart des peintures dont vous parlez sont plutôt des peintures
d'histoire naturelle de la partie animale de l'homme. Les Hollandais,
certainement..., pour leurs couleurs et leurs subtilités d'exécution, ne
seraient tolérés par aucun homme de goût. »</p>
<p><pb/></p>
<p>- 1. Il avait été élevé dans la confession anglicane.</p>
<p><pb/></p>
<p>nément dissoute. Elle ne devait jamais se reconstituer.</p>
<p>« ... Millais ne voulut pas entendre parler de mon projet; il était sûr
que je devais réussir, et me dit qu'il avait500 livres et que j'en
pouvais disposer selon mes besoins. « Que penseraient de moi- votre «
père et votre mère? » lui répondis-je. Et quand il me rappela que je
devais venir chez lui le leade-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui se sont occupés des beaux-arts en Angleterre, — il ne faut point
considérer M. Ruskin comme l'initiateur du mouvement préraphaélite. La
Renaissance du moyen âge en Angleterre a été un fait général, dont les
livres de M. Ruskin et les peintures et les poèmes des préraphaélites
sont des manifestations parallèles et différentes, qui ont agi sur le
goût public dans le même sens, mais non par les mêmes mobiles ni de la
même façon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, au moment où Holman Hunt s'entendait traiter de la sorte, les
Huguenots de Millais, dont parlait si étourdiment l'inconnu, avaient
gagné la</p>
<p><pb/></p>
<p>bataille et forcé enfin l'approbation de la presse. Mais, avec la lutte,
finit aussi la vie commune des préraphaélites, qui désormais se
développeront chacun dans son sens particulier.</p>
<p><pb/></p>
<p>recherche exacte, il résolut de partir pour la Palestine. A son retour,
au bout de deux ans, il était célèbre et avait trouvé sa voie :</p>
<p><pb/></p>
<p>deaux qu'elle impose ; la célébrité discrète, c'est- à-dire auprès des
frères d'élection dont on éprouve directement la sympathie
intellectuelle, la caresse douce de ces admirations délicates et qui
vous sont chères, loin du bruit fastidieux des applaudissements
vulgaires. Une douleur brutale vint pourtant troubler cette existence :
après deux ans de mariage, Rossetti perdit la femme qu'il adorait, cette
gracieuse Elisabeth Siddal, peintre elle-même, dont il a célébré l'amour
dans son beau recueil de la Maison de vie, dont on retrouve les traits
dans plusieurs de ses œuvres, et qu'il a décrite dans ce beau poème
vague comme un souvenir, le Portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'exposition de ses œuvres, qui suivit de quelques mois sa mort, ne
déçut aucune attente ; cependant, les musées royaux les laissèrent se
disperser au gré des enchères ; un grand nombre sont maintenant en
province et la seule collection nombreuse qui subsiste est celle de M.
Leighland, l'ami intime et fidèle de l'artiste.</p>
<p>En terminant le récit de ses souvenirs, Holman Hunt dit que souvent,
pendant qu'il travaille, il pense qu'il pourrait encore mettre au bas de
ses tableaux les P. R. d'autrefois, mais plus le B, puisqu'il est le
seul maintenant Pourtant , la voie ouverte par la « confrérie » est
aujourd'hui suivie et illustrée par plusieurs artistes un peu plus</p>
<p>1. Après la publication de celte étude dans la Gazelle des Beaux-</p>
<p><pb/></p>
<p>Hunt ou de Rossetti dans le développement du pré- raphaélitisme.</p>
<p>En 1856, Rossetti fit la connaissance de trois étudiants d'Oxford: deux
d'entre eux devaient devenir les poètes William Morris et Swinburne, le
troisième était M. Edward Burne Jones. M. Burne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES THÉORIES ET LES OEUVRES</p>
<p><pb/></p>
<p>qui, dans ses compositions, est aussi insignifiant qu'il est intuitif
dans ses portraits. Un examen plus attentif des principes et des
tendances de l'Ecole nous rendra compte de cette action.</p>
<p>Tout d'abord il faut constater que le mouvement préraphaélite n'est
point un fait isolé : né après la période de transition qui a suivi la
mort de Shelley, de Byron, de Keats et de Coleridge, il a ses racines
dans les préoccupations les plus générales de l'Angleterre de cette
époque, il se trouve en connexion étroite avec le réveil religieux
d'Oxford et la renaissance gothique.</p>
<p>Holman Hunt, Anglais et protestant, demeure dans son œuvre ce qu'il est
probablement dans sa foi, ce que sont dans leurs convictions la plupart
des hommes de sa race, de son éducation et de son âge : unvcroyant
robuste et simple, qui retrouve dans toutes les choses de la vie
l'esprit du christianisme tel qu'il le comprend, et qui Ir, comprend
comme une morale autant que comme une métaphysique. Comment une telle
conception religieuse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Notes sur l'Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rossetti, nous l'avons vu, était catholique d'esprit, et plus qu'à
moitié italien : car son père, le patriote napolitain, le commentateur
de Dante, avait épousé la fille du secrétaire d'Alfieri, miss Frances
Poli- dori, qui n'était Anglaise que par sa mère ; et, chez lui,
l'esprit religieux se manifeste dès l'abord</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme le plus pur encens du sanctuaire de l'Amour, — toi qui as rendu
témoignage de l'Amour</p>
<p>1. Une excellente traduction de la Maison de vie, par Mrae Clémence
Couve, vient de paraître chez LemeÙe; nous la reproduisons dans nos
citations.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh ! que de grâces tu me fais, qu'elle récompense tum'accordes— et
quelle gloire pour l'Amour, quand — descendant les noirs degrés
jusqu'aux sombres écueils —</p>
<p>« Battus par les ondes amères de la région des soupirs, — tu apporteras
la délivrance ; quand tes yeux — attireront mon esprit enchaîné jusqu'à
ton âme. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Claudio, Death is a fearful thing. Isabella, And shamed life a hateful.</p>
<p>2. Le Basilic salernilain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Holman Hunt paraît avoir poursuivi le même but,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>teur et coloriste. Il a profité des expériences de ses aînés dans la
voie nouvelle qu'ils ont ouverte, et, s'il a acquis une merveilleuse
sûreté de main, s'il est aussi consciencieux que Hunt dans ses études,</p>
<p>Tels qu'ils sont, avec leurs différences et leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retournes a travers les âees.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>WAGNER</p>
<p>ET L'ESTHÉTIQUE ALLEMANDE</p>
<p>1. Histoire des doctrines littéraires et esthétiques en Allemagne</p>
<p>(Paris, 1883).</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Herder, dans la Causerie sur Alceste :</p>
<p>« Si le musicien ordinaire qui met orgueilleusement la poésie au service
de son art, descendait de ses hauteurs, il s'appliquerait, autant du
moins que le permet le goùt de la nation pour laquelle il compose, à
traduire dans sa musique les senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voir notamment la lettre de Schiller du 29 décembre 1797.</p>
<p>2. Traduction de Ch. Bénard, t. il, p. 183 et suivantes.</p>
<p>3. Je relève l'analyse suivante des rapports entre les mots et le son
musical: « ...S'il est vrai que les deux termes, le son musical et lo</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le passage souligné a la précision d'une loi: il me sera permis de
l'accepter comme telle, et de m'en servir pour quelques déductions
nécessaires :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et cette réunion est surtout indiquée pour la musique et la poésie qui
ont toutes deux pour but essentiel l'expression des sentiments et des
sensations.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Je respecte le texte; autrement, pour plus de clarté, j'aurais écrit
: « avec leurs moyens et surtout avec ceux de la dernière. »</p>
<p>2. « Les fins que poursuivent les personnages, dans l'action dramatique,
doivent avoir pour base un intérêt général de la nature humaine ou au
moins une passion qui, chez le peuple pour lequel travaille le poète,
soit puissante et sérieuse. » Hegel : Esthétique, t. II, p. 495.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le drame, par son fond comme par sa forme, offre la réunion la plus
complète de toutes les parties de l'art. Aussi doit-il être regardé
comme le degré le plus élnvé de la poésie et do l'art en général, etc.</p>
<p>(Esthétique, t. 11, p. 469.J</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Esthétique, t. II, p. 533. ,</p>
<p>1 3. Esthétique, t. I, p. 224.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Religion und Kunst.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai pas l'intention de rechercher ici ce que deviennent, dans la
pratique, les théories de Wagner; mais il faut préciser sa pensée sur
cette question de l'union de l'art et de la religion, qui est
certainement une des plus intéressantes que soulève son œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Ueber Staat und Religion.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>... Lorsque j'entends, dans quelque coin du monde,</p>
<p>Sous un ciel inclément, sous un roi meurtrier,</p>
<p>Un peuple qu'on égorge appeler et crier ;</p>
<p>Quand, par les rois chrétiens aux bourreaux turcs livrée,</p>
<p>La Grèce, notre mère, agonise éventrée ;</p>
<p>Quand l'Irlande saignante expire sur sa croix...</p>
<p>... Alors, oh ! je maudis dans leur cour, dans leur antre,</p>
<p>Ces rois dont les chevaux ont du sang jusqu'au ventre !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont les rois qui font les gouffres.....</p>
<p>J'ai réhabilité le bouffon, l'histrion,</p>
<p>1. Le Rhin.</p>
<p>2. Les Contemplations, livre V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les damnés humains, Triboulet, Marion,</p>
<p>Le laquais, le forçat et la prostituée...</p>
<p>... Tendre, j'ai demandé la grâce universelle...</p>
<p>... J'allais criant : « science! écriture! parole!</p>
<p>Je voulais résorber le bagne par l'école, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>fessaient l'opinion du lendemain, qu'une fois ce lendemain sonné et
commencé. En réalité, ce révolutionnaire était de ceux qui suivent les
mouvements, non de ceux qui les créent, et, malgré la légende qu'on lui
a faite, il n'a pas été un initiateur davantage en littérature qu'en
politique.</p>
<p><pb/></p>
<p>En avançant dans sa carrière, Victor Hugo a persisté dans cette voie de
découvertes de seconde main. Après Walter Scott," il s'est passionné
pour le moyen âge ; Hernani est venu après 1 'Othello</p>
<p>1. Voir sur cette période l'excellent ouvrage de M. Edmond Biré,</p>
<p>Victor Hugo avant 1830, auquel j'emprunte mes citations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la très remarquable étude qu'il a publiée dans la Revue indépendante de
décembre 1884. Elle est d'ailleurs si évidente et si nécessaire que je
ne puis éviter de la reproduire.</p>
<p>2. Feuilles d'automne.</p>
<p><pb/></p>
<p>pénétrer, les comprendre, revivre leur vie, les évoquer? Non, c'est
simplement entasser une succession d'images qui ne représentent il
l'esprit qu'un heurt confus de métaphores. Il est vrai qu'entre temps,
le poète avait prudemment glissé cet avis :</p>
<p>Or, ce que je voyais, je doute que je puisse</p>
<p>Vous le peindre...</p>
<p>Si nous rétrécissons encore notre analyse, et si nous l'exerçons sur les
aphorismes et les sentences dont Victor Hugo parsème ses œuvres, nous
voyons</p>
<p>1. Légende des siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme qui tient les yeux ouverts sur des vérités de cette force est
naturellement dépourvu de tout esprit d'analyse; de fait, on n'en trouve
aucune trace dans les pièces lyriques de Victor Hugo, ni dans les œuvres
où il a voulu mettre en scène d'autres êtres que lui. Sa conception la plus</p>
<p>1. L'homme qui rit.</p>
<p>2. Les Misérables.</p>
<p>3. Idem.</p>
<p>4. Ideml</p>
<p><pb/></p>
<p>compliquée de l'homme est résumée en ce vers :</p>
<p>Tout homme sur la terre a deux faces, le bien</p>
<p>Et le mal...</p>
<p>Borgia est courtisane et mère; Triboulet, dépourvu de tout sentiment
humain, adore sa fille; Ursus, qui affecte la misanthropie, est le plus
bienveillant des hommes, etc. Quand ils se transforment, leurs
changements sont instantanés: « Jean Valjean, peut- on lire, n était
pas, nous l'avons vu, d'une nature</p>
<p><pb/></p>
<p>mauvaise. Il était encore bon lorsqu'il arriva au bagne. Il y condamna
la société et sentit qu'il devenait méchant; il y condamna la providence
et sentit qu'il devenait impie. » Ruy-Blas n'éprouve aucune difficulté à
devenir grand ministre. Voyez encore Gwynplaine entre Josiade et Déa.</p>
<p>Voici les premiers vers de la seconde:</p>
<p>Quel autre nom pourrait éveiller mon délire?</p>
<p>Ai-je appris d'autres chants? sais-je un autre chemin?</p>
<p>Jamais classique ne célébra plus froidement son « amoureuse flamme ».
Plus tard, sous l'agencement plus habile des métaphores, sous la
splendeur des variations plus brillantes, c'est toujours la même absence
de sentiment réel. On peut citer</p>
<p><pb/></p>
<p>... Je bénissais Dieu, dont la grâce infinie</p>
<p>Sur la nuit et sur toi jeta tant d'harmonie,</p>
<p>Puis, pour me rendre calme et pour me rendre heureux,</p>
<p>Vous fit, la nuit et toi, si belles et si pures,</p>
<p>Si pleines de rayons, de parfums, de murmures,</p>
<p>Si douces toutes deux1.</p>
<p>Dans Hernani, la musique des vers empêche heureusement d'apprécier
l'inopportunité du bavardage des deux amants ; mais dans les Misérables,
il faut subir la déclaration de Marius, et entendre Cosette répondre à
ce discours échevelé : « 0 ma mère ! »</p>
<p>1. Chants du crépuscule.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Préface des Misérables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais si cette faculté de grossissement n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis que, la tête inclinée,</p>
<p>Nous nous perdons en tristes vœux,</p>
<p>Le souffle, de la destinée</p>
<p>ou des vers qui condensent l'immensité de nos incertitudes :</p>
<p>Où va, Seigneur, où va la terre dans l'espace?...</p>
<p>ou des évocations qui semblent appeler toute la majesté de l'inconnu :</p>
<p>1. Les Rayons et les Ombres.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 Scputcres! j'entends l'orgue effrayant de l'ombre</p>
<p>Formé de tous les cris de la nature sombre</p>
<p>Et du bruit de tous les écueils ;</p>
<p>La mort est au clavier qui frémit dans les brandies,</p>
<p>Et les touches, tantôt noires et tantôt blanches,</p>
<p>Sont vos pierres et vos cercueils</p>
<p>Ou encore, sans parler d'inoubliables morceaux tels que l'entrée de
Gwynplainc dans la prison, la tempête de neige qui engloutit
l'ourquebiscayenne, la fuite éperdue de Jean Valjean, et tant d'autres —
des pages comme celle-ci, consacrée aux religieuses de Picpus :</p>
<p>1. Légende des siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>De quel droit mettez-vous des oiseaux dans des cages?</p>
<p>il ajoutera aussitôt:</p>
<p>De quel droit ôtez-vous ces chanteurs aux bocages,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au souffle de l'enfant, dôme des Invalides,</p>
<p>Les drapeaux,prisonniers sous tes voûtes splendides,</p>
<p>Frémissent, comme aux vents frémissent les épis,</p>
<p>Et son cri, ce doux cri qu'une nourrice apaise</p>
<p>Fit, nous l'avons tous vu, bondir et hurler d'aise</p>
<p>K Les images naissent naturellement de la répétition. Mais chez Victor
Hugo, elles sont autre chose et plus qu'une nécessité de rhétorique,
elles corres-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est moi qui suis l'amas des fJeuæ et des rayons,</p>
<p>L'épaisseur inouïe et morne des lumières,</p>
<p>et les nébuleuses se proclament des îles de l 'inconnu. Enfin, dans ses
morceaux les plus apocalyptiques, on peut noter par centaines des vers
comme ceux-ci :</p>
<p>1. Légende des siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rafale qu'on voit aller, venir, passer;</p>
<p>L 'onde, linceul; le ciel, ouverture de tombe...</p>
<p>Les nuages ayant l'aspect d'une forêt, etc.</p>
<p>... Le mot, qu 'on le sache, est un être vivant.</p>
<p>La main du songeur vibre et tremble en l'écrivant.</p>
<p>La plume qui d une aile allongeait l'envergure,</p>
<p>Frémit sur le papier quand sort cette figure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot, le terme, type on ne sait d'où venu,</p>
<p>Forme de l'invisible, aspect cle l'inconnu... Trouvant toujours le sens
comme l'eau le niveau ; Formule des lueurs flottantes du cerveau...</p>
<p>Oui, vous tous, comprenez que les mots sontdes choses... Du sphinx
Esprit Humain le mot sait le secret...</p>
<p>De quelque mot profond tout homme est le disciple ; Toute force ici-bas
a le mot pour multiple...</p>
<p>... Le mot fait vibrer tout au fond de nos esprits.</p>
<p>Il remue en disant : Béatrix, Lycoris,</p>
<p>Dante au Campo-Santo, Virgile au Pausilippe.</p>
<p>De l'Océan pensée il est le noir polype...</p>
<p>Oui, tout-puissant, tel est le mot. Fou qui s'en joue : Quand l'erreur
fait un nœud dans l'homme, il le [dénoue,</p>
<p>Il est foudre dans l'ombre et ver dans le fruit mûr,</p>
<p>Il sort d'une trompette, il tremble sur un mur,</p>
<p>Et Balthazar chancelle, et Jéricho s'écroule.</p>
<p>Il s'incorpore au peuple, étant lui-même foule.</p>
<p>Il est vie, esprit, germe, ouragan, vertu, feu ;</p>
<p>Car le mot, c'est le Verbe, et le Verbe, c'est Dieu.</p>
<p>Ce morceau est très connu, mais il fallait le citer; car il suffit de
serrer le sens de toutes ces images pour trouver, non seulement le
secret de la puissance de Victor Hugo, mais celui de son génie. Le mot
lui suffit, il n'a d'autre idée que celle qu'implique le mot, chacune de
ses idées peut s'incarner dans un mot, il est réellement le « disciple »
du mot, le mot est le critère auquel il recourt dans le doute. C'est
peut-être parce qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme des gens auxquels on montre trop de lumière, ont pu l'accuser,
lui, le maître par excellence du rythme et de la grammaire, de
cacophonie et d'incorrection.</p>
<p><pb/></p>
<p>langue se modifie de période en période et très vite, et que l'art
disparaît plus vite encore que les idées dans le gouffre d'oubli qne
nous appelons l'immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>MÉMOIRES DE GAltIBALDI1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déplaît pas non plus : il regrette seulement que le roi galant homme
soit « si mal entouré ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Garibaldi avait une haute idée de la femme, et dans ses souvenirs de
jeunesse, il n'y en a que trois dont il évoque le souvenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour, né subitement dans une rencontre de hasard, devait être une
sorte de roman héroïque dont Garibaldi ne parle qu'avec une extrême</p>
<p><pb/></p>
<p>discrétion. Anita l'accompagne dans toutes les marches aventureuses de
son expédition de Montevideo. Elle le précéde en Italie; de nouveau elle
le suit pendant la campagne de Rome (1849), aux fatigues de laquelle
elle ne devait pas résister. Et le roman se dénoue tragiquement par une
nuit de la fatale retraite, dont le récit est d'une entraînante éloquence :</p>
<p>« Les hommes auxquels je m'adressais m'étaient aussi chers : Ugo Bassi
et Ciceruacchio avec ses</p>
<p><pb/></p>
<p>« ... Je restai proche de la mer dans un champ de blé noir, avec mon
Anita et le lieutenant Leg- giero, mon compagnon inséparable, qui était
aussi resté avec moi en Suisse, l'année précédente, après l'affaire de
Morazzone. Les dernières paroles de la femme de mon cœur avaient été
pour ses enfants qu'elle pressentait de ne plus revoir !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après ses batailles de Rio-Grande et de Monte-</p>
<p><pb/></p>
<p>video, la période de sa vie dont Garibaldi parle avec le plus
d'enthousiasme est celle de l'expédition des Mille, de sa campagne de
Sicile (1860). Il avait passé quelque temps dans l'inaction, suivant
avec dégoût les intrigues d'une diplomatie qui ne refaisait pas d'un
coup la grande Italie, et qui, doutant des forces italiennes, doutant
surtout des forces populaires qu'elle refusait d'utiliser, laissait dans
la servitude certaines contrées et certaines populations. C'était, de
nouveau, « la joie du danger, des aventures et de la conscience de
servir la cause sainte de la patrie, » qui recommençait. Et pendant que
Garibaldi s'y abandonnait avec ses chasseurs des Alpes revenus avec
enthousiasme se ranger sous ses ordres, Cavour voyait l'expédition sous
un tout autre jour : « Les circonstances sont graves, écrivair-il à
L.-C. Farini, le 6 mai, le lendemain du départ des Mille. Le départ de
Garibaldi avec une véritable expédition, les enrôlements qu'il fait
partout, les excitations de la presse vont attirer sur nous une
véritable tempête diplomatique1. » Le jour suivant, il se disposait à
empêcher l'expédition et télégraphiait au gouverneur de Cagliari
d'arrêter l'expédition si elle mouillait dans un port de la Sardaigne2.
Si nous en croyons le journal de</p>
<p>1. Lettere edite ed inedite di Cavo.ur, VI, 556.</p>
<p>2. Ibid., III, 245.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. CAVOUR. Lettere, VI, 560.</p>
<p>2. lb., ibid., Il[, 25</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. CAVOUR. Lettere, III, 317.</p>
<p>2. Id., ibid., 321.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. CAVOUR. Lettere, IV, 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. CAVOUR, Lettere, VI, 31.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>savaient bien ce qu'ils faisaient ont été pour plus d'une moitié dans sa
vogue... 1 »</p>
<p>1. Lettere edile ed, inedite di Massimo d'Azeglio al marchese</p>
<p>Emanuele d'Azeglio, p. 306.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES VÉRISTES ITALIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>rants d'idées opposées ou par des influences locales. Si nous cherchons,
dans le seul genre du roman, la démonstration pratique de cette
différence entre les conditions des deux littératures, nous verrons
qu'en France il est toujours possible d'établir une sorte de parenté
intellectuelle entre plusieurs écrivains: il est certain, par exemple,
que George Sand, J. Sandeau, M. Octave Feuillet forment une espèce de
noyau autour duquel d'autres talents sont venus se ranger; de mème, pour
MM. de Goncourt, Zola et Daudet. Certes, il y a d'énormes différences
entre l'auteur de la Mare au diable et celui de Monsieur de Camors,
entre l'auteur de Chérie et l'auteur de l'Assomînoiî- ; et pourtant, ce
ne sont ni les hasards de la vie littéraire, ni la fantaisie arbitraire
de la critique qui ont séparé en deux groupes opposés ces chefs de file
du roman contemporain. La division s'est faite d'elle-même, et elle a sa
raison d'être dans le fait qu'avec leurs différences de talent, de
tempérament et d'habitudes, la philosophie respective de ces deux
groupes a des traits communs dont on ne saurait nier l'évidence, mais
qu'il n'y a pas lieu d'analyser ici. Dans l'Italie actuelle, on serait
fort embarrassé de trouver un lien pareil entre les œuvres de MM.
Barrili, de Amicis, Salvatore Farina, Luigi Gualdo, Capracina, etc.,
dont les noms sont les plus saillants parmi ceux des romanciers dits</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les moyens artistiques de M. Capuana se trouvent en quelque sorte
impliqués dans la disposition essentielle de son esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>«... Quel ciel! un azur poussiéreux, un azur neutre, indécis,
indescriptible, il faut le voir. Et quel horizon ! les montagnes et les
collines des environs, noyées dans une atmosphère caliginense, se voient
et ne se voient pas. La distance paraît doublée; on croirait regarder
avec une longue-vue renversée : le contraire de ce qui arrive en hiver
ou au printemps quand la limpidité excessive de l'air fausse la
perspective et montre les objets l'un sur l'autre ... Regardez : cette
immense voûte cristalline a quelque chose de terriblement dur, qui pèse
sur ïâme et n éveille plus le sentiment de l'infini. On dirait qu'en se
dressant sur la pointe des pieds on donnerait de la tète dans la voûte
céleste... »</p>
<p><pb/></p>
<p>En spectacles pompeux la nature est féconde,</p>
<p>Mais l'homme a des pensers bien plus grands que le</p>
<p>[monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, sur ce point encore, il faut établir une distinction.</p>
<p>« Ce fut une rapide apparition, et pourtant elle a laissé dans mon cœur
une trace ineffaçable,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Qui était-elle ?</p>
<p>« Elle s'avança rapidement vers le perron, puis vers le guichet où l'on
distribuait les billets.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Jela suivis : elle m'avait paru agitée. Une femme jeune, belle (oh!
immensément belle!) qui semble sous le coup d'un sentiment vif et
douloureux, qui voyage seule, sans bagage..., de qui donc ne
piquerait-elle pas la curiosité ?... »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment, et il faut alors « se contenter de la regarder du rivage, — couché
sur le ventre, ce qui vaut mieux quand on n'a pas diné... Ces jours- là,
il y a foule devant l'auberge, mais on n'entend guère le bruit des sous
sur le zinc du comptoir, et les gamins, qui pullulent dans ce pays comme
si la misère était un bon engrais, crient et se battent entre eux comme
s'ils avaient le diable au corps. De temps en temps, le typhus, le
choléra, les fièvres, la tempête viennent faire des vides dans ce
fourmillement ; puis les vides se comblent, et la côte pullule comme
avant, on ne sait comment ni pourquoi.... » Dans ce décor trompeur, sous
la tyrannie de cette nature magnifiquà^fatigante et cruelle, se
déroulent les drames intimes de l'existence misérable : les angoisses
quand la récolte des olives est mauvaise et la mer avare ; les frissons
du malheureux que les fièvres terrassent; les catastrophes qui résultent
de huit jours de pluie, d'une grêle, d'une brebis perdue, d'un rien ; et
les hérédités de la misère ; et les luttes d'un pauvre petit auquel son
père n'a laissé qu'une dette de dix francs, contractée pendant la
dernière maladie, et qu'il faut payer. Les passions dont les romanciers
jouent d'habitude sont transformées et simplifiées chez ces ètres
primitifs : la jalousie n'est qu'une sorte de mal latent, qui éclate
soudain en violences brutales ; l'amour, quand il n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est mauvaise : elle engloutit les lupins, Bastia- nazzo, et les deux
hommes qui gouvernaient la Providence, — et l'on ne retrouve la barque
que quelques jours après, avariée, presque perdue.</p>
<p>Crocilisso... Et avec quoi ? Crocifisso est un vieil usurier sans cœur,
que tout le village a beau implorer ; il fait semblant de patienter un
peu, il vend très cher quelques courts délais, puis il se lasse, il
envoie l'huissier, — et s'empare de la maison, de la « maison du néflier
» que les Malavoglia habitaient depuis des générations et des générations.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>çais du roman.</p>
<p>Depuis les Malcivoglia, M. Verga a publié, outre plusieurs recueils de
nouvelles, un autre roman, le Mari d'Helène, qui, sans avoir une égale
portée, est cependant une œuvre distinguée. Il est en pleine maturité de
talent, et l'on est en. droit, après ce qu 'il a produit, d'attendre de
lui des œuvres de premier ordre : car bien peu, parmi les contemporains,
sont doués d'une façon plus complète cles</p>
<p><pb/></p>
<p>qualités qui constituent le véritable écrivain ; bien peu possèdent au
même degré une égale puissance d'analyse unie au sens du pittoresque et
de l'expression.</p>
<p>III</p>
<p>Au moment même où les Malavoglia achevaient de mettre le nom de Verga
hors de pair, on discutait aussi beaucoup les œuvres d'un écrivain
milanais, M. Cesare Tronconi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il juge dérouté et vicié par les préjugés du monde et par les erreurs
de la civilisation.</p>
<p>M. Carlo Dossi forme, avec M. Tronconi, le contraste le plus frappant.
Ce n'est pas lui qui rêve l'amélioration de la société : il la déteste
et la méprise bien trop pour cela. Il occupe parmi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rades, timide ou impérieux selon les circonstances. Toute l'histoire de
son enfance, il l'a racontée avec les particuliarités les plus
minutieuses, dans sa Vie d'Alberto Pisani, qui semble un roman et qui
est une autobiographie jusque dans le nom du héros, Carlo Dossi étant un
pseudonyme. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« —Non, non, interrompit-il gaiement, Gilda n'a rien. Je n'ai écouté que
mon cœur. Je la voulais pour elle-même.</p>
<p>« — ... Sentiments, repris-je, qui te rendraient digne de la médaille
civique, surtout aujourd'hui où la guida d'amore est le registre du
cens. Du</p>
<p><pb/></p>
<p>reste, tu as agi prudemment. Souvent la fortune des femmes coûte plus
cher aux maris que la pauvreté, tandis que le pain et l'amour suffisent
toujours... Ta mère, elle-même...</p>
<p>«— Ma mère, fit le jeune homme en rougissant un peu, ne sait encore rien
pour le moment. Et j'ai un peu peur de lui en parler. La famille de
Gilda est si... si...</p>
<p>« — Inférieure, veux-tu dire ? Eh ! qu'importe ? Dans l'univers social,
comme dans l'univers physique, il n'y a ni haut ni bas.</p>
<p>« — Non, ce n'est pas l'infériorité qui me décourage, c'est une tache,
une tache morale...</p>
<p>Si je voulais passer en revue tous les romanciers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. EDMONDO DE AMICIS1</p>
<p>1. Œuvres principales : la Vie militaire, Souvenirs de 1870-71,
l'Espagne, la Hollande, Souvenirs de Londres, Pages éparses, le</p>
<p>Maroc, Nouvelles, Constantinople, Souvenirs de Paris, Poésies,</p>
<p>Portraits littéraires, les Amis, Cœur, Aux portes d'Italie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais les générations ainsi unies se rappelleront, pieuses et
respectueuses, les massacres énormes, le sang, la valeur auxquels elles
devront leur vie plus facile.</p>
<p>« Et les drapeaux vénérés et saints, souvenirs des époques passées,
seront célébrés par des chants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Salut, mer adorée ! épouvante du lâche, — joie du brave, santé du
malade, — mystère immense, jeunesse infinie, — beauté formidable et
charmante.</p>
<p>« Mais, plus encore, j'aime ton murmure — lent et solennel qui berce le
cœur,—ô cimetière d'azur sans limites ! »</p>
<p>M. de Amicis a-t-il conscience de son état d'optimisme ? En tous cas, il
s'y complaît et s'efforce de s'y maintenir, il évite avec soin tout ce
qui. lui paraît attristant. Ses nouvelles finissent toujours bien, même
quand la logique voudrait qu'elles</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de son prédécesseur. Et, comme il s'était épris d'elle en travaillant à
la sauver et en méditant des ouvrages spéciaux sur la folie, —
d'ailleurs singulièrement choisis, — il l'épouse dès qu'elle est rentrée
en possession d'elle-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vine Comédie, il s'est extasié sur les casques d'or des servantes
frisonnes, il a visité le marché de Groningue. Sans doute, certains
détails l'ont étonné: sa vivacité méridionale s'est mal accommodée du
flegme hollandais, et il n'a pu comprendre que des gens qui l'avaient
reçu en ami se séparassent de lui sans déclamation. Peut-être même ce
contraste l'a-t-il servi : le fait est que son tableau de la Hollande
est d'une exactitude de proportions et d'une sûreté de lignes qu'on ne
retrouve qu'en partie dans ses autres voyages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>porteur d'un ordre écrit, et pris par les brigands, supporte
silencieusement, en gardant l'ordre dans sa bouche, les épouvantables
tortures auxquelles il est soumis. Ce récit, seul peut-être dans l'œuvre
de M. de Amicis, est d'une lecture douloureuse; on dirait que l'énergie
du héros a agi sur le conteur : ses couleurs, d'habitude un peu molles,
prennent une vivacité extraordinaire ; sa douceur se transforme en une
vigoureuse fermeté, son imagination devient plus virile, et sa nouvelle
laisse dans la mémoire du lecteur une trace plus profonde, une
impression inattendue de vaillance morale et de courage humain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNESSE DE Cl\ VOUlli</p>
<p>1. Il Conte di Cavour avanti il 1842, par D. Berli. Un voi. in-8°,</p>
<p>Rome. Lettere edite ed inedite di Cavour, raccolto da L. Chiala. 6 voi.
in-8°, Turin,—Il Conte di Cavour, par M. Castelli. 1 voi. in-8°,</p>
<p>Turin.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours des différents voyages qu'il fit après avoir recouvré son
indépendance, il vit d'autres carrières s'ouvrir devant lui. Mais, pour
devenir homme de lettres ou publiciste, comme on le lui conseillait, il
aurait fallu quitter l'Italie, où ses écrits n'auraient jamais été
tolérés, et malgré l'exemple donné par quelques-uns de ses compatriotes,
il ne pouvait s'y résoudre. Il sentait que sa destinée était inséparable
de celle de sa patrie, et que,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout confiant qu'il était en lui-même et en l'avenir de son pays, Cavour
avait des heures de découragement, voyait s'éloigner le but de son
ambition, jugeait alors sa vie manquée, les forces qu'il sentait en lui
inutiles et perdues.</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était mieux compris par son oncle, le comte Jean-Jacques de- Sellon,
homme distingué, mais un peu idéologue. Dans des lettres remarquables
qu'il lui adressa dans le courant de sa dix-sep-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans un rêve, le juste milieu régnant sur la terre et répandant les
bienfaits que d'autres attendaien de la liberté, de l'égalité ou de la
justice : « Toute l'Europe gravite vers le juste milieu, et
l'Angleterre, qui a voulu s'en écarter pour un instant, y sera ramenée
et n'en sortira plus. En France, le juste milieu prend racine ; en
Allemagne 'il croît et renforce dans l'ombre. Enfin, pour nous, il est
notre unique chance de salut ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dire, il doute encore un peu, il est beaucoup plus froid que son amie,
il s'aperçoit de temps en temps, non sans honte, qu'il aime moins qu'il
n'est aimé. Quand il transcrit dans son journal les paroles passionnées
de l'Inconnue, qu'il fait suivre de trois points d'exclamation et de
plusieurs points suspensifs, il ajoute : « Malheureux! je suis indigne
de tant d'amour ! Comment, comment le recon- naîtrai-je? Ah ! je le
jure, jamais, jamais je n'oublierai, je n'abandonnerai plus cette femme
céleste. Mon existence lui sera consacrée. Elle sera le but de ma vie,
l'unique objet de mes soins, de mes efforts. Puisse la malédiction du
ciel s'appesantir sur ma tête, si jamais il m'arrive de lui causer
volontairement le moindre chagrin ou de froisser le plus petit sentiment
de ce cœur parfait et adorable! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« La femme qui t'aimait est morte — Elle n'étail point belle — elle
avait trop souffert; ce qui lui manquait, elle le savait mieux que toi.
Elle est morte, te dis-je, et dans ce domaine de la mort elle a
rencontré d'anciennes rivales.</p>
<p>« Si elle leur a cédé la palme de la beauté de ce monde, où les sens
veulent être séduits, ici elle</p>
<p><pb/></p>
<p>« Camille, adieu. Au moment où j'écris ces lignes, je suis dans
l'inébranlable résolution de ne te revoir jamais. Tu les liras —
j'espère — mais lorsqu'une barrière insurmontable s'élèvera entre nous —
lorsque j'aurai reçu la grande initiation aux secrets de la tombe —
lorsque peut-être (je frémis en y songeant) je t'aurai oublié. »</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>. Pages</p>
<p>1. — Leopardi 1 II. — Les Préraphaélites anglais 47 111. — Wagner et
l'esthétique allemande ...... 101 IV. — Victor Hugo 117 V. — Garibaldi
et ses mémoires 147 VI. — Les Véristes italiens 171 VII. — M. Edmondo de
Amicis 201 VIII. — La jeunesse de Cavour ........ 229</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
