<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Hugo, Victor (1802-1885)">Victor Hugo</author>
<title>Oeuvres inédites de Victor Hugo. Choses vues</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Hugo, Victor (1802-1885)</author>, <title>Oeuvres inédites de Victor Hugo. Choses vues</title>, <date>1888</date>,description :,390 pages
</bibl>
<publisher></publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6391322b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ŒUVRES INÉDITES</p>
<p>DE</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>CHOSES VUES</p>
<p>PARIS G. CHARPENTIER ET CIE, ÉDITEURS Il, RUE DE GBENELLE, 11</p>
<p>1888 &gt;</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHOSES VUES</p>
<p><pb/></p>
<p>Œ U VUE S INÉDITES DE VICTOli HUGO</p>
<p>KN l'H Êl'A li A T1 0 M :</p>
<p>TIIÉATltE EN LIBERTÉ</p>
<p>LA FIN DE SATAN</p>
<p><pb/></p>
<p>Œl VUES IÉUITE</p>
<p>DU</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p>CHOSES VUES</p>
<p>PAHIS</p>
<p>G. CllAlU'EiNTlEK ET G", ÉDITEURS II, Il L' E DE f. Il E N" ELLE , 11</p>
<p>1888 Tous droits rc.-cnvs</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHOSES VUES</p>
<p>1838</p>
<p>TALLEYRAND</p>
<p>19 mai.</p>
<p>Rue Saint-Florentin, il y a un palais et un égout.</p>
<p>Le palais, qui est d'une noble, riche et morne architecture, s'est
appelé longtemps : Hôtel de l'lnfantado; aujourd'hui on lit sur le
fronton de sa porte principale : Hôtel Talleyrand. Pendant les quarante
ans qu'il a habité cette rue, l'hôte dernier de ce palais n'a peut-être
jamais laissé tomber son regard sur cet égout.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un personnage étrange, redouté et considérable; il s'appelait
Charles-Maurice de Périgord ; il était noble comme Machiavel, prêtre
comme Gondi, défroqué comme Fouché, spirituel comme Voltaire et boiteux
comme le diable. On pourrait dire que tout en lui boitait comme lui; la
noblesse qu'il avait faite servante de la République, la prêtrise qu'il
avait traînée au Champ de Mars, puis jetée au ruisseau, le mariage qu'il
avait rompu par vingt scandales et par une séparation volontaire,
l'esprit qu'il déshonorait par la bassesse.</p>
<p>Cet homme avait pourtant la grandeur; les splendeurs des deux régimes se
confondaient en lui; il était prince de Vaux, royaume de France, et
prince de l'empire français.</p>
<p>Après la révolution de Juillet, la vieille race, dont il était grand
chambellan, était tombée, il s'était retrouvé debout sur son pied et
avait dit au peuple</p>
<p><pb/></p>
<p>de 1830, assis, bras nus, sur un tas de pavés : Faismoi ton ambassadeur.</p>
<p>Il avait reçu la confession de Mirabeau et la première confidence de
Thiers. Il disait de lui-même qu'il était un grand poète et qu'il avait
fait une trilogie en trois dynasties : acte Ier, l'empire de Buonaparte;
acte II", la maison de Bourbon; acte IIIe, la maison d'Orléans.</p>
<p>Il avait fait tout cela dans son palais, et, dans ce palais, comme une
araignée dans sa toile, il avait successivement attiré et pris héros,
penseurs, grands hommes, conquérants, rois, princes, empereurs,
Bonaparte, Sieyès, Mme de Staël, Chateaubriand, Benjamin Constant,
Alexandre de Russie, Guillaume de Prusse, François d'Autriche, Louis
XVIII, LouisPhilippe, toutes les mouches dorées et rayonnantes qui
bourdonnent dans l'histoire de ces quarante dernières années. Tout cet
étincelant essaim, fasciné par l'œil profond de cet homme, avait
successivement passé sous cette porte sombre qui porte écrit sur son
architrave : HOTEL TALLEYRAND.</p>
<p><pb/></p>
<p>révolutions, trompé vingt rois, contenu le monde.</p>
<p>Les médecins partis, un valet est entré, il a vu ce qu'ils avaient
laissé : Tiens ! ils ont oublié cela.</p>
<p>Qu'en faire ? Il s'est souvenu qu'il y avait un égout dans la rue, il y
est allé, et a jeté le cerveau dans cet égout.</p>
<p>Finis reriim.</p>
<p><pb/></p>
<p>1839</p>
<p>JOURNAL D'UN PASSANT</p>
<p>PENDANT L'ÉMEUTE DU 12 MAI</p>
<p>Dimanche 12 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>pirer, elle nous gagnera. Le sang français se mêle largement au sang
espagnol par le Roussillon, la Navarre et le Béarn. Les Pyrénées ne sont
qu'une ligature, efficace seulement pour un temps.</p>
<p>M. de Togores partageait mon avis. C'était également, disait-il,
l'opinion de son oncle le duc de Frias, lorsqu'il était président du
conseil de la reine Christine.</p>
<p>Nous avons aussi causé de Mlle Rachel qu'il a trouvée médiocre dans
Ériphile, et que je n'ai pas encore vue.</p>
<p>A trois heures, je rentre dans mon cabinet.</p>
<p>Ma petite fille vient d'ouvrir ma porte tout effarée et m'a dit : —
Papa, sais-tu ce qui se passe? On se bat au pont Saint-Michel.</p>
<p>On entend la fusillade. Les maisons sont en rumeur. Les portes et les
croisées s'ouvrent et se ferment avec bruit. Les servantes causent et
rient aux fenêtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que l'insurrection a gagné la Porte-SaintMartin. Je sors, je suis
les boulevards. Il fait beau.</p>
<p>La foule se promène dans ses habits de dimanche.</p>
<p>On bat le rappel.</p>
<p>A l'entrée de la rue des Filles-du-Calvaire, des groupes regardent dans
la même direction. Quelques ouvriers en blouse passent près de moi.
J'entends l'un d'eux dire : — Qu'est-ce que cela me fait? je n'ai ni
femme,, ni enfant, ni maîtresse.</p>
<p>Sur le boulevard du Temple les cafés se ferment.</p>
<p>Le Cirque Olympique se ferme aussi. La Gaîté tient bon et jouera.</p>
<p>Beaucoup de femmes et d'enfants. Trois tambours de la garde nationale,
vieux soldats, l'air grave, passent en battant le rappel. La fontaine du
Château-d'Eau jette brusquement sa belle gerbe de fête.</p>
<p>Derrière, dans la rue basse, la grande grille et la grande porte de la
mairie du cinquième arrondissement sont fermées l'une sur l'autre. Je
remarque dans la porte de petites meurtrières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout le trajet, je n'ai pas entendu de fusillade, mais la foule et
les voitures font grand bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>garde nationale passe en uniforme, le fusil sur le dos, regardant autour
de lui d'un air inquiet.</p>
<p>Il est sept heures ; de mon balcon place Royale, on entend des feux de
peloton.</p>
<p>Une heure du matin. — Les boulevards sont déserts. Il n'y a plus que les
régiments qui bivouaquent de distance en distance. En revenant, je me
suis engagé dans les petites rues du Marais. Tout est calme et sinistre.
La vieille rue du Temple est noire comme un four. Les lanternes y ont
été brisées.</p>
<p>La place Royale est un camp. Il y a quatre grands feux devant la mairie,
autour desquels les soldats causent et rient assis sur leurs sacs. La
flamme découpe la silhouette noire des uns et empourpre la face des autres.</p>
<p>Les feuilles vertes et fraîches des arbres de mai s'agitent joyeusement
au-dessus des brasiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>un poste de garde nationale ayant un volume des œuvres du duc de
Saint-Simon. J'ai été signalé comme un saint-simonien, et j'ai failli
être massacré.</p>
<p>Au moment où je rentrais chez moi, un escadron de hussards, tenu en
réserve toute la journée dans la cour de la mairie, en est sorti
brusquement et a défilé devant moi au galop, se dirigeant vers la rue
Saint-Antoine. En montant mon escalier, j'entendais s'éloigner les pas
des chevaux.</p>
<p>Lundi 13 mai, 8 heures du matin.</p>
<p>Il a ajouté un moment après : — Quel chien de gouvernement! on me doit
trente francs, et je ne puis rien tirer des gens!</p>
<p>On bat le rappel.</p>
<p>Je déjeune en lisant les journaux. M. Duflot vient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une heure après, le maréchal est venu chez le roi. et lui a dit, en se
frottant les mains, avec son accent méridional : — Cette fois, sire, je
crois que nous ferons notre coup.</p>
<p>Il y a, en effet, un ministère ce matin dans le Moniteur.</p>
<p>J'entends un garde national regretter la grille qu'on vient de démolir
si stupidement, et dont les</p>
<p><pb/></p>
<p>tronçons sont encore, en ce moment, gisants sur le pavé.</p>
<p>Un autre garde national dit : — Moi, je suis républicain, c'est tout
simple, parce que je suis Suisse.</p>
<p>Les abords de la place Royale sont déserts. La fusillade continue, très
nourrie et très voisine.</p>
<p>Rue Saint-Gilles, devant la porte de la maison occupée, en 1784, par la
fameuse comtesse Lamothe-Valois de l'affaire du collier, un garde
municipal m'interdit le passage.</p>
<p>Je gagne la rue Saint-Louis par la rue des DouzePortes. La rue
Saint-Louis a un aspect singulier.</p>
<p>Impossible d'aller plus loin. Je retourne vers le boulevard.</p>
<p>Je passe outre.</p>
<p><pb/></p>
<p>jections de terreur. Je continue d'avancer vers les soldats qui barrent
le bout de la rue. Quelques jeunes drôles en blouse fuient autour de moi.</p>
<p>J'essuie le feu. Personne ne tombe dans la rue. Je m'avance vers les
soldats en agitant mon chapeau pour qu'ils ne recommencent pas. Arrivés
près d'eux, ils m'ouvrent leurs rangs, je passe, et nous ne nous disons
rien.</p>
<p>Rue du Roi-Doré, les voisins causent sur leurs portes.</p>
<p>Toutes les boutiques sont fermées, excepté celle</p>
<p><pb/></p>
<p>du marchand de vin où les insurgés ont bu et où les gardes nationaux
boivent.</p>
<p>Trois heures.—Je viens d'explorer les boulevards.</p>
<p>Dans une maison en construction, rue des Coutures-Saint-Gervais, les
maçons ont repris leurs travaux. On vient de tuer un homme rue de la Perle.</p>
<p>Rue des Trois-Pavillons, je vois des jeunes filles qui jouent au volant.</p>
<p>Il y a, rue de l'Écharpe un blanchisseur effarouché qui dit avoir vu
passer des canons. Il en a compté huit.</p>
<p>Huit heures du soir. — Le Marais continue d'être assez calme. On me dit
qu'il y a des canons place de la Bastille. J'y vais, mais je ne puis
rien distinguer; le crépuscule est trop sombre. Plusieurs régi-</p>
<p><pb/></p>
<p>J'écoute passer dans la direction de la rue du Temple une longue file de
voitures qui fait un grand bruit de ferraille. Sont-ce des canons?</p>
<p>Neuf heures du matin. — Je rentre chez moi. Je remarque de loin que le
grand feu de bivouac allumé au coin de la rue Saint-Louis et de la rue
de l'Écharpe a disparu. En approchant, je vois un homme accroupi devant
la fontaine qui fait tomber l'eau du robinet sur quelque chose. Je regarde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1840</p>
<p>FUNÉRAILLES DE NAPOLÉON</p>
<p>— 12 DÉCEMBRE —</p>
<p>Notes prises sur place.</p>
<p>— Il fait très froid, un beau soleil, de légères brumes au ciel. — Les
ruisseaux sont gelés. — Comme j'arrive au pont Louis-Philippe, une nuée
s'abaisse et quelques flocons de neige poussés par la bise viennent me
fouetter le visage. — En passant près de Notre-Dame je remarque que le
bourdon ne tinte pas. /C~Ï</p>
<p>Rue Saint-André-des-Arcs, le mouvement fébf</p>
<p>H!</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où j'arrive, le mur des estrades de droite me cache encore la
place. J'entends un bruit formidable et lugubre. On dirait
d'innombrables marteaux frappant en cadence sur des planches. Ce</p>
<p><pb/></p>
<p>sont les cent mille spectateurs entassés sur les échafauds, qui, glacés
par la bise, piétinent pour se réchauffer en attendant que le cortège
passe. Je monte sur l'estrade. Le spectacle n'est pas moins étrange. Les
femmes, presque toutes bottées de gros chaussons et voilées,
disparaissent sous des amas de fourrures et de manteaux; les hommes
promènent des cache-nez extravagants.</p>
<p>Des nippes et des haillons, qui ont la prétention</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être des tentures noires étoilées d'argent, frissonnent et clapotent
pauvrement entre ces mâts. Au fond, le dôme, avec son pavillon et son
crêpe, glacé de reflets métalliques, estompé par la brume sur le ciel
lumineux, fait une figure sombre et splendide.</p>
<p>Il est midi.</p>
<p>A quelques pas de la statue, un feu, où des gardes nationaux se
chauffent les pieds, est allumé dans un tas de sable.</p>
<p>J'achète deux de ces papiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le cortège approche.</p>
<p>Il est midi et demi.</p>
<p>Nous sommes dans le mois d'Austerlitz.</p>
<p>Un homme en blouse bleue grimpe par les charpentes extérieures, au
risque de se rompre le cou, dans l'estrade qui me fait face. Personne ne
l'aide.</p>
<p>Un spectateur en gants blancs le regarde faire et ne lui tend pas la
main. L'homme arrive pourtant.</p>
<p><pb/></p>
<p>militaires passent avec une fière et grave contenance. Puis l'artillerie
et l'infanterie, comme si elles allaient au combat; les caissons ont à
leur arrière-train la roue de rechange, les soldats ont le sac sur le
dos. A quelque distance, une grande statue de Louis XIV, largement
étoffée et d'un assez bon style, dorée par le soleil, semble regarder
cette pompe avec stupeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le char de l'empereur apparaît.</p>
<p>Au moment de tourner dans l'avenue de l'Esplanade, il reste quelques
instants arrêté par quelque hasard du chemin devant une statue qui fait
l'angle du boulevard et du quai. J'ai vérifié depuis que cette statue
était celle du maréchal Ney.</p>
<p>Au moment où le char-catafalque a paru, il était une heure et demie.</p>
<p>Le cortège se remet en marche. Le char avance lentement. On commence à
en distinguer la forme.</p>
<p>Voici les chevaux de selle des maréchaux et des généraux qui tiennent le
cordon du poêle impérial.</p>
<p>Voici les quatre-vingt-six sous-officiers, légionnaires</p>
<p><pb/></p>
<p>portant les bannières des quatre-vingt-six départements. Rien de plus
beau que ce carré, au-dessus duquel frissonne une forêt de drapeaux. On
croirait voir marcher un champ de dahlias gigantesques.</p>
<p>Le fait est que ce palefroi est un bon vieux cheval comparse qui
remplit. depuis une dizaine d'années l'emploi de cheval de bataille dans
tous les enterrements auxquels préside l'administration des pompes
funèbres.</p>
<p>Les salves continuent. En ce moment on raconte dans la foule que ce
matin le premier coup de canon</p>
<p><pb/></p>
<p>tiré aux Invalides a coupé les deux cuisses d'un garde municipal. On
avait oublié de déboucher la pièce. On ajoute qu'un homme a glissé,
place Louis XV, sous les roues du char et a été écrasé.</p>
<p>Arrivé précisément en face de moi, je ne sais quel obstacle momentané se
présente, le char s'arrête. Il fait une station de quelques minutes
entre la statue de Jeanne d'Arc et la statue de Charles V.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, la masse de cette composition sculpturale n'est pas sans style
et sans fierté, quoique le parti pris du dessin et de l'ornementation
hésite entre la renaissance et le rococo.</p>
<p>Le cercueil seul pèse cinq mille livres.</p>
<p>Rien de plus surprenant et de plus superbe que l'attelage de seize
chevaux qui traînent le char. Ce sont d'effrayantes bêtes, empanachées
de plumes blanches jusqu'aux reins, et couvertes de la tête aux pieds
d'un splendide caparaçon de drap d'or, lequel ne laisse voir que leurs
yeux, ce qui leur donne je ne sais quel air terrrible de chevaux-fantômes.</p>
<p>En revanche, les dignes et vénérables généraux qui portent les cordons
du poêle ont la mine la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le char, soit dit en passant, n'aurait dû avoir que huit chevaux. Huit
chevaux, c'est un nombre symbolique qui a un sens dans le cérémonial.
Sept chevaux, neuf chevaux, c'est un roulier ; seize chevaux, c'est un
fardier; huit chevaux, c'est un empereur 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les spectateurs des estrades n'ont cessé de battre la semelle qu'au
moment où le char-catafalque a passé devant eux. Alors seulement les
pieds font silence. On sent qu'une grande pensée traverse cette foule.</p>
<p>Le char s'est remis en marche, les tambours battent aux champs, le canon
redouble. Napoléon est devant la grille des Invalides. Il est deux
heures moins dix minutes.</p>
<p>Derrière le corbillard viennent en costumes civils tous les survivants
parmi les anciens serviteurs de l'empereur, puis tous les survivants
parmi les soldats de la garde, vêtus de leurs glorieux uniformes déjà
étranges pour nous.</p>
<p>Le char n'entre pas dans la cour des Invalides, la grille posée par
Louis XIV serait trop basse. Il se</p>
<p>teau impérial qui a décoré les côtés du char funèbre de Napoléon, ont
désiré garder un souvenir de la grande cérémonie en faisant
l'acquisition de quelques aigles de ce manteau Le directeur de cet
établissement, qui, pour exécuter la commande du gouvernement, a été
forcé de les leur refuser, se trouve aujourd'hui en mesure de les
satisfaire. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Des groupes s'arrêtent de distance en distance devant des affiches
collées sur les planches et ainsi conçues : LEROY, LIMONADIER, rue de la
Serpe, près des Invalides. — Vins fins et pâtisseries chaudes.</p>
<p>Ceci me rappelle, — car la génération des idées est un étrange mystère,
- que cet été, chez M. Thiers.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'entendis Marchand, le valet de chambre de l'empereur, raconter que
Napoléon aimait les vieux habits et les vieux chapeaux. Je comprends et
je partage ce goût. Pour un cerveau qui travaille, la pression d'un
chapeau neuf est insupportable.</p>
<p>— L'empereur, disait Marchand, avait emporté (de France trois habits,
deux redingotes et deux chaipeaux; il a fait avec cette garde-robe ses
six ans de Sainte-Hélène; il ne portait pas d'uniforme.</p>
<p>Marchand ajoutait d'autres détails curieux. L'em pereur, aux Tuileries,
semblait souvent changer rapidement de costume. En réalité il n'en était
rien.</p>
<p>La culotte blanche, les bas et les souliers ne servaient jamais qu'un
jour. Le lendemain cette défroque impériale appartenait au valet de
chambre.</p>
<p>Il est trois heures. Une salve d'artillerie annonce que la cérémonie
vient de s'achever aux Invalides.</p>
<p>Je rencontre B. Il en sort. La vue du cercueil a produit une émotion
inexprimable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, après les avoir posées, on a vu qu'elles faisaient un médiocre
effet. On les a ôtées1.</p>
<p>M. le prince de Joinville, qui n'avait pas vu sa famille depuis six
mois, est allé baiser la main de la reine et serrer joyeusement celles
de ses frères et sœurs. La reine l'a reçu gravement, sans effusion, en
reine plutôt qu'en mère.</p>
<p>M. Duchâtel, ministre de l'intérieur (qui passe pour fils de l'empereur,
soit dit en passant), gémit hautement de cette dépense.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les prêtres chantaient le Requiescat in pace autour du cercueil de
Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui vient du peuple est grand, tout ce qui vient du gouvernement est petit.</p>
<p>Voulant gagner les Champs-Élysées, j'ai traversé le pont suspendu où
j'ai donné mon sou. Générosité véritable, car la foule qui- encombre le
pont se dispense de payer.</p>
<p>, Sur chaque colonne on lit entre deux faisceaux de drapeaux tricolores
le nom et la date d'une des victoires de Bonaparte.</p>
<p>Ce décor, mal doré, regarde Paris. En tournant autour de l'arc, on le
voit par derrière. C'est une vraie ferme de théâtre. Du côté de Neuilly
l'empereur, les Gloires et les Renommées ne sont plus que des châssis
grossièrement chantournés.</p>
<p><pb/></p>
<p>A prop.os de cela, les figures de l'avenue des Invalides ont été
étrangement choisies, soit dit en passant. La liste publiée donne des
alliances de noms bizarres et hardies. En voici une : Lobau.
CharliJmagne. Hugues Capet.</p>
<p>voulait être reine. Il la fit reine, reine de Naples.</p>
<p>Mais la pauvre femme eut beaucoup de soucis dès qu'elle eut un trône, et
s'y rida et s'y fana quelque peu. Un jour Talma déjeunait avec Napoléon
- l'étiquette n'admettait Talma qu'au déjeuner. — Voici que la reine
Caroline arrivant de Naples, pâle et fatiguée, entre chez l'empereur. Il
la regarde, puis se tourne vers Talma, fort empêché entre ces deux
majestés. — Mon cher Talma, lui dit-il, elles veulent toutes être
reines, elles y perdent leur beauté.</p>
<p>Regardez Caroline. Elle est reine, elle est laide.</p>
<p>Au moment où je passe, on achève de démolir les innombrables estrades
tendues de noir et déco-</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'autre côté de l'avenue, sur une baraque de saltimbanques ornée de
deux affreuses peintures d'enseigne représentant, l'une, la mort de
l'empereur, l'autre, le fait d'armes de Mazagran, je lis cet autre
écriteau : NAPOLÉON DANS SON CERCUEIL. TROIS sous.</p>
<p>Des hommes du peuple passent et chantent : Vivemon grand Napoléon! vive
mon vieux Napoléon!' Des marchands parcourent la foule, criant : Tabac:
et cigares! D'autres offrent aux passants je ne sais quel liquide chaud
et fumant dans une théière de cuivre en forme d'urne et voilée d'un
crêpe. Une vieille revendeuse met naïvement son caleçon au milieu du
brouhaha.</p>
<p>Je reviens chez moi par les boulevards. La foule y est immense; tout à
coup elle s'écarte et se retourne avec une sorte de respect. Un homme
passe fièrement au milieu d'elle. C'est un ancien houzard de la garde
impériale ; vétéran de haute taille et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, 11 mars 1841, après trois mois, j'ai revu l'esplanade des
Invalides.</p>
<p>J'étais allé visiter un vieil officier malade. Il faisait le plus beau
temps du monde, un soleil chaud et jeune, une journée plutôt de la fin
que du commencement du printemps.</p>
<p>Une foule joyeuse passait rapidement devant les Invalides, allant voir
le puits artésien. Dans un coin silencieux de l'esplanade stationnaient
deux omnibus de couleur chocolat (Béarnaises), portant cette affiche en
grosses lettres : PUITS DE L'ABATTOIR DE GRENELLE Il y a trois mois, ils
portaient celle-ci : FUNÉRAILLES DE NAPOLÉON AUX INVALIDES</p>
<p><pb/></p>
<p>Je note en passant que depuis trois mois on a juché ces admirables
pièces du seizième et du dixseptième siècle sur de hideux petits affûts
en fonte qui sont de l'effet le plus misérable et le plus mesquin. Les
anciens affûts de bois, énormes, trapus, massifs, supportaient dignement
ces bronzes magnifiques et monstrueux.</p>
<p>Une nuée d'enfants, paresseusement surveillés par leurs bonnes, penchées
chacune vers leur soldat, s'ébattait parmi les vingt-quatre grosses
couleuvrines apportées de Constantine et d'Alger.</p>
<p>Pendant que je copiais l'inscription, une toute petite fille, jolie et
fraîche, vouée au blanc, s'amu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui 8 mai, je suis retourné aux Invalides pour voir la chapelle
Saint-Jérôme où l'empereur est provisoirement déposé. Toute trace de la
cérémonie du 15 décembre a disparu de l'esplanade.</p>
<p>Les quinconces sont retracés ; le gazon pourtant n'a pas encore
repoussé. Il faisait un assez beau soleil mêlé par instant de nuages et
de pluie. Les arbres étaient verts et joyeux. Les pauvres vieux
invalides causaient doucement avec des tas de marmots et se promenaient
dans leurs petits jardins pleins de bouquets. C'est ce charmant moment
de l'année où les derniers lilas s'effeuillent, où les premiers
faux-ébéniers fleurissent.</p>
<p>Les larges ombres des nuages passaient rapidement dans la cour d'honneur
où il y a, sous une archivolte du premier étage, une statue pédestre en
plâtre de Napoléon, assez triste pendant du Louis XIV équestre fièrement
sculpté en pierre sur le grand portail.</p>
<p>Tout autour de la cour, au-dessous de la corniche des toits, sont encore
collées, derniers vestiges des funérailles, les longues bandes minces de
toile noire sur lesquelles on avait peint en lettres d'or,</p>
<p><pb/></p>
<p>La fin du troisième nom avait été déchirée et emportée par le vent.
Était-ce Hugo ou Huguet?</p>
<p>Quelques jeunes soldats entraient dans l'église.</p>
<p>J'ai suivi ces tourlourous, comme on dit aujourd'hui. Car en temps de
guerre le soldat appelle le bourgeois pékin, en temps de paix le
bourgeois appelle le soldat tourlourou.</p>
<p>L'église était nue et froide, presque déserte. Au fond, une grande toile
grise tendue du haut en bas masquait l'énorme archivolte du dôme. On
entendait derrière cette toile des coups de marteau sourds et presque
lugubres.</p>
<p>Je me suis promené quelques instants en lisant sur les piliers les noms
de tous les hommes de guerre enterrés là.</p>
<p>Tout le long de la haute nef, au-dessus de nos têtes, les drapeaux
conquis sur l'ennemi, ce las de haillons magnifiques, frissonnaient
doucement près de la voûte. Dans les intervalles des coups de marteau,
j'entendais un chuchotement dans un coin de l'église. C'était une
vieille femme qui se confessait.</p>
<p>Les soldats sont sortis, et moi derrière eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>corridor débouche dans la cour intérieure où est la petite entrée du dôme.</p>
<p>—Du moins le piédestal explique l'immobilité. Pour les statues comme
pour les hommes, un piédestal c'est un petit espace étroit et honorable,
avec quatre précipices tout autour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres, en bas, arrachaient le pavé. D'autres allaient et venaient
dans l'église, portant leurs échelles, sifflant et causant.</p>
<p>A ma droite, la chapelle de Saint-Augustin était pleine de décombres. De
larges pans brisés et amoncelés de cette belle mosaïque où Louis XIV
avait enraciné ses fleurs de lys et ses soleils cachaient les pieds de
sainte Monique et de sainte Alipe, stupéfaites et comme scandalisées
dans leurs niches. La Religion de Girardon, debout entre les deux
fenêtres, regardait gravement ce désordre.</p>
<p>C'était le tombeau de VaUBAn.</p>
<p>De l'autre côté de l'église, vis-à-vis le tombeau de Vauban, était le
tombeau de Turenne. Celui-ci avait été plus respecté que l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles étaient six, six anges ailés et lumineux, six fantômes d'or
sinistrement éclairés d'un pâle rayon de soleil. L'une de ces statues
montrait du doigt aux autres la chapelle de Saint-Jérôme sombre et
tendue de deuil et semblait prononcer avec terreur ce mot : Napoléon.
Au-dessus de ces six spectres, sur la corniche du petit dôme de la
chapelle, un grand ange de bois doré jouait de la basse, les yeux levés
au ciel, presque avec l'attitude que le Véronèse donne au Tintoret dans
les Noces de Cana.</p>
<p>Cependant j'étais arrivé au seuil de la chapelle de Saint-Jérôme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le chapeau, bas, large des bouts, peu usé, orné d'une ganse noire, de
dessous laquelle sortait une très petite cocarde tricolore, était posé
sur l'épée, dont la poignée d'or ciselé était tournée vers l'entrée de
la chapelle et la pointe vers le cercueil.</p>
<p>Cela était mesquin par le drap violet imprimé et non brodé, par le
carton peint en pierre, par ce fer creux peint en bronze, par cet
écusson de bois, par ces N de paillon, par ce cippe de toile badigeonné
en granit, par ces aigles quasi-coqs. Cela était grand par le lieu, par
l'homme, par la réalité, par cette épée, par ce chapeau, par cet aigle,
par ces soldats, par ce peuple, par ce cercueil d'ébène, par ce rayon de
soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le couvercle brillait en assez grandes lettres ce nom : Napoléon. —
En quel métal sont ces lettres? dis-je au maître. Il me répondit : — En
cuivre, mais on les dorera. — Il faut, repris-je, que ces lettres soient
en or. Avant cent ans, les lettres de cuivre seront oxydées et auront
rongé le bois du cercueil. Combien les lettres en or coûteront-elles à
l'État? - Environ vingt mille francs, monsieur. —</p>
<p>Le soir même j'allai chez M. Thiers, alors président du conseil, et je
lui dis la chose. — Vous avez raison, me dit M. Thiers, les lettres
seront en or, je</p>
<p><pb/></p>
<p>vais en donner l'ordre. - Troisjours après, le traité du 15 juillet a
éclaté; je ne sais si M. Thiers a donné les ordres, si on les a
exécutés, et si les lettres qui sont aujourd'hui sur le cercueil sont
des lettres d'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>1841</p>
<p>ORIGINE DE FANTINE</p>
<p>A ce dîner était Bugeaud, qui n'était encore que général, qui venait
d'être nommé gouverneur général de l'Algérie et qui allait partir pour
son poste.</p>
<p>Bugeaud était alors un homme de soixante-cinq ans, vigoureux, très
coloré de visage, marqué de petite vérole. Il avait une certaine
brusquerie qui n'était jamais de la grossièreté. C'était un paysan
mélangé de l'homme du monde, fruste et rempli d'aisance, — n'ayant rien
de la lourdeur de la culotte de peau, — spirituel et galant.</p>
<p><pb/></p>
<p>et le troupier, Mm8 de Girardin servant de truchement.</p>
<p>1. En 1846 — cinq ans après — l'opinion de Bugeaud était entièrement
changée. Il vint trouver Victor Hugo, alors pair de France, pour le
prier de parler dans la question du budget.</p>
<p><pb/></p>
<p>V. H. quitta d'assez bonne heure Mme de Girardin.</p>
<p>Il faisait ainsi le planton, quand il vit un jeune homme, ficelé et
cossu dans sa mise, se baisser, ramasser une poignée de neige et la
planter dans le dos d'une fille qui stationnait au coin du boulevard et
qui était en robe décolletée. Cette fille jeta un cri perçant, tomba sur
le fashionable, et le battit. Le jeune homme rendit les coups, la fille
riposta, la bataille alla crescendo, si fort et si loin que les sergents
de ville accoururent.</p>
<p>En voyant les sergents de ville mettre la main sur elle, la malheureuse
se débattit. Mais, quand elle fut bien empoignée, elle témoigna la plus
profonde douleur. Pendant que deux sergents de ville la faisaient
marcher de force, la tenant chacun par le bras, elle s'écriait : — Je
n'ai rien fait de mal, je vous assure, c'est le monsieur qui m'en a
fait. Je ne suis pas coupable ; je vous en supplie, laissezmoi. Je n'ai
rien fait de mal, bien sûr, bien sûr !</p>
<p>— Les sergents de ville lui répliquaient sans l'écôu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il mit le pied dans la salle, un homme qui était assis devant une
table éclairée par une chandelle et qui écrivait, se retourna et lui dit
d'une voix brève etpéremptoire : — Que voulez-vous, monsieur?</p>
<p>— Monsieur, j'ai été témoin de ce qui vient de se passer; je viens
déposer de ce que j'ai vu et vous parler en faveur de cette femme. — A
ces mots, la femme regarda V. H., muette d'étonnement, et comme
étourdie. — Monsieur, votre déposition,</p>
<p><pb/></p>
<p>plus ou moins intéressée, ne sera d'aucune valeur.</p>
<p>Cette fille est coupable de voies de fait sur la place publique, elle a
battu un monsieur. Elle en a pour ses six mois de prison.</p>
<p>Et en même temps elles lui donnaient de l'argent et des bonbons.</p>
<p>- Monsieur, dit V. H., lorsque vous saurez qui je suis, vous changerez
peut-être de ton et de langage et vous m'écouterez.</p>
<p>— Qui êtes-vous donc, monsieur?</p>
<p>V. H. ne vit aucune raison pour ne pas se nommer. Il se nomma. Le
commissaire de police, car c'était un commissaire de police, se répandit
en excuses, devint aussi poli et aussi déférent qu'il avait été
arrogant, lui offrit une chaise et le pria de vouloir bien prendre la
peine de s'asseoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant ce plaidoyer, la fille, de plus en plus surprise, rayonnait de
joie et d'attendrissement.</p>
<p>— Que ce monsieur est bon! disait-elle. Mon Dieu, qu'il est bon ! Mais
c'est que je ne l'ai jamais vu, c'est que je ne le connais pas du tout !</p>
<p>— Comment ! monsieur, après ce que je viens de vous dire et qui est la
vérité - vérité dont vous ne pouvez pas douter, dont vous ne doutez pas,
— vous allez retenir cette fille ? Mais cette justice est une horrible
injustice !</p>
<p>— Il n'y a qu'un cas, monsieur, où je pourrais arrêter la chose, ce
serait celui où vous signeriez votre déposition; le voulez-vous ?</p>
<p>Et V. H. signa.</p>
<p>La femme ne cessait de dire : « Dieu ! que ce monsieur est bon ! Mon
Dieu, qu'il est donc bon !</p>
<p>Ces malheureuses femmes ne sont pas seulement étonnées et
reconnaissantes quand on est compatissant envers elles; elles ne le
sont' pas moins quand on est juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>1842</p>
<p>FIESCHI</p>
<p>On démolit en ce moment le boulevard du Temple, la maison de Fieschi. La
charpente du toit est dégarnie de tuiles. Les fenêtres sans vitres et
sans châssis laissent voir l'intérieur des chambres. Au fond, par les
croisées du coin de la cour, on aperçoit l'escalier que Fieschi, Pépin
etMorey montèrent et descendirent tant de fois avec leur hideux projet
dans l'esprit. La cour est encombrée d'échelles et de charpentes, et le
rez-de-chaussée est enveloppé d'une palissade en planches.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur le procès Fieschi, je tiens de M. le chancelier Pasquier lui-même
plusieurs détails ignorés.</p>
<p>Tant que Fieschi, après son arrestation, crut que ses complices lui
portaient intérêt, il garda le silence.</p>
<p>Faites une perquisition chez lui. Prenez son livre des six premiers mois
de 1835. Vous trouverez au haut d'une page une mention de cette nature
faite de sa main. - On suit ses instructions, la perquisition est
ordonnée, le livre est saisi. M. Pasquier examine le livre, le procureur
général examine le livre, on n'y trouve rien. Cela paraît étrange. Pour
la première fois, Fieschi était en défaut. On le lui dit : « Cherchez
mieux. » Inutiles recherches, peines</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeter le poignard sous le lit de camp où l'on m'avait couché. Il y doit
être encore. Faites chercher. Ces gendarmes sont des cochons. Ils ne
balayent pas sous leur lit. — On alla au corps de garde, on déplaça le
lit de camp, et l'on trouva le poignard.</p>
<p>C'était un bravo, un condottiere, rien autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MORT DU DUC D'ORLÉANS</p>
<p>Hier, 13 juillet, M. le duc d'Orléans est mort par accident.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un poêle délabré était derrière la tête du prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 jiiillet. -</p>
<p><pb/></p>
<p>bouge quelconque, d'une masure. C'était la porte de son tombeau.</p>
<p>Le roi a fait enlever les deux pavés tachés de sang, et l'on distinguait
encore aujourd'hui, malgré la boue d'une journée pluvieuse, les deux
pavés nouveaux fraîchement posés.</p>
<p>Pendant que je considérais les deux pavés et la croix tracée sur le mur,
une bande d'écoliers, tous coiffés de chapeaux de paille, m'a entouré
subite-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, et ces jeunes, fraîches et riantes figures, se sont groupées avec
une curiosité insouciante autour du lieu fatal. A quelques pas plus
loin, une jeune servante embrassait et caressait un tout petit enfant
avec de grands éclats de rire.</p>
<p>Force buveurs, attablés chez le marchand de vin voisin, riaient et
causaient bruyamment. Deux portes au delà, sur la maison n° 6, presque
vis-à-vis l'endroit où le prince s'est tué, est peinte cette enseigne en
lettres noires : Chanudet, paveut.</p>
<p><pb/></p>
<p>lésion extérieure, était brisée sous la peau comme une assiette, me dit
Villemain.</p>
<p>Quoi qu'on en ait dit, le prince n'a ni pleuré ni parlé. Le crâne étant
fracassé et le cerveau déchiré, cela était impossible. Il n'y avait plus
qu'un reste de vie organique. Le mourant ne voyait pas, ne sentait pas,
ne souffrait pas. M. Villemain l'a vu seulement remuer les jambes deux
fois.</p>
<p>Le côté gauche du chemin est occupé par des jardins et des maisons de
plaisance; du côté droit, il n'y a que des masures.</p>
<p>Le prince d'Orléans s'appelait Ferdinand comme son aïeul de Naples,
Philippe comme son père et</p>
<p><pb/></p>
<p>son aïeul de France, Louis comme Louis XVI, Charles comme Charles X, et
Henri comme Henri V.</p>
<p>Rosolino est charmant pour les poètes et bizarre pour les bourgeois.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN RÊVE</p>
<p>14 novembre.</p>
<p>J'étais chez moi, mais dans un chez-moi qui n'est pas le mien, et que je
ne connais pas. Il y avait plusieurs vastes salons, très beaux et très
éclairés.</p>
<p>C'était le soir. Une soirée d'été. J'étais dans l'un de ces salons près
d'une table avec quelques amis qui -étaient mes amis en rêve, dont je ne
connais pas un.</p>
<p>J'allai au prince avec un mouvement de joie, et sans aucune surprise
d'ailleurs. Le prince paraissait fort gai et en belle humeur. Je ne me
souviens plus du vêtement qu'il portait.</p>
<p>Je lui tendis la main en le remerciant d'être ainsi venu chez moi
cordialement et sans s'être fait annoncer. Je me rappelle lui avoir dit
très distinctement : — Merci, prince. — Il me répondit par un serrement
de main.</p>
<p>En ce moment, je tournai la tête et je vis trois ou quatre hommes qui
posaient sur la cheminée un buste de M. le duc d'Orléans en marbre
blanc. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet endroit m'était connu, je le répète, et j'en parlais au prince comme
d'une ville où j'aurais voyagé en le félicitant d'être venu la voir, lui
aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Fayette y était en effet, je le reconnus parfaitement et je trouvai
sa visite toute simple et toute naturelle. Il était appuyé sur son fils
Georges, qui avait une grosse figure rouge et réjouie, et qui me prit
les mains en me les secouant très fort. Le général était très pâle.
Beaucoup de personnes inconnues l'entouraient.</p>
<p>Alors il appuya son coude gauche sur mon épaule droite et son coude
droit sur l'épaule gauche de son fils Georges et nous nous dirigeâmes à
pas très lents vers la porte.</p>
<p>J'ai eu ce rêve dans la nuit du 13 au 14 novembre 1842, précisément
quatre mois après la mort de M. le duc d'Orléans, tué le 13 juillet, et
dans la nuit même du jour ,où expirait le deuil porté pour la mort du
prince.</p>
<p><pb/></p>
<p>1843</p>
<p>ROYER-COLLARD</p>
<p>16 juin.</p>
<p>— Voici enfin la chaleur qui vient, a dit M. RoyerCollard.</p>
<p>— Comment ! vous n'êtes donc pas méridional ?</p>
<p>— Non. Cette chaleur m'accable. Je la subis. Je me résigne.</p>
<p>— Il faut se résigner aux saisons comme aux hommes, a dit M. Royer-Collard.</p>
<p>— La résignation est le fond de tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Si l'on ne savait pas se résigner, a poursuivi M. Royer-Collard, on
mourrait de colère. — Puis, après un moment de silence, et en appuyant
sur les mots de la façon qui lui est particulière : — Je ne dis pas
qu'on mourrait en colère, je dis qu'on mourrait de colère.</p>
<p>— Moi, la colère n'est plus dans mon tempérament. Je n'en ai plus.</p>
<p>— Je n'ai plus de colère, a reparti M. RoyerCollard, parce que je
réfléchis qu'une demi-heure après je ne serai plus en colère.</p>
<p>— Et moi, a répliqué M. Ballanche, je n'ai plus de colère parce que j'ai
l'esprit troublé.</p>
<p>J'ai dit : - Vous avez raison, monsieur, il y avait dans la révolution
de Juillet un fond de droit que vous ne pouviez méconnaître ; vous
n'étiez pas de ceux qui pouvaient protester contre elle.</p>
<p>— Aussi ne l'ai-je point fait, m'a répondu</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Royer-Collard en souriant. Je ne blâme pas ceux qui ont agi autrement
que moi. Chacun a sa conscience, et dans les choses politiques il y a
beaucoup de manières d'être honnête. On a l'honnêteté qui résulte de la
lumière qu'on a.</p>
<p>Il a gardé un moment le silence, comme s'il recueillait ses souvenirs,
puis il a repris : — Eh ! mon Dieu ! Charles X aussi était honnête.</p>
<p>Puis il s'est tu.</p>
<p>Je l'ai laissé rêver un instant, et, voulant connaître le fond de sa
pensée, j'ai repris : — Quoi qu'on en ait dit, c'était un roi honnête
homme, et, quoi qu'on en ait dit encore, il n'est tombé que par sa
faute. Les historiens arrangeront cela comme ils voudront, mais cela
est. C'est Charles X qui a renversé Charles X.</p>
<p>— Oui, a répondu M. Royer-Collard en me faisant de la tête un grave
signe d'assentiment, il s'est précipité, il l'a voulu, c'est vrai. On a
dit qu'il était mal conseillé. Erreur ! erreur ! Personne ne le
conseillait. On a prétendu qu'il consultait le cardinal de laFarre, M.
de Latil, M. de Polignac, son entourage.</p>
<p>M. Royer-Collard a gardé un moment le silence, puis a repris avec un
sourire triste qu'il a eu souvent pendant cette conversation :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Plus sages, c'est-à-dire moins fous.</p>
<p>Les avis étaient partagés. Les meilleurs esprits doutaient que tant de
démence fût possible. Mais moi, je ne doutais pas. Le jour où je portai
au roi l'adresse des deux cent vingt et un, c'était vers la fin de
février 1830, je pourrais dire que je lus l'événement de Juillet dans
ses regards.</p>
<p>— Comment vous reçut-il? demandai-je.</p>
<p>— Bien froidement. Avec gravité. Avec douceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui lus l'adresse simplement, avec fermeté pourtant, sans appuyer sur
les passages et sans les dissimuler. Le roi écouta cela comme autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Peut-être, ai-je répondu.</p>
<p><pb/></p>
<p>1844</p>
<p>LE ROI LOUIS-PHILIPPE</p>
<p>Septembre.</p>
<p>Le roi Louis-Philippe me disait l'autre jour : — Je n'ai jamais été
amoureux qu'une fois dans ma vie. - Et de qui, sire? — De Mme de Genlis. —</p>
<p>Bah! mais elle était votre précepteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivaient chichement en hôtel garni. C'était l'hiver.</p>
<p>Vraiment, monsieur Hugo, on ne dînait pas tous les jours. Les bons
morceaux étaient pour Paméla.</p>
<p>Mme de Genlis mourut trois mois après la révolution de Juillet. Elle eut
juste le temps de voir son élève roi. Louis-Philippe était vraiment bien
un peu son ouvrage; elle avait fait cette éducation comme un homme et
non comme une femme. Elle n'avait absolument pas voulu compléter son
œuvre par la suprême éducation de l'amour. Chose bizarre dans cette
femme si peu scrupuleuse, qu'elle ait ébauché le cœur et qu'elle ait
dédaigné de l'achever!</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme de Genlis se plaignait seulement un peu de ce qu'elle appelait la
ladrerie du roi. Elle disait : — Il était prince, j'en ai fait un homme;
il était lourd, j'en ai fait un homme habile; il était ennuyeux, j'en ai
fait un homme amusant; il était poltron, j'en ai fait un homme brave ;
il était ladre, je n'ai pu en faire un homme généreux. Libéral, tant
qu'on voudra ; généreux, non.</p>
<p>Septembre.</p>
<p>M. Duchâtel, qui est gros et gras, qui a des favoris et quarante-cinq
ans, rougit très fort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre.</p>
<p>Son voyage en Angleterre l'a charmé. Il m'en a parlé une heure et demie
avec force gestes et imitations de l'accent anglais et des pantomimes
anglaises.</p>
<p>— J'ai été fort bien accueilli, me disait-il. La foule, les
acclamations, les salves d'artillerie, les banquets, cérémonies, fêtes,
visites des corps de ville, harangue de la cité de Londres, rien n'a
manqué.</p>
<p>Dans tout cela, deux choses surtout m'ont touché.</p>
<p>Il m'a semblé que c'était la voix du peuple. Cela m'a ému plus que tous
les compliments. En France, au relais après Eu, un ivrogne me voyant
passer a dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis-Philippe s'amusait fort de M. Dupin aîné, qui, croyant exagérer
les raffinements du langage de cour, appelle Madame Adélaïde, sœur du
roi, ma belle demoiselle.</p>
<p>SAINT-CLOUD</p>
<p>Novembre.</p>
<p>Le roi était hier soucieux et paraissait fatigue.</p>
<p>Quand il m'a aperçu, il m'a conduit dans le salon qui est derrière le
salon de la reine, et il m'a dit en</p>
<p><pb/></p>
<p>me montrant un grand canapé de tapisserie où sont figurés des perroquets
dans des médaillons : — Asseyons-nous sur ces oiseaux. — Puis il m'a
pris la main, et s'est plaint assez amèrement : — Monsieur Hugo, on me
juge mal. On dit que je suis fier, on dit que je suis habile. Cela veut
dire que je suis traître. Cela me blesse. Je suis un honnête homme, tout
bonnement ; je vais droit devant moi. Ceux qui [me connaissent savent
que j'ai de l'ouverture de cœur. Thiers, en travaillant avec moi, me
dit, un jour que nous n'étions pas d'accord : — Sire, vous êtes fier,
mais je suis plus fier que vous. — La preuve que non, lui répondis-je,
c'est que vous me le dites. — M. de Talleyrand me disait un jour : —
Vous ne ferez jamais rien de Thiers, qui pourtant serait un excellent
instrument.</p>
<p>Dans les temps qui ont suivi 1830, ils avaient l'air</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1845</p>
<p>VILLEMAIN</p>
<p>7 décembre.</p>
<p>Dans les premiers jours de décembre 1845 j'allai voir Villemain. Je ne
l'avais pas vu depuis le 3 juillet; il y avait précisément cinq mois.
Villemain avait été atteint dans les derniers jours de décembre 1844 de
cette cruelle maladie qui a marqué la fin de sa carrière politique.</p>
<p>Il faisait froid, le temps était sombre, j'étais triste moi-même ;
c'était le cas d'aller consoler quelqu'un.</p>
<p>Je montai donc chez Villemain.</p>
<p>C'était Villemain lui-même. Il était pâle, défait, vêtu d'une longue
redingote noire boutonnée en</p>
<p><pb/></p>
<p>haut d'un seul bouton, ses cheveux gris en désordre. Il me regarda d'un
.air grave et me dit sans me sourire : - Tiens, c'est vous, ah ! bonjour.</p>
<p>Puis il ajouta : - Je suis seul, je ne sais où sont mes domestiques,
entrez donc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Villemain me fit asseoir et me prit les mains. Il avait quelque chose
d'égaré, mais de doux et de grave. Il me demanda des nouvelles de mon
été, me dit qu'il avait voyagé, me parla de quelques amis communs, des
uns avec affection, des autres avec défiance. Puis son air devint plus
calme, et il causa pendant un quart d'heure de choses littéraires avec
une grande élévation d'esprit, clair, simple, élégant, spirituel,
quoique toujours triste et sans sourire une seule fois.</p>
<p>— Yillemain, lui dis-je, calmez-vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>auraient ? Ainsi on m'a séparé de ma femme, on m'a séparé de mes
enfants, maintenant je suis seul.</p>
<p>Après une pause, il continua : - Non, je ne suis pas seul ! je ne suis
pas même seul! j'ai des ennemis, j'en ai partout, ici, dehors, autour de
moi chez moi ! Tenez, mon ami, j'ai fait une faute, je n'aurais pas dû
entrer dans les choses politiques.</p>
<p>Pour y réussir, pour y être fort et solide, il m'eût fallu de l'appui;
un appui intérieur, le bonheur; un appui extérieur. quelqu'un. (Il
voulait sans doute désigner le roi. ) Ces deux appuis m'ont manqué tous
les deux. Je me suis jeté au milieu des haines, ainsi follement; j'étais
désarmé et nu; elles se sont acharnées sur moi; aujourd'hui j'ai fini de
toute chose.</p>
<p>Pourtant ma vie est bien sombre, mais elle est bien pure. Si vous saviez
ce qu'ils inventent, on ne peut se figurer cela. Oh ! quelles indignités
! Il y a de quoi devenir fou. Si je n'avais pas mes petites filles, je
me tuerais. Savez-vous ce qu'ils ont dit ? Oh ! je ne veux pas répéter
cela !. Ils disent que, la nuit, des maçons montent par cette fenêtre
pour coucher avec moi.</p>
<p>J'éclatai de rire. — Et cela vous tourmente ! mais cela est niais et bête !</p>
<p>— Oui, me dit-il, je suis au second étage, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>ils ont tant de malice qu'ils mettent la nuit de grandes échelles contre
mon mur pour le faire croire. — Et quand je songe que ces choses-là, ces
turpitudes-là, on les dit en bas et on les croit en haut, et personne
pour me défendre. Les uns me font un visage froid, les autres un visage
faux.</p>
<p>Il s'était levé, j'étais profondément ému, je lui dis toutes les paroles
douces et cordiales qui peuvent apaiser.</p>
<p>Ici encore je l'interrompis. « Vous avez des enne-</p>
<p><pb/></p>
<p>mis, lui dis-je, mais vous avez aussi des amis, songez-y.</p>
<p>Il souffrait tant que je ne pouvais que le plaindre.</p>
<p>Je lui repris la main. Il me regardait d'un air égaré.</p>
<p>— Villemain, lui dis-je, doutez que le ciel soit bleu, mais ne doutez
pas que l'ami qui vous parle ici soit loyal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait personne.</p>
<p>— C'est le vent, lui dis-je.</p>
<p>Je sentis qu'il était temps d'essayer de lui parler efficacement. Je le
fis rasseoir, je lui pris la main.</p>
<p>- Écoutez, Villemain, lui dis-je, vous avez vos ennemis, des ennemis
nombreux, j'en conviens.</p>
<p>Il m'interrompit, son visage s'illumina d'un éclair de triste joie.</p>
<p>-Ah ! me dit-il, au moins vous en convenez, vous ! tous ces imbéciles me
disent que je n'ai pas d'ennemis et que je suis visionnaire.</p>
<p>— Si, repris-je, vous avez vos ennemis, mais qui n'a pas les siens ?
Guizot a ses ennemis,. Thiers a ses ennemis, Lamartine a ses ennemis.
Moi qui vous parle, est-ce que je ne lutte pas depuis vingt ans ?</p>
<p>Est-ce que je ne suis pas depuis vingt ans haï, déchiré, vendu, trahi,
conspué, sifflé, raille, insulté,</p>
<p><pb/></p>
<p>calomnié ? Est-ce qu'on n'a pas parodié mes livres et travesti mes
actions ? Moi aussi, on m'obsède, on m'espionne, on me tend des pièges,
on m'y fait même tomber; qui sait si on ne m'a pas suivi aujourd'hui
même pendant que j'allais de chez moi chez vous ? Mais qu'est-ce que
tout cela me fait ? Je dédaigne. C'est une des choses les plus
difficiles et les plus nécessaires de la vie que d'apprendre à
dédaigner. Le dédain protège et écrase. C'est une cuirasse et une
massue. Vous avez des ennemis '?</p>
<p>Oh ! je me connais bien. Je sais mes limites. J'ai un certain talent
pour écrire, mais je sais jusqu'où il va ; j'ai une certaine justesse
dans l'esprit, mais je sais jusqu'où elle va. Je me fatigue vite. Je
n'ai pas d'haleine. Je suis mou, irrésolu, hésitant. Je n'ai pas fait
tout ce que j'aurais pu faire. Dans les régions de la pensée, je n'ai
pas tout ce qu'il faut pour créer. Dans la sphère de l'action, je n'ai
pas tout ce qu'il faut pour lutter. La force ! mais c'est précisé-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment ce qui me manque ! Or le dédain est une des formes de la force.</p>
<p>En ce moment la porte s'ouvrit, deux personnes entrèrent, un M. Fortoul,
je crois, et un neveu de Villemain. Je me levai.</p>
<p>— Vous vous en allez déjà? me dit-il.</p>
<p>Là, il me dit : — Mon ami, je crois en vous.</p>
<p>— Eh bien, lui dis-je, je vous ai dit de dédaigner vos ennemis;
faites-le. Mais vous en avez deux dont il faut vous occuper et dont il
faut vous défaire.</p>
<p>— Mais me recevrez-vous? me dit-il.</p>
<p>— Avec joie.</p>
<p>— Quand?</p>
<p>— Tous les soirs si vous voulez.</p>
<p>Il hésita, puis il dit : — Eh bien, je viendrai.</p>
<p>J'ai besoin de vous voir souvent. Vous m'avez fait du bien. A bientôt.</p>
<p>Il hésita encore, puis il reprit : — Mais si je ne viens pas ?</p>
<p>— Alors, lui dis-je, ce sera moi qui viendrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui serrai la main et je descendis l'escalier.</p>
<p>Comme j'étais en bas près de sortir dans la cour, j'entendis sa voix qui
disait : —A bientôt, n'est-ce pas? — Je levai les yeux. Il avait
descendu un étage, -et il me disait doucement adieu avec un sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>1846</p>
<p>ATTENTAT DE LECOMTE</p>
<p>31 niai.</p>
<p>La cour des pairs est convoquée pour juger un nouvel attentat sur la
personne du roi.</p>
<p>un ex-garde général des forêts de la couronne, des^— titué de son emploi
dix-huit mois auparavant,</p>
<p>.grave manquement au service. -</p>
<p><pb/></p>
<p>1er juin, midi.</p>
<p>La tribune et le fauteuil du président ont été enlevés.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul rang de boutons, sans ruban, quoiqu'il soit légionnaire.</p>
<p>Le général Berthuzène se penche vers moi et me conte qu'hier Lecomte
avait été tranquille tout le jour, mais qu'il devint furieux quand on
lui refusa un habit noir neuf qu'il avait demandé pour paraître devant
la haute cour. Ceci est un trait de caractère.</p>
<p>M. Decazes va et vient parmi les témoins. On introduit M. de Montalivet,
premier témoin, avec le cordon rouge et deux plaques, dont une étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p>5 juin.</p>
<p>Pendant une suspension d'audience, j'ai vu cet homme de près. Il paraît
son âge. Il a le visage brûlé d'un chasseur, flétri d'un prisonnier.
Quand il parle, quand il s'anime, quand il se lève debout, son aspect
devient étrange. C'est un geste brusque, une attitude farouche. Son
sourcil droit se dresse vers l'angle du front et lui donne je ne sais
quel air égaré et diabolique. Il parle d'une voix sourde, mais ferme.</p>
<p>J'y suis resté seul trois heures. J'ai songé, j'ai rêvé, J'étais bien
malheureux. Mon projet me revenait toujours. Et puis la pluie a
recommencé. Le temps</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un autre moment, et sur l'observation de M. le chancelier que le
crime était sans motif, il a</p>
<p>dit : * — Comment! j'ai écrit au roi. Une fois, deux fois, trois fois.
Le roi ne m'a pas répondu. Oh !</p>
<p>alors.</p>
<p>Il n'a pas achevé sa pensée ; mais son poing s'est crispé sur la barre.
En ce moment, il était effrayant.</p>
<p>Pendant que le procureur général parlait, il s'agitait comme un loup, et
paraissait furieux. Quand son défenseur (Duvergier) a parlé, il lui est
venu des larmes aux yeux. Elles coulaient sur ses joues, grosses et
visibles.</p>
<p>6 juin.</p>
<p>Les trente-deux pairs qui ont voté avant moi ont tous prononcé la peine
des parricides ; quelquesuns, par adoucissement, la peine capitale.</p>
<p>Quand mon tour est venu, je me suis levé. J'ai dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'appel nominal a continué.</p>
<p>M. le marquis de Boissy a dit : — Nous venons d'entendre des paroles
graves.</p>
<p>Je pense, comme lui, que le coupable n'a pas la plénitude de sa raison.
Je prononce la détention perpétuelle.</p>
<p>L'appel nominal a repris avec cette lugubre monotonie : la peine
capitale, la peine des parr cides.</p>
<p><pb/></p>
<p>mots, mais d'une façon qui me paraît victorieuse.</p>
<p>Les autres pairs, il n'en restait plus qu'un très petit nombre, ont voté
tous la peine des parricides.</p>
<p>M. le chancelier, appelé le dernier, s'est levé et a dit : — Je prononce
la peine des parricides. Maintenant, un second tour d'opinions va
commencer. Le premier vote n'est que provisoire ; le deuxième seul est
définitif. Chacun est donc libre de se rétracter ou de persister. Une
opinion digne d'une profonde attention en elle-même, non moins digne de
considération par la bouche dont elle émane, s'est produite avec
autorité, quoique en minorité imperceptible, pendant le cours du vote.
Je crois devoir déclarer ici que pendant la durée de cette longue
instruction, pendant sept semaines, j'ai vu l'accusé tous les jours, je
l'ai interrogé, pressé, questionné, et, comme disaient les anciens
parlementaires, « retourné » dans tous les sens. Jamais, jamais un seul
instant sa lucidité d'esprit ne s'est troublée.</p>
<p>Je l'ai toujours trouvé raisonnant juste avec l'affreuse logique de son
action, mais sans déraison comme sans repentir. Ce n'est donc pas un fou.</p>
<p>C'est un homme qui sait ce qu'il a voulu et qui accepte ce qu'il a fait.
Qu'il en subisse les conséquences.</p>
<p>On a commencé le second appel nominal. Le nombre des pairs votant la
peine des parricides s'est encore accru. A l'appel de mon nom, je me
suis levé. J'ai dit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— La cour comprendra les scrupules d'une conscience effrayée qui, pour
la première fois, sent s'agiter en elle d'aussi redoutables questions.
Ce moment, messieurs les pairs, est solennel pour tous; il ne l'est ici
pour personne autant que pour moi.</p>
<p>J'ai sur les peines irréparables des idées arrêtées et complètes depuis
dix-huit années. Ces idées; vous les connaissez. Simple écrivain, je les
ai publiées; homme politique, si Dieu m'aide, je les appliquerai.</p>
<p>Au point de vue général, je répugne aux peines irréparables ; dans le
cas particulier, je ne les admets pas. J'ai écouté avec recueillement
les observations présentées par M. le chancelier. Elles sont graves,
venant d'un si éminent esprit. Je suis frappé de l'unanimité imposante
de cette imposante assemblée. Mais l'opinion de M. le chancelier,
l'unanimité de la cour, cela est beaucoup en présence du raisonnement,
cela n'est rien devant la conscience.</p>
<p>lorsqu'il est entouré de sa famille ! l'attentat sur un</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pairs m'ont écouté avec une attention profonde et sympathique. MM.
deBoissy etDubouchage ont persisté comme moi. Il y avait 232 votants.
Voici comment se sont réparties les voix : 196 pour la peine du
parricide ; 33 pour la peine capitale ; 3 pour la détention perpétuelle. r</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand elle apprit que l'exécution venait d'avoir lieu, elle fut
surprise, presque blessée.</p>
<p>Assez de responsabilité comme cela. Ils feront ce qu'ils voudront.</p>
<p><pb/></p>
<p>el l'avocat par l'aimer. Lecomte fut condamné le vendredi. Le samedi, M.
Duvergier alla chez le roi.</p>
<p>j'ai des ministres qui décident. Et puis, que.</p>
<p>voulez-vous ? il faut bien que je songe un peu fu moi.</p>
<p>M. Duvergier sortit navré. Il comprit que le roi ne ferait pas grâce.</p>
<p>Le conseil des ministres fut unanime pour l'exécution de l'arrêt de la
cour des pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Duvergier crut avoir mal lu la première lettre.</p>
<p>Nouveau gage demeura inexplicable pour lui. Il refusa la commission dont
le garde des sceaux le chargeait.</p>
<p>pas mon frère assez vite pour prendre sa dépouille.</p>
<p>- M. Marilhac joue dans toute cette affaire un rôle lugubrement actif.
Il était l'un des pairs commissaires, pendant l'instruction. Il voulait
retirer du dossier la lettre du docteur Gallois qui parlait de Lecomte
comme d'un fou. Il fut un instant question de supprimer cette lettre.</p>
<p>Lecomte fut assez courageux. Au dernier moment cependant, la nuit qui
précéda l'exécution, il demanda, vers deux heures du matin, le procureur</p>
<p><pb/></p>
<p>-général, M. Hébert; et M. Hébert, en le quittant après un quart d'heure
d'entretien, dit : Il est batttt de l'oiseau; il n'y a plus personne.</p>
<p>12 juin.</p>
<p>J'ai dîné hier chez M. Decazes avec lord Palmerston et lord Landsdowne.</p>
<p>Lord Palmerston est un homme replet, petit, blond, qu'on dit spirituel.
Il a la figure pleine, ronde.</p>
<p>large, colorée, réjouie et fine, un peu vulgaire. Il avait un cordon
rouge et une plaque que je crois celle du Bain.</p>
<p>M. Decazes m'a amené ces deux messieurs. Nous avons causé quelques
instants de l'Irlande, des céréales et de la maladie des pommes de terre.</p>
<p>Quel climat que la France !</p>
<p>— Oui, milord, ai-je repris, mais vous êtes, vous,</p>
<p><pb/></p>
<p>favorisés par la mer. Quelle citadelle que l'Angleterre!</p>
<p>A table, j'étais entre M. de Montalivet et Alexandre Dumas. M. de
Montalivet avait la plaque de la légion d'honneur et Alexandre Dumas la
plaque d'un ordre qu'il m'a dit être de Saint-Jean et que je crois
piémontais.</p>
<p>— De quoi causiez-vous avec le roi au moment de l'explosion? lui ai-je dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>chasseur qui tire le reste de sa poudre sur les rois I Comme j'achevais,
le second coup a parti. Je me suis écrié : — C'est un assassin ! — Oh !
a dit le roi,, pas si vite! ne jugeons pas comme cela! Attendons!</p>
<p>La reine, quand la voiture penche un peu, tremble de verser; elle se
signe lorsqu'il tonne; elle a peur d'un feu d'artifice ; elle met pied à
terre quand il faut passer un pont. Lorsqu'on tire sur le roi et qu'elle
est là, elle est tranquille.</p>
<p><pb/></p>
<p>ATTENTAT DE JOSEPH HENRI</p>
<p>29 juillet, minuit.</p>
<p>Suzanne, la femme de chambre, vient de rentrer.</p>
<p>C'est lui qui a arrêté l'homme. - Comment s'appellet-il? — Joseph
Legros. — L'assassin? — Non, mon cousin. C'est un grand. L'homme est un
petit. Je ne sais pas comment il s'appelle, j'ai oublié. Il avait l'air
triste, il faisait semblant de pleurer. Quand on l'a emmené, il disait
comme ça: Ah! mon Dieu!</p>
<p>il faudra donc que je meure! Il a cinquante ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>On a trouvé de l'or chez lui. Il va passer une mauvaise nuit tout de
même. Mon cousin est bien content, et monsieur le curé aussi est bien
content.</p>
<p>(C'est un chanoine de Notre-Dame qui loge sur le même carré que le
cousin sergent de ville.) Quel bonheur! hein, madame, quel bonheur!</p>
<p>30 juillet.</p>
<p>.«vernemenl, -''l'J ""N ?* SOUVENIRS et NÉCESSAIRES ARMES )ï FOURNITURES
de BUREAU de Dames ."u. en tous genres</p>
<p>MANUFACTURE D'OBJETS DE FANTAISIE EN ACIER DAMASQUINÉ ET AUTRES MATIÈRES</p>
<p>8 — JOSEPH HENRI — 8</p>
<p>Joseph Henri est l'assassin. Il a une femme et trois enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la maison est d'un aspect déchu et lugubre.</p>
<p>let août.</p>
<p>Je ne suppose pas qu'on s'écrivît chez Louis XIV ou chez Napoléon.</p>
<p>Cela me rappelle la première fois que je dînai aux Tuileries. Un mois
après, je rencontre M. de Rémusat qui était du nombre des convives et
qui me dit : — Avez-vous fait votre visite de digestion?</p>
<p>Les manières bourgeoises ont du charme et de la grâce, cependant elles
vont un peu loin quelquefois.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. le prince de Joinville habite une mansarde des Tuileries. M. le duc
de Saxe-Cobourg est logé au Louvre, dans un corridor. Comme le roi des
Belges, il a sur la porte sa carte clouée : Duc de SaxeCobourg.</p>
<p>25 août.</p>
<p>Il entre, salue la cour trois fois comme un acteur salue le parterre, et
s'assied. Pendant l'appel nominal, il prend du tabac avec un air de
profonde tranquillité.</p>
<p>M. le chancelier lui dit de se lever et l'interroge</p>
<p><pb/></p>
<p>Par moments cependant il prend sa tête de ses deux mains, un air
désespéré perce sous l'air indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il finit une longue explication ainsi : — Mon crime est sans tache.
Maintenant mon âme est comme dans un labyrinthe.</p>
<p>Le procureur général lui dit : — Je ne suis pas votre dupe. Vous avez un
but, c'est d'éviter la peine de mort en paraissant l'invoquer et
d'obtenir quelque autre peine moins grave.</p>
<p>- Bah! s'écrie-t-il, pouvez-vous dire cela? Les autres peines sont une
punition, la peine de mort est un anéantissement.</p>
<p>Je ne sais pas dans quel état se trouve mon esprit.</p>
<p>Je l'ignore; mais vous voyez que je ne tâche pas de faire le fou.</p>
<p>— Vous aviez, dit le chancelier, des pensées sauvages.</p>
<p>Il répond : — Je n'avais pas de pensées sauvages, je n'avais que des
pensées. (Ici il figure avec le geste un essaim d'oiseaux qui volerait
autour de sa tête). que je croyais qui me venaient de Dieu.</p>
<p>Puis il se tait un instant, et reprend presque violemment: — J'ai
beaucoup souffert, beaucoup ! (en croisant les bras) et croyez-vous que
je ne souffre plus?</p>
<p>On lui objecte certains passages de ce qu'il a écrit, il dit : — Comme
vous voudrez. Tout ce que j'ai écrit, je l'ai écrit, écrit, écrit; mais
je ne l'ai pas lu.</p>
<p><pb/></p>
<p>— J'ai des croyances. Ma principale croyance est qu'il y a là-haut des
récompenses et des punitions.</p>
<p>En ce moment Viennet passe derrière moi et me dit : « Ce n'est pas un
fou, c'est un sot.</p>
<p>- J'aurais dit, moi, tout le contraire.</p>
<p>Il répond : — Parce que j'avais lu quelque chose de leurs écrits, et
qu'ils m'avaient paru philanthropes, et parce que je croyais que la
philanthropie n'était pas qu'au bec de la plume.</p>
<p>Le procureur général résume et accumule toutes les charges et conclut en
lui disant : - Que répondez-vous?</p>
<p>— Je ne réponds rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il appelle le procureur général Monsieur le procureur. Quand il parle du
roi, il dit : Sa majesté.</p>
<p>Pendant le réquisitoire très violent du procureur général, il fait des
signes approbatifs. Pendant la plaidoirie de son avocat, il fait des
signes négatifs.</p>
<p>Du reste il les écoute avec une profonde attention.</p>
<p>A un moment, M. Hébert dit: — L'accusé n'a aucune haine politique. Il
proteste même de son respect et de son admiration pour le roi. — Joseph
Henri baisse deux fois la tête en signe d'assentiment. A un autre
endroit, le procureur général affirme que l'accusé veut un châtiment
dérisoire. Il fait non de la tête et prend du tabac.</p>
<p>Pendant la suspension de l'audience, Villemain m'a abordé dans la salle
de lecture et m'a dit: — Que pensez-vous de tout cela? Je trouve que
personne ici n'est naturel, ni l'accusé, ni le procureur général, ni le
chancelier. Ils m'ont l'air d'être tous de mauvaise foi et qu'aucun ne
dit ce qu'il pense. Il y a je ne sais quoi de faux, de louche et de
trouble dans cette affaire.</p>
<p>Durant l'audience, Villemain regardait Joseph Henri avec une attention
triste et fixe.</p>
<p>27 août.</p>
<p><pb/></p>
<p>séance, les pairs ont crié de toutes parts: — Faites ouvrir les
ventilateurs, donnez du jour, donnez de l'air. Il faisait une chaleur
accablante dans une salle hermétiquement fermée.</p>
<p>Je ne dois pas omettre de dire que, pendant l'appel, Lagrenée m'a dit :
— Je serai le seul du corps diplomatique qui ne votera pas la mort. Je
l'en ai félicité, puis il est allé se rasseoir derrière le banc de
Bussière.</p>
<p>— Eh bien, je vous ai tenu tout petit, haut comme ça, sur mes genoux. Je
suis l'ami de votre père. Je suis le général Rapatel. — Je me suis
rappelé ce nom, que mon père citait souvent. J'ai serré la main au
général. Nous avons causé avec effusion.</p>
<p>Il m'a parlé de mon enfance, je lui ai parlé de ses grandes guerres, ce
qui nous rajeunissait l'un et l'autre. Puis le silence s'est fait. Le
tour d'opinion commençait.</p>
<p><pb/></p>
<p>voulaient pas la mort, et la majorité en ce sens s'est prononcée de plus
en plus.</p>
<p>Au second tour, j'ai dit : — Il résulte de l'ensemble de la délibération
et -des opinions graves qui se sont produites, que, dans la pensée de
tous les juges, le mot « personne du roi » a un double sens, et qu'il
signifie personne physique et personne morale. Ce double sens se
distingue pourtant dans la conscience, quoiqu'il se confonde dans le
vote. La personne physique n'a pas été atteinte, n'a pas été
sérieusement menacée, presque tous mes nobles collègues en conviennent.</p>
<p>La séance a été suspendue pour un quart d'heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est rentré en séance, il était quatre heures et demie.</p>
<p>On a introduit le procureur général et l'avocat général en robes rouges
; puis le public, qui s'est précipité en tumulte. Il y avait beaucoup de
gens en blouse. On a fait sortir deux femmes qui étaient avec la foule.
On a fait l'appel des pairs; puis M. le chancelier a lu l'arrêt au
milieu d'un profond silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>P. S. 12 septembre.</p>
<p>La peine n'a pas été commuée, l'arrêt sera exécuté.</p>
<p><pb/></p>
<p>VISITE A LA CONCIERGERIE</p>
<p>C'était Horace Vernet. Il avait d'immenses moustaches et trois croix de
commandeur au cou.</p>
<p>En 1846, Horace Vernet avait certainement plus de soixante ans.</p>
<p>Arrivé au haut de l'escalier, il entra. Je ne me sentis ni aussi jeune,
ni aussi hardi que lui, et je n'entrai pas.</p>
<p>Sur la place de l'Institut, je rencontrai le marquis de B. — Vous sortez
de l'académie, me dit-il.</p>
<p>J'arrive de Bourges. — Le marquis, légitimiste très</p>
<p><pb/></p>
<p>vif, avait été voir don Carlos, le fils de celui qui prenait le titre de
Charles V. Don Carlos, que les fidèles appelaient le prince des
Asturies, puis le roi d'Espagne, et qui était, pour la diplomatie
européenne, le comte de Montemolin, voyait avec quelque dépit le mariage
de sa cousine dona Isabelle avec l'infant don François d'Assises, duc de
Cadix, lequel venait de se conclure en ce même moment.</p>
<p>Nous échangeâmes une poignée de main , et M. de B. me quitta.</p>
<p>La première impression qui frappe lorsqu'on entre dans une prison, c'est
un sentiment d'obscurité et d'oppression, une diminution de respiration
et de clarté, je ne sais quoi de nauséabond et de fade qui se mêle au
lugubre et au funèbre. La prison a son</p>
<p><pb/></p>
<p>odeur comme elle a son clair-obscur. L'air n'y est plus de l'air, le
jour n'y est plus du jour. Des barreaux de fer ont donc quelque pouvoir
sur ces deux choses libres et divines, l'air et la lumière !</p>
<p>Le bonhomme prit la chandelle, dérangea un carton vert qui portait cette
inscription : Sortie du mois, et me montra dans un coin obscur, derrière
une grande armoire, un pilier avec un chapiteau représentant un moine et
une nonne adossés, la nonne tenait dans sa main un énorme phallus.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela était peint en jaune et s'appelait Héloïse et Abeilard.</p>
<p>— Sans doute, répondis-je.</p>
<p>— Conduisez monsieur, dit le bonhomme au guichetier.</p>
<p>Puis il se replongea dans ses cartons. Cet être paisible est chargé des
écrous.</p>
<p>Je rentrai dans l'avant-greffe, où j'admirai en passant une vaste et
superbe table rocaille du goût Louis XV le plus vif et le plus joli,
avec marbre • contourné ; du reste sale, hideuse, engluée de badigeon
jadis blanc, et rencognée dans l'obscurité.</p>
<p>Puis, je traversai une chambre sombre, encombrée de bois de lits,
d'échelles, de vieux tessons et de vieux châssis. Dans cette chambre, le
guichetier m'ouvrit une porte avec un affreux bruit de grosses clefs et
de verrous tirés, et me dit : - Voilà, monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de n'avoir pas été averti plus tôt de ma présence, et me pria de lui
permettre de m'accompagner luimême dans la visite que je voulais faire.</p>
<p>L'avant-greffe communiquait par une grille avec une vaste, longue et
large galerie voûtée.</p>
<p>— Monsieur, me dit-il, c'était jadis une dépendance des cuisines de
saint Louis. Cela nous a été bien utile dans les émeutes. Je ne savais
que faire de mes prisonniers, M. le préfet de police m'envoie demander :
— Avez-vous beaucoup de place en ce moment? Combien pouvez-vous loger de
détenus?</p>
<p>Je réponds : « J'en puis loger deux cents.—On m'en envoie trois cent
cinquante, et l'on me dit : - Combien pouvez-vous en loger encore ? » Je
crus qu'on se moquait. Cependant je fis de la place en employant
l'infirmerie des femmes. — Vous pouvez, dis-je, m'envoyer cent détenus.
— On m'en envoie trois cents. Pour le coup, j'étais mécontent, et l'on
me dit: -Combien pouvez-vous en caser encore ? —</p>
<p>Maintenant, ai-je répondu, tant que vous voudrez.</p>
<p>Ils étaient fort exaltés. L'un d'eux, Lagrange, le républicain de Lyon,
me dit : — Monsieur Lebel, si vous voulez me laisser voir ma sœur, je
vous promets de faire faire silence dans la chambrée. Je lui laissai
voir sa soeur, il tint parole, et ma chambrée de six cents diables
devint comme un petit paradis. Mes gens de Lyon furent sages ainsi et
charmants, jusqu'au jour où, la cour des pairs ayant évoqué l'affaire,
on les mit en contact dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le guichetier avait ouvert la grande grilledu fond de la
voûte, puis d'autres grilles et de lourdes portes, et je me trouvais au
cœur de la prison.</p>
<p>C'était la ruine d'un monsieur.</p>
<p>Ce préau n'avait rien de sinistre. Il est vrai qu'il faisait un beau
soleil, et que tout rit au soleil, même la prison. Il y avait deux
carrés de fleurs avec des arbres petits, mais bien verts, et, entre les
deux</p>
<p><pb/></p>
<p>carrés, au milieu de la cour, une fontaine jaillissante, avec bassin de
pierre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au-dessous, un parodiste avait ajouté : Dans la Conciergerie, Quand un
concierge rit, Tous les concierges rient Dans la Conciergerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>toit, il était redescendu dans les cours extérieures et s'était enfui.
Tout cela en plein jour. On le reprit dans le palais de Justice. Il
s'appelait Bottemolle.</p>
<p>— Une pareille évasion méritait plus de succès, me dit M. Lebel. J'ai eu
presque du regret en le voyant revenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louvel était dans une charrette, les bras liés derrière le dos, une
redingote bleue jetée sur les épaules, un chapeau rond sur la tête. Il
était pâle. Je le vis de profil. Toute sa physionomie respirait une
sorte de férocité grave et de fermeté violente. Il avait quelque chose
de sévère et de froid.</p>
<p>Avant de quitter le quartier des hommes, M. Lebel me dit : Voici un
endroit curieux. — Et il me fit entrer dans une salle ronde, voûtée,
assez haute, d'environ quinze pieds de diamètre, sans aucune baie ni
fenêtre, et ne recevant de jour que par la porte. Autour de cette salle
régnait un banc de pierre circulaire.</p>
<p>— Savez-vous où vous êtes ici ? me demanda M. Lebel.</p>
<p>— Oui, lui répondis-je.</p>
<p>J'avais reconnu la fameuse chambre de la question.</p>
<p>Cette chambre occupe le rez-de-chaussée de la tour crénelée, la plus
petite des trois tours rondes qui sont sur le quai.</p>
<p>Au milieu, il y avait une chose sinistre et singulière. C'était une
sorte de longue et étroite table en pierre de liais, rejointoyée avec du
plomb coulé dans les fentes, très épaisse, et portée sur trois piliers
de pierre. Cette table était haute d'environ deux pieds et demi, longue
de huit et large de vingt pouces. En levant les yeux, je vis un gros
crochet de fer rouillé scellé dans la clef de la voûte, qui est une
pierre ronde.</p>
<p>Cette chose était le lit de la question. On posait dessus un matelas de
cuir sur lequel on étendait le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je considérais cette table surtout, avec une curiosité pleine d'effroi.
Des prisonniers y avaient gravé leurs noms. Vers le milieu, huit ou dix
lettres commençant par une M et formant un mot illisible, y étaient
assez profondément entaillées. A l'une des extrémités avait été écrit
avec un poinçon ce nom : Merel. (Je cite de mémoire et je puis me
tromper, mais je crois que c'est le nom. )</p>
<p>Le mur était d'une nudité hideuse. Il semblait qu'on en sentît toute
l'effroyable et impitoyable épaisseur. Le pavage était le même que le
pavage</p>
<p><pb/></p>
<p>Le préau des femmes était beaucoup plus petit et beaucoup plus triste
que le préau des hommes. Il n'y avait qu'un carré de verdure et de
fleurs fort étroit, et je ne crois pas qu'il y eût d'arbres. Au lieu .de
fontaine jaillissante, un lavoir dans un coin. Une prisonnière, bras
nus, y lavait son linge. Huit ou dix femmes étaient assises dans le
préau, groupées ensemble, parlant, cousant et travaillant. J'ôtai mon
chapeau. Elles se levèrent en me regardant avec curiosité. C'étaient, la
plupart, des espèces de demibourgeoises ayant des encolures de
marchandes de quarante ans. Cela me parut être l'âge moyen. Il y avait
pourtant deux ou trois jeunes filles.</p>
<p>A côté du préau, il y avait une petite salle où nous</p>
<p><pb/></p>
<p>entrâmes. Deux jeunes filles y étaient, l'une assise, l'autre debout.
Celle qui était assise paraissait malade, l'autre la soignait.</p>
<p>Je demandai : — Qu'a donc cette jeune fille?</p>
<p>- De quoi est-elle accusée? repris-je.</p>
<p>— Donnez-lui de l'air, dis-je.</p>
<p>La grande la prit dans ses bras comme un enfant et l'emporta dans la
cour. M. Lebel envoya chercher de l'éther.</p>
<p>— Elle a pris six paires de bas, me dit-il, mais c'est la troisième
fois. -1, Nous rentrâmes dans la cour. La petite était couchée sur le
pavé. Toutes les prisonnières s'empressaient autour d'elle et lui
faisaient respirer de l'éther. La vieille surveillante lui ôtait ses
jarretières pendant que la grande brune la délaçait. Tout en lui
défaisant le corset, elle disait: — Ça lui prend chaque fois qu'elle met
un corset.</p>
<p>Je t'en donnerai, des corsets! Petite bête, va!</p>
<p>Dans ces mots : petite bête, va 1 il y avait je ne sais quel accent
tendre et compatissant.</p>
<p>Nous passâmes outre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des particularités de la Conciergerie, c'est que toutes les cellules
occupées par les régicides, depuis 1830, étaient dans le quartier des
femmes.</p>
<p>Je demandai ce que ce pauvre fou était devenu.</p>
<p>La fenêtre de cette cellule donnait sur le préau des femmes. Elle était
garnie d'une vieille hotte vermoulue et percée de trous. Par ces trous
on pouvait voir ce qui se passait dans le préau, distraction pour le
prisonnier qui n'était peut-être pas sans incon-</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté, était la cellule jadis occupée par Fieschi et Alibaud. Ouvrard,
qui l'avait le premier habitée, y avait fait mettre une cheminée en
marbre (marbre Sainte-Anne, noir veiné de blanc) et une grande boiserie
formant alcôve et cabinet de toilette.</p>
<p>Après Fieschi et Alibaud, cette cellule avait eu pour habitants l'abbé
de Lamennais et Mme la marquise de Larochejaquelein, puis le prince
Louis-Napoléon, puis enfin ce « bêta de prince de Berghes », comme
disait M. Lebel.</p>
<p><pb/></p>
<p>disais : Bon Dieu ! pourvu que le choléra ne se mette pas dans tout ça!
Monsieur, je n'ai pas eu un malade!</p>
<p>Il y a certainement un enseignement dans ces faits, il est prouvé qu'une
préoccupation énergique préserve de toute maladie. Dans les temps de
peste, sans négliger les procédés d'assainissement et d'hygiène, il
faudrait distraire le peuple par de grandes fêtes, de grands spectacles,
de grandes émotions. Personne ne s'occupant de l'épidémie, elle
s'évanouirait.</p>
<p>Cette phrase lui vint le plus naturellement du monde ; c'était pour lui
une sorte d'habitude d'avoir des régicides.</p>
<p>- Vous avez, lui dis-je, parlé du prince de Berghes d'une façon assez
dédaigneuse. Qu'en pensez-vous donc?</p>
<p>Il essuya ses besicles avec sa manche et me répondit : — Oh! mon Dieu,
je n'en pense rien; c'était un pauvre grand niais, bien élevé, ayant de
fort bonnes manières, l'air très doux; mais un imbécile. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p>il arriva ici, je le mis d'abord dans cette salle, dans cette
infirmerie, qui est grande, pour qu'il eût de l'air et de l'espace. Il
me fit appeler : — Monsieur, me dit-il, est-ce que mon affaire est
grave? Je balbutiai quelques paroles embarrassées. — Pensezvous,
reprit-il, que je pourrai sortir ce soir? — Oh !</p>
<p>non, lui dis-je. — En ce cas, demain? — Ni demain, repris-je. — Ah ! ça,
vraiment ! mais est-ce que vous croyez qu'on va mé tenir huit jours ici?
- Peut-être davantage. — Plus de huit jours ! plus de huit jours!
Décidément mon affaire est donc grave?</p>
<p>Est-ce que vous pensez que mon affaire est grave?</p>
<p>Je lui fis entendre que cela ne se pouvait. — Au reste, qu'était-ce que
son affaire? Un faux, oui, mais pas de motif. C'était un acte stupide,
rien de plus.</p>
<p>Comme nous traversions un couloir, mon guide</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis 1814 elle était scellée dans le mur.</p>
<p>J'ai dit qu'on l'avait conservée telle qu'elle était, je me trompais. On
l'avait barbouillée d'une affreuse peinture couleur nankin, mais cela ne
compte pas.</p>
<p>Quel est le souvenir sanglant qu'on n'a pas badigeonné en jaune ou en rose?</p>
<p>L'entrée du cachot avait été remplacée par une archivolte percée dans le
mur. Le passage voûté pai où la reine montait au tribunal avait été
muré. Il y a un vandalisme respectueux plus révoltant encore</p>
<p><pb/></p>
<p>que le vandalisme haineux, parce qu'il est niais.</p>
<p>Ce pavé était un antique carrelage chevronné de briques scellées de
champ et montrant le petit côté.</p>
<p>Une chaise de paille posée sur l'estrade marquait la place où avait été
le lit de la reine.</p>
<p>C'était fort mesquin et fort laid, comme la chapelleprison de la reine.
Le tribunal révolutionnaire tenait ses séances au-dessus de cette salle.</p>
<p>Tout en circulant dans les profondeurs du vieil édifice, j'apercevais çà
et là, par des soupiraux, d'immenses caves, des halles mystérieuses et
désertes avec des herses s'ouvrant sur la rivière, des galetas
effrayants, des passages noirs. Dans ces cryptes abondaient les toiles
d'araignée, les pierres moussues, les lueurs livides, les choses vagues
et difformes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant que le directeur de la Conciergerie me donnait ces détails, un
prisonnier assez bien vêtu s'approcha de nous. Il paraissait désirer
qu'on lui parlât ; je lui fis quelques questions. C'était un garçon qui
avait été ouvrier brodeur et passementier, puis aide de l'exécuteur des
hautes œuvres de Paris, ce qu'on appelait jadis « valet de bourreau »,
puis enfin, disait-il, palefrenier dans les écuries du roi.</p>
<p>Ce mot, qu'il fautprononcer faignant, signifie paletot dans le nouvel
argot. Il avait en effet un paletot assez propre. J'obtins qu'on le lui
laissât et je le fis causer.</p>
<p>Il faisait beaucoup d'éloges de Monsieur Sanson le bourreau, son ancien
maître. M. Sans on habitait rue du Marais-du-Temple, dans une maison
isolée dont les persiennes sont toujours fermées. Il recevait beaucoup
de visites. Force Anglais l'allaient voir.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monsieur Sanson? dit-elle.</p>
<p>— Mademoiselle? dit le bourreau.</p>
<p>— Comment fait-on quand l'homme est sur l'échafaud? Comment l'attache-t-on?</p>
<p>Le bourreau lui expliqua cette chose affreuse, et lui dit : - Nous
appelons cela enfourner.</p>
<p>— Eh bien, monsieur Sanson, dit la jeune fille, je désire que vous
m'enfourniez.</p>
<p>Le bourreau tressaillit. Il se récria. La jeune fille persista. — C'est
une idée que j'ai, dit-elle, de pouvoir dire que j'ai été attachée
là-dessus.</p>
<p>Il fallut céder. Le bourreau fit asseoir la jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>miss, lui lia les jambes d'une ficelle, les bras d'une corde derrière le
dos, l'attacha sur la bascule et l'y boucla avec la ceinture de cuir. Il
voulut s'en tenir là.</p>
<p>— Non, non, il y a encore quelque chose, dit-elle.</p>
<p>Sanson alors coucha la bascule, plaça la tête de la jeune fille dans
l'horrible lunette et referma sur elle le capuchon de cette lunette.
Alors elle se déclara satisfaite.</p>
<p>Plus tard, en contant la chose, Sanson disait : — J'ai vu le moment où
elle allait me dire : Il y a encore quelque chose. Laissez tomber le
couteau.</p>
<p>S'il eût voulu faire ce commerce, on aurait vendu autant de couteaux de
Louis XVI que de cannes de Voltaire.</p>
<p>Des anecdotes sur Sanson, mon homme, qui se disait ancien palefrenier
des Tuileries, voulut passer aux anecdotes sur le roi. Il avait entendu
les causeries du roi avec les ambassadeurs, etc. Je l'en tins quitte. Je
me rappelai sa qualité de Gascon et son état de brodeur, et ses
révélations politiques me parurent être de la haute passementerie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il parut chercher comme quelqu'un qui ne comprend pas. -</p>
<p>— La salle des cheminées? Vous dites, monsieur, la salle des cheminées ?</p>
<p>— Oui, repris-je, une grande salle qui était sous la salle des pas
perdus et où il y avait aux quatre coins quatre immenses cheminées
bâties au treizième siècle. Pardieu ! je me rappelle fort bien l'avoir
visitée il y a quelque vingt ans, en compagnie de Rossini, de Meyerbeer
et de David d'Angers.</p>
<p>— Ah! dit M. Lebel, je sais ce que vous voulez dire. C'est ce que nous
appelons les cuisines de saint Louis.</p>
<p>— Cuisines de saint Louis, si bon vous semble.</p>
<p>Mais qu'est devenue cette salle ? Outre les quatre cheminées, elle avait
de beaux piliers qui supportaient la voûte. Je ne l'ai point vue dans
tout cela. Est-ce que votre architecte, M. Peyre, l'a escamotée ?</p>
<p>— Oh ! non ! Seulement il nous l'a arrangée.</p>
<p><pb/></p>
<p>modé cela le mieux possible, et il n'a pas trop démoli la vieille salle,
je vous assure.</p>
<p>— Volontiers.</p>
<p>- Pour le mettre en liberté?</p>
<p>— Non, pour le ramener en prison.</p>
<p>Enfin une dernière porte s'ouvrit.</p>
<p>- Vous voici, me dit le directeur, dans la salle que vous cherchez.</p>
<p>Je regardai.</p>
<p>J'étais dans les ténèbres.</p>
<p>J'avais un mur devant les yeux.</p>
<p>— Ah ! dis-je! voici une des cheminées. Mais où sont les trois autres ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- - II n'y a plus, me répondit M. Lebel, que celle-ci qui soit intacte.
Sur les trois autres, deux sont entièrement démolies, la troisième est
mutilée, cela était nécessaire pour notre souricière. C'est comme il a
été nécessaire de remplir avec de la maçonnerie les intervalles des
piliers. Il a fallu faire des cloisons. L'architecte a conservé cette
cheminée comme spécimen du style de l'architecture de ce temps-là.</p>
<p>: - Il est vrai, reprit M. Lebel, qu'on eût bien pu installer cette
souricière ailleurs. Mais que voulezvous, monsieur ? on n'a pas songé à
tout cela, et on avait cette salle sous la main. Du reste, on l'a fort
bien disposée. Elle est divisée par des murs de pierre en trois
compartiments longitudinaux éclairés chacun par une des fenêtres de
l'ancienne salle.</p>
<p>Le premier est celui des enfants. Voulez-vous y entrer ?</p>
<p>Un porte-clefs nous ouvrit une lourde porte percée d'un judas qui
permettait de surveiller l'intérieur de la souricière, et nous entrâmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je parlai au petit, qui avait une figure assez intelligente, quoique
énervée et abrutie.</p>
<p>— Petit, quel âge as-tu? — Douze ans, monsieur.</p>
<p>— Où est ton camarade ?</p>
<p>Il me désigna l'autre, vêtu comme lui de la bure des prisons, et un peu
plus grand, et me dit : — C'est lui. - Vous avez donc escaladé un mur?</p>
<p>— Non, monsieur, les pêches étaient par terre, sur le chemin. — Vous
n'avez fait que vous baisser? —</p>
<p>Oui, monsieur. — Et les ramasser? — Oui, monsieur.</p>
<p>Il était du reste évident que l'enfant mentait. Son regard n'avait ni
fermeté ni candeur. Il me considérait en dessous, comme un fripon
examine une dupe, et ayant de plus cet air charmé d'un enfant qui fait
sa dupe d'un homme.</p>
<p>— Petit, repris-je, tu ne dis pas la vérité.</p>
<p>— Si, monsieur.</p>
<p>— Tes parents ne t'ont donc pas réclamé? —</p>
<p>Non, monsieur. — Et ton camarade est-il condamné? — Non, ses parents
l'ont réclamé. - Il est donc meilleur que toi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant baissa la tête.</p>
<p>— Merci, monsieur, me dit le petit en mettant l'argent dans sa poche.</p>
<p>— Je t'aurais donné le double, lui dis-je, si tu n'avais pas menti.</p>
<p>— Monsieur, répliqua l'enfant, on m'a condamné, mais j'en rappelle.</p>
<p>— Que tu aies pris des pêches, c'est mal; mais c'est plus mal encore
d'avoir menti.</p>
<p>L'enfant ne parut pas comprendre.</p>
<p>— J'en rappelle, dit-il.</p>
<p>Nous sortîmes de la cellule, et, comme la porte</p>
<p><pb/></p>
<p>se refermait, l'enfant nous suivait du regard en répétant encore : —
J'en rappelle.</p>
<p>Les deux autres n'avaient pas soufflé une parole.</p>
<p>Le geôlier verrouilla la porte en grommelant : — Tenez-vous,
tranquilles, mes petits rats.</p>
<p>Ce mot me rappela que nous étions dans une souricière.</p>
<p>Il était couleur fumier, sentait fort mauvais et s'attachait aux doigts
comme une glu.</p>
<p><pb/></p>
<p>même. — C'est un entrepreneur qui le fournit. —</p>
<p>Et qui fait sa fortune, n'est-ce pas?</p>
<p>— M. Chayet, dis-je, a tort de conclure du pain qu'il reçoit au pain que
les détenus mangent. Parce que le spéculateur lui envoie tous les jours
une friandise, cela ne prouve pas qu'il n'envoie point une pourriture
aux prisonniers.</p>
<p>— Vous avez raison, monsieur; j'en parlerai.</p>
<p>J'ai su depuis que le pain avait été vérifié et amélioré.</p>
<p>C'est sur la plus orientale de ces deux dernières cheminées qu'était
sculptée la curieuse figure du démon Mahidis. Le démon Mahidis était un
diable</p>
<p><pb/></p>
<p>persan que saint Louis avait rapporté de la croisade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme nous nous retirions, trois hommes en habit noir, conduits par un
porte-clefs, passaient près de nous; c'étaient des visiteurs. — Trois
nouveaux députés, — me dit tout bas M. Lebel. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où M. Lebel se retournait, j'avais fini.</p>
<p>Il paraît que j'étais fait comme un voleur. Du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE COMTE MORTIER</p>
<p>11 novembre.</p>
<p>cette lettre que je reçois! lisez. Le chancelier prend la lettre, elle
était signée Mortier et disait en substance : « Madame, quand vous lirez
cette lettre, mes deux enfants et moi nous ne serons plus en vie. »</p>
<p>C'était M. le comte Mortier, pair de France et ancien ambassadeur je ne
sais plus où, qui écrivait.</p>
<p>Le chancelier demande sa voiture et ne s'assied pas. — Où demeure M.
Mortier? -Rue Neuve-SaintAugustin, hôtel Chatham, dit Mme de Boignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'escalier encombré, un commissaire de police, un serrurier avec sa
trousse, la porte barricadée. L'éveil avait été donné. On avait sommé M.
Mortier d'ouvrir, il refusait. On allait enfoncer la porte.</p>
<p>- Je vous le défends, dit le chancelier. Vous l'exaspéreriez, et, si le
malheur n'est pas encore fait, il le ferait.</p>
<p>Du reste, depuis quelque temps M. Mortier ne répondait plus. Il n'y
avait derrière cette porte fermée qu'un silence profond; silence
effrayant, car il semblait que, si les enfants étaient encore vivants,
ils devaient crier. « On eût dit, me disait le chancelier en me contant
cela aujourd'hui, que c'était la porte d'une tombe. »</p>
<p>Cependant le chancelier se nomma : - - Monsieur le comte Mortier, c'est
moi, monsieur Pasquier, le chancelier, votre collègue. Vous reconnaissez
ma voix, n'est-ce pas ?</p>
<p>Ici une voix répond : — Oui.</p>
<p>C'était la voix de Y. Mortier.</p>
<p>Les assistants respirèrent.</p>
<p>— Eh bien, reprend M. Pasquier, vous me connaissez, ouvrez-moi.</p>
<p>— Non, répond la même voix.</p>
<p>Insistance de M. Pasquier.</p>
<p>— Non, répète la voix. Puis elle se tait obstinément. Le silence
recommence.</p>
<p>Cependant le préfet de police était arrivé.</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est moi, votre collègue, Delessert, et votre ancien camarade. (Ils
ont été camarades de collège, je crois.) On parlemente ainsi pendant
plus d'une heure.</p>
<p>&gt; — Si quelqu'un approche, dit-il, c'en est fait de lui et de moi, je
veux rester seul avec Delessert, et causer avec lui ; j'y consens.</p>
<p>Une fois désarmé, on l'a saisi.</p>
<p>Mais les enfants étaient-ils morts ou vivants ? On tremblait d'y songer.
Aux questions, il avait toujours répondu : — Cela ne vous regarde pas.</p>
<p>On enfonce la porte de communication, et que trouve-t-on au fond de
l'appartement ? les deux enfants blottis sous des meubles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit garçon dit résolument : - Non, papa.</p>
<p>— Eh bien, papa, dit l'enfant, je veux bien mourir.</p>
<p>- Puis il emmène sa sœur au fond de l'appartement et se fourre avec elle
sous des meubles.</p>
<p>C'est une tristesse pour nous tous, et une stupeur.</p>
<p>Au simple point de vue humain, le comte Bresson avait tout; il était
pair de France, ambassadeur, grand'croix. Son fils, dernièrement, venait
d'être fait duc en Espagne. Comme ambassadeur, il avait deux cent mille
francs de traitement. C'était un homme grave, bon, doux, intelligent,
sensé, très raisonnable en tout, de haute taille avec de larges</p>
<p><pb/></p>
<p>Le spleen naît aussi bien du ciel bleu que du ciel sombre. Mieux peut-être.</p>
<p>Comme la vie de l'homme, même la plus prospère, est toujours au fond
plus triste que gaie, le ciel sombre nous est harmonieux. Le ciel
éclatant et joyeux nous est ironique. La nature triste nous ressemble et
nous console ; la nature rayonnante, Jpagnifique, impassible, sereine,
splendide, éblouissante, jeune tandis que nous vieillissons, souriante
pendant que nous soupirons, superbe, inaccessible, éternelle,
satisfaite, calme dans sa joie, a quelque chose d'accablant.</p>
<p>A force de regarder le ciel impitoyable, indifférent et sublime, on
prend un rasoir et l'on en finit.</p>
<p><pb/></p>
<p>1er décembre.</p>
<p>Dans la nouvelle salle des séances privées de FAcadémie, la statue de
Racine a été mise dans un coin et la statue de Corneille au centre,
derrière le fauteuil du président.</p>
<p>18 décembre.</p>
<p>Réception chez M. Guizot.</p>
<p>La vieille mère de M. Guizot a quatre-vingt-quatre ou cinq ans. Elle
assiste aux soirées, assise au coin de la cheminée, en guimpe et en
coiffe noire, parmi les broderies, les plaques et les grands cordons. On
croit voir au milieu de ce salon de velours et d'or une apparition des
Cévennes. M. Guizot lui disait un jour: - Vous rappelez-vous, ma mère,
le temps où votre grand'mère nous parlait des dragons qui la
poursuivaient dans la montagne et des balles qui venaient trouer ses
jupes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque de la naissance de M. Guizot, 89 n'avait pas encore refait
l'état civil des protestants.</p>
<p>Ils étaient hors la loi. Ce qui fait que M. Guizot est né légalement
bâtard. Il n'a été inscrit, en venant au monde, sur aucun registre, et
ne pourrait prouver sa qualité de Français.M. Guizot s'est approché,
dans la soirée, d'un groupe où je me trouvais et m'a dit : M. GUIZOT. -
Eh bien, nous allons recommencer les luttes.</p>
<p>M. LE VICOMTE DE FLAVIGNY. — Soit. Mais n'est-ce pas un malheur que des
gouvernements.</p>
<p>M. DE L\GHENÉE. — Des gouvernements monarchiques!.</p>
<p>M. DE FLAVIGNY. — .donnent l'exemple de l'in-</p>
<p><pb/></p>
<p>fraction des traités et de la violation du droit des gens ?.</p>
<p>Moi. — Cela n'a rien de nouveau. M. Guizot, qui est un grand historien,
sait mieux que nous que rien n'est plus fréquent dans l'histoire de
l'Europe.</p>
<p>Les trois puissances qui ont détruit Cracovie ont fait une faute, non en
ce qu'elles auraient violé la tradition des siècles passés, mais parce
qu'elles ont outragé l'esprit du temps présent.</p>
<p>M. GUIZOT. — C'est juste.</p>
<p>M. DE FLAVIGNY. — Mais l'histoire des papes, pourtant.</p>
<p>M. GUIZOT, riant. — Ah! ne disons point de mal de la papauté en ce
moment. Il y a un pape que j'aime et que je porte dans mon cœur.</p>
<p>Moi.— D'accord. Mais le précédent! mais Gré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi. — Si Pie IX veut, il sera le souverain le plus puissant de
l'Europe. On ne sait pas ce que peut être un pape. Un pape qui
marcherait selon son temps devrait dominer et pourrait soulever le monde.</p>
<p>Il a un levier si énorme, — la foi, la conscience, l'esprit ! Toutes les
âmes sont des mines toujours chargées pour l'étincelle qui jaillirait
d'un pareil pape. Quel incendie, s'il lui plaît ! Quel rayonnement, s'il
le veut!</p>
<p><pb/></p>
<p>1847</p>
<p>6 janvier.</p>
<p>Voulez-vous? Non? Eh bien, je la prends. » L'Autriche a cédé. « Alors,
ai-je dit, son audace est de l'obéissance ; sa violence est une lâcheté
; son usurpation est une abdication ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>O'Connell a dans le comté de Kerry un ancien château patrimonial où il
chasse deux mois de l'année, recevant les visiteurs et les traitant en
vieux lord campagnard, exerçant, me disait encore le marquis de
Normanby, une hospitalité sauvage.</p>
<p>Son éloquence, faite pour la foule et pour l'Irlande, avait peu d'action
sur les communes d'Angleterre.</p>
<p>Cependant il eut dans sa vie deux ou trois grands succès au parlement.
Mais le tréteau lui allait mieux que la tribune.</p>
<p>14 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>5 février.</p>
<p>Hier, j'étais aux Tuileries. Il y avait spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le meilleur moyen de n'avoir pas la guerre, c'est de montrer qu'on ne la
craint pas. Voyez, l'Angleterre a plié devant les États-Unis il y a deux
ans; elle pliera de même devant la France. Soyons fermes, on sera doux :
si nous sommes doux, on sera insolent.</p>
<p>J'ai répondu : — Ah ! madame !.</p>
<p>Samedi, 20 février.</p>
<p>21 mars.</p>
<p>Mlle Mars était la seule personne qui figurât dans les statues du porche
du Théâtre-Historique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Mars est morte le 20 mars, un mois jour pour jour après l'ouverture
du Théâtre-Historique.</p>
<p>Elle avait soixante-neuf ans, deux ans de plus que Mlle Georges. Mlle
Mars avait cinquante-deux ans lorsqu'elle créa dona Sol, personnage de
dixsept ans.</p>
<p>26 mars.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun accoste gaiement son voisin et cause de ses affaires.</p>
<p>L'église et le portail étaient tendus de noir, avec unécusson en galons
d'argent contenant la lettre M.</p>
<p>Je me suis approché du corbillard qui était en velours noir galonné
d'argent avec cette lettre M.</p>
<p>Cela est lumineux et les yeux y courent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des deux côtés du boulevard il y avait une autre foule qui faisait la
haie. Des femmes en chapeaux roses étaient assises souriantes sur les
espèces de degrés que font les trottoirs ; les balcons étaient encombrés
de monde. Vers la porte Saint-Martin, j'ai quitté le convoi, et je m'en
suis allé pensif.</p>
<p>FÊTE CHEZ LE DUC DE MONTPENSIER</p>
<p>6 juillet.</p>
<p>M. de Montpensier a donné cette nuit une fête dans le parc des Minimes,
au bois de Vincennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces admirables tentes étaient fort déparées par d'affreux meubles en
acajou qu'on y avait assez pauvrement installés.</p>
<p>M. de Montpensier faisait les honneurs avec beaucoup de bonne grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>La reine Marie-Christine y était près de sa fille, Mme de Montpensier.
La reyna gobernadora a des restes de beauté, mais elle est trop grasse
et a les cheveux tout gris.</p>
<p>Les tables étaient dressées sous d'autres tentes ; il y avait profusion
de rafraîchissements, et des buffets partout. Les invités, quoiqu'ils
fussent près de quatre mille, n'étaient ni rares ni nombreux.</p>
<p>Nulle part ce n'était cohue. Il n'y avait pas assez de femmes.</p>
<p>L'allée principale du parc était éclairée en verres de couleur ; on
croyait voir au milieu des arbres les colliers d'émeraudes et de rubis
des nymphes.</p>
<p>Des deux côtés de la grande allée, on avait dressé les panoplies
gothiques du musée d'artillerie ; les unes adossées aux chênes et aux
tilleuls ; les autres droites, la lance au poing, visière baissée, sur
des simulacres de chevaux caparaçonnés, armoriés, enharnachés, et
revêtus de chanfreins éclatants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les statues d'acier, masquées et immobiles au milieu de cette fête,
toutes couvertes d'éclairs et de ruisSellements lumineux, avaient
quelque chose d'éblouissant et de sinistre.</p>
<p>De temps en temps des sonneries de trompettes coupaient triomphalement
le bourdonnement de la fête.</p>
<p>Au fond de l'allée, les artilleurs avaient suspendu une grande étoile de
la légion d'honneur faite avec des baguettes de fusil. Ils avaient
disposé dans le taillis, en guise de bancs et de chaises, des piles de
boulets, des mortiers Paixhans et des obusiers. Deux monstrueux canons
de siège gardaient la croix d'honneur. Au-dessous, les bustes du roi et
de la reine.</p>
<p>Au milieu de tout cela allait et venait une foule où j'ai vu Auber,
Alfred de Vigny, Alexandre Dumas avec son fils, Taylor, Théophile
Gautier, Thiers, Guizot, Rothschild, le comte Daru, le président
Frank-Carré, les généraux Gourgaud, Lagrange, Saint-Yvon, le duc de
Fézensac, les garde des sceaux Hébert, le prince et la princesse de
Craon, lord Normanby, Narvaez, duc de Valence, force pairs et</p>
<p><pb/></p>
<p>ambassadeurs, etc., etc. — Il y avait une affreuse poussière.</p>
<p>Il y avait deux arabes en burnous blancs, le cadi de Constantine et
Bou-Maza. Bou-Maza a de beaux yeux, mais un vilain regard, une jolie
bouche et un affreux sourire ; cela est traître et féroce ; il y a dans
cet homme du renard et du tigre. Je lui ai cependant trouvé une assez
belle expression dans un moment où, se croyant seul dans le bois, il
s'était approché de la tente d'Abd-el-Kader et la considérait. Il avait
l'air de lui dire : « Que fais-tu ici? » Bou-Maza est jeune; il paraît
vingt-cinq ans.</p>
<p>Vers une heure du matin on a tiré un feu d'artifice et l'on a éclairé le
bois avec des feux de Bengale.</p>
<p>Puis on a servi la table des princesses; toutes les femmes ont soupé
assises, les hommes debout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun en arrivant racontait son aventure. On avait hué Louis Boulanger
et Achard; on avait craché dans la voiture de Tony Johannot; on avait
jeté de la boue et de la poussière dans la calèche du général Narvaez.
Théophile Gautier, si calme et si impassible, si turc dans sa
tranquillité, en était tout pensif et tout sombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui irrite surtout le peuple, c'est le luxe des princes et des jeunes
gens; il est en effet trop évident que les uns n'ont pas eu la peine, et
que les autres n'ont pas eu le temps de le gagner. Cela lui semble
injuste et l'exaspère ; il ne réfléchit pas que les inégalités de cette
vie prouvent l'égalité de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>PROCÈS TESTE ET CUBIÈRES</p>
<p>Juillet.</p>
<p>Le chancelier et les pairs du bureau (parmi lesquels était le comte
Daru) trouvèrent le roi furieux.</p>
<p>La bourrasque fut violente. Le chancelier fut très ferme. Il tint
résolument tête au roi. Il dit que sans doute il fallait consulter la
politique, mais qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>fallait aussi écouter la justice; que la chambre des pairs avait, elle
aussi, son indépendance comme pouvoir législatif, et sa souveraineté
comme pouvoir judiciaire; que cette indépendance et cette souveraineté
devaient être respectées, et au besoin se faire respecter; que
d'ailleurs, dans l'état où était l'opinion, il eût été fort grave de lui
refuser satisfaction ; que ce serait mal servir le pays, mal servir le
roi, que de ne pas faire ce que l'opinion demande et que la justice
exige; qu'il y avait des moments où il était plus prudent d'avancer que
de reculer, et qu'enfin ce qui était fait était fait. — Et bien fait,
ajouta Daru. — Nous verrons, dit le roi.</p>
<p>Et de furieux il devint soucieux.</p>
<p>8 juillet.</p>
<p>Midi et demi. — La cour entre. Foule dans les tribunes. Personne dans
les tribunes réservées, excepté le colonel Poizat, commandant du palais.</p>
<p>Dans les tribunes diplomatiques, deux personnes seulement, lord
Normanby, ambassadeur d'Angleterre, et le comte de Lœvenhœlm, ministre
de Suède.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Teste nie énergiquement avoir reçu cette somme.</p>
<p>Parmentier ne demande pas mieux que de croire</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle est restée en chemin et qu'elle aurait été alors escroquée, soit
par M. Cubières, soit par un autre actionnaire des mines, M. Pellapra,
qui aurait servi d'intermédiaire entre le général et M. Teste.</p>
<p>Pellapra est en fuite. Cubières, Teste et Parmentier comparaissent.</p>
<p>Pendant qu'on lit l'acte d'accusation, Cubières tient son visage et son
front cachés dans sa main gauche et suit la lecture sur le volume
distribué.</p>
<p>Teste la suit également, et annote son exemplaire avec une plume de fer.
Il a mis des besicles. De temps en temps, il prend du tabac dans une
grande tabatière en buis, et cause avec son avocat, M. Paillet.</p>
<p>Parmentier semble très attentif.</p>
<p>10 juillet.</p>
<p>Je les crois est trop faible ; en ce moment, je les vois innocents. Cela
se modifiera peut-être, car</p>
<p><pb/></p>
<p>Dimanche 11 juillet.</p>
<p>Au commencement de l'audience de vendredi, ont été lues des lettres
communiquées inopinément par MM. Léon de Malleville et Marrast et qui
semblent jeter une vive lueur sur ce procès. Les accusés sont arrivés à
l'audience pâles, défaits; Parmentier, pourtant, l'air plus assuré que
les deux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interrogatoire a commencé par le général.</p>
<p>Parmentier, interrogé après le général, a parlé avec aisance et une
sorte de faconde vulgaire qui était quelquefois l'esprit, souvent la
logique, toujours l'adresse, jamais l'éloquence. C'est un homme qui est
naïvement un gueux. Il ne s'en doute pas. C'est une âme difforme que cet
impudique, et qui étale ses nudités comme ferait Vénus. Repoussant
spectacle qu'un crapaud qui se croit beau. On le huait.</p>
<p>D'abord il n'entendait ou ne comprenait pas; il a cependant fini par
comprendre; alors la sueur a</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Teste, interrogé hier, a parlé comme un homme innocent; il a été
souvent et grandement éloquent.</p>
<p>Ce n'était pas un avocat; c'était un homme vrai qui souffrait, qui
arrachait ses entrailles, et qui les jetait là, sous les yeux de ses
juges, en disant : Voyez ! Il m'a ému profondément. Pendant qu'il
parlait, il m'est apparu cette lueur que toute l'affaire pouvait
s'expliquer par une escroquerie dePellapra.</p>
<p>lumineux; toute l'habitude du corps affaissée, accablée et pourtant
énergique. Il s'agitait, se démenait, haussait les épaules, souriait
amèrement, prenait du tabac, feuilletait son dossier, l'annotait
rapidement, tenait en échec le procureur général ou le chancelier,
protégeait Cubières, qui l'a perdu, méprisait Parmentier, qui le défend,
jetait des mots, des répliques, des soupirs, des plaintes, des
rugissements. Il était tumultueux et pourtant simple, bouleversé et
pourtant digne. Il était clair, rapide, persuasif, suppliant, menaçant,
plein d'angoisse</p>
<p><pb/></p>
<p>sans aucun trouble, modéré et violent, fier et attendri. A un certain
moment il m'a fait mal.</p>
<p>C'étaient des cris del'âme qui sortaientde sa poitrine.</p>
<p>Pellapra est le nœud du procès. Son évasion semble désoler sincèrement
Teste. Si Pellapra reparaît, le jour se fera. Je souhaite ardemment que
Teste soit innocent, et, innocent, qu'il soit sauvé.</p>
<p>ces fauteuils sur lesquels peut-être il ne s'assoira plus. Deux
huissiers qui le gardent marchaient, l'un devant, l'autre derrière lui.</p>
<p>12 juillet.</p>
<p>Brusquement, la face de l'affaire est changée.</p>
<p>De nouvelles pièces1 chargent Teste terriblement.</p>
<p>- Teste répond avec énergie et hauteur, mais il</p>
<p><pb/></p>
<p>faiblit pourtant. Sa bouche se contracte ; il me fait mal. Je commence à
trembler qu'il ne nous ait tous trompés. Parmentier écoute, presque avec
un sourire, les deux mains croisées négligemment sur ses bras. — Teste
se rassied et prend force prises de tabac dans sa grande tabatière de
buis, puis s'essuie la sueur du front avec un foulard rouge. La cour est
profondément émue.</p>
<p>Il fait une chaleur insupportable.</p>
<p>L'agent de change Goupil est entendu. Teste se débat.</p>
<p>M. Charles Dupin interroge l'agent de change.</p>
<p>Teste le suit et l'applaudit du sourire. Rien n'est plus douloureux que
ce sourire.</p>
<p>Dans sa déposition, M. Legrand, sous-secrétaire d'état aux travaux
publics, a qualifié Teste : une</p>
<p><pb/></p>
<p>personne qui est assise derrière moi. Teste a haussé les épaules.Après
la déposition grave du notaire Roquebert, le visage de Teste prend
l'expression de l'agonie.</p>
<p>Depuis une heure, Teste a vieilli de dix ans; sa tête branle, sa lèvre
inférieure tombe. C'était hier un lion, aujourd'hui c'est une ganache.</p>
<p>Tout dans cette affaire marche par secousses violentes. Hier, je voyais
Teste innocent, aujourd'hui je le vois coupable. Hier, je l'admirais,
aujourd'hui je serais tenté de le mépriser, s'il n'était pas si
malheureux. Mais je n'ai plus que de la pitié.</p>
<p>Cette séance est un des plus terribles spectacles auxquels j'aie assisté
dans ma vie. C'est un écartèlement moral. Ce que nos pères ont vu il y a
quatrevingts ans, en place de Grève, le jour de l'exécution de Damiens,
nous l'avons vu aujourd'hui, jour de l'exécution du président Teste en
cour des pairs.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 juillet.</p>
<p>Comme j'arrivais au vestiaire, M. le vicomte Lemercier, qui y était
aussi, m'a dit : — Savez-vous la nouvelle? — Non. — Teste a voulu se
tuer ; il s'est manqué.</p>
<p>Le chancelier a fait donner lecture, en chambre du conseil, des pièces
qui constatent l'événement; elles ont été relues ensuite en séance
publique. Les pistolets ont été déposés sur le bureau de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hier soir, au moment où l'on est venu dire au général Cubières que Teste
s'était tiré deux coups de pistolet, le général a pleuré amèrement.</p>
<p>M. Cubières écoute avec un air de profonde tristesse, puis se couvre les
yeux de sa main. Parmentier tient la tête constamment baissée. Les faits
d'hier, la tentative de suicide de Teste et sa lettre au chancelier
détruisent radicalement l'abominable système de Parmentier.</p>
<p>Une particularité, c'est que Teste et Delangle se</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mouvement du père et du fils, que je notais hier au moment de la
production des pièces du Trésor, m'est maintenant expliqué ; le père
disait au fils : Donne-moi les pistolets. Le fils les a tendus, puis a
laissé tomber sa tête dans ses mains.</p>
<p>Il me semble que cette sombre tragédie a dû se passer ainsi.</p>
<p>14 juillet.</p>
<p>A l'ouverture de la séance, le chancelier lit une lettre par laquelle
Cubières donne sa démission de pair.</p>
<p>La question de culpabilité des accusés est posée.</p>
<p>Cubières est-il coupable d'escroquerie? — A l'unanimité : Non.</p>
<p>Sur la question de corruption : Teste est-il coupable ? — A l'unanimité
: Oui.</p>
<p>Cubières est-il coupable ? — A l'unanimité moins trois voix : Oui.</p>
<p>— Parmentier est-il coupable ? — A l'unanimité": Oui.</p>
<p>Application des peines :</p>
<p><pb/></p>
<p>15 juillet.</p>
<p>, A midi et demi, appel nominal. La cour est profondément et
douloureusement agitée. Les magistrats veulent toute la loi, toute la
peine pour Cubières; les ducs sont plus hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nion publique indignée. Moi, messieurs, je ne suis point magistrat, je
ne suis point militaire, je ne suis point fonctionnaire public, je suis
un simple contribuable, je suis un membre quelconque de cette foule d'où
sort cette opinion publique que vous consultez ; et c'est pour cela,
c'est parce que je ne suis que cela, que j'ai peut-être qualité pour
vous dire : C'est assez ! arrêtez-vous! Atteignez la limite de la</p>
<p><pb/></p>
<p>16 juillet</p>
<p>Continuation du tour d'opinion sur l'application de la peine au général
Cubières.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dégradation civique est prononcée contre lui par 130 voix contre 48.</p>
<p>Pas de prison.</p>
<p>17 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon opinion est que le public trouvera l'arrêt de la cour des pairs
juste pour Teste, dur pour Cubières, doux pour Parmentier.</p>
<p>A quatre heures et demie, les portes ont été ouvertes au public. Une
foule immense attendait depuis le matin. En un instant, les tribunes ont
été tumultueusement remplies. C'était comme un flot.</p>
<p>Puis un profond silence quand l'appel nominal a commencé. Les pairs
répondaient en général d'une voix éteinte'et fatiguée.</p>
<p><pb/></p>
<p>aient dit quelques journaux, il n'a pas versé de « larmes silencieuses ».</p>
<p>L'arrêt va être lu immédiatement par le greffier en chef, Cauchy, aux
condamnés.</p>
<p>Il y aura, demain 18, juste un mois que Teste fut mis en prévention par
les pairs instructeurs, et qu'il leur dit : Je vous remercie de me
placer dans cette position qui me rend le droit précieux de défense.</p>
<p>21 juillet.</p>
<p>La séance du 12 avait été tellement décisive qu'on pressentait quelque
acte de désespoir possible.</p>
<p>Pendant l'audience même, M. le duc Decazes avait fait mettre des
barreaux aux fenêtres des prisonniers. Ils trouvèrent ces barreaux en
rentrant et ne</p>
<p><pb/></p>
<p>-s'en étonnèrent pas. On leur retira également leurs rasoirs et leurs
canifs, et ils durent dîner sans couteaux.</p>
<p>Beaucoup de personnes ont douté que cette tentative fût sérieuse. A la
chambre on en parlait ainsi.</p>
<p>Pendant le procès, la chaleur était extrême. A</p>
<p><pb/></p>
<p>Lord Normanby n'a pas manqué une seule audience.</p>
<p>22 juillet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRISON DES CONDAMNÉS A MORT</p>
<p>C'est un duel sombre et silencieux entre le cachot et la cellule, entre
la vieille prison et la prison nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>dides et fétides, sans air, sans jour, sans parole, sans regard, sans
intérêt, d'affreux spectres mornes, dont les uns épouvantent par leur
vieillesse, les autres par leur jeunesse.</p>
<p>D'un côté un cloaque; de l'autre une cuJturr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, elle est profondément triste. Tous les détenus ont un air puni qui
est particulier.</p>
<p>5 août.</p>
<p>— Monsieur, dit le directeur, je suis ici pour prendre vos ordres, mais
je ne puis vous introduire près du condamné.</p>
<p>— Parce que?</p>
<p>— Monsieur, les règlements de police nous défen-</p>
<p><pb/></p>
<p>dent de laisser pénétrer qui que ce soit dans la cellule des condamnés à
mort.</p>
<p>Le directeur ne répliqua point et me conduisit.</p>
<p><pb/></p>
<p>On m'ouvrit la porte du milieu. C'était celle du cachot habité en ce
moment.</p>
<p>J'entrai.</p>
<p>Au moment où j'entrai, un homme se leva vivement et resta debout.</p>
<p>C'était le condamné.</p>
<p>On ne voyait par la fenêtre qu'un peu de ciel pluvieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut pas dans le premier moment que je pus</p>
<p><pb/></p>
<p>considérer tout cet ensemble. Le condamné absorbait toute mon attention.</p>
<p>M. Paillard de Villeneuve m'accompagnait. Ce fut le directeur qui rompit
le silence le premier.</p>
<p>— Marquis, dit-il en me montrant, monsieur vient dans votre intérêt.</p>
<p>— Comment êtes-vous nourri? repris-je.</p>
<p>— Très bien, monsieur, j'ai double ration. »</p>
<p>Je regardai le morceau de pain, qui était très blanc en effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je poursuivis : — Vous disiez que vous ne vouliez pas être mêlé avec les
autres. Qu'entendiez-vous par ce mot, les autres ?</p>
<p>— C'était, répondit-il, beaucoup de gens du commun qu'il y avait.</p>
<p>Le condamné était fils d'un portier de la rue Chabanais.</p>
<p>— Votre lit est-il bon? lui demandai-je.</p>
<p>Le directeur souleva les couvertures et me dit : — Voyez, monsieur, un
sommier, deux matelas et deux couvertures.</p>
<p>- Et deux traversins, ajouta Marquis.</p>
<p>- Dormez-vous bien? lui dis-je.</p>
<p>Il répondit sans hésiter : — Très bien.</p>
<p>Il y avait sur le lit un livre dépareillé tout ouvert.</p>
<p>— Vous lisiez ?</p>
<p>— Oui, monsieur.</p>
<p>— Monsieur, me dit le directeur, c'est moi qui lui ai prêté ce livre.</p>
<p>Je me tournai vers Marquis.</p>
<p>— Ce livre vous intéresse-t-il?</p>
<p>— Oui, monsieur, répondit-il ; M. le directeur m'a prêté aussi les
voyages de Lapeyrouse et du capitaine Cook. J'aime les aventures de
nos-grands</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne dit pas je relirais, mais je relirai. Du reste, le pauvre jeune
homme était beau parleur et s'écoutait avec un certain plaisir. Nos
grands navigateurs est textuel. Il parlait en style de journal. Dans
tout le reste de la conversation, je remarquai cette absence de naturel.
Tout s'efface devant la mort, excepté l'affectation. La bonté
s'évanouit, la méchanceté s'en va, l'homme bienveillant devient amer,
l'homme rude devient doux ; l'homme affecté reste affecté. Chose étrange
que la mort vous touche et ne vous rende pas simple!</p>
<p>Quel abîme qu'une telle destinée !</p>
<p>Il feuilleta le livre quelques instants, et je repris :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Est-ce que vous n'aviez aucun moyen d'existence ?</p>
<p>Il releva la tête et répondit avec une sorte de fierté : — Si fait,
monsieur.</p>
<p>Puis il continua, je ne l'interrompais pas : — J'étais dessinateur pour
meubles, j'ai même étudié pour être architecte. Je m'appelle Marquis, je
suis élève de M. Le Duc.</p>
<p>Il voulait parler de M. Viollet-le-Duc, architecte du Louvre. Je
remarquai dans la suite de ses paroles qu'il prononçait avec quelque
complaisance ces mots Marquis, M. Le Duc. Cependant il ne s'était point
arrêté.</p>
<p>— Cela a manqué, monsieur.</p>
<p>Il dit ce mot d'un ton paisible et ajouta : — Pourtant je ne peux pas
dire que j'ai manqué d'argent. J'avais du talent ; je vendais mes
dessins ; j'aurais, bien sûr, fini par les vendre ce que j'aurais voulu.</p>
<p>Je ne pus m'empêcher de lui dire : — Alors, pourquoi?.</p>
<p>Il me comprit, et répondit :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pourquoi ? dis-je sans réflexion.</p>
<p>Il hésita, je regrettai ma question, car j'entrevoyais le motif.</p>
<p>— Mais, observa le directeur, il y a du minium dans le vermillon.</p>
<p>— C'est possible, dit-il ; le fait est qu'on n'a pas voulu, et j'ai dû
me contenter du crayon. Les portraits étaient tout de même ressemblants.</p>
<p>— Et ici, que faites-vous ?</p>
<p>— Je m'occupe.</p>
<p>Il resta rêveur sur cette réponse, puis ajouta : — Je dessinerais bien.
Ceci (en montrant la camisole) ne me gênerait pas. A la rigueur, on
dessinerait (il agitait sa main sous sa manche en parlant ainsi) .Et
puis ces messieurs (montrant les gardiens)</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous voyez, sans doute, l'aumônier?</p>
<p>— Oui, monsieur, il vient.</p>
<p>Ici, il se tourna vers le directeur.</p>
<p>- Mais je n'ai pas encore vu l'abbé Montés.</p>
<p>Ce nom dans cette bouche me fit un effet sinistre.</p>
<p>J'ai vu une fois dans ma vie l'abbé Montés, un jour d'été, par un beau
soleil, sur le pont au Change, dans la charrette qui menait Louvel à
l'échafaud.</p>
<p>Cependant le directeur avait répondu : — Ah ! dame ! c'est qu'il est
vieux, il a près de quatrevingt-six ans ; le pauvre bonhomme fait son
service comme il peut.</p>
<p>— Quatrevingt-six ans ! dis-je. C'est ce qu'il faut, pourvu qu'il ait un
peu de force. A cet âge on est si près de Dieu qu'on doit avoir de bien
belles paroles.</p>
<p>— Je le verrai avec plaisir, dit Marquis tranquillement.</p>
<p>— Monsieur, lui dis-je, il faut espérer.</p>
<p>— Oh ! reprit-il, je ne me décourage pas. D'abord j'ai mon pourvoi en
cassation , et puis j'ai ma demande en grâce. La sentence qui me
condamne peut être cassée, je ne dis pas qu'elle ne soit pas juste, mais
elle est un peu sévère, on aurait pu considérer mon âge et admettre des
circonstances atténuantes. Et puis j'ai signé mon placet au roi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se tut.</p>
<p>— Oui, lui dis-je, ayez bon espoir, vous avez icibas vos juges d'un côté
et votre père de l'autre.</p>
<p>Mais là-haut, vous avez aussi votre père et votre juge, qui est Dieu, et
qui ne peut pas sentir la nécessité de vous condamner sans éprouver en
même temps le besoin de vous pardonner. Espérez donc !</p>
<p>— Merci, monsieur, répondit Marquis.</p>
<p>Il y eut encore un silence.</p>
<p>Je lui demandai : — Désirez-vous quelque chose?</p>
<p>— C'est trop peu, dis-je au directeur. Pourquoi cela?</p>
<p>— C'est que nous avons une telle responsabilité !</p>
<p>reprit le directeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le directeur s'inclina et dit : — C'est juste, monsieur, je remplirai
vos intentions.</p>
<p>Le condamné me remercia avec une sorte d'effusion.</p>
<p>— Il est temps que je vous quitte, lui dis-je ; tournez-vous du côté de
Dieu et ayez bon courage.</p>
<p>- J'aurai bon courage, monsieur.</p>
<p>Il m'accompagna jusqu'au seuil, et la porte se referma.</p>
<p>— C'est ici, me dit le directeur, qu'a été enfermé Poulmann ; dans les
six semaines qu'il a passées ici, il a usé trois paires de souliers à
marcher sur ce plancher ; il avait même usé les planches ; il marchait
sans cesse, et trouvait moyen de faire quinze lieues par jour dans son
cabanon. C'était un terrible homme.</p>
<p>— Vous avez eu Joseph Henri? lui dis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DUC DE PRASLIN</p>
<p>18 août, 4 heures de l'après-midi.</p>
<p>20 août.</p>
<p>La cour des pairs est convoquée pour demain afin de mettre en prévention
M. de Praslin.</p>
<p>Samedi, 21 août. Écrit en séance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chancelier fait évacuer les tribunes, on introduit le procureur
général Delangle et l'avocat général Bresson, en robes rouges. Le
chancelier remarque que les tribunes ne sont pas complètement évacuées,
celle des journalistes entre autres; il se fâche et donne des ordres aux
huissiers. Les tribunes s'évacuent avec quelque peine.</p>
<p>C'est M. de Praslin qui, le 17 juillet, me passa la plume pour signer
l'arrêt de MM. Teste et de Cubières.</p>
<p>Un mois après, jour pour jour, le 17 août, il signait son propre arrêt
avec un poignard.</p>
<p>Le duc de Praslin est un homme de taille médiocre et de mine médiocre.
Il a l'air très doux, mais faux.</p>
<p>Il a une vilaine bouche et un affreux sourire contraint.</p>
<p>Je ne lui ai parlé que trois ou quatre fois dans ma vie. La dernière
fois, nous avons monté le grand escalier ensemble; je l'ai prévenu que
j'interpellerais le ministre de la guerre si l'on ne graciait pas Dubois
de Gennes, dont le frère avait été secrétaire du duc ; il me dit qu'il
m'appuierait.</p>
<p>Il s'était assez mal conduit avec ce Dubois de Gennes. Il l'avait
congédié assez légèrement. Le duc se chargeait de ses suppliques, disant
qu'il les remet-</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1830, je le voyais quelquefois chez le marquis de Marmier, depuis
duc. Il n'était encore que marquis de Praslin; son frère vivait. J'avais
remarqué la marquise, belle grasse personne, contrastant avec le
marquis, alors très maigre.</p>
<p>Le comte de Nocé m'a abordé au vestiaire en me disant : — Comprenez-vous
? il a fait du feu pour brûler sa robe de chambre !</p>
<p>L'autre mois, l'armée a reçu son coup dans le général Cubières, la
magistrature dans le président Teste ; maintenant, l'ancienne noblesse
reçoit le sien dans le duc de Praslin.</p>
<p>Il faut pourtant que cela s'arrête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dimanche 22.</p>
<p>Le chancelier nous a dit en outre: — Des bruits de suicide ou d'évasion
ont couru. Messieurs les pairs peuvent être tranquilles. Aucune
précaution ne sera épargnée pour que l'inculpé, s'il est reconnu
coupable, ne puisse se soustraire d'une façon quelconque au châtiment
public et légal qu'il aurait encouru et mérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la chambre après l'attentat ; ici les meubles somptueux, les franges
d'or, les tentures de soie, etc. ;</p>
<p>M. Louis a reconnu qu'il avait voulu s'empoisonner en avalant un
narcotique.</p>
<p>Du reste, M. Louis ne le trouvait pas transportable le 20. Il pensait
que, si le chancelier l'avait fait traîner au Luxembourg nonobstant son
avis, c'était dans l'espérance que le duc mourrait en route. Je ne le
pense pas.</p>
<p>Le peuple était exaspéré contre le duc; la famille</p>
<p><pb/></p>
<p>21 août.</p>
<p>Jeudi, en sortant de l'Académie avec Cousin et le comte de
Saint-Aulaire, Cousin me disait : — Vous verrez cette Mlle de Luzzy,
c'est une femme rare. Ses lettres sont des chefs-d'œuvre d'esprit et
d'excellent langage. Son interrogatoire est admirable ; encore vous ne
le lirez que traduit par Cauchy; si vous l'aviez entendue, vous seriez
émerveillé. On n'a pas plus de grâce, plus de tact, plus de raison. Si
elle veut bien écrire quelque jour pour nous, nous lui donnerons,
pardieu, le prix Montyon.</p>
<p>Dominatrice, du reste, et impérieuse; c'est une femme méchante et
charmante.</p>
<p>Il m'a répondu : - Hée!</p>
<p>— Que pensez-vous de l'affaire? me demanda M. de Saint-Aulaire.</p>
<p>— Qu'il faut qu'il y ait un motif. Autrement le duc est fou. La cause
est dans la duchesse, ou dans la maîtresse, mais elle est quelque part;
sans quoi le fait est impossible. Il y a au fond d'un pareil crime ou
une grande raison ou une grande folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>duc, elle s'explique par sa stupidité. C'était une bête ; ajoutez féroce.</p>
<p><pb/></p>
<p>empoisonné. C'était le dénoncer, c'était le perdre.</p>
<p>Un empoisonnement est un aveu tacite. « Vous deviez le déclarer, » m'a
dit le chancelier. J'ai répondu : « Monsieur le chancelier, quand
déclarer est dénoncer, un médecin ne déclare pas. »</p>
<p>Il paraît que M. de Praslin était admirablement bien fait. Quand on l'a
déposé sur la table de l'autopsie, les médecins ont été frappés. L'un
d'eux s'est écrié : Quel beau cadavre ! — C'était un magnifique athlète,
me disait le docteur Louis.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une de ces femmes auxquelles il manque du cœur pour avoir de
l'esprit. Elle est capable de sottises, non par passion, mais par égoïsme.</p>
<p>30 août.</p>
<p>Séance dans laquelle la cour s'est dessaisie.</p>
<p>A une heure un quart, j'entre dans la salle, il n'y a encore que peu de
pairs. M. Villemain, M. Cousin, M. Thénard, quelques généraux, entre
autres le général Fabvier, quelques premiers présidents, entre autre M.
Barthe; il y a aussi M. le comte de Bondy.</p>
<p>qui a une ressemblance singulière, en beaucoup mieux, avec le duc de
Praslin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le procureur général sorti, le chancelier dit : — Quelqu'un demande-t-il
la parole ?</p>
<p>M. de Boissy se lève. Il approuve une partie de ce qu'a dit le
chancelier : — Le poison a été pris avant que la cour des pairs ait été
saisie; par conséquent, aucune responsabilité pour la cour. L'opinion
générale accuse les pairs chargés de l'instruction d'avoir favorisé
l'empoisonnement. (Réclamations.) COMTE LANJUINAIS. — Opinion mal fondée !.</p>
<p>.M. LE CHANCELIER. — Le doute ne peut exister dans l'esprit de personne,
le procès-verbal d'autopsie éclaircit complètement la question.</p>
<p>M. Cousin se joint au chancelier et, tout en partageant la sollicitude
de M. de Boissy, croit qu'elle n'est point fondée.</p>
<p>Mais il n'accuse personne dans les officiers de la cour.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici cette entrevue : - Votis souffrez beaucoup, mon cher ami?</p>
<p>aurait dit M. Decazes.</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— C'est votre faute. Pourquoi vous êtes-vous empoisonné ?</p>
<p>Silence.</p>
<p>— Vous avez pris du laudanum ?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Alors vous avez pris de l'arsenic ?</p>
<p>Le malade lève la tête et dit : Oui.</p>
<p>— Qui vous a procuré cet arsenic ?</p>
<p>- Personne.</p>
<p>— Comment cela ? Vous l'avez acheté vous-même chez un pharmacien ?</p>
<p>— Je l'ai apporté de Praslin. »</p>
<p>Silence. Le duc Decazes reprend : — Ce serait le moment pour vous, pour
votre nom, pour votre famille, pour votre mémoire, pour vos enfants, de
parler. S'empoisonner, c'est avouer.</p>
<p>Silence.</p>
<p>— Au moins déplorez-vous votre crime ? Je vous en conjure, dites si vous
le déplorez.</p>
<p>L'accusé lève les yeux et les mains au ciel et dit avec une expression
d'angoisse : - Si je le déplore !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Alors, avouez ! — Est-ce que vous ne voulez pas voir le chancelier ?</p>
<p>L'accusé a fait un effort et a dit: — Je suis prêt.</p>
<p>— Eh bien, a repris le duc, je vais le prévenir.</p>
<p>— Non, a répondu le malade après un silence, je suis trop faible
aujourd'hui. Demain. Dites-lui de venir demain.</p>
<p>Ceci n'a pu être mis dans les actes, étant une conversation privée, que
M. Decazes a répétée parce que la cour est en quelque sorte en famille.</p>
<p>M. Barthe appelle l'attention sur le fait que l'empoisonnement a eu lieu
le merdredi 19 et n'a pas été renouvelé.</p>
<p>Le duc de Massa, après le vote, demande qu'on mette son épouse dans
l'arrêt. Il y a une duchesse de Praslin mère. On fait droit à
l'observation.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne lui a remis la robe de chambre et le pantalon que le lendemain,
quand on l'a transporté dans la pièce voisine, pour l'interrogatoire de
M. le chancelier. Après cet interrogatoire, on lui a ôté de nouveau
cette robe et ce pantalon et on l'a recouché. Il ne s'est pas relevé
après. Il est donc impossible que, même eût-il eu quelque poison dans
ses poches, il ait pu s'en servir. Il est vrai qu'on ne l'a pas fouillé
; mais cela était bien inutile. On ne perdait pas de vue ses mouvements.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PLAISIRS D-E SPA</p>
<p>18 septembre.</p>
<p>Voici quels sont, en cet an 1847, les plaisirs des baigneurs riches,
nobles, élégants, intelligents, spirituels, généreux et distingués de
Spa : 4° Emplir un baquet d'eau, y jeter une pièce de vingt sous,
appeler un enfant pauvre, et lui dire : Je te donne cette pièce si tu la
prends avec les dents. L'enfant plonge sa tête dans l'eau, y étouffe, y
étrangle, sort tout mouillé et tout grelottant avec la pièce d'argent
dans sa bouche, et l'on rit. C'est charmant.</p>
<p>Dix louis, vingt louis, cent louis.</p>
<p>Cependant la vieille Europe s'écroule, les jacqueries germent entre les
fentes et les lézardes du vieil ordre social; demain est sombre, et les
riches sont en question dans ce siècle comme les nobles dans le siècle
dernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGER</p>
<p>4 novembre.</p>
<p>C'était Béranger.</p>
<p>— Eh bonjour, Hugo !</p>
<p>— Eh bonjour, Béranger !</p>
<p>Il me prend le bras. Nous allons.</p>
<p>— Je vais vous conduire un bout de chemin, mé dit-il ; avez-vous une
voiture ?</p>
<p>— Mes jambes !</p>
<p>— Eh bien, moi de même.</p>
<p>Nous prenons, par l'Estrapade, la rue Saint-Jacques. Deux hommes vêtus
de noir nous accostent.</p>
<p>— l'un proviseur, l'autre membre dé l'académie des sciences. Les
connaissez-vous ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Non.</p>
<p>- Heureux homme! Hugo, vous avez toujours été heureux!</p>
<p>Les deux « cuistres » nous quittent après des bonjours. Nous prenons par
la rue Saint-Hyacinthe.</p>
<p>Béranger reprend : — Vous avez donc été forcé, le mois passé, de faire
l'éloge d'un grand homme du quart d'heure, mort entre son confesseur, sa
maîtresse et son cocu?</p>
<p>— Ah çà! dis-je, vous mériteriez de ne pas être puritain. Ne parlez pas
ainsi de Frédéric Soulié, qui était un talent sérieux et un cœur sans fiel.</p>
<p>— Au fait, répond Béranger, je disais une bêtise pour faire de l'esprit.
Je ne suis pas puritain. Je hais cette engeance. Qui dit puritain dit
méchant.</p>
<p>— Et surtout sot. La vraie vertu, la vraie morale et la vraie grandeur
sont intelligentes et indulgentes.</p>
<p>Cependant nous passons la place Saint-Michel et nous entrons, toujours
bras dessus bras dessous, rue Monsieur-le-Prince.</p>
<p>Je donne des excuses : je suis vieux, j'ai un mauvais estomac, je ne
dîne plus, je ne me déplace pas, etc. Bah ! — Vous vous devez ! Il faut
qu'un homme comme vous donne ce gage! Et cent autres</p>
<p><pb/></p>
<p>et csetera. — Je suis outré, quoi! Et cependant il faut faire bonne mine
et sourire. Ah çà! mais c'est tout simplement le métier d'ancien bouffon
de cour !</p>
<p><pb/></p>
<p>- Entrez-vous? lui ai-je dit.</p>
<p>- Oh non, par exemple! Ça, c'est pour vous!</p>
<p>Et il s'est enfui.</p>
<p>30 décembre.</p>
<p>31 décembre.</p>
<p>Cette sombre année qui a commencé par un vendredi, finit par un vendredi.</p>
<p>A mon réveil, j'ai appris la mort de Madame Adélaïde.</p>
<p>A trois heures, la chambre des pairs est allée chez le roi apporter ses
condoléances. Nous étions fort nombreux. Le chancelier y était en
simarre avec l'antique tricorne des chanceliers, orné d'un énorme gland
d'or. Il y avait Lagrenée, Mornay, Villemain, Barante, les généraux
Sébastiani, Lagrange, etc., et</p>
<p><pb/></p>
<p>le duc de Broglie et M. de Mackau, nommé d'avanthier amiral de France.</p>
<p>Le roi a reçu la chambre des pairs dans la salle du trône ; il était
tout en noir, sans décorations, et pleurait. M. le duc de Nemours, M. de
Joinville et M. de Montpensier étaient en noir, sans plaque ni cordon,
comme le roi; la reine, Mme la duchesse d'Orléans, Milles de Joinville
et de Montpensier en grand deuil.</p>
<p>Cela fait que j'ai été adélaïdiste aussi. La mort de cette brave vieille
princesse m'a fait une vive peine.</p>
<p>Elle est morte en trois jours, d'une fluxion de poi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Presque tous les matins, le roi avait une longue causerie, la plupart du
temps politique, avec Madame Adélaïde. Il la consultait sur tout, et ne
faisait rien de très grave contre son avis. Il regarde la reine comme
son « ange gardien » ; on pourrait dire que Madame Adélaïde était son «
esprit gardien ».</p>
<p>Elle a fait M. de Joinville son héritier, Odilon Barrot et Dupin ses
exécuteurs testamentaires.</p>
<p>Les pairs sont sortis des Tuileries consternés de toute cette douleur,
et inquiets du choc qu'en recevra le roi.</p>
<p>Ainsi a fini l'année 1847.</p>
<p><pb/></p>
<p>1848</p>
<p>FUITE DE LOUIS-PHILIPPE</p>
<p>Ce fut M. Crémieux qui dit au roi Louis-Philippe ces tristes paroles :
Sire, il faut partir.</p>
<p>On entendait au dehors la vive fusillade de la place du Palais-Royal,
c'était le moment où les gardes municipaux du Château-d'eau luttaient
contre les deux barricades de la rue de Valois et de la rue Saint-Honoré.</p>
<p>M. Crémieux étendit la main vers ce bruit sinistre qui venait du dehors
et répéta :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Sire, il faut partir.</p>
<p>On lui apporta une redingote et un chapeau rond.</p>
<p>Au bout d'un instant il n'y avait plus qu'un vieux bourgeois.</p>
<p>Les clefs se firent attendre.</p>
<p>Cependant le bruit croissait, la fusillade semblait s'approcher, la
rumeur terrible grandissait.</p>
<p>Le roi répétait : Mes clefs! mes clefs !</p>
<p>Enfin on trouva les clefs et on les lui apporta. Il en ferma un
portefeuille qu'il prit dans ses bras, et un plus gros portefeuille dont
un valet de pied se chargea. Il avait une sorte d'agitation fébrile.
Tout se hâtait autour de lui. On entendait les princes et les valets
dire: Vite! vite! La reine seule était lente et fière.</p>
<p>On se mit en marche. On traversa les Tuileries.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sortir des écuries, le cocher de la première voiture avait été tué
d'un coup de fusil. Et au moment où le roi les cherchait sur la place
Louis XV, le peuple les brûlait sur la place du Palais-Royal.</p>
<p>Le roi y marcha rapidement, suivi de la reine.</p>
<p>Dans ce fiacre il y avait quatre femmes portant sur leurs genoux quatre
enfants.</p>
<p>Les quatre femmes étaient mesdames de Nemours et de Joinville, et deux
personnes de la cour. Les quatre enfants étaient les petits-fils du roi.</p>
<p>Le roi ouvrit vivement la portière et dit aux quatre femmes : —
Descendez ! toutes ! toutes !</p>
<p>Il ne prononça que ces trois mots.</p>
<p>Les coups de fusil devenaient de plus en plus terribles. On entendait le
flot du peuple qui entrait aux Tuileries.</p>
<p>En un clin d'oeil les quatre femmes furent sur le pavé, — le même pavé
où avait été dressé l'échafaud de Louis XYI.</p>
<p>Le roi monta, ou pour mieux dire, se plongea dans le fiacre vide; la
reine l'y suivit. Madame de Nemours monta sur la banquette de devant. Le
roi avait toujours son portefeuille sous le bras. On fit entrer l'autre
grand, qui était vert, dans la voiture avec quelque peine. M. Crémieux
l'y fit tomber d'un coup de poing.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pars ! cria le roi.</p>
<p>- Le fiacre partit. On prit l'avenue de Neuilly.</p>
<p>n ce moment, Mme la princesse Clémentine et son mari, le duc de
Saxe-Cobourg, arrivaient par le chemin de fer.</p>
<p>— Vite, madame, dit Thuret, reprenons le chemin de fer et partons pour
Trianon. Le roi est là.</p>
<p>Chemin faisant, le roi ôta son faux toupet et se coiffa d'un bonnet de
soie noire jusqu'aux yeux. Sa barbe n'était pas faite de la veille. Il
n'avait pas dormi. Il était méconnaissable. Il se tourna vers la reine,
qui lui dit : — Vous avez cent ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sous-préfet de Dreux, prévenu, le rejoignit et lui remit douze mille
francs, six mille francs en billets, six mille en sacs d'argent.</p>
<p>La voiture s'arrêta.</p>
<p>Thuret demanda : — M. de.?</p>
<p>Ouvrez-nous toujours la maison.</p>
<p>— Je n'ai pas les clefs, dit Renard.</p>
<p>Le roi était épuisé de fatigue, de souffrance et de faim. Renard regarda
ce vieillard et fut ému.</p>
<p>— Monsieur et madame, reprit-il, entrez toujours.</p>
<p>Le roi et la reine descendirent. Renard les intro-</p>
<p><pb/></p>
<p>duisit dans la salle basse de la ferme. Il y avait un grand feu. Le roi
était transi.</p>
<p>— J'ai bien froid, dit-il ; puis il reprit : - J'ai bien faim.</p>
<p>- Beaucoup, dit le roi.</p>
<p>Le roi dévora tout ce qu'on lui servit. La reine ne mangea pas.</p>
<p>Au milieu du repas, la porte s'ouvre. C'était M. de. ; il arrivait en
hâte d'Évreux.</p>
<p>Il aperçut Louis-Philippe et s'écria : - Le roi!</p>
<p>— Silence! dit le roi.</p>
<p>Mais il était trop tard.</p>
<p>M. de. rassura le roi. Renard était un brave homme. On pouvait se fier à
lui. Toute la ferme était pleine de gens sûrs.</p>
<p>— Eh bien ! dit le roi, il faut que je reparte tout de suite. Comment
faire?</p>
<p>— Où voulez-vous aller ? demanda Renard.</p>
<p>— Quel est le port le plus proche ?</p>
<p>— Honfleur.</p>
<p>— Soit, dit Renard.</p>
<p>— Combien y a-t-il d'ici là?</p>
<p>- Vingt-deux lieues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi effrayé s'écria : - Vingt-deux lieues !</p>
<p>Le roi se mit dans un coin, Thuret dans l'autre ; Renard, comme cocher,
au milieu ; on mit en travers sur le tablier un grand sac d'avoine, et
l'on partit.</p>
<p>Il était sept heures du soir.</p>
<p>La reine ne partit que deux heures après dans la berline avec des
chevaux de poste.</p>
<p>Le roi avait mis les billets de banque dans sa poche. Quant aux sacs
d'argent, ils gênaient.</p>
<p>- J'ai vu plus d'une fois le moment où le roi allait m'ordonner de les
jeter sur la route, me disait plus tard Thuret en me contant ces détails.</p>
<p>On traversa Évreux, non sans peine. A la sortie, près l'église
Saint-Taurin, il y avait un rassemblement qui arrêta la voiture.</p>
<p>Un homme prit le cheval par la bride et dit : — C'est qu'on dit que le
roi se sauve par ici.</p>
<p>Un autre mit une lanterne sous les yeux du roi.</p>
<p>Enfin une espèce d'officier de garde nationale, qui depuis quelques
instants semblait toucher aux harnais des chevaux dans une intention
suspecte, s'écria : — Tiens ! c'est le père Renard ! Je le connais,
citoyens !</p>
<p><pb/></p>
<p>Partez vite.</p>
<p>Renard fouetta et l'on quitta Évreux.</p>
<p>en douze heures. Ils étaient harassés.</p>
<p>— Il est temps, dit le roi.</p>
<p>De Honfleur le roi gagna Trouville. Il espérait se cacher dans une
maison autrefois louée par M. Duhâtel quand il venait prendre les bains
de mer aux vacances. Mais la maison était fermée. Ils se réfugièrent
chez un pêcheur.</p>
<p>Le général de Rumigny survint dans la matinée et faillit tout perdre. Un
officier le reconnut sur la porte.</p>
<p>Cependant, au dernier moment, un commissaire</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant il ne s'en allait pas.</p>
<p>— Pourquoi cette question ? dit le commissaire.</p>
<p>— Vous partez?</p>
<p>— Tout de suite.</p>
<p>Le commissaire prit le parti de déguerpir, fort mécontent et ayant
vainement flairé une proie.</p>
<p>Le bâtiment partit.</p>
<p>En vue du Havre il faillit sombrer. Il se heurta — le temps était
mauvais et la nuit noire, — dans un gros navire qui lui enleva une
partie de sa mâture et de son bordage. On répara les avaries comme on
put, et le lendemain matin le roi et la reine étaient en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE QUINZE MAI</p>
<p>L'invasion du 15 mai fut un étrange spectacle.</p>
<p>Qu'on se figure la halle mêlée au sénat. Des flots d'hommes déguenillés
descendant ou plutôt ruisselant le long des piliers des tribunes basses
et même des tribunes hautes jusque dans la salle, des milliers de
drapeaux agités de toutes parts, les femmes effrayées et levant les
mains, les émeutiers juchés sur les pupitres des journalistes , les
couloirs encombrés, partout des têtes, des épaules, des faces hurlantes,
des bras tendus, des poings fermés, personne ne parlant, tout le monde
criant, les représentants immobiles ; cela dura trois heures.</p>
<p>L'un d'eux prit et mit dans sa poche une des</p>
<p><pb/></p>
<p>deux petites horloges qui sont des deux côtés de la tribune pour l'usage
des rédacteurs du Moniteur.</p>
<p>Brouhaha effrayant. La poussière comme de la fumée, le vacarme comme le
tonnerre; il fallait une demi-heure pour faire entendre une demi-phrase.</p>
<p>Blanqui pâle et froid, au milieu de tout cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>ASSEMBLÉE NATIONALE</p>
<p>20 juin.</p>
<p>Les trois premiers représentants qui m'ont fait accueil et auxquels j'ai
serré la main sont MM. Boulay de la Meurthe, Edgar Quinet et Altaroche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Juillet.</p>
<p>Le mot est beau.</p>
<p>chez l'autre. Gautier lui disait en parlant de Lamennais : Va-t'en voir
ton vieux dans ses nuages.</p>
<p><pb/></p>
<p>31 juillet.</p>
<p>L'Assemblée a entendu aujourd'hui les développements de la proposition
Proudhon, présentés par l'auteur.</p>
<p>beaucoup de favoris. Il était vêtu d'un gilet noir et d'une redingote
noire. Il ne parla pas, il lut. Il tenait ses deux mains crispées sur le
velours rouge de la tribune, son manuscrit entre elles. Il avait un son
de voix vulgaire, une prononciation commune et enrouée et des besicles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lamennais a écouté la fin du discours de Proudhon, son mouchoir rouge
sur les yeux, comme s'il pleurait.</p>
<p>SÉANCE DU 3 AOUT</p>
<p>Lecture du rapport de la commission d'enquête sur les journées de mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Caussidière s'est souvent agité pendant la lecture du rapport. Louis
Blanc a demandé la parole d'un ton indigné. Caussidière a crié : C'est
ignoble! Au mot stupides bourgeois que le rapport lui attribue, il a dit
: Calomnie ! Pendant la seconde partie du rapport, Ledru-Rollin a pris
une plume et a écrit des notes. La lecture de la première partie a duré
une heure.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 août.</p>
<p>SÉANCE DE NUIT</p>
<p>Louis Blanc et Caussidière ont-ils participé aux événements du 15 Mai et
du 24 Juin? Telle est la grave question que l'Assemblée, constituée en
tribunal, va juger dans cette séance de nuit.</p>
<p>Comme je traversais le parquet, Lamartine m'a appelé. Il était assis,
causant avec Vivien debout. Il m'a dit : — Que me conseillez-vous?
Faut-il que je: parle ou que je me taise?</p>
<p>Je lui ai dit : — Ne parlez pas. Gardez le silence.Vous êtes peu en
cause. Tout cela s'agite en bas.</p>
<p>Restez en haut.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a repris : — C'est bien mon avis.</p>
<p>— C'est aussi le mien, a dit Vivien.</p>
<p>— Ainsi, a reparti Lamartine, je ne dirai rien.</p>
<p>Il a repris, après un silence : — A moins que la discussion ne vienne à
moi et ne m'égratigne.</p>
<p>J'ai répondu : — Pas même dans ce cas-là, croyezmoi. Ayons des cris de
douleur pour les plaies de la France et non pour nos égratignures.</p>
<p>— Merci, a dit Lamartine. Vous avez raison.</p>
<p>Louis Blanc prend la parole.</p>
<p>On aperçoit un homme en manches de chemise, un curieux, qui s'est juché
sur le plafond même de l'Assemblée, près du trou du lustre, et qui
écoute et regarde de là.</p>
<p><pb/></p>
<p>dorment profondément au milieu de l'agitation de l'Assemblée.</p>
<p>- Louis Blanc a parlé une heure quarante minutes.</p>
<p>Il a terminé éloquemment et par une protestation qui venait du cœur.</p>
<p>Dans un autre moment, Caussidière, refusant de S'expliquer, s'est écrié
: — La tribune nationale n'a pas été fondée pour bavarder sur des
bavardages!</p>
<p><pb/></p>
<p>A de certains moments les cris éclataient de toutes parts et les
spectateurs se dressaient debout dans les tribunes. Les lustres se sont
éteints plusieurs fois et l'on a été obligé de les rallumer dans le
cours de la séance.</p>
<p>J'ai des affaires. Il me faut le temps de me retourner.— Je veux bien, a
répondu Cavaignac; seulement entendez-vous avec Marie.</p>
<p>(Le ministre de la justice a consenti aux quarante-huit heures et
Caussidière en a profité pour s'évader.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le jour a paru, l'assemblée délibérait encore.</p>
<p>Il faisait très froid dans la salle. Je distinguais de ma place des
silhouettes d'hommes juchés sur la corniche intérieure des croisées, qui
se découpaient sur la clarté du ciel.</p>
<p>On votait par billets bleus et par billets blancs.</p>
<p>Les billets blancs était pour l'accusation, les billets bleus contre.
Chaque billet, selon l'usage de l'assemblée, portait le nom du député
votant.</p>
<p>L'urgence a été votée par 493 voix contre 292. La majorité nécessaire
était 393. — 93 deux fois.</p>
<p>L'assemblée a ensuite accordé l'autorisation de poursuites.</p>
<p>A six heures et demie du matin, tout était terminé, les femmes des
tribunes descendaient en foule par l'unique escalier, la plupart
cherchant des maris représentants. Les journalistes s'appelaient dans
les couloirs, les huissiers causaient affaires.</p>
<p>On disait avoir vu des gendarmes dans la salle des pas perdus. Les yeux
étaient mornes, les visages étaient pâles, et le plus beau soleil du
monde emplissait la place de la Concorde.</p>
<p><pb/></p>
<p>21 septembre.</p>
<p>Deux évêques ont parlé aujourd'hui,l'abbé Parisis, évêque de Langres, et
l'abbé Fayet, évêque d'Orléans. — Il s'agissait de la liberté
d'enseignement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Octobre.</p>
<p>Avec sa petite voix pointue et sa mine chétive! lui, cet ancien pion!
Comme ça va le couler! — Point du tout. M. Marrast a été un président
remarquable.</p>
<p>Etc., etc.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1849</p>
<p>D'APRÈS NATURE</p>
<p>Nuit du 3 au 4 février.</p>
<p>Elle avait un collier de perles fines et un châle qui était un cachemire
rouge d'une beauté étrange.</p>
<p><pb/></p>
<p>me faites pas le pied ; il ne faut pas trahir le bêta.</p>
<p>Si vous saviez, c'est moi qui suis bête, je l'aime.</p>
<p>Vous le voyez. Il est très laid.</p>
<p>En parlant ainsi, elle regardait Serio avec des yeux enivrés.</p>
<p>— C'est vrai, reprit-elle, qu'il a du talent, un grand talent même, mais
imaginez-vous qu'il m'a prise d'une drôle de façon. Depuis quelque
temps, je le voyais dans les coulisses rôder, et je disais : — Qu'est-ce
que c'est donc que ce monsieur qui est si laid? Je dis cela au prince
Caprasti qui l'amena un soir souper. Quand je le vis de près, je dis :
C'est un singe. »Lui me regardait je ne sais pas comment. A la fin du
souper, je lui pressai la main en lui présentant une assiette. En
prenant congé, il me demanda tout bas : — Quel jour voulez-vous que je
revienne?</p>
<p>Je,lui répondis : — Quel jour? Ne venez pas le jour, vous êtes trop
laid, venez la nuit. — Il vint un soir. Je fis éteindre toutes les
bougies. Il revint le lendemain, et puis encore le lendemain, comme cela
pendant trois nuits. Je ne savais ce que j'avais.</p>
<p>Le cinquième jour, il me sembla que cela s'en allait</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'estvrai, interrompit Serio mélancoliquement, elle rue.</p>
<p>- Faites, dit le peintre.</p>
<p>— Faites, répondit Serio.</p>
<p>Sa voix était gutturale. Il était vert. Il souffrait horriblement. —
Elle éclata de rire.</p>
<p>- Tiens! dit-elle, quand il verrait ma gorge, Serio ! Tout le monde l'a
vue.</p>
<p>- Et en même temps, elle saisissait résolument sa</p>
<p><pb/></p>
<p>robe des deux mains, et comme elle n'avait pas de corset, sa chemise
fendue par devant laissa voir une de ces admirables gorges que les
poètes chantent. Danaé devait avoir cette posture et cette chemise
ouverte le jour où Jupiter se métamorphosa en Rothschild pour entrer
chez elle.</p>
<p>Eh bien, en ce moment-là, je ne regardai pas Zubiri. Je regardai Serio.</p>
<p>— Mais regardez donc ! me dit-il, la gorge d'une vierge et le sourire
d'une fille !</p>
<p>J'ai oublié de dire que pendant que tout cela se passait, je ne sais
lequel de nous avait découpé le poulet, et nous soupions.</p>
<p>Zubiri laissa sa robe se refermer et s'écria : — Ah ! tu sais bien que
je t'aime. Ne te fâche pas.</p>
<p>— A propos, monsieur, vous n'avez pas vu ma jambe?</p>
<p>Et avant que Serio eût pu faire un geste, elle avait posé son talon sur
la table, et sa robe relevée</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me tournai vers Serio. Il ne parlait plus, il ne hougeait plus, sa
tête s'était renversée sur sa chaise et il s'était évanoui.</p>
<p>Zubiri se leva ou plutôt se dressa debout. Son regard, qui la minute
d'auparavant exprimait toutes les coquetteries, exprimait maintenant
toutes les angoisses.</p>
<p>— Qu'a-t-il ? cria-t-elle. Eh bien, es-tu bête ?</p>
<p>Zubiri s'affaissa sur elle-même et s'assit sur les pieds de Serio. En
même temps elle prenait les mains du peintre dans ses petites mains
blanches et qu'on eût dit moulées par Coustou. Tout en fixant sur les
paupières de Serio qui se rouvraient des yeux éperdus, elle murmurait :
— Cette canaille ! se trouver mal parce que je montre ma jambe ! Ah bien
! s'il me connaissait seulement depuis six mois, il en aurait eu, des
évanouissements ! Mais enfin tu n'es pas un crétin, cependant, Serio, tu
sais bien que Zurbara a fait mon portrait toute nue !.</p>
<p>— Oui, interrompit languissamment Serio. Et il a fait une grosse femme
lourde, une flamande, c'est bien mauvais.</p>
<p>— C'est un animal, reprit Zubiri, et comme je</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avais pas d'argent pour payer le portrait, il l'offre en ce moment à
je ne sais plus qui pour une pendule ! Eh bien, tu vois bien, il ne faut
pas te fâcher.</p>
<p>Qu'est-ce que c'est qu'une jambe ? D'ailleurs il est certain que ton ami
sera mon amant après toi, voistu. Oh ! en ce moment-ci, monsieur, je ne
pourrais pas. Vous seriez Louis XIV que je ne pourrais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous ? j'ai envie de mourir. Au fait, je vais avoir vingt-quatre
ans, je vais être vieille aussi, moi.</p>
<p>Oui, monsieur, de ce sapajou de Serio ! Enfin, figurez-vous que je
l'appelle ma mère !</p>
<p>Ici elle leva les yeux vers Serio. Lui levait les yeux au ciel. Elle lui
demanda doucement : - Qu'est-ce que tu fais ?</p>
<p>Il répondit : - Je t'écoute.</p>
<p>- Eh bien, qu'est-ce que tu entends ?</p>
<p>- J'entends un hymne, dit Serio.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHANCELIER PASQUIER</p>
<p>9 février.</p>
<p>Hier jeudi, comme je sortais de l'Académie, où l'on avait discuté le mot
accompagner, je me suis entendu appeler dans la cour : — Monsieur Hugo !
Monsieur Hugo !</p>
<p>Je me suis retourné. C'était M. Pasquier.</p>
<p>- Oui.</p>
<p>— Voulez-vous que je vous mène ?</p>
<p>— Volontiers, monsieur le chancelier.</p>
<p>Je suis monté dans la voiture, qui était un escargot garni de velours
épinglé gris; il a fait ranger un gros chien qu'il avait sous ses pieds,
et nous avons causé.</p>
<p>Comment; vont vos îveux, monsieur le chancelier ?</p>
<p>— Mal, très mal.</p>
<p>— C'est une cataracte ?</p>
<p>— Qui s'épaissit. Que voulez-vous ? Je suis comme les gouvernements. Je
deviens aveugle.</p>
<p>Il a fort bien pris la chose et m'a répondu avec un sourire :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ce n'est pas moi seulement qui m'en vais, voyez-vous, c'est tout. Vous
êtes tous plus malades que moi. J'ai quatrevingt-deux ans, mais vous
avez cent ans. Cette république, née en février dernier, est plus
décrépite que moi qui ne suis plus qu'un vieux bonhomme et sera morte
avant moi qui vais mourir.</p>
<p>Que de choses j'ai vu tomber ! Je verrai encore tomber celle-là.</p>
<p>— Et un peu aussi, votre Confiteor, lui dis-je.</p>
<p>— Oh ! oui. Vous avez raison; nostra culpa, nostra maxima culpa 1 Quelle
année que 1847 !</p>
<p><pb/></p>
<p>Tenez, le peuple, nous ne lui ôterons jamais de l'idée que nous avons
empoisonné le duc de Praslin.</p>
<p><pb/></p>
<p>mourir. Je n'ai jamais vu désespoir plus frénétique.</p>
<p>Le poison qu'il avait pris était de ceux qui doublent les forces de la
dernière heure et qui surexcitent la vie en la dévorant. Comme il allait
expirer, je lui dis : « Par pitié pour vous-même, avouez ! Êtes-vous
coupable ? » Il me regarda avec terreur et répondit faiblement : Non. Ce
fut un moment effrayant. Il avait en même temps le mensonge sur les
lèvres et la vérité dans les yeux. Oh ! je vous aurais voulu là,
monsieur Hugo ! Enfin, tout cela est fini. — L'autre jour j'ai eu l'idée
d'aller revoir le Luxembourg.</p>
<p>Il s'arrêta. Je lui dis : — Eh bien ?</p>
<p>— Eh bien, ils ont tout gâté, tout refait, c'est-àdire tout défait. Je
ne suis pas entré dans le palais, mais j'ai vu le jardin. Tout est
bouleversé. Ils ont fait des allées anglaises dans la pépinière ! Des
allées anglaises dans une pépinière ! -Comprend-on cela ? C'est bête.</p>
<p>— Oui, lui dis-je. C'est le propre :du temps que nous traversons, on
mêle les petites bêtises aux grandes folies.</p>
<p>— Rue de la Tour-d'Auvergne, 37. Et vous, monsieur le chancelier ?</p>
<p>— Rue Royale, numéro 20.</p>
<p>— A propos, reprit-il en fermant la portière, cela s'appelle-t-il encore
rue Royale ?</p>
<p><pb/></p>
<p>9 avril.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne se souvient donc pas qu'elle a été mendiante !</p>
<p>Elle ne songe donc pas qu'elle le redeviendra !</p>
<p>Elle sera plate, et la preuve, c'est qu'elle est insolente. Non, je
n'irai pas ! Non, je ne lui écrirai pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>1850</p>
<p>14 janvier.</p>
<p>Alfred de Vigny et moi avons fait manquer aujourd'hui l'élection à
l'Académie.</p>
<p>D'un côté, on portait Empis; de l'autre, Victor Leclerc. Nous ne
voulions ni de l'un ni de l'autre.</p>
<p>Nous avons mis des billets blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>19 mars.</p>
<p>Le sujet du concours est l'éloge de Mme de Staël.</p>
<p><pb/></p>
<p>MORT DE BALZAC</p>
<p>Le 18 août 1850, ma femme, qui avait été dans la journée pour voir Mrae
de Balzac, me dit que M. de Balzac se mourait. J'y courus.</p>
<p>M. de Balzac était atteint depuis dix-huit mois d'une hypertrophie du
cœur. Après la révolution de Février, il était allé en Russie et s'y
était marié.</p>
<p>C'était la même maladie que Frédéric Soulié.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sonnai. Il faisait un clair de lune voilé de nuages. La rue était
déserte. On ne vint pas. Je sonnai une seconde fois. La porte s'ouvrit.
Une servante m'apparut avec une chandelle. — Que veut monsieur?
dit-elle. — Elle pleurait.</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme me quitta. J'attendis quelques instants.</p>
<p>Une odeur de cadavre emplissait la maison.</p>
<p>Nous traversâmes un corridor, nous montâmes un escalier couvert d'un
tapis rouge et encombré d'objets d'art, vases, statues, tableaux,
crédences portant des émaux, puis un autre corridor, et j'aperçus une
porte ouverte. J'entendis un râlement haut et sinistre. J'étais dans la
chambre de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>était dans ce lit, la tête appuyée sur un monceau d'oreillers auxquels
on avait ajouté des coussins de damas rouge empruntés au canapé de la
chambre.</p>
<p>Une vieille femme, la garde, et un domestique se tenaient debout des
deux côtés du lit. Une bougie brûlait derrière le chevet sur une table,
une autre sur une commode près de la porte. Un vase d'argent était posé
sur la table de nuit. Cet homme et cette femme se taisaient avec une
sorte de terreur et écoutaient le mourant râler avec bruit.</p>
<p>La bougie au chevet éclairait vivement un portrait d'homme jeune, rose
et souriant, suspendu près de la cheminée.</p>
<p>Une odeur insupportable s'exhalait du lit. Je soulevai la couverture et
je pris la main de Balzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>La garde me dit : — Il mourra au point du jour.</p>
<p>Rentré chez moi, c'était un dimanche, je trouvai plusieurs personnes qui
m'attendaient, entre autres Riza-Bey, le chargé d'affaires de Turquie,
Navarrete, le poète espagnol et le comte Arrivabene, proscrit italien.
Je leur dis : - Messieurs, l'Europe va perdre un grand esprit.</p>
<p>Il mourut dans la nuit. Il avait cinquante et un ans.</p>
<p>On l'enterra le mercredi.</p>
<p>Giraud, le jour même de sa mort, avait fait son portrait. On voulait
faire mouler son masque, mais on ne le put, tant la décomposition fut
rapide. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>lendemain de la mort, le matin, les ouvriers mouleurs qui vinrent
trouvèrent le visage déformé et le nez tombé sur la joue. On le mit dans
un cercueil de chêne doublé de plomb.</p>
<p>Je lui dis : — C'était un génie.</p>
<p>Le convoi traversa Paris et alla parles boulevards au Père-Lachaise. Il
tombait des gouttes de pluie quand nous partîmes de l'église et quand
nous arrivâmes au cimetière. C'était un de ces jours où il semble que le
ciel verse quelques larmes.</p>
<p>Je me trouvai pris entre une roue et une tombe.</p>
<p>Je faillis être écrasé. Des spectateurs qui étaient debout sur le
tombeau me hissèrent par les épaules près d'eux.</p>
<p>On descendit le cercueil dans la fosse, qui était voisine de Charles
Nodier et de Casimir Delavigne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1853</p>
<p>L'ESPION HUBERT</p>
<p>Jersey.</p>
<p>C'étaient quatre proscrits : Mathé, représentant du peuple ; Rattier,
avocat ; Hayes, dit Sans-Couture, cordonnier, et Henry, dit petit père
Henry, dont j'ignore la profession.</p>
<p>, - Qu'avez-vous ? leur dis-je, les voyant tout émus.</p>
<p>— Nous venons d'exécuter un homme, me dit</p>
<p><pb/></p>
<p>Beauvais emmena Hubert chez lui. Beauvais avait son petit établissement
Don street, n° 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était qu'au bout de deux mois que Louis Blanc et Ledru-Rollin
avaient donné quelque argent pour acheter du charbon. Quand ces hommes
avaient des pommes de terre, ils les faisaient cuire dans l'eau et ils
dînaient; quand ils n'en avaient point, ils ne mangeaient pas.</p>
<p>Hubert, sans argent, sans lit, presque sans souliers et sans vêtements,
vivait là, dormait sur cette pierre, grelottait toujours, mangeait
rarement et ne se plaignait jamais. Il prenait sa large part de la
souffrance de tous, stoïque, impassible, silencieux.</p>
<p>Il avait fait partie de la société la Délégation, puis l'avait quittée
en disant : Félix Pyat n'est pas socialiste. Après quoi il était entré
dans la société la Révolution, et s'en était séparé en disant :
Ledru-Rollin n'est pas républicain.</p>
<p>Le 5 février, on avait lu son nom au Moniteur</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je vous donnerais plutôt, reprit Beauvais, ma chambre et mon lit.</p>
<p>— Je n'ai pas trente-cinq sous, disait Hubert ; donnez-moi un morceau
sur le pouce, je mangerai sur le coin de la table de cuisine.</p>
<p>Beauvais se fâchait : — Pas de ça. Vous dînerez avec nous, citoyen. — Et
vous payer? - Quand vous pourrez. — Jamais peut-être. — Eh bien, jamais.</p>
<p>— Oui, vous avez des souliers, reprenait Beauvais, mais vous n'avez pas
de semelles.</p>
<p>Les proscrits s'émurent de la situation de Hubert et on lui assigna les
secours ordinaires alloués aux nécessiteux sans femme ni enfants, sept
francs par</p>
<p><pb/></p>
<p>— Non, disait-il ; il y en a de plus malheureux que moi.</p>
<p>Oui. — Où vas-tu ? — En France. — Comment! en France ! — A Paris. — A
Paris ! — On m'y attend.</p>
<p>— Pourquoi? — Pour un coup. — Comment entreras-tu en France ? — J'ai un
passeport. — De qui ?</p>
<p>— Du consul. — Sous ton nom? — Sous mon nom.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Avec vingt francs tu vas faire le voyage de Paris?</p>
<p>A pied s'il le faut. S'il le faut, je ne mangerai pas.</p>
<p>J'irai droit devant moi, par le plus court.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme envoyé par nous, les proscrits de Jersey, et entra dans toutes les
combinaisons du parti dit parti de l'action.</p>
<p><pb/></p>
<p>Outre Hayes, Gigoux et Jego. il vit Jarassé, Famot, Rondeaux, — d'autres
encore.</p>
<p>Le jour du départ de Hubert et de ceux qu'il emmenait fut fixé au
vendredi 21 octobre.</p>
<p>A peu près au même moment, Hubert, en payant sa logeuse, tirait de sa
poche des poignées deschellings et de demi-couronnes.</p>
<p>Mélanie Simon réclamait les trente-deux francs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, la contradiction s'explique; Hubert, revenant en France,
voulait emmener Mélanie Simon; il refusait de la rembourser afin qu'elle
le suivît, et, pour qu'elle le suivît sans inquiétude, il lui montrait
qu'il était riche.</p>
<p>Mélanie Simon ne voulait pas quitter Jersey. Elle tint bon, et redemanda
ses trente-deux francs. Des querelles éclatèrent. Hubert refusant
toujours : — Écoute, dit Mélanie, si tu ne me payes pas, j'ai vu ton
argent; je devine que tu es un espion, je te dénonce aux proscrits.</p>
<p>— Faire croire cela de moi! dit-il. Allons donc!</p>
<p>Il croyait détruire cette idée dans l'esprit de Mélanie Simon en faisant
bonne contenance.</p>
<p>— Mes trente-deux francs, dit Mélanie.</p>
<p>— Pas un sou, dit Hubert.</p>
<p>Mélanie Simon alla trouver Jarassé et dénonça Hubert.</p>
<p>— Hubert, mouchard! disait-on. Allons donc!</p>
<p>Beauvais rappelait sa sobriété et Gaffney son désintéressement, Bisson
son républicanisme, Seigneuret son communisme, Bourillon les cinq mois</p>
<p><pb/></p>
<p>de nuits passées sur la pierre, Gigoux les secours qu'on lui donnait,
Roumilhac son stoïcisme; tous sa misère.</p>
<p>- Je l'ai vu sans souliers, disait l'un.</p>
<p>- Et moi sans gîte, disait l'autre.</p>
<p>- Et moi sans pain, ajoutait un troisième.</p>
<p>- C'est mon meilleur ami, disait Hayes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hayes et Gigoux, les deux amis de Hubert, les premiers qu'il avait
enrôlés pour Paris, lui dirent : — Décidément, on jase. - De quoi? dit
Hubert.</p>
<p>— De Mélanie Simon et de toi. — Eh bien, on dit qu'elle est ma
maîtresse? — Non, on dit que tu es un mouchard. — Après? Que faire à
cela? — Provoquer une enquête, dit Hayes. — Et un jugement, dit Gigoux.</p>
<p>Hubert ne répondit pas. Ses deux amis froncèrent le sourcil.</p>
<p>Il voulait l'enquête immédiate, rappelant qu'il comptait quitter Jersey
le vendredi 21 octobre, et terminait en disant : « La justice du peuple
doit être prompte. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier mot de cette affiche était : « Le jour se fera. — Signé :
Hubert. »</p>
<p>Les présomptions abondaient, mais les preuves manquaient.</p>
<p>Oui. — Vous avez une malle? — Oui. —Qu'emportez-vous dans cette malle? —
Mes quelques hardes, et des exemplaires des publications socialistes et
républicaines. — Voulez-vous qu'on visite votre malle! - Oui.</p>
<p>Rondeaux accompagna Hubert chez Beauvais où Hubert logeait et où était
sa malle. La malle fut ouverte; Rondeaux y trouva des chemises, quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>mouchoirs, un vieux pantalon et un vieux paletot; rien de plus.</p>
<p>Hayes, Gigoux et Beauvais le défendaient vivement. Rondeaux rendit
compte de ce qu'il avait trouvé dans la malle.</p>
<p>— Et les écrits socialistes? demanda Mathé.</p>
<p>— Je n'en ai pas vu, dit Rondeaux.</p>
<p>Hubert garda le silence.</p>
<p>Mais oui. — Comment le savez-vous? — C'est moi qui l'ai fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>On se mit en marche. C'était le jeudi, hier, veille du jour fixé par
Hubert pour son départ. En route — Où allons-nous? demanda Hubert.</p>
<p>— Chez Beauvais-, dit Rondeaux, puisque votre malle est là.</p>
<p>Tout se passera toujours devant la commission, et il n'y aura pas de
scandale.</p>
<p>Parmi ces paperasses, on trouva deux lettres qui parurent singulières.</p>
<p>La première, datée du 24 septembre, adressée au préfet de l'Eure et
repoussant l'offre d'amnistie</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une indignation prodigue d'épithètes ; c'était cette lettre que
Hubert avait montrée aux proscrits de Londres et affichée dans leurs
salles de réunions. La seconde lettre, datée du 30 et séparée de la
première par six jours seulement, était adressée au même préfet, et
contenait, sous forme de réclamation d'argent, des offres fort claires
de service au gouvernement bonapartiste.</p>
<p>Ces deux lettres se contredisant, il était évident que l'une des deux
seulement avait dû être envoyée et il semblait probable que ce n'était
pas la première. Selon toute apparence, la seconde était la lettre
réelle; la première était « pour la montre ».</p>
<p>On mit de côté les deux lettres et l'on poursuivit l'examen des papiers.</p>
<p>Une lettre de l'écriture de Hubert commençant par ces mots : « Ma chère
mère », tomba dans les mains de Rattier. Il lut les premières lignes.
C'était une lettre de famille, et il allait la rejeter lorsqu'il
s'aperçut que la feuille était double. Il ouvrit presque machinalement
cette feuille et il eut comme l'impression d'un éclair dans les yeux.
Son regard venait de tomber, en tête du second feuillet, sur ces mots
écrits de la main de Hubert : A Monsieur de Maupas, ministre de la
police. — Monsieur le ministre.</p>
<p>Suivait la lettre qu'on va lire; une lettre signée Hubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur le Ministre, « J'ai reçu sous la date du 14 septembre
dernier, dans le but de me faire rentrer en France, une lettre de M. le
Préfet de l'Eure.</p>
<p>« Et mon nom : Hubert Julien-Damascène, géomètrearpenteur, à
Henqueville, près les Andelys (Eure).</p>
<p>« Signé : HUBERT. )</p>
<p>« Le 25 février 1853. »</p>
<p>Rattier leva les yeux et regarda Hubert.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous êtes un mouchard, dit Rattier.</p>
<p>Hubert, livide, tomba sur une chaise sans répondre un mot.</p>
<p>C'est dans ce trajet que je les rencontrai.</p>
<p>A la révélation de ces faits, une sorte de commotion électrique agita la
proscription dans toute la ville. On courait dans les rues, on
s'abordait ; les plus exaltés étaient les plus stupéfaits. — Cet Hubert
auquel on avait cru !</p>
<p>Les faits et les souvenirs arrivaient en foule.</p>
<p>Gaffney, un de ceux qui avaient jusqu'au dernier moment soutenu Hubert,
racontait qu'en 1852 il avait expédié en contrebande de Londres pour le
Havre, un ballot contenant quatre-vingts exemplaires de Napoléon le
Petit. Hubert et un avoué de Rouen, proscrit, nommé Bachelet, étaient
dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ballot arriva en effet, et fut enlevé par l'ami. Le lendemain, qui
était le jour fixé précédemment par Gaffney en présence de Hubert et de
Bachelet, une descente de police eut lieu chez Mrae Gaffney, et on
retourna toute la maison pour trouver des livres qui, dirent les agents,
devaient lui avoir été envoyés de Londres.</p>
<p>Vers dix heures du soir, douze ou quinze proscrits étaient réunis chez
Beauvais. Pierre Leroux, et un Jersiais, M. Philippe Asplet, officier du
connétable, étaient assis dans un coin ; Pierre Leroux entretenait M.
Asplet des tables tournantes.</p>
<p>En ce moment la porte s'ouvre et Hubert paraît.</p>
<p>— Le voilà! crie Hayes.</p>
<p><pb/></p>
<p>lève son couteau. Asplet arrête le bras de Beauvais.</p>
<p>Beauvais m'a dit une heure après en me contant la chose : — Sans Asplet,
Hubert était mort.</p>
<p>M. Asplet, en sa qualité d'officier de police, intervint et leur arracha
Hubert.</p>
<p>Cependant j'étais rentré chez moi.</p>
<p>— Venez, me dit-il; si vous ne venez pas je ne réponds pas de Hubert.</p>
<p>Il ajouta : — Je ne réponds pas :de moi-même.</p>
<p>Sans Asplet, je lui ouvrais le ventre d'un coup de couteau.</p>
<p>Je suivis Beauvais, et j'emmenai mes deux fils.</p>
<p>Chemin faisant, nous fûmes rejoints par Cahaigne, Bibeyrolles, Frond,
Lefèvre le boiteux, Cauvet et plusieurs autres proscrits qui habitent le
Havredes-pas.</p>
<p>Minuit sonnait quand nous arrivâmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>La salle où l'on allait juger Hubert, dite cercle des Proscrits, est une
de ces grandes salles en équerre comme il y en a dans presque toutes les
maisons anglaises. Ces salles, peu appréciées de nous autres français,
prennent vue sur les deux façades de devant et de derrière.</p>
<p>Ils étaient disséminés dans les deux compartiments de la salle et
chuchotaient entre eux d'un air grave.</p>
<p>— Derrière vous, me dit Heurtebise.</p>
<p>Son paletot, de couleur brune, était boutonné</p>
<p><pb/></p>
<p>jusqu'au menton. Maintenant qu'ont savait qui il était, on lui trouvait
la mine d'un sergent de ville.</p>
<p>On allait et venait devant lui, auprès de lui. à</p>
<p>côté de lui, en parlant de lui.</p>
<p>On était allé chercher la commission qui avait fait l'enquête. Elle
arriva. Mathé, qui sortait du lit, avait encore l'air très endormi.</p>
<p>Parmi les réfugiés présents, un ancien, vieilli dans</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui cria : Présidez. Et on lui donna pour secrétaires Jarassé, qui
est de la société dite Fraternité, et Heurtebise, qui est de la société
dite Fraternelle.</p>
<p>Cette Fraternité et cette Fraternelle ne vivent pas fraternellement.</p>
<p>La séance s'ouvrit.</p>
<p>Un grand silence se fit.</p>
<p>La salle en ce moment présentait un aspect étrange. Au-dessous des
plafonds des deux compartiments éclairés chacun, et très faiblement, par
deux becs de gaz, s'étageaient et se groupaient, assis, debout,
accroupis, accoudés, sur les bancs, sur les chaises, sur les tabourets,
sur les tables, sur les appuis des fenêtres, quelques-uns bras croisés,
adossés au mur, tous pâles, graves, sévères, presque sinistres, les
soixante-dix proscrits de Jersey.</p>
<p>Ils remplissaient les deux compartiments de la salle, laissant seulement
dans le compartiment aux</p>
<p><pb/></p>
<p>Un vieux damier, dont les carreaux blancs n'étaient guère plus blancs
que les carreaux noirs, était accroché au mur au-dessus de la tête de
Hubert.</p>
<p>J'étais assis, avec Ribeyrolles et mes fils, dans l'angle près de la
cheminée.</p>
<p>Quelques-uns des proscrits fumaient, l'un une pipe, l'autre un cigare.
Cela faisait dans la salle peu de lumière et beaucoup de fumée. Le haut
des fenêtres, en guillotines, selon la mode anglaise, était ouvert pour
laisser passer toute cette vapeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>La séance commença par l'interrogatoire de Hubert. Dès les premiers
mots, Hubert ôta son chapeau. Cahaigne l'interrogea avec une gravité un
peu théâtrale; mais, quel que fût l'accent, on sentait un fond lugubre
et sérieux.</p>
<p>Hubert dit ses deux prénoms: Julien-Damascène.</p>
<p>Hubert avait eu le temps de reprendre sa présence d'esprit. Il répondait
avec précision et sans trouble.</p>
<p>A un certain moment, comme on lui parlait de son retour par le
département de l'Eure, il rectifia ainsi je ne sais quelle erreur de
Cahaigne : —Pardon, Louviers est sur la rive droite et les Andelys sur
la rive gauche. — Du reste, il n'avoua rien.</p>
<p>Après les dépositions des témoins lues, Rattier annonça qu'il arrivait à
la pièce décisive. Le silence revint, un silence fébrile, inquiet,
absolu. Charles</p>
<p><pb/></p>
<p>me dit tout bas : — On entendrait voler un mouchard.</p>
<p>Tant que la lettre dura, on se contint ; les poings se crispaient;
quelques-uns mordaient leur mouchoir.</p>
<p>Quand le dernier mot fut lu : — La signature? cria le vieux Fombertaux.</p>
<p>Rattier dit : — Signé Hubert.</p>
<p>Alors ce fut effrayant.</p>
<p>Les faces, furieuses, se tournèrent vers Hubert ; plusieurs bondirent
sur leurs bancs ; des poignets menaçants se levèrent sur lui ; ce fut
comme une frénésie de rage et de douleur; une lueur terrible emplit tous
les yeux.</p>
<p>On n'entendait que ces cris : - Ah ! l'infâme ! —</p>
<p>Ah ! le misérable Hubert ! — Ah ! brigand de la rue de Jérusalem !</p>
<p><pb/></p>
<p>que les jeunes sont dans les cachots et que les vieux sont dans l'exil!</p>
<p>Le même jeune homme reprit : — Nous en tenons un; qu'il ne nous échappe
pas.</p>
<p>Il y eut un éclat de rire sinistre.</p>
<p>— Tu te crois donc encore sur le Pont-Neuf!</p>
<p>- Et l'on reprit: — A la mer le mouchard, avec une pierre au cou!</p>
<p>— Passons-le au bleu, dit Fombertaux.</p>
<p>Pendant le tumulte, Mathé m'avait remis la lettre de Hubert, et je
l'examinais avec Ribeyrolles. Elle était écrite, en effet, sur le second
feuillet d'une lettre de famille, d'une écriture un peu allongée, nette,
lisible, avec quelques ratures, tout entière de la main de Hubert. Au
bas de ce brouillon, par une sorte d'habitude d'homme illettré, il avait
signé son nom en toutes lettres.</p>
<p>— Citoyens, cria Cahaigne, vous êtes juges!</p>
<p>Ce mot suffit. Tous se turent; les mains levées</p>
<p><pb/></p>
<p>s'abaissèrent, et chacun, croisant les bras ou appuyant le coude sur son
genou, reprit sa place avec une sorte de dignité lugubre.</p>
<p>— Hubert, dit Cahaigne, reconnaissez-vous cette lettre ?</p>
<p>— Ainsi, poursuivit Cahaigne, vous vous avouez mouchard?</p>
<p>Hubert leva la tête, regarda Cahaigne, frappa du poing sur la table, et
dit: — Cela, non!</p>
<p>Un murmure courut comme un frisson de colère.</p>
<p>L'explosion, qui n'était que suspendue, faillit recommencer; mais comme
on vit que Hubert continuait de parler, le silence revint.</p>
<p><pb/></p>
<p>des républicains, il l'avait écrite également, mais ne l'avait pas publiée.</p>
<p>On lui cria de toutes parts : - Où est-elle ?</p>
<p>Il répondit avec calme : — J'ai l'ai brûlée.</p>
<p>Hubert fit signe de la tête que non, puis continua.</p>
<p>— Oui, dit-il.</p>
<p>Un frémissement accueillit ce mot; on avait</p>
<p><pb/></p>
<p>écouté les explications ; elles n'avaient rien expliqué.</p>
<p>— Prenez garde, continua Cahaigne. C'est vousmême qui nous avez dit de
vous juger; nous vous jugeons. Nous pouvons vous condamner.</p>
<p>— Et vous exécuter! cria une voix.</p>
<p>Les cris : A mort! sortirent de nouveau d'une foule de bouches irritées.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne devons pas les violer, nous ne devons rien tenter qui leur soit
contraire. Cependant il faut punir Hubert, d'une part pour le passé, et,
d'autre part, pour l'avenir, lui imprimer un stigmate ineffaçable.</p>
<p>Donc, afin de ne rien faire en dehors de ce qui est permis par les lois,
voici ce que je propose : —Nous allons saisir Hubert et lui raser les
cheveux et les moustaches, et, comme les cheveux et les moustaches
repoussent, lui couper un centimètre de l'oreille droite. Les oreilles
ne repoussent pas.</p>
<p>Expulsé du Piémont, il était allé en Angleterre. A son arrivée, il était
venu me voir; quelques amis et moi lui avions donné des secours, et il
avait fini par s'établir teinturier et par vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avias paraissait avoir beaucoup connu Hubert.</p>
<p>Tout le temps qu'avait duré la lecture des pièces, il s'était démené et
écrié : — Ah! coquin! Ah! j. f. !</p>
<p>Dire qu'il me disait : — Louis Blanc est un traître !</p>
<p>Victor Hugo est un traître! Ledru-Rollin est un traître! »</p>
<p>Quand Guay se fut assis, Avias se leva et monta sur son banc, puis sur
une table.</p>
<p>Il cria : — Citoyens, pas de tout ça! finissons.</p>
<p>Une clameur d'adhésion s'éleva : - Tous ! tous !</p>
<p>— Non pas, reprit un autre dans le coin opposé.</p>
<p>Nous sommes quatre ici qui nous en chargeons.</p>
<p>Pas une contestation ne s'élevait. Hubert luimême, terrifié, baissait la
tête et semblait dire : — C'est juste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me levai.</p>
<p>— Citoyens, leur dis-je, dans un homme que vous nourrissiez, que vous
souteniez, que vous aimiez, vous venez de trouver un traître. Dans un
homme que vous preniez pour un frère, vous venez de trouver un espion.
Cet homme a encore sur le dos le vêtement que vous lui avez acheté, et
aux pieds les souliers que vous lui avez donnés. Vous êtes dans le
frémissement de l'indignation et de la douleur. Cette indignation, je la
partage; cette douleur, je la comprends. Mais prenez garde. Qu'est-ce
que c'est que ces cris de mort que j'entends? Il y a deux êtres dans
Hubert, un mouchard et un homme. Le mouchard est infâme, l'homme est sacré.</p>
<p>Ici une voix m'interrompit, la voix d'un brave garçon nommé Cauvet, qui
est riche et quelquefois gris, et qui abuse de ce qu'il est partisan de
LedruRollin, pour se montrer fanatique de la guillotiné.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et savez-vous comment nous la gâterions? En nous méprenant sur notre
droit, en nous comportant comme des vénitiens du seizième siècle au lieu
de nous conduire comme des français du dix-neu-</p>
<p><pb/></p>
<p>vième siècle, en agissant comme le conseil des Dix, en tuant l'homme.</p>
<p>« En principe, pas de peine de mort, je vous le rappelle, pas plus
contre un espion que contre un parricide. En fait, c'est absurde.</p>
<p>M.Hubert disparaît, M. Maupas disparaît; et que reste-t-il? Vous,
proscrits français, devant un jury anglais.</p>
<p>« Et au lieu de dire : Voyez l'indignité de cette police! on dira :
Voyez la brutalité de ces démagogues!</p>
<p><pb/></p>
<p>rassis, la question était décidée. A vrai dire, je ne pense pas que
Hubert, quelles qu'eussent été les violences du début, courait, séance
tenante, un danger immédiat; mais le lendemain pouvait être fatal.</p>
<p>Claude Durand, Berlier, Rattier, Ribeyrolles, Cahaigne, me félicitèrent
vivement. Hubert me regardait d'un air morne.</p>
<p>La séance avait été comme suspendue après mes paroles. Les proscrits de
la nuance dite terroriste fixaient sur moi des yeux irrités.</p>
<p>Fillion m'aborda et me dit : - Vous avez raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, oui, bien ! crièrent une multitude de voix.</p>
<p>Cauvet, l'homme de bonne humeur qui m'avait interrompu, s'agita sur la
table où il était assis.</p>
<p>J1 faut le tuer, ce coquin-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Fouillons-le, cria Fombertaux.</p>
<p>— Oui, oui, fouillons le mouchard.</p>
<p>Et une foule se précipita du côté de Hubert.</p>
<p>Le fouiller était, de plus, une naïveté. Il était évi dent que Hubert,
depuis que l'enquête était commencée, ne devait rien avoir sur lui qui
pût le compromettre.</p>
<p>Hubert cria: — Ah! qu'on me fouille, j'y consens.</p>
<p>La chose était peu surprenante.</p>
<p>— Il consent, dirent-ils, il consent, fouillons-le.</p>
<p>-Oui.</p>
<p>- Il faut donner votre consentement par écrit.</p>
<p>- Je veux bien.</p>
<p>Jarassé écrivit le consentement et Hubert le signa.</p>
<p>Ses poches vidées et retournées, on ne trouva rien, que quelques sous,
son gros mouchoir bleu et un morceau de la Chronique de Jersey.</p>
<p>— Les souliers! fouillez les souliers, cria une voix.</p>
<p>Hubert ôta ses souliers et les mit sur la table.</p>
<p>— Il n'y avait rien dedans, dit-il, que les pieds d'un républicain.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment-là, Cauvet s'approcha de lui et lui dit d'une voix douce : —
Yeux-tu un pistolet?</p>
<p>Hubert ne répondit pas.</p>
<p>« Veux-tu un pistolet? reprit Cauvet. »</p>
<p>Hubert garda le silence. Cauvet recommença : — J'ai un pistolet chez
moi, un bon. Le veux-tu?</p>
<p>Hubert haussa l'épaule et poussa la table du coude.</p>
<p>— Le veux-tu? reprit Cauvet.</p>
<p>— Laissez-moi tranquille, dit Hubert.</p>
<p>— Tu ne veux pas de mon pistolet?</p>
<p>- Non.</p>
<p>- - Alors donne-moi la main. »</p>
<p>Hubert ne la lui donna pas.</p>
<p>Je n'avais pas signé la déposition. Tous avaient signé, excepté moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heurtebise me présenta la plume.</p>
<p>- Je signerai dans trois jours, dis-je.</p>
<p>— Pourquoi ? demandèrent plusieurs.</p>
<p>On me cria de toutes parts : — Signez ! signez ! On ne lui fera aucun mal.</p>
<p>— Vous le garantissez ?</p>
<p>— Nous vous le promettons.</p>
<p>Je signai.</p>
<p>Une demi-heure après, je rentrais chez moi. Il était six heures du
matin. La bise de mer sifflait dans le Rocher des proscrits; les
premières blancheurs de l'aube égayaient le ciel. Quelques petits nuages
d'argent jouaient au milieu des étoiles.</p>
<p>Le matin du 21 octobre, vers six heures, un sieur Laurent, qui prend ici
la qualité de vice-consul de France, se présentait chez M. Asplet. Il
venait, disait-il, réclamer un français arrêté illégalement.</p>
<p>— Pour dettes, a dit Asplet. — Et il a montré l'ordre d'écrou signé du
député-vicomte M. Horman.</p>
<p>— Voulez-vous payer ? a demandé Asplet.</p>
<p>Le consul a baissé la tète et s'en est allé.</p>
<p><pb/></p>
<p>En remuant mes papiers, j'y ai trouvé une lettre de Hubert. Il y a dans
cette lettre une phrase triste : « La faim est mauvaise conseillère. »</p>
<p>Hubert a eu faim.</p>
<p><pb/></p>
<p>1855</p>
<p>TAPNERi</p>
<p>Guernesey, 6-12 décembre.</p>
<p>Le geôlier nous reçut. Il s'appelle Barbet; ce qui fait que les voleurs
guernesiais appellent la prison l'hôtel Barbet. Cette homme a cette mine
gaie et</p>
<p>1. Voir ACTES ET PAROLES. PENDANT L'EXIL. Affaire Tapner.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Guernesey est une île honnête, me dit le prévôt, homme distingué et
intelligent, non conformist, de la secte des indépendants, comme
Cromwell et Milton. Et il ajouta : — Nous n'avons en ce moment, sur une
population de plus de quarante mille âmes, que trois prisonniers, deux
hommes et une femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait pour le moment, j'y insiste, aucun prisonnier dans la
prison pour dettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette prison est tout un éloge muet de la population guernesiaise. Elle
ne contient en tout que douze cellules, six pour les détenus pour
dettes, six pour les délits communs, plus deux chambres de punition. Il
y a, en outre, pour les femmes, deux cellules seulement, dont une de
punition.</p>
<p>On y distinguait, entre tous, les mots que voici, plus lisibles que les
autres : GUERRE HISTOIRE CAÏN</p>
<p>Dans un coin du tablier, il y avait quelques silhouettes de navires
grossièrement dessinées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les cellules sont badigeonnées au lait de chaux.</p>
<p>— Grande jouissance pour eux, me dit le geôlier.</p>
<p>Je désirais visiter la cellule de Tapner. Le prévôt m'y conduisit.</p>
<p>Cette cellule, et la chambre de punition qui y est attenante, forment
dans la prison le quartier des femmes.</p>
<p>La porte est épaisse, peinte en noir, garnie d'ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>matures de fer; deux gros verrous, un en haut, un en bas, la serrure
entre les verrous.</p>
<p>Le geôlier ouvrit cette porte et nous introduisit.</p>
<p>On ne fait du feu dans la cheminée que sur l'ordre du médecin.</p>
<p>Cette femme, la prisonnière unique du moment, était me dit le prévôt,
une voleuse. — Déplus, une irlandaise, ajouta le geôlier. — Elle était
assez jeune, ravaudait un vieux bas et n'avait pas même l'air de nous voir.</p>
<p>Cette femme, chez laquelle la dernière curiosité était éteinte,,
semblait personnifier la sombre indifférence de la misère.</p>
<p>Tapner a agonisé dans cette cellule blanche, claire et froide.</p>
<p>Ce John Charles Tapner, espèce de gentleman employé du gouvernement,
n'avait tiré nul profit</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vivait entre les deux sœurs, marié avec l'une, amant de l'autre. Il
avait assuré sa vie pour la totalité de ses appointements, cent
cinquante livres sterling, ce qui absorbait tout son revenu et semblait
annoncer l'intention de vivre de crimes. L'assurance était sur la tête
de sa femme et sur la. sienne, au profit du dernier survivant.</p>
<p>J'ai demandé : — La compagnie a-t-elle payé ?</p>
<p>— Eh non, a répondu le prévôt.</p>
<p>— A-t-elle rendu, ai-je repris, ou donné aux pauvres les primes
annuelles qu'elle avait reçues de Tapner ?</p>
<p>— Oh non!</p>
<p>Sous le prétexte vertueux qu'il y avait crime, la compagnie a volé la
veuve.</p>
<p>Tapner semblait insouciant, indifférent, me dit le prévôt, et le prévôt
en concluait qu'il ne souffrait pas. — Erreur! lui dis-je, croyez-vous
qu'on n'ait pas froid sous la glace? »</p>
<p>Tapner ne pouvait s'empêcher de rire en posant. La tête de mort aussi
semble rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>portrait. Vous ne pouvez pas rire aujourd'hui. Ce n'est pas possible.</p>
<p>C'était si possible qu'il riait.</p>
<p>Pourtant un jour le prévôt lui avait prêté un livre de prières. — Lisez
ceci, Tapner, lui dit-il, si vous êtes coupable. — Je ne suis pas
coupable, répondit Tapner. — Dans tous les cas, reprit le prévôt, vous
êtes un pécheur comme moi, comme nous tous.</p>
<p>Vous n'avez pas servi Dieu. Lisez ce livre. — Tapner prit le livre. Le
prévôt entra dans sa cellule une heure après, et le trouva, le livre à
la main, fondant en larmes.</p>
<p>Sa dernière entrevue avec sa femme fut « déchirante », me dit le prévôt.
Cette femme cependant savait ses amours avec sa sœur. Mais qui donc a
sondé tous les mystères du pardon?</p>
<p>— Certes, monsieur, a répondu M. Pearce en joignant les mains. Il a été
bien touché et bien reconnaissant de votre intervention et il a bien
recommandé qu'on vous remerçiât de sa part.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il y a, me dit le prévôt, une autre chose que vous ignorez et qu'on a
également passée sous silence.</p>
<p>Vous croyez avoir complètement échoué dans votre intervention et
pourtant vous avez remporté une victoire énorme dont vous ne vous doutez
pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne reproduis pas ici les paroles littérales du prévôt, mais le sens
exact.</p>
<p>— La brèche est refermée, le mur est rebâti ; je vous y mènerai par la rue.</p>
<p>Il pleuvait. Le temps était gris et triste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en avait quatorze.</p>
<p>Au haut de ces sept marches, nous eûmes sous</p>
<p><pb/></p>
<p>Le givre de décembre continuait de tomber; quelques broussailles
frissonnaient au vent sur la terre noire ; pas de fleurs, pas de verdure
dans le jardin ; on voyait seulement un petit arbre fruitier maigre et
rabougri dans un des quatre carrés formés par l'intersection des allées.
L'ensemble serrait le cœur.</p>
<p>C'était un de ces lieux tristes que le soleil ferait mélancoliques et
que la pluie fait lugubres.</p>
<p>En voyant d'un côté l'espèce de petit promenoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus basse que le reste du jardin, longe cette muraille.</p>
<p>On lève les yeux et l'on ne voit que le cordon de tessons de verre qui
hérisse la crête du mur et la tour ronde de l'église voisine peinte en
jaune et en gris.</p>
<p><pb/></p>
<p>mystère, l'avenir inconnu, les escarpements de la tombe, Dieu,
l'immensité d'en haut.</p>
<p>- Alors il disparut pour les spectateurs du dehors.</p>
<p>Le supplice fut cette épouvantable chose que j'ai dite dans ma lettre à
lord Palmerston. Le prévôt m'en rappela et m'en confirma tous les
détails. Il se trouve que j'ai plutôt atténué qu'amplifié.</p>
<p>Au moment où Tapner tomba, la corde se raidit, et il resta quinze ou
vingt secondes immobile et comme mort. Le procureur de la reine, les
chapelains, les magistrats, croyant que c'était fini ou pressentant que
ce n'était pas commencé, se hâtèrent de filer, me dit le prévôt, et le
prévôt resta seul avec le patient, le bourreau et les curieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il fut parti, des gens vinrent et ramassèrent la cendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Il faut que vous voyiez tout, me dit le prévôt.</p>
<p>Et nous sortîmes de la baraque, puis du jardin. Je le suivis.</p>
<p>Nous nous engageâmes dans des carrefours d'aspect indigent, et nous
arrivâmes dans une rue étroite, montueuse, anguleuse, bordée de masures
et au coin de laquelle je lus : Lemarchand street.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monsieur, me dit le prévôt, levez les yeux.</p>
<p>Vous avez au-dessus de votre tête le gibet de Béasse.</p>
<p>Béasse donc était fort bien vu, attendu ses pounds, même de
l'aristocratie escarpée de Guernesey, même du fourty, même du sixty.</p>
<p>Un jour on s'aperçut que sa servante était grosse ; puis, qu'elle ne
l'était plus. Qu'était devenu l'enfant?</p>
<p>Les voisins s'émurent; les rumeurs circulèrent; la police fit une
descente chez Béasse ; deux consta-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses biens furent confisqués.</p>
<p>Le prévôt me demanda : - Auriez-vous invoqué</p>
<p><pb/></p>
<p>On fouilla l'île. On ne le revit plus.</p>
<p>Il fallait aviser.</p>
<p>Un homme, un anglais, était en prison pour on ne sait quel méfait. On
lui offrit « sa grâce » s'il voulait être bourreau, et pendre Béasse
pour commencer. Les hommes appellent cela une grâce.</p>
<p>Le prisonnier accepta.</p>
<p><pb/></p>
<p>La justice respira. Elle avait vu le moment où sa tête de mort n'allait
plus pouvoir rien dévorer, non que la mâchoire supérieure, le juge, eût
bronché; mais parce que la mâchoire inférieure, le bourreau, avait disparu.</p>
<p>Le jour de l'exécution vint.</p>
<p>J'avais cet échafaud au-dessus de moi.</p>
<p>Je levai les yeux, comme le prévôt m'y invitait.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Qu'est-ce que cela? lui demandai-je. On dirait une cage.</p>
<p>— C'est une cage en effet, me répondit-il. C'est la cage du pilori. Il y
a quinze ou vingt ans encore, on dressait cela dans le marché et on y
exposait les</p>
<p><pb/></p>
<p>criminels. On y a renoncé. La cage est hors de service.</p>
<p>La plate-forme du vieux gibet ayant mal fait sa fonction pour Béasse, on
fabriqua pour Tapner un gibet exprès. On adopta le système de la trappe
anglaise, qui s'ouvre sous le patient. Un officier de la garnison
inventa pour l'ouverture de cette trappe un mécanisme « fort ingénieux
», me dit le prévôt, et qui fut exécuté.</p>
<p>—Maintenant, monsieur, me dit le prévôt, tournezvous.</p>
<p>Et il me montrait du doigt dans l'autre compartiment du hangar, toujours
sur les poutres du comble, un ensemble de charpentes ayant la couleur
rougeâtre du sapin. C'était comme un faisceau de planches et de solives
posées pêle-mêle les unes sur les autres, et parmi lesquelles on
distinguait</p>
<p><pb/></p>
<p>Le hangar où nous étions est composé de deux corps de bâtiments dont le
plan géométral présente un angle droit, forme d'équerre ou de potence.</p>
<p>L'ouverture de l'équerre est remplie par une petite cour triangulaire
qui fait songer au couteau de la guillotine. L'herbe y pousse entre les
pavés ; la pluie y tombait ; c'était formidable.</p>
<p>Je m'arrêtai entre les deux poteaux marqués 3 et 4.</p>
<p>— Pour qui garde-t-on cela? dis-je au prévôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce qu'on en veut faire? On chaufferait tout l'hiver une famille
pauvre avec ce bois-là.</p>
<p>Pourtant le prévôt m'expliqua que Tapner avait été mal attaché, ce qui
lui avait permis les mouvements des bras ; mieux lié, il fût tombé tout
d'une pièce et</p>
<p>n'eût pas bougé. — Le gardien du hangar était entré et nous avait
rejoints pendant que le prévôt parlait.</p>
<p>Quand le prévôt eut fini, cet homme ajouta : — Oui, c'est d'avoir mal
cordé Tapner qui a fait tout le mal. Sans cela « c'eût été magnifique ».</p>
<p>Au sortir du hangar le prévôt me demanda la permission de prendre congé
de moi, et M. Tyrrell m'offrit de me conduire chez le plâtrier qui avait
moulé Tapner mort. J'acceptai.</p>
<p>Je connaissais encore si peu les rues de la ville que tout m'y semblait
labyrinthe.</p>
<p>Nous traversâmes plusieurs de ces rues hautes de Saint-Pierre-Port où
l'herbe pousse et nous descendîmes une street assez large qui plonge
dans un des quatre ou cinq ravins dont la ville est coupée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>distinctement imprimé sous l'oreille droite, y avait laissé un
gonflement hideux.</p>
<p>Je voulus emporter cette tête. On me la vendit trois francs.</p>
<p>A Guernesey, comme dans toutes les villes anglaises, les cimetières sont
dans la ville, mêlés aux rues et aux passants. Derrière le collège,
massive bâtisse en faux gothique anglais qui domine toute la ville, il y
avait un de ces cimetières, le plus vaste peut-être de
Saint-Pierre-Port. On a percé une rue tout au travers dans les premières
années de ce siècle, et le cimetière est maintenant en deux morceaux.
Dans le morceau de l'ouest, on met les guernesiais - dans le morceau de
l'est, les étrangers.</p>
<p>Nous prîmes la rue qui sépare les deux cimetières. Cette rue, plantée
d'arbres, n'a presque pas de maisons, et, par-dessus les murs qui la
bordent, on voit des deux côtés les pierres des tombes, droites _ou
couchées.</p>
<p>Nous passâmes cette porte, qui est celle du cimetière des étrangers.</p>
<p>Nous nous trouvâmes dans un long parallélogramme, enclos de murs, plein
d'herbe, où des sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'herbe était mouillée, de longs nuages gris traversaient lentement le
ciel.</p>
<p>Au moment où nous entrâmes, on entendait le bruit d'une pioche. Ce bruit
cessa. Puis une sorte de buste vivant sortit de terre au fond du
cimetière et nous regarda d'un air étonné.</p>
<p>Nous comprîmes qu'il venait de rencontrer un ancien cercueil en creusant
la place du nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus de nous. On eût dit qu'il avait les yeux pleins des ombres de la
fosse et qu'il ne nous voyait plus.</p>
<p>Je lui adressai la parole.</p>
<p>— Est-ce vous, lui demandai-je, qui avez enterré Tapner ?</p>
<p>Il se redressa et me regarda comme un homme qui cherche dans sa mémoire.</p>
<p>— Tapner? dit-il.</p>
<p>— Oui.</p>
<p>— Celui qui a été pendu ?</p>
<p>— Oui. Est-ce vous qui l'avez enterré ?</p>
<p>- Non, répondit l'homme. C'est M. Morris, le directeur du cimetière. Je
ne suis que l'ouvrier, moi.</p>
<p>Il y a une hiérarchie parmi les fossoyeurs.</p>
<p>Je repris : — Pourriez-vous m'indiquer où est la fosse?</p>
<p>— A qui ?</p>
<p>— A Tapner.</p>
<p>L'homme me répondit : — Près de l'autre qui a été pendu.</p>
<p>— Montrez-moi l'endroit, lui dis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>au-dessous de laquelle on pouvait lire quatre vers en anglais un peu
cachés par des broussailles : TO</p>
<p>La fosse de Tapner est tout près de l'entrée du cimetière, au pied d'une
petite baraque fermée où les fossoyeurs mettent leurs pelles et leurs
pioches.</p>
<p>Je demandai au fossoyeur : « Savez-vous où demeure le bourreau qui a
pendu Tapner ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fossoyeur me dit : — Le bourreau est mort.</p>
<p>— Quand?</p>
<p>— Trois mois après Tapner.</p>
<p>— Est-ce vous qui l'avez enterré ?</p>
<p>— Non.</p>
<p>— Est-il ici ?</p>
<p>— Je ne crois pas.</p>
<p>- Savez-vous où il est?</p>
<p>— Je ne sais pas.</p>
<p>J'arrachai une poignée d'herbe de la fosse de Tapner, je la mis dans mon
portefeuille et je m'en allai.</p>
<p><pb/></p>
<p>1871</p>
<p>1" octobre.</p>
<p>Je suis allé voir M. Thiers pour Rochefort. A midi et demi, départ pour
Versailles. Dans le wagon un homme ganté de jaune a l'air de me
reconnaître et me regarde d'un air furieux.</p>
<p>Nous avons causé.</p>
<p>L'entretien a été long et suffisamment cordial. Je l'ai félicité de ce
qu'il a fait pour la libération du territoire, et j'ai ajouté : - Du
reste, des abîmes séparent mon opinion de</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici ce que j'ai obtenu de Thiers pour Rochefort : Rochefort ne sera
pas embarqué. Il subira sa peine dans une forteresse, en France. Je me
suis récrié contre une forteresse, contre Belle-Ile et contre le
Mont-Saint-Michel. Thiers m'a dit : Je prends note de votre désir. Je
ferai mieux. J'ai demandé Nice. Rochefort verra ses enfants librement et
tant qu'il voudra.</p>
<p>Enfin, comme il faut qu'il vive, il pourra écrire l'histoire de Napoléon
111, qu'il veut faire.</p>
<p>Il m'a dit : —Je suis comme vous un vaincu qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>l'air d'un vainqueur ; je traverse comme vous des tourbillons d'injures.
Cent journaux me traînént tous les matins dans la boue. Mais savez-vous
mon procédé? Je ne les lis pas. — Je lui ai répondu ; — C'est
précisément ce que je fais. Votre procédé est le mien. — Et j'ai ajouté
: — Lire des diatribes, c'est respirer les latrines de sa renommée. -11
m'a donné la main en riant.</p>
<p>J'ai insisté pour l'amnistie, et il m'a dit : — Je ne suis qu'un pauvre
diable de dictateur en habit noir.</p>
<p>A quatre heures, je suis reparti pour Paris.</p>
<p>Il y avait dans le wagon deux jeunes officiers.</p>
<p>Et il m'a montré discrètement. La jeune femme a pris mon chapeau qui
était sur la banquette et en a baisé le crêpe ; puis elle m'a dit : —
Vous avez bien souffert, monsieur ! continuez de défendre les vaincus. »
Et elle a pleuré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lui ai baisé la main. C'est une âme charmante qui a de bien beaux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>1877</p>
<p>31 décembre.</p>
<p>J'ai eu pour amis et pour alliés, j'ai vu successivement passer chez
moi, et, selon les hasards de la vie et les oscillations de la destinée,
j'ai reçu dans ma maison, quelquefois dans mon intimité, des
chanceliers, des pairs, des ducs, Pasquier, Pontécoulant, Montalembert,
Bellunc, et des grands hommes, Lamennais, Lamartine, Chateaubriand ; des
présidents de république, Manin, des gouvernants de révolution, Louis
Blanc, Montanelli, Arago, Héliade, des généraux de peuples, Garibaldi,
Mazzini, Kossuth, Mieroslawski, et des artistes, Rossini, David
d'Angers, Pradier, Meyerbeer, Eugène Delacroix ; des maréchaux, Soult,
Mackau, et des sergents, Boni, Heurtebise ; des évêques, le cardinal de
Besançon. M. de Rohan, le cardinal de Bordeaux, M. Donnet, et des
comédiens, Frédérick-Lemaître, Mlle Rachel, Mlle Mars, Mme Dorval,
Macready; des ministres et des ambassadeurs, Molé, Guizot, Thiers,</p>
<p><pb/></p>
<p>lord Palmerston, lord Normanby, M. de Ligne, et des paysans, Claude
Durand ; des princes, altesses impériales et royales, altesses tout
court, le duc d'Orléans, Ernest de Saxe-Cobourg„la princesse de Canino,
Louis, Charles, Pierre et Napoléon Bonaparte, et des cordonniers, Guay;
des rois et empereurs, Jérôme de Westphalie, Max de Bavière, l'empereur
du Brésil, et des faiseurs de tours en plein vent. Bourillon ; j'ai eu
quelquefois en même temps dans mes deux mains la main gantée et blanche
qui est en haut, et la grosse main noire qui est en bas.</p>
<p>et j'ai reconnu qu'il n'y a qu'un homme. Après que tout cela a passé
devant moi, je dis que l'Humanité a un synonyme : Égalité ; et qu'il n'y
a sous le ciel qu'une chose devant laquelle on doive s'incliner, le
génie, et qu'une chose devant laquelle on doive s'agenouiller, la bonté. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE</p>
<p>1838</p>
<p>TALLEYRAND. 1</p>
<p>1839</p>
<p>JOURNAL D'UN PASSANT PENDANT L'ÉMEUTE DU 12 AI. 5</p>
<p>1840</p>
<p>FUNÉRAILLES DE NAPOLÉON. 17 15 DÉCEMBRE 17 Trois mois APRÈS 37 La
chapelle Sai nt-J énÎmc. - 40</p>
<p>1841</p>
<p>ORIGINE DE « FANTINE ». , 51</p>
<p><pb/></p>
<p>1842</p>
<p>FI ESCIII. 51 LA MORT DU DUC D'ÛRLtANS. 61 UN nêlE. 69</p>
<p>1843</p>
<p>HOYER-COLLARD.,. 73</p>
<p>1844</p>
<p>LE ROI LouiS-PHILIPPE 79</p>
<p>1845</p>
<p>VILLE)[AIN , 87</p>
<p>1846</p>
<p>ATTENTAT DE LECOMTE.,. 97 ATTENTAT DE JOSEPH HENRI. 112 VISITE A LA
CONCIERGERIE. 124LE COMTE MORTIER. 162 RACINE, CORNEILLE ET MOLIÈRE A
L'AcADÉMIE. 167 SOIRÉE CHEZ M. GUIZOT. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>1847</p>
<p>LORD NORMANBY — O'CONNELL 171 UN DINER CHEZ M. DE SAL'iANDY. 172
L'AMBASSADRICE D'ANGLETERRE. 175 ENTERREMENT DE Mlle MARS., 176 FÊTE
CHEZ LE DUC DE MONTPENSIER., 178 PROCÈS TESTE ET CUBIÈRES 185 LA PRISON
DES CONDAMNÉS A IORT. 208 LE DUC DE PRASLIN. 223 LES PLAISIRS DE SPA.
236 BÉRANGER. 237 UN ACADÉMICIEN EN PÉNITENCE 240 MORT DE IADAI;':
ADÉLAlDE. 240</p>
<p>1848</p>
<p>FUITE DE LOUIS-PHILIPPE. 243 LE QUINZE MAI. - 252 ASSEMBLÉE NATIONALE.
254 La salle. 255 Lamennais. 255 Proudhon. 256 L'enquêtesuriel5 mai. 257
Louis Blanc et Citissittière. - Séance de nuit 259 Deux évêques. -
L'aùbé Parisis el l'abbé FayeL. 264 Armand Marrast. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>1849</p>
<p>D'APRÈS NATURE 267 LE CHANCELIER PASQUŒR. 274 Mlle GEORGES 278</p>
<p>1850</p>
<p>A L'AcADÉMIE. 281 MORT DE BALZAC. 283</p>
<p>1853</p>
<p>L'ESPION HUBERT 231</p>
<p>1855 T APNER.,. 331</p>
<p>1871 THIERS ET HOCHEFOltT.,. 361</p>
<p>1877 REGARD EN A 3li5 A i * »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CHARPENTIER 11, RUE DE GRENELLE, PARIS</p>
<p>ŒUVRES INÉDITES DE VICTOR HUGO EN PRÉPARATION :</p>
<p>THEATRE EN LIBERTÉ XJTV VOLUME</p>
<p>LA FIN DE IftTAN UN VOLUME 1</p>
<p>1 ALFRED BARBOU</p>
<p>LA VIE DE VICTOR HUGI (VICTOR HUGO &amp; SON TEMPS) ÉDITION ILLUSTRÉE DE
NOMBREUX DESSINS INÉDITS</p>
<p>Et de dessins de Victor Hugo Gravés par l\.IÍlA_U LLE Un magnifique
volume in-8°. hix¡ bJoehé.,. 6 fr. 5i.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
