<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Arnaud, Charles (1850-1909)">Charles Arnaud</author>
<title>Les théories dramatiques au XVIIe siècle : études sur la vie et les oeuvres de l'abbé d'Aubignac / par Charles Arnaud,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Arnaud, Charles (1850-1909)</author>, <title>Les théories dramatiques au XVIIe siècle : études sur la vie et les oeuvres de l'abbé d'Aubignac / par Charles Arnaud,...</title>, <date>1888</date>,description :,368 pages
</bibl>
<publisher>A. Picard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204280v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>'LES. ORIES DRAMATiMs AU XVir SIÈCLE</p>
<p>ÉTUDE SUR LA VIE ET LES ŒUVRES L'ABBÉ D'AUBIGNAC</p>
<p>Charles AtMWAUJD</p>
<p>DOCTEUR ES LETTRES</p>
<p>PBOFESSEUH A LA FACULTÉ LIBRE DES LETTHES DE TOUÏ~USE</p>
<p>/PAB~S" Ar-riIONSE riOARJD, EDJTETJR 82, RUE BONAPARTE, 8'2.</p>
<p>&lt; '1888</p>
<p><pb/></p>
<p>1 THÉORIES DRAMATIQUES</p>
<p>AU XVIP SIÈCLE</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>TOULOUSE. )MP. A. CHAUVIN ET FILS, nUE DES SALENQUES, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉORIES DRAMATIQUES</p>
<p>SUR LA VIE ET LES ŒUVRES DE</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ LIBRE DES LETTRES DE TOULOUSE</p>
<p>ALPBEONSB nOARD, ÉDITEUR 82, RUE BONAPARTE, 82</p>
<p>AU XVIIe SIÈCLE</p>
<p>ETUDE</p>
<p>L'ABBÉ D'AUBIGNAC</p>
<p>PAR</p>
<p>Charles At~AJUt~</p>
<p>DOCTEURÈSLETTRES</p>
<p>PARIS</p>
<p>1888</p>
<p>LES</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>L'abbé d'Aubignac a mauvaise réputation c'est un « dédaigné, H un «
.grotesque; » son nom est synonymede pédantisme et d'étroitesse
d'esprit; il est, avec elui de Zoïle, un des plus compromis de
l'histoire littéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce nain mesurer cet Atlas</p>
<p>Critique considéré, prédicateur écouté, directeur de poètes et de femmes
du monde, consulté par les uns sur l'art de conduire une pièce de
théâtre, et par les autres sur les moyens de conserver leur réputation
et leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisirs, d'Aubignac fut en effet un personnage important. Il faillit
être le directeur de tous les théâtres de France, il fut le délégué de
Richelieu au département des affaires dramatiques avec mission
d'indiquer toutes les réformes dont elles étaient susceptibles. H obtint
toute sorte de succès littéraires et mondains; il eut des amis et des
admirateurs il eut même des imitateurs Zénobie et Macarise firent.des
plagiaires! Il ne lui manqua pas même les honneurs d'une publication
posthume. Mort depuis longtemps, on le fit encore parler et donner son
avis dans la grande querelle des Anciens et des Modernes. H déposa
contre les Anciens, il nia même l'existence d'Homère, un siècle avant
les Allemands. Son histoire n'est donc pas dénuée d'intérêt; elle
soulève les plus graves problèmes de la critique littéraire et de l'art
dramatique elle se confond avec l'histoire même du goût et des idées à
une des époques les plus curieuses et les plus fécondes de notre
littérature; c'est pourquoi nous n'avons pas craint de la faire aussi
complète que possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Jugement de Chapelain sur d'Aubignac.</p>
<p>(2) Pascal.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTICE BIBLIOGRAPHIQUE</p>
<p>ECRITS DE FR. HÉDELIN, ABBÉ D'AUBIGNAC</p>
<p>1. DES SATYRES, 6rM&lt;M, monstres et démons, par F. Hédelin, avocat au
Parlement. Paris, N. Buon, 1627, in-8".</p>
<p>2. DISCOURS sur la troisième comédie de Térence, intitulée
FMMtoKttMMfM!?M~os. Paris, 1640, sans nom d'auteur. Cf. n" 9.</p>
<p>4. ZÉNOBIE, tragédie en prose. Paris, SommaviUe, 1647, sans ` nom
d'auteur, mais avouée par d'Aubignac, dans sa QUATRIÈME DISSERTATION
contre Corneille. Cf. no 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>tres petites pièces allégoriques. D'Aubignac, qui n'a pas signé cette
œuvre, la reconnaît sienne dans la QUATRIÈME DISSERTATION contre
Corneille (Cf. infrà, 1ro partie, livre II, chap. II).</p>
<p>9. TÉRENCE JUSTIFIÉ, par Messire Fr. Hédelin, conseiller, aumônier et
prédicateur ordinaire du roi. Paris, 1656.</p>
<p>11. LETTRE D'ARISTE A CLÉONTE en tête d'une nouvelle édition du Royaume
de Coquetterie. Paris, Bienfait, 1659, in-8". Cette édition a échappé à
toutes nos recherches. Nous ne connaissons de la Lettre d'Ariste que les
courts extraits cités par Sallengre dans ses Mémoires, et par M. Rathery
dans son Etude sur Mlle de Scudéry.</p>
<p>13. DEUX DISSERTATIONS en forme de remarques sur deux tragédies de
Corneille. Paris, 1663.</p>
<p>L'abbé d'Aubignac y parle continuellement de lui et de sa Pratique la
quatrième dissertation est une sorte d'autobiographie.</p>
<p>15. MACARISE, ou la reme de$ FortMH~, histoire allégorique, etc., etc.
Paris, 1663, 2 volumes avec portrait de l'auteur. 16. DISCOURS AU ROY
pour l'établissement d'une seconde acadé` mie, par messire Hédelin abbé
d'Aubignac. Paris, 1664. 17. CONSEILS D'ARISTE A CÉLIMÈNE. Paris, 1665,
1667, 1685, 1692. Anonyme. Les preuves de son authenticité abondent dans
le Roman des Lettres, no 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>18. DISSERTATION 8URLA CONDAMNATIONDES THEATRES. Paris, 1666-1694, chez
Jacques Lefebvre, anonyme; attribué formellement par l'éditeur à
l'auteur'des Consetb d'Ariste. 19. ROMAN DES LETTRES. Paris, chez
B.Loyson, 1667. Anonyme. Recueil de lettres écrites et reçues par un
personnage déguisé sous le nom d'At'iste, mais désigné clairement comme
l'abbé d'Aubignac lui-même. Un commentaire relie ces lettres entre
elles; il est probable que ce commentaire est de d'Aubignac (Cf. infrà,
1" partie, livre I, ch. II).</p>
<p>20. ESSAIS D'ÉLOQUENCE CHRÉTIENNE. Paris, Edme Couterat, 1671, in-4",
par Fr. Hédelin, abbé d'Aubignac et de Meimac. 21. CONJECTURES
ACADÉMIQUES ou Dissertation sur l'Iliade. Paris, 1715. Ouvrage posthume,
anonyme.</p>
<p>22. OUVRAGES PERDUS, cités par les biographes Niceron et Boscheron..</p>
<p>1° ApisTANDRE, ou Histoire interrompue. Paris 1664, in-12. C'était un
roman dont les personnages étaient de Nemours.</p>
<p>2° AMELONDE, historiette, in-12, sans date.</p>
<p>3" UN PoÊME de 600 vers sur des Tableaux énigmatiques (Cf. infrà, ch. 1er).</p>
<p>4° LA FoiRE D'AMOUR, poème allégorique.</p>
<p>50 L'OPÉRATEUR D'AMOUR (id.).</p>
<p>6" L'ORDRE DE LA LIBERTÉ, plan d'un Ordre de chevalerie petite fantaisie
littéraire dont l'auteur parle dans le Roman des Lettres.</p>
<p>ECRITS SUR L'ABBÉ D'AUBIGNAC</p>
<p>§ 1~. SUR L'ENSEMBLE DE SA VIE ET DE SES OEUVRES. 1" Historiettes de
Tallemant. Edition Mommerqué, tome X, p. 231237; tome III, p. 40; tome
II p. 5.</p>
<p>2" Mémoires de littérature, par Sallengre. Tome 1 lettre de Boscheron
sur la vie de d'Aubignac et l'histoire de ses ouvrages. 3" Mémoires de
Niceron. Tome IV, article rédigé sur un mémoire fourni par la famille de
d'Aubignac.</p>
<p>4° Dictionnaire de CAaM~p! 1750, article très développé, résumant et
contrôlant les renseignements donnés par Boscheron et Niceron.</p>
<p>5" « L'abbé d'Aubignac, » étude de 56 pages dans l'ouvrage intitulé
Précieux et Précieuses, de M. Ch. Livet, 2e édit., 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p>§ 2. SUR DES OUYRA&amp;ES PARTICULIERS.</p>
<p>1'' .M/eMMde!&lt;OF~OK~666tdM;S6r&lt;of!M.! ~Jtf.CorHetMe.parDonneau de Visé.
Paris, 1663. Réponse aux deux premières dissertations de d'Aubignac
contre Corneille.</p>
<p>2° Article du Journal des savants, du 5 avril f666, sur les Conseils
d'Ariste.</p>
<p>4° Baillet. Jugement des savants, quelques mots sur la plupart des
ouvrages de d'Aubignac.</p>
<p>5° Frères Parfaict. Analyse de Cyminde, tome 'VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>BIOGRAPHIE ET ŒUVRES DIVERSES DE D'AUBIGNAC</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>BIOGRAPHIE DE D'AUBMNAC</p>
<p>CHAPITRE' PREMIER.</p>
<p>I. -'Son père. Son éducation. Ses premiers succès en province. II. Son
entrée dans la -maison .de Richelieu comme précepteur du duc de Fronsac.
Son élève. Ses démêlés avec Condé. Ses relations avec les hommes de la
Fronde.</p>
<p>1</p>
<p>En cas de contradiction entre les divers biographes nous nous en</p>
<p><pb/></p>
<p>On peut retrouver dans les Muses /r~~p~Mes ?'&lt;~M~, publiées en 1607, un
petit poème de lui, intitulé le Royaume de Febve (2). C'est la
description d'un repas du jour des Rois. Le début en est heureux</p>
<p>Nous avions tous, a. grandes manches, · Nos belles robes du dimanche,</p>
<p>Nos beaux casaquins de velours Et nos guarguesses des bons jours. Le
bas, de très-belle apparence, De fine serge de Florence,</p>
<p>Lié par dessus les genoux</p>
<p>Une escarcelle magnifique,</p>
<p>Pour faire encore plus d'honneur A notre souverain Seigneur,</p>
<p>tiendrons au témoignage de Niceron, qui a eu sous les yeux « un mémoire
de M. Hédelin, lieutenant général de Nemours. »</p>
<p>(1) Préface de la traduction des Héroides. Le volume est intitulé Les
Epistres (Héroides) d'Ovide, traduites en prose française par les sieurs
Du Perron, de La Brosse, de Lingendes et Hédelin. Paris, 1618. (2) Cf.
Boscheron, Memotres de littérature, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'un côté pendait enmiée</p>
<p>A notre ceinture bouclée</p>
<p>Je ne suis point jaloux de me voir enrôlé 'Au nombre des pointus qui,
pleins d'afféterie Pour quelques vers forcés dont ils font braverie,
Croyent que leur nom soit dedans les-cieux volé. Hédelin, il est vrai,
ce style bricolé,</p>
<p>Où l'on admire tant la contrebatterie</p>
<p>Des mots s'entrechoquant, n'est qu'une piperie Dont notre âge déçu se
rend tropaffolé etc. «</p>
<p>Le fils d'Hédelin dès qu'il fut en âge de penser et d'écrire, s'enrôla «
au nombre des pointus et des précieux. A Nemours dans la maison de son
père, devenue le centre de tous les esprits cultivés et comme l'hôtel de
Rambouillet de la province, « il fit établir, » nous dit un biographe, «
l'explication des tableaux énigmatiques tou» tes les personnes de
condition, les ecclésiastiques, les nobles, et même les dames (~e
~~M'o~mce, avec tous ceux D qui témoignaient quelque amour pour les
bonnes choB ses ne manquaient pas de s'y trouver (1). » (t) Boscheron,
Mémoires de littérature, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est invraisemblable que des enfants aient jamais pu</p>
<p>(t) La philosophie des images énigmatiques, par le P. Fr. Ménétrier.
Lyon, 1694.</p>
<p>(2) La philosophie des images, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, sa précocité, sa vivacité d'intelligence faisaient
de lui un petit prodige pour sa famille et sur-</p>
<p><pb/></p>
<p>wuV ~vw iv~.a vara.uv..n. u~ ~w r.v~vv,</p>
<p>l'enfant gâté et le cavalier servant. Il composa en leur honneur et à
leur prière plusieurs petits poèmes allégoriques « La Foire d'Amour, où
la bonté, la grâce et tou»tes les aimables qualités des dames étaient
représentéescomme une riche marchandise que les honnêtes gens e
achetaient au prix des vertus, des services et des àffec»tions
véritables p a L'Opere~etM'otM', c'est-à-dire »un charlatan qui, sous le
nom de plusieurs drogues déD bitées, faisait Je médecin de plusieurs
maux et de plue sieurs aventures qui suivent ordinairement cette passion
e de jeunesse, s &lt; jE/Or~e de la Liberté, où, par une a assemblée de
chevaliers sans peine et de dames sans B rigueurs, il dressa, parmi cent
métaphores assez délica»tes, le modèle d'une vie mêlée de plaisirs
innocents et a d'une honnête liberté » enfin &lt; des dessins pour cent
»tableaux qui contenaient les maximes de la morale'des a prophètes (1). »</p>
<p>(1) Boscheron, !oc. cit.</p>
<p>(2) Quatrième dissertation.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) K Le duc de Brézé fut élevé par les soins du cardinal, » Tallemant,
tome III, p. 40, édition Monmerqué.</p>
<p><pb/></p>
<p>les admirations; ces admirations le retiennent dans un B égarement qui
le charme, et dont même il voudrait bien ne point revenir, etc., etc.,
etc. f</p>
<p>(1) Macarise, préface, passim, et 4' dissertation.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Quatrième dissertation, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>» aller cette affaire au cours des procédures, vous pera drez la moitié
d'une bonne œuvre en souffrant que s d'autres me fassent justice. Non,
non Monseigneur, en cette rencontre il ne doit point y avoir de juge, ou
bien il n'en faut pas d'autre que Votre Altesse. Vous jugerez par les
maximes des grands hommes. Vous » ordonnerez ce que demandent les lois,
mais par un motif digne de vous (1). '&amp;</p>
<p>La leçon est directe, sous l'exagération continue de l'éloge.</p>
<p><pb/></p>
<p>La justice que demandait d'Aubignac lui fut-elle accordée ? Au dire de
Tallemant &lt; le pauvre abbé, » aurait perdu sa peine et son éloquence, et
n'aurait pu recouvrer sa pension qu'après l'exil de Condé; &lt; il se
serait alors accommodé avec les économes (1). !&lt; Nous préférons croire,
avec Boscheron et Camusat (2), que le prince, éclairé sur le droit du
~M~-c~, et touché de la générosité de son procédé, ne refusa plus
d'exécuter les formelles volontés du duc de Brézé.</p>
<p>(2) Boscheron, Sallengre, loc. cit. Camusat, Mélanges de Httératufe,
tirés des papiers de Chapelain, 1726.</p>
<p>(3) Précieux et Précieuses.</p>
<p>(4) Essais d'éloquence.</p>
<p>(5) Ibid.</p>
<p>(5)lMd.</p>
<p>(6) JMd.</p>
<p>(7) Compliment fait- a M*' l'éminentissime cardinal de Retz, par</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Hedetin, abbé d'Aubignac, portant la parole pour la congrégation de
la Propagation de !a Foi le ~8 mars 1652.</p>
<p>A Jtf~ le Prince sur son retour.</p>
<p>Prince, je ne viens pas, d'un esprit téméraire, De te~ fameux destins
expliquer tes ressorts;</p>
<p>De deux Etats rivaux j'ignore le mystère.</p>
<p>1.</p>
<p>Voici ce que l'Europe a dit de tes exploits c Les Français ont sous lui
triomphé de l'Espagne, Et l'Espagne a sous lui triomnhé~des.B'ranoois.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>I. Diverses occupations de d'Aubignac.– Sa vie dispersée. II. Ses succès
dans la Société précieuse. Sa théorie de la galanterie honnête.</p>
<p>III. Ses relations littéraires. Liste de ses amis et de ses adversaires.
Sa vanité.</p>
<p>IV. Pourquoi il ne fut pas de l'Académie française. Son Académie. Ses
membres, d'après le Mercure galant. Son programme, d'après le Discours
au Roy. Son esprit, d'après les écrits de son secrétaire général,
Gabriel Gueret.</p>
<p>V. Dernières années de d'Aubignac.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>B vous-mêmes devant Dieu, si vous n'en avez tiré quelque a parti (1). D</p>
<p>(2) 4° dissertation.</p>
<p>(3) Il prend ce titre en 1656, dans le Térence justifié, en y ajoutant
ceux de « conseiller et d'aumônier ordinaire, » Le privilège les lui
confirme tous.</p>
<p>(4) Chapelain, Liste des pensions.</p>
<p>(5) Roman des~ettfes. &lt;t~Vbus ne savez donc pas qu'Ariste a travaillé
longtemps dans les affaires de la mer, et que sur le fait des armées~na-</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) Ibid.</p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ariste, dont on sait, dès la deuxième page, que le vrai nom est Hédelin
d'Aubignac. Ces lettres, reliées entre elles par un commentaire sur
leurs divers auteurs et sur la nature de leurs relations, constituent de
véritables mémoires sur la vie de d'Aubignac homme du monde, mémoires un
peu romanesques, comme leur titre l'indique et comme le sont tant
d'autres mémoires qui ne veulent pas en convenir, mais contenant, au
milieu de &lt; quelques rêveries (1) » avouées, assez de faits authentiqués
pour qu'on en tienne compte (2).</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est content de lui et mécontent des autres. Le quatrain explicatif,
signé Ancheman, n'est pas pour détruire cette impression Il a mille
vertus il connaît les beaux-arts</p>
<p>Nous en a donné la pratique</p>
<p>Au lieu de cette image, eût fait une statue.</p>
<p>D'Aubignac, du théâtre antique,</p>
<p>Connaissant toute la beauté,</p>
<p>Avec beaucoup d'habileté.</p>
<p>1673.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)~ Cf. M. l'abbé Fabre, La Jeunesse de Ftéchter, p. 258.</p>
<p>(3) Roman des lettres « Les dames de mérite qui le reconnaîtront dans
ces lettres rendront publiquement témoignage de l'innocence de ses
plaisirs, op. 8.</p>
<p>(4) Portraits égares.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il paraît que « les plus vertueuses dames B goûtaient fort ce genre
d'esprit, qu'elles « souhaitaient la conversation » du galant abbé et
que surtout elles se montraient</p>
<p>(i)J!owMtdes!e«res.</p>
<p>(2) Cf. Histoire de Mottère, par Taschereau, p. 28. (3)jRom.aMfte~:e&lt;trM;</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quand j'ai voulu vous envoyer ce poulet pour » vous ôter de peine je
n'ai jamais pu prendre parti je » ne sais même si c'est que vous avez
autant de mérite » l'une' que l'autre, ou bien si c'est que je vous aime
» également. Faites-en donc ce qui vous plaira, n'étant » pas en état de
chercher celle qui me doit bien ou mal » traiter. »</p>
<p>« Ne me demandez point des nouvelles; vous avez » appris tout ce que je
sais par le moyen d'une certaine a demoiselle qui court les rues et qui
vous visite souvent. a N'en faites point le fin devant l'aimable Clitie
et con» fessez que vous avez beaucoup de complaisance pour » cette
cajoleuse. elle a le corps blanc et l'âme » noire; elle parle de tout.
change d'humeur toutes » les semaines, etc., etc. (la description dure
deux pages), » en un mot, c'est la gazette. »</p>
<p>(1) Roman des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>N MONSIEUR,</p>
<p>i(t).Bosoheron.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Nouvelle Allégorique « Il y avait une discipline fort révère, car il
y avait dans l'armée deux habiles intendants de justice La Mesnardière
et Hédelin, qui leur avaient prescrit des règles très étroites, p. 73.
(3) Troubles arrivés au royaume d'Eloquence, p. 36.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Discours sûr Térence, préface.</p>
<p>(3) Lettres de Jean Chapelain, publiées-par'M. Tamizey de t.arrbque,
lettre du 18 juin'.1640.</p>
<p>(4) Roman des lettres.</p>
<p>(5) Ibid.</p>
<p>(6) Ménage, Di!scdtn-s sur TereMce, édition dAmsterdàm, a lasuite'aiB la
Pratique, p. 92.</p>
<p>(7) Lettre inédite, citée par M. Livet, Précieux et Précieuses. (8) Cf.
2' partie de cette étude, livre II.</p>
<p>(!0) Macartse:</p>
<p>(10) MacaWM.</p>
<p>(11) tMd..</p>
<p><pb/></p>
<p>(2)EpigrammeV,22'IettreàBrossette.</p>
<p>(3) Cf. ~fra, 2' partie, ch. 2.</p>
<p>(4) Lettre du 18 juin 1640.</p>
<p>(5) Elle a été p.ubliée par M. Tamizey de Larroque. Cf. Lettres de
Chapelain.</p>
<p><pb/></p>
<p>pris soin d'y insérer. Elle ne lui fera pas tort auprès de nous nous y
verrons la preuve qu'en matière de pédantisme et de préciosité,
-d'Aubignac avait des égaux et des supérieurs.</p>
<p>Je vous demande un peu de vous souvenir de moi, avait écrit Chapelain à
Conrart, qui se trouvait avec d'Aubignac aux eaux de Bourbon, « lorsque
vous parlerez de vos communes amitiés et de ne me compter non plus pour
vous que pour lui entre les médiocres (1). A ce coup d'Aubignac ne se
sent pas de joie il veut remercier directement et en personne le grand
homme qui l'a appelé son ami, ne trouvant pas suffisant pour l'honneur
qu'il a reçu et la reconnaissance qu'il éprouve d'en charger un
intermédiaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>» mettre au rang de vos amis c'est me faire entrer dans » la plus
illustre compagnie qui fut jamais et me recevoir » parmi dès'gens dont
la vieille Grèce était, capable autre» fois de faire ses dieux, etc.,
etc., (1). »</p>
<p>(2) Lettre àtConrart, 28 juin. Lettres, etc:, 653.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tallemant.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) « Otez-moi, s'il vous plaît, ce nom de roman qu'on dit être le mien
-anagrammatisé (Nidhelie-Hédelin), etc. » Lettre inédite, citée par M.
Livet (tbtd., 176).. (3) Cf. infrà, 2'partie"</p>
<p>(4) Cf. ~fra, partie, livre II, chap. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>B gnage qu'il me restait encore quelque estime pour BVOUS(l)." »</p>
<p>(2) Ibid., p. 118.</p>
<p>(3) Macarise, p. 158.</p>
<p>(4) Qttatftème dissertation, p. 26.</p>
<p>(5) Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t~ Quatrième dissertation, in ~Me. (2) Défense de Sophottt~t'e.</p>
<p><pb/></p>
<p>rédacteur du J)ferctM'e. D'Aubignac un Goliath 1 Si le journaliste'Visé
eût écrit au dix-neuvième siècle, il aurait peut-être dit tout
simplement que cet ennemi de Corneille était le premier des Philistins.</p>
<p>IV</p>
<p>D'Aubignac fit naturellement partie de tous les cercles littéraires de
son temps, depuis l'Académie de la vicomtesse d'Auchy jusqu'aux «
conférences de MM. Bourdelot, d'Esclaches, de Rohaut, d'u Champ et de
Launay (1). a Il fut probablement, du moins pendant quelque temps, des
Sabbatines et des Mercuriales. H fut enfin de toutes les académies,
excepté de l'Académie française.</p>
<p>(2) M. Léonce Pardon, Nptes sur Rotrou. Paris, 1882. Communiqué par M.
Tamizey de Lar.rpque.</p>
<p>(3) Lettre de Chapelain, 29 juillet 1641, citée par M. Livet, dans son
édition de l'Histoire de l'Académie, tome I, p. 389.</p>
<p><pb/></p>
<p>même une telle rancune, qu'il ne sollicita plus les suffrages de
l'Académie française. Il se contenta de présider la sienne.</p>
<p>(t) Le privilège du Discours au Roy (cf. infra) est de 1656, et, dans le
discours, d'Aubignac dit que les réunions de son Académie ont lieu
depuisdeuxans.</p>
<p><pb/></p>
<p>B rent de mois en mois des marques de leur esprit et de a leur
érudition. A la fin de ces discours, on lisait des ouB vrages de
poésiecomposés par quelques-uns des messieurs s de l'Académie. Voici les
noms de ceux qui la compoa salent:</p>
<p>t .çc</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Taisand, Vie des jurisconsultes. Cette biographie contient quelques
erreurs, Notamment l'amrmation que t'Acadéntio de d'Aubignac avait
obtenu leslettres patentes duroi. &lt;;</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Promenade de Saint-Cloud, p. 201 et 218.</p>
<p>(2) Parnasse réformé, in fttte.</p>
<p>(3) Paris, 1663.</p>
<p>(4) Paris, 1669.</p>
<p>(5) Paris, 1671.</p>
<p>4 4</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul aiguillon divin n'élevé leur courage, etc.</p>
<p>(2) Promenade de Saint-Cloud.</p>
<p>(3) Il en avait composé et peut-être publié une avant 1663' H est vrai
qu'elle était la plus inoffensive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne faut pas croire d'ailleurs que Guéret n'a jamais pu adopter sans
dommage les idées de son président, Ses Entretiens sur l'éloquence, dont
nous parlerons plus loin, sont peut-être son meilleur ouvrage, bien
qu'il soit celui qui porte le plus visiblement la trace de l'influence
de d'Aubignac. Cette influence se retrouve encore dans le souci de la
moralité et de l'honnêteté de l'art, qui anime toutes les œuvres de
Guéret. Apollon, dans le. Parnasse réformé, proscrit la peinture de
toute situation immorale, et il rend les ordonnances suivantes &lt; NQus
déclarons « que nous ne reconnaîtrons pas pour héros de roman » les
maris trop malheureux et les femmes trop coupables. &lt; Nous supprimons
des romans tous les mauvais lieux. e Enfin il recommande aux poètes la
dignité de la vie et le respect de leur parole. « Défendons de mentir
dans les épîtros dédicatoires ordonnons que les poètes changeB ront deux
fois de linge par semaine et qu'ils feront dé(t) Promenade de SatMt-C!oMd.</p>
<p>(2) Pratiqué- du théâtre. `.</p>
<p><pb/></p>
<p>crotter leurs chaussures, ne serait-ce que pour empêcher le satirique
Boileau de dire que Colletet</p>
<p>S'en va chercher son pain de cuisine en cuisine.</p>
<p>(1) Dissertations contre Corneille.</p>
<p>(2) A propos -d'un tableau allégorique représentant les amours de «
Clodomire et de Dioclée, » c'est-à-dire de Louis XIV et de la religion
chrétienne.</p>
<p>Dans un sermon prononcé en 1653, l'abbé d'Aubignac s'était montré
partisan dévoué de l'autorité des papes et même de leur infaillibilité.
Il y disait entre autres choses « Cela nous fait espérer, Messieurs,
qu'on ne reverra jamais ce royaume chrétien hors de l'obéissance</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant ses infirmités augmentaient, si son crédit diminuait.
Valétudinaire depuis 1640', et écrivant.déja a. cette époque a qu'il ne
vit plus que par art et non par bénéfice de la nature, » il ne cesse,
dans tous ses ouvrages, de parler &lt;t de son indisposition et de ses
maladies. » Il appelle un jour trois médecins qui ne comprennent rien à
cette « indisposition, a mais qui le soulagent cependant De leurs sots
discours j'ai .tant ri</p>
<p>(1) Cf. collection Clément, t. V, p. 468 et suiv., les listes des
gratifications royales d'Aubignac ne figure sur aucune; Visé en tire
occaston de le railler dans sa Défense cteSophotnsbe.</p>
<p>(2) Trio de la Médecine. Cf. infrà, 1" partie, liv. II, ch. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lâches partisans d'Epicure</p>
<p>&lt;~ui, tjrûlan~ d'une flamme impure,</p>
<p>Du Portique fameux fuyez l'austérité,</p>
<p>Souarez qu'enfin la raison vous éclaire.</p>
<p>Ce roman pleuî de vérité,</p>
<p>Dans la vertu la plus sévère,</p>
<p>N'ai-je pas iQué ton ouvrage?</p>
<p><pb/></p>
<p>Pouvais-je faire plus pour toi</p>
<p>(i) Cf. ttifrd, 2' partie, livre UI. (2) M. Livet, Précieux et Précieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Niceron dit que c'est la date portée sur les registres de sa paroissse.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE SECOND</p>
<p>ŒUVRES DIVERSES DE D'AUBMNAC</p>
<p>1° Œuvres d'érudition</p>
<p>2° Œuvres de salon</p>
<p>3" Œuvres de direction et d'éducation</p>
<p>4° Œuvres de prédication.</p>
<p>Nous atl.ons les analyser et les apprécier aussi brièvement que possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>OEUVRES D'ÉRUDITION.</p>
<p>1° Les Satires. 2° Conjectures académiques.</p>
<p>1</p>
<p>« Ce livre, le premier enfançon</p>
<p>De son auteur. » ·</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il est difficile de savoir. Son but est de, réfuter, d~t-il, &lt;
l'opinion de ceux qui ont estimé les satyres être une espèce d'hommes
distincts et séparés des adamiques. » Qui a soutenu cette opinion? &lt;r
Paracelse Pic de la Mirande, Vadian, Prisce, Diodore, etsurtout saint
Jérôme. Cette erreur &lt; du grand oeil des Ecritures » l'a poussé à
écrire. On voit que ce n'est pas précisément de l'actualité. Il faut
croire qu'un hasard de lecture (1) lui ayant fait rencontrer cette
question de la nature des satyres., le jeune avocat, frais émoulu de
l'épole, y-vit une excellente occasion d'essayer sa dialectique et ~a
science toutes, neuves. A défaut d'autre~ adversaires il plaidera.
contre Pic de la Mirandole et il plaidera sur la ton et dans la forme
des mauvais avocats du temps. Il n'examinera pas comment, par: quelle
suite, d'idées et de circonstances, des êtres, appelés satyres ont pris
place dans les croyances et, la li~ toratur,e antiques; c'eût été là.
faire une couvre de. critique historique dont personne encore n'avait
donné. l'exemp)e dont le jeune écolier ne pouvait prendre l'initiative,
(2) il se contentera de discuter.et d'argumenter, de faire une thèse
avec les deux parties obligées, réfutation et confir- mation.</p>
<p>Mes adversaires, commence-t-il soutiennent que les (1) Cf. la vie de
saint Antoine du Désert, par saint Jérôme. Il y est longtemps question,
en effet, de la rencontre d'un satyre faite par saint Antoine.</p>
<p><pb/></p>
<p>satyres sont des hommes on peut leur opposer trois arguments:</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici se termine la première partie du plaidoyer, et se terminera aussi
notre analyse. Le reste, en effet, a.la même portée. C'est toujours
l'oeuvre d'un écolier préoccupé de faire preuve de lecture et d'habileté
syllogistique. Voltaire parle quelque part des esprits minutieux qui
pèsent des œufs de mouche dans des balances de toile d'araignée. Ce sont
bien des œufs de mouche que pèse ici François Hédelin, mais dans les
plus lourdes balances qu'il ait pu trouver. Il met en branle tout
l'énorme appareil de la dialectique et de l'érudition pour prouver sa
thèse; il écrase Pic de la Mirandole sous le poids de tous ses livres,
qu'il trouve moyen de jeter dans sa démonstration. Tous les auteurs
connus ou inconnus de l'antiquité y défilent accompagnés des auteurs
modernes l'Orient et l'Occident viennent dépo.ser que les satyres ne
sont pas des hommes et-ils déposent en forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>II ·,</p>
<p>(2)'ÏËppolytë'RigsmIt,Quëfet!edes'aTH:tens.</p>
<p><pb/></p>
<p>(4) Hippolyte Rigault, {Md. Quand Wôtf se défont', dans'ïà'troi'siéme
préface de ses Pfo:~oTnèMes-(1804-i817), d'avoir l'epi~H~ tes' inepties
de quelques Français, gttOt-untdsm GaHorûm tMep~&amp;s, fait-i! aUusion à
l'abbé d'Aubignac en même temps qu'a Perrault 6t &amp; La Motte? C'est
possible, et A. Pierron le croit~ Wolf, qui a peut-être pronté des idées
de'd'Aubignac, trouve plus commode d'en'm8dire que</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Poetices libri septem. Cf. Les gladiateurs de lettres, de M. Ch.
Nisard, qui donne la traduction de ces attaques.</p>
<p>(3) Scàliger. ·</p>
<p><pb/></p>
<p>sa férule de docteur par-dessus les moulins. Si on ne peut pas dire
qu'il soit tombé en enfance, on ne peut nier qu'il ne parle comme un
très jeune homme. Jamais romantique adolescent n'a dit &lt;t Nous sommes
libres 1 » sur un ton plus leste et plus impertinent.</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bablement pas eu la Henriade Qui aurait jamais cru que Voltaire eût pu
être l'obligé de l'abbé d'Aubignac? 2 (1) Egger, L'Heït~ntsme en France,
tome II, p. 192.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>ŒUVRES DE SALON.</p>
<p>Vers Sonnets. Le Trio de la Médecine.</p>
<p>Prose Discours. Portraits égares. Royaume de Coquetterie.</p>
<p>.1 1</p>
<p>(2) Remarques sur SertoftMS.</p>
<p>(3) Liste des ~ens de lettres.</p>
<p>(4) Remarques SMrSertortUs.</p>
<p><pb/></p>
<p>talent, il veut aussi qu'on sache qu'il l'a exclusivement consacré au
plaisir des « honnêtes gens s et qu'il n'est qu'un poète de société et
de salon. Cependant le portefeuille s'est ouvert, et quelques-uns de ces
sonnets « assez approuvés en sont sortis pour aller prendre place dans
ses œuvres en prose. En voici un</p>
<p>SONNET.</p>
<p>En recevant ces belles fleurs Où l'ingénieuse nature,</p>
<p>Par une agréable peinture,</p>
<p>A mis ses plus vives couleurs, Voyez qu'en donnant ses faveurs, Elle
n'est ni Rère, ni dure Et que sa grâce est toute pure, Sans épines et
sans douleurs. Ainsi rendez-vous plus facile, Et ne souffrez pas,
Hermesile, Par l'excès de tant de rigueurs, Que vos grâces toutes
divines Ne fassent naître dans nos cœurs Que de douloureuses épines (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>raconte que, se trouvant lui-même gravement indisposé, il a appelé en
consultation trois médecins</p>
<p>Ils viennent en pas d'éloquence,</p>
<p>Font une docte révérence,</p>
<p>Et, d'un sourire assez niais,</p>
<p>Se donnent le bona dies.</p>
<p>Le malade décrit son mal on lui fait montrer sa langue on lui tâte le
pouls et &lt; la région de l'hypocondre. »</p>
<p>Tout cela fait et eux' rassis, 1</p>
<p>Chacun médite son avis</p>
<p>Le premier tousse et l'autre crache, 1 Le dernier roule sa moustache, 1
Puis, en disant un grand or ça 1 Le plus jeune ainsi commença De ce mal
la cause est occulte. Voyez Hippocrate et sa glose, · Lisez bien Fernel
et Rasis,</p>
<p>De occultis rerum causis,</p>
<p>Dioscoride, Mathiole,</p>
<p>Et ceux de l'une et l'autre école Averroës et l'Avicenne,</p>
<p>Et surtout ce qu'en dit Galène Car ceux qui disent Galien,</p>
<p>Sur ma foi n'y entendent rien.</p>
<p>tt y a soixante et une strophes de ce style,</p>
<p>Cède, Apelle, cède,de grâce; Vois-tu pas ton pinceau perclus ? Vois-tu
pas que tu n'en peux ptus, N'ayant encor fait que la face De ce
pourtrait qu'on prise tant Ou Angélique surmontant A fait, avec tant
d'excellence, Si accompli ce sien tableau, Que c'est un miracle nouveau
De son extrême suffisance.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais s'il faut qu'ici je m'explique, Que nous servirait de veiller,</p>
<p>D'étudier et de travailler,</p>
<p>S'il fallait encor pour apprendre Même jusqu'au peuple descendre? 2
Donc, disons tous, pour parler bien Galène, mais non pas Galien!</p>
<p>Appliquant sur votre poitrine</p>
<p>Un cataplasme de bibus</p>
<p>Avec la poudre doribus.</p>
<p>J'ai dit!</p>
<p>Alors le troisième s'apprête,</p>
<p>Frotte son nez, gratte sa tête</p>
<p>Pourquoi consulter en françois?</p>
<p>s'écrie-t-il, avec une sincérité de vieux docteur qui n'a plus
d'illusions ni d'hypocrisie,</p>
<p>Faut-il que notre propre voix</p>
<p>Découvre nos badineries,</p>
<p>Nos ignorances, piperies,</p>
<p>Mensonges, souplesses, fatras</p>
<p>De vrais crieurs de « Mort aux rats » Qu'un beau latin demi-barbare</p>
<p>Cachait si bien 1</p>
<p>Et il regrette l'heureux temps où l'on ordonnait une a cn-</p>
<p><pb/></p>
<p>reprend-il. Et il lui ordonne, après, une description technique et
pédante de son indisposition, une diète absolue. Sur ce, tous se lèvent.</p>
<p>Puis, en faisant la révérence,</p>
<p>Chacun vers mon valet s'avance,</p>
<p>Dont recevant un bel écu,</p>
<p>Tous trois me tournèrent le</p>
<p>On avait parfois encore le mot cru, dans certaines réunions du monde
précieux.</p>
<p>Je ne donne pas cette caricature de la médecine au dixseptième siècle
comme un modèle de verve ni de fine plaisanterie mais elle acquiert
quelque relief par le voisinage des mièvreries sentimentales que nous
avons citées et que nous allons retrouver c'est un peu froid et
artificiel, mais la langue du moins en est franche et saine (1). II</p>
<p>(2) P. Paris, dans son édition de Tallemant.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~~ceMe)*)~He'MseM.e~MM~&lt;Mt~, ~oM~s~ez~e~o~ctuM. a Combien de fois est-on
obligé de mentir, si l'on est B complaisant, ou de les démentir, si l'on
est vérita» blé 1 etc. »</p>
<p><pb/></p>
<p>le Cours de la Reine est aussi singulière que le serait celle de
personnifier le tour du Lac. « C'est, » nous dit le Peintre, &lt;t le plus
grand amant des dames, et il en est aimé » quoiqu'il ait le visage
terreux il reçoit beaucoup de viB sites et n'en rend jamais, etc., etc.
» C'est désolant! 1 La Relation du Royaume de Coquetterie n'a guère plus
de valeur, mais la fadeur en est relevée par une intention didactique.</p>
<p>D'Aubignac fait ensuite ressortir les différences géographiques,
littéraires et surtout morales des deux ouvrages (fragment de sa lettre,
citée par Boscheron), différences qui empêchent de voir, dans le Royaume
de Coquetterie/une copie du Pays du Tendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'intérieur de la ville, se trouve la place de Cajole-</p>
<p>rie, où s'élevait jadis le temple de la Pudeur, aujourd'hui ruiné sur
cette place le palais des Bonnes-Fortunes, qui est la résidence du roi.
On y arrive par plusieurs chemins le sentier de la Reconnaissance, la
plaine des Agréments, la route d'Or, la montagne des Avances, le quai de
l'Occasion, la vallée de Tolérance. Les Coquets se partagent en
Aventuriers et Enjoués; les Coquettes en Admirables, Précieuses,
Ravissantes, Barbouillées, lesquelles se divisent en Barbouillées de
rouge, de blanc et de gras, et enfin les Mal Assorties, qui sont les
plus recherchées.</p>
<p>Les magasins de la capitale ne vendent que des colifichets la
bibliothèque publique contient entre autres ouvrages le Cours de
Bagatelle en quatre volumes les Observations du Ciel pour connaître
l'heure du Berger, les Règles du Cours avec l'explication des gestes et
des révérences qui s'y font, le Remède des ~t&amp;r &amp;~MM$, etc., etc. Il y a
beaucoup d'églises dans ce pays, mais on n'y va point pour prier Dieu
c'est seulement pour voir et s'y faire voir, railler sourire résoudre
des parties. et « faire servir les lieux saints aux pratiques de
l'iniquité.</p>
<p><pb/></p>
<p>B Quand ils font en apparence quelque œuvre de piété, B ce ne sont que
des profanations. e</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t bile t de la vieillesse, devait être un directeur recherché, du moins
par les Précieuses. Il avait assez d'agrément pour les attirer, assez
de.vertu pour les rassurer, et, quoiqu'on ne puisse guère s'en douter
après les ouvrages que nous venons d'analyser, assez de bon sens pour
leur être utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>OEUVRES DE DIRECTION ET D'ÉDUCATION.</p>
<p>Conseils d'Ariste. Macarise.</p>
<p>1</p>
<p>Le bon sens un bon sens encore trop aimable et souriant, mais dégagé des
ornements et des déguisements du bel esprit, est la qualité qui
distingue un petit livre de direction intitulé Conseils d'Ariste à
Célimène sur les moyens de conserver sa réputation do~~ monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien entendu, déclare-t-il, qu'ici il n'est plus dans un salon et qu'il
ne parle pas pour une assemblée mondaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Des visites Se montrer difficile dans le choix de ses relations et, une
fois qu'on a reconnu sous son masque d'élégance et d'hypocrisie un homme
vicieux, l'éloigner de soi prudemment, mais impitoyablement. Sous aucun
prétexte, ne souffrir « d'assiduité, » même de la part du plus vertueux
c Employez, Célimène, toute l'adresse de votre esprit » pour l'éloigner
&lt; supposez une affaire » précipitée, une yisite d'obligation. etc.,
etc.; il 6</p>
<p><pb/></p>
<p>o n'importe qu'il découvre après, que ces excuses ne » sont pas
véritables. pourvu qu'il n'en voie pas d'au» tre mieux traité que lui,
il sera tranquille et ne médira » pas de vous. »</p>
<p>De ceux qui vivent se~s cO'e~o~Me se montrer avec eux très cérémonieuse.</p>
<p>Des discours de libertinage contre la ?'eHp'M~ se les interdire
absolument « Quelle vertu peut avoir celle qui n'a pas de religion ? »
demande d'Aubignac, et demandaient aussi les honnêtes gens de cette
époque, moins familière que la nôtre avec la doctrine de la morale
indépendante. « Mon» trez que vous avez de bons sentiments envers Dieu,
et » l'on croira que vous ne faites que de bonnes actions. » Si l'on
attaque Dieu devant vous/a « prenez sa querelle, » mais, &lt; sans
emportement, sans dissertation qui sente le » docteur et le pédant. JI</p>
<p>Comment faut-il ~œWer de son mari? En parler rarement, mais toujours
avec respect. t En ouvrant la bouche une femme ouvre le cœur si on le
voit vide, on tentera de le remplir.</p>
<p>Comment faut-il parler des femmes ? Toujours en bien on vous croirait
jalouse. Des hommes ? Avec beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» songes?. Ceux qui les écoutent, sous prétexte de les » servir, n'en
perdent rien ils parlent de tout selon leur » imagination ils corrompent
tout par le changement des paroles qu'ils ont mal entendues, et partout
ils ajoutent des interprétations dangereuses; ils répètent « en cent
lieux par malice ce qu'ils n'ont oui dire qu'une » fois innocemment, et
font naître de tous côtés des af» faires qui n'ont point d'autre source
qu'une légère imprudence, » C'est le langage même du bon sens, un</p>
<p>Le livre se termine par l'examen de ce cas de conscience</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>T cher un peu de mon opinion. » Toutefois, le sévère directeur se repent
aussitôt de cette faiblesse, et il maintient sa première décision
dût-elle lui valoir l'animosité de tout le Royaume de Coquetterie. «
Mais il vous sera » malaisé de rencontrer un homme tel que je l'ai dé-</p>
<p>» peint, et, pour vous parler franchement, j'estime qu'il B vous sera
toujours plus sûr de n'en rien faire c'est le » plus sûr parti que vous
puissiez prendre, et le plus » digne de vous (1). ])</p>
<p>Tel est ce petit livre, que nous avons longuement ana-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il semble, au contraire, que Macarise soit sortiede la main</p>
<p>(2) Tallemant, tome X.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Préface de l'Odyssée, p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Dieux nous donnent cette Reine</p>
<p>Et l'amour la fait adorer;</p>
<p>(t) Préface de la Pucelle.</p>
<p>(2) Il avait, en outre, vu représenter chez le cardinal de Richelieu une
pièce allégorique, Europe, où l'on voyait figurer la ville de Milan sous
le nom de Mélanie, l'Angleterre sous celui d'Albione et où Nancy
s'appelait la « boîte de diamants d'Austrasie. » Cf. Lavallière tome II
in ~e, où se trouve la clé des allégories de cette pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il y faut joindre la peine, Vaincre tout et persévérer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous apprenons alors qu'après la défaite de Typhon, Arianax et Dinazel
se sont arrêtés chez l'impératrice Doxane, qui donnait un tournoi en
l'honneur de la princesse Cinaïs sa fille. Vainqueur dans ce tournoi du
chevalier Pyrachmon, Arianax se trouve en butte aux persécutions de son
adversaire humilié. Celui-ci était surtout inconsolable de la perte de
ses armes, où le portrait de Cinaïs était gravé ce portrait, œuvre d'un
des plus excellents ouvriers en émaux, portait, a sur le revers une »
nuit fort sombre et bien peinte au milieu de plusieurs</p>
<p><pb/></p>
<p>D astres, qui paraissaient dans un ciel obscur, avec ces pa» roles</p>
<p>DE L'AUTRE CÔTÉ EST LE SOLEIL.</p>
<p>Sachez donc qu'Arianax, &lt; ainsi nommé de deux mots grecs qui veulent
dire roi faible, nous représente l'homme né roi mais privé de son
royaume qu'il doit reconquérir ce royaume est la vertu ou le bonheur que
personnifie la reine Macarise, « d'un mot grec qui signifie rendre
heureux. » Le passage de la rivière de Sanna-</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-il besoin de le dire ? on ne peut rien rêver de plus faux, de plus
froid, de plus ennuyeux que cette histoire</p>
<p>Je bâille en vous contant la chose seulement</p>
<p>c'est un rêve de pédant, malade de grec et de philosophie. On sort de
cette lecture comme d'un cauchemar, avec le besoin de respirer et de se
rafraîchir, de lire, par exem-</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui a écrit ces lignes, qui sont la condamnation for-</p>
<p>malle de Macarise ? D'Aubignac lui-même, dans ses Conjectures
académiques. Elles prouvent que le même homme, qui était un détestable
romancier, était en même temps un critique assez perspicace.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>SERMONS DE D'ÂJUBIGNÂC.</p>
<p>I. Date de leur publication et de leur composition. Théorie de
l'éloquence sacrée, d'après d'Aubignac.</p>
<p>II. Principaux caractères de ses sermons comment ils sont composés ?
Quelle est leur valeur historique et littéraire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Fénelon, Diaiog. sur l'éloq.</p>
<p>(2) Massillon, Discours de réception a i'Academte.</p>
<p>(3) Saint-Cyran.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>reau (1), Gabriel Guéret raconte qu'une discussion courtoise s'étant
élevée, entre lui et deux de ses amis, sur la question de savoir
laquelle est supérieure de l'éloquence du barreau et de l'éloquence de
la chaire, tous trois prirent pour arbitre Ariste, c'est-à-dire
d'Aubignac. « Je » considérais, » dit Guéret, « que cet illustre abbé
avec la » grande connaissance qu'il a acquise dans les choses qui »
concernent l'exercice de la parole, me semblait un juge » d'autant plus
habile et plus équitable, qu'il avait pratique lui-même les deux
professions dont nous devions » examiner les dimcultés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ne soit trié (1). A ceux-là, d'Aubignac rappelle gravement que « la
sainteté de l'Evangile n'aime point l'éloquence coquette ni celle des
déclamateurs, » et que « le prédicateur ne doit se servir de l'éloquence
qu'autant qu'elle lui serait nécessaire pour fortifier les maximes qu'il
voudrait établir et non pas pour faire une vaine ostentation de son
esprit. »</p>
<p>Disons-le cependant, Ariste croit trop aux figures et</p>
<p>(1) Le Prédicateur, par le P. Sirmond, 1638. Cf. Jacquinet, Les
prédicateurs avant Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>les lumières qu'il faut pleurer dans feu Monseigneur le duc de Nemours.</p>
<p>La division de l'oraison funèbre du comte de Rantzau est encore plus
laborieuse; elle est de nouveau tirée du texte « Lï&amp;e~er gloriabor in
M!M'mz&lt;a~MS meis, ut inhabitet in me ~u~ Christi. f Le maréchal de
Rantzau est glorieux par ses infirmités. On avait dit, de ce soldat de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il les développe avec une sûreté de tact digne d'un moraliste et, en
même temps, avec une précision de détails qui en font un témoin précieux
et intéressant des mœurs de son époque. Dans le sermon sur l'incarnation
du Verbe et la virginité des âmes, il nous peint les désordres de
certains ménages en termes très vifs, qui sont le commentaire et la
confirmation de certaines médisances de Tallemant (1). Dans son
panégyrique funèbre de la marquise de Meignelay « la veuve chrétienne il
place ce piquant portrait des veuves mondaines</p>
<p>(1) Essais, p. 412-413 « Tantôt, » dit le prédicateur, « c'est la femme
qui, pour entretenir !e pêcheur que ses artt~ces lui ont acquis, dissipe
le bien dont elle n'est pas maîtresse. » Tallemant dit sans périphrase «
Cet homme lui coûtait cher. »</p>
<p><pb/></p>
<p>B Ce cœur qui ne peut rester chez soi ne leur permet pas B de demeurer
en leur maison. 11 faut quelles courent » incessamment de visite en
visite, sans autre nécessité » que l'impossibilité de s'arrêter elles
suivent tous les » bals, tous les concerts de musique et toutes les
comé» dies; elles vont indifféremment au cours et dans les » temples
elles sont de tous les sermons et de toutes les t promenades, et, pour
apprendre toutes choses inutiles, » il faut qu'elles courent dans tous
les lieux où elles n'ont que faire. Et quel peut être l'exercice de
cette vie sinon t parler incessamment, médire insolemment, censurer a
tout imprudemment, conter tout indiscrètement, dire f tout ce qu'elles
'devraient taire, comme elles savent s tout ce qu'elles devraient
ignorer ? B Le prédicateur se</p>
<p>souvenait dé ce qu'il avait vu dans les ruelles et en faisait profiter
son auditoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce portrait de la noblesse française rappelle celui qu'en traçait,
au commencement du siècle, M"' de Gournay, dans son Discours sur le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et quelle langue 1 celle de Balzac paraît légère et alerte en comparaison 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ce mouvement réformateur qui prépare, sous Louis XIII et la Régence, «
le glorieux épanouissement de la prédication sous Louis XIV (1).</p>
<p>(1) Jacquinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE</p>
<p>D'AUBIGNAC THÉORICIEN, AUTEUR ET CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>D'AUBIGNAC THËORICIJEN DRAMATIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence, avant d'exposer l'enseignement de d'Aubignac, il nous a
paru indispensable de résumer non seulement celui de ses contemporains,
mais encore celui des théoriciens du seizième siècle. La digression
pourra paraître longue, mais elle était inévitable. Si nous ne l'avions
pas faite séparément et en une fois, il aurait fallu la faire en détail.</p>
<p>Nous traiterons donc successivement</p>
<p>1° Des théories dramatiques avant d'Aubignac et au temps de d'Aubignac;</p>
<p>3° De la pratique du théâtre.</p>
<p>(1) Histoire de l'Académie, édition Livet, t. II, 130.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>DES THÉORIES DRAMATIQUES EN FRANCE AVANT D'AUBIGNAC ET AU TEMPS DE
D'AUBI&amp;NAC.</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>Des théories dramatiques avant d'Aubignac.</p>
<p>(1550-t625.)</p>
<p>I. Renaissance littéraire les théories régulières dans les Préfaces et
les Arts poétiques de l'école de Ronsard.</p>
<p>II. Leur principe général les Anciens pour modèles et pour
maîtres.–InSuencedeIaPoettqued'Aristote.</p>
<p>V.–Daniel Heinsius.</p>
<p>ARTICLE II.</p>
<p>Des théories dramatiques au temps de d'Aubignac.</p>
<p>(1625-1647.)</p>
<p>I. Seconde Renaissance des Règles sous Richelieu. Ses promoteurs.</p>
<p>II. Ses interprètes théoriciens Mairet, Chapelain et sa dissertation
inédite, Scudéry, l'Académie, Sarrasin, La Mosnardière.</p>
<p>III. Ses adversaires François Ogier et sa Préface l'auteur anonyme du
traité de la Disposition du Poème dramatique; Balzac dans quelle mesure
il a été l'adversaire des théories omcielles; Racan; Durval. IV. Rôle de
Corneille.</p>
<p>V. Raisons du triomphe définitif des Règles.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>1</p>
<p>Au théâtre du moyen âge, qui s'était développé librement sans le secours
ou la gêne de théories et de règles fixes et raisonnées, avait succédé,
vers le milieu du seizième. siècle, un théâtre qui afficha tout de suite
des pré.tentions de régularité. Dès la première scène de la pre-</p>
<p>mière tragédie de Jodelle un personnage s'écrie Avant que ce soleil
qui-vient ores de naître,</p>
<p>Ayant tracé son tour, chez sa tante se plonge,</p>
<p>Cléopàtre mourra (1)</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) De l'art de la tragédie, en tête de Saûl !e Furieux (1572), page 3,
au ver~o.</p>
<p>(2) Art poét. de Pelletier, p. 7t:– Cf. Jean de La Taille, qui bannit de
la tragédie « les choses qui arrivent chaque jour naturellement et par
raison commune. »</p>
<p>(3) « La matière d'icelle (tragédie) sont occasions, exils, malheureux
dénouements de fortune )) (Pelletier, 72) celle de la comédie, « amours
et ardeurs de jeunes enfants de maison. vanterie et bravade d'un soudard
retiré de la guerre, la diligence des nourrices, l'indulgence des mères
» (Pelletier, 70). Cf. Jean de La Taille « Son vrai sujet (de la
tragédie), ne traite que de piteuses ruines.de grands seigneurs, D p. 2.
(4) « Au lieu des personnes comiques qui sont de basse condition en la
tragédie, s'introduisent rois, princes et grands seigneurs (Pelletier).
(5) « La comédie parle facilement et populairement; la .tragédie est
sublime » (Id., p. 72). (6) « En la comédie, les choses sont de joyeuse
issue; en la tragédie, la fin est~toujours luctueuse » (Id.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre jamais ne doit être rempli D'un argument plus long que d'un
jour accompli.</p>
<p>(2) Ibid., p. 3.</p>
<p>(3) 1575-1605.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si les Grecs, comme vous, Chrétiens, eussent écrit,</p>
<p>Ils eussent les hauts faits chanté de Jésus-Christ</p>
<p>Et l'on sait quel tableau pittoresque il trace des représentations
dramatiques inspirées de K nos mystères et façonnées au moule du &lt;
tragique ancien (4). » (t) Car ce n'est pas notre intention</p>
<p>(3) Cf. les deux tragédies de La Taille, SaMt et les Gabaonites et les
Juives de Garnier.</p>
<p>(4) Oh quel plaisir serait-ce a cette heure de voir</p>
<p>Nos poètes chrétiens les façons recevoir</p>
<p>Les païens asservis sous les lois salutaires</p>
<p>De nos saints et martyrs ? Et du Vieux Testament</p>
<p>Voir une tragédie-extraite proprement!</p>
<p>Et voir représenter, aux fêtes du village,</p>
<p>Aux fêtes de la ville ou quelque échevinage,</p>
<p>Au saint d'une paroisse, en quelque belle nuit</p>
<p>De Noël, où naissant un beau soleil reluit,</p>
<p>De mêler la religion</p>
<p>Dans le sujet des choses feintes;</p>
<p>Aussi jamais les Lettres saintes</p>
<p>Ne furent données de Dieu</p>
<p>Pour en faire après quelque jeu.</p>
<p>(Avant-jeu de la ÏMMn~-e.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Répéter et recommencer les anciens, c'était d'ailleurs la seule
originalité ambitionnée par les théoriciens et les poètes. a J'ai cette
:œuvre apprêté, disait Vauquelin, .Suivant les pas du fils de Nico.mache,</p>
<p>Du harpeur de Calabre, et tout ce que remache</p>
<p>Vide et Minturne après.</p>
<p>Dans le prologue de la première comédie &lt; en langage françois » Jodelle
avait affirmé son dessein de suivre La voie des plus vieux</p>
<p>Vainqueurs encor du port oblivieux,</p>
<p>c'est-à-dire la voie des Grecs et des Latins. Jacques Grévin déclarait
que les bonnes tragédies doivent être « faites selon les préceptes qu'en
ont donnés Aristote et HoAu lieu d'une Andromède att rotherattaoMe</p>
<p>Etd'anPers~ù'iTft'doBMfemretàehée;</p>
<p>Un saint Georgo venir, ses armé, bien monte</p>
<p>Un saint George venir, bien ariné, bien .IDont«</p>
<p>Latanceasonarrèt.répée.&amp;aonc&amp;té,</p>
<p>Assaillir le dragon qui Yënait.ëfD'ôyabte,</p>
<p>Goulûment déYorer'taPnoèUe agréable.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi,, les anciens pour modèles et pour maîtres, tel est le double
principe et le sommaire des nouvelles théories littéraires et par suite
des théories dramatiques. Il faut en la mer grecque et latine voguer (1)) 1</p>
<p>(3)Af(.pQet.(lM8). ..0</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Tragédie françatse au seizième s:ècte, par Emile Fagùet, p. 24.
(2) Hellénisme ett France, de M, Egger, H, 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(1) Cf. Egger, Hellénisme en France et Essai sur la Critique chez les
Grecs.</p>
<p>(2) La Poetica, de Trissino, est de 1529 augmentée en 1563 de deux</p>
<p><pb/></p>
<p>prétations que nous lûmes le texte de la Poétique, et que nous crûmes y
voir, entre autres règles qui n'y sont pas, celle des deux unités.</p>
<p>chapitres posthumes sur la poésie dramatique. Tre libri di Arte Poetica,
del Mutio. Venise, 1551.~ Pétri Victorii Commentarii in primum librum
Aristotelis de Arte poetarum. F!orentiœ. 1560. Cf. Breittinger, p. 4 et
seq. La Poetica d'Aristotele vulgarizzata et sposta, de Castelvetro, est
de:1570. Robortello avait publié une~Poetique d'Aristote, accompagnée de
dissertations, en 1548.</p>
<p>(1) Egger, He:té?nsme en France, t. I, 318-319.</p>
<p><pb/></p>
<p>et c'est de Castelvetro probablement qu'elle passa chez no.us au
seizième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>sescontemporains, qu'un disciple d'Aristote. « C'estlui, » dit-il, a qui
est notre maître, notre générale et notre dictateur a.: Aristoteles
imperator noster, omnium bonarum artium dictator perpetuus (1). » Ce
disciple d'Aristote, en effet, est encore un scolastique; son livre est
une espèce de Somme poétique, analogue aux Sommes philosophiques et
théologiques du moyen âge; inutile d'ajouter que cette analogie s'arrête
aux formes et aux procédés extérieurs. Dégageons de rénorme et
encombrant. appareil de ses divisions et classifications sa doctrine sur
le but, les espèces, les parties, le sujet, l'étendue et le style -du
poème dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Traduisons fabrica par fabrication. Aussi bien, ce mot résume exactement
les idées de Scaliger, celles qu'il avait et celles qu'il inspire tout
poème est une œuvre de métier qu'on peut exécuter et fabriquer d'après
des recettes fixes et infaillibles, presque mécaniquement. L'essentiel,
pour un poète, c'est de connaître ces recettes. Qui, selon cet art, du
tout se formera,</p>
<p>Hardiment peut oser tout ce qui lui plaira,</p>
<p>Ecrivant en françois. (1).</p>
<p>Ainsi parlaient les maîtres ainsi pensaient les disciples. Les uns et
les autres avaient une égale foi en la toutepuissante vertu des règles.</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Vauquelin de La Fresnaye.</p>
<p>(2) Voir aux appendices.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre régulier, Pierre Delaudun, sieur d'Aigaliers, auteur d'une
Poétique inspirée de Scaliger (1598), « argu~ mente formellement contre
l'unité de temps (1) » dansun chapitre spécial intitulé « De ceux qui
disent ,que la tra-&lt; gédie doit être des choses faites en un jour. a
–.11 repousse cette règle pour cinq raisons qu'il énumère .dans l'ordre
suivant i" En admettant qu'elle -vienne des anciens, elle n'ast pas
obligatoire pour les modernes dont l'art diffère, sur tant de points, de
celui des anciens; -–2° eUe enferme l'action dramatique dans un cadre
trop étroit, où elle n@ peut pas se développer 3* elle a été inconnue de
la plupart des anciens;–4" elle est incompatible avec la définition de
la tragédie, qui « e§t le .récit de la vie des héros ? 5~ les tragédies
qui s'y sont conformées ne valant pas mieux que les autres (2).</p>
<p>(1) Sainte-Beuve, SeMèmp siècle.</p>
<p>(2) Voir aux appendices.</p>
<p>(3) On a dit longtemps que les tragédies savantes du seizième siècle
n'avaient été représentées que dans des collèges et des théâtres privés,
jamais devant la foule dans les théâtres publics; M. Emile Faguet (La
Tyagédte au séisme siècle), sur la foi d'un Journal manuscrit du TM~-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dre Hardy et ses émules contemporains. Ils n'étaient pas faits,
avouons-le, pour remplacer le « vrai art célébré par Jean de La Taille,
ni pour empêcher sa prochaine 'renaissance.</p>
<p>V</p>
<p>(3) De TfagectMB constitutione, 1610.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~ARTICLE H. 1</p>
<p>Yl y a longtemps que Schlègel a Temàrqùé que notre littera'ture
classique avait grandi « sous la tutelle de la société, o Ce fut à
'cette tutelle que les Règles 'dû théâtre durehtÏéur seconde renai'ssance.</p>
<p>la Muse françoise</p>
<p>Aisément;pa.sserait la Romaine et Grégeoise,</p>
<p>S'eHe avait eu l'appui d'un grand roi pour soutien.</p>
<p>(i) De l'Art de la tragédie..</p>
<p>(2) JMd. Joachim du BeUay avait, lui aussi, appelé les rois au secours
du théâtre « Quant aux comédies et tragédies, si les rois et républiques
les voulaient restituer en leur ancienne dignité. je serais d'avis que
tu t'y employasses. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mairet, Préface cte S i 1 v a n i r e. Cf. la thèse de M. Bizos, sur
Mai-. ret.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Avertissement au Besançonnois Mairet. (2) Segraisiana, p. 107.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dure quatre heures; donc l'action doit durer. vingt-quatre heures 1 0
triomphe de la logique! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Chapelain répond que le temps a une importance capitale que s'il n'est
pas le même dans l'action et dans la représentation, il y a
invraisemblance, et que sans vraisemblance il n'y a pas d'intérêt ni
d'émotion dramatique. Cette réponse est une récidive de l'argumentation
de la première partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>f bien médiocre étendue. » Et le principal motif de cette révolte contre
l'autorité d'Aristote, c'est qu'une longue action « embarrasserait la
scène, » c'est-à-dire n'entrerait pas dans le cadre des vingt-quatre
heures.</p>
<p>la règle des vingt-quatre heures, c'est abuser de la poésie, c'est
offenser l'art Chapelain protège la dignité de l'art comme les médecins
de Molière protégeaient la médecine lorsqu'ils défendaient au malade de
guérir sans les remèdes de la Faculté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8° La vraisemblance lui disait son correspondant, est si peu nécessaire
au théâtre, qu'on y parle en vers, c'està-dire dans une forme de langage
différente de celle qu'on emploie dans la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>deIaPMceMc, « ce sont des instruments de petite considération (d)." u</p>
<p>« J'aime surtout les vers, cette langue immortelle</p>
<p>C'est peut-être un blasphème, et je le dis tout bas;</p>
<p>Mais je l'aime avec rage; elle a cela pour elle,</p>
<p>t~ue~es sots'd'aucun temps n'en ont pu faire cas,</p>
<p>Qu'elle nous vient du ciel, qu'elle est limpide et belle,</p>
<p>Que le monde l'entend et ne la parle pas (3). o</p>
<p>Hsetuoàrimer;quen'ècrit-ilenprose?</p>
<p>Tels étaient les arguments par lesquels Chapelain dé-</p>
<p>(2) Poétique de Vossius, chap. IV, § 12.</p>
<p>(3) Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Claveret, Préface de Proserpine.</p>
<p>(3) Il faisait aussi insérer, dans la Comédie des Visionnaires de
Desmarets, une petite conférence séries. Unités:</p>
<p>Il faut poser le jour, le lieu qu'on va choisir.</p>
<p>Car ce qui Mntorronipt ota tout ie plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout changement détruit cette agréable idée Et le ni délicat dont notre
âme est guidée.</p>
<p>Si l'on voit qu'un sujet se passe en plus d'un jour, L'auteur, dit-on
alors, m'a fait un mauvais tour. Il m'a fait, sans dormir, passer des
nuits entières j ¡ Excusez le pauvre homme il a trop de matières.
L'esprit est sépare le plaisir dit adieu.</p>
<p>De même arrive-t-il si l'on change de lieu.</p>
<p>Vous ne m'y trompez pas je n'ai point passé l'eau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portait le. optique autorise démette époque, Chapelain, (i) K Je ne sais
si vous avez amitié. avec le médecin M. de La Mesnardière. J'ai reçu,
le, dernier imprimé (de ses ouvrages) avant-hier. Il traite de l'Art
poétique, selon » la doctrine d'Aristote, qu'il a recueillie de, ce
qu'il a lu a dans Scaliger et dans Seinsiu~. C'est une chose assez B
merveilleuse qu'un médecin qui, n'entend pas trop bien. w. le, latin,
qui n'abonde point en jugement, et qui ne songe aux vers que depuis
qu'il a vu que c'est une a porte pour. avoir entrée auprès de Son
EminenceduB cal~, soit devenu tout u.'u,n, coup, poète. et maître des s
poètes, par les conseils qu'il leur donna pl,u,s agréablet! ment et
plussolidement qu'aucun n'ait fait en France » jusqu'ici. Ce n'est pas
qu'au fond nous ne, voyons », bien ce qu'U y a, de bon d'autrui et ce
qu'il y a de » mauvais de lui néanmoins, cela ne, laisse pas d'être
admirable, et la France/lui a obligation de satém.énte, t même de ses
fautes, puisqu'il, lui a donné un corps » qu'elle n'avait point et qui
était si nécessaire. Il y a des sentiments bien d~ers et presque,
contradictoires dans cette page. du judicieux Chapelain de. l'étonnement
qu'un médecin ait entrepris de faire la leçon aux poètes et qu'il y ait
moins échoué qu'on ne pouvait le craindre; de la sévérité pour, l'homme
« qui n'abonde point en jugement D de l'indulgence et presque de la
reconnaissance pour &lt; le corps de doctrine agréable et solide, quoique
emprunté, que la France lui doit. Ce dernier sentiment eût éte vite,
pour'peu que l'oeuvre de La Mesnardière s'y fût prêtée, celui du public
littéraire de ce moment, celui surtout des soutiens et des guides de la
renaissance dramatique, décidée et décrétée depuis quinze ans; ils
étaient tellement humiliés den'avoir pas une Poétique nationale, au
moins de langue, et de rester, sur ce point, tributaires des Italiens et
des Hollandais, qu'ils</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Liste des pensions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Terminons par une citation qui justifiera le jugement de Chapelain. Il
s'agit des reconnaissances, dont La Mesnardière distingue six espèces.
La sixième, &lt; la plus</p>
<p>(1) Apologie des spectacles, 1639.</p>
<p><pb/></p>
<p>» leurs entrailles, dont cette couleur de cendre ~wp~~ t l'embrasement.
quand il serait vrai que tous les amants t fussent pâles, il serait
néanmoins très faux que tous » les pâles fussent amants (1). »</p>
<p>Et tels furent, de 1625 a 1650, les représentants des théories
dramatiques en France, les maîtres de notre théâtre: un médecin sans
jugement, un courtisan sans science un critique ennemi des vers deux ou
trois copistes de Scaliger et de Heinsius, tous pensionnés, ou patronnés
par quelques grands seigneurs et le cardinal de Richelieu.</p>
<p>Ce travail fut fait, et, chose étonnante ce ne fut pas par un Français.
La mort de Richelieu, qui empêcha l'achèvement de l'ouvrage de La
Mesnardière et qui retarda, pour de longues années, la publication de
celui de d'Aubignac, nous priva probablement de cette gloire et la
laissa prendre par le Hollandais G.-J. Vossius. Les trois livres de sa
Poétique parue en 1647, sont en effet le code de la poésie en général et
de la poésie dramatique en particulier les règles y sont formulées en
courts articles,, que les étudiants doivent apprendre par cœur. Rien
~(i) .Apo!os~e des spec~c!es.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce détail très pratique annonce d'Aubignac la Pratique du Théâtre peut
venir on lui a préparé les voies. III</p>
<p>La poétique officielle n'avait pas cependant triomphé 0 sans résistance;
la liberté du poète avait eu ses défenseurs. Il faut rappeler leurs
eNbrtsj, bien qu'ils aient été inutiles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui ont suivi cette règle, « sont tombés, » dit-il,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le parti des irréguliérsiàhça, en 1639, un autre manifeste beaucoup plus
vif que celui d'Ogier et qui se ressent de l'émotion excitée naguère
par'la querelle du C~. Il est intitule: /)McoM~&lt;x'C7~o~
auecM~&lt;r&lt;M~&lt;~Mpo~» ~OM dru po~e ~r~mc~~Me (2). B 11 ne porte aucun nom
d'auteur (3). Il débute par la déclaration suivante a Nos</p>
<p>(1) Cf. la Littérature indépendante au dt~-septième Stec!e, de'M. Victor
Fournel, et le Bulletin de la Faculté des lettres de Poitiers, avril
1883, article de M. Aulard.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est contre l'unité de temps seule que l'auteur anonyme dirige tous ses
coups. Cette règle est-elle bien d'Aristote? demande-t-il d'abord. Elle
est plutôt de ses commentateurs italiens. Or, « les poètes français ne
sont pas faits pour recevoir des lois étrangères, mais pour en faire
d'autres. » Serait-elle d'Aristote, d'ailleurs, qu'elle ne mériterait
pas le respect superstitieux dont elle est l'objet; &lt;t il ne faut pas
prendre ce qu'a dit ce grand philosophe pour un axiome infaillible et
universel. Qu'on applique cette étroite mesure des vingt-quatre heures
aux poèmes simples, peu chargés d'événements et de péripéties, comme
ceux des Grecs, rien de mieux; mais « aux poèmes composés, tels que sont
plusieurs des nôtres, c'est une impertinence. Cette distinction entre
les pièces antiques, si simples qu'on a pu les appeler des tableaux
dramatiques plutôt que des drames, et les pièces remplies de
complications, de péripéties et d'intrigues telles que les aimaient les
poètes modernes réguliers ou irréguliers, avait sa valeur et pouvait
être féconde en aperçus nouDurval dans cette préface d'Agarite « traité
séparément la tragédie, la tragi-comédie, la pastorale, et la comédie,
les unes dans la prétendue règle des vingt-quatre heures, comme poèmes
simples, et les autres, hors de la même règle, comme poèmes composés. »
Cette distinction, entre les poèmes simples et les poèmes composés, se
trouve aussi dans le traité. Ce rapprochement ne donne toutefois qu'une
probabilité.</p>
<p><pb/></p>
<p>veaux. Mais l'auteur, ne s'y arrête pas, tant il est pressé de dire sa
vraie pensée, qui est, celle-ci &lt; Les poèmes » simples peuvent (eux
aussi) être faits hors ou dans » l'espace d'une journée, c'est-à-dire
hors ou dans la règle » des vingt-quatre heures. a</p>
<p>Cette règle, en eHet, a cinq inconvénients 1° Elle contredit le principe
que l'art est l'imitation de la nature</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>» s'y trouveraient d'eux-mêmes disposés. Il est vrai » qu'il faut que le
poète soit j~MMcïëMa? et qu'il dispose » les sujets, même composés, dans
un temps raisonnable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>En réalité, cet c empereur de rhétorique, qui aurait pu être le chef ou
l'orateur écouté de l'opposition, ne fut que son allié,, et encore ne le
fut-il que par hasard, un seul jour et dans une seule phrase 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, lecteur, et pour comprendre La règle des pièces du temps, Ne te
lasse point de l'apprendre Pour le moins encore cent ans. L'effet de
cette loi nouvelle Est de comprimer la cervelle, De rétrécir l'entendement,</p>
<p>D'affaiblir l'Imaginative.</p>
<p>Par ce moyen, juge comment L'âme se rend plus attentive. n</p>
<p>Il se moque de la règle en prose et en vers, mais il ne la réfute pas il
sent qu'il perdrait sa peine (Préface du Pa~ihëe, tragédie dédiée à
M'leduedeNemours,t639).</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>IV</p>
<p>Un seul homme, Corneille, aurait pu la sauver; il ne le voulut pas.</p>
<p>(4) Préface de CHta~dre, parue en 1632, vingt-huit ans avant les ExameMS.</p>
<p>(5) Examen de Clitandre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et veut, pour se produire, avoir la clef des champs.</p>
<p>Et sa jeunesse superbe jetait comme un défi aux dé(l)Epître dédicatoire
de la Suivante, 1637.</p>
<p>(2) Préface de la Veuve</p>
<p>(3) Epitre dédicatoire de la SMtca~te.</p>
<p><pb/></p>
<p>tracteurs du Cid et aux maîtres de poétique ces vers, qu'on n'~
peut-être pas assez remarqués</p>
<p>N'y pensez plus, Ariste; une telle injustice</p>
<p>Laissez-ta toujours libre, agir selon son choix;</p>
<p>C'est la plus fière revendication d'indépendance qu'ait entendue notre
littérature c'est comme la déclaration des droits du poète 1</p>
<p>Je sais ce que je vaux, et crois ce qu'on m'en dit.</p>
<p>Le cœur tout enivré encore de ses succès et des pre(1) Ménage, Discours
sur Térence, p. 117.</p>
<p>(2) Guizot, Corneille et son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ne me brouillez pas avec la République!</p>
<p>La République avec laquelle Prusias-Corneille n'avait pas osé se
brouiller, c'était celle où Chapelain et, avec lui, d'Aubignac
régentaient, et où Richelieu donnait des pensions.</p>
<p>(1) « J'aime mieux les bonnes grâces de mon maître que toutes les
réputations de la terre; je me tairai donc a (Lettre de Corneille à
Boisrobertdu23décembrel637.</p>
<p>(3) Epitre dédicatoire de la Suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il avait eu l'appui d'un grand roi pour soutien,</p>
<p>ou simplement l'appui d'une belle oeuvre comme aurait pu la faire un
Hardy moins médiocre ou un Corneille</p>
<p>(1) Cf. La Tfa~édte grecque, Introduction, par M. Chaignet.</p>
<p><pb/></p>
<p>moins timide et moins préoccupé de plaire &lt; aux puissances. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>RÔLE DE D'AUBIGNAC THÉORICIEN DRAMATIQUE, AVANT LA PUBLICATION DE SA
PRATIQUE.</p>
<p>I. Son enseignement dans les cercles et les ruelles. Son zèle pour les
règles.</p>
<p>II. II défend Térence de l'accusation d'avoir violé l'unité de temps. Sa
querelle avec Ménage.</p>
<p>III. Crédit dont il jouit auprès des poètes dramatiques 'et auprès de
Richelieu.</p>
<p>IV. Richelieu le charge de dresser un plan de réforme du théâtre.
Réformes matérielles et littéraires proposées dans le Projet pour !ë
rétablissement ctu the&amp;tre français.</p>
<p>VI. Ce que valaient ces moyens et dans quelle mesure ils turent adoptés.</p>
<p>VII. Que vaut l'idée d'un théâtre moral et « moralisateur ? » 1</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas d'Aubignac qui protesterait contre cette assertion, 'souvent
repétée depuis (1). A l'entendre, en effet, ce serait bien lui qui se
serait avisé de la règle des vingt-quatre heures: « Quand j'approchai, »
dit-il, « de M. le Cardinal, e j'y trouvai le théâtre en grande estime,
mais chargé de</p>
<p>(i)'Notamment dans la Revue politique et littéraire, 17 février 1883, p.
222, et dans les Che/s-d'œMure des Conteurs yrançats de Ch.
Louandje,p.91,t.IL</p>
<p>(2)LaPraM9MC,p.i06.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Expression de Chapelain.</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Pratique liv., II, chap..vn, p. 101. C'est aux. dames qu'il dédi.e
l'jÉxameM d'~j)a.c.</p>
<p>(4) Pratique.</p>
<p>(6) Tome X, p. 232.</p>
<p><pb/></p>
<p>poème dramatique dans ses véritables règles (1). D L'abbé aimait, à
rappeler ces temps glorieux où il répandait la bonne doctrine et en
était l'apôtre écouté, quoique parfois contredit. Le souvenir même de
ces contradictions lui était cher, et il les consignait plus tard dans
sa ~Pra~Ke.' « Je fus certes bien surpris. lorsque, voulant parler de</p>
<p>» ces désordres des poèmes dramatiques et expliquer les a moyens d'y
réussir plus raisonnablement, je vis que a mes discours étaient pris
pour des rêveries d'un mélanB colique qui s'imaginait ce qui ne fut
jamais et qui ne » pouvait être. Toutes les règles des anciens, dont je
pré» tendais qu'il fallait suivre la' conduite pour faire éclan ter
toutes les beautés du théâtre, étaient rejetëe comme » des nouveautés
que l'on voudrait introduire dans le gouvernement de l'Etat ou les
mystères de la reliB gion. J'ai eu le malheur d'avoir encouru pour cela
la B disgrâce de quelques petits auteurs (2). »</p>
<p>Il</p>
<p>Parmi ces malheurs et ces ~M~dces, que lui attira son</p>
<p>(2) Pratique.</p>
<p>(3) Expression de Racan, Lettres.</p>
<p>lb</p>
<p><pb/></p>
<p>La question qui avait provoqué cette querelle était fort simple à
l'origine Il s'agissait de savoir si l'action de l'Héautontimoruménos
dure dix heures ou quinze heures d'Aubignac tenait pour dix heures
Ménage pour quinze.</p>
<p>(1) Toutes les citations qui précèdent et suivent sont tirées de cette
publication.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sur la Pythœgie, l'Anthestérion, l'heure du bain, le sens des mots
~~oertMc~~ luciscit, dissertations que Ménage réfutait par des
dissertations ,non moins longues et non moins érudites. On passait en
revue toute l'histoire des anciens, leurs mœurs, leur religion, leur
astronomie, leurs poèmes dramatiques, ceux qui nous sont parvenus en
entier, ceux dont nous n'avons que .des fragments ceux même dont il ne
reste que le nom.</p>
<p>(2) De Vossius notamment « Interdum drama est bidui. Eo spatio
Heautontimorumenos transfigitur. » Poeticarum institutionum libri f liv.
II, chap. 111, § 3.</p>
<p>(3) Cf. M. Chaignet. La tragédie grecque, p. 262.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur 'la question des anthestéries, dont la date semble devoir être fixée
vers la fin de février, que Ménage est en pleindans la vérité.</p>
<p>III</p>
<p>(3) Vid. inf., liv. II. Cf. Corresp. de Chapelain. Pratique, chap. IV,
p. 84. Edition de Corneille, Marty-Laveaux, VI, p. 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. Marty-Laveaux, tome III.</p>
<p>(4) 4* dissertation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ion (1) et, nous savons qu'il le paya cher il ne fut pas reçu à
l'Académie française (2).</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Lettre de Chapelain, 13 juin 1640.</p>
<p>(2) Cf. suprd, p. 43.</p>
<p>(3) Jean-Jacques Rousseau, tome II.</p>
<p>(4) Défense de Sertortus. Recueil de Granet, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» du public et non des comédiens, qui ne seront chargés » d'autres frais
que de leurs vêtements particuliers et de » la récompense qu'ils
donneront aux poètes les déco» rations ordinaires ne seront pas même à
leurs frais. » Les comédiens n'eurent pas, de longtemps encore, l'heu-</p>
<p>Une autre réforme, que réclame d'Aubignac, c'est la cessation des
~ordres des spectateurs « De jeunes débau» chés, qui ne vont aux
représentations que pour signaler » leur insolence, mettent l'effroi
partout et souvent y comt mettent des meurtres. » D'Aubiguae n'exagère
pas les (1) Préface de la Pucelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lemazurier, Anecdotes dramatiques, I, 316. M. Victor Fournel,
Curiosités dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>D'Aubignac s'étend plus longuement sur la réforme morale du théâtre. A
vrai dire, son projet semble n'avoir été écrit que pour résoudre
pratiquement ce problème qui a toujours préoccupé les consciences
chrétiennes, et qui devait préoccuper le cardinal de Richelieu et son
entourage les devoirs de la vie chrétienne et le plaisir du théâtre
sont-ils conciliables ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Do ces quatre recettes, aucune, paraît-il, ne rassurait complètement le
public chrétien le théâtre restait suspect. &lt; Il y a cinquante ans, »
écrivait'd'Aubignac,</p>
<p><pb/></p>
<p>vers 1666, « une honnête femme n'osait pas aller au théâtre (i). Les
hommes honnêtes étaient plus audacieux, mais ils n'étaient pas sans
remords « La créance commune,'» nous dit encore d'A.ubigaac, en tête de
son Projet, « c'est que d'assister au spectacle c'est braver les règles
du christianisme. »</p>
<p>» l'Eglise ont défendu le théâtre aux chrétiens pour deux » raisons la
première (qui n'a point encore été reconnue de personne) est que la
représentation des comédies « était un acte de religion et faisait'
partie du culte des t faux dieux la seconde était fondée sur les
impuretés » qui's'y disaient et qui s'y représentaient, e Or, con-</p>
<p><pb/></p>
<p>Scudéry, qui avait la plume plus facile, et probablement aussi un
sentiment moins vif des dimcultés de sa thèse, avait publié son .~poto~e
dès 1639. Elle a trop de rapport avec l'œuvre tentée alors par
d'Aubignac pour que nous n'eu donnions pas une brève analyse.</p>
<p><pb/></p>
<p>1~</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'oeuvre d'Euripide. « Le sage doit donc absolument aimer la
comédie, a dit Epicharmus. Et Scudéry conclut comme Epicharmus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce décret de réhabilitation rendu, d'Aubignac espère que la carrière
dramatique attirera les candidats en foule, qu'il y viendra même &lt; des
enfants de bonne famille qui en sont actuellement divertis. )) Mais tous
ne seront pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>irrévocablement séparés; mais elles étonnaient moins les hommes du
dix-septième siècle, plus rapprochés que nous du temps où cette
séparation n'existait pas, et où des drames d'origine liturgique'
étaient représentés dans le sanctuaire, sous la surveillance et avec la
collaboration du clergé. Pourquoi un prêtre tout-puissant n'aurait-il
pas essayé de rapprocher les deux alliés d'autrefois, au moins sur le
terrain de la morale ? 2</p>
<p>(2) Montaigne dit aussi que le théâtre peut être a un divertissement de
pires actions et occultes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur répondre d'abord que les passions mauvaises ne sont pas l'unique
objet de l'art du théâtre. Mais comme ils pourraient nous répliquer que
les poètes français, depuis et avant Boileau, semblent penser que la
représentation de l'amour</p>
<p>Est pour aller au cœur la route la plus sûre,</p>
<p>(t)Sénèque et l'auteur de l'Imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce, moyen, d'A-ubignac ne l'indique pas, et, H faut bieq le dire aupun
théoricien no pourra. I.'indiqner avec cer~tude.</p>
<p>Le vers se sent, toujours des bassesses du cœur,</p>
<p>(1) H. Rigault, article cit~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>complices ordinaires de ses vices &lt;t Des impies, des dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Traité de la disposition du poème dramatique (1639). (2) t.a
Pratique, chap. I".</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre école de philosophie, école de politique, école de vertu,
purgeant les passions, corrigeant les vices, préparant la réforme des
lois et le relèvement des peuples c'est le théâtre tel que l'ont rêvé
les théoriciens de tout temps, tel que la plupart des poètes ont cru
rendre le leur. Voltaire lui aussi, Voltaire qui a dit pourtant qu'on
n'allait pas au théâtre pour être purgé, affirme gravement que le
théâtre purge, même le sien. &lt;t J'ai vu de mes'yeux » dit-il, &lt;t un
prince pardonner une injure après la repré» sentation de CzM. un mari se
raccommoder avec sa » femme en voyant le Préjugé &amp; mode, un orgueilleux
a devenir modeste après la comédie du C~o~eMa? et plus B de six fils de
famille que la comédie de r~/c~otKB gue a corrigés (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais s'il la cherche, s'il ne veut pas se contenter de la respecter,
s'il veut encore l'enseigner, sera-t-il plus sûrement utile et
bienfaisant ? D'Aubignac le croit avec tous les élèves de Scaliger et un
auteur moderne, Michelet, partageant toutes leurs espérances, s'écrie «
Nul doute</p>
<p>Nobles et éloquentes paroles, qui rappellent, sans que</p>
<p>Michelet s'en soit douté et sans qu'il l'ait voulu les vers si beaux du
vieux Vauquelin</p>
<p>Si les Grecs comme vous, chrétiens, eussent écrit,</p>
<p>Us eussent les hauts faits chanté de Jésus-Christ.</p>
<p>Que les critiques renouvellent cette invitation des deux poètes; qu'ils
se souviennent eux-mêmes et qu'ils rappellent aux autres que !es foules
sont naturellement religieuses, comme elles sont naturellement honnêtes,
et qu'elles restent accessibles aux émotions de l'ordre le plus élevé;</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! quel plaisir serait-ce à. cette heure de voir</p>
<p>Nos poètes chrétiens ces façons recevoir!</p>
<p>Quel plaisir et sans dou te aussi quel bienfait 1 Mais il ne faudrait
pas s'exagérer ce bienfait.</p>
<p>L'impression que laissent les pièces les plus honnêtes et même les plus
religieuses n'est pas assez durable, assez profonde, assez puissante
pour qu'on puisse en attendre une véritable transformation des individus
et des sociétés, « la rénovation des peuples et « le rapprochement e des
hommes. Les Grecs ne furent jamais moins &lt; rapprochés D que du temps de
Sophocle, et les chrétiens du quinzième siècle, devant lesquels on
représentait les hauts faits de Jésus-Christ, soutenaient entre eux des
guerres de cent ans. L'époque des Orphées civilisateurs et dompteurs de
fauves est passée, si elle a jamais existé. Lorsque les fauves et la
barbarie reparaissent dans notre monde moderne, ce n'est pas au son de
la lyre ni avec de beaux vers qu'on peut les chasser. Le théâtre n'y
réussirait pas mieux que les autres formes de l'art; seul, isolé de
toutes les autres influences sociales, il y serait peut-être plus
impuissant. Par une loi qui lui est propre en effet, et dont l'abbé
d'Àubignac va bientôt nous donner la formule, il n'exprime guère que les
idées et les sentiments des spectateurs. Il est plutôt un symptôme
qu'une cause. Si, dans quelques circonstances il s'est fait l'interprète
de certaines doctrines philosophiques ou sociales, c'est qu'il rendait
au public ce qu'il en avait reçu. Il n'était pas un apôtre, il était un
écho. Il est sans doute un écho puissant, il donne du retentissement aux
idées reçues ou at'tendues; il peut en précipiter l'avénement dans les
faits; il n'y a pas d'exemple qu'il ait fait accepter des idées
impopulaires, contraires aux sentiments présents du public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, une révolution est sortie de l'opéra.; c'est qu'elle y était
entrée avec la foule.</p>
<p>La vérité c'est que le théâtre émeut, et que l'émotion qu'il donne est
parfois véritablement morale, c'est-à-dire qu'elle atteint, en même
temps que l'imagination, la conscience elle-même. Mais, la plupart du
temps, elle l'agite sans la faire agir elle n'a souvent d'autre résultat
que de (1) Discours de la Trag~dte, p. 58, édit. Marty-Laveaux. Comme
ses contemporains, Corneille entend, par la purgation, l'éducation
morale des spectateurs. Il dit encore, p. 57 « Je doute si la purgation
s'y fait jamais. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III..</p>
<p>&lt; LA PRATIQUE DU THEATRE ? (1657).</p>
<p>I. Sujet et nouveauté de ce livre.</p>
<p>II. Préceptes généraux.</p>
<p>§ l". Partie théorique la vraisemblance et ses conséquences l'Infidélité
historique; les doux unités.</p>
<p>VI. Appréciation générale de la Pratique.</p>
<p>VII. La Pratique et la critique.</p>
<p>VIII. Comparaison de la Pratique avec la Poétique de Corneille et de
Racine.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réserve de revenir mais ils ont négligé des « observations très
importantes. » Ils disent volontiers, en présentant leurs Arts Poétiques</p>
<p>Qui, selon cet art, du tout se formera,</p>
<p>Hardiment peut oser tout ce qui lui plaira (1).</p>
<p>(1) Vauquelin.de La Fresnaye, Poétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cette étude des théoriciens et des glossateurs, il faut, poursuit
d'Aubignac, lire tous les poèmes grecs (1) Dissertations contre
Corneille, r</p>
<p><pb/></p>
<p>II faut, en la mer grecque et latine voguer (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout pour les spectateurs! Ce principe est juste; d'Aubignac l'expose et
le commente plus longuement qu'il ne semble nécessaire; peut-être est-ce
une habileté de tacticien dialectique et n'insiste-t-il ainsi sur un
principe évident que pour avoir le droit de passer plus vite sar la
démonstration des conséquences moins claires qu'il bientôt en déduire.</p>
<p>III</p>
<p>Le livre second de la Pratique est le plus important des quatre, celui
où d'Aubignac a mis le plus d'idées personnelles, ou plutôt celui où il
montre le plus sa personnalité. Les considérations théoriques y tiennent
une si grande place qu'il est nécessaire de les détacher des conseils
pratiques et de les examiner séparément.</p>
<p>§ f.</p>
<p><pb/></p>
<p>fondement de toutes les pièces de théâtre. l'essence du poème
dramatique, sans laquelle il ne se peut rien faire ni rien dire de
raisonnable 'sur la scène, e</p>
<p>Cette définition, bien qu'il ne la donne pas en termes formels, exprime
exactement sa doctrine.</p>
<p>(1) Voir plus haut p. 149.</p>
<p>(2) Pratique, liv. I, ch. vi et vn liv. II, ch. i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) M. Chaignet, tMd., p. XI.</p>
<p>` 15</p>
<p><pb/></p>
<p>Répondons que la première repose sur une idée partiellement vraie, la
seconde sur une idée complètement fausse, et prouvons-le, sans craindre
les longs développements la matière en vaut la peine.</p>
<p>(3) D'A.ubignac, Critique de Sophotnsbe, Recueil Granet, 149.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3)Visé,DëfertsedeSophoTHsbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a pas jusqu'aux poètes de l'école romantique, ces apôtres
bruyants et sans doute sincères de la couleur locale, qui n'aient subi
l'influence du milieu contemporain et n'aient conformé aux moeurs des
spectateurs les mœurs de leurs personnages. Ils ont eu beau leur donner
(1) Corneille.</p>
<p>(2) Corneille, Préface de Sophonisbe.</p>
<p>(3) Saint-Evremond, Dissertation sur l'Alexandre.</p>
<p>&lt;' J.'en porterai ai loin les brillantes peintures,</p>
<p>Que ta Rome elle-même, admirant mes travaux,</p>
<p>N'en fMonottftra plus les vrais originaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Cité par Sainte-Bouve, La Poésie au seizième siècle, p. 213. (4)
Alex. Dumas.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Troisième dissertation.</p>
<p>(3) Pratique, page 63 et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Pratique, livre II, ch. !V.</p>
<p>(3) Cf.plushautp.l4i.</p>
<p><pb/></p>
<p>prend mais pourquoi la raison serait-elle aussi exigeante pour une scène
où la représentation est interrompue par quatre entr'actes ? Parce que,
dit d'Aubignac, l'action ne serait plus une &lt; les actions morales telle
qu'est celle du théâtre, sont divisées et multipliées dès lors qu'eues'
sont interrompues; » j'avoue que ma raison n'est pas convaincue.</p>
<p>§ 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est dans le développement des passions que le poète est &lt; le plus
maître de son sujet D et peut faire preuve de talent. Tout cela est fort
sensé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le' second livre se termine par trois chapitres sur la préparation des
incidents, le dénouement et la tragi-comédie. Tous les incidents doivent
être ~po~, ce qui ne</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>leur laisser plus que l'intervalle d'un acte. Enfin il faut mettre au
commencement de chaque acte « quelque chose d'éclatant et d'illustre, »
soit du côté du spectacle, soit du côté du sujet.</p>
<p>Les actes se divisent en scènes. La grande règle des scènes, c'est
qu'elles soient toutes liées entre elles. &lt; J'ai reconnu, » dit-il
gravement, « qu'il y a quatre sortes de liaisons de scènes, c'est à
savoir de présence, de recherche, de bruit et de temps. »</p>
<p>La première a lieu lorsque l'un au moins des acteurs de la scène
précédente figure dans la scène suivante; la seconde, &lt; lorsque l'acteur
qui vient au théâtre cherche celui qui en sort. D « Il faut se souvenir,
» ajoute le subtil conseiller, « que cette liaison ne se fait point
quand l'acteur qui était sur le théâtre en sort pour ne pas être vu » de
celui qui vient, si celui qui'vient ne cherche celui » qui sort. e La
liaison de bruit a lieu quand un bruit qui s'est fait sur le théâtre y
attire un personnage nouveau « qui n'y trouve plus personne. » et la
liaison de temps quand un personnage vient immédiatement après celui qui
sort, « mais dans un moment si juste qu'il ne pouvait raisonnablement
venir plus tôt ni plus tard. » Cette dernière paraît &lt; un peu trop
licencieuse, c et il faut n'en user que rarement.</p>
<p>Signalons vite, dans ce même chapitre sur les liaisons, un passage comme
on n'en trouve pas assez de pareils</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, cet accès de bon sens ne dure pas. Après avoir déclare
légitime l'emploi des a parte pourvu qu'ils soient courts et opportuns
d'Aubignac se demande s'il peut en dire autant des stances, ces
monologues lyriques, ces morceaux de bravoure, toujours applaudis par le
public et demandés par les acteurs. Il fait ses réserves et pose des
conditions. Il prie de remarquer que les personnages de tragédie parlent
ordinairement en vers alexandrins, c'est-à-dire dans une forme de
langage qu'on peut considérer comme de la prose (2) ils ne doivent pas
(1) Taine.</p>
<p>(2) « On appelle ces vers communs, parce que, communément, chacun en
fait dans le discours ordinaire. » Cf. Aristote, qui dit du vers
iambique, employé dans la poésie dramatique « l'iambe est de tous les
mètres le plus approprié au dialogue, et la preuve c'est qu'on en fait</p>
<p><pb/></p>
<p>'V</p>
<p>Il n'y a que huit chapitres dans le dernier livre de la Pro~M~
seulement, loin d'en pouvoir supprimer aucun, il faut y en ajouter un
neuvième, resté longtemps inédit et publié pour la première fois au
dix-huitième siècle, par le père Desmolets (1).</p>
<p>§ 1°' Des personnages.</p>
<p>1° Quel doit être leur nombre? Horace défend d'en mettre plus de trois;
mais on peut lui désobéir et prendre sur beaucoup dans la conversation,
tandis que on fait peu d'hexamètres, a Poétiq., chap. IV.</p>
<p>(1) Mémoires de itt~ratMt'e. Le manuscrit est inséré dans un exemplaire
de la Pratique, dont nous parlerons ptus loin, livre 111, 5.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce point toutes les libertés qui ne compromettent pas la clarté du
dialogue.</p>
<p>2° Dès'les premiers mots, le personnage qui parait en scène doit être
connu, soit par ce qu'il dit, soit par ce qu'on lui dit.</p>
<p>C'est ici que pourraient trouver place de très justes observations que
d'Aubignac a faites ailleurs, sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>La critique est juste et piquante; mais le critique ou-</p>
<p>(1) Dissertation contre Sophônisbe. (2) M. Taine, Etude SM;' Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou d'une scène. D'Aubignac prétend que ce conseil a beaucoup
d'importance, et il prie les poètes de n'en juger qu'après expérience
faite.</p>
<p>§ 2. Zes Discours.</p>
<p>D'Aubignac annonce qu'il va le faire dans l'ordre suivant &lt; Je
considère, au théâtre, quatre sortes de discours</p>
<p>» les Narrations, les Délibérations, les Discours didacti» ques ou
Instructions, et les Discours pathétiques ou s mouvements des passions à
quoi je joindrai quelques t considérations sur les figures. Au reste,
ajoute-t-il, « je ne me mets pas en peine si cette division est ëntière»
ment méthodique. je consens que chacun y ajoute (t) M. Chaignet, La
Tragédie grecque, p. 182, 183.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette impression a qu'il doit se passer quelque part quelque chose
d'intéressant que le spectateur est mal placé pour voir (1). »</p>
<p><pb/></p>
<p>Scaliger avait dit, que les sentences sont le fondement de la tragédie;
d'Aubignac dit, a que les grandes vérités » qui sont le fondement de la
vie humaine doivent être a la force du théâtre, mais &lt;: qu'elles doivent
se glisser imperceptiblement dans tout le corps du poème pour en faire
comme les nerfs. » C'était la doctrine de Heinsius, exprimée avec autant
de finasse et de fermeté que dans Balzac Corneille ne parlera pas mieux
sur le même sujet. Si d'Aubignac eût moins insisté, au début de son
livre, sur l'utilité et l'ainstruction » du théâtre, on ne pourrait pas
lui reprocher d'avoir encouragé cette « tragédie de rhéteur et de
conseiller d'Etat .(1) dont on s'est tant moqué de nos jours, et qui a
sévi si longtemps sur la scène française. C'est après ce chapitre sur
les Discours didactiques que devait être placé, dans une deuxième
édition de la P~a~que, un chapitre nouveau sur les Discours de P~ ~M
?7~(1) Edel. du Méht Du Développement &lt;~e la tragédie en France.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>§ 3. Z)e~ spectacles et décors.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur ce témoignage de sollicitude pour les comédiens que se termine
la Pratique du Théâtre. VI</p>
<p>Après ce que nous en avons dit au cours de cette analyse, quelques mots
suffiront pour conclure e Tout n'y est pas inutile ou faux (1), »
répéterons nous avec Egger, et dans une forme négative qui répond bien à
l'impression qu'en laisse la.lecture.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Molière, Critique de l'Ecole des femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dix-septième siècle eut de l'estime pour la Pr~~ i Dacier l'appelait
o: une suite et un supplément de la Poétique d'Aristote (1) Boileau
reconnaissait que son auteur « était fort habile en poétique (2), » et
un écrivain qui a laissé un livre sur le Théâtre français où l'on peut
voir l'écho de l'opinion publique, Chappuzeau, déclare que &lt; M.
d'Aubignac a très bien écrit du théâtre f et qu'il plaint « ceux qui
n'ont pas lu la Poétique de Scaliger et la Pratique du (i) Discours en
tête de sa traduction de la Poétique. M°" Dacier trouvait aussi la
Pratique « un ouvrage utile, où il paraît tant de belle érudition et
tant de jugement s (Cité par Ménage, Discours sur Térence, 79). (2)
Troisième réflexion sur Longin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre (1). Les poètes la lisaient et en faisaient comme leur manuel.
Quelques-uns s'en vantaient</p>
<p>Moi, je sais le Théâtre et j'en lis la Pratique (2).</p>
<p>(t)LeTft~ah-e/'ra~ats,p.i09,t674. (2) Boursault.</p>
<p>(3) Voir aux appendices.</p>
<p>(4) Voir plus loin, art. VIII.</p>
<p>(5) Dissertations contre Corneille. (6) Visé, Défense de Sertorius.</p>
<p>(7) Voir plus loin, livre III, note du V.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Troisième réflexion sur Longin.</p>
<p>(3) Voir aux appendices.</p>
<p>(4) Grand Dictionnaire de La Martiniére.</p>
<p>(5) Lycée, tome VII, p. 329.</p>
<p>(6) Dramaturgie, édition et traduction de M. Crouslé, p. 377. Lessing en
dit autant de Dacier, dans la méme~phrase.</p>
<p><pb/></p>
<p>nier, » dit-il, « que l'abbé d'Aubignac n'eût étudié l'art dramatique et
qu'il ne fût un homme de bon sens (1). » Andrieux réparait l'ingratitude
de La Harpe envers un livre qui consacre toutes les règles suivies par
l'auteur du Philoctète français, et qui, en outre, ne témoigne pas d'une
plus grande inintelligence du théâtre ancien que certaines pages du Lycée.</p>
<p>VII</p>
<p>(2) Quatrième dissertation.</p>
<p>(3) Faguet, thèse sur Métastase.</p>
<p><pb/></p>
<p>Discours « une Poétique toute nouvelle (1), différente par conséquent de
celle de la Pratique.</p>
<p>Or il y a cela de piquant, que ces assertions contradictoires sont
presque également vraies. Corneille poète, nous l'avons montré, peut, à
un moment de sa vie, être appelé un disciple de d'Aubignac, ou, du
moins, de la doctrine qu'enseignaient d'Aubignac et les théoriciens de
Richelieu, disciple moins enthousiaste que résigné, mais soumis en
réalité, faisant dans ses préfaces remarquer sa soumission et s'en
prévalant, ni plus ni moins que les auteurs raillés par La Piralière.</p>
<p>Les Sentiments de l'Académie et la Pratique ne sont jamais nommés dans
l'œuvre théorique de Corneille; et ce(1) M. Crouslé,.EtMcte sur Lessing
p. 292.</p>
<p>(2) Ep!tre dédicatoire de la Suivante, 1637.</p>
<p>(3) Lisle, Essai sur les théories dramatiques de CorMet!!e, p. 35. 1852.
(4) Othon, vers 823. `</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais faut-il les traiter d'une manière vraisemblable? On le peut, mais
on n'y est pas obligé. Aristote recommande bien &lt; de traiter les choses
selon le vraisemblable; D mais il ajoute « ou selon le nécessaire. De
cette disjonctive ou et de l'ordre différent dans lequel se trouvent
placés « ces termes de vraisemblable et de nécessaire chez B le
philosophe, qui tantôt dit selon le nécessaire ou le vraisemblable, et
tantôt selon le vraisemblable ou le » nécessaire, » le subtil Corneille
tire cette conclusion, qu' « il y a des occasions où il faut préférer le
vraisem» blable au nécessaire, et d'autres où il faut préférer le (t)
ŒMM-es, I, 14, premier discours.-</p>
<p><pb/></p>
<p>c poète a besoin de plaire selon les règles de son art. »pour plaire
selon les règ'es de son art, il a besoin de n renfermer son action dans
l'unité de jour et de lieu a cela est d'une nécessité absolue,
indispensable. » &lt; L'obéissance que nous devons aux règles de l'unité de
&lt; jour et de lieu nous dispense du vraisemblable (2). 1) L'argumentation
est attristante heureusement elle n'est</p>
<p>(t) QTuufM, t. 1, 83, édition, Marty-Laveaux.</p>
<p>(2) Ibid., 95, 84.</p>
<p>(3) Ibid., 112, 119, 120.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nec nocte paratum</p>
<p>Plorabit qui me volet tMCMruasse querela.</p>
<p>D'Aubignac interdit, ou plutôt n'admet pas même comme possible le
mélange du comique et du tragique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'ont mérité</p>
<p>Ni cet excès d'honneur, ni cette indignité.</p>
<p>En littérature, les lois ont leur importance, mais elles en ont moins
que ne le croient les législateurs. Elles peu-</p>
<p><pb/></p>
<p>vent créer ou imposer des formes, mais elles les laissent vides. Ce que
les poètes y mettent appartient en propre aux poètes. Il n'y a rien dans
Athalie, que puisse revendiquer d'Aubignac, comme il n'y a rien dans
Zénobie qu'il puisse répudier.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE DEUXIÈME</p>
<p>D'AUBMNAC AUTEUR DRAMATIQUE</p>
<p>I. Liste des pièces auxquelles il a collaboré et dont il est l'auteur.
Courte analyse de Cyminde, de la Pucelle d'Orléans, de Sainte Catherine.
II. Zénobie l'action, le caractère, le style. Un imitateur de Zénobie..</p>
<p>1 I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Pratique, p. 84, édition 1715.</p>
<p>(4) 1662..D'Aubignac avoue sa collaboration dans sa Quatrième
Dissertatton. Cf. Tallemant, tome X.</p>
<p>18</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Voir aux appendices.</p>
<p>(4) D'après La Valtière, il y aurait une cinquième pièce de d'Aubignac,
et celle-ci en vers. On lit, en effet, dans son Catalogue, t. IU, p. 181
« L'Heureux prodigue, comédie en cinq actes, en vers, manus-</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Préface de l'éditeur, Targa. Cyminde fut versifiée par Colletet; la
Pucelle, par Benserade ou La Mesnardière. Chappuzeau (Théâtre /ranpats,
p. 116) et Barbier (Dictionnaire des anonymes) tiennent pour La
Mesnardière; Boyer (BtMiothèque universelle) et la plupart des,
bibliographes, pour Benserade. La Vallière (tome III, p. 22) tient pour
tous les deux, mais incline du côté de Benserade.</p>
<p><pb/></p>
<p>CYMiNDE. « Mes pleurs et mes soupirs sont les enfants de mon amour et
non de ma faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» rir tout échevelée et sans ceinture, fouiller dans les sépultures des
morts couper en murmurant des herbes » empoisonnées, chercher des
serpents sous les ruines D des vieux palais, obscurcir l'éclat de la
lune et mettre e.toute la nature dans le trouble et l'effroi )* »</p>
<p>LE Duc. « Voyez qu'elle est savante en cet art détestable B m</p>
<p>Aux reproches qu'on lui fait de ses prétendues tentatives d'évasion,
cette &lt;t fille savante a répond &lt;t Le désir ? de la liberté est un
mouvement naturel, non seulement » aux liommes, mais encore aux animaux,
et vous n'en » pouvez faire un crime sans accuser la' nature, la raison
» et les lois. B C'est le plan de toute une conférence sur la liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>r ma gloire par un ouvrage immortel où se conservera » pour jamais
l'histoire de ma vie. a »</p>
<p>LE DUC. « Vaine espérance qu'un démon trompeur lui suggère 1 »</p>
<p>Malheureuse Pucelle 1 c'est en effet un démon ~owpet~ qui lui suggère
l'espoir de revivre dans l'œuvre de Chapelain. Elle périra deux fois,
ensevelie la seconde fois dans le triomphé que Chapelain lui ménageait
dans son poème (1), » sans parler du supplice que d'Aubignac lui ménage
dans sa tragédie (2).</p>
<p>(2) On peut citer ce fragment de dialogue entre les juges de Jeanne ils
se font part mutuellement des dispositions qu'ils apportent au « conseil
» qui va s'ouvrir</p>
<p>CAUCHON.</p>
<p>« I! n'y a pas lieu de délibérer quand il faut sauver tout un peuple ou
uno accusée. »</p>
<p>Le poète qui a versifié l'œuvre de d'Aubignac traduit ainsi ` OACOHON.</p>
<p>Je veux régler le mien pour l'Etat, non pour elle.</p>
<p>M!DE.</p>
<p>Moi je serai bon juge, étant sujet Mêle.</p>
<p>Ce que c'est que le style! Mide, qui n'est que brutal quand il parle en
prose, est presque spirituel quand il s'exprime en vers. e</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ZÉNOBIE. &lt; Tout une honteuse mort, l'opprobre du triomphe, le massacre
de mes enfants, la désolation de Palmyre et la servitude de mon peuple. »</p>
<p>ILËONE. « D'un homme qui vous a désirée pour épouse?</p>
<p>ZÉNOBŒ. K D'un homme que j'ai méprisé dans ce vain projet, comme un
indigne villageois de la Pannonie. ILÉONE. « D'un homme qui verra
Zénobie? » »</p>
<p><pb/></p>
<p>ZÉNOBIE. &lt; D'un homme qui porte un cœur de barbare. ILÉONE. &lt; D'un
Romain? » D</p>
<p>ZÉNOBiE. a D'Aurélien. e</p>
<p>ILÉONE. « D'un empereur. »</p>
<p>ZÉNOBiE. D'un tigre altéré de sang 1 JI</p>
<p><pb/></p>
<p>La mère en dit un autre aussi remarquable. Diorée lui fait part des
craintes que lui inspire, pour sa vie et son honneur, la brutalité des
soldats vainqueurs a Apprenez, lui répond Iléone, &lt;[ que Mars ne
s'approche jamais de notre sexe avec la fureur, ou bien il ne la garde
pas longtemps. liéone parle comme si elle s'appelait Léonie, et comme si
elle avait reçu des leçons de mythologie d'un militaire français.</p>
<p><pb/></p>
<p>moitié en amoureux que d'anciens espoirs reprennent, moitié en général
qui craint tout encore de Zénobie libre et vivante.</p>
<p>Mais, au commencement du quatrième acte, il apprend qu'elle est
prisonnière. Marcellus, général de la cavalerie romaine, s'était mis à
sa poursuite et avait rejoint son escorte du côté de l'Euphrate. Un
combat furieux s'était engagé. &lt; Dans le combat » raconte-t-il, a je
m'imaginai</p>
<p>AuRÉLiEN. « Cruelles et généreuses marques de sa t valeur et. de sa
fidélité! ])</p>
<p>MARCELLus. &lt;' Ainsi nous arrêtons Zénobie seule et</p>
<p><pb/></p>
<p>!) sous les armes de Timagène, lasse de combattre et D désespérée d'être
vivante. »</p>
<p>ZÉNOBiE. « J'ai toujours estimé qu'il était de la sagesse de révérer
ceux que les dieux élèvent en quelque J) éminente et célèbre prospérité,
pourvu que la génère z sité n'y soit point offensée elle fléchit un peu
par mo» destie, et toutefois elle demeure inébranlable. La splenB deur
de votre couronne est augmentée de celle que j'ai » perdue; mon sceptre
est passé dans vos mains; je sauB rai bien vous respecter autant que la
vertu me le permet, » et souffrir constamment. Je vous reconnais donc,
AuréN lien, pour empereur, parce que vous avez su vaincre,. f » et que
les dieux, favorisant vos armes, autorisent voB tre grandeur, et je ne
vous mettrai'pas au rang d'Au-a réole, de Galiénus et des autres, dont
les vices et les lâchetés ont contaminé le trône.; Mais ne m'accusez B
point, je vous .prie. Si je suis coupable devant les Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p>mains, c'est seulement parce qu'ils sont plus heureux »que moi; tous
ceux qu'ils ont subjugués ont perdu de s même leur innocence en perdant
leur bonne fortune »et si j'avais examiné les motifs de cette guerre et
les e moyens dont vous vous êtes servis vous ne seriez pas D innocents
ni moi coupable! Mais il n'appartient pas JI aux vaincus de condamner
les vainqueurs et, pour vous, a Aurélien, contentez-vous d'accuser ma
fortune et n'accusez point ma vie. »</p>
<p>AuRÉLiEN. « Que cette femme agite puissamment 'mes esprits 1 JI</p>
<p>&lt; Me justifier, » réplique la reine; &lt; mais qu'ai-je fait »contre les
lois et contre la vertu? »</p>
<p><pb/></p>
<p>ZÉNOBIE. « Il est facile de les prévoir et (en soi» même) de les
prévenir, c'est à-dire de mourir. Cette scène termine le quatrième acte.
Le cinquième a</p>
<p>cet avantage, sur beaucoup de cinquièmes actes de cette époque, qu'il
n'est pas narratif et qu'il met sous les yeux la catastrophe. La
rhétorique n'y perd rien cependant. Il s'ouvre par une conversation
entre Zénobie et Iléone sur la mort et les vertus de Zabas et de
Timagène. « Pleure et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais vivre et mourir en reine.</p>
<p>Un roi né pour la gloire et digne de son sort,</p>
<p>A la honte des fers sait préférer la mort.</p>
<p>Quand il en sera temps, je mourrai pour ma gloire.</p>
<p>Seulement la reine de d'Aubignac meurt trop tard pour sa gloire et notre
plaisir.</p>
<p>Zénobie eut quelques représentations (2) il n'est pas sûr qu'elle n'ait
pas eu quelque succès. On connaît le mot (1) Pt-attque du Théâtre, liv.
IV, ch. VII.</p>
<p>(2) Probablement en 1640. Chapelain écrit, le 6 avril de cetto année,
qu'il est allé voir Zénobie. Il n'ajoute, d'ailleurs, aucun commentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des forts auteurs de nos jours,</p>
<p>Un des favoris du Parnasse,</p>
<p>Qui pouvait égaler un Tasse,</p>
<p>Magnon, esprit tout plein de feu (3)</p>
<p>(1) Défense de SopftOMtsbe (Recueil Granet, 357).</p>
<p>(2) Il y a une autre Zénobte d'un certain Montauban (1650) mais le sujet
en est différent c'est celui que traita, plus tard, CrébiUon dans sa
pièce de Radamiste et Zénobie (Cf. Frères Par faict, VII, 263,269). (3)
Loret, 13 décembre 1659.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE TROISIÈME</p>
<p>D'AUBMNAC CRITIQUE DRAMATIQUE</p>
<p>I. Sa critique du théâtre ancien. II. Sa double critique de Corneille
dans la Pratique et dans ses Quatre Dissertations. III. Dissertation
contre Sophotns&amp;e. IV. Dissertation contre Sertorius. V. Résumé des deux
dernières dissertations.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui-même, qui avait eu le mérite de l'entrevoir, ne s'en (i) Métastase a
dressé une liste des pièces grecques et latines où ne sont pas observées
les deux unités. Cf. Métastase critique de Faguet. (2) Egger, Hellénisme
eït France, 11, 114.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Egger, Mémoires de littérature ancienne. (2) La Pratique, liv. III,
ch. n.</p>
<p><pb/></p>
<p>30 La continuité de l'action la scène était toujours occupée.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est avec d'autres développements qu'il a parlé de Corneille et qu'il
l'a jugé. Malheureusement, il ne l'a pas jugé rien que dans la Pratique
il a écrit sur lui quatre dis-'sertations où il revise et casse lui-même
son premier jugement. Rendons compte de l'un et de l'autre. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) La Pratique, p. 99, 113, 297, 261, 306, etc., etc. (édition 1715).</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) C'est l'opinion de Niceron et de Granet, partagée par Chauffepié,
qui trouve même un peu d'orgueil dans le silence de Corneille. Tallemant
indique une autre cause « Corneille dit quelque chose contre Manlius (la
pièce de M"° Desjardins faite avec la collaboration de d'Aubignac), qui
choqua cet abbé, qui prit feu sur-le-champ, car il est tout de soufre.
Il critique aussitôt les ouvrages de Corneille x (X, 231). Mais cette
critique ne dut être que la cause occasionnelle de la détermination de
l'abbé. Il était blessé, nous avoue-t-il lui-même, que Corneille n'eût «
rien dit de lui ni de la Pratique, lorsqu'il traitait sérieusement de
l'art du théâtre (Remarques sur Sertortus Recueil Granet, p. 283). (2)
Dans l'intervalle, lés amis s'étaient mêlés de la querelle et l'avaient
avivée. Il avait été fait, de part et d'autre, des épigrammës « qui
toutes ` ne valaient rien, » dit Tallemant de celles composées par les
amis de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne le prouva pas, et, probablement, il n'essaya pas de le prouver.
Une fois l'ardeur de la lutte, apaisée, il dut comprendre la folie de sa
menace.</p>
<p>Quel est ce petit David ? 7</p>
<p>LEDAMON.</p>
<p>Comment? Vous ne connaissez pas ce jeune autour qui a fait, entre autres
choses, les ~VoMue!!es nouvelles ?'</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>J'immolai ma tendresse au bien de ma patrie;</p>
<p>Pour lui gagner Syphax j'eusse immolé ma vie;</p>
<p>II était aux Romains, et je l'en détachai</p>
<p><pb/></p>
<p>très féminines. Son vieux mari se laisse toucher par. les larmes plus
que par les raisons.</p>
<p>La paix eût sur ma tête assuré ma couronne</p>
<p>Il faut la refuser Sophonisbe l'ordonne.</p>
<p>Le plus grand des malheurs serait de vous déplaire;</p>
<p>Ah que de notre orgueil tu sais mal la faiblesse</p>
<p><pb/></p>
<p>Que leur perte au dedans ne lui devienne amère Et de quelque façon
qu'elle nous fasse agir, Un esclave échappé nous fait toujours rougir.
Qui rejette un beau feu n'aime point qu'on l'éteigne. On se plaît à
régner sur ce que l'on dédaigne, Et l'on ne s'applaudit d'un illustre refus</p>
<p>Qu'alors qu'on est aimée après qu'on n'aime plus. Je veux donc, s'il se
peut, que l'heureux Massinisse TPrenne tout autre hymen pour un affreux
supplice Qu'il m'adore en secret; qu'aucune nouveauté N'ose le consoler
de ma déloyauté..</p>
<p><pb/></p>
<p>Un premier divorce nous a séparés, un second nous réunira. »</p>
<p>D'Aubignac n'a pas la même vivacité insolente. Ses critiques sont plus
courtoises, moins tranchantes, plus méthodiques il procède en forme.</p>
<p><pb/></p>
<p>5" La ca'astrophe ne termine pas tout. Elle nous laisse ignorants du
sort d'Eryxe, de Syphax, de Massinisse. De plus, elle est mal préparée,
mal racontée, trop rapide. Le Romain qui a vu la reine s'empoisonner et
qui raconte sa mort ne dit pas n qu'il ait fait le moindre effort pour
la secourir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Voilà, certes, de grands intérêts, mais bien confus et bien complexes!
Pourront-ils entrer tous dans le cadre étroit de la tragédie régulière?
Corneille l'a si bien pensé qu'il y en a joint d'autres, tirés de
l'amour de deux hom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne veux point d'amant, mais je veux un époux,</p>
<p>lui dit Viriate, reine de Lusitanie. Elle veut Sertorius parce qu'il est
le seul homme capable de lui conserver sa couronne et de rendre aux
Lusitaniens, tributaires de Rome, l'indépendance qu'ils attendent pour
prix de leurs services. Si le général refuse cet &lt; hymen, » iL est
exposé « au malheur irréparable JI de perdre les contingents espagnols.</p>
<p>Ce commerce rampant de soupirs et de flammes,</p>
<p>Et ne nous unissons que pour mieux soutenir</p>
<p><pb/></p>
<p>sublime; mais quand, Aristie partie, il se retrouve seul et libre, il
s'écrie piteusement</p>
<p>Me voulez-vous, seigneur? Ne me voulez-vous pas ? T</p>
<p>lui demande-t-elle. Il répond qu'il ne la veut pas maintenant, mais
qu'il la veut pour plus tard, quand Sylla lui en donnera la permission
ou ne pourra plus rien empêcher. Aristie, indignée, lui dit alors</p>
<p>Adieu pour tout jamais</p>
<p>et va sommer Sertorius de la venger et de l'épouser. Mais</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la conduite et la &lt; charpente N de la tragédie. D'Aubignac
observe, d'abord, que le sujet manque d'unité et de simplicité. Les
intérêts, sinon les événements, y sont multiples et divers. Corneille a
oublié le conseil de Scaliger Argumentum sit quam 6re~MMWMMt; il s'est
trop chargé de matière. Lui qui savait faire quelque chose de rien, il a
pris ici cinq histoires pour en faire une l'histoire d'Aristie, celle de
Viriate, celle de Perpenna, celle'de Sertorius, celle de Pompée. Sans
doute, les intérêts de ces cinq personnages sont liés les uns aux
autres, mais combien laborieusement et péniblement 1 Et ce qui rend</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reine, mais son antichambre &lt;t Je vous apprends, si vous ne le savez pas
que ce qu'on appelle cabinets chez les grands, sont des antichambres où
plusieurs personnes se peuvent, en plusieurs endroits, entretenir de
leurs affaires les plus secrètes. » Il faut remercier Vise de ce
renseignement, indispensable pour comprendre la plupart des tragédies
conçues d'après le système de l'unité de lieu. Mais voici ce que Visé ne
pourra pas expliquer si triomphalement comment Sertorius aurait-il reçu
Pompée dans une antichambre et pas dans la sienne encore dans
l'antichambre d'une femme? 2</p>
<p>Nous ne prononcerons pas d'ailleurs sur cette grave question de l'unité
de lieu entre d'Aubignac et Visé, et nous passerons, avec eux, à
l'examen des caractères. D'Aubignac se montre sévère pour Sertorius, ce
vieux soldat placé entre deux femmes, qui ne l'aiment pas et qui veulent
l'épouser, aimant l'une, la sacrifiant, puis voulant mourir si ce
sacrifice est accepté, et poussant de gros soupirs qui étonnent la
suivante de Viriate</p>
<p>Nous n'entendons pas bien ce qu'un soupir veut dire,</p>
<p>Et je vous servirais de meilleur truchement</p>
<p>Si vous vous expliquiez un peu plus clairement.</p>
<p>Aristie qui s'offre aussi, est plus excusable &lt; parce qu'elle n'agit
point de sang-froid. t</p>
<p>Mais c'est Pompée surtout qui paraît inacceptable au critique. Quel est
cet homme, qui a répudié Aristie et qui veut la reprendre, mais
seulement quand son maître Sylla le lui permettra ? Est-ce bien le
Pompée de l'histoire, sb</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est assez juste. Malheureusement, d'Aubignac ne se contente
pas de critiquer le personnage de Pompée, il veut le refaire. &lt; Pompée
devait se conduire en héros, » emmener sa femme chez les Parthes ou chez
les Celtes, » se jeter dans le parti de la rébellion. se rendre vagae
bond sur terre et sur mer, implorer l'assistance de tous D les peuples
.du monde s'exposer aux dernières persécutions, suivre l'exemple des
maris généreux, maltraités a de la même sorte, et s'ériger lui-même en
exemple a illustre et fameux de constance, d'amour et de fidélité B pour
les âges suivants. »</p>
<p>J'ose, après cet aveu, vous faire offre d'un homme</p>
<p>Digne d'être avoué de l'ancienne Rome;</p>
<p>Il en a la naissance, il en a le grand cœur</p>
<p>Il est couvert de gloire, il est plein de valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>De toute votre Espagne il a gagné l'estime;</p>
<p>Libéral, intrépide, affable, magnanime.</p>
<p>Enfin, c'est Perpenna sur qui vous emportez,</p>
<p>ViRlATE. J'attendais votre nom après ces qualités.</p>
<p>« A ce vers, le parterre éclate, » dit d'Aubignac, a et, sans plus rien
considérer, on s'écrie partout que cette pièce est admirable. On devrait
néanmoins se contenter de dire &lt; Voila un bel endroit, ».</p>
<p>Pour lui, il avoue « la grâce de cet endroit, D mais il y trouve un
défaut qui le lui gâte « Un amant explique-t-il, « peut bien prier sa
maîtresse en faveur de son rival; mais il ne faut pas qu'il soit connu
pour rival. De sorte que je ne puis goûter le plaisir de ce passage. D
D'Aubignac est bien dégoûté 1 Autant Sertorius se montre ailleurs
indécis, déclamateur~ autant il est ici simple et noble; c'est un héros
qui suit l'élan de sa générosité et accomplit sans phrases un sacrifice
pénible. Les applaudissements qui le saluaient ne se trompaient pas. La
scène entre Sertorius et Pompée avait eu encore plus de succès.
Quelques-uns de ses vers, sonores comme les meilleurs du Cid, et pleins
de choses comme les meilleurs de CzM. étaient et sont restés dans toutes
les mémoires.</p>
<p>Je n'appelle plus Rome un enclos de murailles Que ses proscriptions
comblent de funérailles. Ces murs, dont le destin fut autrefois si beau,
N'en sont que la prison ou plutôt le tombeau. Mais, pour revivre
ailleurs dans sa première force, Avec les faux Romains elle a fait plein
divorce. Et, comme autour de moi j'ai tous ses vrais appuis, Rome n'est
plus dans Rome, elle est toute où je suis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toute notre nation, et vous voulez faire voir que l'on s'abuse lorsque
l'on reconnaît son mérite. Tous les étrangers se railleront de vous, et
tous les Français vous auront en horreur (1) 1 n</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Cf. L. Vivès, 7~ Pseudo-Dialecticos et De causis, stc.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICES</p>
<p>APPENDICE 1</p>
<p>(Voir p. 90)</p>
<p>Aux premiers, il reproche de compromettre l'histoire et d'être la cause
d'erreurs, que no peuvent détruire ensuite la découverte des documents
et des mémoires. C'est le tort aussi des épopées, qui ne sont, d'après
lui, que des romans en</p>
<p><pb/></p>
<p>vers, ce qui lui permet d'indiquer, en passant, que les Règles de
l'épopée, données par Aristote, doivent également régir les romans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f peut fournir assez d'originaux; il ne faut point employer B ainsi le
secret d'inventer et de bien dire. »</p>
<p>Pourquoi d'Aubignac n'a-t-il pas toujours pensé avec cette justesse et
écrit avec cette vivacité? P</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE II</p>
<p>(Voir p. 13i, n. 2)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE III (Voir p, 132. n. 2)</p>
<p><pb/></p>
<p>» uns des 'autres de plus de quarante ou trente vers. » A propos des
convenances dramatiques et de tout ce qu'elles excluent de la
représentation; il a un mot qu'il faut noter et qui est caractéristique
« Je dirai, en passant, que la moitié de la tragédie se joue derrière le
théâtre, n Il le dit sans ironie, sans vouloir blâmer ces tragédies de
son époque, qui rejettent dans les coulisses toute la partie dramatique
de leur sujet, et n'en mettent sur la scène que la partie oratoire et
élégiaque. Ce naïf élevé de Scaliger mérite pourtant d'être compté au
nombre des esprits indépendants, pour son fameux chapitre neuvième du
livre cinquième, intitulé « De ceux qui disent qu'il faut que la
tragédie soit faite de choses faites en un jour. » Le voici en entier</p>
<p>« Je n'avais pas délibéré de traiter touchant ce que aucuns disent qu'il
faut que la tragédie soit des choses faites en un B jour et non en
plusieurs, comme quand l'on la fait de » l'état, vie et mort de
quelques-uns qui ne peuvent avoir eu des honneurs, des infortunes, donné
des batailles, régné et</p>
<p>» gédie de Sénëque, ne peut avoir été faite dans un jour, ni même de
Euripide ni de Sophocle (?) La quatrième est que, t selon le chapitre
sus allégué, la définition de la tragédie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DÉMONSTRATION DE LA RÈGLE DES VINGT-QUATRE HEURES ET RÉFUTATION DES
OBJECTIONS.</p>
<p>APPENDICE IV</p>
<p>TROIS DISSERTATIONS INÉDITES DE CHAPELAIN (Bibl. nat., ms. FF, n° 12847.
ŒMures diverses de Chapelain) (Voir p. 139, n. 4)</p>
<p>1</p>
<p>MONSIEUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>SOMMAIRE D'UNE POÉTIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>La Poésie représentatiue, aussi bien que la narratiuc, a pour objet
l'imitation des Actions humaines pour condition nécessaire la
vraysemblance, et pour sa perfection la merueille. De l'artificiel
assemblement du vraysemblabie et du merucilleux naist la dernière beauté
des ouurages de ce genre. Et ces deux parties sont de l'inuention.</p>
<p>Dans la Tragédie, l'on imite les Actions des Grands; dans la comédie,
celles des personnes de basse ou de médiocre condition.. Dans les
actions humaines, les bons comiques imitoieat</p>
<p><pb/></p>
<p>bien les accidens, mais plus les mœurs et les passions, et auoient
principal égard aux conditions différentes et aux diuers usages.</p>
<p>L'Action scénique a deux parties principales le noeu et le desnouement.</p>
<p>Le plaisir exquis est dans la suspension d'esprit, quand le poëte
dispose de telle sorte son Action, que le spectateur est en peine du
moyen par où il en sortira.</p>
<p>La disposition de l'Action inuentée consiste en la proposition ou
desployement de l'histoire, en son intrigue et en sa catastrophe.</p>
<p>Les .pièces de théatre ont esté diuisées par les Latins en cinq actes.
Les Grecs les faisoient toutes d'vne pièce. Chaque acte a ordinairement
plus d'mie scène, le nombre n'en est point limité. Il paroist court lors
qu'il est de moins que de cinq, et long quand il passe sept.</p>
<p>Quelques vns ont désiré que les scènes de chaque acte fussent KeM les.
vnes auec les autres, et il est vray que cela fait beauté, et que, par
ce moyen, la Scène n'est jamais vuide, m~s</p>
<p><pb/></p>
<p>cela n'est point nécessaire. Ce qui est absolument nécessaire comme
fondé sur la vraysemblance, est que nulle entrée de personnage sur la
scène et nulle sortie ne soit sans nécessité, et qu'il paroisse
tousjours pourquoy ils arriuent et partent. ni</p>
<p>VARIANTE DU SOMMAIRE PRÉCÉDENT.</p>
<p>Dans la tragédie, qui est la plus noble espèce des pièces de théatre, le
poète imite les Actions des Grands dont les fins ont esté malheureuses
et qui n'estoient ni trop bons ni trop meschans.</p>
<p>Dans la Comédie, il imite les Actions des personnes de petite condition,
ou, tout au plus, de médiocre, dont les fins ont este heureuses.</p>
<p>La Pastorale a esté inuentée et introduitte par les Italiens sur le pied
de l'Eglogue depuis moins de cent ans, et c'est vne espèce de
Tragicomédie qui imite les actions des Bergers, mais d'vne manière et
par des sentimens plus reloués que ne souffre l'Eglogue.'</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui est honneste, mais ce qui conuient aux Personnes, soit bonnes,
soit mauuaises, et telles qu'on les introduit dans la Pièce.</p>
<p>Tout cela fondé sur la condition de la vraysemblance, sans laquelle
l'esprit'n'est ni ému, ni persuadé.</p>
<p>Le plus digne et plus agréable effet des Pièces de Théatre est lors que,
par leur artificielle conduitte, le Spectateur est suspendu de telle
sorte qu'il est en peine de la En et ne sçauroit juger par où se
terminera l'auanture.</p>
<p>Chaque Acte en a ordinairement plusieurs. Il paroist trop court quand il
en a moins de quatre et trop long quand il en a plus de sept.</p>
<p>Dans le premier, les fondemens de l'Auenture se jettent Dans le second,
les dimcultés naissent; Dans le troisiosme, le trouble se renforce; Dans
le quatriesme, les choses penchent vers le désespoir Dans le cinquiesme,
le nœud se desmesle auec vraysemblance par des voyes impréueuës, d'oùrésulte
 la Merueille..</p>
<p>Quelques vns ont désiré que, dans vne Scène, les Acteurs ne parussent
pas plus de trois pour éuiter la confusion, ce que j'approuue par tout,
hormis dans les dernières du dernier Acte,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres ont voulu que les Scènes de chaque Acte fussent liées, et il
est vray que cela en est plus agréable mais la pratique des Anciens
monstre qu'il n'y a aucune nécessité. Ce qui me semble absolument
nécessaire est que nul Acteur n'entre ni ne sorte sans que la cause en
paroisse et sans qu'il y ait raison pour cela.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE V (Voir p. 259, n. 3)</p>
<p>P. 145 (2). « Comment peut-il dire que la lecture du Pastor fido rauit?</p>
<p>(2) Page 102 de l'édition de 1715.</p>
<p>(3) Page 131 de l'édition de 17i5:</p>
<p>(4) Page 118 de l'édition de i7i5.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page 159 de l'édition de 1715.</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE VI</p>
<p>(Voir p. 2~, n. 3),</p>
<p>Le ~oMf~~ ~Mera~re (tome VI, p. 44-47) fait ces deux remarques sur ce
que dit d'Aubignac des deux unités.</p>
<p><pb/></p>
<p>munément, chacun en fait, sans peine et sans préméditation, dans le
discours ordinaire; cette manière de parler sera toujours moins
vraisemblable que le changement de lieu dans un poème dramatique. »</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE YII</p>
<p>(Voir p. 274, n. 1)</p>
<p>Voici quelques exemples de ces imitations</p>
<p>Quoi Pour être consul, en a-t-on moins un cœur ? 9</p>
<p>(Acte III, se. ni).</p>
<p>Ce vers a dû être inspiré par celui de Sertorius, représenté quelques
mois plus tôt</p>
<p>Ah 1 pour être Romain, je n'en suis pas moins homme.</p>
<p>Le souvenir d'Ror~e se reconnaît encore mieux dans les vers suivants:</p>
<p>Tendresse, tes efforts sont ici superflus</p>
<p>Mon fils est mon rival, je ne !e connais plus!</p>
<p>(AetelV.sc.i.)</p>
<p>J'ai d'abord éprouvé que le cœur d'un Romain,</p>
<p>Pour être illustre et grand, n'en est pas moins humain.</p>
<p>(Acte IV, se. iv.)</p>
<p>De ne pas observer la loi qu'on leur :mpose.</p>
<p>(Actein,sc.m.)</p>
<p>Le fragment de dialogue que voici, entre Camille et Omphale, donnera une
idée de la manière des deux collaborateurs. L'influence de Corneille s'y
fait encore sentir, mais l'imitation est moins directe. Omphale, aimée
de Torquatus</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLE.</p>
<p>Mais aussi, par ce prix, vous rachetez l'Epire. OMPHALE.</p>
<p>L'innocence d'un cœur vaut bien mieux qu'un empire. CAMILLE.</p>
<p>Pour le bien des Etats, tout semble être permis. OMPHALE.</p>
<p>Je crains plus un remords que tous mes ennemis. CAMILLE.</p>
<p>Vos peuples blâmeront ces sentiments sévères. OMPHALE.</p>
<p>Les dieux sans cet hymen finiront mes misères. CAMILLE.</p>
<p>Les dieux sont tout-puissants mais leur secours est lent Quand il faut
appuyer un trône chancelant. OMPHALE.</p>
<p>Où leur secours est vain, que peut celui d'un homme 't CAMILLE.</p>
<p>Sans mentir, la vertu n'est pas toute dans Rome.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERRATA</p>
<p>Page 41, ligne 3 Séparer les deux vers écrits sur une seule ligne. Page
43, note 2 Léonce Pardon; lire Person.</p>
<p>Page t05, ligne 10 dans ces essais; lire dans ses Essais. Page 114,
dernière ligne de la pratique du théâtre lire de La Pratique du Théâtre.</p>
<p>Page 115, article Il 1625-1647 lire 1625-1640.</p>
<p>Page 193, dernière ligne ou du père Rodriguez lire ou celui du père
Rodriguez.</p>
<p>Page 196, ligne 15 administration lire administrateur. Page 198, note,
avant-dernière ligne personnes de genre lire personnes de ce genre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>AVANT-PROPOS. 1 BIBLIOGRAPHIE. 5 PREMIÈRE PARTIE.</p>
<p>BIOGRAPHIE ET OEUVRES DIVERSES DE L'ABBÉ D'AUBIGNAC. v LIVRE PREMIER.</p>
<p>BtOmAPHIE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>ï. Son éducation. IL Son entrée dans la maison de Richelieu comme
précepteur du duc de Fronsac. Son élève. Ses dé- mêlés avec Condé. Ses
relations avec les hommes de la Fronde. 9 CHAPITRE II.</p>
<p>I. Diversité de ses occupations. II. Ses relations sociales. III. Ses
relations littéraires.– IV. Son Académie, –V. Ses dernières années. 23
LIVRE SECOND.</p>
<p>CEUVRES DIVERSES.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER. °</p>
<p>OEUVRES D'ÉRUDITION.</p>
<p>I. Les Satyres. II. Les Conjectures académiques 58 24</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>OEUVRES DE SALON.</p>
<p>I. Vers. –Por&lt;rat&lt;s. –11..Apportes. 68 CHAPITRE m.</p>
<p>ŒUVRES DE DIRECTION ET D'ÉDUCATION.</p>
<p>SES SERMONS.</p>
<p>I. Théorie de l'éloquence sacrée.–11. La composition, la peinture
morale, le style et l'éloquence dans ses sermons. 96 SECONDE PARTIE.</p>
<p>D'AUBIGNAC THÉORICIEN, AUTEUR ET CRITIQUE DRAMATIQUE. LIVRE PREMIER.</p>
<p>D'AUBIGNAC THÉORICIEN DRAMATIQUE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>DES THÉORIES DRAMATIQUES EN FRANCE AVANT D'AUBIGNAC ET AU TEMPS DE
D'AUBIGNAO.</p>
<p>ROLE DE D'AUBIGNAC AVANT I&lt;A PUBLICATION DE « LA PRATIQUE. )) I. Son
enseignement oral' dans les cercles. II. Sa querelle avec Ménage. III.
Son crédit auprès des poètes et de Richelieu. IV. Son.Projet pour !e
re&lt;aM!SsemeM&lt; du Théâtre réformes ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>« LA PRATIQUE DU THÉATRE )) (1640-1657).</p>
<p>D'AUBMNAC AUTEUR DRAMATIQUE.</p>
<p>I. Liste des pièces auxquelles il a collaboré et dont il est l'auteur.
Courte analyse de Cyminde, de la Pucelle d'Orléans, de Sainte Catherine.
II. Zénobie l'action, le caractère. 271 LIVRE TROISIÈME.</p>
<p>D'AUBIONAC CRITIQUE DRAMATIQUE.</p>
<p>I. Sa critique du théâtre ancien. II. Sa double critique de Corneille
dans la Pratique et dans ses Quatre Dissertations. III. Dissertation
contre Sophonisbe. IV. Dissertation contre Sertorius. V. Résumé des deux
dernières dissertations. 295 CONCLUSION. 324 APPENDICES.</p>
<p>APPENDICE I. D'Aubignac, théoricien et critique du roman. 327</p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE II. Plaidoyer de Grévin en faveur de la liberté littéraire.
331 APPENDICE III. Texte de l'argumentation do Delaudun contre la
régledel'U?H&lt;ëde&lt;emps, 333 APPENDICE IV. Texte des trois dissertations
inédites dé Chapelain. 336 APPENDICE V. Remarques manuscrites de Rauve
sur la PratiqM6. 352 APPENDICE VI. Le Journal littéraire et les Deux
Unités. 354 APPENDICE VII. Extraits de la tragédie de Manlius. 356
ERRATA. ?59</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
