<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Parisis (1838-1924)">Parisis</author>
<title>La vie parisienne : (1887) / par Parisis (Émile Blavet) ; préface d'Henry Fouquier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Parisis (1838-1924)</author>, <title>La vie parisienne : (1887) / par Parisis (Émile Blavet) ; préface d'Henry Fouquier</title>, <date>1888</date>,description :,358 pages
</bibl>
<publisher>P. Ollendorff (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6423231w</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A (lItNJ'&gt;('. # S? iïayju? Pas-tf</p>
<p>PARIS, PAUL ULLEDORFF, EDITEUR</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>!</p>
<p>VIE PARISIENNE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>La Vie Parisienne (i885). Un vol. grand in-18.</p>
<p>— Prix 3 fr. 5o</p>
<p>La Vie Parisienne (1886). Un vol. grand in-18.</p>
<p>- Prix ■.. 3 fr. 5o</p>
<p>Le fils de Porthos, drame en cinq actes et quatorze tableaux, tiré du
roman de PAUL MAHALIN.</p>
<p>Un vol. grand in-18. — Prix. 2 fr. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La</p>
<p>Vie Parisienne il J- arisienne ,. ,</p>
<p>(I il K 1)887) 1 -: 1 1 i l - 5 1 :- -. J r PAR - ,-,N ,'----- 1:1'{\,/.</p>
<p>PARISIS - ÉMILE BLAVET-</p>
<p>PRÉFACE D'HENRY FOUQUIER</p>
<p>PARIS PAUL OLLENDORFF, ÉDITEUR 28 bis, 'RUE DE RICHELIEU, 28 bis 1888</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>IL A ÉTÉ TIRÉ A PART :</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais me permettez-vous, mon cher Blavet, de dire ici — ne fût-ce que
pour répondre aux tristes envieux qui dénigrent notre « Babylone » — que
de cette vie de Paris que vous nous racontez, d'apparence légère et
sceptique, il se dégage une morale, autre que la morale classique, si
vous voulez, mais saine, de bonne odeur, d'honnêteté pratique, et qui
garde, même en ses sévérités, de la grâce ? Paris n'est ni « blagueur »,
ni révolutionnaire, ni badaud, ou, s'il est quelque chose de tout cela,
il est par-dessus tout galant homme.</p>
<p>Le vrai Parisien, avant d'autres rnérites, a celui-ci : être galant
homme. C'est au point de vue du galant homme qu'il se place pour juger
toutes choses autour de lui. Nous n'avons pas de mot, par un singulier
hasard de la langue, pour dire cette qualité de l'esprit et aussi du
cœur. La définition serait peut-être difficile. Mais on la sent partout.</p>
<p>C'est comme galant homme que le Parisien est hospitalier, et proteste
contre les mani festations de</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce « Paris galant-homme » que vous nous donnez dans votre livre,
et c'est sa morale que vous défende, non dogmatiquement, mais fil nous
la faisant cUlnprelldre et aimer. En cela, la tâche que vous avez
entreprise et que vous menez si bien au jour le jour dépassé l'anecdote,
la curiosité, l'actualité, portant en elle une leçon et un encourage-</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Elle fait briller les facettes de l'esprit de Paris, si divers;
elle soulève discrètement le voile qui cache l'âme française. Et la
besogne est bonne.</p>
<p>C'est cette impression salutairp et douce que j'ai trouvée en
reparcourant le livre la Vie Parisienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HENRY FOUQUIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE PARISIENNE</p>
<p>LE CHEIK ET LE CHÈQUE</p>
<p>4 janvier 1887</p>
<p>Ceci est un post-scriptum amusant au chapitre des étrennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>et, au bout de ce bras, une carte. Le cheik, interloqué, consulte
l'interprète, et l'interprète explique qu'il s'agit d'un droit de péage
consacré par d'immémoriales traditions. Le cheik fouille sa poche, en
tire une pièce de cent sous, la glisse dans la main</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'homme, et, les chemins étant ouverts comme dans Guillaume Tell, il
pousse en avant.</p>
<p>D'un geste dédaigneux, le cheik rejeta le pan de</p>
<p>son burnous sur son épaule gauche.</p>
<p>Et, lentement, il tourna les talons, sans gravir les marches du foyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUITARE!"</p>
<p>7 janvier 1887.</p>
<p>- Dzing. dinn. dinn. psomm!</p>
<p>- Hein!. Ces accords!.:. Est-ce que je rêve?</p>
<p>- Tinn. tounn. tac!</p>
<p>- Je ne rêve pas, c'est la guitare !</p>
<p>La guitare en 1887, par ce temps de réalisme, d'égalitarisme,
d'utilitarisme, de tous les isthmes enfin! C'est inconcevable, mais
c'est ainsi. La guitare, oubliée, moquée, dédaignée, démodée,
disqualifiée, vient de reparaître. Elle est partout, elle triomphe, sans
éclat, sans réclame, avec la sérénité d'une petite reine que rappelle
tout un peuple atteint de la nostalgie des cordes pincées. Dans les
salons, dans les réunions de famille, guitare partout!</p>
<p><pb/></p>
<p>pianoteuse, eût-elle des bras de déesse et des mains de reine, tout ce
charme échappe : il n'y a de visibles pour la majeure partie des
auditeurs que sa nuque, sa taille et son dos. La harpe, instrument
royal, primitif, aneien comme le monde — on en a trouvé dans les
tombeaux d'Egypte — exigeait, au contraire, d'être touchée debout et
faisait valoir la prestance et la beauté féminines en mettant en relief
le bras nu et la main frémissante. Que de mariages, que d'amours, que de
romans ébauchés dans ces réunions où quelque jeune fille, timide et
rose, égrenait sur la harpe une mélodie de Della Maria ou bien une
romance de Garat!</p>
<p>Mais il fallait avoir la harpe, et une harpe, c'est cher. Tandis que les
guitares, c'est comme qui dirait le waterproof des instruments de
musique. Il faudrait ne pas avoir vingt-cinq francs dans sa poche pour
se refuser ce luxe-là.</p>
<p>Tant il y a qu'elle est rentrée « dans le mouvement », la vieille
guitare. Quel pouvoir mystérieux a tiré des limbes ce violon sans
archet, dont les cordes commentent avec un charme si doux les
adjurations de l'amant, les plaintes du marin en mer, les rêves de la
jeune fille et les sérénades des Almavivas sous les balcons?</p>
<p>Reyer peut-être!. Rcyer, le pianophobe, qui, toutes les semaines, lance
du haut du Journal des Débats son Delendus piano !. Reyer, qui sait
qu'on ne peut rien abolir, lois, gouvernement ou mode, qu'en y
substituant autre chose!</p>
<p><pb/></p>
<p>Vive donc la guitare ! Née aux chauds rivages d'Orient, d'où la
rapportèrent les Croisés, elle était devenue presque un instrument
national.</p>
<p>Sous Louis XIV, la mode devient fureur. La guitare prend les proportions
du cri-cri. La Cour et la Ville, sans se lasser, en chatouillent les
cordes.</p>
<p>L'accalmie se fait; et soudain, les accents des cordes, pincées par les
doigts alertes de Garat et</p>
<p><pb/></p>
<p>La Brigantinc Qui va tourner Roule et s'incline Pour m'entrainer.</p>
<p>0 Vierge Marie, Pour moi priez Dieu !</p>
<p>Adieu, patrie, Ma mère, adieu !</p>
<p>Voici de l'Alexandre Dumas. pour guitare : Chagrin amer, Ah ! sans amour
s'en aller sur Ja mer I</p>
<p>Voici du Frédéric Soulié. pour guitare toujours : La mer mugit, le ciel
est noir.</p>
<p>Piétro, pourquoi partir ce soir?</p>
<p>Lui dit sa mère ; L'an passé j'eus beau l'avertir, Ton frère aussi
voulait partir, Ton pauvre frère</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la Folle, de Grisar : Tra la la la Tra la la la Quel est donc cet air?</p>
<p>Ah! oui, je me souviens, l'orchestre harmonieux Préludait vivement par
ses accords joyeux ; Il s'avança vers moi : sa voix timide et tendre
Murmura quelques mots que je ne pus entendre.</p>
<p>Et Monpou, avec tout son répertoire : Piquillo, YAndalouse au sein
bruni, Gastibelza, le Lever : Assez dormir, ma belle!</p>
<p>Ta cavale isabelle Hennit sous ton balcon !</p>
<p>Est-ce loin, tout cela? Et, après tant d'années, où trouvera-t-on des
professeurs, des maîtresses de guitare? Ils sont morts, les Paganini de
la corde pincée, les Huerta, les Sor, les Aguado, les Carcani! ,</p>
<p><pb/></p>
<p>VENTE APRÈS DÉCÈS</p>
<p>12 janvier 1887.</p>
<p>Voulez-vous Des bij oux, Des parures,</p>
<p>Ces perles et ces diamants feront revivre pour quelques heures -les
dernières peut-être — le souvenir [de deux créatures charmantes, mortes
hier, presque oubliées aujourd'hui, Dica-Petit et Marie Heilbronn.</p>
<p>C'est la destinée des étoiles filantes, au théâtre comme au firmament,
de ne laisser après elles qu'une traînée lumineuse, bientôt effacée, et
de s'éteindre dans le néant qui, en haut, s'appelle l'infini, en bas
l'indifférence.</p>
<p>Fêtées, choyées, adulées, ornées de toutes les grâces conquérantes : la
beauté, la jeunesse, le talent, — elles le furent entre toutes, ces deux
petites reines de l'art. Eh bien ! il n'a fallu rien moins que cette
exhibition posthume pour rappeler leur nom sur les lèvres et pour
évoquer leur image aux yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai beaucoup connu les deux héroïnes des enchères prochaines, et j'en
garde, très présente encore, la douce vision. Elles offraient entre
elles le plus étonnant contraste physique : l'une blonde comme l'aurore,
l'autre brune comme la nuit; celleci recelant dans ses yeux noirs toutes
les exubérances et toutes les gaîtés, celle-là, dans ses yeux bleus,
toutes les nonchalances et toutes les mélancolies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marie Heilbronn, toute mignonne, comme si Dieu l'eût faite ainsi pour la
faire mieux, était mieux en forme pour incarner la piquante Zerline que
la rêveuse Marguerite; Dica-Petit, grande, taillée dans un bloc de
marbre superbe, incessu dea, devait être, ce qu'elle fut, une admirable
duchesse de Guise et une exquise Mme de Chamblay. Mais c'est dans le
train ordinaire de la vie que le contraste s'accentuait, plus encore
qu'au théâtre.</p>
<p>On peut dire que la première ne connut pas le repos; jamais de halte
entre deux campagnes artistiques, jamais d'entr'acte dans le drame
haletant de sa vie nomade; affolée de bruit, d'agitation, de
déplacement,- elle courait le monde, toujours vaillante, jamais lasse,
comme si quelque ange' invisible la poussait J'.épée dans les reins en
lui criant : « Marche !</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient vu leur existence traversée par un événement tragique. L'une et
l'autre devaient finir victimes de la même fatalité sinistre, identique
dans ses causes, sinon dans ses effets.</p>
<p><pb/></p>
<p>- SHYLOCK ET GOBSECK</p>
<p>13 janvier 1881.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous besoin d'argent? Vous sonnez chez un de ces cuistres, au
choix. Il vous faut vingt mille. —</p>
<p>Café de la Paix, près de l'escalier en tournevis: C'est le matin, et,
tandis que les garçons, la serviette au cou, balayent et « font la salle
», le cuistre vous présente au prêteur, lequel, séance tenante, vous
fait souscrire le « petit billet M, et vous compte la somme, moins le
cent pour cent réglementaire. Cela fait, il ne vous reste plus qu'à
donner sa commission au cuistre, qui vous apparaît avec l'auréole d'un
sauveur.</p>
<p>et la farce est jouée.</p>
<p>L'intermédiaire, c'est la préface. L'usurier, c'est le livre, dont les
chapitres sont aussi nombreux et aussi variés que ceux d'un roman de
Montépin.</p>
<p>Tournons-en quelques feuilles.</p>
<p>Voici d'abord l'Obstiné, le plus connu des Gobsecks parisiens, celui qui
prête aux jeunes gens du monde, le matin, entre neuf et dix heures, au
café de la Paix.</p>
<p>Ce vieillard sordide a débuté par le commerce des photographies obscènes
et a subi, de ce chef, deux condamnations. Il allait prendre une
retraite malproprement gagnée, lorsque la chance, cette déesse aveugle
qui sourit aux malandrins, le favorise : on</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'usure a ses bas-fonds, elle a aussi son aristocratie. Cet autre
porte haut et n'opère que dans le grand. Très franc, d'ailleurs, il ne
vous prend pas en traître, et vous prévient sans ambages qu'il va vous
extraire un fort morceau de chair. Sa clientèle se recrute surtout dans
la haute banque.</p>
<p>Vous haussez les épaules? C'est comme je vous le dis. Il y a, je vous
l'atteste, certains gros bonnets de la finance qui, ne voulant pas
puiser dans la caisse de la maison, ni restreindre le train de Madame,
ni réduire la pension du fils, et désireux, pourtant, de tenir sur un
bon pied leur ménage en ville, s'adressent, comme de simples mortels, à
ce paladin du cent pour cent. Ce paladin leur prête, mais, comme il les
connaît, il les étrille en consé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous, dans cet ordre d'idées, une bonne histoire ?</p>
<p>Un financier di cavtello — X., si vous voulezva trouver, l'autre
semaine, un de ces usuriers grand style. C'était le matin.</p>
<p>— Il me faut, lui dit-il, avant onze heures, cent cinquante mille francs.</p>
<p>— Mais je ne les ai pas.</p>
<p>— Trouvez-les.</p>
<p>— Où donc?</p>
<p>- Vous dites?</p>
<p>- Venez dans une demi-heure. Demandez cent cinquante mille francs au
caissier. Il me consultera. Je lui répondrai : « Faites! » Vous me
repasserez le magot. Et voilà.</p>
<p>Payez.</p>
<p>Le caissier crut choir des nues, mais il s'exécuta.</p>
<p>L'homme laisse l'escompte au taux de la Banque, fait une fausse sortie,
entre chez X., lui remet</p>
<p>les cent cinquante mille francs et. prélève E^§nT"}N</p>
<p><pb/></p>
<p>son argent, qu'il lui restitue en somme, soixante pour cent d'intérêt!
Mais X. avait cent cinquante mille francs, sans qu'il eût été nécessaire
de les sortir de sa caisse. Tout était donc pour le mieux.</p>
<p>Comédie bien parisienne, n'est-ce pas?</p>
<p>Non, n'est-ce pas? La liste est assez longue. Et maintenant, lavons-nous
les mains!</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUVRE TARASQUE!</p>
<p>14 janvier 1887.</p>
<p>Ceci pourrait avoir pour titre : « La Vie tarasconnaise. »</p>
<p>Mais, comme dit l'épigraphe des Aventures prodigieuses de Tartarin, tout
le monde, en France, est un peu de Tarascon, et les Parisiens plus que
tout le monde, grâce au flot toujours montant de l'invasion félibresque.</p>
<p>Aussi la scène qui s'est passée, avant-hier, au Cercle de Tarascon
aurait-elle pu se passer tout aussi bien dans une des cent et quelques
parlottes méridionales dont Paris est émaillé : la Cigale, par exemple,
ou la Luscrambo, ou la Sartan.</p>
<p>Donc, avant-hier, au cercle de Tarascon, la chambrée était archi-complète.</p>
<p>Il y avait M. Bompard, le propriétaire du champ où gîte l'unique lièvre
- le lièvre fantôme - auquel ait fait grâce le terrible fusil du Nemrod
tarasconnais; L'armurier Costecalde, son inarwvible brûlot aux lèvres ;
Le pharmacien Bezuquet, qui s'est fait là-bas une réputation de
dilettante avec ce refrain du bon vieux temps : Toi, blanche étoikque
j'adore!</p>
<p><pb/></p>
<p>Un silence morne planait sur cette réunion, si bruyante d'ordinaire.
C'est que l'attente d'un gros événement tenait, depuis le matin, la
petite ville en émoi. La gazette locale annonçait le retour imminent de
Tartarin que le Cercle avait délégué, par un vote unanime, pour le
représenter aux Fêtes du Soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Ce début promettait une narration dramatique.</p>
<p>— Oui, mes pitchouns, continua l'homme aux « doubles mus'cles », je les
ai vues, leurs Fêtes du Soleil ! Hé ! bé ! voulez-vous que je vous dise,
la main sur le cœur, c'est de la vraie foutaise ! Parlonsen, de leur
soleil un soleil de feu d'artifice.</p>
<p>beaucoup de flamme, pas de chaleur !. Tout autour, une température à
faire éclore des ours blancs!.</p>
<p>Je n'ai pas eu si froid, parole d'honneur, sur les glaciers des Alpes
que dans leur satanée cage de verre !.</p>
<p>On m'y a fait voir un nommé Marseille, qui ne serait même pas digne de
s'appeler Cavaillon!. Et une Fatma ! Je les connais, les Fatmas,
peut-être ! J'en</p>
<p><pb/></p>
<p>— Défigurée! hurlèrent les chasseurs de casquettes.</p>
<p>— Nommez-les, que nous les exterminions!</p>
<p>— Ils s'appellent Antide Boyer et Clovis Hugues !</p>
<p>— A mort) A mort !</p>
<p>— Patience, mes pitchouns!. Avec ces renégats, notre vengeance est sûre.
Elle est au fond des urnes. Et viennent les élections.</p>
<p>— Ratiboisés !</p>
<p>— Par malheur, l'impunité leur est acquise pour.</p>
<p><pb/></p>
<p>quatre ans encore !. Mais il en est d'autres, les plus coupables, qu'il
faut frapper sans délai!. C'est le maire et ses complices sans lesquels
notre Tarasque n'aurait jamais fait le voyage de Paris!. Dans quelque
temps vont avoir lieu les élections municipales. Il faut qu'ils restent
tous sur le carreau!</p>
<p>— Ils y resteront, couquin dé bonsoir!</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCILLON</p>
<p>18 janvier 1887.</p>
<p>A ces sceptiques, je dédie cette petite histoire : Il y avait, aux
environs de 1850, dans la petite ville de X. — je lui conserve
l'anonymat pour ne point raviver des tristesses encore mal éteintes —
une charmante femme qui tenait un magasin très achalandé de bijouterie.</p>
<p>Elle n'écoutait de leurs litanies amoureuses que ce qu'une honnête femme
en peut entendre sans faire blanc de sa vertu. Et elle ne dédaignait pas
d'encourager d'un sourire l'achat de quelque bijou de prix. — C'est bien
innocent, disait-elle, et ça fait aller le commerce !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Cette question! répondit-il, je vais au cercle, comme tous les soirs !</p>
<p>— Tu mens!. tu vas chez Mrae Z. !</p>
<p>— Ecoute-moi bien, reprit-elle, en le regardant jusqu'au fond des yeux.
Je suis une honnête femme, et jamais l'idée ne me serait venue de trahir
la parole que je t'ai donnée librement devant Dieu!. mais tu m'as aussi
donné la tienne. Cet engagement est sacré de part et d'autre. Le jour où
tu le rompras, je me considérerai comme déliée !</p>
<p>— C'est-à-dire?.</p>
<p>— C'est-à-dire que, si mes soupçons se changent en certitude, s'il m'est
prouvé que tu me trompes avec une maîtresse, une heure après, je te
trompe avec un amant! Les représailles me seront faciles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'avait pas fait dix pas dans la rue, que la jeune femme était sur
ses talons. Elle le vit entrer chez sa maîtresse où ce soir-là,
peut-ctre, il n'allait que par bravade. Quelques minutes, elle resta les
yeux fixés sur une fenêtre basse, discrètement éclajrée, derrière
laquelle se jouait l'honneur d'un homme et la vie d'une femme! Puis,
avec la raideur d'un automate, elle rebroussa chemin.</p>
<p>— Si je vous aime! répondit-il, effaré de cette attaque impétueuse.</p>
<p>— Alors, prenez-moi!. Mais, de grâce, ne me laissez pas le temps de la
réflexion !</p>
<p>La comédie de Dumas finit, comme on l'a vu, d'une façon moins tragique.
Mais mon histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p>très réelle, prouve que l'invraisemblable peut quelquefois être vrai.</p>
<p>La genèse de Francillon est des plus curieuses.</p>
<p>Il y a bientôt un an, Delaunay, pour qui Pailleron écrivait la Souris,
allait répéter la Visite de noces, avec Mme Worms-Barretta, Thiron et
Febvre, lorsqu'il donna subitement sa démission.</p>
<p>Cependant, sur les instances de Claretie, et sa fille allant mieux,
Dumas reprit la besogne interrompue, et, de verve, il écrivit le
troisième acte.</p>
<p>De verve !. comme les deux premiers, du reste.</p>
<p>on l'a bien vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>public. Il en est au théâtre comme dans le commerce, ; où la vogue d'un
objet dépend souvent de l'étiquette.</p>
<p>A ce sujet, il y eut un échange fiévreux de correspondances entre Paris
et Marly-le-Roi.</p>
<p>On fit par lettres des hécatombes de titres : Tac- i tique de femme. le
Talion. le Roman d'une nuit d'hiver. Une bonne fortune. etc., etc.</p>
<p>A force de chercher le fin du fin, Dumas finit par rencontrer la
solution la plus simple et par baptiser sa pièce du petit nom familier
de son héroïne : Francillon.</p>
<p>—. Eh bien ! fit Claretie, prenons Franchie tout court. Je suis bien sûr
que pas une femme ne ré- clamera !</p>
<p>Et la pièce fut mise en répétition sous le nom de Francine.</p>
<p>Et Francine redevient Francillon, et la pièce se répète avec le titre
qu'elle vient d'illustrer et sous lequel elle va devenir plusieurs fois
centenaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>celles de Ruy Blas, Worms celles des Maucroïx.</p>
<p>Avec Dumas, du reste, ça va tout seul. Il fait peu de remaniements à
l'avant-scène; il n'est pas l'homme des béquets; telle qu'il l'écrivit,
la pièce se répète. C'est tout au plus si l'on coupe. car il n'y a
personne qui soit plus sévère pour Dumas. que Dumas.</p>
<p>Un seul décor, mais superbe et d'un goût exquis.</p>
<p>C'est un vaste hall où revivent les souvenirs de deux salons mondains
très illustres. Le plafond lumineux, qui s'éclaire quand vient la nuit,
est d'un très pittoresque effet. Le tout très luxueux, très moderne :</p>
<p><pb/></p>
<p>bibelots, téléphone et sonneries électriques mêlés.</p>
<p>Au surplus, le triomphe qu'elle a remporté n'est-il pas le meilleur des
spécifiques ?</p>
<p>Le rôle de Riverolles père effrayait Thiron ; il craignait de ne pas
avoir l'air suffisamment gentilhomme.</p>
<p>— Ah çà! lui dit Dumas, qui donc a jamais eu l'air plus marquis que vous
dans Mademoiselle de la Seig lière ?</p>
<p>— Mais, objectait encore le consciencieux artiste, comme père de Febvre,
on ne me prendra pas au sérieux. Je serai forcé, pour faire illusion, de
me vieillir outrè mesure !</p>
<p>- Bah! répliquait Claretie, c'est Febvre qui se raj eunira!</p>
<p>Il est de fait qu'avec sa moustache et ses cheveux roux, Febvre paraît
aussi jeune que lorsqu'il jouait le Roman d'un jeune homme pauvre à
l'ancien Vaudeville.</p>
<p>J'ai cherché vainement dans la Vie des dames -</p>
<p><pb/></p>
<p>galantes l'aventure mirifique du sire de Pontamafrelle que Thiron conte
si gaillardement. Dumas n'est décidément qu'un faux plagiaire. Il n'y a
pas dans tout Brantôme d'histoire d'une telle saveur et d'un si joli tour.</p>
<p>Worms, Laroche et Truffier esquissent excellemment trois silhouettes de
viveurs modernes. Ce ne sont pas des caricatures, ce sont des portraits.
Pour un rien, je mettrais des noms sur les visages.</p>
<p>La livrée gris souris de Cadet vient de chez JVJ. Joubert, le directeur
de la Banque de Paris, maison qu'il a surnommée, en témoignage de
reconnaissance : la Jérusalem des livrées !</p>
<p><pb/></p>
<p>BILLET DE FAVEUR 1</p>
<p>20 janvier 1887.</p>
<p>Ce que je vais vous dire n'a l'air de rien, et c'est toute une
révolution dans un des compartiments de la vie parisienne.</p>
<p>Il n'y aura pas, cette année, de billets de faveur pour les bals de
l'Opéra, dont le premier a lieu sa- medi.</p>
<p>Le billet de faveur exclut toute idée de commerce.</p>
<p>Et pourtant il résulte d'une enquête minutieuse qu'il se vendait, bon an
mal an, en dehors et au détriment de l'administration, pour trois ou
quatre mille francs de billets de bal !</p>
<p>Au rabais, cela va sans dire.</p>
<p>Comment expliquer ce malhonnête trafic? Et comment peut-il se produire,
étant donné le caractère personnel du coupon qui donne accès gratuit
dans le Valpurgis moderne?</p>
<p>Oh! mon Dieu, c'est bien simple! Cela tient aux diverses étapes, souvent
très nombreuses, par où passe le billet de faveur avant d'arriver au
person-</p>
<p><pb/></p>
<p>nage indélicat qui le négocie. au-dessous du cours.</p>
<p>Pas besoin de dire que, suivant la formule, les billets de faveur
avaient été généralement suspendus.</p>
<p>Cependant, une après-midi, M. Auber se présente chez le directeur et
demande une première loge.</p>
<p>— Pour ce soir? fait M. Ritt légèrement estomaqué.</p>
<p>— Pour ce soir, répond le maëstro. -</p>
<p>— Impossible!. Il ne nous reste plus rien.</p>
<p>Voyez la feuille!</p>
<p>— Il me faut ma loge, pourtant!. C'est pour le prince N. et la marquise
de C. Et j'ai donné ma parole !</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était une mise en demeure. Je ne sais par quelles combinaisons M. Ritt
y put donner satisfaction. Toujours est-il que M. Auber sortit du
cabinet directorial emportant le coupon d'une première loge de face.</p>
<p>Notre confrère avait demandé, pour le cid, une loge qu'il destinait à
des personnes de sa famille.</p>
<p><pb/></p>
<p>— En effet, dit le solennel personnage, vous ne pouvez paraître dans
cette loge, faits comme vous êtes!. Mais j'en ai le placement. très
avantageux même. je vous en offre un louis!</p>
<p>Les provinciaux trouvèrent la compensation alléchante. Et, sans
soupçonner ce que ce trafic avait - d'illicite, ils acceptèrent les
vingt francs.</p>
<p>- Avec lesquels vingt francs; ils se payèrent trois fauteuils aux Bouffes!</p>
<p>Et il ne faut pas que la femme de César puisse être soupçonnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>PLUS ÇA CHANGE!.</p>
<p>24 janvier 1887.</p>
<p>Cette consultation est empreinte du plus désolant pessimisme.</p>
<p>M. de Goncourt est-il bien sûr qu'en sonnant ainsi le glas du « plaisir
», ce n'est pas le glas de sa jeunesse qu'il sonne et de ses belles
illusions? Lorsqu'on a beaucoup usé de la vie, qu'on la connaît dans
tous les coins, il se mêle au souvenir des anciennes joies comme un
arrière-goût d'amertume. Les têtes grises ne la voient pas des mêmes
yeux que les têtes blondes.</p>
<p>Et, avec l'âge, la chanson des vingt ans s'embrume d'une mélancolie au
fond de laquelle il y a peut-être -un peu de rancune et beaucoup de
regrets.</p>
<p>Cela est si vrai que, dans le cours de sa conversa-</p>
<p><pb/></p>
<p>'tion, M. de. Goncourt laisse pas-ser le bout de</p>
<p>l'oreille: « En ce temps-là, dit-il, nous étions des fidèles du bal de
l'Opéra. Nous marchions, nous riions, nous amusions notre jeunesse
enfin/ » Eh bien! n'est-ce pas ce que font aujourd'hui les fidèles du
bal de l'Opéra?. Ils marchent, ils rient, ils amusent leur jeunesse !</p>
<p>dans une vingtaine d'années.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Flambard, les Loupette, les Anatole ne sont pas morts, ils n'ont
fait que changer de nom : ils s'appellent aujourd'hui la Goulue,
Grille-d'Égout et Valentin le Désossé. Ceci vaut cela, j'imagine.</p>
<p>Je ne relèverai plus qu'un desideratum de M. de Goncourt. Il s'attendrit
sur la disparition de cette délicieuse lorette de Gavarni « qui avait
gardé au fond d'elle un petit rien de grisette, consacrait un</p>
<p><pb/></p>
<p>peu de son temps a amuser son cœur, et vous donnait du plaisir gratis ».</p>
<p>Certes, iJ est regrettable qu'au bal de l'Opéra toutes les femmes ne
soient pas des Francillon ; mais, si tous les messieurs étaient des
Pinguet, c'est ça qui donnerait une crâne idée de l'homme !</p>
<p>La morale de ceci. si morale il y a?</p>
<p>Elle tient dans ces deux proverbes : Autres temps, mêmes mœurs !</p>
<p>Plus ça change, plus c'est la même chose !</p>
<p><pb/></p>
<p>BOUC ÉMISSAIRE</p>
<p>lBr février 1887.</p>
<p>Je cite le fait pour mémoire et pour ajouter un document de plus à
l'énorme dossier des âneries républicaines.</p>
<p>On me répondra par le dossier non moins énorme des âneries de la
Censure. Je le connais, ce dossier-</p>
<p><pb/></p>
<p>là, et je me suis donné plus d'une fois le malin plaisir de le
compulser. Je J'ai même enrichi, s'il m'en souvient bien, de quelques
pièces curieuses.</p>
<p>L'inspecteur prit la brochure et, tandis qu'il lisait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Delval s'en alla ravie. Alors, Marc Fournier, se plantant devant
l'inspecteur, les bras croisés, les yeux hors de la tête : — De quoi
vous mêlez-vous? s'écria-t-il.</p>
<p>— Mais, fit M. Bourdon d'un air pincé, je me mêle de ce qui me regarde!</p>
<p>— Ce couplet va faire attraper la pièce !. ne l'avezvous pas compris?</p>
<p>— Ce n'est pas mon affaire !</p>
<p>— Alors?.</p>
<p>— Je me suis retranché derrière la Censure!. J'ai dit qu'elle avait
biffé le couplet !</p>
<p>Deuxième exemple.</p>
<p>Milher, artiste très consciencieux, réclame ses bottes : — Elles ont été
coupées par la Censure! répond le directeur.</p>
<p>- Parce que?</p>
<p>La vérité, c'est que le directeur, assez mal dans ses affaires, avait,
pouréconomiserune soixantaine de francs, coupé lui-même les bottes. Et,
n'osant prendre la responsabilité de cette amputation, il l'avait mise
au compte d'Anastasie.</p>
<p>Le dimanche suivant, du haut de son feuilleton, Sarcey criait raca sur
la Censure et flétrissait en douze colonnes ce monstrueux abus de pouvoir!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DROIT A LA VIE</p>
<p>février 1887.</p>
<p>Il y a dans Paris, tout là-haut, sur la inontagne Sainte-Geneviève,
entre la rue Soufflot et la rue Gay-Lussac, une petite rue dont la
plaque bleue porte le nom de Le Gofl*.</p>
<p>Qui ça, Le Goff? demanderont nos délicieux copurchics, moins
familiarisés avec les noms des martyrs obscurs qu'avec ceux des
illustres horizon taies. ,Mais ces deux syllabes éveilleront un souvenir
vibrant etpieux chez tout ce qui vit, pense et travaille, dans la
studieuse fourmilière du quartier Latin.</p>
<p>Qu'a-t-il donc fait de si glorieux pour être offert en exemple ?</p>
<p>Oh! rien que de très simple, en vérité!</p>
<p>Homme, il a donné sa vie pour racheter la vie d'un autre homme. Médecin,
il a donné le sang de ses veines pour le triomphe de ce miracle
scientifique : la transfusion du sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'homme a vécu. Le Goff est mort. Vous voyez que c'est très simple.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! le croiriez-vous? la Préfecture a refusé!</p>
<p>Elle aurait fait sans doute moins de façons s'il se fût agi d'un
coupe-gorge de bookmakers ou d'un antre de parfumeuse!</p>
<p>Grève donc, pauvre grand homme, pour que les</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dit-on, quelqu'un en France qui a plus d'esprit que M. de
Voltaire, c'est Monsieur Tout-leMonde; il y a aussi quelqu'un de plus
puissant que l'administration, si autocratique soit-elle, c'est
l'opinion publique.</p>
<p>Il appartient aux étudiants de Paris de s'en faire les interprètes et
les porte-voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>OHÉ! OHÉ!</p>
<p>21 février 1887.</p>
<p>De quoi parler aujourd'hui, sinon du Carnaval, dont ce sont les « Trois
Glorieuses » ?</p>
<p>Les « Trois Glorieuses », oui. mais combien déchues de leur ancienne
splendeur!</p>
<p><pb/></p>
<p>porte close, sur laquelle le mot : Relâche! flamboie en caractères géants.</p>
<p>Le Carnaval, lui aussi, fait relâche. Non, je le répète, qu'il n'y ait
plus de public pour cette comédie contemporaine des âges les plus
reculés ; mais il n'y a plus de pièce, il n'y a plus d'auteurs, il n'y a
plus d'artistes. Thespis a remisé son chariot. Le recrutement de la
troupe nomade devient de jour en jour plus laborieux, si laborieux,
qu'on ne trouve même plus de figurants ni de comparses !</p>
<p>Fini, le Carnaval!</p>
<p>Le Mardi-Gras, dans certaines provinces méridionales, on dresse un
bûcher sur laplace publique, et l'on y brûle un mannequin qui symbolise
les trois journées de folie. C'est un des plus joyeux souvenirs de mon
extrême enfance. Avec quel entrain nous menions la farandole autour du
bonhomme de paille; de quel accent nous entonnions le classique et
burlesque refrain : Tu t'en vas, é ieou démoré, Adieou, paouré Carmentran!</p>
<p>Aujourd'hui, on le brûle toujours, le « paouré Carmentran! » mais sans
conviction, comme avec l'arrière-pensée que cette crémation pourrait
bien être définitive. Et le refrain, qui sonnait gaiement comme un
Resarrexit! sonne lugubrement comme un De.</p>
<p>Profundis !</p>
<p>Tu t'en vas, é ieou démoré, Adieou, paouré Carmentran !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NICE A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les accidents de personnes sont relativement rares; et le fléau, en
s'attaquant aux œuvres de l'homme, a montré pour la vie humaine un
respect quasi providentiel.</p>
<p>Hélas! oui, la saison est morte! Mais il ne faut rien exagérer : elle
était en train de mourir de sa belle mort, après une carrière
exceptionnellement féconde. Les tremblements de terre ont hâté de
quelques jours seulement la crise prévue. Chaque année la bataille des
fleurs en est le premier symptôme ; c'est comme le bouquet du feu
d'artifice hivernal. Avec les dernières fusées du Carnaval, s'éteignent
les derniers lampions de ces pays privilégiés où petit bonhomme vit
encore. Après quoi, l'émi-</p>
<p><pb/></p>
<p>gration, un moment arrêtée dans cette oasis déli-</p>
<p>cieuse, reprend sa course vers de nouvelles oasis. ;</p>
<p>Au lieu d'affluer en avant, comme il était de tradition, elle reflue en
arrière. Partie de Paris, elle se replie sur Paris.</p>
<p>Médiocre compensation pour un malheur public.</p>
<p>Mais il y a parmi les Parisiens des disciples d'Azaïs qui la trouveront
consolante.</p>
<p>J'avoue que je suis de ces Parisiens-là. J'enrageais de voir que, depuis
quelques années, il n'y eût plus de saison d'hiver parisienne, et que,
dès la première tombée des feuilles, tout ce qu'il y a chez nous de
forces vives s'envolât vers les pays du soleil. Il était de suprême bon
ton de bouder la grande ville, et Nice était devenu le Coblentz de
l'aristocratie contemporaine. Plus de bals, plus de fêtes, plus de
raouts mondains; il fallait prendre l'express pour avoir une vision
rapide des anciennes élégances, et faire deux cents lieues hors Paris
pour se retrouver quelques heures dans son vieux Paris. Et quand la
Méditerranée lâchait sa proie, c'était pour la repas-</p>
<p><pb/></p>
<p>'était plus que la déchéance, c'était la volontaire a bdication.</p>
<p>Il a fallu que la terre fût bouleversée dans ses enrailles pour remettre
les choses en ordre, pour que Paris ressuscitât.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA COUR DES MIRACLES «</p>
<p>1 *</p>
<p>7 mars 1887.</p>
<p>0 Privat d'Anglemont, où es-tu?</p>
<p>Sa pelote arrondie et la vieillesse venue, il aurait pu jouer les Tircis
et se bercer dans ce joli rêve : otium cum dignitate. Mais s'il est
cruel de s'en aller dès l'aube, par tous les temps, sous la pluie, sous la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'autre, et leur combinaison, en permettant au di lettante — que tout
aveugle porte en lui — de s'af firmer et de se produire, rend le public
plus géné' reux par l'appât d'un double plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MONSIEUR LE DIABLE</p>
<p>10 mars 1887.</p>
<p>10 mars 1887.</p>
<p>Cette comédie nous laisserait froid si l'œuvre de notre compatriote
Camille Saint-Saëns ne courait le risque d'être un peu noyée dans ce
flot d'admiration wagnérienne. Jamais je n'ai si bien compris ce qu'il y
a de tristesse dans cette formule juridique applirquée aux choses d'art
: le mort saisit le vif.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la seconde fois que M. Camille Saint-Saëns se présente au public
de l'Opéra-Comique. La première fois, ce fut avec la Princesse jaune,
qui, si j'ai bonne mémoire, n'eut pas le don de le charmer.</p>
<p>M. Camille Saint-Saëns est un mondain. On le recherche beaucoup, autant
pour son incomparable virtuosité que pour les grâces de son esprit et
l'aménité de son caractère. Pour lui, pas plus que pour Massenet et
Delibes, la coupole de l'Institut ne s'est changée en éteignoir. Il est,
après les palmes, ce qu'il était avant les palmes, c'est-à-dire le plus
gai, le plus jovial, le plus alerte des compagnons, avec un fonds de
gaminerie, je dirai même de gavrocherie parisienne. On le rencontre
partout, dépensant en prodigue sa verve intarissable et sa contagieuse
bonne humeur : Démocrite avec le masque d'Héra-</p>
<p><pb/></p>
<p>n'éclate mieux que là. Il suffit, pour s'en convaincre, de voir toutes
ces têtesblondes et toutes ces têtes grises mêlées, confondues et comme
nivelées devant '-Guignol, un Guignol aussi populaire de l'autre côté de
l'eau que celui des Tuileries et des Champs-Elysées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rideau se leva. et, entre cour et jardin, l'impresario montra sa face
pâle.</p>
<p>— Un peu de patience, mes enfants! gémit-il.</p>
<p>L'artiste chargé de faire le diable n'est pas encore là. Mais il ne peut
tarder. Un peu de patience!</p>
<p>Et le rideau retomba.</p>
<p>La patience des enfants est courte. Au bout de quelques minutes, le
tumulte recommença. Ça tour-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était M. Camille Saint-Saëns.</p>
<p>— Quoi donc, mon petit? demanda l'auteur de Proserpine.</p>
<p>— Soyez gentil. faites le Diable, dites! riposta le drôle effrontément.</p>
<p>— Avec plaisir!</p>
<p>C'est en situation!</p>
<p>Et, depuis, toutes les fois que M. Camille SaintSaëns va se promener au
Luxembourg, les petits enfants font la haie sur son passage et lui
crient en battant des mains : — Bonj our, monsieur le Diable!</p>
<p><pb/></p>
<p>UN JOLI POURBOIRE</p>
<p>12 mars 1887.</p>
<p>Le plus grave est celui-ci : Il est rare que les places soient occupées
par le titulaire. Le coupon, se transmettant de mains en</p>
<p>plains, finit par échouer dans une loge de concierge bu sur le comptoir
d'un fournisseur. Et cette transmission amène parfois, dans les salles
les plus élégantes, des cacophonies singulières.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un détail qui ne fût rigoureusement vrai. Elle vient d'avoir son
pendant au Gymnase.</p>
<p>Hier, un des gros bonnets de la presse théâtrale reçoit la visite d'une
dame qui lui demande une loge pour la Comtesse Sarah.</p>
<p>La dame s'en va, ravie, donne la lettre au premier commissionnaire
qu'elle rencontre et lui paie sa course, coût : 1 franc.</p>
<p>- Vous avez ma loge? lui dit-elle.</p>
<p>- Quelle loge?</p>
<p>- Hé! ma loge pour la Comtesse Sarah.</p>
<p>— J'y suis allée. mais on m'a répondu que M. Abraham, désireux de vous
être agréable, vous l'avait fait parvenir.</p>
<p>— C'est un malentendu. Mais l'essentiel est que la loge soit inscrite.
Voici le Sésame qui vous l'ouvrira.</p>
<p>Une demi-heure après, la dame et deux de ses amies se présentaient au
contrôle.</p>
<p>— Mais, fit le contrôleur en chef, après avoir lu le mot de notre
confrère, la loge est occupée !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Occupée! Et par qui?</p>
<p>— Dame! je ne sais trop. Parmi l'affluence, je n'ai pas pu me rendre
compte. Mais nous allons bien voir !</p>
<p>— Je reconnais cet homme, s'écria la dame.</p>
<p>c'est mon commissionnaire !</p>
<p>— Que faites-vous là? fit sévèrement le contrôleur en chef.</p>
<p>— Mais. balbutia le Mercure.</p>
<p>— Allons, vite, déguerpissez, et suivez-moi chez le commissaire de police!</p>
<p>— Chez le commissaire!. larmoyait le pauvre diable. je suis innocent,
mon bon monsieur!</p>
<p>— C'est bon!. Vous vous expliquerez avec ce magistrat!. Mais votre
affaire est bonne!</p>
<p>Et en route vers le commissariat.</p>
<p>Le commissaire de service était l'aimable M. Vérillon. Quand le
contrôleur l'eut mis au fait de l'aventure : — Pourquoi, demanda-t-il au
délinquant, qui tremblait comme la feuille, vous êtes-vous approprié
cette loge?</p>
<p>— Approprié?</p>
<p>— L'avez-vous volée, si vous aimez mieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>— Volée!. Ça n'est pas Dieu possible!. Je suis un honnête homme, mon bon
monsieur !. Je ne l'ai pas volée. on me l'a donnée !</p>
<p>- Vous voulez rire.</p>
<p>- Je n'en ai pas envie !</p>
<p>- Alors, expliquez-vous!</p>
<p>- Voici, mon bon monsieur. Sur le coup de deux heures, deux heures cinq,
Madame m'accoste en me disant : « Portez cette lettre au Gymnase.</p>
<p>Il n'y a pas de réponse ! » Et elle me met vingt sous dans la main. Je
cours au théâtre. je donne la lettre au concierge et je vais pour lui
tirer ma révérence. « Attendez-moi là! » me dit-il. J'attends.</p>
<p>Le concierge revient et, sans un mot, me remet un papier plié en quatre.
Je le prends et je m'en vais.</p>
<p>— Mais ce papier était pour Madame !</p>
<p>— Je ne savais point, moi!. D'ailleurs, je ne connais pas Madame, et
j'ignorais son adresse.</p>
<p>- Il fallait vous en informer!</p>
<p>— L'idée ne m'en est pas venue!. J'ai déplié le papier en route.</p>
<p>— Et que vous êtes-vous dit, en voyant ce que c'était?</p>
<p>— Je me suis dit qu'on était tout de même bien aimable dans ce théâtre.
et qu'il ferait bon y porter souvent des lettres pour recevoir de
pareils pourboires.</p>
<p>— Cette loge, un pourboire!. Vous avez cru?.</p>
<p>— Comme je vous le dis, mon bon commissaire?</p>
<p>— Un pourboire de soixante francs!</p>
<p>— Soixante francs!. Bigre!. je ne me doutais pas, je vous le jure !. Et
puis, j'étais si content !.</p>
<p>Je pensais : « La mère, la femme et la petiote n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais vu la comédie. c'est un plaisir de riches!.</p>
<p>Quelle joie ce sera pour elles! »</p>
<p>Le pauvre diable paraissait si sincère, en disant cela, que M. Vérillon,
après une légère mercuriale, remit l'homme, la mère, la femme et la
petiote en liberté.</p>
<p>Ils ne devaient pas voir la comédie cette fois encore !</p>
<p>Il leur eût certainement ouvert son Paradis !. Leur vraie place!</p>
<p><pb/></p>
<p>HORS LA LOI</p>
<p>14 mars 1887.</p>
<p>Nestor Roqueplan, ce dandy de lettres, avait divisé les théâtres
parisiens en deux catégories : les * théâtres chic et les théâtres pas
chic.</p>
<p>Le Comité des Auteurs dramatiques vient de reprendre le paradoxe pour
son compte : il a divisé les théâtres parisiens en théâtres qui comptent
et théâtres qui ne comptent pas pour mériter son diqnus intrare.</p>
<p>J'ai cru rêver ce matin en lisant le texte de cet ukase dans le Courrier
de mon ami Prével.</p>
<p>Et je me suis dit que le Comité des Auteurs dramatiques avait une
singulière façon d'entendre et de défendre les intérêts des jeunes.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'ils n'ont pas vu le feu de la rampe sur une scène déterminée.</p>
<p>Vous diriez que c'est absurde et d'un arbitraire révoltant.</p>
<p>Il n'y a pas d'autres mots pour qualifier la décision prise par le
Comité des Auteurs dramatiques.</p>
<p>Mais, ce qui est plus grave, il tarit la source de production, en
fermant aux jeunes des débouchés quelquefois providentiels.</p>
<p>Certes, il est doux, quand on a décroché la timbale comme les pachas du
Comité, de contempler ces grappes de pauvres diables qui suent et s'essouf-</p>
<p><pb/></p>
<p>fient désespérément le long du mât; mais cette) apothéose du suave mari
magno de Lucrèce n'est pas inscrite dans le mandat que leur ont décerné
leurs confrères. , i Ce mandat, au contraire, les engage virtuellement à
faciliter l'ascension du mât. Pourquoi donc orga- !</p>
<p>niser tout autour une sorte de cordon sanitaire? ;</p>
<p>Je ne veux nommer personne, mais si quelques- ] uns de ces messieurs
voulaient bien, oubliant la quiétude présente, faire un retour
mélancolique versles angoisses des débuts, peut-être retrouveraient-ils
j au fond de leur cœur un vague regain de reconnais-, sance envers les
soi-disant « petits théâtres » qu'ils ostracisent aujourd'hui. Et j'en
sais plus d'un qui s'attendrirait au seul nom des anciens
DélassementsComiques!</p>
<p>N'est-ce pas, mon cher Sardou, que, si vous étiez encore président de la
Commission des Auteurs, vous auriez protesté contre cette injure faite à
votre, cher théâtre Déjazet? Vous vous seriez souvenu qu'il avait été le
berceau de votre gloire ; que vous y aviez conquis vos éperons avec les
Premières Armes de Figaro; et que, même au temps où les théâtres «
d'ordre » se disputaient vos pièces, vous ne dédaigniez pas d'y donner
Monsieur Garat, les Prés SaintGervais et la Neige! Vous auriez plaidé
les circonstances atténuantes pour la petite scène qui joua la première
comédie d'Albin Valabrègue; qui, dans quelques semaines, donnera la 200e
représentation des Femmes collantes, de M. Gandillot, et qui fut l'œuf
d'où sortirent les Matinées, si fructueuses pour la caisse de
l'Association!</p>
<p>Et vous, mon cher Cadol, si vous étiez membre du Comité, n'auriez-vous
pas pris en main la cause du</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre-Cluny, qui représenta vos Inutiles, les Sceptiques, le Juif
Polonais, le Châtiment, les Héritiers Rabourdin, et qui, tout récemment
encore, fêtait la six centième de Trois Femmes pour un mari?</p>
<p>Et Beaumarchais, n'a-t-il pas eu ses grands jours, qu'un heureux hasard
peut faire revivre? N'y avonsnous pas vu le Donjon des Etangs, de
Ferdinand Dugué, le Droit du Seigneur et tant d'autres pièces à
brillante fortune, sans lesquelles M. Debruyère ne pourrait pas
aujourd'hui jouer Orphée aux Enfers?</p>
<p>Et les Menus-Plaisirs, ne leur devons-nous pas Une perle, Léa, l'Homme
de paille, les Vacances du Mariage, et les Revues de MM. Grisier,
Monréal et Blondeau, qui passent pour des chefs-d'œuvre du genre ?</p>
<p>Et ce sont les théâtres dont la situation précaire n'a pas besoin d'être
aggravée par des mesures d'exception, que le Comité des auteurs frappe
d'ostracisme.</p>
<p>A cela le Comité répond : « Notre mesure se justifie par la facilité
trop grande qu'ont les jeunes auteursàseproduiresur les théâtres
secondaires, au prix de certains sacrifices. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand cela serait? Sur quoi se fonderait-on pour m'empêcher, moi
débutant, moi proscrit de tous les théâtres qui comptent, d'acheter, si
tel est mon bon plaisir, le droit de faire ailleurs mes preuves de
talent? Où est l'excuse et la justifiçation de cette ingérence?</p>
<p>Et puis, le Comité jugerait-il que ces pratiques sont la tare exclusive
des théâtres frappés d'interdit?</p>
<p>Faut-il soulever le voile qui couvre l'obscure question des « levers de
rideau » ? Faut-il ouvrir la main pour en laisser échapper les
révélations édifiantes dont elle est pleine? Glissons, mortels,
n'appuyons pas !</p>
<p>Je ne sache pas qu'en établissant cette démarcation entre les théâtres
qui comptent et ceux qui ne comptentpas, on ait allégé les charges de
ces derniers.</p>
<p>loyal?</p>
<p>D'autre part, les stagiaires, soumis aux mêmes retenues que les
sociétaires, n'ont ni les mêmes avantages ni les mêmes profits. Est-il
généreux, comme dit un de nos confrères, de leur obstruer l'accès de ces
avantages et de ces profits par des prohibitions draconiennes?</p>
<p>Cette obstruction est d'autant plus incompréhensible que l'admission au
sociétariat n'est pas un droit, même quand les stagiaires sont dans les
conditions requises par les statuts. Les membres du Comité sont toujours
maîtres de leur vote. Ils ne re- lèvent que de leur conscience et
souvent de leur</p>
<p>bon plaisir. Pourquoi s'armer de pouvoirs inutiles</p>
<p><pb/></p>
<p>deux cents représentations des Femmes collantes au théâtre Déjazet
peuvent, au gré d'un caprice, peser moins dans leur balance que les
trois représentations de la Vie commune au théâtre du Palais-Royal?</p>
<p>N'ayant de pièce dans aucun des théâtres qui ne comptent pas, je ne
plaide pas pro domo. Mais je crois répondre au vœu de la majorité des
auteurs dramatiques en réclamant le retrait d'une mesure qui menace dans
leur avenir les plus intéressants d'entre eux. sans profit appréciable
pour personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARÊME MONDAIN</p>
<p>15 mars 1887,</p>
<p>Quarante jours de Carême, quarante longs jours!</p>
<p>et l'on peut dire aussi a quarante nuits » ! Car les salons sont fermés,
et les salons qu'Elles recherchent ne s'allument guère que quand Paris
dort.</p>
<p>Songez donc! Quarante nuits d'hiver, c'est-à-dire quarante nuits
frivoles enlevées aux Parisiennes par la pénitence! Et elles acceptent
sans murmure le lourd sacrifice! Sans murmure! Je livre ce phénomène au
tendre et douloureux psychologue Paul Bourget, le seul écrivain qui nous
ait montré la femme depuis bien longtemps. Hé ! oui, ces gentilles
créatures si somptueusement emmitouflées, jusqu'au Mardi-Gras, si
impatientes, en leur vive allure, sous le manteau douillet qui protège la.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le côté sérieux de leur mobile individu se développera, pendant cette
quarantaine de réflexion. Le lundi, par exemple, elles se rappelleront
qu'il y làbas, très loin, dans l'extrême Levant, des Français qui
meurent pour la France, et elles organiseront des quêtes, el de leurs
blanches mains elles éparpilleront la toile en fine charpie pour panser
nos soldats blessés. Le mardi sera le jour des œuvres pieuses. Le
mercredi, elles visiteront leurs pauvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles vont cependant vers celui-là, qui les fait délicieusement trembler
et dont la mâle éloquence les captive. Et elles échangent des cas de
conscience, chemin faisant.</p>
<p>— Ne croyez-vous pas, comtesse, que le bleu un peu. voyant de ma jupe?.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les têtes s inclinent, comme sous le poids d'une invisible main,
tandis que le prêtre appelle sur ses paroles les lumières d'en haut.</p>
<p>Mais que leur avait-on dit de ce prêcheur terrible? Il ne leur demande
rien que faciles sacrifices!</p>
<p>Et, quand il a terminé son rassurant sermon, empreint d'une éloquence
simple et fougueuse, eLea n'ont plus peur du tout du Père Monsabré, et
se promettent tout bas d'aller recevoir de sa bouche le pardon dont il
leur a parlé si divinement.</p>
<p>Puis, elles se lèvent, essayant d'assourdir le froufrou profane que font
leurs robes encore trop coquettes. Et elles sortent un peu meilleures,
pendant que le blanc dominicain va s'agenouiller dans le chœur,
murmurant une prière qu'emporte le chant grave des orgues.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JURY DE PEINTURE</p>
<p>31 mars 1887. Í</p>
<p>Il poursuit ses opérations dans le huis-clos le plus hermétique. Mais
les huis-clos étant faits pour être violés, violons-le.</p>
<p>Les vieilles barbes ont pour elles le nombre; les -modernistes ont pour
eux la passion, la fougue et je ne sais quel ferment révolutionnaire. Si
les vieilles barbes les mènent, ils s'agitent énormément et forment une
minorité des plus turbulentes. Ce sont, pour la plupart, de terribles
empêcheurs de. juger en rond.</p>
<p><pb/></p>
<p>A domicile d'abord. C'est un déluge de lettres, de cartes-poste roses et
de télégrammes bleus ; un incessant va-et-vient d'amis qui recommandent
des amis, d'élèves qui se recommandent eux-mêmes : — Monsieur, j'ai fort
connu feu monsieur votre père !</p>
<p>— Monsieur, je suis bâtard de votre apothicaire !</p>
<p>— Voyez nos larmes, monsieur!</p>
<p>— Toute une famille sur les bras!</p>
<p>— Vingt années de travail opiniâtre !</p>
<p>On m'a raconté l'histoire de cette vieille dame qui tombe un jour chez
Gérôme : — Je n'ai qu'un fils, lui dit-elle, si vous ne le faites pas
recevoir, il se tuera !</p>
<p>Le fils n'est pas reçu, malgré l'autorité du maître : il se tue. Depuis
lors, Gérôme a systématiquement décliné toute candidature.</p>
<p>Il y a 6879 recommandations pour 6879 tableaux présentés !</p>
<p>Jadis, il n'y avait qu'un président, — mais il abu-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHŒUR. — Refusé ! Refusé!</p>
<p>LE PRÉSIDENT. - Moins de hâte, Messieurs, je vous prie. cette toile est
d'un vieux professeur de dessin de province. Réfléchissez, avant de
briser sa carrière.</p>
<p>LE CHŒUR. — Accepté! Accepté!</p>
<p>LE PRÉSIDENT, avec un sourire. — Pas de numéro, n'est-ce pas?</p>
<p>LE CHŒUR. — Non ! Non !</p>
<p>LE PRÉSIDENT.— Par grâce, Messieurs!.n° 107.</p>
<p>VEnlèvement des Sabines.</p>
<p>UN MODERNISTE, avec mépris. — Du David ! Encore!</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MODERNISTE. — Refusé !</p>
<p>LE PRÉSIDENT. -Je dois vous dire, Messieurs, que cette toile est d'un
vieux lutteur, M. D.</p>
<p>Le « vieux lutteur » est classique au jury : c'est un peintre, vieilli
dans l'huile, qui, dans le temps, eut quelques succès modestes.</p>
<p>Chaque tableau provoque les mêmes discussions passionnées : toujours la
querelle des anciens et des modernes. Passons.</p>
<p>Le premier vote n'implique pas un refus définitif.</p>
<p>Bientôt la lassitude arrive. Les vieux s'assoient.</p>
<p>A cinq heures, on lunche! Sandwiches, bière, chocolat et vin, — le tout
mauvais. H y a, pourtant, des jurés aux dents longues qui semblent
n'avoir pas mangé depuis les séances de l'année dernière.</p>
<p>Ta ra ta ta ta ra ta ta ! Quel est donc cet air? C'est la fanfare du
Concours Hippique. Bigre! on s'amuse là-bas! Et les jurés, vieux ou
jeunes, se précipitent</p>
<p><pb/></p>
<p>Un des quarante, que cette obsession affole, ne s'est pas contenté de
mettre un revolver sur sa table de nuit, —il a cloué sur sa porte une
pancarte, avec ces mots : Mort aux solliciteurs !</p>
<p>Eh bien, il y en a qui sonnent !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE MONSABRÉ</p>
<p>1er avril 1887.</p>
<p>Bien que l'athéisme soit devenu la religion d'Etat, une sorte de dogme
officiel, il est consolant de voir combien il fait peu de progrès de
France.</p>
<p>Voulez-vous en acquérir la douce conviction?</p>
<p>Faites ce que j'ai fait dimanche, un petit voyage circulaire dans les
églises où les prédicateurs du Carême, ces volontaires de la grande
armée du Salut, répandent, du haut de la chaire, la parole de Dieu.</p>
<p>Mais ne commencez pas la tournée par NotreDame. Vous vous arrêteriez à
cette première étape, fascinés, domptés, hypnotisés par l'éloquence du
Père Monsabré.</p>
<p>C'est proprement un charme, au sens mystique du mot. Un charme dont le
secret réside moins dans le verbe enflammé de l'illustre dominicain, que
dans la nature même des sujets qu'il traite.</p>
<p>« Ce n'est pas Lacordaire, a dit un de ses admira-</p>
<p><pb/></p>
<p>teurs ; ce n'est pas Ravignan ; c'est un moine du moyen âge, trempé de
modernité. »</p>
<p>Car le Père Monsabré ne convertit pas, il dompte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Père s'en expliqua fort spirituellement dans une lettre rendue publique.</p>
<p>« Je devais cette visite au grand artiste qui avait pris la peine de me
venir voir, sur les instances d'une sœur de Saint-Vincent-de-Paul,
pleine de sollicitude pour son âme et de reconnaissance pour sa charité.
J'ai admiré dans l'atelier de l'illustre paysagiste des chefs-d'œuvre où
il n'y avait pas trace de nudité. Bien que les peintres de génie sachent
les idéaliser, les nudités n'ont jamais eu le don de m'élever au ciel;
je prends ailleurs mon point de départ quand je veux quitter la terre! »</p>
<p>Les comédiens eux-mêmes trouvent grâce devant l'éminent orateur. On
connaît sa sympathie pour Berthelier, sympathie que partageait le
vénérable cardinal Guibert. Il ne s'en cache pas, du reste.</p>
<p>Elles se terminaient par ces mots : « Faites de votre fils un chrétien
et un patriote. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, vous n'êtes pas morts! Partout où j'irai, je vous le jure, je
parlerai de vos patriotiques douleurs, de vos patriotiques aspirations,
de vos patriotiques colères; partout je vous appellerai des Français
jusqu'au jour béni où je reviendrai dans cette cathédrale prêcher le
sermon de la délivrance et chanter avec vous un Te Deum comme ces voûtes
n'en ont amais entendu. »</p>
<p>Soyez sûrs qu'au jour de la grande croisade l'illustre dominicain
enfourcherait le bidet de Pierre l'Ermite.</p>
<p><pb/></p>
<p>IDYLLE CYNGHALAISE</p>
<p>7 avril 1887.</p>
<p>Il y a six mois, presque jour pour jour, les Cynghalais, après avoir
fait courir tout Paris au Jardin d'acclimatation, reprenaient la mer et
cinglaient vers leur île natale.</p>
<p>Et quand il n'y eut plus autour d'eux que l'azur mouvant, au-dessus
d'eux que l'azur morne, un soupir, douloureux comme une plainte
d'enfant, s'exhala de leur poitrine.</p>
<p>Ils emportaient au fond de leur âme le mal de Paris, de ce Paris dont
ils avaient cru naïvement être les rois pendant quelques semaines,
tandis qu'ils n'en étaient que le joujou.</p>
<p>A cette heure nocturne où leurs yeux ne voyaient</p>
<p><pb/></p>
<p>plus, ils avaient la vision intérieure du Paradis envolé, un paradis
voluptueux et grisant comme celui du Prophète. Et des mille bruits de la
grande fourmilière humaine, leurs oreilles n'avaient retenu que le
frou-frou des molles étoffes amoureusement chiffonnées, la chanson des
baisers échangés dans le mystère des nuits profondes et le murmure des
douces voix soupirant, au départ, la plainte de la fille d'O'Tahiti :</p>
<p>Je serai, si tu veux, ton esclave fidèle, Pourvu que ton regard brille à
mes yeux ravis !</p>
<p>Reste, ô jeune étranger, reste, je serai belle!</p>
<p>Mais tu n'aimes qu'un jour, comme notre hirondelle!</p>
<p>Moi, je t'aime comme je vis!</p>
<p><pb/></p>
<p>Un beau matin, ils disparurent. Qu'étaient-ils devenus?</p>
<p><pb/></p>
<p>elles chargèrent leurs femmes de chambre de les expédier.</p>
<p>Quelques heures plus tard, quand les deux Cynghalais se retrouvèrent
dans leur pauvre petite chambre d'hôtel, ils n'échangèrent pas une seule
parole. D'un regard, ils s'étaient compris. Les grandes déceptions,
comme les grandes douleurs, sont muettes.</p>
<p>Je ne crois pas qu'on les revoie de sitôt aux environs de la Madeleine.</p>
<p><pb/></p>
<p>RENÉE</p>
<p>17 avril 1887.</p>
<p>Vous connaissez l'amusante physiologie de Y Homme qui a bien souffert.</p>
<p>Eh bien! M. Henri de Lapommeraye en a. vécu, ce soir, toutes les angoisses.</p>
<p>Toujours est-il que Renée eût-elle été le fruit de ses entrailles, il
n'eût pas ressenti d'émotions plus</p>
<p><pb/></p>
<p>poignantes. On a quelquefois plus de tendresse pour ses enfants
d'adoption que pour ses propres enfants. Et, quoiqu'il n'ait jamais fait
œuvre d'auteur dramatique, M. de Lapommeraye a subi ce soir toutes les
affres que subit un auteur les soirs de première représentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant, au rideau.</p>
<p>Premier acte. — Chez le président Béraud du Châtel. Intérieur sévère.
Ces murs nus et froids expliquent, s'ils ne l'excusent pas, la faute de
Renée. On conçoit qu'une imagination de jeune fille ait des envolées
hors de cette cage sinistre. Portraits d'ancêtres solennels et
renfrognés. Large balcon ouvrant sur le Paris studieux. La silhouette du
Panthéon en perspective.</p>
<p>Il était très difficile de donner l'impression physique du personnage
douteux qui fait, pour la forte somme, des reprises aux innocences
endommagées.</p>
<p>Envoyant ce couple aquatique exercer cyniquement son commerce au grand
jour de la rampe, un loustic s'est écrié :</p>
<p><pb/></p>
<p>On se regarde de l'orchestre au balcon, en avant l'air de se dire : « Ça
n'est que ça! »</p>
<p>M. de Lapommeraye rayonne.</p>
<p>Deuxième acte. — Chez Aristide Saccard. Dix ans se sont écoulés. Le mari
de Renée, —in partibus, — devenu grand brasseur d'affaires, s'est fait
la tête de Monsieur Gendre. La ressemblance a paru d'autant plus
piquante, que ce Sosie a la spécialité des coups de Bourse, des
tripotages financiers, des expropriations, des achats de terrains, etc.,
etc. C'est sans doute pour rompre les chiens que l'artiste a pris la
voix de M. Got. Quand on ferme les yeux, l'illusion est criante. Ce
n'est pas une critique, loin de là.</p>
<p>Entrée du tendre Hippolyte, — pardon, du jeune Maxime Saccard,
représenté par M. E. Garraud. Un amoureux de romance, j'allais dire de
pendule.</p>
<p><pb/></p>
<p>donnant lui-même le signal dû rire. Et le deuxième acte a fini sur un
accès de franche et bruyante hilarité.</p>
<p>La salle est en belle humeur. M. de Lapommeraye exulte.</p>
<p>Troisième acte. — La serre, la fameuse serre du roman, sans la fameuse
vasque. Cet accessoire est universellement regretté. Décor superbe signé
Poisson. On est en plein Paris et on peut se croire sous les tropiques.</p>
<p>Pour éclairer ce coin de Paradis, Zola voulait une vraie lune. On est
naturaliste ou on ne l'est pas.</p>
<p>Moi, je l'étais tout petit, car je demandais la lune, peur un oui, pour
un non. MM. Deslandes et Carré,.</p>
<p>Apparition de Mlle Marguerite Caron en blonde. Il est convenu que toutes
les Suédoises sont blondes, depuis Mlle Nilsson. Délicieuse dans son
élégant costume Louis XV, Mlle Caron joue une jeune fille que son oncle
oublie, chaque soir, dans les maisons où ils sont invités. Quand
j'ouvrirai mes salons, j'inviterai ce bonhomme d'oncle.</p>
<p>Quatrième acte. — Le boudoir de Renée. ;.</p>
<p>r. -"</p>
<p>* 6"</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait, au début de cet acte, dans la version primitive de M. Zola,
une scène assez. capiteuse.</p>
<p>On a coupé la scène. Renée entre simplement, drapée dans un magnifique
peignoir en crêpe de Chine jaune d'or.</p>
<p>Oh! ce peignoir! comme disait Noblet dans la Doctoresse. Il raconte
moins de choses qu'il n'en laisse deviner. Ses dentelles fripées sont
d'une éloquence !</p>
<p>La température fraîchit. La salle moutonne. On sent l'approche du grain.
Il y a dans l'air un peu de houle. M. de Lapommeraye devient nerveux.</p>
<p>Cinquième acte. — Le coup de pistolet. C'est le coup de grâce. La
tempête, qui grondait sourdement, se déchaîne avec fureur. Le rideau
tombe sur un tumulte indescriptible. On rappelle les artistes. On les
acclame. M. Duflos s'avance pour faire l'annonce traditionnelle. On lui
coupe la parole, et le nom de l'auteur se perd dans une avalanche de
cris, de vociférations, de bravos et de sifflets. M. de Lapommeraye se
voile la face. Tout le monde est debout. Les naturalistes montrent le
poing, les autres tirent la langue. Et c'est un échange étourdissant de
menaces et de lazzis.</p>
<p>— Assez d'ordures comme ça!</p>
<p>— A Chaillot, les siffleurs!</p>
<p>— Mort aux naturalistes !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vive Zola!</p>
<p>— Francillon, au dépotoir!</p>
<p>— Eh! tas de muffles, allez-vous en voir la Comtesse Sarah!</p>
<p>OHET, s'en allant. — Je veux bien !</p>
<p>KONING, même jeu. — Et moi, qu'est-ce que je demande ?</p>
<p>Telle est la "sténographie exacte de cette mémorable soirée.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'ÉCRIVEZ JAMAIS!</p>
<p>18 avril 1887.</p>
<p>N'écrivez jamais !</p>
<p>C'est surtout en matière de galanterie que cette maxime a la rigueur
d'un axiome.</p>
<p>Les femmes galantes sont d'enragées collectionneuses d'autographes.
Elles savent très bien que si, avec quatre lignes de son écriture, on
peut faire pendre un homme, il y a toujours un moment où, avec une
liasse de billets doux, noués d'une faveur rose, on peut le faire
chanter. Rien de plus usuel dans un certain monde, et aussi de plus
facile, quand on sait guetter la minute psychologique, que de monnayer
les pattes de mouches.</p>
<p>Aussi ces témoignages authentiques d'une folie</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun des signataires y est taxé ce qu'il vaut, plutôt plus que moins.
C'est la réserve de l'avenir, du bon pain blanc sur la planche.</p>
<p>Cette correspondance serait probablement restée toujours inédite et il
n'en serait rien advenu de fâcheux aux soupirants de rencontre dont
Marie Regnault avait « couronné la flamme » et dont elle</p>
<p><pb/></p>
<p>avait, en échange, reçu, sur papier vélin, un certificat de mauvaise vie
et mœurs. Ils dormaient donc sur leurs deux oreilles, aussi insoucieux
de ces pattes de mouches que de tant d'autres jetées aux quatre vents de
la galanterie parisienne. Quelle souleur quand le triple assassinat de
la rue Montaigne est venu brutalement sonner le réveil!</p>
<p>La justice est femme, partant curieuse. Elle amis le nez dans ce
volumineux roman d'amour; et les signatures déchiffrées au bas des
divers chapitres ont été pour elle comme autant de pistes sur lesquelles
elle a lancé, meute hurlante, ses plus habiles limiers.</p>
<p>Je me figure la tête de M. Guillot, le très perspicace et très éminent
magistrat, lorsqu'il a vu défiler devant ses yeux ces spécimens variés
de la bêtise et aussi de l'abjection humaines. Le haut-le-cœur a dû</p>
<p>M. Guillot s'est dédommagé sans doute de ces vilenies dans le
dépouillement de la correspondance féminine. C'est le côté comique de ce
drame noir.</p>
<p>En sa qualité de grande horizontale, Marie Regnault</p>
<p><pb/></p>
<p>entreten ait des relations suivies avec toutes les hautes personnalités
du monde où l'on s'amuse. Or, dans ce monde-là, l'amusement constitue un
labeur sérieux, la gaieté même y est un instrument de travail.</p>
<p>M. Guillot jouant au Fronsac, est-ce assez piquant, assez original,
assez inattendu?</p>
<p>— Monsieur, a-t-elle dit, c'est un inqualifiable</p>
<p><pb/></p>
<p>Une femme de ma qualité ne se commet pas avec des espèces! Pour toute
réponse, M. Guillot prit sur sa table un petit paquet et le mit sous les
yeux de la belle furieuse, qui pâlit aflreusement.</p>
<p>Tête de la femme de qualité !</p>
<p>N'écrivez jamais! Scripta 'nanent!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DIAMANTS DE LA COURONNE</p>
<p>19 avril 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>haute et très puissante princesse Dorothée, née duchesse de Holstein,
élcctrice de Brandebourg.</p>
<p>Un événement parisien, s'il en fut.</p>
<p>Cette vente, autorisée par un vote du Parlement, a soulevé de vives
controverses. Elle a ses ennemis passionnés et ses partisans convaincus.</p>
<p>« Sentimentque tout cela ! ripostentles autres. Dans un pays où il n'y a
plus de couronne, les diamants de la Couronne n'ont plus de raison
d'être. La République, épúisée par la dette d'argent, qu'elle a dû payer
après la dette de sang, n'a pas les moyens de</p>
<p><pb/></p>
<p>L'une et l'autre peuvent être défendues avec succès.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ajouterai qu'en ordonnant la fonte de la couronne impériale, du glaive
du Dauphin et du glaive de Louis XVIII, les Chambres ont fait preuve
d'un très honorable scrupule. Elles n'ont pas voulu que ces insignes de
la royauté pussent être acquis par un Barnum quelconque et devenir le
prétexte d'une scandaleuse et lucrative exhibition.</p>
<p>Ces joyaux illustres trouveront aisément preneurs, et parmi les têtes
couronnées, — il y en a encore, — et parmi les simples millionnaires,
heureux de s'offrir un diamant acheté par Mazarin, accepté par Louis
XIV, et incrusté dans la couronne de Louis XV.</p>
<p>Entre les grandes dames de France et de l'étranger, j'en sais bon nombre
qui professent pour ces souvenirs mélancoliques le culte de
l'impératrice Eugénie.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUR LA BRÈCHE</p>
<p>20 avril 1887.</p>
<p>A Albert Delpit.</p>
<p>Tu vas livrer, mon cher ami, ta .septième bataille dramatique. Permets
au fidèle compagnon des anciens jours de venir faire la veillée des
armes avec toi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'effluves héroïques. Ce géant, qu'on a voulu faire passer pour un
Fracasse, n'était au fond qu'un Porthos, doux, naïf et tendre, un
Porthos avec la chaleur d'âme et la crânerie chevaleresque d'un
d'Artagnan. Il avait surtout, comme les héros que sa plume a faits
immortels, l'ardent amour de son pays et le culte de sa gloire. Et Dieu
voulut sans doute, en le rappelant de ce monde au seuil de l'Année
terrible, l'affranchir d'une double douleur : voir la France gravir son
affreux Calvaire et le Prussien fouler les pelouses de
Yillers-Cotterets, où il devait, quelques mois plus tard, faire, entre
quatre planches de sapin, une rentrée triomphale.</p>
<p>Et c'est aussi pour cela que j'aime ton théâtre et tes livres. Et je les
aime encore parce qu'il s'y trahit un effort visible pour réagir contre
les turpitudes courantes, parce qu'au lieu de nous rabaisser ils nous
élèvent, parce qu'au lieu de nous décourager ils nous réconfortent,
parce qu'enfin il s'en dégage comme un parfum de poésie chevaleresque et
de saine honnêteté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces qualités, Mademoiselle de Bressier les a toutes.</p>
<p>Tel est le roman, tel sera le drame. Je jurerais, sans le connaître,
qu'on y verra flotter un bout de panache; et je jurerais aussi que tous
les gens de cœur s'y rallieront.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BAL DES ARTISTES</p>
<p>21 avril 1887.</p>
<p>J'ai rencontré hier une de nos plus aimables comédiennes qu'une
indisposition persistante a retenue tout l'hiver dans le Midi.</p>
<p>— Eh bien! répliquai-je, que n'en preniez-vous une seconde?</p>
<p>— Vous n'y songez pas!. Les secondes loges, c'est shocking!</p>
<p>— Pas si shocking, je vous jure. On y sera, cette année, en fort bonne
compagnie. Les organisateurs ont eu l'heureuse inspiration de les
tarifer au même prix que les premières. L'amour-propre ne saurait donc
être en jeu. Il n'y a plus qu'une différence d'étage. Et votre obole,
pour tomber d'un peu plus haut, n'en aura pas moins de valeur.</p>
<p>-V ous avez raison. Je vais retenir une seconde loge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était bien malade, le bal des Artistes. Il ne battait plus que d'une
aile, depuis assez longtemps déjà.</p>
<p>Et il semblait que, l'année dernière," il eût reçu le coup de grâce.</p>
<p>D'où la déchéance de ce bal qui fu t si longtemps une des principales
attractions de l'Hiver parisien.</p>
<p>Pour justifier leur abstention, ces dames se retranchaient derrière une
excuse assez spécieuse : — Nous ferions bien acte de présence, si nous
avions la certitude que notre exemple serait suivi par Mlles A , B. , C.
, D. de l'Opéra; par Mlles E. ,</p>
<p>Ce raisonnement, fort plausible au point de vue individuel, avait
l'inconvénient d'amener la désertion générale. Et la désertion des dames
artistes devait avoir pour conséquence inévitable la désertion du public.</p>
<p>Comment rallier ces forces éparses et réfractaires?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce difficile problème, le comité de l'Association et quelques-uns de nos
confrères de la Presse l'ont très ingénieusement résolu.</p>
<p>Ils ont pensé que les artistes, les femmes surtout, étaient un peu de la
race des moutons de Panurge, et qu'il suffirait de quelques meneuses
pour entraîner tout le troupeau. Et voici comment ils ont utilisé la
formule rabelaisienne.</p>
<p>Et la Comédie-Française a donné la Cérémonie du Malade imaginaire, et,
avec la Cérémonie, Mmes Reic hemberg, Broisat, Samary, Lloyd, Bartet,
Oranger, Dudlay, Pierson, Muller, Martin, Fayolle, Frémaux, Lerou, Amel,
Durand, Kalb, Céline Montaland, Persoons, Agar, Fournier, Hadamard et Du
Minil.</p>
<p>L'Opéra, d'autre part, a donné le ballet du Cid, celui de Françoise de
Rimiui, celui d'Henry VIli, celui de Patrie! %t les Jumeaux de Bergame;
et, avec ces ballets, les deux étoiles de la danse, Miles Mauri et
Subra; et, avec ces deux étoiles, leurs gracieuses satellites, Mlles
Sanlaville, Invernizzi, Grangé, Monnier, Ricotti, Keller, Gallay, Sacré,
Chabot, Désiré, Lobstein, Violât et Salle.</p>
<p>Ces dames ne pouvaient décemment se formaliser de servir de miroir aux
alouettes, puisque c'est la bienfaisance qui tire le cordon.</p>
<p>Et, devant cette galante perspective, les alouettes sont tombées en
masse au bureau de location, toutes rôties.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Aimée Martial ; 11. Mme Bischoffsheim; 13. Mme A. Heine, 15. M.
Ochsé ; 17. Mme Yerne ; 19. MlleMuller; 21. Mlle Deschamps; 23. MUes
Depoix et Rosa Bruck; 25 et 27. M. Arcé, ministre de Bolivie; 29.</p>
<p>M. A. Vacquerie; 31. Mme Merle ; 33. Mme veuve Oppenheim ; 35. Mlle
Julia de Cléry.</p>
<p>Côté droit. — 2. Mlle Valtesse de la Bigne; 4.</p>
<p>M. d'Hubert; 6. M. Faure; 8. Mllcs Chassaing et Marie Gillet ; 10.
MlleDecroza; 12. Mlle Georgette Ollivier; 14. M. Halanzier; 16. Mlle
Nixau; 18. M. Benito Juarez; 20. Mlle Marie Leroux, présidente, et toute
la corporation des Rieuses; 22. M. Charles Laurent; 24. MlleLender; 26
et 28,1e Jockey-Club; 30.M.Gragnon, préfet de police ; 32. Mme Denain;
34. le mi-</p>
<p>nistre des beaux-arts ; 36. le baron Adolphe de Rothschild.</p>
<p>Les secondes loges seront aussi bien peuplées.</p>
<p>Mais le vrai bouquet de fleurs, ce sera la fournaise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Avares ; Ferko Patikarius et ses tziganes endiablés ; M. Wettge et
l'admirable musique de la garde républicaine ; la tombola finale — une
parure de 250 louis remboursable en argent — avec parade de Christian et
de Dailly, les deux illustres bobèches?</p>
<p>A quoi bon?</p>
<p>La great attraction, le clou du bal des artistes, c'est la présence des
dames artistes.</p>
<p>Elles y seront.</p>
<p>Cela suffit pour faire salle comble.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES AMAZONES DE PARIS</p>
<p>22 avril 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec l'Allemagne, comme simple zouave pontifical — et elle était
l'héroïne admirée de ces réunions.</p>
<p>La baronne de Pierres était plus faite pour le manège ou pour la promenade.</p>
<p>Après Mme de Fitz-James, viennent la marquise de Castellane, Mme de
Saint-Boman, née Slydell, la baronne Alphonse de Bothschild, la
princesse de Sagan, la baronne de Vatry, la comtesse de
ClermontTonnerre, la marquise de Rostaing, - la compagne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE VERNISSAGE</p>
<p>30 avril 1887</p>
<p>Il pleuvait!</p>
<p>C'est une tradition qui se fait pour l'ouverture du Salon comme elle
s'est faite pour l'ouverture du Cirque.</p>
<p>Et pas plus l'une que l'autre de ces deux solennités n'y perd rien de sa
vogue et de son éclat.</p>
<p>De tous les êtres doués de raison, le Parisien est, en effet, le plus
indifférent aux caprices de la température. Qu'il pleuve, qu'il vente,
qu'il neige, il se montre partout où il est séant de se montrer. Or, il
serait disqualifié, le Parisien, digne de ce nom, qui ne se montrerait
pas au vernissage.</p>
<p><pb/></p>
<p>que c'était toujours le rappel des mêmes personnages, une prime offerte
aux mêmes amours-propres.</p>
<p>Et les reporters rayèrent cela de leurs papiers. Ainsi pour le
vernissage. En feuilletant mon carnet de notes, j'y retrouve, ou peu
s'en faut, les mêmes noms que les précédentes années. Et, comme je
n'aime pas les redites, je m'abstiens de toute nomenclature.</p>
<p>Il en est des œuvres exposées comme du public.</p>
<p>J'en ai vu deux en extase devant une raie sanguinolente. Savez-vous ce
qu'ils se disaient?</p>
<p>- La raie, un poisson exquis !</p>
<p>- Moi, je préfère la sole !</p>
<p>Deux autres, le nez sur la toile, reniflaient avec délice un onctueux
camembert.</p>
<p>— C'est le roi des fromages ! affirmait celui-ci.</p>
<p>— On en mangerait ! répliquait celui-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la sculpture, on n'entendait que ces fragments de dialogue : —
L'avez-vous vu?</p>
<p>- Parbleu!</p>
<p>- Hein! comme c'est ça! Celui de Guilbert est plus vrai que nature.</p>
<p>— Moi, je préfère celui de Vasselot.</p>
<p>— Et moi, celui de Croisy.</p>
<p>— Je lui croyais toute sa barbe.</p>
<p>— J'aurais mieux aimé le voir en uniforme.</p>
<p>— En uniforme?. Vercingétorix! — Vous dites? s — Je dis Vercingétorix.
Pour qui diable le pre- niez-vous? ]</p>
<p>— Dame !. pour le ministre de la guerre ! — Ah! elle est bonne!. Au
fait, général pour général. j</p>
<p><pb/></p>
<p>cas; le Harem, de Lecomte du Nouy ; le Passeur, de Bayard; le Soir, de
Duez; le Reischoffen, d'Aimé Morot; la Baie de Morsalines, de Guillemet;
la Belle Matinée, de Raffaelli ; Sous les pommiers, de Roger Jourdain;
la Salle des Pas-Perdus du Palais et le Cantique, de Jean Béraud; la
Noce, d'A. Fouré; la Salomé, de Rochegrosse; le Marché d'automne, de
Victor Gilbert; Surpris par l'orage, de Brispot;</p>
<p><pb/></p>
<p>Touchante solidarité ministérielle!</p>
<p>Comme d'habitude, on a pris d'assaut tous les res-</p>
<p><pb/></p>
<p>On a dit que ce qu'il y avait de meilleur dans les duels, c'était le
déjeuner.</p>
<p>On en peut dire autant du vernissage.</p>
<p><pb/></p>
<p>FOLIES VARIÉES</p>
<p>10 mai 1887.</p>
<p>Au déjeuner du Cercle. L'atmosphère est de plomb.</p>
<p>— Excellent pour les petits pois ! dit l'un.</p>
<p>— Excellent pour la vigne ! dit un autre.</p>
<p>— Excellent surtout pour les aliénistes! ajoute le docteur F., en ricanant.</p>
<p>Et comme cette déclaration jette un certain malaise parmi les convives.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses souvenirs le plus bizarre spécimen d'aliénation mentale.</p>
<p>Était-ce la victime de quelque erreur médicale ou le héros de quelque
drame domestique ? 11 s'aperçut de mes perplexités, et passant son bras
sous le mien : « — Vous cherchez, me dit-il, sur ma physionomie des
traces d'égarement? Vous n'en trouverez pas.</p>
<p>« - Oserai-je vous demander comment se manifeste votre folie et quel en
est le caractère?</p>
<p>C'était le tour d'Adolphe Belot, un des leaders les plus écoutés de la
table.</p>
<p><pb/></p>
<p>« A quelque temps de là, le pauvre diable mourut chez le docteur
Blanche. Tous les pensionnaires de la maison suivirent son convoi, et le
lendemain on put lire dans une feuille facétieuse : « Hier ont eu « lieu
les obsèques du docteur X. Il y avait un monde « fou. »</p>
<p>L'histoire de MonseJet avait fait sourire; celle de Belot fit
frissonner. Je sentis qu'il fallait réagir con- tre cette impression
ftiacabre : j - Messieurs, repris-je, après la note lugubre, la note
gaie. Plusieurs d'entre vous ont connu l'aimable docteur Campbell, l'un
des médecins de l'Impératrice. Bien que d'origine anglaise, Campbell
exerçait en France et n'avait conservé qu'un seul client de l'autre côté
du détroit.</p>
<p>— Client! interrompit toute la table en chœur.</p>
<p>vous voulez dire cliente?</p>
<p>— Point du tout !</p>
<p>— Mais Campbell était accoucheur!</p>
<p>— Eh bien?</p>
<p>— On n'accouche que les femmes.</p>
<p>— Et les hommes aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mauvais plaisant!</p>
<p>— C'est comme j'ai l'honneur de vous le dire, Voici, d'ailleurs,
l'anecdote en deux mots, telle que je la tiens de Campbell lui-même. Son
client d'outre-Manche était lord D. Ce gentleman, colossalement riche,
et, du reste, absolument sain de corps et d'esprit, était atteint d'une
folie unique en son genre, que j'appellerai la folie de la génération.</p>
<p>« A certaines époques déterminées, le noble lord croyait ressentir les
symptômes de l'enfantement.</p>
<p>Il s'alitait, commandait la layette, prenait toutes les dispositions
usitées en pareil cas, et mandait Campbell par télégraphe.</p>
<p>« La dernière fois qu'il fut en mal d'enfant, il n'y avait dans le pays
que des mioches hors d'âge. Comment faire? Le cas était urgent. Passe un
collégien en uniforme : on le hèle, on l'empoigne, et, sans qu'il ait eu
le temps de protester, on le dépose sur le lit de souffrance.</p>
<p>« — Ah ! fit lord D., avec un soupir et tapant sur la joue du bonhomme,
je m'explique pourquoi j'ai tant souffert. Ce sont les boutons! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DIAMANT IMPÉRIAL</p>
<p>13 mai 1887.</p>
<p>J'en revenais hier, bras dessus bras dessous avec un de nos premiers
spécialistes en joaillerie, qui s'amusait beaucoup de mes naïves
extases, étant moins impressionnable par état.</p>
<p>Sur la place du Carrousel, mon homme me poussa dans une voiture. Il y
prit place près de moi, et fouette cocher!</p>
<p>- Où me conduisez-vous? lui demandai-j e.</p>
<p>- Laissez-vous faire, me dit-il. On vient de vous montrer des étoiles,
et vous en êtes tout ébloui. Je vais vous montrer le soleil, et vous en
serez aveuglé !</p>
<p>Est-ce un rêve ? Il me sembla qu'en descendant de</p>
<p>voiture, je pénétrais dans une de ces grottes mer- :</p>
<p><pb/></p>
<p>veilleuses dont sont peuplées les Mille et une Nuits.</p>
<p>Mais, sur un socle, au milieu de la grotte, un tison, de forme
géométrique, jetait, par toutes ses facettes, sur cette nudité, des
irradiations étincelantes.</p>
<p>Aveuglé, comme l'avait dit mon cicerone, je fermai les yeux. Quand je
les rouvris, j'avais le tison dans la main droite. 0 miracle! Au lieu
d'une sensation de chaleur, c'est une sensation de froid que
j'éprouvais. Et pourtant le tison lançait toujours des flammes.</p>
<p>— Mais c'est un diamant ! m'écriai-je, après l'avoir tourné, retourné,
fait miroiter sous un rayon de soleil dont il éteignait l'éclat.</p>
<p>— Ce n'est donc pas des mines de l'Inde que vient celui-ci?</p>
<p>— Non, il vient des mines de l'Afrique du Sud.</p>
<p>Mais qu'importe, s'il n'est pas de qualité moindre?</p>
<p>Or, il défie la comparaison avec n'importe quelle pierre connue. Quant à
la taille, il n'est pas néces-</p>
<p><pb/></p>
<p>saire d'être « de la partie » pour se rendre compte qu'elle est parfaite.</p>
<p>— On ne l'imagine pas, en effet, plus harmonieuse ni plus séduisante à
l'œil.</p>
<p>— Combien de temps a duré l'opération?</p>
<p>Et, ce cap redoutable doublé sans avaries, quelle allégresse !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi réduit, quel est le poids du diamant?</p>
<p>Dame !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE LIBRE</p>
<p>30 mai 1887.</p>
<p>La chose s'est passée sous la butte Montmartre.</p>
<p>Depuis le sinistre de l'Opéra-Comique, le seul mot de « gaz » est un
épouvantail. Si les 343 privilégiés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Nuit bergamasque est d Emile Bergerat. Comment n'est-elle pas
imprimée dans les deux volumes d'Ours et Fours, théâtre complet de
l'auteur? C'esl ce qu'expliquent seules les aventures inouïes de l'ouvrage.</p>
<p>Fernand Samuel le recueillit, mais, au moment de le monter, il eut des
scrupules et préféra payer l'indemnité réglementaire. Claretie, à
l'instigation de Gondinet, lut la Nuit bergamasque, et cette lecture le
ravit. Mais la Vieillesse de Scapin, un essai similaire en vers
comiques, reçue précédemment, refoulait aux calendes la possibilité
d'une tentative analogue. Bergerat, un vieux camarade deRichepin, retira
lui-même sa pièce, la réservant pour le troisième tome futur d'Ours et
Fours. C'est alors qu'il reçut les offres de M. Antoine.</p>
<p>Un véritable protée de lettres que Bergerat.</p>
<p>Pour les uns, c'est le gendre de Théophile Gautier.</p>
<p><pb/></p>
<p>mile Bergerat; et quand il voyage incognito, c'est celui qu'il prend
pour ne pas être reconnu.</p>
<p>Alexandre Dumas, dans une préface qu'ont savourée les lecteurs du
Figaro, l'a sacré maître en l'art d'écrire.</p>
<p>M. Porel — plein de remords — jouera l'hiver prochain un grand drame
tiré par lui du Capitaine Fracasse, de son illustre beau-père.
Particularité curieuse, Bergerat l'écrit en vers!</p>
<p>Enfin, la Nuit bergamasque a triomphé ce soir devant l'élite du Paris
artiste et lettré. Vitu vous le dira, c'est fou et charmant. Des rimes à
la Vanderbilt!</p>
<p>Il n'y aura que deux représentations de la Nuit bergamasque. Si les
interprètes l'osaient, ils en donneraient une troisième au bénéfice des
incendiés de la salle Favart. Et je vous réponds qu'ils feraient
recette! Mais ils se méfient de leurs forces. Ce ne sont que des amateurs.</p>
<p>L'autre héros de cette soirée exceptionnelle, c'est l'auteur d'En
famille, M. Oscar Métenier.</p>
<p>M. Oscar Métenier est secrétaire du commissaire île police du quartier
de la Roquette.</p>
<p>En voyant du matin au soir défiler au commissariat des escarpes et des
filous, il s'est assimilé leur langue. Aussi la pièce est-elle écrite en
argot. Il est fort étonnant que certains directeurs ne l'aient pas
comprise.</p>
<p>En famille est tiré — sur les conseils d'Edmond de Goncourt - d'un
volume de nouvelles paru sous ce titre : la Chair. C'est M. Tiercelin
qui, préalablement, a tracé le scénario.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, la lettre d'invitation n'a pas menti.</p>
<p>« Le double essai, l'un de vers comiques, l'autre de théâtre
naturaliste, nous a très agréablement distraits pendant deux heures des
soucis de la vie pratique. »</p>
<p>pt ce n'est point vulgaire par le temps qui court.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS XTV EN PLEIN CIEL</p>
<p>o juin 1887.</p>
<p>La démolition des vieux quartiers a doté Paris de perspectives nouvelles.</p>
<p>Allez voir cela, si vos affaires vous appellent de ce côté; et, si elles
ne vous y appellent pas, voyezle tout de même. Vous n'aurez pas perdu
votre temps, si peu artiste que vous soyez.</p>
<p>Il y a quelques semaines qu'il ne reste plus rien de ce pâté sordidement
opaque. La rue nouvelle est même nivelée ; si bien que, du boulevard
Sébastopol, l'œil découvre maintenant la statue de Louis XIV se
détachant en plein ciel, soulignée par la rue des Petits-Champs qui s'en
va, derrière elle, rejoindre l'avenue de l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les bons rouges du Conseil municipal n'avaient évidemment pas prévu
cette fardive apothéose.</p>
<p>Sans cela!</p>
<p>Ce malheureux grand Roi respire donc enfin le grand air, après avoir
étouffé si longtemps dans cette prison de murailles vermoulues et
branlantes. Je ne veux pas dire que la statue de Bosio soit jolie, jolie.</p>
<p>Ce cheval qui se tient sur la queue comme un kanguroo n'est pas le
dernier mot de l'art. « Mais le cavalier « marque bien » dans sa
défroque antique; le bucéphale est d'allure très fière, et l'ensemble ne
déplaît poiQt. En vigueur sur un horizon bleu, la masse équestre grandit
et prend des proportions « majestueuses: Il faut l'aller voir se
profiler sur l'azur - quand l'azur est là.</p>
<p>On allait peu sur la place des Victoires, au temps où elle était encore
bouchée par la ruelle Pagevin.</p>
<p>Deux soleils, comme a dit Victor Hugo, allant au-devant l'un de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>La statue fut inaugurée en 1686. C'était du bronze doré-partout. Le roi,
drapé dans un manteau romain, foulait aux pieds un Cerbère, symbole de
la triple</p>
<p>alliance. Une Victoire ailée tenait une couronne au-dessus de son
auguste front. Quatre esclaves chargés de chaînes décoraient les angles
du piédestal, et des inscriptions fastueuses s'étalaient surtoutes les
faces.</p>
<p>En 1790, les esclaves disparurent les premiers pour aller orner l'hôtel
des Invalides. Odieux ici, glorieux là, c'est la logique des
révolutions. En 1792,</p>
<p>les septembriseurs abattirent le Roi, le Cerbère, la Victoire, tout. et
la place prit le nom de Place de la Victoire nationale. Ces farceurs
sinistres avaient le don de rapetisser tout ce qu'ils touchaient de
leurs doigts rouges de sang.</p>
<p>Il voyait grand, celui-là! On dressa donc la statue du général que le
sculpteur avait eu la fantaisie étrange de représenter tout nu. Cet
artiste aimait passionnément l'antique ; mais les boutiquiers de la
place, moins épris de la forme et des formes, poussèrent de tels proh
puclor l qu'on dut entourer de planches le héros par trop naturaliste.
Jusqu'au jour où la Restauration fit exécuter la statue actuelle par les
soins du sculpteur Bosio.</p>
<p>Allez voir Louis XIV se détacher en plein ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au soleil couchant, c'est un beau spectacle. Rien, au surplus,
n'assainit les quartiers malpropres comme ces irrigations de lumière et
d'air dans le vieux Paris éventré.</p>
<p>Ce qui m'étonne, c'est que le citoyen Mesureur n'ait pas encore demandé
qu'on enlève de la place des Victoires — débaptisée, bien entendu —
l'image intolérable de ce « dompteur de peuples ».</p>
<p>Ça viendra !</p>
<p><pb/></p>
<p>ET LES CAFÉS-CONCERTS?</p>
<p>7 juin 1887.</p>
<p>Eh bien! oui, et les cafés-concerts?.</p>
<p>Car, enfin, pourquoi deux poids et deux mesures?</p>
<p>Pourquoi, lorsqu'on sévit contre les théâtres avec une rigueur dont
l'excès a son excuse dans une récente catastrophe, tant de tolérance
pour ces théâtres déguisés, où les causes d'incendie sont aussi
nombreuses, sinon plus, et plus défectueux les moyens de le combattre?</p>
<p>Or, que fait-elle, l'administration?</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il n'y a qu'une solution logique : l'égalité devant les règlements
administratifs.</p>
<p>Je ne veux pas refaire le procès qu'on a fait aux théâtres, avec un luxe
inouï d'arguments, depuis la catastrophe de l'Opéra-Comique ; ces arguments</p>
<p><pb/></p>
<p>frappent a fortiori les cafés-concerts. Installation déplorable, presque
barbare, des sièges; élroitcsse des couloirs, insuffisance des
dégagements et des issues, impossibilité presque absolue de sauvetage,
pour les artistes comme pour le public, en cas de panique, — on y
retrouve, aggravés, tous les desiderata dont mes confrères ont, en guise
de caveant consules, dressé l'homérique nomenclature. Je dis « aggravés
», et je le maintiens : car, s'il faut dix minutes pour évacuer le moins
sûr de nos théâtres, il en faut le double, et au prix de quelle
bousculade, pour évacuer le plus sûr de nos cafés-concerts. Aussi,
peut-on dire, sans être taxé de pessimisme, que, de ces boîtes à
limonade, il ne sortirait pas un être vivant. Sans compter le
contre-coup que pourrait avoir cette hécatombe dans les immeubles
limitrophes.</p>
<p>Outre les risques d'incendie qui menacent les théâtres, il en est un
autre particulier aux cafésconcerts : le cigare. Non que le cigare soit
par luimême un danger immédiat. Mais que de fois n'ai-je pas vu des
fumeurs négligents jeter sur les jupes de leurs voisines une allumette
mal éteinte! Cette allumette peut être la torche d'un formidable autodafé.</p>
<p>Nous le lui rappellerons, s'il est utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE AUTHORESS</p>
<p>15 juin 1887.</p>
<p>Les lettres d'invitation, adressées aux intimes, portaient : « On sera
trente ou quarante. »</p>
<p>On était trois ou quatre cents.</p>
<p><pb/></p>
<p>sienne, ont fait leurs preuves d'esprit ou de beauté.</p>
<p>Les yeux et les oreilles ont été doublement ravis l'autre soir. Les
oreilles, par Mlle Arnoldson, une jeune Suédoise, qui m'a rappelé sa
compatriote, l'illustre créatrice d'Ophélie, dans la fleur exquise de
ses vingt ans et la suavité de sa voix incomparable.</p>
<p>— Vous ne la connaissez pas? fit-il avec une nuance d'étonnement. c'est
pourtant une de vos confrères, une authoress, comme on dit chez elle.</p>
<p>Blanche Roosevelt.</p>
<p>— Anglaise?</p>
<p>- Non, Américaine. Mais de naissance seulement.</p>
<p>— Vous piquez ma curiosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et m'emmenant dans sa bibliothèque, Blowitz y prit un volume in-octavo,
dont le titre : la Vie et les œuvres de Gustave Doré, par Blanche
Roosevelt, évoquait en moi tout un monde de souvenirs mélancoliques.</p>
<p>— C'est, me dit-il, ce que vous pourrez lire de plus complet sur ce
grand artiste du crayon, mort en pleine moisson de vie, désespéré de
n'avoir été reconnu ni peintre ni sculpteur. Mais vous parcourrez à
loisir cette curieuse étude. Jetez res yeux sur la préface : elle est
d'Arsène Houssaye, qui s'est fait le patron littéraire de la jeune
authoress. Il l'y a dépeinte de pied en cap en quelques lignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Le vœu d'Arsène est exaucé, continua Blowitz.</p>
<p>Déjà, comme l'a dit Houssaye, les grands salons parisiens ont adopté la
jolie femme et la brillante causeuse : on la recherche chez la princesse
Mathilde, chez la princesse Jouriewsky, chez la baronne de Pbilly,
chezla comtesse de Brigode, chez la comtesse Léon Mniszech, etc. Quant à
l'authoress, elle s'est créé dans le monde des lettres des amitiés
solides : Ludovic Halévy, Albert Wolff, Gpy de Maupassant et bien
d'autres sont de ses familiers. Il pourrait se faire que Paris comptât,
l'hiver prochain, un salon littéraire de plus.</p>
<p>- C'est la grâce que je nous souhaite !</p>
<p><pb/></p>
<p>TRA LOS MONTES</p>
<p>17 juin 1887.</p>
<p>C'est pour le coup qu'il n'y a plus de Pyrénées.</p>
<p>Depuis quelques jours nous vivons sous le beau ciel de Castille. Il
semble que l'avenue du Bois-deBoulogne soit le prolongement de la Puerta
delSol.</p>
<p>Rien n'y manque, ni les grands yeux noirs luisant sous la mantille, ni
le carrosse traditionnel avec son escorte de cavaliers aux manteaux cou
leur de muraille, ni la duègne bernée par les complices de l'infâme
ravisseur.</p>
<p>Or, ces petits scandales, c'est comme les duels : il est rare qu'ils
soient isolés ; ils vont généralement par troupes, en vertu de je ne
sais quelle fatalité contagieuse. Témoin la galante aventure qui, la
veille du jour où le Club des Panés s'enrichissait d'une légende,
mettait en émoi ce coin délicieux de Paris.</p>
<p>De Madrid, si l'on aime mieux, car c'est la mêmp chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Figuration : Poètes, cigaliers, guitaristes et castagnettistes, amis de
Pablo.</p>
<p>Poètes, cigaliers, guitaristes et castagnettistes fêtent sa promotion
inter pocula. Le jeune bachelier de Salamanque double le père noble,
absent pour cause de rhumatismes. Le champagne mousse dansles coupes, et
les chansons voltigent sur les lèvres. Miguel fait l'office de Ganymède.
L'heure des expansions intimes a sonné. Pablo devient tendre, et,
nonchalamment : — Laisse-nous, Miguel, tu nous gênes !</p>
<p>Miguel ne bouge pas.</p>
<p>— Hein! tu n'as pas entendu?</p>
<p>— Faites excuse, Monsieur. Monsieur m'a dit : « Laisse-nous, Miguel, tu
nous gênes! »</p>
<p>— Alors, décampe ou sinon.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Drôle!</p>
<p>Et Pablo fait mine de se ruer sur le valet. Ses amis s'interposent. La
Maritana se lève, frémissante, et, d'un geste souverain : — Et moi,
Miguel, ai-je le droit de vous donner des ordres?</p>
<p>- Madame, oui. Monsieur, non !</p>
<p>- Eh bien ! sortez !. je vous chasse !</p>
<p>Maritana le retient, — Vous savez, dit-elle, que je joue demain Roméo et
Juliette. Et vous m'avez promis de me faire répéter le duo.</p>
<p>Scène deux. — La chambre de la Maritana. Enlacés au balcon, Elle et Lui
roucoulent le duo de l'alouette. Soudain, le bruit d'une voiture trouble
le silence de l'avenue. Juliette tressaille.</p>
<p>— C'est lui !. s'écrie-t-elle. C'est Ruy Gomez.</p>
<p>— C'est lui, te dis-je. Va-t'en!</p>
<p>— Fuir!. Devant un vieillard !</p>
<p>- Je t'en conjure!</p>
<p>— Tu le veux?. Allons!</p>
<p>Et Roméo, résigné, marche vers la porte. Enfer et damnation ! elle est
fermée en dehors!</p>
<p>— C'est un tour de Miguel! gémit la pauvre femme. Je suis perdue!</p>
<p>— Perdue?. Pas encore!. Ce balcon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Roméo se penche. Mais il recule, épouvanté, devant un abîme de deux étages.</p>
<p>— Il hésite, le lâche! rugit la Maritana.</p>
<p>— Je n'hésite pas. Je me recueille!</p>
<p>— C'est bien le moment de se recueillir!</p>
<p>— Encore si vous aviez une échelle de soie !.. On a toujours une échelle
de soie quand on étudie Roméo et Juliette!</p>
<p>— Ah! tenez, vous n'êtes pas un homme!.</p>
<p>Vous n'êtes qu'un.</p>
<p>— Pas d'injure!.. Je me dévoue !.. (A part.) Mais si l'on m'y repince!</p>
<p>Ce disant, Roméo décrochait les rideaux de la fenêtre, les nouait bout à
bout et, les fixant au balcon, s'aventurait sur cette échelle
improvisée. Il était temps. La clef tournait dans la serrure.</p>
<p>Scène trois. — Dans la rue. Une voix goguenarde: Quand tu dors, sur ta
bouche L'amour s'épanouit 1</p>
<p><pb/></p>
<p>COQUELIN</p>
<p>23 juin 1887.</p>
<p>J'ai déjeuné hier avec Coquelin dans une maison amie.</p>
<p>— Chi lo sa? me répondit-il.</p>
<p>— C'est le Diable boiteux, que votre journal!</p>
<p>a-t-il ajouté. Comme le Solitaire, de Carafa, Il voit tout, Il sait
tout, Il fourre son nez partout !</p>
<p>— Tout ce qu'annonce Prével est donc vrai?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Même le projet qu'il vous prête de vous produire dans Méphistophélès?</p>
<p>— Cela surtout. C'est un rêve que je caresse depuis longtemps et qui se
réalisera.</p>
<p>— Comme les autres?</p>
<p>— Et vous allez reprendre le bâton de pèlerin?</p>
<p>— Oh! pas avant l'automne. J'ai bien gagné ce repos de quelques mois.
D'autant plus que la deuxième tournée sera rude. Elle embrassera
l'Autric he, la Bohême, la Hongrie, la Roumanie, Kief, Moscou,
Saint-Pétersbourg. Le retour se fera, selon toutes les probabilités, par
Constantinople, le Caire, Alexandrie, Athènes, Tunis et notre colonie
algérienne. Cela fait, sauf l'Allemagne, que j'ai naturellement rayée de
tous mes itinéraires, il n'y aura pas une contrée du continent européen
où je n'aie travaillé de mon état.</p>
<p>— Et la Suède?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Très plaisant, en effet. Et quand le départ pour l'Amérique?</p>
<p>— Quel sera votre répertoire?</p>
<p>— Celui de ma dernière tournée, avec le Faust en plus.</p>
<p>— Il doit y avoir, dans le nombre, des pièces que vous préférez?</p>
<p>— Les pièces où j'ai le plus de succès, cela va sans dire. Don César de
Bazan, surtout.</p>
<p>— Vous jouez ce drame tel que le créa FrédérickLemaître?</p>
<p><pb/></p>
<p>intensité dramatique. Le reste, sauf quelques retouches de style, est
conforme au texte primitif.</p>
<p>— C'est grand dommage que les Parisiens ne puissent vous voir dans ce
rôle !</p>
<p>— On refusera du monde ce jour-là.</p>
<p>— Paris est si généreux!</p>
<p>— Et vous trop modeste!</p>
<p>— Et ce livre s'appelle?</p>
<p>— L'Art du comédien. J'y veux mettre tout ce que m'a suggéré ma vieille
expérience scénique,malongue habitude des planches et aussi mon étude
constante et passionnée des maîtres! Chacun d'eux demande une
interprétation différente, selon son génie. Je commence la démonstration
par Molière, Corneille, Racine, Regnard, et j'arrive, d'époque en
époque, jusqu'aux auteurs contemporains, Hugo, Augier, Dumas, Sardou,
Meilhac, Halévy, Gondinet, Octave Feuillet, Labiche, etc. Je m'efforce
d'établir que l'art du comédien est, avant tout, un art de convention;
et j'en donne un exemple tout personnel et de date récente. Je jouais un
soir Annibal, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Y Aventurière. Vous savez qu'Annibal s'endort et ne s'éveille plus avant
la chute du rideau. Or, ce soirlà, vaincu par la fatigue, je m'endormis
pour tout de bon, et, proh pudor! je ronflai comme un sonneur. Il y eut,
paraît-il, dans la salle, un certain malaise dont les journaux de
l'endroit se firent l'écho le lendemain. J'avais, selon eux, dépassé le
but, et ce sommeil et ce ronflement n'étaient pas nature !</p>
<p>-— J'ai lu quelque chose d'analogue dans Gil Blas.</p>
<p>— Je ne réclame pas de droits d'auteur.</p>
<p>— Ceci bien entre nous, n'est-ce pas? Sarcey pourrait dire que je marche
dans ses plates-bandes!</p>
<p>— C'est comme si vous ne m'aviez rien dit!</p>
<p><pb/></p>
<p>VILLÉGIATURE</p>
<p>28 juin 1887.</p>
<p>Cette fois, ça y est. Paris est tout entier hors Paris. La villégiature
a repris sa proie annuelle. Elle ne la rendra que le jour où De la
dépouille de nos bois L'automne aura jonché la terre, Le rossignol sera
sans voix Et le bocage sans mystère !</p>
<p><pb/></p>
<p>banlieue parisienne, d'où il pût, par les temps clairsr distinguer les
tours Notre-Dame, et fit abattre les arbres, sous prétexte qu'ils
gênaient la vue.</p>
<p>Il y avait alors plus d'Auber, de Roqueplan et de Patin qu'on ne se
l'imagine. Et le jardinet sur la fenêtre suffisait aux besoins agrestes
de la majorité des Parisiens. Depuis, l'hygiène a dans les
préoccupations de la vie une plus large place. On l'a codifiée, et « la
campagne» en est un des articles fondamentaux. En sorte que ce qui,
jadis, était l'exception, est aujourd'hui 'la règle.</p>
<p>Et je ne parle pas de la grande villégiature, de.</p>
<p>Cette efflorescence, pour ainsi dire spontanée, est la résultante des
préoccupations hygiéniques dont</p>
<p><pb/></p>
<p>au Parisien, par ce temps de surmenage, des échappées quotidiennes hors
de la fournaise où se surchauffent son intelligence et son cerveau,
comme au mineur hors du puits où se dessèchent ses entrailles.</p>
<p>Nous allons, si vous le voulez bien, égrener les diverses stations de la
première, comme les grains d'un chapelet.</p>
<p>Nanterre. — Une petite sous-préfecture de province. Avait jadis deux
originalités : ses pompiers et sa rosière. Les pompiers ont vécu; la
rosière est laïque.</p>
<p>Finis Poloniæ! Que peuvent bien faire dans cette thébaïde Francisque
Sarcey, Félix Hément, Bernard Derosne et Alexandre Bisson. l'auteur du
Député de Bombiqnac? Je me le demande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rueil. — Une halte entre le restaurant Fournaise, où l'on rencontre
parfois Guy de Maupassant, André Messager, le comte Lepic, etc., et le
bal des Canotiers. Subra, la divine, y passe tous les étés, blottie dans
un nid de verdure. Non loin d'elle habite sa gentille camarade, Mlle
Chabot.</p>
<p>Saint-Germain. — Le-mouvement est au Pavillon</p>
<p><pb/></p>
<p>Brûlons Asnières qui n'a plus de secrets pour nous. Voici Courbevoie sur
notre gauche.</p>
<p><pb/></p>
<p>des monologues et rimer des chansonnettes. On sait que M. Perrin,
monologuiste éminent, comme Cadet, est, comme M. Paulus, son propre
librettiste et son propre compositeur.</p>
<p>Suresnes. — Blanchissage, viticulture et pisciculture mêlés. Fabrique de
pompons pour le retour en chemin de fer ou par bateau-mouche.</p>
<p>Plus loin, M. Regimbaud, l'homme aux piquets, se console des misères que
lui font nos édiles en construisant une salle de spectacle dans sa
propriété.</p>
<p>La famille du pauvre Guillaumet, mort si prématurément l'année dernière,
habite sur ces pentes couvertes de vignobles, ainsi que M. Marc,
directeur de 11 l'Illiistratioît; le député Ro alleaux-Dugage; le
baryton Manoury, retour de Bordeaux avec une malle pleine ; de lauriers,
et le ténor Villarct, qui ne les recherche plus que pour assaisonner les
produits de sa pêche.</p>
<p>J'ai gardé pour la bonne bouche Mme The King : : l'amie de M. Mvstère
rime avec schocking !</p>
<p>Puteaux. — Mêmes signes particuliers. On y re- vient quelquefois en
passant par les mers néo-calédoniennes, avec escale au Palais-Bourbon,
baie : radicale. Témoin le citoyen Roque de Filhol, le gros bonnet de
l'endroit.</p>
<p>A citer encore : M. Lorilleux et Mlle Révilly, l'exduègne de
l'Opéra-Comique.</p>
<p>Saint-Cloud. — Ici, tous les noms s'effacent devant le nom glorieux de
Gounod. Que de divines mélodies</p>
<p><pb/></p>
<p>se sont envolées de ces grands arbres et combien y nichent encore !</p>
<p>, Ville-d'Avray. — Le Lourdes des opportunistes.</p>
<p>ils y viennent tous les ans en pèlerinage aux Jardies, solitude peuplée
par deux souvenirs, celui de Balzac et celui de Gambetta.</p>
<p>Petit phalanstère d'artistes : on y rencontre le sculpteur Falguière, le
peintre Vibert; Dieudonné, du Vaudeville; Joliet, de la
Comédie-Française, — spécialité de notaires'et gravures sur bois; — Mmes
Lloyd et Kalb.</p>
<p>Sèvres. — Ci-gît l'auteur de Chien-Caillou, l'ancien compagnon de
Rodolphe, de Marcel, de Colline.</p>
<p>de Schaunard, de Phémie teinturière, de Musette et de Mimi, luxueusement
enterré dans la céramique.</p>
<p>Villeneuve-VÉtang. — Le Tibur de M. Pasteur.</p>
<p>Viroflay. — C'est de cette oasis exquise que Jules Claretie a daté
presque tous ses romans, le dernier entre autres, d'une actualité si
vibrante : Candidat.</p>
<p>L'actif administrateur de la Comédie-Française voyage tous les jours
avec son héritier, dont l'aimable babil abrège et charme le voyage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monologue tout le long du trajet avec lui-même. Je J'entendis, l'année
dernière, qui mâchonnait entre ses dents : « Triste ! très triste ! »
C'était au moment de l'expulsion des princes, le jour où l'Académie
française devait prendre sa fameuse résolution. N. B.</p>
<p>Ne lit jamais de journaux.</p>
<p>Octave Feuillet y occupe, avenue de Paris, un ravissant hôtel au fond
d'une vieille maison silencieuse.</p>
<p>Canrobert y promène ses cheveux blancs et sa fière tournure de soldat.</p>
<p>Lafontaine s'y est fait construire une délicieuse maison d'artiste où il
vit doucement près de safemme, la charmante Victoria, entre ses tableaux
— le grand comédien est un grand collectionneur— et ses livres.</p>
<p>L'hôtel des Réservoirs est, comme le pavillon Henri IV, pour les
Parisiens endurcis, un but de villégiature intermittente. Arsène
Houssaye notam- ;</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a, entre la ligne de Versailles et la ligne de Saint-Germain, une
ligne nouvelle qui dessert G arches, Vaucresson, la Celle, Louveciennes,
Marly-leRoi, l'Etang-la-Ville, stations peuplées d'artistes et de gens
de lettres. Mais la rareté des trains en rend l'abord moins accessible
et protège les habitants contre les indiscrétions.</p>
<p><pb/></p>
<p>MESSIEURS, ON FERME!</p>
<p>1er juillet 1885.</p>
<p>Finie, la grande débauche de toile, de bronze et de marbre qui
s'esbattait, depuis deux mois, au Palais de l'Industrie. A l'heure où
ces lignes paraîtront, le rideau se lèvera sur l'épilogue de la comédie
artistique annuelle. Et devant tous les acteurs réunis — on n'est pas
tenu de venir en toilette — M. Turquet, sous-secrétaire d'État aux
beaux-arts, prononcera le traditionnel : Plaudite, cives!</p>
<p><pb/></p>
<p>que des artistes et. pas de public du tout. Avenir lugubre !</p>
<p>Mais il s'agit du présent, et le présent est aux déménageurs. Aussitôt
que le sous-secrétaire d'Etat aura fait sa petite distribution de
médailles, il va falloir faire maison nette, décrocher les toiles,
démonter les statues et réintégrer ces hôtes de passage dans leurs
ateliers respectifs.</p>
<p>En somme, dans cette salle où cent cadres sont suspendus, il n'y en a
qu'un: le sien. Tous les autres, taches d'ombre!</p>
<p><pb/></p>
<p>Un troisième, le nez long d'une aune, suit d'un regard mélancolique, où
perce une arrière-pensée jalouse, le manège de ces deux privilégiés. Il
n'a pas eu de médaille, lui ! Il n'a pas vendu son tableau, lui! Et
pourtant il vaut bien les autres! Et, sotto voce, il se répand en
invectives naturalistes contre les jurés imbéciles qui le méconnaissent,
et les amateurs idiots qui le dédaignent, et il se prend de haine pour
cette toile si longuement léchée avec amour, et sur laquelle il avait
bâti tant de jolis rêves de gloire et aussi d'autres d'un ordre moins.
platonique!</p>
<p>Que va dire et penser son concierge en le voyant rentrer bredouille à
l'atelier? Ah! ce n'est pas le mépris de ce fonctionnaire qu'il redoute,
mais ses consolations hypocrites débitées avec un sourire qui dit
clairement : « Et ça s'intitule artiste!. Crétin, va! »</p>
<p>Honneur au courage malheureux !</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai gardé le peintre amateur pour la bonne bouche. C'est assurément le
plus heureux des. cinq.</p>
<p>Mais ils sont passés les temps d'épreuve, il est accompli le purgatoire,
et le paradis va s'ouvrir!</p>
<p>0 chère petite croûte, tu vas t'épanouir en bonne plaçe, en pleine
lumière, dans le salon bouton d'or du maître, au milieu de tes aînées,
qui, moins chanceuses, ne portent pas, en chiffres noirs, sur leur
cadre, le numéro d'admission! Tu vas respirer chaque jour l'encens des
admirations bourgeoises! Tu vas entendre trois cent soixante fois par an
ce même dialogue entre le patron et ses naïfs commensaux : — De qui est
cette petite machine?</p>
<p>— Je parie pour un Cabanel !</p>
<p>— Moi, pour un Bouguereau!</p>
<p>— Vous avez perdu tous les deux. C'est un Molinchard !. Bibi fecit!</p>
<p><pb/></p>
<p>UN ANNIVERSAIRE</p>
<p>2 juillet 1887.</p>
<p>Chaque année, quand la vie parisienne émigre extra muros, j'ai
l'habitude de la suivre de loin en loin dans les coins de province ou
d'étranger où son caprice la transporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>pendant quelques jours de son existence propre, c'était donc du fruit
nouveau, d'une saveur sui generis.</p>
<p>Je bouclai donc ma valise, et je partis pour Vesoul.</p>
<p>Le général était accompagné par le commandant d'état-major Féry, un
officier d'aimable commerce, main ouverte, cœur chaud, avec une teinture
de lettres qui nous mit tout de suite en familiarité cordiale. Ce qui
m'a séduit dans ce soldat, c'est sa défé-</p>
<p><pb/></p>
<p>rence affectueuse pour son vieux chef, ce sont les petits soins quasi
filiaux que, tout le long du voyage, il n'a cessé de lui prodiguer. Il
m'en parlait avec une sorte de vénération superstitieuse. Tandis que le
général, sous l'influence d'une chaleur saharienne, sommeillait dans un
coin du wagon, il me disait sa noble vie de vaillance, de dévouement et
de sacrifice, où il n'y a pas un acte, une pensée, qui n'aient eu le
devoir pour mobile et pour objectif la Patrie. Et je croyais lire, en
l'écoutant, une de ces belles pages de Servitude et Grandeur militaires,
où de Vigny trace du guerrier une silhouette idéale.</p>
<p><pb/></p>
<p>guerre, l'homme de France qui connaît et manie le mieux le cheval.
Manquer un carrousel, il n'aurait garde !</p>
<p>Car il y aura carrousel. Je cours au quartier, où M. Donop dirige en
personne les derniers préparatifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>bilités de Vesoul. En face, une autre tribune, de] même contenance,
réservée aux invités civils. Des deux côtés, une galerie ouverte où
pourront tenir debout deux mille personnes. Des vols d'oriflammes et de
banderoles couronnent de grands mâts décorés de cartouches aux armes du
4e chasseurs. C'est gracieux au possible.</p>
<p>— Tout cela, me dit le colonel, est notre œuvre.</p>
<p>- C'est la bonne!</p>
<p>Nous entrons dans les bâtiments administratifs.</p>
<p>Aveugles. Ce sont deux sous-officiers du 46 chasseurs. Sous-officiers
aussi les virtuoses de l'orchestre, le piano, le violon et l'alto!. Un
petit homme tout</p>
<p><pb/></p>
<p>noir brandit le bâton de mesure, rythme les mouvements, règle les jeux
de scène. Encore un chasseur, celui-là. C'est l'aumônier du régiment!</p>
<p>Plus loin, un personnage muet s'escrime, la brosse au poing, après une
toile. Une toile de fond, avec le parapet du pont des Arts au premier
plan, et, dans une perspective vaporeuse, la coupole de l'Institut.</p>
<p>Sous-officier comme les autres, cet émule de Poisson et de Lavastre! Ah!
le singulier régiment que le 4e chasseurs!</p>
<p>— Fara da se! me souffle le colonel jouissant en gourmet de ma
stupéfaction. Voulez-vous maintenant que je vous montre le comble de la
devise?.</p>
<p>Suivez-moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Me permettez-vous d'en prendre la liste?</p>
<p>— Certes. Elle mérite d'être conservée.</p>
<p><pb/></p>
<p>— A demain!</p>
<p>3 Juillet 1887.</p>
<p>— Pourvu qu'il fasse beau demain! m'avait dit le colonel, jouant
l'inquiétude.</p>
<p>Les rues s'emplissent de rumeurs joyeuses. Des quatre points cardinaux,
les citadins endimanchés convergent, par groupes compacts, vers ce point
unique : le quartier. S'il y avait des pick-pockets, ils auraient beau
jeu vraiment h travailler dans les maisons vides.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois heures. Un ronflement de peau d'âne. C'est le signal du carrousel.
En un clin d'oeil la cour est évacuée, et la foule se porte vers le
champ de manœuvres. Ici, le spectacle tient de la féerie. Sous l'ardent
soleil, la piste a des miroitements dorés.</p>
<p>Depuis plus d'un mois, toutes les couturières de la ville passent les
jours et les nuits pour faire de cette fête du drapeau la fête des yeux.
Même affluence élégante sur l'autre estrade, dont le trop-plein se</p>
<p><pb/></p>
<p>déverse dans les galeries latérales, où civils et militaires réalisent,
sans y mettre de malice, la fusion rêvée par nos excellents radicaux.</p>
<p>L'escadron est devant la tribune; les étendards s'inclinent. A ce
moment, j'ai vu le général mordre avec fureur sa moustache grise, pour
dissimuler son émotion; j'ai vu bien des jolis yeux mouillés, et des
vitains aussi. Moi-même, j'y suis allé de ma larme.</p>
<p>Appelez-moi chauvin, si vous voulez. appelez-moi Roumestan. je m'en moque !</p>
<p>C'est au milieu de l'attendrissement général que les sauts d'obstacles
ont commencé, et que les maréchaux des logis chefs Verneret, de Costa de
Beau-</p>
<p><pb/></p>
<p>regard, de Beaumont, de Coral, et les maréchaux des logis André, Boully,
Bourriquet, Poulain etMaignien se sont couverts de gloire.</p>
<p>Aux sauts d'obstacle a succédé le carrousel sous la brillante direction
du capitaine de Robien. Voici la distribution des quadrilles : Ronge. —
Le lieutenant de Lorière, le sous-lieutenant Audéoud, les maréchaux des
logis Piole, Limonier, Protin, Lerrier, Vernoux et Dumont; Vert. — Le
lieutenant Picard, le sous-lieutenant Lebée, le maréchal des logis chef
de Costa de Beauregard, les maréchaux des logis Pinaud, de Beaumont,
André, Seris etBorelly; Bleu. — Le lieutenant Cacatte, le
sous-lieutenant Sordet, les maréchaux des logis chefs de Coral et de
Filliot, les maréchaux des logis Boisset, Poulain et de Courson ; le
brigadier-fourrier Optel ; Sulférino. — Les sous-lieutenant Vernière et
d'Aramon, le maréchal des logis chef Vernerat, les maréchaux des logis
Gaudiot, Bourriquet, Grosjean et Gateau; le brigadier-fourrier Albertus;
Crème. — Le lieutenant Baille, le sous-lieutenant Couniot, les maréchaux
des logis Ody, Villaume, Lemoine et Poncet, les brigadiers-fourriers
Didelot et Vincent; Jaune. — Les sous-lieutenants d'Auzac et de
Mascureau, les maréchaux des logis Pallenot, Granjon, Maignien, Rat et
Virvoy, et le brigadier-fourrier Gornil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'essaierai pas une description cent fois faite.</p>
<p>C'est dommage que je ne sois qu'un pauvre pékin.</p>
<p>A sept heures, dans une autre partie du champ de manœuvres, les sept
cent cinquante hommes du régiment banquetaient. aux frais de la Princesse.</p>
<p>Menu d'exception : « Potage gras au vermicelle; bœuf en daube ; rôti de
veau aux pommes de terre ; légumes; dessert; une demi-bouteille de vin
par tête; une bouteille de champagne pour quatre. »</p>
<p>Après le potage, le colonel Donop, en présence du général Lallemand, de
tout son corps d'officiers et de. leurs femmes, — toute la famille, —a
porté le toast suivant :</p>
<p>« Mes amis, « Je veux remercier, devant vous et en votre nom,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je .veux aussi vous remercier, devant nos invitée, de votre zèle, de
votre conduite, de votre dévouement,-des qualités que le général
commandant notre division a reconnues, l'autre jour, en termes si
flatteurs.</p>
<p>« 'Oui, vous faites beaucoup 1 Pourtant vous ne pouvez pas faire moins
pour être dignes de vos anciens.</p>
<p>« Différents de formes, d'emblèmes, de grandeur et de couleur, ils n'ont
cependant jamais représenté qu'une seule chose — toujours la même : la
Patrie, la France!</p>
<p>« Le cœur de ceux qui, dans les circonstances les plus diverses, les ont
salués, entourés, honorés, défendus, n'a été animé que d'un seul
sentiment, toujours le même aussi : l'amour de la Patrie, l'amour de la
France.</p>
<p>« C'est l'amour de la Patrie qui a enflammé et transporté nos anciens
dans la glorieuse suite des guerres soutenues contre l'Europe entière.
C'est l'amour de la Patrie qui les a amenés encore en Espagne, en
Italiè, en Algérie. C'est l'amour de la Patrie qui a vite relevé ceux
que la fortune avait trahis. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour de la Patrie enfin qui vous fait comprendre ce que la France
attend de ses enfants ; qui vous fait tout entreprendre, tout surmonter,
tout supporter, sans trêve, sans repos, afin de pouvoir répondre au</p>
<p>— Ou bien, ai-je répondu, pour la faire espérer.</p>
<p>Epilogue de cette belle journée : A dix heures, sur unepetite scène qui
m'arappelé le théâtre deszouaves,</p>
<p><pb/></p>
<p>si pittoresquement décrit par Georges Bibesco dans son beau livre : la
Retraite des six mille, représentation dramatique, donnée par des
artistes. du 4° chasseurs.</p>
<p>Tous ces jeunes gens ont rivalisé d'entrain et de verve. Il en est deux
qu'il faut tirer hors de pair : le maréchal des logis Jendré, qui
dépasse de beaucoup la moyenne des amateurs ordinaires, et le
brigadierfourrier Caron, qui, sous le travesti de Mariette Evrard, nous
a donné l'illusion du beau sexe.</p>
<p>En regagnant l'hôtel, je disais au commandant Féry : — Il m'est doux de
penser que tous les régiments de France sont taillés sur le modèle du 4°
chasseurs.</p>
<p>Le commandant eut un sourire énigmatique.</p>
<p>— Hein! ajoutai-je, je rêve? Oh! bien, alors, ne me réveillez pas !</p>
<p><pb/></p>
<p>DOS A DOS</p>
<p>10 juillet 1887.</p>
<p>Des semaines se passèrent. Au bout de ce laps, ce fut une autre chanson.
Après VHosannah, le De profundis. La tournée, commencée en marche
triomphale, finissait en déroute honteuse. Et Jérémie luimême en faisait
l'aveu dénué d'artifice dans le télégramme suivant : « Tournée
désastreuse. Jehanne a fait partout un</p>
<p><pb/></p>
<p>four noir. S'est aliéné le public par ses intolérables caprices. Le
pire, c'est que j'en suis d'une soixantaine de billets de mille. Mon
pauvre argent! Je jure sur la tête de mon vieux père qu'on ne m'y
repincera plus. — Signé : JÉRÉMIE FrsHMANN. »</p>
<p><pb/></p>
<p>gés d'une aune aux premiers mots de Me Jolicœur, le porte-parole de la
diva.</p>
<p>— Messieurs, s'est-il écrié, j'ai reçu de ma cliente des instructions
très précises. Pas de scandale ! m'at-elle dit. Je souhaite que les
questions intimes soient écartées des débats et qu'un voile discret
enveloppe les mystères de l'alcôve.</p>
<p>LE PRÉSIDENT. — Pardon, maître Jolicœur. mais ce voile, c'est votre
cliente qui l'a soulevé!</p>
<p>Mc JoncŒUR. — En effet, monsieur le président.</p>
<p>Me JOLIcœUH. — Je dédaigne ces provocations.</p>
<p>Là-dessus, Me Jolicœur entame la lecture d'extraits</p>
<p><pb/></p>
<p>justificatifs. Comme il en est peut-être parmi nos lecteurs qui ne
savent pas l'espagnol, nous passerons outre.</p>
<p>EtMe Lehideux met sous les veux du tribunal une feuille de papier,
format ministre, dont voici la reproduction exacte :</p>
<p>FISHMANN Imprésario des tournées ADELINA PATTI SARAH BERNHARDT ANNA
JUDIC JEANNE GRANIER LOUISE THÉO CÉLINE CHAUMONT MARIE FAVART COQUELIN
AINÉ JOSÉ DUPUIS ; ; ,'.</p>
<p>TOURNÉES ARTISTIQUES EN FRANCE ET A L'ÉTRANGER</p>
<p>EUROPE</p>
<p>M ., secrétaire général.</p>
<p><pb/></p>
<p>Reçu de M. Fishmann.</p>
<p>Surplus voyages chœurs. F. 100 loitié sérénade. 100 Droits d'auteurs du
26 juiu. 125 Solde fleurs du bénéfice. 80 Total. F. 405 Signé : B.</p>
<p>Et le public a trouvé que c'était justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>VARIATION SUR LE TERME</p>
<p>12 juillet 1887:</p>
<p>A l'heure qu'il est, Paris est encombré par ces voitures de
déménagement, sillonné par ces vénérables tapissières dont la bâche
vernie recouvre, comme la coupole d'un temple, les dieux lares de vingt
mille Parisiens en rupture de. domicile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent toute la valeur d'un meuble est dans la place qu'il occupe. La
retrouvera-t-il, cette place, aussi favorable, aussi commode, sous le
toit nouveau qui vous doit abriter?</p>
<p>Ce spectacle trimestriel, Paris en possède presque le monopole. En
province, sauf dans les grands centres, on ne déménage guère. La
religion du foyer y a des racines plus vivaces : où l'on est né, l'on
vit; où l'on a vécu, l'on meurt.</p>
<p>Je sais, au fond d'une commune départementale, quelques maisons amies
dont l'aspect intérieur n'a pas varié depuis vingt ans. Quand on y
pénètre, on se sent comme rajeuni ; les souvenirs effacés se réveillent
et prennent un corps; une hallucination délicieuse supprime en un clin
d'oeil le temps écoulé; vous entrez homme et vous sortez enfant. Quand
la réalité reprend ses droits, comme on regrette le rêve!</p>
<p><pb/></p>
<p>Tiens, une larme !. 0 tristesse pleine de douceur !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARISIENNES DU TRAVAIL</p>
<p>16 juillet 1887.</p>
<p>N'ayant d'autres attaches que celles du bon sens, il est en excellente
place pour reconnaître, dans le fouillis de réformes inspirées par la
passion politique, celles qui découlent d'une pensée généreuse et d'un
patriotisme intelligent. L'institution des Cours commerciaux est de ce
nombre.</p>
<p>L'autre jour, tandis qu'une foule énorme badaudait rue de Rivoli, gênant
les préparatifs de la fête, une escouade de jeunes filles, un carton
noir sous le bras, la gaieté dans les yeux, avec une imperceptible
nuance d'inquiétude, s'en allait le long du trottoir, vers la mairie du
IVe arrondissement. Là, l'escouade se comptait et, sur deux files,
s'engouffrait dans une immense salle. Les pauvrettes, un jour d'été!</p>
<p>Qu'allaient-elles faire dans cette étuve? Elles al-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout d'abord, j'ai flairé de la gabegie là-dessous.</p>
<p>C'est encore là, me disais-je, quelque avatar de cette manie d'examens,
de diplômes, d'encre au doigt,^qui fait maigrir deux ou trois mille
institutrices par semestre !</p>
<p>Eh bien ! non. Je me suis'informé. £ 'est un courant nouveau qui
s'établit en sens contraire. Il siagit de verser vers les carrières
actives tout un monde de jeunes filles et aussi de jeunes gens.</p>
<p>C'est dans cet esprit que la Ville a fondé des cours</p>
<p><pb/></p>
<p>institué des inspections spéciales, et — chose dont on ne saurait trop
la louer — introduit dans cet enseignement des méthodes nouvelles,
simples et rapides, en conformité du but que les auditeurs se proposent,
de leur âge et de leur condition.</p>
<p>Ces détails ayant piqué ma curiosité, j'entrai dans la salle des examens
pour assister aux épreuves orales.</p>
<p>— Voyez-vous, me dit mon cicerone, cette jeune femme, mise avec une
élégance plus que modeste?</p>
<p>On lui propose une place magnifique chez un banquier, avec toutes les
aises de la vie, de beaux honoraires, et pour ses vieux jours une
retraite, ce qui est le rêve de tous les pauvres gens. Elle refuse, sous</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ils sont donc très forts, vos Cours commerciaux ?</p>
<p>— Il y en a de forts, il y en a de faibles. Cela dépend du choix des
professeurs et beaucoup de l'ancienneté du cours. Ceux qui s'habituent à
suivre régulièrement avancent avec une facilité prodigieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Naturellement, elles font monter le niveau des cours.</p>
<p>— Bon pour le calcul. Mais les langues vivantes ?</p>
<p>— C'est autre chose. Tout le monde en veut. et, si l'institution est
soutenue, vous verrez surgir une génération tout entière qui remplacera,
non sans avantage, la légion de commis exotiques, presque tous Allemands
sous divers masques, dont Paris est infesté! Mais quel travail
inaccoutumé pour des Parisiens et surtout pour des Parisiennes! Eh bien!</p>
<p>ici encore, c'est fait, vous avez pu le constater de visu et de auditu.
Vous voyez, par exemple, qu'on ne les écrase pas de questions
'grammaticales. Ils lisent un texte, font preuve de bonne prononciation,
rédigent en langue étrangère. et c'est tout. Quant aux mystères de
l'imparfait du subjonctif, ils s'en moquent comme d'une guigne !</p>
<p>— A vous écouter, on croirait que ces cours sont l'idéal du genre.</p>
<p>— Hélas! non. Ils ont deux défauts. D'abord, ils sont nés d'hier, et il
faudra du temps, quatre, six, dix années, pour qu'ils créent un courant
irrésistible.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est fait!</p>
<p><pb/></p>
<p>FUSION</p>
<p>17 juillet 1887.</p>
<p>Fusion ! Le joli titre d'actualité, par cette canicule!</p>
<p>S'il est un Cercle qui dispute aux honnêtes filles le privilège de ne
point faire parler de lui, c'est bien le Cercle des Champs-Elysées,
ci-devant Cercle Impérial.</p>
<p>Ce coin de Paris exhale, depuis longtemps déjà, comme un vague parfum de
nécropole. Il semble, tant le silence est profond aux alentours, qu'il,
soit habité par des ombres. C'est peut-être pour cela que son nouveau
titre a fini par prévaloir sur l'ancien.</p>
<p><pb/></p>
<p>splendide d'où les clubmen regardaient, d'un œil indifférent, passer la
mascarade parisienne, sans y~ mêler un grelot. Jamais ces portes
solennelles ne s'ouvraient devant un flot froufroutant de jolies femmes,
jalouses d'avoir un « Salon » exprès poui elles ou ravies d'applaudir à
la verve comique de quelque Molière du cru, histoire de violer, sous ce
double prétexte, les intimités du buen-retiro masculin. Bref, le Cercle
des Champs-Elysées, c'était le château de la Belle au bois dormant
transporté, de la féerie, dans la réalité contemporaine. Et on y
dormait, je ne vous dis que ça!</p>
<p>Ces phalanstères d'hommes du monde n'ont que j deux éléments de vitalité
: le jeu, d'une part; la] cotisation, de l'autre. A l'Impérial, où
depuis longtemps la « partie » ne battait plus que d'une aile, le j
premier était nul ; la seconde, par suite de la lenteur j du
recrutement, était en train de devenir illusoire.</p>
<p>Où le jeu répand sa manne quotidienne, la cotisa- tion n'est qu'une
quantité négligeable, une goutte j d'eau dans l'océan du budget. Aussi
dans certains Cercles « tolérés », est-on, en dépit de la Préfecture: et
des statuts, assez peu regardant sur ce chapitre. Il serait cruel, en
effet, quand on jette une fortune dans la cagnotte, d'être molesté pour
quelques louis.</p>
<p>Mais quand le jeu languit, quand le cri traditionnel : « Messieurs, un
petit banquier! » résonne dans le vide, la cotisation est
l'indispensable ressource, la suprême planche de salut.</p>
<p>C'est précisément le cas du Cercle des ChampsÉlysées.</p>
<p>La cotisation y est de vingt-cinq louis. En soi, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Le calcul est des plus simples.</p>
<p>L'impérial compte 350 membres, les Mirlitons, 90Q; ensemble, 1250.</p>
<p>Et comme il n'y aurait plus qu'un loyer unique pour les deux, au lieu
d'un déficit de 5000 francs de ce chef - je néglige les frais
accessoires qui seraient moins onéreux étant supportés en commun — il y
aurait une plus-value de 258000 francs.</p>
<p>Yoilàleprojet. S'ilse réalise, ce sera l'éclatante consécration du
proverbe : «Les extrèmes se touchent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le contraste est, en effet, aussi grand entre ces deux Cercles que la
distance est grande entre la place Vendôme et la rue Bois 'sy-d'Anglas.</p>
<p>Ici, le marasme, là, le mouvement; ici, le passé, là, l'avenir; ici, la
routine, là, le progrès; ici, le silence, là, le bruit; ici, le
piétinement sur place, là, l'activité rayonnante; ici, la dévotion aux
choses mortes et le ronron perpétuel sur l'air de Souvenirs et regrets,
là, le culte des choses vivantes, l'amour passionné des arts et le
commerce assidu des belleslettres. Les antipodes, quoi! Il semble aussi
difficile de combiner ces éléments disparates que de marier ensemble
Peau et le feu! Il y a cependant entre eux des affinités de bonne
compagnie qui permettent de bien augurer du succès de la tentative.</p>
<p>Trouvera-t-on un compromis entre les légitimes prétentions des uns et
les respectables scrupules des autres? Il y a lieu de le supposer. On
négocie, mais il faut trois mois avant qu'une solution intervienne.
L'été porte conseil.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉRANTE</p>
<p>18 juillet 1887.</p>
<p>On jouait les Fugitifs au théâtre de l'Ambigu.</p>
<p>Ce drame fut le chant du cygne de Mme Lacressonnière.</p>
<p>Consumée par un mal qui ne pardonne pas, elle y laissait, chaque soir,
un lambeau d'elle-même, comme, dans Marie-Jeanne, la grande Dorval.</p>
<p>— Rah ! répondit la vaillante, on se tue, mais on joue!</p>
<p>Quelques jours après, elle était morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et qui me remplacera? lit l'artiste en se redressant.</p>
<p>— Vasquez, parbleu ! ne sait-il pas le rôle ?</p>
<p>Et il meurt avant d'avoir atteint la soixantaine.</p>
<p>On peut dire qu'il est mort sur la brèche. Comme</p>
<p><pb/></p>
<p>l'a raconté Jules Prével, l'effort qu'il fit pour payer de sa personne à
la soirée artistique du Corps législatif lui devait être fatal. Je le
rencontrai, ce soir-là, soucieux, inquiet, presque triste.</p>
<p>— En effet, me répondit-il. Ce matin, j'ai répété mon pas sur le théâtre
de Mme Floquet. C'est bon tout au plus pour des Pupazzi!. Il faut du
champ pour la danse. Dans ce guignol, pas d'illusion possible ! Et vous
savez que notre art vit surtout d'illusion!</p>
<p>Aussi, pour les librettistes et les musiciens de ballet, Mérante fut-il
un collaborateur précieux. En échange, il avait, comme eux, profit et
gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ches et sur les feuilles d'émargement de la Société des auteurs. Je ne
suis pas dans le secret de la répartition, mais quelle qu'elle fût, elle
était légitime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y a que les Russes pour avoir pareil estomac.</p>
<p>— Sire, répondit Saint-Léon, ce sont aussi de vos sujets.</p>
<p>— Ah ! fit Alexandre II, je ne savais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyez d'ici Picard, l'académicien, recevant cette rodomontade en
pleine poitrine.</p>
<p>gentils pour ma petite famille.</p>
<p>Sa petite famille l'adorait. Et il y aura bien des jolis yeux mouillés
ce matin dans la petite église de Saint-Pierre-Montmartre.</p>
<p><pb/></p>
<p>POPULARITÉ!</p>
<p>22 juillet 1887.</p>
<p>Je reçois la lettre suivante ; Clermont-Ferrand, 21 juillet 1887.</p>
<p>Souffrez que, pour une fois, la lumière vous vienne lu pays des
Arvernes, comme dit le brave général Boulanger.</p>
<p>C'est lui, d'ailleurs, qui - naturellement — est e héros de l'aventure.</p>
<p>Vous vous rappelez l'inoubliable départ pour Clermont. Le général,
roulé, ballotté, comme une épave, par une marée humaine, ne put se
soustraire aux îmbrassements de ses adorateurs — assez semblables aux
embrassements de Néron — qu'en se réfugiant sur une locomotive.</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine sorti de la gare de Lyon, sur le « monstre de feu » — style
Empire -.qui portait César et sa fortune, le général, haletant, éprouva
le besoin d'essuyer la sueur qui ruisselait le long- de ses tempes.</p>
<p>Le mouchoir avait disparu.</p>
<p>— Bah ! se dit le général, j'en ai vu bien d'autres dans ma rude vie de
soldat ! Qui sait, au surplus, ce que l'avenir me réserve !</p>
<p>Et, philosophiquement, il s'épongea le front avec la manche de sa
redingote, qui dans la fumée de la locomotive, passait du noir au gris.</p>
<p>Le porte-monnaie, qui contenait son premier mois de solde, avait disparu.</p>
<p>Après le mouchoir, la braise! « Hum! c'est louche ! » pensait le
général. Et le souvenir de certains attouchements, sur la qualité
desquels il avait pu se méprendre dans l'ivresse de cette frénétique
ovation, lui revint subitement en mémoire. Mais comme ce souvenir
n'était rien moins que flatteur pour son amour-propre, il s'efforça de
le bannir de son esprit.</p>
<p>Le train part : mollement étendu sur les coussins de son wagon-salon,
tout heureux de reprendre enfin possession de lui-même, le général
s'absorbait dans un silence plein de délicieuses rêveries. Les arbres,
tout le long de la voie, tourbillonnaient en</p>
<p><pb/></p>
<p>une ronde vertigineuse. Et lui, voluptueusement, murmurai t : — Comme
nous filons!. Dame!. il va falloir rattraper l'heure que nous a fait
perdre l'idolâtrie des foules!</p>
<p>- Les deux heures, vous voulez dire! rectifia le capitaine Driant.</p>
<p>— Pas possible !</p>
<p>— C'est comme je vous le dis.</p>
<p>— Voyons cela !</p>
<p>La montre avait disparu.</p>
<p>- Cette fois, il n'y a pas d'erreur! vociféra le général. Ces b.s-Ià
m'ont fait ma montre, comme ils m'ont fait mon mouchoir et mon
porte-monnaie!. Un chronomètre de quinze cents balles !</p>
<p>Il y eut une minute de fraîcheur dans le wagonsalon.</p>
<p>— Qui appelez-vous ces b. s-là? fit d'un air pincé le reporter de la
Lanterne.</p>
<p>— Général, vous calomniez le peuple !</p>
<p>— Cependant.</p>
<p>— Pas un mot de plus !. N'est-il pas tout naturel que dépossédés de leur
idole, ces braves gens en aient voulu garder quelques menus souvenirs?</p>
<p>- Oui, des reliques!</p>
<p>- Si vous voulez !</p>
<p>— Ah! vous m'en direz tant!. Je dois encore m'estimer bien heureux
qu'ils m'aient laissé ma chemise !</p>
<p>Voilà, monsieur Parisis, le secret de l'attitude que</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a décliné toute invitation et prétexté d'une foulure pour ne point
passer la revue du 44 juillet.</p>
<p>Des mauvaises langues ont prétendu qu'il avait la goutte, pour ruiner
son prestige.</p>
<p>Il a fait le compte de ce que lui a coûté sa popularité torrentielle.</p>
<p>Et il a cru prudent d'arrêter les frais.</p>
<p>Agréez, Monsieur, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>LECTURES</p>
<p>23 juillet 1887.</p>
<p>C'est de la passer au. théâtre.</p>
<p>Ne criez pas au paradoxe. Un soir de je ne sais plus quelle année — le
mercure, comme aujourd'hui, bouillait dans le thermomètre — je
rencontrai feu Clairville, l'homme le moins paradoxal du monde, sur le
seuil de feu la Porte-Saint-Martin.</p>
<p>— Parbleu! me répondit-il en épongeant son crâne chauve, je vais prendre
le. frais.</p>
<p>— Vous voulez rire?</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayez-en. vous verrez, c'est délicieux.</p>
<p>cheur. Ne cherchez pas, c'est la Comédie-Française.</p>
<p>Il faut en rabattre quelque peu de l'optimisme de feu Clairville, au
moins en ce qui touche la Comédie.</p>
<p>On dirait que la maison de Molière bénéficie du vide que la chaleur fait
dans les autres maisons de moins illustre lignée. Ce n'est pas un
théâtre comme tous les autres, c'est le théâtre, celui dont la faveur
défie toutes les disgrâces atmosphériques.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Perrin est le seul — sans en excepter celui de l'Opéra — qui, si on
lui demandait : « Faites-vous -de l'argent? » ne pourrait pas rééditer
cette réponse légendaire : « Pas le soir! »</p>
<p>Au demeurant, si monotone qu'elle soit, la tâche n'est pas sans charmes.
Elle a tout au moins celui de la variété. D'ailleurs, les pièces
n'arrivant au comité qu'après un examen préalable, il est rare qu'il se
trouve en présence d'une non-valeur absolue et que,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un ensemble même défectueux, il n'ait pas le régal de quelque scène
originale ou puissante. Et quelle rare fortune que d'être membre d'un
jury, quand on a pour justiciables des Émile Augier, des Sardou, des
Meilhac, des Labiche, des Gondinet!</p>
<p>Et quel précieux privilège que d'avoir la primeur d'une belle œuvre
combinée avec toutes les ressources du génie, ou de saluer un talent à
son aurore !</p>
<p>C'est ce que m'exprimait très éloquemment, l'autre jour, M. Got,
l'éminent doyen des sociétaires. Et comme je lui disais : — Quel livre
curieux on pourrait faire avec vos souvenirs de lectures !</p>
<p>— Contez-moi donc ça.</p>
<p>s'assied, déploie son manuscrit et commence : « Distribution de la
tragédie. Salisbury, capitaine anglais, Bedford, capitaine anglais. »
Puis une kyrielle de guerriers tous plus anglais les uns que les autres !</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est fort plaisant. Et l'autre souvenir?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Gotme raconta, sur des lectures d'auteurs contemporains, d'autres
particularités des plus piquantes. Mais la place m'est mesurée, ce sera
pour une autre fois.</p>
<p><pb/></p>
<p>BAISSEZ LES YEUX!</p>
<p>24 juillet 1887.</p>
<p>Toutes très graves, un peu compassées dans leur uniforme sombre,
qu'égaie seulement le ruban azur où pend une médaille de la Vierge,
elles vont lentement, sous l'œil maternel des religieuses, dont les
coiffes blanches voltigent au-dessus de leurs petits bonnets.</p>
<p>Très peu d'entre elles causent : c'est plutôt comme un murmure de
confessionnal qui sort de leurs rangs, un bruissement très faible de
chuchotements défend us.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel danger subit menaçait donc ces innocentes?</p>
<p>Vraiment, cela donne la nausée!</p>
<p><pb/></p>
<p>sont pas scandalisés, en sont absolument assourdis !</p>
<p><pb/></p>
<p>MARTIN 1ER</p>
<p>25 juillet 1887.</p>
<p>Aux incidents les plus dramatiques de la vie parisienne, il y a parfois
des dessous de vaudeville.</p>
<p>Ce n'est pas employé qu'il faudrait dire, c'est toléré. Longtemps, le
chef costumier, par égard pour le gros personnage, ferma les yeux sur
les incartades bachiques de Martin. Il y a cependant une limite à</p>
<p><pb/></p>
<p>la tolérance, et cette limite est l'océan d'alcool qui sépare une pointe
accidentelle et souvent inoffensive d'une ivrognerie invétérée et
toujours dangereuse.</p>
<p>Ce fut fini en deux jours! Deux jours après, Martin se trouva sans place
et sans femme. Il fit contre fortune bon cœur.</p>
<p>— Décidément, se dit-il, Paris ne me vaut rien.</p>
<p>Je vais me retremper au sein de ma famille.</p>
<p>Il s'y retrempa si bien que sa famille, dont le sein fut bientôt tari,
le pria de s'aller retremper ailleurs.</p>
<p>Martin rappliqua donc sur Paris et, sitôt débarqué, vint se suspendre au
pied de biche conjugal.</p>
<p>Mme Martin parut visiblement stomaquée de cette visite.</p>
<p>- Encore toi! s'écria-t-elle, que viens-tu faire ici ?</p>
<p>— Tu sais bien que c'est fini nous deux!. Dé-</p>
<p>campe, et plus vite que ça !</p>
<p>— Serment d'ivrogne !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je te donne ma parole que je travaillerai.</p>
<p>— Parole de fainéant !</p>
<p>— Ah! c'est ainsi?. Eh bien ! nous verrons, ma belle !</p>
<p>Et, d'un tour, il fit un paquet de ses hardes, glissa dans le paquet, à
l'insu de sa femme, un couteau de cuisine, et les poings serrés : —
Alors, c'est la guerre! — et mentalement il ajouta : la guerre au
couteau! — Garde-toi, je te guette !</p>
<p>Il jeta sur elle un si mauvais regard que la malheureuse, épeurée, prit
le bras d'une de ses camarades et franchit au pas de course, la tirant
après elle, la distance qui la séparait de la porte derrière laquelle
était le salut. Martin bondit sur ses traces, le couteàu levé; mais il
ne put l'atteindre. Alors il vit rouge et, tournant son arme contre
lui-même, il s'en porta deux coups terribles en plein cœur.</p>
<p>Mais, pendant le trajet, Martin exhala sa belle âme.</p>
<p>Beaujon aurait ouvert ses portes au mourant, il les ferma sur le nez du
mort. Que faire du cadavre?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Reconnaissez-vous ce corps? lui demanda le brigadier.</p>
<p>- Oui. c'est celui de mon homme!</p>
<p>- Bien. on va le porter chez vous.</p>
<p>— C'est votre mari pourtant. Votre domicile est le sien.</p>
<p>— Alors, j'aime mieux tout vous dire !</p>
<p>— Quoi donc?</p>
<p>- Martin n'était pas mon mari. Il n'était que mon amant!.</p>
<p>— Ala Morgue, soit!. chez moi, jamais dela vie!</p>
<p>L'aventure eut de l'écho dans les ateliers de l'Opéra.</p>
<p>La costumière en chef, Mllie Floret, s'en émut et, le lendemain, elle
eut une explication avec son ouvrière.</p>
<p>— Est-il vrai, lui dit-elle, que Martin ne fut pas votre mari?</p>
<p>— Aussi vrai que j'existe.</p>
<p>— Mais alors, il y a substitution de personne!.</p>
<p>Vous émargiez sous un faux nom!. C'est grave, savez-vous !</p>
<p>— Pas le moins du monde !</p>
<p>— Cependant.</p>
<p>— Je vais vous dire. Avant de vivre avec ce pauvre Martin, j'étais
mariée. Et mon mari s'appelait Martin. comme lui!</p>
<p>— Ah ! vous m'en direz tant!</p>
<p><pb/></p>
<p>JUVENES DISCIPULI</p>
<p>26 juillet 1887</p>
<p>Juvenes discipllli!. Oh ! ne craignez rien. je ne troublerai pas la joie
légitime où vous plonge la perspective des vacances prochaines par un «
laïus » maussade et solennel !. Vous allez, pauvres petits, en entendre
bien d'autres ! Et, comme viatique, cela suffit. Mais il y a des sujets
qui s'imposent, comme disent les faiseurs de tournées électorales. De ce
nombre sont les distributions de prix.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui sais-je encore? Et l'on ne se réveillait qu'aux accents belliqueux
d'une musique militaire jouant l'air de la Reine Hortense ou XHymne au
Prince Impérial. C'était un beau spectacle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mauvais élève!. Allons donc!</p>
<p><pb/></p>
<p>ou de futurs pensionnaires pour Mazas, il y a de la marge. Un homme
célèbre peut n'avoir pas été, sur les bancs, un petit prodige, et les
petits prodiges que la province nous expédie annuellement de Pézenas et
d'ailleurs ne deviennent pas tous des hommes célèbres, il s'en faut.
Seulement, cela ne prouve rien en faveur des autres, des paresseux, des
cancres, des imbéciles, des gouapes, de ceux qui forment la majorité des
classes comme ils formeront plus tard les majorités électorales.</p>
<p>Il serait temps qu'une voix autorisée dît ces choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>? ? ? ? ?</p>
<p>3 août 1887.</p>
<p>C'est demain qu'on distribue les prix aux lauréats du Conservatoire de
musique et de déclamation.</p>
<p>Il y a des questions pendantes qui sont d'un intérêt immédiat et
primordial pour ce petit monde. Et on se demande anxieusement si le
discours ministériel y répondra.</p>
<p>De toutes ces questions, la plus instante, celle qu'il importe de
résoudre au plus tôt, c'est celle de • l'Opéra-Comique.</p>
<p>Elle s'est terriblement compliquée ces jours-ci. La</p>
<p><pb/></p>
<p>solution, péniblement échafaudée la veille, s'effondre le lendemain. Ce
que fait le ministre, le Conseil municipal le défait, par esprit de
chicane ou peutêtre, comme on l'a prétendu, par intérêt de boutique. On
n'a même plus l'espoir, dont on se berçait, d'un provisoire qui, grâce à
la débonnaireté française, aurait chance de devenir définitif.</p>
<p>Et, parmi ces fluctuations, le public s'inquiète.</p>
<p>Pour l'Opéra, pour les Français, pour l'Odéon, c'est au mieux : ils
existent. Les jeunes gens répartis entre ces diverses scènes ont la
douce perspective d'y pouvoir montrer leur savoir-faire et d'en toucher
le prix, si minime qu'il soit. Mais l'Opéra-Comique?</p>
<p>théâtre, fantôme?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les engagements ne valent que s'ils sont réci- proques. Celui qui lie
Mlle Samé envers l'Etat lie</p>
<p>Pourrait-on même empêcher l'émiettement du répertoire? Si, pour une
raison ou pour une autre, l'Opéra-Comique ne renaissait pas promptement de</p>
<p>ses cendres, serait-il donc chimérique que, devant</p>
<p><pb/></p>
<p>entrepreneur privé d'en reprendre pour son compte les fécondes
traditions? Et trouverait-on étrange que les auteurs reprissent leurs
œuvres, menacées de discrédit et de stérilité, et les portassent
ailleurs pour en tirer un profit légitime? Le prêtre vit de l'autel et
le compositeur de ses opéras.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE D'UN TABLEAU</p>
<p>30 août 1887.</p>
<p>Je rentre de Bruxelles où j'ai laissé le mouvement. parisien.</p>
<p>M. Picard est le Mécène bruxellois. Il consacre âj l'art les loisirs que
lui laisse la c hicane. Il a chezi lui, près de son cabinet, un petit
Louvre où lesj maîtres modernes trouvent la place d'honneur. O Ine sait
ce qu'il aime le mieux de ses dossiers ou deJ ses toiles. Ceci le repose
de cela. Ses sympathies déclarées sont pour la peinture, française. Et
elles ne sont pas simplement plato-j</p>
<p><pb/></p>
<p>On y verra, cette année, les œuvres maîtresses de Ribot, d'Alfred et
Léopold Stevens, de Roll, de Jean Béraud, de Flameng, d'Henri Gervex.</p>
<p>Ce dernier, le peintre anti-académique, l'ennemi juré de l'art officiel
— rien n'est réjouissant comme de l'entendre foudroyer l'Institut ! — y
envoie son fameux portrait du docteur Péan, dont l'histoire pleine de
dessous mystérieux, vaut qu'on la raconte.</p>
<p>On opta pour l'habit noir, sans lequel Péan n'est plus Péan. De là
naquit une première esquisse, que possède aujourd'hui le docteur Collin,
un amateur de marque. Cette esquisse diffère quelque peu du tableau
définitif : Péan n'y occupe pas la même place : il est devant le corps
de la femme nue, au moment d'opérer; et dans le fond se dessine un coin
d'amphithéâtre- Lorsque Péan se vit planté devant la femme, sa
galanterie se révolta :</p>
<p><pb/></p>
<p>-Jamais, s'écria-t-il, jamais devant les femmes !.</p>
<p>Elles d'abord!</p>
<p>Bref, ladite pudeur blackboula le Gervex sans même regarder la
signature. Elle eût peut-être voulu que la femme eût un corset de Léoty!</p>
<p>Péan blackboulé! Désolation! Écrivez Picard!</p>
<p>Fin du monde alors! Péan hausse les épaules Faut rattraper.</p>
<p><pb/></p>
<p>Première nouvelle. N'étais pas là. Vais savonner têtes. Soyez
tranquille, rattraperai.</p>
<p>Rattrapé Péan. Erreur regrettable. Envoyez autre toile pour punir jury
qui prendra les deux.</p>
<p>Et Gervex, bon prince, envoya sa fameuse Femme au masque, cette
énigmatique mondaine qui montre tout. excepté son visage.</p>
<p>Attrape !</p>
<p><pb/></p>
<p>DUELS ADMINISTRATIFS</p>
<p>5 septembre 1887.</p>
<p>On connait le conflit qui s'est élevé, la semaine demi ère. entre le
directeur de l'Odéon et le directeur des Beaux-Arts, son chef hiérarchique.</p>
<p>Il paraît qu'en engageant certains élèves du Conservatoire, dont les
études n'étaient pas achevées, M. Porel avait, inconsciemment sans
doute, outrepassé ses droits.Il paraît aussi que les bureaux avaient
montré, dans la revendication de leur privilège, une susceptibilité
peut-être excessive.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a quelques années, M. Turquet, qui lui voulait du bien, lui confia,
quoique très jeune encore et au mépris des lois hiérarchiques, un poste
supérieur dans son administration. Cette faveur était amplement
justifiéepar les mérites personnels de M. Comte.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Il ne me plaît pas de vous le dire, ce motif.</p>
<p>-— Je suis pourtant votre chef hiérarchique.</p>
<p>- Je ne vous reconnais pas comme tel !</p>
<p>Le soir même, les témoins de M. Comte s'abouchaient avec ceux de M.
Viollet-le-Duc. Et, le lendemain, celui-ci payait son insubordination
d'une légère piqûre.</p>
<p>Moralité. Il n'y en a pas. Alors, àquoibon?</p>
<p>Alors qu'il était secrétaire général de l'Opéra-Comique, l'excellent
Achille Denis, aujourd'hui rédacteur en chef de Y Entracte, avait la
réputation, plus ou moins légitime, d'un ours mal léché. Et, pour
compléter l'illusion, il opérait derrière un grillage assez semblable à
celui qui protège le public contre les grifies des fauves, au Jardin des
Plantes.</p>
<p>Quoique d'humeur très débonnaire, Achille Denis était féroce sur le
chapitre des billets de faveur.</p>
<p>Aussi les solliciteurs, et surtout les artistes du théâtre, ne
s'approchaient-ils qu'en frissonnant du guichet redoutable où
s'encadrait sa tête hirsute.</p>
<p>Un jour que Couder avait demandé deux places et que sa demande était
restée sans réponse, il eut une de ces inspirations dont il était
coutumier et qui faisaient de lui le plus étonnant des fumistes, et
parfois le plus spirituel.</p>
<p>Il alla chez le boucher voisin acheter deux livres de viande, les mit au
bout d'une tringle de fer, entra sur la pointe des pieds dans la.
ménagerie, et</p>
<p><pb/></p>
<p>promenant son bifteck du haut en bas du grillage, comme font les
dompteurs, au moment du repas des bêtes : — Deux fauteuils d'orchestre!
vociféra-t-il.</p>
<p>Achille Denis la trouva mauvaise. On faillit aller sur le pré. Mais des
amis s'interposèrent. Il n'y eut pas de sang répandu. Espérons qu'entre
MM. Regnier et Porel il en sera de même.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉPURATION</p>
<p>6 septembre 1887.</p>
<p>Il serait question, au dire de certains journaux, d'épurer le personnel
de la colonie étrangère. Les ambassades se seraient émues du nombre
toujours croissant de pseudo-princes, ducs, marquis, comtes, vicomtes,
chevaliers, commandeurs et majors de table d'hôte généralement
quelconques, qui, tous les hivers, se faufilent dans le vrai monde,
forcent la porte des cercles ou des salons, écument le commerce et
sèment les dupes par milliers. On dresserait dans les chancelleries les
listes exactes des nationaux de marque, sorte de livre d'or, où, en
regard des noms, figureraient les qualifications authentiques de chacun.
Ces listes formeraient, chaque semaine, un Bulletin officiel, dont la
reproduction serait imposée aux Petites Affiches et qui seul ferait
autorité, comme d'Hozier chez nous, en fait de gentilhommerie exotique.
Ce serait donc un cas de suspicion légitime que de n'y point figurer.</p>
<p>J'ai pris le racontar au sérieux, ravi de voir enfin porter le fer rouge
dans cette plaie qui se rouvre, tous les ans, aux approches d'octobre.
Mais un gros bonnet des affaires étrangères, que j'ai voulu con-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vraiment, il faut être bien naïf, m'a-t-il dit, pour croire que le
ministre ait pu prendre une semblable initiative, et que les ambassades
aient daigné s'y prêter. La jolie invention que votre Bulletin! et
l'ingénieuse façon d'empêcher un rastaquouère de s'introduire chez nous
sous un nom d'emprunt et des titres de contrebande! Lui direz-vous, à
cet intrus, qu'il n'est pas au Bulletin hebdomadaire? —</p>
<p>J'y serai samedi prochain, vous répondra-t-il; et, sur cette bonne
parole, vous vous laisserez refaire de quelques centaines de louis.
Supposez qu'il n'y n'y figure jamais, audit Bulletin, ni ce samedi, ni
l'autre, ni les suivants : il vous dira que c'est par une négligence
inexplicable, et comme il y mettra des formes, vous n'insisterez pas.
Publier la liste des honnêtes gens, cela ne supprimera point la
canaille!. Croyez-moi, si vous voulez faire une campagne utile, ce n'est
pas contre le rastaquouérisme qu'il la faut diriger, mais contre
l'imbécillité des Parisiens, qui se laissent prendre aux surfaces
brillantes comme les alouettes au miroir, et pour qui semble avoir été
fait le proverbe : « A beau mentir qui vient de loin! »</p>
<p>Qu'un indigène quelconque, ayant pignon sur rue et de bonnes rentes au
Grand Livre, se présente</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici, de plus, ma carte. Envoyez-moi l'objet.</p>
<p>Le bijoutier, qui vient de lire sur la carte : Dupont, anciennégociant,
lui répondra, la lèvre dédaigneuse: — Serviteur!. Donnant, donnant!.
Quand vous aurez toute la somme, vous repasserez!</p>
<p>La voiture s'arrête ; un grand diable de laquais ouvre la portière,
décorée d'armoiries énormes; un monsieur très brun, aux cheveux crépus,
aux doigts chargés de bagues, au ventre sillonné de chaînes en or rouge
grosses comme le pouce, descend avec majesté. Il entre dans la boutique.
Ça n'est pas long.</p>
<p>Puis il jette négligemment sa carte au nez du bijoutier, et remonte dans
le somptueux huit-ressorts traîné par deux alezans superbes, tandis que
le mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>chand, le dos en équerre, dévore de l'œil le précieux bristol, où on lit :</p>
<p>PRINCE MOSCATEL Y XÉRÈS Y PORTO</p>
<p>COMMANDEUR DE TOUS LES ORDRES</p>
<p>CUBA</p>
<p>— Mais, Monsieur, la facture?.</p>
<p>Même jeu chez tous les fournisseurs, qui tous, comme le bijoutier, ont
la religion du panache. Le carrossier fait crédit, l'aubergiste
faitcrédit, et le tailleur, et le chemisier, et le bottier !. Qui disait
donc que Créditétait mort?. Songez donc, le prince leur a dit : — C'est
aujourd'hui le 6 septembre. Vous m'enverrez votre note le 30, porché, ce
jour-là, je reçois oun chèque !</p>
<p>Et la farce est jouée !</p>
<p>Vous nous fîtes, Seigneur, En nous croquant, beaucoup d'honneur!</p>
<p>Mais c'est surtout au cercle quele prince triomphe.</p>
<p>On sait que les cercles s'arrachent les princes et que,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand ils n'en ontpas, ils enfontfairedanslesprisons.</p>
<p>Le prince est bon. prince. Il daigne se laisser inscrire au tableau,
comme les pontes du commun; et, quand son tour arrive, on entend la voix
de l'avertisseur qui crie d'un accent emphatique : — La banque est à
Monseigneur le prince Moscatel y Xérès y Porto !</p>
<p>Et le prince taille. et il gagne. ou il perd. Mais qu'il perde ou qu'il
gagne, c'est tout un. la séance se termine toujours par un emprunt de
deux mille louis que le caissier allonge la bouche en cœur, extrêmement
flatté de cette faveur princière. Puis le prince s'en va solennellement.
Et les valets de pied font la haie sur son passage, et, se poussant le
coude, se disent tout bas : — De la tenue!. C'est le prince!</p>
<p>Et ce sera bien fait!</p>
<p><pb/></p>
<p>INEPTIE CYNIQUE</p>
<p>6 septembre 1887.</p>
<p>Un des plus jolis coins de la villégiature suburbaine, c'est le petit
village de Croissy.</p>
<p>Et par-dessus ces contemporaines réalités planent les poétiques et
tendres souvenirs du Vert-Galant et de la Belle Gabrielle.</p>
<p>La seule nature suffit au charme de cette station privilégiée. Elle a
posé devant elle, pour la joie des yeux, comme un décor féerique, les
admirables coteaux de la Jonchère et de la Malmaison et les pentes
fleuries qui grimpent, en massifs étagés, vers la Celle-Saint-Cloud et
Louveciennes. Et le « bras mort » de la Seine y lèche de ses flots
apaisés le pied de ses villas mystérieuses enfouies dans les arbres verts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis longtemps, cette église menaçait ruines.</p>
<p>Ah! ils vont bien, les édiles de Croissy! Et, auprès d'eux, les bons b.s
de Saint-Ouen ne sont que de simples lévites! Lisez plutôt cette annonce
que je découpe dans le dernier numéro de Y Avenir de Saint-Germain :</p>
<p><pb/></p>
<p>AGENCE DIEULAFAIT SPÉCIALITÉ D'ACHAT, LOCATION ET VENTE DE FONDS DE
COMMERCE ET AITRES</p>
<p>Servirait encore au besoin de Porcherie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ça lève le cœur, n'est-ce pas?</p>
<p>Eh bien! si le « bâtiment », comme il l'appelle, au lieu d'être une
vieille église était un temple maçonnique, et si les affreux réacs
retournaient contre lui ces dégoûtantes facéties, que dirait-il, le
joyeux édile?</p>
<p>Est-ce que nous n'avons pas notre liberté de conscience, nous aussi?</p>
<p>Et croit-il, le joyeux édile, qu'elle est moins respectable et moins
susceptible que la sienne?</p>
<p>Je ne sais trop, pour ma part, ce qu'il y a de plus révoltant, dans
cette annonce, de son cynisme ou de son ineptie.</p>
<p>Faut-il en pleurer? Faut-il en rire?</p>
<p>Rions-en.</p>
<p>Mais croyez-moi, gens de lettres, mes frères, qui venez, tous les ans,
chercher dans cette oasis délicieuse, avec un repos propice, de fraîches
inspirations, établissez ailleurs votre villégiature d'été. Et
hâtez-vous !. La bêtise est contagieuse !</p>
<p><pb/></p>
<p>AU CERCLE MILITAIRE</p>
<p>12 septembre 1887.</p>
<p>Si Toulouse est en ce moment le grand centre militaire français, Paris
est le grand centre militaire international.</p>
<p>Ce soir, le ministre de la guerre recevait, en son hôtel, tous les
officiers étrangers venus en France pour assister aux grandes manœuvres.
Mon ami le Masque de Fer a piqué toutes ces fleurs d'aristocratie et de
vaillance dans son herbier. Ce qui me dispense d'en refaire l'homérique
et chatoyante nomenclature.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vous êtes officier de l'armée anglaise? lui demande le secrétaire.</p>
<p>— Oh! yes!</p>
<p>Mais il faudrait au préalable être accrédité par votre ambassadeur.</p>
<p>— Lord Laïons! s'exclama l'insulaire dans son ignorance de la
prononciation française. Oh ! yes!</p>
<p>Et, faisant demi-tour, il prit sa course vers le faubourg Saint-Honoré.</p>
<p>Quand il revint, sous pavillon officiel, il trouva, dès le seuil, au
Cercle, les plus pures traditions.., écossaises. C'est d'après la
formule de la Dame Blanche qu'on y exerce l'hospitalité. Et il y a, dans
ce milieu quasi-familial, les éléments d'une fraternité plus efficace
pour la paix du monde que toutes les alliances.</p>
<p>garanties.</p>
<p>Il y a tantôt un an, un gros monsieur coiffé d'un fez, se disant
officier supérieur dans l'armée turque, descend au Cercle militaire, s'y
fait inscrire sous le nom d'un pacha quelconque, et y élit domicile.
Avec ce nonchaloir particulier aux Orientaux, il fut bientôt</p>
<p><pb/></p>
<p>Songez donc. un général turc ! Pouvait-on se méfier d'un général turc?</p>
<p>C'est depuis lors qu'en vertu du proverbe : « Un bon averti en vaut
deux! » on demande aux officiers étrangers, comme aux nôtres, du reste,
la justification de leur titre.</p>
<p>Et ce ne sont que festins pantagruéliques au cours desquels
l'hospitalité française est proclamée sans rivale par les Highlanders
eux-mêmes !</p>
<p><pb/></p>
<p>La France réunissant dans sa main les mains de tous les peuples armés.
quel admirable sujet pour le concours du Prix de Rome !</p>
<p><pb/></p>
<p>LE RECRUTEMENT ARTISTIQUE</p>
<p>46 septembre 1887.</p>
<p>Où se recrute, où peut et doit se recruter le personnel de l'Opéra?</p>
<p>Parmi les lauréats du Conservatoire ou les étoiles des théâtres de
province.</p>
<p>Les théâtres de province!. Parlons-en!. La décentralisation a ruiné leur
prestige. Il n'y a plus guère que trois ou quatre grandes villes en
France où les œuvres des maîtres soient décemment interprétées. Le
surplus rappelle les plus mauvais jours du Roman Comique: c'est, en
regard de l'Opéra, ce qu'est, en regard de la Comédie-Française, la
baraque foraine de M. Becker.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant, sur le tableau de troupe que l'administration impose — à
titre permanent-au directeur de l'Opéra, figurent- je ne parle que des
premiers sujets : Cinq ténors, trois barytons, quatre basse-taille,
quatre soprani, deux mezzi-soprani, deux contralti.</p>
<p>Soit vingt artistes capables de porter le poids du répertoire et de
présenter brillamment au public les œuvres nouvelles.</p>
<p>D'où l'intervention, assurément regrettable au point de vue de notre
amour-propre national, des artistes étrangers sur notre première scène
lyrique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hcilbronn, Richard, Caron, Lureau-Escalaïs.</p>
<p>Étrangères. — Mmes Stolz, Rossi-Caccia, Alboni, Viardot, Heinefetter,
Borghèse, Tedesco, Lagrua, Bosio, Cruvelli, Hamakers, Borghi-Mamo,
Lauters, Artot, Marchisio, Sass, Battu, de Maësen, Tietjens, Nilsson,
Devriès, Sessi, Patti, Krauss, Joséphine de Reszké, Engallv.</p>
<p>Français. — MM. Duprez, Derivis, Baroilhet, Poultier, Obin, Portehaut,
Ponchard, Gueymard, Lefort, Masset, Roger, Meillet, Merly, Bonnehée,
Michot, Faure, Villaret, Devoyod, Colin, Maurel, Gailhard, Lassalle,
Bouhy, Vergnet, Melchissédec, Sellier, Escalaïs, Plançon, etc.</p>
<p>Quelle est la cause de cette prédominance des chanteuses étrangères sur
les chanteuses françaises?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Il y a cinq ans, M. Obin, professeur au Conservatoire, avait mis le
doigt sur la plaie que je signale et, avec son indiscutable compétence,
en avait indiqué le remè d e : « Un internat tenu militairement,
écrivait-il dans son rapport annuel, pourrait seul apporter un remède à
un tel état de choses, qui menace de porter sa contagion corruptrice
jusqu'aux sommets de l'art.</p>
<p>« En effet, s'il arrivait que notre école fût frappée de stérilité par
le manque de travail des élèves, que deviendraient nos théâtres
lyriques? Où trouveraientils des artistes sérieux, capables de créer des
rôles et de soutenir le répertoire?</p>
<p>« La pénurie de bons élèves amènera fatalement la pénurie d'artistes, et
dès lors il n'y a plus de succès durables pour les ouvrages nouveaux,
plus de répertoire, plus d'art véritable ! Nous verrons fatalement le
commerce théâtral, les great attraction, l'art angloaméricain, dont
l'Eden-Théâtre est le précurseur, envahir nos grandes scènes françaises.</p>
<p><pb/></p>
<p>vention suffisante pour couvrir les frais d'un nouveau pensionnat
rétabli sur de larges bases et en rapport avec les besoins de notre époque.</p>
<p>Mais il n'est pires sourds que ceux qui ne veulent pas entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE D'UN CHAPEAU</p>
<p>19 septembre 1887.</p>
<p>C'est une histoire de femmes, qu'on m'a contée, l'autre semaine, à
Gérolstein.</p>
<p><pb/></p>
<p>rir le prestige dont une sotte légende m'a dépouillé.</p>
<p>Les deux femmes n'en revenaient pas. Il y eut entre elles un échange
furtif de regards effarés. Et elles se retirèrent, bien résolues à
seconder de leur mieux la généreuse initiative du maître, sans se
départir toutefois des principes de sage économie qu'elles avaient,
l'une et l'autre, sucés avec le lait de leur nourrice.</p>
<p>Dès le lendemain, elles se mirent en campagne.</p>
<p>Et tandis que l'une faisait, de-ci de-là, de menues emplettes, l'autre
retapait les costumes défraîchis, reprisait les étoffes hors de service,
mettait des galons neufs aux vieilles robes et bâtissait de longs
manteauxpourcacherlapauvretédes dessous. C'était une façon honnête de
concilier le faste inattendu du grand-duc avec leur goût instinctif de
l'épargne.</p>
<p>Quand tout fut prêt, la grande-duchesse fit son compte. 0 stupeur! On
était en déficit de 12 marks!</p>
<p>Et le chapeau d'Adélaïde !</p>
<p>Une demi-heure plus tard, deux femmes, modestement vêtues, sortirent du
palais en catimini par</p>
<p><pb/></p>
<p>Enveloppées dans l'incognito le plus hermétique, les princesses —
c'étaient elles — montèrent au rayon des chapeaux : — Pour une fillette
de quatre ans. un chapeau de cérémonie. blanc, avec des plumes roses.</p>
<p>— Voici, Mesdames.</p>
<p>Oh! l'amour de petite capote!. Et pour rien.</p>
<p>trente marks !</p>
<p>Décemment, il n'y avait pas de marchandage possible. Les deux acheteuses
échangèrent la capote contre les trente marks et s'éclipsèrent avec la
douce conviction que leur incognito n'avait pas été trahi.</p>
<p>La noce eut lieu. La capote d'Adélaïde y fit sensation. On en parla dans
les gazettes, et le crédit du grand-duc en fut fortifié.</p>
<p>Le surlendemain, les deux femmes revinrent au bazar et montèrent au
rayon des chapeaux pour fillettes. L'une d'elles avait un petit carton à
son bras : — Nous vous rapportons, dit-elle, la capote que nous avons
achetée l'autre jour. L'enfant n'en peut faire usage. Elle ne sied pas à
son teint!</p>
<p>Il n'y avait pas un employé dans le bazar qui ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, tout le jour, on en fit des gorges chaudes, au grand bazar !. et, le
long de la coiffe de gaze blanche, on se montrait, avec de petits rires
ironiques, une raie jaune attestant — comment diriez-vous, ô Zola?</p>
<p>— d'une sudation enfantine.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CASTAGNARY</p>
<p>21 septembre 1887.</p>
<p>On voit que M. Zola n'en a pas eu l'étrenne.</p>
<p><pb/></p>
<p>j'avais le plaisir de rencontrer M. Castagnary dans une de ces parlottes
fumeuses où, chaque soir, on devisait d'art, de littérature, de
politique et de quibusdam aliis, entre deux chopes de bière. qui ne
venait pas encore de Munich. Le futur directeur des beaux-arts était
alors un homme dans toute la force de l'âge, doux, cordial, affable,
d'allure simple, presque négligée, et qui, la pipe vissée aux dents,
sous une épaisse moustache, ne nous apparaissait, comme les bienheureux,
que dans un nimbe de fumée. Oh! cette pipe éternelle, je l'ai revue
longtemps dans mes rêves ! Silencieux et taciturne, s'isolant volontiers
au milieu de la conversation générale, où Vallès jetait sa note
pittoresque, il ne hasardait que de rares paroles, entre deux bouffées.
Les discussions artistiques avaient seules le don de rompre ce mutisme
et de fondre cette glace. Il suffisait, pour le « faire monter à
l'échelle », d'insinuer que la peinture d'histoire et la peinture
religieuse avaient du bon. La peinture religieuse !. Il avait pour les
anges le dédain de Courbet, le maître peintre. Et il vous eût dit comme
lui : « Les anges. en avezvous quelquefois rencontré sur le boulevard ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>flambante mémoire, et demandant que les Tuileries fussent rasées. Mais
on doit lui savoir gré d'avoir eu le courage de réagir, en diverses
occasions, contre la sottise de ses collègues. On sait, par exemple, que
les cent mille francs du Grand Prix de Paris sont fournis moitié par la
Ville sur son budget, moitié par les Compagnies de chemins de fer. On
sait aussi que l'institution du Grand Prix est une source de bénéfices
et pour les chemins de fer et pour la Ville, vu la grande attraction
qu'exerce ce spectacle. Or, une année, M. Castagnary, chargé du rapport
sur la matière, conclut au maintien de la subvention, et la subvention
fut maintenue. La chose est d'assez d'importance pour qu'on lui pardonne
les considérations singulières dont il crut devoir étayer son rapport et
dont je retrouve ce fragment dans mes notes : « En réalité, chaque
époque fait les courses a son image.</p>
<p>« Scandaleuses et corruptrices sous le despotisme, rien n'empêche que,
dans une société libre, elles ne deviennent de grandes fêtes populaires,
fortifiantes et saines.</p>
<p>« Le second Empire, débauché, frivole, d'autant plus pressé de jouir
qu'il était moins rassuré sur sa durée, avait fait des courses un
amusement européen, agrémenté de prostitution et de jeu. On pouvait y
ruiner les autres et s'y ruiner soi-même, ce qui suffisait pour attirer
les oisifs de tous les pays.</p>
<p>Mais le sport n'appartient pas nécessairement aux habitudes
aristocratiques. La Grèce a eu ses courses de chevaux et ses prix, que
Pindare a chantés ; elles excitaient entre tous les citoyens la plus
vive émulation. Aujourd'hui, les Américains y mettent une</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! mon cher Castagnary, vous avez dû bien rire en écrivant ces
calembredaines.</p>
<p>Qui diable se serait aperçu, sans vous, que les courses, « scandaleuses
et corruptrices» sous l'Empire, sont devenues « de grandes fêtes
populaires, fortifiantes et saines », depuis que l'Empire n'est plus?</p>
<p>Pourquoi, lorsqu 'on a de l'esprit, supposer les autres si bêtes?</p>
<p>Blackboulé, le 20 février 1876, aux élections législatives, M.
Castagnary s'était retiré, comme en un fromage, dans une sinécure du
Conseil d'Etat.</p>
<p>Et c'est bien quelque chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL BOCAGE</p>
<p>28 septembre 1887.</p>
<p>Ce matin ont eu lieu les obsèques de Paul Bocage.</p>
<p>Il y a longues années que Paul Bocage s'en était allé grossir la grande
armée des « Disparus ». C'est la loi fatale : le jour où il déserte la
scène, où son nom disparaît de l'affiche, l'auteur dramatique entre dans
l'oubli. L'oubli qui, pour ce mort-vivant, commence avant la postérité,
si tant est que peu ou prou de son œuvre lui survive.</p>
<p>De l'œuvre de Paul Bocage, rien ne lui survivra.</p>
<p>Il est la victime de ce minotaure qui consomme tant d'individualités
d'élite, la collaboration. Ses deux illustres collaborateurs, Dumas et
Feuillet, l'on absorbé sous leur rayonnement, sans même projeter sur lui
la pâle lumière que les astres de première grandeur projettent sur leurs
satellites.</p>
<p><pb/></p>
<p>on y trouverait au moins autant de Bocage que de Feuillet et de Dumas.</p>
<p>Et si l'on faisait subir la même opération aux Mohicans de Paris, on y
trouverait peut-être moins de Dumas que de Bocage.</p>
<p>Je serais bien aise De trouver quelqu'un De pauvre mais d'honnête Qui me
prête mille francs Pour payer mes dettes Quand j'aurai le temps !</p>
<p>Cinquante louis !.. Grave problème ! Où les trouver? Il y avait urgence.
Les vautours de la banlieue ont le bec plus cruel encore que ceux de Paris.</p>
<p>Et, dans quelques jours, Épinay lui-même allait ne plus être habitable.</p>
<p>Bocage, alors, se souvint qu'il était en compte avec son collaborateur.
Et il résolut de solliciter un petit règlement, si problématique que fût
la tentative.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Seulement, ajouta-t-il, viens de bonne heure.</p>
<p>Bocage n'eut garde d'oublier'la recommandation Et, le jour dit, vers les
neuf heures du matin, il gravissait l'escalier du maître. ,</p>
<p>— Que tu viens tard! s'écria-t-il avec un bon gros rire. Toujours
paresseux! Je t'avais pourtant bien recommandé d'être matinal!.</p>
<p>— Je me suis croisé, sauf erreur, avec une femme.</p>
<p>— Il n'y a pas d'erreur. C'était la petite X. Elle est charmante,
n'est-ce pas?</p>
<p>— Charmante, en effet, trop charmante!</p>
<p>— Et des dents!. Elle a tout grignoté?. Vois si, par hasard, il ne reste
pas quelques miettes.</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est maigre ! fit Dumas. mais prends toujours ça comme acompte !. Et
reviens me voir samedi.</p>
<p>Bocage se promit, cette fois, de devancer la dame aux doigts de rose. Et
les laitiers dormaient encore qu'il sonnait chez Dumas.</p>
<p>— Trop tard encore ! murmura-t-il, la sueur au front.</p>
<p>La scène qui suivit fut la répétition exacte de la précédente. Au
dénouement près. Tout un poème !</p>
<p>DUMAS. — Tu n'as pas reconnu la personne qui sort d'ici?</p>
<p>BOCAGE. — Dame!. il faisait si noir!</p>
<p>DUMAS. — C'est Céleste M. Avant de partir, elle a mis tous mes tiroirs
au pillage.</p>
<p>Je t'ai gardé ta part. Regarde.</p>
<p><pb/></p>
<p>dolphe : « Ingrat, moi qui t'apportais des noisettes ! »</p>
<p>Dumas tirait de dessous son traversin un bout de chanvre et l'agitait
triomphalement au nez de son collaborateur ahuri.</p>
<p>Que pouvait faire Paul Bocage? Rire de la mystification. Ainsi fit-il.
C'était, d'ailleurs, le dénouement habituel de toutes les querelles avec
Dumas.</p>
<p>Il n'y avait pas moyen de se fâcher avec ce diable d'homme !</p>
<p>Après les souvenirs gais, les souvenirs tristes.</p>
<p>Cette réunion confraternelle fut fondée, en 1867, par Antoine Grenier,
alors directeur de la Situation.</p>
<p>Grenier est mort ; mort aussi Dottain, et Maillart, et La Foulhouze, et
Roux, les uns il y a longtemps, Le dernier il y a quelques semaines !</p>
<p>Paul Bocage vient de partir !</p>
<p>Ce n'est pas le rappel qu'on bat là-haut, c'est la générale !</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CURIEUSE GALERIE</p>
<p>9 octobre 1887.</p>
<p>C'est la galerie de la bibliothèque de l'Opéra, où doit avoir lieu
l'Exposition, du centenaire de Don Juan.</p>
<p>De tous les coins du Paris artistique, elle est un des plus ignorés. Et
c'est grand dommage. L'occasion est donc bonne pour y introduire le public.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus poli, le plus affable des conservateurs et le mieux en état, par la
variété, la sûreté, je dirai presque l'impeccabilité de ses
connaissances spéciales, de servir de guide aux profanes dans ce dédalé
bibliographique. J'ai nommé M. Charles Nuitter.</p>
<p>Pénétrons dans la galerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tier (1821-1873), en passant par le Palais-Royal seconde manière
(1770-1781) la PorLe-Saint-Martin, la rue Richelieu et les salles
provisoires Favart et Louvois. La collection sera prochainement
complétée par le plan de la salle actuelle.</p>
<p>Louis XVIII est dans la loge d'avant-scène. Les baignoires au-dessous de
cette loge sont supprimées.</p>
<p>L'une d'elles appartenant au duc de Berry, on n'avait pas voulu, dans la
nouvelle salle, évoquer le souvenir d'un attentat trop récent encore.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus curieux dans la galerie, c'est la collection des
affiches de l'Académie royale de musique, de la Comédie-Française, de la
ComédieItalienne et des théâtres du Boulevard en 1776.</p>
<p>Les affiches de tout temps sont rares. Actuellement encore elles ne sont
pas déposées. Celles de</p>
<p>Si originale en est la rédaction et si curieux l'arrangement
typographique que mes lecteurs me sauront gré de leur en mettre sous les
yeux deux facsimile aussi exacts que possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i658)</p>
<p>LA SEVLLE TROVPPE ROYALE ENTRETENVE DE SA MAIESTE</p>
<p>Vous aurez demain, Mardy xvic jour de Décembre le feint ALCIBIADE de
Monsieur QVINAVLT. C'est tout ce que nous vous dirons sur ce sujet
puisque vous scavez la vérité de cet ouvrage.</p>
<p>A Vendredi prochain sans aucune remise la TOLEDANE ou CE L'EST, CE NE
L'EST PAS En attendant le Grand CYRVS de Monsieur QVINAVLT Deffences aux
Soldats d'y entrer sur peine de la vie.</p>
<p>(1660) LES COMÉDIENS DU ROY ENTRETENVS PAR SA MAIESTE Comme les
diuertissements enjouez sont de saison nous croyons vous bien régaller
en vous promettant pour demain Mardy me jour de Février la plaisante
COMEDIE du IODELET MAISTRE de Monsieur SCARON Auec une DANSE de
SCARAMOUCHE qui ne peut manquer de vous plaire beaucoup.</p>
<p>A Vendredy sans faute les AMOURS du CAPITAN MATAMORE ou L'ILLVSION
COMIQVE de Monsieur de CORNEILLE l'aisné.</p>
<p>En attendant les superbes machines de la CONQVESTE de la TOISON D'OR.</p>
<p><pb/></p>
<p>On remarquera que les noms des acteurs ne figurent pas sur les affiches.
La vedette est un mal tout contemporain.</p>
<p>Bien typique également cette défense faite aux soldats d'entrer au
théâtre sur p•eine de la vie. L'armée alors, était traitée en mineure.
Etait-ce bien un mal?</p>
<p>A noter encore : 1° Une momie de cantatrice égyptienne donnée par M- Ch.
Dollfus.</p>
<p>2° Une série de dessins de décorations (XVIIe et XVIIIe siècles) et des
spécimens de costumes d'Opéra (époques de Louis XIV et de Louis XV).</p>
<p>Je vous recommande, entre autres, des Grecs en</p>
<p>4° Un précieux choix d'autographes, sous vitrine, où l'on peut faire
d'intéressantes études graphologiques sur les maîtres de l'art musical :
Lully, Rameau, Haydn, Gluck, Méhul, Grétry, Sacchini, Cherubini, Gossec,
Spontini, Herold, Auber, Halévy, Meyerbeer, Gounod, Ambroise Thomas, V.
Massé, Félicien David et Richard Wagner.</p>
<p>5° Tout un musée de bustes et de médaillons en marbre, bronze, plâtre ou
terre cuite, dus au ciseau d'artistes éminents : Mmes Krauss et Carvalho
(Franceschi); Viardot (Aimé Millet) ; F. Cerrito (Gayrard); E. Fiocre (Car-</p>
<p><pb/></p>
<p>peaux) ; Emma Livry (Barre) ; Cinti-Damoreau (L. Despi).</p>
<p>MM. Auber (Pradier).; Habencck (Chardigny); Roger (Gayrard) ; Baroilhet
(Fiosi); Obin (Gautherin); Gardel (Demestre); Duport (Jean Petit);
Dabadie (Dantan) ; Lassalle (Lequesne) ; Beethoven (Astoud Trolley);
Rossini (Chevalier).</p>
<p>Ce musée peut aller de pair avec celui de la Comédie-Française.</p>
<p>6° Les portraits de Berlioz, Frédéric Duvernois, Fanny Cerrito, par
Jules Laure; Rita Sangalli (en pied, rôle de Sylvia), par Chassaignac:
Montjoie (rôle d'Astaroth, dans la Tentatioii), par Montjoie fils;
Scaramouche, peinture du XVIIe siècle.</p>
<p>7° Enfin, trois dessins de la bonne marque : Meyerbeer jeune, par
Albitès; Rossini sur son lit de mort, par L. Roux, et Meyerbeer sur son
lit de mort, par L. Rousseaux.</p>
<p>Et depuis, chaque fois que Gille rencontre l'aimable archiviste, il lui
montre le poing et lui crie : — Voleur d'héritage!</p>
<p><pb/></p>
<p>A L'OEIL</p>
<p>28 octobre 1887.</p>
<p>Il s'y passe parfois de fort plaisantes comédies, voire des vaudevilles.
Ceci est la revanche de cela.</p>
<p>L'autre jour, par exemple, un de nos honorables — un de ceux pour
lesquels Paris est un petit Marseille — s'installait en aimable
compagnie aux premiers rangs de l'orchestre.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Excusez-moi d'insister. mais c'est urgent, paraît-il.</p>
<p>— Pardon, Monsieur, dit le magistrat, avez-vous payé vos places?</p>
<p>— Comment vous l'êtes-vous procuré?</p>
<p>— Je le tiens de la personne qui m'accompagne, qui le tient elle-même
d'un sien ami, journaliste.</p>
<p>— Son nom?</p>
<p>— Je l'ignore. mais il est inscrit sur le billet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces sortes de floueries sont extrêmement fréquentes. Mais, pour une
qu'on découvre, combien passent inaperçues!</p>
<p>Si la comparaison n'est pas concluante, notre secrétaire va trouver le
journaliste quémandeur et lui met sous les yeux le papier suspect. Le
journaliste reconnaît ou ne reconnaît pas sa signature. Dans le premier
cas, le secrétaire s'exécute galamment.</p>
<p>Dans le second cas, il fait constater le faux en marge de la lettre et
dépose chez le concierge un petit mot ainsi conçu : « Impossible
aujourd'hui. revenez dans deux ou trois jours. »</p>
<p>Et, le soir, nos bons filous, vautrés sur le velours, disent bien haut,
pour être entendus de tout le voisinage, qu'ils sont du dernier bien
avec l'imprésario.</p>
<p>On s'explique tant bien que mal. plutôt mal que bien, cela va sans dire.
Et le commissaire coupe</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou me suivre au poste. ou payer la loge.</p>
<p>Mais qu'importe?. Il n'a payé ni ses fauteuils ni sa loge. Dès lors, les
fiacres qui l'ont véhiculé ne lui coûtent rien, et il s'imagine de bonne
foi qu'il n'a pas perdu son temps !</p>
<p>AU rightl</p>
<p><pb/></p>
<p>UN CINQUANTENAIRE</p>
<p>1 novembre -1887.</p>
<p>La mode est aux centenaires, cinquantenaires, apothéoses, etc., des
grands noms et des belles œuvres.</p>
<p>Hier, Don Juan. Demain, Faust. Et dans un mois le 10 décembre, la
Société des gens de lettres célébrera le cinquantième anniversaire de sa
fondation.</p>
<p>Cette fondation n'est-elle pas une des « belles ceuvres » du siècle, et
n'est-ce pas justice que de fêter solennellement la date où remonte
l'émancipation de la grande famille littéraire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>fête fraternelle — attesteront, par leur nombre, en se sentant les
coudes, la vitalité de l'institution et sa prospérité toujours
croissante. Et lorsqu'au dessert Claretie prendra la parole au nom de
tous, pour en retracer les fortunes diverses, quatre ou cinq cents
verres se choqueront dans un magnifique élan de concorde et de fraternité.</p>
<p>On n'imagine pas, en effet, quelles hostilités sourdes et quels mauvais
vouloirs déclarés faillirent l'étouffer dans ce petit œuf de la rue de
Provence où la couvait Louis Desnoyers, l'auteur aujourd'hui trop oublié
de Jean-Paul Choppart et de RobertRobert.</p>
<p>La tâche était si lourde aux membres du premier comité — Victor Hugo,
Villemain, Frédéric Soulié,.</p>
<p><pb/></p>
<p>On est homme d'affaires ou on ne l'est pas. Celui de George Sand assigna
le délégué devant le tribunal de commerce. Et, finalement, il se
présenta de sa personne au siège social pour, au nom de sa cliente,
saisir le mobilier.</p>
<p>C'était la mort sans phrases et de la main même d'un sociétaire.
Desnoyers, hors de lui; courut chez George Sand, pria, supplia, fit
appel au cœur de la bonne dame, invoqua la solidarité. Bref, il
atteignit le summum du pathétique.</p>
<p>Elle l'écoutait comme s'il fût tombé de la lune.</p>
<p>— Il n'aura pas réfléchi que c'est vous qu'il atteint en nous poursuivant.</p>
<p>— Dame! ce mobilier qu'on veut saisir, vous en êtesco-propriétaire, en
vertu du pacte d'association.</p>
<p>Vous ne pouvez pourtant pas vous faire saisir vousmême.</p>
<p>Cet argument ad hominem désarma George Sand.</p>
<p>Elle promit d'attendre. On mit la main sur le Crouzet, eL les fonds
rentrèrent au tiroir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis lors, sous les présidences successives de Villemain, Victor Hugo,
Viennet, Louis Desnoyers, Francis Wey, X. Saintine, Léon Gozlan, Michel
Masson. Édouard Thierry, Gonzalès, Paul Féval, Frédéric Thomas, Jules
Simon, Henri Martin, Paul de Musset, Edmond About, Arsène Houssaye, et
Jules Claretie, elle s'est mise graduellement au pair des plus solides
institutions contemporaines.</p>
<p>Pour ne citer qu'un exemple, il vous souvient du beau tapage que
soulevèrent, au 16 Mai, les prétentions ministérielles. Mal conseillé,
le duc de Broglie somma la commission de lui communiquer la liste des
sociétaires auxquels elle accordait des secours.</p>
<p>Et, si cruel que fût le sacrifice, elle refusa les présents. d'Artaxercès.</p>
<p><pb/></p>
<p>On pourrait multiplier les exemples. Aussi n estpas sans préméditation
qu'on a choisi, pour inaugurer le monument d'Edmond About, le jour du
cinquantenaire. En effet, de tous les présidents de la Société des gens
de lettres, About est peut-être celui qui s'est montré le plus jaloux de
notre indépendance et de notre dignité.</p>
<p>Dernier détail.</p>
<p>Plus encore que la fête des vivants, le cinquantenaire sera la fête des
morts.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PRINCE A L'ATELIER</p>
<p>6 novembre 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pouvait-il se soumettre au ballottage? Dans cette académie, comme
au cercle, les élèves choisissent eux-mêmes leurs compagnons de chevalet.</p>
<p>Il n'osait pas; et peut-être hésiterait-il encore s'il n'avait découvert
dans le règlement un article qui permet aux professeurs de présenter
leurs candidats sans ballottage.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Allons !</p>
<p>Vous plairait-il de me présenter comme M. Oscarson, jeune Suédois
désireux d'étudier la peinture?</p>
<p>— Les désirs de Votre Altesse sont des ordres !</p>
<p>Il n'y a pas d'atelier sans scie, comme il n'y a pas d'école militaire
sans brimade. Voici donc celle que</p>
<p><pb/></p>
<p>les « académiciens » ont imaginée pour la bienvenue de leur royal
compagnon.</p>
<p>Faudrait qu'on les expulserait!</p>
<p>Le sang du peup' il crie vingincc !</p>
<p>Pourquoi qu'ils ont des trains royaux, Qu'ils éclabouss' avec leur luxe
Les conseillers municipaux Qui peut pas s' payer des bell' frusques?</p>
<p>Moi, j* vas vous dire la vérité : Les princ' il est capitalisse.</p>
<p>Ah! si on écoutait Basly, On confisquerait leur galette Avec quoi qu'
l'anarchisse aussi Il pourrait s' flanquer des noc' chouettes !</p>
<p><pb/></p>
<p>Faut qu'on l'expulse aussi. j</p>
<p>Car tout Paris se lèverait pour répondre : Mais non, Il est un artisse,
y a pas mèche !</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRES IMPÉRIALES</p>
<p>28 novembre 1887.</p>
<p>Il faut en finirjavec une légende dont les Loriquets futurs pourraient
un jour se servir, selon leur coutume, pour en faire de l'histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers de l'Empereur n'y mettraient pas leur veto.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Impératrice, après avoir consulté M. Victor Duruy, déclara que la
publication de ces lettres lui semblait inopportune. Il n'y avait qu'à
s'incliner.</p>
<p>On voit, par ce qui précède, que, au point de vue historique, il n'y a
pas grand'chose de perdu.</p>
<p>D'autant plus que la plupart de ces lettres, et les plus intéressantes,
ont été publiées par M. Blanchard Jerrold dans sa Vie de Napoléon III.
Et il a paru de cet ouvrage une excellente traduction française.</p>
<p>C'est seulement au point de vue littéraire qu'on peut déplorer le veto
de l'Impératrice. L'ouvrage devait être précédé d'une étude de M. Renan
sur le caractère de Napoléon III. Et le morceau n'eût pas manqué de
saveur. Espérons, pour notre régal, que les héritiers de l'auguste veuve
se montreront un jour moins inflexibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>URBANITY</p>
<p>6 décembre 1887.</p>
<p>Et le jour où l'Académie abordera la lettre U, il n'y aura plus lieu de
l'inscrire dans le dictionnaire que comme un vocable démodé.</p>
<p>L'urbanité, jadis, —il n'y a pas encore bien longtemps, — était la vertu
nationale par excellence.</p>
<p>C'était le signe auquel les gens d'ailleurs reconnaissaient entre mille
les gens de chez nous. On disait l'urbanité française comme on disait la
furia française. Elle poussait en plein champ comme une herbe folle.
Aujourd'hui, on ne la cultive plus, comme une fleur rare, que dans
quelques serres privilégiées.</p>
<p>La démocratie est, pour elle, ce qu'est pour la vigne le phylloxéra.
Elle s'étiole dans les régions officielles.</p>
<p>Les puissants du jour n'ont même plus l'impertinente politesse de
Figaro. Comment auraient-ils l'urbanité, cette fleur de la politesse?</p>
<p><pb/></p>
<p>nos grâces natives. Sparte n'a pas seulement remplacé Rome, elle est en
train de remplacer Athènes.</p>
<p>Mais de minute en minute les redingotes devenaient légion. La sueur
perlait aux tempes de l'Excel-</p>
<p><pb/></p>
<p>lence. Il n'y avait qu'une cravate blanche, la sienne; qu'un plastron,
le sien; qu'une queue de morue, sa queue de morue!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JOURNÉE DE MUSSET</p>
<p>10 décembre 1887.</p>
<p>Je détache des Confessions d'Arsène Houssaye ces lignes mélancoliques :
« Quand vint le jour, — c'était le 2 mai 1857, — Alfred de Musset,
transfiguré par la mort qui, elle aussi, a son auréole, avait pris la
beauté sculpturale.</p>
<p>C'était encore la vie dans la mort. Il rappelait l'épitaphe du poète
Boufflers: Mes amis, croyez que je dors !</p>
<p>J'aurais voulu entraîner tout Paris. Un peu plus, je criais aux curieux
qui formaient la haie, comme le spectateur de Molière : Pleure donc, sot
parterre, c'est Alfred de Musset qui passe!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Heureusement, il était de ceux qui passent et qui reviennent. »</p>
<p>Il est revenu!. Demain dimanche, 11 décembre 1887, la Comédie-Française
célébrera solennellement l'anniversaire d'Alfred de Musset, comme elle
célèbre celui de Molière, de Corneille, de Racine et de Victor Hugo.</p>
<p>Ah ! les temps sont changés depuis le jour où, tandis qu'on inaugurait,
au foyer du théâtre, le buste du poète, M. Lebrun, l'assassin de Marie
Stuart, se voilait la face en vociférant : « C'est une honte pour la
Comédie-Française ! »</p>
<p>ce libertinage du poète comme de son ironie, qui finit toujours par une
larme, quelquefois par une prière inquiète, errante et désolée.</p>
<p>Elles ont fait des petits, en trente ans, les vingt-</p>
<p><pb/></p>
<p>De sorte que, demain, le buste glorieux aura double moisson de couronnes
: par deux fois, matin et soir, M. Got, l'inoubliable créateur de l'Abbé
dans Il ne faut jurer de rien, inclinera les palmes d'or devant celui
dont il assista les dernières heures, en compagnie d'Emile Augier.</p>
<p>Augier est, je crois, le seul auteur dramatique avec lequel Musset ait
jamais collaboré. Le mariage était facile entre esprits de cette trempe
délicate. Il en naquit un petit chef-d'œuvre, l'Habit vert, que la
Comédie devrait bien extraire des catacombes des Variétés. Ce petit acte
fut le point de départ d'une amitié sincère que la mort n'affaiblit pas
et qui devait lui survivre. Augier fut un des vingt-sept ; il sera
demain un des quatre mille, et non le moins attendri.</p>
<p>Ah! la belle revanche contre la prud'hommie des Lebrun et de leurs
congénères. La Comédie-Fran(jaise s'est mise en grands frais pour cette
fête. Il ne s'agit pas, en effet, d'un anniversaire comme tous les
autres, où le matériel existe, buste, décors et costumes, et ne demande
qu'un coup de plumeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle de M. Lecorbeiller, un de nos jeunes confrères qui joue en même
temps, au Journal des Débats, les Prével et les Monsieur de l'Orchestre.</p>
<p>C'est dans ce cadre que M. Got, entouré de tous les interprètes du
répertoire de Musset, les vieux et les jeunes, couronnera le joli buste
ciselé par M.</p>
<p>Marquet de Vasselot.</p>
<p>Cette Nuit de Juin n'est pas un à-propos ordinaireElle tranche sur
l'habituelle banalité de ces sortes de compositions. Il n'y a pas
jusqu'aux circonstances où elle fut agréée par la Comédie qui ne soient
originales.</p>
<p>— Mon cher, fit l'un des assistants, vous n'en avez pas l'étrenne. Je
connais un jeune poète qui s'est épris de la même idée que vous. Il fa
même réalisée. et très joliment, je vous assure.</p>
<p>— Et vous appelez ce phénix?</p>
<p>— M. Lecorbeiller.</p>
<p>— Ce doit être un jeune?</p>
<p>— Parbleu !. Il n'y a que les jeunes pour avoir de ces témérités !</p>
<p>— Envoyez-le-moi !</p>
<p><pb/></p>
<p>Une des originalités du programme, c'est le Caprice., interprété par M.
Mounet-Sully. Ce sera, pour les spectateurs, du fruit nouveau ; pour
l'artiste, ce n'est qu'une reprise. Les habitués du petit théâtre de la
Tour-d'Auvergne en eurent jadis la primeur. Cela date de loin. En ce
temps-là, M. Lebrun conspuait encore Alfred de Musset.</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGÈNE LABICHE</p>
<p>16 décembre 1887.</p>
<p>On a fait courir, ces jours derniers, les bruits les plus alarmants sur
lasanté d'Eugène Labiche (1). Iln'y a pas de fumée sans feu, dit le
proverbe; mais ici, grâce au ciel, il y a plus de fumée que de feu. Le
spirituel académicien garde, en effet, la chambre depuis plus d'un mois
; mais il n'est pas si mal en point qu'il ne puisse émigrer bientôt vers
les côtes méditerranéennes, où il compte établir ses quartiers d'hiver.</p>
<p>(1) Eugène Labiche est mort depuis, au commencement de 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p>contagieuses, et quand j'ai tenu le livre en mains, j'ai voulu le
déguster jusqu'au bout. Et, sans les avertissements de mapendule,
j'auraisfeuilleté, page parpage, ces dix volumes,'où on ne retrouve
pourtant que le dessus de ce savoureux etinépuisabl e panier.</p>
<p>C'était en 1878. Emile Augier se trouvait en villgiature dans cette «
principauté » de Sologne, où Labiche est un grand agriculteur devant le
Seigneur.</p>
<p>— Nulle part. Mes pièces ont été publiées, en trente-sixformats
différents, chez trente-six libraires.</p>
<p>— Faites vos œuvres complètes, alors.</p>
<p>— Vous les chiffonnez quelquefois, j'en conviens, mais toujours si
drôlement qu'elles ne peuvent vous en garder rancune, D'ailleurs, c'est
le droit des maîtres, et vous êtes un maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Pas un mot de plus!. Sortez, Monsieur!.</p>
<p>— Tope là! fit Emile Augier.</p>
<p>Et il prit congé de son hôte. Quelques mois plus tard, les œuvres de
Labiche paraissaient en librairie, et Augier, faisant pour son ami ce
qu'il avait refusé de faire pour lui-même, malgré les supplications de
son éditeur, y mit une préface, qui est, en même temps qu'un morceau de
critique achevé, un témoignage public d'admiration sans bornes.</p>
<p>— Dame ! balbutia le vaudevilliste qui perçait sous l'académicien, c'est
la première fois que j'ai une épée au côté !</p>
<p>Au fond, il éprouvait une terreur folle. Car Labiche n'est pas orateur.
Un jour qu'en sa qualité de viceprésident de la Société des auteurs
dramatiques, il fut obligé de présider la séance de la commission, en
l'absence d'Auguste Maquet, il eut une terrible angoisse. Allait-il être
obligé de faire acte d'élo-</p>
<p><pb/></p>
<p>quence? Cette corvée lui fut heureusement épargnée.</p>
<p>Un de ses amis lui disait après la séance : — Comment diable auriez-vous
fait si quelqu'un, soulevant un incident quelconque, vous eût mis dans
la nécessité de prendre la parole?</p>
<p>— J'avais prévu le cas, répondit Labiche, je me serais couvert!</p>
<p>Son discours est un parfait modèle d'éloquence familière, aimable,
spirituelle et même — Fadinard, qui l'eût cru? - légèrement attendrie.</p>
<p>Dans sa réponse, M. John Lemoinne définit, en termes très heureux, un
des côtés les plus originaux du talent de Labiche.</p>
<p>« Vous avez acquis et conquis, lui dit-il, ce qui est le signe populaire
du succès; vous êtes devenu proverbial. Vos mots, vos titres sont dans
la bouche de tout le monde, dans la mémoire des petits et des grands.
Partout on dit : « Tout est rompu, mon gendre. » Ou bien: «
Embrassons-nous, Follcville. »</p>
<p>Tous les camarades de collège s'appellent des Laba(lens, et le mot que
rappelle si souvent l'ancienne comédie est devenu : « Le plus heureux
des trois. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCELIN</p>
<p>24 décembre 1887.</p>
<p>Une des physionomies types du journalisme contemporain vient de s'éteindre.</p>
<p>Sa biographie peut tenir en quelques lignes.</p>
<p>Raconter le journal, c'est raconter l'homme.</p>
<p>Fondée en décembre 1862, la Vie parisienne entre, ce mois-ci, dans sa
vingt-cinquième année !</p>
<p>Il n'y a pas, dans les annales du journalisme mondain, exemple d'UDP.
longévité pareille. La Vie</p>
<p><pb/></p>
<p>parisienne est aux feuilles similaires ce qu'est la Gazette de France
aux feuilles politiques. Et Marcelin fut son Théophraste Renaudot.</p>
<p>effrontément. N'avait-il pas, dès le premier jour, saisi sur le -vif la
coco dette et le gommeux, comme Grévin devait, plus tard, saisir sur le
vif le pschutteux et la cocotte?</p>
<p>Aussi le succès fut-il foudroyant. Il dépassa les</p>
<p><pb/></p>
<p>J'en entends qui disent : « Bon sous le tyran, la Vie parisienne! Et sa
vogue s'explique avant 1870!</p>
<p><pb/></p>
<p>cette république vertueuse, elles laissent traîner le Gaga sur leur
table de nuit et mettent ouvertement les saletés du Belge Kistemackers
dans leur bibliothèque.</p>
<p>,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'or du journal les noms d'Henry Maret, de Razoua, d'Edouard Siebecker
et du capitaine Yung — la future Éminence grise du général Boulanger —
qui ne passaient pas pour être en bonne odeur aux Tuileries.</p>
<p>c'était Edmond About; Thomas Graindorge, Taine ; Puck, Ludovic Hàlévy;
H. Off, Henri Meilhac; V. S., Victorien Sardou; Marquis de Villemer,
Charles Yriarte; Mérinos, Eugène Mouton; R. G., le marquis de Massa; J.
C., Jules Claretie; Dom, Charles Monselet; Quatrelles, Lépine; V. K.,
Victor Koning; Crafty, Geruzez; H. de P., Henri de Pêne; Ivan Baskoff,
Gustave Droz; M. U. Mario Uchard; Fréjac, Champfleury; de Suttières,
Francisque Sarcey; H. M., Henry Monnier; 0., marquise d'Osmond. J'en
passe et des plus illustres, Emile Zola signait : Zola tout court. On
croyait alors que c'était un pseudonyme.</p>
<p>Et quelles exquises séries : la Nuit de noces; Monsieur, Madame et Bébé
; Ma tante en Vénus, de Gus- tove Droz; les Notes sur Paris, de Taine;
Monsieur et madame Cardinal, de Ludovic Halévy; Froufrou, de Meilhac; le
Chemin de Damas, de Quatrelles.</p>
<p>Et ces inoubliables créations devenues des types : Satin, d'Ange Bénigne
(la comtesse de Molènes), et</p>
<p><pb/></p>
<p>La nouvelle direction a beaucoup fait pour le renouveau du journal; elle
se propose de faire plus et mieux encore. On nous promet pour les
premiers mois de l'année prochaine une série destinée</p>
<p><pb/></p>
<p>Marcelin peut dormir en paix. Son œuvre ne périra pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSTITUT PASTEUR -</p>
<p>27 décembre 1887.</p>
<p>Il disait vrai, M. Pasteur. Homme d'action avant</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Amérique et l'Australie sont infestées de lapins qui détruisent les
récoltes. M. Pasteur a trouvé le remède au mal : c'est l'inoculation à
ces rongeurs du choléra des poules. Les expériences faites dans son
laboratoire lui permettent d'en garantir l'efficacité.</p>
<p><pb/></p>
<p>ficie de dix mille mètres, les pavillons s'élèvent.</p>
<p>Deux des principaux comprendront les laboratoires, les amphithéâtres et
les salles de consultation. Il est bien entendu qu'il n'y aura pas
d'hôpital : l'Institut n'est pas une maison de santé, mais une écoJe.</p>
<p>L'établissement comprendra quatre services : 1° Le service de la rage.
Directeur, M. Grancher, qui, depuis la mort de Vulpian, est, à
l'Académie de médecine, le porte-parole de M. Pasteur, en attendant
qu'il y soit son propre porte-parole. Le plus jeune professeur de la
Faculté, où il occupe la chaire de Parrot ; médecin de l'Enfant-Jésus ;
mis hors de pair par ses admirables travaux sur la tuberculose.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi sera constitué l'Institut Pasteur, au grand profit du public et de
la science. Avec de tels hommes inspirés par un tel maître, les
souscripteurs ont la certitude que leur argent sera bien placé. Cet
établissement sera,, d'ailleurs, unique au monde.</p>
<p>Comment vivra-t-il? La maçonnerie et l'aménagement des services ne
coûteront guère qu'un million.</p>
<p>Restera donc un million, c'est-à-dire plus qu'il n'en faut pour assurer
l'existence de l'Institut, dont les « gros traitements » n'épuiseront
pas les ressources.</p>
<p>La devise des disciples est, comme celle du Maître : Désintéressement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque semaine, d'ailleurs, apporte son obole. Et tout fait prévoir
qu'au jour de l'inauguration, en juin 1888, l'Institut Pasteur aura ses
petites soixante mille livres de rente. Qu'en pensent Navarre et Cattiaux?</p>
<p><pb/></p>
<p>HYMÉNÉE</p>
<p>29 décembre 1887.</p>
<p>Si familiarisée qu'elle soit avec les contrastes dramatiques, elle a
senti qu'après avoir été tout un jour l'incarnation vivante de la mère,
il lui serait impossible, le soir venu, de s'incarner dans un autre rôle.</p>
<p>On peut dire de Sarah qu'elle a la bosse de la maternité. Mère, elle
l'est et l'a toujours été jusque dans ses folies. Et, de toutes ses
folies, c'est la seule qui soit incurable.</p>
<p>bistouri du chirurgien. j — Ces cris ne vous déchirent-ils pas le cœur?
lui demandai-je.</p>
<p>— Oui certes, me répondit-elle, mais il y a quelque chose qui me le
déchire encore plus.</p>
<p>— Quoi donc?</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est quand mon petit Maurice souffre et que je l'entends crier !</p>
<p>Lorsque plus tard — dans bien longtemps — Sarah Bernhardt sera mûre pour
l'emploi des mères, soyez sûrs qu'elle nous remuera les entrailles avec
des accents inédits et — si j'ose me servir d'un affreux néologisme —
inaudits au théâtre.</p>
<p>A ce moment, les hommes ont agité leurs chapeaux, les femmes ont battu
des mains, et quelques fanatiques ont crié: « Vive Sarah Bernhardt ! »</p>
<p>A l'intérieur, où l'on ne pénètre qu'avec des cartes, les trois nefs
sont combles. Chaque chaise a deux occupants, sinon trois. Il y a
toujours quelque chose de théâtral dans les cérémonies où sont mêlés les
gens de théâtre. Le maître-autel, avec ses draperies rouges, son
illumination aveuglante, ses massifs de verdure et de fleurs, a l'aspect
chatoyant d'un décor. Et, du chœur jusqu'au parvis, on sent courir cette
rumeur sourde, cette trépidation impatiente, qui précèdent le lever du
rideau, les soirs de première. Et, comme Frédérick-Lemaître, au service
funèbre de sa femme, on a sur les lèvres ce mot qui serait cynique s'il
n'était si bien en situation : — Est-ce qu'on ne va pas bientôt frapper
les trois coups ?</p>
<p>Les trois coups retentissent. C'est la hallebarde du suisse qui les
frappe sur les dalles. Les portes</p>
<p><pb/></p>
<p>s'ouvrent toutes grandes, et, aux accents joyeux de l'orgue, le cortège
nuptial fait son entrée.</p>
<p>A sa suite Sarah Bernhardt s'avance, radieuse, au bras de son fils. On
dirait le frère et la sœur, tant le bonheur a mis de jeunesse au front
de la grande artiste. Un grand manteau de velours garni de fourrures
cache sa délicieuse toilette Louis XVI, et ne laisse voir que la traîne
garnie de renard noir. Sur sa tête, un ravissant chapeau rose, brodé
d'or, dont un magnifique diamant'retient les brides héliotrope.</p>
<p>Puis, au bras de M. Ker-Bernhardt, la princesse Jablonowska, en robe
Empire, de velours gris, ornée de point d'Alençon.</p>
<p>Et c'est, tout le long du défilé, un pittoresque fouillis de têtes
curieuses. lime semble même qu'on oublie un peu plus que de raison la
sainteté du lieu. On se hisse sur la pointe des pieds; on grimpe sur 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Service des plus simples. Les chœurs et les solistes de la
Porte-Saint-Martin en ont seuls défrayé la.</p>
<p>partie lyrique. Une vraie fête de famille, comme on voit.</p>
<p>C'est l'abbé Sisson, un prêtre militant, célèbre par ses polémiques avec
Louis Veuillot, qui, après la petite allocution de rigueur, a donné la
bénédiction nuptiale. Le premier vicaire a dit la messe.</p>
<p>Avant deux heures tout était terminé.</p>
<p>Un cadre exquis et d'une intimité délicieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ses pieds, les peintres Detaille, Duez, Whisler, Clairin, Alfred
Stevens, le sculpteur Falguière, Armand Gouzien, Gustave de Borda,
Haraucourt, Ollendorff, soutiennent une lutte homérique contre les
truffes et le foie gras du Plat-d'Étain. Et plus</p>
<p><pb/></p>
<p>loin, Mmo Fouquieret sa fille, la jolie Diane Feydeau, causent théâtre
avec M. Maurice Grau, l'imprésario de Sarah, et M. Mayer de Londres ;
Henry Fouquier devise avec la belle :Mme Guitry, revenue hier de
Saint-Pétersbourg; et la brune Mlle Malvau, que les voyages ont
vaporisée, montre, sous un joli rayon de soleil, son profil de médaille
romaine.</p>
<p>Et les lions, demanderez-vous, ces lions si « parisiens », dont on a
tant parlé dans les chroniques, ne seront-ils pas de la fête, eux aussi?</p>
<p>Ainsi finit cette journée charmante. Je ne vous</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est M. Grau qui sera content. mais c'est le</p>
<p>Théâtre-Français qui fera la grimace !</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>ore s. ,</p>
<p>Pariai — Typ. G. Chamcrot, 19, rue des saints-Pères\-=- 22318. 1 -</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIBRAIRIE PAUL OLLENDORFF 28 bis, Rue de Richelieu, Paris</p>
<p>ALLARD (Léon), — Les Vies muettes.</p>
<p>(Ouvrage couronné par l'Académie (rançaise )</p>
<p>BÂUQUENNE (Alain). - L'Ecuyère.Amours cocasses. - La Belle Madamo Le
Vassart.</p>
<p>BLACHE (Noël). — Césarin Audoly. —</p>
<p>Au Pays du Mistral.- Clairs de Soleil.</p>
<p>- Melcy. - Monsieur Peymarlier.</p>
<p>BLAVET (Emile) (Parisis). — La Vie Parisienne (1885).—LaVie Pari sienne
(1886).</p>
<p>— La Vie Parisienne (1887).</p>
<p>CAHU (Théodore).— Chez les Allemands.</p>
<p>— Petits Potins militaires.</p>
<p>CLAVKAU (A.).— Contre le flot. (Ouvrage couronné par l'Académie
française.) COQUELIN CADET. — Le Rire.</p>
<p>DARCEY (Marie). — Le Crime de la 5J Avenue.</p>
<p>DELP1T (Albert).— Le Fils de Coralie.</p>
<p>— La Marquise. — Le Père de Martial. - Les Amours cruelles. — Solange de
Croix-Saint-Luc. — Mlle de Bressier.</p>
<p>- Thérésine.</p>
<p>DESPLAS (Ph.). — Dans la Tourmente.</p>
<p>DUCRET (Edouard). — Chignon d'Or.Amoureuse.</p>
<p>GANDILLOT (Léon). — Les Filles de Jean-de-Nivelle.</p>
<p>GAULOT (Paul). Mil. de Poncin. — Le Mariage de Jules Lavernat. —
L'Illustre Casaubon.</p>
<p>GOUDEAU (Emile). - Le Froc.</p>
<p>HERISSON (Clod'). - Le Journal d'un Officier d'ordonnance. — Le Journal
d'un Interprète en Chine. — Le Cabinet noir..</p>
<p>HERRÈRE (Jean). —Une Ève nouvelle.</p>
<p>ANKA WOLL. — François Listz. (Souvenirs d'une Compatriote.) JOLIVARD
(Léon). — Nelly Webster.</p>
<p>KÉRATRY (Comte E. de). — A Travers le Passé.</p>
<p>LAUNAY (de).. — Culottes rouges. avec illustrations par O'Bry. — Les
Demoiselles Sévellec. — Les Joyeuses. - Discipline. (Ouvrage couronné
par l'Academie française.) LERICHE" (Henri). — La Petite Marthe.</p>
<p>LIONNET (Les frères). — Souvenirs et Anecdotes.</p>
<p>LOCKROY (Ed.). — Ahmed le Boucher.</p>
<p>MAIZEROY (René). — Bébé Million.</p>
<p>MARC DE CHANDPLAIX. — Loiiloute.l MARNI (J.). — La Femme de Silva. 1
MAUPASSANT (GUY DE). — Les Sœursj Rondoli. — Monsieur Parent. - LM
Horla. — Pierre et Jean. I MENDES (Catulle). — Les Boudoirs d Vprre. —
Pour les Belles Personnes. -3 L'Envers des Feuilles. j MIRHgAU (Octave).
- Le Calvaire. —4 L'Abbé Jules. -I MORAND (Eugène).,. Le Roman de Paris.
j NARRE Y (Charles). - Le Prince Paul, j NISARD (Charles), de
l'Institut. — Gui laume du Tillot: Un Valet Ministre et, Secrétaire
d'Etat. J NORMAND (Jacques), — La Madone. J OHNET(Georges).— Serge
Panine.-(Ou vrage courunnépar l'Académie-française.) 1 Le Maître de
forges. — La Comtesse Sarah. — Lise Fleuron. — La Grand Marnière. — Les
Dames de CroixMort. — Noir et Rose. — Volonté.</p>
<p>OSWALD (Fr.). — Le Trésor des Bac- quancourt. — Jeu mortel. PENE (Henry
de).-Trop belle. (Ouvrage couronné par l'Académie française. Née Michon.</p>
<p>PERRET (Paul). — Sœur Sainte-Agnès.</p>
<p>PERRIN (Jules). — Le Canon.</p>
<p>PORADOWSKA (Marguerite). — Yaga.</p>
<p>PRADEI. (Georges). — La Faute de Mme Bueières.- Les Baisers du monstre.</p>
<p>ROOSEVELT. - La Reine du Cuivre. J SAINT-CERE (J.). — L'Allemagne terIe
qu'elle est.</p>
<p>SARCIY. — Le Mot et la Chose. — Souvenirs de Jeunesse.</p>
<p>SEMEZIES (Marcel). — L'Étoile éteinte.</p>
<p>— L'Impasse.</p>
<p>SILVESTRE (Armand). - Les Farces de.</p>
<p>mon ami Jacques. — Les malheurs du commandant Laripète. — Les Veillées
de Saint-Pantaléon. J STENGER (Gilbert). -L'Amantlégitiiiie.THEURIET
(André). — La Maison des Deux Barheallx.- Les Malllvais Ménages. —
Sauvageonne. — Michel Ver- neuil. — Eusèbe Lombard. — Au Paradis des
Enfants.</p>
<p>VALLADY (M.). — Filles d'Allemagn — France et Allemagne : les deu Races.</p>
<p>VAST-RICOUARD. - Claire Auberti - Séraphin et C'*. — La Vieille Garder —
La Jeune Garde. - Madame Laver non.</p>
<p>VIENNE (Romain). — La Vérité sur 1 Dame aux Camélias. ,</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
