<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Deschanel, Émile (1819-1904)">Émile Deschanel</author>
<title>Pascal, La Rochefoucauld, Bossuet / par Emile Deschanel</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Deschanel, Émile (1819-1904)</author>, <title>Pascal, La Rochefoucauld, Bossuet / par Emile Deschanel</title>, <date>1888</date>,description :Collection : Le romantisme des classiques,359 pages
</bibl>
<publisher>Calmann Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113931f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Bibliothèque nationale de France Paris.</p>
<p>Direction des collections</p>
<p>Département Littérature et Art</p>
<p>Bibliothèque nationale de France Paris.</p>
<p>A l'exception des reproductions effectuées pour l'usage privé du
copiste, les œuvres protégées par le code de la propriété intellectuelle
ne peuvent être reproduites sans autorisation de l'auteur ou de ses
ayants droit.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHÈQUE CONTEMPORAINE</p>
<p>ÉMILE DESGHANEL</p>
<p>LE ROMANTISME DES CLASSIQUES TROISIÈME SÉRIE ̃̃̃̃-̃̃̃ i</p>
<p>/Ji PASCAL</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD BOSSU ET-</p>
<p>PARIS</p>
<p>GALMANN LÉVY, ÉDITEUR &gt;| ftilE'itlBER, R, 3,' ET BOULEVARD DES
ITAJiJ(&lt;B"NS vt r. A LA LIBRAIRIE NOUVELLE' 1888 'T~;</p>
<p><pb/></p>
<p>pascal</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD BOSSUET</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>CAUSERIES DE QUINZAINE. i VûL CHRISTOPHE COLOMB ET VASCO DE GAMA 1
–ÉTUDES SUR ARISTOPHANE.. 1 –ESSAI DE CRITIQUE NATURELLE, OU
OBSERVATIONS PHYSIOLOGIQUES SUR LES ÉCRIVAINS ET LES ARTISTES. i –LES
COURTISANES GRECQUES m jï; –LA VIE DES COMÉDIENS i – HISTOIRE DE LA
CONVERSATION 1 –A PIED ET EN WAGON 1 –A BATONS ROMPUS. 1 –LE MAL ET LE
BIEN QU'ON A DIT DES FEMMES 1 –LE MAL ET LE BIEN QU'ON A DIT DE L'AMOUR
2 – LE MAL ET LE BIEN QU'ON A DIT DES ENFANTS 1 LES CONFÉRENCES EN
BELGIQUE ET EN FRANCE. 1 br. LE PEUPLE ET LA BOURGEOISIE! i – BENJAMIN
FRANKLIN 1 –LE CENTENAIRE DE VOLTAIRE 1 br. LA QUESTION DES FEMMES ET LA
MORALE LAÏQUE E 1 br. LE ROMANTISME DES CLASSIQUES</p>
<p>1™ série, CORNEILLE, molière 1 –2m0 série, racine 2 –</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMANTISME DES CLASSIQUES TROISIÈME SÉRIE</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD</p>
<p>EMILE DESCHANEL</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction réservés.</p>
<p>PASCAL</p>
<p>BOSSUET PAR</p>
<p>PARIS</p>
<p>3, RUE AURER, 3</p>
<p>1888</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE LEÇON</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD</p>
<p>1</p>
<p>SA VIE</p>
<p>2. Vingtième descendant de Foucauld I", seigneur de La Roche en
Angoumois, ce père fut nommé, en 1619, par le roi Louis XIII, chevalier
de ses Ordres. Et, en avril 1622, le ̃comté de La Roche-Foucauld fut
érigé en duché-pairie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Andrée de Vivonne 1, il en eut huit enfants, cinq garçons et trois filles.</p>
<p>Après qu'il eut vainement essayé de se montrer homme d'action et homme
d'État, et aspiré aux premiers rôles, sa vraie aptitude se révéla il se
trouva être un moraliste et un écrivain, le plus délié qui fut jamais.</p>
<p>2. Portraits de Femmes, p. 297, Paris, Didier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Notice biographique sur La Rochefoucauld, dans l'édition Regnier
(Hachette), commencée par M. D.-L. Gilbert, qui est mort le 15 octobre
1870, et continuée par son collaborateur, M. J. Gourdault.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ce Jupiter. La seconde fut madame de Longueville. Ensuite vint madame
de Sablé. Enfin, madame de La Fayette. Notons rapidement ces phases
successives.</p>
<p>Le cardinal de Retz, qui les connut de près, a laissé d'elles, dans ses
Mémoires, deux portraits fort piquants, dont voici le premier</p>
<p>« Madame de Chevreuse n'avait plus même de restes de beauté, quand je
l'ai connue. Je n'ai jamais vu qu'elle en qui la vivacité suppléât au
jugement. Elle lui donnait même assez souvent des ouvertures (aperçus,
idées) si brillantes, qu'elles paraissaient comme des éclairs et si
sages, qu'elles n'eussent pas été désavouées par les plus grands hommes
de tous les siècles. Ce mérite, toutefois, ne fut que d'occasion. Si
elle fût venue dans un siècle où il n'y eût point eu d'affaires
(politiques), elle n'eût pas seulement imaginé qu'il i* y en pût avoir.
Si le prieur des Chartreux lui eût</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'ayant pas obtenu du Cardinal ce qu'il espérait,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bref, ce qu'il retira de la première Fronde, ce fut seulement ces deux
mousquetades et, de la seconde, des promesses de grands emplois, dont le
Cardinal l'amusa.. En un mot, l'amour et l'ambition étaient ses passions
maîtresses mais, croyant pouvoir les mener de front, il était au
contraire mené par elles, et pas toujours dans le même sens. Téméraire
et irrésolu, manquant surtout d'esprit de 1. Voir, ci-dessous, p. 212 à
219, Je portrait idéalisé que Bossuet fait de cette princesse dans
l'Oraison funèbre qu'il lui consacre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mon Dieu! madame, lui disait une de ses femmes, l'ennui vous ronge; ne
voudriez-vous pas quelque amusement? 11 y a de belles forêts et des
chiens, voudriez-vous chasser?</p>
<p>– Je n'aime pas la chasse.</p>
<p>– Voudriez-vous de l'ouvrage ?</p>
<p>– Je n'aime pas l'ouvrage.</p>
<p>– Voudriez-vous promener?</p>
<p>– Je n'aime pas la promenade.</p>
<p>i. Depuis maréchal d'Albret.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Que souhaiteriez-vous donc pour vous divertir? – Hélas que voulez-vous
que je vous dise? je n'aime pas les plaisirs innocents. »</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était donc avec madame de Chevreuse d'abord, avec madame de
Longueville ensuite, que La Rochefoucauld avait flotté et roulé aux flux
et reflux de la Fronde. Après y avoir été entraîné par l'une, plus âgée
que lui, il y avait entraîné l'autre, plus jeune et celle-ci ne lui
avait pas pardonné de n'avoir point réussi. Les femmes n'aiment que le
succès.</p>
<p>La marquise de Sablé avait de la naissance, de la beauté (alors sur son
automne, étant venue au, monde avec le siècle) de l'esprit et de la raison;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>yerte au monde, que La, Rochefoucauld se vit accueilli avec amitié; rien
de plus. La marquise, sans avoir autant d'esprit que lui, en avait assez
pour goûter le sien, pour s'en donner la joie, la fête, et essayer en
récompense d'adoucir son humeur et de tempérer sa misanthropie, en
alléchant sa friandise. Il y a une lettre de La Rochefoucauld, où il lui
demande la recette de ses confiture et de ses marmelades « Vous ne
pouvez faire une plus belle charité que de permettre que le porteur de
ce billet puisse entrer dans les mystères de la marmelade et de vos
véritables confitures et je vous supplie très humblement de faire en sa
faveur tout ce que vous pourrez. Si je pouvais espérer deux assiettes de
ces confitures, dont je ne méritais pas de manger autrefois, je croirais
vous être redevable toute ma vie. »</p>
<p>Confitures et théologie, marmelade et philosophie vers, prose;
madrigaux, portraits; sentences et maximes morales, on faisait de tout
chez la marquise de Sablé. Elle-même s'essayait en ce dernier genre et,
si ses maximes, dont nous avons quelques-unes, sont moins aiguisées de
style et d'essur la façon de mariner le mieux possible un aloyau ou une
poitrine de mouton; pois un mémoire en deux pages in-folio, « sur les
moyens de tenir le ventre libre », etc. Or La Rochefoucauld, comme bien
des goutteux, dit-on, était très friand 11 bête, en lui, non moins que
l'esprit, trouvait son compte dans l'hospitalière maison du faubourg
SaintJacqut:s. » Tome I", page 68.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» J'ai de l'esprit, et je ne fais point difficulté de }e dire, car à
quoi bon façonner là-dessus ? Tant biaiser et tant apporter
d'adoucissement pour dire les avantages que l'on a, c'est, ce me semble,
cacher un peu de vanité sous une modestie apparente, et se servir d'une
manière bien adroite pour faire croire de soi beaucoup plus de bien que
l'on n'en dit. d</p>
<p>Vous pouvez observer, dans cette dernière phrase, une sorte de prélude
aux Maximes.</p>
<p>« La conversation des honnêtes gens est un des plaisirs qui me touchent
ie plus. J'aime qu'elle soit sérieuse, et que la morale (l'étude des
mœurs) en fasse la plus grande partie. Cependant je sais la goûter aussi
lorsqu'elle est enjouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je regrette d'être obligé de passer rapidement sur ce Portrait, et de ne
vous en donner qu'une réduc tion. En voici quelques traits encore, qui
me paraissent indispensables</p>
<p>» J'ai une civilité fort exacte parmi les femmes et je ne crois pas
avoir jamais rien dit devant elles qui leur ait pu faire de la peine.
Quand elles ont l'esprit bien fait, j'aime mieux leur conversation que
celle des hommes on y trouve une certaine 1. Cependant c'est lui qui a
écrit d'autre part cette maxime: « Le soleil ni la mort ne se peuvent
regarder fixement » » et qui, ailleurs encore, trouve la mort épouvantable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi se termine le Portrait de La Rochefoucauld par lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Madame de Sablé fit aussi son recueil, auquel l'abbé d'Ailly joignit le
sien 1. Ce n'est pas tout 1. L'un et l'autre parurent ensemble, en 1678,
après la mort de madame de Sablé.</p>
<p><pb/></p>
<p>le frère aîné de M. Esprit publie des Maximes politiques en vers 1,
comme avait fait, au siècle précèdent, le conseiller Pibrac en ses
doctes Quatrains, imités des poètes gnomiques grecs 2, et des Sentences
latines de Publius Syrus 3.</p>
<p>2. Il y avait dans la littérature grecque tout un genre de poésie, nommé
gnomique, du mot yvcipii pluriel yvûjiai, c'est-à-dire Pensées ou Maximes.</p>
<p>4. Le château de Verteuil, ou Vertœil, rasé par Mazarin pendant li
Fronde, avait été reconstruit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous y avons lu les Maximes de monsieur de La Rochefoucauld. Ha madame,
quelle corruption il faut avoir dans l'esprit et dans le cœur, pour être
capable d'imaginer tout cela J'en suis si épouvantée, que je vous assure
que, si les plaisanteries étaient des choses sérieuses, de telles
Maximes gâteraient plus ses affaires que tous les potages qu'il mangea
l'autre jour chez vous. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit conclave se récria sans doute aussi sur la maxime suivante « La
chasteté des femmes est l'amour de leur réputation et de leur repos. »
C'était la leçon du manuscrit celle du livre imprimé fut modifiée en un
point au mot précis la chasteté, on substitua le mot plus vague
l'honnêteté. Puis on proposa d'ajouter l'adverbe souvent, 1. J.
Gourdault, édition Hachette, tome î, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui ôtait l'injure et la calomnie. Cependant l'édition de 1665 ne
contient pas cette restriction, qui ne fut mise que dans les suivantes..
et sans doute sur de nouveaux cris.</p>
<p><pb/></p>
<p>sa vie pendant treize années encore, et mourut le 3 juin 1693.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD</p>
<p>H</p>
<p>LES MAXIMES</p>
<p><pb/></p>
<p>Dérobez au public ces occupations,</p>
<p>Et n'allez point quitter, de quoi que l'on vous somme, Le nom que dans
la Cour vous avez d'honnête homme, Pour prendre de la main d'un avide
imprimeur</p>
<p>Celui de ridicule et misérable auteur'.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lettre d'envoi de madame de Sablé au duc, datée du 18 février. Le détail
en serait trop long ici 1. Cette première édition contenait trois cent
dixsept Maximes ou Sentences, y compris la dernière sur la Mort, qui ne
portait pas de numéro. La seconde édition, en 1666, la même année que le
Misanthrope, – fut réduite trois cent deux; tant l'auteur et ses amis
l'avaient revue avec un soin minutieux et un goût sévère – D'autre part,
toutefois, des Réflexions nouvelles, tombant d'ellesmêmes dans son
esprit, comme des fruits mûrs de son expérience, étaient venues
s'ajouter aux premières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il prétend donc que le principe de toutes nos actions est l'amour-propre
c'est-à-dire, dans la langue du dix-septième siècle, l'amour de soi,
sous toutes les formes et dans tous les sens tantôt intérêt, égoïsme
(mot qui n'était pas encore inventé), tantôt orgueil ou vanité. Il fait
de l'amour de nousmêmes le mobile de toutes nos démarches, le fond de
tous nos sentiments, même de ceux qui paraissent les meilleurs. « Les
vices, dit-il, entrent dans la composition des vertus, comme les poisons
entrent dans la composition des remèdes la prudence (la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>importe le moins au point de vue moral, la première celle qui importe le
plus; la seconde dépend de la première, et en suit la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au-dessus, la morale non intéressée, mais instinctive, toute de premier
mouvement. Ici, le bien que l'on peut faire se produit sans réflexion,
sans lutte, sans sacrifice comme sans calcul. Ou encore, avec un mélange
obscur du mobile précédent: par exemple, ce que dit Saint-Simon du petit
Coulanges, « la bonté d'une âme incapable de mal, mais qui n'aimait
guère aussi que pour son plaisir ». A un degré plus haut, la morale du
devoir, c'està-dire non seulement l'absence de motifs intéressés» mais
le sacrifice volontaire des intérêts personnels. Ainsi, premièrement,
morale égoïste deuxièmement, morale instinctive troisièmement, morale du
devoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il suffit que nous nous tenions en garde contre ce que sa clairvoyance
extrême peut avoir non seulement d'impitoyable, mais d'excessif. Et il
nous prémunit lui-même de ce côté, lorsqu'il écrit 1. C'est-à-dire de la
grande pièce, soit tragi-comédie, soit •tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le plus grand défaut de la pénétration n'est pas de n'aller pas
jusqu'au but, c'est de le passer. » Fréquemment il le passe, comme à
plaisir par exemple, dans cette réflexion « Il en est de la
reconnaissance comme de la bonne foi des marchands et nous ne payons pas
parce qu'il est juste de nous acquitter, mais pour trouver plus
facilement des gens qui nous prêtent » Une autre maxime sur la même idée
rentre dans la juste mesure en disant « Il est difficile de juger si un
procédé net, sincère et honnête, est un effet de probité ou d'habileté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>dant, quelques-uns du moins; et tout le monde D3 prend pas son parti de
la méchanceté des sots, encore moins de celle des gens d'esprit, aussi
aisément que Philinte répondant au Misanthrope: Ce sont vices unis à
l'humaine nature,</p>
<p>Et mon esprit enfin n'est pas plus offensé</p>
<p>De voir un homme fourbe, injuste, intéressé,</p>
<p>Que de voir des vaiî tours affamés de carnage,</p>
<p>Des singes mal faisants et des loups pleins de rage1. Cette large
tolérance de Philinte n'est pas moins poignante, au fond, que la
misanthropie d'Alceste, ni que celle de La Rochefoucauld.</p>
<p>« La plupart des honnêtes femmes sont des trésors cachés, qui ne sont en
sûreté que parce qu'on ne les cherche pas. »</p>
<p>Mais, en récompense, que de malices simplement amusantes</p>
<p>« Ce qui fait que les amants et les maîtresses ne s'ennuient point
d'être ensemble c'est qu'ils parlent toujours d'eux-mêmes. »</p>
<p>« On aime mieux dire du mal de soi que de n'en point parler. »</p>
<p>1. Molière, le Misanthrope, acte I, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, vous savez comme il les traite</p>
<p>« Il y a peu d'honnêtes femmes qui ne soient lasses de leur métier. »</p>
<p>« La vanité, la honte, et surtout le tempérament, font souvent la valeur
des hommes, et la vertu des femmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un ami de Chamfort lui disait un jour « qu'en général dans la société,
lorsqu'on avait fait quelque action honnête et courageuse par un motif
digne d'elle, c'est-à-dire très noble, i! fallait que celui qui avait
fait cette action lui prêtât, pour adoucir 1. Je me souviens d'avoir
entendu, en 1839, l'improvisateur Eugène de Pradel traiter, sur une
vingtaine de rimes données par le public, deux sujets, l'un après
l'autre, donnés aussi par le public</p>
<p>1° La prise de Saint-Jean d'Ulloa</p>
<p>2° Les folies du carnaval.</p>
<p><pb/></p>
<p>Exemple un tel a sauvé une personne qui allait se noyer, Voila J'action.
Quel en a été le mobile?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruyère reste mieux que lui dans la mesure lorsqu'il dit « Les
meilleures actions s'altèrent et ..1'</p>
<p>s'affaiblissent par la manière dont on les fait. n C'est-à-dire qu'elles
deviennent moins bonnes, et perdent de leur mérite, par les motifs
personnels qui en sont comme l'alliage.</p>
<p><pb/></p>
<p>de cent Maximes nouvelles, et en se félicitant du succès du livre, qui
n'avait, disait-on, « pas besoin d'apologie », on ajoutait cependant
deux explications</p>
<p>« Je me contenterai de vous avertir de deux choses l'une, que, par le
mot d'intérêt on n'entend pas toujours un intérêt de bien ( argent,
fortune), mais le plus souvent un intérêt d'honneur ou de gloire; et
l'autre, qui est la principale et comme le fondement de toutes ces
Réflexions, est que celui qui les a faites n'a considéré les hommes que
dans cet état déplorable de la nature corrompue par le péché; et
qu'ainsi la manière dont il parle de ce nombre infini de défauts qui se
rencontrent dans leurs vertus apparentes, ne regarde point ceux que Dieu
en préserve par une grâce particulière. »</p>
<p>Cette double explication, donnée aprè. coup, a un air postiche, et la
seconde est évidemment une précaution politico-religieuse, qui sentirait
l'hypocrisie, si l'on n'y goûtait aussi l'ironie. Il ne veut pas se
mettre sur les bras ceux qui font profession de sainteté. C'est comme un
nouveau gabion dont il se couvre. Quand Pascal parle du péché originel
et de la corruption qui en résulte dans la nature de l'homme, il est
sérieux et convaincu tout le monde le sent, tant son émotion maladive
est contagieuse! Mais La Rochefoucauld, on le sent bien aussi, est
malade de toute autre sorte c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bruit, et qui maintes fois le pille et le démarque au lieu de quelques
traits légers, il vous fait de lourdes énumérations. Aussi est-il aisé
de combattre Schopenhauer avec de grosses machines pareilles aux siennes
mais le moyen de vous défendre contre cette éblouissante volée de
flèches d'or ? « La vertu n'irait pas si loin, si la vanité ne lui
tenait compagnie. »</p>
<p>« Quand les vices nous quittent, nous nous flattons de la créance que
c'est nous qui les quittons. »</p>
<p>« II y a dans le cœur humain une génération perpétuelle de passions en
sorte que la ruine de l'une est presque toujours l'établissement d'une
autre. »</p>
<p>« On peut dire que les vices nous attendent dans le cours de la vie,
comme des hôtes chez qui il faut successivement loger et je doute que
l'expérience nous les fit éviter, s'il nous était permis de faire le
même chemin. »</p>
<p><pb/></p>
<p>i Voir, dans la Revue des Deux Mondes du 15 août 1884, le très joli
article de M. Bourdeau Le bonfieur dons le pessimisme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sees respirant cette délicatesse charmante, et qui, peut-être, sont
écloses au souffle bienveillant de madame de Sablé ou de madame de La
Fayette « Le bien que nous avons reçu de quelqu'un veut que nous
respections le mal qu'il nous fait.» » « Le trop grand empressement
qu'on a de s'acquitter d'une obligation est une espèce d'ingratitude. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« On pleure pour être plaint. On pleure pour être pleuré. »</p>
<p>« Enfin on pleure pour éviter la honte de ne pleurer pas. »</p>
<p>A quoi Prévost-Paradol répondait avec une simplicité éloquente « Les
larmes de l'homme coulent parfois comme son sang, sans autre calcul et
sans autre raison qu'une blessure. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'accomplissement de la vertu parfaite c'est la raison qui trace la
carrière, c'est le cœur qui la remplit.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TROISIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PASCAL</p>
<p>LES PENSÉES</p>
<p>Pascal est un exemple enrayant des ravages que peut causer le fanatisme,
même dans un esprit supérieur. Éminent par un génie scientifique d'une
précocité extraordinaire, éminent par la noblesse de ses sentiments et
la hauteur de son âme, éminent par la droiture inflexible de son sens
moral dans la lutte contre les Jésuites, il est envahi par la terreur
superstitieuse elle ébranle son imagination et le pousse jusqu'aux
confins de la folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, si son système théologique est des plus étroits, l'étendue de son
clavier littéraire est immense. Considérez-en la série et la teneur. Il
a d'abord les pensées élevées et délicates de ce que l'on appelle le
Discours sur les passions de l'amour; ensuite, dans les Provinciales,
une étonnante diversité de tons il prélude par la comédie, on croit lire
tel des Dialogues de Platon mettant aux prises les subtilités des
sophistes et l'ironie de So-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non car moi, par qui tu l'apprends, t'en peux guérir.</p>
<p>Seigneur, je vous donne tout.</p>
<p>Quoi de plus dramatique, de plus émouvant? q Et pourtant, quand on a
repris son sang-froid, il faut voir la chose comme elle est, et dire le
mot propre c'est une hallucination.</p>
<p>Les huit dernières années de la vie de Pascal, qui devait mourir à
trente-neuf ans, en 1662, furent employées, au milieu de souffrances
continuelles et parmi les pratiques de la dévotion la plus exaltée, à
préparer cet ouvrage, apologie très neuve et très étrange de la Religion
non seulement chrétienne, non seulement catholique, mais janséniste, et
où la doctrine la plus outrée de la Grâce et de la Prédestination
contraste singulièrement avec ces alternatives d'émotion tendre, qu'elle
ne contredit point d'ailleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>opera interrupta minœque. Le reste, épars, étonne. On est réduit à
deviner le dessein et le plan, en orrant parmi ces débris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ôtant non seulement les traces de jansénisme, mais les emportements de
logique et de style. Sous ce nom de Port-Royal, entendez principalement
Nicole, Arnauld, le duc de Roannez. – Étienne Périer avait fait la préface.</p>
<p>» L'homme n'est qu'un sujet plein d'erreur, f. Pascal, édilion Havet, t.
I, p. 6.</p>
<p><pb/></p>
<p>naturelle, et ineffaçable sans la Grâce. Rien ne lui montre la mérité
tout l'abuse.</p>
<p>2. Hem.</p>
<p>3. Item,.</p>
<p>4. Hem.</p>
<p>5. Essais, t. Iir, p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque jugement qu'on porte sur le fond, combien cette forme est
passionnée et éloquente Bossuet lui-même n'aura rien de plus impétueux
ni de plus dominateur.</p>
<p>1. Pascal, édition Havet, t. I, p. î',4,</p>
<p>Hâve», t. I, p. 47.</p>
<p>3. Hem, t. I, p. 125.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour éclairer ce dernier point, dans lequel je veux essayer de mè
cantonner, rappelons-nous quelle est, en fait de style, la doctrine
classique, et quelle est, d'autre part, la doctrine romantique. La
première, promulguée par la plume de Buffon dans son Discours sur le
Style, se résume ainsi « Ne nommez les choses que par les termes les
plus généraux, le style aura de la noblesse. » La doctrine romantique
est, au contraire, qu'il faut nommer chaque chose par son nom
particulier, attendu que c'est le détail individuel qui est
caractéristique et qui donne la physionomie. Or, Pascal pratique la
seconde doctrine, et non la première. Suivre celle-ci, c'est, selon lui,
« masquer la nature et la déguiser ». Il se raille de ceux qui, visant à
la noblesse du discours, parlent toujours par périphrases. « Plus de
roi, de pape, d'évêques; mais augusté monarque, etc.</p>
<p>Pascal avait écrit ceci « L'homme est si malheureux qu'il s'ennuierait,
même sans aucune cause d'ennui, par l'état propre de sa complexion et il
est si vain (creux, frivole), qu'étant plein de mille</p>
<p><pb/></p>
<p>causes essentielles d'ennui, la moindre chose, comme un billard et une
balle qu'il pousse, suffisent pour le divertir 1. » Port-Royal supprime
le billard et la balle, comme trop familiers, et les remplace par cette
expression vague « La moindre bagatelle suffit pour le divertir. »</p>
<p>2. Tom3 I, p. 56.</p>
<p><pb/></p>
<p>et sa fièvre, qui avait passé dans son expression? Cet esprit malade
d'émotion voulait précisément heurter, blesser, les indifférents, les
sceptiques, les secouer rudement sur leur « doulx et mol chevet », dans
l'espoir de les réveiller enfin et de les tirer de leur nonchaloir vous
détruisez son œuvre, vous trahissez son dessein.</p>
<p>Avec son habitude d'exagérer les objections au lieu de les atténuer, il
avait écrit « Je vois des foisons de religions en plusieurs endroits du
monde et dans tous les temps. » Port-Royal met « Je vois des multitudes
de religions. » Mot bien moins expressif que le mot populaire employé à
dessein par l'écrivain pour mettre l'argument dans toute sa force, bien
loin d'en avoir peur.</p>
<p><pb/></p>
<p>et saisissante ce nez en vedette, lancé en avant. Cela étonne messieurs
de Port-Royal et alors, au lieu de ce tour abrupt, prime-sautier, non
calculé mais de génie, ils disent languissamment et régulièrement « Si
le nez de Cléopâtre eût été plus court », etc. Que devient l'effet?</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait un petit croquis de La Bruyère c'est une scène, elle est
complète. Port-Royal, craignant sans doute que ce magistrat vénérable et
pieux, qui ne peut s'empêcher de rire au sermon, et du prédicateur
lui-même, ne fût une occasion de scandale, a substitué au sermon une
audience de tribunal, et au prédicateur un avocat. Le scandale
disparaît, mais l'argument aussi. Par un sentiment analogue, Port-Royal
a supprimé le passage où l'écrivain représente les rois se faisant «
accompagner de gardes, de hallebardes ces trognes armées, dit-il, qui
n'ont de mains et de force que pour eux ».</p>
<p>Le manuscrit portait « Dieu seul est le véritable bien de l'homme; et,
depuis que l'homme la, quitté, c'est une chose étrange qu'il n'y a rien
1. Toma I, p. 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pascal, qui aime la réalité serrée de près, en ses oppositions, en ses
haut et bas, écrit quelque part « L'éloquence continue ennuie. » Ils
effacent cette phrase.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des degrés sublimes, du monde de la matière au mondedc l'esprit, et du
monde de l'esprit au monde de-la charité « Tous les corps, le firmament,
les étoiles, la terre et ses royaumes, ne valent pas le moindre des
esprits car il connaît tout cela, et soi, et les corps, rien.</p>
<p>) Tous les corps .ensemble, et îsus les esprits ensemble, et toutes
leurs produc^ens, ne valent pas le moindre mouvement de cela est d'un
ordre infiniment plus élevé.</p>
<p>» De tous les corps ensemble, on ne saurait en faire réussir (ré-issir,
sortir) une petite pensée; cela est impossible, et d'un autre ordre. Dé
tous les corps et esprits, on n'en saurait tirer un mouvement de vraie
charité cela est impossible, et d'un autre ordre, surnaturel. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui suit bien ses leçonj^gaïUe une paix profonde, Et comme du
fumifcyèg$$e&gt;&lt;pul le mouds.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je deviens tout autre avec son entretien:</p>
<p>Dâ toutes amitiés il détache mon âme;</p>
<p>Et je verrais mourir frère, enfanls, mère et femme. Que je m'en
soucierais autant que de cela.</p>
<p>CLÉANTE</p>
<p>1. Tartufe. acte I, scène 2.</p>
<p>2. Havet, Pascal cl la Casuistique, dans la ut, politique et littéraire.</p>
<p>3. t'asœil, Pensées, article VIF, 28.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nièce aux Pères de l'Oratoire de Clermont. Ce manuscrit contient aussi
quelques renseignements sur le résultat de l'autopsie du corps du
défunt. Il en résulte que le cerveau était gravement altéré. « Il y
avait, au dedans du crâne, deux impressions, comme du doigt dans de la
cire, qui étaient pleines d'un sang caillé et corrompu qui avait
commencé de gangrener la dure-mère. »</p>
<p>Mais, plus cet esprit était agité plus son âme passionnée produisait des
merveilles de style telles qu'on peut dire que l'auteur des Pensées est
le plus grand écrivain de la prose française. même sans oublier Bossuet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je conclus par cette seule réflexion</p>
<p>1. E. Havet, fin de la Deuxième partie de l'Introduction çiux Pensées.</p>
<p><pb/></p>
<p>QUATRIÈME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>I</p>
<p>BIOGRAPHIE. SERMONS. ORAISONS FUNÈBRES Oraison de la Reine d'Anglelerre.
Lettres de cette Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Joignez-y quelques pièces de Corneille et de Racine 1.</p>
<p>2. Dans son Pasca!, tome I, p. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle énergie dans ces images surtout dans la dernière, qui est une
réminiscence de l'Écriture. Assurément on ne doit pas prendre au pied de
la lettre ces malédictions dans le ton de Jérémie. Elles n'en ont pas
moins d'éclat. On entend bien que le renversement qu'il appelle de ses
vœux n'est que celui du péohé. Or que peut signifier le renversement de
la corruption, si ce n'est l'édification morale, la vertu, la grandeur ?
Et maudire ainsi, n'est-ce pas bénir? Mais il a frappé ces grands coups
pour réveiller les âmes.</p>
<p>En 1859, il prêcha le Sermon sur l'éminente dignité des Pauvres dans
l'Église. Et, cette même année, il fut retenu par Vincent de Paul pour
faire, en 1660, les conférences de l'ordination de la Pentecôte.</p>
<p>Sur sa réputation, Louis XIV, désireux de l'entendre, le choisit pour
prêcher au Louvre, le 2 (ëvrier 1662, jour de la Purification, et
ensuite le i. Sermon sur la Résurrection dernière, XI, 125, édition de
dsm Déforis.</p>
<p><pb/></p>
<p>carême de la même année 1. Bossuet avait trentequatre ans; le Roi
vingt-trois Les autres auditeurs étaieat ordinairement la Reine mère (
Anne d'Autriche), la Reine ( Marie-Thérèse d'Autriche, infante
d'Espagne), la Reine mère d'Angleterre, veuve de Charles 1er, dont le
fils, Charles II, venait d'être rétabli sur le trône Monsieur, frère du
Roi Mademoiselle, fille du feu duc d'Orléans et toute la Cour.</p>
<p>Pour ce début dans la chaire du Louvre, « l'abbé Bossuet, docteur en
théologie de la Faculté de Paris, grand archidiacre de Metz » c'est
ainsi qu'il est dénommé sur la liste des prédicateurs du carême de 166:2
reprit le thème du Sermon qu'il avait prononcé l'année précédente aux
Carmélites du faubourg Saint-Jacques, et le perfectionna.</p>
<p>Le vendredi saint de ce même carême, il prêcha la Passion, et excita la
pilié pour les pauvres, membres souffrants de Jésus-Christ. Il condamna
les prodigalités stériles, le luxe égoïste, inhumain, la vaine gioire.
C'était un de ses thèmes préférés. « Une marque que l'on n'a pas en soi
la gran1. La Reine mère Anne d'Autriche, malade sans doute, n'assista
pas au sermon le 2 février; elle y assista le leP mars. M. A. Floquet.
t. II. p. 146, a relevé, d'après la Gazette de France, la mention exacte
et détaillée de la présence des personnes de la famille royale pour
ehaque jour de cette station, du 2 février, jour de la Purification, au
9 avril, jour de Pâques.</p>
<p><pb/></p>
<p>deur, dit-il dans un autre sermon sur le même sujet 1, c'est lorsqu'on
la cherche hors de soi, dans des ornements extérieurs. Donc, ô siècle
vainement superbe, je le dis avec assurance (et la postérité le saura
bien dire) que, pour connaître ton peu de valeur, et tes dais et tes
balustres, et tes couronnes et tes manteaux, et tes titres et tes
armoiries et les autres ornements de ta vanité, sont des preuves trop
convaincantes. »</p>
<p>Quand je me propose de faire voir le romantisme de cet orateur, j'aurais
trop beau jeu et je me ferais la partie trop belle si j'allais chercher
des exemples dans les Sermons de sa jeunesse, alors 1. Dom Défotis, XII,
615.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un des Sermons (sur les bontés et les rigueurs de Dieu ) se trouve
le germe de la seconde partie du Discours sur l'Histoire universelle;
dans un autre (sur la royauté de Jésus-Christ), on découvre le point de
départ de la Politique tirée de l'Écriture sainte; dans un autre, la
première idée de l'Histoire des Variations.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les trois plus belles Oraisons funèbres sont premièrement, celle de la
Reine d'Angleterre, Henriette-Marie de France, fille d'Henri IV et de
Marie de Médicis, sœur de Louis XIII, et femme de Charles Pr
deuxièmement, celle de sa fille, Henriette d'Angleterre, devenue
duchesse d'Orléans, par son mariage avec Monsieur, frère unique de Louis
XIV, et que nous connaissons bien sous le nom de Madame, morte à
vingt-six ans – enfin, celle du grand Condé.</p>
<p>Trois autres Oraisons, outre ces trois grandes, font partie du recueil
consacré par l'admiration; ce sont celle de la Reine Marie-Thérèse,
épouse de Louis XIV celle de la princesse palatine Anne de Gonzague de
Clèves celle de Michel Le Tellier, chancelier de France, qui signa la
révocation de l'Édit de Nantes.</p>
<p>Telles sont les six Oraisons funèbres que Bossuet lui-même a fait
imprimer et qu'ainsi il a avouées. i. Revue des Deux Mondes, 1er octobre
1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le 4 décembre 1662. Et le Panégyrique de saint François de Sales, le
28 du même mois.</p>
<p>2. Il la prononça le 27 juin 1663.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nent toujours l'Enfer après eux i ils ne fulminent que des anathèmes.
Les uns rendent le vice aimable, et la sévérité des autres rend la vertu
odieuse. »</p>
<p>Ainsi le bon sens de Bossuet tient le milieu entre les jansénistes, trop
austères, et les molinistes, trop relâchés. Il combattra plus tard, en
troisième lieu, un autre excès, le quiétisme, erreur mystique de madame
Guyon et de Fénelon. Toutefois, ni cet équilibre admirable d'esprit, ni
la douceur de son caractère dans la vie privée n'empêcheront ses
rigueurs impitoyables envers les Protestants.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Madame. Plusieurs traits de ces notes se retrouvent en eflet dans le
discours entre autres celui-ci, sur la loyauté de la Reine, et sur
l'inviolabilité du secret, « devoir non moins impérieux, disait-elle,
pour les reines que pour les confesseurs » et la remarque, que cette
princesse avait connu « toutes les extrémités des choses humaines ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette Oraison ouvre la série des six chefsd'œuvre, qui se fermera, en
1687, par l'Oraison duPrince de Condé. C'est dans cette série si variée,
si neuve, si étincelante, que notre orateur est sans rival, comme il
était sans modèle.</p>
<p>Prenons tout d'abord, sans chercher plus loin, l'exorde de cette Oraison
vous allez y trouver cecaractère. Mais remarquons premièrement le texte
choisi par l'orateur. Cromwell, après avoir fait tomber la tête de
Charles Iers jetant un défi aux rois de l'Europe, frappa une médaille
portant un glaive, avec ces mots tirés des Psaumes Et nunc, reges,
intelligite. « Et maintenant, ô rois, comprenez. » Bossuet releva ce
défi et prit pour</p>
<p><pb/></p>
<p>texte ces paroles mêmes, mais en les retournant contre la révolution
religieuse et politique Et nunc, reges, intelligite erudimini, qui
iudicatis terram. PSALM., 2.</p>
<p>« Maintenant, ô rois, apprenez; instruisez-vous, juges de la terre. »</p>
<p>a Monseigneur</p>
<p><pb/></p>
<p>pas moins sous sa main et sous son autorité suprême. »</p>
<p>N'êtes-vous pas frappés de ce mélange de grandeur et de familiarité ?
L'orateur, un peu après, parlant de l'étroit sentier qui conduit au
Ciel, nous montre le juste qui y chemine avec tant de peine, et qui « ne
peut même obtenir que le monde le laisse en repos dans ce sentier
solitaire et rude où il grimpe plutôt qu'il ne marche ». C'est le mot
propre. Le vrai orateur, le vrai écrivain, ne s'inquiète point de savoir
si le mot propre manque de noblesse. C'est le mot qui peint, cela suffit 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Quinte-Curce. III, 9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>consacrées au mariage de Henri IV avec Marie de Médicis 1, tout en
employant et en déployant les allégories et les machines mythologiques,
n'en est pas moins le maître original qu'on admire dans une multitude
d'autres œuvres, de même Bossuet, malgré le déploiement de tous les
procédés de l'art oratoire et même de la rhétorique, que nous ont
transmis Aristote et Cicéron, n'en est pas moins, par le grand style,
lui aussi, un souverain maître. L'originalité de sa manière consiste en
ce continuel mélange de l'apparat le plus éclatant et de la simplicité
la plus unie. En voici, dans ce discours, un dernier exemple</p>
<p>1. Père et mère de cette reine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans d'autres lettres, qui sont aussi datées de 1 La Haye « Vous savez,
dit-elle, que les affections f des peuples changent comme le vent. C'est
pourquoi, j pendant qu'elles sont bonnes, il s'en faut servir. 1 Vous
avez l'exemple devant vous car le Parlement s'en sert. Les délais vous
ont toujours ruiné; mais peut-être que vous recommencez votre vieux jeu,
de tout céder. Si vous le faites, vous</p>
<p><pb/></p>
<p>me perdez, en vous perdant vous-même. Et, si j'eusse cru cela, je ne
fusse jamais sortie d'Angleterre car mon voyage est rendu ridicule par
ce que vous faites. »</p>
<p>Cependant elle veut espérer contre toute espérance « Allez hardiment,
Dieu vous assistera. Courage je n'en ai jamais eu autant c'est un bon
augure. Il faut aller hardiment en besogne. Que le Ciel vous comble
d'autant de bénédictions que vous avez eu d'afflictions. »</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas que cela est noble, spirituel, éloquent, digne du Béarnais
? La fille de Henri IV a parfois le tour d'esprit de son père.
Expliquant le retard de ses lettres, elle dit « Les vents m'ont été si
contraires, sur lesquels j'ai aussi peu de pouvoir que vous sur le
Parlement, qu'ils ne m'ont pas voulu obéir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne peut pas dire que Bossuet ait beaucoup d'idées par lui-même mais
sa vive imagination s'approprie les choses communes elles passent dans
sa substance; il les ressent, plus que s'il les eût conçues il n'a pas
eu la fatigue de les produire, il les rend sans cifort, et les répercute
comme un</p>
<p><pb/></p>
<p>vaste écho. Le style est, chez lui d'une force aisée, d'une touche large
et grasse, d'une justesse parfaite, étymologique, d'un éclat qui donne
du prix aux idées les plus rebattues. Bossuet n'est pas le seul exemple,
dans notre littérature, d'une imagination puissante au service d'idées
parfois médiocres. Penseur très limité, il n'y a point d'écrivain plus
neuf, quoiqu'il se serve des mots de tout le monde ni plus naturel, ni
d'une plus grande tournure et d'un plus grand air.</p>
<p>Pour l'écrivain, pour l'orateur, surtout pour le prédicateur, le naturel
est le premier de tous les dons. Si celui qui parle au public est
recherché ou raffiné dans ses idées, dans ses expressions ou dans ses
tours, il n'est compris que d'un petit nombre d'auditeurs. Le vrai
orateur parle le langage de tons il ne craint pas la simplicité, m la
familiarité, ni la langue populaire car il en connaît les ressources.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Désiré Nisard, Histoire de la Littérature française, t. III, chap. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la table. Montaigu, l'un de nos convives les plus assidus (c'est, je
pense, M. Edmond Scherer que ce nom désigne), crut devoir protester en
taveur de Bossuet « Ce n'était pas un penseur, sans » doute, ni un
savant; mais quel écrivain! Bossuet » est d'autant plus grand qu'il est
naïf, s'élevant »~ sans effort dans les hautes régions, et y élevant »
tout avec lui. Il a écrit quelques-unes des plus » mémorables pages
qu'il y ait en français, ou en » aucune autre langue. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.s SEB~~S</p>
<p><pb/></p>
<p>CINQUIEME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres témoignages confirment celuirlà. L'évêque de Valence, Daniel de
Cosnac, premier aumônier de Monsieur, fait, dans ses Mémoires, un
portrait de Madame, où se trouvent les ligues suivantes « Madame avait
l'esprit solide et délicat, l'âme grande et juste. Elle mêlait dans
toute sa conversation une douceur qu'on ne trouvait point dans toutes
les autres personnes royales. Ce n'est pas 1. Voir ci-dessus, p. 138.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle eût moins de majesté mais elle en savait user d'une manière plus
facile et plus touchante. »</p>
<p>Notre leçon de ce jour aura pour sujet, d'abord la mort subite de
Madame, cet « accident si 1. Voir ci-dessus, p. 121.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle se divisera donc naturellement en deux parties premièrement, le
tableau de la réalité, le fond historique, avec les détails de
l'événement terrible deuxièmement, l'oeuvre du prédicateur sur ce fond
ce qu'il en a laissé, ce qu'il en a gardé, ce qu'il y a mis du sien,
soit de sa doctrine et de ses idées théologiques, soit de ses sentiments
personnels, de ses souvenirs, de son émotion, de son art de son génie.
Jamais le grand orateur ne fit rien de plus humain, de plus touchant, de
plus beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité, la voici, attestée par les témoins du fait, madame de La
Fayette, mademoiselle de Montpensier, l'ambassadeur d'Angleterre, et
d'autres encore. Madame est morte dans la nuit du 29 au 30 juin 1670, au
palais de Saint-Cloud or, le 24, huit jours après son retour
d'Angleterre, « elle 1. Mademoiselle de Montpensier, Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, le curé de Saint-Cloud était arrivé, et Madame se confessa.</p>
<p>Deux autres médecins survinrent, l'un de Versailles, l'autre de Paris
ils conférèrent avec le premier, et tous trois déclarèrent unanimement
qu'il n'y avait aucun danger.</p>
<p>« Monsieur Rapprocha, je lui dis « On ne songe «pas que Madame est en
état de mourir, et qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. C'était le même sur lequel la reine Anne d'Autriche avait expiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous retrouvons encore, dans l'oraison de Bossuet, la trace de ces
derniers détails. « Il semble, dit l'orateur, que Dieu lui ait conservé
le jugement libre jusqu'au dernier soupir, afin de faire durer les
témoignages de sa foi. J'ai vu sa main défaillante chercher encore, en
tombant, de nouvelles forces pour appliquer sur ses lèvres ce
bienheureux signe de notre rédemption. »</p>
<p>De même qu'on retrouve sous les grands développements de style de la
précédente Oraison funèbre les détails historiques qu'avait fournis à
Bossuet le mémoire de madame de MotteviHe, de même ici les beaux
mouvements oratoires partent également de la réalité, et sont d'accord
avec le récit de madame de La Fayette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Comparez Pascal sur cette antithèse, qui tient tant de place dans les
Pensées, et voyez la discussion de M. Havet au sujet de cette rencontre
des deux grands écrivains, dans son édition des Pensées, 1. 1, p. 7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vanitas vanitatum, dixit Ecclesiastes vanitas vanitatum et omnia
vanitas. « Vanité des vanités, a dit l'Ecclésiaste, vanité des vanités,
et tout est vanité. » Ecclés., 1.</p>
<p>« Monseigneur 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Orat. de Ob. Sat. fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la rapidité foudroyante de la mort de Madame l'orateur découvre une
grâce particulière de Dieu pour la sauver plus vite et plus sûrement;
mais nous ne devons pas tous espérer une pareille faveur. a Comme Dieu
ne voulait plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nous fait en même temps remarquer que, dans celle de la mère, l'orateur
avait donné d'autres explications de la révolution d'Angleterre et y
avait assigné des causes un peu différentes, beaucoup plus générales,
quoique très arbitraires toujours. Et, par là, on ne peut s'empêcher de
voir qu'il y a, dans ces interprétations de l'histoire, semées par le
prédicateur au travers de ces beaux discours, une part d'imagination, et
même de fantaisie, assez forte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trastent d'autre part avec les expressions toutes simples de la langue
populaire. C'est tout cela mêlé ensemble qui compose ce que nous
appelons son romantisme, et dont il avait bien lui-même le sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SIXIEME LEÇON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>ni</p>
<p>SMON POUR LA PROFESSION DE MADAME DE LA VALLIÈRE. – ORAISON DE LA REINE
MARIETHÉRÈSE. – ORAISON D'ANNE DE GONZAGUE, PRINCESSE PALATINE.</p>
<p>Nous étudierons aujourd'hui, en les parcourant le plus rapidement
possible, sans toutefois manquer d'en cueillir la fleur, trois discours
de Bossuet, dans lesquels l'orateur vous apparaîtra sous des aspects
nouveaux et divers. Nous continuerons d'observer, sous les ornements et
parfois les déguisements de l'éloquence, les dessous historiques réels.
Car nous n'étudions pas seulement des paroles, mais les choses mêmes les
unes sans les autres n'auraient guère de valeur pour nous. Nous ne
séparons jamais l'étude morale d'avec l'étudô</p>
<p><pb/></p>
<p>littéraire; ce qui nous intéresse, ce n'est pas seulement l'art, si
élevé qu'il soit; c'est la vie, la nature humaine, dont l'art est une
des manifestations. L'ordre chronologique amène maintenant, avant
l'Oraison funèbre de la reine Marie-Thérèse, le Sermon pour la
Profession de Madame de La Vallière, duchesse de Vaujour 2, prononcé par
Bossuet aux Carmélites du faubourg Saint-Jacques. 1</p>
<p>Ce n'est pas sans raison que l'on met ce Sermon dans le recueil des
Oraisons funèbres n'en est-ce pas une en effet, et prononcée sur une
personne qui s'enterrait toute vive dans le cloître ? '?</p>
<p>2. Les lettres d'érection du duché de Vaujour en faveur de Louise de La
Vallière avaient été enregistrées au Parlement ie 14 mai 1667.
Marie-Anne de Bourbon, née le 2 octobre 1666, d'elle et du Roi, fut
légitimée par les mêmes lettres, quoique fille d'an nomme marié.
Pareillement, le 22 février 1669, furent enregistrées les lettres de
légitimatifgi de Louis de Bourbon, comte de Vermandois, né des meures,
le 2 octore 1667, un an après sa sœur, jour pour jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame ne savait point que La Vallière sût ses affaires; mais elle
savait celles de La Vallière par Montalai Le public entrevoyait quelque
chose de la galanterie de Madame et du comte de Guiche. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>&gt;&gt; Le matin, on alla avertir le Roi qu'on ne savait pas où était La
Vallière. Le Roi, qui l'aimait passionnément, fut extrêmement troublé il
vint 8 aux Tuileries, pour savoir de Madame où elle était; Madame n'en
savait rien, et ne savait même pas le sujet qui l'avait fait partir.</p>
<p>» Montalais était hors d'elle-même, de ce qu'elle 1. Par ce trouble.</p>
<p>3. Du Louvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le Roi n'avait, alors, que vingt-quatre ans.</p>
<p>3. Avec M. de Guiche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Madame de La Fayette, Histoire d'Henriette d'Angleterre, 3* partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>là,. lui dit-il, que la parole divine doit faire un ravage salutaire, en
brisant toutes les idoles, en renversant tous les autels où la créature
est adorée 1. « 0 Dieu s'écria-t-il, \a voyez en quel lieu je prêche, et
vous savez, ô Dieu, ce qu'il y faut dire donnez-moi des paroles sages,
donnez-moi la prudence, donnez-uoi la force, donnez-moi la
circonspection, donnez-moi la simplicité. Sires c'est Dieu qui doit
parler dans cette chaire qu'il le fasse donc par son Saint-Esprit, car
c'est lui seul qui peut faire ur. si grand ouvrage. Que l'homme n'y
paraisse pas a. »</p>
<p>2. Sermon sur la Prédication évangélique.</p>
<p><pb/></p>
<p>rait. C'est qu'il les aimait toutes les quatre, et que i'égoïsœe de
Louis XIV, ne se gênait pour rien ni pour personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant le Roi paraissait si décidé, que les directeurs de sa
conscience lui permirent de faire ses Pâques. Et il partit pour l'armée
de Flandre, sans avoir revu madame de Montespan, sans même lui avoir
écrit. Du moins on le crut.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. De l'Église gallicane, 1. II, chap. 12.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. L'Œuvre de Louis XIV, édition Grimoard, t. t., p. 533 et suivantes.</p>
<p>2. Madame de Montespan était Surintendante de la Maison de la Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Ne me dites rien, monsieur j'ai donné mes ordres, ils seront exécutés. »</p>
<p>Par cet exposé fidèle, vous voyez si les adversaires de Bossuet (il en
eut beaucoup, et de très violents, suscités par ses polémiques
orthodoxes contre les Protestants, et aussi par ses réformations de
mœurs dans plusieurs monastères de femmes *) avaient le droit de
l'appeler méchamment « un évêque de Cour 2 », et s'il n'est pas plus
vrai de dire avec Massillon 3 que ce grand homme, non pas exempt
d'ambition, mais très honnête, fut « un évêque au milieu de la Cour ».
Il y sut.faire son devoir, en toute occasion, avec autant de délicatesse
que de fermeté.</p>
<p>2. Entre autres, Jurieu, dans sa huitième Lettre pastorale, par une
allusion aussi injuste que transparente k un de ces évéques de Cour,
dont le métier n'est point d'étudier ».</p>
<p>3. Oraison funèbre du Dauphin, fils de Louis XIV, 1711.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce serait une bonne note pour le caractère de Bossuet. « Dire d'un homme
qu'il n'a pas l'esprit de la Cour, il n'y a sorte de vertus qu'on ne
rassemble en ce seul mot 2. »</p>
<p>Au reste, cette prétendue lettre de madame de Main1. Études historiques,
Louis XIV.</p>
<p>2. La Bruyère, De-la Cour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutefois sans insister, en deux mots seulement, courts et frappants «
Qu'avons-nous vu ? et que voyons-nous? Quel état! et quel état' Pour
célébrer ces nouveautés saintes, je romps un silence de tant d'années,
je fais entendre une voix que les chaires ne connaissent plus. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Genèse, chap. in, verset 13.</p>
<p>2. De la tribune haute où madame de La Valiière était derrière une
grille, avec la Reine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien ces mouvements réels et pathétiques devaient émouvoir les âmes 1</p>
<p>3. L'archevêque de Paris, M. de Harlay.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'Essence éteruelle du Père, du Fils et du Saint-Esprit. »</p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>deux jours après la mort. Le Roi, au moment même où on lui avait annoncé
cette mort, avait dit ces simples mots qu'aucune oraison funèbre ne
saurait égaler « D apuis vingt-trois ans que je vivais ave( la Reine, je
n'ai point eu d'autre chagrin de sa part que celui de l'avoir perdue. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>^»</p>
<p>1. Dans le sens latin Avide.</p>
<p>2. Ravisseur; oiseau de proie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici encore, étudions, au moins dans une page, la curieuse fragilité du
fond, sous la richesse éblouissante de la forme. Si l'orateur fait
l'éloge du Roi autant et plus que celui de la Reine, l'un se rattache à
l'autre par cette idée c'étaient les prières de la Reine qui obtenaient
du Ciel les victoires du Roi. Voici comment cette pensée est exprimée «
Les Machabées étaient vaillants, et néanmoins il est écrit « qu'ils
combattaient par leurs prières plus » que par leurs armes », per
orationes congressi mnt assurés, par l'exemple de Moïse, que les mains
élevées à. Dieu enfoncent plus de bataillons que celles qui frappent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais l'orateur n'en est pas pour cela moins ad-mirable. Il l'est à
chaque minute. Tout lui devient occasion de style et d'images. Parlant
de la mort imprévue, rapide, de celle qu'il célèbre 1 « MarieThérèse,
dit-il, aussitôt emportée que frappée par la maladie, se trouve toute
vive et tout entière entre les bras de la Mort, sans presque l'avoir
envisagée. »</p>
<p>2. Apocalypse, III, 3.</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p>Anne de Gonzague, princesse palatine, était sœur de la princesse Marie
de Gonzague, qu'on était venu chercher en France pour la faire monter
sur le trône de Pologne, et qui, devenue veuve du roi</p>
<p><pb/></p>
<p>Premier coup d'archet, première mesure du prélude, andante maestoso «
Jamais plante ne fut cultivée avec plus de soin, ni ne se vit plus tôt</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Des touristes.</p>
<p><pb/></p>
<p>chute brève, douce et tranquille, cette courte cadence, qui résout la
phrase si bien remplie, achève de • nous en faire goûter les délices</p>
<p><pb/></p>
<p>attiraient les regards de toute l'Europe, le prince Edouard de Bavière,
fils de l'Électeur Frédéric V, comté palatin du Rhin et roi de Bohême,
jeune prince qui s'était réfugié en France durant les malheurs de sa
maison, la mérita. » Que dites-vous de cette longue phrase couronnée par
ces deux mots seuls, pleins de délicatesse et de grâce? Ce qui, dans un
tel sujet, a touché le cœur de l'évêque, c'est que la princesse
palatine, comme la reine Clotilde, n'eut rien de plus pressé que de
convertir son mari d'abord; ensuite la sœur de celui-ci; puis le chef
même de la famille 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>il trace un croquis de la Cour, qui pourrait être de La Bruyère, ou de
madame de La Fayette au commencement de la Ptincesse de Çlèves et, tout
de suite après, un tableau de la Fronde, qui pourrait être du cardinal
de Retz.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dominus mortificat et vivificat, deducit ad inferos et reducit. 11
eeg.. c. 2, v. 6.</p>
<p>3. Commovisti terram et conturbasti eam sana contritioJies ejus, quia
commota est. PSAL., 59, v. 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous les partis; tant elle était pénétrante tant elle s'attirait de
confiance tant il lui était naturel de gagner les cœurs Elle déclarait
aux chefs des partis jusqu'où elle pouvait s'engager, et on la croyait
incapable ni de tromper ni d'être trompée mais son caractère particulier
était de concilier les intérêts opposés, et, en s'élevant au-dessus, de
trouver le secret endroit et comme le nœud par où on les peut réunir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant elle tombe malade, avant qu'elle ait eu le temps de faire
pénitence elle se croit perdue sans rémission, lorsqu'une seconde vision
vient la sauver, achever sa conversion et sa guérison. Voici le passage
textuel, où l'orateur entremêle, comme il a fait déjà, quelques lignes
du récit écrit par la princesse pour son directeur « Dieu, qui fait
entendre ses vérités en telle manière et sous telles figures qu'il lui
plaît, continua de l'instruire comme il a fait Joseph et Salomon; et,
durant l'assoupissement que l'accablement lui causa, il lui mit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» redonnera au Démon après vous avoir tirée de sa » puissance ? Espérez
et prenez courage. &gt;&gt; A ces mots, elle demeura dans un calme et dans une
joie qu'elle ne pouvait exprimer, comme si un ange lui eût appris (ce
sont encore ses paroles) que Dieu ne l'abandonnerait pas. »</p>
<p>En un mot, cette Oraison de la princesse palatine est, non la plus
belle, mais la plus curieuse de toutes. Romanesque dans sa première
partie consacrée aux commencements de la vie d'Anne de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME-LEÇON</p>
<p>i3.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>IV</p>
<p>ORAISON DU CHANCELIER MICHEL LE TELLIER. ORAISON DE LOUIS DE BOURBON
PRINCE DE CONDÉ.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Charte de l'Église Gallicane, par lesquels le Roi et l'État sont
garantis contre les entreprises de la Papauté 1.</p>
<p>1° Le Pape ne peut rien sur le temporel ( c'est-à-dire ni sur les terres
ou les biens, ni sur les choses de l'ordre laïque et de l'État) i</p>
<p>2° Il ne peut rien contre les décisions des conciles (c'està-dire qu'il
n'est pas infaillible par lui-même);</p>
<p>3° Il ne peut rien contre les libertés des Églises nationales 4° Celles
de ses décisions qui ne sont pas sanctionnées par l'Église peuvent être
réformées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Madame de Maintenon pas davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et alors, vous entendez, il faut bien qu'elle se défende. J'abrège la
suite Heureusement, « un 1. Sens étymologique latin: laissée seule,
abandonnée. 2. D'y mettre obstacle, de lui barrer le chemin, de l'obstruer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet conseille comme un bon moyen pour convertir les Réformés,
toujours en douceur, de leur enlever leurs enfants « On pourrait,
dit-il, les contraindre aux instructions mais, selon les connaissances
que j'ai, cela n'avancera guère et je crois qu'il faudra se réduire à
trois choses l'une, de les obliger d'envoyer leurs enfants aux écoles
faute de quoi, chercher les moyens de les leur ôter l'autre, de demeurer
fermes sur les</p>
<p><pb/></p>
<p>mariages 1; la dernière de prendre un grand soin de connaître en
particulier ceux de qui on peut bien espérer. »</p>
<p>Que dit, au surplus, le texte même de l'Acte qui révoque le sage et
bienfaisant Édit de Henri IV, En voici quelques articles</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Si c'est le cas, s'il y a lieu, par quelque circonstance aggravante.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous enjoignons bien expressément aux juges des lieux de tenir la main. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2. En ce qui regarde les criminels.</p>
<p>3. C'était ia forme régulière; "Ile s'est altérée par une prononciation
affectée, qui a entraîné une fausse orthogs aphe. Et le barbarisme a
passé en usage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. M. Bersier.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion des Réformateurs était d'avoir retrouvé la vérité chrétienne et de
la substituer partout aux erreurs de l'Église romaine. Or, comme, à
leurs yeux, le magistrat était armé pour défendre cette vérité, ils
enseignaient qu'il pouvait et devait le faire par la force. Quand on
veut juger le seizième siècle avec quelque justice, il faut reconnaître
loyalement que l'intolérance fut alors l'erreur de tous les partis. »</p>
<p><pb/></p>
<p>catholique deuxièmement, que cette doctrine doit passer pour constante
dans l'Église, qui non seulement a suivi, mais encore demandé de
semblables ordonnances des princes.» s</p>
<p>Le Roi croyait continuer la politique de Richelieu, qui n'avait plus de
raison d'être, parce que l'œuvre du Cardinal, en ce qui regardait les
Protestants, était achevée. L'évêque, de son côté, pratiquait la</p>
<p><pb/></p>
<p>maxime « Hors de l'Église, point de salut. » Tous deux étaient de bonne
foi. C'est la circonstance atténuante de leur dureté; c'en est
l'explication, non l'excuse. « Sauver les gens malgré eux, dit Horace,
c'est la même chose que les tuer. »</p>
<p>J'achève en deux mots ce qui regarde l'Oraison funèbre de Michel Le
Tellier. Sa mort chrétienne est le sujet de la péroraison. Le
prédicateur y rattache la parabole évangélique du Bon et du Mau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lï</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de ces deux vieux illustres vient mêler une note douce et charmante à
l'admiration qu'ils inspirent. Le grand Condé répond donc au
remerciement de Bossuet en ces termes</p>
<p>« Chantilly, 10 septembre 1685.</p>
<p>» Je suis ravi que vous soyez content de mon fontenier (sic). Gardez-le
donc tant qu'il vous sera un peu utile, et n'ayez aucun scrupule
làdessus. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel est l'esprit impartial qui pourra supporter une pareille idée? Ne
semble-t-il pas, au contraire, qu'ils n'en ont que plus de mérite?</p>
<p><pb/></p>
<p>haitait encore plus de les mériter. C'est ce qui lui faisait dire (je
puis bien ici répéter devant ces autels les paroles que j'ai recueillies
de sa bouche, puisqu'elles marquent si bien le fond de son cœur), il
disait donc, en parlant de cette prison malheureuse, qu'il y était entré
le plus innocent de tous les hommes, et qu'il en était sorti le plus
coupable 1. « Hélas poursuivait-il, je ne respirais que » le service du
Roi et la grandeur de l'État » On ressentait dans ses paroles un regret
sincère d'avoir été poussé si loin par ses malheurs. Mais, sans vouloir
excuser ce qu'il a si hautement condamné 1. Après la première Fronde, le
traité de Rueil (11 mars 1649) ne fut qu'une paix boiteuse, une trêve
armée. Condé, le sauveur de la Cour et de Mazarin, fit sonner bien haut
ses services; le Cardinal, loin de les reconnaître, ne fut pas plus tôt
rentré dans Paris, qu'il essaya de le rendre odieux au peuple, comme
autéur des maux qu'on avait soufferts. M. le Prince, alors, se retourne
contre lui sa sœur, madame de Longueville, entre dans la lutte. Le
Cardinal feint d'avoir peur la Cour accorde que désormais on ne donnera
plus de gouvernements ni d'emplois sans l'approbation de Condé, et qu'on
lui rendra compte de toute l'administration des finances. Il semble
alors s'accommoder, et consent au mariage du duc de Mercœur, fils aîné
du duc de Vendôme, avec une des nièces de Mazarin. Mais bientôt, le
Cardinal ayant en plusieurs points manqué de parole, M. le Prince retire
la sienne. Ce fut le tour de Mazarin d'être désappointé et irrité dès ce
jour, l'emprisonnement de Condé fut résolu dans son esprit. Après
plusieurs incidents provoqués pour brouiller irrévocablement M. le
Prince avec les Frondeurs, le Cardinal fait son coup le vainqueur de
Rocroy, son frère Conti et le duc de Longueville, sont arrêtés au
Palais-Royal, dans l'appartement de la Reine, et menés au fort de
Vincennes. Dès ce moment, ils ne respirent plus que vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même, disons, pour n'en parler jamais, que, comme dans la gloire
éternelle, les fautes des saints pénitents, couvertes de ce qu'ils ont
fait pour les réparer, et de l'éclat infini de la divine miséricorde, ne
paraissent plus ainsi, en des fautes si sincèrement reconnues et dans la
suite si glorieusement réparées par de fidèles services, il ne faut plus
regarder que l'humble reconnaissance (aveu) du Prince qui s'en repentit
et la clémence du grand Roi qui les oublia. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HUITIÈME LECON 3</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>V</p>
<p>DISCOURS SUR L'HISTOIRE UNIVERSELLE Le duc de Montausier avait été nommé
gouverneur du Dauphin en septembre 1668; Périgny, qui en avait été nommé
précepteur deux ans auparavant, mourut d'excès de travail le ter
septembre 1670; Bossuet fut choisi, le mois suivant, pour lui succéder,
et cela par le Roi lui-même, entre de nombreux prétendants. Louis XIV,
dans une lettre au cardinal Altieri, datée de Versailles, trois ans
après, 9 mai 1673, dit « Je l'ai choisi entre tous les prélats de mon
royaume, pour lui confier l'instruction de mon fils. »</p>
<p>Le Roi avait connu et apprécié ce noble esprit par ses prédications.
Bossuet venait de prononcer</p>
<p><pb/></p>
<p>les deux belles Oraisons de la reine d'Angleterre et de sa fille.
Montausicr avait proposé au Roi, pour remplacer Périgny, le savant Huet,
qui n'était pas encore évêque, et qui ne fut nommé que sous-précepteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. A la Cour. comme précepteur du Dauphin.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Apparemment les dettes dont il vient, de parler, et dont il ne sut
jamais entièrement s'affranchir, tant était grande sa négligence des
soins matériels I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet essaya donc d'éveiller cet esprit, sans y réussir. Et c'est pour
lui qu'il composa le plus mémorable de ses ouvrages après les Oraisons
funèbros, le Discours sur l'Histoire universelle.</p>
<p>Vous vous demandez peut-être d'abord ce que veut dire cette antithèse «
l'influence du génie du Christianisme sur le génie de l'Histoire » Si
cette influence existe, nous verrons quelle elle peut être et quelle
elle est. Mais combien semble peu sérieuse</p>
<p><pb/></p>
<p>« Bossuet, continue-t-il, est plus qu'un historien, c'est un Père de
l'Église c'est un prêtre inspiré, qui souvent a le rayon de feu sur le
front, comme le législateur des Hébreux. », etc.</p>
<p>A l'extrémité opposée, rappelez-vous, dans la aurieuse conversation
littéraire rapportée par M. Edmond Scherer en ses Éludes, la boutade de
Raymond « Bossuet un homme qui n'avait rien lu, qui ne savait rien! un
homme qui n'a pas eu une seule idée dans sa vie! Est-il rien de plus
ibsurde que le Discours sur l'Histoire, univer-' selle ? »</p>
<p>On peut citer aussi, comme analogue, l'opinion 1. Pour exprimer cela
d'un mot, un peintre dirait que a c'est feit de chic ».</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'ancien dictateur de la République de Venise, Daniel Manin, telle
que la rapporte M. Legouvé; nous y viendrons en finissant,</p>
<p>Tels sont les deux extrêmes des jugements sur ce livre de Bossuet. Entre
les deux, on a de l'espace pour se mouvoir; examinons les choses en
elles-mêmes avec impartialité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>orateur, n'est qu'un Discours religieux, une apologie de la Foi dont il
est le représentant officiel et dont il doit inculquer les doctrines à
l'héritier du trône de France. Pour les croyants, ce point de vue est
large; pour ceux qui examinent, il est étroit. Cependant nous devons
essayer de nous placer dans ce point de vue, afin de comprendre l'auteur
et de l'apprécier avec justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, c'est l'avènement du Libérateur et le triomphe de sa doctrine »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>facile de voir, diMÏ, auguel des deux peuples doit nécessairement rester
l'avantage. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;k Lire penseuse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monseigneur, tout ce qui rompt cette chaîne, tout ce qui sort de cette
Suite (la Suite de la Religion et de l'Église), tout ce qui s'élève de
su-même, et ne vient pas en vertu des promesses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il eût été intéressant de voir le peintre de 1. C'est-à-dire dans le
premier, qu'il achève eace moment; dans l'ouvrage dont nous venons de
parler.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>publiée telle quelle en 1806 sous ce titre Quatrième Partie du Discours
sur l'Histoire universelle. Mais nous croyons que Bossuet n'eût avoué ni
cette publication, ni ce titre.</p>
<p><pb/></p>
<p>NEUVIÈME LEÇON.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>BOSSUET</p>
<p>VI</p>
<p>AUTRES OEUVRES.</p>
<p>CONCLUSION.</p>
<p>I</p>
<p>Nous avons dû nous en tenir aux œuvres capitales de ce grand écrivain.
Cependant il en est plusieurs, parmi les autres, qui mériteraient aussi
d'être étudiées. J'en rappellerai quelques-unes seulement, pour finir.</p>
<p>Outre le Discours sur V Histoire universelle, Bossnet, pendant les huit
années de son précepto- rat, écrivit deux autres ouvrages: la
Connaissance de Dieu et de soi-même, et la Politique tirée des paroles
de l'Écriture sainte. L'esprit général de ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En 1698, il fut nommé conseiller d'État. Et, madame la Dauphine étant
morte, il devint premier aumônier de la nouvelle Dauphine, maaame la
duchesse de Bourgogne.</p>
<p>Lorsqu'une nouvelle assemblée du Clergé fut 1. Réponse de Charpentier au
récipiendaire, le 8 juin 1671.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du plus parfait amour pense avoir l'heureux don, Et croitposséder Dieu
dans les bras du Démon.</p>
<p>Par cette épithète indolent, Boileau semble vouloir traduire le sens'de
quiétiste. Quies, repos.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que cette petite esquisse, prise sur nature, n'est pas bien jolie
? Elle est si juste, qu'elle doit forcer l'attention des têtes les plus
légères la plus dissipée doit dire en elle-même « C'est vrai. » Et, son
attention ainsi éveillée, cela reste dans sa mémoire et la force à
réfléchir.</p>
<p>Au milieu de ses occupations fort nombreuses, Bossuet, dès l'époque où
il n'était encore que grand archidiacre de Metz, avait trouvé du temps
pour diriger nombre de personnes. On a conservé près de sept cents
lettres de direction spirituelle ̃ i écrites de sa main. La religieuse
avec laquelle il a</p>
<p>1. Voir encore, dans la même Instruction, environ trois pages plus loin,
un autre passage analogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>entretenu la correspondance la plus suivie est Marie Dumoustier, veuve
Cornuau 1.</p>
<p>Pour bien connaître l'habile directeur, il ne faut pas manquer de lire
le deuxième Avertissement de cette correspondance. On trouve, dans ces
lettres, des passages infiniment curieux, où Bossuet luimême semble se
laisser aller sur la pente des métaphores mystiques. Il y a des détails
charmants, mais si étranges (quelques-uns inspirés du Cantique des
cantiques), que je ne pourrais les citer ici. Cependant la pureté de
Bossuet, ai-je dit, comme celle de Fénelon, est au-dessus de tout
soupçon. Deux autres religieuses, Marie-Louise de Luynes, et sa sœur,
Marie-Henriette-Thérèse d'Albert, furent aussi, la cadette
principalement, l'objet de sa paternelle sollicitude. Elles étaient
soeurs du duc de Chevreuse, l'ami de Fénelon a.</p>
<p>2. Le duc de Luynes, leur père, estimait fort MM. de Port-Royal, et
avait élevé ses enfants dans les mêmes sentiments. oc Ce fut pour le duc
de Chevreuse qu'Arnauld composa sa Géométrie, et Lancelot sa Grammaire
générale. On croit même apercevoir, dans la Préface de la Logique de
PortRoyal, que ce célèbre ouvrage fut entrepris en grande partie pour
l'instruction du duc de Chevreuse, ou du moins qu'il y ̃ apprit, dès
l'âgo de treize ans, les règles de l'art du raisonnement. Racine lui
avait déiiié, en 1670, sa tragédie de Britannicus. » – Le cardinal de
Bausset, Histoire de Bossuet, p. 341. Paris, Outhenin-Chalandre, 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Il est temps de nous arrêter dans cette étude du grand orateur, du grand
écrivain.</p>
<p>J'ai conscience d'y avoir mis toute l'impartialité dont je suis capable.
Nous avions commencé en rappelant, au sujet de cet homme tant admiré
jadis et aujourd'hui tant discuté, la vive conversation dans laquelle M.
Renan et M. Edmond Scherer plaident le pour et le contre. Nous
terminerons par une autre conversation non moins vive, entre Daniel
Manin et M. Legouvé</p>
<p>1. Manin, exilé en France donnait des leçons d'italien pour vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>» Je le prétends et je le prouve. Prenons-le comme historien, comme
orateur et comme sermonnaire je n'élude pas les difficultés, vous le
voyez. Qu'est-ce que son Histoire universelle ? une puérilité. Écrire ce
grand mot l'Histoire de l'univers et faire tourner cet univers, avec ses
quarante mille ans d'existence, avec tous les événements qui les ont
remplis, avec toutes les vertus, toutes les grandeurs, tous les
écroulements de plusieurs s millions de peuples, de royaumes et de
civilisations, faire tourner tout cela autour d'une misérable tribu,
perdue dans un coin du monde comme un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semble empreinte dans ces pages. Pour peindre l'Egypte, ses monuments,
ses institutions, il a trouvé un langage où se reflète la grandeur des
Pyramides. Quand il raconte l'histoire des Prophètes, des Rois, son style.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fénelon même, sont encore nos donateurs aujourd'hui il y a quelque chose
d'eux qui a combattu jadis pour nous, et qui combat encore avec nous.
Mais que rcste-t-il de Bossuet ? 2</p>
<p>» Je le regardai un moment en silence, et je lui dis avec force a Et que
reste-t-il de Dante? » Dante? répondit-il 'en se levant en sursaut. »
Oui, Dante! Y a-t-il rien de plus mort que sa théologie ? Y a-t-il rien
de plus pédantesque que sa philosophie ? rien de plus comique que sa
cosmogonie ? rien de plus inexplicable que sa métaphysique ? L'ensemble
de ses vers est-il autre chose qu'un amalgame bizarre de ses rêves, de
ses haines, de ses préjugés ?. Et pourtant. Dante est votre idole »
Dante a été un grand patriote il a aimé passionnément l'Italie, il l'a
rêvée, il l'a voulue agrandie, une, libre! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien, dans cette conversation de Manin avec M. Legouvé, comme dans
celle de M. Renan avec M. Scherer, chacun des deux interlocuteurs
exprime une part de la vérité. Oui, chez Bossuet comme P Legouvé, la
Lecture en action, chap. xxvh.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. De la libre pensée.</p>
<p>2. Au reste, cette exégèse de Richard Simon, qui pouvait conduire si
loin, était assez timide en elle-même, sans quoi elle n'aurait pas pu se
produire dans la mesure même où elle s'est produite, puisque Richard
3imon a été seulement tracassé, mais non frappé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tant de beau style, tant d'éloquence, tant d'éclat, tant d'images, tant
de majesté et tant de prestige, de quoi tout cela aura-t-il servi,
hormis d'ornement, de décoration au siècle qui passe ? Recepit mercedem
suam, vanus vanam. »</p>
<p>2. Lettre du 11 janvier 1690.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retourner sur mes pas. Marche marche Un poids invincible, une force
irrésistible, nous entraîne il faut sans cesse avancer vers le
précipice. » Mille traverses, mille peines nous fatiguent et nous
inquiètent dans la route. Encore si je pouvais éviter ce précipice
affreux Non, non il faut marcher, il faut courir telle est la rapidité
des années.</p>
<p>» On se console pourtant, parce que, de temps en temps, on rencontre des
objets qui nous divertissent des eaux courantes, des fleurs qui passent.
On voudrait arrêter. Marche! marche Et cependant on voit tomber derrière
soi tout ce qu'on avait passé. Fracas effroyable inévitable ruine » On
se console, parce ^i'~&gt;n emporte quelques fleurs, cueillies en passant,
qu'on voit se faner entre ses mains du matin au soir; quelques fruits,
qu'on perd en les goûtant. Enchantement illusion</p>
<p><pb/></p>
<p>de moyen tout est tombé, tout est évanoui, tout est échappé. »</p>
<p>Ainsi, aux idées les plus vieilles, le grand orarateur sait donner,
parce que son imagination en est émue, une nouveauté resplendissante.
Prenez les mêmes idées, traitées soit par Bourdaloue, soit par
Massillon, quel que soit le talent de ces deux autres prédicateurs,
aussitôt vous retombez dans la froide rhétorique. M. Doudan a bien senti
cela; parlant de Bourdaloue et de sa logique « Ce sont, dit-il, des eaux
glacées, '•qui coulent lentement, sans un arbïe, sans une plante sur
leurs rives. » Au contraire, l'imagination oratoire et poétique de
Bossuet le ravit. « C'est là, s'écrie-t-il, qu'il y a de grands arbres,
et toutes les montagnes du Liban, et des aigles qui planent, et des
sources qui jaillissent. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>APPENDICE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>Tirée de STENDHAL.</p>
<p>Stendhal, sur un thème analogue, celui de la recherche des motifs
intimes de nos actions, raconte. la jolie histoire que voici</p>
<p>« Avant-hier, je me promenais vers le pont d'Iéna, du côté du
Champ-de-Mars. Il faisait un grand vent la Seine était houleuse et me
rappelait la mer. Je suivais de l'œil un petit batelet rempli de sable
jusqu'aux bords, qui voulait passer sous la dernière arche du pont, de
l'autre côté de la Seine, près le quai des Bons-Hommes i. Tout 1.
Aujourd'hui quai de Billy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes un lâche Dès que j'eus compris que ju pouvais sauver ce
maladroit, cela devint un devoir pour moi » Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>RÉFORME DES DÉSORDRES DU COUVENT DE SAINTE-GLOSSINDE</p>
<p>PAR BOSSUET, GRAND-ARCHIDIACRE DE METZ, COMMISSAIRE APOSTOLIQUE.</p>
<p><pb/></p>
<p>de choses, afin de rétablir l'ordre dans le couvent. Mais le couvent
résista, et défendit, aussi longtemps qu'il put, ses privilèges.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes sortes, auxquels étaient conviés des gentilshommes, des
officiers, des peintres. dont plusieurs parfois y demeurèrent pendant
des semaines. » Au carnaval, les portes de l'abbaye s'ouvraient des gens
masqués, qui y dansaient toute la nuit. « Louise de Foix, un jour, fit
revêtir, au portier du monastère, tous ses habillements d'abbesse, sa
robe, son voile, son scapulaire, sa guimpe, sans omettre la croix
pectorale ce valet, ainsi déguisé, le visage couvert d'un masque de
femme, se promena par la ville, suivi des laquais de sa maîtresse (qu'il
contrefaisait), alla chez les principaux habitants de Metz, chez le
lieutenant du Roi, se faisant annoncer partout sous le nom de Madame de
Sain.c:-Glossinde. Pendant ce temps, elle aussi masquée, et déguisée en
dame du monde, allait faire des visites pareillement une jeune
pensionnaire habillée en page portait la longue queue de sa robe. »</p>
<p>A un des bals qu'elle donna dans sa chambre, elle se déguisa en
conseiller du Parlement. « Plusieurs religieuses y parurent, revêtues
d'uniformes militaires des habits, des épées, des chapeaux leur avaient
été prêtés par les officiers de la garnison, empressés de se rendre à
cette fête, dont ils étaient priés, et de danser ainsi jusqu'au jour. »
Au travers de tous ces désordres, plus de prière, ni matin ni soir nul
acte de religion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est ce curieux épisode, où triompha la fermeté de Bossuet, longtemps
avant qu'il fût évêque; et cela même fit voir sans doute qu'il était
bien fait pour le devenir.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AFFAIRE DU PRIEURÉ DE GASSICOURT LES RECÈLEMENTS DE CORPS.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet, fort de son droit, le maintint et le défendit jusqu'au bout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais déjà, auparavant, trois prétendants, exhibant des titres plus ou
moins spécieux, étaient venus successivement demander qu'on les mît en
possession du bénéfice. Trois autres, après l'archidiacre de Metz,
devaient se présenter encore, dont chacun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Requête présentée au Grand Conseil, par dom Rancher, le 15 février 1662.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pouvait les défendre et les livres du banquier expéditionnaire de
Paris, qui avait envoyé les pro visions en Cour de Rome et la réponse de
son correspondant en cette dernière ville. On prétendait que de fausses
dates avaient été substituées aux véritables « au moyen de pâtés, de
poches d'endre, etc. ».</p>
<p>Bref, le Grand Conseil rendit, le 31 mars 1662, 1. a: Monsieur
d'Auguste, évêque de Metz (Pierre Bédacier), est décédé au château du
Charmel le mardi dix-neuvième d'octobre (1660), et a été porlé à
l'église le vingt-unième dudit mois, et enterré. » F. H. HouRDÉ, curé.
Registre de la paroisse de Saint-Martin du Charmel. Etc. 2. A. Floquet,
Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>FIN DE LA TROISIÈME SÉRIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE LEÇON. La Rochefoucauld, I Sa vie 1 deuxième LEÇON. La Roche
foucauld, Il – Les Maximes. 37 troisième LEÇON. Pascal. Les Pensées 77
QUATRIÈME leçon. Bossuet, I. – Biographie. –Sermons. Oraisons funèbres.
– Oraison de la Reine d'Angleterre. Lettres de cette Reine 103 CINQUIÈME
leçon. Bossuet, II. Oraison funèbre de la ducnesse d'Orléans 149 SIXIÈME
LEÇON. Bossuet, III. Sermon pour la Profession de madame de La Vallière.
Oraison de la reine Marie-Thérèse. -Oraison d'Anne de Gonzague,
princesse palatine. 177 SEPTIÈME LBÇGfl. Bossuet, IV. Oraison du
chancelier Michel Le Tellier. Oraison de Louis de Bourbon, prinoe de
Condé 225 HUITIÈME LEÇON. Bossuet, V. Discours sur l'Histoire
universelle. 265 NEUVIÈME LEÇON. Bossuti, VI. «*. Autres œuvres.
Conclusion 295 appendice 331 I. Histoire du lieutenant Louaut, tirée èe
Stendhal 333 Il. Réforme des désordres du couvent de SainteGlossinde.
337 III. Affaire du prieuré de Gassicourt. Les recèlements de corps 347
– ̃ – ».</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
