<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Senne, Camille (1851-1931)">Camille Le Senne</author>
<title>Le théâtre à Paris. 2e série, 1885 / Camille Le Senne</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Senne, Camille (1851-1931)</author>, <title>Le théâtre à Paris. 2e série, 1885 / Camille Le Senne</title>, <date>1888</date>,description :,520 pages
</bibl>
<publisher>H. Le Soudier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6457057h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAMILLE LE SENNE</p>
<p>LE THEATRE</p>
<p>A PARIS</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE 1 8 85 '-</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE H. LE SOUDIER</p>
<p>174, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 174</p>
<p>1888</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE THÉÂTRE A PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LE THÉATRE A PARIS, lrc série, i883-i884. 1 vol.</p>
<p>H. LE SOUDIER, ÉDITEUR</p>
<p>Format grand in-18.</p>
<p>EN COMMANDITE. 1 vol.</p>
<p>LOUISE MENGAL</p>
<p>LE VERTIGE</p>
<p>LA DAME DU LAC 1 — DELB U R Q ET cie. 1 — LA FIN D'UNE RACE 1 — LES
IDÉES DU DOCTEUR SIMPSON. iL'I.NCONNUE. iLAD Y CAROLINE 1 — MADAME
FERRARIS. iMADAME FRUSQUIN. iMADEMOISELLE DE BAGNOLS. fLE MARIAGE DE
ROSETTE 1 — LES MÉMOIRES DE CENDRILLON (ouvrage COUronné par l'Académie
française). iMONSIEUR CANDAULE 1 — PRÉGALAS 1 — LE TESTAMENT DE LUCIE
iTRAIN RAPIDE</p>
<p>Aveo Edmond TEXIER.</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMILLE LE SENNE</p>
<p>LE THÉA TRE A PARIS</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE 1885</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE H. LE SOUDIER 174, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 174</p>
<p>1888</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C. L.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AU CLAIR DE LA LUNE par MONRÉAL, BLONDEAU et GRISIER Revue en 4 actes</p>
<p>Menus-Plaisirs, 31 décembre 1884, 1er janvier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : MM. Fusier, Chambcry, etc., Mme. Tassily, Blanche Brun,
Djifla, Dcliane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand succès a été pour Fusier qui fait le compère.</p>
<p>Signalons encore M. Cliambéry fils, dans ses imitations de
La-Plus-Grande-Tragédienne-Des-Temps-Modernes. Il a mimé avec une
étonnante précision de mémoire les terreurs de lady Macbecth, essayant
de nettoyer « La petite main » que ne sauraient laver tous les parfums
d'Arabie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE LÉGATAIRE UNIVERSEL (REPRISE) par REGNARD Comédie en 5 actes, en vers
Comédie-Française, 3 janvier 1885</p>
<p>DISTBIBUTION : Crispin, M. Coquelin. — Eraste, M. Boucher. —</p>
<p>Scrupule, M. Joliel. — Gaspard, M. Roger. — Géronte, M. Clerh.</p>
<p>— Deux laquais, MM. Falconnier el Masquelier. — Lisette, Mm. Jeanne
Samary. — Isabelle, Mil. Frémaux - Mme Argante, M"" Amel.</p>
<p><pb/></p>
<p>tive de M. Perrin ni au sens critique des sociétaires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Crispin et Sbrigani, Lisette et Nérine sont bien de la</p>
<p><pb/></p>
<p>En dépit du mot fameux de Voltaire, (1 qui ne se plaît pas avec Regnard,
n'est pas digne d'admirer Molière, » ces vivacités ont longtemps déplu
aux habitués de la Comédie-Française ; le mouvement de pruderie s'est
même si fort accentué après 1870, que Coquelin ainé avait dû porter son
interprétation du rôle de Crispin.</p>
<p>aux matinées Ballande. La Comédie-Française, encouragée par l'exemple de
l'Odéon, où un public de belle humeur se décide presque toujours à
prendre gaiement les pièces gaies, a voulu voir si les temps étaient
changés pour elle aussi ; elle a risqué en tremblant la grosse partie de
la reprise du Légataire — et elle l'a glorieusement gagnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>une remarquable sobriété, l'horreur de la charge et des pitreries. La
soirée donnée en l'honneur de Coquelin ainé, n'a été qu'un long triomphe
pour l'excellent comique.</p>
<p>On pouvait s'y tromper! Telle quelle, cette interprétation n'en a pas
moins triomphé de scène en scène. En gentilhomme normand, fils « du
sieur Choupille », en vieille plaideuse du Mans, Coquelin n'a pas cessé
d'èlrc</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi bien il a dit merveilleusement d'une voix de sainte nitouche le
vers célèbre :</p>
<p>Un fauteuil près mon oncle! un tabouret suffit.</p>
<p>11 y faudrait un bossu ou un enfant, deux spécialités qui manquent dans
la troupe de la Comédie-Française.</p>
<p>Et ce n'est pas sans tristesse qu'on se figure une si belle fille
conduite en place de Grève, pour y être pendue haut et court, quand
messieurs du Châtelet seront instruits de ses coquineries. Car c'est
l'impression que</p>
<p><pb/></p>
<p>laisse ce diable de chef-d'œuvre : il y a trop de penderies probables et
même certaines au bout de tous ces tours de gredins.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN D'ÉLISE, par Georges RICHARD Drame en 5 actes</p>
<p>Château-d'Eau, 9 janvier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Le général comte de Soïlotr, M. Régnier. — Le baron de
Brevera, M. Garnier. — André Tavernier, M. Decory. — La prince Dimitri,
M. Perrier. — Carlowicz, M. Plan. — Baptiste, M. Albert. — Elise
Soïloff, Mlle Guyon. — Hélène le IIardoin.</p>
<p>Mlto P. Moreau. - Olga Rédine, MUo Nancy-Vernet. — Nidja, Mlle Ftlv-James.</p>
<p>Ces réserves faites, constatons le grand succès de la pièce et disons
qu'il est'amplement mérité. Après Boislaurier et le Roman d'Élise, M.
Georges Richard est au nombre des rares auteurs dramatiques, capables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit d'étourdir la nouvelle mariée, de transformer</p>
<p><pb/></p>
<p>la '&lt; petite madame » en grande coquette, de lui faire d'abord oublier,
puis dédaigner, enfin haïr son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>La troupe du Château-d'Eaù a fort bien joué les rôles d'hommes, les plus
importants et les plus intéressants.</p>
<p><pb/></p>
<p>FLAGRANT DÉLIT, par Fabrice CARRÉ Vaudeville en un acte</p>
<p>Variétés, 10 janvier i885</p>
<p>DISTRIBUTION : Paillasson, M. Christian. — Alphonse, M. Lassouche. —
Coquille!, M. Blondelet. — Le secrétaire, M. E. Didier.</p>
<p>— Adalbert, M. Dumesnil. — Mme Coquillet, Mlle Baumaine.</p>
<p>Le théâtre des Variétés vient de renouveler son affiche, la revue ayant
pris tout juste assez d'élan pour sauter par-dessus le fort sac et le
sac forcé des recettes du jour de l'an. On a repris hier les Sonnettes,
ce petit chef-d'œuvre d'esprit parisien, ce fin duo entre Dupuis et
Céline Chaumont, dont les vocalises n'ont pas vieilli.</p>
<p><pb/></p>
<p>couple criminel menacé par l'arrivée d'un mari.,, pas content et du
commissaire de police.</p>
<p>Une trouvaille, ce garçon. Un voyageur lui demande: — Dites donc,
Joseph. Vous devez vous appeler Joseph ! — Non, Monsieur, au contraire,
je m'appelle Alphonse.</p>
<p>déchirer son procès-verbaff</p>
<p><pb/></p>
<p>Chnstian, Lassouche, Blondelet, Mlle Beaumaine ont joué avec beaucoup de
verve cette bouffonnerie un peu touffue, et qu'il serait bon d'alléger,
en pratiquant quelques coupures.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABARIN, poème de P. FERRIER, musique de E. PESSARD Opéra en 2 actes
Opéra, 13 janvier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Francisquine, Mm. Dufrane. — Alyson, Mm" Hervey.</p>
<p>— Taharin, Melchissédec. — Gautier, M. Dercims. — Mondor, M. Dubulle. —
Nicaise, M. Sapin, — Un sergent, M. Lambert. —</p>
<p>Maillefer, M. Mechelaère. — Jehan, M. Girard.</p>
<p>Le chartron n'avait pas dessein De le mener voir Tabarin.</p>
<p><pb/></p>
<p>le souvenir du Philtre, du Comte Ory et de tant d'autres opéras de
petites dimensions faits pour reposer l'esprit fatigué de tant de
beautés nous trottait par la cervelle.</p>
<p>Fatale erreur ! Tabarin, paraît-il, avait ses jours, et nous ne sommes
pas tombés sur un bon. Le joyeux compère est parfois chagrin, jaloux,
pleurard et, pardessus le marché, ivrogne, mais d'une ivresse lugubre.</p>
<p>Vous vous souvenez qu'il y a dix ans, M. Coquelin, las de faire rire,
avait entrepris de faire pleurer; Paul Ferrier écrivit alors la petite
pièce en deux actes que vous connaissez, intitulée Tabarin. Le roi des
parades supportait mal ses infortunes conjugales: il était jaloux,
querelleur, et, qui plus. est battait Francisquine sa femme. Celle-ci
saisissait la vengeance qu'une femme a toujours sous la main, comme
disait la chanson, avec d'autant plus de joie que cette vengeance se
présentait sous la forme d'un gentil écolier nommé Gauthier.</p>
<p>rien n'était plus simple; Tabarin trompé, berné, pleure: le public rit ;
il crie sous le coup de la douleur : le public</p>
<p><pb/></p>
<p>rit plus fort encore ; enfin le public a compris, il partage le chagrin
de son comique. Mais Francisquine revient repentante, et Tabarin, se
redressant, dit au peuple qui crie vengeance: Çà, de quoi voulez-vous
qu'on me venge?</p>
<p>Que croyez-vous encore et qu'imaginez-vous?</p>
<p>N'aviez-vous pas compris que je suis son époux?</p>
<p>- Que cette fuite était d'avance convenue, Et que c'est notre pièce
enfin qui continue?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE RÊVE DE MALITOU par Alfred DELACOUR et J. DE GASTYNE Vaudeville en 3
actes Déjazet, 13 janvier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Malitou, M. Galabad. — Grassouillet, M. Dorgal. —</p>
<p>Rliadamar Boy, M. Christian. - Radiguet, M. Lehoux. — Prosper, M.
Médony. — LeITaré, M. Prika. — Pilotis, M. Claude — Cassignou. M.
Panléa. — Potard, M. Daros. — Hortensia, Mme Verleuil. — Armide, Mmo
Dorsay. — Simonne, Milo Lcfrançois. —</p>
<p>Berthe, Mlle Luceuille.</p>
<p>L'expropriation est enfin arrivée, apportant aU bonnetier une indemnité
de quatre cent mille francs. Et sans tarder, Malitou s'est fait bâtir,
avenue de l'Opéra, un immeuble luxueux, une maison de rapport dont il a
le grand tort d'habiter le premier étage et la folie de vouloir faire un
- Il espérait jouer au milieu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme des capucins de carte, au pays classique de l'ancien « Gagne-Petit
n, de la confiserie des « Palmiers » et de tant d'autres établissements
transformés ou disparus.</p>
<p>M. Christian, en Égyptien qui fait la noce, MM. Galabert et Dorgat, Mmes
Verteuil, Dorsay et Luceuille ont joué avec entrain ce vaudeville sans
prétention.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN D'UN JEUNE HOMME PAUVRE, (REPRISE)</p>
<p>par Octave. FEUILLET Comédie en 5 actes et 7 tableaux Gymnase, 17
janvier 188p</p>
<p>DISTRIBUTION : De Bévallan, M. St-Germain. — Laroque, M. Landrol. —
Maxime Odiot, M. Duquesne. — Laubépin, M. Lagrange.</p>
<p>— Gaston de Lussac, M. Berlal. — Alain, M. Martin. — Docteur Desmarct,
M. Rcy. — Vauberger, M. Libert. — Champlein, M. Seiglet. — Yvonnet, M.
Dubroca. — Marguerite, Mlle J.</p>
<p>Malvau. — M°" Laroque, Mm. Pasra. — Milo Héloin, Milo Lina Munte. - Mrae
Aubry, MlDe Grivot. — Cristine M"° Darlaud. —</p>
<p>Mme Vauberger, Mm• Gennelicr.</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie de M. Octave Feuillet a été représentée pour la première fois
le 22 novembre 1858, sur le théâtre de la place de la Bourse, par une
troupe d'élite.</p>
<p>Lafontaine, alors dans toute la verdeur de son talent ; Félix, Parade,
Nertann, Mmes Jane Essler, Guillemin, Pierson, etc. Les survivants ont
pour la plupart vieilli; la pièce n'a pas rajeuni.</p>
<p><pb/></p>
<p>réelle? On souriait hier, dans la salle du Gymnase, aux moments les plus
palpitants. On riait même dans les couloirs, avec une fâcheuse
irrévérence. Car après tout, le succès n'a jamais complètement tort — et
le Roman d'un jeune homme pauvre a été un triomphe, il y aura bientôt
trente ans.</p>
<p>Voyons-le dans ce nouveau cadre entre le vieux Laroque, corsaire couturé
de rhumatismes et bourrelé de remords, Mme Laroque, demi-toquée
mondaine, et la jeune Marguerite, riche héritière fâchée d'être riche et
d'autant plus impertinente qu'elle voit dans tout célibataire un coureur
de dot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je le répète: l'étude psychologique est des plus intéressantes. Quant à
l'interprétation, sans être mauvaise, elle manque d'éclat. Une moyenne
honorable. M. Koning a produit, sous la redingote de Maxime Odiot, un
artiste de province; M. Duquesne, qui a beaucoup de tenue et rendra
certainement de grands services, mais n'a pas assez d'ampleur et
d'autorité pour mettre en relief les côté. quasf féeriques de son rôle.</p>
<p>- De son côté, la troupe ordinaire du Gymnase a fait peu d'efforts pour
seconder son nouveau partenaire ; M. Saint-Germain est un Bévallan trop
contenu, Mlle Malvau n'a pas tiré grand parti de ses courtes répliques.</p>
<p>Roman d'un jeune homme pauvre l'indispensable vernis romanesque.</p>
<p><pb/></p>
<p>DENISE, par Alexandre DUMAS fils Pièce en 4 actes Comédie-Française, 19
janvier 188a</p>
<p>DiiTiiiBUTioN : Briâsot, M. Got. — Thouvenin, M. Coquclin. — André de
Bardannes, M. Worms. — De Ponlferrand, M. Coquelin cadcl.</p>
<p>— Fernand de Thauzclle, M. Baillet. — Marlhe de Bardannos, Milo
Rcichemberg. - Denise Brissot, Mmc Bartcl. — Mlle Brissot, Mme P.
Granger. - Clarisse de Ponlferranù, 1\111. Frémaux. —</p>
<p>Mme de Ponlferrand, Mmo Amel. -- Mmo de Thauzetle, Mlle Blanche Picrson.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a gardé le vieux fonds des chastetés morales de l'ancienne Germanie: le
point d'honneur des jeunes filles.</p>
<p>Le peuple dit plus brutalement: « Qui casse les verres les paye », et,
même pour lui, il n'y a de vrai payeur que le vrai casseur.</p>
<p>Aucun doute possible sur les termes et la portée de cet anti-préjugé : «
Il faut épouser la femme qu'on aime, et laisser agir sa tendresse aux
dépens du respect humain, quand bien même cette femme aurait appartenu à
un autre homme, pourvu qu'elle ne l'aime plus et que les relations aient
cessé. » Au demeurant, la</p>
<p><pb/></p>
<p>virginité des mariées n'est qu'un luxe, un superflu, l'ornement, sinon
l'agrément, mais point du tout le nécessaire du mariage. Allons, tant
mieux 1 si on la trouve au fond de la corbeille de noce. Eh bien, tant
pis ! si elle court les champs.</p>
<p><pb/></p>
<p>.Car elle aura beau faire, elle ne fera pas Qu'un autre ne l'ait pas
tenue entre ses bras.</p>
<p>Elle peut lui donner sa jeunesse, sa vie, Sa beauté, tout, hormis sa
pureté ravie.</p>
<p>La mixture s'appelle Denise.</p>
<p>Quatre actes : un décor unique. Nous sommes, au pre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A coté de ces personnages essentiels, une simple unité, mais en quelque
sorte collective, puisqu'elle représente le chœur antique, l'ingénieur
Thouvenin, ami d'André témoin impartial et désintéressé, qui voit tout
de haut comme le sage, juge tout et, finalement arrange tout.</p>
<p>L'action s'engage par une demande en mariage.</p>
<p>Le comte pourrait refuser en donnant cette excellente raison qu'il ne se
soucie pas de jeter sa sœur dans les bras du fils de son ancienne
maîtresse. Il aime mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous ne pouvez marier votre sœur que dans des conditions particulières ;
il faut que son mari ou la famille de son mari acceptent ou paraissent
ne pas voir. —</p>
<p>Quoi donc ? — Votre situation vis-à-vis de Mllc Brissot.</p>
<p>André s'indigne. Il n'est pas l'amant de Mlle Brissot.</p>
<p>— un ange, et qui plus est, un ange mélancolique. Il la respecte, il
l'admire il ne veut pas qu'on la calomnie, et il somme Mmcde Thauzettes
de prouver ce qu'elle avance.</p>
<p><pb/></p>
<p>=*- « Que nous demandent les femmes ? Le respect et la maternité quand
nous les épousons ; le plaisir et la discrétion quand nous ne né les
épousons pas. »</p>
<p>Sa théorie fondamentale se résume ainsi : « La sensa* tionj tout est là
» — Eh 1 eh ! réplique ironiquement Thouvenin, la sensation, vous pouvez
bien avoir raison.</p>
<p>« Ainsi, un de mes amis qui était mouchard. - "VbU avez de jolis amis! —
Eh, je les choisis, encore I » Donc, cet ami, qui était mouchard
éprouvait une sensation inex-</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est bien spirituel, mais aussi bien brutal ; on se parle ainsi
au préau de Mazas,ou dans les tavernes de San Francisco, mais non entre
gens du monde et du même monde. Aussi bien Fernand va se fâcher, quand
sa mère le calme : a Tiens-toi tranquille, André nous appartient, il
épousera Denise ; toi tu épouseras Marthe, et tout le monde sera content. »</p>
<p>Épouser Denise ; le comte en est fort tenté au début du second acte, et
Thouvenin l'y engage vivement. « Et si elle a eu un amant?. — Elle n'en
n'a pas eu. —</p>
<p>Brissot m'a avoué qu'elle avait été élevée avec Fernand de Thauzettes,
qu'elle a même cru l'épouser, qu'elle a failli mourir de la rupture.
Puisqu'elle n'est pas morte.</p>
<p>— Qui sait si vous l'aimez ?— Oh ça ! 'jamais ! — Ne jurez de rien. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ma vie et même de mon honneur. Adieu, Mademoiselle. »</p>
<p>C'est ici que le mélodrame apparaît. Pour parler avec tant d'exaltation,
Denise a donc un motif de haine personnelle contre M. de Thauzettes.
Elle a donc un secret.</p>
<p>Mais des bruits fâcheux ont couru sur son compte; on prétend que tu as
été son amant. Si c'est vrai, je ne lui parlerai de rien, les choses en
resteront là, car il n'est pas nécessaire que j'épouse ta maîtresse. Si
c'est faux, elle deviendra ta belle-sœur et tu en seras certainement
heureux. Seulement il me faut ton serment sur l'honneur. — Sur
l'honneur, déclare Fernand, mon idylle avec Denise a été de tous points
innocente. — C'est bien, je vais demander sa main. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il la demande aux deux Brissot. Le père refuse.</p>
<p>Le dialogue se précipite: « M'aimez-vous? — Oui, si admirer un homme,
c'est l'aimer. — Voulez-vous m'accorder votre main?— Non. — Pourquoi.
Vous aimez donc toujours Fernand?— Oh! non, je ne l'aime plus. —
Qu'importe, d'ailleurs, la situation sera bientôt nettement tranchée ;
Fernand épouse ma sœur. » Denise a un cri d'épouvante: « — Lui! lui!
l'époux de votre sœur, jamais ! c'est un misérable. Tant qu'il s'est agi
de moi, j'ai pu me taire. Il s'agit de votre sœur, je viens dire la
vérité : j'ai été la maîtresse de cet homme. — C'est impossible, il m'a
juré. — Il a juré! Oh ! le misérable, je le reconnais bien là. »</p>
<p>Ici commence un récit appartenant au pur — et au pire — mélodrame, je ne
saurais trop le répéter, mais dont le pathétique est si puissant, si
industrieusement disposé, qu'il a décidé le succès de la soirée.</p>
<p>Denise a été séduite. Fernand de Thauzettes l'a violée, après l'avoir
attirée dans un piège, et l'a rendue mère.</p>
<p>Elle a pu tromper la surveillance de son père, elle a</p>
<p><pb/></p>
<p>accouché en province, mais l'enfant, privé des caresses d'une mère, est
mort en nourrice; il repose dans un cimetière de village, sous une
pierre qui ne porte qu'un nom de baptême.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ma fille; si elle n'est pas venue dans une heure, n'importe où tu
seras, je te tue ! »</p>
<p>Denise épousera Fernand ; elle aura pour témoins le comte et Thouvenin.</p>
<p><pb/></p>
<p>lien indestructible. Je vous défie de ne pas épouser Mlle Brissot! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette retraite momentanée serait un assez bon parti, mais il faut bien
que la pièce finisse. André 1 s'écrie Denise. Et Denise, se trouvant
assez purifiée par tant d'épreuves, se jette dans les bras du conte. Au
diable!</p>
<p>sinon la réparation, du moins le réparateur légitime.</p>
<p>Fernand de Thauzettes n'avait cassé qu'un petit carreau bourgeois, André
de Bardannes le remplacera par un superbe vitrail gothique.</p>
<p>Iront-ils ensemble porter des fleurs sur la tpmbe de l'enfant de Fernand?</p>
<p><pb/></p>
<p>des prévisions ministérielles — est si antinaturelle, si contraire au
sens moral de l'immense majorité des spectateurs, qu'elle a froissé
jusqu'au respect humain.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait des réserves trop nécessaires sur le fond et la forme de
Denise. L'interprétation ne demande pas un jugement aussi détaillé ni
aussi complexe. Elle est de tout premier ordre, elle est la perfection
même. Au premier rang des interprètes masculins, il faut mettre M. Worms
(le comte), qui a rendu toutes les nuances de son rôle et évité les
contradictions avec un art supérieur ; M. Baillet (Fernand) a le ton
exact d'un hobereau de campagne : la brutalité continue et la
distinction intermittente ; M. Got a produit une vive impression dans le
jeu de scène où il tient sous son genou Fernand de Thauzettes râlant; M.
Coquelin cadet a fait beaucoup rire pendant cinq minutes, et M. Coquelin
aîné (Thouvenin) a trouvé moyen de ne pas ennuyer pendant les vingt ou
vingt-cinq minutes de raisonnements philosophiques comportés par son
emploi de coryphée. Il est même cent fois plus intéressant en tant que
Coquelin qu'il ne mérite de l'être en tant que Thouvenin, tant il y met
d'esprit, de variété, de finesse, de profondeur, tant il rend multiple
cette création uniforme. Un grand acteur pouvait seul opérer une
transformation aussi radicale.</p>
<p>Mlle Bartet a joué avec une incomparable puissance la</p>
<p><pb/></p>
<p>grande scène du troisième acte. Mlle Reichemberg est une Marthe très
curieusement énigmatique, et Mme Amel (Mme de Pontferrand), une bonne
commère de province.</p>
<p>Mme Pauline Granger n'a que des jeux de physionomie, mais cette mimique
est remarquablement comprise. Au demeurant, un ensemble d'interprétation
si complet et si merveilleux qu'aucun théâtre du monde entier n'en
saurait donner l'équivalent.</p>
<p><pb/></p>
<p>ELLE ET LUI, par Emile de NAJAG Drame en 5 actes</p>
<p>Palais-Royal, 22 janvier 1884</p>
<p>DisTRiuimoJi : Comte Montalban, M. Daubray. —Michauli, M. Raymond. —
Rosambon, M Milher. — Auguste, M. Pellerin. — Le commissaire, M. Calvin.
Josepli, M. Monval. - Garçon d'hôtel, M. Ilnrteaux. — Fabia, Mme Judic.
— La comtesse, MU. Dinelli.</p>
<p>— La duchesse, 3111, Davray. — La marquise, M" Debray. —</p>
<p>La vicomtesse, M"e Dcbay.</p>
<p>Parlez-moi des gens de talent qui se trompent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'infidèle et sa complice dont elle ne connaît pas le nom, un de ses
poursuivants, le comte de Montalban, le propre mari de la grande dame
qui flirte avec Michaëli.</p>
<p>Il en est peu récompensé ; car, au troisième acte, nous retrouvons le
ténor et la comtesse dans un hôtel de Rouen, où vont se passer d'assez
vilaines choses.</p>
<p>Oh! pas celles que vous pourriez croire, D'abord, c'est l'arrestation de
Michaëli et de Mme de Montalban, que Fabia fait garder ù vue comme des
domes-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte ne prend pas, mais il est pris, car la comtesse, restée
derrière la porte, s'offre le régal tout féminin de lui faire une scène
de jalousie. Réconciliation finale.</p>
<p>Mariage de Fabia et de Michaëli. La toile tombe. Il était temps !</p>
<p>Le public aurait plus sérieusement accueilli cette grosse erreur d'un
homme de talent, sans le mérite réel de l'interprétation. Elle, c'est
Mme Judic, qui n'avait pas reparu sur la scène depuis la mort de son
mari et qui a</p>
<p><pb/></p>
<p>Raymond est un Michaëli amusant, encore qu'un peu aigrelet. Daubray a
joué avec une prudente sobriété le rôle dangereux du comte de Montalban.
Milher, quis'est fait en Rosambon la tête de Talbot, Pellerin, Calvin,
Mlles Dinelli, Davray, Debay et Bonnet ont sauvé l'honneur de la troupe.
On ne pouvait en conscience leur demander davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAM'ZELLE GAVROCHE, par Ed. GONDINET, Ernest BLUM, et Albert de
SAIT-ALBIN Vaudeville en 3 actes</p>
<p>Variétés, 24 janvier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Saint-Galmier, M. Dupuis. — Bibochet, M. Christian.</p>
<p>- Le baron de Boistêtu, M. Baron. — Rodolphe, M. Lassouche.</p>
<p>— Brulvil, M. Roux. — Le sergent de ville, M. Thiêry. — Le garçon de
théâtre, M. Lamy. — Gavroche, Mlle J. Granier. —</p>
<p>La baronne de Boistêtu, Milo Angèle. — Sidonie, Milo Mériany. —</p>
<p>Linda, Mlle Loys. — Léontine, Mlle M. Dubois. — Andréa, Milo Dorbel. —
Honorine, Mlle Achard. — Zéphirine, Mlle Magne.</p>
<p>— Kradoudja, Mlle Maria. — Belleazure, Mlle Nicolai'. — Tromboline, Mlle
Pozzo.</p>
<p>Oh ! les sujets qui sont dans l'air ! C'est le choléra volant des
entours et alentours du théâtre. Il y a six mois, impossible de
rencontrer un courriériste d'avantscène qui ne vous soupirât à
l'oreille, entre cour et jardin : « Vous savez, il y a cinq pièces en
train sur le divorce. deux drames, deux vaudevilles et un opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>même donnée, Elle et lui au Palais-Royal, Mam zclle Gavroche aux Variétés.</p>
<p>Telle est, en effet, l'intime et puissante raison de ces duels de
passion où se blessent, se mordent, se déchirent tant de gens de théâtre
poussés l'un vers l'autre, soit par la promiscuité des coulisses, la
contagion des duos soupirés poitrine contre poitrine, haleine sur
haleine ; soit par les affinités mystérieuses dont l'influence s'exerce
jusque dans ce milieu de serre chaude. La</p>
<p><pb/></p>
<p>cabotine aimante, adorante, ardente, ne se rebute pas et supporte tout,
les rebuffades, les insultes, les coups.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un drame vivant, saignant, vibrant et d'un parisianisme qui n'en serait
pas moins intense pour être noir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gavrocne, dont le vaudeville-opérette a tenu bon et n'est pas près de
déserter l'affiche.</p>
<p>Le premier se passe chez l'illustre Saint-Galmier, comique aimé des
dames. Intérieur d'artiste, tapissé de couronnes, de photographies,
d'estampes. Sur la chemi-</p>
<p><pb/></p>
<p>née le buste de Dupuis-Saint-Galmier, a qui GranierGavroche demande: —
Votre buste?. Est-ce que vous trouvez qu'il vous ressemble ? — Pas assez
peut-être pour un contemporain, mais suffisamment pour la postérité.</p>
<p>Après le départ du couple, Gavroche ramasse un médaillon oublié par la
baronne, contenant son portrait avec cette inscription au revers : « A
l'homme que j'aime. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Justement, il lui manque une Marguerite de Bourgogne, ses cinq nièces
ayant été enlevées par des amateurs enthousiastes. Gavroche sera la
sixième Marguerite.</p>
<p>Bibochet lui recommande énergiquement de ne pas se laisser effeuiller:</p>
<p>— Tu écris des lettres d'amour. Prends garde. Attends au moins que tu
aies l'excuse du talent.</p>
<p>Au deuxième acte, nous sommes sur la place publique de Caen. A droite,
le théâtre municipal orné du portrait de Saint-Galmier. A gauche, la
baraque de Bibochet. La troupe foraine est en train de déjeuner avec le
baron de Bois-Tétu, qui s'est engagé par amour pour Gavroche.</p>
<p>On fricote sur le pavé. Intervention d'un sergent de ville, qui
n'admet'pas cette cuisine en plein air, et véhémente indignation de
Bois-Têtu, qui apostrophe l'agent : — Agent, vous aimez le gouvernement,
n'est-ce pas?</p>
<p>Eh bien, rappelez-vous qu'un gouvernement qui n'a pas pour lui les
saltimbanques est un gouvernement perdu !</p>
<p>Tout est prêt de ce côté pour le spectacle du soir ; le baron de
Bois-Têlu jouera le rôle de Gaultier d'Aulnay</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>saventure du Calvados, et qu'elle a exigé impérieusement comme compagnon
de ses triomphes. Le comique, remis en possession de sa vedette, épouse
Gavroche par reconnaissance, sinon par amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN CÉVENOL par Auguste FRAISSE et Henri SKNA Drame eu 5 acles</p>
<p>Beaumarchais, 29 janvier 1884</p>
<p>DISTIUBUTION Jean. M. Taillade. - Francois, M. Mcigneux. — AIeule, M. H.
Legrand. — Guillaume, M. F. Willac. — Caslalou, M. Fauvè. — Louvet, M.
Samson. — Le docteur, M. Gazelle. —</p>
<p>Madeleine, Mme Mozart. — Denise, Mlle Marie Forlin. — Célcstin, Mme
Gravier-Magnier. — Victoire, Mlle Eslcllo.</p>
<p>Jean Cévenol est une curieuse figure, empruntée au répertoire de Georges
Sand, mais modernisée, au moyen de procédés scientifiques. Mme Sand en
aurait fait un mystique, MM. Fraisse et Séna le posent en halluciné en
hypnotisé, en névropathe. Fils débile d'un père robuste, d'une mère
souffreteuse, il subit le contre-coup moral de sa faiblesse physique: il
est timide, inquiet, sauvage; il a des aspirations vagues et une solide
névrose compliquée de somnambulisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guillaume n'est pas mort ; on ignore quel est le vrai coupable ; Jean
Cévenol ne se rappelle rien. La justice s'est transportée « sur le
théâtre du crime », comme disent les reporters, mais elle n'arrive pas à
rallumer la rampe. Heureusement, arrive un. gazier amateur, docteur
rural ès-suggestions, le vieux berger Castalou, qui reconstitue la scène
du meurtre et montre au juge d'instruction Cévenol dans l'exercice de
ses fondions de somnambule. Cotte fois; le beau Guillaume</p>
<p><pb/></p>
<p>resterait sur place pour tout de bon, si on n'arrêtait le bras de
l'halluciné.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MAISON DES DEUX BARBEAUX, par André THEURIET et Henri LION Comédie en
3 actes, en prose</p>
<p>DISTRIBUTION : Germain Lafrogne, M. Chelles. — Hyacinthe Lafrogne, M.
Cornaglia. — Delphin Nivard, M. Barrai. — Xavier Duprat, M. Marque!. —
Un gardon de magasin, M. Dalier. — Catlierinette, MI Crosnier. — Mmo de
Coulaines, Mmc Regis. — Laurence, Mil. Barétu.</p>
<p>L'ILE AUX CORNEILLES, par E. d'I-lRVILLY Comédie en un acte, en vers</p>
<p>DISTRIBUTION : Maxime, M. Amaury. — Le docteur Pacton, M. Sujol.</p>
<p>— Mm. David, M"" Raucourl. — Marguerite, Mil. Réal. — Le gas Luc, Mil.
Henriot.</p>
<p>C'est dans la petite cité de Villotte en Barrois que se trouve la Maison
des deux Barbeaux, droguerie tenue par les frères Lafrogne et fondée par
Lafrogne père qui a eu l'ingénieuse idée de prendre pour enseigne les
armes de Villotte : « deux barbeaux adossés, sur champ d'azur semé de
croizettes d'or. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Fouette, cocher, ne verse pas en route, mon garçon, tu portes ma
vengeance ! Cette belle mariée riiettra les deux barbeaux sur le gril.</p>
<p>En attendant que les barbeaux grillent, Laurence se tourne et se
retourne elle-même sur le réchaud ardent de sa richesse ihutile. Après
quelques jours d'idylle bûur-</p>
<p><pb/></p>
<p>Il arrive, cet inévitable intrus, et du même coup il occupe les deux
locaux vacants. C'est un jeune attaché au parquet de Villotte, M. Xavier
Duprat, grand et beau garçon, présenté par Delphin Nivard aux Lafrogne
qui ont un appartement vacant dans leur maison restaurée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Barbeaux en ami de la maison, en commensal préféré.</p>
<p><pb/></p>
<p>-un grps poupon qui sera le troisième Barbeau de la maison de Villotte.</p>
<p>Telle est cette touchante histoire, fidèlement analysée d'après le roman
de M. André Theuriet, dont je me suis même efforcé de reproduire le
style. Le récit est charmant, les détails valent leur pesant d'or; mais,
comme il arrive souvent dans les romans « sympathiques » du genre de
celui-là, les sympathies du lecteur ne se portent pas précisément où le
voudrait l'auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mise en scène des Deux Barbeaux fait le plus grand honneur à
l'intelligente et artistique direction de M. Porel. M. Chelles a composé
avec beaucoup de talent le rôle du droguiste Germain ; peut-être
l'a-t-il un peu chargé physiquement ; au début, ce sous-maltre de forges
a l'air d'un Giboyer. M. Cornaglia bst un bon Hyacinthe; Al. Barrai est
entré dans la peau de Delphin Nivard avec plus de finesse que de voix ;
le public a dû commencer par le chuter pour obtenir de mieux l'entendre.
M. Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>quet a tiré tout le parti possible du rôle sacrifié de Xavier Duprat.
Mllc Baréty (Laurence) est charmante au premier acte, mais son succès
personnel a été decrescendo comme la fortune de la pièce.</p>
<p>Toujours elle a son heure, et quand ce moment point, Elle met en
lambeaux, de ses mains souveraines, Vos vêlements d'emprunt, conventions
humaines!</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, j'aimais ma femme et ne le cache pas.</p>
<p>Et nous étions deux fous, puisque nous étions jeunes; Mais notre amour
non plus ne vivait que de jeûnes; Et devant le spectacle auguste de la
mer Roulant ses flots couleurs de saphir ou de fer D'où l'écume d'argent
en dentelles émerge, Nous gardions un regard amical pour l'auberge.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARA SOLEIL, par Edmond GOUDINET et Pierre SIVRAC Comédie en 3 actes
Vaudeville, 6 février 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Roland de Prémaillac, M. A. Dupuis. - Oscaf de Mérindol,
M. Dieudonné. — Duplantain, M. Jolly. — Saint-Lubio.</p>
<p>M. Michel. - Gélestin Bavolet, M. Corbin. — Léonidas Grèvecœur, M.
Francès. — Un employé du télégraphe, M. Aimé. Un domestique, M. Collet.
— Evelyne Bavolet, Mlle Legault. Clara Soleil, Mlle Réjane. — Mme
Ragonaud, Mme Grassot. Léonie Duplantain, Mil. Sisos. — Miette, Mlle
Lacroix,</p>
<p><pb/></p>
<p>quant au second acte, qui est un chef-d'œuvre de cocasserie pure et qui
a décidé le succès de la soirée.</p>
<p>Au demeurant, même coupe et même fortune que Tète de Linotte.</p>
<p>Un peu naïf, cet épisode. Il y a belle lurette que la société
provinciale, aristocratique ou bourgeoise ne met pas les pieds au
café-concert. Point n'est besoin d'une coalition ni d'un prêche pour
empêcher les Avighohnaises d'aller s'asseoir sur les mêmes banquettes
que les grisettes des faubourgs ctles commis-voyageurs.</p>
<p>Mais il fallait que Clara Soleil, mise au courant des agissements de Mme
Bavolet, éprouvât le désir tout féminin de se venger de l'impertinente
petite mariée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Evelyne l'a voulu ainsi ; elle lui a même sacrifié son cousin Oscar de
Mérindol, un parfait gentleman qui l'adore. Au couvent, elle avait
comploté avec son amie Léonie de s'offrir, l'une et l'autre, une paire
de maris d'une entière fraîcheur. La fraîcheur attendant fort bien
malgré le nombre des années, Léonie a épousé M. Duplantain, fils d'un
notaire qui a veillé sur la vertu de son enfant unique jusqu'à
quarante-cinq ans et Evelyne a pris son Bavolet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne se soucie pas d'être reconnue et d'avouer qu'elle a fait
cascader sur les planches la descendante des Prémaillac.</p>
<p>Arrivée de la vraie Mme Bavolet, accompagnée de Duplantain. Célestin
n'avait pas prévenu Je mari de Léonie. Au moment où les nouveaux venus
vont s'installer, on apporte dans la salle commune de l'hôtel une lettre
pour Mme Bavolet. Clara Soleil la prend.</p>
<p>Evelyne comprend tout, et avec une rapidité de décision du plus heureux
effet dramatique, elle se fait inscrire sous le nom de Clara Soleil. Et,
ainsi déclarée, comme disent les officiers de l'état-civil, elle tourne
la tète du comte de Prémaillac, qui prétend la</p>
<p><pb/></p>
<p>faire chanter le soir même dans une grande soirée organisée au profit
des pauvres de Nice.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA PARISIENNE, par Henri BECQUE Comédie en 3 actes</p>
<p>Renaissance, 7 février i885</p>
<p>DISTRIBUTION : Clotilde, Mlle Antonine. — Lafont, M. Vois. — Du 'Mesnil,
M. Bartel. — Simpsoa, M. Galipaux. — Adèle, Mlle J.</p>
<p>Gorius.</p>
<p>Le rideau se lève, démasquant un salon bourgeois avec tout ce qu'il faut
pour écrire, et aussi avec un secrétaire.</p>
<p>L'effet de cette première scène a été très vif. Elle pose nettement la
situation. Le mari, la femme et l'amant</p>
<p><pb/></p>
<p>tels sont les personnages de la Parisienne. Au demeurant le plus heureux
des trois, assombri, dramatisé, devenu : le plus malheureux des trois?
avec un point d'interrogation?</p>
<p><pb/></p>
<p>veut ouvrirles secrétaires, les chiffonniers, les commodes, tous les
meubles où l'on peut cacher un petit papier compromettant.</p>
<p>Bref, « un second mari M. Ce second mari, le premier mari le pleure
autant que sa femme ; tout deux l'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p>)ellcnt de leurs vœux les plus ardents, et quand il revient, e mariage à
trois recommence avec joie. Où Lafont trou'erait-il une femme plus
aimante ; elle a été purifiée par 'épreuve et ne trompera jamais plus.
son amant. Où lotilde trouverait-elle un admirateur plus sûr ; il a fait
'école buissonnière dans les sentiers de traverse, et il ait maintenant
que rien ne vaut au point de vue du onfortable. le nid des autres.</p>
<p>« Gy fihist la pièce » ou plutôt il n'y a pas de pièce : ien qu'un
développement psychologique très remarqua)lement conduit, fouillé avec
une verve magistrale, mais enant plutôt de la dissection' médicale que
du théâtre Iralique. Le théâtre vit d'oppositions, comme la peinure; il
lui faut des ombres et des lumières; la continuité nonotone de la même
situation le rend gris4 et plat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES FRANÇAIS AU TONKIN, par Gustave M VROT, PÉRICAUD et NOgLLET Drame en
5 actes el 11 tableaux Château-d'Eau, 9 février 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Leyeou-Yen-Fou, M. Gravier. — Dautreuil, M. Decori. —
Lucien, M. Decori. — Théodule, M. Mondel. - Hogarlh, M. Dalmi. — Le
commandant, M. Reykers. — Goupillard, M. Chamonin. — Machicot, M. Veret.
— Schong, M. Raymond. — Le grand-prêtre, M. Frumence. — Symphorien, M.
Calvin. — Tibal Mm. Fromentin. — Nittia, Mlle Guyon. — Elodie, Mlle
Kolter. —</p>
<p>Cécile, M"° Bauché. — Miss Jenny, MI, Didier.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous avons trouvé un musée tonkinois installé an premier étage.</p>
<p>critique grincheuse. Si la pièce nous a paru tantôt relever de
l'exposition des arts-incohérents, tantôt pasti-</p>
<p><pb/></p>
<p>cher avec une j uYénile impudeur les Pirates de la Savane et la Prise de
Pékin, nous avons tous applaudi de grand cœur les tableaux militaires
encadrés dans l'action.</p>
<p>Celle-ci est enfantine et cependant d'iine analyse aussi difficile qu'un
programme anarchiste. Nittia, prêtresse de Bouddha - Lakmé du
Ghâteau-d'Eau — vestale par état, est aimée par occasion du chef des
Pavillons-Noirs, Lyeou-yen-Fou, et du lieutenant de vaisseau, Lucien
Dautreuil, venu au Tonkin pour venger la mort de son père. Le père
Dautreuil est vengé ; Nittia est épousée par Lucien et Lyeou-yen-Fou va
retrouver ses PavillonsNoirs. Un type de sorcière qui quintessencie à
elle seule tous les pots de couleur locale dont disposait Marcel Simond
- elle est jaune comme du citron — un Anglais espion et traître, une «
colone » , française pleine de vaillance et armée. jusqu'au corsage, Mme
Elodie Blancmignon, qui remplace la vivandière des anciennes pièces in
Cirque, complètent la troupe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MESSALINE, par DANESI et GIAQUINTO Ballet en 9 tableaux</p>
<p>Eden-Théâtre, 21 février 1885</p>
<p><pb/></p>
<p>Grande journée éloquemment décrite par un des historiensmodernesqui ont
eu le sentiment le plus vif de l'antiquité césarienne, par ce même
Beulé, qui depuis. Mais alors il se contentait d'analyser le sang de
Germanicus, — ce sang chargé de scélératesse et de folie, ce sang fatal
au monde 1 — et ne songeait guère au gouvernement de combat* Lorsque les
assassins de Caligula s'élancèrent sur le forum en s'écriant : « Rome
est libre », ce n'était pas un vain mot. Caligula ne laissait ni fils
légitime, ni héritier adoptif. Point de prétendant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Du centre, quand le gladiateur voyait les cent mille figures et les
pouces relevés qui demandaient la mort, quelle sensation ! Celle de
l'écrasement sans pitié ni rémission. Ici s'achève le monde antique;
c'est le règne incontesté, impuni de la force. Trait propre, distinctif
de la vie romaine : le triomphe d'abord, le cirque ensuite. Ils avaient
conquis une centaine de nations et trouvaient naturel de les exploiter. »</p>
<p>Sur une aventure de ce genre — qui n'était pas un mauvais genre dans la
Rome césarienne — repose l'intrigue du drame de Piétro Cossa et du
ballet de Danesi.</p>
<p>Le mirmillon Bitto a terrassé un rétiaire après avoir tranché d'un coup
d'épée les mailles perfides du filet, plombé. Messaline enthousiaste
jette sa couronne au.</p>
<p><pb/></p>
<p>trop heureux vainqueur. Le signal est très explicite.</p>
<p>L'Orgie romaine nous montre l'impératrice .chez 5PI5</p>
<p>IL 3*</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvelle victime. A la table de Silius sont réupis l'affranchi Pallas,
le comédien Mnester, le gladiateur Bitto.</p>
<p>Messaline arrive, voilée, dans les rangs des courtisanes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette aristocratie de -valets, Myron, Polybe, Pallas, Calliste et
Narcisse avaient longtemps protégé Messaline contre la clairvoyance
possible de César ; mais elle s'avisa de faire tuer Polybe, qui avait
été son amant.</p>
<p>L'avertissement était trop direct ; Pallas profita de l'imbécililé de
Claude pour lui arracher un ordre de mort et pour remplacer Messaline
dans le lit impérial par. la</p>
<p><pb/></p>
<p>veuve d'OEnobarbus, Agrippine, qui était sa maîtresse.</p>
<p>Le ballet de l'Eden se termine par un défilé triomphal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Danesi serait une Messaline trop corpulente -ce qui n'empêche pas
Mlle Citterio d'être une forte impératrice.</p>
<p>Simple nuance. M. Lauretani est un bon Bitto et M. de Gaspari un Claude
par trop bouffe. Au demeurant, le seul défaut de Messaline est la
musique, un pot pourri banal de mélodies aussi bruyantes, mais moins
nettement rythmées que celles d'E,:Gcelsior. Feu Giaquinto qui fut le
camarade de classe de Rossini — n'a pas laissé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'IIOMME DE PEINE, par Félix PYAT Drame en 5 actes et 8 tableaux</p>
<p>Ambigu, 24 février 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Jacques Durand, M. Delunnoy. — Gabourg fils, M. Montal. —
Gabourg père, M. Fournier. — llounichon, M. Courtès. — Doligrty, M.
Waller. - Le commissaire, M. Dcrtnez.</p>
<p>— Le notaire, M. Fleury. — Le gardien de la paix, M. Samson.</p>
<p>— Tony, M. Ploton. - Le pharmacien, M. Bouly. — Le garçon dô caré, M.
Valeret. - Un domestique, M. Villars. — François Durand, Mme Daubrun. —
Louis Durand, MDefresne. —</p>
<p>Mmo Gabourg, M"° Francis. — Rose, 111" Bemier. — Jeanne Durand, Mil.
Derlé. - La marchande, Milo Morin. — Moucheron, 111110 Gardenal. — Mmo
Deligny, MI" Emily. — Milo Gabourg, Milo Bianca. — La portière, Milo,
Fernande.</p>
<p>Ou le Parfait Sublimé — rien de Mes-Bottes ni de Bibi-la-Grillade, ces
héros de r Assommoir. - Jacques Durand, l'homme de peine, est un prix
Montyon, en chair en os, et en blouse, l'ange du dévouement, l'archange
du sacrifice — ce qui ne l'empêche pas de commettre quelques sottises et
de causer deux morts d'homme.</p>
<p>dont une de femme, comme on va le voir. Perfection admirable, mais
sublimité meurtrière !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce tableau bien conduit et la mise en scène qui fait honneur à
l'habileté de M. Rochard, avaient assez favorablement disposé le public,
mais la suite du mélodrame a provoqué dans la salle des murmures et des
protestations tantôt gaies, tantôt violentes. Le petit Gabourg — fichue
canaille ! comme ne se gênaient pas pour le quali-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tralement inutile. - « A table, dit la femme. — Non, répond Jacques. —
Pourquoi ? — J'ai volé, il faut fuir. —</p>
<p><pb/></p>
<p>On devine le dénoûment. Gabourg fils, que compromet le fragment
révélateur, est" arrêté en pleine soirée de contrat, au moment où il va
convoler avec la jeune Blanche Deligny, qui l'échappe belle. Il se brûle
la cervelle, au milieu des invités stupéfaits. Le rideau tombe, pendant
que le père Gabourg et Jacques Durand confondent leur douleur. Moralité
incomplète. Le crime est puni, mais la vertu n'est pas récompensée. Il y
a de la peine pour tout le monde dans rHomme de peine.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres mots ont eu un meilleur sort: « Les grèves, c'est les
barricades des feignants. — La caisse d'épargne !</p>
<p>un chien maigre qui se mange la queue. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LA NAVETTE (REPRISE), par Henri BECQUE Comédie eu un acte Renaissance,
25 lévrier 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : MM. Bartel, Fournier, Galipaux; Mlle, Dunoyer et Clarens.</p>
<p>Le théâtre de la Renaissance a repris comme lever de rideau de la
Parisienne, la Navette, de M. Henri Becque, représentée pour la première
fois, il y a cinq ans, sur la scène du Gymnase.</p>
<p>Antonia est une inconsciente, mais non pas une insensible. Elle adore
Arthur pour lui-même ; pendant ce temps, Alfred paye et l'assomme,
Armand soupire, attend et ne l'ennuie pas moins. Mais qu'Arthur fasse un
héritage — et c'est ce qui arrive au cours de la Navettu, que d'ami de
cœur il passe amant en titre, qu'il mette</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interprétation de la Navette est satisfaisante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PRINCE ZILAH, par Jules CLARETIK Pièce en 4 actes et un prologue
Gymnase, 28 février 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Prologue. - Le prince Zilah, M. Damala. — Le comte
Varhély, M. Landrol. — La Tisza, Mm. Jane Ilading. — Miche, Menko, Mil.
J. Malvau. — Pièce. Général Vogotzine, M. Sl-Germain. — Le prince Zilah,
M. Damala. — Comte Varhély, M. Landrol. — Michel Menko, M. Romain. —
Lord Hartley, M. Noblet.</p>
<p>— Archibald Pattisson, M. Lagrange. — Pierre, M. Numès. —</p>
<p>Marsa, M™ Jane Ilading. — La marquise Dinati, Mlle Magnier.</p>
<p>— Etelka, Mroe Darlaud.</p>
<p>C'était, dans les premiers jours du mois de janvier 1849,
l'ensevelissement de son père, frappé d'une balle au front. Les hussards
et les honveds s'étaient avancés,</p>
<p><pb/></p>
<p>De cette troupe de musiciens errants que la veille des Croates de
Jellalich avaient cernés, menaçant de les fusiller et qui devaient leur
salut au prince Sandor, Andras se rappelle une seule figure, une jeune
fille qui pleurait au bord de la fosse. Interrogée, l'enfant lui avait
répondu : — C'est que le prince Sandor était un vaillant entre les
vaillants et qu'il est mort pour n'avoir pas voulu porter le talisman
que je lui offrais. — Quel talisman?</p>
<p><pb/></p>
<p>Marsa Laslo, la fille de la Tzigane qui pleurait sur la tombe du prince
Sandor, fait partie de la collee.</p>
<p>tion ; son teint mat, ses grands yeux, sa chevelure opulente produisent
une vive impression sur Andras, et il se fait raconter l'histoire de
cette étrange beauté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>police ne s'occupe même pas de ce petit fait-banlieue.</p>
<p>Michel Menko a disparu, ou plutôt on le dit très souffrant dans son
appartement de garçon où il ne veut récevoir personne. Le mariage de
Marsa et du prince Zilah est célébré en grande pompe : mais au cours de
la cérémonie, Varhély, le vieil ami d'Andras, reçoit un pli cacheté
qu'on le charge de remettre au prince. Ce pli, Andras le met
négligemment dans sa poche, ayant reconnu sur l'adresse l'écriture de
Menko ; mais quand Marsa voit l'enveloppe jetée sur un meuble, dans la
chambre nuptiale, elle comprend tout, elle frémit ot, avec la maladresse
des emportements féminins, elle attire l'attention de son mari sur le
fatal papier. Il saisit le paquet cacheté. - « On dirait que c'est cela
qui vous a troublée. &gt;— Non je vous en conjure, non, ne lisez pas cela.
— Vous ne le voulez pas ?.., El bien ! soit, je ne lirai point, mais à
une condition. Vous me jurerez que votre nom n'est pas tracé dans ces
lettres. » L'orgueil et la conscience de Marsa se réveillent : — « Pas
un mensonge de plus, pas un !. L'homme dont vous tenez les lettres, qui
se venge et qui me frappe, a été mon amant. b Après cette explosion
décoléré elle se traîne aux genoux d'Andras, mais le prince s'éloigne :
« Vivez avec Michel Menko, s'il ne me tue pas quand je l'aurai souffleté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Claretie a modifié quelques détails du roman. Il y a un « prologue »
décoratif représentant le camp hongrois, la terre glacée où repose le
cadavre de Sandor Zilah. L'action reprend vingt ans plus tard, dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>salon de la marquise-Dinati où Andras s'appelle André— sans doute pour
ne pas rappeler l'Andréas de Théodora.</p>
<p>— « Et Menko ? — Ne me parlez plus de ce malheureux, je veux l'oublier.»
Simple malentendu, renouvelé du mariage de Léonor et de Fernand.</p>
<p>Mmes Malvau et Darlaud n'ont que des rôles épisodiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRIETTE MARÉCHAL (REPRISE) par Ed. et J. de GONCOURT Drame en 3 actes,
en prose Odéon, 3 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : M. Maréchal, M. Chelles. — Pierre de nréville, M. A.</p>
<p>Lambert. - Paul de Bréville, M. A. Lambert fils. — Un monsieur en habit
noir, M. Dumény. — Labourieux. M. Frêville. — Un polichinelle, M. Jahan.
— Un postillon, M. Charles Pcly. — Un ami, M. Frémaux. — Un domestique,
M. Lalannc. — Mrao Ma- réchal, Mlle L. Leblanc. — Henriette, Allle Réal.
— Un domino, },fmo Eirain. — Thérèse, Milo Lynnès. — Marguerite, Mme Yahnc.</p>
<p>Un acte de demi-réalisme, un autre de pure fantaisie, un dernier
d'humanité brutale, vivante et saignante, tel est le bilan de la soirée
d'hier, le résumé esthétique du spectacle sinon nouveau, du moins
renouvelé, auquel nous avait conviés le second Théâtre-Français.</p>
<p>A vrai dire, le réalisme a paru un peu vide, la fantaisie un peu
vagabonde, l'humanité par trop inhumaine ; il n'en résulte pas moins de
la reprise vaillamment tentée par l'Odéon, qu'Henriette Maréchal n'est
pas un drame mort-né, mais une œuvre dont les imperfections mêmes, le
décousu, les naïvetés attestent l'intime vitalité. Au point de vue du
métier, elle rappelle la Smilis de Jean Aicard. Impossible d'y toucher
sans qu'il en tombe des candeurs et des blancheurs, — et des ficelles
grosses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le deuxième acte d'Henriette Maréchal se passe cent ans avant le
premier. Un blessé recueilli dans un château, qu'il s'agisse d'un duel
ou d'un accident de voiture, c'est un lieu-commun du roman et du théâtre
de l'ancien régime.</p>
<p><pb/></p>
<p>caresser comme par le parfum de ce qui fleurit et la musique de ce qui
chante.</p>
<p>C'est la nuit. Paul vient d'entrer par la fenêtre. M. Maréchal est sur
ses traces; on entend sa voix; il va force.r</p>
<p><pb/></p>
<p>la porte. Paul refuse de fuir. Chérubin-Fortunio s'est changé en Antony,
Mme Maréchal s'évanouit. Henriette, qui a tout entendu, entre, passe
devant Paul, lui montre d'un geste la porte de sa chambre. Paul hésite,
puis sort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous êtes bêtes, les hommes! » Au contraire, Mœe Maréchal se résigne au
sacrifice, mais avec quel déchirement intérieur 1 Henriette Maréchal
avait, en 1865, des interprètes hors ligne : Mmes Arnould Plessy,
Victoria Lafontaine, Dinah Félix, MM. Bressant, Got, Delaunay et
Lafontaine.</p>
<p>A l'Odéon, la pièce est montée avec beaucoup de goût, mais les acteurs
du second Théâtre-Français, ne forment pas un ensemble aussi homogène.
M. Albert Lambert fils a été franchement insuffisant dans le rôle de
Paul Bréville qu'il a mal compris et où il ne met ni gaîté, ni élan. M.
Albert Lambert père a bien dit certaines répliques du rôle de Pierre,
notamment la tirade du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 mars 1885.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Edmond de Goncourt a l'air de trouver concluant cet extrait du
recueil d'impressions qui était surtout le cahier d'expressions de son
frère. La citation conclut en effet, mais contre lui. C'est justement
parce que la phrase notée au passage est une bizarrerie, une anomalie,
qu'elle a pris rang dans le cahier de Jules de Goncourt — et c'est pour
cela qu'elle détonne au théâtre dans un tableau de mœurs contemporaines.
Elle peut être authentique, elle n'a pas cette vérité générale et
moyenne, cette vraisemblance, si l'on préfère, absolument nécessaire à
la scène. Une soubrette qui dit de l'ami de monsieur ou l'amant de
madame : « J'en ferais mon cœur », date de Marivaux ou de Crébillou fils
: elle manque de la modernité la plus élémentaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je pense comme le survivant des Goncourt que la carrière théâtrale des
deux frères a été violemment, méchamment brisée ; il y a plus de regret
que d'irrévérence dans ma critique d'Henriette Maréchal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PETITS MOUSQUETAIRES Par Jules PRÉVEL et Paul FERRIER, musique de
VARNEY Opéra comique eu 3 actes et 5 tableaux Folies-Dramatiques, 5 mars
1885</p>
<p>DISTRIBUTION : D'Artagnan, Milo Marguerite Ugalde. — Armide de Tréville,
Mlla Desclauzas. — Constance Bonacieux, Milo JeanneAndrée. — Madeleine,
Mil. Savary. — M. Bonacieux, M. Gobin.</p>
<p>— Planchel, M. Simon-Max. — M. de Tréville, M. Tony-Riom.</p>
<p>— Alhos, M. Montaubry. — Porthos, M. Riga. — Aramis, M. Delausnay. —
Mitounet, M. Péricaud. — Grimaud, M. Paul Ginel.</p>
<p>— Bazin, M. Duhamel. — Mousqueton, M. Gildès. — Un officier, M. Speek. —
Mortadelli, M. Vdn de Gend. — Picard, M. Bay.</p>
<p><pb/></p>
<p>telct, et les Compagnons de Jehu, en cantate, pour le prix de Rome ?</p>
<p>D Artagnan et Planchet font voile pour l'Angleterre.</p>
<p>Au quatrième tableau (premier du troisième acte),</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ÉPOUSE MA FEMME Par Albert GUINON et Maurice DENIER Comédie en 2 actes
Renaissance, 6 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Mirandol, M. Vois. -- Des Tulipes, M. Galipaux. —</p>
<p>Gargaret, M. Bellol. — Galbeux, M. Lelong. — Léonide, Mllc Dunoyer. -
Clara, Mlle Andrat.</p>
<p>Mirandol, employé, ou, suivant l'euphémisme usité, rédacteur aux
Finances, a « un collage », comme dirait Trublot, avec Léonie Gargaret,
ex-modiste. Ce faux ménage garde, au dehors, toutes les apparences d'un</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette bohème quotidienne exaspère Mirandol. Mais comment rompre? Il
faudrait avouer au ministère que Léonie peut être « lâchée » comme elle
a été prise, sans tambour ni trompette. Les collègues se croiraient
mystifiés : les supérieurs seraient capables de révoquer Mirandol. On a
des mœurs aux Finances ! Une idée de génie !</p>
<p>Les gens mariés ont la ressource de surprendre leurs légitimes en
flagrant délit et de faire prononcer le divorce.</p>
<p>Tout de suite Mirandol combine un plan. Il épousera Léonie et la fera
séduire par un ami dévoué, l'excellent des Tulipes ! Le rideau tombe au
moment où Mirandol demande au père Gargaret, trombone stupéfié mai s
toujours digne, la main de sa fille.</p>
<p>Au second acte, nous retrouvons Mirandol marié. Mais quel changement
dans le ménage. Gargaret n'est plus trombone et Léonie ne fait plus de
réussites. Elle prend</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant ce temps, Mirandol ira prévenir le commissaire.</p>
<p>Trouverait-il la maison triste ? On peut l'égayer. Léonie a peut-être
exagéré le rigorisme, par manque d'habitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHEVALIER JEAN poème de Louis GALLET et Edouard BLAU musique de
Victorin JONCIÈRES Opéra on 4 actes Opéra-Comique, il mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Le chevalier Jean, M. Lubert. — Rudolf, M. Bouvet.</p>
<p>— L'empereur Frédéric, M. Fournets. — Le comte Arnold, M. Cambot. —
Matliias, M. Troy. — Un héraut. M. Dulin. —</p>
<p>Hélène, MIlo Emma Galvé. — Albert, MIlo Castagne. — Ida, Mmo Dupont.</p>
<p>Ce que j'aime dans nos paroliers, c'est leur large Ce que j'aime dans
nos paroliers, c'est leur large éclectisme et la variété de leurs
procédés d'assimilation.</p>
<p>Ancien ou moderne, classique ou romantique, tout sujet leur paraît de
bonne prise dès qu'il s'agit de le transporter dans le domaine lyrique,
et volontiers ils s'appliquent la morale du fabuliste : Vous lui fites,
seigneur, En l'adaptant beaucoup d'honneur !</p>
<p>Principe absolu, mais quelle souplesse, quel opportunisme dans la mise
en pratique ! On ne traite pas Gœthe comme Shakspeare, ni Walter Scott
comme Dumas père. L'autre soir, nous avons vu en plein royaume
d'opérette les Trois Mousquetaires, rapeI</p>
<p><pb/></p>
<p>Ajoutons que MM. Gallet et Blau, répudiant Ivanhoé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Passons. L'important est que MM. Gallet et Blau aient écrit un drame
lyrique habilement charpenté, bien coupé au point de vue lyrique.</p>
<p>La nouvelle pièce — je puis écrire le nouveau succès de l'Opéra-Comique
— remplit ces deux conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN Puisse Tout homme qu'on dit mort se voir aussi vivant!</p>
<p>Par la Croix, j'ai passé par bien des aventures ; Mais des dangers
courus, je ne me souviens plus.</p>
<p>Je reviens, l'âme ouverte aux ivresses futures, Qui me doivent payer
tant de beaux jours perdus.</p>
<p>LE COMTE Vous aimez!</p>
<p>JEAN</p>
<p>Oui! d'une tendresse immense Une adorable enfant, et, sans avoir parlé,
Depuis longtemps son cœur au mien s'est révélé.</p>
<p>La comtesse parait, et Jean frémit en la reconnaissant.</p>
<p>Arnold n'est qu'un père pour Hélène. Mais Jean ne peut plus être un mari
; pendant qu'il accuse la provi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dence, survient le prince Rudolf; ce palatin somme Arnold de lui livrer
l'audacieux dont les soldats ont rossé sa « troupe choisie » Arnold
refuse, mais l'arrivée de Frédéric Barberousse tranche le débat. La
vaillante attitude du chevalier Jean fait impression sur l'empereur qui
lève des troupes contre le duc de Saxe et a besoin de solides
auxiliaires. Frédéric emmène le comte Arnold et le chevalier Jean. Le
palatin Rudolf restera en Silésie comme justicier de l'empire et
défenseur de la comtesse Hélène.</p>
<p>geance -style local. — Dans une leçon de mauvaises mœurs, qui rappelle
la grande scène d'Ulric et de son voisin d'auberge de la Quenouille de
Barberine, il en-</p>
<p><pb/></p>
<p>comtesse. Hélène pressent un piège et le supplie de fuir ; il obéit. Au
moment où il franchit la balustrade, il est frappé par les soldats de
Rudolf placés en embuscade.</p>
<p>Hélène se précipite vers le page mourant. Rudolf — un Golo qui opère
tout seul — en profite pour la faire arrêter. La scène est belle et d'un
grand effet. - Regardez, s'écrie Rudolf, l'adultère qui pleure son amant
surpris au rendezvous,.. Comme prince palatin, justicier'de l'Empire, je
livre l'adultère aux rigueurs de la loi.</p>
<p>Elle est raide, la loi silésienne. L'adultère sera brûlée vive. On voit
bien qu'en Allemagne, pays prolifique, le législateur n'a jamais craint
de voir diminuer la population.</p>
<p>A la place d'un chevalier, c'est un moine qui se présente pour Entendre
la suprême Confession d'Hélène.</p>
<p>La pauvre comtesse se déclare innocente ; elle n'avoue qu'un péché
yépiel, §a fidélité au souvenir du chevalier</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélène est pure ! Jean est toujours aimé ! C'est le ciel !. Non, c'est
le bûcher. Le héraut vient annoncer que l'heure est sonnée. La comtesse
va périr. Aucun chevalier n'a frappé les armes de l'accusateur. Mais
Jean de Lorraine dépouille le froc, défie Rudolf et le tue. Hélène ne
sera pas plus flambée que la Rebecca d'Ivanhoé, mais son sauveur reste
un peu embarrassé.</p>
<p>Il est prêtre et la veuve du comte Arnold ne lui appartiendra jamais.
Frédéric Barberousse, le juge du champ clos, lui fait observer, quelque
cinq cents ans avant Molière, qu'il et avec le ciel des accommodements :
Des vœux qu'il a reçus le Sainl-Père déliè.</p>
<p>Sur ce scénario qui contient un troisième acte, traité d'une façon très
neuVe — l'acte de la confession, — M. Victorin Joncières s'est préoccupé
d'écrire moins un manifeste d'école qu'une partition dramatique. Sa
musique n'a pas une allure de profession de foi wagné-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de provocation traitée avec une dramatique énergie.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES QUI VOTENT Par Jean MICHELOT et René de GUERS Pièce en 3
actes Déjazet, 12 mars i885</p>
<p>DISTRIBUTION : Arthur Pinchard, M. Galabert. — Le commandant Tressek, M.
Dorgal. — Paulet, M. Christian. — Lucien Mourmont, M. Medony. — Ernest
Pinchard, M. Fabre. — Le capitaine, M. Lussel. — Baronne de Mallravers,
Mme Verteuil. — Mmr Pinchard, Mme Dorsay. — Mme Vermoulu, Mlle
Lefrançois. — Cécile, Mlle Luoeuitte. — Justine, MIle Bernard.</p>
<p>Les femmes sont devenues électeurs ; et les Àristo-</p>
<p><pb/></p>
<p>phanes de Déjazet supposent que cette assimilation politique au sexe
laid a les plus fâcheuses conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui joue les chrysale, un commandant Ramollot, ont déridé le public.
L'interprétation n'est bonne que dans le clan féminin. Mmes Lefrançais,
d'Orsay et Luceuille ont eu les honneurs de la soirée. un peu longue !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES REMORDS D'ANATOLE Par Albert MILLAUD et Albin VALABRÈGUE
Comédie-vaudeville en 3 actes Variétés, 13 mars 1884</p>
<p>DISTRIBUTION : Célestin, M. Christian. - Anatole, M. Baron, —
Val-d'Azur, M. Cooper. — Chagrinard, M. Ed. Geôrges. — Hector, Elvire,
Mme d'Harxille. — Mathilde, Mlle Beaumaine. — Eulalie, Mm. B. Maurcl. -
Césanne, Mlle Darty.</p>
<p>LE TRIBUT DE ZAMORA (REPRISE) Paroles de DENNERY et BRÉSIL, musique de
GOUNOD Opéra en 4 actes Opéra, 13 mars 1885</p>
<p>Anatole a des remords. Il a séduit Pauline, la première femme de son ami
Célestin, ou plutôt il a été séduit par cette défunte Putiphar : et, en
Joseph repentant, il s'est fixé une période d'expiation. Pendant six
ans, il veillera sur le bien-être de Célestin, fera ses courses,
brossera ses habits, se chargera de ses commissions; il s'instituera
même le gardien de son honneur. La seconde madame Célestin n'aura pas
d'Anatole n° 2, tant que l'Anatole n° 1 garantira sa vertu.</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>labrègue ne se font aucune illusion sur le manque d originalité de ce
point de départ. Ils connaissaient Célimare le bien-aimé ; nous
connaissons Le plu. heureux des trois.</p>
<p>Mais ils avaient le droit — et même le devoir — de rajeunir le
développement de l'idée première qui est une vieille idée.</p>
<p>L'expiation se complique. Anatole, qui va se marier, est forcé de
laisser en plan sa fiancée et ses futurs beauxparents pour veiller de
près sur Mme Célestin. Elvire est aussi inflammable que Pauline, et le
propriétaire de la maison, le vicomte de Val-d'Azur, la courtise de près.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anatole expie avec plus d'impatience que jamais.</p>
<p>— Pauline, réplique le « plus heureux » des Variétés</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ce n'était pas ma femme. Nous n'avions formé qu'une liaison
passagère, et elle en abusait pour me tromper avec tous mes amis. Après
sa mort, j'ai trouvé un dossier accablant.</p>
<p>Pauline pratiquait l'amour libre dans l'union libre ; Anatole n'est pas
coupable ; tout le monde s'embrasse.</p>
<p>Au demeurant, ce clou unique n'a pas accroché le succès.</p>
<p>MM. Christian et Cooper ont joué avec entrain, mais avec une inquiétude
visible, les détestables rôles de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BIJOU ET BOUVREUIL Par Émilc de NAJAC et Albert MILLAUD Vaudeville en 2
actes</p>
<p>Palais-Royal, 16 mars 188H</p>
<p>DISTRIBUTION: Bouvreuil, M. Daubray. — Le duc do Pintamiellas, M.
Calvin. — Le vicomte de Ponlflambant, M. Numa. — Canuclio, M. Paulet. —
Cadrion, M. Revel. — Bolwen, M. Benoît. - Nicolas, M. Ferdinand. —
Farinier, M. Villette. — Thérèse Bijou, Mmo Judic. — Duchesse de
PinlamieIlas, Mme Mathildc. — Cécile, Milo Marie Leroux. — Barbe, Milo
Jane Simon. — Mme de FollePointe, Milo Verley. — Argentine, Milo Olga. -
Adelina, Mn" Yvonne. — Julienne, Milo Clem. — Milo Dervey, Mmo Bader.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette exposition remplit — assez mal — le premier icte de Bijou et
Bouvreuil. Vient ensuite une fête chez ,c duc et la duchesse où Thérèse,
présentée par un cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>marquis de Chàteau-Tromblon. Elle maudit la différence i de caste et peu
s'en faut qu'elle ne gifle ses servantes e pour détendre ses nerfs.
Inutile d'ajouter que tout s'ex-plique el tout s'arrange. Bouvreuil, lui
aussi, a le cœun pris et, dès qu'il redevient Casimir, Thérèse se jette
dansiE ses bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>On n'est pas plus Vésuvienne des tropiques, plus grande dame descendue
d'un cocotier.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAKME (keprise) Pour la rentrée de Mrao VAN ZANDT et de M. DEGENNE
Opéra-Comique, 18 mars 1885</p>
<p>LA NUIT DU 16, par Albin VALABRÈGUE, Théodore HENRY et Jules BILLAULT
Folie-vaudeville en 3 actes</p>
<p>Renaissance, 18 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Perrignon, M. Bartel. — Armand, M. Galipaux. Durandin, M.
Bellot. — Mérinos, M. Lelong. — Gros-Jacquot, M. Fournier. — Longueval,
M. Gavoret. — Mme Perrignon, Mm. L.</p>
<p>Aubrys. — Nadine, Mlle Descorval. — Mariette, Milo M. Gillet. Mme
Durandin, Mlle Derouet. — Léontine, Milo Andral.</p>
<p>L'événement lui a donné raison. C'était au Tout-Paris des premières
qu'avait manqué, — de fait, sinon d'intention, — la Rosine un peu trop
titubante du Barbier de Séville: c'est au même Tout-Paris qu'elle a fait
hier soir les meilleures et les plus délicates excuses, avec cette voix
limpide et cliarmeresse que n'ont altérée (Hanheman et la perspective
Newski en soient loués !) ni les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis cette nuit fatale, Mme Pérignon est bourrelée de : remords, car
la double erreur a des suites. Un enfant est j</p>
<p><pb/></p>
<p>On a sifflé ces trois actes incohérents, mal défendus par une troupe qui
sentait la partie perdue d'avance. Je plains Mlle Descorval qui a seule
essayé de donner quelque saveur au rôle épisodique de la comtesse de
SainteGudule, jeune personne en commandite. Du travail et du talent
—beaucoup de talent —perdus! Mauvaise soirée pour tout le monde, surtout
pour M. Albin Valabrègue, qui a le tort de jeter sur la place les
balayures de ses vieux cartons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MÉDECIN DES ENFANTS Par A. BOURGEOIS et DENNKHY Drame en 5 actes
Nations, 21 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : GérÔme, M. Paulin Ménier. — Lucien Lemonnier, M.
Taillade. — Delormel, M. Lacressonnicre. - Frédéric, M. G.</p>
<p>Thomas, — Le jardinier, M. Lebrun. — René, M. Demay. —</p>
<p>Lucile, Mlle Depoix. — Louise, Mlle Andrini. — Toinette, Mlle M.</p>
<p>Mozart. — Jeanne, MIlo Boulanger. — Marianne, Mlle Debiton.</p>
<p>la morale, en faire même le seul personnage intéressant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ge n'est pas le jarret qui leur a manqué pour sauter pardessus les
conventions et les préjugés, mais bien le goût ou la nécessité de faire
le saut plus souvent.</p>
<p><pb/></p>
<p>occupe deux actes. Au lever du rideau, nous sommes dans un petit village
situé près de la frontière suisse.</p>
<p>tive vertu » de la jeune femme; Vertu plus instinctive, en effet, que
raisonnable; lorsque Louise a voulu se tuer, elle s'est aperçue qu'elle
allait devenir mère, et n'a pas voulu compliquer son suicide d'un
infanticide. Mais aussi pourquoi attendre si longtemps? Lucrèce était
autrement expéditive : peut-être ne se serait-elle jamais plongé un
glaive dans le sein si elle avait attendu les suites matérielles de
l'attentat de Sextus Tarquin. Quoi qu'il en soit, Louise, enceinte,
s'est trouvée fort embarrassée. Comment le capitaine Delormel
prendra-t-il à</p>
<p>son retour cette paternité inattendue ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il voudrait qu'elle lui fût tout; le souvenir de l'adultère ne l'empêche
pas d'en embrasser le vivant témoignage ; mais ses caresses sont
gauches, embarrassées ; Lucile s'y méprend et croit qu'elle n'a plus
d'affection sur la T terre. Le secret terrible se complique ainsi d'un
cruel malentendu : Delormel aime et souffre, Lucile souffre et ne se
sait pas aimée.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucien est auprès de sa fille : il faut maintenant qu'il ne la quitte
plus. La maladie arrange tout : Lucile, qui a une amourette et la
poitrine faible, tombe en syncope au moment où M. Delormel lui annonce
l'arrivée d'un futur qui n'est pas le fiancé de ses rêves. Lucien tient
son prétexte pour ne plus partir et quand Delormel, qui l'a reconnu,
veut le chasser, il lui répond : — « Monsieur, il y a deux hommes qu'on
ne peut éloigner du chevet d'un malade, le prêtre et le médecin. Je suis
médecin, je reste. »</p>
<p>Lucien, qui a surpris ce secret, court le terrible hasard d'une
explication avec Delormel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux hommes sortent pour se battre. On entend un coup de pistolet;
Lucile s'abat; l'émotion l'a brisée.</p>
<p>Tel quel, en dépit des grossières ficelles que je n'ai pas dissimulées,
mais dont le public de la reprise a semblé faire bon marché, le Médecin
des enfants reste une pièce forte, originale, très en avance sur
l'époque où elle a vu pour la première fois le feu de la rampe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Andrini est une Louise très digne et suffisamment repentante ! Mlle
Depoix, une Lucile qui ne pèche que par</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA CIGALE (REPRISE) Par Henry MEILHAC et Ludovic HALÉVY Comédie en 3
actes Variétés, 22 mars 1 R8)</p>
<p>Disthirution : Marignan, M. Dupuis. — Le marquis de la Iloupe, M.
Léonce. — Carcassonne, M. Baron. — Edgard, M. Lassouchc.</p>
<p>— Ducolré, M. Roux. — Michu, M. Germain. — Turlot, M. E.</p>
<p>Didier. — Filoche, M. Hambtwger. — Raphaël, M. Cosle. —</p>
<p>Iiibi, M. Lamy. — Un gamin, petit Charles. — La Cigale, Mme C.</p>
<p>Chaumont..- Catherine, Mlle Baumaine. — La baronne, Mmo R.</p>
<p>Maurel. — Adèle, Mlle B. Legrand. - Lolotte, Mlle M. Dubois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trop de bonheur pour un seul jour, et pourtant la</p>
<p><pb/></p>
<p>Cigale n'est pas contente. Elle a reçu le coup de foudre, elle aime le
beau Marignan, et le beau Marignan, qui ed hunnête, proteste de ses
intentions pures. Il a sauvé la Cigale gratis, d'autant plus gratis que
son cœur est pris : il adore Adèle, un modèle — pas de vertu — qui le
trompe avec son ami intime le rapinMichu. La Cigale est exaspérée, mais
elle a confiance. Les cartes lui ont dit que Marignan l'aimerait le jour
où elle lui aurait fait une bosse au front.</p>
<p>Oh ! en tout bien, tout honneur, car Mlle Cigaline des Allures devient
Mme Marignan avec le consentement de sa noble tante. Un peu longs, ces
deux derniers actes (le dernier surtout, le plus faible, au point de vue
théâtral, de tous ceux qu'ont écrits Meilhac et Halévy), mais bourrés de
détails amusants et d'observations comiques. Médiocre quant.à
l'invention, la Cigale est une galerie très réussie et très complète de
ganaches modernistes, ganaches de tout âge, de tout poil — et de tout
pinceau, ganaches de l'art et ganaches de la hautevie — avec un curieux
accompagnement de « gruerie » féminine, une sorte de jardin
d'acclimatation. en atelier.</p>
<p>Quels types curieux et caractérisés en quelques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MYRTILLE, paroles (TERCKMANN-CHATRIAN et Maurice DRACK, musique de
LACOME Opéra comique en 3 actes et 4 tableaux Gaîté, 27 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Fritz, M. Lucien Berlhal. — Zacharie, M. Alexandre.</p>
<p>— Christian, M. Talien. — Coucou Peter, M. Scipion. - Kauffmann, M.
Raiter. — Melchior,M. Chameroy. —Yacoub, M. Rhodé.</p>
<p>— Christophe, M. Renaud. — Myrtille, Milo C. Lecomte. — Margredel, Mlll
Dallona. — La Pie Noire, Mlla Lefebvre. — Catherine, Milo Petit. —
Suzel, Milo Prévôt. — Marguerite, Milo Jouvenceau.</p>
<p>— Louisa, Mlle Charlut.</p>
<p>Cette fois, l'affiche n'était pas un simple trompe-l'œil.</p>
<p>Ce qu'il y a de plus faible dans l'affaire, c'est endore le livret. Une
chope de bière a son prix, quand elle est fralche et bien mousseuse,
mais elle devient Une boisson insipide si on l'allonge de deux litres
d'eau. Myrtillé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les bohémiens s'éclipsent, mais Myrtille ne les suit pas assez vite.
Décidemment, l'hirondelle est trop domestiquée; elle ne sait plus voler,
dans aucune des deux acceptions du mot. On l'arrête. On trouve la</p>
<p><pb/></p>
<p>timbale accusatrice. Les tziganes ont réussi une variété inédite du tour
du gobelet. La pauvre hirondelle escamotée se change en pie filoute.</p>
<p>Inutile d'ajouter qu'au dernier acte l'innocence de Myrtille se
découvre. Fritz et sa sœur d'adoption se marient. La tzigane Moïsa aura
beaucoup de petitsenfants. Moralité, sans garantie de la science moderne
: l'atavisme n'est pas toujours ce que pense un vain Darwin et
l'influence du milieu peut abolir jusqu'au dernier vestige originel.</p>
<p>L'interprétation de Myrtille est composite et très inégale ; les acteurs
de drame, auxquels on a dû faire appel, Talien (Christian), Rhodé
(Yacoub), Scipion (le garde chasse), Chameroy (Melchior) ; Mmes Petit
(GatheHne) et Lefèvre (la Pie noire), jouent avec assez d'ensemble. Mais
M. Lucien Berthal est un ténor débutant fet l'on s'en aperçoit ; sa
voix, qui n'est pas mauvaise, a le goût des écoles buissonnières; tantôt
il nasille,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EN GRÈVE, par Gaston HIRSCH Drame en 5 actes et 7 tableaux</p>
<p>Ambigu, 28 mars i885</p>
<p>DISTRIBUTION : Mikloz, M. Laray. — James Cobull, M. Brimont. —</p>
<p>Harry Landsir, M. Montal. — Blick, M. Courlès. — Bob-la-Grève, M. Petit.
— Ropptel, M. Fournier. — Scarp, M. Helbert. —</p>
<p>Drunkard, M. Vivier. — Beggar, M. Samsoit. — Jacky, M. Fleury, - Ned, M.
Ploton. — Un constable, M. Paulin. — Lizzie, Mlle Gilbert. — Wilhelmina,
Mme Daubrun. — Miss Réjane, Mlle Bernier.</p>
<p>— Suky, Mlle Gardcnat.</p>
<p>succès d'En grève s'affirmait; lanouvelle pièce de l'Am-</p>
<p><pb/></p>
<p>bigu est viable, est très viable. Si les deux auteurs (car il y en a un
masqué) ne s'étaient pas avisés de terminer en opéra-comique, par une
accolade générale, un baiser Lamourette au charbon de terre, ah ! mes
amis, quel triomphe ! La soirée aurait fini par une acclamation générale
de l'œuvre et des interprètes.</p>
<p>Reprévenons nos lecteurs. En grève est une pièce sans importance
littéraire, sinon sans ficelles. Les bourdes y sont moins grosses que
dans l'Homme de peine, mais les invraisemblances abondent toutes dans la
bonne moyenne de l'ancien répertoire. Bref, c'est du « mélo » genre
Léonard. Rien non plus d'Olivier Maugant, de Germinal ni du Grisou, ces
trois études modernes du monde des mines. La pièce représentée hier à
l'Ambigu a traîné plus de trois ans dans les cartons de la
Porte-Saint-Màrtin. MM. Hirsch et Crisafulli — allons, je l'ai nommé ! —</p>
<p>n'ont donc pu s'inspirer ni deTalmeyr, ni de Zola, ni de Cherbuliez, et
avec la plus mauvaise volonté du monde on ne saurait les accuser de
pastiche..</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ici que le drame se corse par la rivalité du patron et de l'ancien
ouvrier devenu son égal. Harry Landsir, égaré par la jalousie, commet la
double faute d'enlèver aux ouvriers la haute paye dont ils ont pris
la.douce habitude et de chasser James Cobull. Ce serait donner un chef à
la grève qui gronde et que fomente un certain Bob, agent d'une Trade's
union, si CobuIl.</p>
<p><pb/></p>
<p>provocateur; quand Lizzie vient lui jurer de ne' jamais l'oublier et de
lui garder aon amour, il embrasse la jeune Jill et la renvoie rassurée;
mais son parti est bien pris.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, ce n'est pas mon état, mais j'aime les travailleurs. »</p>
<p>Brémont, qui vient de l'Odéon — en passant par les Folies-Dramatiques où
il a « chanté » Rip — a dû se contenter de déclamer le rôle sympathique
de James Cobull, car En grève ne contient pas de couplets.</p>
<p>M. Laray est un Micloz pathétique et M. Montai un Harry Landsir trop
blond, mais encore concentré. La fameuse main de fer gantée. jaune
paille ! Le fait est qu'il a bien failli être jauni en herbe ou en
gerbe, comme disaient nos pères. L'infatigable Petit, l'Auvergnat de
Fualdès, le Trublot de Pot-Bouille, a composé avec soin le rôle de
Bob-la-Grève, et dans un rôle épisodique, Courtès est un amusant
marchand de pipes qui finit par se trouver mal sur son magasin roulant.</p>
<p><pb/></p>
<p>FEU DE PAILLE, par Émile GUURD Comédie en 1 acte en vers</p>
<p>Odéon, 30 mars 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Gaston, M. Amaury. — Edgard, M. Barval. — Pauline, Mll"
Marie Eiram. — Laure, Mn" Rachel Boyer.</p>
<p>Une comédie inédite et non sans valeur, une aimable bluette d'amateur
faisait les frais de la dînette d'hier soir; elle a reçu un bon accueil.
L'imbroglio est simple et en même temps assez ingénieux. Au bord de la
mer, deux jeunes mariés, les époux Moulinot, en villégiature toujours
lunée de miel ou miellée de lune — comme on voudra — mais qui commence à
demander quelques distractions, hébergent une jolie veuve, Pauline de
Beauclerc, et un peintre mondain, Gaston Maurel. La veuve s'ennuie et le
peintre veut s'amuser : il semble donc qu'une idylle doit s'engager
entre les deux parties également consentantes. Mais Pauline a des
principes et de plus croit éprouver un « sentiment » sérieux pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut te faire mon gardien, Épier tous mes faits, tous mes gestes; ton
rôle Est d'avoir sur ma vie un absolu contrôle,</p>
<p><pb/></p>
<p>le sait aux écoutes se moque-t-elle du pauvre Moulinot.</p>
<p>Il s'exalte, il s'emballe comme le Cygneroi de la Visite de noces :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PERVENCHE Paroles de CHIVOT et DURU, musique (I'AUDRAN Opéra comique en
3 actes Bouffes-Parisiens, 31 mars lS8?;</p>
<p>DISTRIBUTION : Des Escarbilles, M. Maugé. — Frédéric, M. Ptccauga.</p>
<p>— Rosolio, M. Mesmacker. — Christophe, M. Désiré. — Casoar, M. Chambéry.
— Jacobus, M. Gerpre. — Le notaire, M. Desmonts.</p>
<p>— Pervenche, Mme Thuillier-Leloir. — Charlolle, Mm. Piccaluga.</p>
<p>— Isabelle, Mlle Becker. — Mme Jacobus, Mlle Morcl. — Jeanuette, Mlle
Fernande.</p>
<p>Ou les Deux Joseph. Car il sont deux : Joseph, comte des Escarbilles, et
Joseph, marquis de Rosolio ; mais que les chastes oreilles se rassurent.
Il n'y a qu'une seule Putiphar dans l'affaire : encore ne la voiton pas
; et pour une excellente raison, elle est morte depuis longtemps à
Nantes, où elle exerçait le gracieux état de bouquetière ; elle n'a
laissé que le souvenir d'une vertu médiocre et une fille née des œuvres
buissonnières de Joseph Rosolio.</p>
<p>Cette fille, Pervenche, est également fleuriste de son état, mais n'a
aucun rapport avec Jenny l'ouvrière. Elle connaît ses nobles origines ;
elle sait qu'elle pourrait être riche et ne préfère pas du tout aux
grandeurs de la terre des simples fleurs des champs « qui lui viennent</p>
<p><pb/></p>
<p>de Dieu ». Vous me direz que son papa aussi lui vient de Dieu ! C'est un
raisonnement qui en vaut un autre. Donc pour reconquérir son titre de
demoiselle Ilosolio, la petite Pervenche, Bretonne bretonnante, têtue
comme Nantaise, arrive en Touraine par le coche ( un vieux coche, lent à
plaisir, et où elle a eu tout le temps de s'enamourer du fils de l'autre
Joseph Frédéric des Escarbilles, que son père rappelle justement au pays
pour lui faire épouser la fille de son capitaine d'armes).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maugé, ils ont sauvé la soirée, mais il n'y a guère que l'honneur qui
soit sauf, et les Bouffes ne tiennent pas encore une nouvelle Mascotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEQUEL ? (REPRISE) Par Armand CIIAULIEU et Henri FEUGÈRE Comédie bouffe
en 3 actes Renaissance, 2 avril 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Piédeporc, M. Monlrouge. — Eusèbe Moulavert, M. Vois. —
Romanèche, M. Galipaux. — Mouchamiel, M. Bellot.</p>
<p>— Plumedoie, M. Lelong. — Agathe Piédeporc, Mme Montrouge.</p>
<p>— Herminie, Mlle B. Delausnay. — Justine, Mlle J. Gorius. —</p>
<p>Mme Dugroschoux, Mlle Fournier.</p>
<p>LE COUCOU (REPRISE) Par RAYMOND et Alphonse DUMAS Comédie en 3 actes
Déjazet, 2 avril 1885</p>
<p>Avec une remarquable insouciance du calendrier jointe au plus complet
mépris des convenances de la critique, la Renaissance et Déjazet se sont
entendus en ne s'entendant pas pour donner le même soir, veille du
vendredi saint, une double reprise du théâtre du mardi gras.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par exemple, pas l'ombre de prétention littéraire :</p>
<p>Le piment y domine et le sel en est gros !</p>
<p>Tous noms naïfs comme ceux des parades de la foire.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher dans la rue, n'ont garde de vouloir quitter les tréteaux et s'y
démènent comme de beaux diables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a revu avec plaisir les modestes célébrités de Déjazet : MM. Galabert
et Dorgat, Mmcs Verteuil et d'Ange-Dorsay. Ces illustrations locales ne
semblent pas décliner.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARIAGE AU TAMBOUR D'après Alexandre DUMAS, LEUVEN BRUNSWICK Par Paul
BURANI, musique de Léon VASSEUR Opéra comique en 3 actes ,.</p>
<p>Châtelet, 4 avril i885</p>
<p>DISTRIBUTION : Lambert, M. Vauthier. — Fleur-des-Pois, M. Plet.— Charles
d'Obernay, M. Marcelin. - Spartacus, M. Romani. —</p>
<p>Le délégué, M. Crambade. — Valentin, M. Guillot. — Narcey, M. Guidon. —
Simon, M. Leriche. — Pataud, M. Jacquier. —</p>
<p>Le Vidame, M. Champenois. — Louise, Mil. Perrouze. — Gervaise, Mm.
d'Harville. — Fanfan, Mil. J. Théot. — Marthe, M,{° Miarka. — RaGa, Mil.
Georgina. — Riquiqui, Mlle AnaÍs.</p>
<p>— Gloriette, Mil. Charpentier. — Trompette, Mm. Dorsy.</p>
<p>LA CANTINIÈRE Paroles de Paul BURANI et Félix RIBKYRE Musique de Robert
PLANQUETTE Vaudeville en 3 actes</p>
<p>DISTRIBUTION : Babylas, M. Brasseur. — Rastagnac, M. Berthelier.</p>
<p>— Pépinet, M. Albert Brasseur. — Théophile, M. Allart. —</p>
<p>Briscard, M. Blanche. — L'Apollon, M. Charvel. — Bernard, M. Laurel. —
Simon, M. Schmidt. - Théodore, M. Dubois. —</p>
<p>Victoire, Mrao Grizier-Montbazon. - Alcindora, Mil. Juliette Durvourl. —
Nichette, Mil. Mily-Meyer. — Métella, MUe Ducouret. — Muscadin, Mlle
Norelte. — Solange, Mlle Varennes.</p>
<p>Deux pièces militaires, deux cantinières intéressantes, vibrantes et
triomphantes, c'est peut-être beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>ohauvinisme, et beaucoup de cocarde, et beaucoup de tonnelet tricolore
pour la même soirée. Cette vivandière dédoublée qui accapare deux
théâtres d'un seul coup, rappelle certaine strophe de Napoléon au
paradis, une féerie militaire presque contemporaine du premier Mariage
au tambour.:</p>
<p>Vous l'craignez encor' aujourd'hui, Vous vous rappelez, mes bons
apôtres, Qu'jadis il était mailr. chez lui Et souvent chez les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>cratico-césarienne, salade lyrique où baignaient dans la mêmesauce les
lauriers de Sambreet-Meuse et les feuilles du saule de Sainte-Hélène.
Mais Dumas père n'avait signé que d'un pseudonyme cette piécette
d'ailleurs fort bien montée aux Variétés et jouée parLafont, Hyacinthe
Kopp, Mmes Brossant et Boisgontier. L'affiche portait : « Par MM. de
Villiers, de Leuven et de Brunswick.</p>
<p>Le prétendu de Villiers n'a pas eu besoin du Mariage ail tambour pour
trouver un piédestal dans le quartier du même nom — ô jeux du théâtre,
de l'illustration et de l'édilité ! — de Leuven et de Brunswick (tous
nobles en cet épanouissement de libéralisme) ne font plus de pièces que
pour la rampe des étoiles, au septième ciel. Mais M. PaulBurani, qui
n'est pas encore en bronze et qui habite modestement, quoique
laborieusement, Asnières, a repris leur vaudeville en sous-œuvre.</p>
<p>Floury a couché sur ses positions, mais y prendra-elle ses quartiers de
printemps ? Quoi qu'il en soit, voici la</p>
<p>pièce.</p>
<p>Très noble et très puissante demoiselle Louise d'Ober-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>garde du sergent. Lambert va être fusillé quand on entend le canon
autrichien. Le valeureux sergent implore une commutation de peine. Au
lieu de périr sous les balles de ses frères d'armes, il trouvera la mort
sous la gueule des canons ennemis. On lui accorde cette petite douceur,
et quand la toile tombe, après une formidable pétarade, Lambert, qui a
tenu parole revient tomber près de l'avant-scène avec une demi-douzaine
d'obus dans le corps.</p>
<p>merci, mon Dieu ! — arrive, tambour en tète, dans le village d'Obernay,
l'ex-cantinière s'empresse de faire régulariser la première cérémonie.</p>
<p>Le Mariage au tambour, habilement mais longuettement étendu par M.
Burani, a été encore surchargé par M. Yasseur d'une partition qui n'a et
ne pouvait avoir,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'interprétation est inégale. Si M. Vauthier (Lambert) a paru plus à
l'aise dans la salle de M. Floury que dans le théatricule de M.
Brasseur, et si une échappée du Conservatoire, Mlle Perrouze, a bien
chanté le rôle de la cantinière ; par contre, le comique Plet, si
remarqué dans la Champenoise, ne produit pas grand effet sous la tunique
de l'infirmier Fleur-des-pois.</p>
<p>M. Guyot, l'ancien trial de la Renaissance, n'a qu'un rôle secondaire,
mais il s'en acquitte avec son naturel et sa finesse habituels. Il
montre bien le parti qu'un artiste intelligent et consciencieux peut
tirer du plus modeste emploi.</p>
<p>Le ballet est manqué. Au demeurant, si le Mariage au tambour tient
l'affiche, il le devra surtout aux</p>
<p><pb/></p>
<p>costumes, aux décors, — et aux petits enfants de troupe en capote
bleu-ciel acclamés par l'orchestre.</p>
<p>L'ingénue est séduite par le volontaire d'un an, et pour sauver sa
réputation (sic) se fait aide-cantinière.</p>
<p>L'adjudant de dragons passe aux chasseurs. Le mari de</p>
<p>la cantinière perd la tète au milieu des scènes que luI f fait la
jalouse Victoire, le fleuret en main ou la gifle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UNE NUIT DE CLÉOPATRE Paroles de J. BARBIER, musique de V. MASSÉ Opéra
en 3 actes Opéra-Comique, 25 avril 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Manassès, M. Talazac. — Bocchoris, M. Taskin. —</p>
<p>Un muletier, M. Bouvel. - Cléopàtre, M"" Heilbron.— Charmion, Mma A.
Reggiani. — Namouhna, Mm. Laurent.</p>
<p>Arrivant le troisième, le scénario de M. Jules Barbier (Barbier écrit
seul, sans Michel Carré) n'en occupera pas moins une bonne place. Ce
poème — dernière corbeille</p>
<p><pb/></p>
<p>dans laquelle le délicat compositeur de Paul et Virginie ait mis ses
œufs — mérite bien cet honneur. On a dit hier quelles étaient les
grandes lignes du livret ; on a indiqué le sujet, simple et poignant à
la fois : une nuit d'amour offerte par la maîtresse de Marc-Antoine au
fellah Manassès en échange de sa vie.</p>
<p>A l'aube, après avoir épuisé la coupe de volupté, il videra celle du
poison, comme dirait M. Prudhomme.</p>
<p>Après l'heure du berger, le quart d'heure de la ciguë.</p>
<p>Cependant la reine faiblit au dernier avant-dernier moment. Elle veut
gracier son amant d'une nuit. Manassès refuse. Que lui importe la vie?
Marc-Antoine arrive (un peu tard!). Le bonheur du pauvre fellah n'aurait
pas de lendemain,il saisit la coupe, la vide d'un trait et tombe foudroyé.</p>
<p>Le développement psychologique — genre Théodora — est interdit au
parolier d'opéra ; le développement dramatique — genre Messaline — ne
saurait être considérable dans le théâtre de M. Carvalho. M. Jules
Barbier n'avait d'autre ressource que de multiplier les situations
musicalement dramatiques tirées de la nouvelle de Gautier. Il y a réussi
surtout dans les deux derniers actes.</p>
<p><pb/></p>
<p>certaines pagefe l'ont laissé froid. On a fait bon accusil 1 la chanson
du muletier, chantée par Bouvet :</p>
<p>Mule rétive Le long des blés, Suivez la rive, Allez, allez.</p>
<p>On a bissé la romance de Talazac-Manas-sès =</p>
<p>Sur les flots bleus Glisse, ma voile !</p>
<p>Scintille, étoile Au sein des cieux.</p>
<p>On est resté sur une réserve plus méfiante pendant le dernier tableau de
l'acte, bien qu'il soit très saisissant au point de vue du poème et de
l'effet décoratif. Pendant que Manassès gémit au bord du Nil sa cavatine
d'amour i sans espoir, la cange royale paraît chargée de musiciens, de
rameurs et de femmes. Cléopâtre (Mme Heilbronn) chante, étendue sur des
coussins: Salut, 'ô nuit sereine!</p>
<p>Rameurs, ne troublez pas les airs silencieux !</p>
<p>Abandonnez la rame au courant qui l'entraîne !</p>
<p>Laissez flotter la voile au vent capricieux !</p>
<p>Sous les pâles clartés d'un beau jour qui s'achève.</p>
<p>Il est doux de poursuivre un rêve « Bercée entre l'otide et les cieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces strophes et sur la cavatine de Manassès, mor.</p>
<p>ceaux vraiment lyriques et d'une poésie pénétrante qui pourrait presque
se passer d'accompagnement musical, Victor Massé a écrit une- sorte de
cantate de prix de Rome, un pot-pourri de réminiscences italiennes, dont
l'assemblage n'a pas semblé heureux.</p>
<p>Au deuxième acte, Mme Heilbronn a eu un vif succès personnel dans la
cavatine : Vivre ou mourir, qu'importe?. Je succombe gous le poids de ma
royauté!</p>
<p>Ah ! cette Egypte, avec son désert habité D'obélisques, de sphinx,
semble une immense tombe Où rien n'est animé !</p>
<p>Ne vit et ne respire, et n'aime, et n'est aimé I Oh! rien qu'un jour,
une heure De tendresse et d'amour !</p>
<p>De cet amour tremblant qui se cache et qui pleure !</p>
<p>Oh ! rien qu'un jour!</p>
<p>Mais elle a interprété d'une façon assez faible le côté dramatique de
son rôle. Elle l'a nuancé en grande euquette du répertoire, sans lui
donner la vraie couleur locale ; elle l'a compris en Marguerite mâtinéé
de Mignon 6t de Manon ; pas du tout en fille de Ptolémée.</p>
<p>En revanche, M'le Reggiahi, qui débutait dans je rôle</p>
<p><pb/></p>
<p>épisodique de l'esclave Charmion, amante malheureuse de Manassès, a été
acclamée après sa romance : Ah ! le tourment qui me dévore Nuit et jour,
Poison qui tue et qu'on adore, C'est l'amour !</p>
<p>Vous n'avez connu que ses charmes, Ses bonheurs, EL vous vous répandez
en larmes !.</p>
<p>Moi je meurs !</p>
<p>Le second tableau du deuxième acte dramatiquement compris et savamment
traité, mais toujours dans la couleur italienne, n'a pas produit tout
l'effet qu'en attendaient certaine ment le musicien etle librettiste.
Quant au troisième acte, il contient deux clous musicaux, les strophes
de Cléopâtre:</p>
<p>Le connais-tu l'amour?. De l'aube qui va naître Vois la pâle clarté!.</p>
<p>Telle sa flamme tendre envahit et pénètre Notre cœur, enchanté!.</p>
<p>Et la phrase funèbre de Manassès: Reine, j'ai du bonheur épuisé le
trésor. Les deux motifs ont été très ap- : plaudis par un public bien
disposé, mais plus courtois que.</p>
<p>convaincu. Au demeurant, l'œuvre posthume de Victor 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Taskin (Bocchoris) et Mme Laurent (Namaha, la mère de Manassès) ont
interprété avec le dévouement le plus méritoire deux rôles épisodiques,
qui ne contiennent pas un seul morceau brillant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ARLÉSIENNE (REPRISE), par Alphonse DAUDET ; - Musique de Georges BIZET
: ,</p>
<p>DISTRIBUTION. - Balthazar, M. Paul MouneL - Frédéric, M. A.</p>
<p>Lambert fils. — Mitifio, M. Rebel. — Francet Mamaï, M. Corna-" -glia. —
Patron Marc, M. Sujol. — L'Équipage, M. Freville. — Un valet, M. Dalier.
— Un paysan, M. Lalanne. — Rose Ramaï, MUe Tessandier. — Renaude, Mme
Crosnier. — Vivette, MI, Hadamard. — L'innocent, MI, Yahne. — Une
servante, Mlu Noémie. — Deuxième servante, Mlle Méret.</p>
<p>(Entrait d'un cahier de notes intimés de M. Éd. de Uoncouft).</p>
<p>,fï</p>
<p><pb/></p>
<p>« Trop de musique dans la littérature contemporaine. Victor llugo avait
bien raison de répudier toutes les collaborations de compositeurs, même
celle de Verdi.</p>
<p>Il défendait l'intégrité et l'intégralité de sa gloire. Si c'était à
refaire, je ferais comme lui ».</p>
<p>(Extrait des mémoires du « Petit chose » devenu grand, ma.</p>
<p><pb/></p>
<p>SIGURD, paroles de DU LOCLE et BLAU Musique de REYER Opéra en 4 actes el
9 tableaux Opéra, 12 juiu 1885</p>
<p>DisTinniiTioN Sigurd, M. Sellier. - Giuitlier, M. Lassalle. — Hageu, M.
Gresse. — Le grand-prêtre, M. Bcrardi. — Bruneliild, M-, Rose Caron. —
Ililda, Mm" Bosman. - Uta, M-, Richard.</p>
<p>« Il y a quelques années, des amis lui proposèrent de recommander Sigurd
au directeur d'alors de l'Opéra.</p>
<p>M. lleyer, écœuré par un récent échec, se contenta de leur répondre : «
Jamais je ne livrerai ma partition aux bêtes » , faisant allusion aux
martyrs du cirque.</p>
<p>« Ce jamais a subi le sort de tous les serments humains, et les lions et
les tigres de la critique n'ont dévoré ni le musicien ni son œuvre.</p>
<p>« C'est que M. Reyer est un tempérament, et, s'il n'occupe pas la
première place dans l'art musical français,</p>
<p><pb/></p>
<p>« M. Ernest Reyer — de son vrai nom Rey, (pourquoi donc a-t-il germanisé
son nom ?) — a maintenant soixante ans environ. De taille assez grande,
il rappelle comme physique l'officier de cavalerie légendaire :
moustaches tombantes, plutôt blanches maintenant que blondes, tête
légèrement penchée sur le côté, démarche.</p>
<p>cavalière, voix grondeuse.</p>
<p>« Lorsqu'il parle, il a toujours l'air de commander la charge, et le
fait est qu'il est tout d'une pièce et qu'il marche carrément et
résolument droit devant lui, n'admettant aucune transaction, n'entendant
aucune observation et voulant que ce qu'il a fait soit bien fait.</p>
<p>« M. Reyer a la réputation méritée d'un homme d'esprit, ce qui ne gâte
rien, même chez les musiciens. Il n'est pas sorti du Conservatoire, et
comme, unjour, on lui</p>
<p><pb/></p>
<p>en faisait un reprocha : « Je suis trop vieux, répondit-il, pour y
entrer maintenant, je préfère entrera l'Institut. »</p>
<p>« Et ce fut fait, d'ailleurs, comme il le dit. Depuis quelques années
déjà, il siège sous la vénérable coupole.</p>
<p>« Ce dernier opéra est, pour ainsi dire, la dernière œuvre de M. Reyer,
car Sigurd est écrit depuis plus de vingt ans.</p>
<p>« Maître Wolfram et la Statue furent repris, après la guerre, à
l'Opéra-Comique ; le premier de ces deux ouvrages retrouva son ancien
succès ; quant au second. »</p>
<p>Abordons maintenant le livret de MM. du Locle et</p>
<p><pb/></p>
<p>son héros préféré s'y promène en chair, en os et en moustaches blondes,
du burg de Gunthpr, roi des Burgundes, — qui furent les Bourguignons
d'avant le vin de Bourgogne, — au lac des Nornes et du palais de
Brunchild, belle au bois dormant d'avant les contes de Perrault, au
Paradis d'Odin.</p>
<p>; j.</p>
<p>Car c'est un cocquebin, comme disaient nos pères, le Sigurd des légendes
germaniques. Il a le droit de chanter et il chante :</p>
<p>i" J'ai gardé mon âme ingénue A la fiancée inconnue</p>
<p>Qui sur mon cœur devait régner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un guerrier, brave entre les braves, Doit délivrer de ses entraves La
jeune vierge et l'éveiller.</p>
<p>Mais il ne lui suffira pas d'être brave, il faut qu'il soit encore</p>
<p>Plus pur que l'aube d'un beau jour, Vierge de corps et d'âme, N'ayant
jamais subi le joug d'aucune femme, Ni jamais murmuré des paroles d'amour.</p>
<p>Bref, pour qu'il réveille la Walkyrie, il est indispensable qu'en se
réveillant elle puisse lui dire : « Merci, Joseph. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, c'est le casque et c'était la visière de Gunther qui se présente à
la Walkyrie comme son sauveur.</p>
<p>Malgré le pressentimeut qui lui serre le cœur, Brunehild épouse Gunther
pendant que Sigurd convole avec Ililda.</p>
<p>Mais, dès le lendemain des noces, elle découvre la supercherie. Drame,
adultère, mort violente de Sigurd et de la Walkyrie que, pour tout
arranger, Odin réunit dans son paradis.</p>
<p>Il n'est pas douteux que la partition de M. Reyer, avec sa simplicité,
son unité, son ampleur symphonique, soit toujours dans un meilleur cadre
aux Concerts Colonne</p>
<p><pb/></p>
<p>Les auteurs ont, tout d'abord, eu le mérite d'écarter de leur travail
les phrases creuses et les théories vagues.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DON JUAN D'AUTRICHE Par Casimir DELAVIGNE Comédie en 5 actes en prose
Comédie-Française, 4 septembre 188o</p>
<p>DISTRIBUTION : Don Juan, M. Delaunay. — Frère Arsène, M. Maubanf. — Don
Quexada, M. Tliiron. — Haphaël, M. Joliet. —</p>
<p>Domingo, M. Royer. — Frère Pacôme, M. Villain. — Le Prieur, M. Leloir. —
Philippe II, M. Raphaël Duflos. - Frère Timothéo, M. Falconnier. — Don
Huy Gomez, M. Ilamel. - Ginès, M. Gravollet. — Dona Florinde, Mil.
Tholer. — Dorolhlie, Mm. A met. —</p>
<p>Pablo, Mil. Miiller.</p>
<p>Demi infant, demi grand homme, tel nous le montrent a tradition et
l'histoire véritable, toutes deux en parfait accord. On connaît ses
origines. Il était né le 24 février</p>
<p><pb/></p>
<p>La femme de Quexada éleva l'enfant; quand CharlesQuint se retira au
monastère de Yuste, le trio vint s'installer près du couvent, et
l'empereur froqué eut plusieurs fois l'occasion de voir don Juan pendant
les quelques semaines qui précédèrent sa mort. Mais il n'avait pas avoué
sa paternité, et ce fut assez tard que Philippe II se décida à
reconnaître son frère naturel. Encore n'eut-il</p>
<p>jamais ni le rang ni le titre d'infant. Sa bâtardise lui interdisait de
loger au palais et de porter le titre d'Altesse. Il n'était qu'une
Excellence, en un temps et dans une cour où cette qualité n'avait rien
de rare.</p>
<p>Il en souffrit cruellement dans sa vanité, qui n'était pas médiocre. La
gloire, qui l'avait d'abord bien traité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince tTOrange, bon connaisseur en fait d'hommes, le jugeait
sévèrement: « La seule différence, disait-it, emre le nouveau gouverneur
et Albe ou Requesens, est qu'il est plus jeune, plus sot, moins capable
de cacher son venin et plus impatient de plonger ses mains dans le sang.
» Le prince d'Orange ne se trompait guère : Don Juan d'Autriche était,
dans l'âme, un brûleur d'hérétiqiies, comme son frère, le Tibère du
jésuitisme, avec les différences de mise eh scène nécessitées par lal
diversité des tempéraments ; il serait Vite devenu utï inquisiteur
chevaleresque, — mélange assez castillan,'^ un don Quichotte pris-de la
fièvre des bûchers. Heureusement, le temps lui manqua.-"Après quelques môis</p>
<p><pb/></p>
<p>d'exercice du pouvoir, il mourut, soit empoisonné par les agents de
Philippe II, qui le poursuivait d'une haine jalouse depuis la victoire
de Lépante, soit usé par les excès.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, en quelques lignes, la fable imaginée par Casimir Delavigne.
J'ai supprimé deux épisodes qui n'aident en rien la marche de l'action,
mais qui, littérairement, sont d'un grand effet dramatique. Le premier
est la scène de don Juan avec Charles-Quint, dans le monastère de Yuste
où son précepteur Quexada, chargé de le faire interner, a eu
l'ingénieuse idée de le conduire. Frère Arsène, Charles Quint, qui
admire le bouillant jeune homme et reconnaît son sang, lui donne</p>
<p><pb/></p>
<p>fourreau que par l'ordré de votre sôùverain, telle tom-</p>
<p>frânçais; on l'a bien vu-hier soir., ,. :</p>
<p>L'autre trouvaille dramatique estTexpédient auquel a recours dona
Florimie pour s'arracher des bras de Philippe, qui l'a- attirée dans un
gLlet-âp-ens et veut la ; prendre de force. Elle ne lui dit pas, comme
dona Sol dans une circonstance analogue - ; &gt; '« m.</p>
<p>Altesse, tu.n'as pas' le cœur d'un Espagnol !</p>
<p>Elle lui crie : « Je suis une Juive », et le brûleur de Juifs recule
saisi d'horreur.'1 Ces deux épisodes et les hors-d'œuvre agTéables/ mais
longuets, de Charles-Quint préparant son élection au ran g de prieur, du
moinillon Pablo, impatient de quitter le èloître, du précepteur Qùexada,
fort embarrassé de son</p>
<p><pb/></p>
<p>terrible élevé et de ses. correspondants plus terribles encore,
n'empêchent pas les cinq actes de Don Juan. dp languir et de faiblir, au
point de vue dramatique.</p>
<p>Quexada et Pablo. M. Thiron, en précepteur terrifié m comme une poule
d'Espagne qui aurait couvé un œuf d'aigle », est merveilleux de finesse
et de bonhomie.</p>
<p>Cette quasi-création comptera parmi ses meilleurs rôles.</p>
<p>Lès répliques du moinillon Pablo, allongées, il y a cin- quante ans,
pour laisser plus longtemps en scène la célèbre Miro Anaïs, demandent à
être dites avec une gentillesse sans apprêt. Mlle Muller a toutes les
qualités de l'emploi. La soirée a té aussi bonne pour elle que pour Thiron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait pourtant temps, comme dit la chanson, que M. Delaunay se
consacrât exclusivement aux rôles a marqués. »</p>
<p>Il est temps de s'y mettre, avant que M. Duflos devienne sociétaire, car
alors ses défauts seraient des dogmes.</p>
<p>Mlle Tholer, en dona Florinde, a eu surtout un succès de</p>
<p><pb/></p>
<p>liser ce jeune homme qui pourrait rendre de grands services, s'il
restait confiné dans les emplois purement "Comiques?</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PIEUVRE, par MOREL Drame eu 5 actes Nations, 2 septembre i885</p>
<p>DISTBIBUTION : Pierre Morimbeau, M. Régnier. — Chanloiseau, M. Mondel. —
Gérard, M. Rhodé. — Claude Derval, M. A.</p>
<p>Georges. — Le juge d'instruction, M. Laguerche. — Sansonnet, M. Sérard.
— Le Parisien, M. F. Willac. — Henri Derval, M. Prika. — Marjol, M.
Slebler. — Flingot, M. Baret. — Flanchard, M. Demay. -Geneviève, Milo
Cl. Schmidt. — La Pieuvre, Mme Daubrun. — Marcel, Milo M. Valette. —
Jeannetle Vertavoine, Milo Cassan. — Gertrude, Mme M. Mozart. — Elvire
Vertavoine, Mm. Maës. — Jacqueline, 111110 Lévi-Leclerc.</p>
<p>LES ESPÉRANCES, par Paul BILHAUD Vaudeville eu un acte</p>
<p>.) 1 S C 111 UUTION : Horace, M. Dieudonné. — llermance, Milo Maria
Legaull.</p>
<p>On ne dira pas du mélodrame représenté hier soir par la troupe de M.
Balande qu'il défie toute analyse. Il a, au contraire, la grosse
simplicité et les ficelles, apparentes comme des câbles, du « mêlo »
judiciaire, genre passablement usé.</p>
<p>Et d'abord, rien des travailleurs de la mer. La pieuvre n'a aucune
parenté avec celle qui faillit dévorer Gilliat.</p>
<p>L'action se passe ou plutôt se démène sur la terre ferme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Régnier et Mondet, Mmes Schmidt, Valette et Daubrun se sont
acquittés de leur mieux de la lourde tâche de piétiner dans le sang
pendant ces cinq actes agrémentés d'un prologue. L'interprétation est
plus honnête que les personnages de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p>homme dont on a eu le tort grave d'escompter la mort arrange tout, en
venant lui-même s'installer dans le ménage; ses millions seront au
premier petit-neveu qui viendra en prendre possession. Mlle Legault et
M. Dieudonné, qui jouent Horace et Hermance, prennent l'engagement de ne
pas faire attendre cette utile venue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NAUFRAGE DE M. GODET Par Ernest BLUM, Raoul TocHÉ et HANLON-LEES
frères Vaulkville-pantomime en 3 actes et 8 tableaux Variétés, 4
septembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Kédiva, M. Lëonc. — Gaston, M. Lassouche. Godet, M.
Montrouge. — Le marquis, M. Barrai. — Dupoteux, M. Blondelet. — Nicouli,
M. Roux. — Garigoul, M. Courcelles.</p>
<p>— Berlingot, M. Angély. — Le docteur, M. Dumesnil. - Calabic, M. Corbier.</p>
<p><pb/></p>
<p>de-cuir, a besoin de quatre millions pour combler l'abîme qui sépare sa
fille et le marquis de la Croix-de-Berny.</p>
<p>Avec une rapidité et une précision d'à-propos qui ne se rencontrent que
dans les féeries (et le Naufrage de Monsieur Godet est une féerie pour
clowns, quelque chose comme une Queue du Chat raccourcie) Godet apprend,
au moment même où les négociations matrimoniales vont être rompues, que
son oncle Athanase est mort au service du roi de Honolulu, qui l'avait
fait son premier ministre, et lui a légué les quatre millions demandés.
Il se met en route avec sa fille et les Croix-de-Berny père et fils ; le
paquebot fait naufrage ; ce naufrage jette Godet et ses compagnons dans
les bras du roi de Honolulu.</p>
<p>Finalement, tout le monde se marie, jusqu'au vieux roi, qui épouse une
belle-petite comprise dans les épaves du naufrage : la baronne de
Saint-Hémisphère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MACBETH (do SIIAKSPEARE) (REPRISE) Par Jules LACROIX Drame en 5 actes en
vers Pour les débuts de Mlle ROUSSEIL</p>
<p>Odéon, 5 septembre 1885</p>
<p>Se rappelle-t-on, après six mois de saison théâtrale et quatre mois de
vacances, les mésaventures qui marquèrent la reprise du Macbeth de Jules
Lacroix sur la scène de l'Odéon, en novembre 188-i ? La pièce avait été
remontée avec grand soin — compliment qu'on peut toujours sous-entendre
quand il s'agit de la direction du second Théâtre-Français — et les
Tout-Parisiens arrivaient la bouche enfarinée.</p>
<p>A vrai dire, la tentative faite récemment par la maison qui n'est pas au
coin du Luxembourg — je veux parler de la Porte-Saint-Martin — les avait
plus intéressés que satisfaits. Les hardiesses de l'adaptation de
Macbeth par M. Jean Richepin, sa couleur locale quelque peu montée de
ton, ses « poignards culottés de sang », le « tetin » que lady Sarah
Bernhardt menaçait d'arracher de la bouche de ses fils, les avaient
frappés, mais déroutés.</p>
<p>Etait-ce bien une fidèle image de Shakspeare, ce résumé très vivant,
très vibrant,mais qui avait l'air d'un scénario</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y eut bien du déchet dans cette soirée, escomptée longtemps d'avance,
et qui eut pourtant le tort grave de nous montrer une représentation
hâtive de Macbeth par une troupe surmenée. M. Paul Mounet, dont le
moindre défaut est l'excès de netteté dans l'articulation des syllabes,
luttant avec désavantage contre une aphonie croissante, prêtait au thane
de Glamis les restes d'une voix qui tombe et d'une ardeur prête à
s'éteindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a trouvé des accents d'une intime et poignante sincérité, et la
salle tout entière s'est soulevée d'enthousiasme quand la tragédienne a
tendu les bras au ciel,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans l'altitude de désespoir suppliant et navré d'une Niobé succombant à
la colère des dieux.</p>
<p>Signalons encore le début de M. Raymond, un Banquo très suffisant. Mais
pourquoi ne pas adopter définitivement le système anglais, dans le
tableau du festin, en représentant le spectre au moyen d'un jeu de
glaces, comme pour les fantômes du Secret de Miss Aurore ? Ce fantôme en
chair, en os et en coudes qui heurtent les meubles, est toujours un peu
ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>CARMEN (reprise) Pour la rentrée de Mm. GALLI-MARIÉ et le début de Milo
PATORET Opéra-Comique, 9 septembre 188o</p>
<p>LA GANTINIÈRE (reprise) Pour le début de Milo LARDINOIS Nouveautés, 9
septembre 188;</p>
<p><pb/></p>
<p>essayait dans le rôle de Micaela, aurait dû se sentir rassurée par le
voisinage de ces excellents chefs de file.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PROCÈS VAURADIEUX (reprise) Par DELACOUR et IIENNEQUIN Comédie en 3
actes Renaissance, 14 septembre. 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Fauvinard, M. Sainl-Germain. — Galinet, M. Hyacinthe. —
Tardivaut, M. Ernesl Vois. — De Bagnolles, M. Regnard. - Le Commissaire,
M. Gay. —Césarine, M11' Baumaine.</p>
<p>— Mme Laiguisier, Mme Virginie Rolland. — Fanchette, Mlle Mary Gillet. —
Mme de Bagnolles, Mlle Marguerite Achard. — Angèle, Mlle Gabrielle. —
Thérèse, Mlle Jeanick. — Sophie, M110 Eva Davin.</p>
<p>La Renaissance faisait hier soir sa réouverture avec cet étourdissant
quiproquo en trois actes qui s'appelle le Procès Vauradieux.</p>
<p>Seul, Saint-Germain est resté en pleiîie possession de ses moyens, je
n'ose dire de sa voix. C'est lui qui a conduit hier soir au feu de la
rampe les recrues de M. Fernand Samuel et qui a gagné la bataille.</p>
<p>Le sujet de la comédie de MM. Delacôur et Hennequin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>génaire du Palais-Royal, ont été acclamés par un public d'une gaieté
délirante. Signalons encore Mme Virginie Rolland (de Beaumarchais) et
Mlle Eva Davin. du Conservatoire. Il y en a de toutes les provenances et
pour tous les goûts.</p>
<p><pb/></p>
<p>RUY-BLAS (EPRISE) 1 'IL « Pour le début de M. Albert LAMBERT
Comédie-Française, 17 septembre 188S 1</p>
<p>M. Albert Lambert s'est fait le « bon domestique » de stî chance. Il a
accepté un rôle qui ne lui convenait guère</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Albert Lambert fils est un élève hors ligne, connaissant toutes les
finesses et maniant toutes les ficelles du métier : mais le naturel et
la jeunesse dramatique ne lui viendront pas avant une dizaine d'années,
c'est-à-dire avant l'heure où il se livrera, sans souci des traditions.</p>
<p>Or, se figure-t-on un personnage « aussi déraisonnable que les grands
jeunes premiers de Victor Hugo » — le motet l'observation sont de M.
Ilenan, - un romantique déchaîné, un Didier, un Hernani, un Huy-Blas,
calculant des effets, fignolant ses tirades, prenant son temps, faisant
des pauses. Le monstre disparaît — de l'admirable monstre qui doit faire
frissonner les gens de l'orchestre -et du balcon et terrifier le bon
public des petites places — il ne reste qu'un aliéné décousu, disloqué,
incohérent comme un pantin mal dirigé et qu'on s'étonne de voir circuler
en liberté sur les planches. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa voix défaillante. S'il persiste dans la voie qu'il a choisie, il sera
fourbu et hors de service avant d'avoir eu un début marquant dans la
maison de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHERCHEZ, LA FEMME, par Émile de NAJAG et Alfred HENNEQUIN -"</p>
<p>Comédie en 3 actes 1 Vaudeville, 21 septembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Chauvelin, M. Jolly. — Rozerol, M. A. Michel. —</p>
<p>Raoul, M. Corbie. — André, M. Peutat. — Cobus, M. Roche. Bertine, Mlle
R. Sisos. — Virginie, Mme D. (h'assot. —. Snzannp, MUe C. Caron. —
Gabrielle, Mlle Kerda.</p>
<p>LA FAVORITE Pour le début de M. IBOS Opéra, 21 septembre 1885</p>
<p>A la suite de nombreux héros de théâtre et d'innombrables personnages de
roman-feuilleton, un négociant retiré, le sieur Chauvelin, a cru, un
beau matin, se réveiller policier transcendant ; il s'est mis en tête
d'enfoncer les Yidocq, les Canlaire, les « Monsieur Lecoq ». A vrai
dire, il n'a pas fait de grands frais d'invention ; son cheval de
bataille est ce vieil axiome, un peu usé : « cherchez la femme ».</p>
<p><pb/></p>
<p>pliquer, de gros crimes ou tout au moins de drames intérieurs. Mieux
vaudrait jouer au billard, - cette,passion absorbante et consolante des
commerçants en retraite ; — aussi bien, c'est encore un carambolage
qu'il poursuit.</p>
<p>Chauvelin cherche l'affaire où il pourra chercher la femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet acte de désespoir la sauve, au moment précis où elle croit voir
s'ouvrir devant elle l'abîme du divorce.</p>
<p>Ce dénoûment est d'une étrange moralité, mais MM.de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cherchez la femme finit donc comme une bonne comédie de Labiche. Par
malheur, le premier acte est bien languissant ; l'exposition s'y traîne,
sans intérêt, de la poliçomanie un peu rebattue de Chauvelin aux amours
d'une Auvergnate pour un tambour. Cette Auvergnate fait déménager son
maître chaque fois que le régiment du tambour adoré change de garnison.
L'épisode manque de fraîcheur. Encore, s'il amenait quelque quiproquo !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Très gentil, tout cela, mais insuffisant. Décidément, ce n'est ni Bébé
ni Tête de Linotte !</p>
<p>A quand la pièce de Sardou?</p>
<p>A l'Opéra, M. Ibos faisait son premier début dans le rôle de Fernand de
la Favorite. La représentation de l'Académie nationale de musique a
servi de lever de rideau au spectacle du Vaudeville, en raison de la
proximité des deux théâtres. L'épreuve reste douteuse.</p>
<p>M. Ibos, premier accessit du Conservatoire, est un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONTE D'AVRIL, par Auguste DORCHAIN D'après la Soirée des rois de
Shakspeare Musique de WIDOR Odéon, 22 septembre t885</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son nom, je le garde en mon âme.</p>
<p>— Du reste, Monseigneur, n'en soyez pas jaloux.</p>
<p>Je n'ai jamais aimé de femme autant que vous.</p>
<p>Mme Antonia Laurent, la Rachel applaudie de Pot-.</p>
<p><pb/></p>
<p>TARTUFE (REPRISE) Pour les débuts de M. LAUGIER et de Mm. Francis
FOUUNIER Comédie-Française, 23 septembre t885</p>
<p>M. Laugier, lauréat des derniers concours du Conservatoire, premier prix
de comédie, très applaudi et très justement couronné dans le rôle
d'Arnolphe, de l'Ecole des Femmes, est un jeune homme d'une vingtaine
d'années, point beau, trop grand, le nez busqué, l'échiné faussée, les
yeux biaisants et la voix nasillante. Avec cela, ou plutôt par-dessus
tout cela, un curieux mélange de sentiment comique et de force
dramatique. Si M. Laugier a son originalité propre, c'est comme
grotesque poignant, comme ganache navrée, trouvant dans les situations
les plus ridicules d'inoubliables accents.</p>
<p><pb/></p>
<p>lant aux pieds de sa pupille, passant des prières aux menaces,
suppliant, rugissant, affolé de 'passion. Le simple bon sens et
l'intérêt du débutant commandaient donc de présenter M. Laugier au
public dans ce rôle où, sûr de lui-même, il aurait pu faire un emploi
complet de ses remarquables qualités personnelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a rendu, avec ce mélange de c,omique et de tragique Sont j'ai déjà
parlé et qui est le fond de son tempérament d'artiste, le combat qui se
l ivre dans le cœur</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous rêvez et bayez aux corneilles. »</p>
<p>Jour de dieu, je saurai vous frotter les oreilles.</p>
<p>Marchons, gaupe, marchons.</p>
<p><pb/></p>
<p>OCO-FÊLÉ par Paul FERRIER, Paul BURANI, : et Edmond FLOURY</p>
<p>Féerie en 4 actes et 33 tableaux</p>
<p>Châtelet, 26 septembre 1885</p>
<p>isTBiBUTioN : Coco-Fêlé, M. Plet. — Pataquès, M. Gardel. — Le roi
Zig-Zag, M. Leriche. — Dindonnel, M. Herbert. — Fridolin, M. P. Jorge. —
Colibri, M. Jacquier. — Officier de marine, M. Dubreuil. — Officier des
gardes, M. Cvambade. — Le maître valet, M. Pontalais. — Le
quartier-maître, M. Auguste. -- Angélina, Mlle Bonnaire. — Liseron, Mlle
Deslrces. — Rosette, Mlle Crouzel. — Giroflée, Mlle B. Joly. — La fée,
Mlle Lœtilia.</p>
<p>— Gertrude, Mlle Charpentier. — Loyse, Mlle A nais. - Brigitte, Mlle
Georgina. — Margot, Mlle Luciane. — Charlotte, MI, Andréa.</p>
<p><pb/></p>
<p>au crâne. C'est du moins ce qui résulte de la poétique explication des
librettistes :</p>
<p>Et l'on disait de ce pauvre étoilé : 1 1 Il a l'coco, il a l'coco fêlé !</p>
<p>tage marqué. L'idée est originale et commode : elle a permis à</p>
<p>Ce canevas n'est pas, après tout, plus déplaisant que celui des Mille et
Une nuits et de la Poule aux Œufs tfor. Par exemple; on devrait bien le
débarrasser del'infinie quantité de mots prétendûment spirituels dont les -</p>
<p><pb/></p>
<p>auteurs l'ont brodé avec une regrettable émulation.</p>
<p><pb/></p>
<p>parlaitement réglée pour donner une complète illusion.</p>
<p>C'est d'ailleurs un décor des plus curieux : une gaze immense tendue en
travers de la scène devant une toile qui représente l'intérieur de la
salle du Chàtelet produit l'effet d'une glace. Et de chaque côté, deux
équipes de danseuses répétant les mêmes mouvements auraient l'air d'un
seul et même groupe, si ces mouvements étaient exactement calqués les
uns sur les autres. Mais ils ne le sont pas. Cela viendra !</p>
<p><pb/></p>
<p>ensemble ces deux chefs de file. N'oublions pas le grand uccès du joli
ballet dansé par de petits matelots, qui sont de tendres matelotes,
comme dit Mme Bonnaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTOINETTE RIGAUD, par R. DESLANDES Comédie en 3 actes
Comédie-Française, 3 septembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Le général de Tréfond, M. F. Febvre. — Rigaud, M.
Laroche. — Olivier de Treuilles, M. Worms. — Le préfet, M. Joliet. —
Baptiste, M. Roger. — Bernardet, M. Truffier. —</p>
<p>Jacques Saunoy, M. Baillet. — Geneviève de Tréfond, Mlle Reichemberg. —
Antoinette Rigaud, Mme Barella. — La préfète, Mme Fayolle. — Olympe
Bernardet, Mme Durand.</p>
<p>pleinement réussi, sans que le dramaturge ait eu besoin de recourir à
ces moyens grossiers ou simplement bru-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Avec une bonne grâce charmante et une aimable résolution qui tour à
tour ont fait éclore des sourires sur toutes les lèvres et tiré des
larmes de tous les yeux, Antoinette Rigaud confesse Geneviève et
entreprend le siège de M. Tréfond. La première attaque se dessine bien :
le général rend justice aux qualités èminentes d'Olivier.</p>
<p>C'est un brave cœur, un vaillant soldat ; il n'a pas le suu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Antoinette feint une migraine et se retire dans sa chambre pendant que
M. Higaud va fumer son cigare</p>
<p><pb/></p>
<p>— La fenêtre de Geneviève », murmure Antoinette. La toile tombe.</p>
<p>» Ce médaillon complique la situation pour finir par arranger les
choses. Voici comment. M. Rigaud a reconnu le portrait de sa femme et
conçoit de terribles soupçons. Pour disculper Antoinette, Olivier se
laisse accuser d'une infamie. Convaincu d'avoir prémédité un attentat
contre la jeune fille qu'on lui refusait, il brisera son épée, il ira
cacher son déshonneur dans la retraite,</p>
<p><pb/></p>
<p>de cuisine intime, qui n'enlèvent rien et n'ajoutent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il faut louer sans réserve, c'est le sentiment des convenances
théâtrales et l'élégance du style dont M. Raymond Deslandes ne s'est pas
départi un seul instant au cours des trois actes d'Antoinette Rigaud. De
la médiocrité, si l'on veut, mais de la médiocrité argentée,</p>
<p><pb/></p>
<p>tons pourtant la scène muette du second acte où sa pan- tomime angoissée
a produit un grand effet. Mllc Reichemberg est toujours la parfaite
ingénue mondaine, dont l'innocence se relève d'un filet d'impertinence
inconsciente et d'une nuance de hauteur. M. Truffier s'est fait
applaudir dans les courtes répliques du seul personnage comique de la
pièce ; un boursier qui singe les officiers et dit, en prenant congé du
général : « Je rentreau quartier. »</p>
<p><pb/></p>
<p>MON ONCLE par Paul BURANI et Maurice ORDONNEAU Comédie bouffe en 3 actes
Cluny, 5 octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Mac-Scherry, M. Mesmacker. — Aurillac, M. Lacombe.</p>
<p>— Pigevol, M. Moch. — Léonard, M. Guyon fils. — Amédée M. Lobevty. —
Charlos, M. Courty. — Coralie, M". Aubrys.</p>
<p>Mistigrette, Mil. Lavainne. — Jane, Mm. Courbois. — Pépita, Mm. Lunéville.</p>
<p><pb/></p>
<p>un mari, il a de quoi tenir convenablement l'affiche, si l'on y pratique
quelques retouches. La donnée est amusante, sinon nouvelle. « Mon oncle
» , qui s'appelle Mac-Sherry — on ne saura jamais pourquoi — a juré de
déshériter son neveu s'il ne se marie pas et n'a pas beaucoup d'enfants.
On le voit, chez les oncles écossais, l'héritage ne se donne pas et se
vend même assez cher. Cependant le neveu Pigevol cherche un moyen de
capter le legs futur sans en remplir les redoutables conditions.</p>
<p>De cette situation originelle naissent une suite de quiproquos assez
bien imaginés, mais assaisonnés d'une sauce trop grasse. M.
Grenet-D'Ancourt avait la main moins lourde. Ce n'est d'ailleurs qu'une
question de mesure, et le remède est facile. Il faudrait aussi
raccourcir et resserrer la pièce si l'on veut qu'elle soutienne jusqu'au
bout une troupe quelque peu jeune, dans laquelle on ne saurait guère
citer que M. Lacombe et Mlle Aubrys.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉTOILE DU NORD Pour les débuts de M. Victor MAUREL et la rentrée de
Mme ISAAC Opéra - Comique, 6 - octobre 1885</p>
<p>En 1844, Meyerbeer, capel-meister du roi de Prusse, chargé d'écrire un
opéra pour l'inauguration du nouveau théâtre de Berlin, travaillait sur
un livret plein de couleur locale germanique : Un camp en Silésie (Ein
feidlager Sillesien), épisode de la vie de Frédéric II. La partition
était remarquable : elle fut peu remarquée : comme tous les compositeurs
passés, présents et futursmais cette fois avec raison - Meyerbeer pensa
que la responsabilité de l'insuccès incombait au librettiste, et,</p>
<p><pb/></p>
<p>dix ans plus tard, voulant produire son œuvre sur la scène française, il
chargea Scribe de récrire le scénario. Frédéric Il devint le czar
Pierre-le-Grand ; le poème se compliqua et s'embrouilla. Il n'y eut pas
dautre bénéfice. Cependant VEtoile du Nord s'imposa aux dilettantes et
prit place dans le répertoire de l'Opéra-Comique.</p>
<p>Cette surcharge et ce sacrifice ont paru lourds au public d'hier soir.
L'Étoile du Nord est un véritable magasin de joaillerie musicale : le
dialogue de Scribe servait de monture aux pierres précieuses ; et,
médiocre ou non, il mettait en relief les pièces d'une valeur ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>pitale. Les récitatifs empâtent jusqu'aux moindres détails. Faut-il
ajouter que M. Maurel n'a pas absolument récompensé les dilettantes de
ce surcroît de fatigue?</p>
<p>Au point de vue plastique, il a composé d'une façon irréprochable le
personnage de Peters : mais le rôle est écrit un peu bas pour sa voix ;
il l'a chanté avec un malaise évident et une possession incomplète de
ses moyens. Le public n'a retrouvé l'excellent baryton que 'dans la
scène de l'ivresse et la romance du dernier acte.</p>
<p>Elle s'y montre supérieure comme artiste et comme cantatrice ; au
baisser du rideau, le public lui a fait une bruyante ovation.</p>
<p>Mllc Simonet faisait ses seconds débuts dans le rôle de Prascovia; elle
l'a nuancé avec beaucoup de goût.</p>
<p>et trop d'émotion. M. Degenne, M. Fournets, Mlles Chevalier et Degrandi
complètent un bon ensemble.</p>
<p>L'orchestre et M. Danbé ont été acclamés, après l'exécution magistrale
de l'ouverture.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÈRES REPENTIES, par Félicien MALLEFILLE Drame en 4 actes</p>
<p>Gymnase, 7 octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Le comte Rovenkine; M. Dumaine. — Régis de Plougastel, M.
Damala. — Maxime Marquis, M. Romain. — Le baron SmoloIT, M. T. Seiglet.
— Un sommelier, M. Torin. — Un valet de chambre, M. Bourgeolle. — Rose
Marquis, Mme Pasca. — La comtesse Rovenkinc, Mm. Raphaël Félix. —
Cécile, Mllt Darlaud.</p>
<p>— Une femme de chambre, ilflle Davenay.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'effet était produit. On moralisait dans le tas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cécile se résigne, et le gacrifice s'accomplirait si René de Plougastel
n'avait l'excellente idée d'administrer un fart coup d'épée au fils de
Rose Marquis.</p>
<p>Cette mort arrange tout. Cécile épouse l'élu de son cœur.; Rose Marquis
se retire du monde. Elle -va sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Certaines parties de ce drame violent, conduit d'une main plus ferme que
délicate, ont gardé une grande</p>
<p>se garer !</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle quelle, cette reprise des Mères repenties vaut comme curiosité
résurrectionniste ; elle intéressera les amateurs d'antiquités. Ceux qui
portent au théâtre des préoccupations moins archéologiques verront avec
grand plaisir Mille Pasca dans le rôle de Rose Marquis dont elle a fait
un mélange très particulier et tout vibrant de Catherine la charbonnière
et de comtesse Danicheff.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN VOYAGE EN S UI:S SE (nEPnISE) par E. BLUM et R. TaCHÉ
Comédie-vaudeville-pantomime eu 3 actes Variétés, 9 octobre 1885</p>
<p><pb/></p>
<p>de noces, est plus gai que le scénario de la précédente pantomime.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PETIT CHAPERON-ROUGE Paroles de Ernest BLUM et Raoul TOCIIK Musique
de Gaston SERPETTE Opérette en 3 actes et 4 tableaux Nouveautés, 10
octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Bolivot, M. Brasseur. — Bardoulet, M. Berlhelier. —</p>
<p>Narcisse le Loup, M. Albert Brasseur. — Macassart, M. Allart. —</p>
<p>Gridoie, M. Blanche. — Maulard, M. Dubois. — Bellavoine, M. Laurel. -
Grosmenu, M. Charvct. — Le garde champêtre M. Prosper. - Denisette, Mlle
Marguerite Ugalde. — Eglantiue, Mlle J. Darcourt. — Antonia, Mlle
Marcelle. — Margot, Mlle Varennes.</p>
<p><pb/></p>
<p>mant et le Petit-Chaperon-Rouge fussent mis sous la protection spéciale
d'un inspecteur des Beaux-Arts chargé de.les conserver comme on conserve
les monuments historiques.</p>
<p>« Je voudrais encore. mais il est trop certain que la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>divette. Tout le rôle du Chaperon-Rouge est écrit dans une tonalité
charmante et poétique, qui fera le succès de la partition. Les couplets
du Petit Pierrot sont un véritable bijou mélodique. Il convient encore
de signaler l'entr'acte en forme de polka et le chœur du cortège municipal.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DOCTORESSE par Paul FERRIER et Henri BOCAGE Comédie en 3 actes
Gymnase, 17 octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Alfred Frontignan, M. Noblel. — Baron de Serquigny, M.
Lagrange. — Edmond, M. Numès. — Gaston, M. Dubroca. —</p>
<p>Montargis, M. Seiglet. — Betting, M. Martin. — Vicomte des Cerceaux, M.
Sirdey. — 10r client, M. Libert. — 2e client, M. Bourgeotte. — 3e
client, M. Ismaël. — Angèle, Mlle M. Magnier. —</p>
<p>Isabelle, Mme Desclau:;as. — Lovely, Milo Darlaud. — Juliê, Mlle Netty.
— Berthe de Montargis, Mllo Pier-val. — Gertrude, Mlle Caro. — Betzy,
MIlo Cheirel. — Une cliente, Mlle Gennetier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! c'est ce qui vous trompe. Pas si désexée, la belle Angèle
Frontignan. De la femme elle a gardé tout au moins la jalousie, et quand
elle surprend son mari en train de flirter dans l'intérieur d'un ménage
d'acro- j bates, entre une femme colosse et une dompteuse de léopards,
elle se répand en reproches amers, elle accable d'invectives le très
excusable Alfred. Et celui-ci, qui n'est pas trop sot pour l'époux d"une
« femme d'élite », i i</p>
<p><pb/></p>
<p>tire parti de la situation. Il se sent aimé, donc toutpuissant, et
maître de dicter les conditions de son retour au bercail. Provisoirement
il refuse de rentrer dans une maison où sa propre femme lui fait jouer
un rôle ridicule. Qu'elle reste seule. avec sa clientèle.</p>
<p>C'est une révolte. La doctoresse pourrait n'en tenir aucun compte ; mais
la femme, qui s'est réveillée au fond de l'éminent praticien, comprend
bien que c'en est fait de son bonheur, si elle laisse Alfred aux mains
des acrobates. Elle reprend son véritable sexe, commande des robes chez
Worth, renouvelle son mobilier en lui donnant un caractère beaucoup
moins scientifique.</p>
<p>Les fleurs rares remplacent les préparations anatomiques ; les in-folios
disparaissent devant l'invasion des bibelots d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>par Balzac en ses études de parlementarisme domestique.</p>
<p>jouer au « monsieur Cardinal » pour le bon motif en faisant un sort à
ses filles?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les acrobates de nos jours, gymnastes, écuyers ou simples « phénomènes
», sont plus docteurs, je veux lire plus solennels et plus pontifiants,
que la doctoresse!</p>
<p>Ai-je besoin d'ajouter que le type de la doctoresse a paru aussi
fantaisiste que le profil des comparses qui s'agitent autour d'elle?
Rien n'est moins incompatible que la conduite d'un ménage et l'exercice
d'une profession régulière, même d'une spécialité scientifique. Nos
étudiantes ne</p>
<p><pb/></p>
<p>Après comme avant la nouvelle « première » du Gymnase, la doctoresse,
c'est-à-dire la femme moderne pra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES NOCES D'UN RÉSERVISTE par CHIVOT et DURU Vaudeville en 4 actes
Palais-Royal, 21 octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Bouillancourt, M. Dailly. — Dutilleul, M. Raymond.</p>
<p>— Trubert, M. Calvin. — Grinchard, M. Milher. - Des Epia* gletles, M.
Numa. — Justin, M. Hurteaux. — Rouget, M. Victorin. — Un facteur, M.
Barlet. — Georges, M. Samson. —</p>
<p>Simon, M. Greffier. — 1er Réserviste, M. Adrien. — 2e Béserviste; M.
Arthur. — L'inspecteur, M. Ferdinand. — Un voyageur, M. Armand. — Mmo
Bouillancourt, Mmo Mathilde. — Rosalba,</p>
<p>Mllo Dinelii. — Pivoine, Milo Lavigne. — Valentine, MlU Berthou.</p>
<p>— Margot, Jlllo Dcbray, — Coraline, Mlle Verley. — Sidonie, — MI,
Yvonne. — Olympe, MIle Clcin. — Simonne, Mlle Hortense.</p>
<p>— Gabrielle, Mao Florentine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette donnée était amusante, encore qu'un peu grasse et sans aucune
nouveauté. Le public du Palais-Royal a digéré bien d'autres ragoûts ;
mais il lui a semblé cette fois que la sauce était trop longue et c'est
tout juste s'il n'a pas chuté les quatre actes de MM. Chivot et Duru, en
dépit des scènes amusantes qui, de temps en temps, rappellent les beaux
jours de cette féconde collaboration.</p>
<p><pb/></p>
<p>militaires n'a diyerti personne. C'est le vieux jeu tintamarresque. Il
est temps d'y renoncer.</p>
<p>miques.</p>
<p>Rien de bien nouveau de ce côté non plus, mais des effets qui portent
toujours. Mme Berthou, la Baumaine du Palais-Royal, vouée aux petites
mariées jcornme sa camarade ; MIlc Dinelli, une Rosalba de belle humeur,
(mfilJ- M.Numa, très remarquable en petit vicomte réserviste et
grelotteux, n'ont que des bouts de rôle. Mais ils les joueront si peu de
temps 1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AGE INGRAT (REPRISE), par P AILLER ON Comédie en 3 actes Vaudeville,
22 septembre 1885</p>
<p>DldTRlBUTION: Dahirel, M. Dieudonné. — Fondrelon, M. Jolbj. Désaubiers,
M. A. Michel. — Freslay, M. Corbin. — De Sauves, M: Montigny. — Riballi,
M. Francès. — Un inconnu, M. Mayer.</p>
<p>— Baplisle, M. Peutat. — Benoît, M. Rochr.. — Joé, M. Garraud.</p>
<p>— Le colonel, M. Moisson. — Touzé, M. Pellerin. — Julia Wacker, Milo
Tessandier. - B. de Sauves, Mlle Legault. — Mm. Héberl, Mm. D. Grassol.
- Geneviève, Mlle Vrignault. — Heuriette, Mlle Cécile Caron. - Lizzy,
Mme Scellier. — Miss Arabella, Mlle Marg, Caron. - Barcrn Brüner, Mlle
Hilaire. — Princesse Olgorouzof, Mlle Kerda. — Lady Stenay, Mlle
Lacroix. — Prascovia, Milo Micali. — Mme de Rémy, Mlle Diany.</p>
<p>A vrai dire, dans toutes les pièces de M. Pailleron, même les plus
goûtées du public, les plus tenaces sur l'affiche, on trouve de
l'inconsistant et de l'éphémère, du « déjeuner de soleil ». Dans VAge
ingrat, ce côté</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>solennelle où les uns, las d'aventures, cherchent le repos et les
autres, las du repos, cherchent aventure, autrement dit, où les
célibataires rêvent mariage et les maris célibat. Bref, l'âge où
L'avenir se noue, l'âge de la révolte ou de la résignation, des ménages
vrais ou faux, de la première raison ou de la dernière folie.</p>
<p>l'âge ingrat, enfin! »</p>
<p>Geneviève est une nature charmante en même temps qu'un caractère décidé,
une ingénue moderne, dans le meilleur sens du mot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tresse de M. de Sauves. Mme de Sauves, voyant le désespoir de sa
marraine et amie Mme Fondreton, conçoit le hardi projet de sauver le
ménage en poussant droit au monstre.</p>
<p><pb/></p>
<p>celants qui se succèdent avec une variété et une rapidité surprenantes.</p>
<p>On ira au Vaudeville pour revoir ce deuxième acte d'une si vive allure.
On ira aussi pour applaudir Mme Tessandier, qui a repris avec éclat le
rôle de mistress Wacker créé par elle au Gymnase. Elle est au-dessus de
tout éloge dans cette réédition d'un beau livre : elle est une «
étrangère M* bien autrement vibrante et séduisante et impressionnante
que Mme Pierson, l'étrangère de la maison du coin du quai, la mistress
Clarkson de Dumas fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle Vrignault est une excellente Geneviève, et l'on a revu avec
plaisir. Mmes Caron et Kerda.</p>
<p>Jolly, qui reprend en détail l'héritage de Saint-Germain, a joué en
comique un peu trop ahuri le rôle du savantasse Fondreton. Dieudonné ne
s'est rappelé qu'au dernier acte les répliques du célibataire Lahirel
auquel il donnera une bonne physionomie quand il sera plus maître de ses
effets. M. Montigny est voué aux rôles de tenue. Celui du commandant de
Sauves lui a permis de faire valoir une fois de plus sa bonne prestance
et ses qualités de diction.</p>
<p><pb/></p>
<p>THEODORA, (nCPH¡i&gt;¡':) Porte-Saint-Martin, 27 octobre 1883</p>
<p>M. Duquesnel nous a donné hier [la deux cent unième représentation de
Théodora. Un nouveau cycle qui s'ouvre !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Andréas n'est pas un des meilleurs rôles de M. Marais, en tant que
contexture dramatique. Mais il entiregrand parti, et on l'a justement
acclamé. Il a dit en « vieux sociétaire » la tirade qui contient la
profession de foi et la déclaration de guerre des hellénisants ; il
s'est retrouvé grand jeune premier au tableau final, pour maudire
Théodora et mourir. On a revu avec plaisir MM. Volny, Philippe Garnier,
Luguet, et Mme Marie Laurent sous les haillons de Tamiris.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PETIT POUCET par Eugène LETÈRRIER, Arnold MORTIER et Albert VANLOO t
Féerie en 4 actes et 32 tableaux Gaîté, 28 octobre i885</p>
<p>DISTRIBUTION : L'ogre Bouf-Bouf, M. Christian. — Truffentriiffe, M.
Baron. — Petit Poucet, petite Duhamel. — Pierrot, M. Sei- pion. — Eolin,
M. Jeannin. — Guillaume, M. Gobereau. —</p>
<p>1er cuisinier, M. Berville. — Un chef, M. Charles. — Auguste, M. Làurie.
— Le Geôlier, M. Renaux. — Le Ministre de la guerre, petite Leroy. —
Valentin, Milo Mary-Albert. — Miss Pickle, MIlo A. Leriche. — Sylvana,
Mlle S. Raphaël. — Mathurine, t MI", E. Petit. — Gibelotte, Mlle, C.
Monsay. — Tata, petite Bloch.</p>
<p>— Galantine, Mlle Thilda. -. Bisque, Mlle lriart. — Boudinette, MI,
Bokahi." — Fricassée, Aflle E. Derieux. — Miroton, MUe F.</p>
<p>Derieux. — Landry, Milo Besson. - René, MUe Vassenr. — François, Mlle A.
Laurent. — Vincent, Mlle J. Julien. — Un Piqueur, Mlle Edouard. — Un
Télégraphiste, Mlle Jeanne. — Le Génie des Bottes, MUe Dauville. — La
Reine des Fées, M110 C. Bomiari. —</p>
<p>La Fée des Contes, Mlle Aubray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le vrai talisman de la féerie ; toute cette jeunesse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>car souvent c'est dans les petites boîtes que se trouvent les meilleurs
onguents.</p>
<p><pb/></p>
<p>Viennent ensuite, par ordre de mérite, le repas de l'Ogre, où les plats
en baudruche jouent un rôle prépondérant ; le palais des bottes, amusant
défilé de cartonnages grotesques sur des airs variés ; les Postillons
qui défilent sur l'air du postillon de Longjumeau; les Egou-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers (air : Connais-tu le pays où fleurit*]'oranger ?), les Souliers
d'enfants (air : Petit papa), Tes troupiers (air militaire), les Gommeux
(air : l'Amant d'Amanda.), les Sabots normands (air : C'est les Normands
qu'a conquis l'Angleterre), enfin les Gendarmes (air : Brigadier vous
avez raison).</p>
<p>Le ballet est un peu long, surtout dans la seconde partie. C'est là
qu'il faudra couper. La « petite troupe i) de M. Debruyère y gagnera de
pouvoir se reposer plus tôt, et vraiment il serait dommage de la mettre
sur les dents.</p>
<p><pb/></p>
<p>CYNTIIIA, par Louis LEGENDRE Comédie en un acte, en vers Odéon, 28
octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION Ilylas, M. P. Mounet. — Mercure, M. Kéraval. —</p>
<p>Diane, Af"' Barêty. — Néère, Milo Lainé.</p>
<p>UN COUP DE SOLEIL par Albéric SECOND et Théodore DE GRAVE Comédie en un
acte, en prose Odéon, 28 octobre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION Le comte de Ségor, M. Chelles. — Oscar Despruniers, M.
Duard. — La baronne, Mme Régis. — Berthe, Milo Cerny. —</p>
<p>Jenny, Milo Noémie.</p>
<p>L'apothéose du Petit-Poucet a fait quelque tort aux deux « preinières»
d'une simplicité toute littéraire données le même soir par l'Odéon. Il
convient d'y revenir et notamment de féliciter M. Louis Legendre des
jolis vers qu'il a brodés sur le canevas un peu léger de Cynthia</p>
<p>Une idylle antique, presque un scénario de ballet, genre Sylvia. Diane,
fatiguée d'être vertueuse et de ne recevoir que les hommages platoniques
des mortels, se déguise en nymphe errante, dans le but de « s'humaniser
» complètement avec le chasseur Hylas. Mais ce</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Paul Mounet porte avec beaucoup de prestance le costume du chasseur
Hylas. Il a très bien dit la « prière » de l'amoureux de Néère :</p>
<p>0 dieux puissants, par qui je vois Ces jours de paix et d'innocence,
Laissez vers vous monter ma voix Et mes chants de reconnaissance !</p>
<p>Là-bas vous frappez les cités Pleines du fracas des querelles !</p>
<p>Mais vous n'êtes point irrités Qu'un bois s'emplisse d'un bruit d'ailes !</p>
<p>Car vous vous sentez moins bénis Au fond des temples magnifiques Qu'en
nos retraites pacifiques Par la rumeur qui sort des nids.</p>
<p>Mlle Baréty est une Diane bien en forme, et Mlle Laine une Néère qui
fait comprendre la résistance du bel Hylas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette bluette est bien jouée par M. Chelles, un quinquagénaire ultra
sympathique. Mlle Cerny est une gracieuse ingénue.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES CHIFFONNIERS DE PARIS (REPRISE) par Folix PY AT Drame en 5 actes</p>
<p>, Beaumarchais, 31 octobre 1885</p>
<p>Il date du il mai 1847, ce drame socialiste que vient de reprendre le
théâtre Beaumarchais, désireux sans doute de « faire la pige » à
Germinal. Par malheur, la poudre du pétard est un peu mouillée après
quarante ans de mise en cave. Et puis Frédérick Lemaître n'est plus là
pour transformer les trivialités et les platitudes en traits de génie,
pour donner l'allure du sublime aux tirades dont l'emphase cAtoie le
ridicule.</p>
<p><pb/></p>
<p>marche, répondis-je aux Gogniard, qui m'avaient soumis le manuscrit. »</p>
<p>D'aUleurs, elle a bien vieilli pour avoir traîné sur toutes les scènes
populaires, cette éternelle antithèse de la loque innocente et du
criminel habit noir, du prolétaire vertueux et du bourgeois scélérat, de
la fille du peuple, pure comme les anges, et du « fils de famille » plus
chargé de crimes que tous les Alphonses du boulevard extérieur. Elle m'a
paru émouvoir encore le poulailler de Beaumarchais ; elle a laissé froid
le public du balcon et de l'orchestre qui, d'ailleurs, était glacé
jusqu'aux moelles. Les poêles américains ou autres n'ont donc pas encore
pénétré dans le quartier du Marais ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JEAN BAUDRY (REPRISE), par Auguste VACQÙERIE Comédie en 4 actes, en
prose Comédie-Française, i7 novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION: Jean Baudry, M. Got. — Brael, M. Barré. - Olivier, M.
Worms. — Un commis, M. Roger. — Barentin, M. Truffier.</p>
<p>Gagneux, M. de Féraudy. — Mrao Gervais, Mme Jouassain, - Andrée, Mlle
Barlel. - Une servante, M"" Jamaux, 1 ': - :..,' r</p>
<p><pb/></p>
<p>grandeur tragique, qui grave profondément leur silhouette dans l'esprit
du spectateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'évanouissent pas au bout d'une série de représentations comme des
ombres chinoises, est de quintessencier, de sublimer — dans le double
sens du mot — les plus nobles passions de l'humanité. Jean Baudry est
rare, presque unique. Il suffit qu'il soit possible pour avoir droit de
cité chez Corneille et Molière.</p>
<p>L'œuvre est, du reste, bien secondée par les inten prêtes : Mme
Jouassain en vieille fille étourdie; Mlle Bar i tet en héritière d'abord
encombrée de ses millions: ¡;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I &lt; , .- 1 MA'i; AUX' CHEVEUX, par Rnfcst »'HEhvrii/r J.,. - '"Comédie
en un acte' ; UJ t -Palais-Royal, lO'hovemtfre-iSSff - * ;</p>
<p>DISTRIBUTION : Philippe Favrot, M. Decori. — Favrot, M. Mondet. —</p>
<p>Drindel, M. Reykers. — L'ahbé Roblin, M. Guimicr. — Gérard Favrot, M.
Vitry. — Un Mendiant, M. Geniol. — Mérigot, M. Danequin. —Pauline
Favrot, Mm. Daubrun. — Laurence, Mme Cham bly. — Docile, X-1 Villetard.</p>
<p>On n'a pas oublié l'histoire de ce gentleman dix fois millionnaire qui,
le lendemain d'une forte « cuite » prise en trop joyeuse compagnie, vit
arriver vers midi un autre gentleman porteur de deux mille livres sterling.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de revue on s'entend toujours. Vous avez bien voulu accepter ma
parole : je viens la dégager.</p>
<p><pb/></p>
<p>ver successivement des invités inattendus, une fiancée qui le met en
demeure de « réaliser la demande de sa main, un montreur de phénomènes
qui lui cédera dans les prix doux une guenon savante, enfin une
professeuse de cymbales accompagnée de ses instruments. Il se délivre à
grand'peine de ces amis inconnus et de ces fournisseurs fantaisistes,
et, finalement épouse sa bonne; la félicité d'un vieux garçon qui ne
supporte pas le mal aux cheveux étant dans les « amours ancillaires »,
comme les appelait Sainte-Beuve, corroborées par un lien solide qui
attache la cuisinière au foyer.</p>
<p>On a beaucoup ri de cette folie sans prétention et beaucoup applaudi
Pellerin, un Brassicot supérieurement ahuri.</p>
<p>Caïn a une cousine, — n'en soyez pas autrement sur-</p>
<p>pris, car le mélodrame de M. Jules de Marthol se passe dans le ménage
Favrot, chez nos bons villageois les plus contemporains et non dans un
décor biblique, — une cousine qu'aime son frère Abel et qui le lui rend
bien. Caïn tue Abel, mais sans laisser aucune trace qui le dénonce comme
l'auteur du forfait, et après ces.</p>
<p>« premières funérailles », - rien du groupe de Barrias, - il demande à
devenir l'heureux époux de la belle 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Laurence Cellc-ci, qui est une forte femme, accepte haut la main, c'est
bien le cas de le dire.</p>
<p>Elle a son plan, absolument comme Zoé Chien-Chien, de mélodramatique
mémoire, qui s'était faite courtisane pour découvrir l'assassin de son
père parmi les dix-huit cent mille habitants de Paris. Elle soupçonne
Caïn d'avoir tué Abel et veut s'en assurer d'une façon directe.</p>
<p>Il ne tombera pas longtemps sur le dernier acte de Cain, si j'en juge
d'après la tempête de rires et l'ouragan de sifflets qui a presque
empêché d'entendre les scènes finales du drame de M. de Marthold. Le
ToutParis des premières a été plus que cruel pour cette pièce,
maladroitement conduite, mais point banale, singulier mélange de
byronisme et de bouviérisme, où il y a du Manfred et de la Sang-Brûlé.
Assurément, c'est bien mauvais, surtout dans le dialogue, mais ce n'est
pas commun, et, après tout, il n'y a pas plus d'horreurs</p>
<p><pb/></p>
<p>dans Caïn que dans Thérèse Raquin, dont on annonce la prochaine reprise.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DUEL S'IL VOUS PLAIT , par Fabrice CARRÉ et Maurice DSVALLIÈRES
Comédie en 3 actes</p>
<p>Renaissance, 11 novembre 188'»</p>
<p>DISTRIBUTION Vivaret, M. St-Germain. - Campistrac, M. Bellot. —</p>
<p>Emile, M. Gàlipawé. — Cornador, Af. Barrai. — Tampon, M. Bon- nrl. - -
Barigoule, M. A. Georges. —. l'inglard, M. Iicynard. Adèle, Mllu Julia
de Cléry. — Ernestine, Mllu Mary-Gillel. Henriette, Mlle Etia Ddvin. —
Virginie, Mn. Dunois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui lui rendra le service de croiser le fer ou d'échanr ger deux balles
avec lui ? Il a beau faire une longue sta £ tion au Grand-Café de la
ville, prendre les consommaI</p>
<p><pb/></p>
<p>Au troisième acte - beaucoup moins amusant que les deux premiers, et qui
a failli compromettre la soirée — tout s'arrange aux dépens du frère de
lait, que Vivaret, absolument enragé par ces péripéties dramatiques,
finit par substituer comme adversaire au docteur Cornador, et de
Campistrac, qui encaisse dans ses mollets les balles échangées par les
duellistes. On se pardonne, on s'embrasse, Vivaret épouse la fille du
docteur Cornador, et Mme Campistrac se jette dans les bras du blessé en
déclarant « qu'il n'y a que les maris » pour faire le bonheur des femmes.</p>
<p>Cette folie a beaucoup réussi devant le public de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>DISTRIBUTION : Wilfrid Denver, M. Laray. — Combe, M. Montai. —</p>
<p>Skinner, M. Gravier. — Jacques, M. Courtès. — Corkett, M. Pelit.</p>
<p>— Baxter, M. Péricaud. — Geoffrey, M. Waltr. — Cripps, M. Livry. — Bing,
M. Duchesne. — Parkins, M. Fleury. —</p>
<p>Teddy, M. Dermez. — Bilcher, M. Gédéon. — Rick, M.- Pougaud.</p>
<p>.— Selwin, M. Dartois. — Robson, M. Ploton. — Pollle, M. Ber nay. —
Jenning, M. Périni. — James, M. Paulin. — Loaker, &gt; M. Bouly. — Le
Solicitor, M. Villers. — Employé de chemin de fer, M. Pqscql. — Employé
de chemin de fer, M. Valeret. — Dp voyageur, M. Richer. — 2° voyageur,
M. Gambier. — Un camelot, M. Dorléac, — Nelly, Mlle Val. Gerfaut (du
Vaudeville). — Oliva, jlfiie Berthe Gilbert. — Tebby,, Jl/lle Morin. —
Une voyageuse, Mlle De Géraudon. — Sucy, Milo J. Justin. — Milo Henriette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui appliquent sur la figure un bandeau imbibé de chloroforme et
laissent sur le parquet ce témoin inanimé.</p>
<p>Mais quand le mari de Nelly se réveille de son sommeil léthargique, il
se trouve un compagnon de plancher, Geoffrey, mort celui-là, abattu d'un
coup de pistolet, par Skinner, dit XAraignée, le chef des bandits, qui a
manqué de patience et dérogé aux principes scientifiques de l'école.</p>
<p>Wilfrid Denwer est mort, même pour sa femme et ses enfants qui ont reçu
communication de l'acte de décès.</p>
<p>Vive John Franklin, le richissime américain, qui a dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant pleure ; les babys de l'école l'ont mise en quarantaine parce
qu'elle est « la fille d'un homme qui a tué un autre homme o. Nouveau
coup de poignard dans le cœur de Wilfrid. Il jure de se réhabiliter ou
d'expier.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Laray - Denwer-Franklin — joue maintenant les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES POTINS DE PARIS par Pierre DECOURGELLE et Albin V ALABRÈn UE Revue
en 3 actes et 7 tableaux Variétés, 1G novembre 1885</p>
<p>DISTRIDUTION: MM. Christian, Léonce, Baron, Lassouche, MonIrouge, Roux,
A. Guyon, E. Didier, Angély, Ed. Georges, Hamburger, Chambéry fils, Mm..
Baumaine, J. Mali, Chalont, Chassaing, Ellen-Andrèe, Froment, etc.</p>
<p>Au lever du rideau, la scène représente le laboratoire du docteur Puff,
émule pratique de l'auteur de la thèse : Lucina sine Venere,
impitoyablement brûlée il y a quelques mois par la Faculté de médecine,
et entrepreneur de fécondations artificielles. Sur les murailles, un
certain nombre d'affiches, rédigées dans le style du plus pur
charlatanisme pseudo- scientifique : « ON DIRA POURQUOI les bébés
artificiels du docteur Puff défient toute concurrence — LA MEILLEURE
POITRINE est la poitrine artificielle du docteur Puff, la seule qui
durcisse en vieillissant », et autres calembredaines.</p>
<p>C'est dans cette officine où l'on fait de tout — même les majorités
artificielles pour le gouvernement bulgare — que le régisseur des
Variétés vient commander sa revue de fin d'année. *</p>
<p>Ses fournisseurs habituels lui ont manqué de parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce début est original et présenté avec une discrétion relative qui sauve
les côtés déplaisants de la donnée.</p>
<p>Cette exécution faite, il restera beaucoup de scènes</p>
<p><pb/></p>
<p>gaies et de mots vraiment drôles. Mentionnons l'entrée du monsieur qui
boit toute une jatte de lait dans un de ces bars-nurserys qu'on semble
avoir inventés tout exprès pour nos viveurs anémiques. Quand le monsieur
a vidé son litre d'anti-champagne : — « Comment vous appelez-vous ? »
demande Montrouge. — « Je suis l'intrépide vide-bouteilles. » Tous les
prétendus vide-bouteilles qui étaient dans la salle ont ri de bon cœur.</p>
<p>Baron a chanté la complainte du scrutateur aux dernières élections.
Complainte gaie, car le scrutateur rappelle</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il a soupé gratis pendant plusieurs nuits aux frais du gouvernement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA FAUVETTE DU TEMPLE, par BURANI et HUMBERT Musique de M. MESSAGER
Opéra-comique en 3 actes Folies-Dramatiques, i7 novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Angénor, M. Gobin. — Joseph, M. Simon-Max. Pierre, M.
Jourdan. — Ben Ahmed, M. Chauvreau. — Trécourl, M. Riga. — Graasac, M.
Duhamel. — Bou Malcck; M. Valdor.</p>
<p>— Sélim, M. Van de Gcnd. — Thérèse, Mm. Simon-Girard. -Zélie, Mn" Vialda
(débuL). - Ali, MUe Savary.- Tarata,MU. Hicks.</p>
<p>- Rosette, MI, Wfel.</p>
<p><pb/></p>
<p>sommes en 1840. C'est le temps du célèbre quatrain de Banville :</p>
<p>Bugeaud veut-prendre Abd-el-Kader, A ce plan le public adhère.</p>
<p>Dans tout ce que l'Afrique a d'air Bugeaud veut prendre Abd-el-Kader.</p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>comptait bien retrouver son ex-fiancé. Ahmed va faire couper la tête au
lieutenant, lorsque la Fauvette du Temple, qui a décidément la bosse du
sacrifice, offre son amour au chef arabe en échange de la vie du
prisonnier.</p>
<p>Inutile d'ajouter que tout s'arrange, grâce au retour offensif des
Français ; Thérèse a même la satisfaction de témoigner pour la troisième
fois sa grandeur d'âme en sauvant Ahmed, dont la tendresse l'a sans
doute flattée, encore qu'un peu brutale et barbare.</p>
<p>Cette action mimo-dramatique a, d'ailleurs, le mérite de ne pas languir
un seul instant; elle est entremêlée d'innombrables coups de fusil et
très suffisamment égayée par un couple d'autres enfants du Temple.
Zélie, l'amie de Thérèse, et le clairon Joseph Abrial. Celui-ci, ancien
camarade d'atelier de Pierre Aubertin, est un héros malgré lui, taillé
sur le patron de Pierrot-Soldat.</p>
<p>Il trouve moyen d'éteindre la mèche qui va faire sauter une poudrière en
s'évanouissant sur les brindilles allumées. Par la même occasion, il
capture l'étendard du prophète, et le général en chef ne peyt faire
moins que de le décorer pour ce haut fait.</p>
<p>Sur ce livret, un compositeur d'avenir et même de présent, M. André
Messager, dont les Bouffes répètent la Béarnaise et dont l'Opéra jouera
bientôt un ballet : les Leuœ Pigebns, a écrit une partition parfoistrop
sérieuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais toujours franche d'allure et d'un bon caractère scénique. Le
premier acte est particulièrement réussi ; on a beaucoup applaudi la
chanson : Les Parisiens riaiment pas l'état militaire, le rondeau de
l'imprésario Angénor, le chœur des conscrits et la quintette des mauvais
numéros. Au cours des deux actes suivants, le désir légitime de M.
Messager de réagir contre la grosse banalité du scénario, l'a fait
pencher plus qu'il ne convenait vers la grande musique. Son chant de
guerre arabe en devient prétentieux. Que diable 1 une réédition de
Pierrot-Soldat n'est pas le Tribut de Zamora ni le Roi de Lahore.
Signalons pourtant, dans la note bouffe, le ravissant duo de la suivante
Zélie et du clairon Abrial.</p>
<p>w L'interprétation est bonne, surtout dans la troupe &lt; comique. Si Mme
Simon-Girard, la Fauvette, n'a qu'une rôle sacrifié, terne, monotone, et
sur lequel se détache s en vigueur un seul morceau d'agréable facture,
la Chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>son des blés, en revanche, M. Simon-Max, le clairon Abrial, a retrouvé
son succès ordinaire. M. Gobin est un Angénor supérieurement grimé en
impresario italien, vieux jeu ; M. Riga ne manque pas de rondeur et Mme
Vialda montre beaucoup de verve dans le rôlet de la, suivante Zélie. M.
Chauvreau a eu un bon début en chef bédouin ; mais il devra modérer sa
pantomime, la scène des Folies-Dramatiques est trop petite pour y faire
d'aussi grands gestes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES JACOBITES, par François GOPPEE Drame en 5 actes, en vers Odéon, 21
novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Ch. Stuart, M. Chelles. — Angus, M. Paul Mounet.</p>
<p>— Fiflgall, A. Lambert. — Le marquis d'Ai.-luilles, M. Rameait. Gordon
de Glencoë, M. Jahan. — Robin, M. Colin. — Le vieil Enoch, M. Duparc. -
Ua sergent anglais, M. Taldy. — Duncan M. Raymond. — Donald de
Glenmoriston, M. Monvel. — Un officier, M. Dalier. — Marie, MIlo Weber.
— Lady Dora, Mlle Méa.</p>
<p>Joë, Mlle Lainé. -Ruth, Milo Samary. — Lady Mur:ay,l"Ille Mielle.</p>
<p>Vingt et un novembre 1883, première représentation de Severo Torelli à
l'Odéon. - Vingt et un novembre 1885, « première » des Jacobites au même
théâtre.</p>
<p>Si M. François Coppée avait la superstition des dates, on pourrait
croire qu'il a eu le parti pris de faire coïncider l'apparition de son
nouveau drame avec le second anniversaire de son premier grand succès
héroïco-dramatique. Mais le plus jeune des académiciens n'est pas un
superstitieux : c'est seulement un consciencieux. Il n'a attendu deux
ans que pour donner une œuvre soigneusement travaillée et longuement mûrie.</p>
<p>En revanche, ce quasi-anniversaire, indifférent au poète, n'était pas
sans intérêt pour le public et pour la critique. Severo Torelli marque
une date importante dans la carrière de M. Coppée. Quoi qu'en disent les
simplifi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tifiées ; les soldats tombaient de fatigue ; la cavalerie anglaise
accomplissant ce tour de force de déboucher d'un parc dont elle avait
renversé les murs, anéantit pêle-mêle l'artillerie et l'infanterie
écossaise. Ne croiraiton pas lire un chapitre de l'histoire de la
Commune, la prise du fort d'Issy par un escadron de hussards de l'armée
de Versailles?</p>
<p><pb/></p>
<p>Au demeurant, un grand « raté » de l'histoire, un type intermédiaire
entre Charles XII et don Juan d'Au-</p>
<p><pb/></p>
<p>triche. L'inconvénient de ce genre de figures — au point de vue
dramatique — est leur inconsistance relative.</p>
<p>Elles présentent un profil historique ; mais ce n'est jamais qu'un
profil. M. Coppée a senti le danger.</p>
<p>Aussi nous a-t-il montré moins le prétendant et le conquérant que le
jeune héros, léger, vicieux même, mais toujours chevaleresque, et si
Français de l'ancienne France que ce chef accidentel de higlanders a
tout le charme d'un soldat de Fontenoy. Le vrai titre des Jacobites
serait la Jeunesse de Charles-Edouard.</p>
<p>Au premier acte, nous sommes en pleine Ecosse, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Vainement un vieux patriote aveugle, Angus, qui parcourt l'Ecosse,
appuyé sur sa fille Marie, pour prêcher l'insurrection, et dont la
mission ambulante rappelle le rôle de Yogui dans Nana-Sahib, veut-il
faire sortir les claymores du fourreau : Je ne veux que du pain et qu'un
coin dans l'étable, Et dès l'aube, demain, je fuirai sans adieu.</p>
<p>Car, sachez-le bien tous, Angus a fait un vœu : Aux portes du manoir et
de la métairie, Il surgit, vieux témoin des maux de la patrie, Et de nos
chers proscrits il est le messager.</p>
<p>Tant que nos rois mordront au pain de l'étranger, Il se contentera, lui,
du pain de l'aumône ; La paille lui suffit, puisqu'ils n'ont pas leur
trône; Les malheurs des Stuarts aux siens se sont mêlés, Et le vieux
vagabond ressemble aux exilés.</p>
<p>Lorsque l'aveugle entend quelque clocher qui vibre, Il va là, répétant :
l'Ecosse n'est pas libre !</p>
<p>Et ces affreux haillons, et ses tristes yeux morts, Au cœur des oublieux
font naître les remords,</p>
<p><pb/></p>
<p>0 vous, qui, plus heureux que moi, pouvez la voir, Cette fière et
candide enfant, toute au devoir, Dont le malheur a fait le courage
précoce, N'est-elle pas la chère image de l'Ecosse ?</p>
<p>Marie! Elle a le nom d'une Stuart; elle est Catholique comme elle, et
dit son chapelet ; Mais il est tout entier fait des balles de guerre
Dont furent fusillés ses oncles et son père.</p>
<p>Moi-même je les vins ramasser sur le lieu, Du massacre, et l'enfant, le
soir, en priant Dieu, Touche ces plombs rouillés du sang de sa famille.</p>
<p>Laissez errer les deux mendiants ; soyez bons; Donnez votre pain noir
aux pauvres vagabonds, Qui vont, les pieds poudreux, sur la route
publique, Mais qui vous laisseront un bienfait magnifique, Fingalls, si,
dans vos cœurs, ils ont ressuscités L'espoir de la vengeance et de la
liberté !</p>
<p>Les montagnards hésitent ; ils refusent même d'obéir ux vieux lord
Fingall que sa jeune épouse DQra, éprise lu chevaleresque
Charles-Edouard, a entraîné dans la ébellion. Lord Fingall sait bien
qu'il fait une folie; mis avec une débonnaireté un peu bien surprenante,
il e console en se disanl qu'il s'y résigne pour sa femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a ce charme : vingt-cinq ans !</p>
<p>Et, bravement, dans l'air, fait siffler son épée.</p>
<p>Moi-même je veux mettre, ainsi qu'un fiancé, Un baiser tendre et doux
sur le beau front baissé.</p>
<p>(Il la baise au front.) Il me semble que c'est l'Écosse que j'épouse!</p>
<p>LA FOULE Vive le roi</p>
<p><pb/></p>
<p>Vraiment. Je suis presque jalouse.</p>
<p>Ses lèvres !. sur mon front!.</p>
<p>Et que puis-je pour toi, Vénérable aïeul?</p>
<p>ANGUS Rien !. rien, que d'être un bon roi.</p>
<p>Total : deux coups de foudre. Marie et Dora sont frappées au cœur d'une
inguérissable blessure. Mais si le )rince est deux fois aimé, il n'aime
que d'un seul côté.</p>
<p>Vu deuxième acte, qui se passe dans le camp du prétenlant, aux portes
d'Edimbourg, nous le voyons en flirtaion criminelle avec lady Fingall.
Il lui donne rendezous dans une maison du faubourg et triomphe de ses
erniers scrupules avec cet argument un peu contesable :</p>
<p>Celui qui peut mourir demain, doit aimer vite.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lady Fingall surprise, c'était les clans écossais quittant Charles-Edouard.</p>
<p>MARIE</p>
<p>Oui, je veux vous sauver aujourd'hui, Non par pitié pour vous, mais par
amour pour-lui, Pour le prince!. Car, dans ma poitrine amaigrie, A
toujours palpité le cœur de la Patrie,</p>
<p>J'ai toujours eu les fossés pour berceaux, Vu le ciel traversé par les
libres oiseaux Et rêvé du pays esclave qu'on délivre.</p>
<p>J'ai choisi le rôle humble et dangereux, j'ai pris La fonction pour qui
l'on n'a que du mépris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, le prince étant jeune, et comme on doit, un jour, Être duchesse au
moins et dame de la cour Qu'on ne veut pas avec les autres se confondre
Quand on ira, plus tard, en carrosse dans Londre, A. titre d'excentrique
et bizarre ornement, Vous avez pris alors le prince pour amant!.</p>
<p>Les justiciers bientôt vont franchir cette porte ; Lord Fingall vous
tuera, peut-être, que m'importe !</p>
<p>Mais il va fuir, après l'outrage d'aujourd'hui, Notre armée, entraînant
les autres avec lui</p>
<p>Et l'Écosse sera vaincue, et l'Angleterre Assouvira sur nous sa haine
héréditaire, Et,.plus nombreuses que vos baisers froids et faux, Les
têtes tomberont sur les noirs échafauds !</p>
<p>Payant cher vos moments d'ivresse vaniteuse, Charles-Édouard, après une
fuite honteuse, N'aura plus que l'exil et le noble repos.</p>
<p>Et nos drapeaux gonflés par l'espoir, nos drapeaux Sous lesquels nous
rêvions l'Écosse libre et sauve, N'auront servi qu'un jour de draps à
votre alcôve !</p>
<p>Les montagnards sont étonnés ; ils soupçonnent un tratagème :</p>
<p>Cette enfant est assez belle sous ses guenilles ; Mais qu'un prince ait
du goût pour de pareilles filles.</p>
<p>Oui, je garde un dernier soupçon.</p>
<p>Mais la fille d'Angus les persuade en laissant tomber</p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait que mon crâne éclate sous l'affront Et que mes cheveux blancs
prennent feu sur mon front.</p>
<p>Et lady Dora ajoute : Menti par grandeur d'âme, Menti par un sublime et
divin dévouement.</p>
<p>Angus, qui ne sait guère comment se tirer de cette impasse, va prendre
le parti de maudire les Stuarts, lorsque Marie lui avoue sa passion
secrète : Ne parlez pas ainsi, grand'père, car je l'aime.</p>
<p>Le quatrième acte se passe dans la salle basse d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa colère de Sganarelle trop longtemps dupé, il va tuer
Charles-Edouard; mais son loyalisme se réveille :</p>
<p>Sous mon toit!. Car il est sous mon toit, dans ma terre; Cet homme est
un infâme, un,traître, un adultère!</p>
<p>La mort,. la pire mort est tout ce qu'on lui doit.</p>
<p>Je le hais! je le hais!. Mais il est sous mon toit!</p>
<p>Il ne livrera pas son prince, mais il est las de la vie, et quand les
Anglais se présentent, il se livre pour sauver Charles-Edouard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je fus un roi presque !. Et des vaincus serviles M'ont, sur des plats
d'argent, offert les clefs des villes; Aux pieds de mon cheval leur
respect s'est rué; Et plus d'un orgueilleux Anglais m'a salué Des titres
de Régent et de prince de Galles !</p>
<p>Arrivent Angus et sa fille. Le prince, qui ne les reconnaît pas, leur
demande l'aumône d'un morceau de pain.</p>
<p>Rougissez, ô Stuarts ! Votre fils tend la main 1 ANGUS</p>
<p>Je suis aveugle, et mendiant moi-même, Je suis sans pain.</p>
<p>LE PRINCE</p>
<p>Stuarts, quel spectacle effrayant !</p>
<p>Le prince a demande l'aumône au mendiant !</p>
<p>Pauvre Écosse ! Dis-moi, me pardonnera-t-elle ?</p>
<p>A ton verdict, enfant, le prince se soumet.</p>
<p>MARIE</p>
<p>L'Ecosse ne peut pas juger. Elle t'aimait !</p>
<p>Et elle tombe morte dans les bras d'Angus.</p>
<p>Il est impossible de préjuger la fortune de ce drame, qui a reçu dans la
même soirée les accueils les plus di-</p>
<p><pb/></p>
<p>vers. Mais on ne saurait lui refuser une haute valeur littéraire, un
grand souffle poétique et l'accent d'un patriotisme dont la portée
dépasse l'histoire des clans!</p>
<p>C'est Paul Mounet qui porte la barbe longue et les haillons d'Angus, le
yogui écossais. Il n'a pas faibli un seul instant sous le poids de ce
rôle écrasant ; il a déclamé les tirades très patriotiques, mais un peu
longues du .premier acte, avec une sûreté et une sobriété classiques, en
Mounet-Sully qui crierait moins et aurait une aperxeption plus nette des
limites de la pantomime. Bonne revanche de ces deux rôles d'Antony et de
Macbeth, qui convenaient si peu au tempérament de M. Paul Mounet.</p>
<p>A côté de lui, il convient de placer M. Monvel, l'artiste chargé du rôle
de l'Ecossais Donald, le higlander farouche, l'empêcheur d'aimer en
ville, l'homme qui va déranger, sur place, les rendez-vous du prétendant.</p>
<p>M. Monvel joue simplement et articule avec une merveilleuse netteté. On
a « égayé » quelques-unes ,de ses répliques, mais personnellement on l'a
beaucoup applaudi. M. Albert Lambert — le père — est un lord Fingall
assez embarrassé de l'étrange emploi doublement de confiance, militaire
et conjugal, que lui assigne l'humeur tantôt guerrière, tantôt galante,
du prétendant. Il s'est tiré de l'épreuve sans faire rire. Quant àM.
Chelles,</p>
<p><pb/></p>
<p>premier début. Deux autres actrices, Mlles Méa (Dora) et Lainé (Joé),
étaient présentées pour la première fois au public, en de véritables
créations. Elles m'ont causé une impression assez confuse et je n'étais
pas seul embarrassé. Les deux quasi-débutantes n'ont été rien moins
qu'excellentes ; mais comment les juger sur une audition faite dans des
conditions aussi insuffisantes !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HOMME DE PAILLE, par Albin VALABRÈGUE Comédie en 5 actes
Menus-Plaisirs, 23 novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION Lambrequin, M. Moncavret. — Bodinard, M. Denizot.</p>
<p>— De Trinqueville, M. Larcher. — Chavanel, M. Ambroise. —</p>
<p>Caroubier, M. Liesse. — De la Tournière, M. Vaslin. — Mm. Tartaret, Mm.
Toudouze. — Emma, Mlla Jagctli. — Lucie, Mlle Mcrcès, — Athénaïs, MIlo
A. Brunet. — Théodora, Mil. Lucy.</p>
<p>RÉGINE, par Georges RICHARD, Alfred ETIEV ANT et Bertrand IILLANVOYE
Drame en 4 actes Déjazet, 23 novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Le commandant Dubourg, M. Monbars. — Giraud, M. llowey. -
liois-Hilaire, M. Christian. — Le docteur Aubert, M. Meillet. -
Hervieux, M. Veret. — Verdier, M. Laury. Régine, Mlle Aline Guyon. —
Angèle, Mme Meillet-C arrière. Mariette, Milo liosenne.</p>
<p>Les directeurs de théâtre ont la monomanie des coïnidences. Il ne leur
suffit pas de donner des premières 'eprésentations, genre de distraction
qui fait, après tout, )artie du métier, ils veulent encore que leur
première împiète sur celle du voisin. C'est ainsi que le théâtre Déazet
et la scène des Menus-Plaisirs ont trouvé opportun le changer l'affiche
le même jour, ou plutôt le même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès de cette bouffonnerie au gros sel a été surchauffé par la
belle jeunesse-réactionnaire, habituée des premières et toujours
enchantée de manifester ses préférences ou ses antipathies politiques,
dût-elle en faire éclater ses cols carcans. Ai-je besoin d'ajouter que
M. Valabrègue, voulant sans doute se faire pardonner par cette fine
fleur de gentilhommerie les cruelles soirées des Remords d'Anatole et
autres fours mémorables, a fait du stupide Bodinard un républicain et du
supra-correct baron de Trinqueville un soutien du trône et de l'autel ?</p>
<p>Mais l'autre moitié de la salle, celle où les politiciens étaient en
minorité, a été conquise par l'allure vraiment bouffe de la pièce et
surtout par le type bien en relief de Lambrequin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On se rappelle l'éclatant succès remporté par M. Georges Richard, il y a
quelque douze mois, avec le drame des Boislaurier, qui faillit
désenguignonner le théâtre Beaumarchais. Régine est une pièce d'une
originalité moins en dehors, mais d'une, composition très habile et fort
mouvementée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne ne le pleure, pas même la veuve qui s'était assurée par avance
d'un remplaçant conjugal.Au demeurant, le nouveau drame de M. Georges
Richard est une œuvre saisissante, encore qu'un peu trop sombre, et
l'interprétation, très suffisante, lui assure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTRE-DAME DE PARIS, par Victor IIuoo Drame en 5 actes et 12 tableaux
Nations, 27 novembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Claude Frollo, M. Taillade. - Quasimodo,
M.Lacrcssonnière. — Phœbus, M. Bertal. — Gringoire, M. Deroy. —</p>
<p>Clopin Trouillefou, M. Donalo. — Jehan Frollo, M. Poggi. —</p>
<p>Cappenolet, M. Laguerche. — Tristan l'Hermilo, M. F. Willac. —</p>
<p>Le tourmenteur, M. Chevalier. — Robin Poussepain, M. Leconte.</p>
<p>— Chanteprune, M. Stebler. — L'huissier, M. Bar. — Un manchot, M. Demay.
— Un cul-de-jatte, M. Demas. — Belle-Vigne, M. Michelin. — La Sachette,
Mm. Marie Laurent. — La Esméralda, Mil. Depoix, — Fleur-de-Lis, Mlle
Druau. — Mme de Gondelaurier, Mm. de Sévery.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rajeunissement subit de la seule partie de NotreDame-de-Paris qui pût
avoir réellement vieilli a eu un résultat curieux, une complète
transposition d'effets.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant-hier, et cette Sachette au profit léonin, tantôt superbe de
haineuse horreur, tantôt magnifique de farouche tendresse.</p>
<p>Mlle Depoix, la nouvelle Esmeralda, a bien de la grâce et du charme,
mais il lui manque un peu de sauvagerie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rôles masculins sont tenus très convenablement.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CID, paroles de DENNERY, GALLET et BLAU Musique de J. MASSENET Opéra
eu 4 actes et 10 tableaux Q p é r a, 30 novembre, 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Rodrigue, M. J. de Reszké. — Don Diègue, M. E. de Reszké.
— Don Gormas, M. Plançon. — Le roi, M. Melchissédec.</p>
<p>Llombre de saint Jacques de Compostelle, M. Lambert. — Un envoyé maure,
M. Balleroy-. — Don Arias, M. Girard, — Don Alonzo, M. Sentcin.,-
Chimène, Mme Fidès-Devriès. — L'Infante, M™ Bosma/n.</p>
<p><pb/></p>
<p>demeurant, et avec les variétés de tempérament qui différencient les
deux compositeurs, de l'Halévy de la manière large et de la grande époque.</p>
<p>Je suis profondément heureux de le constater en sor- tant de cette
soirée mêlée quoique brillante, dont la première partie a été consacrée
aux: applaudissements enthousiastes et l'autre au regret de ne pouvoir
faire des derniers actes une ovation ininterrompue: si tout n'y a pas
été succès indiscuté, triomphe éclatant, comme on pouvait le rêver pour
l'auteur de Manon et d'Hérodiade, en revanche, tout y est honneur,
profit pour la</p>
<p>L'entente était complète. Pourquoi donc la soirée, si triomphalement
commencée, ne s'est-elle pas main-tenue jusqu'au bout au même diapason
d'enthousiasme. ,</p>
<p>-JMM. Ritt et Gailhard tiennent un grand succès d'argent, , qui fera
courir tout Paris — et ils l'ont bien mérité, car i c'est miracle
d'avoir monté en quelque semaines une e</p>
<p><pb/></p>
<p>Jusque-là, en effet, l'action se précipite, mais sur un terrain solide ;
elle fournit des péripéties émouvantes, mais surtout des faits brutaux,
très clairs pour le public: l'insulte essuyée par don Diègue, la mort de
don Gormas, le désespoir de Chimène. On va, bride abattue, jusqu'au fond
de l'impasse. Au pied du mur, la situation se com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment décorative après une première demi-partition surtout lyrique.</p>
<p>Abordons maintenant l'étude détaillée de la partition.</p>
<p>J'en sais de plus homogènes dans le répertoire de M. Massenet, je n'en
vois pas d'aussi touffue ni de plus colorée. L'ouverture est d'un grand
effet, et, dans un vaisseau plus sonore que la triste salle de M.
Garnier, elle aurait produit une impression considérable. Le compositeur
y a encadré la fanfare du sacre de Rodrigue, comme chevalier de
Saint-Jacques, le prélude des stances : « Percé jusques au fond du cœur
», la phrase</p>
<p><pb/></p>
<p>Serment d'amour, promesse éternelle, Je t'accepte et je n'ai plus d'effroi.</p>
<p>Au premier tableau, il convient de signaler le duo de Chimène et de
l'Infante, d'une allure très franche et d'un bon dessin mélodique : « Ah
! par pitié, ne l'aimez pas. »</p>
<p>Ce n'est qu'une exposition, mais très habile de facture en même temps
que très simple de procédés. Le second tableau est, au contraire,
extrêmement chargé. Il contient un effet pittoresque : l'entrée du roi
sur la fanfare des cuivres annonçant le sacre de Rodrigue, les grandes
orgues, et la volée de cloches des églises de Burgos, que Ferdinand
vient de rendre au culte catholique. Vient ensuite l'accolade : «
Jurez-vous d'être bon chevalier? »</p>
<p>Puis le choral de l'épée : « 0 noble lame étincelante ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>musical, le petit chœur dés courtisans raillant le vieillard désarmé :</p>
<p>t</p>
<p>Il serait injuste de passer sous silence les airs de ballet</p>
<p><pb/></p>
<p>On a bissé « l'Alleluia de l'infante ». C'est, en effet, un joli
morceau, mais quelque peu dépaysé dans la partition : une sorte de
romance pour piano agrandie, du Massenet d'antan, sans particulière
valeur lyrique. Mais nous rentrons, après le ballet, dans le vrai drame
avec un admirable récitatif de don Diègue : « Qu'on est digne d'envie
quand, en perdant la force, on perd aussi la vie », et surtout avec le
septuor fugué qui vient appuyer la plainte de Chimène demandant justice
: « Oui, le sang veut du sang ».</p>
<p>Le cinquième tableau marque l'apogée de la partition.</p>
<p>L'air de Chimène : «Pleurez, pleurez, mes yeux, etfondez-vous en eau »,
précède l'incomparable duo qui commence ainsi du côté de Rodrigue :</p>
<p><pb/></p>
<p>0 jours de première, tendresse, Même alors que vous n'êtes plus, En nous
demeure votre ivresse Comme on reste ébloui de rayons disparus.</p>
<p>On a fait une ovation aux artistes et au compositeur après ce duo
brûlant d'une réelle inspiration et d'une prodigieuse habileté
orchestrale. L'apostrophe de Rodrigue : « Paraissez, Navarrais, Maures
et Castillans », devait languir et a langui suivant ce morceau hors ligne.</p>
<p>Quant au dernier acte, il ne contient que deux morceaux lyriques : la
douleur de don Diègue : « il a fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SPERANZA, par LUIGI DANESI, musique de DALL'ARGINE Ballet-Féerie en 4
actes et 14 tableaux Eden - Théâtre, 1er décembre 1885</p>
<p>L'ASSIETTE AU BEURRE, par Henri BUGUET et BERTOL-GRAIVIL Revue en 3
actes et 8 tableaux Beaumarchais, 1er décembre 1885</p>
<p>Notons le fait une fois pour toutes, et prenons-en notre parti jusqu'à
la consommation des spectacles Édéniques : quand un ballet italien ne
relève pas de l'histoire romaine, il rentre dans la féerie espagnole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'empresse d'ajouter que dans ce jardin d'acclimatation, dont toutes
les pensionnaires paraissent, d'ailleurs, admirablement domestiquées,
s'ébattent trois danseuses de premier ordre : la Cornalba, la Lauss et la</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pas isolés et les ballabiles parfaitement réglés auraient suffi à
établir le succès de la soirée. M. Pluntett, directeur prudent, a cru
devoir y ajouter des nerveilles de mise en scène pour réagir contre
l'ineptie lu livret. Au premier tableau, c'est jour de grande fête mr la
place publique de Grenade. Au milieu des daneuses apparaît l'aimable
Speranza, sorte de Colombine iscortée d'un père Cassandre qui la destine
au ridicule laron de Trans-Montès (Pierrot pansu) et la refuse
mpitoyablement au pauvre Arlequin, affublé pour la irconstance du nom de
Benito et statuaire par occasion.</p>
<p>peranza et Benito roucoulent, mais papa Cassandre îs sépare et met
Colombine sous clef.</p>
<p>Speranza a un passe-partout ; nous la retrouvons au euxième tableau chez
Arlequin-Benito ; elle lui sert</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatrième tableau: uneposada; estudiantina, mandolinistes et pas de la
Carmencita. Cinquième tableau : la lune. Impossible de comprendre
pourquoi nous sommes transportés dans cet astre poétique, mais l'effet
est merveilleux: étoiles de toutes couleurs, lunes roses, lunes bleues,
lunes de miel, lunes rousses, s'agitent sous un ruissellement de lumière
électrique. Triomphe de la Cornalba (Speranza) et de Benito-Bonesi.</p>
<p>célébré en Italie et même illustre, M. Dali' Argine..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>SOCRATE ET SA FEMME par Théodore DE BANVILLE Comédie en un acte, en vers
Comédie-Française, 2 décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Socrate, M. Coquelin. — Antisthènes, M. Joliet. —</p>
<p>Eupolis, M. Falconnier, - Dracès, M. Hamel. — Praxias, M. Gravollet. —
Xantippe, Mme J. Samary. — Myrrhine, Mme Tholer.</p>
<p>— Mélilta, Mme Martin. — Bachis, lUme Persoons.</p>
<p>L'HÉRITIÈRE, par Eugène MORAND Comédie en un acte, en prose
Comédie-Française, 2 décembre i88."i</p>
<p>DISTRIBUTION : Ledou, M. Coquelin. — D'Herberry, M. Coquelin cadet. —
Rose, Mlle Reichemberg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans compter qu'au fond il n'y a pas grand rapport entre notre
République égalitaire et l'aristocratique démocratie athénienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Socrate a réuni un certain nombre d'Athéniens dans.</p>
<p>l'atrium de sa maison.</p>
<p>Voici du vin vieux. ; si quelqu'un a soif, qu'il boive, Et si quelqu'un
de vous a soif de vérité, Qu'il écoute. Je parle avec sincérité.</p>
<p>Tous ou presque tous pessimistes, les disciples de Socrate. Les temps
sont durs, l'horizon chargé de nuages.</p>
<p>Ne faut-il pas renoncer aux vaines amusettes de la littérature et de
l'art? Seul, Praxias — qui est statuaire — défend les droits du ciseau :</p>
<p>Je dis que notre loi, C'est d'être des héros ivres de poésie ; Donc, ne
renversons pas le vase d'ambroisie Où s'abreuve le pur génie athénien !</p>
<p>SOCRATE</p>
<p><pb/></p>
<p>f Rions et soyons ceux qui veulent bien mourir.</p>
<p>Soyons Athéniens ! Si quelqu'un examine Les enfants des héros qui firent
Salamine, Qu'il reconnaisse en nous ces hommes surhumains !</p>
<p>Lorsque l'invasion marchait dans nos chemins, Affreuse, et que les dieux
eux-mêmes étaient tristes, Qui sut le mieux mourir parmi nous ? Les
artistes.</p>
<p>Et plus d'un tomba, jeune et l'œil étincelant, Dont une Muse avait baisé
le front sanglant !</p>
<p><pb/></p>
<p>Coquelin. On ne l'a pas bissée comme la ballade de Gringoire !</p>
<p>Non ? Vous n'apportez rien? Prendre est moins difficile.</p>
<p>Hors d'ici, fainéants ! bavards ! Corinthiens !</p>
<p><pb/></p>
<p>le front. Xantippe, exaspérée, se jette sur l'élève trop reconnais8ante.
Intervention du philosophe, retraite de Myrrhine, attaque de nerfs de
Xantippe que tout le monde croit morte. On s'efforce de persuader à
Socrate qu'il n'a pas fait une grande perte, mais devant ce qu'il croit
un cadavre, l'homme reparaît dans le philosophe.</p>
<p>Il pleure Xantippe, avec un très curieux mélange de raisonnement
pratique et de tendresse sincère : Vivant près de Xantippe, au sein du
noir tumulte, Je ne craignais plus rien, ni le peuple mouvant, Ni le
tonnerre, ni la grêle, ni le vent, Ni le soleil, ni l'âpre hiver et la
froidure.</p>
<p>Sans elle, nul espoir que ma'sagesse dure.</p>
<p>D'ailleurs, pourquoi ne pas le dire, je l'aimais.</p>
<p>Prends ce bâton, Il ne faiblira pas, il est gros comme quatre.</p>
<p>SOCRATE En effet. Mais pourquoi ce bâton?</p>
<p><pb/></p>
<p>XAjmPPE</p>
<p>Pour m battre !</p>
<p>Oui, tu me battras !</p>
<p>Et comme Socrate refuse, il reçoit une maîtresse gifle.</p>
<p>aussi olympien que l'Olympe. Mme Samary est parfaite au point de vue
plastique dans le rôle de Xantippe ; ses cheveux d'or tournés en casque,
sa carnation éclatante,</p>
<p>Le spectacle avait commencé par une piécette de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JONATHAN (REPRISE) par GONDINET, OSWALD et GIFFARD Comédie en 3 actes
Renaissance, 5 décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Jonathan, M. Saint- Germain.- Le Capitaine, M. VoiBoismoreau,
 M.Bonnet. — Pincli, M. Regnard.- Le Percepteur, M. Bellot. —
Thivollet, M. A. Georges. — Léontine, MU. Baumaine. — Angèle, MU. Mary
Suzanne (début). — Mm. Boismoreau, Mll. Dunoyer. — Berthe, Mlle DalJin.-
Blanche, Mll. Péra.</p>
<p>— Justine, Mil. Gorius.</p>
<p>Car elle est d'une incontestable originalité, l'idée pre-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>m'a dit: Nous portons le même nom, nous sommes deux Carpett, moi
Jonathan-William, toi WilliamJonathan, mais on n'en connait qu'un :
Carpett et Gc. Tu te présentes, tuas l'air de tomber subitement amoureux
de la demoiselle. Tu demandes sa main ; on te trouve trop laid. Tu
parles de ta fortune ; on te répond qu'on réfléchira ; on réfléchit, tu
me tiens au courant ; les prétendants s'éloignent. Tu gardes la place,
j'arrive ; on s'explique. Je suis le vrai Carpett ! Carpett et Cie ; on
me trouve beau. Le reste me regarde et j'épouse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>nathan-William Carpett au lieu de William-Jonathan.</p>
<p>Erreur sur la personne.</p>
<p><pb/></p>
<p>déterminé pour le métier de terre-neuve. Ce brave militaire veut tirer
tout le monde d'embarras, et tout le monde l'envoie promener. Le type
est réussi : nous l'avons revu récemment au même théâtre de la
Renaissance dans Un duel, s. v. p. :</p>
<p>Elle a été fort bien jouée hier par Saint-Germain, qui a repris sa
création du rôle de Jonathan.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGETTE, par Victorien SARDOU Comédie en 4 actes Vaudeville, 9
décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION Clavei, M. A. Dupuis. — Geurin, M. Micltel. Gontran, M.
Monligny. — Le général Cartaut, M. àlayer. Gaspard, M. Peutal. — Nangis,
M. Roche. — Stirler, M. Moisson.</p>
<p>— Lord Wilmorc, M. Pellerin. — 1er domestique, M. Vaillant.</p>
<p>— 2e domestique, M. Collet. — Georgette, AI", Tessandier. —</p>
<p>Comtesse de Chabreuil, Mme Fromentin. — l'aula, MJlù Brandès.</p>
<p>Aurore, Mlle B. Dharcourl. — Robertine, Mm* D. Grassol. —</p>
<p>Diane, MJlo Marg. Caron.- Mm. Gaspard, MJle Micaii. — Milo Auspacli,
.Milo Blanche. — Baronne Anspach, M,lc Diany. — Lady Wilmore, M'ne Aimé.</p>
<p>Nous l'apprenons dès le lever du rideau, dans le salon de la duchesse de
Carlington, chez qui vient d'être appelé, par un « mot » pressant,
l'ex-capitaine Clavel de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un pair d'Angleterre écrasé de dettes et si perdu de débauches, que la
paralysie « l'a plié en deux comme un boulet de canon », quelques mois
après la conclusion de ce triste marché. Il est en train d'agoniser
là-haut, dans les combles de l'hôtel ; le médecin a déclaré que son
accès de gâtisme serait le dernier ou l'avant-dernier.</p>
<p>L'ex-capitaine Clavel de Chabreuil croit devoir faire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'ira pas au-devant des confidences ; mais, si sa bellesœur le
questionne au sujet de la duchesse de Carlington, il dira tout.</p>
<p>Dès le début du second acte, l'occasion se présente.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il dit tout, et il est bien vite compris, car la famille de Chabreuil a
connu ce pauvre Cardillac et ses mésaventures amoureuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>était : parfaitement digne de l'amour d'un galant homme. Or, qui est en
cause ? la mère? —Non !. la fille. — Et qui dois-je épouser.? — La mère
? —Non!</p>
<p>la fille ! — Eh bien, alors ?.</p>
<p>Mme DE CHABREUIL. — Où en sommes-nous ? où allonsnous ?. Mais on
n'épouse pas que sa femme, malheureux enfant. On épouse, avec elle, sa
mère, sa famille, leur honneur et leur fortune. ; et quand cette fortune
est malpropre, elle vous salit !.</p>
<p>Travaillez donc, souffrez donc, malheureuses femmes qui acceptez le
froid, la faim, toutes les misères, et dont la vertu est le seul luxe !.
Imbéciles !. Que ne faites-vous comme Mlle Jojotte ? On s'affranchit de
toute peine, on ne se prive d'aucun plaisir; on court la pretentaine; on
y attrape quelque enfant du hasard !.</p>
<p>Quel amour de son petit ! La maman fait-elle assez oublier</p>
<p><pb/></p>
<p>la courtisane 1 » Bonne mère ! — Le grand mérite, ma foi.</p>
<p>Ma chatte aussi, quand elle a bien couru les toits elle est très bonne
mère!.</p>
<p>Vous les avez si bien chantées, exaltées, justifiées, glorifiées,
qu'elles triomphent anjourd'hui en pleine rue.</p>
<p>Elle sera la grand'mère de tes enfants, au même titre que moi. —Et quand
ils diront: « Grand'maman ! » on ne saura pas si c'est de moi qu'ils
parlent ou de l'autre. ,</p>
<p>la vieille fille de joie! »</p>
<p>Telle est la thèse des deux personnages de M. Sardou J dégagée de
certaines réminiscences aristocratico-histo- riques de médiocre intérêt.
Entre ces avocats fort exal- -</p>
<p><pb/></p>
<p>Paula rentrè attristée, inquiète, l'âme pleine de noirs pressentiments.
Et coup sur coup par une indiscrétion d'Aurore, qu'on n'a pas mise dans
la confidence et qui a entendu le bruit d'une discussion entre son
oncle, sa tante et son cousin, puis par une maladresse de Robertine qui
se laisse arracher le secret fidèlement gardé pendant tant d'années,
elle apprend -1° que lady Carlington est une ancienne femme galante; 2°
que Mme de Chabreuil sait tout et qu'au demeurant elle a été chassée.</p>
<p>Son premier mouvement est de maudire la mère dont le passé la met
elle-même hors la loi sociale. Cependant la piété filiale l'emporte,
grâce aux sages exhortations de Clavel, qui veut réparer au moins en
partie le mal qu'il a été forcé de faire : « — Vous n'avez pas à
connaître Georgette. Il n'y a</p>
<p><pb/></p>
<p>accepte.</p>
<p>C'est Paula qui refuse. Elle a réfléchi : elle a surpris</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils tombent d'accord. que tout accord est impossible ; et, pour que
Georgette n'ait aucun soupçon, Paula prend 'sur elle de déclarer que
Gontran s'est beaucoup trop avancé, qu'elle ne l'aime pas, qu'elle ne
l'a jamais aimé, r qu'elle ne songe pas au mariage. Lady Carlington ne
'soupçonne rien. Gontran s'éloigne.</p>
<p>Le métier prodigieux, incomparable, intéresse tous les lettrés. Les
nersonnaees offrent-ils le même intérêt ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il était trop facile de constater hier les dispositions hésitantes de la
salle — sauf dans la superbe scène finale du troisième acte — et de voir
que l'immense majorité des spectateurs restait indifférente aux
aventures de Georgette, de Paula et de Gontran.</p>
<p>fignolage des types de M. Sardou.</p>
<p>C'est que les bonshommes de Félicien Mallefille et ceux de Delpit ne
sont pas des raisonneurs comme ceux de Georgette ; c'est qu'ils n'ont
pas la verve avocassière, la dialectique verbeuse de lady Carlington, de
sa fille et de l'amoureux de sa fille ; c'est qu'ils sont vraiment
vivants et vibrants, et que les blessures répétées font jaillir f de
leur chair du sang, non un vain flux de rhétorique..</p>
<p>a cédé, devant les exigences de la fille de lady Garling-ton. Paula
parle très bien, — mais si c'est une fillae pieuse, c'est une piètre
amoureuse, car elle pose le di..j</p>
<p><pb/></p>
<p>lemme final avec une netteté, un sang-froid de professeur de philosophie
raisonnant sur un cas purement abstrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une débutante, Mlle Dharcourt, qui interprète ce joli rôle,
composé de trois petites scènes. Elle a eu le grand succès de la soirée.
Mlla Brandès donne un peu de dureté, mais en revanche une sûreté
remarquable au personnage de Paula. Mme Tessandier (Georgette) es.t
moins bien partagée. Elle n'agit qu'au début ; de là, sans doute,
l'exagération de pantomime dont elle souligne et surcharge la scène
d'explication avec Clavel.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'ayant qu'un quart d'heure d'effets dramatiques, elle a voulu en
dépenser pour la soirée entière. D'ailleurs, elle dit bien, et presque
aussi juste que dans Y Age ingrat.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARON DE CARABASSE J. O. par Emile BERGERAT Comédie en 3 actes
Palais-Royal, 10 décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Reginet, M. Daubray. — Thérébin, M. Raimond. —</p>
<p>Bevcau, M. Calvin. — Le Comte, M. Hyacinthe. — Paul Assart, M. Numa. —
Joseph, M. IIurteaux. — Revial, M. Barlet. —</p>
<p>Moroulat, M. Greffier. — Cephise, Mme Mathilde. — Gudula, Milo Lavigne.
- Blandine, Milo Berge. — Eponine, Mllo Descorval.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'église autant que de la mairie ; ce qu'il veut, c'est la femme, la
petite femme, car ce confiseur est inflammable comme le produit chimique
auquel il a emprunté la moitié de son nom. Mais sa belle-mère ne
l'entend pas ainsi. Le mariage laïque lui paraît du concubinage.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jalouse Gudule qui croit son baron en bonne fortune.</p>
<p>L'acte est un peu vide, mais amusant et bien mené.</p>
<p>— Thérébin vient lui confier sa femme toujours digne de porter la fleur
d'oranger, car la nuit de noces en chemin</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce est fort bien mise en scène et jouée avec beaucoup d'entrain
parl'excellente duègne Mathilde, une Mme Réginet épique ; Mlle Lavigne,
très remarquable et</p>
<p><pb/></p>
<p>même « nouvelle » — fait assez rare dans les rôles qu'on lui fabrique à
la douzaine — en modèle de peintre sinon de vertu ; Mlle Bergé, une
artiste de valeur qui reparait après, une longue absence ; enfin par
Mlle Descorval, qui donne comme toujours un accent très personnel et un
relief de vraie comédie, un décalque de la vie amusante aux répliques de
la soubrette Éponine. Thérébin (un rôle mal équilibré) n'a pas bien
inspiré M.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BÉARNAISE Paroles de Eugène LETERRIER et Albert VANLOO Musique
d'André MESSAGER Opéra comique en 3 actes Bouffes-Parisiens, 12 décembre
1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Jacquelte, Milo Jeanne Granier.— BIanca,MUo MillyMeyer. —
Bettina, Milo Feljas (débuts). — L'hôtelière, Mlle Ducou.</p>
<p>ret. — Carlo, M. B. Paravicini. — Perpignac, M. Vauthier. Pomponio, M.
Maugé. — Girafo, M. Gerpré. — Le Duc, M. Murator. — Grabasson, M.
Durieu. — Cadet, M. Guerchot.</p>
<p>Mlle Sarah Tillon, une fort agréable divette d'école, n'est pas encore
une diva de théâtre. On aurait pu s'en apercevoir plus tôt, mais pour se
produire tardivement, la révélation n'en était que plus accablante.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le grand succès de la soirée a été pour Mlle Jeanne Granier dans la
berceuse béarnaise « Fais dodo, mon bel enfantoux », les couplets du vin
de Gascogne, la chan-</p>
<p><pb/></p>
<p>son villageoise « Une pauv' fille de campagne », et le couplet final
d'une allure entraînante «Ah! Monseigneur, mariez-nous. »</p>
<p>Mlle Milly-Meyer est une bien amusante miniature de grande dame.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAPHO, par Alph. DAUDET et Adolphe BELOT Pièce en 5 actes, tirée du
roman de M. Alph. DAUDET Gymnase, 18 décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Jean Gaussin, M. Damala. — Césaire, M. Raynard.</p>
<p>— Décbelelte, M. Landrol. — Caoudai, M. Lagrange. — De Polter, M.
Duqucsne. — La Borderie, M. Demcy. — M. Helléma, M. Libert. — Le père
Legrand, M. Marlin. — Fanny Legrand, Mm. Jane Hading. — Mme Heltéma, Mm.
Grivot. — Alice Doré, Milo Desclauzas. — Divonne, Mme Darlaud. —
Francino, Mxu Netly.</p>
<p>Rosa, Mma Marni. — Irène, Mllo A. Héberl. — Le petit Joseph, la petite
Stelhe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Toute leur histoire, cette montée d'escalier dans la grise tristesse
du matin. » Gaussin garde d'abord Sapho « deux jours », puis huitjours,
puis toujours. Le collage</p>
<p><pb/></p>
<p>tourne au ménage. Gaussin, nature passive et molle, se laisse prendre au
piège du « home » par cet instinct d'ordre et de propreté qu'ont mis en
lui l'éducation familiale etla tiédeur du foyer. Au début, c'est une vie
nouvelle, délicieuse. Ce petit Méridional est reconnaissant de l'amour
dont on l'enveloppe, de cette tendresse toujours égale qui lui capitonne
l'existence et lui fait une tiédeur toujours égale de levrette en
paletot. Mais, comme la levrette, animal aussi inconstant que frileux,
Gaussin se lasse bien vite d'être en servage. Le sculpteur Caoudal, un
hystérique du ciseau, lui fait de cruelles révélations sur l'âge, les
mœurs et même les aptitudes variées de Fanny Legrand.</p>
<p>« Quel âge ?. quel âge ?. Voyons, dix-sept ans en 1853, quand elle me
posait ma figure. Nous sommes en 73. Ainsi, comptez. Ah ! si vous
l'aviez vue il y a vingt ans. longue, fine, la bouche en arc, le front
solide.</p>
<p>rie, l'ingénieur-mécène Déchelette, le romancier Dejoie,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est elle qui repousse un dernier retour de son amant.</p>
<p>Tel est le roman. Voyons la pièce :</p>
<p>Au .premier acte,- nous sommes chez Jean Gaussin. Le jeune aspirant
consul installe son petit ménage en compagnie de la famille du Midi, la
tante Divonne, l'oncle Césaire et une certaine Irène qu'on lui destine,
dans un</p>
<p><pb/></p>
<p>avenir plus ou moins lointain. A peine tous ces rouleurs d'rr sont-ils
partis que Fanny Legrand fait son entrée.</p>
<p>amants et de l'y laisser tout seul, sous prétexte d'aller</p>
<p><pb/></p>
<p>visiter des maisons de campagne. Quand elle revient, il n'est plus là.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un roman moderne — enfin, il élève un enfant trouvé, un prétendu gamin
« morvandiau » , qui est en réalité le fils de Sapho et du forçat
Flamant !. Si naïf, ce pauvre Gaussin, qu'il n'avait pas soupçonné un
seul instant ce petit détail. Quand il l'apprend, par hasard, ou plutôt
par une étourderie de Déchelette, il s'emporte et injurie Fanny. Elle
lui répond sur le même ton. Rupture, adieux, départ de Gaussin pour
Castellet.</p>
<p>La pièce pourrait être finie. Elle recommence sur nouveaux frais à
Castellet, dans un joli décor provençal où Fanny, qui a suivi Gaussin,
essaye delereconquérir.</p>
<p>Elle ne lui demande pas une éternité de bonheur : rien qu'un petit bail
de deux ans : « Crois-tu que cela se retrouve deux fois dans la vie
d'être aimé comme je t'aime ?</p>
<p>Tu partiras, tu te marieras, mais plus tard, tu as le temps. Tu es si
jeune, nous n'avons pas encore épuisé toutes nos joies, toutes nos
ivresses », Gaussin reste inflexible.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, déposant un chaste baiser sur le front de « m'ami» qui dort, elle
part sans retourner la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Excellente, Mll-:Darlaud en Alice Doré, la maîtresse de Déchelette, la
blonde aux mains molles, qui se jette par la fenêtre pour ne pas
survivre au départ de son amant et le rattraper avant qu'il soit dans la
rue. Parfait, Landrol en Déchelette; et bien amusant, Raynard en</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi rendu, Jean Gaussin n'est plus seulement un lâche, c'est presque
un. c'est presque Alphonse Gaussin se rattrapant sur la tenue.</p>
<p>APRÈS LA PREMIÈRE 25 décembre 1885.</p>
<p>Cette dernière huitaine a été marquée par un spectacle assez curieux :
la tentative faite dans la presse et</p>
<p><pb/></p>
<p>réclame. Et M. Francisque Sarcey s'explique sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>» Il me paraît que tout ce qui faisait l'originalité et l'intérêt du
roman a péri dans cette métamorphose de l'œuvre, qui de papillon s'est
faite chenille.</p>
<p>» Le dramaturge ne peut nous mettre sous les yeux que les événements qui
composent l'histoire du « collage ». Ils sont simples et uniformes. Au
premier acte, ils se prennent ; ils se quittent et se reprennent au
second ; ils se quittent au troisième : ils se reprennent et se
requittent au quatrième; et au cinquième, comme ils vont se reprendre
encore une fois, c'est Sapho qui, profitant d'une heure où son amant,
brisé d'émotions, s'est endormi, le quitte cette fois définitivement ;
car elle va rejoindre un autre amant qui sera son mari.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! oui, les amants se disputent, ils menacent de se quitter et ils
se quittent ! Avec ça que les gens mariés n'en font pas parfois tout
autant ! Les vrais ménages, sur ce point, ne doivent rien aux faux. »</p>
<p>« Si l'on a osé dire la vérité aux auteurs, ou s'ils ont pu entendre de
leurs propres oreilles les bruits de la salle, le soir de la première
représentation, ils doivent savoir que, au cinquième acte, le public,
fatigué d'entendre cet éternel refrain des récriminations mutuelles, a,
malgré son respect pour le talent des auteurs, laissé échapper quelques
murmures d'impatience. »</p>
<p>On voit qu'il n'est pas inutile de parler franc 1 Il y a quelquefois de
l'écho.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA GUERRE, par MM. ERCKMANN-CHATRIAN Drame en 9 tableaux Châtelet, 23
décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : Souwaroff, M. Barbe. — Masséna, M. Bouycr. — Le Polonais,
M. P. Deshayes. — Jonas le Juif, M. Dailly. — Zampieri, M. Leriche. —
Ivanuwitch, M. Giron, — Atwine, MBo Dugucret.</p>
<p>— Geneviève, Mmo Deshayes. - Ivanowa, Mllc Dcslrées. -Maricllle, Mlle
Loelitia. — La Polonaise, MU. Schmidt.</p>
<p>Je sais aussi qu'il est de mode, dans un certain parti, - car la
politique se niche partout, et même dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>vaisseau du Châtelet, cette arche de Noé, — de représenter MM.
Erckmann-Chatrian comme des romanciers antipatriotes, sous couleur de
patriotisme bien compris.</p>
<p>Aussi bien le répertoire romanesque ou théâtral de MM. Erckmann-Chatrian
ne mérite ni cet excès d'honneur d'être posé comme le prototype de
romancero national, ni cette indignité d'être représenté comme « l'avant
garde de l'invasion prussienne ». S'il a ses faiblesses, ses lacunes et
surtout ses longueurs, en revanche il garde le caractère d'une œuvre
d'art délicate, patiente, point très robuste dans son ensemble.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au demeurant, MM. Erckmann-Chatrian ne sont pas</p>
<p><pb/></p>
<p>les premiers venus, en dépit de la réaction tentée contre eux, et le
drame qu'ils viennent de tirer d'un roman daté de 1868 n'est pas tout à
fait une œuvre banale. Au prologue, nous sommes en Pologne. Souvaroff et
les Russes ravagent le pays révolté contre l'annexion violente qu'a
décrétée la coalition. On brûle le château du comte Ogiski, un des chefs
du soulèvement ; quand le noble polonais veut rentrer dans son manoir,
il trouve sous les décombres fumants le cadavre de sa femme, tuée par
les cosaques. Son enfant a disparu, et il le croit mort. Disons tout de
suite que cet enfant a été recueilli par une brave cantinière moscovite,
Atwine, qui l'adopte, en fait un homme. et un lieutenant de l'armée russe.</p>
<p>Le comte Ogiski, mal renseigné sur le présent et se doutant encore moins
de ce que lui réserve l'avenir, a fait serment de ne plus vivre que pour
la vengeance.</p>
<p><pb/></p>
<p>marcher sur Paris où il rétablira les Bourbons. Ballets, chants, Te Deum
et départ des soldats russes qui vont escalader le Saint-Gothard.</p>
<p>Attaque du Saint-Gothard défendu par Lecourbe.</p>
<p>Masséna ignore les événements graves qui viennent de se passer sur sa
droite ou sur sa gauche — du diable si je m'y retrouve 1 — il vient de
battre Gortschakoff et de l'enfermer dans Zurich. Mais ce petit succès
ne l'empêcherait pas d'être surpris et écrasé entre les deux armées
russes si l'espion Ogiski n'accourait le sauver.</p>
<p>Masséna veut en finir d'abord avec Gortschakoff. Il lui envoie un
parlementaire pour le sommer de se rendre.</p>
<p>Ici se place une fort belle scène, de très grande allure.</p>
<p>Le parlementaire français et le parlementaire autrichien se
reconnaissent : ce sont deux frères séparés par la crise révolutionn';
-', les ducs de Ribeaupierre; l'un a émigré dans 1' '-ii liîOG de
Coblentz ; la fièvre des enrôlements de 92 a il de l'autre un officier
de la Révolution.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils se saluent correctement, remplissent leur mission sans échanger une
parole qui montre qu'ils se sont retrouvés ; mais, au moment de quitter
son frère, l'aîné lui dit : « Fais ton devoir 1 » L'effet est simple et
grand.</p>
<p>Ce qui a paru le plus long dan.:;; cette succession</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dailly lui a donné une physionomie très amusante:Je le trouve plus
vrai, et même plus varié en Jonas qu'en Bibi-la-Grillade, de
l'Assommoir. C'est une création qui comptera et qui le classe
définitivement. Souvaroff, c'est M. Barbe, un artiste consciencieux, qui
vient du Gymnase où il incarnait les gommeux de haute gomme, lesvicomtes
ou les ducsàbonnes fortunes.</p>
<p>Il a changé de terrain de manœuvres, et rie conquiert plus que le
Saint-Gothard. M. Bouyer, qui vient de la Porte-Saint-Martin — le Rajah
de Nana-Sahib, le Banco</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES NOUVEAUTÉS DE PARIS par A. WOLFF, E. BLÛM et R. TOCHE Revue en 3
actes et 8 tableaux Nouveautés, 28 décembre 1885</p>
<p>DISTRIBUTION : MM. Brasseur, Berthelier, Alb. Brasseur, Montaubry,
Tony-Riom, Allart, Colombet, Blanche, Dubois, Lauret, Charvel, Florent,
Graux, Prosper; Mmes J. Darcourt, Lantelme, Deval, Bonheur, Bévalel,
Decrosa, Lafourcade, Laubert, Soret.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et il durera sans elles.</p>
<p><pb/></p>
<p>putés ( amusante scène d'ombres chinoises ), les crieurs de canards,
ceux-ci renouvelés de la revue des Variétés.</p>
<p>Passage des Panoramas, les hurleurs de profession criaient devant le
compère Montrouge ce hardi calembour ; « Demandez le crime de Montrouge.
» Aux Nouveautés, ils dé. goisent : «Demandez la fuite de M. Berthelicr
avec les échafaudages de la Porte-Saint-Denis. »</p>
<p>Au deuxième acte, une idée originale. Le compère ouvre les portes du
Caveau, du symbolique Caveau où dorment les vieilles chansons de nos
pères. Et voici que sortent en se frottant les yeux M. et Mme Denis, la
Boulangère aux écus, Fanfan la Tulipe, etc. Berthelier les accueille et
leur chante un rondeau d'assez vieille facture mais dont l'émotion
peut-être sincère a beaucoup porté :</p>
<p>L Ah ! qu'il m'est doux, l'instant qui nous rassemble !</p>
<p>De la revanche enfin le jour a lui.</p>
<p>Car les chansons de jadis, il me semble, - Valent au moins les chansons
d'aujourd'hui.</p>
<p>Que fallait-il autrefois pour leur plaire, A ces blasés qui nous
trouvent trop vieux ?</p>
<p>Que fallait-il ? un type populaire.</p>
<p>Qui s'incarnait dans un refrain joyeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre chanson ? c'est la récidiviste, Sœur du scandale et fille de l'égout!</p>
<p>Votre chanson, elle est bête et canaille, Elle a l'œil louche et le
geste effronté.</p>
<p>On ne peut la Chanter, mais on la braille !</p>
<p>Elle est sans art, sans pudeur, sans gatté !</p>
<p>Berthelier a été acclamé et il a dû trisser le rondeau. Il en avait les
larmes aux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARION DELORME, par Victor HUGO Drame en 5 actes, en vers
Porte-Saint-Martin, 30 Décembre 1886</p>
<p>DISTRIBUTION : Marion Delorme, Mma Sarah Bernhardt. — Une dame, Mil. P.
Boulanger. — Didier, M. Marais. — Louis XIII, M. Ph. Garnier. - Marquis
de Saverny, M. P. Berton. — Marquis de Nangis, M. Dumaine, — Langely, M.
Léon Noël.- M.de Laffémas, M. Cosset. — M. de Bellegarde, M. H. Luguet. —</p>
<p>Marquis de Brlchanteau, M. Volny. Comte de Cossé, M. Paul Reney. — Comte
de Villac, M. Angelo. - Chevalier de Montpezat, M. Rosny. — Le
Scaramouche, M. Gardel. - Le Gracieux, M. Cressonnois. - Le Taillebras,
M. Piron. - Chevalier de Rochebaron, M. Joliet. — Vicomte de
Bouchavannes, M. Ledien.</p>
<p>- Le capitaine Quarlenier, M. Riva. — Le conseiller, M. Faille, - Le
crieur public, M, Samson.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou bien:</p>
<p>Ah! les baisers de l'autre, est-ce qu'il les verrait?</p>
<p>sont dans toutes les mémoires ainsi que les monologues de Louis XIII et
la grande tirade du vieux comte de Nangis. Il ne reste pas plus
d'imprévu dans Marion que dans le Cid, et l'amante de Didier nous est un
personnage aussi familier que la fiancée de Rodrigue.</p>
<p>En acceptant cette donnée, nous pouvons dire, après la reprise d'hier
soir, qu'en ce qui concerne Marion Déforme, l'opéra est devenu une
symphonie large, puissante, admirablement développée et soutenue par
l'orchestre de toutes les passions humaines, l'amour-idéal avec Didier,
l'amour-repentir avec Marion, l'amour-galanterie avec Saverny,
l'amour-concupiscence avec Laffemas.</p>
<p>Ainsi comprise, ainsi rendue, — et rien n'est plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ion central, brique et pierre, la salle des gardes de Chambord avec le
célèbre escalier double que descendent les seigneurs pour se rendre au
lever du roi, enfin le préau du donjon de Beaugency, l'entrée de la cour
où aura lieu l'exécution, la brèche par laquelle passera la litière du
cardinal, autant de compositions de premier ordre.</p>
<p>En dépit de certaines réserves qui s'imposent et du surcroit de fatigue
sous lequel paraissait succomber Mme Sarah Bernhardt, c'est bien par
Marion Delorme qu'il faut commencer le compte rendu de l'interprétation
du drame. Hier, la voix d'or n'avait pas son incomparable sonorité ; il
lui était matériellement impossible de dépasser le médium : de là,
beaucoup d'effets perdus pour les deux tiers de la salle. Ce n'est
qu'une ques-</p>
<p><pb/></p>
<p>tion de réaction physique ; Mmo Sarah Bernhardt aura retrouvé sa
vaillante énergie avant quarante-huit-heures; elle nous a accoutumés à
bien d'autres miracles. Mais les regrets d'hier soir n'étaient pas un
embarras pour la critique. Peut-être même ont-ils permis de nous rendre
un compte plus exact de la formule d'interprétation nouvelle donnée par
la grande tragédienne au rôle de Marion. C'était du dessin au trait,
sans ombre, sans couleur, mais du dessin très net et toujours
intéressant, même dans ses parties pénibles on contestables.</p>
<p><pb/></p>
<p>De cet Nat dramatique, uniquement dramatique dans la pensée du poète -
on peut l'affirmer hautement - Mme Sarah Bernhardt a fait un état
pathologique.</p>
<p>C'est contestable, c'est discutable, c'est exécrable au dire de
quelques-uns — mais c'est poignant et nouveau.</p>
<p>C'est peut-être fou ; ce sera peut-être sublime quand l'artiste aura
retrouvé la plénitude de ses moyens — saiton jamais quel imprévu
préparent les réveils de Sarah Bernhardt ! — c'est empoignant et digne
d'être vu par Tout-Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>tenue le personnage du sombre et mystérieux Didier.</p>
<p>Il s'est contenté de bien déclamer les vers du poète. Je lui aurais
voulu un peu plus d'éclat et de saillies dramatiques. Mais qu'y faire ?
la jeune école d'acteurs se méfie des emplois d'Antonys. Elte craint
toujours de s'y ridiculiser; elle le craint tant qu'elle perd l'occasion
de s'y faire applaudir. M. Dumaine va au contraire bon cœur, bon argent;
aussi a-t-il été plus qu'applaudi, — acclamé, — dans l'apostrophe au
roi, du quatrième acte :</p>
<p>Votre père Henri, de mémoire royale, N'eût pas ainsi livré sa noblesse
loyale ; Il ne la frappait point sans y fort regarder ; Et, bien gardé
par elle, il la savait garder.</p>
<p>M. Pierre Berton est un Saverny très élégant et de belle allure, encore
qu'il s'écoute parler et ne se débarrasse pas d'une certaine afféterie.</p>
<p>M. Collet joue Laffemas avec beaucoup d'intelligence, mais un peu trop
de « rodinisme » : on peut être un monstre sans être un jésuite, et le
célèbre intendant de Champagne n'était ni l'un ni l'autre. MM. Volny,
Reney,</p>
<p><pb/></p>
<p>Angelo, Noël, Cressonnois et Henri Luguet sont excellents dans leurs
petits rôles.</p>
<p>J'ai gardé pour la fin un artiste de grande valeurmais qui a valu hier
soir moins comme acteur que comme portrait : M. Garnier. Admirable au
point de vue du costume, M. Garnier, le Justinien de Théodora, devenu le
Louis XIII de Marion.</p>
<p>Un murmure flatteur s'est élevé dans la salle quand il a fait son entrée
en sombre pourpoint, si merveilleusement grimé qu'il semblait un
Philippe de Champaigne descendu de son cadre. Ce succès plastique, si
mérité, l'a quelque peu empêché de se livrer dans le débit du
quasi-monologue qu'il commence devant Bellegarde et continue devant
l'Angély. Il alourdissait sa diction d'un ronron monotone qu'on a pu lui
apprendre.</p>
<p>v toriqiHî^Y 7,+'</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>- Pages.</p>
<p>L'âge ingrat. 315 Antoinette Rigaud. 278 L'Arlésienne 218 L'Assiette au
beurre.. 407 Au clair de la lune. 1 Lebaron de Carabasse. 440 La
Béarnaise. 444 Bijou et Bouvreuil. 158 La Cantinière. 349 Carmen. 249
Jean Cévenol. 66 Cherchez la femme. 258 Le Chevalier Jean. 141 Les
Chiffonniers de Paris. 335 Le Cid. 395 La Cigale. 175 Clara Soleil. 78
Coco -Fêlé. 273 Conte d'Avril. , 265 Le COUCOIl. 199 Cynthia. 332
Denise. 31 La Doctoresse. 303 Don Juan d'Autriche.. 228 Elle et Lui 50
En Grève. 184 Les Espérances. 238 L'Etoile du Nord. 289 La Fauvette du
Temple. 361 Les Femmes qui vo, ten t. 150 eu de paille. 1S0 lagrant
délit. 16 Les Francais au Tunkin. ! 89 GeorgeUe. 425 La Guene. 463
HenrielteMaréchal. - 121 L'Héritière 412 L'Hommode paille. 383
L'Homme-de peine. 101 L'Ile aux Corneilles., 69 Les Jaeobkes 366</p>
<p>Pages.</p>
<p>Jean Baudry 338 J'épouse ma femme. 137 Jonathan. 420 Lackmé 162 Le
Légataire universel. 4 Lequel? 199 Macbeth. 245 La Maison des Deux
Barbeaux. 69 Mal aux cheveux. 342 Mam'zelle Gavroche.. 57 Le Mariage au
Tambour. 204 Marion Delorme 475 LeMérlecio dos Enfan ls, 166 Les Mères
Repenties., 292 , Messaline. 91 Mon Oncle. 287 Myrtille. 179 La Navette.
110 La Nuit du j6. JG2 Le Naufrage de M. Godet. , 242 Les Noces d'un
Réserviste. 310 Notre- Darne-de-Paris. 391 Les Nouveautés de Paris 471
La Parisienne. 84 Pervenche 194 Le Petit Chaperon Rouge. 299 Le Petit
Poucet. 325 Les Petits Mousquetaires. 133 Les Potins de Paris. 357 Le
Prince Zilah 113 Le Procès Vauradieux. 2p1 Régine. 383 Les Remords
d'Anatole. 159 Le Rêve de Malilou..23 Le Roi de l'Argent.., 351 Le Roman
d'Ëlise. 11</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Le Roman d'un jeune homme pauvre. 26 Ruy Blas. 254 Sapho. 449 Sigurd.
220 Socrate et sa femme. 412 Speranza 407 Tabarin..,. "","" 19</p>
<p>Pages.</p>
<p>Tartufe. 269 Théodore. 322 Le Tribut de Zamora. 153 Un coup du soleil.
332 Un duel s'il vous plaît. 347 Une nuit de Gléopâtre. 212 Un voyage en
Suisse.. 297</p>
<p>TABLE DES PIÈCES CITÉES</p>
<p>Pages.</p>
<p>Amphy trion. 416 Bataille" de Dames. 29 Bébé. : - 83 Boislaurier. 11 La
Camaraderie. 26 Célimaré le bien-aimé. 154 La Champenoise. 209 Le
Chandelier. 126 Le Chapeau de paille d'Italie. 287 Le Château de
Tire-Larigot. 197 comme, il vous plaira. 266 La Cosaque. 12 La Cour
d'Amour. 2 La Dame aux Camélias. 112Les Danicheff.12 Le Fils de Coralie
437 Gabrielle. 35 La Grâce de Dieu. 167 Le Grand Casimir. 58 Gringoire.
: 416 La Haine. 367 Hérodiade 398 Les Idées de Mme Aubray 32 La Joie
fait peur. 355 Le Juif Polonais. 68</p>
<p>- Pages.</p>
<p>Léonard Pages.</p>
<p>Léonard. :. 185 1 Maître Wolfram. 222 Manon.:., 398 Monsieur Alphonse 33
Nana-Sahib. 372</p>
<p>Napoléon au Paradis.. 205 Nos bons villageois. 300 I On ne badine pas
avec l'amour. 39 La Petite Marquise. 305 tj Le Plus heureux" des
trois.-:. 154 i Le Prophète. 405 è La Queue du Chat., 243 S La Ronde du
Commissaire 26 S Sacounfa1a. 222 S Le Secret de Miss Au248 8 rore.. io
ie i ii 366-367 r Severo 'l'orelli 366-367 î" Smilis. 1211 La Statue
222.S Tête de Linotte. 54e Trois femmes pour un mari 287 7, Un beau
mariage. 12; Une visite de noces.. 86101 La Vie Parisienne. 305ËI</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES AUTEURS CITÉS</p>
<p>Pages.</p>
<p>Arnous-Rivière.11 Audran.;: 194-197 Emile Angier. 12 Th.de Banville. 412
J. Barbier. 212,213 Henri Becque 84, 85,87,110, 111, 137 Ad.Balot. 449
E. Berp;erat. 440 Bertol-Graivil. 407,411.</p>
<p>- Paul Bilhaud. - 238 J. Billault. 162 Georges Bizet. 218 E. Rlau
141,143,220,395 Blondeau 1 E. Blum 57,58,61,242,297,299 471 Henri
Bocage. 303 A. Bourgeois. 166 Brésil. 153 Henri Boguet 407,411 Paul
Burani204,210,273,287,361 Fabrice Carré. 16,347 Armand Chaulieu. 199
Chivot. 194.310 Jules Claretie. 113,119 François Coppée.. 254,366,371
Crisafulli. 185 René de CUérs. 150 DalPArgine. 407 Danesie. 93,407 Alph.
Daudet. 218,449 Pierre Decourcelles. 357 A. Delacour 23,251 Casimir
Delavigne. 229,232 Albert Delpit. 436 Dennery.. 108,153,166,170,395
Raymond Deslandes.. 278,284 Maurice Desvallières.. 347 Auguste Dorchain.
265 Maurice Drack. 179 A. Dumas fils 12,31,32, 34,43,112 Alphonse
Dumas,. 199</p>
<p>Pages.</p>
<p>Durll. 194,310 Erckmann-Châtrian 179,463,465 Alfreù Etiévanl.. 383 Paul
Ferrier 19,20,134,273,303 Henri Feugère. 199 Octave Feuillet. 26,27 E.
Feydeau. 35 Edmond Floury. 273 A. Fraisse. 67 Eugène Fraumont. 220 Louis
Gallet 141.143,395 J. de Gastyne. 23 Giaquinto. 93,101 Giffard. 420 Ed.
et J. de Concourt, 121,127 130,131 Ed. Gondinet.. 57,58,61,78,420
Gounod. 153 Th. de Grave.,. 332 Grisier 1 Emile Guiard. 190 L. Halévy.
175 Hennequin 251,258 Th. Henry. 162 Hervé. 65 E. d'ilervilly. 70,76,342
Gaston Hirsch. 184 Victor Hugo. 391,475 Humbert. 361 V. Joncières
141,147,149 Lacome 179 Jules Lacroix. 245 Henri de Lapommeraye 462 Henri
Lavoix fils. 22 Louis Legendre. 332 E. Lelerrier 325,327,445 Du Locle.
220 V. Macé. 212,217 Félicien Mallefllle 292,436 Charles Malherbe.,
226,227 G. Marot. 89,90 J. de Marlhold. 342,344,346 Massenet., 395,399
Henri Meilhac 175</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>A. Messager. 361,363.</p>
<p>445,447 J. MicheloL. 150 BertraDd Millanvoye.. 383 Albert Millaud.
153,158 Paul Milliet.. 351 Monrél. 1 Eugène Morand. 412,419 Morel 238 A.
Mortier., 325,327 E. de Najac. 50,60,61,158,258, 262 Maurice Urdonneau.
287 Oswald. 420 E. Pailleron. 315 Péricaud., 89,90 Emile Pessarcl. 19
Robert PlanqueUe. 204 J. Prével. 134 Félix Pyat. 103,335 Raymond. 199
Ernest Reyer. 220,225 Félix Ribeyre. 204,210</p>
<p>Pages.</p>
<p>Georges Richard. 11,383,387 Jean Richepin. 245 A. De Saint-Albin.
57,58,61 F. Sarcey. 460 V. Sardou. 32,89,93,97,323,425 Albéric Seconù.
332 H. Séna. 67 G. Serpette. 299 P. Sivrac. 78 Albert Soubies. 226,227
Ed. Texier. 435</p>
<p>André Theuriet,70,74,75 Raoul Toché. 242,297,299,471 Auguste Vacquerie
268,338,339, 341 Albin Valabrègue 153,162,165, 357,381^385 A. Vanloo.
325,327,445 Varney .134,135 Léon Vasseur. 204.209 Widor 265 Albert Wolf.
411</p>
<p>TABLE DES NOMS D'ARTISTES CITÉS</p>
<p>Page1».</p>
<p>MU- Marguerite Acharn. 57,251 Milo Aimé -. 425 Allard. 204 Amaury 69,
77, 190, 193 Ambroiae. 383 Mme Amel 4,9,31,49,229 Mlle Andral 137, lfi2
Mlle Ellen-Andrée. 357 Mil. Jeanue Andrée 133,136 Mlle Ardrini 166,173
Mlle Angèle 57, 65 Angelo 475 Angely 242, 3®7 MIlo Antonine$4,88 W",
Aubray., - 325</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Mm* Auhrys.,. , ,.' , 162 Baillet 31,48,278 Balleroy. 395 Barbe 463, 468
Milo Barétv 69,76,268,332 Baron .17, f,5,153,157,173,178. 325,331, 357
Barrai G9, 75, 190, 193,242,347, 350 Barré 338, 341 Bartel 84,110, 162,
310,314 Mm" Bartet 31,48,256,338 Mlle Bauché 89 Milo Baumaine.
16,18,153,157,173,178, 251,252,298, 357,420 Milo Beckl'r. 194 Bellot
137,140, 162, 199, 347, 350, 420 BenoU , 158 Burardi. 220,228 Milo
Hergé,.,.,..,. 440,443 Mm" Sarali Bernhardt 323, 475,480 Milo Bernier.
101,184 Milo Bernold. 337 Bertal 26,391,394 Lucien Berlhal 179,182,
Berthelier 299, 301, 471, 474 Milo Berthon. 310,314 Pierre Bcrton
267,475,480 BerviUe 325 Blanche. 204, 299 Blondelet 16,18,242 Mm. Bosman
220,228,395,405 Bouclier 4,9 Milo Boulanger. 166,475 Bouly 101, 351
Bourgeotle 291,303 Bouvet , , 141,149,211 Bouyor. 463, 468 Mllr Rar,hel
Itoy-T. 190,193,268 Mil" Brandos 425, 438 Brasseur 204,211, 299,
301,471, 474 Albert Brasseur.,. 204,211,299, 301,471, 474 Brémont
184,180 Mlle Blanche Brun.,. 1 Mil,. A. Brunei 383 M"" Emma Calvû , , ,
, 141,149 Caiviu. 158,310, 314, 440,444 Cambot IH Carmcnoita 2.;8, 2"3,
409 .M~-Carn 303 M"1" (1. Caron 258,263, 315 M"' M. Caron..315,425,439
M" Rose Caron.. 220. 228 Mlle Casaan. 238</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Mlle Castagne 141,149 Cazelle 66 Mlle Cerny. 332 Chambéry 1,194,357 Mme
Chambl \i. 342 Chameroy. 179,182 Chamonin 89 Champenois. 204 Milo
Cbarlut.,. 179 Cbarpentier. 411 Charvet 204, 299 Chatelain. 337
Chauvreau. - 361,365 Mme Céline Chaumont 173,178 plo Cheiral. 303
Chelles 09, 75. 121,129, 332, 366, 381 Chevalitr., .., 391 Mlle
Chllvalier. 291 Christian 16, 18, 57, 65, 153, 156296, 325, 331. 357 M"°
Citlério. 100 Mlle Clarens 110,111 Claude. 23 M lie Cleru 158,310 Clerk
4, 7 Mm. Julia de Cléry 347, 356 Coopor. 153.156 Coquelin aîné. 4, 8,
31, 48, 256, 412, 418,'419 Coquelin cadet. 31,48,419 Corbier. 242 Corbin
258, 263 Cornaglia 69, 75, 218 M"" Cornalba. 409 Cosset. 475,481 Cos te
.,.,. ", .., 173 Mm. Combicr. 287 Courtès ., 101,109,184,189,351
Crambade. 204 Cressoimois 475, 481 Mra" Crosnier 69,218 MII.Crouzel. 273
Dnilly 310,314, 463, 468 Dalier 69, 218, 366 Daliny 89, 92 Mil. Daltona.
179,183 Damala 112,120, 292, 296, 449 Mme Oanesi. 100 Milo Darlaud 26,
112, 120, 292, 296, 303, 309, 449, 458 Daros 23, 25 M"" Darty 153
Daubray 50. 56, 158, 440, 444 M™ Daubrun 101,109,184,187, 238, 240, 342</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Mlle Davin 251, 347, 420 Mil. Davray. 50,56 Mrao Daynes Grassot 258,
263,315,321,425 Mlle Debay. 310 Decori 11,13,89, 342 MOI. Decrosa.
471,474 Mlle Defresne 101, 109 Degenne 162,163, 291 Milo Degrandi. 291
Delannoy 101.109 Delaunay 229, 236 Delausnay 133. 136 Mme Debray 50, 56
Mil. Deliane. 1 M"° Derlé 101,109 Domay 166, 238, 391 Denizot. 383 Milo
Depoix 166, 173,391, 393 Dereims. 19 Dermez 101, 351 Deroy. 391,394 M""
Desclauzas 133,135, 305, 309, 449, 459 Mil. Descorval 162,165, 440, 444
P. Deshayes' 403,468 Désiré 194,197 Desmont5. , 191, Mil. Destrées.
273,463 1\111. B. D'Hareourt 425, 438 MOIO Julia Dharcourt
299,301,471,474 Milo Diany 315,425 E. Didier. 16,173,357 M"e Didier. 89
Dieudonné 238,241, 315,321 Mlle Dinelli 50*50,3J0,314 Mlle Djina. 1
Donalo 391, 394 MI', Dorbei. 57 Dorga t 23,25,150,203 Mmo Dorsây
23,25,150,152,203 Mil. Druau. 391 Mlle M. Dubois. 57,173,204,299
Dubroca. 303 Dubulle 1" Mlle Ducouret 204, 445 Raphaiil Dulfos 229, 236
M™ Dufrane 19,22,157 Duhamel. 133,361 DumaiDe 292, 296, 475, 481 Dumény.
121, 129, 268 Dumesnil.,., 16,242 "M"0 Dunois. 347</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>&gt;1". 110,137,110,420 Duparo 141 Dupuis(VariHtcs). ~~-'~rt;'S Dupuis
».»».»» Dupuis (Vaudcv.) "6 30' 449 Duquesnc Milo Durand.,. 278 Duriou ,
445 ?M,mc hlvcn 101 M"* 4, 220, 412 Falconnier. ,"" .,. 411 Fanzi 66 Fa
u v c. 2*38 Mmo Fayolle 256,278,286 Febvre. 291,296 MIDO R-tujix 338,
341 De Fcraudy.-----"-" 101 M»-Fernande. '405 Mme Fidès ncvric.-" 445
Milo Filj as. Il Milo Fitz-James 10, *' lg4 Fleu ry 66 Milo Mario
Fortin. 66 Fournets Fournier 11 110, 162, 184, 199 059 272 M°" Fournier
.--.--" 325 Francès 325 11111. Franeis,., 121 Frémaux. 121 Mlle Frémaux
I2| '2i8 FréviUe gg 92 425 439 Mmc Fromentin g9 Frumence.-.-"--" I
Fusif23, 25i, 100,203 Galaùert ., 23, ::!ti, 100,203 GaC;'::'««. »»'. »»
249 MID" Galli-Marié. 249 Milo Gardeual 11,13, 44.1, 447 325, 47L5, 447
SPfli. Ganner.</p>
<p>Garraud fils. 315 Gavoret. 26 303 M-- Gennetier i5ao3 350357 Edouard
Georges.p. 153,347,350,3Q7 Mlle de Géraudon 351&gt; 356 Mil. Gerfaut. 173
Germain.---" 194445 e"i :: •«. «"■351 • ™ Milo Berthe Gilbert. 184, 187,
351, 356 Gil(l~~s 350 ,)Ille Mary Gillet</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>l'aul Gillel.,.,.,.,.,.. 133 Girard.,. , , , 395 M™8 Simon Girard 361,
3G4 Gobin 361, 365 Milo J. Gorius 8'», 199, 420 Got ., 31, 48, 338, 341
Mm. l'. Granger 31, 49 MIl" J. Granicr.,. 57, 65 Graviur 89, 92, 351 Mme
Gravior-Magniel' 66 Gravollel 229,412 Gres.se 220, 227 Mme
Grisier-Montbazon 204, 211 Mme Gri vol. , , 449 G ucrchol , 445 Guidon.
204 Guillot 204. 209 M"* Giiynu 11,89,92, 383 M"c Hadamard. 218 Mme Jane
Hading. 112,120 Hamburger. 173,357 Hamel -29- 412 Id-e d'IIarvilli!
153,204 Mme Heilbron 211, 215 Mlle Henriot 69 Herhert. 184,273 M"
Her\'uy. 19 M"'- llicks 361 M"c Hilaire. , 315 Howoy. 383 Ilurteaux
50,310.314,440 Hyacinthe 251, 252, 410, 444 1 bos. 258,263 M'" Isaac.
157,287 Jamatil 303 Jacquier 204,273 Jaliau 121, 366 Mrao Jamaux 338 M"'
Jagctti 383 Mllu Joaudick 51 Jolict 4, 229,278. 2?0,412 Mllu lî. Joly
'::':. 273 Joli y</p>
<p>Mm* Jouassain 256, 338, 341 M"* Jouvenceau M"* Jouvenceau ------ - Mme J
udic. : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : : 50,55,158,160
Keraval 268, 332 Mlle Iverda. 2oS, 31j M"" Koller 9. 9!.</p>
<p>Lacombe 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page.</p>
<p>M"* Lacroix 315 Lagrange 26, 30, 112, 120, 449, W Laguerche 238, 391
Mlle Lainé. 332, il66, 382 Lalanne «JJ'218 Lambert 19,395 Albert Lamberl
^1,128,-54,366,381 Albert Lambert fils 121,218 Lamy.,. 57.173 tLiSmv
ol:::::;::;:::;;:;;:;:'.;;;.30,112,112.1-20, 449, 459 Mm» ï 4/1,474 Lara
Laray 383 Laroche 278,286 Lassalle.. : 220,227 Lassouclie. •. 16,18, 57,
65,173,178, 242, 298, 357 Laugier L a u 1 i e r. Laurel. 299 211, 17 M"
Laurent - 211,217 Mme Marie Laurcut. 324,391,393 Lauretani .,. 100
Laury. 409 M"° Lauss. 409 M"° Lavainne. 27 M"« Alice Lavigne ol°&gt; 3*4,
440, ii3 Mm0 Léonide Lehlanc. 121,129 381 Leçon te ,-q ion &gt;1"° G.
Lecomte îrfi Lebrun ~9-&lt; 179, 182 M"® Lel'ebvre. *</p>
<p>M"' Le François fd, 150,10H. Legault -')8' -41, 315, 3-1 H. 23 houx
^e,229, 236 '"l"ig e 137,140,102,201 ~~-JOÎ 1-13, 178,242 Len
204,273,325,331,4g M"0 Marie Leroux ; '^5 26'303' MIU Lévi Leclcrc
Liberl 26, 303, 383</p>
<p>Liesse • 383 Loberty 287 MIU Loys , , 57 Lubert. *</p>
<p>Lubert i23,25, 150152 ~L~ume.</p>
<p>SM^. ^LuceCuÏ ile ': 324, 475, 481 l MlDe Lunéville. .'°' Mlle Lynnès
0„a Vf ma 238</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>llle Maqnc. 57 Mlle Marie Magnier 112, 120, 303, 309 Mlle Malvau 26,30,
112,120 Marais 324, 475, 486 Marcelin. 204,209 Mlle Maria. ., .., 57
1.111 e Mario. 411 Mmo Marni. , , , 449 Marquet 69, 75 Martin. 449 M11,
Martin. 412 Masquelier 0 , 4 Mm. Matliilde 258, 161, 310, 314, 440, 443
Maubant 229, 236 Maugé 194, 197, 445 Maurel 153,173,287,291 Mayer 315,
337, 425 Mlle Méa. 0 366, 382 Mecbetaere. 19 Medouy 23, 150 Meigneux 66,
68 Meillet , 383 Mm. Meillet-Carriùn. 383 Melchissedec, l!), 22, 157,395
Paulin Mcnier 1G6, 173 Mlle Morcès.,. 383 Mil. Meriany. 57 Mesmacker, ,
194, 28" Mil. Miarka. 204 Mil. Micali. 315,425 A. Michel 258,263,315,
425 Michelin.. 0 , 391 Mlle Miette. , , , 366 Millier 50,56,310,314 Mmo
Mily Mever.. 204,211,445,448 Moch., ., , 287 Moisson. "425 Monbars. J83
Moncavrut. 383 Mondel. 89,92,278,240,342 Montai 101,109,184,189, 351,356
Montaubrev 133, 136, 471. 474 Montiçnv 315,321,425,439 Montrou-e..
199,201, 2'«2,357 M"" Maeé-Mon trouiio 199, 201 Monval. o'. 50 Mouvcl.
366,381 Mlle I'.Murcau.' 11 M"° Morul 194 Paul Muuiiet 218,332,366,381
Mme Mozart. O" 66,68,166,238</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Mlle Muller 229, 235 Mlle Lina Munte ?6, 30 Murator. 445 M"°
Nancy-\"('rnet., 11 Nérat , 411 WI" Netty 303,309,449 Mil.. Nicolat. 57
Noblet 112,120, 303,309 Léon Noël 475, 482 Milo N')'cHe. 204 Numa. .,.
158,310,314 Numès 112.303 Paravicini. 445 M"" Pasca 26, 30, 291, 29G
Mil. Patorel , , 249 Paulet , 158 Pellerin 315, 342, 344, 425 MI', Pera.
420 Péricaud 133, 351, 356 Perrier. 11 Mil. Perrouze 204, 209 Pe'it.
351, 356 Mme Pel'soons.,.,. 412 .Mlle Petit. 179,182 Pet y 121 Peutat
258. 203, 315, 425 Piccaluga. 194,197 Mil. Blanche Picrson. , , 31 M"°
Pierva). 303 Piron.,. 475 Plan. il Plancon , 395 Plet 204,209,273,270
Ploton 101,184,354 Poggi , .,., 391 Ponlalais. 273 Milo Pozzo.,. 57 M""
Prevot. 179 Prika 23, 238 Mmo Prolal.,. 337 Raiter 179 Haimond , 440
Rameau. , 366 Raymond 89, 24S, 310, 314, 366 Raynard 50, 449, 458 M"°
Réal. "," 69,77,121 Rebel. 218 Mme Reggiani 211,215 MlDe Régis 69,3S2
Rognard 251, 347, 350, 420 Regnier..11, 15, 238, 240 i</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>Milo Reichembersr 31. 49,278, 28G, 492, 418 Renaud. 179,182 Paul Rency
475. 481 Ed. de Reszko 395, 405 395, 405 Jean de Reszkc 395, 405 Revel.,
158 Rey. 26 Reykers. 89, 342 Rhodé 1-19, 18-2, 238 I'n. Richard 220,228
Riga. 133,136,301,365 Riva.,.,. 475 Tony-Rr'Ju. 133 Rochc ., 258,315,425
Mm. Virginie Rolland 251,252, Romain. 112,291,296 M"' Rosenne.,. 383
Rosnv. 475 Mlle Ï\ousseil.,. 248 Roux 173,242,257 Royer. , « 4,229
Saint-Germain. 26, 30, 112, 120, 251, 252,347, 350, 420, 424 Mmo Jeanne
Samary 4,9,412,419 M"e M. Samarv. : 366 Samson'. 66,184,310 Sapin 19, 22
Milo Savary 133, 361 Mme Scellier 31:&gt; Scipion 179,182 Mm" Schmidt. ,
238, 240, 463 Segond. 268 Seiglet 26,291,303 Sellier 220 Sellier. 220
Seintein. , 395 )IIDO de Severy.,.,. 391 Simon-Max 133, 136,361,365 Milo
Jane Simon 158 Mil" SimorH't..,.,.,. 291 Si rdey. , , 303 Mil. Sisos
258,263 Stebler 238,381 Sujol.,.. 69, 218 M"6 Mary Suzannc. 420 Taillade
66, C8, 166, 391, 394 Talazac , 211 Taldy. 179, 182 Taskin , , 211,217
Mm. Tassilv. , 1 Mm* Tessandier 218, 315, 320, 425, 438 Thiron 229, 235
MIlo Tholer. 229,236, 312</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>G. Thomas. 166 Mme Thuillier-Leloir. 14 Mme Toudouze. 383 1IOXA-; 141
Truffier. 218, 286, 338 Mlle M. Ugalde. ~t33~,1~3rb,~~qJ,~l Valdar nfogo
'nm Mmo M. Valette. ," 238,240 H,h Van Zandt lb- Jjg "Van de Gend on,
9Qq Van 383 Jas1 383 .-1 204, 209, 445 Vauthier 89,383 Veret.-. jtjg
M11" Verley .-0 202 Mm. V erteuil. 150. 202 yUe Vialdas yrlHain, 181.
251 Villers' 3^2 Mme VilleLard. 342</p>
<p>Vitry. 342Vois. 84,88,137, 140, m, 201, m. 252, 420</p>
<p>Volny 315* 3°1 M11* Vrignault «H, 351 Walter.. 266, 382 mil- "Weber 3gt
Mlle Wiei. 66,238,39t</p>
<p>31 48, 218, 286. 338, 241 Worms 278,286 WoriBS., 2i8,286 M.m.
"Worms-Barelta » .9, «,iq M- Yahne.-.- .,\; :..-&gt;-:r,,.n"</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ON TROUVE A LA MÊME LIBRAIRIE :</p>
<p>HOMPESCH (Cto ADOLPHE DE). — Le Catholicisme et le Protestantisme par
rapport au libéralIsme. Un vol. in-8. 2 fr.</p>
<p>TOSTI (Louis). — La réconciliation entre l'Église et l'Italie.</p>
<p>Une brochure in-8. 1 fr.</p>
<p>Le rétablissement du pouvoir temporel du Pape par le prince de Bismarck,
3" édition. Uu vol. in-8. 2 fr. 50 ROBINET (Le Dr). — Danton émigré.
Recherches sur la diplomatie de la République (an 1-1793). Un vol.
in-12. 4 fr.</p>
<p>SEYPPEL (C.-M.). — Roi, Reine, Prince, récit humoristique égyptien,
peint et écrit d'après naturo l'an 1302 avant J.-C.</p>
<p>Il contient un texto français des plus amusarits et des illustrations
fort désopilantes.</p>
<p>Un vol. in-4, illustré. 10 fr.</p>
<p>BLONDEL (G.). — De l'enseignement du Droit dans les Universités
allemandes. Un vol. in-R. 3 fr.</p>
<p>JOURDAN et DUMONT. — Étude sur les Écoles de commerce en Europe et aux
États-Unis. Un vol. gr. in-8.. 5 fr.</p>
<p>VIENT DE PARAITRE: LE SENNE (CAMILU). — LE THÉATRE A PARIS, lro et 2*
série, 1883-84, 1885. 2 vol. in-18, chaque. 3 fr. 50 - SOUS PRESSE : LE
SENNE (CAMILLE). — LE THÉATRE A PARIS, 3° et 4° série, 1886,
1887.Chaquevolume. 3 fr. 50</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
