<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1888</date>,description :1888 (A14).,442 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k61683m</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse NFZ 43-120-11</p>
<p>des documents microfilmés</p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout,ou partie</p>
<p><pb/></p>
<p>rY&gt;</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>DU</p>
<p>'If</p>
<p>THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Xoa Annales du Vhé&amp;tee et de la Musique format</p>
<p>quatorze volume» (1875-1888), avec préfaces do MM. Piuiïcisoob 8ABCEY.
VICTOBIEH SMDOO, EOHOW COT, &amp;HLB ZOLA, HERBI DB UWHBEBAÏB, VlCtOBW
JOSdBBBS, HBHRl FOCQOIBB, EHItB ffiBBlH, CUAIllES CABBIED, HbRBI DB
PÊNB, C8&amp;BUBS 60DN0D, JOIES B&amp;OBIBB, JOIBB CLAB^IB el'HBCTOB TBSSMD.</p>
<p>Iraprinuriaa réooiea, A, nie Mignon, S, Paris. – 19K8B.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD NOËL ET EDMOND STGULUG</p>
<p>PUBLICATION COURONNÉE PAH L'ACADÉH1B CRANÇA18B</p>
<p>jLES ANNALES on</p>
<p>'11</p>
<p>THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>Par M. Heotor PES8ARD</p>
<p>QUATORZIÈME ANNÉE</p>
<p>(1888)</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER ET Cto, ÉDITEURS 11, RUE DE GRENELLE, 11</p>
<p>1880</p>
<p><pb/></p>
<p>LE</p>
<p>THÉÂTRE LIBRE</p>
<p>A vrai dire, personne n'avait entrevu ce Dieu. On était sur son compte,
réduit aux conjectures. On disait bien qu'il marchait nu, dans la réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant des semaines, des mois, des années,' nous avons attendu, bouche
bée, la révélation. Patiemment, tandis que les mystères, précurseurs de
l'enfantement, s'accomplissaient dans l'ombre, nous avons écouté les
hymnes prématurées, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les loges où s'étalaient ordinairement des</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'art nouveau avait eu autre chose que du son sous la peau,
l'occasion était belle de nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>admettre que la santé était la règle, la maladie l'exception, et que
l'amour sans emplâtres et sana cicatrices était une pure conception de
l'esprit, un produit de l'imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mots et la poussa vers le dénouement, sans lui donnerlo temps de
réfléchir, provoquant sa piété* son indignation, sa terreur. A la fois
classique, romantique, naturaliste, la pièce de M. Hennique manquait
radicalement d'esthétique spéciale, mais elle était intéressante au plus
haut degré, ou, si l'on veut, amusante, comme disent les spectateurs
dans les conversations de couloirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien qu'on a toujours le droit de déclarer que le public est
dans son tort en n'admirant pas les novateurs et qu'après tout, les
révolutionnaires de l'art dramatique ne travaillent pas pour être
agréables aux fleuristes, aux plumassières, aux concierges et autres
êtres vulgaires et inférieurs. Je n'ignore pas que le mouvement
romantique a provoqué des colères au moins égales aux révoltes suscitées
par les prétentions des naturalistes au théâtre et je connais tous les
adjectifs dédaigneux dont les convertis de l'école moderne ornementent
les noms des critiques rétifs. Mais je confesse que ces anathèmes ne
sauraient m'émouvoir. Si je lis quelque part que je suis un crétin,
j'éprouve de cette contestable affirmation</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HrccTon Pkssard.</p>
<p>Janvier Î889</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THEATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>1. Mlle Maret, un autre premier pris du Conservatoire, qui avait débuté
dans les derniersjours de la précédente année, suceombait dans le
courant de 1888 aux suites d'une longue et douloureuse maladie.</p>
<p>ACADÉMIE NATIONALE DE MUSIQUE &amp; SE DANSE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Les décore de cette pièce avaient été brossés par MM. Lavasre et
Poisson les costumes avaient été dessinés par M. Bianchini.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bonheur d'être époux, le bonheur d'être père.</p>
<p>Veux-tu tromper toujours le voeu de ma vieillesse?</p>
<p>La fête des pasteurs va par un triple lien</p>
<p>Consacrer un hymen – et ce n'est pas te tien</p>
<p>Rien n'était plus comique que ce désespoir mimé par un artiste et chanté
par un autre.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sement que, sans être prévus, les accidonts de ce genre sont facilement
réparables, et l'absence du ténor, bien que regrettable, n'empocha pas
le fonctionnement régulier de la machine administrative artistique de
l'Opér% Si celui-ci compta un artiste de moins, l'armée française put se
glorifier de posséder pendant quelques jours M. Duc dans ses rangs.</p>
<p>Le CSd de Massenet, le 7 mars, Guillaume Tell, le 4 avril, AMa, le 4
mars, faisaient pour la première fois de l'année leur réapparition sur
l'affiche de l'Opéra. Patrie les avait précédés le 13 janvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distbibution. Fernand. Jlf. Comra. – Alphonse, M.Martapoura.
Balthazar, M. Dubulle. Don Gaspard, Ht. Sapin. Léonore, Urnes Richard. –
Inès, Sarolta.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cossira nous arrive actuellement de Lyon, où il a passé la dernière
saison et où il est engagé pour la prochaine.</p>
<p>M. Cossira n'a pas de meilleur rôle que Raoul des Huguenots. Aussi
a-t-il débuté dans Fernand de la Favorite. C'est un beau et solide
garçon, mais un piètre comédien, singulièrement froid pour un
Méridional. Il est provincial dans son jeu, dans sa manière dechanter.
M. Cossira prononce bien, et sa voix a du charme, mais elle manque de
force en cette vaste salle de l'Opéra. Son début ne marque pas, et les
rôles de Vasco de Gama et de Radamès, qu'il abordera après celui de
Fernand, ne lui gagneront pas plus de suffrages.</p>
<p>Le 11 juillet, c'était au tour du ténor Bernard</p>
<p><pb/></p>
<p>de débuter dans la Juive Autre ténor, nouvelle histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Passons sur le début malheureux, suivi de résiliation, le 1er octobre,
de Mlle Landi, par le rôle d'Amnéris dMïeto, où la chanteuse ne laisse
rien apercevoir des qualités réelles dont elle avait fait montre dans
les çoncerts et arrivons, le 15 du même mois, au début, dans .Faust, du
ténor</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le grand récitatif du premier acte, nous sommes surpris de la façon
dont la voix portait dans la grande salle de l'Opéra. Cette voix est
franche, sonore, bien que d'un petit volume; c'est un vrai ténor de
demi-caractère dont le chant a de l'expression et du charme. M. Jérôme
dit bien toute la scène du premier acte, et avec une grande variété de
nuances. Dans le grand air du jardin, il a des accents pleins de douceur
pénétrante et de tendresse passionnée. Cette épreuve est, en résumé,
bonne pour l'artiste et bonne pour l'Opéra. Signalons M. Delmas, qui
compose, chante et joue le rôle de Méphistophélès en véritable artiste,
etassocions-nousauxapplaudissements que le public ne marchande pas à
Marguerite sous les traits de Mm8 Lureau-Escalaïs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis quelque temps déjà, on annonçait urbi et orbi l'apparition, sur
la scène de l'Opéra, du chef-d'œuvre de Gounod. La date de la première
représentation avait été fixée. Mais il y a 1. M. Bérardi chante pour la
première fois le rôle de Nevers. Précédemment, ce même artiste avait
également abordé, mais sans te moindre succès, le rôle d'Hamlet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas assez de dire que Roméo revit en lui ? Pour la première
fois, nous avons réellement entendu Roméo.</p>
<p>La belle voix de basse de M. Édouard de Reszké sonne avec éclat sous le
froc du frère Laurent. M. Delmas, chargé de la partie de Capulet, n'a
pas la suavité et le charme de Fugère, qui chantait avec une expression
touchante les belles phrases que le compositeur a mises, au quatrième
acte, sur les lèvres du malheureux père de Ju-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoirede l'Opérase trouvait, enfin de compte résumée, pour 1888,
dans le tableau suivant</p>
<p>• Le seul ouvrage inédit représenté pendant l'aimé*</p>
<p>Data esta Nombre 4a</p>
<p>V» toinésenlaUoa leprisentattons</p>
<p>oa de la «prisa, pendant l'innée.</p>
<p>FausJ, opéra en B aotes et Oubl. 2 janvier SB</p>
<p>£c«#ugi«mo&lt;«,opéroen5aotesel6 tabl.. 4 janvier 20</p>
<p>La Favorite, opéra en 4 actes et tabl. 6 janvier 7</p>
<p>Zeai&gt;eaa&gt;J&gt;i0R»M,balleten8a8le8«t8tabl. M. 1</p>
<p>L'Afrioaine, opéra en 8 actes et 6 tabl 7 janvier 1»</p>
<p>PatrU. opéra en 8 aotes et 8 lobl » janvier 4</p>
<p>Hubert te Diable, opéra en 5 actes et 7 tabl « Janvier ta</p>
<p>Higolello, opéra en 4 actes.. 16 janvier 8</p>
<p>Coppelia, ballot en 3 aotes id. 7</p>
<p>Le Prophète, opéra en a actes et 8 tant. 201anvler 14</p>
<p>Don Juan, opéra en Sautes et 8 tabL 23 janvier 1</p>
<p>La Dame de llmuoreau, op. en a act et</p>
<p>7 tabl 31 Janvier 9</p>
<p>la Korrigane, ballet en 2 aotes. 17 février 7</p>
<p>Aida, opéra en 4 «aies et 6 tabl. 4 mars il</p>
<p>Bamlet, opéra en S aotes et 8 tabl. 6 mais 9</p>
<p>Le CM, opéra en 5 aotes et 10 tabl 7 mars 8</p>
<p>Guillaume TOI, opéra en 4 entes et Btabl. 4 avril 13</p>
<p>ifonrjjVJ/ opéra en 4 actes et B tabl 18 avril 3 à</p>
<p>Sigurd, opéra en 6 actes et i0 tabl.. !•* Juin 6</p>
<p>La Juioe,op8ra en 6 aetes. a jailtet i1</p>
<p>ii(»nâ&gt;e&lt;JuiteUs,opéraenBacteset8tabI. 28 novembre 9</p>
<p>In «ml ntnmum infctit rflnrâaenté mndant l'anné*</p>
<p><pb/></p>
<p>COMÉDIE FRANÇAISE</p>
<p>2. Le premier était M. Empis.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le 2t février, M««» Frénranx joue pour la première fois le rôle de
Geneviève dans les Honnêtes Femmes.</p>
<p>3. Pendant le bal fut interprété i la Comédie-Française par M«« Muller
et Ludwig.</p>
<p><pb/></p>
<p>7 y&amp;vNBR. – Reprise des J5~w~9, comédie en cinq actes, en prose, par M.
Émile Augier. Sans convocation de presse et en l'honneur des seuls
abonnés, la Comédie-Française reprend ce soir les J~OK&lt;&amp;, qui n'avaient
pas été joués depuis quatre ans. Tout a été dit sur l'oeuvra du maître,
t'une des plus originales et des plus puissantes du théâtre
contemporain. n en est des belles oeuvres comme des beaux monuments
d'architecture. Le temps n'est pas leur ennemi, au contraire. Bien
plutôt, il adoucit les arêtes un peu aiguës des contours,et il répand
comme une teinte douce sur certains tons un peu vifs dont l'éclat avait
pu paraître au premier jour trop-cru et trop 1. Aedu2tjauvW("v«agre de
la mort de Louis X V n. le rôle de Mu dans la Sowis eat joue par M.
Baillet. A partir a 9MM, lel6le de Maths est jo\16 pal' Milo Muller.</p>
<p>t. Le 29 janvier, Mu.. Reiehenberg, Bartet et Fayette jouent SS~? foia
dana fa ?'T2~?~ Iea iiIes a'Hen- pour d'Armande et de devis Le M février
Mimât, le jeune 00~ue II. Berr, se mesura la premiilre fois daIÍ8 cette
même p&lt;ecetM6ter&amp;tedeTrMM&amp;. Le 18 man, 1 M"6 Du Minil jonera pour
lapremièm fois Henriette. M~u~~ueta</p>
<p>S. Dtaratsaxiorr. G~7royer, M po~ Marqnis d'Auberive JM.T&amp;w&lt;tt_– De
9ergins, Jtf. Laroche. C)~arrier,1H. Barr~i Vernouillet, M. B"&lt; Henri,
M. Le Ba~gy Leeenéral, M Martel. Le Baron, M. Joliet. Vicomte d'laigny,
Céumm, M- bfuller. La vicomtesse d'Isign3's M Per~Ona. Marqnise
d'Anberive, D3. Legault. Une femme de chambre, J4mClUQJ.</p>
<p><pb/></p>
<p>tapageur. Lignes et couleurs semblent se fondre en quelque sorte en un
harmonieux ensemble. En môme temps, les colères qu'avait soulevées le
poète comique et satirique par la hardiesse de certaines attaques se
sont apaisées. Cette satire ne frappe ni moins fort ni moins juste qu'il
y a vingtcinq ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois d'invoquer la souvenir des anciens, et sachons nous contenter de ce
que noua avons. L'ensemble est bon, très bon même, et c'est une bien
solide comédie que ces Effrontêa.</p>
<p>La pièce est, d'ailleurs, admirablement enlevée par tous. M. de Féraudy
est désopilant dans l'apothicaire répétant ses mots, ainsi que le veut
Molière, parce qu'il a un défaut de prononciation. 1. Distribution. M.
de Poureeangnac, M. Coquelin cadet. – Un apothicaire, M. de Féraudy
-OtojAb, Jtf Garfoud. Eraste, M. Boucher. – Second médecin, M. Martel. –
Sbrigani, M. Truf- fer- – Premier médeoin, M. P. Laugier. – Médecin
chantant, M. H. Samary. – premier suisse, if. JoUet. – 2™ médecin
chantant. M. Gf&lt;Mete&lt;. –i" avocat jtf. B&lt;tetet. – 2- avocat, M. Clerh.
2"» smsse.i/ Falconnier. – Un exempt, M.'Villoi». – Lncette, Jtf–
Samary. – Nênne, KaU&gt;. – Jolie, Frtmaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde. Il l'a gâtée surtout en transigeant avec le dénoûment obligé de
la 8ituation.{Ce dénouement, le seul possible et logique, était la mort
du prince complément et sanction du caractère de Séverine, tel que
l'auteur l'a compris et dépeint. Malheureusement, il n'en est point ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La dernière reprise de la Princesse Georges a eu lieu, il y a quelques
années au Vaudeville, pour les débuts de MUe Legault dans le rôle de Séve-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amusante en mère qui ne voit rien ou ne veut rien voir. Mua Kalb a dit
avec beaucoup de convenance et de tact le grand récit du premier acte.
M. Baillet, seul, a détonné dans l'ensemble. Encore qu'elle porte sa
date, la Princesse Georges ne fait pas trop mauvaise figure au
Théâtre-Français un drame rapide, saisissant et brutal, comme un fait
divers.</p>
<p>2. Dans la Souris, le 22 avril, M"« Logault joue pour la première le
rôle de Clotilde.</p>
<p><pb/></p>
<p>^te^L^ M. de Fênudy. L'alAê de ChMemt, M. rtM~ M. poimu, M. Joliet. M.
Quinault, ]LY&lt;Ihà». laprince de Boufflon, tfnr. M*™» Saxe, M. A. Lambert
fils. – L'aYertraseor, M. Fofcpnnfer. Adrien Léwravreor, M™ Bartet. – La
princesse de Bouillon, M'~K&lt;a'M~–MUeUmgev!!te,M"e
~r&lt;tt&amp;.–La!)aroBneMmtP~- 8011. La marqui~t M1tÕ Du bfinil. Mlle
jouvenoi4 Mlle Lud- wfa. – Athénals, Mite Maria LegauXt.– Une femme de
chambre, Mlle Jcmaum.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand suocès de la soirée a été pour Mlle Bartet, de plus en plus en
faveur auprès du public. En reprenant le rôle de Rachel, l'actrice aimée
jouait une grosse partie qu'elle a gagnée haut la main. Mn° Bartet a été
charmante de tout point, exquise, adorable, délicieuse dans les parties
tendres et touchantes, manquant peut-être un peu de force dans les
parties violentes, mais, encore une fois, pleine de grâce et de charme,
de simplicité et de distinction, vraiment idéale et poétique. Deux
rappels, après le quatrième acte, ont salué le triomphe de l'admirable
artiste. Et, sans doute pour nous donner raison contre les critiques
faciles et souvent injustes qu'on se plait ac-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pierre est parti depuis quinze ans, laissant sans nouvelles, au pays,
son grand-père, le vieux</p>
<p>1. Très pittoresque décor d'intérieur breton, avec la mer en
perspective, peint par M. Rubé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la situation. M. Richepin nouspermettra de lui dire qu'elle
nous parait plus comique que pathétique. Elle peut faire pleurer les
gens sensibles, elle provoque le sourire des plus sceptiques. On
s'explique. Pierre reconnaît le dévouement de son frère d'armes qui,
loin de profiter de l'erreur, a voulu partir, se sachant aimé. Les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rôles dos deux frères d'armes sont on ne peut mieux remplis: l'un,
plus sympathique, celui de Jacquemin, le faux Pierre, par M. Worms;
l'autre, le vrai, qui revient en trouble-tête, par M. Laroche. M1"8
Barretta est une exquise Janik, et Mme Pauline Granger estexcellente
sous les traits de Marie-Anne.</p>
<p>Cette soirée était terminée par la représentation d'une fantaisie en
vers, le Boiser1, signée du i. DisTaiBimoK. – Pierrot, M. Coqwlin cadet.
– Urgèle, M«« BeUkmberg. ev</p>
<p>Le rôle de Pierrot aerajoué peu de temps après parM. Ben.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sement placés, l'un et l'autre, dans ceux du duc de Richelieu et de la
marquise de Prie, dont ils n'ont pas la légèreté voulue.</p>
<p>M. Febvre abordait pour la première fois ce rôle considérable et
difficile, et, tout artiste consommé qu'il est, ce n'est pas en une soirée</p>
<p><pb/></p>
<p>M119 Bartet a été applaudie par la salle entière et rappelée après le
troisième acte. Douce, touchante, chaste au début, elle a trouvé, à
l'heure où elle se débat contre l'implacable fatalité, des éclats do
désespoir et une vigueur d'accent qui sont vraiment de bel et bon drame.
Mlle Bartet a sauvé l'honneur de la maison; mais que dire de Mu* Broisat
dans le rôle où nous avons vu successivement Augustine Brohan, Mma»
ArnouldPlessy et Sophie Croizette Que dire de Mue Broisat, sinon qu'elle
ne sera jamais la femme du rôle Le jeune Albert Lambert ne réussissait
pas mieux sous les traits du chevalier d'Aubigny que sous ceux de
Maurice de Saxe. C'était, en somme, une faible représentation, et que la
sagesse de l'administrateur, eût pu épargner aussi bien au public qu'à
la dignité de la maison de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>3. M. Leitner avait également joué dant le Cid lepe tit role de Don
Sanche, en même temps que M. Albert Lambert fils prenait possession,
dans la tragédie de Corneille, du rôle de Rodrigue.</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE 49</p>
<p><pb/></p>
<p>et le costume Louis XIV, qu'il porte aussi mal que possible. M. Leitner
ne nous a point paru aussi médiocre dans l'homme aux rubans verts que
quelques-uns voulaient me le dire. Ce jeune homme a une superbe voix de
théâtre, et c'est avec une intelligence évidente et de belles
intonations qu'il a dit le terrible rôle d'Alceste. M. Leitner a
parfaitement rendu le côté sombre du personnage. Il a merveilleusement
enlevé la chanson du premier acte. Mais c'est surtout dans le répertoire
du drame moderne que M. Leitner pourra se tailler une personnalité, et
nous l'attendons avec confiance dans un rôle en habit noir, qui sera
bien mieux son affaire.</p>
<p>Mlle Lainé, qui débute ce même soir par le rôle d'Angélique du Malade
imaginaire, est une pensionnaire de l'Odéon qui s'est fait remarquer au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>core, les horreurs qui y sont accumulées nous paraissent longues et
fastidieuses.</p>
<p>L'interprétation se résume dans M. MounetSully. Cette création,
précédant de quelques</p>
<p><pb/></p>
<p>27 juillet. – Tout a été dit sur VAventtirière, que reprend ce soir la
Comédie-Française, pour la continuation des débuts de M. Leitner et de
M11" Laine. Nous n'affirmons pas que, du premier coup, M. Leitner s'est
rendu maître du rôle de Fabrice, pour lequel il est encore un peu jeune;
mais avec une voix magnifique, il a du mordant et de la chaleur, et
s'est fait, plusieurs fois, sin-</p>
<p><pb/></p>
<p>cèrement applaudir. MUe Lainé dit toujours juste, mais elle devra se
garder de tomber dans le mode pleurnichard.</p>
<p>M11» Pierson n'a pas la grande allure, le jeu large et puissant de Mme
Araould-Plessy, ni le persiflage hautain de Mlle Croizette, qui sut
triompher du personnage où avait échoué Sarah Bernhardt; mais elle' se
tire sans trop faiblir de la lourde tâche qui lui incombe. EUe comprend
et rend parfaitement les parties du rôle où dona Clorinde met en œuvre
les ressources de sa coquetterie et de sa perfidie.</p>
<p>12 SEPTEMBRE. – Reprise de Mithridate, tragédie on cinq actes de Racine.</p>
<p>Le Théâbre-Français fait en l'honneur de</p>
<p><pb/></p>
<p>Les opinions des spectateurs de cette reprise nous ont d'ailleurs paru
très diverses au sujet de Mithridate. Il leur a semblé que ceux qui
connaissaient le mieux la pièce, qui étaient le plus au courant du drame
de Racine et des faits historiques d'où il est tiré, moins satisfaits
que ceux auxquels Mithridate offrait au moins la nouveauté qu'on trouve
aux choses oubliées. Ceux-ci, en effet, se sont aisément laissé prendre
aux beautés de l'œuvre et au semblant d'intérêt de l'action. L'amour
réciproque de Xipharês et dé Monime, combattu 1. Distbibutiok.
-Milhridate, M. Maubanl.– Arbate, M. Martel. Pharnace, M. Dupont-Vernon.
– Arcas, M. Vitlain. –Xipharèg, M. Alb. Lambert. – Monime, Mme Dudlay. –
Phœdiroe, Ma&gt;e Fretnaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>par le devoir et traversé par des crises poignantes, n'est-il pas
dépeint par Racine avec cette délicatesse exquise qui était le fond de
son cœur passionné ?</p>
<p>Si M. Maubant n'a jamais complétement réussi dans le personnage de
Mithridate, il lui donne au moins un très noble aspect, il en exprime
avec force le désespoir hautain, enfin il en rend la mort avec un
sentiment très touchant et très fier.</p>
<p>« Le rôle de Monime, a dit M"8 Clairon dans ses curieux mémoires, est un
des plus nobles et des plus touchants qui soient au théâtre mais c'en
est un des plus difficiles. Sans cris, sans emportement, sans moyen
d'arpenter le théâtre, d'avoir des gestes décidés, une physionomie
variée, imposante, il paraît impossible de sauver le rôle de la
monotonie qu'il offre au premier aspect ces secours aideraient
l'actrice, mais ils se raient autant de contre-sens pour le personnage. ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de parenté avec François, il est vrai, mais elle l'a élevé, et il reste
au cœur une répugnance involontaire; nous ne pouvons supporter cet amour
fllial converti en amour conjugal et légitime, sur lequel la loi a passe.</p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand. Il y faut éteindre la voix et le regard, et cependant
justifier aux yeux du spectateur l'inclination amoureuse de François le
Champi. MUa Pierson y a été très appréciée et très applaudie. M.
Cocheris avait obtenu le premier prix de comédie, au Conservatoire; en
jouant non sans chaleur, une scène des Faux Ménages il montrait de
l'aisance il la scène et promettait un gentil amoureux. Il dit juste, a
une excellente tenue, de la distinction même, et, ce qui ne gâte rien
pour un jeune-premier, c'est un fort beau garçon. Il mérite des éloges
pour la composition du rôle du Champi, dans lequel il avaitl'honneur °
de débuter.</p>
<p>La comédie de George Sand était suivie du Bonhomme Jaiis, la toujours
spirituelle bluette de Murger. M. Lenoir rend avec beaucoup de verve
l'aimable rôle qui fut un des bons de M. Talbot, et Mlle Reichenberg est
une bien exquise grisette.</p>
<p>31 octobre. – Première représentation d&amp;Pepa* 1. Dwtiubctio! Raymond de
Chambreuil, M. Febvre. Jacques de Guerche, M. Le Bargy. Ramiro Vasquez,
M. de Féraudy. Santiago, Oravollet. Benito, M.Coeheru, Pepa Vasquez, M»«
Retchemberg. – Yvonne de Onambreuil, Mlle Bartet Mosquita, Mlle lAtdviig.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>devenue la meilleure amie de Pepa Vasquez, qu'elle vient encore voir
assez souvent depuis que les juges lui ont rendu sa pleine et entière
liberté. C'est pourquoi, dans ces conditions, il lui répugnera de
devenir la seconde femme du premier mari de sa bonne amie Yvonne.
D'ailleurs le cœur de Pepa est pris, Mlle Vasquez a connu, chez Yvonne,
un jeune gentilhomme, Jacques de Guerche, dont elle a pris pour elle les
assiduités, et précisément aujourd'hui même Mme de Chambreuil lui a
promis de venir la voir pour lui faire l'annonce d'une grande nouvelle.
Cette grande nouvelle, elle ne doute pas un seul instant que ce ne soit
la demande de sa main pour M. de Guerche. Quel désappointement
lorsqu'elle apprendra de la bouche d'Yvonne que c'est elle qui va
épouser M. de Guerche 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au personnage un pou de sa saveur candide et do son honnêteté voulue, en
dépit do la gageure de Valentfn, Dans cette adorable scène du troisièma
acte, où la camr do Cécile se laisse aller tout naturellement ut où
celui du neveu do Van Duck ho retrouve tious son scepticisme, il nous
souvient que, dans les pourquoi de la jeune fille, M1"" Victoria
Lafontnine, pour n'en pas nommer d'autres, soulignait chacune do ces
interrogations d'une intontion qui onluvait au charme naïf do l'effet
cher* che. Mn&lt;* Bortiny y a mis moins do malice, quoiqu'elle en ait
co|tondnnt diablement dans Ra physionomie mutine, et l'effet produit
acte, selon nous, plu» vrai et mieux senti. Elle n du sentiment et du
charme. C'est une bonne écolier» que cette débutante. Ce sera très
certainement bientôt une artiste.</p>
<p>Auparavant, on avait joué le Passant. Était-il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire de la Comédie-Française de 1888 pouvait être résumée dès lors
dans le tableau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>»»ta de la i* NonJrn do ra-</p>
<p>Nombre rgniAseaUrtion pféianlaliOM</p>
<p>d'ttlas oudalarepriio (rendant rsnuûa</p>
<p>pwitani l'«ntéo Hua, 8oWs»</p>
<p>Phtftre, irngédla ,»,• H ••̃Janvier 1 l.e&gt; Plaideurs, ami&amp;tïïa en vers 3
M. S I te l/gntairo unierrsrl, eumaillo an</p>
<p>mfidlo 8 id. 7 Les JionnitM Feuwm.eomMlo. I BjanvJor a La tuWlfor de
CWinoiic, oomédio es a</p>
<p>vars. i td. 8 L'Aventurier, dramo «a ver» 8 S jaavior t 13 Le Toitament
do Citar Girodol, ta-</p>
<p>m4dio 8 id. 17 7 llamlet, drame en vers. id. i 4 Au prinfcmjw, comédie
en »«w t 10 Janvier S ùBleg», conioJio., t Id. 8 Volle-faoc, aamédie on
vers i 12 janvier 1 f ««6 Plufa, aomèAle. i id. L'Avare, com&amp;dio 5 18
Janvier 1 4 Tartuffe, comédie en vers 8 id. 2 8 Amphitryon, comédie en
vers 8 id. 8 LofiivodoMoliàrt, 6-propos Id. 8 Pendant le tel, comédie 1
16 Janvier 40 LaCigalochetles Fourmi», eomiiio t 17 janvier S 3 Le
Bonhomme Jadis, comédie t 28 Janvier 2 3 Soorate et ta femme, comédie en</p>
<p>vare. 4 Id. 3 FraneUlon, comédie 1 8 id. 13 Les Fourberies deSaapin,
comédie. 3 29 Janvier 1 8 Les Femme» savantes, comédie en</p>
<p>vers. 5 id. 8 8 Le Cid, tragédie 6 8 février 3 6
LesPréeieusesrtdioules.com&amp;die. 1 Id. 3 0 Souvent nomme tarie, comédie en</p>
<p>vers, 3 Id. 8 » Les Fourehambault, eomiiia 6 Id. 1 Lu Effrontée,
comédie. 8 7 lévrier 1 10 MontSeurdePoureeattgnae, comédie 3 12 février
4 4 ISÉeote de» femme», aowbdloeamn. B 14 février 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Les nom précédés «Pane astérisque sont ceux des ouvrages inédits
représentés pour la première fois pendant l'année.</p>
<p>Date de la 1" Jtombw de ta-</p>
<p>Nombril roortaotatton pnSswlMlm»</p>
<p>d'tolM ondalarentUa pendant l'annfa</p>
<p>paailuotrannèo Malin, Hoiries</p>
<p>l&amp;HûrquUda Villemer, coinûdlo.. « ai février 4</p>
<p>llernant, drame en varo,,j. 8 88 fovriar 3 4</p>
<p>Huy-Blaa, dramo en vers 8 Id. t 8</p>
<p>Le Mariage forai, eomédlo 1 07 fovrlor 1 an</p>
<p>*a Prinm$m Georges, drame 3 id, t 18</p>
<p>ChamiUao, plaça. 0 18 mars 2 M</p>
<p>ta Monda oit l'an a'«n»«f«, cemédlo, 3 !IO mon&gt; 11»</p>
<p>Amiromaque, tragêdto. 8 Î4 mnr» a 8</p>
<p>Les Deux AUnagt*, eonsdle a Î3 mora i 8</p>
<p>UDipit amoureux, comédie an van '2 24 mars 8 4</p>
<p>ffno Huplure, comédie. i 8 avril 1 3</p>
<p>IMmtFrttt, eométtle 3 M. t 3</p>
<p>Onno («»((fie pas aeeo l'amonr,</p>
<p>drame. 3 0 avril 3</p>
<p>Uereadcl, eoraidle 8 11 avril t</p>
<p>&lt;ldW0nn0 leaonorour, dramo. 5 18 avril 2 40</p>
<p>Vinoenelte, oomédle en vers t 8 mai «0</p>
<p>Le FldnaUer, comédie en v«n. 8 44 mal 31</p>
<p>LtsDaiur, comédie en vers 1 id. 85</p>
<p>Mademoiselle do BeUc-Ieto.tomiàie. a t» mal 8</p>
<p>LoMtdeoin «wlanl, comMift.. 1 2 juin 18</p>
<p>//oraoo, tragédie 8 6 juin 2</p>
<p>Us Soutier da CorneU/o, a- propos.. id. 1</p>
<p>Le Menteur, comédie en ver* 5 id. 1</p>
<p>Une Famttlo au temps de Luther,</p>
<p>tragédie 1 18 Juin 8</p>
<p>La Mimnthropo, comédie en vers. S 3 Juillet 4</p>
<p>Oenlee, piêeo 4 7 juillet 0</p>
<p>£eFrutti«f«fKlu, comédie en vois.. 3 18 juillet 3</p>
<p>(BdipoRot. tragédie 5 «juillet 1 17</p>
<p>II no fati» /uror de rton, eomédia. 8 22 Juillet 8</p>
<p>CAex roeooal, comédie en vers 1 4 août 2</p>
<p>La Médecin malgré lui, mmédlo 3 lu août 6</p>
<p>le» FoHca amoureuse*, comédie en</p>
<p>vers. 8 11 août 1 8</p>
<p>Un Parisien, comédie.. 3 17 août 6</p>
<p>L'Autre Motif, comédie 1 «a août 4</p>
<p>Alilhridate, tragédie 5 «septembre 2</p>
<p>II faut qu'une porte eott ouverte ou</p>
<p>fermée, comédie 1 M, 6</p>
<p><pb/></p>
<p>Date (b toi" Nombre da re-</p>
<p>Nambra "Ptmmuon p¡:Ue1ltaltons</p>
<p>«loeiea oadeteteptte» jAna famé»</p>
<p>PdUdanU'annéo Matta, Salie»</p>
<p>JUiPaiit-Serfyium, «amodie. i ajsoBlcnttre 4 Awijaik te CAampf, oomâdlo.
3 W, a « J^ea Ar«U&lt; rto Paimrge, oamddl». S aOaopleinbro 1 85 l»e|Mi,
wm*«9 a Stnstobra 1 U UnCamlo contJianav, comédie l 13 novembre &amp; Xnlra,
trtgAdia 5 25novmnbro i a If Meeeure gahmt, comédie 00 vora. 4 • u. 8 8
/.» Pansant, comûdio en wta, 1 2» novembre 1 S «oiiainirSeap/n,
oomiilisen vere. a Odioembre a ummol, tragédie. &amp; 8t décembre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'OPÉRA-COMIQUE</p>
<p>Le lw janvier, M. Paravey, directeur des Théâtres municipaux de Nantes,
s'installait place du Châtelet, en sa nouvelle qualité de directeur du
Théâtre de l'Opéra-Comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les spectacles des premiers jours sont faits avec la plupart des
ouvrages remontés depuis le 1b octobre précédent. Le 10 janvier, on
reprend les Dragons de ViUars\ une reprise qui devait avoir sa vogue en
ce quartier nouveau pour l'OpéraComique. La preuve en est que, Mue
Chevalier, qui prend possession du rôle de Rose Friquet, après avoir
précédemment rempli celui de la fermière, obtient un très vif et très
réel succès, mérité par son talent de comédienne absolument distingué,
et de chanteuse sympathique. Elle est rappelée par toute la salle après
son duo avec Mouliérat, auquel on avait auparavant redemandé la romance
du premier acte. Après ces 4. Distribution. – Sylvain, M. MouUérat. –
Belamy, M. Fugère. – Thibaut, M. BarnoU, – Un pasteur. M. Troy.– Rose
Friquet, AP*&gt; E. Chevalier. Georgette, W- Degrtmdt.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux excellents artistes, qui sont les héros de la soirée, noua citerons
M. Fugère, dans le rôle de Belamy, écrit peut-être un peu bas pour lui
M'"° Degrandi, une Um Thibaut bien jolie et bien piquante, et Barnolt,
toujours très amusant dans le rôle du mari. Après les Dragons de Villars
c'est au tour du Domino noir, puis des Diamants de la couronne, puis
enfin du Barbier de Sêoille, de reprendre leur place au répertoire.
Entre ces ouvrages il faut en intercaler deux autres moins importants le
Smtrd ou F auberge pleine et le Portrait, toujours des épaves de la
salle Favart.</p>
<p>2. DiBTHiBuwoN. Zampa, M. Smdaeroix. – Alphonse, M. Mouliérat.– Daniel,
M. Ortool.– DandoloiM. Barnott. –nn Corsaire, M. Troy. –Camille,
W^Salambiam. – Rita, Mlle ChetKilifif*.</p>
<p>3. Distribution. – Rebslook, M. Thierry.– Walter, M. Galtond. –
Catherine, M"* Chevalier.– Salomé, H«« Perret.</p>
<p><pb/></p>
<p>est acclamée après la chanson patriotique qu'elle devra bisser chaque
soir. Dans ce petit acte débutait modestement un jeune ténorino du nom
de GaHand,etdanarouvragedeHérold *,MUa Salam. biani. qui semblait plutôt
faite pour les Dugazon, abordait, sans succès du reste, sous les traits
de Camille, un rôle de chanteuse dramatique qui no devait pas tarder à
être repris par MUo Mézeray. En prenant possession de la direction de
l'Ope» ra-Comique, M. Paravey avait mis immédiatement en répétition deux
grands ouvrages nouveaux (hrmosine, de M. Poise, et le Roi d'Ys, de M.
Edouard Lalo, deux partitions dédaignées par M. Carvalho.</p>
<p>2. Distribution. Turlupin, M. Fugère. – Coqufflard, M. Grivot. Olivier,
M. Cornubert. – Rodomont, M. Bttssac. Piphagne, M. Davoust. – Isidore,
M. Teste, Maguelonne, if"« MermMlier. – Isabelle, M»e Augues. – La
duègne^ MmBriUouin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Turlupin est l'œuvre d'un vrai musicien, comprenant bien la
scène, sachant profiter des contrastes, maître de sa plume et de lui-mê-</p>
<p><pb/></p>
<p>3. Trois auditions de la Messe de Requiem, chantée par Mme» Isaac et
l)es-hamps,MM. FournaU et Talazae. eurent lie, les 29 et 31 mars, le
soir; te &amp; avril, en matinée. Le 28 mars, on avait</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Le 8 mai eut lieu, dans la journée, un grand concert, avec chœur et
orchestre, sous la direction de M. J. Danbé, au profit de la caisse de
secours de l'Association des artistes musiciens. 8. Dibtbibution. Mylio,
M. TaUusac. – Karnao, If. Botnet. – Le roi, M. robalet. Saint-Corentin,
M. Fournehs.– Jahel, M. Bussae. – Margared, A/»» B. Desehamps.– Rosenn,
W» Si«nonne*.</p>
<p>3. La répétition aénérale avait eu lieu l'avant-veille, devantune salle
comble et enthousiaste.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi d'Ys a trois actes dont les deux derniers sont chacun divisés en
deux tableaux, en tout cinq tableaux.</p>
<p>Va, ta douce parole est vaine</p>
<p>En silence je veux sooflHr.</p>
<p>A quoi bon conter une peine</p>
<p>Que ta ne saurais pas guérir ?</p>
<p><pb/></p>
<p>0 mer profonde et seroine,</p>
<p>Ponrruia-tu sourire encor</p>
<p>Si tu n'étais pas certaine</p>
<p>De me rendre mon trfoor!</p>
<p>s'écrie-t-elle et la voix de Mylio lui répond: Si le ciel est plein de
flamme,</p>
<p>O Rozenn, c'est qu'il sait bien</p>
<p>· Qu'A l'heure où tu me rédame</p>
<p>Mon cœur tremble près du tien.</p>
<p>Au second acte, le tableau a bien changé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi lutter de la sorte ?</p>
<p>Croyez-vons que je saurai</p>
<p>Laisser Pâmant i h porte</p>
<p>Lorsque l'amour est entré î</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dernière page est grandiose. Encore une fois, le compositeur n'est pas
demeure au-dessous de la tache qu'il avait assumée.</p>
<p>Telle est cette pièce d'un intérêt soutenu et dont le caractère héroïque
a quelque chose d'attachant et de grand. Les situations musicales y sont
bien définies et surtout Mon développées. A lire ce livret, on pourra se
rendre compte qu'il n'a pas été écrit par un simple versificateur, mais
par un véritable poète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques jours après, le 24 mai, POpéra-Coinique reprenait ses droits
sur le drame lyrique. L'affiche du jour annonçait en effet les reprises
de la Fille du régiment et de V Épreuve villageoise. L'Epreuve
villageoise est un petit chef-d'œuvre en son genre. Le livret, écrit en
vers libres par Desforges, contient une comédie bien piquante et bien
fine, et la partition de Grétry, d'une inspii Dmnniunos. – Laf ranee, M.
Soutacratm. – André, M. BerS^entSiS^ Hubert, MU* pfewA- un jockey, 11-
Eaposito.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour M"10 Adèle Isaac que l'œuvre de Donizetti &lt; reprenait, sur
l'affiche de l'OpéraComique une place qu'elle n'a du reste jamais
abandonnée. Mmo Isaac 'avait autrefois débute a la salle Favart, par ce
rôle de Marie, le soir que M™0 Franck Duvernoy, débutait dans la
Galalhèe de Victor Massé. Depuis, elle a abordé des personnages d'une
tout autre allure. Il n'en était pas moins curieux, de retrouver, sous
les traits de l'héroïne de Donizetti, la Juliette de Gounod, la Suzanne
des Noces de Figaro, l'Elisabeth du Songe d'une nuit d'été. Nous devons
rendre pleinement hommage au talent de Mme Isaac, qui a joué très
agréablement lu personnage et en a rendu la partie musicale avec une
virtuosité irréprochable</p>
<p>1. Marie, Mme Isaac. La raargniae M"* Pierron. – La duchesso, M"a
Perret. Tonio, M. Sfouhérat. – Sulpice, II. Tasfcii». Hurtensius, M.
Davoust.</p>
<p>2. Le 23 mai était l'anniversaire de l'incendie de la salle Favart. A
cette occasion, M. Paravey aurait désiré faire exécuter, â Notre-Dame,
la messe de Requiem de Verdi; mais l'archevêque de Paris s'y reftisa. A
défaut de Notre-Dame, on se rejeta sur l'église Saint-Roch, où le 30
mai, jour anniversaire des obsèques, un service de bout de l'an fut
célébré, par les soins de l'adminis-</p>
<p><pb/></p>
<p>h juin. – Première représentation du Baiser de Swaon opôra-eomique en un
acte, paroles do M. Pierre Barbier, musique de M. Henri Bemberg- ¡
reprise deYOmbre. A quarante-huit heures d'intervalle, Opéra-Comique
nous offre la répétition générale et la première représentation du
Baiser de buzon, suivi do la rcpri de l'Ombre, très agréable spectacle,
qui devait donner d'excellente lendemains au Roi #Ya, dont le succès se
poursuit toujours avec la même faveur.</p>
<p>t. DISTRIBUTION. Simon, Il. Ber~un~rt. Lncas,1f. Burnott. J~a~`y.qaÂ a,
Bf. Güllnrid. 1 hil~~e, MU. Piewon. Suaon, t~gttmz.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 30 juin, l'Opéra-Comique donnait sa dernière représentation de la
saison c'était la 25e du Roi dTs. Pendant cette fermeture de deux mois,
il devait cependant entr'ouvrir deux fois ses portes, une première pour
s'associer aux réjouissances de la fête nationale du i4 juillet par une
représentation gratuite des Dragons de Villars, avec M"» Chevalier dans
le rôle de Rose Friquet, et la seconde pour représenter une seule fois
en plein mois d'août, le 8, un drame en cinq actes en vers de M. Clovis
Hugues, et qui avait pour titre</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Roi £Ys devait attendre son tour jusqu'au 19. Mais ce n'était plus
Talazac que nous devions retrouver sous les traits du tendre amant de
Rozenn. Et pour le remplacer, M. Paravey a engagé tout exprès un jeune
élève du Conservatoire, que ses récompenses aux précédents concours
avaient désigné pour l'Opéra qui le réclamait, mais qu'une décision
ministérielle, prise sur l'avis de 1. DinranurnoN Julia de Valbrone, M««
Nancy Venu*.– Danton, M. Aumray. – Robespierre, M. Rosambeau – Lavanx,
M. AlOert Lehodey. – Le marquis deFaustan, M. Mont*.– Fonquier-Tînville,
M. Raoul Raymond. – Le vicomte Anaclet, Munié.</p>
<p>M. Talazac, M»» Isaac. Salla et Merguillier, ont cessé de faire partie
de la troupe de l'Opéra-Comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. A la j.eeon de chant du troisième acte, &amp;• Marcolini chante l'air de
l'Éclat de rire de la Manon Lescaut d'Auber et les célèbres variations
de Proche.</p>
<p><pb/></p>
<p>voix agréable, conduite avec un certain art et se jouant des
difficultés, tel parait être le fond du talent de cette jeune
cantatrice. De l'inexpérience comme comédienne, un certain embarras
résultant de l'émotion inséparable d'un premier début, n'ont pas gâté
ces qualités, que l'artiste trouvera, une autre fois, l'occasion de
mieux mettre on lumière. MUe Marcolini, qui n'a pas encore vingt ans, a
l'instinct du théâtre et le sens du chant. Avec cela, elle peut sans
effroi envisager l'avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La part faite aux débutants, passons aux autres artistes de
l'interprétation. Mue Chevalier représente avec un art consommé la reine
de Navarre. Le personnage du comte Fritelli dans le 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi malgré lui avait indiqué M. Fugèro pour celui do l'intrigant
Cantarelli du Pré aux Cknm; il était exquis sous les traits du
cabaretier Girod, qu'il jouait et chantait avec cette rondeur et cet
entrain qui lui sont propres. Il est charmant sou le pourpoint du favori
de Catherine de Médicis. V Enclume « servait de lever de rideau au Pré
mm Clercs.</p>
<p>19 octobre. – MUo Samé aborde pour son troisième début le personnage de
Mignon. Ni la comédienne, ni la chanteuse ne sont de l'avis général, à
la hauteur d'un rôle qui n'est nullement dans ses moyens.</p>
<p>8 NOVEMBRE. M. Dupuy a choisi pour son second début, le rôle de Georges
Brown, qui lui valut en province de très réels succès. Malheureusement
M. Dupuy ne devait pas avoir tous ses moyens, et le voisinage de la
Seine avait jeté quelques brouillards sur ses cordes vocales. Cet
artiste est tout d'abord un excellent comédien. Mais il est
naturellement triste. Certes, il faut lui tenir compte d'une émotion
bien naturelle. Il n'en est pas moins vrai que pendant tout le premier
acte il a été embarrassé et contraint, et que nous devions plutôt
deviner ses excellentes qualités qu'il ne nous les laissait voir. Au
second acte, par exemple, il s'est brillamment relevé et il a chanté la
cavatine avec un art et un style parfaits. Nous n'avons que des éloges à
lui adresser, 1. DisTBiBimoN. – Antoine, M. Maris. Pierre, M. Bernaërt.
– Vincent. M. Cornuberl. – Grégoire, M. Davouat. –Hugues, M. Lonati. –
Hilaire, M. Mouxeler. –Jeanne, M11' Nardi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i4 décembre Première représentation de l'Escadron volant de la reine
opéra-comique en trois actes, paroles de MM. Ad. d'Ennery, etJ. Bré1.
Distribution. – Ren6 de Trémaria, M. Dupuy. – Iaabeau de Valperdu, M.
Fugère Gaël de PeMioé, MTi&amp;uburoiiB. Mandera, M. Troy. -Un chambellan,
M. Boudouresque. Thiebé de Montefion, M"- Vaillant-Couturier. –
Corisandre, Mu. Chevalier. – Catherine de Hédieis, MH» Pierre», – Gina,
M» Degrandi. -Marguerite, M"» Brian.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voque, mais c'est lui qui est tué. C'est donc bien le véritable Isabeau
de Valperdu que MM. de Trémaria et de Penhoé vont prendre pour M. de
Croix-Mare, et il résultera de cette méprise une foule de quiproquos que
le jeu si fin et ai bouffon de l'acteur Fugère rond bien amusants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la trame de cette pièce, sous laquelle devait fatalement
sombrer la partition de M. Litolff. Mais il convient de sauver en même
temps de ce piteux échec, les interprètes qui avaient vaillamment
défendu l'oeuvre devant le public. Les jours de l'Escadron, volant de la
reine étaient comptés. II devait disparaitre de l'affiche avec l'an-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la ROIIIbre de</p>
<p>rçtdmtattm 881118&amp;1- (I8III1au&amp;</p>
<p>d'lCtIII repriseutaltoa</p>
<p>ira ~delareiar8e 8n rawae</p>
<p>un mal Le 1IIIr.</p>
<p>PMlêmonet Bauoh.op.a. a lojaavler 0 5 te CaW.op, bouffon. 3 M. 4 17 la
Dame NanaAe, op. o. a S Janvier &amp; « TWaAnrd Camr-&lt;te-Uon, ot. o. 8 id. 8
7 U» Notes de Jeannette, op. o. 4M. 0 10 Mignon, o^. «, 8at»u M. 8 8»
/-afï«e du rtgfmnai. op. e. 3 8 janvier 8.0 ü la Pré aum 010-ON op. 0 8
Id. &lt; 6 £b Matin da chapelle, op. o 1 Id. 4 14- Carmen, op. o. 4M. a OT
le Chalet, op. e 4 4janv«r 3 Si La Trwrfala, drame lyrique. 4 id. 0 ta
Las Dragons de Villars, op. e. S 10 janvier 10 Lo Sourd oul'auberge
pleine, oj&gt;.o. 8 13 janvier 1 6 Le Domino noir, op. o 8 id. 1 14 Le
Portrait, op. e. 3 14 janvier 0 S La Barbitr de Sêoille, op. o 4 jd, 12
Les Diamants de la eouronne,op.a.. 8 28 janvier SB U Les Amowmtaa da
Catherine, op. 0. 1 20 fSvrlor 2 88 Zampa, op.o. 8 Id. S 84 Dimanche et
Lundi, op. a. l btnors 7 Madame Turbipin, op.o. 2 id. 10 Le Roi malgré
lui, op. e 8 13 mars 7 Galalhée, op. e 2 17 mars a t» Postillon
deLonoJumeau, dp. o. 3 28 mura 8 Fro Biaco/o, op. 0 3 Invrll 8 5 Le
Nouveau Seigneur de village,</p>
<p>op. e 1 21 avril 3 Le Roi &lt;PTb, drame Ijrriqne 4et5t. L mai 00 /Eprewce
villageoise, op. e 8 84 nui 3 • Le Baiser de Suson, op. 0. 1 4 juin 1 SB
L'Ombre, op. a 3 id. 8 L'Enttum», op. 0. 1 12 octobre 1 6 Wmow «nAfeofn,
op. a. 3 SUostobre S 8 L'Eteadron votant de la reine,</p>
<p>op. e 3 14 décembre 7</p>
<p>Ce signe placé devant las titres indique les ouvrages inédits
représentés ponr la première fois pendant tannée.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON (SECOND THÉÂTRE-FRANÇAIS)</p>
<p>Cinquante-cinq ouvrages, représentant un total de plus de deux cents
actes; les noms de Racine, Molière, Corneille, Regnard, Beaumarchais,
Marivaux, Voltaire, constamment sur l'affiche ceux de Scribe, Casimir
Delavigne, Ponsard, George Sand, Alexandre Dumas, respectueusement
évoqués; la part faite largement aux contemporains, ce dont devaient
principalement bénéficier cette année MM. François Coppée, Th. de
Banville et de Goncourt des talents nouveaux hardiment et quelquefois
heureusement essayés,entre autres M""» Judith Gautier, MM. Ginisty et
Hugues Leroux, et aussi Mme Sarah Bernhardt une troupe solidement
homogène et tenue constamment en haleine par la variété des programmes
quotidiens il n'en faut pas davantage pour établir que cette année
encore, sous l'habile direction M. Porel, l'Odéon n'avait pas</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédie héroïque de Beaucoup de bruit pour rien poursuit brillamment
sa carrière. Le 15 janvier, Molière est fêté avec deux de ses pièces
Tartuffe et le Malade imaginaire, encadrant une comédie de circonstance:
Une Collaboration, versifiée par l'un des plus dévoués pensionnaires de
la maison, M. Albert Lambert. Il fallait attendre jusqu'au milieu du
mois de mars pour rencontrer une nouveauté.</p>
<p>20 mars. – Première représentation de Mademoiselle Dargens comédie en
trois actes, en prose, de M. Henri Amie.</p>
<p>Olivier a été élevé dans la famille Dargens, qu'il a quittée pour aller
au Tonkin, et qu'il retrouve avec d'autant plus de plaisir qu'il aime
Jane et qu'il veut en faire sa femme. Mais quelle n'est 4. Distribution.
Dargena, M. Pond Mounet. – Olivier, M. Marauet.– Georges, M. Laroche. –
Le douleur, M. Jahan.–Joseph, M. Chautard. – M&gt;» Borner, M" M. Satnary.
– Jane, ««• Panot. AT- Dargena, Jtf"» kalck. – W de Clairfen, Af"« Nory.
– Jenny. M«* M Bertrand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aympathiesde la salle n'hésitaient pu entre le mari et Pâmant. Elles
n'étaient pas en faveur de ce dernier.</p>
<p>21 avril. Première représentation de la Marchande de sourires drame en
cinq actes et 1. Distribution. – Dupressoir, M. Comaglia. Haseolug. M.
Cotombeu.– Randouiltet, M. FrêotOe.– Godefroy, M. Sufol – Raeool,. gi.
~d. Grinoourt, M. I~kc Metoa, M. ~'en. aenne. •- VaUmm, M. Duparc. –
Tonnelier, M. Coquet, Guliatan, M. Chautard. – Une concierge, M"«
Rmuawt. – Ua^rianne hia· L~S Nieide,11I~ C~ M~ l~aZ- tenn, M'1' Nory. –
One blâDehiaseuse, M"* Madeleine Bertrand 8. msraiwmoN. Prinee de Macdà.
M. P. MmmetT-Y*mato. M. A. Lambert. – Ivashila, M. Laroche.– Simabara,
M. Calmettes. Le batelier. M. Duparo.- Vayaaama. uT^U • demie. Ogoura,
M. Comte*. Vn joueur, HFlkîtter. – Sahonra, M. Gauthier. L'éonyer, Bl.
Chantant. – Un jeûne</p>
<p><pb/></p>
<p>Le rideau japonais 2 se relevait vingt ans après, sur les amours
ingénues du jeune Ivashita et de la tendre Fleur-de-Roseau mais le
prince rappelle son fils adoptif au sentiment du homme, M. Lahmae. –
C«ur-de-Rubis,M"« Tessandier. – Tïka, M"» A. Laurent. – Omaya, Mu* Cogi.
Fleor-de-roseau, W So^KeT-La otanfeusc U*? J. Lm* L'hotelHère, MJVoëffits.</p>
<p>1. La Marchande de eourirea, était précédée d'un prologue en vers, de M.
Armand Sflvestre, ré«até par M. Amaury, représentant le poète. Cette
pièce comportait en outre, pno partie musicale importante qui avait été
écrite par un bénédictin.</p>
<p>2. Pour les. représentations de ce drame, M. Porel avait fait peindre
par M. Jambon, on rideau en forme d'éventail qui, en se relevant «te
chaque côté de la «cène, était on cadre nouveau et ingénieux, et
produisait le plus gracieux effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette action banale est relevée par la magie du style et ornée d'une
mise en scène des plus artistiques et des plus soignées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais y avait-il bien dans ce roman les éléments circonstance, et la
soirée était terminée par la comédie d'Alfred de Musset, Un Caprice,
interprétée par las artistes de la Comédie-Française.</p>
<p>1. Distribution. – Rodion, M. P. Mounet. – Razoumikine, M. Marqua. –
Porphyre, M. Colombey. – Marmeladoff, M.4font- M. Porphll'8, M. _y.
ManneJadol!, M.one. ban. – Milka, tt.Jahan. Ouvrier peintre. M. Ôuparc.
– Un greffier. M.. TaUv. – Un eabaretier. M. Fritte. – Jme «nnsiractum,
M. Vanâenm. – Un porUer, M. Chautard. – IWoff, M. faitow. – Alexandre,
M. batter. – Serge, IL. Petit M~, M. DattoM-. – AtMandre, M. DaM~. aile
Serm, M. Pettt Pmd. – Alena, M"» Crotmer. – Catherine, M»« Kawmurt. –
&amp;nia, M«« Pâma. – Donnia, M"« SaiOardOe. Nastasia, WB.Meocêiiès. –
Ivanoïa, W1' Fleur {début). – Véja, la petite Jeanne.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était une partie perdue d'avance et ce drame sombre joué devant un
brillant public de réouverture, tout heureux de se retrouver sous le
beau plafond de Jean-Paul Laurent, dans une salle admirable et
délicieusement éclairée, échoua en dépit de la sympathie que chacun
manifestait pour le début au théâtre de deux jeunes écrivains de talent.
Pour conjurer cet échec, M. Porel se jette dans le répertoire classique,
puis il reprend Louis XI 2 et nous rend enfin VAthalie »de Racine,
somptueusement encadrée, merveilleusement illustrée, avec la musique de
Mendelsohn, les chœurs .t. La musique de ce drame avait été composée par
M. Henri marecnai. de</p>
<p>2. Distribution. – Louis XI, M. Albert Lambert. – Nemours. M. Segond. –
Commines. M. Cornaglia. – Cojotier, M. Cal«yeltes. – François de Paule,
M. Jahan. – Olivier le Daim, M. Duparc. – Tristan, M. Damoye. – Marcel,
M. Duard. –Richard, M. PfMUe.- Le Dauphin, M«. Utero. Marcel, M11»
Lynnès. -Marie, W&gt;* Sanlaeille.</p>
<p>a.^Ui8TBiBimoM. – Joad, M. Albert Lambert. Abner M. Candi. Mathan, M.
Damage. – Azarias, M. OenaL Nabal, M. De^ardhu. Un lévite, M. Tatdy.
IsmaSI, flolloa»». – Athalie, M°» Tessandier. – Zachane, M"»
SeaondWeber. Josabeth, M» Antonia Laurent. – SitometS, M«» Sanlamlle.
Jpaa, M". Duhamel. Agar, M«» Pleur. Une jeune fille, M"« Mareya.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La critique n'avait pas été clémente, en 1837, pour l'œuvre et pour
l'auteur; les classiques s'é:taient voilé la face en déplorant les trois
unités violées les romantiques n'étaient pas satisfaits et déclaraient
tout net qu'Alexandre Dumas n'é- tait pas encore allé assez loin sur les
chemins f.3-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les de Goncourt qui ont écrit le roman de Gerimràé Lacerlem, mais c'est
M. Joies de Goncourt seul qui a composé' la pièce, et il s'en faut que
l'on retrouve dans la pièce qu'Edmond a signée seul le fini, le tact, le
goût qui sont les qualités maîtresses de l'œuvre commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>un public qui lui a fait trop d'honneur en le prenant au sérieux, et n'a
pas compris que l'écrivain avaittait une gageure envers et contre le bon
sens et la saine raison. D'un livre admirablement conçu, admirablement
écrit, il a fait une pièce de théâtre vulgaire, banale, une pièce qui
n'est pas même une pièce, dont la forme est prétentieuse et qui ne
présente qu'un intérêt médiocre. Qui pis. est, cet intérêt est
quelquefois répugnant. Tout ce qui dans le livre est le résultat
acceptable d une analyse psychologique, d'une étude discrètement
observée, est étalé sur la scène en tableaux, dont quelques-uns sont
odieux.</p>
<p>Le rideau se lève, au premier tableau, surrin-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>que trois rôles dans cette pièce: Germinie, Jupillon et W» de
Varandeuil. Ils sont supérieurement tenus par MUe Réjane, M. Dumény et
M«° Crosmer. M«« Rôjane a composé avec un art parfait ce personnage long
et difficile de la servante dévouée jusqu'au sacrifice d'elle-même,
jusque la prostitution. Elle y a été une comédienne remarquable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la 1« Nombwdcre-</p>
<p>NombtB reprftentttlon préMBWIom</p>
<p>d'actes eodebre- Mndaii tante</p>
<p>B~ ~·~t~ i~e prisa En m. Lo noir</p>
<p>Beaueoup depruitpour rtan, pisse prIae Ba QI. Le aoIr</p>
<p>vers. s ta Janvier 4</p>
<p>Le CM, tragédie 5 6 «trier 4 toi&gt;r&lt;W6uwrt&lt;Houte», comédie. 1 Id. 1 S
J^Lm Enfant» d'Edouard, tragédie. 9 18 lévrier 1 4 Le tlideoin malgré
lui, comédie. 8 id. 2 4 Le ÏWsor. comédie en vers. 1 14 février 1</p>
<p>l'Honneur et l'Argent, comédie en</p>
<p>vers. 8 id. 1</p>
<p>le Barbier de StoUte,eoiaèâiB. « 89 février 3</p>
<p>Polveuete, tragédie 8 Snura 14 £'£eob dm bourgeois, comédie. 8 id. 4
IphigènieenAuHde,mg&amp;Au) 6" 8 mars 1 4 -f-Cinna, tragédie. 8 «mare 8 8
Valérie, comédie. 8 19 mars 4 Im Femmes fanante», comédie eu</p>
<p>vers. 8 id. 4</p>
<p>•l'Agneau «ans loche, tomêdla i 20 mare « • Mademoiselle Dargen»,Vltee.
$ id. 18 LeBeauliandre, comédie an vers.. 1 id. 1 27 le» FoWu
amoureuses, comédie en</p>
<p>vers s a* mars i</p>
<p>-•i'atwu. drame. i 27 mars « le» Médecin», comédie 3 id. 13 le Mariage
do Figaro, oomme. s 2 avril 6 Claudie, drame. 3 «avril 16 £) Le»
Fourberie» de Seaptn, comédie. 8 M. 16 • la Marchande de tourire» 6 21
avril 5 B6 Phèdre, tragédie 5 26 avril l 8 Le Joueur, comédie en vers 6
30 avril 13 8 -Zaïre, tragédie. 5 3 mai 1"</p>
<p>LeUonamoureum,eomêil«&lt;invzK. 5 14 mai 5 Le Jeu de l'amour et du hasard,</p>
<p>.» comédb. s 23 mai 8</p>
<p><pb/></p>
<p>Data datai" Kombra de re-</p>
<p>Nombre renissentathA prtoaHUous</p>
<p>d'sotes «ode tare- pandant l'Hues</p>
<p>pi» Enm.UwU</p>
<p>ffomiM, tragédie 5 6 loto 'lo Soulier de CortuOle, h pnpa.. « M. U
Menteur, comédie en vers. 8 U. 1 'Crime et Châtiment, draina. 15
septembre t 88 IMoore.oomédte B « septembre •« i«» AfAwoABMs, oomêdio en
ws.. 5 la. • eÉ9aa^afmmtt,tmm»mmtB 5 23 septembre 2 8 Hjufo X/, tragédie
“ 6 80 «epUimbre 1 4 ~Mtt.tH~ 5 18 octobre .3 « + CaUgulo,trngtiio
ttelanprol. 8 novembre B » JtonAM», eomcdto 8 « novembre • 1 4
t't«tt,e)mtM)6.«. t Id. i: · IMr&lt;!nfa), tragédie. 8 9 déoembro t 4
loSurprtwdoJ'omow.ooraMie.. 3 id. 1 » 'Oenotnielnaertôuai, plôoo. 8 lab.
19 décembre 8 9 •iaflanotroeameomêdioen vers.. t 21 décembre S</p>
<p>• Los ouvrages donc le «ira est ptttOâê de ce rigne sont les ouvrages
inédits repféBonlés pour la première fols pendant l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DU GYMNASE</p>
<p>2. A partir du 8 janvier. l'Abbé Constantinezl acoompagaésur rafDohe par
une petite comédie en un acte de M. H. Lafontame, fartiate du Gymnase,
intftnlée le Rêve de ma femme et jouée par M. Pierre Aobard (Henri de
Selves) et H"&gt; Henriot (Cécile). 3. OiSTBiBimoN.– André de Maurillac, H.
Marais. Favrolle, M. NobUt. – Van der Kraft, M. P. Deeaux. Tékli, If.
Romain. – Toupin, M. Numè8. – Stramir, M. P. Achava. – LarUg«B, M.
Berne- -«odefroid, M. Seiglet. – Kerjolan, M. Libert. – Antoine, M.
!TM~. – Le Hameùa, K.ett~.– Dora,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la nature, l'intérêt suivi et constant. L'action est ici tirée des
entrailles du sujet les personnages vivent, et la pièce devait revivre
pendant un certain nombre de soirées fructueuses et clore honorablement
une saison laborieuse.</p>
<p>On a fort apprécié le jeu éloquent, plein de naturel et de correction.
d'un débutant, M. Paul Devaux, qui vient de Saint-Pétersbourg' et qui a
montré dans le rôle du baron Van der Kraft des qualités dont on saura
tirer profit au Gymnase. Enfin, on a fort goûté W°* Grivot, bien
amusante dans le personnage de la mère, et ad-" miré des fulgurantes
toUettes de M»8 Magnier,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Gymnase avait clos ses portes le 31 mai sur une dernière
représentation de Dora; le lw juin, il les entr'ouvrait pour une
représentation extraordinaire • au bénéfice de l'excellent Landrol s,
qui depuis plus de quarante ans appartenait au théâtre en la double
qualité d'artiste et de régisseur. Enfin après trois mois de clôture, il
nous rendait, le 1er septembre, la comédie de M. Sardou, accompagnée
cette fois sur l'affiche par un petit. bâ '«S? ÏS?12,î^d? Dora *"»»*$«»«̃
endouble durant la double série de représentations que cette pièce
fournit an Gvmnas» C'est ainsi: que Ulm. ollue et Bréut joullrent le
1'61~ de Yavrolle M fE«n !£Ef-'2eht d«TéW&gt;; M.Bemy, celui de Stramir;
n;2MlïjB&gt;-?*nd8MUr?«esî"« Barbier, celui de Kerjolan côté dea dames. Met
 Sylviao donbi8reat MJIo Ma1vau. dans le rôle de Dora; M4~eài imeffim
joua celui de la Pril10esse Ba- riatine et L Pastèlot joua en diuble le
petit rôle de Mian. l« v«?iSL JTPT? cette représentation extraordinaire:
le »???% rflrT'ro1 aV*&lt;&gt;w d« Gymnase, monologue de M. Raoul Toché, dit
par Mn« Marie Maenier la Nuit «fôeJob* jouée par Mue Jane Brindeau lia
Muse); M. JI181'ais (te poue) la iS^ mm T2T' ,Jon^ par M1U&gt; Retohenberg,
Rançon* et Lavigne, MM. Landrol et Landrin la Corde sensible. ̃ ionée par
X- ludio et Darland, MM. Noblet et Cooper; enfin la Chan- sore
D8Mhî^Sifa^n«iu'|ouée par Mue Samé (Valentin), MIDI DssoJauzas (Babet&gt;.
MUe 2«nne Thibaut (l~m~stte), IL eo: quelw cadet (FhqDeâ il. Mangé
(Fortanio), M. Danbray (Joseph) Petits clercs: Mo.. 1 ily Meyer JIary
Albert et Cbeire1; ~!B8D- êfRowBn&amp; fterson, Céline fiontaland, Legaull,
Ib3van, et Rosa 8MOL</p>
<p><pb/></p>
<p>acte, VEaopertise i, de M. François Mons. Dora devait encore fournir un
certain nombre de représentations.</p>
<p>• 20 septembre. – Première représentation des Femmes nerveuses »,
comédie en 3 actes, en prose, par MM. Ernest Blum et Raoul Tocfaé. La
pathologie est-elle du ressort de la scène ? Telle est la première
question que soulève la comédie de MM. Blum et Toché. On a fait des
pièces avec les aveugles, avec les bossus, avec les muets, avec les
fous, les idiots de l'un et l'autre sexe. N'a-t-on pas joué, avant M.
Pasteur, un drame dont l'hydrophobie fournissait le dénouement et qui
s'appelait V Enragé? Balzac, dans un de ses romans,se demandait si
l'infirmité .visible ou secrète n'était pas du domaine de l'art, comme
apportant aux caractères de radicales modifications; cette vue était
profonde et trahissait le physiologiste perspicace sous le grand
écrivain. Si l'auteur de la Comédie Imrnaine eût vécu, nul doute qu'il
n'eût abordé ce problème si délicat et si complexe.</p>
<p>1. Distribution. – Vermandoie, M. Tony Seiglet. – Ravizon, M. A.
Ricquier. – Cerizan, H.Berny. – Nicolas, M. Torin. –Georgette, M"» Lucie
Pastelot. – Mariette, M"» Dovenay. 2. Distbibutiom. – Oscar Chaploox, M.
Nobtet. – Pontgibaud, M. Romain. – Chamoisel. M. Lagrange. – Un
monsieur, W. Bem». – Basfle, M. Torin. – Ho. olient, M. Debray.
–Sidoine, m&gt;Magnier. – Elvire, M°» Dasclawws. – Antonine, W« Dévoue –
PéUde. Mu« Dalmeira. – lphigénie, MÔ-i. Fleury. – Anna, Ma- Henriot. –
Juliette, W» Pasletot. – Cbrisse, Mue Brio».</p>
<p>3. Quelques jours après la première représentation une famille
Pontgibana ayant cm de voir réclamer, les auteurs et le directeur
changèrent sur les affiches et sur la scène le nom de Pontgibaud en
celui de Rontgibaud. o~ ~ne le nom de Pontg~ôaad</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le public avait du même coup le dénouement de ces trois actes et
l'explication de la surexcitation nerveuse de Mme Pontgibaud. Tout était
bien qui finissait bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme s'il jouait le rôle au naturel. Enfin, les beaux-parents étaient
fort drôlement représentés par M. Lagrange et par Mue Desclauzas*.</p>
<p>1. Plusieurs rôleades Femme* nereeuas forent joués en double pendant les
deux séries de représentations que cette pièce fournit au Gymnase. Le
rôle de Pontgibaud fat doublé par M. Pierre Achard, celui de lt°»
ChamoiseL par H°» Vîlliera celui d'Antonine par M' Cheirel; oelni de
Féhëi% par Milet Pastelot et Muller; celui d'I big6nie par MUe Henriot..
2? Distribution. – Baron Des Charnières, M. Boudier. – Georges Durantey,
H. Chômé.– Lucien Durantey, ML.Bemy. – Un domestique, M. J9e6ray.–
Angeville,M»« DangevWe.– Les rôles de Lucien et d'Angevifle furent aussi
joués par M. P. Aehara, ̃ JI&amp; Ml~ A 0^- DiSTwœimoN. – David de Berlin, M.
Lagrange. – Georges, M. P. ~eh&lt; – Gabrielle, Mue Lis~- Ces trois rôles
forent également joués en double par MM. Libert, Chômé, Wb* L. Pastelot
et Lindsay.</p>
<p>4. DrenammON.– Gérard Bréhal, M. Ma/tats. -Jorgan. M.fle- vaux.
Philippe, M. Romain.- Sergent, M. K«* (d»»»- rProsper, M. Bernu. Gôrôme,
M. Bottier. Bertoand, M. &amp; glet. Baptiste, M. Debraq. Marcene, M* «a*»*.
Céune, W*» B. Bruck. – Jean, M«« VaUrio. Louise, M"« Davenay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ses d'abord et sur F Abbé Constantin ensuite, pour terminer
honorablement l'année, qui, le 31 décembre, pouvait se résumer dans le
tableau suivant</p>
<p>Nota. – Ce signe indique le» ouvrages nouveaux dont h première
représentation a été donnée pendant Pannêo.</p>
<p>Data de la 1» Nombre de re-</p>
<p>Nombw itpraaenttUon nréôntattau</p>
<p>d'Mtw MSh~~MM~~M~</p>
<p>dWa oaaa la reprisa pondant l'année.</p>
<p>pendant faon»» En mil. Ui soir.</p>
<p>1m CMmtoe* «omette 1 ««Janvier 3 31 iM6W CoJMlonWn, oomSdie. 3 Id. as «2
•URêvô de ma femme, tmnWo.. 1 8 Janvier 17 M OtlTÙ% OftBJgtBB
«♦»«»»«««»«««»&lt;̃««««« -v O &amp;Vfll ft 75 Bntn omit, oomôdie 1 0 avril 4 29
i'K»jwr««a,oomédie 1 1» septembre » Ua Pomme» nmvtuat»,oamiii&lt;).. 8 SO
septembre » 75 tes Collnlimumtn, comédie 1 30 septembre 8 68
.«asnwrfanafesrangs/eomédio.. 1 1» déoambre S 80 Jatoutit, drame 4 4
décembre 1 10</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DU VAUDEVILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>mettre aux prises un infortuné gendre, avec son insupportable
belle-mère, il faudra se souvenir de la désopilante et inénarrable farce
de ces deux auteurs, dont l'un, le second nommé, débutait au théâtre par
un coup de maître.</p>
<p><pb/></p>
<p>mari et amoureux silencieux de la femme. A la suite d'une scène de
ménage, une instance en divorce est introduite, et les époux Duval
recouvrent leur liberté.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 décembre.– Première représentation de la Sécurité des familles 8,
comédie en trois actes de M. Albin Valabrègue. Vous souvenez-vous d'une
comédie très amusante en trois actes qui fut jadis représentée au
Palais-Royal, il y a quelque vingl-T cinq ans de cela? Elle avait pour
titre: Une corneille qui abat des noix. Ce fut une des bonnes créations
de Geoffroy. Il représentait un bon bourgeois qui, descendu chez un de
ses amis, mettait 'tout sens dessus dessous dans la maison. Il allait,
venait, comme la mouche du coche, découvrant des crimes imaginaires,
compromettant enfin le bon- heur et le repos des gens dont il recevait
l'hos- -m~ pitalité. C'est ce procédé que M. Albin Valabrègue a mis en
œuvre pour écrire les trois actes de comédie que le Vaudeville nous a
offerfs sous le titre de la Sécurité des familles.</p>
<p>Gontran d'Azerolles a pour femme une coquette, Elise, de la fidélité de
laquelle il se porterait •1. Les Surprises dû divorce îareal constamment
accompagnées sur l'affiche par une yumédie en un acte des mêmes auteurs,
inti-&lt;- talée Veut» Dxtrosel.</p>
<p>2. Distribution. – Gonwn d'Azerolles, M. JoUu. – Rondinot, M. Boisselot.
– Emile Chambodard, M. Michel. – Henri Laver?dure, M. Corbin. –
Gulislan, M. Peutat. – Auguste, M. Vaillant. Clara, M«» DinellTl &amp;m
tfAzeroUe8TM"^e6a». Claire Chambodard, M»« Kory. – Alfred, Mu» Ferney.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec la Sécurité des familles défendue de.vant le public avec un rare
ensemble de qualités et de talents par la troupe comique du Vaudeville,
le théâtre finissait joyeusement l'année résumée dans le tableau suivant</p>
<p>t. La Sécurité des familles tut accompagnée enlever de rideau, par un
petit acte intitulé Qui se duipute s'adore.</p>
<p>2. Pendant la fermeture, la troupe anglaise de M. Augustin Daly vint
donner au Vaudeville, du3 an 8 septembre inclus, des représentations des
pièces suivantes iheTaming o? the shrew (fa lâègtre appr»»otsée) de
Shakespeare Nancy and (p.A Woman's Wm't et the Rairload of the teoe(te
Train de fanww).</p>
<p><pb/></p>
<p>•Ce oigne in .'iqne les ouvrages représentés pour la première fois
prodant 1'8IIIIte.</p>
<p>W»*» Nombre de r* se-</p>
<p>ttM'tM Mttt~MtMtm XtetM)M!m,</p>
<p>· pefflJanU'anaée bsitt Usoir.</p>
<p>~Mm~Ë~Mt~~</p>
<p>VA/raimCUmenaau.eomWa. 5 1» Janvier et Ut Grammain, comédie l 8 Janvier
10 5 te KotfoflodeAI.P«i)WeA&lt;m&gt;ooniedlo 4 id. ta</p>
<p>l£»S%irfni&gt;e»ttuditiùree,eomèdle 3 9 mars 8t 193 Vernie Owmtt, «omédia 1
7 mors 81 187 (?oia»rf*!}n««a'adop«/eoraôilie.. -1 13 décembre 3 10 •
iASteurilêdearamMef.aaméiUa 3 id. 3 19</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU PALAIS-ROYAL</p>
<p>Au ter janvier, le G2~ab des pcararaés tient encore l'atfiche; mats ce
n'est plus que pour quelques jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lhéritier, Hyacinthe et Losaouehe. Mais nous ne voulons pas noua
souvenir dea créateurs, et nous applaudissons ces excellents artistes
qui s'appellent Daubray Milher et Calvin, secondés avec zèle par M118
Bonnet, fort adroite sous l'habit du jeune prince russo, créé par
Georgette Olivier par M"9 Borthou, si jolie sous les traita de Mételta
et par MUo Descorval, qui rend plaisamment. les agitations do Mmo
Gaillardin, poursuivie par AIfred,le chef d'orchestre hongrois. Le
Palais-Royal avait avec le Rêocillon de belles et bonnes soirées en
perspective. Le moment était aux reprises. Tricoche et Cacolet, la
Cagnotte eurent leur tour, avant que le théâtre ont une pièce nouvelle à
faire passer. 0</p>
<p>28 février. – Première représentation des i Noces de M110 Gamadie,
vaudeville en trois actes de MM. Hippolyte Raymond et Maurice Ordonneau.
l – Pourquoi M"0 Gamache ? Tout simplement parce que c'est le nom de son
papa, M. Gama- che, ancien chef d'orchestreau théâtre de Cognac.
Gamache, c'est Daillj est aussi timide que sa cousine Cléopâtre est
brave. Cléopâtre a été élevée militairement le commandant son père
voulait un garçon, et c'est en vain qu'il a fait j porter des culottes à
sa fille: Gléopâtre est restée fille; mais elle a le sang d'un
ferrailleur, et ne t. Distribution. – Gamaehe, H. Dailly. – Frison, M.
Cal- vin. – Trubert, M. Pelfert»».– Bonnard, M. Luguet. – Dupkntin, M.
iViumo.– Saint-Mandé, M. Hurteaux.– Erneat, M. Uaudru.– Beaucorf,
M.Matrat.– Blanchol, M. Bonehet.–- Mariât, M. Pou. Je*.– Cléopâlro, M"-
Lavigne. – M°» Gamache, M»»/)u&gt;wyer. –Claudine, M"« Leroux. Nioolette,
W*&gt; Beng.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le troisième acte qui pourrait s'intituler la Mtilliplication des
gendres, représente la salle de la mairie de Nogent. Gamache a fixé à
onze heures précises le mariage de sa fille avec Ernest»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>die en trois actes de M. Albin Valabrègua, Hélas I faut- il donc vous
raconter cette pièce qui ne vécut. que l'espace d'une semaine ? La
besogne serait trop ingrate, qu'il vous sulûse de savoir qu'elle devait
d'abord s'appeler la Système tPAzaïa, célèbre philosophe qui prétendait
expliquer par la loi des compensations toutes les vicissitudes humaines.
Telle était lo thème adopté par M. Valabrègue. Après cette échaupurée,
l'auteur devait une compensation sérieuse au théâtre. Il ne se pressa
pas de la lui donner. Peut-être les directeurs n'y tenaient-ils pas. Us
reprirent les Petites Godin en attendant On le dit/9 comédie en trou*
actes, de MM. Emile de Najac et Charles Raymond, dont la première
représentation fut donnée lo lor mai. Voici en quelques lignes le sujet
de cette pièce nouvelle.</p>
<p>1. Distribution. – Godin, M. Dailly. – Rebiffé, Jl. Cahin. –Jungtar, M.
miner. – Prosper, M. Uurleauœ. – L'inspecteur, M. Monval. – Hector, M.
Uaudru. Séraphin. H. Bouehet. –Un employé, M. Renard. – Céleste, M11*
Lavigne. – Fonny, M» Bonnet. W Maléohard, &amp;"• Dtmoy&amp;V- Cégarine M'"
Bhen. – Jeanne, M"« Berny. – Clapolte, M"» BU. -1 Félicien, H11* Berry.</p>
<p>g Uistbibdtwn. – Ernest, M. DaUly. – Foj-Cané, H. Uilher. – Malivan, M.
Calvin. – Edirarcl, M. Huguenet. – Baptiste. SI. Renard. Christiana, M"»
Lavigne. – Juliette, M"^ Leader. Victoire, M"« Btwn. – Louise, M'1»
Hortense.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On te dis! n'obtint qu'un sucées d'estime. Sa carrière, bien qu'abrégée,
fut honorable pour le théâtre, pour les auteurs et pour les artistes qui
l'interprétaient avec un ensemble excellent de gaieté. La comédie de MM.
do Najac et Raymond fut d'abord accompagné par la Gifle, un petit acte
de comédie charmante, signée du nom de M. Abra- ham Dreyfus, ensuite par
la Clientèle, un acte nouveau de M. de Launay. Le *&lt;* juin, le
Palais-Royal était fermé. L'affiche annonçait la clôture annuelle qui
devait durer trois mois et six jours.</p>
<p>Le 7 septembre, le théâtre faisait sa réouverture avec la première
représentation des Joyeuselès de Famée revue en trois actes et sept
tableaux, *.C"Me revue &lt;ta:t ~oa~ Mr MM. Dmbfay, Dmtty, Catvm; Celte
revw» était jouée car MM. Daubray, Daffly, Calvin» Milher, PeUerin,
Hurteaug, Huguenel, Vietorin, Monval, Maudru,</p>
<p><pb/></p>
<p>Une revue ne saurait avoir d'autre prétention que d'amuser. Pour cela,
trois choses sont nécessaires un point do départ quelconque, une
succession rapide de scènes et de l'esprit. £e n'est pas qu'il y ait,
dans les Joyeuaetéa de Vannée, de l'esprit a foison. Il y a du moinll de
la gaieté et des calembours, tout comme dans une de ces revues sans
prétention dont MM. Milher et Numes inondent d'ordinaire les petits
théâtres et les cafés-concerts. Restaient le point de départ et l'enchatnement
 des scènes. Voici ce qui a été imaginé. La toile se lève sur
la Nouvelle Bastille, où M"0 Legros vient faire évader Latude, qui en
profile pour devenir le compère de la revue, avec M110 Bonnet pour
commère. Et les scènes se succèdent, ramenant devant la rampe les
principaux événements de l'année, parés et travestis pour la
circonstance. La vérité était dite aux petits comme aux grands, et le
public ratifia les sévérités des auteurs.</p>
<p>La soirée avait commencé par un acte trèssalé, mais amusant, de MM.
Gabriel AsLruc et Pierre Soulaine, le Bain de la mariée, où nous avons
remarqué la gentillesse de MUa Clem. En revanche, M. Mondos, le second
prix de comédie Garon, Bouehet, Charpentier, Dubroea, Liesse, Renard,
Deruoy, PauIeLFerdinand, Grenier, M»" Larighâ, Davray. Bonnet, Evans,
Dezoder, Leroux, Deseorvai, Elven, Ellen André, Berny, Gillette, Renaud,
Clem, Froment, Gireroy, Marcy, Perrot, Del-Ber- nardi, Geruy, E.
Georges, Bonnandet Hortenae.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oord pour reconnattre que le liquide ne répand pas la moindre odeur.</p>
<p>– C'est parce qu'il est encore chaud, s'écrie triomphalement Montesson
mais, quand il sera froid, vous m'en direz des nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>– Mais alors. ? s'écrie M"» Chaumont, et il feut voir et entendre Mme
Chaumont avec cette exclamation indignée sur les lèvres.</p>
<p>• Et quelle révélation pour Théodule quand il apprend que sa marraine a
passé la.nuit précé*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>)Me&lt;t9h&lt;t!t))~&lt;hM.</p>
<p>Nol1lbfo f8IIn1uutatIQa pr~R"UQll8 · d'attot M&amp;hHttt~MSSttSt l'aà1lt8 Ba
m.Le".</p>
<p>La BtAaIW, com8dle. &lt; &lt;"tM'!tw to M te&lt;S&lt;&lt;6&lt;&lt;MPtmn&lt;'t,NWMM8M&lt;M t" Imvtor
10 14</p>
<p>et 9 eautoaas. M. &lt; M La Dame OM) efM/Mft, GOm4dl~</p>
<p>vaadavilte. t 8 Janviar N 1}8WQM el Durnnd, eom6dle. 8 14.. &lt; te
ltéa~aütau,aomddlo. 8 M Janvie, 8 At 1WGooAo et C«oold, oom4dIo. A t4
f6vNor \1 \) Iofl'/lo" ptrambrra, oeniddievau.</p>
<p>deYiIfo. t. 11 fivrlcr tG iaCt&lt;9M«e&lt;eMnMtevta&lt;ht))te.. 6 14. t 18 !ae N~
da maœmo, aanu.</p>
<p>e6e,«HxM!e. 8 18 (4vr1er I1m'JIfIUI'denl.eoInHio-Yaudevillo t tg mars 17
i.aBaWe,aoa~ 6 Id, t7 Un F4P"lèlaftoo 4 la p&lt;M&lt;e, oomG-</p>
<p>&lt;tt~Ma~)~He. t 4 avril 18 Doit et Aaefr, oom4dIo. 8 ? 7 6ds petttaa
oamAdto. 8 avril ta O» to dit, oomAdie a t.. mal 82 Ia Of(1s, a~a~ia. &lt;
t8 mil te ta CUer». comédie 1 84 mai 8 ;teBofn&lt;&lt;e&lt;oeM~&lt;e,eM)Mte. t 7
septembre ta Me k. JolJ'U88Ua do l'annle, revae</p>
<p>en 8 eau et 7 tobIeau .J 3 M. 8 48 'ieftt~o.eemMh. 8 20 ontopro 9 78</p>
<p>'Cosigne Indiquons ouvrages nouvoitu raprésonWs pour la pramtiro fais
pendant t'amie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS</p>
<p>2. OisTHiBunoN. – Edouard. M. DupuU. – CoUnaau.M.fldiwj. – Lêopold, M.
Lasiouchè. – Le soDà-préfel, M. Daniel Ban. –Godin.îi.Deltombe. – i'»
hourgèoia, M. TAiâ-u.- L'interprétai M. Uèrissier. – S* bourgeois, Lamy.
– Le pnnoe, Jtwhrt. – Henriette, M"« fl4/(ine. – La comtesse, M*»
Croiaet. Glara» tournai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ne voilà-t-il pas qu'un domestique les a fait innocemment inscrire sous
le nom de M. et Mme Colineau t</p>
<p><pb/></p>
<p>tion de ta légion d'honneur. La nomination de M. Colineau parait la
lendemain au Jmarna~3 o/yd- cis6. l.~oor~ 1</p>
<p>Décon n'obtint pas le succès qu'on pouvait espérer après la prem~ère
représentation. La co.médie était trop une, le sujet trop délicat 4. Lé
public ne saisissait qu'imparfaitement cet esprit toutparisien et
primesautier. Le 15 mai et pour ctoro la saison, on reprenait la
l~rit~ee~ de 7M' b~eortde 2, une opérette d'Offenbach représentée t. Le
2t 'dvrier, p.vait lieu aus Variété., la première repréBeft-ô tation de
~ains lUes comédie el1 011 «40Y 811 prose, par MM'&amp;'tj~</p>
<p>M DI81'RUIU1'ION. Cabriole, M. CAM.&lt;MM. –TKmotieL M.
C~Casimir,M.Bal'l'a,S~drap. B. Qeorp~. Le Dinièteur, M. Dumesrait
Regina, M M:6~eper. Le ~&amp;ota, 96 Âu~spp ~tbert. T,anetta,.Rl~ Crou~tt.
ftOIa., MaIè aubrus.</p>
<p><pb/></p>
<p>MUo Granier avait de la verve, de la finesse, de la malice et,
ajouterai-je, de l'originalité. Elle a. trouvé du premier coup, dans
Boulotte, une note i. DianUDurioN. – Tamerlan, M. Cooper. –
Califourchon, M. Duplay. Zizine, M™ Judiel– Mimi/M'" Chàrel.
Distbibution. – Barbe-Bleue, M. Oupuis. – Popolani, M. Christian.
Bobèche, SI. Baron. Saphir, M. Cooper. – Oscar, If. Landrin. –Alvarez,
SI. Dumemil. – Boulotte, M-Gm- nfec – Fleurette, M"» Croutet. –
Oémentine, AJ-» E. Vidal – Holoïso. Mu» Y. Omlbert. Elrfonore, M"«
Diàotg. – Blandie, M»» E. Marten'4.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la rôle de Clémentine était pour elle l'occasion d'un très heureux début.</p>
<p>i. DisTHimmoN. – Rasenville, M. Lassouehe. – Vatencourt M. Barrai. –
Cbaobouillon, M. Baimond. – Le monsieur M. BUmdelet. –Joseph, M.
Landrin. – Antoine, M. Dummtil'. – L'agen}, M. Thièrn. – Christine, M"»
Judic, Àurélie, M« leader. JoIfe,S«o «^j, _Mn Doteœa^MU' MMany} Mme.
$°18Y°T0~8 0~&lt;6e~. a9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>“ Bâte &amp; U l" Nombre de wjtô-</p>
<p>Nombre reprJsoutaUou loataUow mtat</p>
<p>ifwtes oudetarapriM l-annîa</p>
<p>pradaatnuMiéa Ko m«. Kaeolrio.</p>
<p>&lt;B« pour œtf, vatidovale. t 1* Janvier 8 &amp;» Grand Caafoiir, vaodavlll«</p>
<p>apéraUe SU. 3 C'est la faureauminisl&amp;re, vaa-</p>
<p>*»01« &lt; «Jawtiir *O 474 Cm Brigand», opéra bluffa 3 id. 20
•/Jfto«l,'oomMIo a 27 Jwwlar 10 «Si •«&lt;ifn« /«as/ oouiôdla. t 2t Bvrlor
a 124 la Prinetsô do Trébttonde, opê-</p>
<p>ta«fl. 3 18 mat 17 ta fïaaro «7, oomJdto. 3 « wptombre 17 La Oorde
wiw«rf«, oomédie-78a-</p>
<p>daWUe 1 u, 13 /VUrAitaraov, vaudavillo. t 2 oelobra 8 90 Bar6e-Bf««a.
opéra bouffo 3 Id. ai In Japonais, eoméiie-vaade-</p>
<p>""•«•«••. • 4 23 novembre 13 'Mam'telUs Nilouehe, oomêrtio-</p>
<p>vaudovillo 8 8 déoombro 8 83 L'homme n'ett pat parfait, co-</p>
<p>raSlia-vaadsvllla 1 17 dôoombro • 4</p>
<p>Ce signe Indique les ouvrages inédits représonMs pont la première («le
pendant l'anneo.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE MUNICIPAL DB LA GAITÉ</p>
<p>Cependant la pièce il spectacle de Rihi. Ferrier et Varney ne réalisait
pas toutes les espérances qu'on avait fondées sur elle. Les recettes
étaient mddiocres, et. la direction se trouvait prise au dépourvu. Il
fallut donc, bon gré, mal gré, passer les fêtes du Carnaval avec Diœ
¡O'Ur. &lt;MMc PtJÑ- mfe8, puisqu'on n'avait pas mieux sous la main. Le 19
mars seulement, l'affiche de la Gaité annonçait la première
représentation du Bo$$sa~, opéra-conuque en 4 actes et 9 tableaux,
paroles de MM. H. Bocage et A. Liorat, musique de M. Charles Grisart.
C'était une singulière idée que d'être h DtSTmBorhMt. – CecMtbsM, M.
BemeMa' – t~m~tt~. M. r.M&lt;M~. Le prince de GeM~e,MfjS.S~ Chnemy, M. Marc
~t. PI1iI8eP.YD. M. B. Petit~ent~, M. Ro~uu. M. de Pe~ne8. Mo Chamero 3
!8I'!e, M. Jeanne Btanche. M, Bénite. Hor, MII· Jeasree 7`hibault.
Aurore H 11118 Jeanne l.~tërc. 11- de Gonzague, Milo C.s3~t.~S~ dB~Oll,
~~I~ Destriea. CydaHM, Mil. J~Etjfg. ~L. ~1 mvmni. ~`°"°~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec lo Dragon de la Reine, qui -devait fournir quelques
représentations, au cours desquelles le pauvre Berthelier succombait aux
suites d'une congestion pulmonaire. Ce fut une perte pour le théâtre et
un deuil pour le monde des artistes. Mais ainsi va la vie, que le départ
de l'un n'empêche pas les autres de continuer tour route. On reprit, le
17 octobre, le Grand Mogol, pour quelques soirées, en attendant Tartarùi
sur les Alpe8 t, dont la première représentation eut lieu le 17
novembre. Les aventures de Tartarin, sorties de ` l'imagination de M.
Alphonse Daudet, comportent deux phases.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est sur la scène de la Gallé, après bien des convoitises de toute
sorte, que le héros des fiouches-du-Rhdne devait triompher des derniers
obstacles qui le retenaient prisonnier dans ces pages du livre, et, avec
MM. de Courcy et Bocage pour guides, il pouvait désormais ajouter le nom
du théâtre dirigé par M. Debruyère, en guirlande de mirliton, autour de
sa canne de touriste. Si dans cet accommodement théâtral de l'épopée de
M. Alphonse Daudet pour la scène, quelque chose nous a surpris, c'est de
voir que les auteurs ne se sont pas servis des deux livres pour en faire
une seule et même pièce. En nous .montrant, dans une première partie de
leur pièce, Tartarin en Afrique, puis sur les Alpes dans .une seconde,
le .tout encadré entre le départ de ïarascon et le retour dans sa ville
natale) les au-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La FiUe du tambour-major fut un grand succès du théâtre des
Folies-Dramatiques. Nous nous souvenons encore de la première
représentation. On était sous le charme d'une de ces pièces bien faites,
fécondes en détails et en situations qu'on n'écrasait plus encore sous
la dédaigneuse appellation de « vieux jeu ». Les mélodies nouvelles,
qu'on ne savait pas avoir coûté au maestro ses dernières souffrances,
trottaient dans toutes les cervelles.</p>
<p>C'est cette même pièce que M. Debruyère avait entrepris de nous rendre
dans le cadre de la Gaîté. M. Cantin avait fait des merveilles sur la
petite scène dont il disposait. Le directeur de la Gatté, sur le vaste
théâtre du square des Arts-etMétiers, a réalisé des prodiges. C'était un
specta- clé ravissant et où les yeux comme les oreilles trou.vaient
pleine et entière satisfaction. Les ballets t. Emile Pessard avait
composé pour cette pièce plusieurs mor- ceaux de musique de scène cpii
étaient très réussis.</p>
<p>2. DispuBUTio.v.-MonUiabor.M.f'auiAte-Robert.M.ilJexandfe. Le du Délia
Vota, M. Mamaeker. Griotet, M. Simon Mwe. Bambini, M. Delausnay. –
Sergent Honni M. Da. eneMB. – campas, M. ~hM~m. – Le Mdes&amp;t, M. £mon
dieux. – (Sampan, H. Durieu. – Le podestat, M. LenoëL cheese M°»
Sinutn-Oirard. – dandine,» G&amp;abert. La dn- ce86a,M".JOt9~mmezia,M"&lt;N&lt;~M~:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La' pièce est claire et amusante, conçue et développée dans le genre
honnête et doux. Ces qualités lui avaient valu, il y a dix ans, un
succès de vogue. H n'était pas douteux qu'elle ne le retrouvât dans le
cadre somptueux que venait de lui donner M. Debruyère.</p>
<p>Stella, c'était Mme Simon-Girard, aussi charmante comédienne, aussi fine
chanteuse que lorsqu'elle créa, le 13 décembce 1879, sous l'œil de sa
mère qui avait accepté le personnage de la duchesse, ce rôle que MM.
Chivot et Duru avaient si bien approprié a son talent. C'était la petite
Girard autrefois. Aujourd'hui, c'est l'étoile de l'opérette et de la
chanson, avec l'expérience en plus, ce qui ne la gâte pas du tout. A
côté d'elle, son mari, M. Simon Max, a retrouvé, sous les traits du
petit tambour Griolet, le succès que lai valut cette charmante création.
Le tambour-major, c'était Vauthier, très solennel, très comique et très
bon baryton. Il a de la fantaisie, de la bonne humeur et le plumet
tricolore de Monthabor le coiffait avec une certaine crânerie.M.
Alexandre barytonnait agréablement les airs du capitaine Robart et, si
M. Mesmacker ne valait pas l'original Maugé dans le rôle du duc de Della
Volta, il avait du moins fait tout ce qu'il avait pu pour atteindre ce
résultat.</p>
<p>Avec une interprétation de premier ordre, une mise en scène très
luxueusement soignée, une exécution parfaite, dans son ensemble, la
Fitte du tambour-major avait l'avenir devant elle pour affirmer sa
vitalité. Elle ne comptait que deux</p>
<p><pb/></p>
<p>représentations en 1888. Nous' la retrouverons l'année prochaine encore
unie fois centenaire, et ne s'en portant pas plus mat pour cala.</p>
<p>Résumé de l'annéé</p>
<p>tote«l8Ult«re- Nombre de rajrt-</p>
<p>lIItseuIId1m Qg 1811I8II0000)1111111aD&amp;</p>
<p>delU-=&amp;J8IIo 1'amIdi t</p>
<p>damhanèa. Banal, to wlr.</p>
<p>Diaioura au» Pynlnéct, çltoa b apoo-</p>
<p>lodaenSwtes et lOtabl If Janvier 13 le Boum, ofità-fsominna m 4 aotes et</p>
<p>9 laW.“. «manj 4 ga la Dragon de la Heine, opéra cotni&lt;|u«</p>
<p>de en 4 oolos ot 13 labl. 17 novombro 4 39 la FiBe du UmtotuMtutfm;
opéra co-</p>
<p>miqaeen3«euset5 mu. 3J dtombw S</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE MUNICIPAL DU CHATELET1 t</p>
<p>C'est encore Michel Slrogoff 2 avec sa luxueuse mise en scène, avec son
aventure captivante, qui tient l'amche du Châtelet durant les premiers
mois de cette année. C'est toujours Michel Strogoff qui viendra réparer
l'échec de Germinal, quand la pièce mal venue de M. William Busnach aura
manqué de compromettre la juste réputation du livre de M. Zola. Le héros
de Jules Verne est en droit de s'écrier Pour mes auteurs, pour mes
directeurs, pour le Théâtre du Châtelet C'est en effet lui, le
libérateur, le sauveur. C'est lui qui assurera les recettes des congés
de la nouvelle année, fera les frais des représentations fructueuses du
carnaval et intéressera encore la jeunes-</p>
<p>1. Directeurs: MM. Paul Clèves etFloury.</p>
<p>2. Nous et relatons pas lesehangemente survenus dans l'interprétation de
cette pièce ou de celles qui lui succéderont ces changementa sont sana
intérêt et les noms.qu'ils révéleraient, relèvent plutôt de
l'administration que de Part théâtral.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Etienne Lantier, M. Ph. Garnie?. – llaheu, M. Laray.
– Bonnemort, M. Courtes. – Souvarine.M. Brémont. Chaval, M. P. Reney. –
Pinson, M. Lerand. – Rasseneur, M. Raiter. «- Berloaue, M. Gardel. – &gt;
Négret, H. Christian. – Hennebeau, M. Boéjat. – Grégoire, M. Leriehe. –
La Maheude, M&lt;» Marie Laurent. – Catherine, M"» Laine. – La Mouqnette,
Wi°Bépoùe. – La Pierronne, M* Moreau.– Alzire, M-"lRéama. – M°&gt;*
Rasseneur, W^Moina Clément. – M- GréIf. m. Mm" Rasseneur, )111= Moina
Cllmenl. M.. Gré- goire, H"» Dubar. -• 8; Le drame de Germinal avait été
longtemps interdit, et mieux eût valo, pour la direction du Cbftletelj
que la sévérilé ministérielle ne trouvât pas chez l'an des successeurs
de M. Goblet une apparence de libéralité, en octroyant l'autorisation
qui avait été jusqu'ici refusée de représenter cet ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>La mise en scène de cette pièce faisait le plus grand honneur aux
directeurs associés, mais ce spectacle ne laissait pas que de produire
une impression des plus pénibles; Germinal est un drame noir,
terriblement noir. Et puis, les personnages en étaient moins vivanls sur
les planches que dans le livre. Le trio Étienne, Catherine,et Chaval
était pourtant on ne peut mieux représenté.</p>
<p>Tous ces rôles, petits et grands, portaient les noms de titulaires
appréciés. L'évocation de la mine, avec sa population de travailleurs,
ses sour* des rumeurs, ses échelles véritables, sa réalité</p>
<p><pb/></p>
<p>De Michel Slrogoff, on passait, le 14 juin, aux Boltémens de Paria un
vieux mélodrame 2, inspiré des romans populaires d'Eugène Sue, qui avait
eu beaucoup de succès A l'époque de sa première apparition, avait été
depuis beaucoup repris, mais qui ne passionna pas autrement la foule.
Les déclamations de Montorgueil laissèrent le publie froid; les malheurs
immérités de Crèvecœur ne l'attendrirent pas davantage, et l'honnêteté
de l'ouvrière Louise firent sourire les sceptiques qui sont aujourd'hui
en majorité. Ce drame por-</p>
<p>i. Distribution. Montorgoeil, M. Taillade. Crèvecœar, M. Larag. -r
Charles Didier, M. P. Giron. Bagnolet, M. Gardel. – Pelure-d'Oignon, M.
Lèrand. – Chalumeau. M. Léuy. – Paul- Didier, M. R. Christian. –
Digonnard. H. Vivier. – Dasrosiera, M. Bofyat. – Poptard, M. DotMeau.
MonUzon, M. Cerié. – Un garçon de café, M. Leriehè, – i« ouvrier M.
ftmtatow. – 2» ouvrier, H. Crambade. – ajourner H. Aitgusle. – Louise,
M°» A. Moreau. – Arlhémise, Mu* H. Bépoûo. – Une serrante, M°&gt;" M. Bey.</p>
<p>2. En 5 actes et 8 tableaux de MM. d'Ennery et Grange.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des murs de la capitale, venir constater chaque soir quedumoins le
baromètre marquait le beau temps chez MM. Clèves et Floury. La saison
d'été était maintenant assurée. Le 26 septembre, après quinze jours de
relâche, le théâtre reprenait, pour la fin des vacances, Cendritloto ou
la pantoufle merveilleuse «, que l'on avait rhabillée de neuf pour la
circonstance et qu'avec la collaboration de M. Raoul Toché on avait
agrémenté de couplets nouveaux, quelques-uns visant l'actualité. Cette
Cendi-illon, on en avait conservé un souvenir étincelant. Ceux de notre
génération n'avaient pas oublie les merveilles dont l'avait entourée,
vingt ans auparavant, le prodigue Hostein. Les noms des interprètes de
cette époque étaient sur toutes les lèvres, et. quel mont avait plus que
celui dè Pèrrault de fascination sur les masses, sur la population
enfantine surtout?</p>
<p>i d:0!?™^0^ 7^ roi Hurluberlu XIX, M. Lemnd. -De 1a
f!nch9DDi~1.M.C1aaDieroy. – Mqoiqui, A~. Lfo~. – Jeticoeo, M. Dareey. –
Fartalsï, M. Volteee. ^Tftelmi. M. ftmtotofc Marteaulilifontidaa, M.
Ctrtnbade. Garçon S^ M.du~uete -ü~ de la Hons~ignolle, btm` TAG~~
d'auberge, M.Augu8te.r- M» de la Honspignolle, M- Thér&amp;a. LeiKé
Charmant, M*» Lantetme. – (fendrillon, Mu* Demarsù – Ocu^ M~O~M.-LaFta
dee vera.Ini~nts, Ma· ttctf u dekm, M* Deberry, – Javolle, M» Deg^rwUe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cinq ouvrages avaient fait l'histoire du Châtelot en 1888</p>
<p>•Le seul ouvrage inédit représenté &lt;BUeonn«aao Chltelet.</p>
<p>Dale de la tue Nombre de te.</p>
<p>prémuum</p>
<p>.1atIoD8</p>
<p>oi 48 la reprise gnâruioli</p>
<p>Michel Strogoff, ptècj o apeetsele co 6 ac-</p>
<p>tes et laUeaia 1» janvier 11 95 •Gonnfturf, drameeo5a«te8et«labieau*. Si
avril 17 Les Bohémiens da Paria, drame en 6 actes</p>
<p>et a tableaux. 14 juin 10 Le» Environ» de Part», vaudeville en 8 ta-</p>
<p>bleau* 7 Juillet 1 0« Cendrirton, f«rteeo4acl8ael30lab!eaui. SO
septembre S 08</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DE L'ARBI6UC0RIQUE</p>
<p>MatirioB Sandorf, en dépit de son insuccès apparent, avait encore montré
de la résistance, et il n'avait pas fallu moins de trois mois pleins
pour l'épuiser. M. Rochard tenait toute prête, pour lui succéder, une
reprise do la Jeunesse des mousquetaires. Le 17 février le héros
légendaire de Dumas remplaça le héros fantaisiste de Verne, sur
l'affiche de l'Ambigu. Ce drame célèbre n'avait pas été représenté à
Paris depuis douze ans. C'est une des meilleures pièces qui aient été
coupées dans un roman, et jamais on ne l'a rendue au public</p>
<p>I. – Oistbdutioh. – D'AHognan, M. CheUeé. – Richelieu. H. Montai. –
Athos, H. Gravier. – Buckingham, M. Fatrrègues, – Bonarieux, M.
Périeaud. – Pbnchet, H. Fbgèm. – Louis XIII, M. H. Mauer. – Porthos, M.
Donato, ?– Aramia, M. Munie. –De TréviUe, M. Beukers. – Rochefort, M.
Derme». – FeltoD, H. Walter. – De Winter. H. Lyonnel – Le greffier «la
eardinal, M. Pougaud. – Griiuaud, st.Maurel. –Mousqueton, H. Ma- nuel –
ban, H. SoeUee. – M" Bonaoieux, M^* Jane May. nuet. Il: U- BoDaCiewt, M
Jcaoe Ma~ Milady de Winter, Hu« Deschamps. – Anne d'Autriche, M"' i.
«/.iféa.-La8upérieure,M»'tfaneel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous la longue perruque blonde de d'Artagnan, il est débordant de
jeunesse vaillante, de chaleur, de brio, de force et de grâce
chevaleresques. L'ex-premier rôle du Château-d'Eau, M. Gravier, qui est
doué d'une superbe voix de théâtre, a fort bien joué la scène d'ivresse
et fort bien dit le récit d'Athos. M. Fabrègues, qui fait Buckingham a
un délicieux costume au tableau de Porlg. mouth il a,, de plus, une
certaine noblesse et de la passion. M. Henri Mayer, prêté par le Vaude-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Mohicans de Paris succédèrent aux Mousqwtaim. De cette façon, le nom
de Dumas ne «quittait pas l'affiche.</p>
<p>Les Mohicans de Paris sont Tune des dernières œuvres de Dumas père. La
première reprc1. DisTWBUTio.y – Salvator, M. Chelles. – Gérard, M.
Montai Philippe et Dominique Sarranti, M. Gravier. -M. Jaokal,
AI.P&lt;5rieaud. – Gihasaier, M. Fugère. – Jean Taorean, H. Donato. –Jean
Robert, M. Walier. Loredan, M. Dermes. – Pelrus, M. F. liwiè.
Sao-à-Plâlre,M. Pouaiurf. – Ludovic, IL Jfontel. – Toussaint Louverlura,
M. Duëhesne. – Rose-de-Noël, UU'Andral. ̃– Suzanne de Valgeneuse, H1»
Herbert-Caman.– Oreote, M'" Delphine Mwat. – BaboUn, H°" F. Mollet. La
Brocante. H°&gt;* t. France.– Léonie, la petite Breton: –Victor, ta petite
Démets. M-" Desmareta, H»* Morm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec une très bonne interprétation, avec ses bandits et ses policiers,
la était amusante, sur- tout en sa première partie, et devait fournir</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. – Baudricourt, M. Gracie»-. Ourles VII, M. Fabrigue&amp;.
Durand Laxart, M. Pèricaud.– Jacques. à"Arê| M. Faite- PasqoerBl, M.
Walter. La Irtmouffle?! Mun$. Jean de Metz, M. Dermes.– Danois, M.
Datte». L'archevêque çtonçeBer, M. Petit. Pierre d'Are, M. Montel. –
Jeanne d'Arc, M«e AUne Guyon. – Yolande d'Anjou, Mme Delphine Mwat.
–Ysahelte Ramée, MmPMliberte.–HmmMe, Hma Lèvy-Letterc. – Mengette, Maw
Eisa Vogel. – Une petite ne, te petite Démet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>efforts réunis des trois amis de l'auteur défunt ne furent pas couronnés
de succès. Ils eurent le chagrin de constater l'effet médiocre produit
sur le public par cette pièce pour laquelle l'auteur avaitsuivi de très
près l'histoire de. Jeanne d'Arc, depuis son départ de Domrémy jusqu'au
couronnement de Charles VII, dans la cathédrale de Reims: telle était sa
mission.</p>
<p>Nous passerons rapidement sur la tentative dramatique de M. Louis
Figuier, qui, en reprenant pour son compte, sous ce titre la Forge de
Saint-* Clair *i une pièce intitulée VEnfant, que M™ Figuier,
aujourd'hui décédée, avait fait autrefois re* I. DisTBiBimON. – Pierre
Fabron, M. Gravier. – Charrier, M. fteykers. -« Paul Charger, ». Walter.
– M. de Kardeck, M. Itemej. – Le Parisien, M; Oatinais. Rêmy, M. Bernau.
Thoméo, M. Chevalier. Pérïgord, M. Damûaum. -r ù Bretagne. M. MaureLBruno,
 M. Paulin.– Amélie Fabron – Steur Angéhque. M"» Delphine Mural. –
Eveline, la petite besmets. Èveln», »«• tèti Lecture – Natale, «"•
fâm6«rte. – Beppo, W CoW5oto»Ou»(»»» – Hola^M»» BUa Vogét</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 28 septembre était donnée la première représentation de Roger la
Honte s, drame en trois parties, cinq actes et dix tableaux, de MM.
Jules Mary et Georges Grisier. Le roman-feuilleton d'où cette pièce
était tirée avait passionné pendant quatre mois les lecteurs du Petit
Journal. M. Rochard le savait, et c'était de sa part un coup d'adresse
que t. m*?ai.- dèî'oUJ intéressants eurent lieu dans cette pièce
««•Léontine Bordv reprenait lertledeRigoletteetMH'Lévi Leclerc
remplaçait M* Leinierre dans celui de Fleur-de-Marie.. 2. 9i;8'™»btîoh.
Roger Larogue, M. Montai. – Lucien de ~M*e,M. gM~a.mMnd' de Noirril le,
IL Fabr ï.tmk*&gt; *%&amp;$• – «volot, IL Futàe. LuVersap, M. Pùuclal. –
Président des assises, M. Waller. – PofasUTttL M. pMMmtA Père Bernardet~
Frumeaoe. -1t. Liacrob-4 M. Gp2fctafete._M. Gerbier,
M.&gt;m«.-D'Morean,M^K&gt;. .Rwotw», M. Bernay. – Lenoir, M. Mortel. – Eîrocat
sénéraL M. Dannequin Hébert, M. iVouwl. Julia de Noiwffle, }&amp;?,H'T1*'
HenrieUe Laromie, M«« Murât. – Suzanne! £iS2*P- Victoire, M«*^ ««"«»•
Mère Bemardet^ HHHbrm. La petite Suzanne, la petite P. Breton. Le petit
Raymond, le petit L. Mignot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>but du jeune auteur, M. Jules Mary. Avog Ra~er tam Ha~ue, l'existence de
l'Ambigu était agsurde pour de Jougs mois. Celle de cette ann6e 1888 se
résumait dès lors dans le tableau suivant</p>
<p>•h W&amp; ffiS! 'M °BVW8eB n&lt;WTeauI "P^1*8 pour to prcaftro j fois pendant
l'ana!e. c</p>
<p>Pale4elat. t«mt)M&lt;htmt&amp;.</p>
<p>s%5&amp;</p>
<p>?"?!S*H~ 1!a o~ air.</p>
<p>duU'ulift RD- 1.0801'.</p>
<p>!u J~t~a dea mowrluMa;, ra, deaa~ &lt;"JM~ 9 = ea68D18t e&amp; tabl. t7 tavrler
te Gs</p>
<p>les NoA;ooua cltI Parû. drame ea 1Iac-</p>
<p>tes et ~M.tt*tt.t&lt;.t.t. on wNl 8 83 Lo M;ae;ou do Jeaano d'Aro, p,bOo en
a aot~ en von l..joü, 7</p>
<p>L e~ et 8 lobs 8 juin fi</p>
<p>~&lt; a&gt; &lt;i = tu et ta iam. 4 septembre Il</p>
<p>Rog~ ra Jlonte, drame ea a aotee</p>
<p>et !0 MM. 96 upterabre M ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DE La PORTE SIINÏMftRTIH</p>
<p>t. Ce drame était tiré d'nn roman da même auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En racontant Maîtty Guérin, on aurait raconté la a Grande Marnière moins
le gros incident de l'erreur judiciaire, sur le pivot duquel roule le
drame de la Porte-Saint-Martin. La pièce d'Émile Augier était la mise en
relief de. maître Guérin, l'un des types de l'égoïsme, de la rapacité,
de la spéculai</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. BluisMne, M. Pêrkauâ. – Owen Wood, M. Léon NoH.– Sir
Rowland Monlaigu, M. Bouger.– Jonathan WiM, M. Darmont. Danel, Tamise,
H. Homy. – Sir Edouard Morton»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après les Chevaliers du brouillard, quelques représentations de la Tour
de Nesle permirent d'attendre la reprise du Courrier de Lyon.</p>
<p>2. Dis-nuwmoN. – Choppard, M. Paulin Menier. – Lesonmes et Dubosc, M.
Chelles. – Gérôme Lesnrqaes, M. Bouger. – DaO- benton, H. itoftdé.–
(tournoi, M. fferterl.– JoUqael, M. Angély. – Fooioard, H. Liasse. –
Didier, M. Viole – Jeanne, M.u« Scltmidt. – Jolie, M* Varly. La ûlle du
maître de poste, M"» MauvaUier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>excellente exécution. Ce serait leur fairo trop d'honneur et ils ne le
méritent pas. Cinq rôles seulement sont véritablement tenus. Le reste
n'existe pas.</p>
<p>3. Le Courrier de Lyon était accompagné sur l'affiche par un vaudeville
de M. Edouard Cadol, intitulée le Père Rimona.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Dixmer, M. Humaine. – Lorain, M. Chel- I». Maurice
Linday. M. Vota». Rocher, M. Uon /Vb». –Le chevalier, M. Rohdê. Le
président, M. Bouyer. Le greffier, M. Herbert. Premier Girondin, M.
Rosny. – Caïus Poussignon, JSt. Angèly. Président de la 8ecJion, H.
Riva, -i Gilbert, M. Perier. Dufiresne, M. Delisle. Commissaire de la
Commune, M. Darmont. – Agésilas, M. Mollet. – Deuxième Girondin Jt
Oarlèa.- JeanM.toapard.-bB Tanneur, M.«%».- Jeune patriote, M. Prévost.
– Un municipal, M. louis. – Un Beeliomiaire, M. Besson. – L'accusateur
publie, M. Samsm. – Geneviève, M* Maliean, – La femme Tison VI** B.
Duauêret. – ~j 1111' PWOUL Héloise TiBM,i~ A ocatn eitoyenne Plumeau,
«B' Boulanger. – Une jeone flue; M"» MawcaUier. ̃ ̃̃ ̃</p>
<p>En S actes et 10 tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le rideau se lève sur la vieille rue Jacques, pendant la nuit et nous
voyons passer les patrouilles menantes, coiffées les unes du bonnet
phrygien, les autres de la cocarde tricolore, et qui en viennent aux
mains au second tableau c'ést un panorama du vieux Paris, vu de la
tannerie de Dixmer, puis la cour du Temple, avec la prise d'armes et le
Chant du départ, mais dont la mise en scène ne nous a pas semblé
absolument au point. Il y a beaucoup de monde sur la scène, mais assez
de mouvement. Trois tableaux surtout après cela, nous donnent une idée
fidèle des mœurs de cette époque troublée» C'est d'abord le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tMt'tehi"ttt)t)t)M&lt;6M- t8-</p>
<p>l8lm!l8Dlatloa ~1knIa</p>
<p>on il ~P~I~e</p>
<p>l'am8e Rn t~l. Is ~.e.</p>
<p>6s Toeoo, drame en b aot~ et 8 taDleans.. jauvtor to lit ls
tir~ande-NarniBre, drame en '8G1e8 et 8 faàieapx 8 avrit !0 91. tes Cbe~
du rwouilltlrcl, dl'8llle'" 6</p>
<p>to I8IIteaUII. 7janhjt 8" 60 ~A~,&lt;hMMM5MtM.te 9 1:i BBj~e~uta 18
'CotmieP de £ruA,. dr8l!tO en 'aotea e&amp; MMMM. 8 o~olrne 8 53 1,
#audewlleon 1 am 10 omre I~ Btaumcmea~a de Boie-Dor~ drame e~i b aet~ 18
~vambte 6 94 Le Ch~ de ~loiaon.Ronge, drame en</p>
<p>5mt..t tebl~x. dAOemMa t. 4</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA RENAISSANCE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Bicoqaet, M. Raymond. Faijassier H. Mauqé
MaîtreJaequin, M. itfowtarore!.– Dubonnel, M. Bel- lot. – Mateachon, M.
E.Larcher. – Bîaoît, H. Regnard. – Ça employé, M. Uumemil. – Madame
Tringlot, M». Mahilde. – FraWne, W» A. Leriehe. – Claire, M«» M. Gilkl.
Madame Tamerlan» JI a. F. Roland. – Théodora, tts* Boris* – Mada- • me
X. ît»&gt; J.Lhent- -Materner. WDarthea.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8. UneGraffel Ait accompagnée eur l'affiche par Ma femme et mon docteur,
vaudeville en on acte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les auteurs avaient longtemps cherché leur Miette, et avaient cru la
trouver en la gentille personne de Mue Aussourd, jeune élevo du.
Coaservatoire, où elle était loin d'avoir terminé ses études. Mu*
Aussourd, avec une voix un peu faible, qui, dans le parler, rappelle
l'organe enchanteur de Mmo Théo, a gracieusement débité, soutenue par un
chanteur de goût comme M. Morlet, les couplets bénins de M. Audran.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dramatiques !Le 26 octobre donc, vers neuf heures du son, le rideau de
la Renaissance se levait sur un coquet paysage normand peint tout exprès
pour la circonstance par MM. Robecchi et Amable, et nous assistions au
défilé de la noce de l'aimable Denisette" avec RamonGargas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 26 décembre, après une répétition générale assez tourmentée donnée le
soir même de Noël, au 1. Deux petits actes, Au coin du feu et Trop
curieuse, servent de lever de rideau aux grandes pièces.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dale de la t.. re- ftoJnbre de l8pJ6-</p>
<p>Pfê88DIation l1li de, 88IIIaIIou peJJdaDt</p>
<p>fa ftIIrit. ueadaot 1~a</p>
<p>nmom. Bu 1li8iio. Le~.</p>
<p>la. Trni» si° 4.H, vend. en i aete. t.. janvier tO 8t
K~&amp;)t.,Mt~VM&lt;hMi)!h)t.3M-</p>
<p>tes. id..¡ 4 le û» dlori e» 4d0, oom8dis-vand. en 1</p>
<p>ac&lt;e*«*t,&lt;t&lt;ttw*tt.«,t&lt;tt..&lt; t 48 janvIer a 'Jfm'neM&lt;t&lt;/eMtMia&lt;3)M&lt;M. !8
janvier t ri Le Clw49o d'u» gendre, t MJMMer i B acte. SI Janvier 8 !1
EaBtotiow Ct~pbondet, oom8d, vaad..</p>
<p>26janvbr 15 21 arori r~ro~n~d. oana. i U6'n1.er 18 ttÓ Oooca~d et
Biooqust, vand. 8 aet~. 22 février 12 OIS ~MM~~M~MM~en M</p>
<p>ieMt. 8 mai 8 Uxe Oo~e, vend. en actes. 1) mai 8 M~&lt;y.m.m3Mes. 2%
septembre SB Ax ootu dx jeu, vand. en i ~te. 26 septembre 26 ici
G8rdeuae d'am, op6rette en 3 se- °°! SB</p>
<p>tes. 28 octobre 6 6t ° fi'DP eatteu~laom. en note. 117 09tobre 8 48
la~ixe, eonte de Ou en 8 aotes et</p>
<p>&lt;0&lt;aM&lt; 26 dmombre i 8</p>
<p>^»d^tadlqa« b» onvngw médite repréaenlés poar la première fois padot Fume.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>t. DISTRIBUTION. Serpin, M. Coocef. Vincent, \f ~ontrouge- Ale$is,11.
PiceuIugas. M. Hotard, If. Seipioa. La La S~&amp;i~'t~&amp;.M'
Gtoi8ier-Jfonl6acm.lltrb C6ipois; gi~ J~~e. Sophie, un. 0~&lt;e.Mm' Hotard,
MJ1oT~. Justine, Milo 1J.esgeaeta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 19 avril c'était le tour du Valet «te coeur a, opérette en trois
actes deMM.P.Perrier et Charles Clairville, musique de M. Raoul Pugno.
Pourquoi cotte pièce s'appelait-elle 'le Valet de cœur? Vous allez le
savoir. Philidor Nantouillet vient d'épouser Chloé de La Barbotière;
mais, au grand désespoir des parents, dix jours se sont passés sans
qu'il ait consommé. le mariage. Pourquoi celte hésitation? C'est que
Philidor est superstitieux et que d'affreux présages se sont présentés à
sa 1. Deux petites pièces en an acte, le Professeur de basson et le
ChapUredes renseignements, serviront, avec Rose Polka, de levers de
ridean aux ouvrages représentés oette année. S. Distribution. La
Barbotière, M. Montrouge. Philidor Nantouillet, M. Cooper. – Césarin, M.
Charles Lama. Florival, M. Scipion. – La Bretache, M. Dequerey. –
Tapinois, M. Gaussins. – Chloé, M™ Qrxsier-Montbmian. – Uranie M°»
Macé-tfontrouge. Lodoïska, W Qilberte. H- Simone · M- Desgenets. –
Cyprienne, VP* Laurent,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>»..?®^n£lopépeUo en trois actes, paroles de MM. Ch. Nuitter et Albert
Guinon; musique de M. Victor Roger, faisait lo 1U octobre, pour la
réouverture, son apparition sur l'affiche du passage Choiseul. Oscarino
est une femme du monde qui a la manie de la composition. Elle a écrit un
grand-opéra Thmnelda, elle brûle du désir de le faire représenter. Aussi
fait-elle le siège en règle des cabinets directoriaux d'où elle est en
général repousséo avec perte. Cependant, Oscarine est sur le point de
voir enfin se lever pour son oeuvre l'aurore de sa première
représentation, lorsque son baryton se fait enlever par une grande i.
Distribution – Pavillon, M. ilonlrouge,- Philibert 11. Pic- t:aIIMlG.
Tampo@l1et, M. Schmidt. AuRU8te, M. 1ItIUB8ita8. «_r? S**81» uo Casino,
H. Pat»! Omet.– Oscarine, M"« tlacé~&lt; Mu. Rsbea. Suzon, un. Gcmtin.
Thuillier-Lefoiv-. H«Mancel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce livret, M. Olivier Métra, le compositeur dTcddœ et de tant de
valses charmantes, avait écrit une musique qui ne manquait pas de
prétention. Elle était, en tout cas* dépourvue de toute</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce signe indlquo tes ouvrages nouveau rapifeeatés pour la premlsro. fols
pendant l'anale.</p>
<p>Bat» do h i» k- Kiwabro de i«tré-</p>
<p>ByftmrtrtteD code mimions p&amp;unuit e</p>
<p>U reprisa pcaiJim» Futate.</p>
<p>l'jnnés. Eonullo. Lotrfr.</p>
<p>Hou Polka, vaudeville «a t rate.. V' janvier 9 0» JostpMne vtnttuo par
ira «aura,</p>
<p>op.-bonffo en 8 actes Id. SB Mamsallo Crtnom, opireUs en 8</p>
<p>actes. «9 janvier te «M le Prafeutnu* da ftaeson, vaad.</p>
<p>• en t aete. te moto t 48 te Valet da aaur, oplretlo en 8</p>
<p>oMes. tftavttt • la • Ojoarin*. opâro-hoaff4oa3aa'ea. 15 octobre a 45 •
te Chapttn de* retuetgnemtnt»,</p>
<p>vaod. en t«W • 10 octobre 2 ?t la Mariage avant la lettre, opé&gt;</p>
<p>ra-comlque en 8 aeus. 5 décembre 13</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES NOUVEAUTÉS</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distiubution. – Mortadello, H. Brasseur – Sosthène IV, M. Albert
Brasseur. – Gilbert, H. Jourdain. – Belvédère, ^.Gaillard- TuUpani.M.
ron»-iKom.-CaBtairoolaM./a«»lo«.AngèJa, M«* Lardtnoia.– Fiametta, M"*
Richard. – Béatrice, M«« Lagarde. •- Zitella, M* r«S.</p>
<p><pb/></p>
<p>Anastasius, M. Brasseur. – Eusébe, M. Albert Brasseur. –Le baron Nestor,
M. J. Perrin. – Éloi, M. Gaillard. Le colonel, M. Tony-Ru&gt;m. – Le
procureur, M. Dubois. – Beauvallon, M. Sehey. – Le vidame, H. Jaeotot. –
Jiglanline, W'Lardinow. – Ermengarde, M"» 7 Dareourt. – René, M0*
Lantelme. Éva, W» Oareelle. – La Vérité, W Debriège. – Re- naud, M11*
Varennes. – Toinon, W&gt; Dasilva. Det~tlge. ··· Re-</p>
<p>~i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est, dans sa complexité et son enchevêtrement, le livret sur
lequel M. Audran-a écrit une musique gracieuse et facile, qui abonde en
réminiscences, et où l'on ne trouve rien de réel- lement saillant. La
pièce, bien montée, était de plus convenablement jouée et chantée. On put</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 24 septembre, les Nouveautés rouvraient en effet leurs portes, avec
le Château de Tire-Larigot i. Joué par MM. Brasseur, Albert Brasseur,
Perrin (dans le rote créé par Bèrthelier), Gaillard, Goy, Laurel,
Dubois, Boorgeotte, Jaeotot, M»» Théo, Dareourt, Marcelle, Demaro, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>un des. rares succès de ces dernières années et que Ton reprenait en
attendant un ouvrage nouveau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•Sorit pour elle en véritable comédienne, avec des calineries dans la
voix, des caresses dans les goa- tes, une sûreté de diction qui nous
l'ont montrée sous un tout autre jour que celui sous lequel nous la
connaissions.</p>
<p>S. limé par MU. Brasseur père, Albert Brasseur, Montrouge, Alexandre,
Gaillard, Guv, Beibtooi, Laurel, Dubois, Bourgeotte, M- J. Darcourt, A.
Thibaud, Debnège, Stella, Roger, Netty et Riva.</p>
<p><pb/></p>
<p>• Ce signe indique les ouvrages nouveau reprénates pour la première fils
pendant Parafe.</p>
<p>Oitoda Ui-*«- tiwBbrs do nprt-</p>
<p>prfieatillooou ds MaMUoas patent</p>
<p>la mrht pea481l&amp; rmete. ~It</p>
<p>Itaote. Eonailn. lewir.</p>
<p>Bi&gt; ivouwau-M*, vaudeville eut osto &lt;•&gt; Janvier es £al.ya!enn*,vaud. eu
Sortes. Id. «« L'Amour moutitt, op. com, 8 estes. «9J«nvter s •to
Voiitre.ep, com,an8aetas. « Bvrlor 87 · la PuU» qui parle, opérette fnotoB-</p>
<p>»tquoenSao»09el,8tabl iSmare 4. 40 le Cttfilain» Cetnoutao, vaad. en 1</p>
<p>acte s mal «0 Je me «trie trompi, »ao4. ea 1 aete 5 joie D Oàeit ma
fille* mai, ma tmt. Id..0 0 *«e Château de Tirt-Lmigol, opérette</p>
<p>fcnUaUqneonaaelesettobJ 2» septembre at •ie va&lt;fr(iiafpa, veulent aete
assoptembto 2 60 iNmi,eomMioen3a&lt;aef. 47 eetobro a 89 'UBr&amp;ttlen,
eom.-vand.eo 1 este.. SSoetobre a S8 Raiinet, vend, en i eei» tidéeembro
4 81 Parte-Boulevard, revue en 8 listes</p>
<p>eiBtaW. !·~dAaem~ro 4 8t 1 'l'A .il~ 1- _`__ .CI.</p>
<p><pb/></p>
<p>FOLIES-DRAMATIQUES</p>
<p>La revue de Paris~Canean8 tint o ncore l'aMche, pendant les deux
premiers mois de l'année. Le 29 février seulement, la Demoiselle de
Belleville faisait son apparition au programme. Ce n'était pas
précisément une nouveauté que cotte. Demoiselle de Bellevitte, tirée du
célèbre roman de Paul de Kock. Sous le titre de V Agnès de Belleville,
et sous les espèces d'une comédievaudeville en trois actes, elle fut
représentée en 1835 sur cette même scène dos Folies-Dramatiques. Les
auteurs étaient alors MM. Paul de Kock et Cogniard frères. Traduite en
allemand et transformée en opérette, elle fut mise en mu1. Distribution.
– GodibeH, H. Go6in. c- Doudmx, H. a~yron #»♦ – Troupeau, M. Marquetli.
– Emile, M. Marcelin. – Vaudoré, M. ûntnt. – Weonvieux, M. Bourgeoite. –
Chamois wau, M. Dutuunel. Tir, M. Bellued. – Virginie, M» MUy Marer.
-48". Bellavoine, M- Fanny Oétwl Adrienn*. • M* Fanai. Babette, W&gt; Ferrard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était cette pièce, sur laquelle un compo-</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Disthidutios– Chamberian.M.OoKrj.- Piffart.M. Alexandre. – Floridor,
M. GuymfUs. – Bnu, M. Marcelin. –Anatole, M. Alexandre fils. –Mulot, M.
Duhamel. – Fjsrragtra. H. SetJucci. Gontran, H. Dubois. – Casoaro. M.
Soum». MarKotte, Mu- Silly. – Sylvia. H»» Aimée Martial. – Gardénia. MB*
Vial- da. – Georgeîte, H» J. llbert. Mirabelle, W Savary. » 3.
DianiiBirnoN. – Montcomet, M. Oobin. Landurin, M. Colombey. Alexandra,
M. Alexandre. '– Bonifaee. H. Guron. – Pellafeu.M. Bellucci. – Heotor,
tt.LeCallo. Rosalie. Mu» Ca- rina. – M°»Monleomet, M" Irma Aubrm. –
Emilie, M«- Juliette ttbert. Ll Baronne, Mu* Aimée Martial. – Berthe,
MB* Saeaiy. – Alexis, W&gt;»Lertty.</p>
<p>4. Le eompositeur Fauche, avait éerit de la musique nouvelle pour cette
pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le rôle de Landurin, après le départ de M. Colombey, sera repris par
M. Bellncoi</p>
<p>2. De nombreuses pièces" en un acte, servent indifféremment d»tever de
rideau ans. grandes pièces M»' Clochette, Mon Passé, Gargamel, Ségooie.</p>
<p>3. Distribution. Jabotin, H. Qobin. – Due de Beaufort,H. Hùguet. –
Polyoarpe, M Ouron fils. – Dubonlean, M. E. Duhamel. Horace,
fi.larfen3i*re.V-MarmoulJer, SuJaecfc.- ihth&lt;nnet. –Horace, M.
Mf6fm&lt;&lt;HM.–MaMMntier. ~El~~tbazôn, Mn-Jabolin, M- Simm-Oirard. –
Duchess* «0 Hontbazon, M»* «««• – Luoile de Sivry, H&gt;» Ilbert. TanW
Jabotin, V&amp;Varmnes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout au moins, MM. Cbivot et Duru ont-ils sûrement lu Manon. Nousen
pourrions citer bien Autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Petite Fronde, en somme, offrait un spectacle agréable. Mais elle
arrivait trop tard dans un monde blasé. Vingt ans auparavant, elle eût sans</p>
<p><pb/></p>
<p>contredit été assurée d'un succès véritable. A l'heure présente les
aventures de Mme Jabotin t trouvèrent le public indifférent. Il fallut
le reconnaître et, dans les derniers jours do Tannée, avoir encore une
fois recours aux Mousquetaires au couvent pour affronter avec plus de
chance le public des congés de Noël et du jour de l'An. L'année pour les
Folies-Dramatiques, se trouvait résumée dans le tableau suivant</p>
<p>mil 4e II &lt;« n- Xmbm de n-</p>
<p>priMB&amp;Umi m d» prisentalloas</p>
<p>&amp; reprise pédant pendant raonfe.</p>
<p>foute. BnmMlo. Lesolr</p>
<p>Parlt-Caneant, revue en 8 «êtes</p>
<p>et 9 taNeaM. ter .8fP". 9 Il S la Dmohtlh de Belltnsilh, opé-</p>
<p>rette en 8 actes SOffivrisr 8 « Mademoiselle Clothtlte, vend. en</p>
<p>i acte l»mars 8 81 Sureouf, opérette an 8 aolos. 16 mars 6 S» iton
Paeté, vaai. enlsele «mars S • Gargamel, vand. en t sets .97 mars 9 188
le» Moueiuelairet au «auront,</p>
<p>opéNU»en8«etr| » avril 8 ffl Coso, vaud. en 8 actes 12 mai 30 Coquin de
Printemps, voud. en 8</p>
<p>actes et 5 tableau* 13 juin 6 139 laPttit* Fronde, op. coin, en 8 18
novembre 6 83</p>
<p>actes. 16 novembre 6 83 Bégonia t vaut en 1 acte 1" décembre 6 89 _t_8_
1_ ".8- .11_ 1~ ~w~ _A- _a-t&amp;8 Mns</p>
<p>Ce signe devant le titre indiqua les ouvrage nouveaux représentés pour
la première fois pendant l'année.</p>
<p>i. La Petite Fronde dut un moment porter le titre de Madame Jabotin.</p>
<p>8. Le 24 décembre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE CLUNY</p>
<p>I Cette revue est toujours accompagnée sur rafflche de Tous les mêmes I
vaudeville en 1 acte.</p>
<p>i. Dinnatmoci. – Balandard, M. Dm gat. – Dnrosier, M. AUart. – Mathnrin,
H. Véret. – Arihuro BernardinL M. Dubois. – Gigotet, M. Ifumas. –
François, H. Dujnty. Canârdean. M. CSevalier. – Ggognao. M. Picard. – De
la Panne, H. Lagrange.– Béchut, H. Cotam. Gabriello, H&gt;» Aeiana. – Mme
Benoît, M"e B. BOy. – Mme Lépinenx, M«« F. Qhtat. – Blanche, îi«a N.
Bertin. – Regtna, M&amp; Carina. – Zénobie, M"e/ Andrée. – Charlotte, We
Dûment.</p>
<p><pb/></p>
<p>diacre, la langue vulgaire* Bref, la pièce tomba et le 16 mars elle
était remplacée par le Doeteur Jojo*, vaudeville en 3 actes, de M.
Albert Carré, l'associé de M. Raymond Deslandes, dans la di. rection du
vaudeville.</p>
<p>8. Distribution. – Joséphin Bichard, M. Nianas. – Courtelio, M. Vèrjt.
Cocherel, M. Allért. – Oscar, M, R. Dûtes. –Adrien, M. Dupuy. –
Hermanee, M» Adana. – t3m» Courtefin, m&gt; B. BiUy.– Eugénie, m&gt;Berthin.–
Blanche, W*Laporte. -?-Idai HW Dumont.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Cinq francs d'un bourgeois de Paris «, vaudeville en 5 actes, de
Dunan-Mousseux et Jules Pélissié, firent passer agréablement l'été au
directeur de Cluny, qui, pendant longtemps, n'eut Dcsr~snrtop.. Dahamel,
M Atbrt. Fdmowl~ M~ Ner. ma*. – Stanislas, M. Donna*. – Bobin, M. Dwpuy.
– GoobanlL M. 41~. M, /~cgr;~ M. 2P»*WK. Woand, H. Picard. •– Francine.
Mo» Aciana. Qara, H» Bertkin. – M°&gt;* Duhamel. M«» flittauj – Euaénie. W*
Thierry. – Jalia, Mi» Lurmant. – Paqoita, M* ftrécourtl</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 24 août, changement d'affiche I Le Gâta rouge* vaudeville en quatre
actes, de MM. H. Léé et E. Rostand, remplace les Cinq francs d'un bourgeois
 de Paris..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La ~.représentée au théâtre du Palais-Roydi 1. JoMe V« MIL Dorgat,
Numast CazeUe. Piœrd, MIII8II RilbanS, ReUy et lato~ilto.</p>
<p>2. DtMMNfnMt. – MB~oMMt, M. Dargat Coroador, M.~&lt; Pouponlos, M. Atiurt.
Le Iiim Yeret. Agenor, M. R. D)t6M. – Le oommiesaire, M. P~oard, 1.~ Sm?
c hatont.Agaihe, Mue N. B~tldn. C~Otte, Mlle Bricollf'l. S. Br~o~o ~oN.
Fan~e tte Mue ~i&lt;Ma. Cstherine~ ~~CMMt. Denise, Mlle u. (MU.t, Ma. Mario
WidmeP,</p>
<p><pb/></p>
<p>vers la fin de 1877, ne compte pas parmi les meilleures pièces du
théâtre de Labiche. EUe était d'abord en quatre actes et ne réussit que
médioorement sous cette première forme qu'elle abandonna pour se
représenter en trois actes devant le public. Son sort ne fut pas
meilleur. Et elle disparut de l'affiche après quelques représentations.
L'intrigue en est en effet presque insignifiante et l'action languissait
sans le dialogue endiablé,, étincelant de mots, émaillé de traits
d'esprit qui enlèvent le spectateur. C'est surtout le second acte qui
porte la griffe du trop regretté académicien. Toute la sallo éclatait de
rire et c'était, de bas en haut, dans les galeries et dans les loges,
une joie tout &amp; fait communicative.La Clef était, très suffisamment
jouée et -d'ensemble par la jeune troupe comique de M. Léon Marx. Il
nous faut signaler M. Allart, absolument étourdissant dans la
composition du rôle de Poupoulos; M. Numas qui joue Cornador avec
beaucoup de verve M. Dorgat qui fait preuve d'un naturel très fin dans
le» traits de Rinçonnet, et applaudissons Mue Chalont qui donne beaucoup
de relief au personnage de la Baronne. Après la Clef on revit avec une
réelle satisfaction ce délicieux petit acte qui s'appelle le Mariage mm
lanternes. Quelle exquise partition I M. Mario Widmer, t MU*» Chalont et
Aciana ont prestement enlevé la prose de Michel Carré et Battu, en même
temps qu'ils ont chanté avec beaucoup de goût les mélodies d'Offenbach.</p>
<p>Tout cela, pour nous amener, le 20 novembre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l. Vingt marches de frop, vaudeville on acte, servit de lever de rideau
ans Tripatouillages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sï&amp;Àfc* «rata; da w-</p>
<p>prétanuitoo oa d« pr&amp;miaUoas</p>
<p>•l»re(.rlMMBiIanl radiât natta.</p>
<p>Panne* SomMJa. Us soir</p>
<p>Tout teiminw /liai, eniaale. t'tlaavisr u 47 floulWeA'iJ.ouo.eo 8 actes
et 8 lab. id. S « JWealjiouiTfrs, comédie ont laote. 18 février « a»
VnMartéadtMontgtron.mm.boaOi m</p>
<p>en 8 po»oa. id. 5 on •'««"«'««•/«i/o.toucI. en 3aat«s. 10 mars «g 71
BnPiège,wamamim» Stoura 3 31 fa Borna oVenfani, vaai. en t aote. 9 avril
7 a • ta P&lt;rl«oJ/arn««r, parodia enlaaio «8 avril 4 «
Uny&lt;nn-itooH»»,eom. eolaoto. 80 mai 4 83 la oftif Awun &lt;f«n tourfl6Oh do</p>
<p>.Porto, vend. en 6 aotas 80 mai t 86 *«Oan&lt;ro«9«,voud.en4oota8 84 août
15 Trois femme» pour un mari, oom.</p>
<p>vaod. on aei«» 8 septembre 19 • la Candidate, oom. entame. 27 eoptembre
S B9 •toFtof«!4,de£o&lt;,Ae»,vaod.en8a^ #à. 8'M|wnlDro ° w</p>
<p>• les m.</p>
<p>La Clef, aom. vaud. en 3 notes. 12ootobre 7 "80 U Mariage aux lanterne»,
opérette</p>
<p>en 1 eue 4 id. 7 89 Vingt marche» de trop, vaod. en 1</p>
<p>Mte. 20 novembre 7 18 Vu ute TripalouWage» de Vannét, revu 20 novembre 7 49</p>
<p>en 3 m*» et 10 tab id. 7 42</p>
<p>•Ce signa indique les ouvragej uourenm repr&amp;ealfe pou la premier» fois
pendant l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES MENUS.PLAISIRS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JMewsoa eue Misait ses premiers débuts sur la scène. N'oublions pas MUe
Berthier, une marquise Waumière vraiment bien zdlde. Elle portait à
ravir des costumes du meilleur goot, et faisait admirablement valoir sa
taille qui tiendrait entre .tes dix doigts do la Vénus de Milo. Citons
oncore M. Bartol, un très amusant duc de Blagnac et E. Barman.</p>
<p>Quelques jours après, on. donnait en lever de rideau, le ?&lt;? un petit
acte ridiculement ioeipillant et comme livret et comme musique surtout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H y a quelques années, en vue d'une reprise</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'était pas tout cependant, et avant le dernier jour de l'année, la
direction devait encore se, signaler par un de, ces petits actes sans
intérêt, dont elle s'était fait depuis quelque temps une sorte de
monopole que personne ne lui enviait. Oh 1 le Rêve/ triomphe de
l'insuffisance et do l'ennui. Le 19 décembre donc) on donnait la première</p>
<p><pb/></p>
<p>représentation du dos-fleuri*, optîra-eomique en un acte, paroles de MM.
Maxime Dubreuil et R. Cuy, musique de M. Pétrua Martin. Et l'année 1888,
se résumait pour les Menus-Plaisirs dans le tableau suivant</p>
<p>Bitade la i^ra- Nombre de re-</p>
<p>m6ieBl8llou ou de de I0\Il</p>
<p>G reprl_e Muitiit pewbnt l'aisée.</p>
<p>Pnnnèo En matin. Ia sq»</p>
<p>Blratoniot, op. eom. en 1 «te *» janvier 9 «9 ftorajott te» Bat Bleu»,
op. oom. en a id. 9</p>
<p>Miss .“«. M. 9 Ho Ub Pnmitn» Anne» d* UtuhXV,</p>
<p>op. oom, en 3 actes. « février 6 41 i«fl&lt;Jw&gt;, pltaoonia*). 17 février 15
1M ta Petite Mariés, opérait» en 8 aete* 2 avril i 83 • ta fleHa SopAie,
opâroUo en 3 sales. « avril 10 os AVlmour au irfKaflfl, opérelteenl
aote. 81 juin 6 «6 La Fùwoée de» Verlt-Poteaux, opérette</p>
<p>bouflaen a a~ !h Mût lit Vœaermé, opéra bouffa en 8 actes. 2t septembre
8 53 • La notes Veillée de» nom, op. eom. an 3 87 novembre 4 33</p>
<p>27 aoverot~e t 93 • te ClotfleuH, op. eom. en 1 aele. 10 décembre .8 13</p>
<p>Cosigne indique tes ouvrages nouveaux représentés pour la première fols
pendant Fannie.</p>
<p>i. DisTaiBimoN. – Sylvain, M. Marcelin. Raphaël, Il. Nestor. Landry, H.
E. Fabrègues. François, M. Froment. –Henriette, Mlle Voilette.
Jeannette, Mlle Betty.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE-LIBRE</p>
<p>y v • Dans la salle du Théâtre-Montparnasse, le Théâtre Libre*, dirigé
par M. Antoine, donnait le 42 février au tout Paris littéraire la
première re- présentation du sombre drame de Léon Tolstoï,</p>
<p>iiÇanshpfiMtosaOo du passage de l'Elysée dea Beaux-Arts le Théâtre-Libre
avait représenté en la première année (1887) un certain nombre de pièces
dont nous rappellerons seulement tes litres: Mademoiselle Pomme, de feu
Duranly et. M. Panl Alexis; Un Préfet de M. Byl; la Cocwte do M. Jutes
Vidal; Jaçque* Damnur, pièce eh un acte. en prose rtirée de la nouvelle
«le M. ÉmiteZoTa) par M. Léon Henoique; la Nuit bergamasque.
tragi-comédie en trois actes, en vers, de M. Emile Bergerat: En famille,
comédie en un acte de SI. Oscar Métépier; Seeut Philomène, pièce en dans
aoles en prose ttirée do roman de M. de Concourt) par MM. Arthur Byl et
Jules Vidal l'Evasion, drame en un acte, en pros«, de M. a comte
Villiers dô lisle-Adam. Pou, au-Tïiéàtre-Moiilparnase, M. Antoine nous a
donné Selle Pente comédie en un acte en prose de M. Ttadrt Corneap la
Femme de ra&amp;.ir«!, tragédien-parade en Us acte, eu prose de M. Catulle
Mendèa, muaiqua da M. Emmanuel Ctabrisr ftuftw Brandis, pièce en trois
actes de 11. Léon Hennique \a Sérénade, pièce en trois actes de M. Jean
JuUien: le Baiser, comédie en un acte en vers de M. Théodore deBanvil/e
Tout pour l'honneur, drame en on acte,; en proje, tiré da roman de M.
-le CapiL taméBtrie, par M. Henry Ceard.. ̃ V^</p>
<p><pb/></p>
<p>la Puissance des Ténèbres qu'avaient traduit MM. Isaac Pavlovsky et
Oscar Méténier, l'auteur d'£n famiUe.vin acte réaliste fort applaudi
l'année précédentedans la petite salle du passage de l'Elysée des
Beaux-Arts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous connaissez cette amusante « scie » de café-concert, popularisée par
Libert « Y m'reçoit d'une façon charmante. &gt; Tel a été le sort du
Matapan de M. Emile Moreau8, partout pré». Distbibotios. – Malandran, M.
B. Raymond: -Ramon, M. iaurfnw. – Véranet, M. Antoine. – FaneUe, MMarie
 teflremes. – Tante Mian. W Barny. – ttnôtesse, M«» F~ Le MMTM,
llile Hert~He TAdos~ L'elit'an1 l'h3- GB88&amp;. la petite Walter.</p>
<p>'iBis™wmos. ,– Matapan, M. Kéraval. – Lé notable Mj^worrf. Le çnear,
SeareottameJSjbulopoponlos, t&amp;. AtuM Be»*».~ Un médecin, un officier,
QnirMta, Chntt, M. Antoi~L&amp;{..C?"M- ~~&lt;&lt; Da Fripa, ^JWItet. ParW i, lin.
Bkmehe Joty. -JHa, M»&gt; Lucienne Dorsy– Mirette, W Berthe Théven.
JWetta,»»* t-w» Cotas</p>
<p><pb/></p>
<p>santé et partout refusé.' Lisez l'amusante préface qu'a publiée l'auteur
en tête de sa pièce, et lisez lu pièce eUe-même, qui a paru chez
01lendOl'I vous serez frappé de l'aetualité de cette satire politique
écrite il y a quelques années. Mais pour qu'aux lumières la pièce fit de
l'el et, il t8Uait le talent d'un Coquelin dans le rôle principal et le
prestige d'une brillante miMen~r~ Théâtre-Libre, quelle déception 1 Ç'a
eSté un massacre général.</p>
<p>Le ts juini M. Antoine nous conviait pour la dernière fois à
Montparnasse. Cest dans la salle des Menus-Plaisirs qu'il donnera la
saison sui~0~ Théâtre-Libre. La Prose de M. Gaatoa Salandri était un
vrai 46but «. C'est ce qui explique les inexpérienoes, les
invraisemblances et les nayvet&lt;;s,qu?s'ytr.uveS au milieu de Scènes très
heureusement venues, ou adroitement troussées. Deux ~tsposi~, M. et M°~8
Belhomme, ont trouvé pour le1!?, Mie un mari dont elle; ne veut pas
croyant aimer d'amour le commis dé la "son, MUe Bertheso fait enlever
par lui. Trop délicat pour abuser de la situation, Pierre commet la c,
gaffe de con- ~M~S.€~e; et.c'est chez la soeur du jeune commis; blaa·.
D~8TlUBUT10R. Bethomme,M. ABIcritae. Pierre, M. Chataign6 Davemet]4. 11.
~41 De Boisiolïean D1'A~ ~m~d Miohu VoIaiUe!t..If. G~am~ BOurdoIaz..M.
PitIB;;d. M(dame Be1homm~ au. Ba~n Madorae ~on,.àoie, à~W· F~, àladaàae
Vo~ilt~ ~In. Berthe, llEu. Rosine )1. Luce c;'olQ&amp; La iiS!M&amp;E La Eve
CCIf'dù¡(,L -.Un apprenti, mat» 9asrieüe Li.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur LambUn ost un petit tableau de 1. Distribution.– Alftad LamMïn,
M. H. Mayer. – Marthe è LambUn, Mu* Nancy Vetitét: – Madami Bail, M
Barny. – Mathilde Cogè.MU'iùctttmeDowy. – Un domestique, M. vin- drd
Serais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous voyezque lepréfacier n'y va pas de main- v morte, comme on dit
vulgairement, en son éloge*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribdtion. – Titou, M. Mévisto. Jep, H. Datpon. –Brunis, M.
Mçrière. – Un bordier, M. Fèrou. – Maria, Mo. Dur- su. – 1* homme du
lias, M. Depas. – S&gt; homme du Mas, M. Rey. – S» homme du Mas, M. Pmsard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais M. Louis de Gramont parmi les dramaturges de sérieuse valeur, sur
lesquels l'avenir peut compter. La aagace critique de YIntransigeant est
un écrivain vraiment doué pour la scène: nous attendons de lui de belles
et bonnes œuvres qui trouveront sur de grands théâtres l'hospitalité
qu'elles méritent* M.Antoine avait très remarquablement joué le rôle de
Montmorin, Mmo France très curieusement composé le personnage de Mme
Mitaine, et M»8 de Fehl avait rendu avec une allure superbe, et une
autorité vraiment extrapr- dinaire chez une débutante le rôle
sympathique de l'énergique et implacable Rolande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'i</p>
<p><pb/></p>
<p>La soirée se terminait par le Cor fleuri une poétique fantaisie de M.
Ephraïm Mikhaël qui, après l'émotion causée par l'œuvre dramatique de M.
Hennique, a été très imparfaitement écoutée. Les vers étaient jolis –
mais au point de vue acénique– même au Théâtre-Libre cela n'existait pas.</p>
<p>i. DiBTMmrrtoH. – Oriane, M"« flore». – Dorietle, WTMven. – Silvère, M.
Antoine. Obéron, M. Dipas. –</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DU CHATEAIHyEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre de la rue de Malte avait découragé tousses entrepreneurs. Un
ancien directeur de province, M. Santerre, encouragé par l'éditeur ?
Choudens, prit la résolution d'en faire le théâtre co lyrique national.
Il loua la salle, réunit une troupe, sollicita une subvention du Conseil
municipal, laissa la direction des Beaux-Arts protester con~ l tre l'épi
thèto de «national» qu'il usurpait effronté- ment et, Ie..l3 octobre, il
inaugurait sa direction 0° par Jocetyn i, opéra en quatre actes et sept
ta- bleaux, paroles, d'après Lamartine, de MM. Ar- mand Silvestre et
Victor Gapoul, musique de Benjamin Godard, représenté précédemment à
Bruxelles. i En ce temps-là, M. Capoul venait d'obtenir un immense
succès dans le Pend et Virginie de Vic- tor Massé. Comme tant d'autres,
pour ne pas dire comme tous, il avait lu le roman versifié de f
Lamartine qui porte pour sous-titre Journal trouvé chez un curé de
campagne. Il avait été 1. Distbibution – Jocelyn, M. Capoul, – L'évêque,
M. Couturier. – Un vieillard, un pâtre, U. Joanesmaire. – la pira de
Laurence. M. Balanguè.-Vlpma. de Julie. IL Badiali. Le geôlier, M.
Ferra». – Laurence, il" Marguerite Qay. – La mère de Jocel yn. !&gt;•
Hausmatm. Julie, M- Batanqué. – Une jeune fille, W&gt;Page. Un jeune
montagnard, M"* Um &amp;H.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces entrefaites, deux hommes d'initiative généreuse venaient de
prendre la direction du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci posé, abordons sans plus tarder t'analyse de l'ouvrage. Après une
ouverture symphonique •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la vague sonore,</p>
<p>Pour nous deux seulement,</p>
<p>Sur un rythme charmai,</p>
<p>Fôhtt la jeune aurore</p>
<p>Et le ciel qui se dore.</p>
<p>Tel est ce drame lyrique dont nous avons donné une analyse succincte;
Reconnaissons que les auteurs ont tiré le meilleur parti possible des
si- tuations qui les avaient séduits dans le livre de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9. Distribution – Frédéric, H. Dor»,– Hortensias, M. Qoui*- don.
Belzébath, M Ferran. – Bracawio, H. Bahuufuè. – Palernick, M. Lamy. –
Une\\e.îi*&gt; Chats ,ing. – Lilà, Mu? Afa«ly Phœbé, Mu« Douan. – Goth, W
Page..</p>
<p>3. Distbibution. – Joconde, IL Badiali. – Robert, M Jmum~ ne.
DISTJU8VT1oN. Dtutra. -?*Lymahe, M. Jeanemmire. Le ne. – Lacas, M.
Dastres. – Lysanche, H. Joanetsmaire. – Le bailli, M Qourdon. – Edile.
H» Bailly-Fontaine. –Jeannette, iju. Balanquè. – Mathilda, H»* Oman</p>
<p>4. Distribotion. – Sir Oiaf.H. Davrimy. – WUda.M»* Bé- nie Desclos. –
Wanda, M«« Martial. Edwige, HP- Sèvery.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chanto par MM. Badïali, Lamy M°&gt;» Balanqué et Page. 2. Chantée par
MM. Foret, Fontaine, Jouanne, Ferrau, et M?» Mailly.</p>
<p>Dite da h 1" n- Nombre do io-</p>
<p>prècaUUon oo de ritontalloru</p>
<p>la ronrlia walanl pendant l'anofti</p>
<p>Itnnte. EnnaU. le soif.</p>
<p>Y a rlm d'fall, revue en 4 aeUs' et</p>
<p>SOUiKçaoi f» Janvier. 30 •OomwAe'dMmoenSooKaotTtnb. 8 février SI l/izare
le pdtre,iirama en bâcla.. 12 min 0 Les Tmbouoayrts, dramo on 5 ajto»</p>
<p>etOlabl M ma» il Fin de fiède, fonlofcile-ravuo .n ♦</p>
<p>aclos «7 avril 0</p>
<p><pb/></p>
<p>folï^ndaïn l'annâo les 0OÏMffs I"MI11 ropr&amp;onMa pour la rrcmlôre roll
psndaut 1'00000.</p>
<p>ONth»'* Nrataa dam- «</p>
<p>Çftowtoa wd« prtmrtmioa» =</p>
<p>l» rwrtw peoiJant pmtou ftmda</p>
<p>liuwfe. EaoaJ. Loulr. £</p>
<p>•Amt{m,op«ra«n4ast,el7lsM. 18 oolobra a 80 S&lt;/«n j» roJ, oj&gt;. «om.
«n8««tea., SOod»bra 10 a Va Atntmra Ou rtfnW», opéra-féerie
.ei5WI^Ltt*OteU awwemtoe w m JVwu'fra, opéra on 4 «o», ol 0 = «ail.
lùno»onibro lt Jaoow«e,opJra-«oiniquoona«iMB 8 dôocmtm» » Sfr O/a/i
Ugendo «ymphonlqua</p>
<p>,«»8 J"Ç» 8(M«smbt« 0 Mio/o &lt;to tammocmuoi', opûca en</p>
<p>fVî?MU"i"V «9 ««ambre 0 Le *«*• Chien du jardinier, op.mm. ta lOddoomtro
6 imte. !s aaoea,cra s</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THEATRE DÉJAZËT</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela nous "conduit' au 26 avril jour où Presbytère*, d'une part, les
Manies de M. Ladre- don °, de l'autre, ramènent sur l'affiche les noms
de M"19 Figuier et de M. Figuler. Ce savant était ̃ décidément
incorrigible. Le succès de ses livres scientifiques ne lui suffisait pas
et il voulait quand même s'imposer au public comme auteur dramatique.
Nous ne dirons rien de ce drame' 1. DiBiRiBuvioN. Jeu Ledoux, H. Barlel.
Ralinar.d. M. Victor Oau. Edanrd. M. Anqily. Canillet, M.. Debrày, La
88«c4tefto,.M. Jtebler. lulaj, M. Primat. Isidore M. Rouaselle. –
Sidonie, M»* Coufbois^luyon. – Arabalb M-a LxmiviUe.– M»' Roboul, M-
«égntos- Oarlaae, M» Vo* Bel. – La caissière, M* Gieaa.</p>
<p>2. Jouée par MM. Stebter, Prévost, Brêbant, M" Oies* et Çhesay.. 3.
Jouée par MM Stebler et RouBsolle, M&gt;" Dayao.</p>
<p>4. Le mare, lelhéAtre avait donn6 une repÑlientation eX1raot-' dinaire
OU OOOvuCO de te OOCIoto (I0S IFIi&amp;VOQÏB*</p>
<p>5. DtsnuaimOR. -r Le tour Ambrotee, M. Fkuru. – Iw~_ppaaeetear Ambro~
éte~~ Ootlieb, M. Detjardins. Erut, H. MàUet. Gertrude, M&amp; M- gnier. –
Prida, M"» Couréofe-Ouuon.– Misa Harriett, M&lt;» Luné- ville. Ketty, fa"'
Kooêl. Madaieine/M"' CAesnu.</p>
<p>6. DieraiBunoN. – Ledredon, M. Bartel. – Momioeau. H. Cebrau. –
Bemardio. M. Prëoos». – Jeannio, M.Angely. – DôIoëoVi H. Slebler. –
Vanderiiff, H. Jouve. -M"' Râlaplan, il»' RêmieV. ^Ma^a, M* VogeL
YVonne. M«' Danao. Clapote, 7. Cérame avait été joué pt&lt;c6demme'tt A Gany.</p>
<p><pb/></p>
<p>8. Distribution. – Isidore, M. H. Charpentier. – Maurn- nard, II.
Montrai. – Fauvardier, M. Livry. – Le commissaire. M. (~uimier. Oolave,
bt. Deruet. Taapino~is, 3t. Roque. · M. Quimier, – Octave, M. Dervet. –
Taqpinois, M. Roque. – Canardin, M. Victor Karl – Joseph. M. Lederc. –
Yvonna, H°x Rosina Bagain. – Virginie, M»* Simiane. – Hélène,
M"-fl«rt}/.– Hvfre, M" fl, deV«K€TO.-Marion, M'" P. mm». 3. MuBiïpie
nouvelle de M. E. Domergue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 23 octobre, eutlieu la première reprdsentatien de la Garfonnièm 8
comédie-bouffe en trois actes par M. E.'Médina. C'étaient toujours des
comédies-bouffes Savez-vous ceque c'est qu'une garçonnière ? Vous avez
certainement entendu t D.smIDUTION. %ami, M. dtoatoa~eeG Dufaumet, M.
Re~- _9nard L9rtoi: de Vans, à~ bfntrat.-Tibaroe. 6I. Jaequier.
Landetneau, Il. Habire. blathe. U- Lunduith Amandine, Il' dulie. )lu*
Daminit.7</p>
<p>2. Avec Chat en MeAe on joua en lever de rideau un vaudeville en un ade
1"16 Ili torait!»~e de 11: Pant Darosse. ville en UQ acte lI1iu5Conihne
cie B. prtilippe, 3. DI&amp;TftIDUTlON. Ta et, M. JM&lt;m&lt;MM~ Philippe. ài.
Matrat. Finandio, 6y: It~ d. VaMeary. M. Lob~ Félix. M. B~bant. Béréoiœ,
MlDo LtatéoiQe 9tm` Taq~i- ~'Â~M~ B~. Joanny, bia' Roüy. AtWnai's. Il P
belporte. a, mal 809koe. JUMY, mué ROIIV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous aurons cité les titres de deux petites pièces en un acte la
Peur iïâlre gmnd'mère, et In&amp;msolabte de M. Paul Charton, nous aurons
établi le bilan de cette année au .théâtre Déjazet.</p>
<p>1. Jouée par MM. Chelles, Girard, M» Becker et Rolly.</p>
<p>Daiodo tal&gt;*ro- Nomtoeitero-</p>
<p>~01I da prmlllaU-'UI</p>
<p>h tepbewataa «&amp;&amp;nit ftm&amp;</p>
<p>?lmm5 BBmi.temtt</p>
<p>lA'ia Ûtatto, t. v. p. wvuo ta S «tes V Janvier 4 26 Toi» ptwiï»,
eemédie-tieuffit en 8 eeMs !̃' Hvrior 6 85 Ua Futur* la ertmt,vttai. ont
note. 2 février i I) Btcori, comédie en 1 ma 0 12 (éviter 8 M Vlli&amp;totro
d'un» oarte, vaud. on t nUa. m févrlsr 6 1» • UguclY eotaiile-bauaù en i
ooJaa. id. 4 28 Lo Mari de ma femme, oora.-boulto en 8</p>
<p>actes 10 mars 4 2* ̃ Bpéoialité pour tUmnit, comodlo en i</p>
<p>aets. 84 mars 5 81 Unolnfmlondell(U!ilé,v&lt;mi.enltM. 25 mare 3 *8 •
L'inlervkio, eamiUaeni me. 18 avril 8 13 Lo Pretbytlms, ânma en 8 asles.
86 avril 4 80 Ua Mantes de tt. Udredon. Id. 4 80 v U» Fratte*,
vaad.anicote 1 loto «j&gt;* ht Baiter d'Yvonne, voud. en3e«88.. id. 89 'Un
QuatortOme, vnud. enlOodos. Haoptombra 6 63 Chat en poefte,
coraâdiB-bonlTe en 8 oo- • les. W. 1 84 M •U&gt;Gartonniir«,emWàmaettUa.
©octobre b w La Peur d'être eran&lt;rmire,oomMleea f</p>
<p>iaote. Il novembre 7 4* Ineontclable, vaad. en acte. 27 novembre 0 83 Ce
signa indique les ouvrages noavean» reprisantes poor ta première fols
pendant nouée.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EDEN-THÉATRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après RoUa, M. Bertrand préféra passer momentanément la main pour la
saison d'été. Sous</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Hector Crémieux avait été chargé de mettre l'œuvre au point, de la
fixer au goût du jour. Quelques chansons nouvelles, quelques prétextes
mi. Lea rôles de Pomponnet, Ange Pitou, Larivaudière, Trénitz,
Clairette, Ml'e Lange étaient maintenant chantés dans l'opérette de M.
Leçon, par Mil. Rai ter, Lenormapt, Châtain, Baron, M»» Mary Albert et
Lender.</p>
<p>t.. Distbibution. – Uzarille, M. ttaimond. – Nigaudinos, M.
C»«lfe*».-DonLope5îM. Jfckter.-Kr, M. ÇAarf«TteK Paf, M. Donald Renais.
–Pouf, M. René Renais. – Le Corrégidor, M. Oobefeau. – i- bûcheron, M.
Piéton. – Guzman, W» Jeanne TMbavAt. – Léouora, W" miberte. – Latin
^J0^.8» M » S?" 7T Bl?8*tte. «"* Durand. Fée Prime»ère, H&amp;&gt; FoReattle.
Fée des Soucia, M Jtfaury. – L*Aobergwte, M»* Baudu. Reine des Fées, M««
Leseot. – Fée Dian*M*no, M»- Visita. Fée Caprioe, W Carrure. -Fée aux
Miettes. W&gt;*Dely8, – Fée deBÉfoileis M»» Adriany.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux clowneries des frères Renad's qui étaient vraiment très amusants, il
n'en a pas fallu davan. tage pour que la vieille expérience de l'un des
librettistes d'Orphée au® Enfers pût revendiquer encore une fois le
principe de l'infaillibilité. Parmi ces dix-huit tableaux, il y en avait
do merveilleux, quelques-uns de très amusants.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pistolet en Pair avec une orftnerie exquise. Et quand l'armée revenait
victorieuse, il essuyait la poudre qui couvrait son visage et aoa
vêtements et prenait sa large part des félicitations que le colonel
adressait aux troupes réunies sous aon commandement. C'était épique.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DE L'ALCAZAR</p>
<p>•m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CONSERVATOIRE</p>
<p>On se souvient du Pro patria ludus, de M. Puvis de Chavannes, intitulé
encore Jeunes Picards s'exerçant d lancer des piques, qui parut, à
l'état de carton, au Salon de 1880, où il lit sensation. U nous revint,
deux ans après, tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les bois</p>
<p>· Entends-tu cette voix</p>
<p>Qui nous parle et doucement appelle?</p>
<p>disent les voix lointaines des Jeunes filles, auxquelles répondent
celles des jeunes hommes: DmatMJ~</p>
<p>J'entends bien celte voix</p>
<p>Cent la voix da rossignol ûdèle.</p>
<p>la morceau d'an style très pur, est d'une grâce sans pareille; il a été
délicieusement rendu par les sociétaires du Conservatoire. Nous aimons
beaucoup aussi le chœur de la Forge, puissamment accompagné. On la
remarqué déjà, tes femmes sont curieuses quand elles s'occupent
sérieusement d'art (de toutes nos musiciennes actuelles, M110 Holmes est
incontestablement celle qui a le plus de</p>
<p><pb/></p>
<p>CONCERTS DU CHATELET M. Colonne donnait, te 8 janvier, le Manfred de
Scha- | maira avec l'adaptation nouvelle dont nous avons dit le s
succès. L'œuvre était accueillie avec autant de faveur qu'à- la saison
précédente..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un jeune violoniste do vingt-six ans, M. Jehan Smtt, Hollandais de
naissance ro faisait entendre la 19 lévrier au Concert du Chntelet.
Manquant peut-être jin pou depuissauce dans le son, M. Smit a Jonâ avec
bien du charme et do l'élégance te très mélodieux et très chantant
concerto do MaxBruch. 11 a ravi et ému son auditoire, qui l'a applaudi
comme il le méritait» Il est bon do voir se perpétuer la race de ces
virtuosas proprement dit» – le stylo viendra plus tard et nous ne
pouvons qu'appronver ce jeune artiste plein do conviction qui a'en va de
ville en villo portant la bonno parole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aymphonlquoa « Jtontéo, ta Tempête, Fmnmca, Manfiwt, ok, et cinq opéras»
te Fopai, A'o&amp;outa, Jeanne fi An, Jl/oaeppa, Qne«utne. Ce dernier
ouvrage, représenta en 1884 a Sulnt-Petersbourg, est le plus grand
succès que Tsebaï- kowaky ait encore obtenu au théâtre. M. Tschalkowsky
se souviendra du chaleureux accueil qu'il a reçu des Partsiens au
concert da ChftteM. La Sérémde contient deux pièces exquises dans leur
saveur exotique; une délicieuse valse aa rythme clair et précis -qu'on a
lait bisser avec enthousiasma – et te finale (sur un thème russe),
absolu? ment original. Ces deux morceaux ont une sonorité si intense,
qu'on ne les croirait jamais écrits pour les Instruments ùeordes seuls.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>llans ce mémo concert nous avons entendu bi. Allred Grflnteld, planiste
de Vienne, dont la virtuosité est d'uno richesse d'effets
exceptionnelle. M. Grflnfold a joué en, pianiste diprima eartetto la
valse de Chopta.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>symphonique Irlande de M'^Auguata Holmes terminait le concert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Bayrouth,«t le Dernier Sommeil de la Vierge de Masse, net, qui a été
bissé, se complétait le dernier programme de l'année 1888 au Concert du
Chatelet.</p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p>Le 15 janvier 1888, M. Lamoureux donnait, au Cirque d'été, la première
audition d'une symphonie de M. C. Goldinark Note villageoise. Rien de
bien saillant dans cette œuvre en cinq parties, qui, du reste, a été
assez froidement accueillie, malgré une exécution vraiment
irréprochable. L'ensemble de la symphonie est un peu vulgaire, et le
public l'a certainement jugé ainsi. La Marche nuptiale (Variations) et
la Danse (finale) ont été pourtant applaudis. Grand et légitime succès
pour la Symphonie fantastique, de Berlioz, si parfaitement interprétée
par l'excellent orchestre de M. Lamoureux. L'ouverture de lèonore, de
Beethoven, et deux morceaux de Wagner, les Murmures de la forêt (de
Siegfried), et l'ouverture de Rienzi, complétaient fort heureusement cet
intéressant programme.</p>
<p>Le 19 février, M. Lamoureux nous faisait entendre" la Fianeèe du
Timbalier sur les paroles de Victor</p>
<p><pb/></p>
<p>Nage, mises en muslquq par M. Saint-SatJns (la parti tien pour chant et
piano a paru chez Durand et Sehœ» newerk). La partie d'accompagnement
est très sonore et très soigne», comme loujours, dans les œuvres de M.
Saint-Saens mais la mélodie, très Mes dite, du reste par M"» Mentalba,
noua a paru manquer de couleur a d'originalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>mettes saillantes, qui ne paraît avoir quête souffle* et dont la vigueur
d'iaterprétatioa est, au contraire, peu commune. il méritait vraiment
d'être entendu et nouasommesreconnalssant a M. Amoureux
etnMm0Es3lpofldenous l'avoir fait connaîtra. Succès immense et mérite
pour le premier acte de la Walhyrio, qui a valu de légitimes an.
praudissementsàM. Vau Dyek, et après lequel M. Lamou- reux a été
remercié par une double ovation du publie, Justement ravi par l'œuvre et
enthousiasme par sa merveilleuse» exécution.</p>
<p>La venue de M. Lamoureux au Cirque d'hiver avait attiré, le vendredi
saint, 30 mars, une foule énorme. Le pianiste russe Paderewski est
désormais célèbre. Certes, son talent est indiscutable, et le virtuose
se tire avec une ai- · sance extraordinaire des plus grandes
difficultés. Dirons- nous cependant que sa qualité de son est loin
d'égaler celle de notre regretté RHterî Comme il se faisait mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>entendra en cette même salle do cirque du boulevard des
Filtesdù-Calvairo I L'Enchantement du Vendredi-Saint de Paraifal et la
Marche funèbre du Crépuscule des Dieux de Wagner ont été, comme de
raison, fortement applaudis. Le duo de Béatrice et Btnétkl a été
supérieurement dit par M°" Brunet'Lafleur et Landt cette dernière
cantatrice est douée d'une belle voix de contralto, dont les notes
graves ont été surtout appréciées dens l'air de Samson et Dalila do
Saint-Satins.</p>
<p>Le 28 octobre, les Champs-Elysées étaient en tête pour la réouverture
des Concerta Lantouronx, et c'est «levant une salle pleine que le
vaillant chef d'orchestre est monté sur l'estrade du Cirque d'Été, salué
d'une ovation des plus chaleureuses. Ces applaudissements se sont
répétés A l'issue de chacun des morceaux du programme, qui, outre les
premières auditions d'une romance assez monotone de Dvorak et de
l'ouverture de Geneoièw de Schumann, qui n'arrive pas A captiver,
l'attention, comprenait la belle ouverture dePAèdre, de M. Massenet, le
Déluge de M. SaintSatins, dont le solo de violon a été fort bien
interprété par r M. Houiflack et les Murmures de la forêt, de Siegfried,
dont l'exécution incomparable a soulevé des tonnerres d'applaadissements.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Léo Delibes. En résumé, splondkle eoncort d'une oxéeution
absolument parfaite, Une simple observation au « Uni a avec lequel
t'orchestra Lamoureux a Joué la Danse macabre, do M. Salnl-Saëns nous
préférons pourtant l'interprétation un peu éehevalée et comme «
satanique de rorehestro Colonne nous trouvons qu'elle rend mieux la
pensée de l'auteur.</p>
<p>M. Lamoureux nous donnait le dimanche suivant, 9 décembre, la première
audition du Venmberg. la bacchanale du premier acte de Tannhamer. Le
morceau de Wagner a produit un grand effet il eût été certainement rede-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION</p>
<p>Composition musicais (prix de romb) t. Premier grand</p>
<p>prix-: M. Erlanger, élève de M. Léo Délitas. Second</p>
<p>grand prix: M. Dukas, élève de M. Ernest Guirand</p>
<p>Contre-point et Fuaus. Premier prix: KT'Gontbier éleva</p>
<p>de M. Guiraud. Second prix M* Prestat, élève de m! Gui-</p>
<p>raud. Premloraccessit: M. Bachelet.élèvedeM. Guiraud.</p>
<p>Harmonie. – Nomma. Premier prix: MM. Magnard et</p>
<p>Burgat, élèves de M. Th. Dubois. Second prix MM gon-</p>
<p>val et Hlrsch, élèves de M. Th. Dubois. Premier accessit •̃</p>
<p>MM. Maure! et de Serres, élèves de M. Tandon Hourdm. °</p>
<p>élève de M. Th. Dabois. Second accessit M. Levadé, élève</p>
<p>de M. Th. Dubois. ̃ Femmes. Premier prix M"- Barat, élève de M. Lenen-</p>
<p>veu;M"«Duroziez, élève de M. Barthe. Pas de second prix. c. Premier
accmslt: W* Weyler, élève de M. Lenepveu.</p>
<p>Chant. – Concoure des élèves, hommes. Premier prix</p>
<p>i. La cantate VeUéda avait pour auteur M. Ferqaod a</p>
<p>Beissler.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. Snlêaa, élève do M. Bnx, et Jérôme, élève de M. Croali. Second prix
MM. Latarge, ôlôve de M. Warot; Aflre, élève de M. Dnvernoy. Premier
accessit MM. Fabre, élève de M. Barbot Pinard, élève deM. Buasine;
Vallier, élève de M. Archalnband; Vague!, élève de M. Barbot. Second
accessit MM. Cartonne, élève de M. Bax; Badiali, élève de M. Daveraoy
dément, élève de M. Worot. Concours des ilèveafimmw. Premier prix: Ml'n
Lavas. seur, élève de M. Bafbot. Second prix M»» Bahl, élève do M.
Arcbatnbnud. Premier accessit M" Nettingbam, élève deM. Boulanger;
Armand, élève de M. Warot. Second accessit M««» Paulin, élève de H.
Boulanger ;Aussourd, élève deM. Duvornoy.</p>
<p>Opéra. – Professeur M. Obin. Nommes, Paa de pre- mier prix. Second prix
M. Saléza. Premier accessit MM. Vérin et Fabre. Second accessit MM.
Barrau, Gilibert et Ferran.</p>
<p>Femmes. Pas de premier prix. Second prix Mlla Armand. Premier accessit
M"* Levassenr. Second accessit M'^PacketVlllelroy.</p>
<p>Opéra-Comique. – Hommes. Premier prix M. Badiali, élève de M. Achard.
Second prix MM. Latargeot Jérôme, élèves de M. Ponchard. Premier
accessit: MM. Carboune et Daraux, élèves de M. Achard Gilibert, élève do
M. Ponehard.</p>
<p>Femmes. Premier prix W Durand, élève de M. Ponchard. Second prix M"8
Levasseur, élève de M. Achard. Premier accessit MUe&gt; Buhl, élève de M.
Panchard Paalin, élève de M. Achard. Second accessit MUo Anssourd, élève
de M. Ponchard.</p>
<p>Traoéoib. – Hommes. Premier prix M. Damoye, élève de M. Got. Pas de
second prix, pas de premier accessit. Second accessit MM. Deval, élève
de M. Got Cabel, élève de M. Maubant. Femmes. Pas de premier prix.
Second prix Mllra Forgue, élève de M. Worms Bailly, élève de M. Maubant.
Couédie. – Hommes. Premier prix M. Cocheris, élève de M. Delaunay.
Second prix- MM. Burguet, élève de M. Delaunay; Mondos, élève de M.
Maubant.. Premier ac-</p>
<p><pb/></p>
<p>eesâlt MM. Tarride, élève de M. Detounay Maùry, élôve de M. Go». Second
accessit MM. Hirech, élève de M. Worma; Mallarmé, éleva deM. Got.</p>
<p>Famines. Premier prix M"0 Bertiny, élève de M. Worma, Second prix M»&lt;3
Marty, élève de M. Delaanay Ualbret, élève de M.Worma. Premleraceossit
M"e» de Mérie, élève de M. Dolaunay Taany, élève do M. Maubnnt Guerrier,
élève de M. Worms. Second accessit Mlla Avocat ot Duhamel, élèves de M.
Delauaay.</p>
<p>PIANO. – Hommes. Premier prix MM. Staub, élève de M. Dlômer et Riera,
élève de M. C. de Borlot. Second prix MM. Rister et Bloch, élèves de M.
Diémer; lâchaume, élève de M. de Bôriot. Premier accessit M. Quevremont,
élève de M. Diémer. Second accessit MM. Baume, élève dé M. Diémer et
Barthélémy, élève de M. Bôriot. Femmes. Premier prix: M0" Depecker,
élève de H'. Duvernoy Panthès, Jusseaume et Parizot, élèves de M.
Pissot; Querrion, élève de M. Delaborde. Second prix Kfii» Weyler, élève
de M. Duvernoy de Possel et L. Ru* ckert, élèves de M. Delaborde;
Morhange, élève de M. Fissat. Premier accessit Mi" Dufourcq, élève de M.
Detahorde; Quanté, Dleudonné et Vannier, élèves de M. Duvernoy Lucie
Jetot et Périssond, élèves de M. Fimt. Second accessit M»»8 Nassberg
et.Lefort, élèves de M. Delaborde Chapart et Petit-Gérard, élèves de M.
Duvernoy Bouval, élève de M. Fissot.</p>
<p>Orque. Professeur M. Franck. Premier prix M"9 Boulay Pas de second prix
ni de premier accessit. Second accessit M. Aubry M11* Prestat.</p>
<p>Uuipe. – Professeur: M. Halsselmans. Pas de premier prix Second prix M»*
Taxy Premier accessit M"» Thé- venet. Second accessit M"0 Bressler.</p>
<p>Violon. Premier-prix M"» Dantin, élève de M. Dan- da. Second prix :M.
Cœur, élève de M. Dancla M"» Langlois, élève de M. Sauzay Hagnien, élève
de M.Dancla Duport, élève de M. Massart. Premier accessit M"0 Huon,
élève de M. Sauzay MM. Barach, Durieux, M"» Vormèse, élèves de M.
Massart. Second accessit M. André, élève</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Maurln M»«» Rombro, Bourgand, M. Tracol, élève de M. Masaart M.
Laminera, élèvo-do M. Sarany. Viouwcriak. – Premier prix: MM. Dumoulin,
Hdok, élevas do M. Delaarl; Gurl, élôve do M. Rabaud. Sesond prix H.
Charpentier, élève de M. Nabaad, W° Baude, élève de M. Belsart. Premier
accessit: M. Johrt, élève de M. Delsart, M»« Flesehelle, élève de H.
Rabaud. Second accessit M. Soit, «lève de M. Delsart. Contrebasse.
Professeur: M. Vorrimst. Premier prix: M. Bourdcau. Second prix: MM.
Gamier et Pickett. Premier accessit M. Thôvenio.</p>
<p>Fujte, –-Professeur :H. Altès. Premier prix :M. Roux. Second prix M.
Davonno. Premier accessit: MM.Verroust et Balleron.</p>
<p>HAurnoia. – Professeur M. G. Glllet. Premier prix s M. Clerc. 8ocond
prix M. Habile. Premier accessll: MM. fiillet etOirand. Second accessit:
Il. Gilbert. CuvaiNCTTB. – Professeur M. Rosé. Premier prix M. tcbailly.
Second prix M. Fichet. Premier accessit MM. Blanc et Aubrespy. Second
accessit M. Richardot. Basson. – Professeur M. Jancçurt. Pas de premier
prix. Second prix: M. Quentin. Premier accessit M.Gàittet.</p>
<p>Cob. Professeur M. Mohr. Premier prix M. Cornu. Pas de second prix.
Premier accessit: M. Carié.</p>
<p>Cornet a pistons. &lt;– Professeur M. Arban. Premier prix: M. Brugnlère.
Pas de second prix. Premier accessit M. Tournur. •</p>
<p>Trouvère. – Professeur M. Cerclier. Premier prix M. Joseph. Pas de
second prix ni de premier accessit. Second accessit MM. Aimé et Rénaux.</p>
<p>Trombone. – Professeur M. Delisse. Premier prix: M. Barthélémy. Second
prix: MM. Bêle et Pasquet. Promier accessit: IL Décret.</p>
<p><pb/></p>
<p>nécrologie:</p>
<p>Hommes de lettres et auteurs dramatiques.</p>
<p>Auguste Maquet, Eugène Labiche, Hans Richter vde Berlin), Henri Dlaze de
Rury« Charles Moosolet, Charles Ménétrier, Charles Vincent.</p>
<p>Compositeurs et artistes musiciens.</p>
<p>MM. Henri Hertz, Stephan Belier, Edouard Marasen, Miska Hauser. Lodovieo
Spiga, Ranieridel Corona, Julius Sachs, Luigi Fischeti, Charles Oelprat,
Paolo Bombardi, Ernest Pastorelli, Ciro Pinsuli, Jacques Hochstetter,
Romari Grosjean, Victor Herpin.Th. Semet, Constantin de Baller, Antonio
Gandolf», Cesare Dominiceli, Hermann Levi, Jacques Potharst, Henry
Bonjean, Grégoire Lyschine, Isaac Strauss, Edouard Okolowiez, Albert
Pàrlon, Ferdinand Ginondes, Wilhem Jaehns, William Fullerton, Rudoll
Laade, Laurenz Weiss, Paul Delisse. Jeseph Michel, Joseph Schiflmacher,
Maximilien Schûtz, Paaqua'e Piacenza, Isidoro Hernandez.Ferdinando, Corona.</p>
<p><pb/></p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques</p>
<p>LuigiFioravanti, Gluaeppe Famelli, Vincenzo Corbelllni, Barrielle,
Enrico Puerart, Alard (violoniste), Béraud, Richard, M"aCaroliOat
(danseuse), Alkan alnô (pianiste), Jean Conte (violonlste)/vVaUer Bâche
(pianiste), M™ Amalia Gualdi, Franz GoUe, M™» Hélène Crosmond, Turner,
Marino Neri, M»6 Bel val, M»» Passama, Cssare Nanni, Camille Lelong
(violoniste), Emile Neumann, Wilhelm Gebhart, Marius. Collieri, Tiroeo
Paain), Gustave Feilllnger, Landrol, M"8 Fatou, Grard, Johann Vogt,
Antonio Foreano (violoniste), Gérard Brasin, M™ Marlou, Berthelier, John
Ella (violoniste), M" Casimir Bouffé, Auguste Legrand, M-» Barbara
Horschelt, Luigi Galli, AltonsoHolstein (pianiste), HéloïseRascal, M**
Palmira Frauoeseoni (violoniste), Franois Place!, Edmond Çabu dit Cabeb,
M'" Sacré, Stéphan Gaorion, Ffanceseo norimo.</p>
<p>Divers. `</p>
<p>M"*» Rosellini (fille de Cherubini), Carlobrosta, Denis Bord, Edouard
Alexandre, Julien Travers, M»0 M. Dubois, Bernard, Oréste Horandi,
Castagnary. H*« Zimmermann, Paul Fechter, W Esther Vaucorbeil, dHerblay,
W"« Batte, Théodore, Hustaehe, J. CEngel, Louis Aohard, Ernest AdeUne,
William Chapell, Mm0 Schott.Tito Ricordi.Louis Halle, Kreutzer,
Choudens, Fouchot, M»« Legrand, Raymond Hartel, M»0 Saint-Saëns, M»6
Rosenhain.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CRITIQUE DRAMATIQUE &amp; MUSICALE en l'an 1888»</p>
<p>Annales politiques et littéraires M. Jules Favbe, critique dramatique M.
Ely Edmond Grimard, critique musical.. v</p>
<p>L'Art et la Courrier de VArt. – H. Arthur Heulhard, critique dramatique
M. Adolphe Julubn oitique musical. L'Art musical. M. Alphonse Leduc</p>
<p>V Autorité. – M. Gocqemheim (Clilandre).</p>
<p>La Bataille. – M. A. Tisserands.</p>
<p>Charivari. M. Pierre Vérom.</p>
<p>Clairon. M. Edm. Paz M. Joles Martin.</p>
<p>Cocarde. – M. Edouard Noku</p>
<p>Courrier d'Étal.– M. Edmond Stoullio.</p>
<p>Courrier du soir. –M. deBassidas, critiqua dramatique; M. Goulet
(Gukllo), critique musical.</p>
<p>Cri du Peuple. – M. Paul Alexis (Trnblot).</p>
<p>Daily Tekgraph. – M Campbell Clareb.</p>
<p>XIX" Siècle. M. Hraiar Fouqdier M. MoBisaos (soirée parisienne et
courrier des théâtre?).</p>
<p>i. situation de la critique dramatique et musicale au 31 décembre 1888
dans les journaux parisiens. 2. Les écrivains dont la nom n'est suivi
d'aucune mention sont en marne temps chargés du compte-rendu dramatique
et du compte- renan musical. -e""</p>
<p><pb/></p>
<p>J?o&amp;»m\ – M. Maurice Lbfévrb.</p>
<p>Êeto de Paris. M. Hbsry Bawîr M. Maxime BowjbbZSPSLSZGSF "̃ emua &lt;
Frtutasse), courrier dea tb6Atres..</p>
<p>Estafette. – M. Armand Silvestbe.</p>
<p>coSSsrdeaTh^1119 ̃"̃"̃ (Pan86ro8e)&gt; critique et comiiérlete des th6Ab'es..</p>
<p>s·~ide fausied. -M. MAU1UC8 KurFSSaaTa et M. C.ulIWI Bsrtorr (Balthasar
Clos%).</p>
<p>F~ M. AUGus'l'£ Vrru; M. Èmta BI.A1'B1' (Un mon- rfewdo l'owhestre) et
M. Georges Boyer (soirte parisienne) j M. Joies ft^ÉvE^ courrier des
théâtres.</p>
<p>Franc». –M. Gilbert-Atodstin Thiêby, critique draSRlaÏ M&gt; Victor Rooer«
critique musical et courriériste des lueuires.</p>
<p>Gaulois. M. Hector Pessard, critique dramatique: ïiiî1"^1?1 critique
ï?U8ÎealîM' R*°w«- Tooii(FrimoSse), «*te P««*»tenne; M. Édooard Noei. et
M. LtoW-Mstro courrier des spectacles.</p>
<p>SS^Îf6 de *Vwim. M. Simon Bobine.</p>
<p>on* «os. M. Ltai Bernaro-Derosne, critique drama. teLÎ5nVif°R YatffiR'
critique "«wio»»; M. St. Gante (WctardOMonroy), soirée parisienne. MM.
Fônviu* et Lvcas Pora», courrier des théâtres.</p>
<p>itfusft-atfon. – Henry Uyou (Savigny),</p>
<p>/nd^endonce 6e^e. –M. Fr4dérm»s, critique drama».que M. Fèns, critique
musical MM. Gastoh Bérardi et Habancoort critique théâtrale de Paris.</p>
<p>Intransigeant. – M. Grauont (Faoehory). Journal des M. Jœss Luumi4
~ritiqne dra- maUque; M. Ehnebt Beybr. critique musical; M. Maurice Lb
CoRBEiiiER, courrier des théâtres.</p>
<p>dournal ild~. M. Caaam Rin (Charles Darc01I1'8). /utfu». –'il. Charles
Martel.</p>
<p>£«*»•»«. – M. Maurice Dback.</p>
<p>Irtenft. M. Paol Pbrrot, critique dramatique } m^^orw JosaÈRBS, critique
musical et courriériste des thêAtrea..</p>
<p><pb/></p>
<p>Matin. – M. François Oswaia, critique dramatique M. Georges Street,
critique musical M. Maurice Ordor- heah, tablettes théâtrales.</p>
<p>Messager de Paris. – M. Jjh.es Gbiliruot.</p>
<p>Ménestrel – M. Henri Heuqel (Moreno) nt M. Chevalier. Monde artiste.–
MM. Charles Malherbe et Julien ToRchet.</p>
<p>Monda illustre. – M. Hippolvtr Lemaire, critique dramatique M. Auguste
Boisabd, oritique musical.</p>
<p>Moniteur universel. M. Domnc (Dorsel), critique dramatique; M. Aoolphb
Jdllibn, critique musical M. Astruc (Surlac), soirée parisienne et
courrier des théâtres. Mot d'Ordre. M. Albert Dubrujsabd; M. H. Duval,
coùrrier des théâtres.</p>
<p>Nation. –M. Adrien Behnhew, critique dramatique; M. Edmond Thérv,
critique musical; M. Antoine Base», courrier des théâtres.</p>
<p>National. – M. Edmond Ttoullio, critique dramatique et musical, et
(Fracasse), courriériste des théâtres. Nouvelle Revue. – M. Léopolo
Lacook, critique dramatique; M. Louis Gallet, critique musical.</p>
<p>Observateur fmnçais – H. Chassaione de Nêronde. Pave. – M. Josbph
Montet, critique dramatique; M. Ernest, critique musical et courriériste
des théâtres M. Gauthibr-Villars (Willy), soirée parisienne.</p>
<p>Paris. – M. H. de Lapommeraye M. Georges Rolle, courrier des Théâtres.</p>
<p>Parti national. – M. Adolphe Buisson, critique dramatique M. Albert
Dayrollbs (Gros-René), critique musical et courriériste des théâtres.</p>
<p>Patrie. M. A. Claveau, critique dramatique; M. LAOziére DB TnÊMWES,
critique musical; M. Georges Grisier (Dorante), courrier des théâtres.</p>
<p>Petit- Journal. – IL LeonKerst.</p>
<p>Petid Moniteur. M. Ehile Desbbaux, critique dramatiqae; H. Georges
Ernest Daudet (Georges Rocheray), critiqua musical M. Maxime Guy (Henri
Hem), coarrier des théâtres.</p>
<p>Petit National. – M. Edmond Stoullig.</p>
<p><pb/></p>
<p>Petëf Parisien. – M. Paw. Oinibtv.</p>
<p>Petto ftm – M, J. Duplot.</p>
<p>Presse. – MM. Chevassu el Léon Leoenobb.</p>
<p>Autieof, – M. Henrv Marbt, critique dramatique; M. Geoboeb Lbfebvre,
critiqua musical; M. H. Bioubt, eoirèe parisienne et courrier
deytbeûtres.. Rappel, -r- MU. Aooosfb Vacqueru el Armand Gouzibn.
République française. – M. Louis Dînaviioube, critiqua dramatique; M.
AiraoNae Duvehnoy, critique musical. M. Léon Ganoiixot, soirée parisienne.</p>
<p>République illustrée. – M. Edgaho Pour^elle.</p>
<p>Reuue «fart dramatique. – M. Éuilb MontoT, critique dramatique; M.
Albert Squdies, critique musical. Revue des Deux-Mondes. – H. I«oms
Gnndsrax, eriti» que dramatique; fl. Camille Beliaioue, critique
musical. Revue bleu». – M. Hujubs Le Roux, critique dramatique M. de
Rêcï, critique musical.</p>
<p>Grande Revue de Paris et de Saini-Pêiersbourg. – M. MOMTFLEORY.</p>
<p>Revue théâtrale illustrée. – M. Edmond Benjamin.</p>
<p>Siecle.-il.UEmv Cé&amp;ao M. Barbusse, soirée théâtrale. Soleil. –VI. Emile
FaoUet, critique dramatique; M. Niet, (Le Maréchal), critique musical et
courriériste d«B théâtres. Soir. – M. Alphonse Ouchemin, critique
dramatique; M. Albert Soubies (B. de Lomagne), critique musical; M.
EtroÈKB Fraumont, soirée parisienne M. G. de PoRTORichb, courrier des
théâtres.</p>
<p>Télégraphe. – M. Camille Le Senne.</p>
<p>Temps. M. Francisque Sarcey, critique dramatique; M. J. Webbr, critique
musical M. Adolphe Aderer, cour- i rier des théâtres.</p>
<p>runes. – M. de Blowitz.</p>
<p>Tintamarre. – M. Léon Bienvenu.</p>
<p>Voliaire. –M. L. Serizies, critique dramatique M. Rousseau, critique
musical; M. Alfred Deulia (Scapin), soirée parisienne; M. 0. Izouard,
eourrier^es -théâtres.</p>
<p>Via parisienne. – M. Jacqwe3^aijit^Cb«e.</p>
<p>t v</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Phb&gt;acr. i Académie nationale de moelque et de dans© t
Comodle-Ffonjnteo. 97 ̃Théâtre national de TOpira*Coailqae fj Tbéttre
national de FOdâm (wsand Théâtre-Frantab: il» Théâtre du Gymnase Ut
TMâlre do Vaudovllle. 155 Théâtre da Palala-Rojol.. 105 Théâtre
dasVtrtêlOB. m Théâtre Municipal de la dette 163 Théâtre Municipal dm
ChfttolM 20a Théâtre de rAmbigu-Comlque gft Théâtre de la Perte
Saint-Martin S27 Tnéâtre de la itma~ Bfia Théâtre des Booffas-Partalens
261 Théâtre des NeaveanM: 2n FolIes-DramalIqQes .283 Théâtre Cluny. £«5
Théâtre des McnuB-PIaisIre 807 Tbêfttre-Ltbre J 310 Théâtre du
Chéteau-tfEan. 345 Théâtre Déjutt 863 Edeo-Thé&amp;ue. 87* Théâtre da
t'Abatar 338 – Coniert» do Conservatoire ggs, -CùMcHsda Chatoie» 887
Concerts Lànwnreax 401 Conservatoire de mmiqne et de déclamaUnn 407
rr&amp;rologle » “ mi La eritlqne drcmatiqas et mueiale sa Pan i&amp;é. &gt; «a v</p>
<p>lmp. de POnesl, A. NÊZAN, Mayenne.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
