<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Tellier, Jules (1863-1889)">Jules Tellier</author>
<title>Nos poètes / par Jules Tellier</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Tellier, Jules (1863-1889)</author>, <title>Nos poètes / par Jules Tellier</title>, <date>1888</date>,description :Collection : Les écrivains d'aujourd'hui,268 pages
</bibl>
<publisher>A. Dupret (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96272p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>miNMMM pattidte</p>
<p>ContrMM'ntuf&lt;!Mn&lt; MPZ4HÏ0.14</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>RELIURE SERREE Absence de marges intérieures</p>
<p>Texte dttéfiorë reliure d«&lt;ctu&lt;uM NFZ43-120-H i</p>
<p>Valable pour tout ou partie du document reproduit</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvertures supérieure et inférieure manquantes</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ECRUNUttS D'jmJOURO HUt</p>
<p>NOS POÈTES</p>
<p>` Y 1 1 ~Il~ f .f.</p>
<p>T i é 5 S ~° ° ~` ~i Y`3f~ d. '~a.f` `rr ~y) ta:</p>
<p><pb/></p>
<p>POUR PARAITRE PROCHAINEMENT:</p>
<p>DE M.JULES TELLIER Poésie</p>
<p>LES MIRAGES</p>
<p>ProM</p>
<p>CONTES PHILOSOPHIQUES</p>
<p>L'ERUDITION ROMANTIQUE</p>
<p>D.4JVS LA SÉRIE DES ÉCRIVAINS D'/lf/J'OMD'~t/.f le~</p>
<p>DE M. CHARLES LE GOFFIC NOS ROMANCIERS</p>
<p>ÉMt~E COLIN – IMHUMERtE DE LAGNY</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ÉCRIVAINS D'AUJOURD'HUI</p>
<p>NOS POETESJ</p>
<p>Sj PAR</p>
<p>~( PAR</p>
<p>JULES TELLIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>A. DUPRET, ÉDITEUR RUE DE MÉD!C!S,</p>
<p>t88S</p>
<p>.9</p>
<p><pb/></p>
<p>Quotquot erant vates, tot rebar esse deos.</p>
<p><pb/></p>
<p>seulement tenir sur pied dix bons vers, celui-là, n'eût-il d'ailleurs,
comme il arrive, ni de bon sens, ni d'idées, ni d'esprit, m'apparaît
encore parfois comme un être privilégié, aux cheveux ceints d'une
auréole et au front marqué d'un signe. Mieux vaut vous prévenir d'abord
que rne surveiller toujours. Vous ferez la part de mes ingénuités, et
vous ne retiendrez que ce qu'il vous plaira de mes dithyrambes.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>M. LECONTE DE LISLE</p>
<p>NOS POÈTES</p>
<p>LIVRE PREMIER</p>
<p>QUATRE MAITRES</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Leconte de Lisle est le plus sonore, et, si j'ose dire, le plus
assourdissant des poètes. Le conseil ingénu et singulier que donnait
Ronsard aux rimeurs de son temps, d'user beaucoup de la lettre R, « qui
fait une sonnerie et batterie « héroïque au vers françois », il l'a
suivi plus fidèlement que personne et il a obtenu des alexandrins d'une
sonorité continue, et comme d'un fracas de métal</p>
<p>Au tintement de l'eau dans tes porphyres roux,</p>
<p>Les rosiers de l'Iran mêlent leurs frais murmures, Et les râmiers
rêveurs leurs roucoulements doux; Tandis que l'oiseau grête et le frelon
jaloux,</p>
<p>Sifflant et bourdonnant, mordent les figues mûres, Les rosiers de l'Iran
mêlent leurs frais murmures</p>
<p>Et les grands chiens mordaient ie jarret des charnelles, Et tes portes
criaient en tournant sur leurs ?onds. (2) Ses vers sont toujours ainsi
et il ne coûte rien (i) La fe&lt;'&lt;Ktc!a/t (Poèmes barbares).</p>
<p>(!) poM (Poèmes barbares).</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, M. Leconte de Lisle est un historien et un philosophe.</p>
<p>(a): Légende des siècles, 1" série.</p>
<p>(3) Id. id.</p>
<p>(4) Légende des siècles, Z' séfie.</p>
<p>(5) Id. id.</p>
<p><pb/></p>
<p>pluie de sang, et Kanut par 1 « œil » céleste, ne vous paraît-il pas que
tout irait de même ? L'histoire n'est ici qu'un cadre, qu'un prétexte.
Disposer de tels poèmes en série, ce n'est point résumer la vie de
l'humanité c'est la remplacer par je ne sais quel supplément aux petits
livres de morale en action. Mais M. Leconte de Lisle a vraiment fait
vivre devant nous des Indiens, et des Grecs, et des barbares du
moyen-âge. Ce témoignage, il a le droit de se le rendre, qu'il a été,
comme Michelet, de ceux qui ont vécu une double vie, et qui ont passé
parmi nous entourés des fantômes de nos pères lointains, et conversant
avec eux et ce n'est pas sans raison (ni sans grandeur) qu'il disait
hier encore</p>
<p>J'ai goûte peu de joie, et ,y'a! l'âme assouvie</p>
<p>Des jours KOMttMM. autant que des siècles anciens. (1) Et M. Leconte de
Lisle est un philosophe. Le pessimisme et la desespérance n'ont guère eu
d'apôtres plus éloquents ni plus obstinés. Rien de plus net et de plus
conséquent que sa doctrine. Il n'a point dans toute son oeuvre une
échappée spiritualiste. Nulle part, il n'hésite ou ne se conj
(l)PoeMM&lt;y&lt;!y:~MM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a tout, éclat, sonorité, pensée, que lui manque-t-il donc? et comment
n'y verrions-nous point le chefd'œuvre de la poésie de ce temps ?</p>
<p>II</p>
<p>t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il replia son aile aux ongles de granit,</p>
<p>Et se tordit les bras et l'astre s'éteignit. (i)</p>
<p>(2) La Tristesse du Diable (Poèmes barbares).</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme, au reste,' il serait aisé de quereller sur ces querelles, de
chicaner sur ces chicanes! Quoi M. Leconte de Lisle ne serait que le
plus laborieux et le plus martelé des versificateurs? Mais il a écrit
les vers les plus rapides, les plus ailés, les plus divins du monde</p>
<p>A travers le ciel pur des nuits silencieuses,</p>
<p>Sur les ailes du rêve il revenait vainqueur.</p>
<p>Et moi aussi, quand je lis de tels vers, je ne sais que m'écrier
Hosannah – Et M. Leconte (1) William Shakespeare.</p>
<p>(2) Nurmahal (Poèmes barbares).</p>
<p><pb/></p>
<p>de Lisle se soucierait uniquement de son art, et, pareil aux olympiens,
n'aurait que dédain pour nos misères ? Mais les olympiens eux-mêmes ont
un cœur; et quand ils s'émeuvent, d'aventure, leur compassion a des
accents où n'atteint point celle des mortels. La sublime plainte que
celle-ci 1</p>
<p>Sombre douleur de l'homme, ô voix triste et profonde, Plus forte que
.les bruits innombrables du monde,</p>
<p>Cri de l'âme, sanglot du cœur supplicié,</p>
<p>Qui t'entend sans frémir d'amour et de pitié 9</p>
<p>Qui ne pleure sur toi, magnanime faiblesse,</p>
<p>Esprit qu'un aiguillon divin excite et blesse,</p>
<p>Qui t'ignores toi-même et ne peux te saisir, Et, sans borner jamais
l'impossible désir,</p>
<p>Durant l'humaine nuit qui jamais ne s'achève,</p>
<p>N'embrasses l'infini qu'en un sublime rêve.</p>
<p>0 conquérant vaincu, qui ne pleure sur toi (t).</p>
<p>(Sont-ce là, par parenthèse, des vers grossis et gonnes par des moyens
extérieurs et artificiels, ou si, comme il me semble, une intime vertu
les anime et les soulève ?)</p>
<p>Décidément, plus j'y songe, et plus notre fanatique de Hugo me semble
injuste. Notez qu'il le serait encore plus s'il prétendait adresser ses
chi- canes au recueil le plus récent du poète et'c'est (1) Baghdvdt
(Poèmes antiques).</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>II y avait longtemps que l'auteur des Poèmes antiques et des Poèmes
barbares nous promettait des Poèmes tragiques. Ils furent annoncés
d'abord avec ce sous-titre Croisades et Jacqueries. Il semblait que ce
dût être un recueil très spécial, consacré tout entier aux scènes les
plus sanglantes du moyen âge. Le livre parut sans le sous-titre annoncé
(1884), et il se trouva bien diiférent de ce qu'on attendait.</p>
<p>Les Poèmes tra~gMes, ce sont encore des Poèmes antiques et des Poèmes
barbares. De toutes les pièces qu'il a réunies sous un nouveau titre, M.
Leconte de Lisle eût pu sans inconvénient grossir ses deux premiers
recueils. La Résurrection d'Adonis, ~es Erynnies eussent été se joindre
aux Poèmes a~tques. Les Poèmes barbares se seraient enrichis du Romance
de don Fadrique, du Chapelet des Mavromikhalis, du Suaire de
Mohdmed-ben-Amer-alMa~pdMf. Et si l'on n'eût point été prévenu, eût-on
aisément distingué les poèmes nouveaux des anciens ? 2</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont toujours les mêmes grands vers lents et rudes, plus fortement
accentues et scandés qu'au- cuns autres. Ce sont les mêmes descriptions
d'une splendeur précise. C'est la même ménagerie. M. Leconte de Lisle
est le grand animalier de la poésie française. Voici la Chasse de
l'Aigle et l'~btt~'os après le Sommeil du Condor (1). Voici le Requin
(Sacra /ames) après les Eléphants, le Jaguar et la Panthère noire (2).
C'est la même philosophie morne aussi. La Lampe du Ciel répète la Chute
des Etoiles'(3).</p>
<p>Nuit 1 Silence! Oubli des heures amères!</p>
<p>Que n'absorbez-vous le désir qui ment,</p>
<p>Haine, amour, pensée, angoisse et chimères?</p>
<p>Que n'apaisez-vous l'antique tourment,</p>
<p>Nuit! Silence! Oubli des heures amères!</p>
<p>Mais, si fort que tout cela se rapproche de ce que nous connaissions, il
me semble que les pièces nouvelles ont tout de même leur caractère et
leur accent.</p>
<p>D'abord, elles sont moins fortement composées, j (1) Poèmes barbares.
(2) Id.</p>
<p>(s) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans chacune de vos exécrables minutes,</p>
<p>0 siècles d'égorgeurs, de lâches et de brutes,</p>
<p>Honte de ce vieux globe et de l'humanité,</p>
<p>Maudits, soyez maudits, et pour l'éternité! ())</p>
<p><pb/></p>
<p>Et toi, divine Mort, où tout rentre et s'efface,</p>
<p>Accueille tes enfants dans ton sein étoile. (3)</p>
<p>(2) Poèmes barbares.</p>
<p>(3) D:M Mw (Poèmes antiques).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La Joie de vivre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Original illisible NF X 43-120-10</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1. tout cela, jeunesse, amour, joie et pensée,</p>
<p>Chants de la mer et des forêts, souffles du ciel</p>
<p>Qu'est-ce que tout cela, qui n'est pas ~e~'ne~?</p>
<p>Soit lia poussière humaine en proie au temps rapide, Ses voluptés, ses
pleurs, ses combats, ses remords, Les dieux qu'elle a conçus, et
l'univers stupide</p>
<p>Nevalent pas )a paix impassible des morts (t).</p>
<p>Je vous salue au bord de la tomb~eterneHe,</p>
<p>Rêve stérUe, espoir aveugle, désir vain,</p>
<p>Mirages éclatants du mensonge divin</p>
<p>Que l'heure irrésistible emporte sur son aile 1</p>
<p>Que l'immuable oubli de nos mille chimères,</p>
<p>A quoi bon se troubler des choses éphémères?</p>
<p>A quoi bon le souci d'être ou de n'être p!us?</p>
<p>(1) L'Illusion ~Mp~tMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai{goùte peu de joie et;j'ai l'âme assouvie</p>
<p>Des jours nouveaux, non moins que des siècles anciens. Dans le sable
stérile où dorment tous les miens,</p>
<p>Que ne puis-je finir le songe de ma vie</p>
<p>Que ne puis-je, couché sous le chiendent amer,</p>
<p>Chair inerte, vouée au temps qui la dévore,</p>
<p>M'engloutir dans la nuit qui n'aura point d'aurore, Au grondement
immense et morne de la mer! (1)</p>
<p>0 poète, jamais paroles ne furent dites au bord de la tombe qui soient
plus grandes que les vôtres.~ Vous avez promené sur la vie et la mort un
long regard triste, et l'âme du vieil Ecclésiaste a passé vraiment en
vous. Vous avez parlé pour les siècles. Ils ne vous connaîtraient que
par ces vers qu'ils vous maintiendraient encore au premier rang parmi
les grands poètes.</p>
<p>(i) Si &lt;'&lt;KMW&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. THÉODORE DE BANVILLE.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Poèmes Tragiques.</p>
<p>(3) Le mot est de Baudelaire, dans son étude sur M. de Banville.</p>
<p><pb/></p>
<p>nos idées noires. Il l'a dit un jour, en termes magnifiques</p>
<p>Sans repos je me suis voué</p>
<p>Au dessein d'embraser les âmes.</p>
<p>Peut-être ai-je encor secoué</p>
<p>Trop peu de rayons et d~ flammes. (1)</p>
<p>1</p>
<p>(s) Les Contemporains, I" série.</p>
<p><pb/></p>
<p>là, dans le poème, des choses peu antiques. S'il ne manque pas de vers
directement inspirés d'Homère, il s'en trouve aussi dont Homère, ou tout
autre ancien, eût pu difficilement avoir l'idée. Quand Vénus raille la «
mine fatale » d'Apollon et de Bacchus, je crains que cette Vénus-là
n'ait lu ~4)~0~ et Marion; et quand elle ajoute</p>
<p>Attendez-vous.</p>
<p>Les dieux ont vaincu les Titans, amis des hommes. Ils régnent désormais
sans conteste, et, du haut de leur Olympe, tyrannisent la nature. Le
dernier des Titans, l'Amour, fils de la Nuit, a été</p>
<p><pb/></p>
<p>enchaîné par Jupiter sous l'Œta. Les dieux se félicitent. Mais Mercure
entre, et annonce que l'Amour a fui</p>
<p>Dans la lumière, par sa grande ombre assiégée,</p>
<p>Il s'évadait, suivant toute la mer Egëe.</p>
<p>Les hommes s'effrayaient de ses ailes de feu</p>
<p>Dont l'or vertigineux flamboie, et lui, ie dieu,</p>
<p>Volait, épouvantant les regards des peuplades</p>
<p>Qui vivent près de nous dans les belles Cyclades. L'Amour est ainsi
arrivé devant Cythère. Là, il a jeté du sang de ses blessures dans la
mer, et de ce sang est née une Titane d'une merveilleuse beauté (Vénus).
Jupiter irrité ordonne qu'on lui amène la Slle de l'Amour.</p>
<p>C'est le dieu de Lemnos, qui forge et qui martèle; C'est lui, Vulcain,
dont le grand cœur s'est réjoui</p>
<p>De parer sa corolle ouverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>En elle sont la joie et le sanglot amer,</p>
<p>Et le tumultueux murmure de la mer.</p>
<p>Elle a dompté les loups. Elle a bâti des villes</p>
<p>Quand les hommes mortels formaient des troupes viles Et servaient de
pâture offerte aux crues sanglants, Et, pareils aux pourceaux hideux,
mangeaient des glands. J'ai la Lyre, par qui tout est orgueil et fête,</p>
<p>Et toujours mon grand arc parmi les feuilles sèches Au but que j'ai
choisi fait s'envoler mes flèches,</p>
<p>Car Vulcain de Lemnos, l'ouvrier diligent,</p>
<p>Sur sa pesante enclume en a courbe l'argent.</p>
<p>L'autre célèbre ses plaisirs de guerrière Quelquefois, l'airain d'un
javelott</p>
<p>Fendant les airs, m'effleure a\ec sa dent vorace,</p>
<p>Mais qui pourrait trouer ma brillante cuirasse?</p>
<p>Elle brave la hache et brise le couteau</p>
<p>Vulcain l'a façonnée avec son lourd marteau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la Titane ne se laisse pas convaincre. Jupiter alors se met
lui-même sur les rangs. Il a, lui, mieux que la Coupe, et la Lyre, et
l'Arc, et l'Epée il a la Foudre et c'est Vulcain, son fils, qui l'a
faite pour lui. Mais la Titane ne veut pas du tyran. Et elle hésite
toujours.</p>
<p>Triomphe de la femme, ornements, pierreries!</p>
<p>Ogemmes, diamants, joyaux, flammes fleuries!</p>
<p>Tant que nos cheveux d'or et nos yeux brilleront,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous chanterez ainsi la gloire d'un beau front,</p>
<p>Et nos bras, et nos cous de neige et tous nos charmes, Et vous serez
toujours mon trésor et mes armes,</p>
<p>Et l'amour, et la joie immense du ciel bleu</p>
<p>JUPITER</p>
<p>Laisse traîner là-haut ses voiles sur la nue,</p>
<p>Et descend sur le Pinde et sur le Cithéron.</p>
<p>Qui prends-tu pour mari, Vénus ?</p>
<p>VENUS</p>
<p>Le Forgeron</p>
<p>Elle épouse Vulcain, en effet. Et cela symbolise l'union de la Beauté
avec le Travail et le Génie. Notez que si Vulcain est le Génie, Vénus le
trompera avec Mercure (l'Adresse sans scrupules), avec Mars (la Force
sans esprit) et avec bien d'autres encore. Mais le poète, très
optimiste, ne se déconcerte pas pour si peu. Faisons comme lui, et ne
creusons pas trop le sens de son œuvre. Quelle merveille d'ailleurs,
pour la poésie, et la versification, et l'esprit Je ne crois pas que M.
de Banville eût encore rien écrit d'aussi complètement admirable,
d'aussi harmonieux .et parfait que ces cent pages. Tous les vers sont ou
très beaux ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien M. de Banville ne lui donne pas d'autre nom.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu les illustreras, et moi, pour éclairer</p>
<p>Ces nobles jeux, tandis que tomberont leurs voiles, Si tu veux, je
tiendrai dans mes mains des étoiles. (Mais il faut vite ajouter qu'il y
a dans le Forgeron des plaisanteries d'une autre qualité, toutes légères
et charmantes, et qui ne rappellent qu'~mphitryon).</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Erôs la vit il vit ces bras que tout adore,</p>
<p>Mais les choses ternes ou laides ? Il ne les voit point, ou bien il les
voit éclatantes et merveilleuses aussi. Il est persuadé que la peinture
de M. Puvis de Chavannes est vermeille.</p>
<p>Les décors malins et vermeils</p>
<p>Étaient de Puvis de Chavannes (a).</p>
<p>Et c'est le plus naturellement du monde qu'il s'écriera devant un mendiant</p>
<p>C'est le mendiànt, fils de gueux, qui s'extasie</p>
<p>De voir briller l'aurore en son riche apparei),</p>
<p>]Et qui sur ses haillons, comme un prince d'Asie,</p>
<p>Porte superbement un habit de soleil (3).</p>
<p>(2) Rimes &lt;&lt;0f&lt;</p>
<p>(3) Les Exilés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On dirait que du flot caressant de la mer,</p>
<p>A travers l'Arcadie heureuse et l'Achaïe,</p>
<p>Et l'Etolie et la Phtiotide éblouie. (!).</p>
<p>ou ceux-ci encore</p>
<p>II volait au dessus d'Andros, l'île aux doux vins Que Bacchus a foulée
avec ses pieds divins;</p>
<p>Au-dessus de Ténos que le zéphyr effleure,</p>
<p>Où tu l'attachas dans la mer, solidement,</p>
<p>Avec de durs liens tissés de diamant;</p>
<p>Il volait au-dessus de Paros, où s'agrège,</p>
<p>Dans le mont Marpessa, te marbre au flanc de neige, Au-dessus de Naxos,
dans les vents apaisés</p>
<p>Où les rugissements se mêlent aux baisers,</p>
<p>La versification de M. de Banville est, comme sa (1) Le fo~efOtt.</p>
<p>(2) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne me refuse pas, car, si tu me refuses,</p>
<p>Pleurer, silencieux, dans les ombres confuses,</p>
<p>Tel est le sort cruel où je me réduirai. (l).</p>
<p>(2) Petit traité de poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>baladins dont il se sert « pour pacifier avec leur harmonie et leurs
danses les troubles de l'esprit.» M. de Banville a voulu employer le
même procédé pour nous guérir. Nous lui avons été bien peu
reconnaissants. Nous en avons pronté pour affecter de ne le plus prendre
au sérieux. Nous ne respectons que ceux qui nous ennuient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>M. SULLY-PRUDHOMME</p>
<p>t</p>
<p>Quand l'œit du corps s'éteint, t'œit de l'esprit s'allume (2). (i) Les
Chaînes (Stances et Poèmes).</p>
<p>(2) Victor Hugo (Contemplations, livre I).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des Épreuves n'est point un poète et je m'en afflige. Il ne faut rien
tant dédaigner. On peut, certes, faire de beaux vers sans idées (et nul
n'admire plus que moi, vous l'avez vu, l'œuvre ingénue et magnifique de
M. de Banville). Mais on peut aussi avoir des idées, et faire ~es vers
qui méritent qu'on s'y arrête. Virgile savait sa philosophie. Il avait
étudié sous Siron. C'était une manière de Normalien. On l'appellerait x
pion o par le temps qui court. Il a tout de même laissé des hexamètres
passables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mirliton ribon ribette,</p>
<p>Mirlababi, surlababo,</p>
<p>Mirliton ribon ribo (l)</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>.Partout scintillent les couleurs,</p>
<p>Mais d'où vient cette force en elles?</p>
<p>H existe M bien dont je meurs,</p>
<p>Parce qu'il est dans les prunelles.</p>
<p>i Tous les corps offrent des contours,</p>
<p>Mais d'où vient la forme qui touche? i</p>
<p>Comment fais-tu tes grands amours,</p>
<p>Petite ligne de labouche?</p>
<p><pb/></p>
<p>Partout l'air vibre et rend des sons,</p>
<p>Mais d'où vient le délice intime</p>
<p>Que nous apportent ses frissons</p>
<p>Quand c'est une voix qui l'anime?</p>
<p>J'ai dans mon cœur, j'ai sous mon front,</p>
<p>Mon âme invisible et présente.</p>
<p>Ceux qui doutent la chercheront,</p>
<p>Je la répands pour qu'on la sente. (1)</p>
<p>Celui qui faisait de tels vers, on ne l'eût point justement appelé un
grand poète, mais le plus délicieux des poetce minores.</p>
<p>(!) Stances et Poèmes. f</p>
<p>(1) Paul Bourget, la Vie inquiète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Illisibilité partielle</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je tranche la chair en convive impassible (2).</p>
<p>(1) Le Prisme.</p>
<p>(2) La Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Sully s'évanouit. Et il ne reste plus que Prudhomme.</p>
<p>Mais n'allez point sourire (ou vous affliger) trop tôt. Voici que dans
ces vers inégaux, et de forme souvent initiale, des accents éclatent où
nous n'étions point I~abitués. Je crois bien que M. Sully est
maintenant, ça et là, un grand poète (le plus incomplet, si l'on veut,
d'entre les grands). Sa voix s'est affermie et virilisée. Il a des
éclats, des grandiloquences, des amertumes. Il laisse bien loin derrière
lui les gentillesses de ses premiers recueils. Comme son âme est
inquiète et troublée dans les admirables stances Sur la Mort (2) Ah!
doctrines sans nombre, où l'Été de mon âge Au vent froid du discours
s'est ilétri sans mûrir,</p>
<p>De mes veilles sans fruit réparez le dommage;</p>
<p>Prouvez-moi que la morte ailleurs doit refleurir,</p>
<p>Ou que la même encor sous une forme neuve,</p>
<p>Vers la plus haute étoile elle se sent ravir!</p>
<p>Faites-moi croire enfin dans le Néaut ou l'Être,</p>
<p>Pour elle, et tous les morts que d'autres ont aimés; Ayez pitié de moi,
car j'ai soif de connaître 1</p>
<p>Mais vous n'enseignez rien, verbes inanimés</p>
<p>(2) Les Vaines yett&lt;M:M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Changes la vision pour le tâtonnement,</p>
<p>Science qui partout te heurtant au mystère,</p>
<p>Et n'osant l'affronter, l'ajournes seulement.</p>
<p>Et vous les ignorez, ma cause et mon pourquoi. Puisque je n'ai pas pu,
disciple de tant d'autres, Apprendre ton vrai sort, û morte que j'aimais,</p>
<p>Arrière les savants, les docteurs, les apôtres</p>
<p>Je n'interroge plus, je subis désormais.</p>
<p>Quand )a nature en nous mit ce qu'on nomme l'âme, El le a contre
elle-même armé son propre enfant. L'esprit qu'elle a fait juste au nom
du droit la Marne Le cœur qu'elle a fait haut ta méprise en rêvant. Sa
loi qui par le meurtre a fait le choix des races, Abominable excuse aux
carnages que font</p>
<p>Des peuples malheureux les nations voraces,</p>
<p>Je succombe épuisé, comme en pleine bataille,</p>
<p>Un soldat, par la veilie et la marche affaibli,</p>
<p>Sans vaincre ni mourir d'une héroïque entaille,</p>
<p>Laisse en lui les clairons s'éteindre dans l'oubli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant sa cause est belle; il est si doux d'y croire Qu'il cherche en
sommeillant la vigueur qui l'a fui Mais trop las pour frapper, il lègue
la victoire</p>
<p>Aux fermes compagnons qu'il sent passer sur lui. Ah! qui que vous soyez,
qui m'avez donné l'être,</p>
<p>Qu'on vous nomme Hasard, Force, Matière ou Dieux, Accomplissez en moi
qui n'en suis pas le maître,</p>
<p>Les destins sans refuge, aussi vains qu'odieux 1</p>
<p>Faites, faites* de moi tout ce que bon vous semble, Ouvriers inconnus de
l'infini malheur</p>
<p>Je viens de vous maudire, et voyez si je tremble</p>
<p>Prenez ou me laissez mon souffle et ma chaleur. Et si je dois fournir
aux avides racines</p>
<p>De quoi changer mon être en mille êtres divers,</p>
<p>Dans l'éternel retour des fins aux origines,</p>
<p>Je m'abandonne en proie aux lois de l'univers.</p>
<p>Quelle amère éloquence dans les strophes schopenhauériennes du VœM! (1)
Et jusque dans ce a</p>
<p>Austère Vérité, du fond de tes abîmes</p>
<p>Réponds au long appel de tes pâles victimes</p>
<p>Qui t'implorent obstinément,</p>
<p>(1) Les Vaines &lt;&lt;?ttt~'eMM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jalouse Vérité, laisse tomber ton voile.</p>
<p>Dis-nous l'âge et le lieu de la plus vieille étoile</p>
<p>Qui vit l'essor du mouvement.</p>
<p>Rèvèle-nous au loin la première pensée,</p>
<p>L'enbrt originel qui l'ont un jour lancée</p>
<p>Dans l'infini désert et noir,</p>
<p>La cause unique, Amour. Nécessité, Caprice,</p>
<p>Toute-puissance aveugle ou Raison créatrice,</p>
<p>Qu'il nous faut nommer sans la voir!</p>
<p>Tout sembte s'écouler dis-nous ce qui demeure.</p>
<p>La forme est l'apparence, et l'apparence uu leurre; Le fond, tâté,
s'évanouit;</p>
<p>Et, sentant l'être en nous, si nous y cherchons l'âme, Notre intime
regard vainement l'y réclame:</p>
<p>En nous comme ailleurs il fait nuit.</p>
<p>Qu'impose le mutisme ingrat de la nature</p>
<p>A tes amants laborieux!</p>
<p>Exauce enfin leur noble et fidèle prière I</p>
<p>Dût-elle leur brûter les yeux!</p>
<p>L'entendez-vous monter de strophe en strophe, cette voix triste et
fervente ? Et comme tout cela est sérieux, sévère et grave Comme il
serait impossible d'y retrancher un mot Quelle haute conscience cela
respire, et quelle passion de savoir, et comme l'impression que l'on en
reçoit est religieuse Dans ces strophes émues et nues,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sully-Prudhomme a mis toute son âme, « noble et ndèle » comme celle
des chercheurs qu'il fait parler. Rappelez-vous maintenant les «
songeurs effarés » de Hugo, et faites la différence. N'est-ce pas
qu'auprès de la poésie de M. Sully, il y a des heures où celle de tous
les autres poètes ne paraît qu'un jeu d'enfant? P</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M. FRANÇOIS COPPÉE.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux mystères de l'art on put l'initier.</p>
<p>H avait ce qu'il faut pour un bon épicier</p>
<p>Il était ponctuel, sobre, chaste, économe. (2).</p>
<p>(1) Les Contemporains, I'' série.</p>
<p>(t) Le Petit Epicier (Les Humbles).</p>
<p><pb/></p>
<p>Visiblement, son héros lui paraît un être bien étrange. « Monsieur est
épicier ? Peut-on être épicier ? » Et quand l'épicier se dégoûte de la
vie, le poète s'exclame.</p>
<p>Où de pareils dégoûts vont-ils donc se nicher? (t). Ses bourgeois le
surprennent beaucoup.</p>
<p>Ils boivent du cassis, innocente liqueur! (2).</p>
<p>(2) Petits .BotM'~oM (Les ~M~~M</p>
<p><pb/></p>
<p>Me suis-je trompé sur chacun des maîtres dont je vous ai parlé ? Est-il
vrai, comme il m'a semblé, que les derniers poèmes de M. Leconte de
Lisle sont d'un accent plus sincère et plus ému ? Que la poésie de M. de
Banville est devenue de plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MM. ARSÈNE HOUSSAYE. AURÉHEN SCHOLL. –ALPHONSE DAUDET. ALEXANDRE
PIÉDAGNEL. –BLAZE DE BURYt~- ~DOUARD GRENIER. CHARLES MONSELET. –
AUGUSTE LACAUSSADE. – LOUIS MÉNARD. JOSÉPHIN SOULARY ET JOSÉ-MARIA DE
HÉRÉDIA.</p>
<p>LIVRE Il</p>
<p>QUELQUES AINES</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'imitation de Musset est plus directe chez M. Aurélien Scholl, qui n'a
publié, en vers, qu'un court poème intitulé Denise. Denise est une toute
jeune femme, séparée de son mari. Le poète en devient l'amant. Un beau
jour il la quitte pour se rendre auprès de sa famille. Il ne semble pas
qu'il lui écrive pendant cette absence, ni qu'elle lui écrive non plus.
A son retour, il la trouve récon- ciliée avec le mari. Ce sont ses
parents qui lui ont conseillé cette réconciliation, dans l'intérêt d'un
enfant qu'elle a. La conclusion est bien étonnante J'aurais compris
plutôt le pâle infanticide.</p>
<p>Je ne t'estime pas assez pour te tuer</p>
<p>Aux bras de ton mari va te prostituer!</p>
<p>Je me hâte de dire que Denise n'est pas tout entière de ce ton, et qu'on
y peut trouver des pages fort aimables.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour–Éternel–oublié.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>n'exclut point une sorte de « poésie légère M (je ne saurais mieux dire)
et de lyrisme discret. Ce lyrisme n'est pas non plus absent de ses vers.
On connaît les sonnets de l'Asperge et du Cochon. Confesserai-je que je
leur préfère des pièces moins citées ? Pourquoi ses poésies ne
sont-elles pas réunies, ou le sont-elles si incomplètement? On y
trouverait d'excellentes fantaisies. J'ai toujours été touché de
l'histoire de ce bon jeune homme qui s'enivre en cabinet particulier
avec une Ecossaise de bal masqué. La demoiselle lui demande son âge Que
t'importe, reine des brunes? '1</p>
<p>Pourquoi me railler, farfadet? '1</p>
<p>J'ai vingt-deux ans, viennent les prunes,</p>
<p>Les prunes d'Alphonse Daudet!</p>
<p>Buvons! A toi, fille d'Ecosse!</p>
<p>Cesse de me trouver précoce,</p>
<p>Héritière des Mac-Doagtas! (t).</p>
<p>J'aime surtout la Chansonnette des rues et des bois, parodie innocente,
la meilleure peut-être qu'on ait faite de Hugo. C'est le vieux poète qui
parle</p>
<p>Assez je fus formidable ·</p>
<p>Je veux être séduisant.</p>
<p>(1) Panier fleuri.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je veux errer sous tes saules,</p>
<p>Tenir des propos très drôles</p>
<p>Aux laveuses de Meudon,</p>
<p>Pour qu'on dise aux prés itou,</p>
<p>Celui qui bat la. campagne,</p>
<p>C'es.t Otympio-Pitou.</p>
<p>Sous la tonnelle parée</p>
<p>De rayons et de parfums,</p>
<p>J'accommode une purée</p>
<p>De noms propres et communs.</p>
<p>Et ma muse, qui s'essaye</p>
<p>A l'école du buisson,</p>
<p>Exproprie Arsène Houssaye</p>
<p>De ses nappes de cresson.</p>
<p>A moi le thym et le hêtre</p>
<p>A moi la cime et le val</p>
<p>Dieu, c'est un garde-champêtre,</p>
<p>Agent du maire Idéal!</p>
<p>Pour casque il a la feuillée,</p>
<p>Pour sabre nu le soleil,</p>
<p>Et sa plaque fut taillée</p>
<p>En pleinfirmament vermeU.</p>
<p>Soyons bon, quoique sublime,</p>
<p>Familier et tolérant.</p>
<p>Babillons ~ec l'.aMme;</p>
<p>Disons: « Mon ~ieux x au torrent</p>
<p><pb/></p>
<p>Confondons l'aire et la mare,</p>
<p>Et mêlons, douce leçon,</p>
<p>La Genèse au Tintamarre,</p>
<p>HomérosàCommerson.</p>
<p>Ça me change, moi le mage</p>
<p>Et le prophète effaré,</p>
<p>De voir Colinette en nage</p>
<p>M'apostropher dans un pré,</p>
<p>Et, flamboyante carogne,</p>
<p>Fourche en main, crier: « Oui-dà!</p>
<p>Ça va cesser, ou je cogne 1</p>
<p>A-t-on vu cet enflé-là? n.</p>
<p>Le « prophète continue ainsilongtemps; mais, quelque effort qu'il fasse
pour se montrer différent de lui-même, il multiplie comme de coutume les
antithèses; et il finit par s'en apercevoir Soyons simples. Adieu, fête!</p>
<p>Me voici, Sute. Adieu, cort</p>
<p>Je suis brise. Adieu, tempête!</p>
<p>Je suis. Allons, bon, encor l</p>
<p>0 l'antithèse tenace!</p>
<p>Le procédé forcené! 1</p>
<p>Que je suis acoquiné!</p>
<p>Je suis le doigt, toi l'écorce.</p>
<p>Je suis poisson, toi filet.</p>
<p>Qui vaut mieux, du tour de force</p>
<p>Ou du tour de gobelet? '1</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous aimez Blois, moi Dunkerque</p>
<p>Votre goût dit foin au mien.</p>
<p>Parmentier vaut Albuquerque</p>
<p>Sapristi vaut Nom d'un chien</p>
<p>La canne sied au podagre,</p>
<p>Le zéphyr sied au roseau.</p>
<p>Tout critique est un onagre</p>
<p>Tout poète est un oiseau 1</p>
<p>Ainsi babille ma muse</p>
<p>Tout est de se mettre en train.</p>
<p>Je peux, si ça vous amuse,</p>
<p>Myosotis et pivoine</p>
<p>Spartacus et Trou-Bonbon</p>
<p>Saint Vincent et Papavoine!</p>
<p>Aurore et brume! Ah! c'est bon!</p>
<p>Et le genre même, les gens sérieux auraient tort de le dédaigner comme
frivole. Il n'y a point de genre irivole. Comme le parodiste ici a bien
vu que les Chansons des rues et des bois ne sont qu'une gageure de
rhéteur, et comme il le fait sentir excellemment En vérité, des parodies
comme celle-là</p>
<p><pb/></p>
<p>contiennent plus de sens critique que tels articles graves, où l'on a
voulu découvrir je ne sais quelle crise de sensualité sénile dans le
livre le plus concerté, le plus laborieux et le plus froid qu'ait jamais
écrit Hugo.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Louis Ménard, confiné depuis longtemps dans la prose, fut jadis en
poésie l'un des lieutenants de Leconte de Lisie,– du Leconte de Lisle de
BasfM!M&lt; et d~pctHe, des poèmes indiens et de la réaction
néo-hellénique. On ne lit plus ses vers (les a-t-on lus jamais ?) Ce
n'est pas qu'ils n'aient leur mérite. Il y a je ne sais quoi de romain
et de cornélien dans son Crémutius Co~Ms</p>
<p>Le présent est plein d'odieuses choses;</p>
<p>L'avenir est morne et désespéré.</p>
<p>Si l'on peut choisir ses métempsychoses,</p>
<p>Ce n'est pas ici que je renaîtrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'açoka grandit dans la forêt sombre</p>
<p>Caresisez l'açoka, fraîches brises dn soir!</p>
<p>Lesû'surs de l'açoka naîtront, quand sous son ombre La vierge viendra
rêver et s'asseoir.</p>
<p>Mais en vain la brise et le soleil rose</p>
<p>Voudraient sous leurs baisers les faire épanouir.</p>
<p>Si jamais nulle vierge, hélas! ne s'y repose,</p>
<p>L'açoka se penche et meurt sans fleurir.</p>
<p>La tleur des chansons germe dans mon âme.</p>
<p>Il lui faut un rayon de votre ardente flamme,</p>
<p>Vierges aux doux yeux, un regard d'amour</p>
<p>Sans qu'un des jours passés mérite un souvenir. L'amour n'est pas venu
mon cœnr, ptante inféconde, Comme l'açoka mourra sans fleurir.</p>
<p>° IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roi, cassant le Cid, a trouvé bon d'en faire.</p>
<p>Aux lieu et place de M. Soulary, M. Jules Lemaître a édifié un autre
sonnet.tisLC, M. José Maria de Hérédia ( que les lettrés appréciaient
depuis longtemps). M. de Hérédia fait laborieusement des sonnets
laborieux. Il en a fait une cinquantaine eh vingt-cinq ans. On s'est
aisément persuadé que ce qui lui coûtait tant de peine devait être de
grand (l) Les ContMtp&lt;M'&lt;tMM,i" série.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme un vol de gerfauts hors du charnier natal, Fatigués de porter
leurs misères hautaines,</p>
<p>De Palas de Moguer, routiers et capitaines</p>
<p>Partaient, ivres d'un rêve héroïque et brutal.</p>
<p>Ils allaient conquérir le fabuleux métal</p>
<p>Que Cipango mûrit dans ses mines lointaines</p>
<p>Et les vents aHzés inclinaient leurs antennes</p>
<p>Aux bords mystérieux du monde occidental.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque soir espérant des lendemains épiques,</p>
<p>L'azur phosphorescent de la mer des Tropiques</p>
<p>Enchantait leur sommeil d'un mirage doré;</p>
<p>Ils regardaient monter dans un ciel ignoré</p>
<p>Du fond de l'Océan des étoHes nouvelles.</p>
<p>Je ne crois pas que M. de Hérédia ait écrit ailleurs de plus beau
sonnet, ni même d'aussi beau. Mais il en a sûrement, écrit de plus
retentissants encore. J'oserai dire que les vers du Samouraï, du Vieil
orfèvre, du Récif de Corail sont plus continûment sonores que ceux même
de M. Leconte de Lisle. Seulement, il serait aventureux d'y chercher
autre chose que des sonorités et des contours d'objets. C'est ici une
poésie absolument rythmique et décorative. M. de Hérédia veut décrire un
général romain survenant dans une mêlée C'est alors qu'apparut tout
hérissé de flèches,</p>
<p>Rouge du flux vermeil de ses htjssures fraîches,</p>
<p>Sous la pourpre flottante et l'airain rutilant,</p>
<p>Au fracas des buccins qui sonnaient leur fanfare, Superbe, maîtrisant
son cheval qui s'effare,</p>
<p>Sur le ciel enflammé l'Imperator sanglant.</p>
<p>Et je ne nierai pas que les vers ne soient ma gnifiques. Qui ne voit
pourtant qu'il n'y a rien ici</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LIVRE 111</p>
<p>POÈTES DIVERS</p>
<p>Il me faut pénétrer maintenant parmi.la dolente et innombrable foule des
poètes mes contemporains. Il me faut accomplir le voyage triste, et
saluer d'un mot chacun de ces fantômes qui errent vaguement « dans des
lieux de nuit qui se taisent au loin, ? et qu'une malédiction empêche à
tout jamais de connaître le grand jour de la réclame et le soleil des
deuxièmes éditions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>LES RUSTIQUES</p>
<p>MM. ANDRÉ THEURIET. – EU8ÈNE LE MOUEL. –CHARLES LE GOFFIC. – PAUL HAREL.
ARISTICE ET CHARLES FRÉMINE. ACHILLE MILLIEN. – JULES BRETON. JEAN
AICARD. – GABRIEL MARC. ERNEST PRAROND. GABRIEL VICAIRE. FRANÇOIS FABIÉ.
CAMILLE DELTHIL. –ANDRÉ LEMOYNE.</p>
<p>9'</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rochers, ces rudes Hercules,</p>
<p>Combattent dans les crépuscntes,</p>
<p>L'ouragan, sinistre inconnu. (t)</p>
<p>M. André Theuriet n'a point de ces préoccupations ni de ces écarts.
C'est moins la « nature » qu'il aime, que la campagne et il l'aime en
ellemême et pour elle-même. Cet amour emplit ses vers, et sumt a les
rendre délicieux. Tout le monde, même M. Emile Zola, a essayé de dire le
charme de cette poésie toute lumineuse et saine qui « sent bon comme les
ueurs des champs, et qui réchauffe comme le divin soleil. La chose est
aujourd'hui connue de tous. Daosnotrelittérature compliquée,
(t)C&lt;Mt&lt;emp~[&lt;MMM, Livre VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Theuriet, presque seul, est un simple en même temps qu'un délicat.
Nous sommes des Alexandrins, et il est notre Théocrite.</p>
<p>Je voudrais vous citer de ses vers, et j'y éprouve quelque embarras. Ils
se ressemblent tous et n'estce pas le meilleur éloge que j'en puisse
faire? Le printemps aussi est toujours le même, et il est toujours le
bienvenu. En voici pourtant sur l'automne, qui sont d'un charme un peu
plus mélancolique que les autres</p>
<p>Les bois sentent l'automne, et le sommeil profond Des grands chênes,
baignés d'une Lumière douce,</p>
<p>Les glands mûrs tombant sur la mousse.</p>
<p>Mets ton front près du mien, pose ton corps lassé</p>
<p>Sur mon bras amoureux qui l'étreint comme un lierre, Et restons dans
cette ombre où septembre a dressé Pour nous ses tapis de bruyère.</p>
<p>Demeurons-y blottis ensemble, ô chère enfant,</p>
<p>Comme au fond de leur nid obscur deux hirondelles, Ou dans la coque
verte et blanche qui se fend</p>
<p>Deux brunes châtaignes jumelles.</p>
<p>Les yeux mi-clos, les mains dans les mains, sous tes bois, Savourons le
lait pur des voluptés sereines,</p>
<p>Tandis qu'un vent léger nous apporte les voix</p>
<p>Berceuses des cloches lointaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais quoi de chaste et de plus amical Pénètre en nous avec ces
notes argentines Leur musique nous rend le charme virginal Des blondes
saisons enfantines</p>
<p>Des saisons d'autrefois, sous le toit familier Où grimpent des jasmins
et des aristoloches, Quand on est réveillé dans son lit d'écolier Par
les voix sonores des cloches.</p>
<p>Vers ce passé brumeux je me crois revenu. En écoutant vibrer ces voix
aériennes,</p>
<p>Je crois depuis l'enfance avoir toujours tenu Tes petites mains dans les
miennes.</p>
<p>Ou bien nous cheminons ensemble aux Fêtes-Dieu, Par les sentiers jonchés
d'herbes que le pied froisse, Tandis que tout là-haut bourdonnent dans
l'air bleu, Les carillons de la paroisse. L'amour adolescent, frais
comme un reposoir, Vague comme un parfum d'encens qui s'évapore, Doux
comme les soupirs de l'Angelus du soir, L'amour en nos cœurs vient
d'éclore.</p>
<p>0 mirage produit par ce pur timbre d'or!</p>
<p>Charme du rythme lent, berceur et monotone C'est ce magique amour qui
nous enchaîne encor Dans les bois qu'embaume l'automne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! qutf pianetongtemps sur nous, te jeune aieu Qu'il nous suive
partout, au soleil ou dans l'ombre, L'été parmi les bois, l'hiver au
coin du feu,</p>
<p>Partout, durant des jours sans nombre!</p>
<p>Au chant des cloches mortuaires; ·</p>
<p>Et puissent dans le ciel nos âmes voyager,</p>
<p>Comme lés sons jumeaux de ces cloches paisibles,</p>
<p>Vers les étoiles invisibles (1).</p>
<p>(1) Le Bleu et le Noir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. André Theuriet est Lorrain,</p>
<p>(3) Le Bleu et le JVo:</p>
<p>(4)Hya des vers bien gracieux, epars ma)heureusoment, d'un autre poète
breton, M. Armand Dayot. Je veux citer encore Clairons et Binious,
poésies bretonnes et patriotiques, par M. Léon Durocher. Mon
incompétence, et le cadre même de ces études, m'empêchent departerdes
vers celtiques de M. Luzel et de M. Quellien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chanson vient d'être écrite</p>
<p>En dialecte léonard,</p>
<p>Une chanson sur Marguerite</p>
<p>DeKéronar.</p>
<p>C'était la plus riche héritière</p>
<p>Qu'on connût chez nos paysans</p>
<p>On l'a menéeau cimetière</p>
<p>A vingt-deux ans.</p>
<p>Au reste, M. Le Gofnc a publié peu de chose. et je crois qu'il n'a pas
beaucoup écrit. Je voudrais qu'il ne laissât point dégénérer en manie
son besoin de perfection, et qu'il nous donnât bientôt le beau recueil
qu'il peut nous donner.</p>
<p>(1) Je citerai encore, parmi les poètes normands, M. Gustave Le
Vavasseur et M. Charles Canivet (Croquis et Paysages; Le Long de la
côte) qui appartient au cotentin, comme les deux Frémine.</p>
<p><pb/></p>
<p>La souffrance des trop cruels discernements,</p>
<p>Les calculs vus fourchant sous l'Y grec des serments. (2 (1) Rimes dorées.</p>
<p>(!) Du Louvre au P&lt;M&lt;/tMtt.</p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>Je m'arrêterai un peu sur M. Vicaire, M. Fabié, M. Delthil.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) M. Gabriel Vicaire a donné, en coifaboration avec M. Henri
Beauclair, une série de parodies excellentes de la manière des
décadents, les Déliquescences. Cette plaquette, signée du pseudonyme
d'Adoré Floupette, a eu un succès retentissant. J'en citerai quelques
vers, qui sont des meilleurs 0 verte, verte, combien verte</p>
<p>Etait mon âme ce jour-là!</p>
<p>C'était, on eût dit, une absinthe,</p>
<p>Prise, it semblait,'en un café,</p>
<p>Par un Mage très échauffé,</p>
<p>En l'honneur de la Vierge Sainte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le moulin de Roupeyrac,</p>
<p>Se tient assise sur son sac</p>
<p>Une chatte couleur d'ébène.</p>
<p>Il est bien certain qu'elle dort</p>
<p>Ses yeux ne sont que deux fils d'or</p>
<p>Et ses griffes sont dans leur gaîne. (2)</p>
<p>Et tout le long de ses livres je note un je ne sais quoi de fruste et de
gauche. A propos d'un chat qui poursuit une souris, le poète se croit
obligé de se rappeler Achille poursuivant Hec~jr autour des (1) En tête
de la Poésie des B&lt;~M.</p>
<p>(2) La Poésie des Bêtes.</p>
<p>(3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>murs de Troie. Il a souvent de ces pédanteries faciles. Il m'apparaît
comme un mélange .singulier (intéressant et sympathique, après tout) de
rustique et d'universitaire de province.</p>
<p>Le tac brille enchâssé dans la roche âpre et noire, j Et dans son pur
cristal, où l'air souffle une moire,</p>
<p>L'améthyste et l'azur alternent leurs couleurs, j</p>
<p>C'est au fond d'un grand cirque un morne promontoire, Vieux colosse en
rmne, aux farouches pateufs!,</p>
<p>YverM, mince et blanche, une cascade en pleurs,</p>
<p>De si haut, qu'en chemin le soleil peut ta boire.</p>
<p>Solitude profonde! En hiver, le tapis j</p>
<p>Des candides névés é~une dans ses plis ` L'eau vive qui s'endort et le
roc qui s'efface</p>
<p>Et c'est tout, si l'été, du front brûlant des cieux,</p>
<p>On voit descendre au bord du flot silencieux</p>
<p>Le reCet aiioogé d'un nuage qui passe. !J</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'appétit grandit avec la convoitise,</p>
<p>Qui brute comme un feu qu'un vent téger attise.</p>
<p>Sans cesse provoquant leur prunelle luisante,</p>
<p>Le champ s'étalera dans sa grâce plaisante,</p>
<p>Avec ses amandiers et ses vignes eu fleur;</p>
<p>Et comme un triste amant poursuit une inhumaine, Sûre de sa beauté,
itère de ses appas,</p>
<p>Ils rôderont autour d'un bien qu'ils n'auront pas,</p>
<p>Oh l'amour de la terre, amour naïf et fort</p>
<p>Qui prend le paysan au profond des entrailles,</p>
<p>Et le livre vivant aux ardeurs des bataittes</p>
<p>Pour le laisser songeur, même devant la mort!</p>
<p>Besoin de posséder encore une parcelle</p>
<p>De ce sol bien-aimé, plus ingrat qu'un ot/am&lt;</p>
<p>Votupté de poser un baiser triomphant</p>
<p>Sur ce sein ferme etnt~sous l'effort ruisselle,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est toi qui fais braver les terribles soleils</p>
<p>Aux rudes compagnons qui vont, troupes frugales, Dans le bruit
stridulant des ailes des cigales,</p>
<p>Faire, faucille en main; tomber les .blés vermeHs IV</p>
<p>J'ai réservé pour la fin un poète de grand talent et de grande notoriété
qui est l'aîné de presque tous ceux que j'ai cités: M. André Lemoyne.
Pas plus que M. André Theuriet, avec lequel il a des afnnités, M. André
Lemoyne' ne s'est cantonné dans une seule province; et il ne s'est môme
point t renfermé dans la poésie rustique. Mais il l'a du moinscultivée
avec prédilection.</p>
<p>L'humanité, a-t-il dit quelque part,</p>
<p>aime qu'une voix juste</p>
<p>Lui chante la chanson divine du printemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant qu'on pourra cueillir muguet et primevère,</p>
<p>Et que la fleur d'amour dans une âme éclora.</p>
<p>(i) Je ne veux pas oublier les vers de M. Grandmougin ceux de M. Léon
Duvauchel (Les Médaillons; la Clé des champs);.ni ceux de M. Garrisson
(Le Pays t~CA~~).</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>LES MODERNISTES</p>
<p>MM. PAUL BOURGET. – EU&amp;ËNE MANUEL. – ALBERT MÉRAT. – ANTONY VALABRÈ&amp;UE.
RAOUL GINESTE. PAUL ARÈNE. ÉM[LE BLÉMONT. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a versé des larmes folles,</p>
<p>Trop pour en faire encor verser;</p>
<p>Trop subi de dures paroles</p>
<p>Pour plus jamais en prononcer. (I)</p>
<p>Ce qu'a M. Bourget d'original, c'est d'abord ce mélange même; et c'est
aussi une certaine façon de désespérance élégante et de dandysme
pessimiste.</p>
<p>Le poète montre partout un grand goût de ce qu'il appelle</p>
<p>L'etegance divine et fière de la vie (2),</p>
<p>(1) Les Aveux.</p>
<p>(2) La Vie inquiète.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) A MfM-fMM.</p>
<p>(2) jfarMm CAMM~tt.</p>
<p>(3) Parmi tes disciples de M. Paul Bourget, je distingue un</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Elle portait effrontément</p>
<p>Le poids sacré de cette honte.</p>
<p>jeune poète de talent, M. Henri Fauvel, (L'Art et la Vie) de qui je veux
citer une excellente petite pièce</p>
<p>En face du grand, du poignant mystère,</p>
<p>Qu'est-oe donc que l'homme, ici-bas, sinon</p>
<p>Un fantôme vain qui passe sur terre</p>
<p>Et dont nul demain ne saura le nom?</p>
<p>Un morne horizon pour tout héritage.</p>
<p>Un cœur pour aimer, un cœur pour souffrit',</p>
<p>Et pour ressentir un jour davantage</p>
<p>L'ennui de vieillir, l'horreur de mourir;</p>
<p>Comme des flambeaux, des milliers d'étoiles,</p>
<p>Où montent le soir ses désirs sans fin!</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces fermetés d'accent ne sont pas rares chez lui; et, même en
s'attendrissant, il garde je ne sais quoi de mâle. Il a des pleurs
d'homme et non de femme. Presque seul entre nos poètes, il a fait
d'excellents vers patriotiques. Je note dans sou dernier recueil (1) un
beau sonnet sur la mort d'un adolescent</p>
<p>Heureux qui part pour la vie inconnue,</p>
<p>Les bras croisés sur sa poitrine nue,</p>
<p>Fier et charmant, sans une tache au cœur (2).</p>
<p>Tu m'as dit un jour, un jour de printemps</p>
<p>« Sais-tu bien, ami, ce que je demande,</p>
<p>Parmi tant de vœux dans l'esprit flottants ? 2</p>
<p>Indéfiniment, sur la même grève,</p>
<p>Au même rocher par les flots battu,</p>
<p>Près de toi m'asseoir pour te même rêve. a Ces mots adorés, les
redirais-tu ?</p>
<p>(l) En Voyage.</p>
<p>(2) Ainsi Stace envie la mort du jeune favori' d'Atédius Melior</p>
<p>.Non ille rogavit,</p>
<p>Non timuit, meruitve mori.</p>
<p>(Silves, livre II.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand nous voyagions dans les Pyrénées,</p>
<p>Tu m'as dit un jour, un beau jour d'été:</p>
<p>« Oh voir avec toi s'enfuir les journées!</p>
<p>Sans que rien nous lasse et nous décourage,</p>
<p>Ensemble gravir des pies ignorés,'</p>
<p>Et d'un même cœur y braver l'orage! x</p>
<p>Les redirais-tu, ces mots adorés ?</p>
<p>Aux bois du Morvan, quand sèchent les chênes,</p>
<p>Tu m'as dit un jour d'octobre brumeux</p>
<p>« Nous aurons aussi nos bises prochaines,</p>
<p>Et nous vieillirons, dépouillés comme eux.</p>
<p>Mais qu'importe au cœur que demain soit sombre, Si le souvenir garde sa
vertu?</p>
<p>Qu'importe avec toi le soleil ou l'ombre? »</p>
<p>Ces mots adorés, les redirais-tu ?</p>
<p>Quand, rentrés au nid, nous lisions ensemble,</p>
<p>Tu m'as dit un soir, un long soir d'hiver</p>
<p>« Vivre ainsi toujours, ami, que t'en semble</p>
<p>Et lorsque la mort déploiera sa voile,</p>
<p>Pour conduire ailleurs nos cœurs préparés,</p>
<p>Débarquer tous deux dans fa mêmeétoite?</p>
<p>– Les redirais-tu, ces mots adorés ?</p>
<p>Remarquez qu'ici, telle des plus heureuses inspirations du poète
(l'épithète préparés, par exemple, d'un si beau sentiment) lui a été
évidemment suggérée par la rime. On dit de la rime trop de mal. Pour les
grecs, leurs légendes mythologi-,</p>
<p><pb/></p>
<p>que.s, venues on ne sait d'où, sorties de quipropros et de confusions du
langage, étaient des manières de bout-rimés auxquelles il s'agissait
d'adapter un sens. Ils ont trouvé pour les expliquer les plus beaux
symboles du monde, parce qu'ils étaient extrêmement intelligents.
L'influence de la rime n'est ni bonne ni mauvaise en soi. La rime
suggère aux sots des sottises, et aux vrais poètes de belles pensées ou
de belles visions. Tout dépend de la qualité de l'intelligence qui
travaille sur elle. III</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'en a construit que d'excellents. Il est sûrement un de nos
sonnettistes les plus parfaits. Voici un sonnet que je prends un peu au
hasard. D'autres sont aussi gracieux et aussi achevés La maison que je
veux serait je ne sais où,</p>
<p>Mais loin d'ici, dans l'Inde, ou près d'un fleuve, en Chine. L'air
bleuirait sa tour de porcelaine fine,</p>
<p>Portant comme un bouffon des clochettes au cou. La maison que je veux
serait celle d'un fou,</p>
<p>Entre les jasmins blancs et les fleurs d'aubépine,</p>
<p>Poindrait un toit luisant de nattes de bambou.</p>
<p>La chambre tiède aurait des peintures de laque</p>
<p>De larges oiseaux d'or, sur le clair mur opaque,</p>
<p>Couvriraient un lac mince ou voleraient autour</p>
<p>Et la femme aux cils fins que mon désir demande</p>
<p>Aurait les ongles longs et les yeux en amande,</p>
<p>Etoile de beauté dans ce rêve d'amour. (t)</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les grands restaurants où l'on soupe la nuit, Regardez, méfiant des
promesses trompeuses,</p>
<p>Le troupeau lamentable et pâle des soupeuses.</p>
<p>Elle ne parlent pas beaucoup; j'en suis bien aise. Elles disent: «
Perdreau, champagne, mayonnaise H. C'est tout: encorla voix est sans
conviction.</p>
<p>Pour ces femmes, souper est une fonction.</p>
<p>Délices des vieux beaux mariés en province,</p>
<p>EUes sont le plaisir moderne, autant que mince.</p>
<p>Vers quatre heures enfin, avec quelque chaland</p>
<p>Naïf, elles s'en vont d'un pas stupide et lent.</p>
<p>Et voici la rôtisserie</p>
<p>Des dindonneaux en chapelets,</p>
<p>Des girandoles de poulets,</p>
<p>Une rangée épaisse d'oies,</p>
<p>Font un spectacle sans égal.</p>
<p>Pour la bouche c'ést un régal,</p>
<p>Et pour les yeux ce sont des joies.</p>
<p><pb/></p>
<p>La flamme jette un éclat gai,</p>
<p>Le tourne-broche est fatigué.</p>
<p>J'aperçois neuf poulets qui fument,</p>
<p>Et trois garçons roses et gras,</p>
<p>Qui plument, qui plument, qui plument.</p>
<p>Voici les baraques du jour de l'an, avec toutes leurs merveilles</p>
<p>Des lapins battant du tambour,</p>
<p>Et des beautés faites au tour</p>
<p>Dont la tête est en porcelaine.</p>
<p>Le plateau nain d'un thé complet,</p>
<p>Dans une broussaille de laine.</p>
<p>Les petits pauvres étonnés</p>
<p>Lèvent les yeux, lèvent le nez,.</p>
<p>Vers tant de merveilles étranges</p>
<p>Qui ne sont pas faites pour eux</p>
<p>Donnez-leur, pour qu'ils soient heureux;</p>
<p>Des sucres d'orge et des oranges</p>
<p>Voici la fête des rois, en famille</p>
<p>D'un geste lent et préparé,</p>
<p>On coupe le gâteau doré,</p>
<p>Le hasard seul donne la fève,</p>
<p>Ou ''on triche: alors c'est plus gaif</p>
<p>Et chacun a l'air intrigué</p>
<p>Ou d'être te jouet d'un rêve.</p>
<p>Je ne me lasse point de citer. Voici les premières promenades du printemps</p>
<p><pb/></p>
<p>Tous les dimanches, près d'ici,</p>
<p>Vers Sèvres, vers Montmorency,</p>
<p>Un vent de voyage nous pousse,</p>
<p>Le vent des lumineux matins,</p>
<p>Et des déjeuners incertains</p>
<p>Par la campagne verte et douce.</p>
<p>Nous nous en irons les premiers</p>
<p>Vers les coteaux blancs de pommiers,</p>
<p>Les yeux vaguement éblouis</p>
<p>De nos beaux horizons bleuis</p>
<p>Et voici les marchandes des quatre saisons. Elles vont tout le jour,
poussant le haquet, par le vent, la pluie et la boue et l'existence où
elles se résignent leur fait rêver un paradis « d'une naïveté charmante</p>
<p>Auprès des anges, dans le bleu,</p>
<p>Parmi des choses indécises,</p>
<p>De bons fauteuils au coin du feu</p>
<p>Ou les vieilles seraient assises. (]j</p>
<p><pb/></p>
<p>mériterait bien d'être connu et goûté du public comme le meilleur élève
de M. François Coppée ?</p>
<p><pb/></p>
<p>villes, et M. Albert Mérat le sait bien. Il parle comme il faut de la
Seine:</p>
<p>Je voyais, coupe verte où mon rêve s'abreuve,</p>
<p>Dans son cadre éctatant reluire le vieux fleuve.</p>
<p>ou du Soleil qui « beau comme un jeune dieu, sur la ville se lève. » De
même qu'il sait être familier sans manière, il sait élever le ton sans
emphase. Devant une cage où. chante un rossignol aveugle, une émotion le
prend, et il devient lyrique sans effort:</p>
<p>Je ne ferais pas comme lui,</p>
<p>Si j'avais perdu la lumière.</p>
<p>Le poids d'un incurable ennui</p>
<p>Chargerait sans fin ma paupière.</p>
<p>Ne voyant plus tes soirs d'été</p>
<p>Ni les matins bleus dans leur gloire,</p>
<p>Je voudrais chasser la beauté</p>
<p>Et le soleil de ma mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M. Antony Valabrègué a donné de. Petits Poèmes Parisiens, d'une
excellente facture et il est, lui aussi, un très bon sonnettiste.</p>
<p>J'ai trouvé dans le Rameau d'or de M..Raoul</p>
<p><pb/></p>
<p>Ginestc une certaine grâce délicate et noble, et de la science
technique. Aussi éloigné que possible des décadents par le tour de la
pensée et la qualité de la langue, M. Gineste s'en rapproche par son
goût des innovations, le souci qu'il a de rajeunir et de varier les
rythmes traditionnels. M. Paul Arène, conteur exquis en prose, se
montre, je crois, aussi souvent parisien que provençal dans ses vers
trop rares, et qu'il a eu jusqu'ici le grand tort de ne pas réunir (1).</p>
<p>M. Emile Btémont a donné des Portraits sans Modèles. Je saisis dans ces
élégantes petites pièces' l'influence de Coppée et celle surtout de
Mérat. Je note un charmant Effet de tMt~e r</p>
<p>La neige tombe; elle s'étend</p>
<p>Sur )"s jardins, sur tes toitures.</p>
<p>Le roulement sourd des voitures.</p>
<p>(I) Longtemps avant que MM. Vicaire et Beauclair parodiassent tes
excentricités des décadents, M. Paul Arène avait parodié celles des
premiers Parnassiens, dans un bien divertissant petit livre intituté: Le
P&lt;M'MM:'cM~&lt; co)!&lt;e)MFo?'&lt;!Mt..Le~'&lt;M'M&lt;M~CMM est malheureusement devenu
très rare aujourd'hui. Voici une fin de sonnet philosophique qui a son
prix: Car Tout est Tout. Là-haut, dans l'océan du ciel,</p>
<p>Nagent, parmi tes flots d'or rouge et les désastres,</p>
<p>Ces poissons phosphoreux que l'on nomme des astres, Tandis que dans le
ciel de la mer, plus réel,</p>
<p>P)us palpable, ô Proteus, mais plus couvert de voiles, Le vague zoophyte
a des formes d'étoites.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde est si vieux, dirait-on,</p>
<p>Que son bon Dieu, plein d'ironie,</p>
<p>Veut lemettre dans du coton</p>
<p>Pour adoucir son agonie.</p>
<p>Origine, but et milieu,</p>
<p>Raison qui frappes de démence,</p>
<p>S'il est un coupable, c'est toi;</p>
<p>Lorsqu'en toi tout dormait encore,</p>
<p>Seut tu conçus la sombre toi</p>
<p>Qui nous orée et qui nous dévore.</p>
<p>Ceux de nous qu'un vertige obscur</p>
<p>Traîne effarés vers les abîmes,</p>
<p>Plus que tes hommes au cœur pur,</p>
<p>0 Créateur, sont tes victimes 1</p>
<p>Et tes suprêmes Paradis</p>
<p>Devraient s'ouvrir aux tristes âmes,</p>
<p>Que tes instincts tes plus maudits</p>
<p>Font ici-bas tes plus infâmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PHILOSOPHES HISTORIENS</p>
<p>PSYCHOLOGUES</p>
<p>LOUISE ACKËRMANN. – ANDRÉ LEfËVRË. – HENRI CAZALIS. ANATOLE FRANCE. –
FRÉDËMC PLESSIS. 6EOR&amp;ËS LAFËNËSTRË. –- LÉON MERX. EDMOND HARAUCOURT. –
JULES LEMAITRË. '–– AUGUSTE DORCHA!N. – AMËDËE PI&amp;KON. –CHARLES DE
POMAIROLS. – ERNEST DUPUY. '–ZENON FIÈRE. – PHILIPPE GILLE. L. X. DE
RICARD. GUSTAVE RIVET. CLOVIS HUGUES. ARMAND RENAUD. EMMANUEL DES
ESSARTS. JEAN RAMEAU. PAUL DÉROULÈDE.</p>
<p>Sous ce titre, un peu ambitieux, je réunis ceux de nos poètes qui ont
souci avant tout de la pensée ou du sentiment. Certains procèdent de M.
Leconte de Lisle, certains, de M. SuU~Prudhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux ou trois ne procèdent de personne et c'est par eux que je veux
commencer.</p>
<p>1</p>
<p>Ou ses attraits qu'une jeune bergère</p>
<p>Vienne y mirer, c'est un ruisseau conteut.</p>
<p>Puis la guerre et la Commune l'ont remuée jusqu'au fond de l'être. Comme
Lucrèce, témoin des guerres civiles, elle a pris les dieux en haine et
elle s'estbrusquement échappée en anathèmesaussi éloquents que ceux du
poète romain. Tout le mojade saiit quel soume de génie anime la célèbre
apQ$tn)phe&amp; Pascal:</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand de son Golgotha, saignant sous t'auréote, Ton Christ viendrait à
nous, tendant ses bras sacrés, Et quand il laisserait sa divine parole</p>
<p>Tomber ponr les guérir en uos cœurs ulcérés</p>
<p>Nous nous détournerions du tentateur céleste</p>
<p>Qui nous offre son sang, mais veut notre raison. Pour repousser
t'échange inégal et funeste,</p>
<p>Notre bouche jamais n'aurait assez de Non</p>
<p>Une nuit où faillit périr l'esprit humain,</p>
<p>Qui, devant le progrès se dressant haute et sombre, Au vrai libérateur a
barré le chemin!</p>
<p>Où nous voyons, auprès du divin innocent,</p>
<p>Et sous les mêmes coups, expirer la Justice!</p>
<p>Puisque l'amour ne peut nous dérober ce crime, Tout en l'enveloppant
d'un voile séducteur,</p>
<p>Qu'importe qu'il soit Dieu, si son oeuvre est impie? Quoi! c'est son
propre fils qu'il a crucifié!</p>
<p>Il pouvait pardonner, mais il veut qu'on expie.</p>
<p>!) immole, et cela s'appelle avoir pitié!</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mais si c'est un Dieu, maître et tyran suprême, Qui nous regarde
ainsi nous entre-déchirer,</p>
<p>Ce n'est plus un salut, non, c'est un anathème</p>
<p>Que nous lui jetterons avant que d'expirer.</p>
<p>Qui sait? nous trouverons peut-être quelque injure</p>
<p>II arrache des cieux notre planète obscure,</p>
<p>Et brise en mille éclats ce globe infortuné.</p>
<p>Notre audace du moins vous sauverait de naître,</p>
<p>Vous qui dormez encore au fond de l'avenir,</p>
<p>Et nous triompherions d'avoir en cessant d'être</p>
<p>Avec l'humanité forcé Dieu d'en unir!</p>
<p>Oh' quelle immense joie après tant de souffrance!</p>
<p>A travers les débris, par-dessus les charniers,</p>
<p>Pouvoir enfin jeter ce cri de délivrance</p>
<p>Plus d'hommes sous le ciel, nous sommes les derniers Au reste, si elle
hait les doctrines du passé, elle n'a guère plus de connance dans
l'avenir. Le triomphe de la démocratie envieuse et niveleuse ne lui
inspire que de l'horreur. Elle s'adresse au poète de l'Këe terrible;
elle refuse d'exalter avec lui la foule; et ses vers sont superbes de
colère et demépNs:</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous n'aurons pas du moins applaudi de la lyre</p>
<p>Au triomphe futur d'ignobles éléments! &gt;</p>
<p>Après tout, quand viendra l'heure horrible et fatale, En plein
déchaînement d'aveugles appétits,</p>
<p>Sous ces flots gros de haine et de rage brutale,</p>
<p>M.. Sully Prudhomme (moins emporté, nature noble et toujours un peu
timide), a bien rarement de tels accents, s'il en a. Notez que ces vers,
si adm :rablement virils, sont pourtant des vers de femme, et de deux
façons. D'abord, jusque dans son magnifique anathème au christianisme,
ce n'est point chez elle la raison qui proteste, c'est le cœur. Au fond,
elle s'inquiéterait peu que le dogme fût absurde. C'est parce qu'il est
cruel et monstrueux qu'elle se révolte. Et il serait le vrai qu'elle se
révolterait encore. Le mot admirable</p>
<p>Qu'importe qu'il soit Dieu, si son oeuvre est impie? est un mot de femme
plutôt que d'homme.- Puis, au point de vue technique, tous ces vers sont
des v~rs d'ëcolier. Les femmes n'en font guère d'autres. Ence
tempsmeme.où le a métiers » est si répandu, je n'en vois aucune qui
l'ait possédé vraiment (1) (t) Je n~ veux pas dire que les vers de nos
poétesses soient tous méprisabtes. Je citerai parmi les meineurs ceux de
madame NeMyLieutier(CAeMM/&lt;tMam&lt;).</p>
<p><pb/></p>
<p>(si ce n'est peut-être Louisa Siefert). Chez madame Ackermann, les
épithètes viennent comme elles peuvent, et elles sont le plus souvent
très faibles (forcené, obscur, infortuné). C'est avec de telles
epithètes qu'elle rime. Son manque de talent est flagrant. Un Parnassien
quelque peu habile rirait bien de cette forme. Mais c'est le Parnassien
qui aurait tort. Ce qu'on nomme « talent » n'est pas grand chose. Madame
Ackermann parle quelque part du cri dernier que jette le marin qui
naufrage et elle ajoute avec une ûerte juste qu'elle aussi a poussé son
cri de détresse « Je l'ai jeté je puis sombrer! » Elle ne mourra pas
tout entière en effet. Les gaucheries et les inexpériences n'y feront
rien. Il y a dans Lucrèce des vers tout aussi pauvres. Pentadius en
faisait de meilleurs sans comparaison. Il devait sourire avec de jolis
dédains s'il lui arrivait d'ouvrir le De natura rerum. Mais Lucrèce est
immortel tout de même, et Peu" tadius n'est rien. L'humanité en marche a
trop de bagages pour s'encombrer de beaucoup de bibelots. Ce n'est que
ce quivient de l'âme qui dure. Pleines de force et de faiblesses comme
elles sont, les lamentations pessimistes de madame Ackermann sont plus
assurées de vivre que celles même des Poèmes Barbares. La postérité aura
des simplinca"</p>
<p><pb/></p>
<p>tions dont ne se doutent point les habiles. Notre siècle lui apparaîtra
dominé par deux ou trois phénomènes capitaux (la décadence des croyances
anciennes, l'avénement d'une démocratie jalouse et sotte). Les poètes
qui auront été conscients de ces phénomènes seront pour elle les « âmes
» du temps. Elle se dispensera de lire les autres.</p>
<p>Comme madame Ackermann, l'auteur de la L~'e intime et de la Flûte de
jP&lt;m, M. André Lefèvre est un isolé dans notre poésie. Il est moins
connu, et mérite moins de l'être. La forme dont il use est vaguement
lamartinienne. En vers incolores, impalpables, et comme incorporels, il
développe les théories matérialistes; et je m'étonne un peu de voir si
entêté de matérialisme un poète qui reçoit si peu d'impressions de la
matière. Il a traduit les BttcoMqMes de Virgile médiocrement; et le
poème de Lucrèce avec beaucoup plus dé bonheur. Cette dernière
traduction est, je crois bien, la meilleure e que nous ayons d'aucun
poète; et cela prouve qu'il ne faut pas faire de traductions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heureux qui, prenant conscience</p>
<p>De ces visions un moment,</p>
<p>Auront vu la mag'ninoence</p>
<p>Dont se revêt tout ce néant,</p>
<p>Et, de )eurs larges yeux avides,</p>
<p>Se rassasiant de couleurs,</p>
<p>Auront devant ces splendeurs vides</p>
<p>MÈiéfeur extase et ieursp)eurs!(&lt;)</p>
<p>et « dans une forêt, la nuit »</p>
<p>Pourquoi saic-je donc seul saisi d'un tel émoi,</p>
<p>Seul atome pensant parmi tous tes atomes,</p>
<p>Devant ces arbres noirs qui font autour de moi</p>
<p>Ce grand cercle muet 'd'immobiles fantômes?</p>
<p>(1) L'Illusion. C'est le recueil capital de M. Cazalis. Il avait débute
par Mélancholia, aux premiers temps du &lt; Parnasse ». It a donné, en
prose, un volume de pensées Le Livre du Néant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce monde avec eux pourquoi suis-je venu ? 2</p>
<p>0 visions, avant que la mort ne nous fasse</p>
<p>Pèle-mêle rouler au fond de l'inconnu,</p>
<p>Univers éterne), arbre toujours vivant,</p>
<p>Yggdrasill, frêne énorme aux vibrantes ramures,</p>
<p>Quel esprit est en toi, quel grand souffle et quel vent Vient t'émouvoir
sans fin et t'emplir de murmures? (2) II est panthéiste autant
qu'idéaliste. Il ne me semble pas que son état d'esprit diffère beaucoup
de celui des anciens sages d'Orient (aussi ses poèmes indiens sont
beaucoup plus indiens que ceux de M. Leconte de Lisle, et ce n'est que
chez lui que le néo-bouddhisme est autre chose qu'une fantaisie de
lettré). A de certaines heures, il a les idées des Brahmes sur la
métempsychose et il les exprime de façon magnifique et étrange, comme un
grand poète et comme un visionnaire</p>
<p>Je sens confusément, l'hiver, quand le soir tombe, Que jadis, animât ou
plante, j'ai souffert,</p>
<p>Lorsque Adonis saignant dormait pâle en sa tombe, Et mon cœur reverdit
quand tout redevient vert.</p>
<p>(t) Le P&lt;M'naMe, de t876.</p>
<p>(2) Id..</p>
<p><pb/></p>
<p>Certains jours, en errant dans les forêts natales, Je ressens dans ma
chair les frissons d'autrefois, Quand, la nuit grandissant les formes
végétâtes, Sauvage, halluciné, je rampais sous les bois.</p>
<p>Soudain, s'ouvrent parfois de vagues éclaircies Dans ces rameaux touffus
des souvenirs profonds, Et je crois entrevoir des splendeurs obscurcies
Dont les rayons éteints n'éctairent plus nos fronts.</p>
<p>Lorsque le violon des Tziganes soupire,</p>
<p>C'est qu'un regret toujours survit et pleure en eux D'un paradis
lointain, d'un fabuleux empire,</p>
<p>D'un ciel d'or, qui laissa ses flammes dans leurs yeux.</p>
<p>Dans le sol primitif nos racines sont prises;</p>
<p>Notre âme comme un arbre a grandi lentement. Ma pensée est un temple aux
antiques assises</p>
<p>La terre était si sombre aux temps où je suis né 1 Mon âme a trop grandi
dans la nuit maternelle Pour monter vers le jour, qu'il m'a fallu
d'efforts Je voudrais être pur: la honte originelle,</p>
<p>Le vieux sang de la bête est resté dans mon corps. Et je voudrais
pourtant t'affranchir, o mon âme! Des liens d'un passé qui ne veut pas
mourir.</p>
<p>Je voudrais oublier mon origine infâme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je ne puis toujours en moi vivra ce monde De rêves, de pensers, de
souvenirs confus,</p>
<p>Me rappelant ainsi ma naissance profonde,</p>
<p>Et l'ombre d'où je sors; et le peu que je fus,</p>
<p>La nuit se déroulait splendide et pacifique;</p>
<p>Nous écoutions chanter les astres et la mer,</p>
<p>Et nos cœurs Éperdus tremblaient dans la musique Les harpes de David
semblaient flotter dans l'air. La lune montait pâle, et je faisais un rêve</p>
<p>Je rêvais qu'elle aussi chantait pour m'apaiser,</p>
<p>Et que les flots aimants ne venaient sur la grève</p>
<p>Que pour mourir sur tes pieds purs et les baiser;</p>
<p>Que nous étions tous deux seuls en ce vaste monde, Que j'étais autrefois
sombre, errant, égaré,</p>
<p>Mais que des harpes d'or en cette nuit profonde</p>
<p>M'avaient fait sangloter d'amour, et délivre,</p>
<p>(1) L'Illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et que tout devenait pacifique et splendide,</p>
<p>Tandis que je pleurais, le front sur tes genoux,</p>
<p>Et qu'ainsi que mon cœur le ciel n'était plus vide,</p>
<p>? M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Tziganes jouaient un air</p>
<p>Sombre, plaintif et monotone,</p>
<p>Pareil aux clameurs de la mer</p>
<p>Sous les crépuscules d'automne.</p>
<p>Les violons, comme des flots</p>
<p>De tumnttueuses pensées,</p>
<p>Semblaient rouler tous les sanglots</p>
<p>Des générations passées.</p>
<p>Dans un océan de douleurs,</p>
<p>Comme un noyé que fuit la rive,</p>
<p>Moi-même aussi versant des pleurs,</p>
<p>Dans mes yeux béants, l'avenir</p>
<p>Et le monde allait donc /!a!f</p>
<p>.4oecMM yeux, miroir dtt monde</p>
<p>Le soleil, comme un Christ en croix,</p>
<p>Perdait son sang;, perdait son âme,</p>
<p>Et, beau pour la dernière fois,</p>
<p>S'ensevelissait dans la flamme..</p>
<p>Et tes yeux dans ses yeux de feu,</p>
<p>Je mourus or, l'astre splendide</p>
<p>Héias c'était le dernier dieu</p>
<p>Entrant avec moi dans le vide.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les violons sanglotant,</p>
<p>Chantèrent tes douleurs, tes gloires,</p>
<p>Et la chute dans le néant</p>
<p>Decesvis!onsi))usoires!(i)</p>
<p>(!)JLW!M!&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>0 fils du charpentier, tu n'avais pas menti!</p>
<p>Car tu sièges auprès de tes égaux antiques,</p>
<p>Sous tes longs cheveux roux, dans ton ciel chaste et bleu; ¡ Les &amp;mes,
en essaim de colombes mystiques,</p>
<p>Et comme aux jours altiers de la force romaine,</p>
<p>Comme au décHn d'un siècle aveugle et révolté,</p>
<p>Tu n'auras pas menti, tant que la race humaine</p>
<p>Pleurera dans le temps et dans l'éternité t</p>
<p>Et ailleurs encore il a magnifiquement salué le Christ:</p>
<p>Figure aux cheveux roux, d'ombre et de paix voilée) Errante aux bords
des lacs sous ton nimbe de feu, Salut l'humanité dans ta tombe scellée,</p>
<p>0 jeune Essénien, garde son dernier dieu) (S)</p>
<p>(1) Poèmes barbares.</p>
<p>(!t) B:M /f&lt;B (Poèmes antiques).</p>
<p><pb/></p>
<p>(~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elles sont dignes de l'âme et du génie d'un Virgile</p>
<p>Dans la troupe si douce aux âmes éphémères,</p>
<p>Elle choisit d'abord de ses regards en pleurs</p>
<p>Les amantes des dieux et les augustes Mères</p>
<p>Dont le cœar fut comMé d'ineffables douleurs</p>
<p>La grande Phrygienne en hurlements féconds,</p>
<p>Et la Venus en deuil près d'un enfant glacé,</p>
<p>Et cette bonne Isis qui cherche par le monde</p>
<p>Les membres précieux de l'époux dispersé.</p>
<p>Quelle âme ne voudrait se confier en elles?</p>
<p>Elles savent quel goût ont l'amour et la mort.</p>
<p>Puis voici, blanc troupeau dans la pâle prairie,</p>
<p>Leurs fils et leurs époux, les dieux adolescents,</p>
<p>Qu'aux jours mystérieux, sur la couche fleurie,</p>
<p>Les femmes vont pleurer dans la myrrhe et l'encens L'enfant Atys
semblable aux vierges de Phrygie, Depuis que sa main blanche a mutilé sa
chair,</p>
<p>Lui qui, menant la sainte et frénétique orgie,</p>
<p>Du bruit du tympanon remplit les monts et l'air,</p>
<p>Et qui sous les pins noirs de son antique amante, D'un détire divin
longuement transporté,</p>
<p>Par ses bonds, par les cris de sa bouche écumante, Célèbre son impure et
nère chasteté;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le jeune Barbare, astre clair du ciel Perse,</p>
<p>Le radieux Mithra, seigneur aux mille noms,</p>
<p>Qui, robuste et charmant, d'un poignard d'or transperce Le céleste
taureau sous ses larges fanons</p>
<p>Et l'Adonis fleuri tel qu'une belle plante,</p>
<p>Mais dont le sang rougit la cuisse étincelante</p>
<p>Sous la morsure, hélas! d'un monstre auxpiedssoudains. Il repose, baigné
de cinname et de larmes;</p>
<p>Sur son corps la blessure ouvre un calice bleu Et Leuconoé goûte
éperdument les charmes</p>
<p>D'adorer un enfant et de pleurer un dieu. (t)</p>
<p>Mais ni Atys, ni Mithra, ni Adonis même ne remplissent son cœur. Elle
reste inquiète. Elle rêve d'un autre Adonis plus triste et plus pur et
elle se demande où et quand elle trouvera le maître souhaité. Je ne puis
tout citer, et je le voudrais pourtant</p>
<p>Cherche, ô Leuconoé, va d'auberge en auberge</p>
<p>Voir si le mage errant passe et n'apporte rien;</p>
<p>En quête de ton dieu, visite sur la berge</p>
<p>Le Chaldéen obscur et le vil Syrien.</p>
<p>Courbe ta belle tête aux pieds du Juif immonde. Ces impurs étrangers,
humbles agitateurs,</p>
<p>Que travaille en secret la haine du vieux monde, Sont tes bons
conseillers et tes consolateurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un immense frisson passe dans la nuit sombre</p>
<p>Femmes, femmes, hâtez vos anxieux travaux,</p>
<p>Et dans l'amas confus des visions sans nombre,</p>
<p>Pour attester son œuvre, un doigt injurieux,</p>
<p>La mort semble surtout, quand elle éteint tes yeux, Avoir chassé
l'esprit d'un trône de lumière.</p>
<p>Vienne bien tard le jour que sous votre paupière S'éteindra le rayon qui
me fit anxieux 1</p>
<p>Aveugle, en attendant ma guérison des cieux,</p>
<p>J'ai, pour vous concevoir, besoin de la matière.</p>
<p>Et je ne songe pas sans défaillir qu'un jour,</p>
<p>Seton que le voudra le tout-puissant Amour,</p>
<p>(i) La Lampe d'argile.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant mes tristes yeux vos yeux peuvent se clore Je ne vous verrai plus
que dans mon souvenir,</p>
<p>Et que soupirs et pleurs obscurciront encore.</p>
<p>A souvent obsédé le calme où j'aspirais</p>
<p>Comme un manoir hanté de visions moroses,</p>
<p>J'ai recéié l'effroi des rendez-vous secrets. (S).</p>
<p>M. Mendès l'admire beaucoup « Léon Dierx est véritablement un des plus
purs et des plus (t) U a' réuni ses deux recueils sous le titre
d'Idylles et Chansons.</p>
<p>(II) Les Lèvres closes.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai lu et relu l'œuvre de M. Léon Dierx. Elle n'a poiht cessé de me
paraître confuse et diffuse. Mais je me méfie de mon jugement, et j'ai
voulu me mettre en règle avec ma conscience en citant quelques lignes du
dithyrambe de M. Mendès.</p>
<p>(2) La Légende du Parnasse c&lt;M&lt;eMp&lt;M'&lt;t!m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chaque désir coupable est un pas vers la chute.</p>
<p>L'austérité des bons devrait hurler d'effroi</p>
<p>Car la votonté s'use aux longueurs de la lutte.</p>
<p>La seule force humaine est d'avoir peur de soi.</p>
<p>Il court tant de poison dans l'air que tu respires Il entre tant de mal
dans le bien que tu fais 1</p>
<p>Femme, c'est pour un but que tes flancs sont pétris.. Allah t'a faite
utile, AHah te veut féconde,</p>
<p>Mais it a refusé la splendeur des houris</p>
<p>A ton sein déformé par le berceau du monde.</p>
<p>(1) L'~c nt&lt;g</p>
<p><pb/></p>
<p>La beauté de la femme est dans les nerfs de l'homme. Parce que la loi
sainte a dit Reproduisez 1</p>
<p>Ton 'seigneur croit t'aimer et tu crois être aimée Mais c'est le vœu
d'en haut qui vous jette aux baisers Et ta beauté finit quand la chair
s'est pâmée. (!). M. Edmond Haraucourt est un poète très riche en idées.
On me dira que, des idées, il n'est point si malaisé d'en acquérir; et
qu'il n'est pas non plus si nécessaire qu'un poète en ait beaucoup.
Mais, toutes celles qu'il a, M. Haraucourt les revêt d'une forme très
haute et très fière. Et je crois bien que son Arne nue est ainsi l'une
des œuvres poétiques les plus remarquables de ces dernières années.</p>
<p>III</p>
<p>Je voudrais; comme un autre, exprimer l'âme humaine, La vie universelle
et ses secrets accords,</p>
<p>Interroger le Sphinx, chercher quel Dieu nous mène, Dérouler la Légende
où revivent les morts;</p>
<p>(1) L'Ame nue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des sages Indiens rajeunir les symboles,</p>
<p>Mais avec le temps, une certaine confiance en (l) Les Médaillons.</p>
<p>(!) Tout ceci se rapporte aux pièces des Médaillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le café maure, immobiles,</p>
<p>Et drapés de grands haillons blancs,</p>
<p>On voit en passant des Kabyles,</p>
<p>Assis ou couchés sur des bancs.</p>
<p>Ils vivent, sans quitter-la natte</p>
<p>Où leur sagesse les cloua,</p>
<p>D'un peu de kouskouss, d'une datte</p>
<p>Et de trois gouttes de Kaoua.</p>
<p>De lèvres en lèvres circule,</p>
<p>Nourrice du rêve flottant,</p>
<p>Une pipe où le haschich brûle,</p>
<p>Et qu'un maigre Biskri leur tend.</p>
<p>Chacun, tirant une bouffée,</p>
<p>Sent plus d'inNni sous son front,</p>
<p>Car la pipe noire est la fée</p>
<p>Tels, satisfaits de lenr partage,</p>
<p>Usent leurs jours ces gens de bien,</p>
<p>Qui, sans en penser davantage,</p>
<p>De l'aube au soir ne disent rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cetteidéaiequiétude,</p>
<p>Contemptrice de l'accident,</p>
<p>Où n'atteignent que par l'étude</p>
<p>Les pâ.)es fils de l'Occident.</p>
<p>Cette immobile indifférence,</p>
<p>Où, parmi de croissants dégoûts,</p>
<p>L'expérience et la souffrance</p>
<p>Mènent les meilleurs d'entre nous,</p>
<p>Cette paix divine où nos sages</p>
<p>Ne parviennent que dévastés,</p>
<p>Tous ces gueux aux calmes visages</p>
<p>Du premier coup y sont montés.</p>
<p>Et tandis qu'en proie aux névroses,</p>
<p>Les philosophes de Paris</p>
<p>Pour trop méditer sur tes causes,</p>
<p>Sont laids, ridés, et rabougris,</p>
<p>Ces loqueteux, défi suprême ~–</p>
<p>Qui semblent, sans l'avoir cherché,</p>
<p>Tenir le mot du grand problème,</p>
<p>Sont beaux par-dessus le marché!</p>
<p><pb/></p>
<p>veau. Cela s'appellera Une Méprise (1) et je veux vous en citer une pièce</p>
<p>Parfois ma tendresse blessée</p>
<p>Saigne et s'effraie obscurément</p>
<p>D'un mot, d'un geste qui dément</p>
<p>Son image en mon coeur tracée.</p>
<p>Et je sens chanceler ma foi</p>
<p>Le tissu magique se brise</p>
<p>Du voile qui l'idéalise</p>
<p>Et que j'ai mis entre elle et moi.</p>
<p>Me sourit:mes doutes s'en vont.</p>
<p>Mon amour renaît plus profond,</p>
<p>Car un peu de remords s'y mêle.</p>
<p>Est-elle ce que je ta fais?</p>
<p>0 cœur ennemi de toi-même,</p>
<p>Puisses-tu ne trouver jamais,</p>
<p>Pauvre cœur, lemot du problème! 1</p>
<p>Si M. Jules Lemaître a subi surtout l'influence de Sully-Prud'homme
(dont il a vanté l'oeuvre en (i) A la suite des Petites orientales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! sophiste éhonté, cœurfragite, âme lâche,</p>
<p>Tu glisses, malheureux!</p>
<p>Ce cas de conscience a son intérêt, sûrement; mais c'est beaucoup de
l'agiter durant deux cents pages. J attends de M. Dorchain une œuvre
moins spéciale, et digne enfin du talent dont témoignent quelques pages
de la Jeunesse pensive.</p>
<p>Plus que des scrupules de dilettante de M. Dor-</p>
<p><pb/></p>
<p>chain, je suis touché des douleurs d'enfant dont M. Amédée Pigeon, le
poète des Deux .Amours, a gardé un si profond souvenir. Que M. Dorchain
résiste ou cède, et s'arrange comme il voudra; je ne m'attendrirai pas
sur lui. Mais comme il m'émeut, l'enfant précoce et triste, en qui les
sens parlent longtemps avant le jour où il les pourra satisfaire!</p>
<p>Endormez nos petits enfants,</p>
<p>Quand quinze ans seront arrivés,</p>
<p>Jt faudra les marier.</p>
<p>Les femmes qui des champs reviennent tes bras nus · Sentent leurs
mouvements suivis d'un œi! avide.</p>
<p>Le jeune homme rougit l'enfant encor timide</p>
<p>Sent son cœur defdiUir et ses sens embrasés</p>
<p>Les MH~e.! de la nuit seront pleins de &amp;a!M.</p>
<p><pb/></p>
<p>“ Les plus jeunes, le front penché, les yeux humides, Sur les bancs
écartés allaient tout seuls s'asseoir; Ils méditaient longtemps sous la
lampe le soir,</p>
<p>Et leur candeur d'enfant se changeait en martyre. Qui de nous .osera se
rappeler et dire</p>
<p>Ce qui fit qu'il n'a plus marché la tête haute,</p>
<p>Le premier doute accru de la première faute,</p>
<p>Et pour un cœur d'enfant de désirs consumé j</p>
<p>La douteur de souffrir sans se sentir aimé?</p>
<p>Il y a plus de pensée dans l'œuvre de l'exquis et noble poète Charles de
Pomairols, que M. Jules Lemaître a défini « un Sully-Prudhomme père de</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme dont le mouvement</p>
<p>Unit nos destins immobiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous éteignez pas de cef homme, et songez,</p>
<p>Songez pour adoucir la répugnance amère,</p>
<p>Sitôt que pour tes yeux de votre âme aura lui,</p>
<p>Prise au cœur maternel, cette image de lui,</p>
<p>Avec ses traits si chers, avec son'reflet tendre,</p>
<p>Elle se dressera comme pour le défendre,</p>
<p>Que l'amour généreux peut-être a seul raison,</p>
<p>Emu d'un haut respect pour la noble puissance,</p>
<p>Qui, soutenant toujours l'enfant des sa naissance, Le transfigure encore
après l'avoir formé,</p>
<p>Oserez-vous haïr unetM tant aimé?</p>
<p>Suivant l'esprit sacré des âges fabuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ici sans doute qu'il convient que je cite le Livre des âmes de
M. Zénon-Fière; et l'Herbier de M. Philippe Gille, qui est, comme on
sait, un</p>
<p><pb/></p>
<p>petit chef-d'œuvre de gràce et de sensibilité. IV</p>
<p><pb/></p>
<p>République des Bons, ouvre tes larges bras t</p>
<p>Ces miractes d'amour, c'est toi qui les feras</p>
<p>Dans l'avenir où tout s'apaise,</p>
<p>Fort comme un Montagnard, beau comme un Girondin, An désire, prochaine
éclosion d'Eden,</p>
<p>0 dix-neuf-cent-quatre-vingt-treize</p>
<p>1</p>
<p>Pan, Hasard, Tout, Néant, Force, Grand Etre épars, Cause première, Corps
immense, Esprit, Matière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, jamais poète n'eut de telles émotions. M. Jean Rameau a senti
sous son front « comme un grand astre.chaud » l'astre a grandi le crâne
de M .Rameau a éclaté, et M. Rameau tout entier il s'est dilaté, dilaté
il a été tout l'univers et puis, une main a pesé sur lui, l'a comprimé,
comprimé, aplati et refaçonné et rajusté et il est redevenu M. Jean
Rameau. De ces aventures-là, il en reste toujours quelque chose. M. Jean
Rameau voit la nature d'étrange façon. Dans ses poèmes, Bêtes, gens,
plantes, vers, firmaments, infusoires,</p>
<p><pb/></p>
<p>de tous les poèmes antérieurs? Le mot est juste et vaut qu'on s'y tienne.</p>
<p>(1) M. Déroulède est un chansonnier plus qu'un poète. Il en est de même,
je crois, d~ monologuiste Jacques Normand (encore qu'il n'ait point fait
de chansons). Parmi les chansonniers de profession, je citerai le vieux
Nadaud, J.-B. Clément, J'auteur de la jolie et singuiière Chanson 3M
Cerises, Jules Jouy, Mac-Nab, Meusy, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ofig'na))Hisib!e MF Z 43-120-10</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LES LYRIQUES</p>
<p>MM. ARMAND SILVESTRE. LAURENT TAtLHADE. –ROBHRT DE LA VILLEHERVÉ. –
RAYMOND DE LA Ik~ÈDE.</p>
<p><pb/></p>
<p>And the nightingalethought: 1 have sung many a~ong, But never a one so gay,</p>
<p>For he sings ofwhat the wortd will be,</p>
<p>When the years have died away (1).</p>
<p>(i)EtIn rossignol pensa: -J'ai chanté beaucoup de chansons, -mais jamais
une aussi joyeuse,–car il chante d'e ce que sera le monde quand tes
années seront finies.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ton col surgit du sein comme une tour d'ivoire,</p>
<p>Jeune homme Les anneaux sombres de tes cheveux</p>
<p>Flottent sur sa pâteur. liquides et plus bleus</p>
<p>Que la Nuit aux yeux d'or en sa robe de moire.</p>
<p>Sous le maigre habit noir, tes flancs purs et nerveux Des marbres
consacrés éternisent la gloire,</p>
<p>Et ta bouche sanglante est le tiède ciboire</p>
<p>Où revit la senteur des chrêmes fabuleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton beau corps cependant, aux lignes cadencées, Jamais n'assouvira
l'amour des naneées</p>
<p>Tes larges yeux, pareils aux gouttes de la mer,</p>
<p>Ne descendront jamais de leurs ciels poétiques</p>
<p>Où rêvent, fraternels, les ephèbes antiques</p>
<p>Et Narcisse au grand cœur qui mourut de s'aimer (i) III</p>
<p>Pas plus que les poètes qui précèdent, M. Robert de la Villehervé ne
tient grand compte du monde réel. Il vit les yeux fixés sur une vision
délicieusement anachronique, où se confondent des choses (l) Voici un
autre sonnet de M. LaurentTailhade, qui n'est pas moins beau que le premier</p>
<p>Dans le nimbe ajouré des vierges byzantines,</p>
<p>Sous l'auréole et la chasuble de drap d'or,</p>
<p>Où s'irisent les clairs saphirs'des Labrador,</p>
<p>Je veux emprisonner vos grâces enfantines.</p>
<p>Vases myrrhins! trépieds de Cumes ou d'Endor I</p>
<p>Maître-autel qu'ont fleuri les rosés de matines 1</p>
<p>· Coupe lustrale des ivresses libertines,</p>
<p>Vos yeux sont un ciel calme où le désir s'endort. Des lis! Des lis! Des
lis 1 0 pâleurs inhumaines,</p>
<p>Lin des étoles cœur des froids catéchumènes</p>
<p>Mon amour devant toi se prosterne et t'admire,</p>
<p>Et s'exhale avec la vapeur des encensoirs,</p>
<p>Dans un parfum de nard, de cinname et de myrrhe!</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi tes déités qui, du ciel bleu surgies,</p>
<p>Chantent tes mètres saints des incantations,</p>
<p>Etje la vois divine et nue, oh! toute nue,</p>
<p>Sous )'œit indiffèrent de la lune cornue</p>
<p>Paraître, ses deux mains pleines d'illusions 1</p>
<p>Et telle je l'admirp, et telle je la prie</p>
<p>Moi qui, fils primitif d'une terre appauvrie,</p>
<p>Et païen réjoui de la seule Beauté,</p>
<p>Ai ce dessein d'écrire en rimes inouïes,</p>
<p>Plus rares que les fleurs aux monts épanouies,</p>
<p>Un chant où je saurais peindre sa nadité</p>
<p>(1) Premières Poésies.</p>
<p>(2) La Chanson &lt;&lt;M Roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>ONuit! Consolatrice unique! Charmeresse</p>
<p>Dont l'accueil est sourire et le départ caresse!</p>
<p>Nuit qui sèmes l'azur d'astres vertigineux,</p>
<p>Et que les univers, derniers-nés des Genèses,</p>
<p>Brillant, rouges encore au sortir des fournaises, Jusqu'au fond noir du
ciel se sont muttiptiés.</p>
<p>Tout dort, étangs, déserts, et les bois et !es villes. Les monstres
indomptés et les foules serviles</p>
<p>La Mer, la triste Mer, gronde lugubrement.</p>
<p>La colère de l'onde énorme la hérisse,</p>
<p>Et vaincue et tragique, en un sombre caprice,</p>
<p>Elle crache sa rage aux nuages ailés.</p>
<p>Qui donc, pour que son deuil illimité s'apaise,</p>
<p>Calmera t'ouragan qui la blesse et lui pèse?</p>
<p>Un pied dans l'eau du goife implacable où s'allonge En sa folie, en son
oegnei), en son courroux,</p>
<p>La vague échevelée et farouche. 0 merveille L'écume devient femme et le
troupeau s'éveille,</p>
<p>Des fllles aux yeux verts dont les cheveux sont roux!</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces déesses de la nuit, le poète les a guettées. La voyez-vous
passer encore dans ses yeux, l'extase des visions anciennes qu'un
souvenir lui refait présentes?</p>
<p>L'art humain est un art grossier;</p>
<p>Je garde encore en mon oreille</p>
<p>Le concert que sous te glacier</p>
<p>Mené l'ondine aux lys pareille.</p>
<p>J'ai vu dans des heures anciennes</p>
<p>Partir ainsi vers leurs amants</p>
<p>Les célestes Musiciennes</p>
<p>Que nous volent les lacsdormants.</p>
<p>Dans la fraîcheur des firmaments</p>
<p>Leurs yeux jettent des étineetles,</p>
<p>Et leurs voiles de diamants</p>
<p>Les emportent comme des ailes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sauvage appétit et le désir de l'Eve</p>
<p>Eternelle, dont l'âme est telle qu'un jardin.</p>
<p><pb/></p>
<p>vous connaissez rien de plus pindarique (au sens rigdureux)</p>
<p>Quelle terre en effet, parmi celtes qu'on vante,</p>
<p>Qu'on dirait un bijou sculpté par Cellini,</p>
<p>Et, riche de parfums, d'ombres et d'étincelles,</p>
<p>Donnant les diamants au fleuve, au bois les ailes, Dans les réalités
prodigue l'infini ? `i</p>
<p>Quelle terre assoupie aux chansons des fontaines, Jusque sous les
remparts idylliques d'Athènes</p>
<p>Tapisse du velours des mousses les sentiers,</p>
<p>Et pour les gnomes fous, pas plus longs que le pouce, Avec un art subtil
que le bon sens repousse,</p>
<p>Cache des berceaux d'or au sein des églantiers ?</p>
<p>0 femmes! ce n'est pas une Atlantide vague</p>
<p>Qu'une falaise ceint et qu'enchaine la vague</p>
<p>Sous l'éblouissement du grand ciel indigo;</p>
<p>Ce n'est pas la Colchide avare, au loin gardée</p>
<p>Où le monstre vomit des flammes, où l'Idée</p>
<p>A travers les flots noirs lance la nef Argo.</p>
<p>Et ce n'est pas non plue la Thulé solitaire,</p>
<p>Nt t'ite ambrosiaque oùta blonde panthère</p>
<p>Lorsque sous les arceaux et les architectures</p>
<p><pb/></p>
<p>Le paradis était en vous! C'est votre vie</p>
<p>Qui s'épanouissait en sa flore ravie.</p>
<p>Ne le saviez-vous pas, pour l'avoir déserté?</p>
<p>Où donc les cherchiez-vous, tes plaisantes féeries ? Vous aviez les
brocarts chargés d'orfèvreries,</p>
<p>Et les satins pesants qui chantaient sur vos pas.</p>
<p>Vous aviez la beauté que jamais on n'oublie,</p>
<p>Vous étiez Rosalinde et vous étiez Célie</p>
<p>Pour n'avoir pas aimé ne le saviez-vous pas?</p>
<p>Mais être seul toujours, et n'avoir d'autre étude</p>
<p>Que de se contempler en cette sotitude</p>
<p>Ne trouver que son ombre au détour des chemins, Et vivre sans un cœur
autre qui vous attende,</p>
<p>Sans voix qui vous console et sans main, qui se tende Alors que vous
tendez les mains</p>
<p>Ne pas désirer l'heure après l'heure présente,</p>
<p>L'épaule où reposer sa tête languissante,</p>
<p>Le front ou l'on lirait son rêve ranimé,</p>
<p>Pour un triomphe vain fuir un triomphe insigne,</p>
<p>Nul, n'ayant pas connu l'amour, ne s'y résigne:</p>
<p>Qui le pourrait, ayant aimé? R</p>
<p><pb/></p>
<p>La Nuit même, la Nuit, l'Éternelle proscrite</p>
<p>Que, dans l'azur profond où l'orage s'irrite,</p>
<p>Ton chant, Philoméla, suit douloureusement,</p>
<p>La grande solitaire est une énamourée</p>
<p>S'offre pour un embrassement</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ce n'est que par les revues que je connais l'œuvre d'un poète plus jeune
de beaucoup, M. Raymond de la Tailhède, dont les vers sont d'une
sensualité troublante et d'une mystérieuse beauté</p>
<p>Et les Adolescents ne savent ~Me ~e &lt;!tN'e.</p>
<p>Voici, dans le chemin bleu de volubilis, ·</p>
<p>Venir Celles qui vont aux fêtes nuptiales</p>
<p>Voici venir, avec des hampes liliales.</p>
<p>Les Garçons couronnés d'aurores et de ~M.</p>
<p>Un matin de printemps, plein de vives clartés,</p>
<p>Etant le Syrien aux blondes boucles molles,</p>
<p>J'entrai dans la Cité maîtresse des cités.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par la route fleurie, aux mille banderoles,</p>
<p>Mes soldats apportaient des vases précieux</p>
<p>Et des trésors trouvés au fond des nécropotes.</p>
<p>Puis, venait un essaim de garçons gracieux,</p>
<p>Les chants accompagnant sur des airs de cithares Les danseurs réunis en
multiples chaînons.</p>
<p>Sur des sables d'azur et d'or, les parfums rares Tournoyaient dans les
larges coupes, lentement, Endormeurs comme les douceurs des fleurs
barbares. Bercé dans la.langueur de cetenivrement,</p>
<p>Je m'avançais, drapé de pourpre orientale,</p>
<p>Ainsi qu'une maîtresse allant vers son amant.</p>
<p>Devant ma grâce et ma jeunesse virginale,</p>
<p>D'un cri d'amour qu'un cri de victoire interrompt, Rome entière
acclamait la marche triomphale.</p>
<p>Par l'étrange splendeur des perles de mon front, Par l'éblouissement de
ma poitrine nue,</p>
<p>Ma gloire surpassait la gloire de Néron,</p>
<p>Et les peuples chantaient lorsque je'suis venue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel, et plus glorieux qu'en ces jours très anciens, Je reviens, pour
avoir un beau triomphe encore, Avec la royauté des vers magiciens.</p>
<p>Les poètes marchant du côté de l'aurore</p>
<p>Font briller les saphirs et les rouges coraux Pour fêter le Seigneur que
le rêve décore.</p>
<p>J'évoque la clarté dans les cieux sidéraux.</p>
<p>Je suis resplendissant comme les nuits sans lune, J'ai la noblesse et la
vaillance des héros.</p>
<p>Les Vierges déroul ,nt leur chevelure brune,</p>
<p>Les Vierges se voilant dans l'or des cheveux d'or, Implorent ma bonté
pour que j'en ,admire une. Mais, dans un grand palais, loin du Sud et.
du Nord, Près d'un lac où t'éctair des mondes se reflète, J'écoute un
air troublant qui m'éveille et m'endort. Et de jeunes garçons fleuris de
violette</p>
<p>Célèbrent en cadence Erôs libre et vainqueur Dont les yeux sont cachés
par une bandelette. Tout l'orgueil d'autrefois a ressaisi mon cœur Et
l'harmonie a des douceurs si précieuses</p>
<p>Que mes vers \ont chanter avec l'hymne du chœur. Et ce sera le jour des
strophes fabuleuses</p>
<p>Du poème, trésor magique de beauté,</p>
<p>Car j'aurai fait parler des voix mystérieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le ciel fleurira la rose de l'été,</p>
<p>L'Aurore, et couronné divinement par elle,</p>
<p>Grand par ma poésie et grand par ma fierté,</p>
<p>J'entrerai radieux dans la Gloire ËterneUe.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>f</p>
<p>LES BAUDELAIRIENS</p>
<p>MM. GEORGES RODENBACH. ÉMILE VERHAEREN. STANISLAS LE GUAITA. ALBERT
JHOUNEY. –LOUIS TIERCELIN. LOUIS LE CARDONNEL. CHARLES CROS. PAUL
GUIGOU. MAURICE ROLLINAT. – ,)EAN RICHEPIN. FERNAND ICRES. –. EMILE
GOUDEAU. – TANCRÈDE MARTEL. PAUL MARROT. RAOUL PONCHON. MAURICE BOUCHOR.</p>
<p>L'influence de Baudelaire a été grande en ces dernières années. Il a eu
des imitateurs bien différents et je crois qu'il les méritait tous. Il y
avait en lui un artiste subtil et savant, d'esprit mystique et de nerfs
délicats. Il méritait d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>M. Georges Rodenbach m'apparaît t avant tout comme le poète des villes,
et mieux, du mystère des villes. Que les villes soient mystérieuses à
(i)Le f:~ c!e i'~MoMM, etc. La Charogne même, qui n'est que temeiUeur
des morceaux de ce ton.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'égal de la campagne, nos poètes ne l'ont guère senti. Sainte-Beuve
célébra Paris et la .banlieue, mais la forme, chez lui, ne valait pas
les intentions. Baudelaire a fait des Paysages P&lt;t!'M!'eMs, mais gâtés
par je ne sais quelle préoccupation réaliste et quel choix systématique
des laideurs. Les petites descriptions de M. François Coppée sont de
merveilleuses réussites, mais elles ne contiennent pas de rêve et celles
de M. Albert Mérat n'en contiennent guère. Vraiment, on eût dit que les
choses des villes ne pouvaient être vues que de façon précise et sèche.
La ville a pourtant, le soir surtout et la nuit, ses lointains, son
indéfini et son infini, son mystère. Hugo seul le soupçonna un jour</p>
<p>Paris et la foute ont aussi tour beauté,</p>
<p>Ettes passants ne M?t&lt;~so:r ~M* ~~uaM sOM6)'M pM'MTt passauts ne sont le
soir sur les quais sombres (t) Qu'un flux et qu'un reflux de lumières et
d'ombres. (i) Ce n'était qu'une indication, mais curieuse. Elle ne fut
guère comprise. Et la ville attendit longtemps son poète, – l'ançienne
ville étrange et touffue, pleine de recoins et de détours, plus
troublante que la forêt. Elle l'a trouvé aujourd'hui. ())
fetM~&lt;M&lt;at&lt;&lt;&lt;Mtne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le soir descendait, le soir attendrissant,</p>
<p>Des amants chuchoteurs allaient le longdes berges; Des bruits d'orgue
venaient des lointaines auberges, Et la lune attristait comme un
portrait d'absent.</p>
<p>Or, ces orgues pleurant parmi les vapeurs bleues</p>
<p>Du brouillard qui semblait l'haleine de la nuit,</p>
<p>Ces orgues dont l'espace alanguissait le bruit,</p>
<p>C'était la voix dolente et I'â.me des banlieues;</p>
<p>L'âme des quartiers morts et des pauvres enclos,</p>
<p>L'âme éparse du peuple au fond des terrains vagues, Du peuple tristement
joyeux, pareils aux vagues</p>
<p>Dont l'écume chantante est,pleine de sanglots;</p>
<p>L'âme des vagabonds, des forains sans asile,</p>
<p>Et des vieux chiens perdus par les chemins lépreux, Où des flaques d'eau
morte ont un air douloureux Comme des yeux crevés d'où le soleil s'exitet</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh ces orgues, le s&amp;Ir, par les lointains faubourgs, Rythmes plaintifs
cognant les vitres des lanternes, Et venant consoler, près des mornes
casernes,</p>
<p>Les lanternes, canaux regardés des amants,</p>
<p>Qui devantl'eau qui passe échangent des serments En entendant gémir les
cloches dans la brume.</p>
<p>Tout agonise et tout se tait on n'entend plus</p>
<p>Qu'un très mélancolique air de flûte qui p)eure,</p>
<p>Seul, dans quelque invisible et noirâtre demeure</p>
<p>Où le joueur s'accoude aux chassis vërmoutus!</p>
<p>Et l'on devine au loin le musicien sombre,</p>
<p>Pauvre, morne, qui joue au bord croutant des toits; La tristesse du soir
a passé dans ses doigts,</p>
<p>(1) La Jeunesse ManeAc.</p>
<p><pb/></p>
<p>sorte. Les cloches y sonnent longuement. Elles sont les gardiennes des
souvenirs. Le moyen âge est encore vivant dans leurs vieux hôtels, et M.
Rodenbach l'a dit magnifiquement</p>
<p>Et tous ces vieux hôtels sont vides et sont ternes Le moyen âge mort se
réfugie en eux:</p>
<p>C'est ainsi que les soirs le soleil lumineux</p>
<p>Se réfugie aussi dans les tristes lanternes.</p>
<p>0 lanternes, gardant le souvenir du feu,</p>
<p>Le souvenir de la lumière disparue,</p>
<p>Si tristes dans le vide et le noir de la rue</p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne manque point de Baudelairiens néo-catholiques.</p>
<p>(2) Il y a en tête de Rosa M~hea une cinquantaine de pages sur tes
poètes contemporains, qui sont d'un esprit curieux et impartiat, et
qu'on peut lire avec profit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et versent tristement leurs reflets et leur ombre</p>
<p>Sur la clarté de ton charmant regard sauvage.</p>
<p>Pensif et gracieux dans ta robe de femme,</p>
<p>En tes péchés du monde ignorés, tu reposes,</p>
<p>Ton orgueil se recueille au temple de ton âme</p>
<p>Ou tes calmes remords s'ouvrent comme des roses</p>
<p>Je rapprocherai, du Démon de M. Alber Jhouney, l'Ange que glorifie une
belle pièce de M. Louis Tiercelin</p>
<p>Il est très beau, celui que j'aime;</p>
<p>Sa peau brune est comme une gemme</p>
<p>Rutilante aux feux du printemps;</p>
<p>Sur ses tempes, pareils aux ailes</p>
<p>De deux noirs corbeaux palpitants,</p>
<p>Ses cheveux ont des étincelles.</p>
<p>Ses ongles polis et taillés</p>
<p>Sur ses doigts semblent enëuihés</p>
<p>Du coeur de très mignonnes roses;</p>
<p>Ses doigts souples et nonchalants</p>
<p>Se groupent en de douces poses</p>
<p>Ainsi que de lcngs oiseaux blancs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses yeux sont comme des fleurs Menés</p>
<p>Eh vain ferait-on bien des lieuos</p>
<p>Des collines jusqu'aux sommets,</p>
<p>Dans les neiges et dans les mousses,</p>
<p>On ne rencontrera jamais</p>
<p>Deux petites fleurs aussi douces. (1)</p>
<p>M. Louis le Cardonnel a célébré les enfants de chœur, d'une âme fervente</p>
<p>0 purs avec leurs blancs surplis, leurs têtes rases! 0 pleins de grâce,
les petits enfants de chœur!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Charles Cros n'est point du tout un néo-catholique mais c'est du
moins un Baudelairien. Il est surtout connu comme monologuiste. Il
mériterait de l'être comme poète, pour quelques pièces du Coffret de
Santal, qui sont d'un artiste étrange et sincère.</p>
<p>La sincérité dans l'étrangeté et, si l'on me permet d'user .ici du mot
sans tenter de l'expliquer, la vie, c'est le caractère aussi et le
charme des vers, encore peu nombreux, de M. Paul Guigou, que nous avons
vu débuter tout récemment aux côtés de l'excellent poète Maurice
Bouchor. Ceuxci ne sont-ils point d'une beauté singulière ? P Était-ce
en Bretagne? Au loin, sur la lande,</p>
<p>II flotte une odeur de genêts fleuris.</p>
<p>Je vois des flots verts. Était-ce en Irlande?</p>
<p>L'océan est comme un pré sombre et gris;</p>
<p>Le pré sombre et gris des mers d'émeraude,</p>
<p>Bien que disparu, fascine mes yeux.</p>
<p>Mon âme s'en va, le cherchant, et rôde</p>
<p>Éternellement sous les vastes cieux.</p>
<p>Était-ce en Hongrie? – Une chevauchée</p>
<p>Bondit. J&amp;Ies vois, les cavaliers roux.</p>
<p>Leur bannière est d'or et d'azur brochée.</p>
<p>Cymbales. Musique ivre et clairons fous.</p>
<p><pb/></p>
<p>Était-ce en Bohème? Un ciel de mystère! 1 Je me souviens bien de
l'étrange nuit.</p>
<p>Indiciblement morne et solitaire,</p>
<p>Somptueuse et morne, une lune luit.</p>
<p>Cette lune jaune et sa pâle flamme 1</p>
<p>Puis la lune au ciel.devint blême, blême,</p>
<p>Et le chant mourut. Que cette nuit-là</p>
<p>Ait dû se passer plutôt en Bohème,</p>
<p>Je ne sais pas quoi me le révéla.</p>
<p>Enfin, ce château merveilleux et sombre</p>
<p>Bâti de jais noir et de marbre vert,</p>
<p>Empli de sp)endeur, de silence et d'ombre,</p>
<p>Aux balcons dorés ouverts sur la nier,</p>
<p>Un vieux roi, pensif et tendre, s'y traîne,</p>
<p>Dont les yeux sont lourds d'ans et de secrets; Au balcon renflé comme
une carène,</p>
<p>II s'accoude et songe, ivre de regrets.</p>
<p>I! s'en va, s'en vient, il dort, il s'éveille,</p>
<p>Ivre de la mer et de regrettera ¡</p>
<p>Et sa lente vie est toujours pareille,</p>
<p>Un jongleur lui chante un très doux poème, Parlant d'une coupe en or
ciselé.</p>
<p>Était-ce en Hongrie? Était-ce en Bohème? '1</p>
<p>Peu~et~'e au pays du roi de Thulé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Terre du désir, ô vague patrie</p>
<p>Est-ce un souvenir? Est-ce un idéal?</p>
<p>J'en ai tant rêvé que l'âme est meurtrie.</p>
<p>Était-ce Elseneur Etait-ce Fingal ? T</p>
<p>Était-ce en Bohème? Était-ce eu Hongrie?</p>
<p>II</p>
<p>Si M. Maurice Rollinat eût suivi sa vocation, c'est parmi les poètes
rustiques que j'aurais dû le classer. Dans les Brandes, son premier
recueil, et, je crois, le plus sincère, est d'un Baudelaire campagnard.
Vous y trouverez de petits tableaux précis et bizarres, aux lignes
durement accusées, une perception aiguë du côté inquiétant des choses.
Je goûte le rondel de la tour</p>
<p>(t)H faut ranger parmi tes Baudelairiens les plus intéressants M.
Villiers de l'Isle-Adam, plus connu comme prosateur que comme poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sommet de la tour étrange,</p>
<p>Habite un énorme crapaud.</p>
<p>Etplusencore, peut-être, cette impression de pluie Par ce temps pluvieux
qui fait pleurer ma vitre,</p>
<p>Mon cœur est. morfondu comme le passereau.</p>
<p>Lire? Je vais baîl!er dès le premier chapitre.</p>
<p>En vain tous mes bouquins m'appellent: pas un titre Ne m'allèche. 0 le
spleen, implacable bourreau</p>
<p>Par ce temps pluvieux qui fait pleurer ma vitre,</p>
<p>Mon cœur est morfondu comme le passereau.</p>
<p>Et, mi'jë par l'ennui rondeur cnmme le nitre,</p>
<p>Je m'accoude en grinçant, devant mon vieux bureau. Mais ma ptume se
cabre et refuse le trot</p>
<p>Si bien que je m'endors le nez sur mon pupitre,</p>
<p><pb/></p>
<p>niste. Ses titres sont plus alléchants que ses pièces ne sont curieuses
(Le Soliloque de Troppmann, la Buveuse d'absinthe, Mademoiselle
Squelette.) Il se fait graver en tête de son livre, les yeux creux et
hagards, la tête maigre et effarée, avec une broussaille de cheveux par
dessus, et des fourrures tout autour. Il accepte je ne sais quel rôle de
littérateur phénomène, où je m'aBlige de voir descendre un tel artiste.</p>
<p>C'est le frisson du dévouement,</p>
<p>Par qui l'âme est secrètement</p>
<p>Récompensée.</p>
<p>Un frisson gai naît de l'espoir,</p>
<p>Un frisson grave, du devoir</p>
<p>Mais la peur est le frisson nfir</p>
<p>De la pensée.</p>
<p>Les anémiques, les Révreux,</p>
<p>Et les poitrinaires cireux,</p>
<p><pb/></p>
<p>Automates cadavéreux</p>
<p>A la voix trouble,</p>
<p>Tous attendent avec effroi</p>
<p>Le retour de ce frisson froid</p>
<p>Et moEotone, qui décroît</p>
<p>Et qui redouble. (1)</p>
<p>III</p>
<p>M. Jean Richepin est, comme j'ai dit, un baudelairien de l'espèce «
réaliste H et « brutaliste » Et il est, en même temps, le plus
universitaire de nos écrivains, avec M. Sarcey ( mais M. Sarcey avoue).
La Chanson des Gueux fut son début, brillant et bruyant. Il y célébrait
abondamment t les « gueux des champs H et les« gueux de la ville H. Une
bonne moitié du recueil était divertissante. Partout, au reste,
s'étalaient les brutalités, les cru(i) Les Névroses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pièces didactiques et classiques, de forme magistrale et simple (dans le
ton de certaines pages de la Chanson des Gueux et des Blasphèmes), et
une moitié de chansons populaires, dans la manière de celle de la Glu,
ou de telle autre, délicieuse aussi, qu'il y a dans la Mer</p>
<p>Sont venus trois matelots,</p>
<p>On dit qu'elle est si beHë!</p>
<p>Tous les trois joyeux et beaux,</p>
<p>Un de Nante, un de Bordeaux,</p>
<p>L'autre né chez tes oiseaux,</p>
<p>Pour coucher avec elle.</p>
<p>Ce recueil, je désire pour lui et pour nous qu'il nous le donne. Mais
aura-t-il autant de succès que les autres ?</p>
<p>(8) Ajoutez M. Alfred Poussin, auteur de Versiculets pour lesquels M.
Richepin a écrit une préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Paradis moderne, le Livre des Chaînes), est un chercheur intéressant,
qui manque, je crois, de simplicité d'esprit, non point d'esprit,
d'idées, ni de forme. Il a trouvé des thèmes excellents, et il les a
traités de façon souvent laborieuse, rarement banale.</p>
<p>M. Raoul Ponchon, l'un des compagnons de M. Richepin (qui le glorifia
dans la Chanson des Gueux), donne chaque semaine auC'oM~teyFya~paM de «
belles odes funambulesques» (1), comme les appelle M. Jules Lemaître,
extrêmement divertissantes du moins de '&lt; lâché » volontaire, d'imprévu
et de bonhomie, et qui ressemblent merveilleuse- ment, pour la
jovialité, la prolixité, le décousu, aux propos des buveurs qui ont le
vin gai. Je goûte ces vers sur la Paresse</p>
<p>Vois-je évoluer un fétu,</p>
<p>Si le moindre atome remue,</p>
<p>Je lui dis d'une voix émue</p>
<p>0 moindre atome, que fais-tu ?</p>
<p>Tu vas t'éreinter, misérabte</p>
<p>Regarde-moi je me tiens coi,</p>
<p>Telle une chose indiscutable.</p>
<p>(1) Par le côté funambulesque, Banville a été peu imité. Son seul
disciple important, CHatigny, est mort depuis une quinzaine</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier qui fut trois fut le célèbre Dieu,</p>
<p>Je suis un bon vivant, très joyeux et très doux,</p>
<p>Qui me moque du Pape et de la Sainte-Ampoule. Avec les chansons
terrifiantes alternaient les chansons folles</p>
<p><pb/></p>
<p>H me vient ce joyeux caprice</p>
<p>D'emporter sous un ciel propice</p>
<p>Celle des tours de Sa'.nt-Sutpice</p>
<p>Que l'on a changée ea nourrice.</p>
<p>Et M. Paul Stapfer était scandalisé. Et M. Maurice Bouchor se
réjouissait, comme dit Homère, en son cher cœur. Pourtant, dans ce livre
de début même, de délicieuses variations sur des thèmes de Shakespeare,
de petites chansons d'amour très douces:</p>
<p>Au petit sentier passa ma mignonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais une âme orgueilleuse est durement froissée. Quel accent de noblesse
et de tristesse, et quelle grandeur enfin, dans ce sonnet par où le poète</p>
<p><pb/></p>
<p>Divine Miranda, voici le derniet chant</p>
<p>Qu'en prenant son essor Ariet te dédie.</p>
<p>En puisses-tu goûter la simple mélodie,</p>
<p>Et qu'il soit chaste et fier pour être plus touchant J'irai bientôt,
parmi les nuages d'argent,</p>
<p>Poser mon vol léger sur la lune agrandie,</p>
<p>Ou, du ciel presque éteint ravivant l'incendie,</p>
<p>Plonger mon corps de feu dans le soleil couchant.</p>
<p>J'emboucherai la nuit de sauvages trompettes</p>
<p>0 Miranda, voici la dernière chanson.</p>
<p>Econte, et puisse-t-elle, ennoblissant ma peine,</p>
<p>Faire passer en toi ie sublime frisson</p>
<p><pb/></p>
<p>M I</p>
<p>LES HABILES</p>
<p>MM. CATULLE MENDÈS.–JACQUES MADELEINE. JEAN LORRAIN. ROGER MILES. ÉMILE
PEYREFORT. ADELPHE FROGER. JULES TRUFFIER. ÉM~LE MICHELET. – ËPHRAÏM
MIKHAEL. – GASTON DE RAIMES. DE TOURNEFORT. JOREPH GAYDA. JEAN
AJALBERT.–MARSOLLEAU.–FÉLIX NAQUET. MARIÉTON. RODOLPHE DARZENS. VICTOR
PITTIÉ. VICTOR MAR&amp;UERITTE. – THÉODORE MAURER. GEORGES VANOR.</p>
<p>Il y eut au temps jadis (ayapt la guerre) un groupe de Parnassiens dont
M. Mendès passe pour avoir été le chef accepté. Ces Parnassiens, le
public les accusait de n'avoir souci que de la forme, et de ne mettre ni
sincérité ni émotion</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Et plus que toute femme il aima la marquise</p>
<p>De Z. I) n'eut pas tort, et plus d'un l'envia;</p>
<p>Car vous ne savez pas quelle femelle exquise</p>
<p>Fut cette rousse enfant qu'on nommait Fulvia.</p>
<p>Ses lèvres exhalaient le frais parfum des menthes, Son chant faisait
pâmer la nuit les, rossignols,</p>
<p>Et, beauté qui me charme entre les plus charmantes, Des mains
d'Italienne et des pieds espagnols.</p>
<p>St bien que Fulvio, devant la séductrice,</p>
<p>w Oht laisse-moi baiser, tant que je les meurtrisse, Ta main de Camargo,
ton pied d'Amaëgui! x.</p>
<p><pb/></p>
<p>De qui sont ces vers ? De Musset? Non, certes. Ils ne seraient ni si
bien construits, ni si bien rimés. L'imitation se trahit ici par sa
'perfection même. Ils sont de M. Mendès. (!)</p>
<p>Et de qui est ce début ? P</p>
<p>Moi, le vieux champion des nations, que couvre</p>
<p>D'ombre le Vatican et de faux jour le Louvre.</p>
<p>L'œit clos, tes bras croisés, et sans qu'un poil ne bouge De sa barbe
touffue et de ses blancs sourcils,</p>
<p>Cet homme a l'air d'un mort qui se tiendrait assis,</p>
<p>Tant sa forme est rigide en sa tunique rouge.</p>
<p>« Voilà, dites-vous, d'excellent Leconte de Lisle. » Sans doute, mais le
quatrain est de M. Mendès (3).</p>
<p>M. Mendès fait aussi bien le Banville quand il veut, et le Baudelaire.
Il ferait du Sully, du Coppee, et du Verlaine aussi, s'il daignait. Et
tous ces pastiches sont d'une habileté qui tient du prodige. (t) Philoméla.</p>
<p>(&lt;) Conte. ep~M.</p>
<p>(3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était entre tes deux allées,</p>
<p>L'une de houx, l'autre d'ormeaux</p>
<p>Je l'attendais sous tes rameaux</p>
<p>Tout pleins de querelles ailées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour charmer l'attente craintive,</p>
<p>Je m'étais avisé d'un jeu</p>
<p>Je croirai qu'elle m'aime un peu,</p>
<p>Si le long des houx elle arrive.</p>
<p>Mais si, toute rose d'aurore</p>
<p>Comme la nue où le jour naît,</p>
<p>Sous les ormeaux elle venait,</p>
<p>Oh ce serait qu'elle m'adore</p>
<p>Aucun sort ne \audrait le nôtre</p>
<p>S'adorer, c'est et divins.</p>
<p>Héias mignonne, tu ne vins</p>
<p>Ni par un chemin, ni par l'autre (i)</p>
<p>(t) Intermède.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque les fleurs n'ont qu'un calice,</p>
<p>Tu ne ressembles pas aux fleurs.</p>
<p>EUes ont en vain les couleurs</p>
<p>De ta peau blanche, et rose et lisse.</p>
<p>En vain la gourmande mélisse</p>
<p>Pour tes parfums -prendrait les leurs</p>
<p>Puisque les fleurs n'ont qu'un calice,</p>
<p>Tu ne ressembles pas aux fleurs.</p>
<p>Et moi, fou d'un double délice,</p>
<p>Je prends en pitié ces voleurs</p>
<p>De baisers, les vents enjôleurs,</p>
<p>Dont sur les lis le souffle glisse,</p>
<p>Puisque les fleurs n'ont qu'un calice. (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout ce que le latin seul tolère). Plus je le considère, et plus je
l'admire. Je crois bien qu'il est (et non pas seulement pour ses vers)
le plus grandiettré de notre décadence. Et sans doute, sa poésie nous va
rarement au cœur. Mais il est si savant Jl a tant de grâce et d'esprit 1
Et puis, ce n'est pas que le cœur qu'on peut toucher, et il lui reste de
nous émouvoir d'autre façon. Son œuvre est quelque chose comme la villa
d'Hadrien, qui contenait des réductions de tous les monuments de
l'univers. Seulement, dans l'édifice composite, vous trouverez un coin
décoré d'un goût bien personnel et c'est l'alcôve.</p>
<p>II</p>
<p>Je placerai ici les poètes que je n'ai point su placer ailleurs, et qui
font des vers habiles (d'une habileté qui est souvent gaucherie auprès
de celle de M. Mendès.)</p>
<p>Il y a de l'habileté, et de la grâce aussi dans l'Idylle Eternelle de M.
Jacques Madeleine (pour qui M. Mendès a écrit unè préface charmante). –
M. Jean Lorrain, l'auteur du Sang des Dieux et de la Forêt bleue, a de
la richesse d'imagination et de la science de facture. Il est du nombre
de nos</p>
<p><pb/></p>
<p>bons versificateurs et de nos bons poètes. Les Ebauches de M. Roger
Milès sont trop modestement nommées. – M. Emile Peyrefort (la Vision) a
fait des vers excellents dans la manière de M. de Hérédia.- M. Adelphe
Froger (A Genoux) me semble disparu aujourd'hui. Il coupait le vers
parnassien de façon particulièrement divertissante Que les autres, le
front couronné d'asphodèles,</p>
<p>Réjouissent leur cœur en des amours fidèles,</p>
<p>Et qu'ils chantent et qu'ils s'enivrent, et que leurs Ames divines
soient exemptes des douleurs</p>
<p>IntotéraMes dont t'ànnj des hommes souffre.</p>
<p>Moi, je vis comme dans un vêtement de soufre</p>
<p>Qu'auraient tissé pour moi des dieux magiciens,</p>
<p>Avec mes désespoirs, mes délires anciens,</p>
<p>Mes épouvantements, mes hontes et mes haines,</p>
<p>Mystérieux et triste amour qui m'a perdu.</p>
<p>C'était le dernier mot de la hardiesse il y a dix ans. Nos décadents ont
bien changé tout cela depuis. M. Jules TruBier, qui appartient, comme on
sa,it,~ !a Comédie française, n'est pas un versificateur impeccable.
Mais il a trouvé un jour une bien jolie chanson. dans la manière de M.
Mendès</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi vos yeux que adore</p>
<p>Et dont l'éclat me séduit</p>
<p>Lancent-its des feux d'aurore,</p>
<p>Puisqu'its sont couleur de nuit?</p>
<p>Pour si peu qu'elle le touche,</p>
<p>Pourquoi mon front pâlissant</p>
<p>Blêmit-il sous votre bouche,</p>
<p>Puisqu'elle est couleur de sang ? 2</p>
<p>Pourquoi, mis hors du corsage,</p>
<p>Vos seins gonflés et polis</p>
<p>Font-ils rougir mon visage,</p>
<p>Puisqu'ils sont couleur de lis ?</p>
<p>Et pourquoi votre âme, où sombre</p>
<p>L'espoir de mon amourjpur,</p>
<p>Me fait-elle un destin sombre,</p>
<p>Puisqu'elle est couleur d'azur ? '1</p>
<p>Et je voudrais encore citer de lui la villanelle Mon amoureux est cornette</p>
<p>Aux chevau-légers du roi.</p>
<p>qui est des meilleures que nois ayons. Il y a de l'habileté dans les
vers de M, Emile Michelet et de M. Ephraïm Mildiaël (1). Il y en a dans
r~Lmc inquiète et les Croyances perdues de M. Gaston de (t) Et aussi
dans ceux de M. Pierre QuiUar&lt;i,qui a des affinités avec M. Mikhaël..</p>
<p><pb/></p>
<p>Raimes; dans les Traversées et l'Immortelle Chanson de M. de Tournefort
il y en a dans l'Éternel Fëm~M de M. Joseph Gayda et dans les Paysages
de Femmes de M. Jean Ajalbert il y en a dans les Baisers perdus de M.
Marsolleau.dans~faufe Ecole de M. Félix Naquet, daas la Viole d'Amour de
M. Mariéton, dans la Nuit de M. Darzens, dans les vers de M. Victor
Pittié, dans ceux de M. Victor Margueritte et dans ceux de M. Théodore
Maurer. Je crois même qu'il y en a dans les sonnets de M. Georges Vanor.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>LIVRE IV</p>
<p>DÉCADENTS &amp; SYMBOLISTES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>M. PAUL VERLAINE.</p>
<p>Je suis venu, calme orphelin,</p>
<p>Riche de mes seuls yeux tranquilles</p>
<p>Vers les hommes des grandes vitles</p>
<p>Ils ne m'ont pas trouvé malin. (i)</p>
<p>(i) &amp;ty&lt;Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ce ne sont pas ses premières œuvres que ces dévots préfèrent et je pense
qu'ils ont raison. Les Poèmes Saturniens sont un livre de jeune</p>
<p><pb/></p>
<p>Liait le Kchatrya serein au guerrier calme.</p>
<p>(1) M. Mendès avait dit</p>
<p>La grande Muse porte un peplum bien sculpté,</p>
<p>Et le trouble est banni des âmes qu'elle hante.</p>
<p>Pas de sanglots humains dans le chant des poètes!</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est dans ces fumisteries que M. Jules Lemaitre a cru voir des
ingénuités prétentieuses d'illettré.</p>
<p>Le soir tombait, un soir équivoque d'automne.</p>
<p>Dirent alors des mots si spécieux, tout bas,</p>
<p>Que notre âme, depuis, toujours tremble et s'étonne. Ou cette piécette
d'une bizarrerie inquiétante En dépit des destins jaloux,</p>
<p>Mourons ensemble, voûtez-vous? '1</p>
<p>– La. proposition est rare.</p>
<p>Le rare est le bon. Donc, mourons</p>
<p>Comme dans les Décamérons.</p>
<p>Hi, hi, hi, quel amant bizarre 1</p>
<p>Bizarre, je ne sais. Amant</p>
<p>Irréprochable, assurément.</p>
<p>Si vous voulez, mourons ensemble?</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur, vous raillez mieux encor</p>
<p>Que vous n'aimez, et parlez d'or;</p>
<p>Mais taisons-nous, si bon vous semble.</p>
<p>Si bien que ce soir-là, Tircis</p>
<p>Non loin de deux sylvains hilares,</p>
<p>Eurent l'inexpiable tort</p>
<p>D'ajourner une exquise mort.</p>
<p>-Hi! hi! hi! les amants bizarres!</p>
<p>Ce sont de courtes pièces d'amour, assez voisines de celles de M.
Coppée. Ce qui les distingue, c'est la sincérité continue, l'enfantine
candeur d'âme. La divine image que celle-ci</p>
<p>Isolés dans l'amour ainsi qu'en un bois noir,</p>
<p>Nos deux cœurs, exhalant. leur tendresse paisible</p>
<p>Seront deux rossignols qui chantent dans le soir. Et quel élan de joie
dans ces vers</p>
<p>J'ai depuis un an le printemps dans l'âme,</p>
<p>Et le ve~rt retour du doux floréal,</p>
<p>· Ainsi qu'une flamme entoure une flamme,</p>
<p>Met de l'idéal sur mon idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ciel bleu prolonge, exhausse et couronne</p>
<p>L'immuable azur où rit mon amour.</p>
<p>La saison est belle et ma part est bonne,</p>
<p>Et tous mes espoirs ont enfin leur tour.</p>
<p>III</p>
<p>Le caractère essentiel de la seconde manière de M. Verlaine, c'est la
sensualité aigüe, la perversité mais une perversité nullement voulue, con-</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la fête aux sept péchés. 0 quelle est belle!</p>
<p>Tons tes désirs rayonnaient en feux brutaux.</p>
<p>Les appétits, pages prompts que l'on harcèle,</p>
<p>Promenaient des vins roses dans des cristaux.</p>
<p>13</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la bonté qui s'en allait de ces choses</p>
<p>Etait puissante et charmante tellement</p>
<p>Que la campagne autour se fleurit de roses</p>
<p>Et que la nuit-paraissait en diamant (I).</p>
<p>t~e vers de treize syllabes est un alexandrin allongé, abandonné, et, si
l'on osait dire, vautré. Il exprimera merveilleusement l'espèce
d'abandon où l'on se plaît après les excès des sens Ah vraiment c'est
triste! ah 1 vraiment, ça finit trop mal! Il n'est pas permis d'être à
ce pointinfortuné:</p>
<p>Ah! vraiment c'est trop la mort du naïf animal</p>
<p>(2) Sonnet &amp;ot&lt;eMO! (Jadis et Naguère).</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, jamais fatigué</p>
<p>D'être inattentif et naïf,</p>
<p>François-les-bas-bleus s'en égaie. (l)</p>
<p>II en aura d'exaspérées, où palpitera toute la folie du désir</p>
<p>Dans un palais, soie et or, dans Ecbatane,</p>
<p>De beaux démons, des satans ado~eett~,</p>
<p>Aux sons d'une musique mahométane</p>
<p>(!) Crimen &lt;HMor~.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Quelles qu'aient été d'ailleurs ses fautes, les bonnes âmes les lui
pardonneront, parce qu'il a chànté son repentir très doucement. Lisez
ces adorables stances qu'il écrivait dans une de ses solitudes forcées</p>
<p>Le ciel est par dessus le toit</p>
<p>Si bleu, si calme!</p>
<p>Un arbre par dessus,le toit</p>
<p>Berce sa palme.</p>
<p><pb/></p>
<p>La cloche dans le ciel qu'on voit</p>
<p>Doucement tinte.</p>
<p>Un oiseau, sur l'arbre qu'on voit,</p>
<p>Chantesa plainte.</p>
<p>Mon Dieu, mon Dieu, la vie est là</p>
<p>Simp]e et tranquille.</p>
<p>Cette paisible rumeur-là</p>
<p>Vient de la ville.</p>
<p>– Qu'as-tu fait, ô toi que voilà,</p>
<p>Pleurant sans cesse,</p>
<p>Dis, qn'as-tu fait, toi que voilà,</p>
<p>De ta jeunesse? (t)</p>
<p>Et celles-ci ne sont-elles pas bien douces encore?</p>
<p>Un grand sommeil noir</p>
<p>Tombe sur ma vie</p>
<p>Dormez, tout espoir!</p>
<p>Dormez, toute envie 1</p>
<p>Je ne sais plus rien,</p>
<p>Jeperdstamémoire</p>
<p>Du mal et du bien.</p>
<p>0!a.tristehistoire!</p>
<p>'t</p>
<p>Je suis un berceau</p>
<p>Qu'une main balance</p>
<p>Au creux d'un caveau.</p>
<p>SUence! Silence! ~)</p>
<p>(l~a~MM.</p>
<p>(2) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme il suppliait tendrement celle qu'il avait offensée!</p>
<p>Ecoutez la chanson bien douce</p>
<p>Qui ne pleure que pour vous plaire</p>
<p>Elle est discrète, elle est légère</p>
<p>Un frisson d'eau sur de ta mousse!</p>
<p>La voix vous fut connue (et chère?)</p>
<p>Comme une veuve désolée,</p>
<p>Pourtant comme elle encore fière,</p>
<p>Et dans les longs plis de son voile</p>
<p>Qui palpite aux brises d'automne</p>
<p>Cache et montre au cceur qui s'étonne</p>
<p>Lavéritécommeuneétoite.</p>
<p>Elle dit, la voix reconnue,</p>
<p>Que la bonté c'est notre vie,</p>
<p>Que de la haine et de l'envie '&lt;'</p>
<p>Rien ne reste, la mort venue.</p>
<p>Accueillez la voix qui persiste</p>
<p>Dans son naïf épithalame.</p>
<p>Que de faire un~âme moins triste!</p>
<p>Elle est en peine et de passage,</p>
<p>L'âme qui souffre sans colère,</p>
<p>Et commesa morale est claire!</p>
<p>Ecoutez la chanson bien sage (1).</p>
<p>(i)Sa~eMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>marquez qu'il n'y a point de rimes, et que les vers sont divinement
harmonieux).</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez blessé d'amour</p>
<p>Et la blessure est encore vibrante,</p>
<p>0 mon Dieu, vous m'avez b!essé d'amour.</p>
<p>0 mon Dieu, votre crainte m'a frappé</p>
<p>0 mon Dieu, votre crainte m'a frappé.</p>
<p>Noyez mon âme aux flots de votre vin,</p>
<p>Fondez ma vie au pain de votre table,</p>
<p>Noyez mon âme aux flots de votre vin.</p>
<p>Voici mon sang que je n'ai pas versé,</p>
<p>Voici ma chair indigne de souffrance,</p>
<p>Voici mon sang que je n'ai pas versé.</p>
<p>Voici mon front qui n'a pu que rougir.</p>
<p>w Pour l'escabeau de vos pieds adorables,</p>
<p>Voici mon front qui n'a pu que rougir.</p>
<p>Voici mes mains qui n'ont pas travaillé.</p>
<p>Pour les charbons ardents et l'encens rare,</p>
<p>Voici mes mains. qui n'ont pas travaillé.</p>
<p>Voici mon cœur qui n'a battu qu'en vain.</p>
<p>Pour palpiter aux ronces du calvaire,</p>
<p>Voici mon cœur qui n'a battu qu'en vain.</p>
<p>Voici mes pieds, frivoles voyageurs.</p>
<p>Pour.accourir au cri de votre grâce,</p>
<p>Voici mes pieds, frivoles voyageurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu de terreur et Dieu de sainteté,</p>
<p>Héias! ce noir abîme de mon crime,</p>
<p>Dieu de terreur et Dieu de sainteté,</p>
<p>Vous, Dieu de paix, de joie et de bonheur</p>
<p>Toutes mes peurs, toutes mes ignorances,</p>
<p>Vous, Dieu de paix, de joie et de bonheur,</p>
<p>Vous connaissez tout cela, tout cela,</p>
<p>Et que je suis plus pauvre que personne,</p>
<p>Vous connaissez tout cela, tout cela,</p>
<p>Mais ce que j'ai, mon Dieu, je vous le donne.</p>
<p>Et quand vient la rechute, quand les tentations l'ont emporté, et que le
pfcte est retombé pour jamais dans ses fautes, quels accents prodigieux
de définitif abandon</p>
<p>Je ne peux plus compter les chutes de mon cœur (i). Je suis l'empire à
la fin de la décadence</p>
<p>(2) Jadis èt Naguère.</p>
<p>(3) M.</p>
<p><pb/></p>
<p>VÎT</p>
<p><pb/></p>
<p>strueux; et, si l'on veut, l'homme-frisson de la poésie contemporaine.</p>
<p>Le malheur est que des adolescents mal avisés ont voulu, comme j'ai dit,
imiter le poète (1). Je me l'imagine volontiers comme une sirène
chantant entre deux écueils, dont l'un est l'héliogabalisme, et l'autre
le vers de onze syllabes, et qui ne mangera point les petits jeunes gens
qu'aura séduits sa chanson miraculeuse (elle n'est pas si féroce), mais
qui les laissera fort bien se noyer sans se soucier d'eux. Sans
métaphore, je souhaite de grand coeur que les imitateurs renoncent à
leur besogne, et que le maître poursuive son œuvre. VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>Nisus, vous vous reposerez dans la mort tranquille, votre oeuvre, que
vous-même voilez aujourd'hui, apparaîtra ce qu'elle est, et sera jugée
suivant ses mérites. S'il faut alors que tout soit dit sur votre vie, il
se trouvera de bonnes âmes pour le dire dans un esprit de sympathie et
de douce pitié; et vous serez compris et plaint, et presque aimé, ô
homme simple qui avez eu des aventures si compliquées ô poète de la
Bonne Chanson, qui êtes devenu celui de Jadis et Naguère, pauvre, pauvre
Lélian 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne m'arrêterai point longtemps sur M. St6pahane Mallarmé. Il écrivit
jadis, aux temps du Parnasse, des vers très clairs et très banals. Il en
écrit maintenant qui sont dépourvus de sens autant que d'harmonie.,
absurdes également pour l'oreille et pour l'esprit; et il se rencontre
des gens qui le considèrent comme ua grand penseur et comme un grand
musicien~ Voici un sonnet que je prends au hasard. Je ne l'entends ni
plus ni moins que les autres:</p>
<p>II</p>
<p>MM. STÉPHANE MALLARMÉ. – JEAN MORÉAS. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Une dentelle s'abolit;</p>
<p>Dans le doute du jeu suprême</p>
<p>A n'entr'ouvrir comme uahtasphème</p>
<p>Qu'absence éternelle de lit.</p>
<p>Cet unanime blanc conflit</p>
<p>D'une guirlande avec la même,</p>
<p>Enfui contre la vitre blême,</p>
<p>Flotte plus qu'il n'ensevelit.</p>
<p>Mais chez qui du rêve se dore,</p>
<p>Tristement dort une mandore</p>
<p>Au creux néant musicien,</p>
<p>Telle que vers quelque fenêtre,</p>
<p>Selon nul ventre que le sien,</p>
<p>Filial on aurait pu nattre.</p>
<p>(t) Les Femmes qui font des scènes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>M. Jean Moréas, le poète des Syrtes et des C'em~. lènes, est un rhéteur
très conscient, très laborieux et très habile. Je ne crois pas que les
versificateurs soient nombreux qui possèdent aussi bien que lui leur
métier. Beaucoup de ses vers pourraient être étudiés jusque que dans les
plus minces détails. Regardez de près ceux-ci, sur un « Ruffian »</p>
<p>H passe sons tes hauts balcons indolemment. (l)</p>
<p><pb/></p>
<p>sante et abandonnée! –Et dans ces autres vers Sous vos longues
chevelures, petites fées,</p>
<p>Savez-vous ce que c'est que le symbolisme? Le mot est imposant. La chose
est simple. Symboliser, cela consiste tout uniment, après qu'on a trouvé
une image pour exprimer un état d'âme, à</p>
<p><pb/></p>
<p>je fais du symbolisme; et si j'ajoute, comme M. Moréas</p>
<p>Mon regard fatigué contemple l'horizon</p>
<p>(au lieu de dire du fond de mon ennui où je suis enfermé comme en une
geôle), c',est du symbolisme, encore; et si, au lieu de dire: c( J'étais
un enfant candide et j'ai été pris au piège. Mes illusions sont comme
des cerfs blessés qui s'enfttient, une flèche au front a, je dis
seulement: Surpris tes essors aux embûches malitornes 1</p>
<p>LM cerfs s'en sont allés la flèche emmi tes cornes Aux dura MMfds des
cors tes cerfs s'en sont allés (3). c'est du symbolisme, toujours, que
je fais. A ce compte, le symbolisme n'est pas chose d'hier. Il (1)
Cantilènes.</p>
<p>(a) Id.</p>
<p>(3) Id.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, un admirateur m'interrompt et me dit "'Le procédé n'est pas
seulement sans inconvénients. Il a deux avantages. D'abord, de tels
états d'âme ont été exprimés tant de fois que l'expression directe en
est devenue banale affreusement</p>
<p><pb/></p>
<p>et je sais gré au poète de me l'épargner, et aussi de compter sur ma
pénétration, de me donner le plaisir et le petit orgueil de surmonter,
pour l'entendre, des dimcultés qui restent assez faciles. Et puis, comme
deux ou trois états d'âme voisins peuvent fort bien s'exprimer par le
même symbole, il arrive qu'on retrouve dans un symbole, suivant la
disposition d'esprit où l'on est, deux ou trois sentiments divers; et il
y a ainsi des chances pour qu'on sympathise plus souvent avec le poète.
En un mot, grâce au procédé symbolique, la poésie de l'auteur des
Cantilènes est comme plus dense, d'une part, et plus solide, et, de
l'autre, plus compréhensive.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. CHARLES VIGNIER. GUSTAVE KAHN. REKË&amp;HIL.</p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p>J</p>
<p>Dans une coupe de Thulé</p>
<p>Où vient pâlir l'attrait de l'heure,</p>
<p>Dort le sénile et dolent leurre</p>
<p>De l'uituue rêve adulé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais des cheveux d'argent filé</p>
<p>Dans une coupe de Thulé</p>
<p>Ou s'est éteint l'attrait de l'heure.</p>
<p>J'imagine que tout en ne comprenant guère cette langue (ce qui est aussi
mon cas), vous saisissez pourtant comme moi ce que la fréquente
répétition de 1'! donne aux vers de languissant, et comme de las. Tels
quels, ces vers sont d'ailleurs des meilleurs du recueil. Si je dis que
j'ai été touché par cet hendécasyllabc</p>
<p>.l'odeur</p>
<p>Des femt'j Qu'ont vantés les dorades en or.</p>
<p>Mon bet amoureux, viendras-tu</p>
<p>Sur unbatetetpoMt&lt;M?</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Ils sont si clairs, tes cheveux roux</p>
<p>De Jésus dont je suis en quête 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou bien</p>
<p>Ton allure si lente est le pas de mon rêve,</p>
<p>Désir devenu doux d'avoir tant attendu!</p>
<p>Mais quel avantage M. Kahn espère-t-il retirer du style qu'il emploie
presque partout ? Quand il « chante »</p>
<p>La cité d'or et de lointains,</p>
<p>Si fabuleuse d'astrologues,</p>
<p>De médailles et d'analogues,</p>
<p>La cité d'or des temps éteints.</p>
<p>Dans un palais, soie et or, dans Ecbatane.</p>
<p>qui sont intelligibles ou, mieux encore, que les vieux vers de Hugo,</p>
<p>Qui les voyait passer l'angle de son mur,</p>
<p>Tyr, Héliopolis, Solyme, Césarée.(!)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils vont, les deux longs vieux etd'ojeurs du vieux temps, Un doux
revenez-y grise un peu leurs vieux sangs.</p>
<p>Au site d'eau qui chante et d'ombrages virides,</p>
<p>La meute déroutée a tu ses longs abois,</p>
<p>Et les ,chasseurs, dans un bruit de cors et de voix</p>
<p>L'étang où n'ont pas bu les chiens n'a pas de rides, Aucun pied n'a
foulé l'orgueil des roseaux droits,</p>
<p>Nul trait aux troncs meurtris des vieux arbres du bois N'enfonce un
memento vibrant d'éphémérides</p>
<p>Et le Cerf qui s'en vient, le soir, apprivoisé,</p>
<p>Quand sur ma flûte puérite où j'ai croisé</p>
<p>Les doigts, je joue un air coupé de'tentes pauses,</p>
<p>A genoux m'offrira ses andouillers noueux</p>
<p>Où je suspends le poids d'un message de roses</p>
<p>Pour Cette aux doux vouloirs que nous servons tous deux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vient de publier un poème qu'il appelle le Geste Ingénu, oserai-je
encore demander pour(moi ? – et où plus rien ne se comprend.</p>
<p>Un bien curieux livre que ce Geste 7K~ëm(/ Cela est un peu plus petit
qu'un in-octavo et un peu plus grandqu'un in-12. Sur la couverture, le
nom de l'auteur en majuscules, et le nom du livre en petites lettres. A
l'intérieur, des pages dont une bonne moitié sont blanches. Les autres
contiennent quelques semblants de vers, tantôt en haut, tantôt au
milieu, tantôt au bas. Je note deux pages blanches, et tout au bas de la
seconde, cet octosyllabe solitaire</p>
<p>Mit)e sanglots plangorent là.</p>
<p><pb/></p>
<p>au moins la construction. On eût pu faire l'analyse grammaticale de ses
phrases inintelligibles. Ici, pas plus de construction que de sens.
C'est la nuit complète.</p>
<p>Tristes les raisons d'ordre exigeraient du règne</p>
<p>Que les voix du zéphyr ne déheurassent pas</p>
<p>Mais avant des départs héroiques l'augure,</p>
<p>Tous leurs orgueils donnant, devront! les ventres dieux Alentis en
soleils de palus radieux</p>
<p>Très mûrement sourire en une emphase pure</p>
<p>A la rumeur de leur gestation et du</p>
<p>Trismégiste sillon élargir l'angle indu.</p>
<p>Modulé par la peur et l'espoir qu'il énarre,</p>
<p>L'orphelinage heureux de leur geste léger</p>
<p>Au devant de l'Ami qui vient de l'étranger</p>
<p>En deux néants sépare un végétal ignare</p>
<p>Mais la pudeur des mains signe le vêpre si</p>
<p>Moite preuve de nue et de roses quasi,</p>
<p>Qu'en un doute planant de regret des sonnailles</p>
<p>Ouï sous la splendeur de l'inespoir des mois</p>
<p>Des plumes suspendraient une époque d'émois.</p>
<p><pb/></p>
<p>il pas après tout le seul ancêtre littéraire que puisse revendiquer M.
Ghil? On me dit qu'il se considère comme le plus grand poète du siècle
(malgré M. Mallarmé). Cela est triste, sans doute; mais la critique n'y
peut rien. Le cas de M. Ghil ne relève aucunement de la littérature.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans cinq minutes! » y</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>INDEX AL-PHABËTIQUE DES NOMS CITÉS</p>
<p>Boileau, 9.</p>
<p>BoH~e/b~ (Jean), 203:</p>
<p>Boanefoy (Marc), 134.</p>
<p>Bornier (Henri de), 77.</p>
<p>Bossuet, 71.</p>
<p>Bouchor (Maurice), 183, 194''X 3~ 197.</p>
<p>Boyer (Philoxéne), 63.</p>
<p>;B?-&lt;'&amp;eM/ 9.</p>
<p>Breton (tutea), 92.</p>
<p>B?-M!te&lt;!&lt;~ (Ferdinand), 58. C f Camp (Maxime Du), 77.</p>
<p>Canivet (Charles), 91..</p>
<p>?Ca&lt;M&amp;,203.</p>
<p>Cladel (Léon), 95, 97.</p>
<p>iCIément (J.-B.), 137.</p>
<p>Commerson, 68, Coppée (François), S4!a 59,10(Lioirio47ii2:rii4rT~2B~
212, 215.</p>
<p>CofKM'Me (Pierre), 3,141. Y</p>
<p>A</p>
<p>Aicard (Jean), 92.</p>
<p>Ajatbert(Jean),207.</p>
<p>Anacréon, 71.</p>
<p>~c (JM~M), 117.</p>
<p>Arène (Paul), H5.</p>
<p>~lfKttcoM?'&lt; (D'), 68.</p>
<p>Augier (Emile),71.</p>
<p>B'</p>
<p>Balzac (Honoré &lt;&lt;e), 98.</p>
<p>Banville (Théodore de), 17,22 a 41, 44, SS, 62,.76, 81., 92,129j
lSS,t!i8,160,.161,163,173, 182; 190, 193,196,200,231. Bar&amp;ey d'~tNMMMy. 64.</p>
<p>Ba~e!- (~M~M~e), 1~9..</p>
<p>B&lt;MT~ (~Mnee), 13S.</p>
<p>BathiUe (Frédéria~ 154.</p>
<p>Baudelaire (C~ar~eï),. 23, 159, M4~ 175,. 176, 180, 18S, 186, 200..</p>
<p>Beauclair (Henri). 94, 115. Bernhardt (Sa~-aA), 186.</p>
<p>Blaze de Bury (H.), 64.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gautier (Théophile), 62, 8&lt;, 136.</p>
<p>Gayda (Joseph), 207.</p>
<p>Gilkin(lvau),180.</p>
<p>Gi)[e(PhHippo),lH3.</p>
<p>Gineste (Raoul), H4, 115. Giraud (Albert), 180.</p>
<p>Glatigny (Albert), 22, 193. Goncourt, 42.</p>
<p>Goudeau (Emile), 192.</p>
<p>Grandmougin (Charles), 99. Grenier (Edouard), 64, 6S. (rt'OM/&lt;!M~, 94.</p>
<p>Guaita (Stanislas de), 180. Guigou(Paul),183al8S,2M. H</p>
<p>Hannon (Théodore), 180.</p>
<p>Haraucourt (Edmond), 133, 141 &amp;143.</p>
<p>Harel (Paul), 91.</p>
<p>Hartmann, 142.</p>
<p>Ileine (Henri), 117, 130, 185. Hérédia (JosÉ-Maria de), 73 A
77,130,203,244.</p>
<p>Hervilly (Ernest d'), 194.</p>
<p>Homère, 25, 68, 195.</p>
<p>Hugues (Clovis), 154, 191. Huysmans (. K.), 102,103. 1</p>
<p>Icres (Fernand), 192.</p>
<p>Crésy (Fernand), 192.</p>
<p>Cros (Châties), 183,192.</p>
<p>Cy'ano, 156.</p>
<p>D</p>
<p>Darzens (Rodolphe),. 207. Daudet (Alphonse), 64, 66. Dayot (Armand), 90.</p>
<p>Delille, 190.</p>
<p>Dérou!ède (Paul), 157.</p>
<p>Dupuy (Ernest), 15?.</p>
<p>Durocher (Léon), 91.</p>
<p>Duvauchel (Léon), 99.</p>
<p>E</p>
<p>Ennius, 197.</p>
<p>Eschyle, 9, 31.</p>
<p>Essarts (Emmanuel des), 155. r</p>
<p>Fénelon, 71.</p>
<p>Frémine (Aristide), 91.</p>
<p>Frémine (Charles), 91.</p>
<p>Froger (Adelphe), 205.</p>
<p>G</p>
<p>Gagne, 247.</p>
<p>Garrisson, 99.</p>
<p>Gautier (Judith), 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>MaUarmé (Stéphane), 41, 14&amp;/ 209, 230, 231, 239, 245, 246, 248.</p>
<p>Marc-Aurèle, 197.</p>
<p>Marchangy, 68.</p>
<p>Margueritte (Victor), 207. Mariéton, 207.</p>
<p>Marrot (Paul), 192.</p>
<p>Marsolleau, 207.</p>
<p>Martel (Tancrède), 192. Maupassant (Guy de), 64. 1. Maurer (Théodore), 207.</p>
<p>Ménage, 202.203.</p>
<p>Ménard (Louis), 71, 72.</p>
<p>Meusy.iS7.</p>
<p>Michelet (Emile), 206.</p>
<p>Michelet (Jules), 7.</p>
<p>Mikaël (Ephraïm), 206, 207. Miles (Roger), 205.</p>
<p>Millien (Achille), 92.</p>
<p>~ya&amp;ea'M, 46.</p>
<p>Morice (Charles), 227.</p>
<p>Musée, 10.</p>
<p>Musset (Alfred de), 43, 62, 63, 64, 65, 191, 200.</p>
<p>N</p>
<p>Nadaud,157.</p>
<p>Naquet (Félix), 207.</p>
<p>Nerval (Gérard de), 6t,</p>
<p>J</p>
<p>Jhouney (Atber), 180, 181. Jouy (Jules), 157.</p>
<p>K</p>
<p>L</p>
<p>La Bt-M~~c, 201.</p>
<p>Lacaussade (Auguste), 70, 71. Lafagette (Raoul), 155.</p>
<p>Lafenestre (Georges), 133,140, 141.</p>
<p>~a Fontaine, 18, 224.</p>
<p>Z.&lt;:H:a~Me,83,189.</p>
<p>~aMC:M~(J!&lt;c&lt;'c&lt;&lt;;),243.</p>
<p>Laprade (F!e&lt;o)' de), 43.</p>
<p>Lefèvre (Andr6), 123.</p>
<p>Le Mouel (Eugène), 90.</p>
<p>Lemoyne (André), 98, 99. Le Vavasseur (Gustave), 91. Leygues (Georges),
154.</p>
<p>Lieutier (Nelly), 122.</p>
<p>~on~/Mow, 104.</p>
<p>Lorrain (Jean). 204.</p>
<p>Lucrèce, 123, 124, 189.</p>
<p>LuzeL9i.</p>
<p>M</p>
<p>Mac-Nab.lS?.</p>
<p>Madeleine (Jacques), 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse NFZ43.t20.U 1</p>
<p><pb/></p>
<p>~MM-d',S,169,219.</p>
<p>Rutilius, 139.</p>
<p>S</p>
<p>~a?):&lt;e-BeuHe, 62, 73, 176. 212. Sainte-Croix (Camille de), 192. )
.So~S:'MOH, 71.</p>
<p>Saint-Victo)- (Paz~d'e), 62. Sarcey (Francisque), 188.</p>
<p>SchoU(AureUen). 63.</p>
<p>Sc/top~M/taMe)', 142.</p>
<p>Sévigné, 12.</p>
<p>Shakcspeare, 195.</p>
<p>Siefert (Louisa), 123..</p>
<p>Silvestre (Armand), 22,160,161 1 162, 250.</p>
<p>Siron, H.</p>
<p>Soulary (Joséphine), 72, 73, 74' 77.</p>
<p>Stace, 10S, 169.</p>
<p>Stuart-Merrill, 244.</p>
<p>Syrianus, 3.</p>
<p>T</p>
<p>Tailhade (Lau~ent),22,161,162. BJJTaitnede (Raymond de la), 22, r~ 170 a
173,230.</p>
<p>Taxil (Léo), 189,</p>
<p>ï'a.B:'&lt; f~eo), 189.</p>
<p>T'~M~oM~e~,159.</p>
<p>Théocrite, 86.</p>
<p>Thierry (MoMa~) 63.</p>
<p>Tiercelin (Louis), 181, 1S2,194. Tinchant (Albert), 192.</p>
<p>Normand (Jacques), 157.</p>
<p>Ordinaire (Dionysi, 77.</p>
<p>OM~c, 1, 39.</p>
<p>P</p>
<p>Pentadius, 123.</p>
<p>Perse, 12.</p>
<p>~&lt;raf~Kc, 139.</p>
<p>Peyrefort (Emile), 205.</p>
<p>Pittié(Victor),207.</p>
<p>Plessis (Frédëric), 133,138, 139. Poe'(M&lt;?&lt;M-), 186.</p>
<p>Ponchon (Raoul), 193. 194,197. 'Poussin (Alfred), 192.</p>
<p>Pouvillon (Emile). 97.</p>
<p>Prarond (Ernest), 92, 93.</p>
<p>Proclus,</p>
<p>Pfope?-ee, 139.</p>
<p>'Q</p>
<p>QueUien, 91.</p>
<p>'QuiUard (Pierre), 206.</p>
<p>R</p>
<p>-Ractae (Jeam), 13.</p>
<p>Raimes(Grastonde),20'7. Rameàu(Jean),lBS~.157. Ratisbonne (Louis), 77.</p>
<p>.Régnier (Henri de), ~{, 245. 'Bena!~ CEr?tM&lt;), 133.</p>
<p>Renaud (Armand\ 153.</p>
<p>Ricard (L. X.de),lS4.</p>
<p>Rivet (Gustave), 1B4.</p>
<p>~RoMdou'fBertrand), 1SS.</p>
<p><pb/></p>
<p>F:~y (~f~ C~e), 9, M. Viniers de l'IsIe-Adam, 185. V:7/o!: (Ft-aKpoM),
224, 227. ~-g~, 44, 124,137, 139. Vo/Mey,46.</p>
<p>W</p>
<p>W!M(jr.j.~i3</p>
<p>Wo~~t/Aer~ 186.</p>
<p>Wyzewa (Téodor de), 156. z</p>
<p>Zénon-Fière,1S3.</p>
<p>.?o~ (JTM::7~, 19, 85, 89, 212, 245.</p>
<p>Tournefort (de), 207.</p>
<p>Truffier (Jules), 205, 206. 7'!«oMM~,251.</p>
<p>V</p>
<p>Vacquerie (Auguste), 77. Valabrègue (Antony), 114. Valade (Léon), 82,
114, H6. Vanor (Georges), 207.</p>
<p>Vicaire (Gabrieli, 93, 94, 115. Viélé-Griffin (Francis), 244. Vignier
(Chartes), 227, 238 &amp; 240.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>INTRODUCTION. LIVRE PREAHER</p>
<p>Quatre maîtres.</p>
<p>I.–M.LecontedeListe. ;1 II.–M.Théodore de Banville 22 UI.–
M.Suny-Prudhomme. 42 tV.–M.FrauçoisCoppée. g4 LIVRE]!</p>
<p>Quelques aînés~</p>
<p>Quelques aînés 61 LIVRE m</p>
<p>Poètes divers.</p>
<p>Poètesdivers. 79 I. –LesRustiques. 84 U.–LesModernistes. 100 III.
Philosophes, historiens, psychologues US IV. Les Lyriques. 158
V.–LesBaudetairiens. 174 VI. Les Habiles. 198 LIVRE IV</p>
<p>Décadents et symbolistes.</p>
<p>Décadents et symbolistes 209 J.–M.Pau!Vertame. 2-11 11. M. Stéphane
Mallarmé. M. Jean Moréas. 230 ni. M. Chartes VignietJ – M. Gustave Kahn.
–M.RenéCtML. 237</p>
<p>COMCLUSMN.– 249</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
