<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lenient, Charles (1826-1908)">Charles Lenient</author>
<title>La Comédie en France au XVIIIe siècle, par C. Lenient,.... Tome 1</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lenient, Charles (1826-1908)</author>, <title>La Comédie en France au XVIIIe siècle, par C. Lenient,.... Tome 1</title>, <date>1888</date>,description :,414 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k9612444q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>EN VENTE A LA LIBRAIRIE HACHETTE ET C"</p>
<p>La satire en France au moyen âge; troisième édition.</p>
<p>1 vol 3 fr. 50</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>La satire en France, ou la littérature militante au xvic siècle ;
troisième édition. 2 vol .................... 7 fr.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p>AU XVIIIE SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>C. LENIENT</p>
<p>PROFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>TOME PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>79, BOULEVARD S A I14 T-G ER M A IN, 79</p>
<p>1888</p>
<p>Droits de propriété el dg traduction .ben""</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gneusement murée, sur la condition des esclaves, sur les rapports des
pères et des fils, des femmes et des maris? Enfin, chez nous, quel
auteur de Mémoires, quel sermonnaire ou quel moraliste fait, mieux que
Molière, revivre cette société du dix-septième siècle avec ses étages si
bien marqués, ses élégances, ses délicatesses, ses nuances de toute
sorte : grands seigneurs, belles dames, bourgeois, valets, paysans,
savants, médecins, gens de lettres et comédiens? Quelle incomparable
galerie 1 !</p>
<p>t. « La véritable comédie a pour but, dit Lope de Véga, d'imiter les
actions des hommes et de peindre les mœurs du siècle où ils ont vécu. »
(Nouvel art dramatiqlLP.)</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un plaisir qu'il nous a été donné de goûter parfois, et nous
serions trop payé de nos peines s'il nous arrivait de le communiquer à
nos lecteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p>AU XVIIIe SIÈCLE.</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. — L 'AVANT-GARDE</p>
<p>DU XVIIIe SIÈCLE.</p>
<p>REGNARD (i656-t7W).</p>
<p>Son caractère, sa vie, ses voyages et ses aventures. — Premiers essais
littéraires. — Son génie comique.</p>
<p>1</p>
<p>Molière, en mourant, semblait avoir emporté dans la tombe la fortune et
le génie de l'art comique.</p>
<p>Sous ce tombeau gisent Plaute et Térence ;</p>
<p>Et cependant le seul Molière y gît.</p>
<p>Leurs trois talents ne formaient qu'un esprit</p>
<p>Dont le bel art réjouissait la France.</p>
<p>Ils sont partis! et j'ai peu d'espérance</p>
<p>De les revoir. Malgré tous nos efforts,</p>
<p>Pour un long temps, selon toute apparence,</p>
<p>Térence, et Plaute, et Molière, sont morts 1.</p>
<p>Ces vers de La Fontaine expriment bien le vide im-</p>
<p>1. 1673.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. 1700.</p>
<p>2.. Mémoires inédits de Brossette sur Boileau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Homme de plaisir avant tout, s'il est une chose qu'il déteste et
redoute, c'est l'ennui. Pour y échapper, il est capable de s'en aller au
bout du monde; et ceci n'est point une métaphore, mais une réalité,
comme nous le verrons bientôt.</p>
<p><pb/></p>
<p>vivent dans son style comme dans sa personne, la jeunesse et la gaieté.</p>
<p>Lui-même s'est peint dans la Provençale sous les traits de Zelmis, avec
l'indulgence d'un homme qui n'a pas trop mauvaise opinion de sa propre
personne : « Zelmis, comme vous savez, Mesdames, est un cavalier qui.
plaît d'abord ; c'est assez de le voir une fois pour le remarquer, et sa
bonne mine est si avantageuse qu'il ne faut pas chercher avec soin des
endroits dans sa personne pour le trouver aimable. Il faut seulement se
défendre de le trop aimer. » La Harpe critique Regnard sur cette bonne
mine avantageuse et sur ces endroits de sa personne, qui lui semblent de
mauvais goût et de mauvais style. C'est se montrer bien sévère pour une
plaisanterie "et pour des expressions qui sont de la langue courante du
dix-septième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est ainsi qu'Edmond About rapportera de Grèce, non des inscriptions
ou des mémoires savants, mais son Roi des Montagnes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lique, en allant, non pas au pôle, mais au cabaret.</p>
<p>' Hic tandem stetimus, nobis ubi defuit orbis.</p>
<p>Or, dis-moi quelle chose est d'un goût général</p>
<p>Ici-bas reconnue ou pour bien ou pour mal?</p>
<p>Dans cette vie nomade, en dépit d'Elvire, Regnard n'a pas l'air d'un
Orphée pleurant son Eurydice. Il</p>
<p>1. Épître IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'aspect d'un monde nouveau, de ces vastes forêts de sapins où roulent
en mugissant des torrents mêlés de cascades, ces immenses souterraine,
ces mines où il descend, un jour, croyant y retrouver les antres des
Cyclopes, éveillent en lui un accès poétique de courte durée. On sent
que Regnard est encore un poète du dix- septième siècle, peu fait pour
comprendre et peindre la nature.</p>
<p>Tranquilles et sombres forêts,</p>
<p>Où le soleil ne luit jamais</p>
<p>Qu'au travers de mille feuillages,</p>
<p>Que vous avez pour moi d'attraits!</p>
<p>Et qu'il est doux, sous vos ombrages,</p>
<p>De pouvoir respirer en paix !</p>
<p>La question du mariage telle qu'on la comprend dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être ignores-tu dans quel coin reculé</p>
<p>J'habite dans Paris, citoyen exilé,</p>
<p>Et me cache aux regards du profane vulgaire?</p>
<p>Si tu le veux savoir, je vais te satisfaire.</p>
<p>Au bout de cette rue, où ce grand Cardinal,</p>
<p>Ce prêtre conquérant, ce prélat amiral,</p>
<p>Laissa pour monument une triste fontaine,</p>
<p>Qui fait dire au passant que cet homme, en sa haine,</p>
<p>Qui du trône ébranlé soutint tout le fardeau,</p>
<p>Sut répandre le sang plus largement que l'eau,</p>
<p>S'élève une maison modeste et retirée,</p>
<p>Dont le chagrin surtout ne connaît point l'entrée.</p>
<p>L'œil voit d'abord ce mont dont les antres profonds 1 Fournissent à
Paris l'honneur de ses plafonds,</p>
<p>Où, de trente moulins, les ailes étendues</p>
<p>M'apprennent chaque jour quel vent chasse les nues'.</p>
<p>De bonne heure, en épicurien expert, Regnard a su régler l'emploi de son
temps et de sa fortune, faire la part du travail et du plaisir, du faste
et de l'économie.</p>
<p>Selon mes revenus je règle ma dépense,</p>
<p>Et je ne vivrais pas content,</p>
<p>Si toujours en argent comptant,</p>
<p>Je n'en avais au moins deux ans d'avance.</p>
<p>Les dames, le jeu ni le vin</p>
<p>Et cependant je bois, je joue et j'aime.</p>
<p>Faire tout ce qu'on veut, vivre exempt de chagrin,</p>
<p>Et de mes jours ainsi j'attraperai la fin 3.</p>
<p>L'égoïsme, il faut l'avouer, tient une large place dans sa conduite
comme dans son théâtre : ses per-</p>
<p>1. Carrières Montmartre.</p>
<p>2. Épître V.</p>
<p>3. Le Mariage de la Folie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la charge de trésorier il joignit bientôt celle de lieutenant des eaux
et forêts, et plus tard celle de bailli de Dourdan. En même temps, il
acquérait le château de Grillon dont il faisait une autre abbaye de
Thélème, sous l'invocation de son patron Rabelais :</p>
<p>Pour passer doucement la vie,</p>
<p>Avec mes petits revenus,</p>
<p>Ici je fonde une abbaye,</p>
<p>Je veux qu'en ce lieu chaque moine</p>
<p>Qui viendra pour prendre l'habit,</p>
<p>Apporte pour tout patrimoine</p>
<p>Grande soif et bon appétit. ................</p>
<p>Afin qu'aucun frère n'en sorte,</p>
<p>Et fasse sans peine ses vœux,</p>
<p>Il sera gravé sur la porte :</p>
<p>« Ici l'on fait ce que l'on veut.1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>1. Régnier. Satires, IV, 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>écrivain. Elle a son heure et sa place comme les autres passions, sans
qu'il soit obligé de lui sacrifier ni ses plaisirs ni ses affaires. Du
reste, elle lui réussit non moins que le jeu. Il y gagne, sans trop de
peine, un bien que tant d'autres poursuivent au prix de longues veilles
sans l'atteindre, l'immortalité.</p>
<p>Ce sexe plein d'attraits, sans secours et sans armes,</p>
<p>Peut assez se défendre avec ses propres charmes;</p>
<p>Et les traits d'un critique affaibli par les ans</p>
<p>Sont tombés de ses mains sans force et languissants.</p>
<p>Il n'a pu souffrir, s'écrie-t-il, de voir Boileau,</p>
<p>Venant en cheveux gris,</p>
<p>D'un esprit peu chrétien, blâmer de chastes flammes,</p>
<p>Et par des vers malins nous faire horreur des femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux maître punit le jeune audacieux en le clouant un moment au
pilori de ses vers 1, dans un des nombreux hémistiches qu'il tenait
toujours prêts polir ses ennemis.</p>
<p>Regnard aggrava sa faute en composant une nouvelle satire, intitulée Le
tombeau de Boileau-Despréaux, prétendant enterrer le poète de son vivant
et lui donner le spectacle de ses propres funérailles :</p>
<p>De pédants mal peignés un bataillon crotté</p>
<p>A leurs crêpes flottants les vents faisaient la guerre ;</p>
<p>Un laurier jadis vert pour orner un tombeau.</p>
<p>..........</p>
<p>Deux Grecs et deux Latins escortaient le cercueil,</p>
<p>Et, le mouchoir en main, Barbin menait le deuil.</p>
<p>Jadis Boileau s'était diverti aux dépens de Chapelain et de sa perruque.
Regnard lui rendait la pareille, en faisant de lui, avec moins de
raison, il est vrai, une caricature grotesque, une vieille gloire fanée
et flétrie, bonne tout au plus pour les régents et les écoliers. Il
couronnait sa pièce par cette épitaphe, véritable bouquet d'orties :</p>
<p>Ci-gît maître Boileau, qui vécut de médire,</p>
<p>Et qui mourut aussi par un trait de satire :</p>
<p>Le coup dont il frappa lui fut enfin rendu.</p>
<p>Si par malheur un jour son livre était perdu,</p>
<p>A le chercher bien loin, passant, ne t'embarrasse,</p>
<p>Tu le retrouveras tout entier dans Horace.</p>
<p>1. Épître X.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciliation eut-elle bientôt lieu. Boileau effaça le nom de Regnard de la
Xe épître où il l'avait placé d'abord en compagnie de Saulocque et de
Belloc. Regnard, de son côté, se déclarait le disciple et l'admirateur
de Boileau dans une épître réparatrice, et lui dédiait une de ses
meilleures comédies, les Ménechmes, imités de Plaute, hommage doublement
agréable au défenseur des anciens.</p>
<p>Surgit amari uliquid1.</p>
<p>1. Lucrèce, liv. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>main de Scarron. On connaît ces vers de Don Japhet devenus célèbres :</p>
<p>... Don Zapata Pascal</p>
<p>Ou Pascal Zapata, car il n'importe guère</p>
<p>Que Pascal soit devant ou Pascal soit derrière.</p>
<p>Dans Regnard, quand un des Ménechmes furieux contre le marchand fripier,
syndic et marguillier qui lui réclame de l'argent, parle de lui couper
le nez, son valet lui répond avec sang-froid :</p>
<p>Que feriez-vous, Monsieur, du nez d'un marguillier?</p>
<p>Ce Sénèque, Monsieur, est un excellent homme,</p>
<p>Était-il de Paris?</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>Non! il était de Rome.</p>
<p>Le rire pour le rire, spontané, irréfléchi, d'autant plus irrésistible
et contagieux parfois qu'il est moins raisonné et même moins
raisonnable, constitue un des éléments principaux de ce comique
extérieur, qui roule souvent plus sur les mots que sur les idées.</p>
<p>Le but moral, qui semble avoir été la dernière ambition de Molière dans
les régions de la haute comédie, dans le Tartufe, le Misanthrope,
l'Acre, le Festin de Pierre, n'est jamais entré dans le plan de Regnard;
il ne vise pas si haut. De la fameuse maxime Castigat ridendo</p>
<p>1 Causeries du lundi, t. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>mores, il n'a gardé que le ridendo. Pour ce qui est de moraliser,
d'instruire, de combattre les vices ou même les ridicules de son temps,
de soutenir une thèse, comme on le fait si volontiers de nos jours, en
faveur du divorce, pour ou contre l'adultère, Regnard s'en inquiète peu.</p>
<p>Il eût trouvé sans doute nos comédies philosophico- sociales bien
graves, bien solennelles, et parfois bien ennuyeuses.</p>
<p>• Quand mon père mourut, il me laissa pour vivre</p>
<p>Molière, si malheureux qu'il ait été dans son ménage, n'en tient pas
moins pour le mariage, ainsi que Gorgi- bus : il comprend les joies de
la famille comme cette bonne et franche Mme Jourdain, comme celte
charmante Henriette, si droite, si sensée, répondant au superbe dédain
d'Armande que le seul mot de mariage révolte :</p>
<p>Les suites de ce mot, quand je les envisage,</p>
<p>Me font voir un mari, des enfants, un ménage,</p>
<p>Et je ne vois rien là, si j'en puis raisonner,</p>
<p>Qui blesse la pensée et fasse frissonner.</p>
<p>Regnard semble être un peu de l'avis d'Armande, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>des motifs différents, il est vrai. Célibataire obstiné, il s'est dit
plus d'une fois, sans doute, avec Valère :</p>
<p>Des parents, des enfants, une femme, un ménage,</p>
<p>Tout cela me fait peur....</p>
<p>Je ressentais pour lui les transports les plus doux.</p>
<p>Hélas! qu'allais-je faire? Il était mon époux!</p>
<p>Oraque corticibus sumunt horrenda cava tis 1.</p>
<p>1. Virg., Georg., liv. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous jurez dans la chambre, et moi sur l'escalier;</p>
<p>Je vous imite en tout.</p>
<p>Il lui rappelle combien de fois il a dû lui venir en aide après souper :</p>
<p>Assez souvent d'un vin bien pris et mal cuvé</p>
<p>J'ai même quelquefois prêté mon ministère</p>
<p>Pour vous donner la main et vous conduire au lit</p>
<p>1. Les Ménechmes, acte I, se. n. ,</p>
<p><pb/></p>
<p>lant de ses maîtres, il s'écrie comme plus tard Figaro:</p>
<p>Encore une fois, il ne faut pas exagérer le sens de ces paroles, dont ni
l'auteur ni l'acteur ne prévoient alors la portée. Mais enfin ni les
Mascarille, ni les Scapin de Molière, malgré tout leur génie, n'ont rêvé
pareille transformation.</p>
<p>L'échelle morale a baissé. Un sensualisme grossier remplace l'élégance
précieuse et l'idéalisme sentimental de l'âge précédent. Les passions
chez Regnard sont peu profondes et peu durables. L'amour, comme il le
comprend, est</p>
<p>Un petit feu léger, vagabond, volatile.</p>
<p>Les affaires de cœur, tel est le mot qu'il emploie,</p>
<p>i. Se. XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mollissima corda</p>
<p>Humano generi tiare se natura fatetur,</p>
<p>Quse lacrymas dedit: lisec nostri pars optima sensus t.</p>
<p>(Sat. xve.)</p>
<p>1. « La nature témoigne assez qu'elle a donné au genre humain W1 cœur
compatissant en lui donnant les larmes : c'est la meilleure part de
l'être sensible en nous. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me semble toujours, lorsque je viens d'écrire,</p>
<p>Que tout ce que j'ai dit, on le pouvait mieux dire</p>
<p>Regnard, malgré son insouciance, a gardé le culte et la religion du
style, qui fait la personnalité de l'auteur. 11 y joint par-dessus tout
l' aiî, aisé. Un rondeau du temps l'en félicite :</p>
<p>De notre scène il sait l'art enchanteur,</p>
<p>Il y fait rire, il badine avec grâce, '</p>
<p>Il est aisé.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce mérite capital du style ajoutons celui de l'action. Ce besoin de
mouvement que Regnard apporte dans ses voyages, ses affaires et ses
plaisirs, se retrouve dans ses comédies. Les intrigues en sont
habilement conduites : les Folies amoureuses, le Légataire universel,
nous offrent une série de tableaux, de volte- face et de surprises assez
heureusement amenés. Ses dénouements sont regardés comme supérieurs à
ceux de Molière, qui s'occupe avant tout de la peinture des caractères.
Mais toutes les considérations générales en diront moins que les
exemples puisés dans les œuvres elles-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>REGNARD (SUITE).</p>
<p>Ses débuts : la Sérénade. — Le Bal. — Le Joueur. — Le Distrait.</p>
<p>Démocrite.</p>
<p>1</p>
<p>En 1694, il fait représenter sa première pièce au Théâtre-Français, la
Sérénade, écrite en prose et composée d'abord pour le Théâtre Italien.
L'auteur en est encore aux canevas, aux réminiscences et aux pastiches.
Sa comédie, qui obtint un succès de gros rire, est un faible décalque de
quelques scènes de l' Avare ramenées aux proportions de la farce
italienne. Ce Monsieur Grifon qui veut épouser la maîtresse de son fils
et qui demande une sérénade au meilleur marché possible,</p>
<p>1. Les Chinois, 1692. — La Baguette de Vulcain, 1693. — La</p>
<p>Foire Saint-Germain, 1695.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon cœur tout pantelant, comme un cerf aux abois,</p>
<p>Bel hommage et de bon augure polir un galant !</p>
<p>Fijac ouvre l'interminable série de ces gascons bretteurs et parasites
dont le théâtre va se trouver encombré pendant un siècle, et qui
remplacent le Pantalon italien et le Matamore espagnol. C'est encore le
comique de Scarron : une certaine verve triviale et</p>
<p>1. Sc. VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, par ton Joueur, tu fais voir, cher Regnard,</p>
<p>Que tu sais accorder la raison avec l'art.</p>
<p>Au parterre attentif jetant le sel attique,</p>
<p>Tu remets en honneur le théâtre comique,</p>
<p>Qui jadis par les soins de Molière ennobli,</p>
<p>Avec lui pour jamais semblait enseveli.</p>
<p>Cachez-vous désormais, auteurs grossiers et fades,</p>
<p>Et qui, vous copiant vous-mêmes traits pour traits,</p>
<p>Ne donnez au public que d'informes portraits.</p>
<p>Aujourd'hui le bon sens, remportant la victoire,</p>
<p>Regnard pouvait y renvoyer lui-même sans regret le Bal et la Sérénade.
Le Joueur, en effet, est d'une tout autre école et le plaçait hors de
pair entre ses collaborateurs et ses rivaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chapitre « de la Cour H.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regnard déjà, dans la satire contre les maris, nous a tracé le portrait
du joueur :</p>
<p>Vois cette table ronde,</p>
<p>Autel que l'avarice éleva dans le monde,</p>
<p>Où tous ces forcenés semblent avoir fait vœu</p>
<p>De se sacrifier au noir démon du jeu.</p>
<p>Vois-tu sur cette carte un contrat disparaître?</p>
<p>Que vient d'assassiner un coupe-gorge affreux?</p>
<p>Mais fuyons : sous ses pieds tous les parquets gémissent,</p>
<p>De serments tout nouveaux les plafonds retentissent;</p>
<p>Et, par le sort cruel d'une fatale nuit,</p>
<p>1. Nouvelles Lettres de la princesse Palatine, publiées par</p>
<p>M. Brunet.</p>
<p><pb/></p>
<p>impitoyable pour une passion qui lui avait si peu coûté ? Pourtant il en
comprend les tortures et les tristes conséquences.</p>
<p>Ton maître est un amant d'une espèce plaisante i</p>
<p>Son amour peut passer pour fièvre intermittente;</p>
<p>Son feu pour Angélique est un flux et reflux.</p>
<p>HECTOR.</p>
<p>Elle est, après le jeu, ce qu'il aime le plus.</p>
<p>NÉRINE.</p>
<p>Oui, c'est la passion qui seule le dévore ;</p>
<p>Dès qu'il a de l'argent, son amour s'évapore.</p>
<p>HECTOR.</p>
<p>Mais, en revanche aussi, quand il n'a pas un sou,</p>
<p>Tu m'avoûras qu'il est amoureux comme un fou</p>
<p>Valère est un fils de famille étourdi, désœuvré, dissipateur et tant
soit peu libertin, éloigné de la maison paternelle et vivant dans un
hôtel garni, où il a fait la</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance d'Angélique, une jeune et riche provinciale débarquée à
Paris. Pour lui, le jeu est une fièvre de jeunesse et un moyen
d'entretenir et de multiplier ses plaisirs ; vrai creuset d'alchimiste
où son imagination entrevoit des trésors sans fin :</p>
<p>Il n'est point dans le monde un état plus aimable</p>
<p>Que celui d'un joueur : sa vie est agréable.</p>
<p>Ses jours sont enchaînés par des plaisirs nouveaux; Comédie, opéra,
bonne chère, cadeaux :</p>
<p>Il traîne en tous les lieux la joie et l'abondance :</p>
<p>On voit régner sur lui l'air de magnificence,</p>
<p>Tabatières, bijoux : sa poche est un trésor :</p>
<p>Sous ses heureuses mains le cuivre devient or 1.</p>
<p>Tu peux me faire perdre, û Fortune ennemie !</p>
<p>Mais me faire payer, parbleu! je t'en défie :</p>
<p>Car je n'ai pas un sou 2.</p>
<p>Mème dans la scène de désespoir où il vient de voir sombrer son dernier
enjeu, l'argent emprunté sur le portrait de sa maîtresse, les pensées de
suicide auxquelles il semble s'arrêter un instant font sourire Hector,
qui n'y croit pas. Il a beau déclarer qu'il a, pour se détruire,</p>
<p>La rivière, le feu, le poison et le fer,</p>
<p>son valet lui répond tranquillement :</p>
<p>Si vous vouliez, Monsieur, chanter un petit ait- ?</p>
<p>Peut-être calmerait cette humeur frénétique ;;;</p>
<p>1. Acte III, scène vi.</p>
<p>2. Acte I, scène iv.</p>
<p>3: Acte IV, scène xiii,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! charmante Angélique, en l'ardeur qui m'embrase,</p>
<p>A vos seules bontés je veux avoir recours !</p>
<p>Je n'aimerai que vous....</p>
<p>Approche ce fauteuil, va me chercher un livre1.</p>
<p>En ce cas je pourrais rabattre sur la veuve,</p>
<p>La comtesse sa sœur.</p>
<p>IIÉGTUli.</p>
<p>Ce dessein me plaît fort :</p>
<p>j'aime un amour fondé sur un bon coffre-fort.</p>
<p>i. Acte IV, scène xm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi comprend-on qu'il mette en gages sans scrupule le portrait de sa
maîtresse enrichi de diamants.</p>
<p>Dans le temps difficile, il faut un peu s'aider,</p>
<p>Ali! que dites-vous là? Vous devez le garder.</p>
<p>La scène où il menace de se percer de son épée en face d'Angélique est
un simple simulacre, auquel on ne saurait se laisser prendre, et Nérine
a raison de dire :</p>
<p>Nous allons voir bientôt jouer la comédie1.</p>
<p>Va, va, consolons-nous, Hector, et quelque jour,</p>
<p>Le jeu m'acquittera des pertes de l'amour 2.</p>
<p>Cet amour, même chez Angélique, n'est qu'un caprice, une inclination
tendre alimentée d'une petite pointe de jalousie contre sa sœur la
Comtesse, plutôt qu'une passion profonde et impérieuse. Aussi
l'arrache-t-elle sans trop de peine, comme une légère épine, de son cœur
blessé et outragé. Son amour-propre de femme a été froissé de l'usage
indigne qu'on a fait de son</p>
<p>1. Acte II, scène ix</p>
<p>2. Acte V, scène xu.</p>
<p><pb/></p>
<p>A jamais je vous laisse.</p>
<p>Si vous êtes heureux au jeu comme en maîtresse,</p>
<p>Et si vous conservez aussi mal ses présents,</p>
<p>Vous ne ferez, je crois, fortune de longtemps1.</p>
<p>Il y a dans ces mots plus de sécheresse et de dépit que d'émotion : elle
oubliera Valère aussi aisément qu'elle en sera oubliée.</p>
<p>A leur tête figure Hector,, ce gentil filleul du valet de carreau, qui
ouvre d'une façon splendide la comédie nouvelle. Rien ne surpasse, même
dans Molière, la vivacité joyeuse de ce début, dont le ton rappelle un
peu le monologue de l'esclave Carion dans le Plulus d'Aristophane :</p>
<p>Les coqs ont éveillé tout notre voisinage.</p>
<p>Que servir un joueur est un maudit métier!</p>
<p>Ne serai-je jamais laquais d'un sous-fermier?</p>
<p>Je ronflerais mon soûl la grasse matinée,</p>
<p>Et je m'enivrerais le long de la journée :</p>
<p>Je ferais mon chemin : j'aurais un bon emploi :</p>
<p>Je serais dans la suite un conseiller du Roi,</p>
<p>Rat de cave ou commis, et que sait-on? peut-être</p>
<p>Je deviendrais un jour aussi gras que mon maître.</p>
<p>De ma rotondité j'emplirais le dedans 2.</p>
<p>1. Acte V, scène ix.</p>
<p>2. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui n'ont pour imposer qu'un grand air débraillé,</p>
<p>Un nez de tous côtés de tabac barbouillé,</p>
<p>Une lèvre qu'on mord pour rendre plus vermeille,</p>
<p>Un chapeau chiffonné qui tombe sur l'oreille,</p>
<p><pb/></p>
<p>Qui, faisant le gros dos, la main dans la ceinture</p>
<p>Viennent, pour tout mérite, étaler leur figure 1.</p>
<p>Elle a l'instinct divinatoire et l'entêtement du bon sens pratique, le
pressentiment des malheurs qui menacent Angélique avec un tel mari :</p>
<p>S'il met votre portrait ainsi chez l'usurier,</p>
<p>Étant encore amant, il vous vendra, Madame,</p>
<p>A beaux deniers comptants, quand vous serez sa femme2.</p>
<p>On joue argent, bijoux, maisons, contrats, honneur,</p>
<p>Et, contemplant son fils dans son désordre :</p>
<p>Débraillé, mal peigné, l'œil hagard ! A sa mine,</p>
<p>On croirait qu'il viendrait, dans la forêt voisine,</p>
<p>De faire un mauvais coup 3.</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p>. 2. Acte V, scène VI.</p>
<p>3. Acte I, scène VTT.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, saute marquis !</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Article de M. Baudrillart, Journal officiel, 9 fév. 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>1. Alfred de Musset s'y est laissé prendre aussi, et, malgré tout son
esprit, n'a pas moins échoué dans son proverbe : On ne saw'ail penser it
tout.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sortant d'une maison, l'autre jour, par bévue,</p>
<p>Pour son carrosse il prit celui qui dans la rue</p>
<p>Se trouva le premier. Le cocher touche, et croit</p>
<p>Regnard sans doute est un charmant conteur, mais un conte n'est point
une scène de comédie.</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>En mariage s ?</p>
<p>1. Acte IV, scène vu.</p>
<p>2. Acte IV, scène vi.</p>
<p>3. Acte III, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Levez la tête. Encor. Soyez droite. Approchez.</p>
<p>Faut-il tendre toujours le dos quand vous marchez? Présentez mieux la
gorge et baissez cette épaule1.</p>
<p>Qu'on voit toujours sautant, dansant, gesticulant;</p>
<p>Qui vous parle en sifflant et qui siffle en parlant;</p>
<p>Se peigne, chante, rit, se promène, s'agite;</p>
<p>Qui décide toujours pour son propre mérite2.</p>
<p>Lui-même prend soin de compléter ce portrait, en</p>
<p>1. Acte 1, scène iv.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aime, je bois, je joue ; et ne vois en cela</p>
<p>Rien qui puisse attirer ces réprimandes-là.</p>
<p>Je me lève fort tard, et je donne audience</p>
<p>A tous mes créanciers.</p>
<p>LISETTE.</p>
<p>Oui, mais en récompense</p>
<p>Vous donnez peu d'argent 1,</p>
<p>III</p>
<p>Malheureusement Regnard a cru devoir faire de son Démocrite un amoureux,
comme Molière avait fait</p>
<p>1. Acte I, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les grands et les petits, la cour comme la ville,</p>
<p>1. Acte llj scène îv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu ne ris pas, Strabon ?</p>
<p>on serait tenté de lui répondre : « Ma foi non, vous ne m'y aidez pas
assez ».</p>
<p>Je joue en votre cour un fort sot personnage1.</p>
<p>Il a donc bien raison de la quitter. Mais pourquoi faire? Pour aller
rire dans un antre sauvage, nous dit-il. Autre inconséquence. Qu'un
misanthrope grondeur se retire dans la solitude, on le comprend; mais un
rieur! la chose est impossible. Comme dit la chanson,</p>
<p>Plus on est de fous,</p>
<p>Plus on rit.</p>
<p>1. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suivant de Démocrite et garçon philosophe,</p>
<p>Tu deviendrais savant; tu saurais, comme moi,</p>
<p>Que rien ne vient de rien, et que des 'particules</p>
<p>Rien ne retourne en rien; de plus les corpuscules....</p>
<p>Les atomes d'ailleurs, par un secret lien</p>
<p>Accrochés dans le vide.... Entends-tu bien?</p>
<p>THALER.</p>
<p>Fort bien.</p>
<p>STRABON.</p>
<p>Que l'âme et que l'esprit n'est qu'une même chose,</p>
<p>Et que la vérité, que chacun se propose,</p>
<p>Est dans le fond d'un puits.</p>
<p>THALER.</p>
<p>Elle peut s'y cacher ;</p>
<p>Je ne crois pas, tout franc, que j'aille l'y chercher 1.</p>
<p>Ici du moins, nous rentrons dans le comique.</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame, s'il est vrai, selon nos axiomes,</p>
<p>Que tous corps ici-bas sont composés d'atomes,</p>
<p>Chacun doit convenir, en voyant vos attraits, • Que le vôtre est formé
d'atomes bien parfaits.</p>
<p>Ces organes subtils, d'où votre esprit transpire,</p>
<p>Avant que vous parliez font que je vous admire i. .................</p>
<p>CLÉANTHTS.</p>
<p>La nature en naissant vous fit l'âme sensible.</p>
<p>STRABON.</p>
<p>Le soufre préparé n'est pas plus combustible.</p>
<p>Et tous deux, après un échange de compliments, se retirent charmés de ce
premier entretien : Cléanthis en se disant:</p>
<p>Ah ciel ! si mon époux</p>
<p>Avait été formé sur un pareil modèle,</p>
<p>Qu'il m'eût donné d'amour!</p>
<p>Et Strabon d'un autre côté :</p>
<p>Adieu, charmante belle !</p>
<p>Auprès de vos appas je défends mal mon cœur.</p>
<p>(A part.)</p>
<p>Ah ciel ! si j'avais eu femme de cette humeur,</p>
<p>Quelles félicités! Et qu'en sa compagnie</p>
<p>J'aurais avec plaisir passé toute ma vie 2 !</p>
<p>La seconde scène, plus comique encore, est tout entière</p>
<p>1. Acte II, scène VII.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>écrite de verve. Strabon sort de la table du roi, Ol1 il a bien mangé et
surtout bien bu :</p>
<p>L'esprit croît dans le vin,</p>
<p>grande buveuse d'eau, comme chacun sait.</p>
<p>Tout gaillard et tout émerillonné, avec une pointe de vin et de
tendresse, il aborde Cléanthis :</p>
<p>Eh ! vous voilà, princesse, infante de ma vie !</p>
<p>...</p>
<p>Vous aimer est un bien pour moi plus précieux</p>
<p>Et l'on no leur sert point, même en des jours de fètes,</p>
<p>Strabon est en appétit d'amour. Cléanthis, malgré certaines préventions
contre ces galants</p>
<p>Qui ne sont amoureux que quand ils ont bien bu,</p>
<p>Je ne sais quel attrait et quel charme invisible</p>
<p>En un instant a pu me rendre si sensible ;</p>
<p>Et je n'ai point senti de transports aussi doux</p>
<p>Pour tout autre mortel que j'en ressens pour vous.</p>
<p>STRABON.</p>
<p>En vous réciproquant, vous êtes, je vous jure,</p>
<p>De ces heureux transports, payée avec usure.</p>
<p>De part et d'autre on arrive aux confidences : on est et on n'est pas
libre. L'un déclare qu'il n'est</p>
<p>Homme veuf ni garçon.</p>
<p>L'autre :</p>
<p>Fille, femme, ni veuve.</p>
<p>1. Acte IV, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Étrange coïncidence! Mais tout va s'éclaircir et s'expliquer. Cléanthis
raconte qu'elle a eu jadis un époux,</p>
<p>Ivrogne, débauché, scélérat, ombrageux ;</p>
<p>Strabon, une femme</p>
<p>Coquette, sans esprit, menteuse, pie-grièche.</p>
<p>En rappelant les dates, les noms et les lieux, on finit par se
reconnaître ; et cette grande scène de l' l'agnition 1, qui d'ordinaire
est si pathétique, devient ici d'un comique tout opposé :</p>
<p>STRABON.</p>
<p>Madame, par hasard n'êtes-vous point ma femme</p>
<p>CLÉANTHIS.</p>
<p>Monsieur, par aventure êtes-vous mon époux ?</p>
<p>0 pouvoir de l'hymen ! quel retour en mon âme !</p>
<p>Aux tendres déclarations succèdent les imprécations conjugales.
Cléanthis débute :</p>
<p>Qui t'amène en ces lieux? Qu'est-ce que tu prétends?</p>
<p>STRABON.</p>
<p>M'en aller au plus tôt</p>
<p>...............</p>
<p>J'aime mieux être ermite et brouter des racines, Revoyager vingt ans,
nu-pieds, sur des épines,</p>
<p>Que de vivre avec vous. Adieu.</p>
<p>1. « Je sais que l'agnition est un grand ornement dans les tragédies ;
Aristote le dit ; mais il est certain qu'elle a ses incommodités. »
Corneille, Deuxième discours sur le Poème Dramatique.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉANTHIS.</p>
<p>Que je le hais!</p>
<p>STRABON,</p>
<p>Ces deux dialogues épisodiques ont fait longtemps la fortune de la
pièce, qu'on ne donne plus guère aujourd'hui.</p>
<p>1. Acte IV, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>REGNARD (SUITE).</p>
<p>Le Retour imprévu. — Les Folies amoureuses. — Les Ménechmcs.</p>
<p>Le Légataire universel.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les rives du Tibre, de la Seine et de la Tamise.</p>
<p>Une scène pourtant assez plaisante est celle de MmeBêrtrand et de
Géronte, qui se croient fous réciproquement, dupés par un mensonge de
Merlin. Cette scène ne se rencontre pas dans la Mostellaria, mais
Regnard a pu en trouver l'idée dans les Captifs du poète latin. Il faut
bien en convenir pourtant, la pièce de Regnard est très inférieure à
celle de Plaute. Dans la Mostellaria, le rôle de la courtisane
Philématie est vraiment touchant. Cette jeune fille, rachetée de
l'esclavage par son amant Philolachès, éprouve pour son libérateur une</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Spectator polus et exlex,</p>
<p>comme disail Horace.</p>
<p>Ne trouvant plus là-haut de sujet de médire,</p>
<p>(Car vous savez que, depuis quelque temps,</p>
<p>Les dieux sont devenus d'assez honnêtes gens,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous n'entendez plus parler de leurs fredaines),</p>
<p>J'ai résolu, malgré les périls et les peines,</p>
<p>De venir sourdement m'établir en ces lieux,</p>
<p>Et d'y jouer la comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>lès la première scène comme une fille d'esprit et de résolution :</p>
<p>Mille vivacités me passent par la tête, ...................</p>
<p>Et tu verras dans peu des traits de ma façon</p>
<p>Et je vous dis sans fard 2</p>
<p>Ah ! Monsieur, ce malheur n'est que trop véritable.</p>
<p>Quand, par votre ordre exprès, elle a vu travailler</p>
<p>Ce maudit serrurier, venu pour nous griller ;</p>
<p>Qu'elle a vu ces barreaux et ces grilles paraître,</p>
<p>Dont ce noir forgeron condamnait sa fenêtre,</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte II, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai, dans le même instant, vu ses yeux s'égarer,</p>
<p>Et son esprit frappé soudain s'évaporer.</p>
<p>Elle tient des discours remplis d'extravagance ;</p>
<p>Elle court, elle grimpe, elle chante, elle danse.</p>
<p>Elle prend un habit, puis le change soudain</p>
<p>Avec ce qu'elle peut rencontrer sous sa main.</p>
<p>Votre large culotte et votre grande robe,</p>
<p>Puis prenant sa guitare, elle a de sa façon</p>
<p>Chanté différents airs en différent jargon.</p>
<p>Enfin, c'est cent fois pis que je ne puis vous dire,</p>
<p>On ne peut s'empêcher d'en pleurer et d'en rire</p>
<p>Nous entrons ici en pleine farce carnavalesque.</p>
<p>Toute la nuit entière,</p>
<p>Un vieux vilain matou</p>
<p>Me guette sur la gouttière,</p>
<p>Ah ! qu'il est fou 2 !</p>
<p>Une fugue, en musique, est un morceau bien fort 3.</p>
<p>Agathe use du travestissement comme en usait Masca-</p>
<p>1. Acte II, scène vi.</p>
<p>2. Acte II, scène VII,</p>
<p>3. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>rille dans l'Étoui-di, pour alimenter l'action, la varier</p>
<p>3t l'égayer, par amour de l'art, en véritable comédienne. Nous la voyons
bientôt reparaître sous un costume de vieille :</p>
<p>Ho ! vous me regardez ! Vous êtes ébaubis</p>
<p>De me trouver si fraîche avec des cheveux gris.</p>
<p>Je me porte encor mieux que tous tant que vous êtes :</p>
<p>Je fais quatre repas, et je lis sans lunettes.</p>
<p>Je sirote mon vin, quel qu'il soit, vieux, nouveau,</p>
<p>Je fais rubis sur l'ongle, et n'y mets jamais d'eau.</p>
<p>Je vide gentiment mes deux bouteilles.</p>
<p>LISETTE.</p>
<p>Peste !</p>
<p>AGATHE.</p>
<p>Oui vraiment, du champagne encor, sans qu'il en reste. On peut voir dans
ma bouche encor toutes mes dents.</p>
<p>J'ai pourtant, voyez-vous, quatre-vingt-dix-huit ans, Vienne la
Saint-Martin.</p>
<p>A mon âge, je vaux encor mon pesant d'or.</p>
<p>Les enfants cependant m'ont fait beaucoup de tort :</p>
<p>Je ne paraîtrais pas la moitié de mon âge,</p>
<p>tous garçons, mais tous mauvais garnements : aussi est-elle en procès
avec eux. Pour assurer le gain de sa cause, elle aurait grand besoin de
quelque cent pistoles</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle supplie Albert de lui prêter : nouveau trait de génie et de ruse
féminine pour se procurer l'argent qu'Eraste et Crispin n'ont pas su
trouver. Agathe est éci dément plus forte qu'eux tous.</p>
<p>Elle revient bientôt sous un nouveau déguisement qui doit faciliter son
évasion, en costume masculin et guer' rier, coiffée d'un casque de
dragon et brandissant ua</p>
<p>sabre :</p>
<p>Morbleu ! vive la guerre !</p>
<p>Je ne puis plus rester inutile sur terre t.</p>
<p>Et s'animant d'une fureur martiale dont elle s'amuse</p>
<p>1. Acte III, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un écolier qui sort d'avec son précepteur,</p>
<p>Une fille longtemps au célibat liée,</p>
<p>Qui quitte ses parents pour être mariée ;</p>
<p>Un esclave qui sort des mains des mécréants;</p>
<p>Un vieux forçat qui rompt sa chaîne après trente ans ;</p>
<p>Un héritier qui voit un oncle rendre l'âme;</p>
<p>Un époux, quand il suit le convoi de sa femme;</p>
<p>N'ont pas le demi-quart tant de plaisir que j'ai</p>
<p>En recevant de vous ce bienheureux congé *.</p>
<p>Évidemment Lisette parle ici pour le plaisir de parler. Jamais ni les
Dorine ni les Toinette de Molière, si bien pendue que soit leur langue,
n'auraient ainsi perdu leur temps.</p>
<p>1. Acte 1, scène Il,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi je ne vois rien de si digne de blâme</p>
<p>Qu'un homme qui s'endort sur la foi d'une femme</p>
<p>CRISPIN.</p>
<p>Le château que voilà?</p>
<p>1 Acte II, scène v.</p>
<p>2. La Satire au moyen âge, ch. V, p. 96.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALBERT.</p>
<p>CRISPIN.</p>
<p>C'est parler comme il faut. Vous répondez si bien</p>
<p>Que l'on ne peut sitôt quitter votre entretien.</p>
<p>Y serons-nous bientôt ?</p>
<p>ALBERT.</p>
<p>Si vous allez bien vite.</p>
<p>Cet homme n'aime pas les conversations1.</p>
<p>Grand hâbleur et menteur effronté, il trouve dans Albert le plus crédule
des badauds. La scène de l'opération médicale qui doit faire passer le
démon du corps d'Agathe dans celui d'Éraste, les paroles sacramentelles
prononcées avec la baguette magique tendue sur les deux amants :</p>
<p>Accroc, Salam, Hypocrata,</p>
<p>appartiennent au vieux répertoire de la farce, et s'ajoutent aux
risibles extravagances qu'on accepte ici, sans y regarder de trop près.</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>veut avoir des héritiers directs pour désespérer ses collatéraux. Sa
première folie est de croire qu'il peut être aimé d'Agathe :</p>
<p>Oui, mignonne,</p>
<p>J'ai déclaré l'amour qui pour moi t'aiguillonne i.</p>
<p>Le comique devient ici grimaçant et forcé. Combien la fureur d'Arnolphe,
s'écriant :</p>
<p>Pourquoi ne pas m'aimer, Madame l'impudente?</p>
<p>et la réponse ingénue d'Agnès, sont plus vraies que la niaiserie
d'Albert et les vertes rebuffades d'Agathe ! On comprend encore
l'illusion d'Arnolphe, l'esprit fort, le sceptique présomptueux, qui se
raille des autres maris et croit avoir trouvé l'art d'être heureux en
ménage, parce qu'il a pensé faire de son Agnès une idiote. Mais Agathe
peut-elle offrir la même sécurité? Et d'ailleurs Albert a-t-il le droit
de dire :</p>
<p>Qui pourra m'attraper bien habile sera 2.</p>
<p>1. Acte II, scène II.</p>
<p>2. Acte II, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant Regnard a cru devoir la prolonger encore en y ajoutant un
divertissement, moins vif et moins gai que la comédie. La scène se passe
au château de Grillon, cette autre Thélème, où les amants se sont
réfugiés. La Folie, Momus, et M. du Carnaval viennent avec une joyeuse
bande de fous, dansant et chantant, pour fèter les noces d'Éraste et
d'Agathe. Le vieil Albert lui-même finit par entendre raison et se
console avec la dive bouteille de Rabelais. C'est ainsi que se termine,
par une sorte de cotillon, la grande mascarade des Folies amoureuses.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'un prologue. Dans l'épitre, il répare les irrévérences qu'il s'est
permises autrefois contre Boileau :</p>
<p>Favori des Neuf Sœurs, qui sur le mont Parnasse,</p>
<p>De l'aveu d'Apollon, marches si près d'Horace ;</p>
<p>De tes traits éclatants admirateur fidèle,</p>
<p>Ton style, de tout temps, me servit de modèle ;</p>
<p>Et si quelque bon vers par ma veine est produit,</p>
<p>De tes doctes leçons ce n'est que l'heureux fruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>suffira de noter le caractère différent des deux œuvres et des deux
époques.</p>
<p>Dans la pièce française, l'un des deux, le Chevalier, le mauvais
garnement, le mondain, le coureur d'aventures que l'on croit mort depuis
longtemps, use de</p>
<p><pb/></p>
<p>la ressemblance qu'il connaît pour duper son frère le campagnard, le
provincial. Peu scrupuleux sur l'emploi des moyens, il entreprend de lui
voler et l'héritage d'un oncle et la main d'Isabelle, dont il est aimé
lui-même. L'étrange dialogue qu'il tient avec son valet nous révèle un
franc chevalier d'industrie, joueur, buveur, dépensier et libertin.
Malgré sa passion pour la jeune fille, il régale de ses hâbleries
galantes la vieille coquette Araminte, dont il espère tirer de l'argent,
et lui signe même une promesse de mariage. Pour la bercer de ce doux
espoir, il lui raconte un songe délicieux, dont le récit rappelle celui
de Dorante dans le Menteur de Corneille :</p>
<p>Je me suis figuré, dans mon premier sommeil,</p>
<p>Être dans un jardin, au lever du soleil,</p>
<p>Que l'Aurore vermeille, avec ses doigts de roses,</p>
<p>Avait semé de fleurs nouvellement écloses :</p>
<p>Là, sur les bords charmants d'un superbe canal,</p>
<p>Qui reçoit dans son sein un torrent de cristal,</p>
<p>Où cent flots écumants et tombant en cascades</p>
<p>Semblent être poussés par autant de Naïades;</p>
<p>Là, dis-je, reposant sur un lit de roseaux,</p>
<p>Je vous vois sur un char sortir du fond des eaux :</p>
<p>Vous aviez de Vénus et l'habit et la mine :</p>
<p>Cent mille Amours poussaient une conque marine,</p>
<p>Et les zéphirs badins, volant de toutes parts,</p>
<p>Faisaient au gré des airs flotter des étendards 1.</p>
<p>On serait tenté de s'écrier avec Finette :</p>
<p>Ah ciel ! le joli rêve !</p>
<p>ou plutôt :</p>
<p>Ah ciel ! les jolis vers !</p>
<p>et l'on se fâche presque avec Araminte contre la maladresse du valet qui
vient les interrompre sitôt.</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avant de céder aux conseils de Valentin, le Chevalier a bien quelque
hésitation :</p>
<p>J'ai de tromper mon frère, au fond, quelque scrupule 1.</p>
<p>Si pour ce bien offert tu me vois quelque ardeur,</p>
<p>C'est pour mieux mériter Isabelle et son cœur.</p>
<p>Ali ! Monsieur, n'allez pas rappeler de sa cendre</p>
<p>Un oncle que j'aimais d'une amitié bien tendre 2;</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p>2. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant qu'il soit deux ans,</p>
<p>Je veux que l'on me voie, avec des airs fendants,</p>
<p>Ébranler les pavés sous six chevaux d'Espagne.</p>
<p>Intendants, cuisiniers, rempliront mon palais :</p>
<p>Mon buffet ne sera qu'or et que porcelaine;</p>
<p>Le vin y coulera, comme l'eau dans la Seine;</p>
<p>Quand je voudrai donner des soupers clandestins,</p>
<p>J'aurai, vers le rempart, quelque réduit commode,</p>
<p>Valentin, ce digne émule de Sbrigani, est par son entrain, par sa
rouerie, par son génie inventif, un personnage fort divertissant.</p>
<p>1. Acte IV. scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>venu qu'il soit, trouve que les dames de Paris vont un peu vite en
besogne :</p>
<p>La proposition est, ma foi, fort honnête !</p>
<p>(A Valentin.)</p>
<p>Voilà, sur ma parole, une agente d'amour'.</p>
<p>La situation se complique bientôt par l'arrivée d'Ara- minte ennuyée
d'attendre son galant. Ménechme, interdit, balbutie, s'embrouille et ne
sait que répondre aux tendres reproches de la dame :</p>
<p>En vérité, Madame, il faut que je vous dise</p>
<p>Que jo suis fort surpris..... et que dans ma surprise</p>
<p>Je trouve surprenant Je ne m'attendais pas</p>
<p>A voir ce que je vois Car enfin vos appas,</p>
<p>Quoiqu'un peu... dérangés... pourraient bien me confondre, Si d'ailleurs
(A part.) Par ma foi ! je ne sais que répondre</p>
<p>A la fin, impatienté des caresses, des propositions et des reproches
d'Araminte qui s'étonne de sa froideur et de son indifférence, il envoie
promener la maîtresse et la servante, en les appelant des créatures.
Créatures ! un mot qui restera longtemps sur le cœur d'Araminte et de
Finette.</p>
<p>DÉMOPHON.</p>
<p>Vous sortez d'avec elle, et paraissiez content.</p>
<p>MÉNECHME.</p>
<p>Moi! je sors d'avec elle?</p>
<p>DÉMOPHON.</p>
<p>Oui, sans doute, vous-même.</p>
<p>.......................</p>
<p>1. Acte II, scène iii.</p>
<p>2. Acte II, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉNECHME.</p>
<p>Nous rêvons, vous ou moi. Quoi, vous me ferez croire</p>
<p>Que j'ai vu votre fille. En quel temps? comment? où "?</p>
<p>Enfin n'importe, il l'épousera. Sa déclaration brutale, peu faite pour
charmer Isabelle, ses airs de hobereau vantard et grand partisan de
l'ignorance, ses grossières plaisanteries sur l'œil fripon de sa future
et l'horoscope qu'il en tire, son égoïsme hautement avoué ;</p>
<p>Et je n'ai pas le temps d'entendre vos sornettes :</p>
<p>Vous êtes un vieux fou 3,</p>
<p>s'écrie Ménechme, l'irascible picard. Il déchire le mémoire qu'on lui
présente, et, sur le mot de fripon, menace de tirer l'épée et de couper
le nez du marguillier tailleur.</p>
<p>1. Acte III, scène VIII.</p>
<p>2. Acte III, scène ix.</p>
<p>3. Acte III, scène xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour me jouer ici quelque noir stratagème</p>
<p>J'aurais perdu le sens et la raison</p>
<p>Do prétendre emprunter de l'argent d'un gascon.</p>
<p>Mais il faut payer ou dégainer :</p>
<p>Ah! si je n'avais pas hérité depuis peu,</p>
<p>Je me battrais en diable; et nous verrions beau jeu 2.</p>
<p>Un nouvel assaut d'Araminte, la venue du notaire affirmant qu'il lui a
remis les 60 000 écus, achèvent de troubler la tête du pauvre Ménechme,
qui se croit dans une caverne de voleurs. Enfin le Chevalier juge à
propos de se montrer pour tout expliquer : les deux frères</p>
<p>1. Acte IV, scène iii.</p>
<p>2. Acte IV, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'embrassent, en convenant de partager l'héritage. L'aventurier obtient
la main d'Isabelle, et Araminte, pour se venger, épouse le provincial,
auquel elle laissera tous ses biens. On comprend que Boileau, après
avoir lu celte pièce, ait déclaré que Regnard n'était pas médiocrement
plaisant. Il allait l'être davantage encore dans le Légataire universel.
\ ]</p>
<p>U ,( \ :</p>
<p>IV i</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre bien seul m'est cher!</p>
<p>1. Voir la thèse de M. Raytiaud sur les médecins de Molière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le bonhomme chargé de fluxions, d'années, : Lutte depuis longtemps
contre les destinées, ; Et pare de la mort le trait fatal en vain,</p>
<p>Il n'évitera pas celui du médecin t.</p>
<p>Vous avez, ce dit-on, très mal passé la nuit ?</p>
<p>il répond :</p>
<p>Ce sont mes héritiers qui font courir ce bruit1 ;</p>
<p>Vous êtes pour mon cœur comme un julep futur,</p>
<p>Qui doit le nettoyer de ce qu'il a d'impur :</p>
<p>Mon hymen avec vous est un sûr émétique,</p>
<p>Et je vous prends enfin pour mon dernier topique</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte I, scène vu.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le plus ladre vert qu'on ait vu de la vie.</p>
<p>Je ne puis exprimer où va sa vilenie.</p>
<p>Il trouve tous les jours, dans son fécond cerveau,</p>
<p>Quelque trait d'avarice admirable et nouveau.</p>
<p>Il a, pour médecin, pris un apothicaire</p>
<p>Pas plus haut que ma jambe, et de taille sommaire :</p>
<p>Il croit qu'étant petit, il lui faut moins d'argent ;</p>
<p>Et qu'attendu sa taille, il ne palra pas tantl.</p>
<p>Malgré les critiques sérieuses et légitimes dont elle</p>
<p>i. Acte 1, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉHASTE.</p>
<p>Gomment ! quinze cents francs !</p>
<p>CRISPIN.</p>
<p>Oui, salis laquelle clause.</p>
<p>Le présent testament sera nul, et pour cause.</p>
<p>ÉRASTE:</p>
<p>Pour un valet, mon oncle, a-t-on fait un tel legs?</p>
<p>Vous n'y pensez donc Pas?</p>
<p>CRISPIN:</p>
<p>Je sais ce que je t'ais;</p>
<p>Et je n'ai point l'esprit si faible et si débile.</p>
<p>ÉRASTE.</p>
<p>Mais .....</p>
<p>CRISPIN.</p>
<p>Si vous me fâchez, j'en laisserai deux fou lle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Crispin, s'amusant des terreurs d'f:raste, qui craint de se voir
déshériter par son faux oncle, continue :</p>
<p>N'aurais-je point encor quelqu'un de mes amis</p>
<p>A qui je pourrais faire un fidéicommis ?</p>
<p>ÉRASTE (bas).</p>
<p>Le scélérat encor rit de ma retenue ;</p>
<p>Il ne me laissera plus rien, s'il continue</p>
<p>C'est donc ma léthargie?</p>
<p>l'aplomb subitement retrouvé par Éraste, Crispin et Lisette répétant à
l'unisson :</p>
<p>C'est votre léthargie !]</p>
<p>C'est votre léthargie !</p>
<p>1. Acte IV, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>et le cri qui lui échappe :</p>
<p>1 \</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>DUFRESNY (1 648-1 724).</p>
<p>Son caractère et son talent. — L'Esprit de contradiction.</p>
<p>La Coquette de village. — La Réconciliation normande.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XIV, en mémoire peut-être de la Belle Jardinière, avait un certain
faible pour Dufresny, qu'il nomma un moment contrôleur de ses jardins.
Sur cette matière, Dufresny se permettait de penser autrement que Le
Nôtre ; il apportait la même originalité et la même fantaisie dans ses
dessins que dans ses pièces de théâtre et ses autres productions
littéraires. A la grande symétrie régulière et solennelle qui domine
dans les jardins comme dans les bâtiments, comme dans'l'art et la
littérature du dix-septième siècle, il oppose les caprices et les
accidents de terrain, les monticules artificiels qui coupent et varient
l'horizon. Il est fantaisiste en tout. Les jardins du faubourg
Saint-Antoine dessinés par lui et connus sous les noms du Moulin, du
Chemin-Creux, indiquent assez le caractère pittoresque et accidenté de
ses conceptions. Dufresny semble avoir compris cet art tel qu'on l'a
pratiqué de nos jours aux bois de Boulogne, de Vincennes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et Dufresny plus sage et moins dissipateur</p>
<p>Ne fût pas mort de faim, digne mort d'un auteur.</p>
<p>Peut-être a-t-il plus raison de s'écrier ailleurs :</p>
<p>Dufresny moins prodigue et fidèle au bon sens</p>
<p>N'eût point dans la misère avili ses talents 2. ,</p>
<p>1. Le Diable boiteux, ch. x.</p>
<p>2. Discours en vers sur l'égalité des conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Sic vos non vobis</p>
<p>Il sème et ne récolte pas : le vent emporte la semence sur le champ du
voisin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Infelix operis summa, quia ponere totum, Nesciet i.</p>
<p>1. Horace, Art poétiquè.</p>
<p><pb/></p>
<p>l( Vous avez signé », lui dit-on. — « Oui, mais je déshérite ma fille ;
je ne veux jamais voir mon gendre, je me sépare d'avec mon mari, je
ferai pendre le notaire et Lucas. Je suis désespérée1. »</p>
<p>1..Scène xxv.</p>
<p>2. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>vouloir consulter sur le mariage de sa fille. Mais, en homme prudent et
politique, celui-ci se tient sur ses gardes et ne se prononce pas :</p>
<p>M Madame m'a voulu faire jaser là-dessus. — Mais, Lucas, m'a- t-elle
dit, qu'est-ce que tu penses de ce mariage-là? — Je n'en sais rien,
Madame. — Mais ma fille par-ci. — Néant. — Mais mon mari par-là. —
Motus. — Et parce qu'al a vu que je ne li baillais pas de quoi
contredire, c'est pour ça qu'al m'a chassé : mais ça ne sera rien; car a
m'chasse comme ça tous les jours, et j'ai des finesses pour qu'a me
reflatte par contradiction »</p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Parlez-moi donc sincèrement une fois en votre vie : Voulez-vous ètre
mariée ou non?</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Vous en avez pourtant une, avouez-le... Vous imaginez-vous que le
mariage puisse rendre une fille heureuse ?</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Je vois quelques femmes qui se louent de leur état.</p>
<p>MADAME OHONTJ!.</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Mais j'en vois beaucoup qui s'en plaignent.</p>
<p>1. Scène J.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Je ne vous entends plus...</p>
<p>Et le dialogue s'éternise de la sorte, sans que la mère puisse arracher
de sa fille aucun aveu.</p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Quoi! il sera dit que je n'aurai pas le plaisir de démêler votre
inclination?</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Mon inclination est de suivre la vôtre.</p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Elle n'en démordra pas, non.</p>
<p>AXGÉt.IQUE.</p>
<p>MADAME ORONTE.</p>
<p>Quelle obstination! Quel acharnement 1 !</p>
<p>1. Scène nf.</p>
<p><pb/></p>
<p>Consolez-vous, mon père ; J</p>
<p>Si je suis sotte encor, je ne le suis plus guère.</p>
<p>Je sais feindre bien mieux que la veuve ne croit ;</p>
<p>J'ai de la ruse encor bien plus qu'elle n'en voit ;</p>
<p>Si je lui dis toujours que je suis innocente,</p>
<p>Que malgré ses leçons je suis une ignorante,</p>
<p>Heureuse simplicité des champs, qu'êtes-vous devenue? A quoi bon nous
mener au village pour y trouver de pareilles novices? Charlotte et
Mathurine dans Molière sont au moins restées des paysannes, même avec
leur coquetterie. Lisette sort évidemment d'un pensionnat où l'on doit
lir£ des romans. Son père, le fermier Lucas, est un type de paysan
nouveau dans son</p>
<p>1. 1715.</p>
<p>2. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 fortune ! ô fortune ! est-c' baintôt que j't'aurai?</p>
<p>Tu t'enfuis toujours d' moi; quand est-c' que t'attrap'rai?</p>
<p>LA VEUVE.</p>
<p>Toujours fortune en tête?</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>Oui, c'est qu'a m' fait envie.</p>
<p>Je sis si las, si las, de labourer ma vie !</p>
<p>J'ai labouré trente ans : après trente ans me v'lit ! Labourer pour
autrui, c'est un p'tit labourage ;</p>
<p>Faut labourer pour soi, c'est ça qui donn' courage.</p>
<p>Pour égaliser tout, faudrait-il pas, morgoi !</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Vous vous moquez, je crois : vous vendre mon château!</p>
<p>LUCAS.</p>
<p>Il est tout délabré, j'en f'rai faire un pu biau. ......................</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>(A part.) Ce p'tit gentilhomiau, comm' ça fait l'entendu!</p>
<p>Ca doit d' l'argent partout, et ça croit qu' tout l'est dû. Mais j'aurai
son châtiau, faudra qu'il déguerpisse;</p>
<p>Il a des créanciers, j'aurai ça par justice1.</p>
<p>Leux terre et leux châtiaux, ça n' fait qu'un p'tit p'ioton ; Ça n'
grandira jamais, non pu qu'un avorton;</p>
<p>Mais mon argent, bouté dans la grande aventure,</p>
<p>Ça renflera d'abord, et pi, comme une enflure,</p>
<p>Ça va gagner2.</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p>2. Acte III, scène Y.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. 1719.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les avantages de la haine, dont Nérine s'efforce de convaincre la
Marquise pour la dégoûter de l'amour :</p>
<p>... Oui, la haine seule est digne d'un grand cœur. Aussi bien que
l'amour, la haine a sa douceur :</p>
<p>Un fiel bien ménagé coule de veine en veine,</p>
<p>Part du cœur, y retourne</p>
<p>C'est en passant qu'on aime; on hait plus constamment: Le plaisir
d'aimer fuit, passe avec la jeunesse,</p>
<p>Et celui de haïr croît avec la vieillesse4.</p>
<p>Il achetait sous main de petits procillons,</p>
<p>Qu'il savait élever, nourrir de procédures ;</p>
<p>Il les empâtait bien, et de ces nourritures</p>
<p>Il en tirait de bons et gros procès du Mans'-'.</p>
<p>Cet art d'engraisser les procès comme les chapons ne manque pas
d'originalité.</p>
<p>La première entrevue du frère et de la sœur a d'abord toutes les
apparences de la cordialité :</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Eh! bonjour, mon cher frère !</p>
<p>LE CÚMTE.</p>
<p>Embrassez-moi, ma sœur.</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>C'est avec grand plaisir.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Ah ! c'est de tout mon cœur.</p>
<p>Mais, après les effusions d'une tendresse si long-</p>
<p>1. Acte II, scène vi.</p>
<p>2. Acte IV, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA M\RQUtSE.</p>
<p>Je reconnais mon frère inquiet et soupçonneux.</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Eh ! ma tante !</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Ma sœur sera toujours maligne.</p>
<p>ANGÉLIQUE.</p>
<p>Eh ! mon oncle !</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Ce trait, de mon frère est bien digne.</p>
<p>LI; COMTE.</p>
<p>En vain donc j'avais mis, pour avoir l'union,</p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Et pour venir la rompre, après cinq ans d'absence,</p>
<p>De Lyon vous prenez exprès la diligence</p>
<p>M</p>
<p>Tout accord est de nouveau rompu.</p>
<p>Une autre scène très finement conduite est celle où le Chevalier, pour
tromper la tante jalouse, invite An-</p>
<p>tendre passion :</p>
<p>I. Acte II, scène v.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CHEVALIER.</p>
<p>Essayez de m'aimer presque réellement ;</p>
<p>Ah ! charmante Angélique ! (bas) Attendrissez vos yeux.</p>
<p>(Haut) Votre tendre douleur augmente encor vos charmes :</p>
<p>On va nous séparer. (Bas) Il faut ici des larmes,</p>
<p>Feignez de pleur er.</p>
<p>ANGÉLIQUE (haut).</p>
<p>Ah ! je suis au désespoir!</p>
<p>LE CHEVALIER (haut).</p>
<p>Je vois couler vos pleurs. (Bas) Tirez donc le mouchoir; Faudra-t-il
tout vous dire 1?</p>
<p>Si facile et si leste que soit le style de Dufresny, le désordre de sa
vie et de ses compositions se retrouve souvent même dans la structure du
vers. Comme certains de nos parnassiens modernes, il se soucie peu</p>
<p>1. Acte IV, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>.................</p>
<p>Ah 1 l'essentiel, c'est le cœur, les sentiments 2.</p>
<p>Philis, plus avare que tendre,</p>
<p>Un jour exigea de Silvandre</p>
<p>Trente moutons pour un baiser.</p>
<p>Le lendemain, seconde affaire;</p>
<p>Pour le berger le troc fut bon :</p>
<p>Il exigea de la bergère</p>
<p>Trente baisers pour un mouton.</p>
<p>Le lendemain, Philis plus tendre,</p>
<p>Craignant de moins plaire au berger,</p>
<p>Fut trop heureuse de lui rendre</p>
<p>Tous les moutons pour un baiser.</p>
<p>Le lendemain, Philis, peu sage,</p>
<p>Voulut donner moutons et chien</p>
<p>Pour un baiser, que le volage</p>
<p>A Lisette donnait pour rien.</p>
<p>De toutes les œuvres de Dufresny, celle-ci est peut- être la seule
complète et parfaite que nous connaissions.</p>
<p>En somme, bien que son buste figure au foyer de</p>
<p>1. La Coquette de village, acte 1, scène v.</p>
<p>2. La Réconciliation normande, acte I, scène ii.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>DANCOURT (1 661-1 725).</p>
<p>I</p>
<p>1. Dancourt a été l'objet d'une thèse piquante et spirituelle présentée
devant la Faculté des lettres par M. Jules Lemaître, en 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'enrôle dans la troupe dont il devient le directeur, l'orateur "et le
pourvoyeur infatigable durant trente ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rousseau, plus susceptible que le duc de Montausier, se trouvait
personnellement blessé dans le rôle si honorable d'Alceste.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'a su faire un meilleur emploi du style villageois, avec un mélange de
simplicité et de niaiserie qui n'exclut ni la finesse, ni l'esprit.
Molière n'en a usé qu'en passant avec Pierrot, Lubin et Mathurin :
Dancourt ose en remplir quelques-unes de ses comédies : le paysan, dont
le fabliau et l'ancienne farce avaient tiré si bon parti, va reprendre
place sur la scène, et quelquefois au premier rang, entre les bourgeois
et les marquis.</p>
<p>II</p>
<p>GrâceàMmePatin, nous entrons dès la première scène, dès le premier mot,
en plein comique. Cette bourgeoise</p>
<p><pb/></p>
<p>enrichie, veuve d'un « honnête praticien, qui a gagné modestement deux
millions au service du roi », comme dit Lisette, enrage de n'être ni
baronne, ni comtesse, ni marquise. Elle suffoque en arrivant, et tombe à
demi évanouie sur un fauteuil. Que lui est-il donc arrivé? Elle va nous
le raconter avec indignation :</p>
<p>/</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'objet qui met ainsi en émoi tous les cœurs féminins est un jeune
damoiseau effronté, menteur, libertin, dépensier, qui trouve dans la
galanterie un moyen de vivre sans honneur et sans scrupule : vrai
chevalier d'industrie, qui marche de loin sur les traces de Dorante et
de don Juan. M. Migaud, un homme de justice bien informé, se charge de
nous édifier sur son compte.</p>
<p>1. Besoin.</p>
<p>2. Factures.</p>
<p>3. Acte III, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh! têtebleu! madame Patin, c'est le plus bol endroit de votre vie que
le nom de Patin, et sans l'économie et la conduite du pauvre défunt,
vous ne seriez pas en état de prendre des airs si ridicules 2.</p>
<p>1. Acte V, scène v</p>
<p>2. Acte II, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA BARONNE. — Madame, choisissez de ces deux épées laquelle vous voulez.</p>
<p>MADAME PATIN. — Moi, Madame, prendre une épée! Et pourquoi, s'il vous
plaît?</p>
<p>LA BARONNE. — Pour me tuer, si vous le pouvez.</p>
<p>MADAME PATIN. — Moi, je ne veux tuer personne.</p>
<p>LA BARONNE. — Mais je veux vous tuer, moi.</p>
<p>MADAME PATIN. — Eh! bon Dieu ! que vous ai-je fait pour vous donner de
si méchantes intentions?</p>
<p>Ah! mes enfants! jetez-moi Madame par les fenêtres, je vous en prie.</p>
<p>LA BARONNE. — Merci de ma vie! le premier qui avance, je lui donnerai de
ces deux épées dans le ventre.</p>
<p>Et, jetant un regard de mépris sur sa rivale, elle se retire comme don
Gormas dans le Cid après avoir désarmé don Diègue : « Elle veut devenir
femme de qualité, et elle n'oserait tirer l'épée ! »</p>
<p>J. Acte V, scène III,</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME PATIN. — Ah ! petite coquette, ce sont vos minauderies qui m'ont
enlevé le cœur du Chevalier. Je ne vous le pardonnerai de ma vie.</p>
<p>LUCILE. — Oui, ma tante : il n'aimerait que moi sans vos quarante mille
livres de rentes. C'est moi qui vous ne le pardonnerai pas 1.</p>
<p>III</p>
<p>1. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>une forme bien autrement vive et comique avec Mme Patin : une société de
bourgeoises piquées de la tarentule nobiliaire et mettant en commun leur
sottise et leur vanité.</p>
<p>1. Acte I, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TABELLION. « Ça est vrai, vous avez raison : il ne peut pas s'agir
d'une chose qu'on n'a pas 1. »</p>
<p>D'ailleurs, M. Naquart tient entre ses griffes M. le Comte, dont il a si
bien dirigé les affaires qu'il est devenu maître de ses terres et de ses
châteaux.</p>
<p>La distinction des classes, si nettement marquée encore dans Molière, va
s'effacer de plus en plus: l'argent</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le chant final par lequel se termine l'action en contient la moralité.
Un chœur de paysans et de</p>
<p>1. Acte I, scène JIJ.</p>
<p><pb/></p>
<p>paysannes, conduit par le Magister, vient saluer la naissance d'un
siècle nouveau :</p>
<p>Célébrons l'heureuse Greffière,</p>
<p>Qui, lorsque le siècle prend fin,</p>
<p>Se fait, pour le siècle prochain,</p>
<p>Comtesse de la Naquardière.</p>
<p>Si l'on ne vous eût pas quitté,</p>
<p>Modeste ornement de nos mères,</p>
<p>Vertugadin, collet monté,</p>
<p>Si l'on ne vous eût pas quitté,</p>
<p>On eût gardé la pureté</p>
<p>De leurs mœurs et de leurs manières.</p>
<p>* Tout est orgueil et vanité</p>
<p>Dans la plus simple bourgeoisie.</p>
<p>Du ridicule ici traité</p>
<p>Paris fournit mainte copie.</p>
<p><pb/></p>
<p>pier qu'il ne peut pas lire, mais qui, dans son opinion, doit contenir
une fortune: « Si j'ai une fois de l'argent, crac, je me boute dans les
affaires, je me fais partisan ; tu seras partisanne; j'achèterons
queuque charge de noblesse, et pis, et pis, on oubliera ce que j'avons
été, et je ne nous en souviendrons, morgue ! peut-être pas nous-mêmes 1. »</p>
<p>Vous m'avez baillé quinze pistoles pour ne pas dire que c'est votre
maître qui est ici.</p>
<p>LA MONTAGNE. — Eh bien?</p>
<p>Lucas devient ainsi le principal moteur de l'action et du dénouement à
son insu. En réalité, c'est le person-</p>
<p>1. Scène v.</p>
<p>2. Scène VIII.</p>
<p>\</p>
<p><pb/></p>
<p>nage le plus amusant de la pièce. Les autres n'ont ni grand relief ni
grande originalité. Le ménage bourgeois de M. et Mme Dubuisson, les
amours de Léandre et de Lucile, les ruses même de La Montagne n'offrent
rien de bien nouveau.</p>
<p>1\1. BAVARDIN (bas). - M. Ca... Caton se moque de moi, je pense; voyons
un peu s'il continuera. (Haut) Je suis ravi que vous épousiez Lu..
Lucile : vous serez cou... cousin-germain de ma mère.</p>
<p>M CATON (bas). - Papa... parbleu, il me contrefait. Voyons jusqu'où cela
ira. (Haut) Ce sera bien de l'ho... l'honneur pour moi, d'être allié à
un homme comme vous, qui êtes un fou... fou... foudre d'éloquence 1.</p>
<p>1. Scène XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE SAGE (1668-1747).</p>
<p>Son caractère et son talent. — Le poète dramatique.</p>
<p>Crispin rival de son maître. — Turcaret.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que de voir des vautours affamés de carnage,</p>
<p>Des singes malfaisants, et des loups pleins de rage.</p>
<p>Et les loups, les singes et les vautours tiennent une</p>
<p>1. Le Sage était né près de Vannes..</p>
<p><pb/></p>
<p>Un sonnet sans défaut vaut seul un long poème 1.</p>
<p>1. « Les sonnets, les odes et les autres ouvrages qui veulent du
sublime, ne s'accommodent pas du simple et du naturel. Il (Gil Blas,
liv. VII, chap. CXXXVII.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Gil Blas, liv. VII, chap. CXXXVII. jj</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Marchand de thériaque ou charlatan, en vieux français tria- cleur.</p>
<p>2. On sait que Voltaire est un des inventeurs de la claque.</p>
<p>3. Gil Blas, liv. X, chap. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux manquaient de justice. Au fracas retentissant de Zaïre, de Mérope,
de ces tragédies pompeuses couvertes de frénétiques applaudissements, Le
Sage opposait avec un malin plaisir le succès de ces petites pièces
qu'il écrivait pour Arlequin et les Marionnettes, même après le grand et
légitime triomphe Gr, Turcaret. Bien qu'il ait travaillé beaucoup pour
le théâtre, il n'aime pas les comédiens, comme nous l'avons dit, et le
prouve assez dans Gil Jj las 1. Pour comble, il eut la douleur de voir
deux de ses fils embrasser cette profession : le premier devint un
acteur célèbre sous le nom de Montménil; le second resta un médiocre
cabotin de province ; le troisième, qui fut chanoine, avait les mêmes
dispositions et savait par cœur, disait-on, plus de morceaux de théâtre
que de pages de son bréviaire. La veine dramatique était un virus
héréditaire dans la famille.</p>
<p>1. Voir les chapitres ix, x, xi et xn du Ille livre, où il n'épargne pas
mème l'illustre Baron, qu'il traite d'histrion honoraire et de fat
orgueilleux. L'humble attitude du poète tragique Pedro de Moya devant
les comédiens, l'accueil dédaigneux de ces Messieurs, leurs réflexions
sur les auteurs attestent les rancunes de Le Sage.</p>
<p><pb/></p>
<p>même temps il devance Collé, Panard, Vadé même, par son théâtre
populaire, en leur restant supérieur comme écrivain.</p>
<p>II</p>
<p>Le Sage mérite-t-il ce titre? On le lui a contesté,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces hardis industriels sont des fripons de haut vol. Ils ne se
contentent plus de boire en cachette un quartaut de vin, de soutirer à
Géronte quelques écus pour servir les amours de leur maître, comme
faisait jadis Scapin. Ils travaillent pour leur propre compte et sur une
grande échelle, en attendant celle de la potence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne nous brouillons point avec un homme qui en sait aussi long que moi.
Il pourrait bien quelque jour avoir sa revanche. D'ailleurs ce serait
aller contre nos lois. Nous autres, gens d'intrigues, nous nous gardons
les uns aux autres une fidélité plus exacte que les honnêtes gens 1.</p>
<p>1. Scène xxn.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1. Scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>II faut bien que l'esprit venge</p>
<p>L'honnête homme qui n'a rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>plume vengeresse le faste, l'insolence et l'impudence des Chrysante, des
Oronte et des Giton.</p>
<p>Jamais surintendant ne trouva de cruelles2.</p>
<p>Le Sage n'avait pas les mêmes motifs de ménagements et de discrétion.
Turcaret est une attaque en règle contre la maltôte et la finance, comme
Tartufe était jadis un défi jeté au parti dévot. Les mêmes</p>
<p>1. Les notes découvertes dans les papiers de Fouquet en font foi.</p>
<p>2. Sat. vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. 13 octobre 1708.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Poétique, cliap. v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ce monde interlope et vicieux, M. Turcaret est le personnage que
l'auteur a voulu tout d'abord mettre en relief et en vue, comme le
représentant d'une race qu'il n'aime guère. Aussi remplit-il la scène de
son nom et de son importance bouffie, doublée de sottise, de cynisme et
de friponnerie. Avant même qu'il ait paru, nous le connaissons déjà,
quand Flamand, le valet naïf, nous annonce la venue de son J auguste
maître, l'homme aux millions, en s'écriant : 1 « Le voici, Madame, le
voici 2! » Et Turcaret s'avance jj dans toute sa splendeur et sa majesté.</p>
<p>1. Geoffroy, qui n'est guère indulgent ni louangeur de sa nature, dit en
parlant de cette comédie : « Les caractères de Turcaret sont d'une
vérité frappante : on peut citer l'intrigue comme un chef- d'œuvre d'art
et de conduite, le style comme un modèle de pré- ^ cision : il n'y a pas
une scène ni peut-être un mot inutile: partout ■) le dialogue est animé
de cette force comique aujourd'hui presque ; inconnue. »</p>
<p>2. Acte I, scène vi. t.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte III, scène VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous fait comprendre le mécanisme de ce brigandage organisé. De
pareilles révélations devaient déplaire aux gens de finance, et soulever
contre eux les défiances de l'opinion publique. Pourtant, malgré les
sages avertissements du théâtre, les badauds n'en courront pas moins à
la grande duperie de la rue Quincampoix.</p>
<p>Un dernier coup mortel va le frapper et fait rentrer le brillant météore
de l'agio dans le néant d'où</p>
<p>1. Acte V, scène 11.</p>
<p>2. Acte V, sccne x.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Marine dit en parlant de lui : « Il n'est pas de ces chevaliers qui
sont consacrés au célibat et obligés de courir au secours de Malte;
c'est un chevalier de Paris : il fait ses caravanes dans les
lansquenets. » (Acte I, scène i.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte V, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>morale, qu'il outrage si cruellement tous les jours par sa conduite.</p>
<p>LA BARONNE. — Je suis ravie de vous voir,' monsieur Turcaret, pour vous
faire des compliments sur les vers que vous m'avez envoyés.</p>
<p>M. TURCARET. — Oh! oh!</p>
<p>LA BARONNE. — Savez-vous bien qu'ils sont du dernier galant?</p>
<p>Jamais les Voiture ni les Pavillon n'en ont fait de pareils.</p>
<p>M. TURCARET. — Vous plaisantez apparemment.</p>
<p>LA BARONNE. — Point du tout. ...............................</p>
<p>M. TURCARET. — Je n'ai pas voulu emprunter le secours de quelque auteur,
comme cela se pratique.</p>
<p>LA BARONNE. — On le voit bien : les auteurs de profession ne pensent et
ne s'expriment pas ainsi ; on ne saurait les soupçonner de les avoir
faits1.</p>
<p>1. Acte l, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>i En effet, nous sommes loin du sonnet d'Oronte et même du madrigal de
Mascarille ; ce sont des vers de financier :</p>
<p>Recevez ce billet, charmante Philis,</p>
<p>Et soyez assurée que mon âme</p>
<p>Conservera toujours une éternelle flamme,</p>
<p>Comme il est certain que trois et trois font six.</p>
<p>La Baronne a bien raison de dire que les auteurs se peignent dans leurs
ouvrages. Mais avec tout son esprit elle n'en est pas moins une tête
folle et faible, assez crédule pour se laisser prendre au feint amour du
Chevalier; assez sotte pour se fâcher contre sa servante Marine, qui
l'avertit de la ruine et de la misère où ses prodigalités la conduiront.
Elle finit par reconnaître trop tard que le Chevalier, Frontin et
Lisette l'ont jouée d'un commun accord.</p>
<p><pb/></p>
<p>En somme, les personnages supérieurs, sinon par la moralité, au moins
par l'intelligence et l'esprit de conduite, sont les valets et les
soubrettes. Flamand est encore un niais, mais qui deviendra bien vite un
habile fripon, comme les autres, avec son air benêt.</p>
<p>1. Acte V, scène xiii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne serai-je jamais laquais d'un sous-fermier?</p>
<p>Vive l'esprit ! Mon enfant, je viens de payer d'audace, je n'ai point
été fouillé.</p>
<p>LISETTE. — Tu as les billets?</p>
<p>LISETTE. — J'y consens.</p>
<p>Et c'est ainsi que se succèdent les générations, les familles et les
dynasties; les Frontin détrônent les Turcaret.</p>
<p>Lisette sa complice, dont il fera bientôt sa femme,</p>
<p>1. Acte V, scène xvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir donné au Théâtre-Français cette œuvre capitale, Le Sage
abandonnait la haute comédie de mœurs et de caractère, pour se tourner
vers le Théâtre de la Foire. Il y trouvait des succès plus faciles, plus
rapides, plus lucratifs peut-être, et aussi l'occasion de se venger des
auteurs et des acteurs de la Comédie-Française. Une de ces farces assez
médiocres, intitulée La Querelle des théâtres, se termine par le refrain
de « Vive la Foire et l'Opéra! » double rivalité dont les comédiens
royaux se plaignent amèrement, s'il faut en croire l'auteur. En général,
ces petites pièces, où la pantomime et la musique tiennent autant et
plus de place que le dialogue, n'ont pas beaucoup de consistance. Ce
sont moins des comédies véritables que des canevas, des prologues, des
parodies, comme celle de l'opéra de Télémaque Arlequin, Pierrot,
Scaramouche, Polichinelle y jouent les principaux rôles. Nous
reviendrons plus tard sur ce sujet en parlant des théâtres forains et
populaires , avec Panard et Collé. *</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu ce charme en France opérer des miracles,</p>
<p>Nos palais devenir des salles de spectacles;</p>
<p>Représenter Hector, Sganarelle et Crispin 1.</p>
<p>N'est-ce pas le cas de répéter avec Juvénal :</p>
<p>Natio comæda est.</p>
<p>Ouvrez, ouvrez, c'est mon OEdipe en prose.</p>
<p>La comédie devait se contenter plus aisément de</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Le père des Marionnettes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Voici le temps de l' aimable Régence,</p>
<p>Temps fortuné, marqué par la licence,</p>
<p>Où la Folie, agitant son grelot,</p>
<p>D'un pied léger parcourt toute la France;</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant Duclos, dans ses Mémoires sur les mœurs du siècle, prévoit que
cette folie s'arrêtera.</p>
<p>Un double courant se partage alors la société comme le théâtre. D'un
côté, l'indifférence éhontée des libertins se moquant des principes et
des préjugés ; les doctrines matérialistes des Helvétius, des d'Holbach
et des Lamettrie, glorifiant Ykomme-ma- 1</p>
<p>3 1. Voltaire, la Pucelle. chant xm.</p>
<p>2. Mémoires sur les mœurs de ce siècle, 2e partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riant, sans songer au péril qui peut en sortir. La comédie jette au vent
ces idées vagues, éparses, qui vont se loger un matin dans le cerveau
d'un logicien vigoureux ou d'un rêveur enthousiaste comme J.-J.
Rousseau, et se traduisent alors en théories agressives et menaçantes.
Le théâtre, sans doute, ne corrige pas toujours les mœurs, en dépit de
la fameuse devise, mais il a le don d'insinuer et de vulgariser
certaines audaces dont on s'effrayerait dans un ouvrage dogmatique, et
que le rire fait passer.</p>
<p>Par elle, le théâtre va devenir un miroir réflecteur, qui reproduit non
seulement les mœurs, les physionomies de l'époque, mais ses rêves, ses
chimères, ses illusions, son étalage de philanthropie sentimentale, ses
déclamations vertueuses mêlées aux théories</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comique avec les Plaideurs, n'en use que pour le rendre plaisant dans la
péroraison de l'Intimé en faveur du chien Citron :</p>
<p>Venez, famille désolée.</p>
<p><pb/></p>
<p>tend même le faire entrer dans le Mariage de Figaro. I Florian le mêlera
aux fadeurs de la philanthropie s sentimentale, dans ses Arlequinades
vertueuses et f larmoyantes. Fabre d'Églantine, Collot d'Herbois, M
Monvel, en assaisonneront leurs comédies révolu- ii4 tionnaires et
déclamatoires.</p>
<p>Parmi les travers du dix-huitième siècle, il en est i-j un qui tient une
large place au théâtre, c'est la mono- ;T manie de ce qu'on a très bien
nommé la raison raisonnante *; non pas de cette raison native, ingénue,
;'f' qui s'exprime sous la forme populaire du bon sens, comme nous
l'avons entendue par la bouche de Gor- | gibus, de Chrysale, de
Sganarelle ; mais de cette raison &gt; dogmatique et pédantesque qui
dégénère trop souvent ) en dissertation et en sermon. Sans doute, le
théâtre de Molière a ses raisonneurs : les Philinte, les Ariste, les
Clitandre, les Chrysalde. Mais ce ne sont pas des théoriciens ambitieux,
des prêcheurs solennels, des utopistes ou des rêveurs en lutte avec la
société. Interprètes du sens commun, leur fine iro'nie nous fait sourire
sur les exagérations et les folies de l'espèce humaine, sans fulminer ni
s'irriter contre elle : leur devise commune est celle de Philinte :</p>
<p>La parfaite raison fuit toute extrémité,</p>
<p>Et veut que l'on soit sage avec sobriété.</p>
<p>1. M. Taine, Origines de la France contempol'ainp, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>La NafUre est, avec la Raison, une des puissances que le théâtre invoque
le plus volontiers. Nulle part sans doute son empire n'est plus légitime
que dans la comédie. Boileau l'a dit :</p>
<p>Que la nature donc soit votre étude unique,</p>
<p>Auteurs qui prétendez aux honneurs du comique2.</p>
<p>1. Voir la thèse de M. Fontaine sur Le Théâtre et la Philosophie au
XVIIIe siècle.</p>
<p>2. Art Poétique, ch. III,</p>
<p><pb/></p>
<p>uns, débraillée et licencieuse avec les autres : elle crie, pérore et
déclame contre la société, avec laquelle on la met continuellement aux
prises.</p>
<p>Cette pauvre société, qui croule, est battue en brèche de tous côtés :
ses préjugés, ses vices, ses abus, trop nombreux, hélas! sautent aux
yeux. La Comédie les dénonce et les raille sans pitié. La noblesse, le
clergé, la cour elle-même applaudissent aux attaques contre les
privilèges dont ils profitent, et qu'ils essayeront trop tard de sauver.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant de passer dans les mœurs et les institutions.</p>
<p>Le premier qui fut roi fut un soldat heureux.</p>
<p>- --</p>
<p>1. Mémoires du comte de Ségur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivre libre et sans rois.</p>
<p>Les prêtres ne sont pas ce qu'un vain peuple pense.</p>
<p>Tels sont les éléments très divers dont s'alimente l'art comique au
dix-huitième siècle.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>et de l'abbé Galiani, attestent cette tendance générale du siècle. Le
théâtre aura, lui aussi, ses théoriciens, ses utopistes et ses rêveurs.
Sans doute, l'étude des œuvres elles-mêmes est d'une valeur et d'une
démonstration plus efficaces que toutes les théories. Il peut arriver
cependant que telle préface, tel commentaire de Diderot ou de Voltaire,
nous intéresse avant tout. Voir non seulement ce qu'a fait, mais ce qu'a
voulu faire un homme de talent, ce qu'il a quelquefois pressenti,
entrevu, et ce qu'un autre a réalisé, peut offrir aussi son genre
d'instruction. Rappelons-nous les longues dissertations dont Voltaire a
fait suivre ou précéder son Œdipe, son Oreste, sa Mort de César. La
préface de l'écossaise est plus spirituelle, plus divertissante que la
comédie elle-même, qui ne l'est guère, il faut l'avouer.</p>
<p>Piron, qui ne se flatte pas d'imiter Voltaire, et qui le déteste
cordialement, accompagne de longues préfaces ses tragédies et ses
comédies. Diderot semble n'avoir écrit le Fils naturel et le Père de
famille que pour justifier ses théories. Si médiocre qu'en soit le
résultat, ces idées n'en forment pas moins une page importante de
l'histoire littéraire du temps. Reprises en Allemagne par Lessing, elles
nous reviendront plus tard comme des nouveautés séduisantes pour bien
des gens qui n'admirent que ce qui arrive de l'étranger. Beaumarchais,
disciple enthousiaste de Diderot, débute, lui aussi, par un manifeste,
l' Essai sur le poème dramatique, placé en tête de son Eugénie, et
s'annonce comme le prophète ambitieux d'un art nouveau, avant d'avoir
montré par son exemple que l'inspiration véritable l'emporte sur tous
les systèmes.</p>
<p>En face de ces grands agitateurs du monde litté-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire des théories dramatiques aura pour complément celle des
scènes rivales, des grands et des petits théâtres qui se disputent la
faveur publique. La Comédie-Française, l'Opéra, les Italiens eux- mêmes,
en possession de leurs privilèges, voudraient pouvoir étouffer les
spectacles de la Foire : l'Opéra- Comique, ce nouveau-né qui fait déjà
grand bruit dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>RETOUR A LA COMÉDIE DE CARACTÈRE.</p>
<p>DESTOUCHES (f680-f754).</p>
<p>Le Philosophe marié. — Le Glorieux. — Le Dissipateur.</p>
<p>La Fausse Agnès. — Le Tambour nocturne.</p>
<p>Dans le chapitre précédent nous avons essayé d'exposer la situation et
les destinées de la comédie au dix-huitième siècle. Nous avons montré
dans quel milieu, sous l'influence de quelles mœurs et de quelles idées
elle allait se développer. Maintenant il nous faut étudier de plus près
les formes diverses qu'elle a revêtues.</p>
<p><pb/></p>
<p>tronc comique de l'âge précédent, n'en ont pas moins encore leur verdeur
et leur éclat momentané.</p>
<p>Après la période de deuil et de silence qui suit la mort de Molière,
nous avons vu la comédie renaître avec Regnard, Dancourt et Le Sage.
C'est ce que nous appellerons volontiers la première génération , des
héritiers de Molière: elle garde encore du maître I une part de sève
native, l'art de peindre et de faire vivre les personnages et les
ridicules ; la gaieté franche et spontanée. Destouches avec Piron et
Gres- set forment la seconde génération : la veine comique s'est
affaiblie ; le jet devient moins naturel et moins continu. Les ébauches,
les tâtonnements, les déviations précèdent ou suivent l'œuvre maîtresse,
qui apparaît comme une bonne fortune passagère de l'écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Destouches est en quelque sorte le Mentor de la comédie française au
dix-huitième siècle, en attendant que La Chaussée en devienne le
prédicateur attitré. Moins gai que Regnard, moins spirituel que
Dufresny, moins naturel que Dancourt, moins profond que Le Sage, il est
le représentant de la Muse comique assagie et refroidie, mais gardant de
précieuses qualités d'observation, de style et de composition. Mélange
d'officier, de diplomate, d'homme du monde et de lettré, il est ce qu'on
appelle un écrivain distingué : son talent se compose d'étude, de
réflexion, de combinaison plus encore que d'inspiration. Collé parlant
de lui le proclame homme d'un grand talent, mais de peu d'esprit : — ce
n'est pas l'esprit qui lui manque, c'est la verve plutôt qu'il fallait
dire. Il n'a pas le diable au corps en écrivant, comme l'aura Piron à
certaines heures, et s'en tient surtout au précepte de Boileau : m</p>
<p>Aimez donc la raison ; que toujours vos écrits V Empruntent d'elle seule
et leur lustre et leur prix.</p>
<p>Par la régularité de ses principes littéraires, moraux et religieux,
Destouches se rattache encore au dix- septième siècle. Il soumet au
jugement de Despréaux ses premiers essais poétiques et en reçoit un
bienveillant accueil. Regnard avait débuté tout aulrement.</p>
<p>L'auteur du Glorieux eut pourtant aussi ses aventures, s'il faut en
croire certains biographes, qui d'ailleurs sont assez peu d'accord. «
Quoique nous ignorions le détail de ses premières années, dit d'Alenibert,
 nous avons lieu de croire qu'elles furent très</p>
<p><pb/></p>
<p>De son brillant auteur,</p>
<p>Autrefois grand acteur,</p>
<p>La museiexcelle,</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous donnant, chaque jour,</p>
<p>Des pièces bonnes pour</p>
<p>Polichinelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Poète judicieux, écrivain correct, auteur estimable, tels sont les
titres qu'on accorde le plus volontiers à</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comique écrit noblement</p>
<p>Fait bâiller ordinairement.</p>
<p>La comédie morale et instructive semble avoir été la prétention et
l'objet principal de Destouches. Sur ce point, il va plus loin que les
grands maîtres du dix-septième siècle. Corneille déclare que le but du
théâtre est tout d'abord le plaisir : si, par libéralité d'âme, le poète
y joint une instruction, tout est pour le mieux; mais le plaisir est la
première condition de l'art dramatique : Molière est du même avis, et
trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>que le grand art est de plaire. Boileau lui-même, le grave et sévère
Boileau, nous dira :</p>
<p>Ainsi, pour nous charmer, la tragédie en pleurs</p>
<p>D'OEdipe tout sanglant fit parler les douleurs,</p>
<p>D'Oreste parricide exprima les alarmes,</p>
<p>Et, pour nous divertir, nous arracha des larmes.</p>
<p>Élève de Boileau, Destouches a le talent des sentences devenues
proverbes, l'art d'enchâsser une pensée juste dans un vers « épuré aux
rayons du bon sens ». Ainsi :</p>
<p>La critique est aisée, et l'art est difficile.</p>
<p>Chassez le naturel, il revient au galop.</p>
<p>Il est telle de ses pièces dont on ne se rappelle qu'un</p>
<p>1. Chose curieuse! ce dix-huitième siècle, dont on a tant accusé les
mœurs, avec quelque raison, est celui qui se pique le plus de moralité
au théâtre : sur ce point Destouches, La Chaussée, Diderot, Beaumarchais
sont d'accord dans leurs préfaces.</p>
<p><pb/></p>
<p>trait ou un vers charmant, comme celui de l' Irrésolu :</p>
<p>J'aurais mieux fait, je crois, d'épouser Célimène.</p>
<p>II</p>
<p>1. Représenté en 1727.1</p>
<p><pb/></p>
<p>beau monde du dix-huitième siècle. Aux dédains et aux pudeurs affectées
des précieuses, avaient succédé les doctrines éhontées des libertins,
des roués, proclamant pour l'homme le droit d'avoir toutes les femmes,
excepté celle dont il était l'époux ; l'indifférence égoïste et superbe
des philosophes, voyant dans le lien conjugal une servitude; enfin un
faux respect humain faisant regarder comme une faiblesse ce qui était
une loi de la nature et de la raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>en scène dans le Jeu de la Feuillée son propre père, maître Henri, et
ses amis de bouteille et de plaisir, Henri le Mercier, Riquèce Aurri et
Gillot le Petit. Il est vrai que la vieille farce est d'un ton bien
différent.</p>
<p>Entre nous, ma faiblesse</p>
<p>Est de rougir d'un titre et vénérable et doux,</p>
<p>D'un titre autorisé, du beau titre d'époux,</p>
<p>Qui me fait tressaillir lorsque je l'articule,</p>
<p>Et que les mœurs du temps ont rendu ridicule.</p>
<p>Ce motif, je le sens, n'est pas des plus sensés,</p>
<p>Mais</p>
<p>1. Acte 1, scène Il,</p>
<p><pb/></p>
<p>main. —Et tout cela pourquoi? pour sauver sa réputation de célibataire
entêté, pour s'épargner les brocards d'un monde railleur et se donner
les apparences d'une inflexibilité de principes qu'il n'a point au fond.</p>
<p>Une autre raison vient s'y joindre : le besoin de sauver l'héritage d'un
oncle, qui menace de se fâcher contre son neveu, et qui parle de le
marier avec une riche héritière de treize ans, sa propre belle-fille.
Motifs puérils et intéressés, qui n'ont rien de bien sérieux ni de bien
élevé, en face d'une passion véritable, surtout pour un honnête homme
tel qu'Ariste.</p>
<p>A d'indignes soupçons votre secret m'expose.</p>
<p>Nous demeurons ensemble, et j'apprends tous les jours</p>
<p>Que cela fait tenir d'impertinents discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en murmure pas. De ma seule innocence</p>
<p>Je me fais un rempart contre la médisance 1.</p>
<p>Est-ce assez? Comment ne proteste-t-elle pas au premier mot blessant de
Gérônte?</p>
<p>La vive et rusée servante Finette; la sœur jalouse, étourdie,
capricieuse et fantasque, Céliante, s'empor- tant contre le pacifique
Damon au moment même où elle va l'épouser :</p>
<p>Oui, monstre, il est écrit que je t'épouserai</p>
<p>Mon penchant m'y contraint, mais je m'en vengerai 2;</p>
<p>le marquis galant, sceptique, railleur et bon enfant, l'ami du Lauret,
sontles personnages les plus vivants de la pièce et, sinon les plus
vrais, les plus amusants.</p>
<p>1. Acte I, scène vi.</p>
<p>2. Acte V, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce qu'un philosophe, selon lui?</p>
<p>Un fou, dont le langage</p>
<p>N'est qu'un tissu confus de faux raisonnements,</p>
<p>Un esprit de travers qui, par ses arguments,</p>
<p>Prétend en plein midi faire voir des étoiles.</p>
<p>L'attaque n'est pas bien forte et rappelle ces déclamations vagues qu'on
entend encore tous les jours. Néanmoins Ariste croit devoir prendre en
main la défense de la philosophie, qui lui a rendu pourtant d'assez
mauvais services :</p>
<p>Loin qu'en systèmes vains son esprit s'alambique,</p>
<p>Être vrai, juste, bon, c'est son système unique.</p>
<p>Humble dans le bonheur, grand dans l'adversité,</p>
<p>Dans la seule vertu trouvant la volupté,</p>
<p>Faisant d'un doux loisir ses plus chères délices,</p>
<p>Plaignant les vicieux et détestant les vices :</p>
<p>1. Acte IV, scène m. — Plus tard, devenu dévot et d'une dévotion
militante, Destouches publiera, dans le Mercure galant, contre les
libertins et les philosophes, une multitude d'épigrammes inoffensives
par leur faiblesse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le parterre d'alors, amoureux de philosophisme, applaudissait
passionnément ces vers, qui nous semblent bien froids aujourd'hui.</p>
<p>Ah ! mon pauvre garçon, seriez-vous marié?</p>
<p>Il court de certains bruits,... mais je ne puis les croire,</p>
<p>Et j'ai querellé ceux qui forgeaient cette histoire.</p>
<p>Vous avez tant raillé, déploré la folie</p>
<p>De tout homme d'esprit qui pour jamais se lie;</p>
<p>Vous avez en public si hautement fait vœu</p>
<p>De vivre philosophe et garçon, que, pour peu</p>
<p>Qu'il vous soupçonne enfin d'avoir fait le contraire,</p>
<p>Avec tout ce public vous aurez une affaire '.</p>
<p>Trêve donc d'arguments! La chose est résolut1</p>
<p>Et, si vous m'appuyez, sera bientôt conclue.</p>
<p>ARISTE.</p>
<p>Qui? moi, vous appuyer!</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>Oui, j'ai compté sur vous.</p>
<p>ARISTE (avec colère).</p>
<p>Vous avez très mal fait.</p>
<p>1. Acte III, scène H.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>D'où vous vient ce courroux ?</p>
<p>ARISTE.</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>Voici Mélite. Au moins ne la détournez point</p>
<p>De m'épouser.</p>
<p>ARISTE.</p>
<p>Oh non, je vous promets ce point.</p>
<p>Pour vous mettre, Mélite, au comble de vos vœux,</p>
<p>En face du public resserrons nos doux noeuds ;</p>
<p>Et prouvons aux railleurs que, malgré leurs outrages,</p>
<p>La solide vertu fait d'heureux mariages t.</p>
<p>Ainsi finit la comédie.</p>
<p>En somme, le Philosophe marié est un personnage du temps, qui a eu son
mérite d'actualité et qu'on ne comprend plus guère de nos jours. On
dirait un profil, une ombre qui passe, plus encore qu'un caractère.</p>
<p>III</p>
<p>Le Glorieux2 est resté dans l'opinion publique</p>
<p>1. Acte V, scène x.</p>
<p>2. Représenté en 1732.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'œuvre capitale de Destouches. Certains admirateurs l'ont même appelé
le chef-d'œuvre comique du dix- huitième siècle. C'est beaucoup, c'est
trop dire. D'A- lembert déclare qu'elle est la première pièce où le
pathétique se trouve allié au comique, sans l'altérer ni l'écraser,
comme il arrivera plus tard dans les drames bourgeois de La Chaussée.
Cette heureuse alliance des deux principes est, selon lui, ce qui fait
la nouveauté et l'originalité du Glorieux. Il y joint le mérite de la
composition, des scènes touchantes, du style le plus ferme et le plus
élevé qu'ait jamais trouvé Destouches, des vers frappés au bon coin,
enfin l'ensemble d'une œuvre qui compte et dure dans l'histoire
littéraire d'une nation.</p>
<p>C'est l'homme le plus vain qu'ait produit la nature.</p>
<p>Pour ses inférieurs plein d'un mépris choquant,</p>
<p>Avec ses égaux même il prend l'air important :</p>
<p>Si fier de ses aïeux, si fier de sa noblesse,</p>
<p>Qu'il croit être ici-bas le seul de son espèce :</p>
<p>Persuadé d'ailleurs de son habileté,</p>
<p>Et décidant sur tout avec autorité ;</p>
<p>Se croyant en tout genre un mérite suprême;</p>
<p>Dédaignant tout le monde et s'admirant lui-même;</p>
<p>En un mot, des mortels le plus impérieux,</p>
<p>Et le plus suffisant et le plus glorieux 1.</p>
<p>Jadis d'Aubigné avait illustré, sous le nom de baron de Fasneste, le
gentilhomme hâbleur et vaniteux qui</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si tes coups redoublés ne m'ont point abattu,</p>
<p>Veux-tu m'humilier par l'appât des richesses? .</p>
<p>Ce Glorieux n'a pas le courage de sa vanité jusqu'au</p>
<p>1. Acte IV. scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vos goûts, vos sentiments feront mon caractère 1.</p>
<p>Servetur ad imum Qualis ab incepto processerit....</p>
<p>t. Acte V, scène vii</p>
<p><pb/></p>
<p>Lisette a pour agent et instrument le valet de chambre du Comte,
Pasquin, un valet de Gascogne hâbleur etsentencieux, qui nous égaye par
ses bouffées de vanité, par ses aveux, ses confidences sur son</p>
<p><pb/></p>
<p>maître et le magnifique château qu'il lui bâtit en imagination sur les
bords de la Garonne.</p>
<p>D'abord ce sont sept tours entre seize courtines,...</p>
<p>Avec deux tenaillons placés sur trois collines,...</p>
<p>Qui, formant un vallon dont le sommet s'étend</p>
<p>Jusque sur... un donjon... entouré d'un étang 1....</p>
<p>On voit d'ici le paysage tant soit peu noyé dans la brume d'une
description imaginaire. Un autre laquais, La Fleur, ennuyé d'avoir un
maître auquel on n'ose parler, enrageant d'un silence plus insupportable
pour lui que les coups de bâton, est encore une figure assez amusante.</p>
<p>Un type plus digne et plus noble est celui de Lycandre, le père du
Glorieux. Certes, il est loin d'égaler le Géronte du Menteur ou le don
Louis du Festin de Pierre, mais il est du moins de leur famille.
Gentilhomme de race, par le cœur plus encore que par le sang, bien
qu'éprouvé par la mauvaise fortune, il garde le sentiment de sa dignité :</p>
<p>h Acte IVj scène Il</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour moi qui ne suis ni superbe ni vain,</p>
<p>Je prétends me montrer, et j'irai mon chemin</p>
<p>Qu'un père infortuné n'est pas digne de vous 2.</p>
<p>Je retiens ma colère,</p>
<p>Espérant que bientôt il me sera permis</p>
<p>De me faire connaître et de punir mon nls''.</p>
<p>L'heure vient où cette colère éclate publiquement comme un tonnerre sur
la tête de ce fils ingrat :</p>
<p>.... Redoute mon courroux,</p>
<p>Tout l'orgueil du Comte fléchit et s'abaisse devant l'accent souverain
de l'autorité paternelle:</p>
<p>Eh bien ! vous le voulez. Rendez-moi méprisable :</p>
<p>Jouissez du plaisir do me voir si confus.</p>
<p>Mais le pardon rentre bientôt dans le cœur du père :</p>
<p>1. Acte IV, scène VII.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Acte IV, scène VIII.</p>
<p>4. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est lui qui se charge de rassurer Isabelle en lui disant :</p>
<p>Mon fils est glorieux, mais il a le cœur bon ;</p>
<p>Cela répare tout.</p>
<p>Destouches avait trouvé avec le Glorieux une note nouvelle dans ce long
dialogue des pères et des fils, qui se poursuit depuis des siècles sur
le théâtre. Aussi le succès fut-il grand, doublé encore par l'admirable
jeu des acteurs. Voltaire, qui attendait pour la pièce l'épreuve de la
lecture, finit par céder au torrent, et envoya son grain d'encens à
l'heureux poète :</p>
<p>Auteur solide, ingénieux,</p>
<p>Qui du théâtre êtes le maître,</p>
<p>Vous qui fites le Glorieux,</p>
<p>Ce fut précisément ce qu'on lui reprocha bientôt d'avoir été dans sa
préface, où il félicitait naïvement les spectateurs de s'être honorés
eux-mèmes en honorant l'auteur de leurs applaudissements. Esprit
critique et moraliste, représentant du comique noble, il y parlait
d'épurer la scène, de la purger de ces frivoles saillies, de ces
débauches d'esprit, de ces faux brillants, de ces sales équivoques, de
ces fades jeux de</p>
<p><pb/></p>
<p>Le brillant Glorieux</p>
<p>N'a paru radieux</p>
<p>Dès qu'au jour il parut,</p>
<p>Le public en pourvut</p>
<p>Polichinelle.</p>
<p>Sa préface nous dit</p>
<p>Qu'il a beaucoup d'esprit:</p>
<p>Le prouve-t-elle?</p>
<p>L'on n'y découvre que</p>
<p>La suffisance de</p>
<p>Polichinelle.</p>
<p>« Lerefrain de Polichinelle, dit Collé, est d'autant plus malin que
Destouches avait assez l'air d'un polichinelle. Gros, ventru, il
semblait être bossu par derrière et par devant 1. »</p>
<p>IV</p>
<p>Le Glorieux avait marqué l'apogée du talent de Destouches. Après cet
éclatant succès, il ne fait plus que déchoir ; sa veine et sa bonne
fortune semblent l'avoir abandonné. L'Ambitieux, comédie dont on fait
grand bruit avant sa représentation, la Belle orgueilleuse, l' Amour
usé, la Force du naturel, sont autant d'échecs plus ou moins complets.
Le Dissipateur lui-</p>
<p>%</p>
<p>]. Journal de Collé, 1754.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai fait comme ce chien</p>
<p>Et trouvant d'autres chiens qui voulaient s'en repaître, Quand il crut
ne pouvoir se sauver du hasard,</p>
<p>Leur livra le dîner pour en manger sa part</p>
<p>Shakespeare nous a montré Timon, dans sa détresse,,</p>
<p>1. Acte 1, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais point ce que l'on me destine ;</p>
<p>Je suis bien résolu de suivre votre sort.</p>
<p>CLÉON.</p>
<p>Que feras-tu de moi? Je suis un misérable....</p>
<p>PASQUIN.</p>
<p>Le peu que je possède....</p>
<p>CLÉON.</p>
<p>Il lui en reste un autre : c'est Julie, qui apparaît comme la Providence
personnifiée sous les traits d'une femme. Cléon corrigé s'incline devant
elle et reconnaît</p>
<p>Qu'une femme prudente est la source des biens 2.</p>
<p>C'est ainsi que se trouve justifié le second titre de la pièce : I'
Honnête friponne.</p>
<p>1. Acte V, scène xv.</p>
<p>2. Acte V, scène xxi.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Chose qui se pratique encore de nos jours ailleurs qu'en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p>y parle de revenants. Le goût des bombances et des rasades, si commun
dans le théâtre anglais depuis Falstaff, était alors moins bien
accueilli sur la scène française. Aussi Destouches prévoit-il
l'obstacle, qui n'existerait plus de nos jours1 : il a donc francisé la
pièce de son mieux, et en a tiré quelques scènes assez plaisantes.
Notamment celle où le Baron, que l'on croit mort et dont l'esprit vient,
dit-on, chaque soir battre du tambour, interroge son intendant, M.
Pincé, sur la conduite de sa veuve et sur les témoignages de douleur
qu'elle a donnés après la mort de son époux.</p>
<p>LE BARON. — Combien de temps a-t-elle pleuré ?</p>
<p>M. PINCÉ. — Pendant trois grands jours.... Ses yeux furent noyés de
pleurs jusqu'au moment où le tailleur vint lui essayer ses habits de
veuve. Dès qu'elle les vit, ses larmes tarirent : elle devint muette et
immobile, et la parole ne lui revint qu'après qu'on lui eut dit que le
noir lui seyait parfaitement.</p>
<p>M. Pincé ajoute d'autres confidences assez désagréables au Baron.</p>
<p>Quand elle était seule, elle ne pleurait point, mais dès que quelqu'un
lui rendait visite, elle versait des torrents de larmes.</p>
<p>LE BARON. — Elle me faisait trop d'honneur de me pleurer en compagnie.</p>
<p>Puis, comme le Baron s'étonne de voir sa femme se consoler et songer à
un nouveau mariage, Pincé lui dit :</p>
<p>Mon cher maître, vous ne faites pas attention qu'il y a dix-huit mois
que vous êtes mort.</p>
<p>Et le Baron termine par cette réflexion philosophique :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>PIRON (1689-1773).</p>
<p>Son caractère et sa vie. — L'opéra-comique : Arlequin-Deucalion.</p>
<p>Comédie de caractère : La Métromanie.</p>
<p>1</p>
<p>Piron vaut mieux que sa réputation. Il est devenu le héros et la victime
d'une légende singulièrement accrue par la malignité de ses ennemis et
par la sottise de ses admirateurs. On l'a chargé ainsi d'une foule de
méfaits et de facéties plus ou moins indignes de lui. Un péché de
jeunesse, une ode libertine 1 composée après boire, sur un défi de son
ami Jehannin, l'a compromis pour jamais aux yeux de ses contemporains et
de la postérité. Quand le jeune poète, menacé de poursuites pour cette
œuvre anonyme, rendue trop tôt célèbre, vint trouver le président
Bouhier, celui-ci le rassura en lui disant : « Si l'on vous accuse
d'avoir fait cette pièce, dites que c'est moi qui en suis l'auteur ». On
ne trouve plus guère de ces ma-</p>
<p>Jeunesse et vin de concert,</p>
<p>Que le temps de la parole</p>
<p>Et que celui du desserti</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'ai point oublié les torts de ma jeunesse,</p>
<p>Ni, pour me repentir, attendu la vieillesse.</p>
<p>C'est du fond de mon cœur, grand Dieu, que je t'implore, Du fond d'un
cœur frappé d'un salutaire effroi,</p>
<p>Que le remords poursuit, que le regret dévore,</p>
<p>Et qui toujours espère en toi !</p>
<p><pb/></p>
<p>Lui est-il arrivé, ainsi qu'on l'a raconté, étant enfant de chœur, au
milieu d'une procession surprise par une grande pluie, de laisser tomber
dans le ruisseau la croix dont il était porteur, en disant : « C'est toi
qui as fait le bouillon, tu le boiras! » 11 réparera cette gaminerie en
écrivant plus tard au bas d'un crucifix :</p>
<p>0 de l'amour divin sacrifice éclatant !</p>
<p>Un Dieu mourant pour l'homme, et l'homme impénitent.</p>
<p>Piron aime la vertu, quoiqu'il ne la suive pas toujours et puisse
répéter avec Ovide :</p>
<p>Video meliora proboqlle;</p>
<p>Deteriora sequor....</p>
<p>Il aspire a la gloire, tout en ayant l'air parfois de</p>
<p>1. Acte III, scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en moquer : il n'eût pas dédaigné l'Académie, bien qu'il se console de
ne pas y entrer, en composant une épitaphe restée plus fameuse que bien
des discours solennels :</p>
<p>Ci-gît Piron, qui no fut rien,</p>
<p>Pas même académicien.</p>
<p>2. On connaît le proverbe : Tête de fou ne blanchit jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leur mère, pieuse et sage, d'une humeur moins gaie que son mari, était
la fille de l'illustre sculpteur Dubois, un nom que la gloire des arts a
rajeuni parmi nous. Son influence, insensible d'abord, n'en a pas moins
laissé dans l'âme du jeune homme un grain de sénevé religieux, qui
germera plus tard. Enfin le collège, avec ses études toutes littéraires,
son apothéose perpétuelle des grands poètes du passé, bien qu'il y fût
un écolier assez indocile et assez irrégulier, éveille</p>
<p>1. Un aimable érudit bourguignon, M. Durandeau, nous a fait connaître
les noëls et autres poésies d'Aimé Piron.</p>
<p>2. Article imprimé en tête d'une édition des œuvres de Piron, par M.
Troubat.</p>
<p><pb/></p>
<p>en lui ces douces chimères de la gloire qu'il fera revivre plus tard
chez M. de l'Empyrëe. La préface de la Métromanie nous offre un récit
naïf de ces premiers rêves et de ces premiers enivrements.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez, je ne crains point leur impuissant courroux;</p>
<p>Et, quand je serais seul, je les bâterais tous.</p>
<p>Le soir au milieu du spectacle, une voix ayant crié du parterre : « Paix
donc, Messieurs! on n'entend pas. — Ce n'est pas faute d'oreilles! »
riposta Piron, et toute la salle fut en émoi. L'auteur du bon mot jugea
prudent de déguerpir avant la toile baissée, car on voulait le mettre en
pièces.</p>
<p>Ce formidable talent de l'ironie put bien agacer et désarçonner un jour
le plus grand railleur et moqueur du siècle, Voltaire. Dès leur première
entrevue, ces deux hommes d'esprit s'étaient voué une haine
irréconciliable. Il y avait entre eux antipathie de caractère</p>
<p><pb/></p>
<p>Je chante le vainqueur du vainqueur de la terre,</p>
<p>« Lisez la fable du Lion et du Moucheron, et vous lirez notre histoire1. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dernière tragédie de Piron.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monologue est sa seule ressource : il va donc en user.</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a perdu la parole! Ah! je vois ce que c'est. Le saisissement lui
aura gelé le bec. Gare le dégel1 !</p>
<p>1. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour le sieur Mathanaze, admirateur des Anciens;</p>
<p>Contre dame Philantie, admiratrice des Modernes K</p>
<p>1. Acte III, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis vient l'Artisaîî :</p>
<p>Chapeau bas ! devant ton père, quand tes deux aînés sont dans leur
devoir. Ne croit-il pas avoir été formé d'une pierre plus précieuse que
les autres ? Mon gentilhomme, un peu de modestie ! Tout ton talent sera
de savoir tuer, pour tuer ceux qui voudront tuer tes frères, et les
troubler dans leurs respectables professions 3.</p>
<p>1. Acte 111, scène vi.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le personnage le plus désagréable aux yeux d'Arlequin, c'est le Robin :</p>
<p>Piron semble avoir gardé les vieilles rancunes de Rabelais contre les
Chicanous et les Chats-fourrés. Et pourtant le bon président Bouhier
avait dû le réconcilier avec les robins.</p>
<p>1, Acte 111, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1. 1738.</p>
<p>2. « Les feux de l'aurore ne sont pas si doux que les premiers regards
de la gloire. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Damis, ce rêveur fantasque et distrait, perdu dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Les gens de mon espèce ont le destin des belles,</p>
<p>Tout le monde voudrait nous enlever comme elles 1 ; avec sa prétention
d'occuper le monde entier de sa personne et de son futur mariage :</p>
<p>.... L'univers le sauta2 ;</p>
<p>Oui, j'ai depuis huit jours imité mes confrères.</p>
<p>Sous leur nom véritable ils ne s'illustrent guères;</p>
<p>Et, parmi ces messieurs, c'est l'usage commun</p>
<p>De prendre un nom de terre, ou de s'en forger un</p>
<p>L'illusion nous frappe autant que l'existence,</p>
<p>Et, par le sentiment, suffisamment heureux,</p>
<p>De l'amour seulement nous sommes amoureux</p>
<p>1. Acte 1, scène vu.</p>
<p>2. Acte II, scène vi.</p>
<p>3. Acte I, scène vi.</p>
<p>4; Acte Il. scène VIII*</p>
<p><pb/></p>
<p>Par un effet étrange et plaisant du tempérament poétique, la passion
amoureuse chez Damis tourne elle- même en métromanie ; il y voit surtout
une occasion d'exercer sa verve :</p>
<p>Aussi bien, transporté du bonheur de ma flamme,</p>
<p>Déjà, dans mon cerveau, roule un épithalame,</p>
<p>Que, devant qu'il soit peu, je prétends mettre au net,</p>
<p>Et donner au Mercure, en paiement du sonnet1.</p>
<p>Le masque tombe, l'homme reste,</p>
<p>Et la Muse s'évanouit.</p>
<p>Je répudiai donc la chimérique Iris.</p>
<p>D'une beauté palpable enfin je fus épris.</p>
<p>J'ai chanté celle-ci sous le nom d'Uranie 2.</p>
<p>Tout le monde savait alors quelle était cette nouvelle muse : la
marquise de Rupelmonde, avec laquelle Voltaire venait de faire un voyage
en Belgique, après lui avoir dédié sous le nom d'Uranie son épitre du
Pour et du Contre, occasion de brouille avec J.-B. Rousseau.</p>
<p>En nous confiant ainsi les secrets de la coulisse poétique, les misères,
les faiblesses et les accidents du</p>
<p>1. Acte II, scène VIII;</p>
<p>2. IbM,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le nourrisson du Pinde, ainsi que le guerrier,</p>
<p>A tout l'or du Pérou préfère un beau laurier.</p>
<p>L'avocat se peut-il égaler au poète?</p>
<p>De ce dernier la gloire est durable et complète ;</p>
<p>Il vit longtemps après que l'autre a disparu ;</p>
<p>Scarron même l'emporte aujourd'hui sur Patru i.</p>
<p>Enfin, après la déconvenue de sa Muse bretonne, après sa pièce sifflée
par les soins de son ami Dorante, auquel il pardonne généreusement;
après un mariage manqué par sa faute avec Lucile ; après un héritage
perdu ou compromis, en dépit de toutes les mésaventures, plus
conséquent, plus opiniâtre dans</p>
<p>1. Acte III, scène VII,</p>
<p><pb/></p>
<p>sa passion que ne l'ont été le Philosophe marié et le Glorieux de
Destouches, il s'écrie en terminant :</p>
<p>Muses, tenez-moi lieu de fortune et d'amours 1 !</p>
<p>En face du métromane vraiment inspiré et fanatique, du poète d'instinct
et de vocation, Piron place le poète amateur et homme du monde, qui fait
des vers comme il ferait de la tapisserie, par désœuvrement, par
distraction ou par mode. Passion tardive et innocente, qui s'empare
quelquefois des colonels en retraite, des magistrats et des préfets
condamnés au repos, de tous les hommes qui ont, au milieu des affaires,
gardé le goût de l'étude et une petite pointe d'ambition littéraire non
satisfaite. On leur doit, bon an mal an, une ou deux traductions
d'Horace, d'Ana- créon, d'Ovide, etc. C'est ainsi que Francaleu s'est,
un beau matin, révélé poète au grand étonnement de ses amis. Baliveau
n'en revient pas :</p>
<p>Vous, poète ! Eh! bon Dieu, depuis quand? Vous 1</p>
<p>FRANCALEU.</p>
<p>Moi-même.</p>
<p>Je ne saurais vous dire au juste le quantième.</p>
<p>Dans ma tète, un beau jour, ce talent se trouva ;</p>
<p>Et j'avais cinquante ans quand cela m'arriva 2.</p>
<p>Véritable été de la Saint-Martin pour l'inspiration poétique.</p>
<p>1. Acte V, scène ix.</p>
<p>'2. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui nous jouons une pièce excellente;</p>
<p>J'en suis l'auteur 1.</p>
<p>Je suis en train de rire, et veux, malgré mon asthme,</p>
<p>Lui lire tous mes vers sans en excepter un 2.</p>
<p>Il croit aux rapports de Lisette, qui, pour servir les amours de
Dorante, lui parle des malins propos et des</p>
<p>1. Acte II, scène 1,</p>
<p>2. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>haussements d'épaules de M. de l'Empyrée, au sujet de ses vers.</p>
<p>Le serpent de l'envie a sifflé dans son cœur4.</p>
<p>Et pourtant, tout en laissant sa fille libre de choisir un mari, il eût
bien souhaité avoir pour gendre un poète qui fût pour lui un
collaborateur, un confident digne de l'apprécier. C'est pourquoi il a
été si heureux d'accueillir dans sa maison, sans le connaître, le neveu
de son ami Baliveau, Damis, caché sous le pseudonyme de M. de l'Empyrée.
Quand son vrai nom est découvert, il l'aime d'autant plus, et le défend
contre les reproches de son oncle :</p>
<p>Un garçon studieux, de probité, d'esprit,</p>
<p>Beau feu, judiciaire, en qui tout se rassemble,</p>
<p>Un phénix, un trésor 2....</p>
<p>1. Acte III, scène IV.</p>
<p>2. Acte V, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte III, scène vii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'aller prendre place au temple de Mémoire !</p>
<p>Le Père :</p>
<p>Partez, volez sur l'Hélicon,</p>
<p>Votre couronne est prête.</p>
<p>Laissez dire le vieux barbon,</p>
<p>C'est ce que fit Piron et ce que fera Damis, malgré les sages avis de
l'oncle Baliveau, qui ne croit guère au temple de Mémoire :</p>
<p>.... Ce temple prétendu</p>
<p>(Pour parler ton jargon) n'est qu'un pays perdu,</p>
<p><pb/></p>
<p>Où la nécessité, de travaux consumée,</p>
<p>Au sein du sot orgueil se repaît de fumée 1.</p>
<p>Que la fortune donc me soit mère ou marâtre,</p>
<p>C'en est fait : pour barreau, je choisis le théâtre ;</p>
<p>Pour client, la vertu ; pour lois, la vérité ;</p>
<p>Et pour juges, mon siècle et la postérité 2.</p>
<p>Vers sonores, éclatants, héroïques dans leur genre, comme ceux du Cid
s'écriant :</p>
<p>Il avoue hautement cet appétit de gloire qui le possède et son
impatience de le satisfaire :</p>
<p>Sans avoir publié rien qui me rende illustre!</p>
<p>En vain Baliveau lui représente que la saison des poètes est passée, que
l'art est épuisé après tant de chefs-d'œuvre :</p>
<p>Mais les beautés de l'art ne sont point infinies.</p>
<p>Tu m'avoueras du moins que ces rares génies,</p>
<p>Outre le don qui fut leur principal appui,</p>
<p>Fontenelle, La Motte, Montesquieu, Voltaire s lui-</p>
<p>1. Métromanie, acte III, scène vu.</p>
<p>2. Acte III, scène VII.</p>
<p>3. Ibid,</p>
<p>4. Ibid.</p>
<p>5. Dans son Siècle de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>même parfois, étaient de cet avis. Damis ne s'effraye pas de la lutte
avec ces glorieux maîtres du passé :</p>
<p>Ils nous ont dérobes, dérobons nos neveux.</p>
<p>Et, tarissant la source où puise un beau délire,</p>
<p>Malheur aux écrivains qui viendront après moi 1</p>
<p>L'oncle finit comme avait fait souvent Aimé Piron avec son fils, par une
malédiction en règle :</p>
<p>Indigne du bonheur qui t'était préparé,</p>
<p>Rentre dans le néant dont je t'avais tiré -.</p>
<p>En même temps il lui prédit la misère, le ridicule, les clabauderies des
cafés, les coups de dent de la satire et de la critique, dont il va
devenir la pâture. Mais</p>
<p>Damis les attend et les défie :</p>
<p>L'Olympe voit en paix fumer le mont Etna.</p>
<p>Zoïle contre Homère en vain se déchaîna ;</p>
<p>Et la palme du Cid, malgré la même audace,</p>
<p>Croît et s'élève encore au sommet du Parnasse''.</p>
<p>Toute cette scène est une explosion continuelle de vers étincelants.
L'auteur a le droit de s'écrier avec</p>
<p>Damis :</p>
<p>.... J'entre en verve ; et le feu prend aux poudres.</p>
<p>Il part de moi des traits, des éclairs et des foudres 1.,</p>
<p>Jamais Piron n'a eu plus d'élan, plus d'essor, et surtout d'aussi longue
durée. Jamais, depuis Molière et Re- gnard, le style de la comédie n'a
été plus vif, plus</p>
<p>1. Acte III, scène VII,</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p>4. Acte I, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>brillant. Sainte-Beuve, qui n'admire pas Piron outre mesure et lui
marchande volontiers ses éloges, l'appelle un des grands affronteurs de
la rime; c'est là, chez lui, un trait commun avec Régnier et avec
Molière. Il a l'allure vaillante et brave, quelque peu crâne parfois,
comme les jours où il a mis son chapeau de côté et son bel habit de
fête. La Métromanie reste pour lui, comme le Glorieux pour Destouches,
son principal titre aux regards de la postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>GRESSET (i709-i'm).</p>
<p>Vert-Vert. — Le Méchant.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>sa petite chambre du collège Louis-le-Grand, qu'il nous a si joliment
décrite :</p>
<p>Si ma chambre est ronde ou carrée,</p>
<p>C'est ce que je ne dirai pas, etc.</p>
<p>Cette origine scolaire l'a tant soit peu compromis aux yeux des gens de
lettres de profession, heureux de pouvoir lui reprocher, avec Voltaire,</p>
<p>D'être au collège un bel esprit mondain,</p>
<p>Et dans le monde un homme de collège.</p>
<p>Oui, même en la brisant, j'ai regretté ma chaîne,</p>
<p>Et je ne me suis vu libre qu'en soupirant.</p>
<p>Voltaire semble plus joyeux que lui de cette rupture : « Je n'ai point
lu les Adieux aux Révérends Pères, mais je suis fort aise qu'il les ait
quittés. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>poète de plus et un jésuite de moins, c'est un grand bien dans le monde
1. » Et pourtant Voltaire n'en restait pas moins l'élève chéri du P.
Porée et du</p>
<p>' P. Tournemine, auxquels il dédiait ses tragédies.</p>
<p>En dépit du Zoïle et du censeur austère,</p>
<p>Je compterai toujours sur un plaisir certain,</p>
<p>Lorsqu'on réunira la muse de Voltaire</p>
<p>Et les grâces de la Gaussin.</p>
<p>Hclas ! que Gresset est heureux !</p>
<p>Mais, grand roi, charmante coquette,</p>
<p><pb/></p>
<p>;.1 Ne m'abandonnez point pour un autre poète, 1 Donnez vos faveurs à
tous deux 1. :</p>
<p>Gresset se rappelait le sort de Vert-Vert : X</p>
<p>Mais dans les fers, loin d'un libre destin,</p>
<p>Tous les bonbons ne sont que chicotin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gresset dévot, longtemps petit badin,</p>
<p>Sanctifié par ses palinodies.</p>
<p>Il prétendait avec componction</p>
<p>Qu'il avait fait jadis des comédies,</p>
<p>Gresset se trompe, il n'est pas si coupable :</p>
<p>Un vers heureux et d'un tour agréable</p>
<p>Ne suffit pas ; il faut une action,</p>
<p>De l'intérêt, du comique, une fable,</p>
<p>Des mœurs du temps un portrait véritable,</p>
<p>Pour consommer cette œuvre du démon.</p>
<p>Il ajoutait en note : « Gresset pouvait cesser de travailler pour le
théâtre sans le dire. Si tous ceux qui ne font point de comédies en
avertissaient tout le monde, il y aurait trop d'avertissements imprimés.
Cet avis au public fut plus sifflé que ne l'aurait été une pièce
nouvelle, tant le public est malin ! » Voltaire l'est encore plus que le
public.</p>
<p><pb/></p>
<p>II -;¡,</p>
<p>V Les Muses sont des abeilles volages ; , Leur goût voltige, il fuit les
longs ouvrages, i Et, ne prenant que la fleur d'un sujet,</p>
<p>Vole bientôt sur un nouvel objet.</p>
<p>Le conteur devenait en même temps peintre de mœurs, en nous décrivant
d'une main fine et dis-</p>
<p>1. Journal hisloriquê, mai 1751).</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai dévoilé les mystères secrets,</p>
<p>L'art des parloirs, la science des grilles,</p>
<p>Les graves riens, les mystiques vétilles.</p>
<p>Les petits soins, les attentions fines</p>
<p>Sont nés, dit-on, chez les Visitandines.</p>
<p>L'heureux Vert-Vert l'éprouvait chaque jour.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qu'on est forcé d'y voir et d'endurer</p>
<p>Passe bien l'agrément qu'on y peut rencontrer :</p>
<p>Des flatteurs, des valets, des plaisants détestables,</p>
<p>Des jeunes gens d'un ton, d'une stupidité!...</p>
<p>Des femmes d'un caprice et d'une fausseté!...</p>
<p>Des prétendus esprits souffrir la suffisance,</p>
<p>Et la grosse gaîté de l'épaisse opulence ;</p>
<p>Tant de petits talents où je n'ai pas de foi;</p>
<p>Des réputations, on ne sait pas pourquoi ;</p>
<p>Des protégés si bas ! des protecteurs si bêtes !...</p>
<p>Des ouvrages vantés qui n'ont ni pieds ni têtes1.</p>
<p>Cette vie de Paris a pourtant ses fanatiques, ses enthousiastes, qui,
par genre, par habitude, par une sorte de superstition, répètent avec
Valère :</p>
<p>A cette folle ivresse du brouhaha et de l'étourdisse- ment parisien, le
poète oppose le contentement du bonhomme Géronte, heureux dans sa
province, où il</p>
<p>1. Acte II, scène III.</p>
<p>2, Acte III, scène IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>vit paisible et honoré. Quand Valère lui demande avec stupéfaction :</p>
<p>Eh mais! où vivez-vous?</p>
<p>GÉROSTE.</p>
<p>Parbleu ! dans ma maison,</p>
<p>M'embarrassant fort peu des intrigues frivoles</p>
<p>D'un tas de freluquets, d'une troupe de folles ;</p>
<p>Aux gens que je connais paisiblement borné.</p>
<p>Ou madame Lucile affichent leurs folies1 ?</p>
<p>1. Acte III, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un fourbe, un homme faux, déshonoré, perdu,</p>
<p>Un mauvais cœur, un traître, enfin un homme horrible.</p>
<p>Semer l'aigreur, la haine et la division,</p>
<p>1. Acte I, scènes i etn.</p>
<p><pb/></p>
<p>vie sociale, est habilement combiné, suivi, développé. Il s'assombrit
par degrés, sans tourner au mélodrame, toujours vif, spirituel et gai
dans sa perversité, et devient de plus en plus odieux, jusqu'au moment
où il succombe sous le mépris d'Ariste et des honnêtes gens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour vos maudits plaisirs, on nous a, pour la vie,</p>
<p>Chassés de vingt maisons</p>
<p>Ne prétendez-vous donc qu'au triste amusement</p>
<p>De vous faire haïr universellement?</p>
<p>CLÉON.</p>
<p>Cela m'est fort égal : on me craint, on m'estime ;</p>
<p>C'est tout ce que je veux; et je tiens pour maxime</p>
<p>Que la plate amitié, dont on fait tant de cas,</p>
<p>Ne vaut pas les plaisirs des gens qu'on n'aime pas.</p>
<p>Quant aux amis, crois-moi, ce vain nom qu'on se donne Se prend chez tout
le monde, et n'est vrai chez personne1.</p>
<p>J. Acte II, scène 1,</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute femme m'amuse, aucune ne m'attache.</p>
<p>Si par hasard aussi je me vois marié,</p>
<p>Je ne m'ennuîrai point pour ma chère moitié.</p>
<p>Aimera qui pourra</p>
<p>Je puis avoir Chloé, je puis avoir Florise,</p>
<p>Mais, quand je manquerais l'une et l'autre entreprise, J'aurais, chemin
faisant, les ayant conseillés,</p>
<p>Le plaisir d'ètre craint et de les voir brouillés 1.</p>
<p>Sans pitié même pour ce pauvre Frontin, auquel il oublie de payer ses
gages, Cléon lui jette la mort dans l'âme en le détournant d'épouser
Lisette :</p>
<p>Quoi! tu veux te mêler aussi de sentiment?</p>
<p>FHONTIN.</p>
<p>Comme un autre.</p>
<p>CLÉON.</p>
<p>Le fat! Aime moins tristement;</p>
<p>Pasquin, Lolive, et cent d'amour aussi fidèle</p>
<p>L'ont aimée avant toi, mais sans se charger d'elle ; Pourquoi veux-tu
payer pour tes prédécesseurs?</p>
<p>Fais de même ; aucun d'eux n'est mort de ses rigueurs 2.</p>
<p>Sa conversation avec Florise est un cours complet</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p>2. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>La parenté m'excède, et ces liens, ces chaînes</p>
<p>Des gens dont on partage ou les torts ou les peines,</p>
<p>Tout cela préjugés, misères du vieux temps;</p>
<p>C'est pour le peuple enfin que sont faits les parentsl.</p>
<p>Je suis tenté, parbleu, d'écrire mes mémoires;</p>
<p>J'y ferai des portraits qui sauteront aux yeux 2.</p>
<p>Mis au pied du mur et forcé de s'expliquer devant la sommation formelle
d'Ariste, il cherche encore des échappatoires, paye d'audace et de
fanfaronnades, se</p>
<p>1. Acte II, scène III.</p>
<p>2. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>pose en moqueur, en sceptique, et rit de ce nom de Méchant qu'on lui
applique :</p>
<p>Oh bon ! quelle folie Êtes-vous de ces gens</p>
<p>Soupçonneux, ombrageux? Croyez-vous aux méchants?</p>
<p>Et réalisez-vous cet être imaginaire,</p>
<p>Ce petit préjugé qui ne va qu'au vulgaire ?</p>
<p>Pour moi, je n'y crois pas : soit dit sans intérêt,</p>
<p>Tout le monde est méchant, et personne ne l'est</p>
<p>Cette manière de brouiller les cartes et de confondre tous les hommes
dans une commune indifférence vient échouer contre la nature ferme et
loyale d'Ariste, qui ne se laisse dérouter ni par les sophismes ni par
les faux-fuyants.</p>
<p>Il a la fleur de tout, n'est esclave de rien,</p>
<p>Ariste, avec la fierté d'une noble conscience attristée, lui répond :</p>
<p>Vous le croyez heureux? Quelle âme méprisable !</p>
<p>1. Acte IV, scène vu.</p>
<p>S, Acto IV, scène jv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ariste n'est pas seulement un sermonneur, un conseiller droit et sensé,
mais aussi un homme d'action résolu et militant au besoin, sachant
démasquer l'hypocrisie et la scélératesse. Quand Florise s'effraye des
mauvais bruits que Cléon pourra répandre sur elle, sur sa fille, sur
Géronte, il la rassure avec la confiance d'un cœur loyal qui se fait
l'exécuteur et le vengeur de la morale publique offensée :</p>
<p>Qu'il parle mal ou bien,</p>
<p>Il est déshonoré, ses discours ne sont rien.</p>
<p>Il vient de couronner l'histoire de sa vie ;</p>
<p>Sans me cacher; je veux qu'il sache que c'est moi :</p>
<p>Un rapport clandestin n'est pas d'un honnête homme ; Quand j'accuse
quelqu'un, je le dois, et me nomme</p>
<p>Géronte n'est pas seulement le père traditionnel de comédie, bonhomme
crédule et entêté comme Argan et Orgon : c'est en même temps un
provincial amoureux de sa propriété, de son château qu'il a</p>
<p>1. Acte V, scène 1 \!.</p>
<p><pb/></p>
<p>bâti, de son jardin qu'il a dessiné. Cléon prend soin d'en avertir
charitablement Valère.</p>
<p>Ivre de son château, dont il est l'architecte,</p>
<p>De tout ce qu'il a fait sottement entêté,</p>
<p>Possédé du démon de la propriété,</p>
<p>Il réglera pour vous son penchant ou sa haine</p>
<p>Sur l'air dont vous prendrez tout son petit domaine. D'abord, en
arrivant, il faut vous préparer</p>
<p>A le suivre partout, tout voir, tout admirer,</p>
<p>Son parc, son potager, ses bois, son avenue,</p>
<p>11 ne vous fera pas grâce d'une laituel.</p>
<p>Qu'il ne soit plus parlé de torts ni de querelles,</p>
<p>Malgré tout le succès de l'esprit des méchants,</p>
<p>Je sens qu'on en revient toujours aux bonnes gens 2.</p>
<p>1. Acte II, scène vu.</p>
<p>2. Acte V, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est colifichet, pompon et parodie1.</p>
<p>Son babil s'accroit encore en face de Géronte, tant il pense se faire
valoir en rapportant les dernières nouvelles de Paris :</p>
<p>Julie a pris Damon, non qu'elle l'aime fort;</p>
<p>Elle est bien, mais, ma foi! d'une horrible bêtise 2.</p>
<p>Elle avait de beaux yeux pour des yeux de province.</p>
<p>Je l'aime... sensément.</p>
<p>GÉRONTE.</p>
<p>Comment donc ?</p>
<p>YALÈHE.</p>
<p>Comme on aime,</p>
<p>Sans flue la tête tourne"....</p>
<p>1. Acte II, scène vu</p>
<p>2. Acte III, scène ix.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le petit-maître indifférent, en garde contre les entraînements du cœur,
est un digne produit de cette belle éducation.</p>
<p>Je ne sais où j'en suis, ni ce que je résous.</p>
<p>Ah ! qu'un premier amour a d'empire sur nous 1 !</p>
<p>1 - Acte III, scène xii.</p>
<p><pb/></p>
<p>savantes. C'est une jeune fille de province, discrète et docile, qui
deviendra une victime sans murmurer.</p>
<p>Quand Lisette lui annonce qu'il va falloir partir pour le couvent :</p>
<p>Ma mère est ma maîtresse, il lui faut obéir;</p>
<p>Si Valère m'aimait, s'il songeait que je l'aime,</p>
<p>J'aurais dû quelquefois l'apprendre de lui-même.</p>
<p>Qu'il soit heureux du moins ! Pour moi j'obéirai1.</p>
<p>Et pourtant, si résignée qu'elle soit, dès qu'elle entrevoit Valère, son
amour se rallume :</p>
<p>Oui, je te le répète, oui, c'est lui que j'ai vu;</p>
<p>Mieux encor que mes yeux mon cœur l'a reconnu 2.</p>
<p>Il revient, il me voit, il semblait vouloir plaire ;</p>
<p>Son trouble lui prêtait de nouveaux agréments,</p>
<p>Ce petit portrait de jeune fille, légèrement esquissé</p>
<p>1. Acte I, scène vi.</p>
<p>2. Acte III, scène i. On pourrait rapprocher de ce vers charmant cet
autre d'un vieux poème du moyen âge, le Chasliement des Dames :</p>
<p>3. Acte IV, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans un coin du tableau, est plein de charme et de grâce.</p>
<p>Une femme qui fuit le monde en enrageant,</p>
<p>Parce qu'on n'en veut plus, et se croit philosophe ;</p>
<p>Qui veut être méchante, et n'en a pas l'étoffe.</p>
<p>Quoiqu'elle garde encor des airs sur la vertu,</p>
<p>De grands mots sur le cœur, qui n'a-t-elle pas eu?</p>
<p>Elle a perdu les noms, elle a peu de mémoire ;</p>
<p>Mais tout Paris pourrait en retrouver l'histoire :</p>
<p>D'être le successeur de l'univers entier1.</p>
<p>La soubrette, cette sentinelle vigilante de notre comédie, partage ici
avec Ariste l'honneur de conduire et de dénouer l'action. Son œil
clairvoyant de femme a du premier coup deviné dans Cléon, comme Dorine
dans Tartufe, l'ennemi de la maison :</p>
<p>C'est Cléon qui nous perd et brouille tout ici 2.</p>
<p>1. Acte V, scène ix.</p>
<p>2. Acte I, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>La servante Lisette et le valet Frontin sont de bonnes et honnêtes
créatures, qui valent mieux que leurs maitres : exemple assez fréquent
dans le théâtre du dix-huitième siècle. Cléon se voit abandonné de tout
le monde, même de son valet : la leçon morale s'ajoute ici au mérite
littéraire de l'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>vers devenus proverbes sont restés dans toutes les mémoires, comme
celui-ci :</p>
<p>L'esprit qu'on veut avoir gâte celui qu'on a</p>
<p>1. Acte IV, scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>NIVELLE DE LA CHAUSSÉE (1692-1754).</p>
<p>La comédie nouvelle : Mélange des genres. — Caractère, talent et théâtre
de La Chaussée.</p>
<p><pb/></p>
<p>2° La valeur de l'écrivain et de ses oeuvres«</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>En mêlant le tragique et le comique, Térence et Sénèque, vous aurez une
partie de la pièce qui sera sérieuse et l'autre qui sera bouffonne. Mais
cette variété plaît beaucoup. La nature même nous en donne l'exemple, et
c'est de ces contrastes qu'elle tire sa beauté 1.</p>
<p>Victor Hugo a repris depuis les mêmes arguments en y ajoutant celui du
christianisme.</p>
<p>1. Nouvel art dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>La poésie née du christianisme, la poésie née de notre temps est donc le
drame ; le caractère du drame est le réel; le réel résulte de la
combinaison toute naturelle de deux types, le sublime et le grotesque,
qui se croisent dans le drame comme ils se croisent dans la vie et dans
la création. Car la poésie vraie, la poésie complète est dans l'harmonie
des contraires 1.</p>
<p>Pour soutenir cette théorie, les exemples ne manquaient pas dans Lope de
Véga, dans Guilhem de Castro et dans Shakespeare. Rappelons-nous la
scène du pauvre et du bouffon dans le Cid espagnol ; les plaisanteries
de la nourrice dans Roméo et Juliette ; les grosses facéties de Falstaff
dans la Jeunesse de Henri V.</p>
<p>Les anciens eux-mêmes étaient-ils aussi contraires au mélange des genres
qu'on l'a cru et proclamé longtemps ? Sans doute, Aristote fait du rire
l'élément de la comédie ; Aristophane en a largement usé, au point de
passer pour un bouffon aux yeux de certaines gens ; mais ne mêle-t-il
pas aux joyeusetés et aux indécences de sa muse comique le chant pur des
Initiés et le ton sérieux, éloquent, attristé de ses Pm 'a- bases? Plus
d'un fragment mélancolique de Ménandre2 semble prouver que les larmes
avaient aussi leur part dans la Comédie nouvelle. Le drame du Cyclope et
la tragédie d'Alceste par Euripide, les Rhinthonicœ tragœdiœ ou les
tragi-comédies de Rhinthon, poète de Tarente, cité par Cicéron 3, nous
indiquent ce mélange chez les auteurs grecs. Les Captifs et le</p>
<p>1. Préface de Cromwell.</p>
<p>2. Voyez la belle étude de M. Guillaume Guizot sur Ménandre.</p>
<p>3. Epistolse ad Atticum, I, 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>Slickus de Plaute, l'Andrienne et YUécyre de Térence contiennent bien
aussi une veine de pathétique, qui parait se rapprocher du comique
larmoyant.</p>
<p>Funus intérim</p>
<p>Procède ; sequimw, ad sepulcrum venimus ;</p>
<p>Iii ignem impositfl est : fletur1.</p>
<p>Au moyen âge, le théâtre, comme l'art gothique, associe Jes deux
éléments. Le personnage du Fou a, dans les Mystères, sa place indiquée
par ces mots : flic Stultus loquitur. Les bourreaux représentent
l'élément comique dans la Passion de IS'otrc-Seigneur. Les moralités
édifiantes se confondent souvent avec la farce grivoise2. De leur côté
les artistes mêlent, sur les portails et les vitraux des cathédrales,
les figures grimaçantes des diablotins et des bêtes immondes aux nobles
représentations de Dieu, du Christ, de la Vierge et des saints.</p>
<p>Malgré tant d'exemples réunis, de graves objections se sont produites
contre ce mélange des genres :</p>
<p>1° L'unité d'émotion, a-t-on dit, vaut mieux au théâtre que la
diversité. Les sentiments contraires qui divisent et partagent l'âme
n'ont-ils pas pour effet de se nuire et de se neutraliser mutuellement ?
Au milieu d'une grande douleur qui nous occupe, pouvons-nous songer à
rire ?</p>
<p>2° La dignité de l'art ne se trouve-t-elle pas compromise par cet
alliage discordant? Comprendrait-on un tableau des Saintes Femmes au
tombeau du Christ</p>
<p>1. Andrienne, scène I.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un mécréant ou un satyre grimaçant dans un coin ? une ascension de
la Vierge avec des diables culbutés par des anges?</p>
<p>Sans doute l'artiste a ses droits :</p>
<p>Pictoribus atque poelis Quidlihel audendi semper fuit sequa potestas',</p>
<p>La question n'était pas, dès le début, posée d'une façon aussi absolue
ni aussi générale, au dix-huitième siècle. Diderot, tout en vantant la
tragédie bourgeoise comme plus voisine de la nature et de la vérité,
désapprouve le mélange du rire et des larmes; Fréron, tout en prenant la
défense de La Chaussée, respecte encore le précepte d'Horace :</p>
<p>Sed non ut placidis coeant immitia....</p>
<p><pb/></p>
<p>1° Que la nouvelle manière de traiter le comique n'est pas autorisée par
l'exemple des anciens;</p>
<p>2° Que l'on n'a pas la liberté de changer sans cesse la nature de la
comédie ;</p>
<p>3° Que le nouveau genre apporte moins de plaisir et d'utilité que celui
du siècle de Molière;</p>
<p>Les passions de Melpomène sont des passions violentes portées jusqu'à
l'excès : les nôtres sont réprimées par l'éducation et par l'usage du
monde. Les vices qu'elle peint sont des crimes, les nôtres sont des
faiblesses; ses héros sont des rois, et nous sommes des particuliers....
Le nouveau dramatique, manié par une main habile, et absolument
dépouillé du masque de Thalie, sympathise mieux avec nos caractères, nos
usages et notre façon de penser. Ses personnages sont des hommes polis,
comme le sont la plupart des spectateurs.</p>
<p>L'analogie des situations, des mœurs et du langage entre les spectateurs
et les héros du théâtre est-elle toujours, comme le suppose Fréron, une
source d'émotions et de succès auprès du public ? On pourrait le
contester. Se figure-t-on que les gens du peuple</p>
<p>1. Lettres sur quelques écrits du temps, t. IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous verrons bientôt que La Chaussée ne se souvient parfois de Molière
que pour l'affaiblir et le gâter. Mais on ne saurait nier que l'avocat
du genre larmoyant ne plaide ici habilement sa cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>établis, tombent en pure perte sur les spectateurs? » Quant à
l'horoscope final de M. de Chassiron sur la fortune du comique
larmoyant, Fréron n'y croit guère.</p>
<p>Fréron ne s'est pas trompé. Le genre de La Chaussée l'a emporté de nos
jours : l'esprit et la gaieté française n'y ont pas gagné sans doute.
Mais enfin on pleure aujourd'hui bien plus qu'on ne rit sur notre
théâtre. Pourquoi ? Peut-être parce qu'il est plus facile, comme l'a dit
Fréron, de faire pleurer que de faire rire. Pourtant, le jour où nous
croyons retrouver un vrai fils de Molière ou de Regnard, comme Emile
Augier dans ses bons moments, quelle fête nous lui faisons !</p>
<p>L'abbé Desfontaines, un autre ferrailleur de la république des lettres,
vint avec Fréron au secours de La Chaussée. Il regrette seulement qu'on
appelle encore les pièces nouvelles des comédies, et propose de leur
donner le nom de drames ou de i-om,=édies : le premier titre a prévalu,
le second eût été peut-être mieux approprié. Un autre abbé plus illustre
que Desfontaines, l'auteur de Manon Lescaut, l'émule de Ri- chardson, se
rangea aussi parmi les tenants et les admirateurs de La Chaussée : le
fécond romancier ne pouvait manquer d'approuver un genre où domine le
romanesque.</p>
<p>Mais les adversaires ne s'endormaient pas non plus.</p>
<p><pb/></p>
<p>A leur tête brillait Piron, qui avait failli un moment se fourvoyer, lui
aussi, dans le guêpier de la Comédie larmoyante, et qui s'en était tiré
pour retourner bien vite aux tréteaux de la Foire. Ses épigrammes
tombaient comme grêle :</p>
<p>Connaissez-vous sur l'Hélicon</p>
<p>L'une et l'autre Thalie?</p>
<p>L'une est chaussée et l'autre non,</p>
<p>Mais c'est la plus jolie.</p>
<p>L'une a le rire de Vénus,</p>
<p>L'autre est froide et pincée :</p>
<p>Nargue de la chaussée!</p>
<p>Collé, un gaulois comme lui, un poète de la Foire et du Caveau, que
révoltaient les balivernes solennelles et les triomphes retentissants de
La Chaussée. Collé exhale sa mauvaise humeur dans son Journal :</p>
<p>1. Collé l'affirme du moins : d'autres le nient (voyez la thèse de</p>
<p>M.Lanson sur La Chaussée).</p>
<p>2. Journal historique de Ch. Collé, 1.1, p. 53. — N'est-ce pas le cas de
répéter avec Horace :</p>
<p>Multa renascentur qux jam cecidėre....</p>
<p>Toujours le vieux neuf.</p>
<p><pb/></p>
<p>En homme avisé, Voltaire se dit que le comique larmoyant pourrait bien
n'avoir pas les rieurs de son côté, parti redoutable surtout en France,
et finit aussi par lui décocher ce trait dans le Pauvre Diable :</p>
<p>Souvent je bâille au tragique bourgeois,</p>
<p>Aux vains efforts d'un auteur amphibie,</p>
<p>Dans son jargon Melpomène et Thalie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard il achève de le condamner dans le Dictionnaire philosophique
et dans ses remarques sur Corneille, où il appelle le comique larmoyant
« un monstre né de l'impuissance d'être tragique ou plaisant ».</p>
<p>Entre ces deux partis extrêmes dont les uns saluent et applaudissent,
dont les autres raillent et sifflent la comédie nouvelle, se place un
tiers parti, quelque chose comme le centre gauche constitutionnel,
libéral et conservateur, représenté par d'Alembert, La Harpe et Grimm. A
titre d'ami du progrès, d'Alembert, faisant l'Éloge de La Chaussée, ne
pouvait blâmer cette entreprise d'innover dans l'art. Il expose donc les
raisons qui ont pu le justifier :</p>
<p>3° La nécessité de rajeunir cet art par des conceptions et des
combinaisons nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>mentation du savant curé Thiers contre les perruques ecclésiastiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Grimm, l'ami de Diderot, le critique avisé, pénétrant et libéral, sans
parti pris ni préjugé, dit aussi son mot dans le débat. Il accepte le
genre larmoyant comme très naturel, très légitime, et d'ailleurs connu
bien avant son prétendu inventeur, M. de La Chaussée. Il trouve
seulement que les critiques dirigées contre ce genre seraient mieux à
l'adresse des auteurs, qui en ont fort mal usé, sans en excepter La
Chaussée et Voltaire lui-même.</p>
<p>Le vœu de Grimm a été exaucé de nos jours et au delà.</p>
<p>Le succès de La Chaussée ne fut pas moins grand à</p>
<p>1. Correspondance littéraire, avril 1754, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lessing, Dramaturgie de Hambourg, trad. de M. de Suckau,' revue et
annotée par M. Crouslé ; introduction do M. A. Mé- zières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir si bien défendu théoriquement la division des genres, il
semble ne plus s'en soucier lorsqu'il s'écrie ailleurs :</p>
<p>Aujourd'hui la question du mélange des genres a été résolue d'une façon
décisive par le succès. On ne le conteste plus guère ; le tout est d'en
savoir faire bon usage.</p>
<p>Voyons quel parti en a tiré La Chaussée.</p>
<p>II</p>
<p>Pierre-Claude Nivelle de La Chaussée, né dans une riche famille de
financiers, eût pu n'être qu'un heureux désœuvré, corrompu et
corrupteur, comme tant d'autres, au sein de l'opulence. Le goût des
lettres fit de lui un homme studieux, appliqué, un défenseur de la
morale au théâtre2, où elle avait couru souvent de si grands dangers.
Retenu par un certain fonds de</p>
<p>1. Lessing, Dramaturgie de lIambourg, p. 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>bon sens, de discrétion et de timidité, il n'eut pas, comme Horace,
l'aiguillon de la pauvreté, qui donne parfois de l'audace aux jeunes
poètes :</p>
<p>Paupertas impulit audax</p>
<p>Ut vei'sus facerem ;...</p>
<p>0 toi, jadis élevé dans mon sein,</p>
<p>Enfant nourri de mon lait le plus sain,</p>
<p>Viens, prends la plume et le style d'Horace.</p>
<p>Il ne les a pas retrouvés du premier coup, et ne les retrouvera même
jamais. Cependant la pièce est d'un ton facile, aimable, ingénieux. Rien
n'annonce encore un novateur. La Chaussée semble imbu des plus sages
principes de l'orthodoxie littéraire ; il méprise Ronsard, révère
Malherbe, s'incline devant les grandes figures de Corneille, de Racine,
de Despréaux ; encense Quinault, Crébillon, J.-B. Rousseau, et l'auteur
de la Henriade par-dessus tout. En vain, on lui crie que le temps des
poètes est passé, que les</p>
<p><pb/></p>
<p>sources de l'inspiration sont taries, que l'heure de la prose est venue :</p>
<p>Comme autrefois sous les pas des neuf sœurs,</p>
<p>On voit encor renaître autant de fleurs;</p>
<p>Et, tous les jours, Apollon les prodigue</p>
<p>Au chantre heureux du vainqueur de la Ligue.</p>
<p>Lorsque sa muse courroucée</p>
<p>Quitta le coupable Rousseau,</p>
<p>Elle te donna son pinceau,</p>
<p>Sage et modeste La Chaussée.</p>
<p>çaise 1. S'ils finissent par ne plus s'entendre sur la division des
genres et sur le comique larmoyant, auquel Voltaire sacrifiera pourtant
un jour, il existe entre eux un lien commun, la défense de la poésie et
de la langue :</p>
<p><pb/></p>
<p>La langue est une, en prose comme en vers ;</p>
<p>Et la grammaire, en tout genre d'écrire,</p>
<p>Exerce un droit que l'on ne peut proscrire.</p>
<p>L'unique objet que notre art se propose</p>
<p>Est d'être encor plus précis que la prose;</p>
<p>Et c'est pourquoi les vers ingénieux</p>
<p>Sont appelés le langage des dieux.</p>
<p>Dans ses premières ardeurs de néophyte, il croit, avec la plupart des
hommes de son temps, aux mérites de la difficulté vaincue :</p>
<p>C'est l'aiguillon qui le tient en haleine.</p>
<p>*</p>
<p>C'est par l'effort que le salpêtre tonne ;</p>
<p>S'il n'est contraint, il reste sans vigueur</p>
<p>Et ne produit qu'une vaine vapeur.</p>
<p>Le comique, ennemi des soupirs et des pleurs,</p>
<p>N'admet point en ses vers de tragiques douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la règle : La Chaussée ne l'ignore pas, mais il s'en
affranchit tout doucement, malgré son respect de la gène, qui vaut moins
encore que le plaisir. C'est ce qu'il exprime dans le prologue de sa
comédie intitulée Amour pour amour :</p>
<p>Croyez que le plaisir n'est jamais ridicule,</p>
<p>Son nom le définit. Dès qu'il est, c'est assez.</p>
<p>Les règles n'y sont rien : il est au-dessus d'elles.</p>
<p>Que de le présenter sous des formes nouvelles.</p>
<p>Sur ce point même, n'avait-il pas l'autorité de Molière et de Corneille,
l'un déclarant que le grand art est de plaire ; l'autre rappelant sa
fière devise d'écrivain conquérant : Non tam meliora quam nova.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on la sensibilité, comme on dit volontiers alors, le don d'intéresser et
d'attendrir. Ce mérite-là, selon La Harpe, rachète bien des faiblesses.
N'est-ce pas aussi ce que Boileau lui-même, l'ennemi des larmes dans la
comédie, demande au poète dramatique :</p>
<p>Que, dans tous vos discours, la passion émue</p>
<p>Aille chercher le coeur, l'échauffe et le remue.</p>
<p>C'est par ce ressort, plus ou moins artificiel, que La Chaussée a gagné
le cœur des femmes, auxquelles il réserve dans ses pièces l'auréole du
martyre, de l'héroïsme et de la résignation. Titon du Tillet, dans son
Parnasse français, s'exprime ainsi en parlant dd lui :</p>
<p>Ce n'est pas le ridicule des caractères ni les travers de l'esprit, ce
sont les faiblesses du cœur qu'il représente. Il paraît que son principe
n'est pas de corriger, il ne veut qu'attendrir. Plaute, Térence et
Molière ont écrit pour les hommes et pour les instruire : La Chaussée a
pris la plume des mains des Grâces, pour plaire aux femmes par la
peinture des passions qu'elles éprouvent et qu'elles font sentir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les vertus qu'on acquiert sont si peu naturelles</p>
<p>Que l'on doit au besoin fort peu compter sur elles.</p>
<p>C'est un bien dont le fonds ne nous appartient pas,</p>
<p>Il n'a contre lui-même aucun combat il rendre.</p>
<p>Il ignore le mal : l'occasion le fuit;</p>
<p>Son heureux naturel le guide et lo conduit t.</p>
<p>Les bons pères, en suivant jadis le chemin de velours d'Escobar, avaient
trouvé la dévotion aisée; La Chau's-</p>
<p>1. L'École de la jeunesse, acte IV, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Piron n'a guère foi dans l'utilité ni dans le charme de ces sermons :</p>
<p>Révérend père La Chaussée,</p>
<p>Prédicateur du saint vallon,</p>
<p>Porte ta morale glacée</p>
<p>Loin des neuf sœurs et d'Apollon.</p>
<p>Ne crois pas, Cotin dramatique,</p>
<p>A la muse du vrai comique</p>
<p>Devoir tes passagers succès.</p>
<p>Non, la véritable Thalie</p>
<p>Que tu fis prêcher aux Français.</p>
<p><pb/></p>
<p>-Ne forçons point notre talent,</p>
<p>Nous ne ferions rien avec grâce.</p>
<p><pb/></p>
<p>telle que nous l'entendons. Elle n'en découvre qu'une face, et court
risque de laisser dans l'ombre plus d'un côté intéressant.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'en est fait, pour jamais ma honte est asservie</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LA CHAUSSÉE (SUITE).</p>
<p>L'École des mères. — Mélanide. — La Gouvernante.</p>
<p>1</p>
<p>Ce ne fut point l'amour qui la mit en ménage,</p>
<p>Et jamais on n'en eut un dépit plus mortel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, en sortant du temple, un jeune téméraire,</p>
<p>A qui, sans le savoir, elle avait trop su plaire,</p>
<p>Furieux de la perdre, attaqua son époux,</p>
<p>L'obligea de se battre et tomba sous ses coups.</p>
<p>D'un ennemi puissant, cet époux prit la fuite.</p>
<p>Léonore aussitôt saisit sa liberté,</p>
<p>Et s'enfuit en secret dans un cloître écarté,</p>
<p>Sous ce nom inconnu qu'elle conserve encore1.</p>
<p>Ce futur rénovateurde la comédie est encore obsédé et rempli des
souvenirs de Molière, qu'il affadit et gâte en l'imitant. Le charmant
duel de Gélimène et d'Arsinoé, dans le Misanthrope, se retrouve
étrangement amoindri et décoloré dans le dialogue d'ürphise et de
Léonore. Orphise, envieuse de la jeunesse et de la beauté de Léonore,
lui dit :</p>
<p>Oui, je n'ignore pas qu'une femme, il votre âge,</p>
<p>Elle voudrait que tout lui devînt personnel,</p>
<p>Être l'unique but, l'objet perpétuel</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Où tendent tous les cœurs, les yeux et les oreilles</p>
<p>N'en reconnaître aucune, et dominer partout.</p>
<p>A votre âge, Madame, on est fort de ce goût.</p>
<p>A quoi Léonore répond en femme qui connait son</p>
<p>Molière :</p>
<p>C'est de l'âge où je suis la faiblesse ordinaire.</p>
<p>Dans l'arrière-saison, on ne fait qu'en changer ;</p>
<p>Du plaisir qui nous fuit, des défauts qu'on regrette, Auxquels on
voudrait être encore bien sujette.</p>
<p>Alors, par désespoir et par nécessité,</p>
<p>On se masque; l'on prend un air d'autorité ;</p>
<p>On se croit vertueuse en voulant le paraître,</p>
<p>Tandis qu'au fond du cœur on néglige de l'être.</p>
<p>Combien, hélas ! cette poésie cotonneuse, toute chargée de termes
abstraits, est loin de la vive et maligne réponse de Célimène, où chaque
mot emporte la pièce :</p>
<p>En un lieu, l'autre jour, où je faisais visite,</p>
<p>Je trouvai quelques gens d'un très rare mérite,</p>
<p>Qui, parlant des vrais soins d'une âme qui vit bien,</p>
<p>Firent tomber sur vous, Madame, l'entretien.</p>
<p>A quoi bon, disaient-ils, cette mine modeste</p>
<p>Et ce sage dehors que dément tout le reste ?</p>
<p>Mais elle bat ses gens, et ne les paye point.</p>
<p>Dans tous les lieux dévots elle étale un grand zèle ; ' »* Mais elle met
du blanc et veut paraître belle.</p>
<p>Elle fait des tableaux couvrir les nudités;</p>
<p>Mais elle a de l'amour pour les réalitési.</p>
<p>Quelle distance entre les deux styles! Il est vrai que</p>
<p>Léonore est moins coquette, moins spirituelle et moins méchante que
Célimène. Elle ouvre la série des hon-</p>
<p>1. Le Misanthrope, acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Chaussée aux dames de son temps et du nôtre :</p>
<p>Non, je n'ai point assez d'audace ni de force</p>
<p>Pour aller mendier un malheureux divorce.</p>
<p>...........</p>
<p>Sur l'espoir d'un succès toujours déshonorant,</p>
<p>Je ne risquerai point d'être tympanisée ;</p>
<p>Le plus grand des malheurs est d'être méprisée.</p>
<p>Hé quoi sur un prétexte absurde et mendié,</p>
<p>Aller de porte en porte implorer la pitié,</p>
<p>Y faire de sa vie un journal équivoque</p>
<p>Que personne ne croit, et dont chacun se moque ; Suborner des témoins,
gagner des partisans ;</p>
<p>Remplir les tribunaux de ses cris indécents ;</p>
<p>Y faire débiter des plaintes infidèles;</p>
<p>Inonder le public d'injurieux libelles;</p>
<p>Ébruiter des malheurs qu'on pouvait empècher,</p>
<p>Ou qu'au moins la raison devait faire caclier :</p>
<p>Je ne puis seulement soutenir cette idée 1.</p>
<p>La morale accommodante et tant soit peu relâchée de l'oncle Géronte
contraste avec cette fierté d'un cœur qui s'immole au devoir et au
respect de son nom :</p>
<p>Pourquoi s'abandonner au torrent des scrupules?</p>
<p>De trop grands sentiments sont souvent ridicules 2.</p>
<p>1. Acte III, scène IV.</p>
<p>2. Acte III, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Géronte est un de ces vieillards dont la conscience et la délicatesse
semblent s'être usées au contact des hommes, par une longue expérience
de la vie, et qui finissent par ne plus rien estimer. Aussi sa femme,
l'irascible Orphise, lui décoche-t-elle, en passant, ce trait assez
inoffensif :</p>
<p>Le mépris pour le sexe est un air qu'on se donne,</p>
<p>0 sort trop fortuné ! c'est mon époux que j'aime !</p>
<p>Elle avait bien peur d'en aimer un autre. Aimer son mari est une chose
si naturelle, et pourtant si rare alors! C'est juste la contre-partie de
la scène plaisante où Cléanthis et Strabon se rencontrent dans le Démocrite
 de Regnard :</p>
<p>Je ressentais pour lui les transports les plus doux;</p>
<p>Hélas ! qu'allais-je faire? Il était mon époux.</p>
<p>t. Acte III, scène il.</p>
<p><pb/></p>
<p>objections et des railleries qui l'attendaient sur ce chapitre, lorsque
dans son Prologue il fait discuter le Bon Sens et la Folie. Le Bon Sens
tel qu'il le comprend n'est plus ce personnage rébarbatif, ombrageux,
qui cherche noise aux moindres écarts de l'imagination. Il est ami de la
tolérance et proteste contre les dédains i outrés du censeur :</p>
<p>En faveur des beautés, je fais grâce aux défauts :</p>
<p>Trop de délicatesse est souvent indiscrète.</p>
<p>Un dégoût général désigne un esprit faux 1.</p>
<p>Le débat d'aujourd'hui vient d'une comédie</p>
<p>Que l'on nomme, je crois, la Fausse Antipathie.</p>
<p>Thalie et Melpomène en la désavouant</p>
<p>S'imputent toutes deux cet équivoque enfant s.</p>
<p>II</p>
<p>1. Prologue, scène IV.</p>
<p>2. Acte I.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a donné des marques extraordinaires d'appro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le critique ne fait de réserves que pour le rôle d'Argant, insupportable
selon lui, et les deux marquis, personnages insipides.</p>
<p>Cet usage n'est plus que chez la bourgeoisie *.</p>
<p>De l'amour entre des époux de notre condition! Fi! des bourgeois même en
auraient honte.</p>
<p>l, Acte I, scène v,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 - (( Sm- vingt seigneurs de la cour il y en a quinze qui ne virent pas
avec leur femme, et qui ont des maîtresses. Rien même n'est si commun à
Paris entre particuliers. » (Journal de Barbier.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet homme est possédé du démon conjugal,</p>
<p>Possédé de sa femme.... Eh ! ris-en donc, Durval</p>
<p>Chère épouse, il n'est rien que votre époux ne fasse</p>
<p>Vous avez rallumé ses premières ardeurs ;</p>
<p>Trop heureux s'il expire en obtenant sa grâce 2 !</p>
<p>La grâce demandée ne se fait pas attendre, et Durval cette fois, comme
le Philosophe marié de Destouches, proclame bien haut son amour et sa
conversion :</p>
<p>1. Acte II, scène iv.</p>
<p>2. Acte V, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, je ne prétends plus que personne l'ignore,</p>
<p>C'est ma femme en un mot, c'est elle que j'adore.</p>
<p>Que l'on m'approuve ou non, mon bonheur me suffit. Peut-être nion
exemple aura plus de crédit.</p>
<p>On pourra m'imiter. Non, il n'est pas possible</p>
<p>Qu'un préjugé si faux soit toujours invincible 1.</p>
<p>La morale vaut mieux que les vers; mais on est attendri et l'on pleure,
ou du moins on pleurait alors, avec Durval et Constance, sans songer à
la faiblesse du style.</p>
<p>Constance est le modèle de l'épouse résignée, se contentant de
l'apparence du bonheur aux yeux du monde, alors qu'elle est dédaignée
par son mari :</p>
<p>Le devoir d'une épouse est de paraître heureuse :</p>
<p>D'un ingrat qui m'est cher je me ferais haïr.</p>
<p>Son inconstance est moins affreuse que sa haine s.</p>
<p>1. Acte V, scène vi.</p>
<p>2. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa cousine Sophie a plus d'énergie et de volonté. Elle représente la
protestation féminine contre l'é- goïsme des maris :</p>
<p>Quoi ! parce qu'un perfide aura le nom d'époux,</p>
<p>Il pourra me porter les plus sensibles coups !</p>
<p>Violer tous les jours le serment qui nous lie,</p>
<p>M'ôter impunément le bonheur de ma vie,</p>
<p>Sans qu'il me soit permis de réclamer des droits</p>
<p>Qui devraient être égaux.... Mais ils ont fait les lois</p>
<p>Ces droits de la femme, revendiqués de nos jours avec tant de passion et
de fracas, commencent el se produire ici sous une forme timide encore.</p>
<p>L'hymen n'acquitte plus les dettes de l'amour.</p>
<p>C'est une banqueroute des maris envers les femmes innocentes et
sacrifiées. Les malheurs de Constance ont pour effet de dégoûter sa
cousine du mariage, et de la rendre insensible aux tendres et loyales
déclarations de l'honnête Damon.</p>
<p>Damon est le sage de la pièce, l'homme de cœur qui proteste contre les
rires sceptiques des marquis, et qui mène Durval aux pieds de Constance,</p>
<p>Épouse infortunée autant que vertueuse,</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il l'appelle. Quant aux railleurs, ils en sont pour leurs
mauvaises plaisanteries et leur étonne- ment.</p>
<p>Le vieil Argant n'y comprend plus rien :</p>
<p>Comment diable ! la scène a bien changé de face.</p>
<p>Singulière idée d'avoir prêté de telles paroles au père de la vertueuse
Constance ! Ce type de vieillard impudique et impudent se trouve déjà
chez Destouches, où il ne nous a pas moins surpris. Dans le premier
moment, au lieu de consoler sa fille, il trouve la conduite de son
gendre toute naturelle :</p>
<p>Elle ne savait pas, ni vous non plus, Madame,</p>
<p>Que, sans amour, on peut très bien aimer sa femme.</p>
<p>Cette aversion folle et ces airs de mépris</p>
<p>Qu'elle a pour l'hyménée, où les a-t-elle pris ?</p>
<p>Décidément le vieil Argant n'a pas plus de cervelle que de cœur, et
cesse de nous amuser. Passe encore pour les deux marquis évaporés,
taillés sur le modèle de ceux du Misanthrope, auxquels ils restent bien
infé-</p>
<p>1. Acte V, scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>rieurs : esprits forts et mauvais plaisants, plus insipides que
divertissants, ils se chatouillent pour rire et nous faire rire, sans y
arriver, avec des pointes telles que :</p>
<p>Si la même maîtresse est l'objet de nos vœux, .</p>
<p>L'embarras de choisir la rendra trop perplexe;</p>
<p>Ma foi, marquis, il faut avoir pitié du sexei.</p>
<p>III</p>
<p>Hortense, la femme au cœur stoïque, lui répond :</p>
<p>Le remords s.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p>2. Acte V, scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mot que d'Alembert ne craint pas de comparer au « qu'il mourût ! » de
Corneille.</p>
<p>Mme ARGANT.</p>
<p>Nous avons deux enfants, mais l'usage m'absout</p>
<p>Si j'en laisse un des deux au fond d'une clôture.</p>
<p>1. Acte II, scène ix.</p>
<p>2. 1744.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ARGANT.</p>
<p>L'égalité, Madame, est la loi de nature.</p>
<p>Il n'en faut avoir qu'un, quand on veut qu'il ait tout1.</p>
<p>La pièce se termine par cette leçon :</p>
<p>En aimant ses enfants, c'est soi-même qu'on aime ;</p>
<p>Mais, pour jouir d'un sort parfaitement heureux,</p>
<p>Il faut s'en faire aimer de même.</p>
<p>Qu'en partageant son âme également entre eux 2.</p>
<p>1. Acte III, scène III.</p>
<p>2. Acte V, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déraisonnable qui se fait la complaisante de tous les caprices et de
toutes les vanités de son fils :</p>
<p>Votre mère ne veut être que votre amie i.</p>
<p>1. Acte 11, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses faiblesses pour un fils indigne, qui s'est joué de son affection.
Elle est trop heureuse alors de retrouver pour consolation le cœur d'une
fille si longtemps oubliée. Extrême dans sa haine comme dans son amour,
elle veut déshériter l'ingrat au profit de Marianne, quelle présente
ainsi :</p>
<p>Monsieur, voici ma fille et ma seule héritière i.</p>
<p>Ce titre de Monsieur a choqué mon oreille :</p>
<p>Vous ne vous serviez pas d'épithète pareille.</p>
<p>Le nom de père est-il devenu trop bourgeois</p>
<p>L'étiquette et le bon ton l'avaient ainsi décidé, au dix-septième
siècle, dans les familles aristocratiques. Mme de Sévigné se plaint que
sa petite-fille en lui écrivant l'appelle Madame : le mot lui paraît
bien sec et bien froid; elle eût préféré celui de grand'maman. Peut-être
sommes-nous tombés aujourd'hui dans l'abus contraire ; mais l'excès de
tendresse vaut toujours</p>
<p>1. Acte V, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>il n'ose la faire rentrer ouvertement dans la maison, et l'introduit
sous le titre de nièce auprès de sa véritable mère, qu'elle ne connaît
point et qui ne la connaît pas non plus, car la jeune fille, censée
orpheline, n'a jamais vu ses parents.</p>
<p>Imbroglio bizarre, qui amène deux scènes de reconnaissance destinées à
faire couler des larmes.</p>
<p>Le petit monsieur auquel on sacrifie si aisément une sœur innocente, est
le plus sot, le plus mesquin et le plus chétif des marquis de comédie,
un avorton, un diminutif du genre, un de ces beaux fils sans esprit,
sans cœur, sans principes, qui se font gloire d'être de petits scélérats.</p>
<p>Comment ! vous ne feriez semblant de l'adorer</p>
<p>Que pour le seul plaisir de la déshonorer,</p>
<p>Et d'en rire après son naufrage ?</p>
<p>Eh! que devient la probité?</p>
<p><pb/></p>
<p>le jeune marquis répond d'un air dégagé :</p>
<p>Elle n'est point requise en ces sortes d'affaires.</p>
<p>L'usage et la nature, en faveur des plaisirs,</p>
<p>En ont toujours banni jusqu'au moindre scrupule :</p>
<p>Il s'agit d'arriver au but de ses désirs-;</p>
<p>La morale y jouerait un rôle ridicule 1 -</p>
<p>Seriez-vous...? Plût au ciel! Dites-moi qui vous êtes.</p>
<p>Ma nièce Si j'en crois des transports pleins d'appas,</p>
<p>Vous devez m'être bien plus chère 2.</p>
<p>Quand Mme Argant annonce l'intention de déshériter son fils, Marianne
refuse l'avantage qu'on veut lui faire, et arrache le pardon du coupable.</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p>2. Acte V, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, mon avis est, dût-il paraître étrange,</p>
<p>Que ces petits Messieurs, qui sont si florissants,</p>
<p>Feraient un marché d'or, s'ils donnaient en échange</p>
<p>Tout ce qu'ils ont d'esprit pour un peu de bon sens *.</p>
<p>IV</p>
<p>1. Acte III, scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne fut plus complet. L'une est un roman aussi plein d'invraisemblance
que d'intérêt ; l'autre une histoire réelle transportée sur la scène et
métamorphosée en drame.</p>
<p>Laissez, Monsieur, laissez l'amour aux gens heureux.</p>
<p>Hélas 1 c'est un plaisir qui n'est fait que pour eux 1.</p>
<p>1. Acte I, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Darviane n'est pas de cet avis, et trouve'sans doute que l'amour est du
moins une consolation.</p>
<p>Mélanide retrouve son mari; le marquis, sa femme et son fils; et
Darviane, le jeune amoureux, épouse enfin Rosalie. La pièce finit au
milieu d'un attendrissement général.</p>
<p>1. Boileau, Art poétique, chant III.</p>
<p><pb/></p>
<p>française, qui n'a pas toujours été si bien traitée parla satire et la
comédie. Témoin les Chats fourrés de Rabelais et les Plaideurs de Racine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heureuse la vertu douce, aimable et liante,</p>
<p>Dont les ris et les jeux accompagnent les pas.</p>
<p>La raison même a tort quand elle ne plaît pas 1.</p>
<p>Il n'est impitoyable que pour lui-même, en se reprochant comme un crime
une erreur involontaire.</p>
<p>La Gouvernante, après avoir été injustement dépouillée, pousse trop loin
le scrupule et le détachement lorsqu'elle refuse la réparation légitime
que lui offre son juge mieux éclairé, et sacrifie peut-être trop</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est modus in rebus.</p>
<p>A ces infortunés tout ce qu'ils ont perdu.</p>
<p>LE PRÉSIDENT. — Ainsi vous vous seriez exécuté vous-même. SAINVILLE.-
Assurément.</p>
<p>LE PRÉSIDENT. —Fort bien</p>
<p>J'ai pensé comme vous, j'ai fait plus et j'espère</p>
<p>Que vous y donnerez l'aveu le plus flatteur :</p>
<p>Vous voyez le coupable et le réparateur.</p>
<p>SAINVILLE. —VOUS?</p>
<p>LE PRÉSIDENT. — Moi-même 1.</p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>La seconde scène est celle où le Président et la</p>
<p>LE PRÉSIDENT.</p>
<p>Il compte que l'erreur est un crime en ce cas,</p>
<p>Et qu'il doit l'expier.</p>
<p>LA GOUVERNANTE.</p>
<p>La victime en appelle.</p>
<p>Il a cru bien juger : il est quitte envers elle.</p>
<p>LE PRÉSIDENT.</p>
<p>Mais de son ministère il s'est mal acquitté.</p>
<p>LA GOUVERNANTE.</p>
<p>Dès qu'il n'est point coupable aux yeux de l'équité,</p>
<p>Il ne peut l'être aux yeux de cette infortunée.</p>
<p>Vous ne la vaincrez point, elle est déterminée.</p>
<p>N'en parlons plus. Elle a subi son jugement,</p>
<p>Le ciel même a pris soin du dédommagement1.</p>
<p>N'ayant pu la fléchir, le Président s'écrie désolé :</p>
<p>C'est moi qui suis la sienne.... 0 refus douloureux ! Dieux ! qu'elle
m'a rendu confus et malheureux !</p>
<p>Que son abaissement l'élève et m'humilie2!</p>
<p>Tout cela est fort beau, fort rare, mais enflé, grossi, outré : c'est de
l'héroïsme en pure perte. La Chaussée, en passant du réel au romanesque,
a trop oublié le précepte de Boileau :</p>
<p>Rien n'est beau que le vrai....</p>
<p>Parlerons-nous du style de la Gouvernante? Pour un vers heureux et
naturel comme celui-ci :</p>
<p>Quand tout le monde a tort, tout le monde a raison,</p>
<p>t. Acte III, scène vin.</p>
<p>2. Acte III, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous en trouverons vingt incolores, prosaïques ou chargés de termes
impropres et de métaphores mal assorties.</p>
<p>Faut-il rappeler cette exclamation de Sainville admirant la vertu de son
père :</p>
<p>Ah grands Dieux! que ma source m'est chère!</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>Voyez quel est l'abîme où vous vous enchaînez.</p>
<p>S'enchaîne-t-on dans un abîme?</p>
<p>Ces nœuds défectueux toujours infortunés</p>
<p>Sont un piège couvert d'une fausse espérance,</p>
<p>Un écueil invisible aux yeux de l'innocence 1.</p>
<p>Des nœuds défectueux qui sont un piège et un écueil ! 0 langue de
Molière, de Regnard, de Piron, de Gresset même, qu'êtes-vous devenue?
C'est ainsi qu'on va écrire et parler sur la scène française ; c'est
ainsi qu'on y parle quelquefois encore, pour la plus grande gloire de la
dramaturgie triomphante. Et le public n'en applaudit pas moins :
l'intérêt dramatique et le jeu des acteurs font passer le jargon.</p>
<p>1. Acte IV, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>DIDEROT (1713-1784).</p>
<p>Son caractère, son talent, son rôle. — Ses théories dramatiques.</p>
<p>Ses œuvres au théâtre : Le Fils naturel. — Le Père de famille.</p>
<p>I</p>
<p>Nous avons vu la Comédie larmoyante et le Drame bourgeois naître, pour
ainsi dire, d'instinct chez La Chaussée. La révolution ou la rénovation,
comme on voudra l'appeler, est de sa part un fait. Elle va devenir un
système avec Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>agressive et militante qui remplit toute sa Dramaturgie de Hambourg.</p>
<p>Diderot a des proportions tout autres. Vigoureux fils de la terre, à
laquelle il se rattache par toutes ses affections, ses sympathies et ses
faiblesses, il apparaît dans la grande arène du dix-huitième siècle,
comme un Titan révolté contre le vieil Olympe littéraire, philosophique
et religieux. Lui aussi, il a tenté d'entasser Pélion sur Ossa en
élevant la gigantesque Babel de Y Encyclopédie. Sa tête est un volcan
d'où s'échappent en explosions sonores, en jets de flamme mêlés de
cendre et de fumée, les théories et les systèmes.</p>
<p>Né en Champagne comme Danton, avec lequel il offre plus d'une analogie,
son tempérament fougueux et révolutionnaire, volontiers déclamateur,
vient démentir un peu les théories fondées sur l'influence des races et
des climats. Il n'a rien, ce semble, qui rappelle la malice naïve et
l'innocente placidité des railleurs ou des moutons champenois. On dirait
plutôt un fils du Rhône impétueux, ou du pays des volcans et des eaux
chaudes, de l'Auvergne ou du Vivarais. Pourtant, s'il faut l'en croire,
les girouettes de Langres, sa ville natale, située sur une montagne,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'artiste a voulu peindre surtout le penseur, le métaphysicien avec son
front large et découvert, portant l'empreinte d'un esprit vaste,
lumineux, fécond. En effet, ce qu'il faut surtout au peintre, au
sculpteur, c'est un trait saillant dans une physionomie. Comment rendre
et fixer le mouvement perpétuel?</p>
<p>Le Titan, le Cyclope (car on lui a donné- tous ces noms), se trouve chez
Diderot doublé d'un bonhomme; et c'est par cette bonhomie qu'il
redevient Champe-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moyen d'action et de propagande philosophique. Or le tribun et l'apôtre
dominent en lui : il a le sens démocratique, et par la conception même
du théâtre tel qu'il le rêve, et par les idées qu'il y exprime. Le Fils
naturel et le Père ,de famille sont unedouble attaque en règle contre
les préjugés de la naissance et de la fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le point de départ est une boutade ou une sortie vigoureuse de la
sultane Mirzoza contre la tyrannie des règles au nom desquelles on
prétend enchaîner la liberté des poètes et l'admiration des auditeurs.</p>
<p>1. Les Bijoux indiscreis,'chap, xxxvni.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que Dorval, Lysimond, le Père de famille,</p>
<p>Mais continuons d'exposer les griefs de la Sultane contre la Tragédie.
Les dénouements consacrés, le débit et la démarche des princes et des
rois lui semblent ridicules.</p>
<p>Sélim, le conservateur politique et littéraire, s'effraye des hardiesses
de la Sultane, et voit le moment</p>
<p><pb/></p>
<p>où l'Empire va retomber dans la barbarie et le mauvais goût des siècles
de Mamurrha et d'Orondado : petite pointe contre les trembleurs, qui
s'épouvantent des moindres nouveautés.</p>
<p>t. Premier entretien sur le Fils naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ce point, Diderot reste fidèle au précepte d'Horace :</p>
<p>Denique sit quodvis simplex duntaxat et anum;</p>
<p>non parce que le maître l'a dit, mais parce que la nature le veut ainsi.</p>
<p>1. (c Voyez la Venise préservée d'Otway, le Hamlet de Shakespeare, et la
plupart des pièces du théâtre anglais. » (Note de Diderot. )</p>
<p>2. Troisième entretien.</p>
<p>3. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>chausse, selon son génie, le cothurne ou le socque1. »</p>
<p>Ne court-il pas risque de rester dans le genre moyen, sans pouvoir
s'élever au delà? Mais qu'importe, s'il faut en croire les magnifiques
promesses de Dorval à</p>
<p>Diderot :</p>
<p>Faites des comédies dans le genre sérieux, faites des tragédies
domestiques, et soyez sûr qu'il y a des applaudissements et une
immortalité qui vous sont réservés. Surtout, négligez les coups de
théâtre : cherchez des tableaux (on reconnaît ici le critique des
Salons, l'admirateur de Greuze, de Vcrnct, de Van- Loo); rapprochez-vous
de la vie réelle, et ayez d'abord un espace qui permette l'exercice de
la pantomime dans toute son étendue 2.</p>
<p>On ne lui résiste pas. »</p>
<p>Diderot :</p>
<p>1. Troisième entretien.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. VAndrienne, acte IV, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>entendre, du dedans de la maison, la plainte de la femme dans les
douleurs qui le mettent au monde 1. Cela est beau, et cela ne nous
plairait pas 2. »</p>
<p>Son grand mérite, du moins, est d'avoir inspiré des œuvres remarquables,
comme le Philosophe sans le savoir de Sedaine, comme l'Emilia Galotti et
la Minna de Lessing. Il a conçu l'idéal du drame bourgeois, sans pouvoir
le réaliser lui-même. D'autres plus heureux ont profité de ses
observations et de ses conseils.</p>
<p>Parmi les innovations qu'il se flatte d'introduire au théâtre, il en est
une surtout capitale, selon lui, celle</p>
<p>1. L'Hec.'jre, acte III, scène i.</p>
<p>2. De la poésie dramatique, chap. XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si je choisis un de ces sujets, le magistrat par exemple, il faut bien
que je lui donne un caractère ; il sera triste ou gai, grave ou frivole,
affable ou brusque ; et ce sera ce caractère qui en fera un personnage
réel et qui le tirera de la classe des abstractions métaphysiques. Voilà
donc le caractère qui redevient la base de l'in-</p>
<p>2. Troisième entretien sur le Fils naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>trigue et de la morale de la pièce, et la condition qui n'est plus que
l'accessoire 1.</p>
<p>Diderot se trompe lorsqu'il ajoute qu'il n'y a point de contraste dans
Britannicus, point dans Androma- que, point dans Nicomède, où la
générosité est la qualité dominante de tous les personnages. Est-ce que
Burrhus et Narcisse, Andromaque et Hermione, Nicomède et Laodice d'un
côté, Prusias et Arsinoé de l'autre, n'offrent pas d'éclatants
contrastes? Diderot lui-même, dans le Père de famille, n'oppose-t-il pas la</p>
<p>1. Palissot, Petites lettres sur de grands philosophes.</p>
<p>2. De la poésie dramatique, ch. xm.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses idées sur la décoration et les costumes nous semblent plus
applicables et ont été adoptées depuis.</p>
<p>Vous excusez les vices de notre action théâtrale par celui de nos
salles. Mais ne vaudrait-il pas mieux reconnaître que nos salles sont
ridicules ; qu'aussi longtemps qu'elles le seront, que le théâtre sera
embarrassé de spectateurs et que notre décoration . sera fausse, il
faudra que notre action théâtrale soit mauvaise !... Nous ne pouvons
décorer que le fond, dites-vous, parce que nous avons du monde sur le
théâtre. — C'est qu'il n'y faut avoir personne, et décorer tout le théâtre.</p>
<p>On sait comment le vœu de Diderot fut en partie réalisé par une
libéralité du comte de Lauraguais, qui débarrassa la scène des spectateurs.</p>
<p>La comédie, dit-il, veut être jouée en déshabillé. Il ne faut être sur
la scène ni plus apprêté ni plus négligé que chez soi.... S'il venait
jamais en fantaisie d'essayer le Père de famille au théâtre 2, je crois
que ce personnage ne pourrait être vêtu trop</p>
<p>1. De la poésie dramatiaue, chap. xix.</p>
<p>2. Il fut imprimé d'abord, et joué seulement trois ans après sa
publication.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deburau, si fort admiré de George Sand, a obtenu</p>
<p>t 1. De la poésie dramatique, chap. xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>de nos jours des succès analogues de rire et de larmes, avec sa face de
Pierrot enfarinée.</p>
<p>« Il faut écrire la pantomime, ajoute Diderot, toutes les fois qu'elle
fait tableau, qu'elle donne de l'énergie ou de la clarté au discours1. »
De là, ces indications nombreuses dont il accompagne le texte de ses
comédies; cette recherche de l'émotion par les gestes et les attitudes,
la mimique, l'occupe autant que le style, et peut-être davantage.</p>
<p>1. De lu poésie drajnatiqife, chap. XXI.</p>
<p>2. Introduction des Entreliens.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. De nos jours il n'eût pas manqué d'y joindre la double question
inévitable de l'adultère et du divorce traitée pontificalement.</p>
<p>2. Lessing ne fait que reproduire les idées de Diderot lorsqu'il dit : «
Le poète dramatique, quand il descend jusqu'au peuple, doit le faire
pour l'instruire, pour le rendre meilleur, et non pour fortifier ses
préjugés » (Dramaturgie de Hambourg).</p>
<p><pb/></p>
<p>et les Dialogues de Platon et de Xénophon traduits par la pantomime.
C'est la tête pleine de ces projets, plus ou moins chimériques, qu'il a
composé le Fils naturel et le Père de famille.</p>
<p>III</p>
<p>L'apparition du Fils naturel n'en est pas moins une date mémorable dans
l'histoire du théâtre au xviii6 siècle (1757). Grimm, l'ami et
l'admirateur de Diderot, y voit la révélation d'un art nouveau.</p>
<p>1. Correspondance littéraire, t. II, p. 167.</p>
<p><pb/></p>
<p>Fréron lui-même écrit dans l'Année littéraire 1757 :</p>
<p>Je ne puis vous exprimer avec quelle chaleur le public a reçu le Fils
naturel. Qu'il vous suffise de savoir que ce drame a fait quelque temps
le sujet de toutes les lectures, de toutes les conversations et de
presque tous les éloges de Paris.</p>
<p>1. Le Cromwell de Victor Hugo nous offre le même contraste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je hais le commerce des hommes, et je sens que c'est loin de ceux mêmes
qui me sont chers que le repos m'attend.</p>
<p>Vertu! douce et cruelle idée! chers et barbares devoirs!...</p>
<p>Amitié, qui m'enchaînes et me déchires, vous serez obéis. 0 vertu !</p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'es-tu, si tu n'exiges aucun sacrifice ? Amitié, tu n'es qu'un vain
nom, si tu n'imppses aucune loi 1.</p>
<p>Après s'ètre promis de vaincre sa passion, de marier Rosalie avec
Clairville, en leur laissant sa fortune, il s'adresse la parole à
lui-même :</p>
<p>Dorval, pourquoi souffres-tu donc? pourquoi suis-je déchiré?</p>
<p>0 vertu 1 n'ai-je point encore assez fait pour toi 2 !</p>
<p>J'ai reçu du ciel un cœur droit; c'est le seul avantage qu'il ait voulu
m'accorder.... Mais ce cœur est flétri,... et je suis, comme vous voyez,
sombre et mélancolique. J'ai... de la vertu, mais elle est austère ; des
mœurs, mais sauvages,... une âme tendre, mais aigrie par de longues
disgrâces</p>
<p>A la fin, il apprend que Rosalie est la fille de Lysi- mond, sa propre
soeur : nouveau point de ressemblance avec le René de Chateaubriand.</p>
<p>Les rôles de femmes ont les mêmes défauts. Constance et Rosalie
déclament comme Dorval, et invoquent la vertu, tout en suivant les
passions qui les emportent. L'une s'imagine être aimée par Dorval, et
lui fait cette déclaration :</p>
<p>1. Acte III, scène ix.</p>
<p>2. Acte III, scène ix.</p>
<p>a. Acte IV, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, continuant ses récriminations peu justifiées :</p>
<p>Qu'ils sont méchants, ces hommes, et que nous sommes simples 3 !</p>
<p>Pas tant que cela, quoi qu'en dise la trop exigeante</p>
<p>Rosalie. Toutes ces bonnes dames ont un petit volcan</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p>3. Acte IV, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>laeva sub parte mamillx, comme Diderot l'avait dans sa tête.</p>
<p>Dorval, vos filles seront honnêtes et décentes; vos fils seront nobles
et fiers. Tous vos enfants seront charmants 1.</p>
<p>La mère future en répond d'avance : c'est risquer beaucoup. La pièce se
termine, comme toutes les comédies, par un et même par deux mariages :
la vertu est sauvée, non sans avoir couru les plus grands dangers.</p>
<p>IV</p>
<p>A coup sûr, nous admettons avec Lessing que le Père de famille est
supérieur au Fils naturel, pour le</p>
<p>1. Acte IV, scène m.</p>
<p>2. Dramaturgie, 52e série. '</p>
<p><pb/></p>
<p>Cécile, la nature a ses vues : et, si vous regardez bien, vous verrez sa
vengeance sur tous ceux qui les ont trompées: les hommes, punis du
célibat par le vice ; les femmes, par le mépris et par l'ennui.... Vous
connaissez les différents états : dites-moi, en est-il un plus triste et
moins considéré que celui d'une fille âgée?</p>
<p>Puis vient le portrait de la vieille fille, et en face l'éloge du mariage :</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte II, scène Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Approchez, mes enfants.... Venez, Germeuil; venez, Sophie.... Une belle
femme, un homme de bien, sont les deux êtres les plus touchants de la
nature.... Mes enfants, que le ciel vous bénisse comme je vous bénis
!... Le jour qui vous unira sera le jour le plus solennel de votre vie.
Puisse-t-il être aussi le plus fortuné !... Oh! qu'il est cruel...,
qu'il est doux d'être père 1</p>
<p>M. Prudhomme, le type de l'emphase bourgeoise, ne parlerait pas autrement.</p>
<p>1. Acte V, scène xn.</p>
<p><pb/></p>
<p>celle d'André de Pixérécourt, de Frédéric Soulié, de Bouchardy, de
Michel Masson, de Dennery, etc. Molé, l'interprète et le confident de
Diderot, en lutte avec Préville et les représentants de l'ancienne
tradition comique, est le Frédérick Lemaitre du temps. Et Frédérick eût
été sans doute le comédien idéal pour Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p>MARIVAUX (i688-i763).</p>
<p>Parallèle avec Diderot. — Son caractère, son talent.</p>
<p>Son théâtre.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Diderot, sans être un classique de tous points, a gardé le culte des
grands hommes de l'antiquité : il invoque avec respect les noms
d'Homère, de Sophocle, de Virgile. Marivaux, qui a débuté par l'Iliade
travestie, n'a point cette superstition, et affecte même de ne pas
croire aux grands hommes.</p>
<p>Il n'y a ni petit ni grand homme, dit-il, pour le philosophe : il y a
seulement des hommes qui ont de grandes qualités mêlées de défauts,
d'autres qui ont de grands défauts mêlés de quelques qualités : il y a
des hommes ordinaires, autrement dits médiocres, qui valent bien leur
prix, et dont la médiocrité a ses avantages ; car on peut dire en
passant que c'est presque toujours aux grands hommes en tous genres que
l'on doit les grands maux et les grands crimes.</p>
<p>Marivaux, comme ami de La Motte, tient pour les médiocrités. Il n'admire
pas plus Homère que Molière. Les Fausses Confidences et le Jeu de
l'Amour et du Hasard lui paraissent des œuvres égales au</p>
<p>1. Cette parenté a été contestée par M. Larroumet dans son remarquable
travail sur Marivaux, 2c partie, p. 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>La gaieté, ce premier élément de la comédie, que Diderot a supprimé dans
son théâtre, n'occupe chez Marivaux qu'une place secondaire. Le rire
franc, ouvert, tel qu'il éclate avec Regnard, Dancourt et Piron, ne
semble guère convenir qu'aux tréteaux de la foire. Le bel esprit pincé,
froid, poli, a remplacé la verve comique : plus de ces explosions
désopilantes qui faisaient éclater de rire toute une salle; mais des
pointes subtiles, des mots soulignés : les personnages et le public de
Marivaux ne rient plus que du bout des lèvres, comme dans un salon de
bonne compagnie. Grands seigneurs et marquises, valets, soubrettes et
paysans, portent également la livrée du bel esprit.</p>
<p>1. La Bruyère n'a-t-il pas cru la même chose de son Onuphrel</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré cette réputation de frivolité, Sainte-Beuve a tenté, avec quelque
raison, de réhabiliter Marivaux comme penseur et théoricien. Il a
signalé en lui un esprit moins léger et moins vide qu'on ne l'a cru
généralement, sur la foi de ses comédies, d'ailleurs plus sérieuses et
plus profondes qu'elles ne paraissent 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>retrouve, avec ses qualités et ses défauts, l'homme et t l'écrivain.</p>
<p>II</p>
<p>1. Correspondance litt., t. III, Ire série.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Mém. de Marmontel, t. I, liv. IV,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'amour-propre et la recherche de l'esprit seront aussi deux traits
communs aux personnages de son théâtre.</p>
<p>1. Mém. de Marmonitel, t. I, liv. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>1. Les frères de Goncourt sont encore des commentateurs et enlumineurs
ingénieux de cette époque. Voyez l'Art au XVIIIe siècle. — L'Arnoul"
ibid.; la Femme, ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>composition, du fond et de la forme, il faut avouer que nous sortons
avec elles de la tradition classique, de la haute comédie de caractère,
pour entrer dans la comédie de mœurs, de salon et de société. Marivaux
en a lui-même conscience, lorsqu'il porte ses pièces, non plus au
Théâtre-Français, mais au Théâtre-Italien. Il sent d'abord que la maison
de Molière ne saurait être la sienne : elle l'est devenue cependant
depuis ; mais alors les luttes et les antipathies étaient beaucoup plus
vives, le public plus difficile, les acteurs plus rebelles aux leçons de
l'auteur, surtout avant qu'un long succès eÚt consacré le genre nouveau.</p>
<p>Dans cette métamorphose, la muse comique a baissé de ton, diminué son
cadre, amoindri la vigueur et le relief de ses portraits. Elle s'est
faite surtout aimable, spirituelle, coquette et minaudière. Aux grandes
analyses de sentiment et de caractère, aux grandes vérités morales, vont
succéder les petits riens du beau monde, saupoudrés de réflexions
philosophiques, les petits jeux de cache-cache et de colin-maillard,
comme ceux des bergers et des bergères de Bouclier. La trame dramatique
garde un rare mérite de finesse et de subtilité : elle nous offre, vue
d'ensemble, un tissu ondoyant et chatoyant qui rappelle un peu les
étoffes gorge de pigeon. Mais tout ce théâtre de Marivaux ressemble au
miroir magique dont il parle dans un de ses ouvrages : on y voit passer
des ombres et des silhouettes, des visions charmantes, qui ne durent
pas, et laissent peu de trace dans l'esprit.</p>
<p>Le fond commun de ces pièces est presque toujours le même ; c'est, comme
l'a dit d'Alembert, l'éternelle surprise de l'amour. Aussi certains
critiques ont-ils</p>
<p><pb/></p>
<p>1. « On doit le respirer, dit finement Paul de Saint-Victor, et non s'en
nourrir. » (Les Deux Masques, t. III).</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme Socrate, Marivaux se vante d'être l'inventeur d'une maïeutique
nouvelle, d'un art de faire accoucher les esprits sans les interroger et
par simple intuition. On conçoit les dangers d'une pareille méthode. Ne
court-il pas le risque de prêter aux autres ses propres idées, ses
subtilités et ses finesses? Quoi qu'il en soit, on ne saurait nier que
Marivaux a été, plus d'une fois, dans son théâtre et mieux encore dans
ses romans, un peintre heureux et intéressant de la société
contemporaine. Qu'il nous suffise de rappeler le salon de Mme de Tencin
dans Marianne ; les mœurs de la bourgeoisie et de la finance dans le
Paysan parvenu. Aux tableaux du grand monde il mêle les scènes
populaires telles que la longue querelle du Fiacre et de la Lingère,
dont Grimm est excédé : n Rien n'est mieux</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Plus loin que La Harpe souvent, môme en critique : témoin le
Spectateur et le Miroir.</p>
<p>2. «C'est un homme, disait Voltaire, qui sait tous les sentiers du cœur
humain, mais qui n'en connaît pas la grande route. »</p>
<p>3. D'Alembert, Éloge de Marivaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marivaux s'aiment le plus tard qu'ils peuvent, et se marient le plus tôt
qu'il est possible 1.</p>
<p>1. D'Alembert, Éloge de Marivaux.</p>
<p>2. M. Brunetière a pris sur ce point le contre-pied de l'opinion reçue,
en disant : « Bien loin que ce soient les grâces apprêtées et
minaudières de la forme qui dissimulent ici la légèreté du fond, au
contraire c'est la solidité du fond qui soutient la précieuse fragilité
de la forme » (Revue des Deux Mondes, avril 1881). Le paradoxe est du
moins habilement soutenu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son plus grand tort fut de croire qu'il avait seul trouvé le vrai
dialogue de la comédie et le langage de la nature. « J'ai tâché, dit-il,
de saisir le langage des</p>
<p>1. Marini ou le cavalier Marin fut un des virtuoses du cultisme</p>
<p><pb/></p>
<p>LISETTE. — Vous, avec ces yeux-là? je vous en défie, Madame. LUCILE. —
Quel raisonnement ! Est-ce que les yeux décident de quelque chose?</p>
<p>LUCILE. — Toute jeune et tout aimable que je serais, je n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>A coup sûr Lucile et Lisette semblent tant soit peu subtiles et
quintessenciées, mais toutes les scènes de Marivaux ne sont pas écrites
ainsi. Il en est de bien fines, de bien délicates et de bien charmantes,
malgré la pointe de coquetterie et de bel esprit qui se trahit toujours
un peu.</p>
<p>En somme, Marivaux a-t-il créé un genre nouveau ? Oui, et c'est par là,
selon Sainte-Beuve, qu'il a été vraiment poète, bien mieux que par sa
triste Iliade et son ennuyeuse tragédie d'Annibal. Grimm lui- même, qui
ne l'aime guère, en convient : « Il avait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p>MARIVAUX (SUITE).</p>
<p>Le Legs. — Les Fausses Confidences. — Le Jeu de VAmour et du</p>
<p>Hasard. — L'Ile des Esclaves.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i-</p>
<p>i Celui-ci met sa passion sous la tutelle active de Lépine j et sous la
trompeuse protection de Lisette :</p>
<p>LE MARQUIS. — Je n'ai pas trop le talent de parler d'amour. LISETTE. —
C'est ce qu'il me semble.</p>
<p>LE MARQUIS. —Oui, cela m'embarrasse; et, comme ta maîtresse est une
femme fort raisonnable, j'ai peur qu'elle ne se moque de moi, et je ne
saurais que lui dire : de sorte que j'ai rêvé qu'il serait bon que tu la
prévinsses en ma faveur '.</p>
<p>Apprenez donc, lorsqu'on dit aux gens qu'on les aime, qu'il faut du
moins leur demander ce qu'ils en pensent.</p>
<p>LE MARQUIS. — Quelle chicane vous me faites!</p>
<p>LA COMTESSE. — Je n'y saurais tenir. Adieu.</p>
<p>LE MARQUIS. — Eh bien ! Madame, je vous aime. Qu'en pensez- vous?</p>
<p>LA COMTESSE.— Ah! ce que j'en pense?.... Que je le veux bien, Monsieur,
et encore une fois, que je le veux bien ; car si je ne m'y prenais de
cette façon, nous ne finirions jamais s.</p>
<p>1. Scène IV.</p>
<p>2. Scène xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le dernier mot, et aussi la critique de la pièce. Un éclair de bon
sens chez le Marquis aurait depuis longtemps élucidé et résolu la
question. Mais alors la comédie n'existerait plus, et ce serait dommage.
Il faut que le pauvre soupirant garde jusqu'au bout son papillon noir :
puisse-t-il ne pas l'emporter dans son ménage ! •</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>une divinité, chose toujours agréable aux yeux d'une femme.</p>
<p>Introduit dans la maison comme intendant, celui- ci mène de front les
affaires de son cœur et de son avenir, avec un sang-froid et un à-propos
que n'ont pas souvent les amants du temps passé, d'ordinaire étourdis ou
maladroits.</p>
<p>Mmc Argante, une bourgeoise vaniteuse, serait enchantée de voir sa fille
comtesse, et la sacrifierait volontiers, elle, son cœur et sa dot, pour
avoir un tel honneur dans sa famille. Le bonheur viendra après, s'il peut.</p>
<p>Le vrai chef et directeur de l'action est Dubois,' l'ancien valet de
Dorante, entré au service d'Araminte, et qui s'est mis en tête de faire
la fortune de son premier maître. Dubois joue dans les Fausses
Confidences le même rôle que Mascarille dans YEiourdi de Molière. Et
pourtant les deux personnages sont fort différents. Dubois est une
nouvelle incarnation du valet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les valets de Marivaux sont en général plus polis, plus gens du monde,
et se rapprochent même quelquefois assez de leurs maîtres, par le
langage et les manières, pour qu'on puisse les confondre avec eux.</p>
<p>Le Mascarille de Y Étourdi, cette triomphante personnification du valet
de comédie, est un conquérant qui s'enivre et s'exalte de ses exploits
et de ses victoires :</p>
<p>Vivat Mascarillus fonrbum imperator!</p>
<p>1° La timidité de l'amant, qui n'ose espérer une si haute fortune, et
qu'il faut soutenir contre ses propres découragements (les hommes étant
en général plus timides que les femmes chez Marivaux) ;</p>
<p>2° Les hésitations d'Araminte, qui craint de s'avouer</p>
<p><pb/></p>
<p>3° L'opposition de la mère, Mme Argante, qui rêve pour sa fille une
alliance tout autrement brillante;</p>
<p>4° La rivalité du Comte en procès avec Araminte, et qui propose de tout
concilier en lui offrant son nom et sa main ;</p>
<p>6° Les maladresses et la jalousie de Lubin, qu'il faut intéresser au
succès de Dorante, en ayant l'air de le combattre.</p>
<p>Le grand art ici est de mettre en mouvement toutes ces volontés et ces
intérèts hostiles, de provoquer les indiscrétions, les aveux, les
ruptures, de ralentir ou de précipiter la crise finale. Si calme et si
froid qu'il paraisse dans cette guerre de stratégie amoureuse, Dubois
finit par s'animer comme le joueur qui touche au terme d'une partie
savamment conduite. Quand Dorante éprouve des scrupules et lui dit : «
Je t'avoue que j'hésite un peu : n'allons-nous pas trop vite avec
Araminte? » Dubois lui répond :</p>
<p>..</p>
<p>DORANTE. — Sais-tu bien ce qui arrivera ? Qu'elle prendra son parti,
qu'elle me renverra tout d'un coup.</p>
<p>DUBOIS. — Je l'en défie : il est trop tard. L'heure du courage est
passée; il faut qu'elle nous épouse 1.</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tout ce qui s'est passé chez vous, Madame, il n'y a rien de vrai
que ma passion, qui est infinie, et que le portrait que j'en ai fait.</p>
<p>(Un portrait qui a joué un grand rôle, grâce à</p>
<p>Dubois)....</p>
<p><pb/></p>
<p>fice qui me l'a acquise : j'aime mieux votre haine que le remords
d'avoir trompé ce que j'adore 1,</p>
<p>Au point où en sont les choses, le pardon est inévitable, et le mariage
suit de près, malgré l'opposition de Mmo Argante, qui s'en va maugréant
contre un pareil gendre.</p>
<p>troduit dans la maison :</p>
<p>Mme ARGANTE. — Votre Dorante est un impertinent.</p>
<p>Mme ARGANTE. — Dans ma bouche ! A qui parle donc ce petit praticien?
Monsieur le Comte, est-ce que vous ne lui imposerez pas silence ?</p>
<p>Mme ARGANTE. — Il y a donc cinquante ans que vous ne savez ce que vous
dites 2.</p>
<p>1. Acte III, scène XII.</p>
<p>2. Acte III, scène v.</p>
<p>3. Acte I, sccne viii.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est atteint, lui aussi, de la monomanie raisonnante. S'adressant à
Dorante :</p>
<p>III</p>
<p>Il s'agit, cette fois encore, d'un mariage concerté par des parents,
entre leur fils et leur fille qui ne se connaissent pas. Mais les amants
de Marivaux ne sont pas si naïfs ni si simples que ceux du temps passé. Ils</p>
<p>1. Acte I, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>SILVIA. — C'est une pensée de très bon sens ; volontiers un bel homme
est fat, je l'ai remarqué.</p>
<p>LISETTE. — Oh! il a tort d'être fat, mais il a raison d'être beau.
SILVIA. — On ajoute qu'il est bien fait ; passe.</p>
<p>LISETTE. — Oui-da, cela est pardonnable.</p>
<p>SILVIA. — De beauté et de bonne mine, je l'en dispense : ce sont des
agréments superflus.</p>
<p>. 1. Acte I, scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte 1, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les plaisantes confidences de Lisette nous tiennent au courant des deux
amours parallèles qui se déroulent. En honnête fille, Lisette croit
devoir prévenir</p>
<p>« Renverse, ravage, brûle, enfin épouse : je te le permets, si tu le
peux ».</p>
<p>L'embrasement des cœurs continue sur toute la ligne. Les amours
facétieuses et gaillardes de Pasquin et de Lisette, courant la poste et
ne marchandant pas les avances, contrastent avec les amours discrètes,
respectueuses et mélancoliques de Dorante et de Sil- via. D'un côté, le
valet et la soubrette se croient en passe d'une haute et brillante
fortune, qui les étonne, les ravit et les effraye :</p>
<p>PASQUIN. — Eh bien! Madame, je me meurs : mon bonheur me confond, j'ai
peur d'en courir les champs ; vous m'aimez, cela est admirable.</p>
<p>LISETTE. — Souvenez-vous qu'on n'est pas les maîtres de son sort.</p>
<p>PAsQuiN. — Il a beau jeu pour me choisir encore.</p>
<p>PAsQuiN. — Hélas! quand vous ne seriez que Perrette ou Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>DORANTE. — Je n'ai fait qu'une faute, c'est de n'être pas parti dès que
je t'ai vue.</p>
<p>Après bien des mots couverts et des circonlocutions, la scène des aveux
arrive enfin pour les valets et pour les maîtres. Pour les valets, elle
est d'un franc comique, trop rare chez Marivaux :</p>
<p>LISETTE. — Ah ! tirez-moi d'inquiétude : en un mot, qui êtes- vous ?</p>
<p>LISETTE. — Achevez donc, quel est votre nom?</p>
<p>PASQUIN. — Mon nom? (A part.) Lui dirai-je que je m'appelle</p>
<p>Pasquin? Non, cela rime trop avec coquin.</p>
<p>LISETTE. — Eh bien ?</p>
<p>LISETTE. — Qu'appelez-vous un soldat?</p>
<p>PASQUIN. — C'est lui qui est mon capitaine.</p>
<p>LISETTE. — Faquin !</p>
<p>1. Bougeoir.</p>
<p>2. Acte II, scène v.</p>
<p>3. Acte II, scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>LISETTE. — Mais voyez ce magot ! tenez !</p>
<p>Lisette éclatant de rire lui déclare que sa gloire lui pardonne.</p>
<p>Touche là, Pasquin, je suis prise pour dupe : le soldat d'antichambre de
Monsieur vaut bien la coiffeuse de Madame.</p>
<p>PASQUIN. — La coiffeuse de Madame ?</p>
<p>LISETTE. — C'est mon capitaine ou l'équivalent1.</p>
<p>La reconnaissance des maîtres est plus longue et plus compliquée. C'est
Dorante qui le premier, par scrupule d'honnête homme, livre son secret à
la discrétion de la prétendue Lisette :</p>
<p>Sache que celui qui est avec ta maîtresse n'est pas ce qu'on pense.</p>
<p>SILVIA. — Qu'est-il donc?</p>
<p>DORANTE. — Un valet.</p>
<p>SILVIA. — Après?</p>
<p>DORANTE. — C'est moi qui suis Dorante.</p>
<p>Silvia, rassurée maintenant pour son propre compte, veut une victoire
plus complète. Il faut que son amant l'épouse comme soubrette, malgré sa
naissance, mal-</p>
<p>1. Acte III, scène vi.</p>
<p>2. Acte II, scène xn.</p>
<p><pb/></p>
<p>gré son père : dernier triomphe de l'amour-propre féminin.</p>
<p>de sa main qu'elle attend comme un trophée : « Quoi! vous m'épousez
malgré ce que vous êtes, malgré la colère d'un père, maigre votre
fortune1 ! » C'est alors seulement qu'elle se déclare la fille d'Orgon
et la véritable Silvia. Tout le monde est content, même Pas- quin, qui
exécute une dernière cabriole en répétant le fameux : « Allons, saute,
marquis! »</p>
<p>IV</p>
<p>1. Acte III, scène IX,</p>
<p>2. lT2r&gt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes ici en pleine fantaisie, comme dans X Arlequin-Deucalion, le
Jirésias de Piron, ou mieux encore dans la Tempête de Shakespeare.
Iphicrate et Arlequin ont été jetés par un naufrage dans une île, où les
esclaves sont maîtres et les maîtres esclaves. C'est l'image du monde
renversé tel qu'on le voyait jadis aux jours des Saturnales ou bien aux
fêtes des Fous et des Innocents : cela s'est encore vu quelquefois, même
dans l'histoire.</p>
<p>Arlequin émancipé prend sa revanche avec l'orgueilleux Iphicrate :</p>
<p>1. Scène</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste la république ne décrète pas de peines éternelles :</p>
<p>En même temps qu'Iphicrate et Arlequin, le naufrage a poussé vers la
côte une grande dame d'Athènes,</p>
<p>1. Scène u.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLÉANTHIS. — Allons, procédons noblement : n'épargnez, ni compliments ni
révérences.</p>
<p>ARLEQUIN. — Et vous, n'épargnez point les mines. Courage quand ce ne
serait que pour nous moquer de nos patrons.</p>
<p>Et comme sujet neuf de conversation, fort usité dans toute belle
compagnie, il débute ainsi :</p>
<p>Remarquez-vous, Madame, la clarté du jour?</p>
<p>CLÉANTHIS. — Il fait le plus beau temps du monde : on appelle cela un
jour tendre1.</p>
<p>Au fond Arlequin est bon. Quand Euphrosine, révoltée de ses entreprises
audacieuses et de ses galanteries déplacées, le conjure de respecter du
moins en elle sa naissance, sa fortune passée et son malheur présent, le
pauvre Arlequin reste coi et laisse tomber ses bras en disant : « J'ai
perdu la parole ». Quand Iphicrate, désespéré, lui annonce l'intention
de se laisser mourir de chagrin et de faim; quand il lui rappelle qu'il
est né et a été élevé dans la maison de son père, qu'il l'avait choisi
pour compagnon de voyage, et le menace de la vengeance des dieux;
Arlequin attendri</p>
<p>1. Scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu veux que je partage ton affliction, et jamais tu n'as partagé la
mienne. Eh bien! va, je dois avoir le cœur meilleur que toi, car il y a
plus longtemps que je souffre, et que je sais ce que c'est que la peine.</p>
<p>Le maître et l'esclave se réconcilient.</p>
<p>IPHICRATE. — Va, mon cher enfant, oublie que tu fus mon esclave, et je
me ressouviendrai toujours que je ne méritais pas d'être ton maître.</p>
<p>ARLEQUIN. — Ne dites point comme cela, mon cher patron : si j'avais été
votre pareil, je n'aurais peut-être pas mieux valu que vous t.</p>
<p>Allons, ma mie, voyons, soyons bonnes gens sans le reprocher; faisons du
bien sans dire d'injures 2.</p>
<p>1. Scène ix.</p>
<p>2. Scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur adressant cette dernière leçon qui contient la morale de la pièce :</p>
<p>La différence des conditions n'est qu'une épreuve que les dieux font sur
nous : je ne vous en dis pas davantage '.</p>
<p>de réflexion qu'on n'en prête d'ordinair^; Marivaux.</p>
<p>1 Scène xi.</p>
<p>FIN DU TOME PREMIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PRÉFACE v</p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>LA COMÉDIE APRÈS MOLIÈRE. — L ' A V A N T-G A R DK</p>
<p>DU XVIIIE SIÈCLE.</p>
<p>REGNARD (1656-1710). — Son caractère, sa vie, ses voyages</p>
<p>et ses aventures. — Premiers essais littéraires. — Son génie comique 1</p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>REGNARD (suite). — Ses débuts : la Sérénade. — Le Bal. —</p>
<p>Le Joueur. — Le Distrait. — Démocrite 28</p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>REGNARD (suite). — Le Retour imprévu. — Les Folies amoureuses. — Les
Ménechmes. — Le Légataire universel 54</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>I)UFRESri Y (1648-1724). — Son caractère et son talent. — L'Esprit de
contradiction. — La Coquette de village. — La Réconciliation normande 83</p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>DANCOURT (1661-1725); — Ses origines bourgeoises. — Son</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Bourgeoises de qualité. — Le Galant Jardinier 10'2</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LE SAGE (.1668-1747). — Son caractère et son talent. — Le poète
dramatique. — Crispin rival de son maitre. — Turcaret 1V2</p>
<p>CHAPITRE VII</p>
<p>LA COMÉDIE AU X VIlle SIÈCLE.</p>
<p>Nouvelle évolution de l'art comique. — Formes diverses qu'il a revêtues.
— La prose et les vers. — État des mœurs</p>
<p>et des idées. — Éléments de la comédie : l'esprit, le pathétique, la
raison raisonnante, la nature, la société politique et religieuse. —
Théories diverses. — L'esprit de système au XVIIIe siècle : utopistes et
critiques 151</p>
<p>CHAPITRE VIII</p>
<p>RETOUR A LA COMÉDIE DE CARACTÈRE.</p>
<p>DESTOUCHES (1680-175.4). — Le Philosophe marié. — Le Glorieux. — Le
Dissipateur. — La Fausse Agnès. — Le Tamboul' noctiii,ne 173</p>
<p>CHAPITRE IX</p>
<p>PIRON (1689-1773). — Son .caractère et sa vie. — L'opéra- comique :
Arlequin Deucalion. — Comédie de-caractère :</p>
<p>La Métromanie 20G</p>
<p>CHAPITRE X</p>
<p>GRESSET ( 1709-1777). — Vert-Vert. — Le Méchant 237</p>
<p>CHAPITRE XI</p>
<p>NIVELLE DE LA CHAUSSÉE (1692-1754).— La Comédie Nouvelle:</p>
<p>Mélange des genres. — Caractère, talent et théàtre de La Chaussée , . ,
... , , .. ""'.".".""""""'.""" 2G1</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XII</p>
<p>LA CHAUSSÉE (suite). — Sou théâtre : la Fausse Antipathie.</p>
<p>CHAPITRE XIII</p>
<p>DIDEROT (1713-1784), — Son caractère, son talent, son rôle. — Ses
théories dramatiques. — Ses œuvres au théâtre : Le Fils Naturel. — Le
Père de famille 317</p>
<p>CHAPITRE XIV</p>
<p>MARIVAUX (1688-1763). — Parallèle avec Diderot. — Son caractère, son
talent. — Son théâtre 346</p>
<p>CHAPITRE XV</p>
<p>MARIVAUX (suite). — Le Legs. — Les Fausses Confidences. —</p>
<p>Le Jeu de l'Amour et du Hasard. — L'Ile des Es367</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
