<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Lenient, Charles (1826-1908)">Charles Lenient</author>
<title>La Comédie en France au XVIIIe siècle, par C. Lenient,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Lenient, Charles (1826-1908)</author>, <title>La Comédie en France au XVIIIe siècle, par C. Lenient,...</title>, <date>1888</date>,description :,468 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96114645</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p><pb/></p>
<p>OUVRAGES DU MÊME AUTEUR</p>
<p>EN VENTE A LA L^RAIRIE HACHETTE ET Cie</p>
<p>La satire en France au moyen âge; troisième édition.</p>
<p>1 vol 3 fr. 50</p>
<p>9</p>
<p>Ouvrage couronné par l'Académie française.</p>
<p>La satire en France, ou la littérature militante au xvie siècle ;
troisième édition. 2 vol .................... 7 fr. "</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p>AU XV HI' SIÈCLE</p>
<p>PAR</p>
<p>C. LENIENT</p>
<p>PHOFESSEUR A LA FACULTÉ DES LETTRES DE PARIS</p>
<p>TOME SECOND</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIIUE HACHETTE ET Co</p>
<p>79, BOULEVARD S A IN T-G E R M A I N, 7!)</p>
<p>1888</p>
<p>Droits de propriété el d. traduction réservAs</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>COMÉDIE EN FRANCE</p>
<p>AU XVI 11° SIÈCLE</p>
<p>CHAPITRE XV E</p>
<p>LES ÉPHÉMÈRES : OUBLIÉS OU DÉDAIGNÉS</p>
<p>D'Allainval : L'École des bourgeois. — Boissy : Les Dehors trompeurs. —
La Noue : La Coquette corrigée. — Saurin : Les Mœurs du temps. —
Desmahis : L'Impertinent. — Barthe : Les Fausses</p>
<p>Nous avons vu Marivaux créer un genre et un style auxquels on a donné
son nom. Autour de lui se forme, d'instinct ou par imitation, un groupe
d'écrivains secondaires, que nous appellerions volontiers les
enlumineurs et les imagers de la société contemporaine. Petite tribu
multiple et vagabonde, qui se recrute un peu partout : beaux esprits
désœuvrés, gens du monde, chercheurs et bohèmes de la littérature,
chacun apporte son appoint. Dans un temps où l'esprit est devenu si
commun, le talent de la conversation si répandu, rien d'étonnant qu'on
ait la tentation de crayonner un acte de comédie légère et</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Nous commencerons par d'Allainval, le moins heureux de tous : pauvre
hère sans feu ni lieu, qui, malgré son titre d'abbé, n'eut jamais grande
part aux bénéfices de l'Église ni du théâtre. Après avoir erré</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette École des bourgeois est une leçon pour la bourgeoisie et pour la
noblesse, qui sans doute n'en devaient pas profiter. C'est une image
enlaidie et chargée de la société contemporaine. Rien de profond, mais
de gros traits qui rappellent ceux du Bourgeois gentilhomme et de
Turcaret. Joignons-y une certaine pointe de réalisme et de crudité, qui
a du reste sa date et son cachet.</p>
<p>Le marquis de Moncade, le principal personnage de la pièce, est un
produit de la Régence, de ce temps où l'on dit tout, où l'on ose tout,</p>
<p>Où l'on fait tout, excepté pénitence t.</p>
<p>1. Voltaire, La Pucplle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Acte I, scène xv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment diable, Madame Abraham, comment diable ! Je n'y prenais pas
garde. Quel ajustement! quelle parure! quel air de conquête ! En
honneur, on vous trouverait encore des retours de jeunesse; oui, on ne
vous donnerait jamais l'âge que vous avez.</p>
<p>Mme ABRAHAM. — Vous êtes bien obligeant, Monsieur le Marquis.</p>
<p>LE MARQUIS. — Non, je le dis comme je le pense. Quel âge avez-vous bien,
Madame Abraham ? Mais ne me mentez pas, je suis connaisseur.</p>
<p>MME ABRAHAM. — Monsieur le Marquis, je compte encore par trente. J'ai
trente-neuf ans.</p>
<p>Trente-neuf ans ! avec un esprit si mûr, si consommé, si sage; cette
élévation de sentiment, ce goût noble, ce visage prudent? Vous me
trompez assurément. Vous avpz trop de mérite, trop d'acquis, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>n'avoir que trente-neuf ans. Oh l ma foi, vous pouvez vous donner
hardiment la cinquantaine, et sans être démentie.</p>
<p>1. Acte I, scène xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>attendait une déclaration, des vers galants, un épithalame ; et voici ce
que lit l'oncle Mathieu :</p>
<p>Enfin, mon cher duc, c'est ce soir que je..., que... je m'encanaille.</p>
<p>Mme ABRAHAM. — Plaît-il, mon frère? Que dites-vous? Lisez donc, lisez
donc bien.</p>
<p>M. MATHIEU. — Lisez mieux vous-même, ma sœur.</p>
<p>Mme ABRAHAM lit. — Que je... m'encanaille.</p>
<p>BENJAMINE lit. — Que je... m'encanaille.</p>
<p>MARTON lisant. —Oui,... canaille.</p>
<p>............</p>
<p>J'ai pris soin de nous assembler un tas d'originaux qui composent la
noble famille où j'entre »</p>
<p>1. Acte III, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelles. La Comtesse se charge de nous expliquer la théorie de ce monde
léger et volage :</p>
<p>Soyons toujours en l'air : des choses de la vie</p>
<p>Prenons la pointe seule et la superficie.</p>
<p>Le chagrin est au fond, craignons d'y pénétrer.</p>
<p>Pour goûter le plaisir, ne faisons qu'effleurer</p>
<p>Cette vie de sybarites et d'épicuriens délicats, qui veulent s'éviter à
eux-mêmes l'ennui des réflexions et des affections sérieuses, est bien
le dernier mot de l'égoïsme ingénieux et raffiné.</p>
<p>Les deux voix contraires de la Comtesse et de Céliante expriment tour à
tour les séductions et les périls de cette vie trompeuse et enivrante.
L'une dit au Baron :</p>
<p>Être couru, fêté, partout où vous allez ;</p>
<p>S'il s'unit, c'est toujours d'une chaîne légère,</p>
<p>Qu'un moment voit former, qu'un instant voit défaire ;</p>
<p>Il fuit jusques au nœud d'une forte amitié,</p>
<p>Il est toujours liant, et n'est jamais lié 2.</p>
<p>Céliante lui présente sous une autre face les dangers de cette
indifférence et l'isolement auquel il s'expose:</p>
<p>Craignez de vous trouver seul dans votre maison,</p>
<p>Et de n'avoir d'ami que- ce monde frivole,</p>
<p>Dont un souffle détruit l'estime qui s'envole3.</p>
<p>1. Acte I, scène vi.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Acte II, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le courtisan s'éclipse et le tyran se montre</p>
<p>1. Acte II, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! Baron, venez voir ce qu'on n'a jamais vu,</p>
<p>Et qui ne peut passer môme pour vraisemblable :</p>
<p>Un marquis de vingt ans prudent et raisonnable,</p>
<p>Qui l'ose déclarer, et qui n'en rougit point1.</p>
<p>Ah ! gardez-vous-en bien, vous allez tout gâter.</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>Eh quoi! voulez-vous donc que je trompe en ce jour</p>
<p>1. Acte l, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Oui, trompez-le, Monsieur'.</p>
<p>Vous changez de couleur, vous êtes empruntée ;</p>
<p>Mais rassurez-vous donc 2 !</p>
<p>Heureusement, le sang-froid revient aux deux amants. Le Marquis raconte
au Baron qu'il retrouve dans Lucile l'amie de celle qu'il adore et sa
plus intime confidente :</p>
<p>Et, comme ma maîtresse, elle connaît mon cœur.</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>Mademoiselle, adieu ; songez bien, je vous prie,</p>
<p>Qu'il faut que votre cœur pour moi parle aujourd'hui 3.</p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p>2. Acte II, scène III.</p>
<p>3. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut que le Marquis soit par vous secouru.</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>Secouru !</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Promptement.</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>En quoi donc, je vous prie?</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Pour l'homme en question, point de ménagement.</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>Quoi ! vous me l'ordonnez ?</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Oui, très expressément,.</p>
<p>Ah ! Marquis, vous voilà, ma joie est accomplie,</p>
<p>C'est ici le moment le plus dpux de ma vie 2.</p>
<p>1. Acte II, scène IV.</p>
<p>2. Acte IV, scène VIII</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Comment! ce n'est pas moi?</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>Non, c'est une méprise.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>La lettre.</p>
<p>LUCILE.</p>
<p>Était pour lui : vous me l'avez surprise.</p>
<p>LE BARON.</p>
<p>Le coup est foudroyant !</p>
<p>C'est sous une autre forme le fameux Ouf! d'Arnolphe dans l' École des
femmes.</p>
<p>Ne soyez plus ami, ne soyez plus amant,</p>
<p>Soyez l' homme du jour, et vous serez charmant 1.</p>
<p>1. Acte V, scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>tume satirique. Ces deux pièces sont oubliées aujourd'hui. Nous croyons
être quitte envers Boissy après avoir rappelé la meilleure et la plus
durable de ses</p>
<p>œuvres.</p>
<p>III</p>
<p>Cependant, quelques années plus tard, grâce au jeu de M'le Gaussin,
l'aimable enchanteresse célébrée par Voltaire, cette même pièce obtint
un éclatant succès, et fit courir tout Paris. La Harpe crut devoir
protester et s'armer de toute sa rigueur contre l'engouement public.
S'il daigne lui consacrer une longue et minutieuse critique, lui-même
nous en donne le</p>
<p><pb/></p>
<p>Orphise est une bonne tante, animée des meilleures intentions, qui, sous
prétexte de corriger sa nièce, jeune veuve coquette et vaniteuse,
voudrait la jeter dans les bras de Clitandre.</p>
<p>Entraînez, séduisez, humiliez son cœur,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le savez, Julie étincelle de charmes.</p>
<p>............</p>
<p>L'abus de tant d'appas tous deux nous inquiète ;</p>
<p>C'est pour ce motif qu'elle s'est mis en tête de la marier, et dit à
Clitandre en le quittant :</p>
<p>Adieu, mon cher neveu.</p>
<p>A quoi celui-ci, peu rassuré, répond avec assez de raison :</p>
<p>C'est aller un peu vite 1.</p>
<p>Si les femmes ne brillent ni par les mœurs, ni par la délicatesse du
langage, il faut avouer que les hommes ne valent guère mieux. Le
Marquis, petit fanfaron de vices, qui prétend former son oncle et
consoler Éraste de l'abandon de Julie, est un partisan déclaré de
l'amour volage et inconstant.</p>
<p>Une vous quitte? eh bien ! une autre vous console.</p>
<p>On se convient ? tant mieux ! entière liberté.</p>
<p>On se déplaît ? bonsoir ; chacun de son côté 2.</p>
<p>Il y a pourtant un honnête et galant homme dans</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>la pièce, c'est Clitandre, dont les principes contrastent avec ceux du
Marquis et de la coquette :</p>
<p>En donnant tout mon cœur, j'en veux un tout entier,</p>
<p>Je hais autant que vous la fadeur pastorale ;</p>
<p>Mais je hais encor plus le bruit et le scandale.</p>
<p>L'honnête me suffit ; et, dût-on me blâmer,</p>
<p>J'estime ce que j'aime ou je cesse d'aimer</p>
<p>Le bruit est pour le fat, la plainte pour le sot,</p>
<p>L'honnête homme trompé s'éloigne, et ne dit mot a.</p>
<p>IV</p>
<p>Jusqu'ici les pièces que nous venons de voir, bâtiessur le fond mouvant
de la société contemporaine, appartiennent, sinon par la valeur et la
portée, au moins par les proportions, au genre de la grande comédieen
trois ou cinq actes. Elles en ont l'apparence plus.</p>
<p>1. Acte II, scène ix.</p>
<p>2. Acte I, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>que la réalité. Il est d'autres productions plus sobres qui, par leur
exiguïté même, par leur trame légère et délicate, se rapprochent
davantage du genre de Marivaux. Les Mœurs du temps de Saurin, Y
Impertinent de Desmahis, les Fausses Infidélités de Barthe, le Cercle de
Poinsinet, sont de simples levers de rideau, en même temps que des
croquis de l'époque pris au passage.</p>
<p>1. Journal historique, t. Il.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne savent donc pas que je me sacrifie pour eux, que je me marie....
Il me semble que c'est assez bien s'exécuter 1.</p>
<p>L'amour,... l'amour.... Ce mot ne signifie plus rien....</p>
<p>Apprends donc les usages de ce pays-ci : on épouse une femme, on vit
avec une autre, et l'on n'aime que soi 2.</p>
<p>Ce marquis est un représentant des mœurs nouvelles, un ennemi des
vieilleries, au nombre desquelles il place la comédie de Molière, par
exemple.</p>
<p>Collé nous dit que le rôle du Marquis, le meilleur</p>
<p>1. Scène VIII.</p>
<p>2. Scène vi.</p>
<p>3. nid.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la pièce, selon lui, est vu dans le noble, et d'une très grande
vérité. — Tant pis pour les marquis d'alors.</p>
<p>A l'étourderie libertine de ce personnage esprit fort, l'auteur oppose
l'honnête simplicité de Dorante : un amant timide comme nous en avons
rencontré chez</p>
<p><pb/></p>
<p>fait que paraître, et n ont donné que des prémices et des espérances
trop tôt évanouies. De ce nombre est</p>
<p>Desmahis, talent et caractère aimable, enlevé, comme</p>
<p>Vos jeunes mains cueillent des fleurs</p>
<p>Dont je n'ai plus que les épines ;</p>
<p>Vous dormez dessous les courtines 1</p>
<p>Et des Grâces et des neuf Sœurs.</p>
<p>Je leur fais encor quelques mines;</p>
<p>Mais vous possédez leurs faveurs.</p>
<p>Tout s'éteint, tout s'use, tout passe ;</p>
<p>Je m'affaiblis, et vous croissez ;</p>
<p>Mais je descendrai du Parnasse</p>
<p>Content si vous m'y remplacez.</p>
<p>Je jouis peu, mais j'aime encore ;</p>
<p>Je verrai du moins vos amours :</p>
<p>Le crépuscule de mes jours</p>
<p>S'embellira de votre aurore.</p>
<p>Je dirai : « Je fus comme vous ».</p>
<p>C'est beaucoup me vanter, peut-ètre ;</p>
<p>Mais je ne serai point jaloux :</p>
<p>Le plaisir permet-il de l'être ?</p>
<p>Quel jeune poète eût pu se flatter alors de manier la poésie légère avec
tant d'aisance et d'agrément?</p>
<p>Jaloux, Voltaire pouvait-il l'être de personne? L'âge semblait lui
apporter de nouvelles grâces dans ce genre familier où, depuis Marot et
La Fontaine, il n'a pas rencontré d'égal.</p>
<p>Desmahis, de son côté, n'eut pas le temps d'avoir des envieux. Un volume
de poésies fugitives, un acte de</p>
<p>1. Rideaux de lit.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, m'a-t-elle dit, un homme qui n'épousera point sa femme pour
l'aimer, et qui lui laissera toute la liberté qui convient. Je ne sais
pas ce que ma tante veut dire. Qu'est-ce qu'épouser pour ne point aimer?</p>
<p>Cidalise se charge de lui expliquer la chose :</p>
<p>Si, par exemple, vous vouliez suivre la mode.</p>
<p>JULIE. — La mode ! je sais bien qu'il y en a une pour se coiffer, pour
s'habiller, mais est-ce qu'il y en a une pour s'aimer? est-ce que le
cœur suit la mode?</p>
<p>CIDALISE. — Non, le cœur ne suit pas la mode, mais la mode est de se
passer de cœur.</p>
<p>y</p>
<p>Parmi ces éphémères et ces oubliés du théâtre, il en est qui meurent à
la peine, comme d'Allainval, comme Boissy, ne laissant derrière eux,
malgré des œuvres nombreuses, que le souvenir d'ùne bonne fortune et
d'un succès passager. Il y a aussi les jeunes qui n'ont</p>
<p>1. Scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que parlez-vous d'amis, de parents, je vous prie?</p>
<p>Des parents ne sont bons, ou je me trompe fort,</p>
<p>Quand on hérite d'eux, ils cessent d'avoir tort 1.</p>
<p>Le mariage, pour lui, ne vaut guère mieux. Il rit de la naïveté du brave
Lindor, qui s'imagine trouver le bonheur dans une alliance bien assortie :</p>
<p>Je veux te voir un jour, avec ce beau système,</p>
<p>Las de ta Pénélope, encor plus de toi-même,</p>
<p>Trouver ton châtiment dans les plaisirs d'autrui,</p>
<p>1: Scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Damis est un de ces jeunes évaporés spirituels et libertins, très
infatués de leur personne, très fiers de</p>
<p>(Collé, Journal historique, 1750.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Que parlez-vous d'amis, de parents, je vous prie?</p>
<p>Des parents ne sont bons, ou je me trompe fort,</p>
<p>Quand on hérite d'eux, ils cessent d'avoir tort 1.</p>
<p>Le mariage, pour lui, ne vaut guère mieux. Il rit de la naïveté du brave
Lindor, qui s'imagine trouver le bonheur dans une alliance bien assortie :</p>
<p>Je veux te voir un jour, avec ce beau système,</p>
<p>Las de ta Pénélope, encor plus de toi-même,</p>
<p>Trouver ton châtiment dans les plaisirs d'autrui,</p>
<p>1: Scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, victime de la constance,</p>
<p>Ne plus sentir ton existence</p>
<p>Que par les regrets et l'ennui 4.</p>
<p>Quand Rosalie lui parle d'honneur et de raison :</p>
<p>La raison, dites-vous? Elle n'est alléguée</p>
<p>Dans les cercles bourgeois nous l'avons reléguée;</p>
<p>Elle ternit l'esprit et voile la beauté.</p>
<p>En est-il un réel qui dépende de vous s?</p>
<p>...C'est double plaisir de tromper le trompeur 3.</p>
<p>1. Scène x.</p>
<p>2. Scène vu.</p>
<p>3. La Fontaine, Fables, liv. II, fab. 15.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel que soit là-dessus le préjugé vulgaire,</p>
<p>De vous aimer toujours je me fais une loi.</p>
<p>En vain objecte-t-il la fatigue, le caprice, l'ennui qui pourraient
survenir. Julie s'entête plus que jamais dans son rôle d'épouse dévouée :</p>
<p>Je veux qu'en nos vieux ans, l'un près de l'autre assis, Nous soyons de
l'amour une image touchante,</p>
<p>Et que nous rappelions Philémon et Baucis 2.</p>
<p>Après avoir berné, moqué, déconcerté, par son aplomb imperturbable, le
traître et le perfide qui s'est fait un jouet de son amour, elle termine
par une révélation qui achève de le confondre, l'ouverture d'une lettre
de Lucinde, nouvel objet des hommages de Damis :</p>
<p>Le perfide Damis s'est flatté de me plaire.</p>
<p>Pour vous en détacher, n'ayant que ce moyen,</p>
<p>J'ai feint de n'être point sévère,</p>
<p>Et j'ai forcé mon caractère</p>
<p>Pour vous détromper sur le sien.</p>
<p>.................</p>
<p>1. Scène VII.</p>
<p>2. Scene xvii.</p>
<p><pb/></p>
<p>En prenant le parti de le congédier,</p>
<p>Vous pouvez lui signifier</p>
<p>Que de ce jour pour lui ma porte est défendue</p>
<p>Damis, remercié et renvoyé, paye encore d 'impertinence pour se consoler :</p>
<p>Tous ces petits revers m'amusent et m'animent.</p>
<p>Comment donc ! j'ai trouvé deux femmes qui s'estiment :</p>
<p>La rencontre est unique, et l'on en parlera.</p>
<p>Si les femmes voulaient s'entendre,</p>
<p>Les hommes les plus fins ne seraient que des sots.</p>
<p>1. Scène xvin.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je pense que M. Barthe ne fera jamais de comédies1 ».</p>
<p>1. Journal historique, t. II.</p>
<p>2. Ibid., t. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc que les Fausses Infidélités? Une petite miniature
dramatique, un canevas léger, sur lequel l'auteur a brodé deux ou trois
scènes de conversation finement et lestement écrites. C'est toujours une
Tempête dans un verre d'eau ;</p>
<p>Le moindre vent qui d'aventure</p>
<p>Fait rider la face de l'eau,</p>
<p>ou du cœur, suffit : ce sont des bouffées de zéphyrs qui ne deviendront
jamais des aquilons.</p>
<p>Le jaloux aime plus, et l'autre aime bien mieux</p>
<p>Ce qui n'est dans Molière qu'un incident comique, un ridicule, devient
ici un sujet sérieux. Dormilli, l'amant défiant et ombrageux qui voit
partout des rivaux, discute avec son ami Valsain, l'amant paisible et
rassuré:</p>
<p>J. Acte II, scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>VALSAIN.</p>
<p>Chevalier, votre amour est une frénésie.</p>
<p>DORMILLI.</p>
<p>Chacun défend son système. Dormilli tient pour l'amour tempétueux : il
en veut à</p>
<p>... Ces gens du bel air, cœurs légers, froids plaisants,</p>
<p>De maîtresse et d'ami changeant comme de modes, Pacifiques époux, et
même amants commodes.</p>
<p>Valsain préfère l'amour sans orage :</p>
<p>De l'amour, s'il se peut, n'ayons que les douceurs :</p>
<p>Moi, j'en ai la tendresse... et d'autres, les fureurs 1.</p>
<p>Tandis que les deux amants dissertent ainsi sur leur passion, Dorimène
et Angélique se proposent de les corriger, l'un de sa jalousie, l'autre
de sa tiédeur, en feignant de répondre aux avances d'un fat ridicule,</p>
<p>Par ses transports jaloux Dormilli vous tourmente ; Valsain me déplaît
fort avec ses tons glacés ;</p>
<p>Votre amant aime trop, et le mien pas assez.</p>
<p>,</p>
<p>Feignons d'aimer Mondor</p>
<p>Ils seront bien joués, bien plaisants tous les trois.</p>
<p>1. Scène I.</p>
<p>2. Scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'étais point jaloux, mais par excès d'estime;</p>
<p>Et mon ami l'était par un excès d'amour 1.</p>
<p>Ce qui prouve qu'il y a plusieurs manières d'aimer les gens.</p>
<p>Mondor paye les frais de la réconciliation, et reste dupe de sa sottise
et de sa vanité. Il en appelle au mariage pour se venger :</p>
<p>Expliquera, morbleu, les femmes, qui pourra!</p>
<p>L'amour me les ravit, l'hymen me les rendra2.</p>
<p>1. Scène xvi.</p>
<p>2. Scène XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore une illusion, espérons-le.</p>
<p>Gresset a pu dire :</p>
<p>Tout est colifichet, pompon et parodie.</p>
<p>VII</p>
<p>Après lui, son cousin Poinsinet, dit le Petit ou le Mystifié, qui a le
privilège de divertir le public moins encore par ses œuvres que par les
mauvaises plaisanteries et les bons tours dont il est victime. La</p>
<p>1. 1704.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cercle n'est point autre chose, pour le fond et pour la forme. Cette
œuvre est une revue comique des salons, assez fidèle pour qu'on ait
accusé l'auteur d'avoir écouté aux portes et regardé par le trou de la ser-</p>
<p>1. Correspondance littéraire, t. IV, sept. 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le théâtre représente un salon de compagnie, où se trouvent des
sièges, un canapé, un métier de tapisserie, des tables de jeux, des
livres de musique, une guitare, etc. » Tout un bric-à-brac nécessaire pour</p>
<p>J'action.</p>
<p>Lisette s'empresse, dès la première scène, de nous faire connaître le
caractère de sa maîtresse Araminte et le ton général de la maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce seul mot d'Araminte : « M. Damon nous doit gratifier d'une lecture »,
Ismène se tournant vers l'Abbé lui dit : « Ah ciel ! soupçonnez-vous ce
que ce peut être? »</p>
<p>L'ABBÉ. — Je m'en doute : quelque tragédie de sa façon.</p>
<p>DAMON. — Mais... comme il vous plaira, Mesdames.</p>
<p>ISMÈNE. — C'est qu'une tragédie, je crois, est bien longue; cela
pourrait vous fatiguer.</p>
<p>Un autre personnage du temps, qui a déposé la toque et la robe pour se
faire mondain, galant et tant soit peu charlatan, c'est le médecin,
s'apitoyant sur ses pauvres chevaux, et fort peu sur ses malades,
faisint sa cour aux dames dont il dissipe les vapeurs, calme les nerfs,
et purge les humeurs errantes avec</p>
<p>1. Scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur le Colonel, qui n'êtes pas soldat.</p>
<p>Le Baron philosophe et l'honnête Lisidor sauvent un peu l'honneur du
sexe masculin. Quant aux trois caillettes de salon, qui représentent ici
les trois Grâces,</p>
<p>1. Scène VIII. — Scribe reprendra plus tard ce type dans le Médecin des
dames.</p>
<p>2. Le comte de Henrion, ministre de la marine sous Louis XVI, maniait
l'aiguille comme une couturière ; il travaillait avec Mm0 de</p>
<p>Genlis, qui confectionnait ses robes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Araminte, Ismène et Cidalise, elles personnifient la coquetterie, la
légèreté et la frivolité féminine.</p>
<p>Une scène assez jolie est celle de la partie de cartes où l'on annonce
la mort d'un ami : les expressions de condoléance et les préoccupations
du jeu se mêlent d'une façon plaisante.</p>
<p>LE MARQUIS. — Vous connaissez bien le comte d'Orvigny? CIDALISE. — Oui,
vraiment.... Nous en sommes aux tours doubles.</p>
<p>LISIDOR. — Quoi'cet ancien militaire,cet homme respectable? LE MARQUIS.
— Justement.... Eh bien ! il est mort.</p>
<p>ISMÈNE. — .Cela est incroyable.... Je demande.</p>
<p>LE MARQUIS. — Cela dérange beaucoup le souper qu'il devait nous donner.</p>
<p>LISIDOR. — Il était votre intime ami, Madame ?</p>
<p>LE MARQUIS. — Il n'a pas eu le temps de mettre le moindic ordre dans ses
affaires.</p>
<p>ARAMINTE. — Je le jouerai sans prendre.... Cela est cruel, Marquis....
Le coup est assez beau.... Sa pauvre veuve.... C'est en cœur, Mesdames.</p>
<p>ARAMINTE. — Sans doute.... Spadille 1 .... Mon cher Comte.... Manille
2.... Il m'a rendu de très grands services.... Valet, dame et roi de cœur.</p>
<p>1. L'as de pique a.u jeu d'hombre.</p>
<p>2. Neuf ou valet de cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Correspondance littéraire, 1 j (j 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVII</p>
<p>VOLTAIRE AUTEUR COMIQUE.</p>
<p>VIndiscret. — La Fête de Bélébat. — L'Enfant prodigue.</p>
<p>Nanine. — L'Écossaise.</p>
<p>1</p>
<p>D'où vient donc cet échec de Voltaire? — Il manque de naïveté, a-t-on
dit : mais Beaumarchais en a-t-il plus que lui? — Il a trop d'esprit :
mais Marivaux n'en a-t-il pas aussi singulièrement abusé? — Il n'a pas
le vis comica, répliquera Collé : sans doute, mais n'estil pas souvent
comique hors de la Comédie?— S'il ne se fût pas essayé dans ce genre, on
eût probablement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a fourré la coterie de M. le duc de Richelieu, l 'histoire de l'abbé
Desfontaines, et toutes sortes de contes, toujours sur le ton savoyard !
Non, il n'y avait rien de si drôle1. » « C'étaient, ajoute M.
Desnoiresterres en citant ce passage, des improvisations perpétuelles.
Il y avait tel jour où, dans les vingt-quatre heures, il avait été
répété et joué trente-trois actes, tant tragédies, opéras que comédies2. »</p>
<p>L'Indiscret méritait d'être oublié. Les plus jolis vers</p>
<p>1. Mme de Grafigny, Vie privée de Voltaire et de Mmc du Châtelet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prie :</p>
<p>Vous qui possédez la beauté</p>
<p>Sans être vaine ni coquette, etc. 1.</p>
<p>Curé dans qui l'on voit les talents et les traits,</p>
<p>La gaieté, la douceur, et la soif éternelle</p>
<p>Du curé de Meudon, qu'on nommait Rabelais,</p>
<p>Dont la mémoire est immortelle 2.</p>
<p>1. OEuvres de Voltaire, t. II, édit. Beuchot.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voltaire s'est réservé un rôle dans la cérémonie. Il adresse une homélie
bouffonne au Curé, dont il est proclamé coadjuteur et futur héritier. Le
bedeau et les assistants entonnent un chant d'allégresse :</p>
<p>Que de tous côtés on entende</p>
<p>Le beau nom de Voltaire, et qu'il soit célébré!</p>
<p>Est-il pour nous une gloire plus grande ?</p>
<p>L'auteur Œdipe est devenu curé.</p>
<p>C'est la vraiment la comédie telle que la comprend et l'aime Voltaire,
celle où il a sa place, où il reçoit une couronne de laurier des mains
de Mme la marquise de Prie lui disant :</p>
<p>Pour prix du bonheur extrême</p>
<p>Que nous goûtons dans ces lieux,</p>
<p>Je te le donne,</p>
<p>En attendant encor mieux</p>
<p>Qu'une couronne.</p>
<p>Cette bouffonnerie de société, sœur de la farce populaire, est le genre
auquel Voltaire s'adonne le plus</p>
<p>1. OEuvres de Voltaire, t; II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimez-vous mieux la sage et grave comédie</p>
<p>Où l'on instruit toujours, où jamais on ne rit,</p>
<p>Où Sénèque et Montaigne étalent leur esprit,</p>
<p>Où le public enfin bat des mains et s'ennuie?</p>
<p>MADAME DUTOUR.</p>
<p>Non, j'aimerais mieux Arlequin</p>
<p>Qu'un comique de cette espèce :</p>
<p>Je ne puis souffrir la sagesse,</p>
<p>Quand elle prêche en brodequin.</p>
<p>Malheureusement la farce, telle que Voltaire nous la donne ici, ne vaut
celles ni de Scarron, ni de Piron, ni de Le Sage, ni de Fuzelier.</p>
<p>II</p>
<p>1. La Gouvernante de La Chaussée, jouée en 1747.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par crainte d'un accident ou d'une cabale de ses ennemis, Voltaire
s'avisa d'une supercherie dont il a souvent usé et abusé dans sa vie
d'écrivain. Le jour de la première représentation, l'affiche annonçait
le Britannicus de Racine. Au dernier moment, le directeur vint déclarer
qu'une des actrices nécessaires pour la tragédie étant subitement
indisposée, on offrirait aux spectateurs une comédie nouvelle en cinq
actes et en vers. Le fait était assez étrange : le public soupçonna</p>
<p><pb/></p>
<p>Il reste encore caché sous l'anonyme quand il écrit sa préface de
l'édition de 1738. Il s'y déclare partisan du mélange des genres, qu'il
a formellement condamné depuis : « Si la vie, dit-il, doit être la
représentation des mœurs, cette pièce semble être assez de ce caractère.
On y voit un mélange de sérieux et de plaisanteries, de comique et de
touchant. C'est ainsi que la vie des hommes est bigarrée. » Puis,
insistant sur le besoin de renouveler les formes de l'art, il conclut
par cette maxime dont il est l'auteur : « Tous les genres sont bons,
hors le genre ennuyeux ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Euphémon père et fils, le père indulgent et l'enfant prodigue, sont les
deux caractères qui s'éloignent le moins de la vraisemblance et de la
nature. L'un est un bonhomme doux et faible, pleurant son malheureux
fils et croyant le retrouver dans tous les misérables qu'il rencontre :
l'autre est. un vaurien, qu pourtant ne manque pas de cœur. Quant à
Lise, si</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il eût aimé, je l'aurais corrigé.</p>
<p>Un amour vrai, sans feinte et sans caprice,</p>
<p>Est en effet le plus grand frein du vice i.</p>
<p>En vérité les filles, comme on dit,</p>
<p>Ont un démon qui leur forme l'esprit:</p>
<p>Que de lumière en une âme si neuve 2 !</p>
<p>Si nous passons aux caractères comiques, ils sont tous plus faux et plus
outrés les uns que les autres. Le rôle de Fierenfat, le fils cadet
d'Euphémon, jeune magistrat guindé, gourmé et positif, serait assez
amusant, s'il ne tournait trop vite au grotesque :</p>
<p>Tout fier de sa magistrature,</p>
<p>Il fait l'amour avec poids et mesure,</p>
<p>Adolescent qui s'érige en barbon,</p>
<p>Jeune écolier qui vous parle en Caton 3.</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p>2. Acte II, scène ii.</p>
<p>3. Acte I, scène</p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, quand j'examine au large</p>
<p>Mon rang, mon bien, tous les droits de ma charge,</p>
<p>Les agréments que dans le monde j'ai,</p>
<p>Les droits d'aînesse où je suis subrogé,</p>
<p>Je vous en fais mon compliment, Madame *.</p>
<p>C'est dépasser toutes les bornes de la sottise et de la suffisance.
Jamais dindon n'a mieux fait la roue.</p>
<p>Son futur beau-père, M. Rondon, qui a la prétention d'être plaisant, est
le plus ennuyeux imbécile que l'on puisse voir, avec ses facéties de
mauvais goût, ses idées du pouvoir paternel, et sa prétention de faire
tourner, comme il l'entend, le cœur de sa fille :</p>
<p>Que je te donne un mari jeune ou vieux,</p>
<p>Ou laid ou beau, triste ou gai, riche ou gueux,</p>
<p>Ne sens-tu pas des désirs de lui plaire,</p>
<p>Du goût pour lui, de l'amour?</p>
<p>LISE.</p>
<p>Non, mon père 2.</p>
<p>C'est la réponse ordinaire de Lise aux questions saugrenues de son père,
qui a le tort de s'en fâcher.</p>
<p>Encor des non? toujours ce chien de ton ;</p>
<p>Un personnage plus déraisonnable et plus faux encore est celui de la
baronne de Croupillac, caricature grotesque, digne tout au plus de la
farce, et déplacée ici. La vieille folle, en quête d'un mari, s'est</p>
<p>1. Acte l, scène v.</p>
<p>2. Acte I, scène n.</p>
<p>3. Acte V, scène Ill.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me faut un époux,</p>
<p>Et je prendrai lui, son vieux père ou vous1.</p>
<p>Au milieu de ces charges et de ces insanités peu dignes du génie de
Voltaire, deux ou trois situations touchantes ont longtemps suffi pour
soutenir et sauver l'œuvre, malgré ses énormes défauts. Notons d'abord
celle de la reconnaissance entre les deux amants :</p>
<p>LISE.</p>
<p>Vous Euphcmon! vous m'aimeriez encore?</p>
<p>EUPHÉMON FILS.</p>
<p>Si je vous aime ? Hélas ! je n'ai vécu</p>
<p>Que par l'amour, qui seul m'a soutenu.</p>
<p>Ma main cent fois allait trancher ma vie ;</p>
<p>Je respectai les maux qui m'accablaient;</p>
<p>J'aimai mes jours, ils vous appartenaient 2.</p>
<p>1. Acte IV, scène Ill.</p>
<p>2. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>consolants que poétiques, et qui en forment la moralité.</p>
<p>Non, il ne faut, et mon cœur le confesse,</p>
<p>Désespérer jamais de la jeunesse.</p>
<p>III</p>
<p>2. 1749.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, demandez-moi tout autre chose, mais « pour la vie, il n'y a
pas moyen ». Cette naïveté passa de bouche en bouche et l'on rit au
milieu du carnage. » Preuve plus ou moins convaincante de l'alliance
possible du rire et des larmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Procope, je vous ferai entrer vous, vos amis, vos filles de joie ou non
joie, partout où il vous plaira. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur prétend que les hommes sont frères,</p>
<p>Nés tous égaux : mais ce sont des chimères ;</p>
<p>1. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'en faut bien que cette Nanine soit une ingénue comme Agnès : elle
lit et elle pense, deux choses dont ne s'avisaient guère les jeunes
filles pauvres du temps passé. Remerciant le Comte de ses bontés, elle
lui dit :</p>
<p>Je vous dois trop : c'est par vous que je pense.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Ah ! croyez-moi, l'esprit ne s'apprend pas.</p>
<p>NANINE.</p>
<p>Je pense trop pour un état si bas.</p>
<p>La jalousie en tous les cœurs domine;</p>
<p>L'homme est jaloux dès qu'il peut s'enflammer,</p>
<p>La femme l'est, même avant que d'aimer*.</p>
<p>Il raisonne sur l'inégalité des conditions et voudrait réparer les torts
de la fortune envers Nanine.</p>
<p>De la fortune il faut venger l'injure :</p>
<p>Elle vous traita mal ; mais la nature,</p>
<p>En récompense, a voulu vous doter</p>
<p>De tous ses biens : j'aurais dû l'imiter.</p>
<p>C'est l'amour assaisonné d'esprit philosophique, un nouveau genre de
préciosité. Encore une fois, on est tenté de se demander si c'est bien
le Comte ou plutôt Voltaire qui s'exprime de la sorte :</p>
<p>1. Acte 1, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce monde-ci n'est qu'une loterie</p>
<p>De biens, de rangs, de dignités, de droits,</p>
<p>Brigues sans titre et répandus sans choix t.</p>
<p>Prenez garde, Monsieur le Comte! J.-J. Rousseau va venir, et vous
poussera peut-être plus loin que vous ne le voudriez. Voltaire alors
reculera d'autant. Mais, dans cette première ferveur de philanthropie
égalitaire, le</p>
<p>Comte trouve la concurrence de Biaise toute naturelle :</p>
<p>Blaise est un homme, il l'aime, il a raison.</p>
<p>Elle doit plaire aux jardiniers, aux rois,</p>
<p>Et mon bonheur justifiera mon choix 2.</p>
<p>Et ainsi se partit celle sans plourer, et devant chascun se dévestit, et
seulement retint la chemise que vestue avoit, et la tête découverte s'en
va, et en cet estat la virent plusieurs gens plourans</p>
<p>1. Acte I, scène IX.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>et maudissans fortune; et elle toute seule neplouroit point, ne disoit mot.</p>
<p>Nous pleurons tous en vous voyant sortir.</p>
<p>....................</p>
<p>Certes mon maître est bien mal avisé.</p>
<p>NANINE.</p>
<p>Je lui dois tout ; il me chasse aujourd'hui ;</p>
<p>Il peut user du droit de les reprendre.</p>
<p>..................</p>
<p>GERMON.</p>
<p>Mais que dirai-je au moins de votre part</p>
<p>A votre maître, après votre départ?</p>
<p>NANINE.</p>
<p>Vous lui direz que je le remercie</p>
<p>Je n'oublierai... rien... que ses cruautés1.</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'allai servir, forcé par la misère,</p>
<p>Ne voulant pas, dans mon funeste état,</p>
<p>Qu'elle passât pour fille d'un soldat,</p>
<p>Lui défendant de me nommer son père</p>
<p>A cette époque encore, les soldats, recrutés parmi les vauriens et les
va-nu-pieds, étaient peu considérés. La conscription a chez nous relevé
l'armée; et la République, en rendant le service obligatoire pour tous,
a singulièrement réhabilité l'uniforme : personne ne rougit plus
aujourd'hui de se dire ou de s'entendre appeler soldat. Au temps de
Voltaire il n'en était pas ainsi ; et la Marquise se montre fort
supérieure aux préjugés, lorsqu'elle répond :</p>
<p>Pourquoi cela? Pour moi, je considère</p>
<p>Les bons soldats; on en a grand besoin.</p>
<p>Le Comte, son digne fils, continue :</p>
<p>J'estime plus un vertueux soldat,</p>
<p>Qui dé son sang sert son prince et l'État,</p>
<p>Qu'un important, que sa lâche industrie</p>
<p>Engraisse en paix du sang de la patrie2.</p>
<p>Non, il n'est rien que Nanine n'honore,</p>
<p>s'écrie-t-il dans un vers devenu fameux comme exemple de cacophonie, et
corrigé depuis. Il exige d'elle,</p>
<p>i. Acte III, scène vi.</p>
<p>2. lbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>en présence de son père et de la Marquise, la promesse d'obéir et de
faire tout ce qu'il voudra.</p>
<p>Je vous ai vue aux genoux de ma mère,</p>
<p>Je vous ai vue embrasser votre père ;</p>
<p>Ce qui vous reste en des moments si doux,</p>
<p>Puis-je jamais vous appeler ma mère ? *</p>
<p>la Marquise lui répond :</p>
<p>Oui, tu le peux, tu le dois, c'en est fait.</p>
<p>Que ce jour</p>
<p>Soit des vertus la digne récompense,</p>
<p>Qu'entend-elle par cette restriction? Veut-elle dire que les autres
feront bien de ne pas trop imiter son fils? Nous retrouvons ici la
pointe révolutionnaire de Voltaire atténuée et amortie par l'instinct
conservateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Préservée des sifflets par la vigilance paternelle de l'auteur, elle
n'échappa ni aux épigrammes ni aux parodies. Le Théâtre-Italien donna
sous le titre de la Buona figliuola un opéra-comique dont Piccini fit la
musique. A la première représentation, Arlequin, s'avançant sur le
devant de la scène, fit au public ce petit discours :</p>
<p>Messieurs, on va vous donner la Buona figliuola, ou la Bonne</p>
<p>Enfant.... Mes camarades veulent vous persuader que c'est une pièce
nouvelle.... N'en croyez rien : je ne veux pas qu'on vous trompe, je
suis trop honnête.... Il y a dix ans que la pièce est faite.... Elle a
couru l'Italie, l'Allemagne, l'Angleterre.... Vous vous apercevrez sans
doute qu'elle a un air de physionomie avec</p>
<p>Nanine, je sais bien pourquoi. Elles sont sœurs.... Elles ne sont pas du
même père, mais de la même mère.... Elles descendent en droite ligne de
cette Mlle Paméla qui a fait tant de bruit.</p>
<p>Une descendance qui gênait Voltaire. Et pourquoi? Les auteurs
dramatiques ne vivent-ils pas sur un vieux fonds commun depuis des
siècles? Le sujet de</p>
<p><pb/></p>
<p>Nanine s'est appelé d'abord Griselidis, plus tard l'amé la; et depuis il
a reparu sous le titre des Idées de Mme Aubray, héritière de la Marquise.</p>
<p>Nihil est sub sole novum.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Singe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Irseque recoctm,</p>
<p>1. Année littéraire, 1759.</p>
<p>2. Année littéraire, 1760.</p>
<p><pb/></p>
<p>rent et ami de ce célèbre philosophe M. Hume, qui a creusé, avec tant de
hardiesse et de sagacité, les fondements de la métaphysique et de la
morale.... Cette pièce paraît un peu dans le goût de ces romans anglais
qui ont fait tant de fortune t.</p>
<p>1. OEuvres de Voltaire, t. VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. 1760</p>
<p><pb/></p>
<p>Hollande, qui ne sont de débit que quand elles passent pour être des
Indes. »</p>
<p>Du vinaigre et de la moutarde partout; du sel nulle part. Pourquoi par
exemple avoir fait de ce pauvre diable de Fréron un pen-</p>
<p><pb/></p>
<p>La pauvre espèce en champ clos qu'un Zoïle !</p>
<p>Rien de si plat ni moins franc du collier.</p>
<p>Dans la mêlée, il tranche de l'Achille,</p>
<p>Et c'est Thersite en combat singulier.</p>
<p>Par passe-temps, jadis bon chevalier,</p>
<p>Je voulus bien désarçonner le maître 1 :</p>
<p>C'est de mon fait ; mais fesser l'écolier,</p>
<p>C'est fait de cuistre, et je ne veux point l'être.</p>
<p>1. L'abbé Desfontaincs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce personnage est-il du moins bien vrai, bien vivant, d'après nature?
Pas plus que les autres; tout</p>
<p><pb/></p>
<p>au contraire. Peut-on rien imaginer de plus faux que ce monologue de
Frélon au début :</p>
<p>4</p>
<p>1. Acte 1, scène TI.</p>
<p><pb/></p>
<p>A vrai dire, le comique n'existe pas ici : il est étouffé par la haine.
Juvénal a pu s'écrier :</p>
<p>Facit indignatio versum,</p>
<p>La colère suffit et vaut un Apollon ;</p>
<p>elle peut suffire pour une satire, mais non pour faire une bonne comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>de son pinceau, comme l'a été Gresset dans le Méchant. Nous sommes loin
de cette fine et délicate peinture. Le Frélon de Voltaire rappelle trop
ces grosses charges haineuses et vindicatives dont l'esprit de parti
charbonne encore parfois les murs des kiosques et des cabarets.</p>
<p>Fréron, qui n'était de ii côté ni bon ni bête, paya tout d'abord
d'aplomb et de sang-froid. Après la pu bli-</p>
<p><pb/></p>
<p>« La toile se lève, le signal est donné; l'armée philosophique s'ébranle
: elle fait retentir la salle d'acclamations, le choc des mains agite
l'air, et la terre tremble sous les battements de pieds. »</p>
<p>1. Année littéraire, août 1760.</p>
<p><pb/></p>
<p>au succès de la pièce. « Notre théâtre aurait acquis une petite liberté
honnête, dont on aurait tiré un très grand avantage pour la perfection
de l'art dramatique. »</p>
<p>Le combat finissait comme il avait commencé, par une farce et des lazzi,
où il entrait plus de rancune que de jovialité. Voltaire, si ami qu'il
fût de la liberté, avait le premier réclamé le secours du lieutenant
civil contre la plume injurieuse de Fréron.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, sous quelque drapeau que le barde se range,</p>
<p>La muse sert sa gloire et non ses passions, etc.</p>
<p>1. L'un pour l'Écossaise, l'autre pour sa comédie des Philosophes.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>PALISSOT (f730-18f4).</p>
<p>Comédie satirique. — Le Cercle. — Les Philosophes. — L'Homme dangereux.
— Les Courtisanes.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>luttes. Mais enfin, la question d'art domine et prime tout : la
littérature a ses fanatiques et ses enthousiastes.</p>
<p>Au siècle suivant, la question d'art n'occupe plus que le second plan.
C'est la religion, la philosophie, la politique, la société même, qui
sont devenues objet et matière de discussion : ce sont les croyances et
les intérêts alarmés qui jettent les hauts cris. Le monde va se trouver
divisé en deux camps : d'un côté, les partisans d'un passé glorieux, qui
a perdu son prestige et qui s'écroule malgré les appuis et les
résistances dont on essaye de l'étayer; de l'autre, les précurseurs d'un
avenir encore indécis, confus, flottant entre les espérances et les
chimères, pleins de généreuses aspirations et de témérités périlleuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>de refaire ce qu'avait fait jadis l'esprit chrétien pour la construction
des cathédrales, avec son armée de travailleurs volontaires enrôlés au
service de Dieu et de l'Eglise. L'édifice dont un géomètre, d'Alembert,
a dessiné le plan dans une majestueuse préface, s'élève sur des assises
cyclopéennes comme un effort de nouveaux géants pour escalader l'Olympe.
Mais l'Olympe religieux, politique et parlementaire s'émeut; la foudre
tonne sous forme de réquisitoire lancé par l'avocat général Joly de
Fleury. Les travailleurs sont dispersés, l'œuvre suspendue, les
exemplaires saisis, les libraires ruinés, le directeur de l'entreprise
et des travaux, Diderot, menacé de la prison qu'il connaît déjà.</p>
<p>C'est alors que Palissot se pose en vengeur des bonnes mœurs et des bons
principes outragés par la philosophie nouvelle. Qu'était-ce donc que ce
Palissot devenu l'auxiliaire de l'Eglise et du Parlement ? Peutêtre un
homme de conviction, de foi ardente, dont la colère a fait un poète
indigné? Non, mais plutôt un esprit tiède, modéré et tempéré, flottant
et indécis entre des opinions contraires, sans passion ni croyance bien
arrêtées, moitié libre-penseur et moitié dévot, ennemi de Diderot, de
J.-J. Rousseau, et admirateur de Voltaire; ayant un fond de bon sens et
de malice qui lui fait saisir les ridicules, les manèges, l'emphase et
le charlatanisme de l'école philosophique, sans en comprendre les
parties nobles et élevées. Il reprend ou croit reprendre l'œuvre de
Molière contre les précieuses et les pédants d'une nouvelle espèce, plus
ambitieux et plus dangereux que ceux de l'âge précédent. Mais il y a
cette différence que Molière est dans le courant du siècle, appuyé</p>
<p><pb/></p>
<p>par les sympathies de tous les libres esprits, tandis que Palissot les
combat et représente la réaction; parti moins avantageux pour un poète
comique et satirique, malgré l'exemple d'Aristophane. Supposez Figaro
déclamant et lançant ses traits contre les idées nouvelles :
Beaumarchais eût-il obtenu le même succès? Il est permis d'en douter.</p>
<p><pb/></p>
<p>fantaisie qui pouvait impunément revêtir ces divers noms, et qui
n'obtint qu'un mince succès. Le jeune auteur, espoir de la Lorraine,
était nommé membre de l'Académie de Nancy fondée par Stanislas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces portraits effleurés, crayonnés d'une main hâtive, n'en produisaient
pas moins un terrible effet dans l'état présent des esprits. Un cri
d'indignation s'éleva du camp des philosophes, parmi les admirateurs de
Rousseau et les amis de Mme du Châtelet.</p>
<p>1. Le siècle de Périclès eût été alors un âge barbare; car jamais les
auteurs comiques ne se permirent plus d'allusions.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 Que le ridicule est essentiellement l'objet de la comédie, et qu'elle
ne peut le saisir que dans la société même dont elle' doit être une
image fidèle;</p>
<p>2° Que, dans les Femmes savantes, Molière n'a pas craint de représenter
les habitués de l'Hôtel de Rambouillet, et Ménage et Cotin;</p>
<p>3° Que le duc de Montausier ne rougissait point de s'3 reconnaître à
quelques traits du Misanthrope ;</p>
<p>4° Que Boursault fut nommé dans l' Impromptu de</p>
<p>Versailles ;</p>
<p>6° Que Piron, dans sa Métromanie, a osé mettre en scène la plaisante
aventure d'une prétendue muse bretonne applaudie sous le nom de Mlle
Malcrais de la Vigne et sifflée le jour où elle s'appela Desforges-</p>
<p>Maillard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais les colères n'étaient assoupies que pour un moment : la guerre se
ralluma bientôt. Palissot sembla de nouveau donner le signal en écrivant
ses</p>
<p>Palissot se flatte d'avoir suivi et appliqué les préceptes judicieux de
Diderot.</p>
<p>Il</p>
<p>1. Fréron ose comparer ces lettres aux Provinciales.</p>
<p>2. Dictionnaire encyclopédique, article ENCYCLOPÉDIE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le poste des gardes-françaises au théâtre avait été doublé pour la
circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 nation folle et vainc !</p>
<p>Sous Luxembourg, sous Turenne,</p>
<p>Couverts d'immortels lauriers ?</p>
<p>Quoi ! votre faible monarque,</p>
<p>Jouet de la Pompadour,</p>
<p>Flétri par plus d'une marque</p>
<p>Des opprobres de l'amour,</p>
<p>..............</p>
<p>Cet esclave parle en maître,</p>
<p>Ce Céladon, sous un hêtre,</p>
<p>Croit dicter le sort des rois !</p>
<p>Ce n'est plus cet heureux génie</p>
<p>Qui des arts, dans la Germanie,</p>
<p>Devait allumer le flambeau.</p>
<p>Époux, fils et frère coupable,</p>
<p>C'est celui qu'un père équitable</p>
<p>Voulut étouffer au berceau.</p>
<p>1. 1759.</p>
<p><pb/></p>
<p>Justifiant les galanteries de Louis XV, ce Céladon sexagénaire dont se
moquait Frédéric, il ajoutait :</p>
<p>Souffre l'innocent badinage</p>
<p>De la nature et des amours :</p>
<p>Peux-tu condamner la tendresse,</p>
<p>Toi qui n'en as connu l'ivresse</p>
<p>Qu'entre les bras de tes tambours?</p>
<p>Malgré toutes les oppositions et les craintes qu'elle suscitait, la
comédie put être représentée sans encombre, et même sans trop de tumulte
: elle réussit beaucoup, nous dit Collé qui ne l'approuve pas, bien
qu'il n'aime guère les philosophes. Il en explique ainsi le succès :</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaucoup de gens du monde, qui sans être dévots sont croyants, et que
les Encyclopédistes, dans leurs ouvrages, ont confondus avec les sots
par cette seule raison, se croient vengés par le succès de cette pièce1.</p>
<p>Aux yeux de bien des juges la comédie des Philosophes est donc une œuvre
morale et vertueuse par l'intention, malgré le fiel et le venin dont
elle est imprégnée.</p>
<p>1. Journal historique (1760), i. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>et veut régenter les peuples et les rois. Elle s'est jetée en plein dans
les idées nouvelles : c'est la femme philosophe et esprit fort,
déplorant les malheureux effets de l'éducation qu'on a jusqu'alors
donnée aux filles, et s'élevant au-dessus des préjugés, des affections
et des devoirs vulgaires, tels que les comprennent les petites gens.
Mère, elle a fait de la maternité un système rationnel, où le cœur ne
semble guère avoir de part :</p>
<p>Je ne consulte point ce sentiment vulgaire,</p>
<p>Amour de préjugé, trivial, populaire,</p>
<p>Que l'on croit émané du sang qui parle en nous,</p>
<p>Et qui n'est dans le fond qu'un mensonge assez doux.
..........................</p>
<p>Si je vous aime enfin, c'est en qualité d'Être :</p>
<p>Mais vous concevez bien qu'un autre individu</p>
<p>Votre père ! Il est vrai que je n'y songeais guère.</p>
<p>Plaisante autorité que la sienne en effet !</p>
<p>L'être le plus borné que la nature ait fait. .................</p>
<p>Mais il est mort enfin, laissons en paix sa cendre.</p>
<p>Femme et philosophe, son large cœur s'est dilaté au dehors et a oublié
les affections étroites de famille et de patrie, pour se donner à
l'humanité.</p>
<p>1. Acte 1, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon esprit, épuré par la philosophie,</p>
<p>Vit l'univers en grand, l'adopta pour patrie;</p>
<p>Je ne m'attendris plus que sur l'humanité *.</p>
<p>Son unique préoccupation est d'accoucher d'un gros livre, qu'elle croit
avoir fait'et auquel tous ses amis philosophes ont plus ou moins
collaboré, Dortidius surtout.</p>
<p>J'y traite en abrégé de l'esprit, du bon sens,</p>
<p>Des passions, des lois et des gouvernements ;</p>
<p>De la vertu, des mœurs, du climat, des usages,</p>
<p>Des peuples policés et des peuples sauvages;</p>
<p>Du désordre apparent, de l'ordre universel,</p>
<p>Du bonheur idéal et du bonheur réel 2.</p>
<p>Diderot.</p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p>2. Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment? sur des rochers on plaçait la vertu!</p>
<p>Y grimpait qui pouvait. L'homme était méconnu.</p>
<p>Ce roi des animaux, sans guide et sans boussole,</p>
<p>Sur l'océan du monde errait au gré d'Eole;</p>
<p>Mais enfin nous savons quel est son vrai moteur,</p>
<p>L'homme est toujours conduit par l'attrait du bonheur1.</p>
<p>Telle était en effet la doctrine d'Helvétius, du Chevalier de Jaucourt
et de toute l'école sensualiste eL matérialiste. Valère, habile homme et
grand faiseur, use de la philosophie pour se pousser dans le monde et
s'en faire 10000 écus de rente, en épousant Rosalie, sans l'aimer. Il
est devenu philosophe par caprice, par mode et par spéculation. C'était
ainsi, dit-on, qu'Helvétius s'était laissé entraîner et était devenu à
la fin amoureux de son système, comme Pygmalion de sa statue. Collé, qui
l'aime et l'estime, nous raconte une conversation qu'il eut un jour avec
le financier philosophe. Lui demandant pourquoi il avait abandonné la
poésie, où il donnait de si belles espérances, pour une science aussi
incertaine et aussi bornée que la métaphysique :</p>
<p>« Mon ami, me répondit-il, la poésie est actuellement passée de mode;
c'est la philosophie seule qui donne aujourd'hui la grande célébrité2. »
Or Helvétius, comme Palissot lui-même, comme Cidalise, est possédé de
cet appétit terrible de la célébrité.</p>
<p>t. Acte II, scène i.</p>
<p>?. Journal historique, t. II.</p>
<p>3. Ce nom fut remplacé plus tard par celui de Marphurius.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quels sont donc enfin ces rares avantages</p>
<p>Attachés, dites-vous, au commerce des sages?</p>
<p>Je ne prends point pour tels un tas de charlatans</p>
<p>Qu'on voit sur des tréteaux ameuter les passants,</p>
<p>De tous ces importants ma raison se défie t.</p>
<p>Il leur reproche de manquer de patriotisme :</p>
<p>Louant, admirant tout, dans les autres pays,</p>
<p>Et se faisant honneur d'avilir leur patrie.</p>
<p>tous les temps, qui croient aiiis^aire acte d'indépen-</p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p>II.</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>dance. Après Rosbach, comme de nos jours après</p>
<p>Un autre défaut que relève Damis, c'est la manie de la destruction :</p>
<p>.. i » .. Ils ont l'art de détruire,</p>
<p>Mais ils n'élèvent rien, et ce n'est pas instruire.</p>
<p>J.-J. Rousseau, dont l'auteur se moquera bientôt, a exprimé la même
pensée, mais avec une tout autre vigueur :</p>
<p>Pour réfuter et combattre les philosophes, il eût fallu pouvoir prêter à
Damis l'éloquence de Rousseau ou de Diderot : or Palissot ne l'a jamais
connue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Faire de Diderot un orgueilleux poseur, un envieux, et presque un
fripon, c'était encore le comble de la calomnie.</p>
<p>1. Mémoires de Marmontel, t. 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce est presque tout entière en portraits et en conversations :
trois scènes pourtant se détachent et sont assez comiques. La première
est celle où Valère arrive avec son valet Frontin déguisé en M.
Carondas, le savant :</p>
<p><pb/></p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>Frontin !</p>
<p>MONSIEUR CARONDAS.</p>
<p>Ce maudit nom fera quelque méprise,</p>
<p>Il vous arrivera de me nommer ainsi. ...................</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>D'accord.</p>
<p>MONSIEUR CARONDAS.</p>
<p>Il faut d'ailleurs supprimer entre nous</p>
<p>Les noms trop familiers; puisqu'enfin, selon vous,</p>
<p>Les hommes sont égaux par le droit de nature,</p>
<p>Je suis, quoique Frontin, votre égal.</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>Je te jure</p>
<p>Que c'est mon sentiment.</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>MONSIEUR CARONDAS.</p>
<p>L'intérêt personnel....</p>
<p>Ce principe caché,... Monsieur,... qui nous inspire,</p>
<p>VALÈRE.</p>
<p>Quoi! traître, me voler!</p>
<p>MONSIEUR CARONDAS.</p>
<p>Non, j'use de mon droit.</p>
<p>Tous les biens sont communs</p>
<p>1. Acte II, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théophraste essaye de mettre le holà, en leur disant avec assez
d'à-propos :</p>
<p>Messieurs, n'imitons pas les pédants de Molière.</p>
<p>Et il résume ainsi les conditions de l'accord politique plus que jamais
nécessaire entre eux :</p>
<p>Il n'est pas question, Messieurs, de s'estimer;</p>
<p>Nous nous connaissons tous : mais du moins la prudence</p>
<p>Veut que de l'amitié nous gardions l'apparence.</p>
<p>C'est par ces beaux dehors que nous en imposons,</p>
<p>Et nous sommes perdus si nous nous divisons t.</p>
<p>C'est aussi le cri de ralliement que fait entendre Voltaire en notant ce
vers de Palissot : « 0 frères ! soyez donc unis !</p>
<p>« ..... F}'at1'um quoque gratia rara est 2. '</p>
<p>« Soyez unis en Épicure, en Confucius, en Socrate, en Épictète 3! »</p>
<p>1. Acte III, scène IJI.</p>
<p>2. Ovide, Mélam., I 140.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur ces quatre piliers mon corps se soutient mieux,</p>
<p>Et je vois moins de sots qui me blessent les yeux.</p>
<p>En nous civilisant, nous aéons tout perdu:</p>
<p>La santé, le bonheur, et même la vertu.</p>
<p>Je me renferme donc dans la vie animale;</p>
<p>Vous voyez ma cuisine, elle est simple et frugale 1.</p>
<p>En même temps il tire une laitue de sa poche. — Cette scène, jouée par
Préville, eut un succès complet de fou rire, malgré son exagération.
C'était celle que préférait Voltaire : « Cela est gai, écrit-il à
Palissot, cela n'est point méchant: et d'ailleurs, le citoyen de Genève
étant coupable de lèse-comédie, il est bien naturel que la comédie le
lui rende 2. »</p>
<p>On avait ri le soir, mais le lendemain la bataille fut plus furieuse que
jamais. Les épigrammes et les libelles s'abattirent sur Palissot. Piron,
qui pourtant</p>
<p>1. Acte III, scène IX.</p>
<p>2. En 1782, quand on reprit la pièce des Philosophes, lo public se
souleva contre cet outrage fait aux mânes d'un grand homme.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'aimait guère les philosophes, se mettait de la partie et lançait ce
dard :</p>
<p>Le Méchant plut, le Méchant plaît.</p>
<p>Gresset le fit, Palissot l'est.</p>
<p>Grimm, l'ami de Diderot, poussait un cri désolé dans son journal sur ce
scandaleux et honteux succès :</p>
<p>Un petit Grec, singe d'Aristophane,</p>
<p>Veut l'imiter dans ses emportements, etc.</p>
<p>1. Correspondance littéraire, iuin 1760.</p>
<p>2. Le portrait de Palissot placé en tête de ses œuvres est accompagné de
ce distique :</p>
<p>Livor Aristophanen infido nomine dicit,</p>
<p>Hum et Aristophanen gloria vera vocat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'il instruisait ainsi le procès de Socrate et d'Aristophane, le
sien se poursuivait devant l'opinion publique, très animée et très
divisée. L'abbé Morellet, un des tirailleurs de l'école philosophique,
lançait une pièce satirique intitulée Vision de Charles Palissot,
parodie du style biblique, qu'il range lui-même inter delicta
juventutis. — Palissot, dans sa petite chambre de la rue
Basse-du-Rempart, sans le sou, et rêvant à</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la comédie deviendra un spectacle d'édification ; et les capucins y
enverront leurs novices, et les supérieurs de séminaires leurs jeunes
clercs, etc., etc.</p>
<p>J'ai encore la vanité de croire avoir été désigné dans la foule de ces
pauvres philosophes qui ne cessent de conjurer contre l'État,</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui certainement sont cause de tous les malheurs qui nous
arrivent.... Je me tiens donc pour très coupable de philosophie.... Je
suis encore un des premiers qui aient employé fréquemment ce vilain mot
d'humanité, contre lequel vous avez fait une si brave sortie dans votre
comédie. Si, après cela, on ne veut pas m'accorder le nom de philosophe,
c'est l'injustice du monde la plus criante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour la première, l'auteur usa d'une supercherie qui tourna contre ses
intentions. Reprenant ce jeu de colin-maillard où excellait Voltaire, il
essaya de faire croire que la pièce était composée contre lui, qu'il s'y
trouvait dépeint sous des traits odieux ; et en même temps il pria son
ami l'abbé de Voisenon d'aller trouver le lieutenant civil pour obtenir
qu'elle ne fût pas représentée, espérant au fond qu'on ne tiendrait pas
compte de sa recommandation. L'abbé réussit trop bien. Palissot,
déconcerté, changéa ses batteries, et redoubla d'efforts pour que la
comédie fût jouée. D'Alembert eut assez d'influence pour faire maintenir
l'interdiction, au grand désespoir de l'auteur. Cette œuvre est encorè
une satire dialoguée, parsemée de vers incisifs et piquants, qui se
dressent comme les dards d'un porc-épic ou d'un hérisson, mais inertes
et immobiles comme eux, dans un drame dépourvu d'action. Le héros
principal, Valère, dans lequel l'auteur s'est personnifié, a plus d'un
trait de ressemblance avec le Cléon de Gresset.</p>
<p>Il répand sa malice et son venin spirituel sur toutes les classes de la
société. Grimm, qui cependant n'a guère de sympathie pour Palissot,
déclare la grande scène du second acte entre Yalère et Dorante une des
meilleures que l'on ait vues sur le théâtre depuis longtemps. Il loue ce
vers dont Palissot aurait dû tirer profit :</p>
<p>Croyez-moi, le méchant est seul dans l'univers.</p>
<p>« Ah ! croyez-moi, ajoute-t-il, Monsieur Palissot, on peut vous en
croire. »</p>
<p>Les Courtisanes ou l'École des mœw's rencontrèrent un autre obstacle.
Tout en reconnaissant le talent de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces coupables excès ont duré trop longtemps,</p>
<p>Le Français suit toujours l'exemple de son maître;</p>
<p>La décence, les mœurs, les vertus vont renaitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, comme nous l'avons vu, Palissot nous a conduit dans le
domaine de la satire et de la dispute plus encore que sur le terrain de
la véritable comédie. Nous allons y revenir avec Sedaine et Collé.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XIX</p>
<p>SEDAINE (ni 9-t797).</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! mon habit, que je vous remercie !</p>
<p>Je me connais, et plus je m apprécie,</p>
<p>Plus j'entrevois qu'il faut que mon tailleur,</p>
<p>Par une secrète magie,</p>
<p>Ait caché dans vos plis un talisman vainqueur.</p>
<p>J'eus le droit d'y parler, et parler sans rien dire.</p>
<p>La maîtresse de la maison, le robin, l'abbé, le blondin,</p>
<p><pb/></p>
<p>tous le consultent et l'écoutent comme un oracle : un marquis, ancien
camarade de collège, qui l'avait fort oublié, le reconnaît sous ce
costume qu'il ne lui a jamais vu, et lui saute au cou. L'auteur
interrompt et coupe sa narration par ce refrain qui revient comme dans
un couplet d'opéra-comique :</p>
<p>Ah ! mon habit, que je vous remercie !</p>
<p>C'est vous qui me valez cela.</p>
<p>La métamorphose s'étend jusqu'au porteur de l'habit, autrefois timide,
embarrassé, quand il entrait dans un salon, maintenant ayant la
désinvolture et l'aisance d'un homme bien vêtu. Le contraste des deux
scènes est des plus amusants. Autrefois, dit-il,</p>
<p>J'écoutais en silence et ne me permettais</p>
<p>Le moindre si, le moindre mais ;</p>
<p>Et moi je ne l'étais jamais.</p>
<p>Un sot provincial arrivé par le coche</p>
<p>Eût été moins que moi tourmenté dans sa peau.</p>
<p>Je me mouchais presque au bord de ma poche,</p>
<p>J'éternuais dans mon chapeau.</p>
<p>Tout est de mon ressort : les airs, la suffisance,</p>
<p>Et ces tons décisifs qu'on prend potir do l'aisance</p>
<p>Deviennent mes tons favoris.</p>
<p>Le poète, riant de cette bonne fortune d'un habit, s'écrie en terminant :</p>
<p>1. Chap. vi, Des biens de fortune.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu ! quel bonheur pour moi, pour cette étoffe,</p>
<p>De ne point habiter le pays limitrophe</p>
<p>Des conquêtes de notre roi.</p>
<p>Ici l'habit fait valoir l'homme,</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>logue le jeu des acteurs, et toute cette partie de la pantomime à
laquelle Diderot attache tant d'importance. Praticien au théâtre, comme
il l'a été dans sa vie, il s'occupe toujours plus du spectateur que du
lecteur, auquel il ne songe guère. « Ses pièces, disait Voltaire, sont
moins faites pour être relues que pour être rejouées. » C'était l'unique
ambition de l'auteur, et Voltaire lui accordait tout ce qu'il souhaitait
en lui écrivant :</p>
<p>Comme poète, il est de la famille de La Fontaine par la naïveté, la
grâce, l'abandon, la franche gaieté, la malice souriante, bien qu'il lui
soit très inférieur comme écrivain. Son grand charme est d'être vrai.
Dans ce siècle du bel esprit et de la déclamation, entre Marivaux et
Dorat d'un côté, La Chaussée et Diderot de l'autre; quand tout devient
colifichet, pompon, artifice ou convention, il représente une chose qui
ne vieillit pas, qui plaît toujours, la nature. Ami de la réalité, sans
tomber dans les grossièretés du</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son genre, Sedaine est un talent original et novateur, sans
ostentation, sans fracas, sans programme retentissant ni théories
transcendentales, où se perd si volontiers Diderot. La pratique vaut
mieux pour lui que tous les systèmes, et il a cent fois raison.
L'invention est un don qu'on lui reconnaît généralement. Voltaire, au
sortir d'une séance académique où il avait remarqué quelques plagiats,
lui cria de loin :</p>
<p>1. Correspondance littéraire, déc. 1762.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas toujours le spirituel auteur du Legs et du Jeu de l'Amou), et du
Hasard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son talent primesautier se développe naturellement et produit d'instinct
des opéras grands et petits, des comédies, des drames, toute une
floraison spontanée. De la chanson il arrive de plain-pied à
l'opéra-comique, genre aimable et facile, dont l'allure et la
versification plus libres lui laissaient les coudées franches, et
exigeaient moins de perfection et de régularité dans la forme, qui est
restée la partie faible chez lui. Ces petites pièces si dédaignées par
certains délicats et hauts barons de la littérature révèlent chez lui,
dès le début, un talent supérieur. Avec le flair d'un critique sagace et
pénétrant, Grimm a deviné ce qu'un tel homme pourrait faire un jour.</p>
<p>Beaucoup de nos beaux esprits qui, pour avoir obtenu quelques petits
succès passagers sur le Théâtre-Français, regardent</p>
<p>1. Éloge de Sedaine par M. de Salm.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Sedaine avec dédain comme un faiseur d'opéras-comiques, ne feraient
pas mal de le saluer avec plus de respect. Je fais plus de cas de son
petit opéra On ne s'avise jamais de tout, et de Rose et Colas, et
surtout du Jardinier et son seigneur, que de tout ce que nos grands
faiseurs nous ont donné en comédies, sur le ThéâtreFrançais, depuis
quinze ans 1.</p>
<p>Cette partie si riche et si brillante du théâtre de</p>
<p>III</p>
<p>Une chose étrange, dont on ne se douterait guère</p>
<p>1. Correspondance littéraire, t. V, Ire partie.</p>
<p>2. Journal historique, 17G5.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Journal historique, t. III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Correspondance littéraire, t. V, Ire partie, 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Père de famille chez Diderot, tout honnêtes gens qu'ils sont, ne
savent pas être aussi simples.</p>
<p>Fouler aux pieds la raison, la nature et les lois! préjugé funeste !
abus cruel du point d'honneur tu ne pouvais avoir pris naissance que
dans les temps les plus barbares; tu ne pouvais subsister qu'au milieu
d'une nation vaine et pleine d'elle-même, qu'au milieu d'un peuple dont
chaque particulier compte sa personne pour tout, et sa patrie. et sa
famille pour rien 1.</p>
<p>1. Acte III, scène viii.</p>
<p><pb/></p>
<p>autres ». C'est encore l'opinion de plus d'un colonel • dans nos régiments.</p>
<p>La bourgeoisie ne pouvait qu'être flattée du compliment. Mais ces
considérations ne sont jetées qu'en passant dans le cours de l'action,
qui entraine tout. Les personnages ne sortent pas de leur caractère ni
de leur condition : ils se contentent d'être vrais. Ici se présente une
objection faite par les envieux, les délicats, et reprise en partie par
Collé, malgré son estime pour Sedaine. « Il peint la nature, dit-il,
mais en petit. Les grands caractères, les grandes passions ne semblent
pas faites pour lui.... J'appréhende fort que cet auteur ne soit jamais
un peintre en grand. » Sans</p>
<p>1. Nanine, acte III, scène vi.</p>
<p>2. Acte II, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tons moyens, discrets, tempérés, sont ceux que cherche Sedaine. On a
un peu abusé de sa modestie pour amoindrir son mérite et diminuer sa
gloire. George Sand proteste contre cette injustice qui ramènerait la
comédie de Sedaine aux simples proportions d'un intérieur flamand. Elle
y trouve non seulement de la fraîcheur, de la naïveté, mais encore de la
grandeur. « Où est-elle? dans la forme? — Non, car il n'y a pour ainsi
dire pas de forme comme on l'entend de nos jours. — Dans la couleur? —
Non, la couleur est bonne, sans être belle précisément. La grandeur est
dans les types.' Ces types ne sont pas des types flamands, j'en demande
pardon aux critiques : ils sont</p>
<p><pb/></p>
<p>Français et bien français. Ce sont les derniers bons Français du
dix-huitième siècle, s'élançant, avec tant de calme qu'on ne s'en
aperçoit pas, vers le siècle nouveau1. » Il y a beaucoup de vérité et de
pénétration dans cette dernière remarque. Voyons donc ces types.</p>
<p>1. Préface du Mariage de Victor inc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grand secret de l'artiste que de rester maître de son pinceau?</p>
<p>Les autres personnages, Mmc "Vanderk, Mlle Sophie Vanderk et son futur
le Président, sont de bonnes âmes et des rôles secondaires qui
complètent la mise en scène: la mère affectueuse et tendre, la jeune
fille un peu folle et rieuse, comme une pensionnaire en vacances; le
Président, honnête homme, qui promet</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! mon fils, pourquoi n'avez-vous pas pensé que vous aviez un père ?
Je pense si souvent que j'ai un fils 1.</p>
<p>1. Acte III, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>guesclin de Voltaire? Peu importe. La situation est dramatique et d'un
grand effet, au moment où M. d'Esparville, voyant chanceler le
malheureux père, lui dit :</p>
<p>Monsieur, vous ne vous trouvez pas indisposé?</p>
<p>MONSIEUR VANDERK.</p>
<p>Ah 1 Monsieur, tous les pères ne sont pas malheureux1 !</p>
<p>1. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX</p>
<p>COLLÉ (1709-1783).</p>
<p>Son caractère et son talent. — Amphigouris et chansons. — Parades et
parodies. — Théâtre de Société : La Vérité dans le vin. —</p>
<p>Dupuis et Desronais. — La Partie de chasse de Henri IV.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>l'ennemi de Voltaire et de Diderot, le mari modèle, le partisan des
vieilles mœurs et des vieux principes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autant que son ami Piron, Collé est un Gaulois de race et d'humeur,
préférant par-dessus tout les écrivains de la vieille France. « La
Fontaine et Marot, Chapelle et Rabelais ne sortirent jamais de mes mains
: je les lisais, les relisais et les relisais encore. » Les livres de
haute graisse l'attirent et l'affriandent. Cousin de Regnard par le
sang, il l'est plus encore par l'esprit, par son humeur joviale et
positive : c'est aussi, dans son genre, un cynique mitigé, avec moins
d'élégance et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Des chansons et des parodies,</p>
<p>Quelques légères comédies,</p>
<p>Ont fait jusques ici toujours</p>
<p>Ma plus heureuse rêverie.</p>
<p>Qu'il est beau de se défendre</p>
<p>Quand le cœur ne s'est pas rendu !</p>
<p>Mais qu'il est beau de se rendre</p>
<p>Quand le bonheur est suspendu !</p>
<p>Par un discours sans suite et tendre</p>
<p>Égaré ce cœur éperdu ;</p>
<p>Souvent par un mal entendu</p>
<p>L'amant adroit se fait entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Collé aura de ces bonnes fortunes : ses moindres</p>
<p>1. Journal historique, t. II, juillet 1756;</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Racine, Molière et La Fontaine. L'instinct dramatique se trouvait
éveillé en lui par la lecture de ces grands modèles. Mais, soit
défiance, soit modestie, soit légèreté d'humeur, il n'osait affronter le
genre sérieux, et</p>
<p><pb/></p>
<p>débuta par une grosse charge, une tragédie en vers amphigouriques
intitulée Cocatrix. Le titre seul et les premières lignes de la préface
nous donnent une idée du genre détestable et faux auquel il se laissait
aller.</p>
<p>Quoique la tragédie amphigourique que l'on va lire ait été souvent
représentée avec les plus grands applaudissements, l'on n'en a pourtant
jamais entendu le sens. Le spectateur, les acteurs et l'auteur lui-même
ne l'ont jamais compris. S'il était possiblo que les lecteurs le
pénétrassent, on serait alors assuré du succès le plus décidé t.</p>
<p>1. Certaines œuvres de nos décadents pourraient prétendre au même honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Duclos faire des remontrances, qu'on accueillit aussi mal que celles
d'un parlement Maupeou. Le cardinal de Fleury, averti par le comte de
Saxe, un de ces jeunes fanfarons qui faiblissent au dernier moment,
interdit la représentation. « Je vis bien, dit plaisamment Collé, que M.
le cardinal de Fleury n'entendait pas le théâtre. »</p>
<p>Mémoires et son Journal.</p>
<p>Du reste la parade comme l'amphigouri n'a été pOUf lui qu'un passe-temps
et un caprice éphémère. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>... Si j'ai quitté la parade,</p>
<p>C'est pour être moins indécent,</p>
<p>Mais je ne veux pas être fade 1.</p>
<p>Le modèle du genre, la Vérité dans le vin, que Grimm n'hésite point à
nommer chef-d'œuvre, est un</p>
<p>1. Prologue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard le sage et vertueux Louis XVI lui-même, ce roi qui devait
ramener « la décence et les bonnes mœurs», comme l'avait dit Collé dans
un de ses vaudevilles, après avoir vu jouer la Vérité dans le vin, en</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Personnage de la vieille farce.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Après le labeur de la composition, vinrent les tribulations de l'auteur
aux prises avec les comédiens;</p>
<p>1. Journal historique, janvier 1763.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin la comédie de Collé est-elle aussi ennuyeuse et illisible que
le prétend Grimm? Non, certes. Sans être ni fortement écrite, ni
fortement pensée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par une sorte de retour personnel, ne s'est-il pas dépeint lui-même sous
les traits du vieux Dupuis, bon, railleur et malin, que l'expérience de
la vie a rendu défiant :</p>
<p>J'étais né confiant, mais je cessai de l'être</p>
<p>Quand l'âge ouvrit mes yeux et qu'il me fit connaître</p>
<p>Le cœur de l'homme malgré moi.</p>
<p>Je me suis vu trahir par gens de toute espèce,</p>
<p>Indifférents, amis, parents, femme, maîtresse,</p>
<p>Tous ceux que j'ai servis,... je dis tous, m'ont manqué.</p>
<p>Ce n'est partout qu'apparence traîtresse.</p>
<p>Tout parait sentiment, amitié, foi, tendresse;</p>
<p>Mais ce sont faux dehors,... tout dans l'homme est masqué1 !</p>
<p>Dupuis est un Alceste d'une nouvelle espèce, sensible au fond, mais
froid, moqueur, amer, et ne s'emportant pas. Quand Clénard lui demande :</p>
<p>Quoi ! n'avez-vous point vu d'honnête homme ici-bas ?</p>
<p>Dupuis répond d'un ton badin :</p>
<p>Pas autrement encore, en conscience.</p>
<p>Mais il faut prendre patience :</p>
<p>Peut-être j'en verrai. Par la suite des temps,</p>
<p>Cela viendra. Je n'ai que soixante-douze ans 2.</p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p>2. Acte II, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'entends..., je veux que votre mariage,</p>
<p>Que vous pressez tous deux si fort,</p>
<p>Ne se fasse qu'après ma mort1.</p>
<p>1. Acte III, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>... S'il se peut, sois toujours mon ami,</p>
<p>Quoique tu deviennes mon gendre.</p>
<p>Deux choses qui ne sont pas absolument incompatibles, Dieu merci! quoi
que puisse en penser Dupuis. v</p>
<p><pb/></p>
<p>' noms : Sully, Bellegarde, Concini, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le titre seul de la pièce annonce assez que je n'ai point eu la
prétention de montrer dans ma comédie le grand roi, le premier capitaine
de son siècle, le politique équitable, le conquérant légitime.... Cette
entreprise aurait été au-dessus de mes forces. Ce sont seulement
quelques instants de la \ie privée que j'ai saisis ; c'est, si l'on me
permet cette expression, le héros en déshabillé que j'ai essayé de peindre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier acte, qui se passe au château de Fontainebleau, nous offre
une sorte de lanterne magique, où défilent les personnages transportés
de l'histoire sur le théâtre. Ce sont, si l'on veut, des silhouettes
plutôt encore que des caractères. Cependant Collé a bien saisi et marqué
les traits généraux. Henri IV a le mérite d'être exempt de la
boursouflure et de la majesté solennelle qu'on prête si volontiers aux
rois. Il apparaît dans son naturel et sa simplicité, boudant un peu
Sully, comme cela lui arrivait quelquefois, mais bon et affectueux.
L'auteur se rappelle peut-être cette anecdote popularisée par la
gravure, le jeu du cheval en famille interrompu par l'ambassadeur
d'Espagne, lorsqu'il peint le Roi avant de partir pour la chasse,
s'écriant, comme un bon bourgeois : « Il faut que j'aille voir la reine,</p>
<p><pb/></p>
<p>que j'aille embrasser mes enfants : je m'en meurs d'envie 1 ».</p>
<p>A ce caractère du caméléon politique il oppose la franchise, la droiture
et la brusquerie de l'honnête et loyal Sully. Le patelinage insidieux de
Concini, rappelant au ministre les services qu'il a rendus au dedans et
au dehors, finit par l'agacer. L'Italien espère lui arracher quelque
explosion de mauvaise humeur qu'il ira reporter au roi ; mais Sully,
plus fin et plus habile que lui, ne laisse échapper que des paroles de</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>dévouement et de confiance dans l'affection de son maître. La scène
d'explication entre le roi et son ministre est une page d'histoire mise
en action. Elle se termine par le triomphe de Sully, que Henri IV
embrasse en lui disant : « Appelle-moi ton ami, mon cher Rosny, ton ami ! »</p>
<p>Tacite, dans une belle page de ses Annales, nous montre Germanicus
déguisé, le soir, sous le manteau d'un simple milicien, se promenant
autour du bivouac, écoutant les propos des soldats sur leur général, et
jouissant ainsi de sa propre renommée : Fruiturque rama sui 1. Cette
douce joie des belles âmes, Henri l'éprouve lorsqu'il entend Michau
rappeler l'amour avec lequel ils défendent et gardent</p>
<p>1. Annales, liv. II.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous la chasse de leur bon roi. Depuis Molière et La Bruyère, le paysan
a fait de singuliers progrès.</p>
<p>1. Acte II, scène xi.</p>
<p>2. Molière lui-même trouvait tout simple d'être tutoyé par</p>
<p>Louis XIV comme serviteur de sa maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Agathe : brave et honnête garçon, plein de confiance dans la parole de
sa promise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vive Henri quatre!</p>
<p>Vive ce roi vaillant!</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXI</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE.</p>
<p>Ses origines et ses tribulations. — Ses premiers auteurs. — La troupe de
Francisque. — Le Sage et Piron : Le Théâtre de la</p>
<p>Foire. — Panard, le dieu du vaudeville. — L'homme et l'écrivain. — Vadé
: Le genre poissard.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Un mot dur nous ôte l'estime</p>
<p>D'un froid lecteur,</p>
<p>Mais un chanteur</p>
<p>Occupé du charme des airs,</p>
<p>En fredonnant, fait grâce aux vers.</p>
<p>1. Comédie de cabaret ou d'ordre inférieur chez les Romains.</p>
<p><pb/></p>
<p>lire. Aussi La Harpe, blâmant Le Sage et Gherardi d'avoir publié leur
théâtre de la Foire, leur dit-il : « Imprimez s'il est possible les
lazzi de votre Arlequin, ou n'imprimez pas les pièces qui ne sauraient
s'en passer ».</p>
<p>1. Voyez la Satire en France au moyen fÎge, chap. xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>A la même source</p>
<p>Ils vont se pourvoir,</p>
<p>Et, pour leur ressource,</p>
<p>Tous deux n'ont qu'un tiroir</p>
<p>1. Le Magasin des modernes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'allons pas plus avant, demeurons, ma mignonne,</p>
<p>Je ne me soutiens plus, la force m'abandonne,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes yeux sont étonnés du monde que je voi :</p>
<p>Pourquoi faut-il, hélas! qu'il nob soit pas chez moi t !</p>
<p>A quelque temps de là, Le Sage et d'Orneval donnaient en commun les
Funérailles de la Foire. C'était l'heure où l'Opéra-Comique allait
succomber sous les efforts de ses ennemis. Colombine entonne cette
complainte lugubre :</p>
<p>La mort barbare</p>
<p>Détruit aujourd'hui tous les ris.</p>
<p>J'aperçois l'ennui qui s'empare.</p>
<p>...............</p>
<p>La farce est morte.</p>
<p>A quoi l'Opéra, sous les traits d'Arlequin, ajoute en s'adressant aux
spectateurs :</p>
<p>Public, dans ce malheur qui nous regarde tous,</p>
<p>Maudissez les Romains, et dites avec nous :</p>
<p>Que le grand diable les emporte !</p>
<p>C'est encore sur la Comédie Française, les Romains, que retombent les
malédictions.</p>
<p>Accourez, acteurs d'Italie,</p>
<p>Dansez, mettez-vous tous en train ;</p>
<p>1. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Célébrez ce jour qui vous lie</p>
<p>Pour jamais au peuple forain.</p>
<p>1. Voyez chap. IX. — Vers la même époque, le Théâtre-Italien donnait
l'Arlequin sauvage de Delisle (1721), qui fait pendant à
l'Arlequin-Deucalion de Piron, et l'égale ou le surpasse par la
hardiesse des réflexions philosophiques et des satires contre la société
contemporaine. J.-J. Rousseau s'en souvient en écrivant son Discours sur
l'inégalité des conditions.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Foire, sans en exclure la belle humeur et la gaieté.</p>
<p>Il chansonna le vice et chanta la vertu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Des sots, dit Collé, auraient pu le prendre pour</p>
<p>1. Mém. de Marmontel, t. 1, liv. VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>une bête,, et les gens d'esprit n'en ont jamais tirégrand parti : il
n'avait de l'esprit que quand il écrivait, il ne l'avait point en argent
comptant, comme disait M. de Marivaux. Il était rêveur et distrait,
avait un rire niais, et la conversation d'un enfant. Je n'ai connu
personne qui mît moins dans le commerce ordinaire : il n'y apportait
qu'une douceur et une complaisance extrêmes. »</p>
<p>Lui-même nous a transmis ce portrait naïf et sincère de sa personne :</p>
<p>Mon corps dont la stature a cinq pieds de hauteur,</p>
<p>Porte dans l'estomac une masse rotonde,</p>
<p>Qui de mes pas tardifs excuse la lenteur.</p>
<p>Pensif dans l'entretien, craintif, distrait, rêveur,</p>
<p>Aimant sans m'asservir; jamais brune ni blonde,</p>
<p>Peut-être pour mon bien, n'ont captivé mon cœur.</p>
<p>Par sa nature, son tempérament, son imprévoyancede l'avenir, Panard est
encore de la famille de Régnier et de La Fontaine. On connaît l'épitaphe
du bonhomme :</p>
<p>Jean s'en alla comme il était venu,</p>
<p>Mangeant le fonds avec le revenu.</p>
<p>Panard a suivi le même système économique, vivant au jour le jour. Tant
que subsista l'Opéra-Comique, il subsista lui-même des cinq ou six mille
francs qu'il y gagnait par an, et qu'il dépensait scrupuleusement au
cabaret avec ses amis. Collé, plus prudent, avait su faire des réserves,
et s'assurer une sous-ferme sérieuse en échange d'une farce burlesque.
Panard, son maître, moins habile en cela, n'a point un sou vaillant, le
jour où la fermeture de l'Opéra-Comique tarit pour lui la source des
revenus. Comme La Fontaine sur ses</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans une paix douce et profonde,</p>
<p>Par la Providence affermi,</p>
<p>De la peur des besoins je n'ai jamais frémi.</p>
<p>Grimm et La Harpe, il est vrai, sont loin de partager cet enthousiasme.
Le premier écrivait :</p>
<p>Nous avons encore perdu, dans le cours de l'année dernière, un certain
monsieur Panard, chansonnier et faiseur d'opéras-comiques et
vaudevilles, d'un genre et d'un goût détestables, mais qui est
absolument balayé depuis cinq ou six ans. On ne peut plus jouer
aujourd'hui une seule de ces pièces qui eurent tant de vogue dans</p>
<p>1. Note écrite en 1780.</p>
<p><pb/></p>
<p>leur nouveauté. Que d'esprit perdu ! Ces messieurs avaient
supérieurement la tournure du couplet, un choix de mots rares, et une
facture singulière ; mais nul talent pour le théâtre.</p>
<p>Panard travaille en collaboration avec d'Allainval, Fagan, Fuzelier,
Favart, Laujon, Gallet, l'Affichard, toute une joyeuse tribu de
chansonniers et de buveurs qui sèment leur esprit au vent, et dont la
postérité n'a pas toujours gardé les noms. Dans cette œuvre de
camaraderie littéraire, exempte de jalousie et de vanité personnelle, il
apporte largement sa part sans. compter. Malgré les cent opéras-comiques
auxquels il a plus ou moins mis la main, le talent. dramatique est
évidemment la partie faible chez Panard. Où il excelle, c'est dans le
couplet, dans la chanson. Aussi lui demande -t-on de fournir le
vaudeville final pour les comédies de la Foire, et certains morceaux
intercalés comme des pièces de choix dans les opéras-comiques. A défaut
d'élément dramatique, Panard y introduit deux choses trop souvent
négligées, l'amour du naturel et le respect de la décence. Il a sur ce
point des principes littéraires et moraux très arrêtés :</p>
<p>J'aime mieux la faible peinture</p>
<p>D'un portrait léger et croqué,</p>
<p>J'aime mieux un morceau brusqué</p>
<p>Qui sort des mains de la nature,</p>
<p>Qu'un grand ouvrage alambiqué,</p>
<p>Où, par l'effort ou la torture,</p>
<p>On sent que l'esprit est plaqué.</p>
<p>Ailleurs, parlant de sa muse, il dira :</p>
<p>Jamais dans mes chansons on n'a rien vu d'immonde,</p>
<p>Soigneux de ménager, quand il faut que je fronde</p>
<p>(Car c'est en censurant qu'on plaît aux spectateurs) :</p>
<p>Sur l'homme en général tout mon fiel se débonde,</p>
<p>Jamais contre quelqu'un ma muse n'a vomi</p>
<p>Rien dont la décence ait gémi.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce vaudeville épuré, tempéré et assagi, avec une pointe de finesse
et de malice innocente, qu'il transporte sur le théâtre.</p>
<p>Il est certains frais qu'il faut faire,</p>
<p>Elle en a peu, je n'en ai guère;</p>
<p>Guère et peu sont cousins de rien.</p>
<p>Mais la Foire, une fille avisée, sait fixer le cœur de l'infidèle en
plaidant sa cause devant le tribunal d'Apollon. Le dieu des vers tenait
cour plénière sur le Parnasse en compagnie des Muses et des poètes leurs
nourrissons, faiseurs d'odes, de tragédies, d'opéras, gens posés et
rentes, fort dédaigneux pour le Vaudeville, un enfant des rues. La Foire
s'affuble d'une robe d'avocat et vient défendre les droits de son futur
époux. Elle rappelle que le Vaudeville est d'origine française, qu'il
est l'âme des festins :</p>
<p>Que ferait-on dans nos repas,</p>
<p>Si la chanson n'en était pas ?</p>
<p>1. Voyez lIist. de l'Opéra-Comique, par des Boulmiers, t. 1, p. 191.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vieille tradition gauloise, que nos pères ont gardée longtemps.</p>
<p>Usaiges est en Normandie</p>
<p>Que qui hébergiez est, il die</p>
<p>En général, l'allégorie et la parodie mêlées aux scènes de la vie
bourgeoise et surtout de la vie de théâtre et aux nouvelles de la
république des lettres forment le principal élément de l'opéra-comique
chez Panard. C'est ainsi qu'il compose le Magasin des modernes, les
Petites comédies, la Répétition interrompue, etc., etc. La critique et
la morale assaisonnées d'une malice sans fiel, les leçons sérieuses
jointes aux jovialités en constituent le fond. Dans le Magasin des
modernes, la Bagatelle se charge d'expliquer comment elle approvisionne
toutes les boutiques nouvelles :</p>
<p>On borne ses connaissances</p>
<p>A des petits riens nouveaux :</p>
<p>Tous les arts et les sciences</p>
<p>Sont en extraits et journaux.</p>
<p>Des ennuyeuses lectures</p>
<p>On évite l'embarras ;</p>
<p>Tout se réduit en brochures,</p>
<p>Tout se met en almanachs -2.</p>
<p>1. La Satire au moyen âge, chap. v.</p>
<p>2. Scène</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voleur et le tailleur</p>
<p>Du bien d'autrui font le leur :</p>
<p>L'un vole en nous dépouillant,</p>
<p>Et l'autre en nous habillant :</p>
<p>Belle femme et bon mari</p>
<p>Font aisément un ami:</p>
<p>L'une en se servant des yeux,</p>
<p>L'autre en les fermant tous deux :</p>
<p>Le perroquet et l'acteur</p>
<p>Tous deux récitent par coeur :</p>
<p>Devant le monde assemblé</p>
<p>L'un siffle, l'autre est sifflé :</p>
<p>Malgré les magnifiques éloges de Collé, l'héritage littéraire de Panard
est en grande partie oublié et perdu aujourd'hui. Il s'est envolé comme
s'envolent les chansons qui charment un siècle, et que d'autres
remplacent au siècle suivant. Le vaudeville, œuvre de circonstance, est
de sa nature éphémère et fugitif. Panard reste surtout comme un nom,
comme la personnification d'un genre éminemment français.</p>
<p>t. Scène XXI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mellin de Saint-Gelais et plus tard La Fontaine. Héritier lointain
d'Anacréon, il associe les souvenirs de</p>
<p>Le philosophe, de nos jours,</p>
<p>Que j'aime le mieux, c'est Grégoire :</p>
<p>A sa thèse il revient toujours,</p>
<p>Pendant tout le cours de l'hiver,</p>
<p>Le froid ne permet pas qu'on aille prendre l'air ;</p>
<p>Ergo près d'un bon feu, vuidons chacun bouteille.</p>
<p>Dans l'été, le beau temps attire au promenoir ;</p>
<p>On est las, on a chaud ; ergo, pour nous ravoir,</p>
<p>Ces ergo n'ont-ils pas plus de solidité</p>
<p>Que Descarte et tout son grimoire ?</p>
<p>J'ai donc raison de tenir ce discours :</p>
<p>Le philosophe, de nos jours,</p>
<p>Que j'aime le mieux, c'est Grégoire.</p>
<p>L Mém. de Marmontel, t. 1, p. 338.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est un petit homme</p>
<p>Tout habillé de gris,</p>
<p>Dans Paris.</p>
<p>La pièce de l'Amour vendangeur sort de la même veine et nous dirions
presque du même tonneau, avec un parfum tant soit peu grec et un doux
reflet du soleil de l'Attique. Cette gracieuse peinture de l'Amour, qui
a inspiré tant d'œuvres charmantes aux poètes et aux artistes de tous
les siècles, va se rajeunir encore une fois sous la main de Panard :</p>
<p>Un jour l'entant de Cythère,</p>
<p>Panier et serpette en main,</p>
<p>La cueillette de son vin.</p>
<p>Bacchus reconnut le traître.</p>
<p>« Ah ! c'est vous, beau vendangeur</p>
<p>Je vais vous faire connaître</p>
<p>Comme on traite un imposteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vite, vite, que l'on mette</p>
<p>Dans la hotte l'étourdi;</p>
<p>Qu'on le porte et qu'on le jette</p>
<p>Dans la cuve tout brandi 1. »</p>
<p>La sentence s'exécute,</p>
<p>Et le pauvre Cupidon</p>
<p>Fut baigné dans la minute</p>
<p>Des pieds jusques au menton.</p>
<p>Il fuit enfin ; mais il reste,</p>
<p>Dans le vin dont il sortit,</p>
<p>Certaine vapeur funeste,</p>
<p>Qui fait que l'on s'attendrit.</p>
<p>Ah ! c'est de ce vin sans doute</p>
<p>Qu'Iris nous verse en ce jour ;</p>
<p>Je n'en ai bu qu'une goutte,</p>
<p>Et mon cœur brûle d'amour.</p>
<p>Sans prétendre lutter avec La Fontaine, il s'essaie aussi dans la fable,
dont il fait une sorte de couplet ou de vaudeville moral. Témoin ce
dialogue du Neuf de chiffre et du Zéro :</p>
<p>Un jour le Neuf de chiffre au Zéro fit querelle ; « Palsambleu, lui
dit-il, vous nous la baillez belle, Et vous êtes plaisant, monsieur le
Galfretier 2, De vouloir avec nous entrer en parallèle, Vous qui ne
valez pas ce qu'on nomme un denier! — Cesse, répond Zéro, cet injuste
langage ;</p>
<p>Je me connais, et je sais bien Qu'étant tout seul je ne suis rien;</p>
<p>Mais les autres de moi tirent grand avantage. Toi-même, qui prétends me
faire ici la loi,</p>
<p>N'est-il pas vrai, dis-moi,</p>
<p>Que tu vaux neuf fois davantage Quand on me place auprès de toi ? n</p>
<p>1. Tel qu'il est.</p>
<p>2. Vaurien.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Voir Paris, sans voir la Courtille,</p>
<p>Où le peuple joyeux fourmille,</p>
<p>Sans fréquenter les Porclierons,</p>
<p>Le rendez-vous des bons lurons,</p>
<p>C'est voir Rome sans voir le pape.</p>
<p>Quittent souvent le Luxembourg,</p>
<p>Pour jouir, dans quelque faubourg,</p>
<p>Du spectacle de la guinguette.</p>
<p>Courtille, Porcheron, Villette!</p>
<p>C'est chez vous que, puisant ces vers,</p>
<p>Je trouve des tableaux divers;</p>
<p>Tableaux vivants où la nature</p>
<p>Peint le grossier en miniature 1.</p>
<p>- 1. La Pipe cassée, chant II.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais nous le prendrons surtout par le côté qui lui a valu sa réputation.
Parmi ses opéras-comiques, nous choisirons naturellement ceux qui sont
écrits en style poissard, tels que Jérôme et Fanchonnette, les
Racoleurs, et la p\,èce dialoguée, signalée partout comme son
chef-d'œuvre, la Pipe cassée. Nous laisserons de côté</p>
<p><pb/></p>
<p>les Quatre banquets poissards, les Lettres de la, Grenouillère entre
Jérôme Dubois, pêcheux au Gros-Caillou, et Mlle Nanette Dubut,
blanchisseuse de linge fin. Cette correspondance offrirait, sinon par
les sentiments, au moins par le style, plus d'un rapport avec certains
romans de nos jours, émaillés des mêmes images et des mêmes fleurs de
rhétorique.</p>
<p>JÉRÔME.</p>
<p>Je ne dors pas, ça me sèche.</p>
<p>FANCHONNETTE.</p>
<p>Pauvre petit mignon !</p>
<p>Quoi qui vous en empêche?</p>
<p>JÉRÔME.</p>
<p>C'est Curpidon.</p>
<p>En vérité, on ne s'attendait guère à.voir Cupidon en cette affaire. Ce
mélange de style mythologique et de langage grivois forme un tout
hybride et discordant. La préciosité d'un Dorat ou d'un Gentil-Bernard
enveloppée des formes populacières et du jargon rustique ou faubourien,
est encore assez étrange. Jérôme laisse échapper ce madrigal qui n'est
ni simple ni du meilleur goût :</p>
<p>L'amour pour me rendre heureux</p>
<p>N'a besoin que de vos deux yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, pour moi, Fanchonnette</p>
<p>Il met les fers au feu.</p>
<p>Rendez-lui ce qu'il vous prête</p>
<p>En me donnant beau jeu 1.</p>
<p>Et je tombe de Scribe en Syllabe.</p>
<p>1. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en dirons autant de cette fameuse Pipe cassée, poème héroï-comique
et burlesque en quatre chants, fort admiré jadis de certaines gens, et
que les curieux seuls prennent la peine de parcourir aujourd'hui.</p>
<p>Mon père est mort, Dieu en ait l'âme !</p>
<p>...................</p>
<p>J'entends que ma mère mourra :</p>
<p>Et le sait bien, la pauvre femme;</p>
<p>Et le fils pas ne demourra.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'eut jamais la prétention de moraliser. Il a voulu tout simplement
peindre le laid, l'ignoble, le bas, le trivial ; et il y a trop bien
réussi1.</p>
<p>1. Pour être juste envers Vadé, en dépit de son genre, il faut
reconnaître qu'il avait de l'esprit, le flair et le goût du pittoresque,
un certain sentiment de l'harmonie musicale, qui se révèle dans plus
d'une jolie chanson :</p>
<p>Sous un ombrage épais</p>
<p>Fait exprès,</p>
<p>Lisette dormait en paix :</p>
<p>Mais</p>
<p>Le fin Lucas,</p>
<p>Qui ne dormait pas,</p>
<p>Bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXII</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE. (Suite.)</p>
<p>M. ET Mmo FAVART.</p>
<p>Trois Sultanes. — La Soirée des boulevards.</p>
<p>1</p>
<p>Nous avons vu l'opéra-comique sortir des limbes de la parade et de la
parodie avec Le Sage et Fuzelier, s'épurer et se moraliser comme le
vaudeville avec Panard, se dégrader et s'avilir un moment avec Vadé :
nous allons le voir se relever, s'épanouir avec Favart, réunir en lui le
sentiment et l'esprit, la décence et la gaieté, enfin l'intérêt
dramatique qui lui a manqué jusqu'alors.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune Favart suivait, comme externe, les cours du collège
Louis-le-Grand, quand la mort de son père l'obligea de prendre la
direction de la maison. Il quitta, non sans regret, Térence et Virgile,
pour revêtir la calotte et la veste blanche du marmiton. Coïncidences
assez curieuses : Quinault, le créateur de l'opéra français, est fils
d'un boulanger ; Sedaine, l'auteur de Richard Cœur de Lion, avait
commencé par être tailleur de pierre ; Gallet, l'ami et le collaborateur
de Panard, était épicier. De tout temps, l'esprit a volontiers hanté la
roture, surtout en France, pour dédommager ceux que la fortune avait
maltraités. Favart ne rougit pas de redevenir pâtissier et resta
chansonnier comme son père, menant de front les échaudés et les
couplets. Ce fut. dans cette petite boutique, en face de ses fourneaux,
qu'il composa, tout en travaillant et fredonnant ses premiers
opéras-comiques, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès que je vois passer Jeannot,</p>
<p>Tout aussitôt j'm'arrête.</p>
<p>Quoique Jeannot ne dise mot,</p>
<p>Près d'lui chacun me paraît bête.</p>
<p>Quand i m'regarde, i m'interdit;</p>
<p>J'deviens roug' comme eun' fraise :</p>
<p>Apparemment que l'on rougit</p>
<p>Lorsque l'on est bien aise l.</p>
<p>1. Les Ensorcelés Olt Jeannot et Jeannette.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou encore cette ariette moins simple de Colin :</p>
<p>Vous voulez m'empêcher d'aimer!</p>
<p>Sur mon cœur quel est votre empire ?</p>
<p>Défendez au grain de germer,</p>
<p>Empêchez le soleil de luire ;</p>
<p>Des ruisseaux arrêtez le cours,</p>
<p>Et vous aurez bien moins de peine</p>
<p>Je l'aimerai toujours.</p>
<p>Favart ne se rappelait-il pas, en écrivant ces jolis vers, quelque
églogue de Virgile qu'il avait expliquée autrefois au collège? On serait
tenté de le croire.</p>
<p>Favart est moins encore un peintre, unjécrivain, un</p>
<p><pb/></p>
<p>Varié comme la nature,</p>
<p>Vous entralnez sans peine et l'esprit et le cœur :</p>
<p>1. Un peu de la mauvaise humeur qu'éprouve Th. Gatitier contre les
éternels succès de Scribe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est ce talent enchanteur</p>
<p>Qui de Vénus est la ceinture.</p>
<p>Vous le possédez, et de plus</p>
<p>Le ciel, pour adoucir l'envie,</p>
<p>Voulut vous accorder les modestes vertus</p>
<p>Et la simplicité du génie.</p>
<p>Malgré les applaudissements du public, la réputation de Favart trouvait
des incrédules et des envieux.</p>
<p>Bien des gens prétendaient que ses pièces n'étaient pas de lui, mais de
l'abbé de Voisenon, son commensal et son ami. « Ce pauvre Favart, dit
Grimm, ne peut rien faire qu'on ne lui donne son meilleur ami pour
teinturier. » A quoi Collé répond avec assez de bon sens, en opposant
les autres œuvres de l'abbé imprimées et connues : « Il y aurait dans
l'abbé de Voisenon une générosité bien peu vraisemblable, qui serait
d'avoir fait, en travaillant pour lui, de très mauvais ouvrages, et d'en
avoir composé de bons en travaillant pour Favart ». La Harpe estime fort
l'homme et l'écrivain pour son talent et son caractère. Grimm, au
contraire, déprécie tant qu'il peut l'un et l'autre. Après la
représentation de la Rosière de Salency il écrit1 : « Vous trouverez
dans cette pièce ce mélange de naïveté apprêtée, de gaieté ou affectée
ou grivoise qu'on remarque dans les ouvrages de Favart, faufilé avec le
ton précieux, fade et doucereux des bergers de Fontenelle, le tout sans
aucune verve ni force comique ». Grimm a saisi et marqué d'un œil
malveillant les parties faibles de cette trame légère et chatoyante
tissue par la main de Favart. Sans doute, il y a dans ce talent du bon
et du mauvais, du naturel et de l'apprêt, de la franchise et de la
subtilité : La</p>
<p>1. Corresp litt., 1769.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma bague était fort peu de chose ;</p>
<p>On la taille en beau diamant.</p>
<p>Qui fit cette métamorphose !</p>
<p>Immortaliseront Favart :</p>
<p>C'est Apollon qui le caresse,</p>
<p>Quand vous lui lancez un regard.</p>
<p>« Malgré les preuves multiples qu'il a données des grâces de son esprit,
on a l'injustice de m'attribuer ses ouvrages. Je suis bien sûr que vous
ne tomberez pas dans cette erreur. »</p>
<p>La Fée Urgèle, autre métamorphose d'un conte ayant</p>
<p>1. Correspondance de Voltaire, 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>pour titre Ce qui plaît aux dames, acheva de conquérir le patriarche de
Ferney.</p>
<p>De pareils témoignages nous expliquent la place légitime qu'occupe
Favart dans les annales du théâtre au xvm° siècle. Mais en parlant de
lui, il ne faut pas oublier l'interprète et l'auxiliaire qui est de
moitié dans ses succès, sa femme.</p>
<p>1. Correspondance de Voltaire, 1765.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a comme son mari le don de la variété et de la multiplicité. Les
applaudissements, les madrigaux et les bouquets pleuvent sur elle de
tous côtés :</p>
<p>Nature un jour épousa l'Art;</p>
<p>De leur amour naquit Favart,</p>
<p>Qui semble tenir de son père</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton absence empoisonne les plaisirs qu'on s'empresse de me faire goûter.
On dit que les Flamandes sont aimables. Mes yeux auraient pu le
remarquer, si mon cœur l'avait senti. De tous les objets qui ont droit
de plaire, je ne verrai jamais que Mlle de</p>
<p>Chantilly, et tout le sentiment dont je suis capable vient d'elle pour
n'être réfléchi que sur elle.</p>
<p>Et ailleurs :</p>
<p>Adieu, ma vie, adieu, mon âme; n'oublie pas d'un moment ton mari, ton
amant, ton Mentor, ton ami.</p>
<p>Qu'on feuillette les correspondances des grands seigneurs et des grandes
dames du xvme siècle : y trouvera-t-on beaucoup de lettres semblables?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son camp. « Ne croyez pas, lui écrivait-il, que je la regarde comme
un simple objet de divertissement. Elle entre dans mes vues politiques
et dans le plan de mes opérations militaires. » La gaieté lui paraissait
aussi utile que la bonne soupe pour alimenter le soldat français.
L'opéra-comique associé aux victoires du maréchal, c'était assez pour
flatter l'amour-propre d'un auteur. Favart accepta. La veille de la
bataille de Raucoux, un couplet final, tenant lieu d'ordre du jour,
annonçait relâche pour le lendemain, le maréchal se chargeant de donner
lui-même une grande représentation au bénéfice de la France. L'auteur
annonçait en même temps, pour le surlendemain, les Amours grivois, en
réjouissance de la victoire. La chose n'était pas douteuse; le maréchal
en répondait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vaise étoile. On dirait qu'une fée bienfaisante l'a doué de tous les
dons, et qu'une fée maligne l'empêche d'en profiter.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>dré la riche fermière, qui, au lieu de se marier entre eux, imaginent de
se donner mutuellement leurs enfants en mariage. « Troc pour troc, je
vous donne Nicette, et vous me donnez Alain », s'écrie Mme Madré, une
grosse mère, qui n'est pas fâchée d'épouser un jeune benêt dont elle
fera l'éducation. M. Subtil, de son côté, dégoûté des femmes d'esprit
depuis son pre mier mariage, préfère beaucoup une sotte comme Nicette.
Mais ces profonds politiques ont compté sans la nature qui parle, et
l'esprit qui vient même aux simples, dans certains moments. Alain et
Nicette en sont au même point que Daphnis et Chloé dans le roman grec :
des enfants de la nature ignorants et innocents, dont les habiles se
moquent volontiers. L'art de mettre en scène et de faire parler les
ingénus, en les montrant aux prises avec la ruse et la duplicité, est
une des choses les plus difficiles et les plus délicates sur le théâtre.
C'est précisément ce qui fait le mérite et l'originalité des rôles
d'Agnès dans Y École des femmes et de Joas dans Athalie.</p>
<p>Tout le comique et le piquant de la pièce naît ici du mélange de la
naïveté et de la malice : la naïveté, pour les personnages; la malice,
pour le public s'amusant et riant d'une innocence qu'il ne partage pas.
Nicette, si simple et si niaise qu'elle soit, a de l'esprit sans le
savoir, et déjoue les savantes combinaisons de sa mère. Rien de plus
plaisant que la scène où M. Subtil lui annonce l'intention de l'épouser :</p>
<p>Je viens de vous choisir</p>
<p>Pour ma petite femme.</p>
<p>Auriez-vous du plaisir</p>
<p>En m'épousant?</p>
<p>NICETTE.</p>
<p>Oh ! dame.</p>
<p><pb/></p>
<p>SUBTIL.</p>
<p>Eh bien!</p>
<p>MADAME MADRÉ.</p>
<p>Achevez donc?</p>
<p>NICETTE.</p>
<p>Oh! dame !</p>
<p>Je n'en sais rien.</p>
<p>Mme MADRÉ. — Comment! est-ce ainsi qu'on doit répondre? NICETTE. — Eh
mais! je ne puis pas savoir ça, moi.</p>
<p>MME MADRÉ. — Il faut faire une révérence et dire : oui, Monsieur. M.
SUBTIL. — Ma chère Nicette, est-ce que vous auriez de la répugnance pour
moi?</p>
<p>NICETTE, faisant la révérence. — Oui, Monsieur!</p>
<p>M""' MADRÉ. — La petite impertinente !</p>
<p>NICETTE. — Vous m'avez dit de dire comme ça.</p>
<p>A la fin Mme Madré, impatientée, renvoie sa fille en lui disant :</p>
<p>Allez chercher de l'esprit,</p>
<p>Nigaude, pécore,</p>
<p>Allez chercher de l'esprit</p>
<p>Léveillé lui en donnerait bien un peu, mais la jalouse</p>
<p>Finette s'y oppose. Nicette rencontre Alain, le fils du tabellion, aussi
simple qu'elle, et qui rit de plaisir en la voyant. Nicette lui demande
s'il veut se moquer, etllui fait part de ses chagrins :</p>
<p>Ah ! je n'ai point d'esprit, Alain !</p>
<p>1 Scène II.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALAIN.</p>
<p>Quoi, c'est ça qui vous met en peine?</p>
<p>Non plus que vous je n'en ai brin.</p>
<p>Et ici s'engage un dialogue animé d'une passion naïve qui s'ignore
encore elle-même.</p>
<p>ALAIN. — Je sis fâché de n'en point avoir (d'esprit), je vous en ferais
présent.</p>
<p>.........................</p>
<p>ALAIN. — Je ne sais pas comme ça s'fait, vous me revenez mieux que
toutes les filles du village.</p>
<p>NICETTE. — Et vous, vous ine plaisez mieux que Robin mon mouton. ALAIN.
— Tatigoi ! sans savoir c' que c'est que l'esprit, vous me donnez envie
d'en avoir.</p>
<p>NICETTE.</p>
<p>Cherchons-en ensemble.</p>
<p>Quand nous en aurons,</p>
<p>Nous partagerons.</p>
<p>ALAIN.</p>
<p>Vous avez raison, ce me semble,</p>
<p>J'en trouverons mieux</p>
<p>Quand nous serons deux 1.</p>
<p>1. Scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pouvez-vous de la sorte agir</p>
<p>Sans rougir, petite pécore?</p>
<p>L'ingénue répond :</p>
<p>Excusez-moi, maman, j'ignore</p>
<p>Encore</p>
<p>Lorsque l'on doit rougir.</p>
<p>Pathelin :</p>
<p>Les oisons mènent les oies paître.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai perdu tout mon bonheur,</p>
<p>J'ai perdu mon serviteur,</p>
<p>Colin me délaisse.</p>
<p>De l'autre Bastienne qui se lamente :</p>
<p>J'ons pardu mon ami;</p>
<p>J'ons pardu mon ami.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les regrets de l'amour trahi, des sacrifices faits pour l'ingrat, sont à
peu près les mêmes chez les deux amantes, plus naïfs pourtant et plus
vrais peut-être chez Bastienne. J.-J. Rousseau s'en tient aux termes</p>
<p>■' généraux :</p>
<p>Si des galants de la ville</p>
<p>J'eusse écouté les discours,</p>
<p>Ah ! qu'il m'eût été facile</p>
<p>De former d'autres amours !</p>
<p>¡ Mise en riche demoiselle,</p>
<p>Je brillerais tous les jours ;</p>
<p>De rubans et de dentelles</p>
<p>Je chargerais mes atours.</p>
<p>Pour l'amour de l'infidèle</p>
<p>J'ai refusé mon bonheur ;</p>
<p>J'aimais mieux être moins belle,</p>
<p>Et lui conserver mon cœur 1.</p>
<p>Favart descend, lui, dans les menus détails qui sont une part de la
naïveté :</p>
<p>Pour qu'il eût tout l'avantage</p>
<p>A la fête du hamiau,</p>
<p>J'ons embelli son chapiau :</p>
<p>D'eune gentille rosette</p>
<p>J'ons orné son flageolet;</p>
<p>C' n'est pas que je la regrette,</p>
<p>Malgré moi, l'ingrat me plaît.</p>
<p>Mais pour parer ce volage,</p>
<p>J'ons défait mon biau corset;</p>
<p>Faut-il qu'eune autre l'engage</p>
<p>Après tout ce que j'ai fait 2 ?</p>
<p>Ailleurs, se rappelant la conversation de Pierrot et de Charlotte dans
Molière, et l'histoire des bons tours</p>
<p>1. Le Devin de village, scène Il.</p>
<p>2. Scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>joués par la grosse Thomasse au jeune Robain en signe d'affection,
Favart fait raconter par Bastien les preuves d'amitié qu'il a reçues de
Bastienne :</p>
<p>»</p>
<p>Si j'allons dans la prairie,</p>
<p>AlI' me guett' venir de loin ;</p>
<p>Pour me fair' queuqu' tricherie,</p>
<p>Ail' se gliss' derrièr' le foin ;</p>
<p>AH' me jette de la tarre,</p>
<p>Et queuqu'aut' l'ois aussi, da,</p>
<p>AU' me pousse dans la marre.</p>
<p>Ce sont des preuves que ça.</p>
<p>On jouait sur le gazon,</p>
<p>Moi, qui ne sis pas un glaude,</p>
<p>Je m'y boutis sans façon.</p>
<p>AU' toujours folle et maleine,</p>
<p>Pour me divartir un brin,</p>
<p>Courut tôt prendre une épeine,</p>
<p>Et m'en tapit dans la main 1.</p>
<p>Voilà, comme dit Pierrot, ce qui s'appelle aimer les gens. Favart, en
rivalisant ici avec Rousseau, semble avoir voulu montrer au philosophe
de la nature qu'il savait s'en rapprocher aussi bien et mieux encore que
lui.</p>
<p>Ils ont de l'esprit et en ont souvent trop. Le poète, non content de
celui que la nature leur a donné, croit devoir y ajouter du sien. En
même temps il leur prête</p>
<p>10 Scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses réflexions morales et philosophiques sur le bonheur de leur état, et
leur fait répéter le 0 forlunatos nimium ! avec une conviction qu'ils
n'ont jamais eue. A les voir si raisonnables, si contents de leur sort,
si dédaigneux des richesses et des grandeurs, on serait tenté de les
prendre, non pour des hommes, mais pour des anges. C'est Annette, une
paysanne dont le bailli recherche la main, qui s'écrie avec une sagesse
digne de la reine de Saba :</p>
<p>Toutes ces maisons magnifiques</p>
<p>Ne valent pas nos toits rustiques.</p>
<p>Ces feuillages nouveaux sont bien plus de mon goût</p>
<p>Que ces planchers pleins de dorure,</p>
<p>Où l'on ne voit le bonheur qu'en peinture *.</p>
<p>Lubin est un philosophe de village autant qu'un bon ouvrier, lorsqu'il
dit :</p>
<p>Eh ! morgue ! la nature est une bonne mère ;</p>
<p>Quand on sait travailler, on craint peu la misère ;</p>
<p>C'est dans le superflu qu'on trouve les besoins.</p>
<p>Excellente leçon d'économie politique et privée, nous le voulons bien.
Mais les paysans du XVIIC et du</p>
<p>1. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>xviiie siècle étaient-ils aussi heureux, aussi satisfaits de leur sort
que le dit Lubin? Certaines pages trop connues de La Bruyère, les
rapports des intendants de province depuis Boisguillebert jusqu'à
Turgot, les Lettres d'un voyageur en France, par Arthur Young, nous
révèlent le triste état des campagnes. Sans doute, il est bon d'éteindre
dans le cœur des petits ce ver rongeur de l'envie qui est la plaie de
nos sociétés démocratiques. Mais il ne faut pas non plus laisser trop
ignorer aux gens heureux les misères de ceux qui souffrent.</p>
<p>Quand vous voyez des malheureux,</p>
<p>Vous vous intéressez pour eux,</p>
<p>Oui, ces pauvres gens sont des hommes 1 ».</p>
<p>1. Scène xvi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu de toutes parts de beaux petits objets</p>
<p>A talons rouges, en plumets :</p>
<p>Ne sont-ce pas des femmes en épées?</p>
<p>Colonels enfantins, officiers d'antichambre et de salon, abbés galants,
défilent devant nous :</p>
<p>J'ai vu trotter aussi de gentilles poupées,</p>
<p>Qui portent des petits collets.</p>
<p>Ah ! que de plaisants personnages !</p>
<p>Crainte de déranger l'ordre de leurs visages,</p>
<p>Ils parlent tous comme des flageolets,</p>
<p>Tu... tu... tu... tu.... Dans nos villages,</p>
<p>Nous n'avons jamais vu de ces colifichets.</p>
<p>Et puis j'ai vu de graves freluquets,</p>
<p>Qui prenaient un air d'importance;</p>
<p>Et de jolis vieillards coquets,</p>
<p>Qui semblaient marcher en cadence.</p>
<p>L'un d'eux pour me voir de plus près,</p>
<p>Jusque sous mon menton s'approche,</p>
<p>Et tirant un œil de sa poche :</p>
<p>« C'est un bijou, c'est un ange. Eh ! mais, mais... 1 ».</p>
<p>C'est ainsi que Favart, dans le cadre d'une comédie romanesque semée
d'ariettes, trouve moyen de crayonner en riant ce monde de la cour déjà
peint tant de fois par La Bruyère, Bossuet, Fénelon et SaintSimon.</p>
<p>1. Acte II, scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Point d'esclave chez nous : on ne respire en France</p>
<p>Que les plaisirs, la liberté, l'aisance.</p>
<p>Tout citoyen est roi, sous un roi citoyen 1.</p>
<p>Aux femmes du sérail je donne la volée</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p>2, Acte III,scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore vers la fin de sa carrière : la parodie. Ce fut ainsi qu'il
composa en 1771 les Rêveries renouvelées des Grecs, parodie de l'opéra
d'Iphigénie en l'auride. Malgré tout son esprit, Favart ne peut relever
un genre condamné par le bon goût : il a eu le tort d'y consacrer ici
trois actes qu'il eût pu mieux employer. Quelques traits plaisants,
comme le songe d'Iphigénie, quelques critiques malignes, comme celle où
la sœur dit au frère en l'arrêtant dans ses aveux :</p>
<p>Ne me dites rien davantage,</p>
<p>Ce n'est pas encor le moment :</p>
<p>Je veux réserver l'éclaircissement</p>
<p>Pour le dénoûment1.</p>
<p>Du reste lui-même indique les limites du genre dans ces conseils
adressés aux parodistes :</p>
<p>Sans humeur,</p>
<p>Sans aigreur,</p>
<p>La critique</p>
<p>Sait relever les défauts.</p>
<p>Le sel de ses bons mots</p>
<p>Réveille, sans qu'il pique.</p>
<p>L'enjouement,</p>
<p>L'agrément</p>
<p>Est son style.</p>
<p>t. Acte II, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Corrigez en amusant,</p>
<p>Et soyez moins plaisant</p>
<p>Qu'utile.</p>
<p>Comme Panard son maître, doué d'une humeur h douce, joviale et
pacifique, Favart excelle dans le / vaudeville et la chansonnette :</p>
<p>Vous qui voulez des chansonnettes,</p>
<p>Venez, venez en faire emplettes,</p>
<p>Filles, garçons.</p>
<p>Une des plus piquantes est celle qui a pour titre :</p>
<p>, N'y a plus d'enfants :</p>
<p>Du temps que vivait mon grand-père,</p>
<p>Dans l'excès on ne tombait guère ;</p>
<p>A présent, dès l'adolescence,</p>
<p>L'affreuse vieillesse commence :</p>
<p>N'y a plus d'enfants.</p>
<p>Qu'une fille était étonnée</p>
<p>Le premier jour de l'hyménée !</p>
<p>Pour l'instruire il fallait du temps.</p>
<p>A présent de peine on est quitte,</p>
<p>On trouve femme toute instruite :</p>
<p>N'y a plus d'enfants.</p>
<p>Mme ROGER. — VOUS lui apprenez de jolies choses!</p>
<p>M. ROGER. — Bon, bon, on ne risque rien d'instruire une honnête fille du
bien et du mal : elle pratique l'un et fuit l'autre.</p>
<p>M'ue ROGER. — Je ne pense pas de môme. Roger, Roger, n'enseignons que le
bien : le mal s'apprend tout seul.</p>
<p>M. ROGER. — Eh bien ! j'ai tort et tu parles en brave femme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fond honnête et droit de Favart se montre partout. Nul n'a su se
tirer plus adroitement des genres et des sujets les plus scabreux, sans
offenser la pudeur ni la vertu, en restant, comme l'a dit Voltaire, le
représentant des grâces et de la gaieté française.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIII</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE. (Suite et fin.)</p>
<p>Sedaine : Les Sabots. — Rose et Colas. — Le Déserteur Richard</p>
<p>Cœur de Lion. — Marmontel : Zémire et Azor.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais aussi par le dialogue et l'intérêt dramatique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mourir n'est rien : c'est notre dernière heure 1,</p>
<p>Pierre Leroux dans Rose et Colas :</p>
<p>MATHURIN. — Eh bien ! Pierre Leroux, comment vont vos vignes ?</p>
<p>PIERRE. — Ah ! ah 1 assez bien, si ce n'étaient les vers qui nous rongent.</p>
<p>MATHURIN. — Oh ! cela a été de tout temps : qu'y faire ?</p>
<p>PIERRE. — Rien. Il n'y a que Dieu et le temps.</p>
<p>MATHURIN. — La méchanceté des hommes va de mal en pis.</p>
<p>PIERRE. — Quand cela sera au comble, il faudra bien une fin.</p>
<p>Ces braves gens peuvent longtemps causer et raisonner de la sorte sans
ébranler les bases de la société, de la religion ni de l'État.</p>
<p>1. Acte II, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>lièrement avec le roi, qu'il prend pour un simple gentilhomme de la
cour, ose lui dire :</p>
<p>Tenez, nous parlons du roi, j'ai vu ce qu'un roi n'est pas toujours à
portée de voir.</p>
<p>LE RoI. — Quoi?</p>
<p>RICHARD. — Des hommes</p>
<p>Artisans et paysans sont les personnages que l'auteur se plaît surtout à
peindre, parce qu'ils sont plus voisins de la nature. Il retrouve
d'ailleurs chez eux, en raccourci et sous une forme ingénue, toutes les
variétés et les passions de l'espèce humaine : la vanité, l'égoïsme, la
ruse, la générosité. Écoutez la conversation du fermier Lucas et du
berger Colin dans les Sabots :</p>
<p>COLIN. — Il en avait besoin.</p>
<p>LUCAS. — Oui; et s'il te les emporte?</p>
<p>LUCAS. — Pense toujours comme cela, et tu deviendras riche 2 !</p>
<p>Les contes et les fables de La Fontaine ont été pour Sedaine la première
Source d'inspiration : il en a tiré</p>
<p>1. Acte 111, scène x.</p>
<p>2. Scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Blaise le savetier, le Jardinier et son seigneur, le Magnifique, et
vingt autres compositions charmantes. La pastorale, gâtée par les
fadeurs de Fontenelle et de La Motte, va reverdir sous une forme
nouvelle, avec une pointe de gaillardise et de jovialité qui rappelle le
ton du Savetier de La Fontaine :</p>
<p>Un savetier chantait du matin jusqu'au soir:</p>
<p>C'était merveilles de le voir,</p>
<p>Merveilles de l'ouïr ; il faisait des passages,</p>
<p>Plus content qu'aucun des sept sages.</p>
<p>BABET. — Comme ton pain est bon ! Il est comme de la brioche.</p>
<p>Mange donc, Colin.</p>
<p><pb/></p>
<p>COLIN. — J'ai encore moins faim quand je te regarde.</p>
<p>BABET. — Eh mais! je prends ton pain, je prends tes cerises.</p>
<p>Vois donc ces petits oiseaux qui viennent tout près; jette-leur cela.</p>
<p>COLIN.</p>
<p>Qu'ils sont heureux ces oiseaux !</p>
<p>C'est le mâle et la femelle :</p>
<p>Vois comme il vole après elle.</p>
<p>Les vois-tu sur ces ormeaux ?</p>
<p>Ils agitent les rameaux,</p>
<p>Qu'ils sont heureux ces oiseaux 1 !</p>
<p>Le souffle poétique n'est jamais ni très fort ni très élevé chez
Sedaine; mais il respire la candeur et l'innocence, sans exclure pour
cela l'esprit. Le vers est faible parfois, mais il s'envole avec la
musique et se grave comme elle dans la mémoire. Ainsi ce couplet de Rose
et Colas :</p>
<p>Avez-vous connu Jeannette ?</p>
<p>Avez-vous connu Jeannot?</p>
<p>L'un et l'autre était plus sot</p>
<p>Qu'un mouton qui pait l'herbettc 2.</p>
<p>Et cette ballade dont le ton naïf semble nous rendre les rondes
enfantines du premier âge :</p>
<p>Il était un oiseau gris</p>
<p>domme un' souris,</p>
<p>Qui pour loger ses petits</p>
<p>Fit un p'tit</p>
<p>Nid 3.</p>
<p>Vrai chant de nourrice, avec lequel Rose espère bien endormir son père,
et dont la musique devait encore doubler le charme.</p>
<p>1. Les Sabots, scène ix.</p>
<p>2. Scène vin.</p>
<p>3. Scène XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ailleurs Grimm nous raconte l'émotion de Sedaine après avoir lu pour la
première fois quelques drames de Shakespeare, dans une traduction
française fort imparfaite : il en a été plusieurs jours dans une espèce</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ivresse.... « Vos transports, lui ai-je dit, ne m'étonnent point :
c'est la joie d'un fils qui retrouve un père qu'il n'avait jamais vu 1. »</p>
<p>1. Corresp. de Grimm, t. I, III' partie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pucelle avec un cœur franc,</p>
<p>Au corps gentil, au corps plaisant,</p>
<p>C'est de ce même courant d'idées et d'inspiration qu'est sorti Richard
Cœur de Lion, tiré d'un conte rajeuni par Legrand d'Aussy. Avec lui,
l'histoire entrait dans l'opéra-comique, élément nouveau jusque-là, et
dont Collé venait de gratifier la comédie, en écrivant la Partie de
chasse de Henri IV. Richard, le héros de la croisade, était resté comme
un personnage légendaire et romanesque, fameux dans les chroniques de
l'Occident et de l'Orient. Sedaine a singulièrement élargi, en son
honneur, le cadre et les proportions de l'opéra-comique. Dès le début,
la mise en scène indique l'idée du contraste que le poète veut établir
enlre l'aspect triste et sévère des lieux, du château</p>
<p>t. Acte II, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTONIO. — Vous n'êtes pas loin d'un château où il y a des tours, des
créneaux; je vois tout en haut un soldat, qui fait faction avec une
arbalète.</p>
<p>Détails pittoresques chers aux poètes anciens, et dont Sedaine comprend
d'instinct l'importance. Il a le sentiment de la couleur locale, que
Grétry fera passer dans sa musique.</p>
<p>L'auteur semble avoir lui-même marqué d'avance la note musicale dans ce
couplet que l'on prendrait pour une villanelle de l'ancien temps.</p>
<p>ANTONIO.</p>
<p>La danse n'est pas ce que j'aime,</p>
<p>Lorsque je la tiens par le bra~,</p>
<p>Alors mon plaisir est extrême.</p>
<p>Je la presse contre moi-même ;</p>
<p>Et puis nous nous parlons tout bas.</p>
<p>Que je vous plains! vous ne la verrez pas 1.</p>
<p>Le langage de Blondel est tant soit peu orné et embelli de souvenirs
mythologiques : il parle d'Orphée, des Filles de Mémoire, et .entonne le
fameux couplet que la musique de Grétry a porté dans le monde entier :</p>
<p>0 Richard, ô mon roi,</p>
<p>L'univers t'abandonne :</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur la terre, il n'est que moi</p>
<p>m</p>
<p>La musique, il faut l'avouer, est ici bien supérieure aux paroles qui
l'ont inspirée! Cependant on ne saurait méconnaître le talent dramatique
dont Sedaine a fait preuve, l'habileté avec laquelle il a mêlé
l'histoire et le roman, les souvenirs de la croisade et les amours de
Florestan et de Laurette, de la comtesse de Flandre et de Richard.
Blondel lui-même, sans le savoir, parle comme le Décroisé de Rutebeuf,
dans ce couplet bachique où il célèbre avec Panard la philosophie de
Grégoire :</p>
<p>Que le vaillant roi Richard</p>
<p>Aille courir maint hasard,</p>
<p>Pour aller, loin d'Angleterre,</p>
<p>Conquérir une autre terre,</p>
<p>Dans le pays d'un païen !</p>
<p>C'est bien, c'est bien :</p>
<p>Cela ne nous blesse en rien.</p>
<p>Moi, je pense comme Grégoire,</p>
<p>J'aime mieux boire 2.</p>
<p>1. Acte I, scène m.</p>
<p>2. Acte I,.scène YIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Zémire et Azov.</p>
<p>II</p>
<p>Marmontel est tout justement l'opposé de Sedaine. C'est un lettré
jusqu'au bout des ongles, un écrivain correct, un bel esprit délicat et
ingénieux, un critique estimé et patenté, mais auquel manquent
par-dessus tout l'instinct et le génie dramatique. Collé lui a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un heureux hasard fit de lui, un moment, le sauveur et le protecteur de
Grétry. Il nous raconte dans ses</p>
<p><pb/></p>
<p>de Voltaire, Y Ingénit, profané et gâté par cette métamorphose.</p>
<p>« Il n'a pas senti, dit Grimm, qu'il faut avoir tout juste le double de
la gaieté, de la folie, de la verve de l'auteur du roman, quand on veut
mettre ce roman sur la scène. »</p>
<p>Heureusement la faiblesse du poète était rachetée par le mérite du
musicien.</p>
<p>« M. Grétry, ajoute Grimm, est un jeune homme qui fait ici son coup
d'essai; mais ce coup d'essai est le chef-d'œuvre d'un maître qui élève
l'auteur, sans contradiction, au premier rang. Il n'y a dans toute la
France que Philidor qui puisse se mesurer avec lui. »</p>
<p>Marmontel s'attribua naïvement la meilleure part du succès, et, pour
obliger une fois de plus Grétry, lui fournit un nouvel opéra, Lucile.
Cette fois il crut avoir trouvé sa voie, et se posa comme novateur en
face de Sedaine et de Favart.</p>
<p><pb/></p>
<p>nouvela devant le public de Paris 1. L'enthousiasme du parterre fut tel
que les acteurs amenèrent Grétry malgré lui sur la scène; Marmontel se
déroba, non par modestie sans doute, mais par dignité littéraire, aux
honneurs de l'ovation. Grimm, en nous racontant cette brillante soirée,
demande pourquoi on n'a pas réclamé aussi l'auteur du Magasin des
enfants, Mmc Le Prince de Beaumont, qui a fourni le sujet de la pièce
..par son joli conte de la Belle et la Bête : Zémire est la belle et
Azor la bête. « De mauvais plaisants ont dit que la belle était la
musique et la bête, les paroles : mais les mauvais plaisants ne se
piquent pas toujours d'être équitables. » Ils ne l'étaient pas en effet.
Si charmant que soit le conte primitif, Marmontel l'a encore embelli
sans y ajouter, il est vrai, tout ce que n'eût pas manqué d'y mettre
l'imagination d'un Sedaine ou d'un Favart. Mais enfin, le genre une fois
donné, l'action n'est pas mal conduite, et les vers, quoique sans relief
et sans éclat, sont assez faciles et coulants.</p>
<p>Pensée morale d'un sens élevé et délicat.</p>
<p>Le costume d'Azor est devenu pour l'auteur une source de tribulations.
Marmontel nous raconte les difficultés sans nombre qu'il a éprouvées
pour faire accepter de l'acteur cette métamorphose peu flat-</p>
<p>1. La pièce fut traduite dans toutes les langues. Un contemporain
raconte. qu'il l'a vue jouée dans une foire d'Allemagne, le même jour,
sur trois théâtres, en flamand, en allemand et en français.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus de voyage qui me tente,</p>
<p>Je veux mourir vieux, si je puis :</p>
<p>Je ne serai plus qu'une plante</p>
<p>Et je prends racine où je suis.</p>
<p>Passe encor pour aller sur terre :</p>
<p>" C'est un plaisir quand il fait beau-,</p>
<p>Passe encor pour aller sur l'eau,</p>
<p>Quoique je ne m'y plaise guère ;</p>
<p>Mais voyager sur les nuages,</p>
<p>Et voir là-bas, là-bas, là-bas,</p>
<p>Cela dégoûte des voyages.</p>
<p>Zémire, informée par Ali de l'engagement qu'a pris $ôa père, veut aller
affronter le monstre. La scène de est assez jolie et, s'il faut en
croire Mar-1 produisait sur les dames un grand effet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du moment qu'on aime,</p>
<p>L'on devient si doux,</p>
<p>Et je suis moi-même</p>
<p>Plus tremblant que vous,</p>
<p>Sedaine est un homme simple, naïf, vivant dans la solitude, où il
enfante ses gracieuses créations. Mar-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIV</p>
<p>BEAUMARCHAIS (1732-1799).</p>
<p>L'homme et l'écrivain. - Essai sur le genre dramatique sérieux.</p>
<p>— Eugénie. — Les Deux Amis. — Procès et Mémoires. — Génie comique de
Beaumarchais. — Le Barbier de itéuille.</p>
<p>1</p>
<p>En parlant de Beaumarchais, il est superflu de</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc, au point de vue moral, que Beaumarchais? Est-ce un
intrigant, un charlatan, un chevalier d'industrie plutôt qu'un citoyen
de la république des lettres, ainsi que le prétend Geoffroy, qui ne
l'aime guère? Sans doute, il y a dans sa vie, comme dans ses œuvres, une
part d'intrigue et de savoir-faire, mais aussi un fonds de bonté, de fran-</p>
<p>1. Voyez les deux volumes de M. de Loménie sur Beaumarchais et son
temps, et, depuis, le travail non bienveillant de M. Bettelheim, lle
curieux manuscrit de Gudin publié par M. Tourneux, et la thèse
enthousiaste de M. Lintilliac sur Beaumarchais et ses œuvres.</p>
<p><pb/></p>
<p>De là, cette réputation de fatuité et d'impertinence, qui lui est faite
tout d'abord.</p>
<p>. J ,COW'S de littérature, t. XIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>sévère, appropriée aux goûts d'une société où domine le sensualisme, où
l'on parle de la vertu plus qu'on ne la pratique. Mais en somme, avec
ces taches et ces défaillances, le bien l'emporte.</p>
<p>Il est bon frère, capable d'aller jusqu'en Espagne pour défendre et
venger l'honneur d'une sœur outragée 2.</p>
<p>Il est bon camarade, quand il soutient les droits des gens de lettres
contre la cupidité des comédiens, et fonde la première société des
auteurs dramatiques.</p>
<p>1. Le duc de Chaulnes plaidait alors contre sa mère, et en disait
beaucoup de mal.</p>
<p>2. Aventure de Clavijo racontée par Beaumarchais lui-même, dans son
quatrième mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis XVI, et reproduit par M. Lintilhac dans l'appendice de sa thèse.</p>
<p>2. « Il ne résonne qu'étant frappé. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le milieu troublé dans lequel va se développer Beaumarchais.
Ajoutons un dernier trait, rare chez un libre penseur du XVIIIO siècle,
le sentiment religieux qu'il a puisé dans sa famille, et qui lui revient
dans les jours d'épreuve, sous forme de déisme vague, il est vrai, comme
chez Rousseau.</p>
<p>Être des êtres, je te dois tout : le bonheur d'exister, de penser et de
sentir. Je crois que tu nous as donné les biens et les maux en mesure
égale ; je crois que ta justice a tout sagement compensé pour nous, et
que la variété des peines et des plaisirs, des craintes et des
espérances, est le vent frais qui met le navire en branle et le fait
avancer gaiement dans sa route 3.</p>
<p>1. En y ajoutant les documents nouveaux cités plus haut.</p>
<p>3. 4e Mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Voltaire.</p>
<p>1. V. Gudin. Histoire de Beaumarchais, p. 10.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette justification rappelle un peu le : « Pardon, Messieurs, f imite
trop Pindare ».</p>
<p>C'est que le volcan ouvert au Pérou pouvait faire son explosion à</p>
<p>Paris, m'ensevelir sous ses ruines, et peut-être me menacer encore; au
lieu que je ne puis jamais appréhender rien d'absolument semblable au
malheur inouï du roi d'Angleterre.</p>
<p>Ses arguments contre la comédie ne sont guère moins étranges, surtout
venant de sa part :</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne crois pas avoir besoin de prouver qu'il y a plus d'intérêt dans un
drame sérieux (lue dans une pièce comique.... La moquerie est-elle
l'oeuvre avec laquelle on doit attaquer le vice?</p>
<p>Est-ce en plaisantant qu'on croit l'atterrer?</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le Diable boiteux, chap. iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Clarendon a le défaut d'être un Lovelace ou un don</p>
<p>J.-J. Rousseau dans la Nouvelle Héloïse et dans les</p>
<p>Confessions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette première campagne littéraire avait mis Beaumarchais aux prises
avec la police et les critiques. L'autorité s'était montrée
chatouilleuse sur certaines</p>
<p>1. En tête figure l'indication suivante : Habillement des personnages
suivant le costume de chacun en Angleterre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tendue. Collé écrira alors : « C'est moi qui suis une bête de l'avoir
jugé sans esprit ». Provisoirement il maltraite fort ce prétentieux et
pécunieux personnage, qui vient de faire son entrée avec tant de fracas
dans la république des lettres, accompagné de son impertinence et de ses
millions.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai vu de Beaumarchais le drame ridicule,</p>
<p>Et je vais en un mot vous dire ce que c'est :</p>
<p>C'est un change où l'argent circule,</p>
<p>Sans produire aucun intérêt.</p>
<p>Beaumarchais trop obscur pour être intéressant,</p>
<p>De son dieu Diderot est le singe impuissant.</p>
<p>On lui donnait même le philosophe pour collaborateur dans cette nouvelle
pièce. « Bien des gens, écrit Collé, croient que ce génie de
dictionnaire a le principal honneur, dans ce bel ouvrage, et qu'il est
payé pour cela. M. de Beaumarchais est riche et fat ; il dépense
beaucoup pour paraître bel esprit, il n'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Lettre au marquis de Florian. 1774.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ber sous les huées et les rires provoqués par ses IJfémoires; il se
verra lui-même bientôt réhabilité par les nouveaux ou plutôt les anciens
juges rétablis sur leur siège. Il leur en témoigne sa reconnaissance en
faisant dire plus tard au comte Almaviva : « Les vrais magistrats sont
les soutiens de tous ceux qu'on opprime 1 ». Louange flatteuse, dont la
magistrature ne s'est pas toujours montrée d'igné.</p>
<p>Il</p>
<p>Quoi qu'il en soit, Beaumarchais n'en a pas moins créé un type, qui vit
et vivra aussi longtemps que la langue et la littérature françaises, en
nous donnant</p>
<p>1. le Mariage de Figaro, acte IV, scène vin,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Beaumarchais a beau protester lui-même contre cette descendance, elle
n'en existe pas moins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Figaro devient le héros d'une trilogie qui repré- """ sente également
les trois âges de la vie de l'auteur. Le Barbier de Séville nous le
montre dans la première effervescence de jeunesse et de gaieté. Il
arrive chantant et jouant de la guitare : double souvenir qui rappelle à
la fois l'opéra-comique, forme primitive de la pièce, et l'entrée du
jeune Caron chez Mesdames Royales, où il était admis pour son talent de
chanteur et de musicien.</p>
<p><pb/></p>
<p>trois ans avant de paraître sur la scène. Le succès des</p>
<p>Et pourtant le thème était des plus simples et même des plus usés.
C'était la vieille histoire du tuteur voulant épouser sa pupille, aux
prises avec un amant jeune et galant. Arlequin et Colombine, lés Folies
amoureuses de Regnard et vingt autres farces ou comédies avaient
reproduit le même sujet. Sans doute: mais il y avait là, disait-on, un
certain Figaro, proche parent de l'auteur, dont on se méfiait avec
quelque raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur nous raconte dans son avant-propos comment s'est fait le
sacrifice :</p>
<p>Le dieu des cabales est irrité, dis-je aux comédiens avec force :</p>
<p>Enfants! un sacrifice est ici nécessaire.</p>
<p>Alors, faisant la part au diable, et déchirant mon manuscrit :</p>
<p>« Dieu des siffleurs, moucheurs, cracheurs, tousseurs et perturbateurs,
m'écriai-je, il te faut du sang ! bois mon quatrième acte, et que ta
fureur s'apaise 1 ! »</p>
<p>1. M. Lintilhac, en comparant les manuscrits, a reconstruit cette genèse
du Barbier de Séville. Du reste, la reprise de l'œuvre primitive en cinq
actes, dans une matinée de l'Odéon, a prouvé que l'auteur avait bien
fait de se mettre en quatre, pour faire marcher sa pièce.</p>
<p>2. Préface du Mariage de Fignro.</p>
<p><pb/></p>
<p>Accueilli dans une ville, emprisonné dans l'autre, et partout</p>
<p>Tel est le portrait qu'il trace de lui-même. Son dialogue avec le Comte,
qui remplit presque tout le premier acte, est un feu roulant de jeux de
mots, de réflexions piquantes et sentencieuses, de pointes
épigrammatiques :</p>
<p>1. Acte I, scène rt-</p>
<p><pb/></p>
<p>FIGARO. — Que voulez-vous, Monseigneur, c'est la misère.</p>
<p>ALMAVIVA. — Qui t'a donné une philosophie aussi gaie?</p>
<p>FIGARO. —L'habitude du malheur. Je me presse de rire de tout, de peur
d'être obligé d'en pleurer1.</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p>2. Acte III, scène Y.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, non, grâce pour lui, cher Lindor. Mon cœur est si plein que la
vengeance ne peut y trouver place 2.</p>
<p>Le vent peut bien avoir éloigné ce papier, le premier venu, que sais-je ?</p>
<p>Bartholo n'en croit pas un mot.</p>
<p>Le vent, le premier venu!... Il n'y a point de vent, Madame,... point de
premier venu dans le monde : et c'est toujours quelqu'un, posté là
exprès, qui ramasse les papiers qu'une femme a l'air de laisser tomber
par mégarde 3.</p>
<p>1. Acte II, scène xvi.</p>
<p>2. Acte IV, scène vi.</p>
<p>3. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>La tache d'encre au doigt, la feuille de papier trouvée en moins, vont
devenir autant de pièces de conviction pour ce terrible inquisiteur
auquel rien n'échappe. Cependant, avec son habileté, il se laisse
prendre comme un niais aux larmes et aux évanouissements simulés de
Rosine. Il redevient plus ridicule que jamais en s'avisant d'être
amoureux :</p>
<p>Si tu pouvais m'aimer, comme tu serais heureuse !</p>
<p>ROSINE. — Si vous pouviez me plaire, comme je vous aimerais!</p>
<p>BARTHOLO. — Je te plairai, je te plairai; quand je te dis que je te
plairai !</p>
<p>Nous n'y comptons guère, ni Rosine non plus. Pour compléter le portrait
de Bartholo, le peintre en fait un conservateur rétrograde, un ennemi
des idées nouvelles, n'ayant point assez de malédictions contre toutes
les sottises du siècle : la liberté de penser, l'attraction,
l'électricité, le tolérantisme, l'inoculation, le quinquina et les
drames, autre fléau du temps pour lequel Beaumarchais a toujours un
faible, en mémoire d'Eugénie.</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Acte IV, scène vin.</p>
<p>2. Acte I, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux yeux de La Harpe le Barbier de Séville est la meilleure pièce de
Beaumarchais. M. Nisard la regarde comme la plus spirituelle et la plus
gaie. Pourtant ce n'est pas celle qui a fait le plus de bruit, qui a
soulevé le plus de tempêtes. Elle n'est, pour ainsi dire, que le prélude
du grand combat qui va s'engager avec le Mariage de Figaro.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXV</p>
<p>BEAUMARCHAIS (suite).</p>
<p>Le Mariage de Figaro. — Histoire de la représentation. — Composition de
la pièce. — Les personnages. — Impressions générales. — Conséquences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vouliez vous qu il fit contre trois?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il s'agissait d'acheter Théveneau de Morande, le chevalier d'Eon, et
autres écumeurs de presse, qui lançaient chaque jour de</p>
<p>Londres, avec le concours du gouvernement anglais, d'immondes libelles
contre la Cour et la reine Marie-Antoinette.</p>
<p>2. Lettm de M. de Vaudreuil au duc de- Fronsac.</p>
<p><pb/></p>
<p>La piècè est d'une très grande gaieté : mais quand les gaietés,
quoiqu'approchant de ce qu'on nomme gaudrioles, ne vont pas jusqu'à
l'indécence, elles font plaisir sans faire de mal. Les gens gais ne sont
pas dangereux, et les troubles des États, les conspirations, les
assassinats et toutes les horreurs que l'histoire de tous les temps nous
apprend, ont été conçus, combinés et exécutés par des gens réservés,
tristes et sournois. La pièce d'ailleurs est intitulée la Folle Journée,
et Figaro, le héros de cette pièce, est connu, par la comédie du Barbier
de Séville dont celle-ci est la suite, pour un de ces citoyens du bas
peuple dont l'exemple ne peut être dangereux pour un homme du monde.</p>
<p>Le bon censeur ne regarde que les dangers d'en haut, et ne voit pas ceux
d'en bas. Il demande seulement la suppression de quelques traits dont on
pourrait abuser malignement par des applications dangereuses ou
méchantes. Ce fut ainsi que disparut un passage sur la loterie,
institution monarchique qu'il importait de ménager, dans l'intérêt du
fisc plus encore que des mœurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrivez, arrivez : mon barbier andalous ne veut pas célébrer son mariage
sans votre officiale attache. Semblable aux souverains,</p>
<p>1. Idée fort populaire depuis l'Émile de J.-J. Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en moquer : c'est toujours un signe de son immense popularité.</p>
<p>1. Dans les Cent nouvelles nouvelles, le seigneur prend la femme du
meunier, et le meunier se venge avec la femme de son seigneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>mélodramatique : celle de la Povre villageoise qui aime mieux avoir la
tête coppée par son père que d'être violée par son seigneur. Nous
n'avons rien ici qui soit aussi tragique. Ce qu'il y a de nouveau dans
la pièce de Beaumarchais, c'est la mise en œuvre, c'est l'esprit de
critique et de persiflage qu'y apporte l'auteur.</p>
<p>Au point de vue de l'art, le Mariage de Figaro pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Si française par l'esprit et par le style, la Folle Journée semble
presque une pièce espagnole ou ita-</p>
<p><pb/></p>
<p>Bartholo et Bazile. Nous les retrouvons dans une nouvelle phase de leur
vie et de leur caractère. A ce groupe primitif est venue se joindre une
génération nouvelle : Suzanne, la soubrette et la fiancée de Figaro;
Marceline, la duègne, qui s'est trompée dans son amour pour Figaro, et
se contente d'ètre sa mère après avoir voulu devenir sa femme;
Brid'Oison le juge et Doublemain le greffier, deux personnages chargés
d'expier les torts du Parlement Maupeou envers l'auteur; Antonio, le
vieux jardinier ivrogne; Chérubin, l'heureux Benjamin, le page amoureux et</p>
<p><pb/></p>
<p>adoré de toutes les femmes; la petite Fanchette, une ingénue de village
fort instruite déjà, et Grippe-Soleil, un frère de Pierrot : tous gens
bien portants, ayant grande envie de vivre, et vivant grâce il
Beaumarchais.</p>
<p>Un grand nous fait assez de bien, quand il ne nous fait pas de mal.</p>
<p>Aux vertus qu'on exige dans un domestique, Votre Excellence connaît-elle
beaucoup de maîtres qui fussent dignes d'être valets 1.</p>
<p>Quand il servait les amours du Comte et de Rosine, il se livrait tout
entier au plaisir de l'intrigue par amour de l'art, au bonheur de duper
un vieux tuteur égoïste et despote comme Bartholo, et un fripon
délateur, espion et policier comme Bazile. Maintenant il est
personnellement en cause; il défend son propre</p>
<p>1. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>Attention sur la journée, M. Figaro! D'abord, avancer l'heure de votre
petite fête, pour épouser plus sûrement; écarter une Marceline qui de
vous est friande en diable ; empocher l'or et les présents; donner le
change aux petites passions de M. le Comte étriller rondement M. du
Bazile, etc. 1.</p>
<p>Dans cette lutte, Almaviva a pour lui la puissance, la richesse,
l'influence, l'éducation, les belles manières, le prestige d'un grand
nom, tout ce qui peut séduire, éblouir les yeux, corrompre les cœurs.
Figaro n'a que son esprit, sa volonté, son énergie, sa ruse, son
expérience, son invincible gaieté et sa philosophie contre les accidents
de la fortune.</p>
<p>J. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p>philosophe. Le duel engagé entre lui et Almaviva devient celui du
tiers-état avec les ordres privilégiés. Le monologue fameux du cinquième
acte est un réquisitoire en règle contre la société, un manifeste, et
comme un préambule des cahiers de 89. Dans ce monde d'inégalités et de
privilèges, où les honneurs et les emplois sont trop souvent en raison
inverse des capacités, où la naissance prime le mérite, où les abus
écrasent le droit, il proteste au nom de ceux qui n'ont rien, contre
ceux qui ont tout. Sa colère, au moment où il se croit trahi par
Suzanne, explique d'ailleurs cette explosion :</p>
<p>1. Acte V, scène m.</p>
<p>2. « Qu'a-t-il été jusqu'ici? — Rien. — Quel doit-il être? — Tout. Il</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée ces politiques incapables auxquels il serait si heureux de dire
leurs vérités :</p>
<p>Que je voudrais bien tenir un de ces puissants de quatre jours,.si
légers sur le mal qu'ils ordonnent, quand une bonne disgrâce a cuvé son
orgueil Je lui dirais... que les sottises imprimées n'ont d'importance
qu'aux lieux où l'on en gêne le cours; que, sans la liberté de blâmer,
il n'est point d'éloge flatteur, et qu'il n'y a que les petits hommes
qui redoutent les petits écrits</p>
<p>Toutes ces maximes de Figaro sur le gouvernement ne sont pas sans doute
paroles d'Évangile. Il faut tenir compte de l'ivresse, de l'entraînement
d'une tête en ébullition; mais que de choses sensées, équitables, au
milieu de ces hardiesses et de ces paradoxes semés au vent! La censure,
même de nos jours, supprime encore parfois quelques-unes de ces phrases
considérées comme trop risquées ou désobligeantes pour l'autorité. Que
devait-il en être au temps de Beaumarchais !</p>
<p>Figaro se rencontre ici avec l'Hamlet de Shakespeare, sans y songer.
Fataliste au fond, après avoir</p>
<p>1. Acte V, scène [Il,</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le hasard a mieux fait que nous tous, ma petite; ainsi va le monde; on
travaille, on projette, on arrange d'un côté, la fortune accomplit de
l'autre'.</p>
<p>Un autre personnage dont la métamorphose a été plus rapide et plus
fâcheuse est le comte Almaviva. Qu'est-il devenu ce jeune et brillant
Lindor, cet adorateur de Rosine, si loyal dans la séduction, si
spirituel et si gai sous le déguisement du maréchal vétérinaire et sous
la robe du bachelier? Au lieu d'un amant joyeux, empressé, passionné,
nous trouvons ici un époux infidèle et jaloux, qui s'est blasé, ennuyé
de son bonheur, un gentilhomme vicieux qui se rend ridicule par ses
mésaventures et ses emportements. Si le valet est glorifié dans la
personne de Figaro, le grand s'eigneur est singulièrement abaissé et
amoindri dans celle d'Almaviva. Ses accès de jalousie, ses précautions
inutiles, ses maladresses, son désespoir de ne pouvoir saisir la vérité,
le font rentrer dans la classe des Bartholo. Il est la dupe de tout le
monde,</p>
<p>1. Acte IV, scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Suzanne, la dernière des soubrettes comme Figaro</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Acte 1, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La question de moralité qu'il traite ici d'un ton moitié badin, moitié
sérieux, avait été posée dès le premier jour. Louis XVI n'avait pas
hésité un moment sur ce point. Le comte d'Artois, grand partisan et
protecteur de Beaumarchais, trouvait dans sa pièce une certaine saveur
de péché, qui ne déplaisait pas au public, même dévot, d'alors.
Ajoutons, si l'on veut, que ce qu'il y a d'immoral et de risqué se
trouve noyé dans l'imbroglio. Au milieu de cette folle journée, on
s'abandonne au rire comme dans un jour de carnaval, comme nos pères se
livraient jadis aux facéties burlesques des fêtes des Fous et des
Innocents. Le torrent de la folie humaine déborde et emporte tout avec
lui. Tel était le genre de plaisir qu'y prenaient sans doute bien des
gens, sans voir au delà.</p>
<p><pb/></p>
<p>Recevoir, prendre et demander,</p>
<p>Peut-être l'auteur faisait-il mieux encore preuve de sincérité lorsqu'il
disait : « Il y a quelque chose de plus fou que ma pièce, c'est son
succès ». Cette pièce est en effet le dernier jet éblouissant de
l'esprit critique et satirique du xvin® siècle, de cet esprit qui, après
avoir tout miné, tout sapé, en tous sens, en religion, en philosophie,
en politique, est devenu l'arme la plus populaire et la plus terrible
aux mains des novateurs. Jamais on n'a mis plus joyeusement le feu aux
poudres, et jamais équipage et passagers n'ont applaudi de</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs, erj composant sa Folle Journée, pré- voyait-il les
conséquences? Non sans doute, pas plus que ceux qui l'applaudissaient
tant. Ces joyeuses noces de Figaro, auxquelles se rendaient si gaiement
les princes et les princesses, la cour et la ville, toute une société
élégante, oisive, étourdie, rappellent un peu ces Noces vermeilles qui
précédèrent jadis la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVI</p>
<p>BEAUMARCHAIS (suite).</p>
<p>La Mère coupable. — Tarare.</p>
<p>1</p>
<p>En 1784, époque où parut le Mariage de Figaro, le monde avait encore
quelques heures de répit pour s'étourdir et s'amuser. Quand Beaumarchais
donna la troisième partie de sa trilogie, la Mère coupable, l'orage
avait éclaté, une révolution s'était accomplie. Ileprésentée d'abord en
1792 sur le théâtre du Marais, cette pièce fut reprise en 1797 par les
acteurs de la Comédie-Française, après le retour de Beaumarchais exilé.
Le temps du rire était passé pour les personnages et pour l'auteur:
c'était l'heure du drame sérieux el du pathétique larmoyant. Dans sa
pensée, cette</p>
<p>œuvre devait être le couronnement de l'édifice dramatique bâti sur le
roman de la famille Almaviva.</p>
<p>Peut -être ai-je attendu trop tard, dit-il dans sa préface, pour achever
cet ouvrage terrible qui me consumait la poitrine, et devait être écrit
dans la force de l'âge. Il m'a tourmenté bien longtemps. Mes deux
comédies espagnoles ne furent faites que pour le préparer.... Enfin, je
l'ai composé dans une intention droite et pure, avec la tète froide d'un
homme et le cœur brûlant d'une femme, comme on a dit que J.-J. Rousseau
écrivait1.</p>
<p>1. Le romanesque de Julie et de Saint-Preux allié aux théories
dramatiques de Diderot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les larmes sont donc, pour Beaumarchais, une source abondante d'émotions
dramatiques. Mais il lui faut des cœurs neufs, et ils étaient rares
alors. Le but moral est plus que jamais la grande ambition de l'auteur :
il s'agit de montrer dans l'intérieur de la famille les conséquences
d'une double faute, l'expiation et le pardon réciproque échangé entre
les époux. Malgré certaines scènes d'un effet pathétique vraiment
puissant, les teintes grises et sombres du mélodrame s'étendent comme un
brouillard de crépuscule sur cette maison, jadis si brillante et si gaie
d'AguasFrescas. Les personnages nous reviennent sous un aspect nouveau,
vieillis, usés, meurtris par la vie, et justifiant ce mot profond des
anciens : « Ceux qui meurent jeunes sont aimés des dieux ».</p>
<p>1. Mmo d'Albany lui avait demandé de faire chez elle une lecture de sa
Mère coupable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Comte, plus morose et plus jaloux que jamais, est venu s'établir à
Paris vers la fin de 1790, non sans doute pour y trouver le calme, mais
pour y négocier la vente de ses biens et l'échange de sa fortune, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Les amours de Léon et de Florestine ont aussi quelque chose de pénible
et de troublé. Ces deux jeunes gens, trompés par Begearss, en viennent à
se croire frère et sœur, et se trouvent arrêtés dans leur projet
d'union. L'heureux hasard d'une naissance irrégulière va rendre possible
ce mariage tant désiré.</p>
<p>Cette pièce de la Mère coupable, si elle est, avant</p>
<p><pb/></p>
<p>Chacun a bien fait son devoir; ne plaignons pas quelques mo-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments de trouble : on gagne assez dans les familles quand on en expulse
un méchant1.</p>
<p>II</p>
<p>Entre le Mariage de Figaro et la Mère coupable,</p>
<p>1. Acte V, scène vin.</p>
<p><pb/></p>
<p>États Généraux. Il est vrai que Tarare offrait l'attrait d'une pièce de
circonstance, où l'auteur avait fait entrer toute espèce d'ingrédients
philosophiques, politiques, littéraires, économiques. Lui-même nous
indique, dans sa préface, sous quelle influence son</p>
<p>œuvre a été composée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Humains non encore existants,</p>
<p>Atomes perdus dans l'espace,</p>
<p>Que chacun de vos éléments</p>
<p>Se rapproche et prenne sa place,</p>
<p>Suivant l'ordre, la pesanteur,</p>
<p>Et toutes les lois immuables</p>
<p>Que l'éternel dispensateur</p>
<p>Impose aux êtres vos semblables.</p>
<p>Humains non encore existants,</p>
<p>A nos'yeux paraissez vivants</p>
<p>1. A moins qu'il n'ait voulu imiter les poètes cosmogoniques de
l'ancienne Grèce, Anaximène, Anaximandre, Empédocle, qu'il ne connaît
guère, et qui n'ont jamais travaillé pour le théâtre. Gœthe seul pouvait
se permettre un tel alliage dans un drame fantastique comme Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Condillac :</p>
<p>En jouissant, je sens que je désire,</p>
<p>En désirant, je sens que je jouis.</p>
<p>Un de vous deux est roi : lequel veut l'être ?</p>
<p>L'OMBRE D'ATAR.</p>
<p>Roi?</p>
<p>L'OMBRE DE TARARE.</p>
<p>Roi?</p>
<p>TOUS DEUX.</p>
<p>Je ne m'y sens aucun empressement.</p>
<p>Le métier de Roi est devenu si difficile qu'on ne doit pas trop
s'étonner de cette tiédeur indifférente : Louis XVI et Gustave 111
sauront bientôt ce qu'il en coûte de porter la couronne. Et pourtant il
y a toujours des prétendants, parait-il :</p>
<p>Enfants, il vous manque de naitre</p>
<p>Pour penser bien différemment.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 bienfaisante déité,</p>
<p>Ne souffrez pas que rien altère</p>
<p>Notre touchante égalité ;</p>
<p>Parole hardie, presque séditieuse, que Nature a soin de réprimer bien
vite :</p>
<p>C'est assez. Éteignons en eux</p>
<p>Ce germe d'une grande idée</p>
<p>Faite pour des climats et des temps plus heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Homme, ta grandeur sur la terre</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, nous mettons la liberté</p>
<p>Au pied de ta vertu suprême.</p>
<p>Règne sur un peuple qui t'aime,</p>
<p>Par les lois et par l'équité.</p>
<p>Et vous reine, épouse sensible,</p>
<p>Qui connûtes l'adversité,</p>
<p>Du devoir souvent inflexible,</p>
<p>Adoucissez l'austérité 1.</p>
<p>Ah! si ta couronne chancelle,</p>
<p>Règne sur un peuple qui t'aime,</p>
<p>l'auteur ajoute ces deux vers :</p>
<p>Il dépose en tes mains lui-même</p>
<p>Sa redoutable autorité.</p>
<p>1. Acte V, scène ix.</p>
<p>2. Acte II, scène u.</p>
<p><pb/></p>
<p>De tant de retraites forcées</p>
<p>Que les barrières soient brisées;</p>
<p>Que l'hymen, par ses doux liens,</p>
<p>Vous donne il tous des jours prospères 1</p>
<p>Peuple heureux, les vrais citoyens</p>
<p>Ce sont les époux et les pères.</p>
<p>Plus d'infortunés parmi nous.</p>
<p>Le despotisme affreux outrageait la nature:</p>
<p>Nos lois vengeront cette injure.</p>
<p>Soyez tous heureux : levez-vous !</p>
<p>Et le nègre satisfait s'écrie :</p>
<p>Pour Congo, noir visage,</p>
<p>Bon blanc, pour nègre il est humain.</p>
<p>Beaumarchais est au fond un révolutionnaire modéré. L'émeute du Champ de
Mars lui déplaît et l'épouvante; aussi répète-t-il avec le chœur des
bons citoyens :</p>
<p>La liberté n'est pas d'abuser de ses droits,</p>
<p><pb/></p>
<p>Si avancé, si hardi que fût Tarare en 1787 et même en 1790, il se trouva
bientôt dépassé. Certains vers parurent alors trop royalistes, tels que
ceux-ci biffés par l'honnète Bailly lui-même :</p>
<p>Nous avons le meilleur des rois,</p>
<p>Jurons de mourir sous ses lois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Beaumarchais a la phraséologie du temps : l'emphase et le mauvais goût,
quand il cesse d'être éloquent et spirituel. Malgré ses services très
réels et le soin qu'il prend d'en évoquer le souvenir, il n'en fut pas
moins rayé sur la liste des représentants de la commune. Accusé plus
tard de tiédeur et de modérantisme, il lui fallut prendre la route de
l'exil.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Saint-Marc Girardin, Leçons de littérature et de morale, t. I, p. 97.
— Étude sur Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVJI</p>
<p>FLORIAN (i7oo-l'794). — LES ARLEQUINADES.</p>
<p>Les diminutifs chez Florian. — La légende d'Arlequin. — Les</p>
<p>Jumeaux de Bergame. — Trilogie d'Arlequin. — Les Deux</p>
<p>Billets. — Le Bon Ménage. — Le Bon Père.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En toutes choses, Florian a le goût des diminutifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>W</p>
<p>1. Lettre datée de Fontainebleau, 20 mai 1613.</p>
<p><pb/></p>
<p>t dans le monde, où il fera une si brillante fortune1.</p>
<p>[ Que de formes diverses il a revêtues sur les théâtres t de la Foire,
des Italiens, dans la farce et l'opéra-cor, mique, en passant par les
mains de Regnard, de Du-</p>
<p>ri fresny, de Gherardi, de Le Sage, de Fuzelier, de Piron,</p>
<p>a ses périls : plus d'une fois Arlequin et Colombine iront coucher au
For-l'Évêque; en dépit de leurs im-</p>
<p>munités.</p>
<p>Avec Florian.le personnage est devenu plus sage, plus discret et de
meilleure compagnie, réunissant en lui le bon cœur, la bonne humeur et
le bon sens. Arlequin, c'est bien souvent Florian lui-même, comme
Beaumarchais est Figaro, comme Alceste était Molière : c'est lui tel
qu'il est ou a été, dans sa jeunesse et son âge mûr, amoureux,
dépensier, étourdi d'abord ; puis calmé, assagi par l'expérience de la
vie et par les conseils de son bienfaiteur le duc de Penthièvre.</p>
<p>1. Voyez, sur la généalogie et les métamorphoses d'Arlequin,</p>
<p>Riccoboni : Histoire du théâtre italien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours joyeux, toujours contrat, "</p>
<p>Je sais braver la misère ; * ^</p>
<p>Pour la rendre plus légère, "*•</p>
<p>Je la supporte en chantant.</p>
<p>Souvent la vie est importune ;</p>
<p>J'ai mon fardeau, chacun le sien :</p>
<p>1. Les Jumeaux de Berr/ame, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ton modeste, qui contraste avec les prétentions métaphysiques et les
hautes considérations de Tarare.</p>
<p>C'est avec ces intentions pratiques qu'il nous représente Arlequin dans
les trois états de la vie les plus intéressants : ceux d'amant, d'époux
et de père. En lui conservant toujours une part de son caractère
originel, il le fait parler différemment parce que ses affections et son
âge sont différents. Arlequin a sa trilogie connue Figaro.</p>
<p>1. Ces larmes que Figaro n'a pu nous arracher dans la scéne
d'attendrissement et de reconnaissance avec Marceline, Arlequin les fait
couler doucement, mêlées au rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les Deux Billets (1779) il garde encore toute la verve, la
pétulance et l'étourderie de la jeunesse. Il est pauvre, et il a mis à
la loterie, non par amour de l'argent dont il se soucie peu, mais pour
l'amour d'Argentine qui a du bien et qu'il voudrait épouser.</p>
<p>Quand il y a, comme cela, de l'argent d'un côté et qu'il n'y a que de
l'amour de l'autre, je ne sais pas, mais cela ne va jamais si bien que
lorsque tout est égal!.</p>
<p>Encore du marivaudage, si l'on veut; mais du ma-</p>
<p>1. Scène i.</p>
<p>2. Scène xx.</p>
<p><pb/></p>
<p>çaise i.</p>
<p>ARLEQUIN. — Avez-vous lu ce matin ?</p>
<p>L'AINÉ DES ENFANTS. — Oh! oui, mon papa.</p>
<p>ARLEQUIN. — Votre maman a-t-elle été contente de vous?</p>
<p>LE CADET. — Elle a dit que oui, mon papa.</p>
<p>ARLEQUIN. — Vous ne l'avez pas fait enrager? Elle ne vous a point
grondés, ni l'un ni l'autre?</p>
<p>L'AÎNÉ. — Au contraire, mon papa, elle nous a bien baisés.</p>
<p>W:</p>
<p>Rien de plus simple^et de plus vrai que ce langage,</p>
<p>1. La scène de la petite Louison dans le Malade imaginaire, celle de
Joas dans Athalie, ne sont que de rares et courtes exceptions.</p>
<p>.-1 2. Scène ix.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont il ne faudrait cependant pas abuser, sous peine de tomber dans la
fadeur et la sensiblerie.</p>
<p>ARLEQUJN. — Et pourquoi me le dire? Je n'en étais pas sûr1.</p>
<p>1. Scène XII.</p>
<p>2. Scène ,XVII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes enfants, vous vous marierez un de ces jours. Si vous avez r le
bonheur, comme moi, de trouver une honnête femme, souvenezvous qu'il
faut toujours la croire plus que vos propres yeux. Sans cela, pas de bon
ménage</p>
<p>1. Scène XVIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devenu riche par la libéralité d'un grand seigneur qui lui a laissé sa
fortune, Arlequin n'a rien de la morgue ni de l'insolence ordinaires aux
parvenus. Il est affable pour tous et traite ses domestiques comme
d'anciens confrères et de vieux amis. Arlequin maître de maison complète
le tableau idéal du bon père. La Brie lui rend ce témoignage : « M.
Arlequin est le meilleur et le plus honnête homme du monde ; il nous
traite comme ses enfants, et c'est toujours nous qui nous souvenons
avant lui qu'il est notre maître ». Lui-même dira : « Je leur parle
toujours très poliment, parce que je me souviens du plaisir que me
faisait une politesse; et cela coûte encore moins que les gages 1 ».</p>
<p>1. Arlequin maître de maison, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Il n'y aura plus désormais les trois États : premier effet de la nuit
du 4 Août.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXVIII</p>
<p>COLLIN D'HARLEVILLE (1755-1806). — ANDRIEUX</p>
<p>(1759-1833).</p>
<p>L'Inconstant. — L'Optimiste. — Les Châteaux en Espagne.</p>
<p>Le Vieux Célibataire.</p>
<p>Anaximandre. - Les Étoiii,dis. - La Soirée d'Auteuil.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>du château. Les idées de paix, de bon accord entre les classes sont
celles qu'il a dû puiser autour de lui. Dès l'enfance il a connu cette
douce médiocrité,</p>
<p>Mère du bon esprit, compagne du repos,</p>
<p>telle que la souhaitait La Fontaine, son poète favori.</p>
<p><pb/></p>
<p>coeur ou du sens commun, tant de traits charmants et spirituels échappés
d'eux-mêmes, que l'on se laisse. bercer par cette muse gracieuse,
honnête et consolante.</p>
<p>Serait pour l'homme un triste honneur.</p>
<p>Je veux qu'il soit aimé, qu'il aime :</p>
<p>Pour sa part, il a donc beaucoup aimé, du moins en imagination.</p>
<p>Il aime la campagne, non pas comme un citadin amateur qui vient s'y
rafraîchir et s'y retremper un</p>
<p><pb/></p>
<p>[ moment, mais en véritable amant de la nature. Plein 1 des images de
cette -charmante vallée de l'Eure, où i s'est écoulée son enfance, où
sont nés ses plus jolis i vers, il s'écrie :</p>
<p>Bords fleuris, beaux vallons, où commença ma vie,</p>
<p>Vous la consacrer toute eût borné mon envie :</p>
<p>Au moins je la partage entre la ville et vous'.</p>
<p>L'Inconstant, dans ses rêves de bonheur futur, l'OptiI miste dans ses
joies de bonheur présent, le rêveur des Châteaux en Espagne, nous
rendent tous ces douces: impressions. Le poète nous raconte les charmes
de la campagne, même en hiver.</p>
<p>Andrieux, dans une notice où il a mis toute son âme,. nous a tracé un
charmant portrait de son ami aux</p>
<p>l. La campagne et les vers, poésies fugitives.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous souvient-il encor de nos petits repas,</p>
<p>Bien petits en effet, si l'on comptait les plats;</p>
<p>Mais joyeux, mais charmants, mais cent fois préférables</p>
<p>Au luxe, aux vains apprêts de nos superbes tables.</p>
<p>Nous n'avions pas le sou, mais nous étions contents,</p>
<p><pb/></p>
<p>puissance de tout travail vinrent s'ajouter aux événements politiques
pour l'affliger. Lui aussi dut se dire qu'il avait trop vécu pour être
heureux jusqu'au bout.</p>
<p>On peut distinguer trois périodes dans la vie comme dans les œuvres de
Collin :</p>
<p>1 ° La période de jeunesse, où tout rit, où l'on nage en plein azur dans
le champ de la fantaisie et de l'espoir illimité : c'est le temps où
l'auteur compose l' Incoiistaîit, l' Optimiste et les Châteaux en Espagne;</p>
<p>2° La période de la maturité, où l'auteur est dans la plénitude de son
talent, moins vif, moins gai peutêtre, mais plus solide, plus reposé,
plus maître de luimême ; c'est alors qu'il produit son chef-d'œuvre, le
Vieux Célibataire ;</p>
<p>3° La période du déclin et des ombres, qui se reflètent sur les
dernières œuvres du poète, les Artistes, les Mœurs du jour, la Famille
bretonne.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>f encore dans le Passant. Son histoire n'est-elle pas</p>
<p>) celle de Collin lui-mème, étudiant en droit, suivant</p>
<p>1 les cours de l'école moins régulièrement que les représentations du
théâtre, avocat sans cause et n'en cherchant point, dégoûté de son
métier, comme Florimond l'est du service militaire :</p>
<p>Dans une garnison, toujours mêmes usages,</p>
<p>Mêmes soins, mêmes jeux, toujours mêmes visages;</p>
<p>Le matin on s'ennuie, et l'on bâille le soir.</p>
<p>Mais ce qui m'a surtout dégoûté du service,</p>
<p>C'est, il faut l'avouer, ce maudit exercice.</p>
<p>Je ne pouvais jamais regarder sans dépit</p>
<p>Mille soldats de front vêtus du même habit;</p>
<p>Qui, semblables de taille ainsi que de coiffure,</p>
<p>Étaient aussi, je crois, semblables de figure.</p>
<p>Un autre mot les fait retomber tous en bas :</p>
<p>Heureux cultivateur, que je te porte envie!</p>
<p>La constance n'est pas la vertu d'un mortel,</p>
<p>Et pour être constant il faut être éternel 2.</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Acte I, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Florimond ne se doute pas qu'il paraphrase saint Augustin : Deus
patiens, quia œternus. - - M. d'Olban, homme de l'ancienne école, trouve
que la jeunesse abuse du raisonnement pour se dispenser d'avoir du cœur :</p>
<p>Ainsi l'on ne sent plus maintenant, on raisonne :</p>
<p>Par le raisonnement ainsi l'on empoisonne</p>
<p>La source du bonheur, des plaisirs les plus doux 1.</p>
<p>Partons, et que Dieu nous bénisse !</p>
<p>Il n'est pas de raison pour que cela finisse.</p>
<p>1. Acte II, scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui fait l'attrait, le succès de Y Inconstant, c'est</p>
<p>| ce rayon de printemps que les poètes ne retrouvent pas deux fois, et
qui éveille les plus séduisantes espéI rances en révélant au public un
talent nouveau.</p>
<p>Plus tard on rencontre d'autres conceptions plus fortes, mieux
ordonnées, mais qui n'ont plus cet . éclat printanier. On n'a pas deux
fois vingt ans.</p>
<p>L'Optimiste (1788) devint pour Collin l'occasion d'un nouveau triomphe,
dont il remercie le public dans sa préface, avec toute l'effusion d'un
cœur reconnaissant : « Que je suis heureux ! dit-il: que j'ai sujet de
m'écrier avec mon Optimiste : « Tout est bien! » Un auteur applaudi doit
penser ainsi naturellement. La nouvelle comédie était moins gaie, mais
plus profonde et plus sentimentale, que la précédente. « L'Inconstant
avait fait rire franchement : on sourit seulement il Y Optimiste. C'est
pourtant celui de mes ouvrages qui eut le plus de succès dans sa
nouveauté1. »</p>
<p>1. Préface de l'Optimiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE ROUEL.</p>
<p>Savez-vous que l'aurore est une belle chose ?</p>
<p>MONSIEUR DE PLINVILLE.</p>
<p>Oh ! oui, surtout ici, surtout au mois de mai.</p>
<p>C'est bien le plus beau mois de l'année.</p>
<p>MADAME DE ROUEL.</p>
<p>Il est vrai.</p>
<p>ROSE.</p>
<p>C'est un mois qu'en effet, comme vous, chacun aime ;</p>
<p>Mais en janvier, Monsieur, vous disiez tout de même.</p>
<p>MONSIEUR DE TLINVILLE.</p>
<p>J'avouerai, mon enfant, que toutes les saisons</p>
<p>Janvier a ses beautés et la neige est superbe.</p>
<p>MADAME DE ROUEL.</p>
<p>Il est plus doux pourtant de voir renaître l'herbe</p>
<p>Et les fleurs.</p>
<p>MONSIEUR DE PLINVILLE.</p>
<p>Oui, les fleurs. Par exemple en ces lieux,</p>
<p>On respire une odeur, un frais délicieux.</p>
<p>Dis-moi, vit-on jamais plus belle matinée?</p>
<p>Que nous allons avoir une belle journée 1</p>
<p>Il semble en vérité que le ciel prenne soin</p>
<p>D'envoyer du beau temps, lorsque j'en ai besoin.</p>
<p>Ma femme a de fâcheux instants :</p>
<p>Heureusement cela ne dure pas longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>ROSE.</p>
<p>Mais cela recommence.</p>
<p>MONSIEUR DE PLINVILLE.</p>
<p>Elle crie, elle gronde,</p>
<p>Mais c'est la femme au fond la meilleure du monde t.</p>
<p>La maladie même a ses avantages, puisqu'elle nous prépare aux douceurs
de la convalescence :</p>
<p>Que le réveil est doux !</p>
<p>Vous renaissez alors, et le monde avec vous.</p>
<p>La mort, enfin, lui semble un mal imaginaire.</p>
<p>A force d'être ou de vouloir être heureux quand même, Plinville arrive à
croire que tout le monde l'est autour de lui. Il désole sa fille en
voulant la marier à</p>
<p>Morinval, dont il la suppose éprise et qu'elle n'aime pas. Il désespère
Belfort, son secrétaire, dont l'air ■attristé lui semble une grâce de
plus :</p>
<p>Cette mélancolie</p>
<p>Lui sied et lui vaut mieux cent fois que la folie 2.</p>
<p>Par ce côté, du moins, l'auteur indique le danger de cet optimisme, qui
peut être cruel sans le savoir.</p>
<p>Cet hymne éternel du bonheur finirait par devenir insupportable, s'il ne
rencontrait quelques contradictions. C'est d'abord le portier raisonneur
Picard, qui ne partage pas l'avis de son maître lorsqu'il l'entend</p>
<p>-dire :</p>
<p>Je suis émerveillé de cette providence</p>
<p>Qui fait naître le riche auprès de l'indigent :</p>
<p>L'un a besoin de bras, l'autre a besoin d'argent.</p>
<p>Ainsi tout est si bien arrangé dans la vie</p>
<p>Que la moitié du monde est par l'autre servie.</p>
<p>1. Acte II, scène VII.</p>
<p>2. Acte III, scène vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien arrangé pour vous ! Mais moi j'en ai souffert :</p>
<p>Pourquoi ne suis-je pas de la moitié qu'on sert?</p>
<p>MONSIEUR DE PLINVILLE.</p>
<p>Parce que tu n'es pas de la moitié qui paie.</p>
<p>PICARD.</p>
<p>Et pourquoi par hasard ne faut-il pas que j'aie</p>
<p>De quoi payer 1?</p>
<p>On vous battrait enfin, vous diriez grand merci!</p>
<p>Un autre contradicteur est l'ami Morinval, le misanthrope, le grondeur,
qui voit tout en noir comme</p>
<p>Plinville voit tout en rose.</p>
<p>Je vous soutiens, morbleu ! qu'ici-bas tout est mal,</p>
<p>Tout sans exception, au physique, au moral.</p>
<p>Nous souffrons en naissant, pendant la vie entière,</p>
<p>Ce Morinval, d'ailleurs, malgré son pessimisme, n'en est pas moins le
meilleur des hommes, le plus accommodant et le plus généreux. Quand
Belfort lui dispute et lui enlève la main d'Angélique, il offre son
propre bien pour unir les jeunes gens et parfaire la dot, que Plinville
est devenu incapable de fournir.</p>
<p>1. Acte 1, scène IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il fut long, j'en conviens: on souffrit, mais enfin</p>
<p>Personne ne mourut ni de froid ni de faim;</p>
<p>Et le ciel n'a permis cet excès de misères</p>
<p>Que pour nous rappeler que nous sommes tous frères.</p>
<p>111</p>
<p>Collin revint dans ce doux pays des songes, d'où l'avait fait sortir un
moment la voix aigre de Fabre, et composa ses Châteaux en Espagne '.
Nous nageons</p>
<p>1. 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est au Mogol des follets</p>
<p>Qui font office de valets.</p>
<p>L'idée, aussi bien que la morale de la comédie, est tirée de la fable de
Perrette :</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel esprit ne bat la campagne?</p>
<p>Qui ne fait châteaux en Espagne?</p>
<p>Picrochole, Pyrrhus, la laitière, enfin tous,</p>
<p>Autant les sages que les fous.</p>
<p>Chacun songe en veillant; il n'est rien de plus doux.</p>
<p>Je choisirais surtout un ministre honnête homme ;</p>
<p>Le choix est bientôt fait quand le public le nomme.</p>
<p>Tout le monde reconnaissait M. Necker, celui dont. la sagesse devait,
disait-on, relever la monarchie. Ailleurs d'Orlange, rêvant qu'il est
devenu sultan, après avoir battu les.Russes et sauvé l'empire turc
(encore un château en Espagne), se pose cette question :</p>
<p>Mais ma religion, mais mon culte! Qu'importe</p>
<p>La mitre, le turban, tous les cultes divers?</p>
<p>Mon dogme est d'adorer le Dieu de l'univers. - J</p>
<p><pb/></p>
<p>Vont ne bénir qu'un Dieu, dont le monde est le temple 1.</p>
<p>Si sage, si discret, si étranger qu'il soit aux querelles et aux
passions du jour, le bon Collin en ressent aussi le contre-coup. Le
déisme remplace pour lui la religion d'État.</p>
<p>Célibataire3.</p>
<p>L'auteur nous a raconté dans quelles conditions singulières cette œuvre
sortit de son cerveau :</p>
<p>1. Acte III, scène VI.</p>
<p>2. Nisard, Hist. de la lilt. françt. IV.</p>
<p>3. 1192.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans de pareilles conditions, il eût dû, ce semble,. revenir aux
hallucinations des Châteaux en Espagne..</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus tenté vingt fois d'épouser ma servante.</p>
<p>Mon cœur est plein : il a besoin de s'épancher.</p>
<p>Autour de moi j'ai beau jeter les yeux, chercher:</p>
<p>Je n'ai pas un ami dans toute la nature,</p>
<p>Pour verser dans son sein les peines que j'endure 2.</p>
<p>Il fait alors ce mea culpa tardif qui attend les célibataires obstinés :</p>
<p>1.Représentée en 1737.</p>
<p>2. Acte I, scène VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! pourquoi jeune encore, au moins dans l'âge mûr,</p>
<p>Ne faisais-je pas choix d'une femme?</p>
<p>Je ressemblais aussi beaucoup, je m'en souvien,</p>
<p>A mon père,... digne homme ! il était assez bien,...</p>
<p>Ayant moins de richesse, hélas ! que de naissance ;</p>
<p>On le félicitait sur notre ressemblance :</p>
<p>Aussi m'aimait-il plus que ses autres enfants.</p>
<p>Je flattais son orgueil autant que sa tendresse :</p>
<p>Il m'appelait souvent l'enfant de sa vieillesse '.</p>
<p>Béline n'est pas plus insinuante auprès du vieil Argan. Mme Évrard, dans
son genre, semble peut-être</p>
<p>1. Acte III, scène IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>une aventurière plus hardie encore. En même temps qu'elle songe à
conquérir la main et la fortune du 'vieux célibataire, elle a introduit
dans la maison un jeune domestique, Charles, dont elle compte faire son
complice et son amant, et qui la consolera des soixantecinq hivers de M.
Dubriage, en lui apportant quelques printemps. Autant elle est
arrogante, hautaine avec les autres serviteurs, autant elle est douce,
prévenante pour Charles. C'est ici précisément que l'habile ,camériste
va, comme le Tartufe de Molière, se trouver prise dans ses filets,
victime de sa propre passion. Elle ne se doute pas qu'elle introduit un
ennemi dans la place, que ce prétendu Charles est précisément le neveu
de M. Dubriage, cet Armand dont elle a inter'cepté toutes les lettres et
auquel elle confie maintenant tous ses secrets.</p>
<p>......... Vous saurez que vous aurez ici</p>
<p>LAURE.</p>
<p>On me l'a dit aussi.</p>
<p>AMBROISE.</p>
<p>Moi, le premier.</p>
<p>LAURE.</p>
<p>Oh ! oui.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMBROISE.</p>
<p>Puis, pour la gouvernante,</p>
<p>Madame Évrard, soyez docile et prévenante.</p>
<p>......................</p>
<p>Enfin il faut avoir pour monsieur Dubriage</p>
<p>Charles :</p>
<p>Comment vous trouvez-vous ici?</p>
<p>il répond gaillardement :</p>
<p>Fort bien, ma foi,</p>
<p>Et je serais tenté de me croire chez moi.</p>
<p>1. Acte II, scène VIH.</p>
<p><pb/></p>
<p>de victoire quand les fripons sont chassés et les héritiers légitimes
rétablis dans leurs droits :</p>
<p>Les bons l'emportent ;</p>
<p>Tous les personnages se trouvent ainsi plus ou moins engagés dans l'action.</p>
<p>LE QUATRIÈME COUSIN.</p>
<p>Quels meubles !</p>
<p>LE TROISIÈME COUSIN.</p>
<p>Les dedans, vous verrez, sont pleins d'or.</p>
<p>LE CINQUIÈME COUSIN.</p>
<p>Do bijoux,</p>
<p>LE DEUXIÈME COUSIN.</p>
<p>De contrats,</p>
<p>LE GRAND COUSIN.</p>
<p>Et quand on peut se dire :</p>
<p>Nous aurons tout cela ; ma foi ! cela fait rire 1.</p>
<p>La scène où les deux enfants du portier récitent la leçon d'histoire
sainte arrangée par Mme Évrard, avec une mention spéciale du Croissez et
multipliez, est peut-être un peu outrée, mais assez amusante.</p>
<p>1. Acte II, scène xiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Cher Andrieux ! tous deux simples et sans envie,</p>
<p>Les mêmes goûts charmaient votre paisible vie.</p>
<p>Je te vois près de lui, ton crayon rouge. en main,</p>
<p>Notant un manuscrit qui te supplie en vain.</p>
<p>De ta vocation je reconnais la inarque ;</p>
<p>Exprès, Dieu pour Collin te fit un Aristarque.</p>
<p>Andrieux, en effet, joua de bonne heure le rôle de Mentor littéraire
auprès de son ami, ce Télémaque de la poésie comme de la vie facile et
insouciante. Bonnes âmes, auxquelles on pourrait appliquer le mot
d'Horace sur Varius et Virgile :</p>
<p>.... Animæ quales neque candidiores</p>
<p>Terra tulit.</p>
<p><pb/></p>
<p>•des paperasses et des dossiers d'une étude que s'éveillèrent ses
premières inspirations dramatiques. Il était maître clerc d'un procureur
lorsqu'il composa sa comédie d'Anaximandre (1782), simple fantaisie
taillée sur un souvenir antique et sur une romance moderne de François
de Neufchâteau. C'est l'histoire du philosophe Anaximandre amoureux, et
rebuté des galantes Athéniennes, malgré sa gloire et son génie. Il vient
trouver Platon :</p>
<p>A pprenez-moi, mon cher confrère,</p>
<p>Dit le sage disgracié,</p>
<p>Le génie est associé ;</p>
<p>Je veux me former sur vos traces,</p>
<p>Votre conseil fera ma loi.</p>
<p>— Eh bien ! dit Platon, croyez-moi,</p>
<p>Mon cher, sacrifiez aux Grâces.</p>
<p>L'esprit et les talents font bien,</p>
<p>Mais, sans les Grâces, ce n'est rien.</p>
<p>C'est trop peu que d'instruire, il faut instruire et plaire. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous le voyez, un savoir admirable</p>
<p>Et des vertus ne rendent point aimable.</p>
<p>L'esprit et les talents font bien,</p>
<p>Mais, sans les Grâces, ce n'est rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre. Sans doute ce n'est pas le rire étourdissant, et parfois amer
et sarcastique, de Figaro : la gaieté est ici plus innocente et plus naïve.</p>
<p>- La scène se passe au quartier Latin, ce pays où Marot a depuis
longtemps mis en cours la fameuse maxime :</p>
<p>Faute d'argent, c'est douleur sans pareille!</p>
<p>Et, depuis dix-huit mois que nous sommes ici,</p>
<p>Nous avons' bien mangé de l'argent, Dieu merci !</p>
<p>Aussi, pour en avoir, que de ruses ourdies !</p>
<p>Combien n'avons-nous pas compté de maladies,</p>
<p>Tandis que nous étions en parfaite santé ;</p>
<p>Et des cours où jamais nous n'avons assisté,</p>
<p>Et le maître d'anglais, les mois d'académie,</p>
<p>Et de ce droit surtout la dépense infinie 1.</p>
<p>Par un dernier coup de génie, Folleville avec le concours du valet
Deschamps, un confrère de Mascàrille et de Scapin, a trouvé un moyen
sublime de se procurer les mille écus dont son ami Daiglemont a grand</p>
<p>1. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est là, rieur et gausseur intarissable, fécond en ressources, raillant
son ami de sa couardise :</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Il n'est pas trop aisé de nous tirer d'affaire.</p>
<p>DAIGLEiUONT.</p>
<p>Je le crois.</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Je ne vois qu'un moyen d'en sortir.</p>
<p>DAIGLEMONT.</p>
<p>Quel est-il ?</p>
<p>FOLLEVILLE.</p>
<p>Ma foi ! c'est de te laisser mourir.</p>
<p>Toi défunt, il n'est plus nécessaire de feindre ;</p>
<p>Ni moi non plus : cela nous met tous en repos.</p>
<p>1. Acte II, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'il se montre enfin, s'il veut qu'on lui pardonne1.</p>
<p>Les enfants confondaient leurs jeux,</p>
<p>Les pères se prêtaient leurs rimes,</p>
<p>Le même vin coulait pour eux.</p>
<p>Et les enterrements, Monsieur, sont hors de prix 2.</p>
<p>Andrieux avait pris rang parmi les auteurs drama-</p>
<p>1. Acte III, scène XIII.</p>
<p>2. Acte I, scène n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français! ce trait s'appelle un avis au lecteur.</p>
<p>On respecte un moulin, on vole une province.</p>
<p>Cette forme anecdotique et narrative convient Slllgulièrement au talent
d'Andrieux. C'est par elle qu'il retourne encore au théâtre dans le
Manteau, imité d'un conte du moyen âge, et dans Molière avec ses amis ou
la Soirée d'Auteuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>mosaïque littéraire, où les personnages reparaissent avec leurs traits
et leur langage assez fidèlement reproduits. Par modestie, l'auteur a
cru devoir employer ici les vers libres et inégaux, regardant
l'alexandrin comme trop solennel et trop ambitieux.</p>
<p>Ah! mon Dieu,... si vous vouliez prendre</p>
<p>Quelque chose?</p>
<p>CHAPELLE.</p>
<p>Je crois pouvoir attendre.</p>
<p>LA FORÊT.</p>
<p>Comme vous entriez, six heures ont sonné.</p>
<p>CHAPELLE.</p>
<p>1. Scène 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Molière nous apparaît ici rêveur, mélancolique, encore malade, ne buvant
que du lait, portant dans sa tête le Bourgeois Gentilhomme qu'il prépare
pour la Cour, et dans son cœur l'éternelle blessure d'un amour inquiet
et tourmenté. Chapelle le plaisante sur cette passion ridicule :</p>
<p>Tu nous as tous fait rire aux dépens des jaloux,</p>
<p>Et tu serais toi-même atteint de jalousie 1 !</p>
<p>Dans ce jour mémorable, Andrieux a trouvé moyen de rattacher au nom de
chaque personnage le souvenir d'une œuvre ou d'une action qui honore sa
vie. Despréaux, le grand prévôt du Parnasse, comme le nomme Chapelle,
revient de Versailles où il est allé supplier le roi de supprimer sa
pension de 3 000 livres pour faire en sorte que celle du vieux Corneille
soit exactement payée. La Fontaine, errant dans le jardin où il picore
et butine comme l'abeille au milieu des fleurs, achève son Élégî'e aManymphes
 de Vaux. Le bonhomme, perdu dans ses distractions et ses
rêveries, en dehors du monde réel, prend d'abord La Forêt pour une
grande dame ou pour une nymphe, qu'il supplie d'intervenir en faveur du
malheureux Fouquet. Mignard a laissé un moment ses fresques et ses
pinceaux pour causer avec Molière et puiser dans son amitié des
encouragements contre les rivalitésjalouses,</p>
<p>1. Scène III.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au moment où les amis, réunis autour de la table, portent la santé de
Molière, où Mignard exprime ce vœu flatteur :</p>
<p>Ah ! si nous pouvions boire</p>
<p>1. Scène xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, par exemple, puis-je avoir l'âme contente?</p>
<p>Nul travail obligé ne gêne mes loisirs;</p>
<p>Je fais des vers, je bois, je chante,</p>
<p>J'ai vingt mille livres de rente,</p>
<p>Bons amis, maîtresse charmante,</p>
<p>Je le dis franchement, je suis las de la vie *.</p>
<p>Mourons avec éclat, mourons en plein midi.</p>
<p>Finir mes jours dans l'eau!... Je l'ai trop en horreur 2.</p>
<p>1. Scène xiv.</p>
<p>2. Scène xix.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXIX</p>
<p>FABRE D'ËGLANTINE (1755-1794). — MERCIER (1740-181 i,.</p>
<p>Les Gens de lettres. — Le Présomptueux. — Le Philinte de Molière.</p>
<p>— L'Intrigue épistolaire. — Nouvel Essai sur F Art dramatique.</p>
<p>— La Brouette du vinaigrier.</p>
<p>1</p>
<p>A ce couple aimable et pacifique de Collin d'Harleville et d'Andrieux
nous opposerons deux écrivains qui représentent l'humeur révolutionnaire
au théâtre comme en politique : Fabre d'Eglantine et Mercier.</p>
<p>Il est l'antithèse vivante de son heureux rival, Collin</p>
<p><pb/></p>
<p>Des gens que vous vantez, quels étaient les discours ?</p>
<p>De malheureux rébus et de plats calembours,</p>
<p>De sottes questions en mots scientifiques,</p>
<p>Sur un air d'opéra des cours métaphysiques '.</p>
<p>1. La critique allait droit au Tarare de Beaumarchais.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre le favori du public. Les passions politiques vinrent se joindre
aux jalousies littéraires et leur servir de voile ou de prétexte. Toute
la bile concentrée de Fabre s'épancha dans le Philinte de Molière, sa
meilleure comédie et l'une de celles dont on se souvient encore parmi
les œuvres du dix-huitième siècle.</p>
<p>La préface, aussi fameuse que la pièce, était une protestation
emphatique et une accusation haineuse, dirigée contre l'auteur de l'
OI)timiste, dont il disait :</p>
<p>J'attaque M. Collin comme le ministère public attaquerait le vendeur de
mithridate sur ses tréteaux : c'est mon devoir de citoyen que de sauver
la vérité, et c'est encore mon plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux qui s'enferment dans leur égoïsme et leur insensibilité. A l'heure
où les grandes luttes de la Révolution s'engagent, où les dévouements
vont devenir plus que jamais nécessaires, on comprend cette espèce de
fougue, d'élan qui fait d'Alceste un vaillant champion de la justice et
de l'humanité :</p>
<p>Le théâtre n'cst-il qu'un passe-temps frivole ?</p>
<p>Aux jours de liberté qu'il devienne une école!</p>
<p>Allez, qui voit le siècle et tout ce que j'ai vu,</p>
<p>Dans le cœur du méchant quand on est descendu,</p>
<p>Et qu'alors indigné, du bord de cet abîme,</p>
<p>A-t-on l'âme timide et le style mielleux?</p>
<p>Déchirons, sans pitié, le voile frauduleux</p>
<p>Dont l'égoïste adroit se pare et s'enveloppe ;</p>
<p>Sur la scène évoquons l'ombre du Misanthrope '.</p>
<p>La sanglante tragédie du siècle est commencée, et Fabre d'Églantine y
jouera son rôle ; il y apporte et il y risque sa tête. Ami de Camille
Desmoulins, de Lacroix, de Danton, dont il fut le sécrétaire, il les
accompagne sur l'échafaud et rachète par une mort courageuse les
mauvaises paroles et les mauvaises actions qui ont pu souiller sa vie et
son talent. A ce moment suprême, la gloire littéraire est encore sa
dernière préoccupation ; il jette au peuple les fragments de ses
poésies, que nul ne prit alors soin de recueillir2.</p>
<p>Comme écrivain, Fabre d'ÉgIantine a laissé un nom et le souvenir d'un
talent auquel ont manqué le travail et le recueillement, pour donner
tout ce qu'il portait en germe. Moins gracieux, moins facile et moins
riant que Collin d'IIarleville, il a plus d'énergie, de verve caustique,
de profondeur dans les analyses mo-</p>
<p>1. Prologue.</p>
<p>2. Il existe cependant un volume d'œuvres posthumes de Fabre
d'Églantine, publié depuis par Thiessé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Philinte de Fabre n'est plus celui de Molière, mais de J.-J. Rousseau
: ce qui diffère absolument. Lui-même nous en avertit dans son prologue :</p>
<p>Quand la France renaît, écrasons l'imposture.</p>
<p>Au reste mon Philinte est peint d'après nature,</p>
<p>Mais faut-il m'appuyer d'une autre autorité?</p>
<p>C'est Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p>Immense réclame complétée par la citation du passage de Rousseau :</p>
<p>1. Nous lui préférons le Vieux Célibataire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'un titre d'honneur exige de l'éclat;</p>
<p>De l'hôtel de Poitou ma demeure ordinaire1.</p>
<p>1. Acte 1, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'accommodait fort bien, mais qui lui causera plus tard de terribles
angoisses. Pour comble de malheur, il a perdu en grande partie son
esprit si vif, si piquant, et ne fera plus rire que de ses maladresses,
de ses naïvetés ou de ses colères.</p>
<p>... Je vous ai connu bien meilleur que vous n'êtes.</p>
<p>La bonne et sincère Éliante, malgré son indulgence, lui adresse d'assez
dures vérités :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans zèle pour les bons, faible pour les méchants,</p>
<p>Vous vous ménagez trop, mon cher, dans vos penchants1.</p>
<p>Mais tous ces reproches glissent sur lui sans l'émouvoir.</p>
<p>Vincent de Paul laïque et le don Quichotte de ce genre humain dont il a
tant médit jadis, et dont il médit quelquefois encore, tout en l'obligeant.</p>
<p>1. Acte 1, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>pêcher tant qu'elle semble devoir tomber sur un autre, et contre
laquelle il s'emporte et s'indigne dès qu'il se voit atteint dans sa
personne. La pensée est de J.-J. Rousseau, Fabre n'en est ici que
l'exécuteur.</p>
<p>Ainsi de proche en proche, et de chaque cité,</p>
<p>File le noir poison de la perversité.</p>
<p>Dans la corruption le luxe prend racine ;</p>
<p>Du luxe l'intérêt tire son origine ;</p>
<p>De l'intérêt provient la dureté du coeur :</p>
<p>Cet endurcissement étouffe tout honneur</p>
<p>Je prétends qu'un arrêt, en termes solennels,</p>
<p>Cite mon innocence en exemple aux mortels 2.</p>
<p>1. Acte 1, scène iii. — 2. Acte 1, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Alceste de Molière était bien plus plaisant quand il souhaitait de
perdre son procès, pour avoir une nouvelle preuve de la scélératesse
humaine et le droit d-e pester contre ses juges.</p>
<p>£ Philinte ricane, d'une façon assez inconvenante et assez maladroite,
devant les explosions de colère de son ami qui ne sait pas prendre les
choses par le bon côté :</p>
<p>î Allons... apaisez-vous... vous n'êtes pas changé J.</p>
<p>Que le fripon triomphe, il lui faut des complices,</p>
<p>Des agents, des suppôts : par mille-eacriflccs,</p>
<p>De mille parts du vol il sera dépouillé :</p>
<p>.-Le trésor coule et fuit; distribué, pillé,</p>
<p>1. Acte II, scène VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se disperse : enfin, par un reflux utile,</p>
<p>La fortune d'un homme en enrichit deux mille.</p>
<p>Un sot a tout perdu, mais l'État n'y perd rien.</p>
<p>Ainsi j'ai donc raison de dire : Tout est bien.</p>
<p>Alceste proteste et blâme énergiquement l'indifférence des gens heureux :</p>
<p>Savent se dispenser aujourd'hui de bien faire !</p>
<p>Tout est bien, dites-vous. Et vous n'établissez</p>
<p>Ce système accablant, que vous embellissez</p>
<p>Des seuls effets du crime et des couleurs du vice,</p>
<p>Que pour vous dispenser de rendre un bon office</p>
<p>A quelque infortuné, victime d'un pervers !</p>
<p>Qui, jusque dans le crime, énervés, indolents,</p>
<p>Dans la mort de leur cœur sommeillent et reposent</p>
<p>Loin des maux qu'ils ont faits et des plaintes qu'ils causent '.</p>
<p>Il y a là, si l'on veut, un certain souffle, un certain élan ; mais
l'expression, le terme propre manque trop souvent.</p>
<p>Si l'on blesse les bons, épargnons les méchants :</p>
<p>Leur courroux clandestin dure toute la vie 2.</p>
<p>1. Acte II, scène vu.</p>
<p>2. Acte III, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>De demander aux gens plus de droiture d'âme,</p>
<p>Plus de sincérité que la loi n'en réclame1.</p>
<p>0 perfidie! 0 siècle et pervers et barbare!</p>
<p>Rage! fureur! vengeance! il faut, on doit punir-,</p>
<p>La scène est d'un effet comique et théâtral, on He saurait le nier,
malgré la part d'invraisemblance. Alceste triomphe et, se tournant vers
Philinte :</p>
<p>Tout est-il bien, Monsieur?</p>
<p>1. Acte III, scène viii.</p>
<p>'2. Jbid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout mérité qu'il est, le malheur a ses droits.</p>
<p>'</p>
<p>Et, dupe des méchants, vous savez, sans rougir,</p>
<p>Marchander avec eux un reste de plaisir;</p>
<p>Faites, faites, Monsieur.</p>
<p>L'intrigue, qui semblait rompue, se renoue, s'embrouille et se complique
de nouveau par l'arrivée du commissaire et des sergents venus pour
arrêter Philinte. Alceste, en essayant de sauver son ami, se fait
emprisonner lui-même. Encore un abus de l'ancien régime, contre lequel
il a protesté dès le premier acte :</p>
<p>Et peut-on m'alléguer d'iniquité plus noire</p>
<p>Que ce jeu ténébreux et ces perfides soins</p>
<p>De l'homme le plus juste, et sans qu'il le soupçonne,</p>
<p>1. Acte III, scène ix.</p>
<p>2: Acte I, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>titude d'Alceste fière et digne. Tandis que Philinte, immobile et
pétrifié, s'écrie :</p>
<p>Alceste, est-il bien vrai? Quel accident terrible!... celui-ci lui
répond tranquillement :</p>
<p>Quoi, Monsieur? Vous voyez enfin qu'il est possible</p>
<p>Que tout ne soit pas bien.</p>
<p>PHILINTE.</p>
<p>Après un pareil coup,</p>
<p>Je suis désespéré. Que faire?</p>
<p>ALCESTE.</p>
<p>Rien du tout.</p>
<p>(Au Commissaire.)</p>
<p>Au juge sans tarder t.</p>
<p>Il demande des juges, et proteste de son respect pour les représentants
de la loi :</p>
<p>Robert ce fatal billet qui mettait en péril la fortune</p>
<p>1. Acte IV, scène XII.</p>
<p>Allons, Madame, allons employer toute chose</p>
<p>Pour rompre le dessein que son cœur se propose.</p>
<p><pb/></p>
<p>de Philinte : il le lui rapporte, mais en déclarant qu'il a cessé d'être
son ami.</p>
<p>Je vous rejette au loin, parmi ces êtres froids</p>
<p>Qui de ce beau nom d'homme ont perdu tous les droits 1.</p>
<p>C'est la leçon morale qui sort de la comédie. « Alceste humilie Philinte
en lui rendant sa fortune, et le punit en lui retirant son amitié. »</p>
<p>Le misanthrope bienfaisant triomphe et revient comme un libérateur parmi
ses vassaux, avec son cher avocat, qu'il veut garder auprès de lui. Ses
derniers vœux et ses derniers hommages sont pour Éliante, qui reste
jusqu'au bout un modèle de franchise et de bonté.</p>
<p>Le Misanthrope de Molière, outre ce fonds humain, éternel, universel qui
en fait la beauté et la grandeur,</p>
<p>1. Acte V, scène III.</p>
<p>2. M.-J. Chénier, Tableau de la littérature française depuis 1789.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi fin I Ah ! point du tout, point du tout, je t'assure.</p>
<p>Il a bien raison. Le vieil Albert des Folies amoureuses est encore moins
niais que lui.</p>
<p>Pauline, sa pupille, reste fort au-dessous de ses devancières : elle n'a
certes ni l'ingénuité d'Agnès dans Molière, ni la malice pétulante
d'Agathe dans Regnard, ni la grâce mutine et les boutades charmantes de
Rosine dans Beaumarchais. Si captive et cloîtrée qu'elle soit par la
jalousie de son tuteur, cette prétendue recluse trouve moyen d'aller se
promener aux Tuileries avec sa servante Dorothée, d'y faire la
connaissance d'un jeune homme, et de lui déclarer tout aussitôt sa
passion :</p>
<p>Votre entretien me plaît, vous parlez comme il faut,</p>
<p>Partout où je serai, suivez-moi, je vous prie1</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avec les vieux épis le glaneur fait ses gerbes.</p>
<p>Les proverbes sont bons pour régler le devoir ;</p>
<p>Et qui veut se mirer se regarde au miroir t.</p>
<p>La plupart de ses réflexions sont empreintes de la même nouveauté :</p>
<p>A cheval qui veut fuir il ne faut d'éperon....</p>
<p>L'occasion, je sais, fait souvent le larron.</p>
<p>On comprend que Clénard impatienté lui dise :</p>
<p>Sancho Pança en usait d'une façon plus divertissante.</p>
<p>L'amant de Pauline, Cléri, est loin de valoir Almaviva. Le déguisement
grotesque dont il s'affuble en prenant la forme d'un mannequin avec
Pauline, qu'il a enlevée et transportée dans l'atelier du peintre son
beau-frère, au moment où arrivent les recors de</p>
<p>Les personnages et les détails épisodiques sont peut-être la partie la
plus amusante. Telle est la dis-</p>
<p>1. Acte I, scène iv.</p>
<p>2. Acte IV, scène II.</p>
<p>:j, Acte IV, scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME FOUGÈRE.</p>
<p>Ce barbouilleur pour qui tu dessines les mains</p>
<p>Et sans compter les bras, pour un écu la paire,</p>
<p>Tu le vois bien toi-même, il est riche, il prospère ;</p>
<p>Il a la bague au doigt, le fin cabriolet....</p>
<p>FOUGÈRE, avec indignation.</p>
<p>Fi ! je ne voudrais pas en faire mon valet.</p>
<p>MADAME FOUGÈRE.</p>
<p>Eh ! mais, tu n'en as pas de valet, misérable !</p>
<p>Eh! peins, peins nos bourgeois, et peins plutôt le diable, Et gagne de
l'argent. Que t'en coûtera-t-il?</p>
<p>A peindre le portrait est-il quelque péril?</p>
<p>On fait les hommes beaux, et les femmes jolies ;</p>
<p>Et l'on profite ainsi de toutes les folies.</p>
<p>'</p>
<p>A tout payant beau jeu ! L'on encadre, au besoin,</p>
<p>Son boucher, son hôtesse et l'épicier du coin</p>
<p>La quiétude olympienne de l'artiste s'enveloppant de sa majesté en-face
de la saisie et des procédés incongrus du procureur Clénard fait de lui
le personnage le plus comique de la pièce :</p>
<p>Outrager les talents, c'est une audace, un crime</p>
<p>Dont vous seriez puni, si je m'avilissais</p>
<p>A tremper mon pinceau dans l'encre des procès 2 !</p>
<p>1. Acte III, scène i.</p>
<p>2. Acte IV, scène VIII.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient donc la faiblesse et l'interminable enfance de l'art
dramatique parmi nous?</p>
<p>10 De la fausse idée qu'on s'en est faite : « On n'a point aperçu toute
la fécondité, toute l'étendue de cet art important : on a eu pour la
première forme une admiration superstitieuse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les autres causes qui ont chez nous prolongé l'enfance du théâtre,
Mercier compte encore l'absence d'originalité et de nationalité.</p>
<p>Il a été greffé par des mains grossières et maladroites ; aussi n'a-t-il
porté que des fruits équivoques et sans substance.</p>
<p>Tels sans doute que le Cid, Polyeucte, Phèdre, Athalie, l'Avare, le
Misanthrope, et autres œuvres de peu de valeur aux yeux de Mercier, qui
ne fait grâce qu'au Tartufe. « Nos grands maîtres ont composé avec leur
bibliothèque et non dans le livre ouvert du monde, dont le seul Molière
a déchiffré quelques pages. » Il veut bien du moins lui reconnaître ce
faible mérite.</p>
<p>Oui, pour faire des découvertes dans un art, il est plus avantageux de
n'y entendre rien d'abord et d'y marcher seul que d'y être conduit et
dirigé par la marche et l'exemple des autres.</p>
<p>Mercier fait bon marché des maîtres qu'il se croit en état de remplacer
et de supplanter avec son système.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>;</p>
<p>t. « Mercier se disait l'inventeur de la prose poétique. Racine et</p>
<p>Monsieur Mercier, vous êtes un grand homme.</p>
<p>Que votre prose est belle en ses accents nouveaux ?</p>
<p>.........................</p>
<p>Votre Essai dramatique est de toute beauté ;</p>
<p>Comme vous y montrez, avec sagacité,</p>
<p>Que ce Corneille tant vanté</p>
<p>Et ce Racine, par l'envie</p>
<p>N'ont pas connu la tragédie !</p>
<p>Vos preuves ont vaincu le lecteur enchanté</p>
<p>Comme c'est beau! comme c'est écrit! comme....</p>
<p>Ma foi, Monsieur Mercier, vous êtes un grand homme.</p>
<p>Ah quand on vous a lu comme on dort d'un bon somme !</p>
<p>Comme on aie cœur gros, comme on est contristé</p>
<p>Que cela vaut bien mieux que la folle gaîté,</p>
<p>Dont, depuis si longtemps, Molière nous assomme.</p>
<p>Je le répète, en vérité,</p>
<p>Monsieur Mercier, vous êtes un grand homme!</p>
<p>(Mémoires de Fleury, chap. xxiv, t. I.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Eupolis atque Cratinus Aristophanesque poetse,</p>
<p>.....................</p>
<p>Si quis erat dignus describi, quod malus ac fur,</p>
<p>Quod moschus foret, aut s!ca?':!M, aut alioqui</p>
<p>Famosus, multa cum libertate notabant2.</p>
<p>« Il est dommage que cette salutaire institution ait dégénéré en
licence. Si ce genre était renouvelé et que le pinceau fût remis entre
les mains d'un homme intègre et vertueux, ce ne serait plus une satire,
ce serait un châtiment légitime, et il faudrait honorer le courage du
poète. » Mais les défiances de l'autorité,</p>
<p>1. Et dans le Don Juan, et dans Y Avare, qu'en a-t-il donc fait?</p>
<p>2. Satires, liv. 1, iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>la timidité et la couardise des écrivains, ont empêché le retour de
cette utile et salutaire censure. « Notre comédie est devenue si
discrète qu'il n'y a plus que l'auteur qui parle; et comme M. l'auteur
est fort poli, il a tellement poli son expression que son ouvrage
n'offre qu'une empreinte légère, délicate et si fine, qu'elle s'efface
presque entre les doigts. » C'est la même plainte que faisait entendre
Fabre d'Églantine dans son prologue du Philinte :</p>
<p>A force d'être pur, joli, doux et galant,</p>
<p>On a tout ce qu'il faut, excepté le talent.</p>
<p>En d'autres termes, lui qui dédaigne si fort les anciens, propose de
revenir aux premiers temps de la comédie athénienne, moins la gaieté,
dont il semble peu se soucier. Il cite l'exemple de M. Foote, qu'il
appelle l'Aristophane anglais. La Révolution allait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tranquille sur le but moral de sa pièce, l'auteur prévoit qu'on lui
reprochera la bassesse de son sujet, ce vinaigrier arrivant avec son
tablier sur la noble scène française. Il invoque ici le principe
d'égalité sur le théâtre avant qu'il triomphe dans la loi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tableau de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXX</p>
<p>LA COMÉDIE POLITIQUE ET SOCIALE AU TEMPS</p>
<p>DE LA DÉVOLUTION.</p>
<p>La Cour plénière. — Le Réveil d'Épiménide. — Nicodème dans la lune. — Le
Club des bonnes gens. — Le Passé, le Présent, l'Avenir. — L'Ami des lois.</p>
<p>Auteurs et acteurs sont entraînés dans le courant des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX. — Vous m'étonnez ; qu'ai-je donc fait pour vous ?</p>
<p>LE CHANCELIER. — Tu m'as fait le plus grand bien qu'on pût me faire, un
bien que je n'espérais plus ; tu es mon bienfaiteur, mon ange tutélaire.
Lamoignon, je t'ai persécuté. Lorsque, dans ce cabinet, dans ce fauteuil
même, je méditais les projets destructeurs du parlement, dont j'avais
juré la perte, tu étais mon plus redoutable ennemi. Qui m'aurait dit
qu'un jour je recevrais de toi mon plus grand plaisir, ma plus douce
consolation?</p>
<p>LE GARDE DES SCEAUX. — Le diable m'emporte si je vous entends? Quelle
consolation?... quel plaisir?</p>
<p>LE CHANCELIER. — Ah! bijou, vous ne voulez pas m'entendre. J'étais sans
contredit l'homme de France le plus abhorré ; eh bien ! grâces vous
soient rendues ! je ne suis plus que le second objet de l'exécration
publique t.</p>
<p>Au milieu de ce nombre infini de pièces politiques, qui pullulent, comme
des ronces ou des chardons plus ou moins hérissés, dans le champ de la
Révolution, il</p>
<p>1. Scène VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Il a vu s'élever les murs de Romulus,</p>
<p>Il vit la Liberté, sous les pas de Brutus,</p>
<p><pb/></p>
<p>Venger le trépas de Lucrèce.</p>
<p>.............</p>
<p>Il a vécu naguère en ces jours si fameux</p>
<p>Où brillèrent Condé, Turenne et la victoire,</p>
<p>Immola tout pour elle, et ne fit rien pour eux ;</p>
<p>Admiré des sujets qu'il rendit malheureux.</p>
<p>JOSÉPHINE.</p>
<p>Mon père, dites-moi quel âge</p>
<p>Croyez-vous bien qu'il peut avoir ?</p>
<p>ARISTE.</p>
<p>Roi :</p>
<p><pb/></p>
<p>Des hommes qui marchaient modestement vêtus.</p>
<p>Les bourgeois, pour les voir, sortant de leur demeure,</p>
<p>S'écriaient : cc Les voilà, ces sages citoyens,</p>
<p>De l'État et du Roi les plus fermes soutiens n.</p>
<p>Il ne s'entoure point d'une garde étrangère *.</p>
<p>Au sein de ses enfants, que peut craindre un bon père ?</p>
<p>Plus on le voit de près, et plus il est aimé.</p>
<p>.... Je le vois, la France est heureuse ;</p>
<p>Et l'on a, de nos jours, détruit tous les abus.</p>
<p>Nous sommes encore dans la lune de miel de la</p>
<p>Révolution. Pourtant le bien ne s'est pas fait sans peine : il a fallu
combattre les préventions, les défiances, le mauvais vouloir des uns,
les emportements et les trahisons des autres :</p>
<p>Maintenant tout va bien, et nous devenons sages.</p>
<p>Mais les fripons, les intrigants, les ennemis de l'ordre nouveau, les
faux amis de la liberté, n'ont pas tous disparu. L'auteur en fait
défiler un certain nombre devant nous. C'est d'abord le journaliste
Gorgé, fabricant de nouvelles, où il montre plus d'imagination que de
conscience :</p>
<p>Achevons, avant tout, la feuille de Bruxelles.</p>
<p>Combien nous fàudra-t-il tuer d'Impériaux ?</p>
<p>Il me faut surpasser tous les autres journaux</p>
<p>Par de plus sanglantes nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>EPIMÉNIDE.</p>
<p>Mais tromper le public</p>
<p>GORGÉ.</p>
<p>Le public est si bon !</p>
<p>Parmi les décavés et les déconfits du passé, vient ensuite l'Abbé,
enfant gâté de l'ancien régime et compagnon de ses dernières folies. Il
arrive en chantant sur l'air de J'ai 'perdu mon Ettî-ydice :</p>
<p>J'ai perdu mes bénéfices,</p>
<p>Rien n'égale ma douleur.</p>
<p>Sur quoi, Épiménide fait la réflexion suivante :</p>
<p>Puisqu'elle s'exprime en chantant,</p>
<p>Sa douleur n'est pas bien amère.</p>
<p>Un personnage des temps nouveaux, que nous re... trouverons plus d'une
fois dans la comédie et qu'Aristophane avait jadis mis en scène, est
Damon le démocrate,</p>
<p>Orateur excellent,</p>
<p>Qui, jadis espion, est tribun maintenant.</p>
<p>Pour certaines gens, le double métier de démagogue et de policier
n'était pas incompatible, et s'est re-</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé depuis. Avec son flair de limier délateur et aboyeur, Damon croit
voir dans l'honnête Épiménide un suspect, qu'il accusera bientôt de
modérantisme. Ariste proteste contre cette défiance haineuse, qui sera
une des plaies de la Révolution.</p>
<p>II</p>
<p>Oui, Messieurs, tout l'monde en France</p>
<p>A tout d'suite été d'accord ;</p>
<p>Clergé, noblesse et finance</p>
<p>Ont cédé leurs droits... d'abord.</p>
<p>Tout chacun, sans résistance,</p>
<p><pb/></p>
<p>D'y r'noncer a pris grand soin.</p>
<p>(A part.) A beau mentir qui vient de loin.</p>
<p>Le Club des bonnes gens 1, animé d'un esprit de concorde et de paix, se
termine par ce couplet :</p>
<p>Vivons désormais tous en frères,</p>
<p>N'affligeons plus notre bon roi !</p>
<p>Sous les yeux du meilleur des pores.</p>
<p>Mais, après la fuite de Varennes, les intrigues des émigrés, la
coalition de l'Europe monarchique et la déclaration de Pilnitz
provoquent les colères, et exaltent la fierté d'un peuple jaloux de sa
liberté naissante. Le Bonnet de la vérité sur la tête de Mustapha,
c'est-à-dire Louis XVI, l'Éniigrante de Dugazon. indiquent les
ressentiments qui vont bientôt éclater.</p>
<p>La rivalité établie entre les deux théâtres de la Nation et de la
République, l'un représentant l'élément réactionnaire ou modéré, l'autre
les partis extrêmes. ajoute encore un nouveau ferment de discorde. A
mesure que les passions s'échauffent, que les têtes se troublent, le
nombre des auteurs dramatiques s'accroît comme celui des orateurs et des
législateurs d'occasion. Un ancien cabotin de province, Collot
d'Herbois, qui avait rimé en 1781 une cantate en l'honneur de la famille
royale, avant de devenir l'exécuteur des hautes œuvres de la Convention,
donnait la Famille patriote ou la Fédération, sorte d'idylle
républicaine; tandis que Ronsin, le futur général de la Commune, après
avoir célébré Louis XVI comme le restaurateur de la liberté, le
dénonçait bientôt dans</p>
<p>1. 22 septembre 1791.</p>
<p><pb/></p>
<p>une tragi-comédie nationale intitulée la Ligue des fanatiques et des
tyrans.</p>
<p>1. On en trouvera la nomenclature dans l' Histoire du théâtre français
pendant la Révolution, par Étienne et Martainville. Voyez aussi
Welschinger, le Théâtre sous la Révolution.</p>
<p>2. Il fut publié pour la première fois en 1832 par M. Lemesle.</p>
<p>Chose étrange, ni M. Louis Moland, ni M. Welschinger n'ont cru devoir
mentionner le Passé, le Présent et l'Avenir dans leur Théâtre de la
Révolution. Scribo ne l'avait point oublié en composant plus tard Avant,
Pendant et Après.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la Nation en 1791, puis subitement abandonnée, sous prétexte qu'elle
était trop constitutionnelle : singulier reproche au moment où venait
d'être promulguée la Constitution1 !</p>
<p>Une œuvre ainsi recommandée par l'auteur, qui est un homme de sens et
d'esprit, et qui a remporté tant d'autres succès, mérite bien qu'on s'y
arrête. Sans grande valeur poétique, elle est très supérieure</p>
<p>1. Elle fut représentée seulement sur un théâtre de société et ensuite
sur un théâtre des boulevards.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici parvenus au temps de la lumière ;</p>
<p>Le sage la dévoile, et le peuple s'éclaire.</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Oui, mais il nous faudrait de trop grands changements :</p>
<p>Nous ne les verrons pas, Monsieur. Avec le temps,</p>
<p>Peut-être nos neveux briseront leurs entraves;</p>
<p>Mais nous, esclaves nés, nous périrons esclaves1.</p>
<p>A voir, en effet, ce qui se passe alors, on serait tenté de croire le
progrès encore bien éloigné. Tandis que l'Abbé exprime son doute
mélancolique, un nouveau personnage entre en chantant :</p>
<p>Tout le village me l'envie :</p>
<p>C'est une rage, une folie.</p>
<p>Qui chante ainsi? l'Archevêque, frère du Marquis, un de ces galants
prélats comme le cardinal de Rohan, si compromis dans l'affaire du collier.</p>
<p>Malgré la légèreté de sa conduite et de ses propos, il a des principes
religieux et surtout orthodoxes : il prend soin de le rappeler au jeune
abbé, qui semble l'oublier :</p>
<p>1. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aimè qu'on ait de la religion,</p>
<p>J'en ai beaucoup aussi.</p>
<p>Il déteste, avant tout, les écrivains libres penseurs. et voudrait qu'on
adoptât en France le système de nos voisins d'Espagne :</p>
<p>Chez nous, on brûle un livre; ils en brûlent l'auteur.</p>
<p>.......................... Absous, purifié par une sainte flamme,</p>
<p>On punit le coupable, et l'on sauve son âme</p>
<p>Pour le moment, l'Archevêque et le Marquis nagent tous deux dans la joie
en apprenant que leur sœur vient d'être agréée comme maîtresse du Roi :
une de ces hautes faveurs qui faisaient autrefois l'honneur et la
fortune d'une grande maison.</p>
<p>Ses ouvrages sont pleins du préjugé vulgaire</p>
<p>Qu'étant tous ici-bas enfants du même père,</p>
<p>Les hommes en naissant sont tous égaux entre eux.</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>Sur ces entrefaites, le garde-chasse amène un vieux</p>
<p>1. Scène it.</p>
<p>2. Scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon bon seigneur, je n'ai qu'un petit champ pour bien ;</p>
<p>Tous les jours vos lapins y viennent par centaines :</p>
<p>Il faudrait donc n'avoir pas de sang dans les veines,</p>
<p>Pour se laisser voler sans tuer le voleur!...</p>
<p>Ce paysan est le père de Deschamps, le valet de chambre du Marquis.</p>
<p>Juste ciel! c'est mon père!... Ah grâce, Monseigneur'!</p>
<p>Puis il réfléchit, sort un moment et revient bientôt amenant sa sœur,
une fraîche et jolie paysanne :</p>
<p>Elle est fort bien vraiment,</p>
<p>se dit le Marquis;</p>
<p>Le drôle sait mon faible. « Approchez, mon enfant. »</p>
<p>Malheureux ! il fallait laisser punir ton père</p>
<p>DESCHAMPS.</p>
<p>Ce valet gâté, corrompu par l'exemple de son maître, n'a pas plus de
scrupule que lui et s'en vante :</p>
<p>Je fais pour Monseigneur ce qu'il fait pour le Roi.</p>
<p>Mais la jeune paysanne, moins docile que la grande dame, résiste. Elle
aime Lucas, un beau garçon bien</p>
<p>1. Scène vm.</p>
<p>2. Scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p>taillé, que le Marquis fera partir dans la milice, pour donner au roi un
grenadier. Dans cette affaire il a besoin du concours de M. Gripard, le
procureur. Mais donnant, donnant : M. Gripard trouve que la Cour et la
Noblesse sacrifient trop les droits du parlement, et va poser ses
conditions. Ne vaudrait-il pas mieux s'entendre et se faire des
concessions mutuelles, au lieu de se manger les uns les autres? Le
Marquis est de son avis :</p>
<p>Vous avez bien raison 1... C'est ce que je leur dis :</p>
<p>Pour épargner les grands, frappez sur les petits t.</p>
<p>Nous, avec notre sœur, allons régner, mon frère 2!</p>
<p>Et c'est ainsi que les choses se passaient, dit-on, au bon vieux temps.</p>
<p>1. Scène xv.</p>
<p>2. Scène xxnt.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! Deschamps journaliste!... A peine sais-tu lire.</p>
<p>DESCHAMPS.</p>
<p>Tu dis vrai; cependant je fais métier d'écrire ;</p>
<p>J'ai huit mille abonnés.</p>
<p>. Quand tout était au mieux,</p>
<p>Ils se servaient de nous: il faut se servir d'eux.</p>
<p>On pendait le valet, on faisait grâce au maître.</p>
<p>Et si l'on pend quelqu'un, que ce ne soit pas nous t.</p>
<p>1. Scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une autre métamorphose est celle de I Abbé devenu curé constitutionnel
et se justifiant auprès d'Henriette, la seconde fille de M. Dunoir, du
reproche d'avoir trahi l'Église. Ici se présente la grave question de la
Constitution civile du clergé, cette pierre d'achoppement où vint se
heurter tout d'abord la Révolution : Picard la juge avec la tolérance
d'un esprit modéré, qui regrette peut-être qu'on ait créé cet embarras.</p>
<p>Par ce nouveau malheur c'est Dieu qui nous éprouve :</p>
<p>Ne nous démentons point, que toujours il nous trouve</p>
<p><pb/></p>
<p>Repentants, résignés au sort le plus cruel,</p>
<p>Et nous laissant mouiller pour la gloire du ciel.</p>
<p>On s'entretient des espérances de salut, des heureux bruits venus du
dehors ; car c'est sur l'étranger que l'on compte pour la délivrance.</p>
<p>LA DÉVOTE.</p>
<p>On dit que le Grand Turc s'intéresse au clergé.</p>
<p>LE JÉSUITE.</p>
<p>Cela pourrait bien être : ainsi Dieu s'est vengé</p>
<p>Autrefois, en touchant le cœur du roi de Perse'.</p>
<p>A ces commérages préliminaires succède bientôt le discours solennel du
Cardinal ouvrant la séance :</p>
<p>Les esclaves se sont contre nous courroucés :</p>
<p>Nous avons vu la France, autrefois si soumise,</p>
<p>....................</p>
<p>Ne précipitons rien : ramenons par degrés</p>
<p>Les biens que nous pleurons. Les esprits égarés</p>
<p>Nous sommes ici-bas faits pour être les maîtres 2.</p>
<p>1. Scène XI.</p>
<p>2. Scène xui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous étiez des fripons.</p>
<p>LE CONSEILLER.</p>
<p>Et vous donc, qu'étiez-vous?</p>
<p>Je les ai vus, Monsieur, c'est la vérité pure !</p>
<p>L'ABBÉ.</p>
<p>Va, va te reposer.... Ils sont morts, je t'assure;</p>
<p>Ils ne reviendront pas 1.</p>
<p>1. Scène xvi.</p>
<p><pb/></p>
<p>un lapin sur le champ d'autrui, et conduit devant le maire, ce même
Deschamps qu'il a jadis si maltraité dans une situation semblable.</p>
<p>LE MAIRE.</p>
<p>Comment, Monsieur, c'est vous! ....</p>
<p>LE MARQUIS.</p>
<p>La fortune m'expose : allons, prends ta revanche.</p>
<p>LE MA lRR.</p>
<p>Je ne vous entends pasl.</p>
<p>Il vient ce jour heureux, ce jour ou, dans Paris,</p>
<p>De l'univers entier les députés unis</p>
<p>Vont se promettre amour et concorde éternelle 2 !</p>
<p>Beau rêve, que nos expositions universelles ont tenté de réaliser
depuis, mais auquel la voix du canon est venue donner trop souvent un
sanglant démenti. Que ce soit du moins pour la France et la république
un honneur d'avoir offert au monde ce premier idéal, ce mirage loin tain
de la paix 3 !</p>
<p>1. Scène VII.</p>
<p>2. Scène i.</p>
<p>:1. En 1798 François de Neufchâteau présentait au Directoire le premier
projet d'Exposition nationale.</p>
<p><pb/></p>
<p>crédulité publiques. Dans ces agapes fraternelles,</p>
<p>Le Juif mange du porc, et le Turc boit du vin.</p>
<p>Chaque peuple a tiré, de ce libre-échange, des sentiments et des vertus
qu'il ignorait jusque-là.</p>
<p>LE MAIRE.</p>
<p>Des bords du Sénégal aux rivages du Tibre,</p>
<p>L'homme est sensible.</p>
<p>LE TURC.</p>
<p>Instruit.</p>
<p>L'ANGLAIS.</p>
<p>Gai.</p>
<p>L'ESPAGNOL.</p>
<p>Tolérant.</p>
<p>LE NÈGRE.</p>
<p>Et libre 1.</p>
<p>III</p>
<p>t. Scène x.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Citoyens législateurs, je ne vous fais point un hommage en vous dédiant
ma comédie : c'est une dette que j'acquitte. L'Ami des lois ne peut
paraître que sous les auspices de ses modèles.</p>
<p>Très faible auteur, mais très bon citoyen,</p>
<p>Au reste, si le cœur peut agrandir la tête,</p>
<p>L'amour de son pays doit créer le poète.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien aussi sa grandeur. Certes, la comédie de Laya est moins alerte,
moins piquante, moins gaie que la trilogie de Picard, mais tout
autrement hardie et périlleuse, prenant plus directement au vif les
hommes et les faits contemporains. C'est une pièce de combat telle que
l'ancienne comédie athénienne, désignant clairement les gens, frappant
au visage les adversaires qu'elle attaque, et les dénonçant dès la
première scène, avant même qu'ils aient paru.</p>
<p>C'est Nomophage ou Robespierre,</p>
<p>Un héros, l'Attila</p>
<p>Des pouvoirs et des lois. Grand fourbe politique,</p>
<p>De popularité semant sa route oblique.</p>
<p>C'est Duricrane ou Marat,</p>
<p>Journaliste effronté, qu'aucun respect n'arrête :</p>
<p>Je ne sais que son cœur de plus dur que sa tête.</p>
<p>C'est M. Plaude (Hébert, Babeuf ou quelque autre) :</p>
<p>Cet esprit tout corps qui maraude, maraude</p>
<p>Et n'est, quand il écrit, pourtant latin ni grec.</p>
<p>FORLIS.</p>
<p>Ni Français, n'est-ce pas?</p>
<p>VERSAC.</p>
<p>Animal assez triste,</p>
<p>Dénoncer le matin ses rêves de la nuit t.</p>
<p>A ces sycophantes semant la haine, la calomnie, la délation et
l'assassinat, Laya oppose le type du républicain honnête homme et
patriote. Forlis, le</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p><pb/></p>
<p>héros de la pièce, l'ami des lois, est un ci-devant marquis, ouvert et
sympathique aux idées nouvelles par libéralité d'âme et par raison ; un
de ces républicains du lendemain, qui valent quelquefois mieux que ceux
de la veill'e pour établir et fonder un édifice durable. On a reproché à
l'auteur d'être allé le prendre dans l'aristocratie : il répond avec
assez de justesse et d'habileté que le véritable amour de la liberté se
prouve par des sacrifices.</p>
<p>Auprès de ce grand seigneur libéral et patriote, l'auteur a placé un
ci-devant baron, son ami, aristocrate de naissance et d'opinion. Tous
deux restent unis par l'affection, bien que séparés par la politique :
bel exemple de- tolérance, devenu trop rare dans un temps où les
dissensions civiles ont rompu souvent les</p>
<p>liens de la famille et de l'amitié. M. de Versac déteste</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma femme, en me quittant, peut me rendre garçon'.</p>
<p>Et s'il faut franchement dire ce que j'éprouve</p>
<p>Sur tous nos émigrés, mon cœur les désapprouve 2.</p>
<p>Si Forlis s'est rangé, par sympathie généreuse, du côté de la
Révolution, Mme de Versac, en s'y ralliant, a d'autres vues, et songe à
trouver un parti brillant pour sa fille et une satisfaction pour sa
vanité : un proconsul républicain, par exemple :</p>
<p>Pour ma fille, en un mot, puisqu'il n'est plus de princes,</p>
<p>Je veux un gouverneur de deux ou trois provinces 3,</p>
<p>A l'indolence désintéressée de Forlis, restant simple * citoyen, elle
oppose la noble ambition de ces patriotes hardis qui ont saisi le
gouvernail des affaires. Forlis bondit et frémit d'entendre appeler de
ce beau nom * les organisateurs des massacres de Septembre.</p>
<p>Il déteste, il dénonce, comme les plus mortels enne-</p>
<p>1. Acte I, scène i.</p>
<p>2. Ibid.</p>
<p>3. Acte I, scène iv.</p>
<p><pb/></p>
<p>mis de la république ces faux patriotes qui rappellent les faux dévots,
peints jadis par Cléante dans le</p>
<p>Tartufe. Ici les imitations de Laya sont, malheureusement, loin de
valoir les vers de Molière dont elles s'inspirent :</p>
<p>Ce sont tous ces jongleurs, patriotes de places,</p>
<p>D'un faste de civisme entourant leurs grimaces ;</p>
<p>Prêcheurs d'égalité, pétris d'ambition,</p>
<p>Ces faux adorateurs, dont la dévotion</p>
<p>N'est qu'un dehors plâtré, n'est qu'une hypocrisie :</p>
<p>Ces bons et francs croyants, dont l'âme apostasie,</p>
<p>Qui, pour faire haïr le plus beau don des cieux,</p>
<p>Nous font la liberté sanguinaire comme eux 1.</p>
<p>Mais ces faux républicains ne prouvent rien contre la république. Les
excès, les violences même dont il est victime ne peuvent décourager
Forlis. Quand son intendant vient lui annoncer l'incendie de sa maison
pillée par une troupe de bandits, Versac triomphe en lui disant :</p>
<p>Du bonheur des États éternels fondements!</p>
<p>Qu'ont-ils produit? Le meurtre et les embrasements.</p>
<p>Vous vous taisez?</p>
<p>FORLIS.</p>
<p>Forlis ne sait point se dédire.</p>
<p>Monsieur, écoutez bien ce que je vais vous dire :</p>
<p>Les hommes, dans leur tête, ont de quoi tout gâter,</p>
<p>Mais le bien sera bien, quoiqu'ils puissent tenter.</p>
<p>Du coup qui m'atteint seul ma raison se console;</p>
<p>Dans l'intérêt commun mon intérêt s'immole 2.</p>
<p>Belles et généreuses paroles, que ne peut comprendre une âme vulgaire,
mais qui rappelle celles d'un grand</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p>2. Acte IV, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple! Allons, le peuple! Ils n'ont que ce langage;</p>
<p>Tout le mal vient de lui, tout crime est son ouvrage.</p>
<p>Autant Laya s'est efforcé d'embellir, d'idéaliser le héros du
modérantisme, ce Feuillant, comme on l'appelle alors, autant il a noirci
les deux chefs du parti jacobin. Forlis et Versac sont deux personnages de</p>
<p><pb/></p>
<p>Mes fripons, vinssent-ils de Rome ou de Pékin,</p>
<p>Auront non pas le cœur, mais le visage humain.</p>
<p>Puis-je empêcher les gens, en bonne conscience,</p>
<p>De venir dans leurs traits chercher leur ressemblance ?</p>
<p>Les révolutions veulent être vues de loin ; ce prestige leur est bien
nécessaire ; les siècles effacent les traces qui les obscurcissent, la
postérité n'aperçoit que les résultats. Nos neveux nous croiront grands
: rendons-les meilleurs que nous.</p>
<p>Certes, on ne saurait dire que Laya ait de tout. point calomnié
Robespierre en faisant de lui une sorte de Tartufe démagogue, jaloux,
vaniteux, avide de pouvoir et de popularité. Sur ce point, nous avons
encore le témoignage de Pétion :</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voyez Thiers, Révolution française, t. III, Appendice ; Michelet,</p>
<p>Histoire de la Révolution française, et aussi l'histoire apologétique de
Robespierre par M. Hamel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le peuple est là, Monsieur; il vous connaît : tremblez !</p>
<p>Nomophage lui répond froidement :</p>
<p>Je ne compose point pour racheter ma vie :</p>
<p>Je brave tout mon sort; et sais envisager</p>
<p>Le prix d'une action bien moins que son danger.</p>
<p>A côté du succès je mesure la chute;</p>
<p>Et, certain de tomber, je marche et j'exécute 1.</p>
<p>J'ai dénoncé dans moins d'une quinzaine</p>
<p>Huit complots coup sur coup ; c'est quatre la semaine !</p>
<p>Peu de bons citoyens, sans me vanter, je crois,</p>
<p>En ont su découvrir tout au plus un par mois 2.</p>
<p>C'est lui qui surprend et vole la liste des malheureux secourus par
Forlis, et dont il va faire autant de conspirateurs. Peut-on dire que le
poète l'ait enlaidi ? Non, la chose était impossible. On dirait plutôt
qu'il est demeuré au-dessous de l'original. Si odieux que soit
Duricrane, il n'a point cette fureur de haine, cette</p>
<p>1. Acte V, scène iv.</p>
<p>2. Acte II, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>rage envieuse, épileptique, qui saisit le Marat de Ponsard, et que
l'acteur Geffroy exprimait d'une façon si terrible en s'écriant :</p>
<p>A l'ombre, les habits! au soleil, les haillons!</p>
<p>........................ Chapeau bas, grands seigneurs, bourgeois et
valetaille !</p>
<p>Nos maîtres vont passer : saluez la canaille 1 !</p>
<p>Parmi ces sinistres physionomies, on peut cependant en citer une presque
comique ; celle de M. Plaude, l'économiste, qui propose de supprimer à
la fois le vice et la propriété, pour assurer le bonheur universel. Rien
de plus simple et de plus logique, en effet, que ce système, dont Babeuf
est devenu l'apôtre :</p>
<p>Les vices, les horreurs, Messieurs, tous les fléaux.</p>
<p>Sans la propriété point de voleurs; sans elle</p>
<p>Point de supplice donc : la suite est naturelle.</p>
<p>Point d'avares, les biens ne pouvant s'acquérir ;</p>
<p>De libertins, la femme, accorte et toute bonne,</p>
<p>Dans votre république, un pauvre bêtement</p>
<p>Demande au riche : abus! Dans la mienne, il lui prend.</p>
<p>Tout est commun; le vol n'est plus vol, c'est justice :</p>
<p>J'abolis la vertu pour mieux tuer le vice 2.</p>
<p>1. Charlotte Corday, acte IV, scène VII.</p>
<p>2. Acte III, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces deux enragés-là, Nomophage surtout,</p>
<p>Ont fait un intrigant de moi, contre mon goût.</p>
<p>J'étais né pour la vie honnête et sédentaire :</p>
<p>C'est le plus grand des maux qu'être sans caractère.</p>
<p>Sous le crime abattu,</p>
<p>1. Acte V, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXXI</p>
<p>LA COMÉDIE POLITIQUE ET SOCIALE AU TEMPS</p>
<p>DE LA RÉVOLUTION (fin).</p>
<p>Pièces jacobines : Le Jugement dernier des rois. — La Journée du Vatican
ou le Mariage du Pape. — La Papesse Jeanne. — L'Époux républicain. —
Pièces thermidoriennes : Le Bon Fermier. — L'Intérieur des Comités
révolutionnaires. — Le Souper des Jacobins. — Le Directoire : Madame
Angot. — Le 18 Brumaire, vaudevilles réactionnaires : Une Journée de
Saint-Cloud ou la Pêche aux Jacobins, etc. — Nouvelles destinées de la
comédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les rois sont ici-bas pour nos menus plaisirs.</p>
<p>Il ajoute dans sa préface :</p>
<p><pb/></p>
<p>chais, lorsqu'on a la prétention de le faire rire, il faut lui offrir
autre chose que les platitudes et les grossièretés idiotes par
lesquelles on a chance, non de l'instruire, mais de l'avilir et de le
dégrader. Et cependant, telle est la force de l'entraînement et de
l'esprit de parti, que cette misérable rapsodie était applaudie avec
fureur sur la même scène où l'on applaudissait jadis te Cid et le
Misanthrope. Il est vrai que, pour éviter toute comparaison fâcheuse,
les pièces de Molière étaient interdites, comme suspectes d'ancien
régime, par certains patriotes impitoyables. Loubon s'exprimait ainsi à
Cambrai :</p>
<p>Pour remplacer ces vieilleries de Molière, on offre au public des
nouveautés comme la Journée du Vatican ou le Mariage du Pape,
comédie-parade en trois actes, jouée en 1793 sur le théâtre Louvois. Le
Pape accepte la Constitution française et se marie avec Mme de Polignac
; il exécute avec elle un fandango et chante :</p>
<p>Perdre en un jour la papauté,</p>
<p>Le droit d'infaillibilité ;</p>
<p>Vraiment cela désole.</p>
<p>Mais régner, par la liberté,</p>
<p>Sur les Romains, sur la beauté ;</p>
<p>C'est ce qui me console.</p>
<p>La Papesse Jeanne, cette vieille histoire exploitée jadis par les
protestants, est reprise par les Jacobins.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle supprime les deux tiers des impôts, et fait prendre la même somme
sur les biens des cardinaux. Puis elle ajoute :</p>
<p>Le célibat, du vice est la source infinie;</p>
<p>Je veux que désormais le clergé se marie.</p>
<p>Citoyens, dit-il, je n'ai pas eu de mérite en- traçant ce petit tableau
patriotique; quand le cœur conduit la plume, on fait toujours bien ; et
je suis sûr qu'il n'y a pas dans la salle un mari qui ne soit prêt à
faire comme mon époux républicain *.</p>
<p>Le trait est vraiment curieux, et plus amusant que la représentation
elle-même.</p>
<p>Dans une autre comédie du temps, le Modéré de Dugazon, nous voyons un
domestique venant dénoncer son maître comme suspect de tiédeur
républicaine. Le tribunal révolutionnaire ordonne la saisie des biens de
Afodérantin, et nomme le vertueux domestique gardien des scellés. Toutes
les passions brutales du jour sont justifiées et applaudies par un
public en</p>
<p>1. Th. Muret, l'Histoire par le théâtre, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>démence. Le Modérantisme est avant tout la bête noire dont on se défie.
C'est ainsi que la Paméla de François de Neufchâteau, innocent drame,
imité du roman de Richardson, attire les sévérités de la censure
républicaine par ces deux vers :</p>
<p>Ah! les persécuteurs sont les seuls condamnables,</p>
<p>Et les plus tolérants sont les plus raisonnables.</p>
<p><pb/></p>
<p>orphelins qu'il a cachés et recueillis 1. » La note sentimentale,
étouffée ou comprimée par la Terreur, reprend ici son empire.</p>
<p>En même temps on traîne sur la claie et l'on voue aux gémonies les
proscripteurs de la veille. L'Intérieur des Comités révolutionnaires ou
les Aristide* modernes, comédie en trois actes, par le citoyen Ducancel,
représentée le 8 floréal an III (1795), est un factum mis en action.
Pièce improvisée comme la plupart des œuvres de circonstance, faite,
apprise et mise en scène dans l'espace de vingt-sept jours, elle ne
laisse supposer ni composition, ni méditation, ni étude des caractères,
mais offre un simple tableau esquissé d'une main rapide avec de gros
traits et de hâtives ébauches. L'auteur le déclare lui-même dans sa
préface :</p>
<p>La comédie devenant un instrument de la vindicte publique court risque
de perdre la belle humeur et la gaieté dont elle a besoin: les rancunes,
même les plus légitimes, ne sauraient constituer un élément comique
suffisant, et le théâtre transformé en pilori peut satisfaire les
passions d'un jour, mais non les règles éternelles de l'art et du goût.
L'opinion, par un de ces revirements si fréquents dans notre pays, et qui</p>
<p>1. Th. Muret, l'Histoi1'e par le théâtre, t. I.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, ce sont de vrais bandits que ces grotesques personnages
affublés de noms grecs et romains : Aristide, ancien chevalier
d'industrie, président du comité; Caton, ancien laquais, escroc, grand
aboyeur; ; Scévola, coiffeur gascon; Torquatus, rempailleur de chaises,
membres du comité. En face d'eux, un honnête homme, dont la présence les
gêne et qu'ils ont résolu de perdre, M. Dufour, négociant, officier
municipal et membre également du comité; puis son fils, officier de la
garde nationale, suspect et persécuté comme son père ; la citoyenne
Dufour mère, venant plaider la cause de son mari devant cet aréopage
grotesque; Fanchette, la servante, tenant tête au terrible tribun
Aristide et se raillant de ses menaces; Deschamps, un honnête
domestique, refusant de calomnier ses maîtres et de faire des rapports
mensongers, qu'on essaye de lui dicter.</p>
<p>Dufour est un libéral sincère et naïf, qui est loyalement entré dans le
mouvement de 89, qui en représente toutes les généreuses aspirations,
rêvant, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce se termine par l'arrestation des membres du fameux comité,
qu'on trouve nantis d'assignats,</p>
<p>1. Acte II, scène v.</p>
<p><pb/></p>
<p>L:échafaud reparaît comme le dernier terme de la comédie, dénouement peu
gai, il faut en convenir, malgré les applaudissements unanimes dont il
était alors couvert. La province accueillit avec la même faveur, ou
plutôt avec la même fureur, l'œuvre de Ducancel, qui fit le tour de la
France et ne disparut de l'affiche que vers la fin de 1796, par ordre de
l'autorité. Le gouvernement craignit que la réaction n'en tirât un trop
bon parti contre la république.</p>
<p>Le théâtre, après avoir exprimé d'abord les généreuses espérances de 89,
après avoir partagé les emportements et les colères de 92 et de 93,
s'associe au mouvement rétrograde qui suit le 9 Thermidor : flux et
reflux inévitable dans les jours de révolution. A cette même date
appartient le Souper des Jacobins par Armand Charlemagne, comédie
politique en vers représentée le 30 octobre 1795 sur le théâtre Molière,
rue Saint-Martin. Trois terroristes, Crassidor, Furtifin,
ex-journaliste, Aristide, ancien membre du tribunal révolutionnaire, se
sont réunis incognito pour s'offrir une dernière bombance patriotique.
Au lieu de s'entendre, ils se querellent, comme font les chevaux quand
le foin manque dans le râtelier, et se ren-</p>
<p>1. Acte III, scène m.</p>
<p><pb/></p>
<p>voient des vérités désagréables telles que celles-ci :</p>
<p>FURTIFIN.</p>
<p>Qui toi, parler d'humanité?</p>
<p>C'est comme si Mandrin parlait de probité.</p>
<p>Tes patrons sont Carrier, Robespierre et Cartouche.</p>
<p>ARISTIDE.</p>
<p>Ils valent bien le tien, puisque c'est saint Marat.</p>
<p>On te vit comme lui prêcher l'assassinat.</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Angot, dit-il, n'aura ni rimes ni raison ; elle parlera comme
elle pourra, pourvu qu'elle fasse rire. Tant d'autres, en faisant
bâiller, ont le privilège de déraisonner.... On a voulu me persuader que
j'avais eu un but moral. J'avoue bien sincèrement que je n'y ai pas pensé.</p>
<p>C'est un retour au Théâtre de la Foire, tout au plus une amusante
caricature d'un type contemporain, sans rien d'agressif ni de profond.
Mme Angot n'est même plus une bourgeoise comme Mme Patin ou Mme Abraham
: c'est une poissarde, une marchande de morue aux Halles, écorchant le
français comme son garçon de boutique Nicolas. Devenue riche et
richissime, elle veut marier sa fille Nanon avec un prétendu chevalier
de la Girardière, qui n'est qu'un chevalier d'industrie, ancien clerc de
notaire, escroc, servi par un autre fripon de ses amis, La Ramée, se
donnant pour son valet. Nanon, plus sensée que sa mère, ne se soucie pas
du faux gentilhomme, et préfère épouser un simple boutiquier d'origine
plébéienne comme elle, François.</p>
<p>L'art comique ramené aux gros procédés de la farce nous offre ici une
collection de figures gro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Madame Angot s'avance,</p>
<p>Mironton, etc.</p>
<p>1. Acte II, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après vos affreux systèmes,</p>
<p>Vous comptiez sur des succès.</p>
<p>Crac ! vous êtes pris vous-mêmes,</p>
<p>Pris... dans vos propres filets.</p>
<p>C'est l'Assemblée qu'on accuse alors de conspiration, comme on l'en
accusera plus tard au moment du 2 Décembre. Bonaparte les avait pris,
disait-on, pour n'être pas pris lui-même, étant devenu gênant après son
retour d'Égypte. Le théâtre Louvois, fermé depuis le 18 Fructidor, se
rouvrait pour offrir au public Une Journée de Saint-Cloud ou la Pêche
aux Jacobins, par Léger, Chazet et Armand Gouffé. Au Vaudeville, la
Girouette de Saint-Cloud livrait aux risées du public le personnage de
M. Tourniquet, l'homme aux nombreuses volte-face :</p>
<p>Chaumétiste,</p>
<p>Maratiste,</p>
<p>Royaliste,</p>
<p>Hébertiste,</p>
<p>Dantoniste,</p>
<p><pb/></p>
<p>Babouviste.</p>
<p>Il n'existe</p>
<p>Pas un iste</p>
<p>Qu'en un jour</p>
<p>Les vaudevillistes eux-mêmes ne sont-ils pas les premières girouettes,
que nous verrons tourner de la même façon sous la République, sous le
Consulat, sous l'Empire et la Restauration ?</p>
<p>En rèvanche, on exalte le sauveur qui vient tirer la</p>
<p>France de l'anarchie :</p>
<p>La fuite en Egypte jadis</p>
<p>Conserva le sauveur des hommes.</p>
<p>Pourtant quelques malins esprits</p>
<p>En doutent au siècle où nous sommes.</p>
<p>Mais un fait bien sûr en ce jour,</p>
<p>Du vieux miracle quoi qu'on fen pense,</p>
<p>C'est que de l'Égypte un retour</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons abjuré le pouvoir monarchique,</p>
<p>Nous avons des consuls, nous avons un Sénat,</p>
<p>Nous avons même un Tribunat,</p>
<p>Et peut-être une République.</p>
<p>pléiade qui depuis a fait l'honneur et la fortune de</p>
<p>notre théâtre contemporain.</p>
<p>FIN.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CHAPITRE XVI</p>
<p>LES ÉPHÉMÈRES : OUBLIÉS OU DÉDAIGNÉS.</p>
<p>D'ALLAINVAL : L'École des bourgeois. — BOISSY : Les Dehors trompeurs. —
LA NouE : La Coquettç corrigée. — SAURIN : Les Mœurs du temps. —
DESMAHIS : L'Impertinent. — BARTHK : Les Fausses Infidélités. —
POINSINET DE SIVRY :</p>
<p>CHAPITRE XVII</p>
<p>VOLTAIRE, AUTEUR comiqux (1694-1778). — L'Indiscret. — La Fête de
Bélébat. — L'Enfant prodigue. — Nanine. — L'Écossaise 44</p>
<p>CHAPITRE XVIII</p>
<p>PALISSOT (1730-1814). — Comédie satirique. — Le Cercle. —</p>
<p>Les Philosophes. — L'Homme dangereux. — Les Courtisanes. 81</p>
<p>CHAPITRE XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XX</p>
<p>COLLÉ (1709-1783). — Son caractère et son talent. — Amphigouris et
chansons. — Parades et parodies. — Théâtre de société : La Vérité dans
le vin. — Dupuis et Desronais. — La Partie de chasse de Henri IV 136</p>
<p>CHAPITRE XXI</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE.</p>
<p>Ses origines et ses tribulations. — Ses premiers auteurs. — La troupe de
Francisque. — LE SAGE et PIRON. — PANARD, Le dinu du vaudeville. —
L'homme et l'écrivain. — VADÉ.</p>
<p>— Le genre poissard 163</p>
<p>CHAPITRE XXII</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE (suite).</p>
<p>M. et Mme FAVART (17 10-1792). — Leur histoire et leur talent.</p>
<p>CHAPITRE XXIII</p>
<p>L'OPÉRA-COMIQUE (fin).</p>
<p>SR,DAINE : Les Sabots. — Rose et Colas. — Le Déserteur. —</p>
<p>Richard Cœur de Lion. — MARMONTEL : Zèmire et Azor... 219</p>
<p>CHAPITRE XXIV</p>
<p>BEAUMARCHAIS (1732-1799). — L'homme et l'écrivain. — Essai sur le genre
dramatique sérieux. — Eugénie. — Les Deux Amis. — Procès et mémoires. —
Génie comique de/</p>
<p>Beaumarchais. — Le Barbier de Séville 240</p>
<p>CHAPITRE XXV</p>
<p>BEAUMARCHAIS (suite), — Le Mariage de Figaro. — Histoire</p>
<p><pb/></p>
<p>de la représentation. — Composition de la pièce. — Les personnages. —
Impressions générales. — Conséquences. 271</p>
<p>CHAPITRE XXVI</p>
<p>BEAUMARCHAIS (fin). — La Mère Coupable. — Tarare 293</p>
<p>CHAPITRE XXVII</p>
<p>LES A[ILEQ II IN A DE S.</p>
<p>FLORIAN (1755-1794). — Les diminutifs chez Florian, — La légende
d'Arlequin. — Les Jumeaux de Bergame. — Trilogie d'Arlequin. — Les Deux
Billets. — Le Bon Ménage.</p>
<p>— Le Bon Père 309</p>
<p>CHAPITRE XXVI11</p>
<p>COLLIN D'HARLEVILLE (1755-1806), - ANIHIIEUX (1759-1833). —
L'Inconstant. — L'Optimiste. — Les Châteaux en Espaqne.</p>
<p>— Le Vieux Célibataire. — Anaximandre. — Les Étourdis.</p>
<p>— La Soirée d'Auteuil 322</p>
<p>CHAPITRE XXIX</p>
<p>FABRK D'ÉGLANTINE (t755-1 j91). — MERCIER (1740-1814). —</p>
<p>Les Gens de lettres. — Le Présomptueux. — Le -Philinte</p>
<p>de Molière. — L'intrigue épistolaire. — Nouvel Essai sur l'Art
dramatique. — La Brouette du vinaigrier 358</p>
<p>CHAPITRE XXX</p>
<p>LA COMÉDIE POLITIQUE ET SOCIALE AU TEMPS</p>
<p>DE LA RÉVOLUTION.</p>
<p>La Cour plénière. — Le Réveil d'Épiménide. — Nicodème dans la lune. — Le
Club des bonnes gens. — Le Passé, le Présent, l'Avenir. — L'Ami des lois
................... 391</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE XXXI</p>
<p>LA COMÉDIE POLITIQUE ET SOCIALE AU TEMPS</p>
<p>DE LA RÉVOLUTION (fin).</p>
<p>Pièces jacobines : Le Jugement dernier des rois. — La Journée du Vatican
ou le Mariage du Pape. — La Papesse Jeanne. — L'Époux républicain. —
Pièces thermidoriennes : Le Bon Fermier. — L'Intérieur des Comités
révolutionnaires. — Le Souper des Jacobins. — Le Directoire : Madame
Angot. — Le 18 Brumaire, vaudevilles réactionnaires : Une Journée de
Saint-Cloud ou la Pêche aux Jacobins, etc. — Nouvelles destinées de la
comédie 428</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
