<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)">Jules Barbey d'Aurevilly</author>
<title>Le théâtre contemporain. Tome 1 / J. Barbey d'Aurevilly</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Barbey d'Aurevilly, Jules (1808-1889)</author>, <title>Le théâtre contemporain. Tome 1 / J. Barbey d'Aurevilly</title>, <date>1888</date>,description :,283 pages
</bibl>
<publisher>Quantin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1140690</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1888">1888</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE CONTEMPORAIN</p>
<p>i</p>
<p>PARIS</p>
<p>MAISON QUANTIN</p>
<p>COMPAGNIE GÉNÉRALE n'i M PRESSION ET D'ÉDITION 7, rue Saint-Benoît, 7</p>
<p>1888</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE</p>
<p>CONTEMPORAIN</p>
<p>-LE</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>LES ŒUVRES ET LES HOMMES /r« Série.</p>
<p>LES CRITIQUES OU LES JUGES JUGÉS, 1 vol.'in-8". SENSATIONS D'ART, 1
N'ol. in-80 SENSATIONS D'HISTOIRE, 1 vol. in-8" s~~te Série.</p>
<p>LES PHILOSOPHES ET LES ÉCRIVAINS RELIGIEUX, 1 vol. in-So. LES
HISTORIENS, I Z'Ol. in 8"</p>
<p>7 fr. 5o 7 fr. 5o 7 fr. 5o 7 fr. 5o 7 fr. 5o</p>
<p>Pjris. – Maison Quantin, 7, rua Saint-BeiiolL</p>
<p><pb/></p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>LE</p>
<p>THEATRE</p>
<p>CONTEMPORAIN</p>
<p>Tome PREMIER</p>
<p>PARIS</p>
<p>MAISON QUANTIN</p>
<p>COMPAGNIE GÉNÉRALE D I M PRESSION ET D'ÉDITION N 7, rue Saint-Benoît, 7</p>
<p>1888</p>
<p>Tous droits réservés</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR le MARQUIS d'Ivry</p>
<p>Votre ami. vivant,</p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY.</p>
<p><pb/></p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>1</p>
<p>Il y a, dans les mœurs de ce temps, un phénomène qui va tous les jours
grandissant davantage, et qui, présentement, touche au monstrueux. C'est
ce qu'on peut appeler Vhlsirionisme, ou l'amour du Théâtre et des choses
de théâtre.</p>
<p>Le Théâtre est le tyran moderne. Il s'affirme outrecuidamment lui-même,
par l'organe de ceux qui en font la plus belle œuvre de l'esprit humain,
et, jusqu'ici, nul critique ne s'est levé contre cette prétention,
intolérable et ridicule, et ne lui a campé le démenti qu'elle méritait.</p>
<p>A l'heure qu'il est, le Théâtre despotise tout le monde, et c'est le
seul despotisme dont personne ne se plaigne. Les gouvernements eux-mêmes
sont ses très humbles serviteurs. La liberté des théâtres, qu'on vient
de nous donner, est la preuve de l'importance</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, remarquez-le! nous disons litièvaircmenl. Tous les moralistes un peu
profonds, et, en particulier, les Pères de l'Église, se sont inscrits en
faux contrè les spectacles au point de vue de la moralité humaine et des
symptômes de décadence que l'amour effréné du Théâtre accuse toujours
chez les nations; mais c'est là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le théâtre du Gymnase est. présentement, de fait, le premier
Théâtre-Français. L'autre, qui en mérita longtemps le nom et qui le
porte encore, n'est plus qu'une nécropole, une chose morte et creuse, où
reviennent des voix sépulcrales, quelque chose enfin comme l'Académie,
cette institution de fantômes. J'en suis bien fâché pour les vieux
classiques, mais c'est comme cela. Seulement, pour être plus vivant que
ce grand bonhomme trépassé de Théâtre-Français, le Gymnase n'a pas
pourtant de quoi être bien fier. Fondé par Scribe, ce peintre de
bonbonnières, qui fit croire aux bourgeois de son temps que ses petits
dessus de boîtes</p>
<p>LE TOURBILLON</p>
<p>Mercredi, 16 mat 1866.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes des joueurs, des escrocs et des filles, et nous parlons plat
au lieu de parler français, qui est relief.</p>
<p>Nous ne savons si ce que nous faisons est comédie ou drame.</p>
<p>Et nous ne savons pas même nommer une pièce! Nous appelons la nôtre «
Tourbillon! » Tourbillon! 1 devine qui pourra Tourbillon ? Je sais ce
qu'est un tourbillon de vent, un tourbillon de mer, un tourbillon de
poussière, et même ce que c'est que le tourbillon du monde, mais le
tourbillon tout seul, le tourbillon abstrait Tour billon corbillon
tatillon! Corbillon de sottises, tatillon d'inconséquences, ce drame,
tout aussi bien que tourbillon Tourbillon, ma foi ce n'est pas celui de
l'esprit qui vous emporte, dans cette pièce, de l'esprit qui fait
tourner les têtes et donne un délicieux vertige. On y reste très assis,
très tranquille, et pas entraîné du tout, regardant bêtement cette chose
qui s'est donc crue irrésistible puisqu'elle s'est appelée « Tourbillon »</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>Ainsi, des joueurs, des escrocs et des filles. Mais ce n'est pas tout:
il y a aussi de la bonne compagnie et des honnêtes gens. Les voici</p>
<p>Ensuite, des ingénues de province, arrivant par le chemin de fer, comme
on arrivait autrefois par le coche, chez leur papa, un vieux viveur, qui
n'a pas nettoyé sa maison de ses anciennes maîtresses, ni son album de
leurs portraits, avant de recevoir sa fille, et ces ingénues qui veulent
être aimables, et qui déjeunent pour la première fois avec leur père,
ayant littéralement la tenue des demoiselles en bonne fortune et qui ont
l'habitude d'y aller, et qui admirent, vous savez de quel oeil toutes
les pièces d'un mobilier de garçon.</p>
<p>Puis des femmes comme il faut, mariées, vertueuses, et qui ne sont pas
folles, payant sous main les dettes d'un jeune homme parce qu'elles
l'ont trouvé gentil, et cela au risque de se déshonorer et de le
déshonorer, tous les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, encore, des gentilshommes qui ont oublié la loi de l'épée, et qui
se vengent de l'amant présumé de leur femme avec des moyens d'une
bassesse de goujat.</p>
<p>Gaîté funèbre, vieillesse majestueuse!</p>
<p>Et tout ceh monté, grimpé sur des rengaines qui sont les jambes en flûte
de ce drame, qui n'est pas grue que par les jambes, car on y attend
vainement, pendant les cinq actes qu'il dure, une situation qui ne soit
pas usée comme pantoufle, une scène qui commence et dont on ne puisse
pas, dès les premiers mots, prévoir la fin, et un seul trait qui
s'enfonce, au moins avec la force comique, dans la plate et dégoûtante
réalité.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier mot de cette pièce a été le îr.ot si neuf et si peu appliqué,
comme on sait, depuis que la Bible est écrite « Le retour de l'enfant
prodigue. » Seulement je trouve plus beau, plus dramatique et plus
moral, celui qui avait gardé les cochons. Les garder, expie au moins un
peu d'avoir vécu avec eux.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MESDAMES DE MONTANBRÈCHE</p>
<p>Mercredi, Ier août 1866.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Veux-tu que je me balte?</p>
<p>« Veux-tu que je m'arrache un côté de cheveux?.» »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>III</p>
<p>Celle-ci a été un peu trop jouée comme elle est faite, et c'est ce que
j'en puis dire de pis. Partout</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui n'est jamais trop pour un officier, mais ce qui est toujours trop
pour un bon acteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS GENS</p>
<p>2C)&lt;M~i866.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>NOS BONS VILLAGEOIS</p>
<p>~~M~ 6 oc/o~'&lt;? 1866, et Y!c7-&lt;M~, 10 or/o~f 1866.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus que dans les autres pièces de M. Sardou, d'une observation
supérieure, l'illusion d'un jeu qui couvre tout et qui entraîne le
public charmé. Certes, M. Victorien Sardou doit un beau cierge a des
collaborateurs de cette force, un cierge a éclairer toute la salle
qu'ils ont fait retentir pour lui!</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le succès de la nouvelle pièce de M. Sardou, qui est incontestable, mais
tout simplement pour l'expliquer.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>La comédie de M. Victorien Sardou, qu'il appelle « M~ 7~ ~o~- )), et
qu'il ~udrait: nommer « les Villageois des environs de Paris )), si M.
Sardou s'occupait de peindre sérieusement et profondément des mœurs
quelconques de village la comédie de M. Sardou ne devrait pas même s'ap-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est pourquoi j'ai voulu y arriver, en sautant les détails pour
arriver plus vite, ne me souciant plus du fond des choses, sur
lesquelles on m'a trompé, car on me donne un mélodrame et on m'avait
promis une comédie, et ne me préoccupant plus que de la supériorité de
l'arrangement qui doit tout sauver, ne cherchant plus, ne demandant plus
que les raffinements, les subtilités et les puissances d'un artiste en
arrangement, aussi habile que passe</p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, je ne suis pas de ceux qui, dans une oeuvre d'art ou de
littérature, recherchent les difficultés pour les vaincre; mais quand on
a ce goûtlà, que je crois faux, encore faut-il les vaincre! Et M. Sardou
n'a rien vaincu du tout. Si construit et ~7' qu'il soit, sort mélodrame
d'aujourd'hui périt grossièrement par la base, et les arrangements les
plus supernns de l'auteur n'empêchent pas une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a ramassé l'éventail de M"" Mars.</p>
<p>Qu'elle le garde et qu'elle nous rende heureux!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES IDÉES DE MADAME AUBRAY</p>
<p>y&lt;'?«/ 21 w~-j 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, elle n'est pas comique, disons-le tout de suite, cette prétendue
comédie, qui ne serait que</p>
<p><pb/></p>
<p>prêcheuse et lacrymatoire, et où l'on ne rirait pas une seule fois, je
ne dirai point sans le rôle d'Arnal, mais sans son jeu. Arnal, oui,
Arnal /o/M/, par la seule virtualité de son comique d'acteur, a été le
maître du rire, quand il y a eu rire, en cette pièce où M. Dumas fils,
pour faire passer des choses nouvelles, n'a pas irouvé un talent nouveau.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qu'ils sont toujours des évaporations de bienveillance, des airs de
flûtistes engagés pour un soir, des sons jetés au vent par un petit trou
t M. Alexandre Dumas fils, dont je sais et dont je dirai le talent, n'a
jamais été et ne sera jamais un poète comique.</p>
<p><pb/></p>
<p>aurait encore de plus grands succès que M. Dumas fils et que M. Sardou.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Et cette inconséquence, du reste, est le vice radical de la pièce de M.
Dumas fils, qui fait l'effet tout le temps qu'elle dure, cette pièce,
avec ses</p>
<p><pb/></p>
<p>situations risquées et presque révoltantes, d'un château de cartes,
élevé laborieusement, qui s'écroulerait sous la dernière. Je
n'insisterai pas sur les détails drolatiques du christianisme de madame
Aubray, que j'ai plus haut signales. En fait, pour ceux qui ont un
catéchisme comme pour ceux qui l'ont remplace par une philosophie,
madame Aubray n'est ni chair, ni poisson- C'est un être équivoque. Elle
est chrétienne comme elle est philosophe, et philosophe comme elle est
chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Alexandre Dumas fils n'est, en effet, ni l'un ni l'autre. C'est un
écrivain d'intelligence, assurément, et de distinction relative, qui a
quelque chose de la morgue anglaise dans la tenue de son talent, ce qui
le fait respecter par les déboulonnés et les lâchés de la littérature.
En cela, très dînèrent de monsieur son père qui, lui, se rapproche) ait
de ces ~derniers.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en a pas le tempérament de satyre intellectuel et les forces
animales, qui firent de cet homme bien longtemps une puissante nature,
dépensée dans des excès de production ruineuse et vaine. M. Alexandre
Dumas fils ne se ruinera jamais de cette man'ère. Il ne sera point un
père prodigue. Il a des facultés continemes, justement le contraire de
tout génie et de tout esprit, de cet esprit qu'on lui attribue. Il prend
son temps pour en avoir, le fait. venir de loin, l'arrange pour le
mettre en valeur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA DERNIÈRE CRÉATION</p>
<p>D~</p>
<p>FREDERICK LEMAITRE</p>
<p>y~K~ irj'K?//&lt; 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>main que je voudrais faire. Je sais bien que ce n'est pas l'usage; mais
quand il s'agit d'un artiste comme Frédérick Lemaître, c'est peut-être
une nécessité.</p>
<p>Et d'abord, pour en parler mieux, appelons-le tout simplement Frédérick.
Les rois ne portent que leurs prénoms, et i] est le Roi de la scène.</p>
<p>tl</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, non seulement il avait contre lui ce que je viens de dire de ce
mélodrame sans talent, mais non sansignobilité, mais encore l'essence
même du rôle qu'il y joue. Certes, s'il fut jamais de nature, de geste
et de prestance, un homme fait pour tous les fastes pittoresques du
costume, pour toutes les outrances extérieures en harmonie avec les
outrances des passions qu'il fut forgé pour exprimer, c'est, sans aucun
doute, Frederick. H a toujours porté avec la même splendide aisance le
velours orgueilleux et princier et le haillon crapuleux. Frédéric est
capable de représenter avec la même perfection les types les plus
opposés l'un a l'autre par exemple, les mendiants de Rembrandt et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>peinte, comme peignent les grands acteurs, en se mettant sur le front,
dans les yeux, sur les lèvres, dans tous les traits d'une physionomie
dont ils disposent comme d'une toile, la couleur, les pâleurs, la flamme
et les larmes du peintre le plus passionné! N'ayant ici ni les vers de
Hugo, ni même la prose de Dumas; obligé de parler la langue fausse,
incorrecte et souvent ridicule d'un rôle écrit comme les choses du
boulevard, il la transfigure par les modulations de sa voix et par l'âme
qu'il a infusée dans cette langue vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et j'insiste sur ce point l'extrême noblesse, car telle est la
caractéristique la plus en saillie du jeu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>couant ses deux torches au-dessus de sa tête, plus torche qu'elles!</p>
<p><pb/></p>
<p>l'écrivain dramatique, dont il a pourtant besoin pour exister</p>
<p>Et c'est la question par laquelle je voudrais finir cet article sur
Frédérick, ce penseur qui fait penser les autres. En venant de regarder
le père Gachette, qui est sa création intégrale (il peut s'en vanter),
on est vraiment tenté de croire que les acteurs sont plus importants que
les auteurs dans l'art dramatique, et si cela n'est pas vrai d'une
manière absolue, cela l'est certainement aujourd'hui. La littérature
dramatique, cette littérature de consommation effrayante, et qu'il faut
renouveler sans cesse; cette littérature qui ne roule que sur deux ou
trois situations épuisées, et qui ne se permet que deux ou trois
sentiments, juste au niveau de tous les coeurs, est maintenant ossifiée,
momifiée, tournant au radotage, et, sans les acteurs qui la galvanisent
avec leur âme, depuis bien longtemps elle ne serait plus. Ennuyés,
écœurés, n'ayant pas même l'espérance niaise d'un messie théâtral, tant
nous sommes fatigués d'attendre, nous n'allons plus maintenant au
spectacle que pour les acteurs seuls. Rien ne vaut, maintenant, au
théâtre; mais, s'il s'agissait de ce qui y valait autrefois, supprimez
les acteurs, et les plus beaux rôles dans la littérature dramatique,
laquelle a sa forme spéciale que rien ne saurait remplacer, seraient
positivement comme non avenus. Demandez-vous donc ce que sont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME ALBERTINE DE MERRIS</p>
<p>Jeudi, ig septembre 1867.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hier, c'est l'incroyable hypocrisie de tout le monde. L'hypocrisie de
la pièce d'abord, puis l'hypocrisie de ceux qui i'écoutaient et qui
battaient des mains! Personne, ni sur le théâtre, ni dans la salle, ne
pensait ce qu'il disait ou ce qu'il faisait. Sur le théâtre, il y avait
un parti pris de moralité tellement haute que cela devenait presque
incompréhensible, et dans la salle, il y avait un public sceptique,
blasé, indifférent, ce lâche bon enfant de public du xix.e siècle, –
vous le connaissez ?. qui, devant les bourdes de moralité qu'on lui
contait, se disait « C'est, ma foi, très moral, tout cela, mais est-ce
bien possible ?. »</p>
<p>Seulement, en attendant qu'il se répondît, il applaudissait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Notez que je ne fais pas ici, et que je ne veux pas faire, une analyse
patiente et détaillée de la pièce; mais je suis en ligne droite la
donnée sur laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moralité puissante et enflammée qui avait toujours sommeillé en lui et
qui s'éveille ? Eh bien, non péripétie plus étonnante que tout le reste
ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Je l'ai dit la salle hésitait. Elle se tâtait comme Sosie, elle se
demandait tout ébouriffée « Est-ce possible? » Mais moi, je réponds
hardiment non, ce ne l'est pas Votre Albertine de Merris est
artificielle. Ce n'est pas la une femme de notre civilisation et de
notre temps. Ce n'est pas même une femme du tout! Li poupée d'Hoffmann
vaut mieux qu'elle. C'est une poupée de moralité, un trompcl'œil qui ne
trompera personne. Je ne crois pas au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avez essayé de la faire stoïque, mais vous deviez bien savoir qu'on
n'élève pas des stoïques avec le Journal des Débats.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je demande qui nous allons avoir, maintenant, et quel est l'ange nouveau
et plus fort qui va se risquer, par-dessus le dos de ces deux anges de
moralité dramatique, sur cette grotesque échelle de Jacob?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GULLIVER</p>
<p>Dimanche, 15 décerner e 1867.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! cette féerie. est-ce assez féeriquement mauvais</p>
<p>N'est-ce que la faute des auteurs, ceci, ou seraitce la démolition de ce
genre de pièces qui commence ?. Je serais, pour mon humble compte,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Bonne occasion pour pincer un peu de littérature anglaise, et, comme
cela, éviter de parler de la</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Ce ballet, il est vrai, n'est pas le seul qu'il y ait en Gulliver. Il y
en a un autre, préférable de beau-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et les acteurs ?. Les acteurs qui sont tout, partout, les acteurs qui
valent mieux que la littérature qu'ils interprètent, les acteurs qui
sont le théâtre dans cet écroulement universel du théâtre, où la
tragédie est tombée dans le drame, où le drame tombe dans la comédie, la
comédie dans le spectacle brute et bête, et où les auteurs dramatiques,
ces lapins vidés, se rembourrent le ventre avec des romans, et des
romans que les gueux n'ont pas même faits oui, les acteurs, que sont-ils
dans cette pièce de Gulliver, qu'ils pourraient au moins réchauffer de
leur talent, s'ils en avaient ? Eh bien, il faut le dire, ils n'en ont
point, et ceux qui en ont n'en montrent pas. Tous, tant qu'ils sont, ils
ne sont que des grimaces sur des pâleurs! Lesueur, qui fait le rôle le
plus bouffon (d'intention, mais avortée en impuissance) de cette
malheureuse pièce, qui n'a pas d'autre gaîté que la gaité vulgaire de
ces polissonneries que Rabelais, lui, qui n'y allait pas par quatre
chemins, appellerait rudement le rire de la braguette; Lesueur, malgré
la couleur framboise de son visage, est d'un blême affreux de</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'imite, mais avec une voix qui n'a ni le mordant, ni la portée, ni
l'âme violente qu'on sent dans la fruste voix de Thérésa, cette
musicienne de par Dieu Cette voix de mademoiselle Schneider, usée par le
métier et qui ne fut jamais très puissante, a une note cependant, une
seule note, de flûte,qui fait plaisir dans l'absence des autres, et on
l'aime comme ces yeux des laides dont le prince de Ligne disait si
joliment « Ils régnent dans le désert. » En fait de notes, du reste, ce
n'était pas un désert que la pièce de ce soir, mais au contraire un
trop-plein de notes fausses abominables. On y a indignement chanté, et
encore plus mal qu'on n'y a dansé. Une jeune fille, mademoiselle
Eugénie, qui jouait le Génie des voyages, a, d'émotion peut-être, chanté
faux autant que les autres, mais comme son corsage chantait juste!
Quelle musique charmante que ses épaules et comme la plus divine des
harmonies est encore la visible, la tangible, beauté</p>
<p>VI</p>
<p>J'ai tout dit de cette grande misère. qui n'enrichira pas M. Hostein.
Des auteurs, que voulezvous que j'en dise?. Les dépeceurs de génie, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Shylocks de la spéculation qui viendraient hardiment prendre leur livre
de chair sur le sein immortel des grandes œuvres, pourraient avoir
encore, comme le Juif de Shakespeare, quelque chose de grand et d'osé
dans leur attentat; mais s'ils ne coupent cette chair sacrée que pour en
faire une livre de suif de plus et ajouter au compte de leurs
chandelles, ce ne sont plus que de sacrilèges épiciers.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DESROCHES</p>
<p>VOYAGE AUTOUR DU DEMI-MONDE</p>
<p>Dimanche, 22 décembre 1867.</p>
<p>I</p>
<p>Si le progrès pour un auteur qui fait des comédies est de devenir de
moins en moins comique, la pièce d'hier soir est, je crois, le dernier
progrès de M. Léon Laya, et je me flatte qu'il n'en fera plus. Cela me
semble impossible. M. Laya, a ce que Voltaire appelait le malheur de
n'être pas né plaisant. Il est ne le contraire. C'est un grave, de race
grave. C'est le fils de Laya de l'Ami des lois et non du sang, qui ne
représente pas, comme on sait, tout ce qu'il y a de plus gai en
littérature dramatique, et</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais qu'il fut entre deux!</p>
<p><pb/></p>
<p>Job, pour un temps indéterminé, dans ce sol du Théâtre-Français, qui
souffre tout. C'est bâti et c'est bâclé pour cela 1</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, lundi prochain, messieurs les lundistes ont t compris, eux, ce
bracelet incompréhensible, c'est qu'ils en auront sans doute envoyé
chercher l'explication chez M. Laya, par un commissionnaire, et d'ici à
lundi, M. Laya, mis par eux en demeure, aura peut-être eu le temps de la
leur donner.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cela ne faisait pas grand'chose pour le maréchal de Turenne. mais pour
une actrice, Wfaut avoir ou se créer le physique des sentiments qu'on
exprime, ou bien on ne sera jamais une maréchale dans son ar t</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>des chroniqueurs Le comique sur lequel les trois auteurs, MM. Grange et
Koning, absorbes par le formicaléo Thiéry, avaient compte, était le
rôle, joué avec assez d'entrain niais par Lacombe, d'un Dumanet de
régiment qu'on jette avec tous ses pataquès dans le demi-monde, après
l'avoir fagoté en magnifique cocodès.</p>
<p>La salle était pleine de ce qu'on jouait. A l'avantscène roussinait Mllc
Cora Pearl, cette face macabre, très inférieure, selon moi, â la Morl
d'Albert Durer Mlle Cora Pcarl, cette charade anglaise, ce problème posé
aux populations Les partisans des majorités qui croient, dur comme fer,
que le nombre des votants peut prouver quelque chose, disaient, en
donnant de la tête comme des chevaux qui encensent, qu'il fallait bien,
après tout, que cette célèbre demoiselle, avec son succès et sa
publicité, eût une valeur, un talent quelconque, une manière de s'y
prendre, un mérite, si souterrain qu'il fût. Et les femmes, qui
entendaient cela, rêvaient</p>
<p>Les sages.</p>
<p><pb/></p>
<p>Étaient-ce les sages ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SCEPTIQUES</p>
<p>UNE VIOLETTE POUR DEUX -PARIS TOHU-BOHU LE FRÈRE AINÉ</p>
<p>29 décembre 1867.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>soit la valeur de son drame, célèbre déjà, des Sceptiques, ce drame, il
faut en convenir, s'est enchâssé dans des circonstances qui l'ont monté
comme un diamant, et qui l'ont fait valoir je ne dis pas plus qu'il ne
vaut, mais autant qu'il vaut. Tout Paris sait maintenant cette histoire
scandaleuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la première circonstance qui a mis, malgré son mérite, car il
faut, avant le mot mérite, quand on l'écrit, écrire toujours le mot
malgré; telle est la première circonstance qui a mis le drame de M.
Mallefille en lumière. Mais il y en a eu une seconde, et cette seconde
circonstance, qui a été le velours noir de l'écrin sur lequel on place
le diamant pour le faire mieux briller, a été la bêtise générale du
Théâtre contemporain.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Et d'abord c'est une pièce. C'est ce quelque chose qu'on appelle « une
pièce », ce quelque chose de toujours recommence, depuis que le théâtre
existe, et qu'il faut varier, si on peut, en se servant des mêmes
éléments et des mêmes situations. C'est une pièce, et il est évident que
la main qui a écrit cette pièce, qui noue et qui dénoue</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, c'est un sujet vivant et trcs actuel que les Sceptiques, car le
scepticisme, qui a commencé avec Obermann et René, est le vice de ce
temps, de ce temps pauvre même par ses vices. Il en est, en effet, qui
demandent une certaine étoffe humaine, et une quantité déterminée
d'énergie; mais le scepticisme, c'est la lâcheté de l'esprit, tombée
dans les âmes Certes, montrer le scepticisme, cette pusillanimité de
l'esprit et du cœur, aux prises avec les difficultés et les cruelles
affirmations de la vie, était digne d'un talent qui sent sa force et sa
fierté; mais, pour cela, il fallait, dans l'exécution, rester au niveau
de la conception de sa pièce.</p>
<p>On avait vu l'éclair, il fallait en faire de la foudre Il fallait que le
scepticisme, qui nous pourrit tous plus ou moins, non-seulement s'agitât
dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Juste retour, monsieur, des choses d'ici-bas I Vous ne m'avez pas crue
et l'on ne vous croit pas. Oui, des gens d'esprit qui ne se croient pas
entre</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Elle a surtout, cette pièce, une chose que, pour mon compte particulier,
j'estime plus que toutes les situations des drames, qui ne sont ja-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nent partout ou plutôt qui n'y traînent même plus? J'en ai beaucoup
compté et je n'aurai pas la cruauté d'en dire le nombre. En revoyant sa
pièce, que M. Mallefille enlève, je l'en conjure, ces vieillerieslà,
incroyables sous sa plume! Quoi! le romantique de 1835 nous parle, en
1867, du Palladium des familles! Est-ce qu'il en a une? Il faut être
marié pour écrire comme cela. M. Mallefille nous parle encore de la
fameuse bague de Polycrate, tyran de Samos, avalée et revenue dans un
poisson mort dont il dine. Je ne l'ai pas avalée, cette bague, et je
suis un barbeau (Barbey) très vivant, mais je la rapporte tout de même à
M. Mallefille, pour qu'il ne la jette plus dans sa pièce.</p>
<p>Et ce sera toujours du bonheur, cela, un bonheur de plus, car ce sera un
ridicule de moins.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand rôle d'homme, qui aurait dû être le Sceptique, comme Alceste
est le Misanthrope, le duc de Villepreneuse, était tenu par Laferrière,
irréprochable de mise et d'élégance au premier acte, mais beaucoup moins
bien, en redingote, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Non, ce n'esc pas une pièce, diront les pédants, mais laissez-les dire
et allez-y toujours! Cela</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soir, j'ai entendu chanter. était-ce le verre tout seul ou la goutte
d'eau de l'harmonica d'aujourd'hui? et jamais je ne compris mieux
qu'âmes de poète et de musicien pussent se pénétrer et se transfondre.
Ce jour-là, M. Lépine, car c'était lui, se transfondait en de Musset,
l'âme orageuse, et jetait l'innni des plus beaux sons sur l'innni des
plus beaux vers. Aujourd'hui, sous une autre forme, il se transfond avec
un autre poète, le poète des ~r~ et son mérite est de n'avoir pas troublé</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, nous vous les montrerons ici, ces nuances du talent de M.
Alphonse Daudet, bien trop délicates, selon moi, pour le fumier d'un
théâtre, sur lequel des perles si fines ont toujours tort de tomber. Et
la preuve, du reste, vient d'en être donnée par la manière épaisse, et
empâtée de mélodrame, avec laquelle cette pièce du jFn~ aîné csc jouée
par les acteurs du Vaudeville dépaysés. Comme ils escarbouillent ces
quelques gouttes d'eau qui sont des larmes! Lequel des deux, Delessart
ou M'~ Cellier, les essuie avec le mouchoir le plus gros?.</p>
<p>Pour M"" Cellier, en particulier, je voudrais savoir d'où part la voix
qu'elle fait entendre?. Choron disait qu'on pouvait chanter avec ses
genoux. Avec lequel de ses organes M'~ Cellier parle-t-elle? dans cette
pièce où la voix de M'~ Mars ne serait pas de trop, ce cristal dans du
velours 1</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TREIZE LA REVUE DE 1867</p>
<p>3 /~M~' l866.</p>
<p>Je demande la gendarmerie</p>
<p>Vous rappelez-vous cette belle anecdote dans Champfort?. Il assistait à
une signature de contrat de mariage. I/épousée était une superbe jeune
fille, toute éclatante de jeunesse et de beauté pure, et le mari, un
sale, laid et riche vieillard. C'était hideux qu'un tel contraste.
Champfort ne put y tenir « A la garde s'écria-t-il. Qu'on aille chercher
le commissaire On va faire ici un mauvais coup. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, c'est entendu. Avec cette formule « tiré J~ ~M~f~ Balzac; tiré ~M
M/~OM ~M D~C de ~'M~M~, » on peut prendre impunément le sujet de son
drame dans un ou dans plusieurs romans de la Comédie /~?/~M, et des
bijoux pour s'en faire des epinglettes dans la culotte-écrin du Duc.</p>
<p>Tout cela, selon l'opinion, qui va se faire, de la plus complète régularité</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>On parle depuis longtemps de propriété littéraire et d'une législation
qui la régisse mieux que l'imparfaite que nous avons; eh bien, je dis
que des galvaudages d'oeuvre, qu'un homme ne souffrirait pas de son
vivant, ne doivent pas être tolérés après sa mort, même venant de son
héritier. Je dis qu'il est honteux pour un pays intelligent de ne pas
respecter les œuvres intellectuelles qui sont sa gloire, et de sounrir
qu'on les livre, pieds et poings liés, au premier venu Présentement,
l'héritier de M. de Balzac sur ses œuvres, c'est, je pense, M"~ de
Balzac. Eh bien, je demande si M'~ de Balzac a autorisé les</p>
<p><pb/></p>
<p>massacres pratiqués par le théâtre de la Gaué sur les œuvres de son
mari; si elle touche les profits de ces massacres; et si elle s'est
associée aux Iconoclastes qui ont fait leurs malpropretés dans une œuvre
de génie, comme des sacrilèges les feraient dans un calice? Et si M'~ de
Balzac a autorisé cette vautrerie, si elle partage ce que cela rapporte,
je suis attristé que son droit, si c'est le sien, ait pu aller
jusque-là, et j'en baisse les yeux pour elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle donc, M" Lia Félix, porte mieux sur ses élégantes et sveltcs
épaules que M. Dumaine, avec tout son dos, le poids de cette lourde et
accablante pièce des ?Y~ Le public, malgré les ronnements de voix de ces
acteurs qui triomphent par</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>La ~&lt;?f~ de la Porte-Saint-Martin nous a un peu vengé du T~M-M~ des
Variélis. En principe, nous sommes l'ennemi des Revues. Ce n'est qu'un
spectacle pour les yeux, du matérialisme toujours plus ou moins stupide.
Dans l'ordre dramatique, rien de plus bête, si ce n'est, dans l'ordre du
journalisme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était une curiosité et même une anxiété que</p>
<p><pb/></p>
<p>vent du printemps polissonne! Délicieusement costumée, Thérésa
représentait la Muse de la C~o~ goguelte, et la chanson de cette
Chanson, elle l'a chantée avec un art, un nni, un moelleux et, peu a
peu, une verve qui la sacrait une incomparable chanteuse (je ne dis pas
cantatrice, hé?) pour ceux qui n'étaient pas, comme nous, sûrs qu'elle
en fût une. Dans la seconde chanson qu'elle chante dans la pièce, on a
retrouvé un peu la Tbérésa qu'on connaissait, et je ne dis pas cela pour
la diminuer, mais, dans cette première chanson, elle a été l'inattendu!
Elle a été d'un goût, d'une mesure, d'une rondeur douce, et d'une gaité
mi-partie de piquant et de suavité, très étonnante pour cette ignoble
Thérésa!</p>
<p>C'est que cette ~Mo~ Thérésa, comme disent les bégueulismes jaloux qui
lui ont planté cette épithète d'o~ comme un clou, qu'ils auraient voulu
lui enfoncer dans la tête et dont elle ne s'est servie que pour y
suspendre sa couronne c'est que cette ignoble Thérésa est une artiste de
nature qui a la faculté de se transformer, de se modifier et de se
nuancer selon les milieux par lesquels elle passe. La grande valeur de
Thérésa n'est pas de chanter, en enlevant tout, la chanson populaire, et
en ne craignant pas de l'accentuer comme le peuple accentue c'est d'être
prête a être très noble et très distinguée quand il le faudra. Voyez le
geste de</p>
<p><pb/></p>
<p>son bras est-il assez noble dans la première chanson qu'elle chante ?
Thérésa, qui prononce en chantant comme Rachel prononçait en parlant,
parlera, quand il le faudra, comme elle chante. Pour moi, ce n'est pas
par ce qu'elle a montre qu'elle m'intéresse, cette artiste que
j'entrevois et que je devine, c'est par tout ce qui est en elle et
qu'elle n'a pas pu montrer encore, mais qu'elle montrera</p>
<p><pb/></p>
<p>LES TRIBULATIONS D~UN TÉMOIN</p>
<p>J/e?'&lt;f~ 15 iS66.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>d'être le témoin de cette ennuyeuse farce, de ce vaudeville châtre de
flons-flons, de ce vaudeville sénile, décrépit, enroué, qui n'a pas même
eu la force de pousser les couacs poétiques d'usage du moindre couplet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car elle a réussi! Sans grand tapage, mais même t0</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stupéfiant, le mortel ennui qui puisse expliquer que de tels spectacles,
vieux comme les ponts, paraissent neufs. Il n'y a que le ratatinement en
masse par l'ennui qui puisse sucer trois heures durant ces horribles
poires tapées. et desséchées. et trouver qu'elles ont assez de jus comme
cela. Ici; le spectacle est dans la salle plus que sur la scène, et je
ne m'apitoierai pas sur sa tristesse. Les Publics sont comme les
Peuples. Ils méritent toujours ce qu'ils souffrent I</p>
<p>Il n'y a que ce qu'ils siment qu'ils ne méritent pas!</p>
<p>II</p>
<p>J'ai dit la pièce. Voici les acteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Somme toute, même Lacombe, très supérieur aux autres, il y a du bois
dans tous ces bonshommes et ces bonnes femmes des .BfW~M, sans âme, sans
rondeur, sans naturel, sans vive et souple vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a du bois. et ils ne sont pas des marionnettes! La veille, on avait
excès de fatuité ou de bienveillance ?. envoyé du théâtre Séraphin des
billets pour le Nain Jaune, qu'on prenait sans doute pour un petit
garçon en sa qualité de nain, et, ma foi, je suis descendu dans ce
théâtre en entonnoir qui m'a rappelé Quimper-Corentin, pour y faire
quelques études de maternité. Je vous donne ma parole d'honneur que j'y
ai vu des pièces aussi neuves que les Tribulations témoin, mais plus
délicates, jouées par des acteurs qui, du moins, étaient en vrai bois</p>
<p>Eh bien, j'aime mieux cela! On n\'st pas trompé.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAUL FORESTIER</p>
<p>~wf/&lt;7, 31 /~f~ t868.</p>
<p>1</p>
<p>Je vais, je croîs bien, me faire aujourd'hui de mauvaises an'aires. Je
vais me créer de fâcheux embarras.D'ordinaire, je viens avant lesautres.
Aujourd'hui, c'est après, et je n'ai pas une seule des opinions de ces
autres, après lesquels je viens, sur la pièce nouvelle de M. Emile
A~gier. Tous les critiques du lundi dont je suis habituellement, le
samedi, l'humble précurseur, ont je ne dis pas écrit, cette semaine,
der; feuilletons favorables, passionnes et dévoues, en l'honneur de M.
Augier, – ce n'est pas seulement cela mais ils ont fait pour lui ce que
j'appelle la grande Cérémonie du Feuilleton, car le Feuilleton a sa
grande Cérémonie, comme le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au second acte, Paul est marié. Au lever du rideau, il peint sa femme.
Scène d'intérieur, commune et jolie, le dessin de tant de situations et
de tant de figures, communes et jolies! On parle de Léa dcmariée, car
elle est veuve, et comme du moment qu'on parle de quelqu'un, au théâtre,
ponctuellement il arrive, elle .u'rive, noire et veuve de pied en cap.
Froide avec Paul, on sent que cette froideur est coupante et que tout à
l'heure elle va blesser. J'ai vu le moment où les âmes pures de la salle
allaient s'éprendre de cette pauvre jeune femme abandonnée, qui ~imc
toujours, si le ridi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Abominable fadaise Je ne connais rien de mes-</p>
<p><pb/></p>
<p>quin comme ce dénouement, rien de plus compromettant pour la bénédiction
paternelle qui finit la pièce, car le rideau tombe sur cette
maigrichonnette bénédiction, en h~bit noir</p>
<p>II;</p>
<p><pb/></p>
<p>La douleur éLrgit les âmes – qu'elle fend 1</p>
<p>Parbleu puisqu'elle les fend Les la palissades et les madrigalades,
comme on le sait, sont tout ce qui porte le mieux aux entrailles du ces
forts</p>
<p><pb/></p>
<p>ÏV</p>
<p><pb/></p>
<p>il a été véritablement cornélien contre une tempête de coliques qui a
mal choisi son moment, et qui a fait dire dans la salle, non pas M~6 se
~~f~ Ma~~ wo~ mais Got a la colique; Got a la colique! Tout est
suspendu. 0 anxiété' La représentation unira-1-elle ? Elle a fini; la
colique aussi. Tout donc a été bien. Mais on ne sait plus dire les vers
au Théâtre-Français. Ils étaient la trois coryphées de ce théâtre Got,
Coquelin, Delaunay, et, tous les trois, ils ont donné au vers l'emphase
contre laquelle tous les grands comédiens ont toujours protesté malgré
tous les conservatoires, et, ce n'est pas tout, ils les ont et ~;J/~
avec des points si gros et des virgules si longues que, sur la durée de
chaque point ou de chaque virgule, un danseur aurait eu le temps de
faire tout un nombre de petits battements. M"~ Victoria Lafontaine a été
d'une insignifiance!</p>
<p>Que mon cœur, que mon cœur a de peine</p>
<p>Elle jouait le rôle de Camille. J'aime mieux celle d'André Chénier. M"
Favart, qui va maintenant passer grande actrice, comme M. Augier homme
de génie, et par le même procède, s'est démenée avec des gestes
diablement pointus. Est-ce FeUet de cette atroce robe de veuve plate et
longue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES THÉATRES</p>
<p>!'f~ 7~~ M: 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment joué sa pièce le jour qu'il l'avait annoncée. Mais, est-ce une
imprévoyance ou un calcul?- un calcul de réclame, une manière d'exciter
la curiosité en la faisant attendre ? les Directions de théâtre se
croient dans le droit et dans la convenance en renvoyant plusieurs fois
au lendemain une représentation solennellement annoncée, et la Critique
dramatique, qui a probablement ses raisons pour rester en bons termes
avec les Directions, ne fait là-dessus aucune observation et souSre la
chose en silence.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jour où l'on reprcseniaitaFAmbigu le Crime de jF~~r~ on donnait au
Palais-Royal le Papa ~M Pn~ ~~0~~?~ annoncé et renvoyé abusivement et
presque impertinemment au jour suivant, pendant toute la semaine. Or, M.
Théodore Barrière est l'auteur, sinon des deux pièces,, au moins dans
les deux pièces, et il avait le dandysme de faire jouer toutes deux le
même jour. Il jouait luimême ainsi au petit colosse de Rhodes
dramatique, qui a une jambe ici et l'autre là, l'une sur la rive
sinistre du drame, l'autre sur le rivage joyeux de la comédie, et il a
cru, je ne hais pas cette fatuité, que le succès, vaisseau pavoisé~ passe-</p>
<p>LE CRIME DE FAVERNE</p>
<p>iiy&lt;M'~ 1868.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Des réputations, on ne sait pas pourquoi</p>
<p>Une fois pourtant j'avais, de hasard, rencontré M. Barrière. Je l'avais
vu très vite, en passant, obliquement, de profil. Un bout de moustache
pointue dans une face pâle et nerveuse. Ce fut tout. Mais on m'avait
conté que l'auteur des jF~?~ ~y/M~;M aimait beaucoup les chats et, de ce
moment, cela ne m'étonne plus. C'était de la charité chrétienne, car il
en est un. Nous autres chré-</p>
<p><pb/></p>
<p>tiens, nous devons aimer nos semblables. Qui ne le sait Dans tout
talent, comme sous toute figure, il y a une bête (l'homme est une arche
de Noé, en petit), et la bête du talent de M. Barrière, c'est évidemment
ce paquet de nerfs qu'on appelle le chat. Il n'est pas chat par la
fourrure, par la patte de velours, par la grâce caressante etpateline;
non i mais c'est le chat, par le système nerveux, agace, ~'Mf~, suraigu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mer ce drame, violent et saccade, a une attaque d'epilepsie!</p>
<p>III</p>
<p>Et, de fait, s'il n'était que faux! et que déclamatoire et que ridicule
du ridicule spécial au genre!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>port avec celui-là, et qui font de leur pièce une épaisseur sans clarté
et un entrelacement inextricable. Et quand cela a été fait, c'est sur
cet épouvantable fagot qu'ils ont planté leur second drame, le Notaire
trompé, le seul auquel la Critique puisse comprendre quelque chose, et
dont elle puisse nettement parler.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>notaire, qui s'appelle Grenouillot comme le notaire s'appelle Séraphin
(inventions adéquates!), a fait une complainte sur le malheur conjugal
de son patron, dont l'ignoble polisson, laid comme son nom, a été la
cause, et il la chante aux autres clercs groupés autour de lui dans
l'étude, et envoie sur le cœur du pauvre Séraphin cette flaque de boue
au moment où il sort tout ému de la chambre de sa femme, qu'il appelle
la chambre des souvenirs et où il veut qu'on parle bas comme dans
l'église. De cette ignominie, Séraphin devient fou. Il va désormais
traîner sa folie dans la seconde moitié de la pièce, et c'est bien
heureux pour MM. Beauvallet et Barrière, car sans Frédérick, malgré les
inintelligences du public et ses rires de nègre aux plaisanteries
grossières qui se mêlent aux horreurs du Crime de Favcrne, il n'est pas
certain que nous n'eussions pas entendu quelque belle fanfare de sifflets</p>
<p><pb/></p>
<p>ment dans une oeuvre de bas étage, un vrai ponton pour son génie Pour
mon compte, je dis que Frédérick est fait pour mieux que pour être le
Lord Protecteur de mélodrames qui sombreraient sans lui, et que, quand
on a ce talent avec lequel il a idéalisé ce vieux cocufié d'outre-tombe,
devenu terrible d'abord et navrant ensuite, on doit le garder pour jouer
quelque chose comme le Roi Lear, et ne pas prendre pour son Shakespeare
MM. Barrière et Beauvallet</p>
<p><pb/></p>
<p>KEAN DON JUAN</p>
<p>Vendredi, 21 février 1868.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tomber de lui-même, après s'être passe l'arme qu'il a forgée de son
propre ennui, a travers !e corps</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>On le croyait au moins un écrivain. On disait que l'homme qui a tant
fait pour l'effet extérieur, qui a tant néglige dans ses drames les
choses morales, les convenances historiques, la vraisemblance humaine,
avait au moins ce qui était tout pour lui et tout aussi pour son temps,
la couleur, le pittoresque, la grande et chaude expression qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, c'est lui qui écrit sans hésiter Elle boulolle, en parlant d'une
famille qui ne se porte pas trop mal, et cette heureuse expression lui
semble</p>
<p><pb/></p>
<p>Merci du compliment</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Le temps est aux Reprises. Ils ont repris hier aux Français le R'stin de
Pierre, et Bressant a tenu le rôle difficile de Don Juan. Un plus fort
que lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Régnier a eu son succès de rire dans le rôle de Sganarelle, dans lequel
il interprète la tradition avec beaucoup d'intelligence, mais n'invente
pas assez. Je reviendrai un jour sur ce rôle et sur cet acteur. MI!e
Dubois très fine dans Charlotte, et Coquelin excellent de tout point
dans Gros-Pierre. Ces Coquelin c'est presque Poquelin ont un grand avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA REINE MARGOT</p>
<p>Vendredi, 6 mars 1868.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>La Reine Margot, dans ce temps-la, du moins heureux pour lui, fut un des
nombreux succès de M. Alexandre Dumas, et, il faut l'avouer, il y a dans
cette pièce mouvementée où l'action l'action qui se tortille et se
détortille grâce aux moyens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est pour cela qu'on les a pris, du reste. C'était justice. M.
Ponson dn Terrail a le malheur d'être venu le second, dans une époque
sans en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais un Shakespeare-Pradon. Ou un Shakespeare-Trissotin</p>
<p>IV</p>
<p>C'est la preuve de cette vérité assez mélanco-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumaine assurément beaucoup mieux dans Coconnas que dans cet inepte
Ferragus des Treize, quoique toujours trop prépotent de ventre pour les
rôles de jeunes héros aimés des belles, a montré de la souplesse et de
l'aisance, et presque de la rondeur, malgré les habitudes déclamatoires
de sa voix. Il était digne, hier, d'être plus spirituel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est MIlc Céline Montaland qui tenait le rôle de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les croupes se soulevaient. La salle frissonnait et haletait. J'ai cru
qu'elle allait aboyer de sympathie. Elle semblait avoir été louée par la
Société protectrice des animaux. Vaincu par l'ennui qu'on m'avait versé
dans cette grande calebasse de nègre, toute la soirée, je m'en suis allé
avant la chute du rideau. Mais pas de doute qu'ils n'aient demandé et
rappelé le chien! Pour moi, j'en ai pris les quatre pattes, pour me sauver!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMME ELLES SONT TOUTES</p>
<p>Comment se fait-il qu'un théâtre ait l'impertinence de continuer a jouer
une pièce sifflée, mais sifflée comme, le 7 du mois courant, l'a été le
Vengeur?. Il y a sifflets et sifflets. Il y a les sifflets individuels,
hardis, spirituels et solitaires. Puis, les clairsemés, qui n'y tiennent
plus, et finissent par partir et enfin par vibrer, fort et ferme puis
encore les gais, les plaisants, les gamins! puis</p>
<p>LA GRANDE</p>
<p>SIFFLERIE DU VENGEUR</p>
<p>LES GRANDES DEMOISELLES</p>
<p>Vendredi, 13 mars i368.</p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce jour-là,- il faut lui rendre cette justice, car ce n'est pas tous les
jours cette fête, le public a été spirituel et sensé comme s'il n'eût
été qu'un seul homme! L'avait -on pourtant assez travaillé? L'avait-on
manipulé ? L'avait-on entraîné?. L'avaiton excité ? Lui avait-on fait
avaler toutes les cantharides de la curiosité et jusque de la passion
politique ?. Quel coup certain croyaient-ils que cette idée du Vengeur!
Comme c'était avantageux et commode On n'avait pas même besoin de talent
pour avoir du succès. On mettrait sa bêtise sous le couvert de
l'histoire, et l'histoire est si belle qu'elle la couvrirait Mais toutes
ces combinaisons ont été renversées sous une avalanche de sifflets.
Patatras Ni ces noms, qu'on croyait pleins d'applaudissements, de
Convention et de République; ni tous les souvenirs évoqués d'une époque
qui passionne toujours les imaginations et les âmes, et sur lesquels on
avait insolemment compté, n'ont pu sauver cette pièce du Vengeur. Les
sifflets, qui, ce soir-là, n'étaient d'aucun parti, ont été implacables.
Ils ont commencé avec la pièce et ils ont fini avec elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lecroira-t-on ?Ils ont osé nommer les deuxauteurs</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Deux fois il nous a refusé la place qu'il nous fallait pour le juger!</p>
<p>Déjà, il y a peu de temps, une première fois, cette place de la Critique
au théâtre, cette place qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GLENARVON</p>
<p>t</p>
<p>20 ~a~.s iS6S.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>servation tardive, jette probablement le même regard que nous sur une
œuvre hâtive de sa jeunesse, où, en vrai jeune homme qu'il était, il ne
se préoccupait que de montrer qu'il avait du muscle, en faisant saillir
ses biceps</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Et c'est la. îa faute de ce G/t'CM que nous venons de voir! Certes (et
je rai dit déjà), ce n'est pas le pathétique gui vient par l'arrangement
des circonstances, paï les rencontres, par les vis-à-vis, par ces
combinaisons de choses funestes dont le dramaturge est le destin; ce
n'est point ce pathé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>même interrompt sa prose pour parler en vers, dans ses pièces, quand
l'action devient intense, forcenée ou terrible! –ce drame en prose
correcte, mais trop sèche, je l'ai dit, et puritain jusqu'au langage, a
été interprète par des puritains. de talent, qui se gardent bien d'en
avoir un peu comme d'un péché! M~ Suzanne Lagier, – la duchesse de
Glenarvon, –qui, du sein d'une éléphantiasis superbe, élevé encore un
beau cou romain et plein de noblesse, lequel va être, hélas! envahi par
toute cette chair qui monte et déformé par les fanons de l'avenir, a des
moments qui m'ont rappelé M"" Georges, mais M"" Georges vue par le trou
d'une bouteille et dont la voix aurait été dans la bouteille Engoncée
dans une robe bleue bellement laide, et de taille trop courte pour
cacher, je crois bien, un ventre qui se prélasse trop et dont on
voudrait diminuer la prélaturc, elle étalait sur l'azur de sa robe deux
bras positivement/7f//y' Ce n'est pas la première fois que je remarque
ces sortes de bras (pemturlurés, sans doute), au théâtre. Autrefois on
les avait et on les portait blancs. A présent, c'est rosc-de-Chinc.
Comment les portera-t-on dans dix ans?.</p>
<p>La fille du ministre Lord Campbell, Miss Clary, jouée par M'
Decap-Petit, m'a fait l'effet d'un charmant petit jeu d'osselets quand
elle est en scène avec cette terrible Suzanne Lagicr, dont la</p>
<p><pb/></p>
<p>corpulence peut, ma foi! bien, faire paraître pointues les plus
rondelettes. Dans tous les cas, elle joue avec l'âme et la voix des
osselets qu'elle a l'air d'être, et qu'elle n'est peut-~tre pas. Aux
derniers actes, elle porte le deuil du père de son enfant, qui n'est pas
son mari, en lilas de la plus doucc nuance. Il parait que quand il ne
s'agit que d'un père d'enfant., uon mari encore, c'est comme cela que
les actdccs intelligentes, qui jouent les filles de grande race,
entendent le deuil a la Porte-Saint-Mamn. Quant aux hommes, Dclaistre
est la déclamation devenue momie, Laray, la déclamation bien portante,
et Charly, le Charles II, un costume vraiment 6'/Mr. tout blanc et
velours bleu de roi. Mais ne pouvait-on pas nous le donner, ce délicieux
costume, sur l'X d'un porte-manteau ? on en eut joui sans trouble. Le
plus mauvais parmi tous ces mauvais, c'est encore Brésil, qu'on vantait
autrefois. Il fait Lord Campbell, mais quel lord Il est anuble d'une
affreuse perruque rousse, a laquelle il ne manque qu'une queue rouge
pour être celle de Jocrisse, et il apparaît aux premiers actes dans un
costume vert aguçant, avec un manteau rouge et jaune qui ressemble a un
tapis. C'est le cacatoès des saltimbanques. Vous sentez bien qu'un
acteur qui se costume ainsi, joue comme il est mis. Ltak-il malade ?
mais sa voix était eraillec. Quand i) jouait avec M' Suzanne Lagier, ils
ressemblaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES PARISIENS DE LA DÉCADENCE</p>
<p>27 M~ [868.</p>
<p>1</p>
<p>Il y a des moments où le désir qu'on a d'être juste fait flechir, bien à
toit, les observations de toute la vie. J'ai commence de connaître M.
Théodore Barrière par le Cn'y~ F~/cr~. Que n'avais-je pas entendu dire
de cet auteur dramatique, qui a. ses partisans et même ses fanatiques,
ce qui ne prouve, du reste, absolument rien! Le C~/M jFf7M/M, – si
M.Théodore Barrière y a trempe, dans ce crime abject; s'il n'a pas,
comme font parfois les grands seigneurs dramatiques, laisse tout faire à
M. Léon Beauvallet, quitte, en bon prince, a mettre son nom, comme une
aigrette, sur la tête de cette obscurité,–le Cn' Twfy'~ est une de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Heureusement pour nos professeurs</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous trouvez que k chose finit par s'en aller absolument en bouillie, la
bouillie d'une conversion qu'il est impossible d'expliquer. Il y a, en
enet, un personnage, entre tous, dans lesF~M, qui fait repoussoir à
Desgenais en lui résistant plus que les autres. C'est un ancien marchand
enrichi, qui s'appelle Martin, et qui est, assurément, la meilleure
photographie de la pièce. Eh bien, car tout finit et doit finir, dans
les comédies et dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut, certes, pour se permettre un tel non-sens, compter beaucoup sur
ce qui s'cscarboulllc moins que le caractère de M. Martin, la solidité
de la jocrisserie du public!</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pistolet des répliques de M. Barrière ne sont guère, je le sais bien,
que des coups de pistolet bourres avec de la niasse, mais c'est pour
cela que Facteur, s'il est plus fort que son auteur, et il doit l'être,
est tenu d'y mettre l'acier de son jeu. Dans la fameuse scène du souper,
qui finit le premier acte, et de ces /u~/j. insolents qui devraient
faire casser son verre avec les assiettes des soupeurs, si les soupeurs
n'étaient pas plus plats que les assiettes, Félix, au lieu de jouer
impétueusement et vite (car il s'expose) et de leur darder ses mépris
avec la violence d'une averse, s'amuse a faire le majestueux, le beau
bras, le /f/ dirait Molière, et parla il augmente le iroid de ce souper,
froid comme e tous les soupers a la scène. excepte deux pourtant, et
parce qu'ils ne veulent pas être gais, mais terribles, le souper de
Banque dans ~/&lt;T~ et du commandeur dans Do~ /f/ Quant au costume, si
bien étudie par Delaimoy, Dcsgenals n'étant qu'un habit noir moderne,
Félix ne pouvait s'en donner le bénéfice, mais pourquoi a-t-il ce
pantalon, d'une largeur qui n'est nullement exigée par son rôle ? S'il
n'est pas cagneux, il est inexcusable. Une femme enceinte s'y cacherais</p>
<p>Tous les autres rôles sont accessoires. Mais Saint-Germain a eu des
mouvements d'entournure comiques, dans ce rôle de gandin qui s'appelle
Gandin (trait d'esprit fameusement dimcile a trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>ver, monsieur Barrière !), et Abel, au doux nom de victime, qui joue le
fils du comte de Préval, est bien tombé aux pieds de sa mère quand il
est revenu de son duel. C'était si bien, et si ?~f~ que je me demande
s'il a recommence le lendemain Parade n'a eu guère que la moitié d'une
scène dans un rôle ingrat le comte de Prcval.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROI LEAR</p>
<p>~&lt; 10 avril !868.</p>
<p>r</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Émile Deschamps, dont l'acteur Ballande avait été le Beauvallet.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cette sottise, du reste, bien des causes. En premier, disons-le la
fatuité française. Nous ne voulons pas être une si simple chose que des
traducteurs. Le traducteur s'efface. Nous ne voulons, nous, sous aucun
prétexte, nous effacer. Et quand je dis nous, c'est le génie français
que je veux dire. Un traducteur, quelqu'un a rimé cette plaisanterie,
c'est le valet qui suit son maître. Dans ce pays-ci, on aime mieux être
un mauvais maître qu'un bon valet. Or, le maître, quand il s'agit de
Shakespeare, c'est celui qui se donne les airs de le corriger, de
l'interpréter, d'en prendre ceci, d'en laisser cela, de l'adapter au
goût français par exemple la phrase est connue. Prétention, vue fausse,
et ridicule immense On comprend que tout cela pût se produire et
s'afficher, sans trop de honte, quand nous vivions sous l'empire des
anciens préjugés classiques, tels que nous les avaient laissés le xvn'*
et le xvin" siècle, mais après 1830, après les théories éclectiques et
impersonnelles de 18~0, après le besoin de couleur locale et le respect
de l'originalité qu'a</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>développés en 1830, accepter qu'on puisse modifier, corriger, châtrer et
remanier Shakespeare, c'est, ma parole la plus sacrée! d'impertinence,
d'insolence et d'aveuglement, – prodigieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Jules Lacroix vaut certainement mieux, pour faire ce qu'il veut
faire, qu'Alfred de Vigny luimême et que M. Émile Deschamps. L n'a pas
la délicieuse personnalité de l'un et la minceur madrigalesque de
l'autre. Il est plus mâle. Et si je dis qu'il est plus mâle, ce n'est
pas que je pense aux soixante volumes de romans qu'il a écrits. Dans un
temps de fausses couches faciles comme celui-ci, ce n'est plus un signe
de puissance que la fécondité. Mais son vers, nerveux souvent, ne
balbutie ni ne tâtonne.</p>
<p>M. Jules Lacroix est un versincateur exercé. Exercé dans la tragédie
pour son propre compte, il est l'auteur du T~~e~ César et de ~A-'n' qui
eut l'honneur d'être jouée par M"" Rachel. C'est, de plus, un
versificateur exercé pour le compte des autres, qui a aiguisé et
assoupli son vers sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Et de fait, vous figurez-vous bien ce que peut devenir le Roi Lear sous
la plume de M. Jules Lacroix ?. Le Roi Z.Mf, ce monde fourmillant du Roi
I.M~ d'où le goût de M. Lacroix ou sa soumission au goût public, dont il
respecte la bassesse ou dont il caresse la lâcheté, a retranché du
premier coup Gonerill, Regane et Cordelia, car, si leurs noms et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de AI. Lacroix, qu'un benêt, sot comme le beau-père dans les D~K~ ~/?~
Toutes les proportions du drame de Shakespeare ont disparu.</p>
<p>Non! ce n'est plus Ducis; c'est M. Jules Lacroix Et ce n'est plus Talma
non plus; c'est Beauvalet</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Les acteurs qui jouent autour de Beauvalet, dans le Lear, agissent pour
leur compte d'acteurs comme M. Jules Lacroix pour son compte de tra-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DUCHESSE DE LAVAUBALIËRE</p>
<p>LE BAISER ANONYME. LA REVANCHE D'IRIS BATAILLE DE DA~ES</p>
<p>iy iS63.</p>
<p>T</p>
<p>1</p>
<p>LA</p>
<p><pb/></p>
<p>sans qu'il y paraisse; ils ne nous priveraient pas d'une seule
nouveauté! Ces reprises, sur lesquelles ils vivent, n'ont pas même été
interrompues par ces relâches que je préférais. Cette semaine, cette
semaine aux reposants relâches, n'avons-nous pas eu une reprise qui nous
a peut-être plus étonnes encore que toutes les autres ? Le Théâtre de
Cluny ne s'est-il pas avisé de dépendre, dans le Montfaucon des Œuvres
mortes, le squelette pendillant au vent de l'oubli qu'on appelle La D/
de Z~z.~M~7~ et de nous le donner hardiment, comme quelque chose de vivant.</p>
<p><pb/></p>
<p>tête d'un régiment, pouvait trancher sur la tourbe directoriale de ce
temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y est doublé, il est vrai, de M. Legouvé; mais M. Legouvé ne fait pas
même une doublure, tant il est peu visible dans cette pièce,
parfaitement digne de Scribe tout seul.</p>
<p><pb/></p>
<p>M~ Madeleine Brohan n'a pas vu Mlle Mars, du moins, en la regardant, je
ne le crois pas; M"~ Madeleine Brohan, assez belle pour qu'il faille
courageusement fermer les yeux quand on veut la juger, et qui tient le
grand rôle de cette petite chose, a joué comme si elle avait connu M"s Mars</p>
<p>C'est avoir proiué que de savoir s'y plaire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>être le Mariage de Figaro hier et où l'on jouera peut-être le
Misanthrope demain, de ces pièces nabotes comme celle-ci, dont les
personnages de bois blanc taillés au canif, vraies grimaces de bout de
parapluie, surgissent et tournent sans se mêler, comme ces petits
valseurs qu'une manivelle fait tourner sur les orgues de Barbarie i</p>
<p><pb/></p>
<p>l'HÏ.FACE. l Les Diiecteurs de Théâtre 15~ Le Tourbillon 29 Mesdames de
Montant» èche 39 Nos gens 4y Nos bons villageois 55 Les Idées de Madame
Aubr.iy 73 La dernière ciéation de Piedciiek Lemuîlie S7 Madame
Albeitine de Atenib. 95 Gullher III Madame Desroches. \o\age autour du
demi-nionde 123 Les Sceptiques. Une Violette pout deu\. – l'aiis
ToliuBohu. Le lùèie aîné 127 Les Treize. – La de 1SG7 151 Les
Tiibulations d'un témoin 167 Paul Forestiei 175 Les Tli&lt;iûtres 1S9 Le
Ciimede raveinc. I&lt;):</p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>r" Kean. – Don Juan 203 La Reine Margot 217 7 La Giande Sifflet ie du
Vengeur. – Les Giandes Demoiselles. – Comme elles sont toutes. 235
Glenarvon. 251 Les Paiisiens de la décadence 261 Le Roi Lear 273 La
Duchesse de Lavaubalitre. Le Baiser anonyme. – La Revanche d'Iris. –
Bataille de Dames 28g &lt; t</p>
<p>TABLE</p>
<p>FIN DE LA TABLE</p>
<p>Pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAISON QUANT1N</p>
<p>COMPAGNIE GÉNÉRALE D'IMPRESSION ET D'ÉDITION 7, rue Saint-Benoit, Paris.</p>
<p>OUVRAGES</p>
<p>HE E</p>
<p>J. BARBEY D'AUREVILLY XIXe e SIÈCLE</p>
<p>J.</p>
<p>LES ŒUVRES ET LES HOMMES V R E M 1 È R E SÉRIE</p>
<p>LES JUGES JUGÉS.</p>
<p>LES SENSATIONS D'ART.</p>
<p>LES SENSATIONS D'HISTOIRE.</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>LES PHILOSOPHES ET LES ÉCRIVAINS RELIGIEUX 1. E S HI S TORIE NS.</p>
<p>Chaque volume in-8° carré, broche. 7 fr. 5o »•</p>
<p>“ ̃ t</p>
<p>l\ms. – Mjimhi ^•Miitin, 7, rue Suint-lienol'</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
