<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gille, Philippe (1831-1901)">Philippe Gille</author>
<title>La bataille littéraire. 1e sér. 1875-1878 / Philippe Gille</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gille, Philippe (1831-1901)</author>, <title>La bataille littéraire. 1e sér. 1875-1878 / Philippe Gille</title>, <date>1889</date>,description :,328 pages
</bibl>
<publisher>Victor-Havard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113948f</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1889">1889</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>,P~ LA</p>
<p>BATAILLE LITTÉRAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p>PHILIPPE G ILLJ</p>
<p>"LA BATAILLE</p>
<p>LITTÉRAIRE</p>
<p>(1875-1878)</p>
<p>i~~</p>
<p>PARIS</p>
<p>V1ÇTOR-HAVARD, ÉDITEUR</p>
<p>n ii Saint-Germain, i ̃</p>
<p>168, Boulevard Saint-Germain, 168 S</p>
<p>1889 ~S</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés. ·:</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTE DE L'ÉDITEUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quatre premières années de notre mouvement littéraire.</p>
<p>Pour bien suivre et étudier les phases de la Bataille littéraire, il est
absolument nécessaire d'établir une sorte de classement général, de
composer des groupes et d'englober dans des camps différents les œuvres
qui forment pour ainsi dire les bataillons des armées en présence.</p>
<p>Une division s'impose, plus tranchée de jour en jour, entre l'école
spiritualiste et l'école matérialiste c'est donc jsous l'une ou l'autre
de ces deux bannières qu'il faut placer les écrivains de notre temps,
suivant leurs écrits, leur influence et leurs tendances.</p>
<p>Quelques-uns participent des deux, car une évolution nouvelle commence à
se produire, s'élevant contre le naturalisme comme le naturalisme s'est
dressé contre le romantisme, et, autrefois, les romantiques contre les
classiques. Ceci tuera cela! c'est la loi de nature, la loi du progrès
et du mouvement.</p>
<p><pb/></p>
<p>En conséquence, cet ouvrage comprendra trois parties distinctes</p>
<p>1° Naturalisme et dérivés (école matérialiste)</p>
<p>%° Romantisme et dérivés (école spiritualiste)</p>
<p>3° Divers ou littérature historique, philosophique et documentaire
(histoire, mémoires, philosophie, voyages, lettres, etc. etc.) Il est
certain que le Naturalisme, tout en procédant du Romantisme par bien des
formules et des procédés, a créé un genre tout spécial, et a servi à
rallier tous ceux qui combattaient l'excès du Spiritualisme; il a
incontestablement, par sa nouvelle manière de voir les choses, modifié
en bien des points nos formules littéraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>mains, tous les romans d'observation d'après les types réels et existants.</p>
<p>Ce qu'on y rencontrera, c'est l'Idéal, l'image poétisée de la vie, la
préoccupation de l'optimisme, une préférence marquée pour les événements
heureux ou bienfaisants, pour la moralité, pour la défense des thèses géné-</p>
<p><pb/></p>
<p>reusés, saines on y verra le roman psychique, qui repose du spectacle
des vices par le contraste des vertus. C'est, en résumé, le combat du
beau contre le laid, le triomphe de l'âme, de l'esprit sur le corps et
ses appétits. Les œuvres d'imagination pure, les romans d'aventure, bien
que d'un art inférieur, relèveront également de cette école.</p>
<p>Les mémoires, les lettres, les études spéciales, les livres de voyage,
de philosophie, les histoires, les portraits, les mélanges y prennent
place de droit, comme en une sorte t de bibliothèque commune aux
combattants de toute nature dans cette grande Bataille lit*téraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Réunis sans parti pris d'écoles, ayant un triple intérêt, historique,
philosophique et documentaire, ce sera une mine inépuisable de précieux
renseignemets,un choix des meilleures et des plus utiles productions
contemporaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>BATAILLE LITTERAIRE</p>
<p>REALISTES ET NATURALISTES</p>
<p>I</p>
<p>E. ET J. DE GONCOURT</p>
<p>Renée Mauperin. 1875</p>
<p>« Le dernier pas ne fait point la lassitude, il la déclare. » Cette
grande vérité, formulée par Mon- taigne, n'est- elle pas applicable à
toutes les révolutions politiques, littéraires ou artistiques, qui ne
seraient que d'éphémères échauffourées si tout le monde ne les avaient
faites avant ceux qui prennent modestement le titre de rénovateurs et de
révolutionnaires. Ces derniers ne font que répéter tout haut et
utilement pour eux ce que depuis longtemps tout le monde avait trouvé et
se disait tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sais plus quel grand clairvoyant a écrit que les inventeurs
n'inventent rien et ne sont que des « vulgarisateurs », mais je le
remercie pour avoir ainsi résumé en un mot une des plus limpides vérités
du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>inconnus pour personne mais, par un étrange hasard, c'est plutôt le
monde littéraire que le vrai public qui a su apprécier, je devrais, plus
justement, dire utiliser leurs importants travaux.</p>
<p>C'est par quelques extraits que je crois pouvoir, mieux que par des
dissertations, donner idée de ce roman qui devait être intitulé la Jeune
Bourgeoisie, et qui dépeint de la façon la plus saisissante l'étrange
forme qu'a prise notre société depuis un quart de siècle.</p>
<p>Renée, pour me faire comprendre en un mot, est</p>
<p><pb/></p>
<p>Le fils Mauperin veut faire un riche mariage; or il a été l'amant d'une
Mme Bourjot, la mère de la jeune fille qu'il veut épouser. Un homme
comme lui ne se décourage pas pour si peu. Après un discours en quatre
points il a enlevé le consentement de la mère; reste celui de M.
Bourjot, qui ne veut pour gendre qu'un homme titré.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Villacourt est une sorte de gentilhomme sauvage et campagnard qui
n'entend pas raison. Il vient un beau matin souffleter Henri Mauperin.
Une rencontre au pistolet aura lieu le lendemain. La scène du duel est
d'une telle vérité que je dois en omettre certains détails.</p>
<p>On était arrivé.</p>
<p>M. de Villacourt et ses témoins attendaient sur la chaussée entre les
deux étangs.</p>
<p>La terre était' blanche de la neige tombée toute la matinée. Le bois
dressait dans le ciel des branches dépouillées, et au loin des filées
d'arbres tout noirs rayaient un rouge coucher de soleil d'hiver.</p>
<p>On alla jusqu'au chemin du Montalet. Les pas furent comptés, les
pistolets de Denoisel chargés, les adversaires mis en ligne. Deux cannes
posées sur la neige marquèrent la limite des dix pas que chaque
adversaire pouvait faire. M. de Villacourt dépouillait sa redingote,
arrachait sa cravate, jetait tout cela au loin. Sa chemise, largement
ouverte, laissait voir sa forte et rude poitrine, toute couverte de
poils noirs et blancs.</p>
<p>Les adversaires armés, les témoins s'éloignèrent et se rangèrent du même
côté.</p>
<p>Marchez, cria une voix.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce mot, M. de Villacourt s'avança, marchant presque sans s'effacer.
Henri, demeurant immobile, lui laissa faire cinq pas. Au sixième, il tira.</p>
<p>M. de Villacourt tomba, assis par terre.</p>
<p>Les témoins virent alors le blessé poser son pistolet, appuyer avec
force ses deux pouces sur le double trou que la balle lui avait fait en
lui labourant le ventre, puis renifler ses pouces.</p>
<p>« Tirez donc 1 » cria un témoin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monsieur si triste. M. Mauperin se leva et sortit du jardin. Il avait la
langue épaisse, la gorge sèche il entra dans un café.</p>
<p>Contre la mort il n'y a pas d'appel!</p>
<p>Elle se retourna sur la chauffeuse où elle était assise,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien père ? »</p>
<p>« Oh 1 bien j'aurais cru que ça faisait plus de mal. Il M. Mauperin
lâcha le verre, qui glissa et tomba. La ventouse n'avait pas pris.</p>
<p>A mesure qu'elle approche de la mort, Renée devient et se sent devenir
plus femme; elle se rappelle des paroles qu'elle a dites, des audaces
qu'elle a eues, sa familiarité avec les jeunes gens; elle n'oserait plus
rien de cela.</p>
<p>Comme elle regardait par sa fenêtre, elle vit une fois une femme
s'asseoir dans la poussière au milieu de la rue du vilage, entre une
pierre et une ornière, et démailloter son petit enfant. L'enfant, sur le
ventre, le haut du corps dans l'ombre; remuait ses petites jambes,
croisait ses pieds, gigottait dans le soleil le soleil le fouettait
amoureusement</p>
<p><pb/></p>
<p>comme il fouette les nudités d'enfant. Des rayons qui le caressaient et
le chatouillaient semblaient lui jeter aux talons les roses d'une
corbeille de Fête-Dieu.</p>
<p>Combien pensent comme lui qui se gardent bien de le dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>FRANCIS MAGNARD</p>
<p>Pierre-Paul-Jacques Beuvron, membre de l'Institut (section des sciences
morales et politiques), auteur des Mytho-</p>
<p><pb/></p>
<p>logies comparées (6 vol. in-8") et d'un Essai sur la cellule primordiale
(l vol. in-8° avec planches), ouvrages qui se sont vendus difficilement
en France, mais qui ont obtenu un débit considérable en Allemagne et en
Angleterre, était bien certainement une créature angélique égarée sur la
terre.</p>
<p>Elle se résigna.</p>
<p>Le mariage ne fut célébré que devant l'officier municipal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un peu ébranlé par cet accident, Beuvron se remet bien vite au nom du
positivisme, en discutant philosophiquement sur son cas avec Mme Beuvron
elle-même. Au bout de quelques années, le jeune homme, grandi à
l'étranger, arrive chez son père la tête pleine d'idées encore plus
positives que celui-ci ne pouvait l'espérer.</p>
<p>– Mon père, lui dit-il un jour, il me faut cent mille francs, donne-moi
la clef de ton secrétaire. Et il monrait un meuble dans l'angle de la
chambre. Donne-moi la clef. Je te préviens que j'appelle au secours si
tu continues cette facétie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu veux me voler, malheureux? 9</p>
<p>Te voler, non! T'emprunter. Je te connais. La persuasion eût échoué sur
toi. Tu as toujours eu un fond d'avarice que l'âge augmente encore. J'ai
besoin de cent mille francs pour me tirer d'affaire et, en même temps,
pour rebondir plus haut que jamais sur le tremplin de la spéculation.
Cent mille francs, quelle misère 1</p>
<p>Et si je refuse?</p>
<p>Si tu refuses. si tu refuses. Eh bien! je te forcerai 4 consentir. Je
suis le plus fort, tu le sais. La loi du monde est le combat pour
l'existence, tu le sais encore. Donne-moi ton argent 1</p>
<p>Jamais.</p>
<p>Où sont les clefs? se dit Émile.</p>
<p>Il chercha, finit par les trouver, ouvrit le secrétaire, y prit un peu
plus de 100,000 francs d'actions au porteur, les mit dans sa poche et
referma le meuble.</p>
<p>M ne m'a été permis que d'esquisser ce petitlivre de grande raison;
c'est par le détail qu'il vaut, et je n'ai pu en indiquer que
l'ensemble. Avant d'en dire le bien que je pense, je m'arrête en me souve-</p>
<p><pb/></p>
<p>nant que je parle du livre d'un collaborateur, et je ne voudrais pas
qu'il fût dit que j'ai manqué trop franchement aux grands principes de
la Société des gens de lettres, dont le premier article est ainsi conçu
« Éreintons-nous les uns les autres. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La Faute de l'abbé Mouret. – 1875</p>
<p>EMILE ZOLA</p>
<p>III</p>
<p>d</p>
<p><pb/></p>
<p>dans une bonne et solide langue, fait le consciencieux inventaire de
tout ce qu'il a vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci posé, je cite quelques paragraphes qui pourront donner idée de ce
livre étrange, rempli de vérités et de contresens, mais qui reste
l'œuvre d'un véritable écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>*•••*• •«•• • Après avoir lu les Oraisons, il se tourna en disant Ite
missa est.</p>
<p>Deo gratias, répondit Vincent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais comment mourrir? Elle voudrait être utile à</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passe deux pages merveilleuses c'est le pillage des fleurs du jardin
par Albine; les lis, les héliotropes, les oeillets, les pavots, les
soucis, les roses, les quarantaines, les menthes, les citronnelles, les
verveines, elle les arrache par brassées; elle eut voulu emmener 'tout
le parterre dans sa chambre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>IVAN TOURGUENEFF</p>
<p>Les Reliques vivantes. 1876</p>
<p>Les Reliques vivantes, de M. I. Tburgueneff, tel est le titre du nouveau
livre du grand romancier que M. Courrière a classé parmi les écrivains
de l'École naturelle dans son Histoire de la littérature contemporaine
en Russie, un bon livre publié l'an dernier. Le nouveau volume de M.
Tourgueneff, paru chez Hetzel, contient cinq nouvelles toutes empreintes
du charme qu'on lui connaît. Les Reliques vivantes, la Montre, Ça fait
du bruit! Ponnine et Babourine, Les nôtres m'ont envoyé. telles sont ces
cinq historiettes, bien dignes de l'auteur des Mémoires d'un chasseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une page de ce récit touchant</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout la pauvre infirme chante des chansons, et quelles
chansons</p>
<p>Comment les chantes-tu? En dedans?</p>
<p>Voici l'épilogue de. cette nouvelle, qui n'a que</p>
<p><pb/></p>
<p>trente pages et qui vaut certes bien de gros volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>ALPHONSE DAUDET</p>
<p>Jack. 1876</p>
<p>Jack est une histoire vraie, une étude d'après le vif, c'est-à-dire que
tous les personnages de ce roman ont posé devant l'auteur. Car c'est un
des plus grands mérites des écrivains de l'école moderne de s'être
retrempés dans la nature, quelque peu oubliée depuis bien des années.
Les deux volumes que M. Alphonse Daudet vient de publier en sont la preuve.</p>
<p>Il s'agit dans le nouvel ouvrage de l'auteur de Ftomont jeune et Risler
aîné, d'un de ces pauvres êtres voués dès leur naissance aux hasards les
plus cruels de la vie, aux répulsions les plus imméritées de la société.
Que deviennent les fils des femmes du demi-monde, des cocottes, pour
dire le vrai mot?</p>
<p><pb/></p>
<p>Vivant dès leur naissance dans une atmosphère viciée, où apprendront-ils
qu'il est des mères qui ne font pas sortir leurs enfants du collège
quand le bon monsieur vient les visiter ? Dans la vie, alors qu'ils
seront devenus hommes, comment oseront-ils dire: Je suis le fils de la
X. de la B. de la R.? Et ne vaudrait-il pas mieux pour ces déshérités
(riches le plus souvent) avoir été déposés sur le fameux tour de la rue
d'Enfer?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le malin prêtre avait frappé juste.</p>
<p>Le gymnase tenu par M. et M»0 Moronval était une de ces singulières
institutions qui peu achalan-</p>
<p><pb/></p>
<p>dées happent au passage les pensionnaires les plus invraisemblables des
nègres, des mulâtres au nombre de huit ou dix en formaient tout le
personnel.</p>
<p>La femme de chambre insista pour que l'enfant reçût une éducation
distinguée et aristocratique.</p>
<p>Oh pour cela, fit Mmc Moronval, née Decostère, en redressant sa longue
tête.</p>
<p>Et son mari ajouta qu'il n'admettait au gymnase que des étrangers de
distinction, des héritiers de grandes familles, des nobles, des princes.
Il élevait même, en ce moment, un enfant de sang royal, le propra fils
du roi do Dahomey. Pour le coup, l'enthousiasme de MUe Constant ne
connut plus de bornes.</p>
<p>Un fils de roi Vous eutendez, monsieur Jack, vous serez élevé avec un
fils de roi 1</p>
<p>J'espère, et Mme de Moronval Decostère ici présente espère, comme moi,
que le jeune roi, une fois monté sur le trône de sès ancêtres, se
souviendra des bons conseils, des bons exemples que lui auront donné ses
maîtres de Paris, des belles années passées auprès d'eux, de leurs soins
infatigables et de leurs efforts assidus.</p>
<p>Ici Jack fut bien surpris de voir le négrillon, toujours occupé devant
la cheminée, tourner vers lui sa tête crépue,</p>
<p><pb/></p>
<p>et l'agiter, tout en roulant ses gros yeux blancs dans une mimique
d'énergique et furieuse dénégation.</p>
<p>Le petit Jack est tout étonné le soir de voir Mâdou coucher auprès
de'son lit. La conversation s'engage entre les deux enfants.</p>
<p>Est-ce que c'est beau, votre pays?. Est-ce que c'est loin?. Comment
l'appelez-vous? 2</p>
<p>Dahomey, répondit le nègre.</p>
<p>Le petit Jack se dressa sur son lit</p>
<p>Oh 1 mais alors. mais alors vous le connaissez Vous êtes peut-être venu
en France avec lui ?</p>
<p>Qui ?</p>
<p>Son Altesse royale. vous savez bien. le petit roi de Dahomey.</p>
<p><pb/></p>
<p>– C'est moi, dit le nègre simplement.</p>
<p>Le négrillon parlait pourtant sérieusement. Son visage avait pris une
grande expression de tristesse, et ses yeux fixes semblaient regarder
loin, bien loin, vers le passé ou quelque patrie perdue.</p>
<p>Était-ce l'absence du gilet rouge ou la magie de ce mot, de roi, mais
Jack trouvait au nègre assis au bord de son lit, le cou nu, la chemise
entr'ouverte sur sa poitrine sombre où brillait une amulette d'ivoire,
un prestige, une dignité nouvelle.</p>
<p>Comment ça se fait-il ?. demanda-t-il timidement, en résumant dans cette
question tous les étonnements de sa journée.</p>
<p>– Ça se fait. ça se fait. dit le nègre.</p>
<p>Puis il rapprocha sa couchette de celle de Jack. Toi pas sommeil, lui
dit-il. Moi jamais sommeil quand parler Dahomey. Écoute.</p>
<p>Et dans l'ombre, où ses yeux blancs luisaient le petit nègre commença sa
lugubre histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Miséricorde 1. interrompit Jack éperdu, blotti sous ses couvertures.</p>
<p>Je passe rapidement sur des chapitres épisodiquesqui sont autant de
délicates études. Une séance littéraire au gymnase Moronval, où défilent
les incompris de l'art, des lettres, des sciences, les déclamations
poétiques d'un certain d'Argenton, sont autant de photographies de ce
monde de déclassés que l'on a si bien baptisé les Ratés.</p>
<p>Ce d'Argenton est une sorte de bellâtre qui devient le pivot du roman
que forcément je dois faire tenir en quelques lignes.</p>
<p><pb/></p>
<p>brave médecin de campagne, le docteur Rivais, qui a déclaré que la santé
de Jack ne lui permettrait pas de supporter les fatigues de la vie qu'on
voulait lui imposer. Près du docteur Rivais, Jack laisse en partant une
affection naissante, celle de Cécile, que nous retrouverons plus tard.</p>
<p>Cependant le vieux docteur et Cécile sont près de son lit, il n'y manque
plus que sa mère.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que vous êtes bonne d'être venue, Cécile 1 Maintenant je ne me plains
plus. Cela ne me fait plus rien de mourir, là, près de vous, réconcilié.</p>
<p>Depuis un moment, en effet, il était transfiguré par cette montée de
flammes, cette lueur de couchant que les existences ou les astres qui
descendent projettent tout autour dans un dernier et splendide effort.
Il gardait la main de Cécile serrée contre sa joue, s'y reposait avec
amour, disait des choses tout bas</p>
<p>Tout ce qui me manquait dans la vie, vous me l'avez donné. Vous aurez
été tout pour moi mon amie, ma sœur ma femme, ma mère.</p>
<p>Ecoutez. écoutez. quelqu'un monte. Elle vient. On entendait le vent
d'hiver dans les escaliers, les derniers murmures d'une foule qui se
disperse, et de lointains roulements vers la rue. Il tendit l'oreille un
instant, prononça quelques paroles embarrassées puis sa tête retomba et
ses yeux se fermèrent encore. Il ne se trompait pas. Deux femmes
montaient l'escalier en courant. On les avait laissées entrer, quoique
l'heure des visites fût passée. Il est des cas où les consignes
abaissent toutes leurs barrières. Arrivée à</p>
<p><pb/></p>
<p>la porte de la salle Saint-Jean, après ces cours, ces étages franchis,
d'un pas rapide, Ida s'écria</p>
<p>– J'ai peur. dit-elle.</p>
<p>– Jack mon enfant 1.</p>
<p>Rivals se retourna.</p>
<p>Chut fit-il.</p>
<p>Ida s'approcha, défaillante et craintive. C'était son Jack, ce visage
inerte, ces mains étendues, ce corps immobile où son regard éperdu
cherchait l'illusion d'un souffle. Le docteur se pencha</p>
<p>Jack. c'est moi. Je suis là.</p>
<p>Pas un mouvement.</p>
<p>Mort ? s'écria-t-elle avec un sanglot convulsif. Non. dit le vieux
Rivais d'une voix terrible. Non. DÉLIVRÉ</p>
<p>On pense bien que ces deux volumes d'Alphonse Daudet renferment d'autres
tableaux étudiés et émouvants. L'espace me manque pour en détacher un de
plus, mais les extraits que j'ai cités peuvent</p>
<p><pb/></p>
<p>donner une idée de ce livre tout d'observation et de coeur.</p>
<p>Je me rappelle entre autres détails ces quelques lignes, touchantes dans
leur naïveté.</p>
<p>Jack est au dortoir.</p>
<p>– On a dit, continue un autre, que ta maman est une cocotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>? SACHER MASOCH</p>
<p>Nouveaux Récits galiciens. 1876</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la nouvelle que j'analyse, le village de Toulava, éprouvé depuis
longtemps parles malfaiteurs, veut en finir avec eux; une galante dame,
Théodosie, aubergère- fermière, voit incendier sa maison, brûler son
mari par un certain Cyrille, avec qui elle était en coquetterie; elle
veut se venger et rassemble les anciens du pays</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que je veux, dit brusquement la veuve, je veux que nous nous
assemblions pour juger cet incendiaire, ce voleur, et dès aujourd'hui,
sur ce lieu même!</p>
<p>Comment? qu'est-ce qu'elle dit? demanda-t-on dans la foule.</p>
<p>Elle demande que nous mettions Cyrille en jugement. Cyrille et les
autres, Stawrowski, Lapkowitch, Kotska. Jugement pour toute la bande,
pour ces coquins, ces voleurs de chevaux! s'écria le jeune Hryciou, les
bras tendus vers le ciel et roulant les yeux comme un visionnaire. –
Dieu a parlé par la bouche de cet enfant, dit Théodosie. Je demande que
la commune juge.</p>
<p>– Moi aussi moi aussi firent cent voix de tous côtés. – Qu'il en soit
ainsi dit Hryn Jaremus en se découvrant avec solennité. La commune veut
juger. Que Dieu lui donne sa- bénédiction, qu'il nous garde d'injustice,
de violence et de péché.</p>
<p>Vite! dis-je en entrant, sauvez-vous et gagnez sans retard la frontière
de la Hongrie. La commune veut vous juger, elle est sur vos talons.</p>
<p>Qu'elle vienne! s'écrièrent en chœur les bandits. Nous juger, nous ? fit
Cyrille.</p>
<p><pb/></p>
<p>rage, ils s'en retourneront avant d'atteindre le cabaret, je parie.</p>
<p>– Fuyez, supplia la Juive. Prenez des chevaux i</p>
<p>Le Juif s'avança effaré – Oui, Cyrille, mieux vaut nous sauver.</p>
<p>– Non, Dieu ne l'a pas permis.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Qui ose dire cela?</p>
<p>– Nous ne reculerons pas, s'écrièrent les bandits. Eh! 1 l'eau-de- ?ie
la musique 1</p>
<p>Ris donc, petite! lui disait Stawrowski en la faisant boire dans son verre.</p>
<p>Le chœur reprit son refrain, qui retentissait sur la route, tandis que
la commune, s'avançant en silence, formait un grand cercle autour de la
maison. Il s'écoula du temps avant que personne osât interrompre ce
silence solennel et de mauvais augure. D'un air provocateur, le front
haut, une main dans sa poche et de l'autre tenant sa guitare, Cyrille
apparut enfin sur le seuil de l'auberge.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Et ma. jument pie et mon poulain ? s'écria Hryciou, le tirant par la
manche.</p>
<p>Sans doute, ta jument pie et ton poulain, fit Cyrille en saisissant
l'enfant par la nuque pour le rejeter dans la foule comme un jeune chien.</p>
<p>Et qui a pris mes bestiaux, mon surtout neuf, qui a noyé mes semences,
qui? glapit Akenty Prow.</p>
<p>C'est nous! c'est nous crièrent les voleurs.</p>
<p>– Tu mens, toi, interrompit Cyrille en feignant de la frapper avec sa
guitare. 11 s'efforçait de sourire, mais il était très pâle.</p>
<p>On entendit alors de tous côtés: Je réclame mes bœufs, mon blé, mes
fruits, mon linge. Et chaque fois que la question retentit Qui les a
volés ? – Les voleurs répondirent insolemment: C'est nous 1 c'est nous 1</p>
<p>Quoi ? des coups, des dommages dit Théodosie avec indignation. Je ne
suis pas satisfaite du jugement; il m'en faut un autre. Qui a tué mon
mari? J'accuse Cyrille d'avoir versé son sang, et le sang appelle le sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>– L'as-tu tué, Cyrille? demanda Jaremus en écartant la foule.</p>
<p>Nie, si tu le peux! fit Théodosie en se posant devant Cyrille. Nie donc!
mens!</p>
<p>– Lâches 1 cent contre un 1 La voix de Cyrille lança ces mots au milieu
d'un vacarme sauvage. Je les vis s'emparer de lui, le renverser; je vis
Kasia s'élancer dans la mêlée. J'entendis ses supplications. Ayez pitié
de lui pour l'amour de mon pauvre enfant 1 – On la foula aux pieds, elle
se releva, tomba de nouveau, combattant comme une lionne, couvrant de
son corps son bien-aimé, le père de son enfant. -4- Chiens enragés,
bêtes sauvages que vous êtes 1</p>
<p>Une lutte terrible s'engagea. Les pierres volaient, le Juif</p>
<p><pb/></p>
<p>fut traîné hors de la maison. Je me précipitai au milieu de la foule
pour délivrer les malheureux, mais Jaremus et d'autres me retinrent avec
force, et me poussant dans le cabaret Il y va de votre vie; la
voulez-vous perdre pour quelques aialfaiteurs ?</p>
<p>Le vacarme s'apaisa. C'est fini, dit Jaremus en me lâchant.</p>
<p>Qu'avez-vous fait ? dis-je bouleversé.</p>
<p>Nous avons jugé selon l'ancienne vérité. t</p>
<p>Vous avez jugé les coupables et les innocents, répliquai-je en leur
montrant Kasia, qui était'tombée sur le cadavre de Stawrowsky tout
inondée de sang.</p>
<p>Est-elle morte? demanda le vieux.</p>
<p>Une des femmes, qui essayait en vain de la ranimer, fit un signe de tête
affirmatif.</p>
<p>Et elle était mère.</p>
<p>Mieux vaut, grommela Akenty Prow, exterminer l'engeance du même coup,
comme on fait pour les animaux de proie.</p>
<p>Voila du roman nouveau et pour la forme et pour la vigueur de
l'expression. M. Sacher-Masoch est un grand coloriste, et je n'oserais
affirmer qu'il ne fera pas école un de ces jours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement je crains que ce romancier nouveau manque un peu
d'haleine et que son talent soit plutôt celui- d'un grand nouvelliste
que d'un romancier dans toute l'acception du mot. Qui lira verra.</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que le Beau Solignac était une étude du monde miltiaire sous le
premier empire, le Renégat est une étude du monde parlementaire sous
Napoléon III. En deux mots, le nouveau roman que M. Claretie vient de
faire paraître chez Dentu a pour objet de montrer un de ces fougueux
démocrates qui, dès qu'ils avaient obtenu la majorité suffisante des
suffrages de leurs concitoyens, n'avaient rien de plus pressé que
d'aller déposer leurs hommages aux pieds de l'empereur. Le héros du
livre, Michel Berthier, n'a du moins, lui, pas de plan de défection bien
arrêté; c'est un homme de nature faible (espèce redoutable!), qui, tout
en voulant marcher droit, ne sait aller que de</p>
<p>JULES CLARETIE</p>
<p>Le Renégat. – 1876</p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>travers, et qui commet mille petites infamies sans en avoir conscience.
Pour mon goût, j'aime mieux les vocations décidées, et Cartouche et
Mandrin me paraissent cent fois plus estimableset moins dangereux ce
sont du moins des gens qui savent suivre leur ligne.</p>
<p>Je n'entreprendrai pas de donner une analyse complète du roman de M.
Claretie. Je signalerai, entre autres passages curieux, cette scène des
élections prise au vol. L'action commence par le dépouillement d'un scrutin</p>
<p>Cette anxiété qui serre le cœur devant tout inconnu, un duel ou une
partie de cartes, un condamné qui attend sa sentence ou un candidat qui
attend son triomphe, cette fébrile angoisse agitait les mains, allumait
les regards, se traduisait par des trépignements d'impatience, des
soupirs d'ennui ou des mots rapides.</p>
<p>« – Michel Berthier Michel Berthier! Michel Berthier! » Ce nom revenait
invariablement par séries presque inin-</p>
<p><pb/></p>
<p>Berthier élu, une escouade d'électeurs va lui annoncer son succès.</p>
<p>En chemin, un de ceux qui marchaient, un homme du peuple, rencontrâ un
pauvre diable, un camarade d'atelier, qui lentement passait, frôlant la
muraille, l'œil sur les pavés, et tenant au bout de chaque main un
enfant maigre qui marchait avec peine.</p>
<p>Tu ne sais pas, dit-il, Michel Berthier?.</p>
<p>Et tout son visage étincelait.</p>
<p>Eh bien?</p>
<p>Il est élu 1</p>
<p>Il s'éloigna, traînant ses petits en haillons, haussant les épaules et
murmurant entre ses dents</p>
<p>– Quoi, Berthier2. Après?. Et du pain?</p>
<p>– Faites-donc quelque chose pour ce peuple-là, dit alors l'autre ouvrier
en courant un peu pour rejoindre ceux qui se rendaient chez le nouvel
élu. Michel Berthier! un homme qui se fera peut-être tuer demain pour
nous! Ingrat, va 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un chapitre fort intéressant est celui où l'auteur aborde la question de
moralité des candidats. Michel Berthier entend, en voyageant avec sa
maîtresse, un électeur qui dit</p>
<p>Michel Berthier a une maîtresse il craint qu'on le sache, et ne trouve
rien de mieux, ébloui par les splendeurs de ce monde nouveau pour lui,
que d'a-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se«souvenait de ses tentations bizarres d'autrefois, de ces journées
de chasse où il appuyait ses dents sur le canon de son fusil, comme pour
sentir, par avance, avec une volupté funèbre, la sensation de la mort.</p>
<p>Je suis fou! se dit-il.</p>
<p>Il s'assit devant le feu et regarda.</p>
<p>Mais la folie le prend, il croit lire dans les flammes le nom de la
pauvre Lia.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vent sifflait au dehors, sinistre. Michel se leva, ouvrit la fenêtre,
n'aperçut rien dans la nuit noire et referma les vitres, puis
machinalement vint se planter devant. une glace posée sur la cheminée.</p>
<p>Un homme qui, seul, dans la nuit, regarde en face dans la glace ce
quelqu'un qui fixe ses yeux sur lui, croit voir son propre spectre. Pour
Berthier, ce spectre semblait l'ap- peler, l'entraîner, lui sourire, lui
désigner du geste le couteau qui brillait là-bas.</p>
<p>Il inclina la tète, et l'autre s'inclina devant lui l'éclair même du
couteau passa dans ses prunelles.</p>
<p>Michel bondit vers le couteau et revint devant la glace, debout,
regardant le fantôme devant la glace.</p>
<p>Le fantôme ouvrit sa chemise, et Michel Berthier le vit appuyer la
pointe du couteau sur sa poitrine nue. Tu le veux ? répéta Michel.</p>
<p>Un cri étouffé, le dernier et le seul.</p>
<p>Dans la cuisine, en bas, les époux Tainbœuf entendirent un bruit sourd,
et il scrurent tout d'abord que c'était un meuble quelconque qui tombait.</p>
<p><pb/></p>
<p>cher mal joint qu'ils s'effrayèrent et qu'ils virent que le Parisien
s'était tué là-haut.</p>
<p>Ainsi finit ce drame fort émouvant, comme on a pu le voir.</p>
<p>Il le dit, je le crois, et pourtant 1</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>EMILE ZOLA</p>
<p>L'Assommoir. – 1876</p>
<p>La République des lettres publie actuellement et va bientôt terminer un
roman de M. Zola, intitulé Y Assommoir, un de ces cabarets où viennent
chaque jour achever de s'abrutir les travailleurs qui ne travaillent
pas, et qui finissent régulièrement par l'hôpital ou la prison.</p>
<p><pb/></p>
<p>ouvriers de Paris, prêcher contre l'ivresse qui les décime chaque jour,
et nous montrer des types réels, qui ne ressemblent en rien aux ouvriers
de convention d'Eugène Sue. A ce point de vue, il a complètement réussi.</p>
<p>Selon notre habitude, nous laisserons le lecteur juge du talent de
l'auteur en reproduisant quelques pages de son livre, que, nous le
répétons, nous ne défendons pas, mais qui, dans un genre étrange, mérite
une place dans notre collection, comme toute œuvre d'art.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux ouvriers avaient succédé les ouvrières; les brunisseuses, les
modistes,se serrant dans leurs minces vêtements, trottant le long des
boulevards extérieurs; elles allaient par bandes de trois ou quatre,
causaient vivement avec de légers rires et des regards vifs jetés autour
d'elles; de loin en loin, une, toute seule, maigre, l'air pâle et
sérieux, suivait le mur de l'octroi, en évitant les coulées d'ordures.
Puis les employés étaient passés, soufflant dans leurs doigts, mangeaut
leur pain d'un sou en marchant; des</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeune femme était assise sur une chaise, les mains abandonnées, ne
pleurant plus, lorsque Lantier entra tranquillement.</p>
<p><pb/></p>
<p>vapeur d'eau suspendue, comme un brouillard laiteux. Des fumées
montaient de certains coins, s'étalant, noyant les fonds d'un voile
bleuâtre. Il pleuvait une humidité lourde, toute chargée d'une odeur
savonneuse, une odeur fade, moite, continue; et, par moments, des
souffles plus forts d'eau de javelle dominaient. Le long des batteries,
aux deux côtés de l'allée centrale, il y avait des files de femmes, les
bras nus jusqu'aux épaules, le cou nu, les jupes raccourcies, montrant
des bas de couleurs et de gros souliers lacés. Elles tapaient
furieusement, riaient, se renversaient pour crier un mot dans le
vacarme, se penchaient au fond de leurs baquets, ordurières, brutales,
dégingandées, trempées comme par une averse, les chairs rougies et
fumantes. Autour d'elles, sous elles, coulait un grand ruissellement les
seaux d'eau chaude promenés et vidés d'un trait, les robinets d'eau
froide ouverts, pissant de haut, les éclaboussements des battoirs, les
égouttures des linges rincés, les mares où elles pataugeaient s'en
allant par petits ruisseaux sur les dalles en pente.</p>
<p>Suit la description d'une bataille homérique de laveuses.</p>
<p>Les détails en sont d'une telle vérité que je n'en puis détacher que les
lignes suivantes, qui du moins donneront idée du mouvement de la scène.
Mais elle recula, elle retourna se réfugier entre les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Elles se tuent! séparez-les, ces guenons dirent plusieurs voix.</p>
<p>Du roman lui-même je parlerai peu. Le voici en</p>
<p><pb/></p>
<p>deux mots. Gervaise vit avec Lantier, un beau de barrière qui
l'abandonne avec ses deux enfants pour suivre une certaine fille, sœur
de la Virginie dont il vient d'être question. Elle est aimée par un
brave ouvrier zingueur, Coupeau, qui l'épouse. Le récit du mariage et de
la noce est tout un monde d'observation; chemin faisant, je trouve ce
croquis pris dans la maison qu'il habite</p>
<p>La mort de la mère de Coupeau ou plutôt son enterrement est le
chef-d'oeuvre du lugubre réalisme</p>
<p>Enfin dix heures sonnèrent. Le corbillard était en retard. Chacun, en
arrivant, apercevait au milieu du cabinet, devant le lit, la bière
ouverte; et, malgré soi, chacun res-</p>
<p><pb/></p>
<p>– Les voici! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici l'extrait inédit que nous avons copié sur le manuscrit a</p>
<p>Et la fluxion? demanda-t-elle.</p>
<p>Emballée! répondit-il. Ils m'ont retiré ça avec la</p>
<p><pb/></p>
<p>main. Je tousse encore un peu, mais c'est la fin du ramonage.</p>
<p>Alors elle lui donna les deux oranges, ce qui lui causa un
attendrissement. Il redevenait gentil depuis qu'il buvait de la tisane
et qu'il ne pouvait plus laisser son cœur sur les comptoirs des
mastroquets. Elle finit par oser lui parler de son coup de marteau,
surprise de l'entendre raisonner comme au bon temps. a</p>
<p>Qu'est-ce donc? demanda Gervaise effrayée. Les rats, les rats,
murmura-t-il.</p>
<p>Puis, après un silence, glissant au sommeil, il se débattit en lâchant
des mots entrecoupés.</p>
<p>Ce dernier extrait, si saisissant, si terrbile, offre comme le verront
ceux qui ont lu le livre achevé quelques variantes avec le texte
définitif nous en possédons l'autographe, qui présente cette particu-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les lecteurs jugeront.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>HENRY MONNIER</p>
<p>Son œuvre. – 1877</p>
<p>Ils valent pourtant la peine qu'on s'y arrête. On</p>
<p><pb/></p>
<p>va bien certainement réunir tous ces contes épars, ces tableaux
réalistes, ces scènes de tous les mondes qui forment l'œuvre de Henri
Monnier. En atten dant, nous venons de les parcourir, et nous allons
mettre sous les yeux de nos lecteurs les principaux extraits de ces
études prises sur le vif où la fine observation ou la violente satire
se. présentent sous une forme constamment plaisante.</p>
<p>L'EXÉCUTION</p>
<p>Nous la donnons presque textuellement</p>
<p>UNE RUE</p>
<p>LOLO s'approchant d'une fenêtre du rez-de-chaussée et craignant d'être
aperçu dans l'atelier.</p>
<p>LOLO. Viens-tu voir guillotiner ?</p>
<p>TITI. Nous avons l'temps.</p>
<p>LOLO. Ah oui, pas mal le temps 1 Pour être bien placé en Grève, il faut
y être au coup de la demie de deux heures.</p>
<p>TITI. Ousce qu'est ma veste?</p>
<p>LOLO. Viens sans vas-tu pas faire toilette ? TITI. – Mais il m'faut ma
veste. Je veux ma veste. Qu'est ce qui m'a effarouché ma veste ?</p>
<p><pb/></p>
<p>TITI. Quoi faire ?</p>
<p>TITI. Oui, tiens 1</p>
<p>LOLO. Laisse-moi donc, capon demain il fera jour, n'as pas peur v'ià
deux jours que j:fais la noce, moi vienstu ou je file mon nœud.</p>
<p>TITI. Non, tiens. Attends donc, me v'ià. (Il saute dans la rue.)</p>
<p>LOLO. Viendras-tu ?</p>
<p>TITI. Attends; je ne puis courir fort. Mon soulier prend l'eau.</p>
<p>LOLO. R'tire-le fourre-le dans ton estomac. Dieu 1 estu embêtant. (Lolo
heurte un vieillard).</p>
<p>LOLO. Eh vieux voleur, vieux filou, eh 1 malheureux I avec tes bas bleus
(Heurtant avec intention une pauvre femme). Gare la graisse, Iwîl
grand'mère (La pauvre femme se dérange) Eh Titi ohé ohé 1</p>
<p>TITI. Pourquoi donc que tu veux bousculer comme ça tout le monde?</p>
<p>LOLO. Pourquoi qu'ils ne s'rangent pas ?</p>
<p>TITI. – Oh que d'mpnde'! Comment que nous passerons 1 LOLO. On s'coule
dans les jambes. Fais comme moi. C'est bien autre chose en Grève, va</p>
<p>TITI. – II y a t'i des femmes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>lolo- – C'est elles que ça amuse le plus, elles disent comme ça qu'elles
veulent les voir passer.</p>
<p>TITI. – Combien qu'ils sont de guillotinés aujourd'hui ? LOLO. – Trois
avec la mère.</p>
<p>TITI. – Non.</p>
<p>lolo. – Avance, monte sur mes épaules vois-tu ? TITI (sur les épaules de
Lolo). Là-bas, oui, c'est ça? LOLO. Un peu, mon n'veu. (Titi descend).
Dites donc, Monsieur au chapeau gris, laissez-moi passer.</p>
<p>LE MONSIEUR. – Il n'y a pas de place.</p>
<p>lolo. – Si, y en a. Laissez-moi passer, hein ? J'suis pas bien gros.</p>
<p>LE MONSIEUR. Passe, et dépêche-toi.</p>
<p>LoLo. Laissez-moi passer avec mon camarade, c'est la première fois qu'il
voit ça, hein ? 2</p>
<p>LE MONSIEUR. Va te promener, ce n'est pas ici ta place, paresseux.</p>
<p>LA GRÈVE</p>
<p>LOLO. Hé, Titi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES HABITUÉS, montés sur le piédestal. – Va-t-en ¡</p>
<p>LOLO. Non, hein ? laissez-moi monter qu'est-ce que ça vous fait ?</p>
<p>LES HABITUÉS. Le gendarme va te faire descendre. LOLO. Non, puisque je
le connais j'vous dirai quand ils viendront, les criminels laissez
monter mon camarade, hein ? 2</p>
<p>LES HABITUÉS. – II y a assez de toi.</p>
<p>LOLO. – Hé Titi ?</p>
<p>TITI. – Après ? 2</p>
<p>LOLO. Viens-tu ?</p>
<p>TITI. – J'suis bien.</p>
<p>LOLO. Viens donc ici. (il grimpe.)</p>
<p>UN GENDARME A CHEVAL. – Dis donc, hé! gamin. Veux-tu descendre de d'ià?</p>
<p>UN HABITUÉ. Il disait comme ça qu'il vous connaissait, monsieur le
gendarme.</p>
<p>LE GENDARME. Qu'est-ce que vous dites, beau blond? l'habitué. Je te dis
qu'il disait comme ça.</p>
<p>LOLO. Gendarme, vous ne l'avez pas vu, il se moque de vous, il a tiré la
langue.</p>
<p>LE GENDARME. Tu vas commencer toi, là-bas, par me faire le plaisir de
descendre de d'là.</p>
<p>LOLO. N'ayez pas peur, gendarme, je m'tiens bien, je n'tomberai pas.
Officier, laissez-moi là, je ne tomberai pas. l'officier. Il m'importe
peu que tu tombes ou que tu ne tombes pas; je prétends que tu descendes.</p>
<p>LOLO, remontant. Ohé les gendarmes, ohé J'm'en fiche encore pas mal. Ah!
ces têtes! Tiens, tiens, tiens, tous</p>
<p><pb/></p>
<p>LOLO. Hé! Titi, es-tu bien?</p>
<p>TITI. Ça va-t-il venir bientôt?</p>
<p><pb/></p>
<p>LOLO. Il y en a-t-il des gendarmes, il y en a-t-il! oh! la mère. Oh! la
gueuse! Ah scélérate! va! vieille sorcière. Tu vas la danser, va, sois
paisible, apprête-toi. Tiens, je ne vois pas M. Samson.</p>
<p>UN HABITUÉ. Il doit y être cependant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LOLO (descendant de l'S du réverbère.) A Clamart 1 A Clamart 1 Hé Titi
viens.-tu? Hé Titi ohé</p>
<p>TITI. Non, j'm'en vas 1</p>
<p>LOLO. – J'te l'ai dit. Suivons la charrette viens, tenonsnous ensemble
nous les verrons encore quand on videra les paniers; si, par bonheur, la
charrette s'arrête, nous monterons après; nous ouvrirons les paniers,
nous y toucherons c'est comme ça que j'ai eu des cheveux du dernier. Tel
est le résumé d'un fragment de l'œuvre de Henry</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>EDMOND DE GONCOURT</p>
<p>La fille Élisa. 1877</p>
<p>Un roman, une étude de l'auteur de tant d'oeuvres d'élite est un
événement littéraire qu'on ne saurait passer sous silence, quelques
réserves qu'il faille faire sur le fond même, sur le sujet du livre. La
Fille Élisa est, avant d'être un récit réaliste d'une rare intensité
d'observation, une thèse contre certaines applications des coutumes en
vigueur dans les maisons de détention de femmes, le silence par exemple.</p>
<p>Pour rendre son plaidoyer plus frappant, M. de Goncourt n'a pas voulu
nous montrer une coupable</p>
<p><pb/></p>
<p>intéressante ou par la passion ou par l'injustice des hommes, il a pris
une de ces mille brutes qui échouent sur les bancs de la cour d'assises,
il a choisi une fille publique qui a assassiné son amant et il nous la
montre torturée par ce qu'on appelle le règlement des prisons.</p>
<p>Voici l'introduction de ce roman, qui n'en est point un, et dont
l'intérêt est aussi puissant que celui d'un procès criminel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monde de l'audience était confondu. Des robes de femmes se
détachaient lumineusement claires sur des groupes sombres de stagiaires.
Au fond, la silhouette rouge de l'avocat général se promenait, bras
dessus, bras dessous, avec la silhouette noire de l'avocat de l'accusée.
Un sergent de ville se trouvait assis sur le siège du greffier. Mais
cette confusion, cette mêlée, ce désordre, ne faisaient pas de bruit,
n'avaient, pour ainsi dire, pas de paroles, et un silence étrange et un
peu effrayant planait sur le remuement muet de l'entr'aète.</p>
<p>Le silence devenait plus profond en l'obscurité plus intense, et dans
les poitrines s'amassait, mélangée de curiosité cruelle, la grande
émotion électrique qu'apporte dans une assemblée de vivants la peine de
mort, suspendue sur la tête d'un semblable.</p>
<p>Les heures s'écoulaient, et angoisseuse devenait l'attente. De temps en
temps, des claquements de fermeture dans les murs intérieurs du Palais
de Justice remuaient toutes les immobilités, faisaient tourner les yeux
de tout le monde du côté de la petite porte, par où devait rentrer
l'accusée, et les regards s'arrêtaient un moment sur son chapeau, qui
pendait attaché, avec une épingle, au bout de rubans flasques.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la clarté crépusculaire, avec les clopinements d'un vieux diable,
un garçon de la cour, bancal, empaquetait, sous l'étiquette du parquet,
les linges maculés de taches brunâtres.</p>
<p>Dans la foule, un recueillement religieux retient tous les souffles.</p>
<p><pb/></p>
<p>pensifs et comme enveloppés, ^par-dessus leurs redingotes, de la majesté
solennelle de grands justiciers.</p>
<p>La fille Élisa, d'un bond, apparaît sur la petite porte avec un regard
interrogateur fouillant les yeux du public, lui demandant de suite son
destin.</p>
<p><pb/></p>
<p>dire. Beaucoup de ceux qui sont montés sur les banquettes redescendent.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>La préméditation a été écartée et la peine de la coupable a été commuée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était Pil.usion de la misérable femme qu'on la voyait avec les
doigts gourds d'une main presque paralysée décrire des cercles
maladroits dans le vide puant de la Cordonnerie, pour amener la chute,
sur elle, des blanches fleurs des cerisiers du Val-d'Ajol.</p>
<p>Voici le dénouement du drame</p>
<p>n y a des années, je passais quelques semaines dans un château des
environs de Noirlieu. Un jour de désœuvrement, la société avait la
curiosité d'aller visiter la Maison de détention des femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous descendions chez le sous-préfet, une connaissance du château.</p>
<p>La visite de la prison des femmes fut longue, minutieuse, et
agréablement égayée par les saillies de l'aimable introducteur.</p>
<p>Nous allions quitter la maison, quand le dir ecteur insista près du
sous-préfet pour nous faire visiter l'infirmerie. Nous entrâmes dans une
salle où il y avait une douzaine de lits.</p>
<p>« Quatre pour cent de mortalité, quatre pour cent, oui, Messieurs, »
répétait derrière nos dos le petit directeur, avec une intonation allègre.</p>
<p>Je m'étais arrêté devant un lit sur lequel une femme était étendue dans
une de ces immobilités effrayantes qu'amènent les maladies de la moelle
épinière. Au-dessus de la tête, son numéro d'écrou était cloué dans le
plâtre, au milieu du tortil desséché d'un brin de buis bénit. Au chevet,
se tenait debout une fille de salle, une détenue, qui, muette dans sa
robe pénitentiaire, semblait le Silence continu en faction près de la,
mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi finit ce livre, qu'il ne faut pas considérer seulement comme un
roman, mais aussi comme la suite de ces remarquables études
psychologiques, qui sont intitulées Renée Mauperin, Germinie La-</p>
<p>certeux, Manette Salomon, Sceur Philomèle,- etc., livre osé, sérieux
s'il en fut, cruel peut-être de vérité, mais dans lequel M« Edmond de
Goncourt a prouvé une fois^ de plus son immense talent d'analyste que ne
rebute aucun sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>X- XI</p>
<p>GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p>Trois contes. 1877</p>
<p><pb/></p>
<p>« simplement », comme la chambrière dont parle Montaigne.</p>
<p>Son visage était maigre et sa voix aiguë. A vingt-cinq</p>
<p><pb/></p>
<p>ans, on lui en donnait quarante. Dès la cinquantaine, elle ne marqua
plus aucun âge; et toujours silencieuse, la taille droite et les gestes
mesurés, semblait une femme en bois, fonctionnant d'une manière
automatique.</p>
<p>Chaque lundi matin, le brocanteur qui logeait sous \F allée étalait par
terre ses ferrailles. Puis, la ville se remplissait d'un bourdonnement
de voix, où se mêlaient des hennissements de chevaux, des bêlements
d'agneaux, des grognements de cochons, avec le bruit sec des carrioles
dans la rue. Vers midi, au plus fort du marché, on voyait paraître sur
le seuil un vieux paysan de haute taille, la casquette en arrière, le
nez crochu, et qui était Robelin, le fermier de Geffosses. Peu de temps
après, c'était Liébard, le fermier de Toucques, petit, rouge, obèse,
portant une veste grise et des houseaux armés d'éperons.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Félicité allait promener les enfants et veillait sur eux voici un
tableau peint d'après nature, certainement</p>
<p><pb/></p>
<p>La petite Virginie devient malade par suite de l'émotion éprouvée elle
est délicate et sa santé ne se rétablit que difficilement l'enfant est
mise au couvent, au grand chagrin de Félicité, qui, pour se « dissiper
», demande la permission de recevoir son neveu Victor.</p>
<p>Au mois d'août, son père l'emmena au cabotage. Second chagrin pour
Félicité, Victor part pour la Havane; la pauvre fille le voyait mangé
par les sauvages, pris dans un bois par des singes, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>A cause des cigares, elle imaginait la Havane un pays où l'on ne fait
pas autre chose que de fumer, et Victor circulait parmi des nègres dans
un nuage de tabac. Pouvait-on « en cas de besoin Il s'en retourner par
terre? A quelle distance était-ce de Pont-1'Évêque? Peur savoir, elle
interrogea M. Bourrais.</p>
<p>C'est un malheur. qu'on vous annonce. Votre neveu. Il était mort. On
n'en disait pas davantage.</p>
<p>Pauvre petit gars 1 pauvre petit gars J</p>
<p><pb/></p>
<p>Liébard la considérait en exhalant des soupirs. Mme Aubain tremblait un
peu.</p>
<p>Il y eut un silence. Le bonhomme Liébard jugea convenable de se retirer.</p>
<p>Alors elle dit</p>
<p>Le couvent se trouvait au fond d'une ruelle escarpée. Vers le milieu,
elle entendit des sons étranges, un glas de mort. « C'est pour d'autres,
» pensa-t-elle; et Félicité tira violemment le marteau.</p>
<p>Au bout de plusieurs minutes, des savates se trainèrent, la porte
s'entre-bâilla, et une religieuse parut.</p>
<p>La bonne sœur avec un air de componction dit qu' « elle venait de passer
»&gt;. En même temps, le glas de Saint-Léonard redoublait.</p>
<p>Félicité parvint au second étage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Trois chandeliers sur la commode faisaient des taches rouges, et le
brouillard blanchissait les fenêtres. Des religieuses emportèrent Mme
Aubain.</p>
<p>Puis les années viennent; mille menus incidents, grands événements pour
cette petite vie, les emplissent, leur donnent une date; c'est un toit
qui s'est effondré et qui a failli tuer un homme; madame a rendu le pain
bénit; il est arrivé un nouveau sous-préfet, etc. La maîtresse et la
servante n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi finit ce simple récit, que sa saveur de vérité, son réalisme
poétique, doivent placer au rang des meilleures œuvres de M. Gustave
Flaubert. Dans un cadre intime, on retrouve toutes les qualités de
l'auteur de Salammbô et de Madame</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>IVAN GONTCHAROFF</p>
<p>l' Oblomoff. 1877</p>
<p>teur. /m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les scènes entre Oblomoff et Zakhare sont des plus amusantes. En voici
une qui donnera une idée de la manière de l'auteur.</p>
<p>Oblomoff, enfoncé dans sa méditation, ne remarqua point Zakhare. Zakhare
se tenait devant lui en silence; enfin il toussa.</p>
<p>Que veux-tu? demanda Elie.</p>
<p>– Mais c'est.vous qui m'avez appelé?</p>
<p>– Je t'ai appelé ? Pourquoi t'ai-je appelé ? Je l'ai oublié, dit Elie en
se détirant. Va un moment chez toi, je tâcherai de me souvenir.</p>
<p>Zakhare sortit, et M. Oblomoff continua de rester couché et de penser à
cette diable de lettre.</p>
<p>Un quart d'heure s'écoula.</p>
<p>Allons, dit-il, assez du lit; il faut-enfin que je me lève. Cependant,
si je relisais encore une fois, mais avec attention, la lettre du
staroste, je pourrais ensuite me lever. Zakhare! ) ¡</p>
<p><pb/></p>
<p>mais d'un air peu bienveillant, regardant son maître de travers; puis il
se dirigea vers la porte.</p>
<p>– Je ne l'ai point cassé, répondit Zakhare, il s'est cassé tout seul. Il
ne pouvait durer toujours. Il fallait bien &lt;ju'il se cassât une fois.</p>
<p>Elie ne crut pas utile de lui prouver le contraire. – L'as -tu trouvée
enfin? demanda-t-il.</p>
<p>!"4</p>
<p>En voici, des lettres.</p>
<p>– Ce n'est pas cela.</p>
<p>Ma' foi il n'y en a pas d'autres, grogna Zakhare.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est bien! va-t-en, dit Elie avec impatience, je vais me lever et je la
trouverai bien moi-même.</p>
<p>Zakhare Zakhare!</p>
<p>Seigneur Dieu, aboya Zakhare, en se dirigeant encore une fois vers la
chambre quelle existence 1 J'aimerais mieux mourir 1</p>
<p>Qui sait où est le mouchoir de poche? croassa-t-il en faisant le tour de
la chambre et en tâtant chaque chaise, bien qu'il fût visible qu'il n'y
avait rien dessus.</p>
<p>Où est le mouchoir? Il n'y a pas de mouchoir! 1 disait Zakhare en
gesticulant des bras et en promenant son oeil dans tous les recoins.
Mais le voici 1 grogna-t-il d'un air fâché, il est sous vous, en voici
un bout. Vous êtes couché dessus et vous me le demandez!</p>
<p>Et sans attendre de réponse, il se dirigea vers la porte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oblomoff était un peu confus de sa maladresse. Il trouva aussitôt un
autre moyen de prendre Zakhare en faute. Comme il fait propre ici! Dieu
de Dieu que de poussière, que d'ordure 1 Là. là, regarde dans les coins,
fainéant</p>
<p>Fainéant 1 moi! reprit Zakhare d'un air offensé. mais je m'échine, je
m'échine sans ménager ma vie J'époussète partout et je balaye presque
tous les jours. Il montra le milieu du parquet et la table où dinait
Elie. – Tenez, tenez, tout est balayé, rangé comme pour une noce. Que
voulez-vous de plus?</p>
<p>Et ceci, qu'est-ce? et Oblomoff indiquait les murs et le plafond et
ceci, et cela? et il désignait du doigt l'essuiemaip^ jeté la veille et
l'assiette oubliée sur la table avec le morceau de pain.</p>
<p>Ah! ceci, ah bien! je veux bien l'enlever, dit Zakhare d'un ton de
condescendance, en prenant l'assiette. 1. Rien que cela et la poussière
des murs et les toiles d'araignée ? fit Elie en montrant les murs.</p>
<p>Et les livres, et les tableaux. pourquoi ne les fais-tu pas?</p>
<p>i– Mais je vais quelquefois au théâtre ou en soirée. EstCe que.</p>
<p>– Est-ce qu'on peut faire quelque chose la nuit ? `? Oblomoff lui jeta
un coup d'œil où se lisait un reproche, branla la tête et soupira.
Zakhare, de son côté, regarda par la croisée d'un air indifférent et
soupira aussi. Le barine semblait se dire « Ah mon ami, tu es encore
plus Oblomoff</p>
<p><pb/></p>
<p>Comprends-tu, dit Elle, que la poussière engendre des mites? Il m'arrive
même de voir quelquefois sur les murs une punaise.</p>
<p>– Mieux que çà, j'ai des puces, moi, répliqua froidement Zakhare.</p>
<p>Et tu crois que c'est bien ? mais c'est de la malpropreté.</p>
<p>Est-ce ma faute s'il existe des punaises? dit-il avec un étonnement
naïf; est-ce moi qui les ai inventées ? C'est le résultat de la
malpropreté, interrompit Oblonoff. Pourquoi dis-tu toujours des sottises ?</p>
<p>Je n'ai pas, non plus, inventé la malpropreté. – Est-ce que là-bas,
chez. toi, les souris ne trottent pas toute la nuit ?</p>
<p>– Et les souris non plus, je ne les ai pas inventées. Elles abondent
partout, ces petites botes les souris, les chats, les punaises.</p>
<p>Comment se fait-il que chez les autres |on ne voit ni mites, ni punaises
? q</p>
<p>La'figure de Zakhare exprima l'incrédulité, ou plutôt la profonde
conviction que la chose était impossible.– J'ai de tout cela,
insista-t-il avec opiniâtreté. On ne peut pas surveiller Ichaque
punaise, ni se fourrer chez elle; dans sa fente.</p>
<p>Et il avait l'air de penser « Peut-on faire un bon somme sans une
punaise ? » ··</p>
<p><pb/></p>
<p>– Balaye, ôte les ordures des coins, et il n'y aura rien de tout cela,
dit sentencieusement Elie.</p>
<p>Que je balaye 1 mais demain il s'en accumulera encore, dit Zakhare.</p>
<p>– il ne s'en accumulera pas, interrompit le barine, c'est impossible.</p>
<p>– Il s'en accumulera, je le sais, insista le domestique. – Eh bien s'il
s'en accumule, tu balayeras encore I – Quoi refaire chaque coin tous les
jours? Quelle existence Mieux vaut mourir 1</p>
<p>Comme on le voit, Oblomoff est une sorte de roman de Dickens, éclos au
bord de la Neva.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE. DAUDET</p>
<p>Le Nabab. – 1877</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8. Minute solennelle, angoisse de l'accusé attendant la décision de ses
juges, vie, mort, sursis ou grâce 1</p>
<p>Eh bien! Messieurs, que dit la Faculté? demanda le malade.</p>
<p>II y eut quelques encouragements menteurs et balbutiés,</p>
<p><pb/></p>
<p>– F. mon pauvre Auguste.</p>
<p>Le duc reçut cela en plein visage sans sourciller. – Ah dit-il simplement*</p>
<p>Il effila sa moustache d'un mouvement machinal; mais ses traits
demeurèrent immobiles. Et tout de suite son parti fut pris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et s'en vont les ongles brisés et saignants de cet arrachement suprême! 1</p>
<p>Mais ici rien de semblable.</p>
<p>Tout avoiraet tout perdre. Quel effondrement i</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis demanda s'il fallait avertir la duchesse. Le duc écouta; avant de
répondre, les accords s'envolant du petit bal par les fenêtres ouvertes,
prolongés dans la nuit sur un archet invisible, puis</p>
<p>Brûle tout, lui dit-il d'une voix éteinte.</p>
<p>Et comme il le voyait s'approcher de la cheminée où la flamme montait
malgré la belle saison</p>
<p>– Non. pas ici. 11 y en a trop. On pourrait venir. Monpavon prit le
léger bureau, fit signe au valet de chambre de l'éclairer. Mais Jenkins
s'élança</p>
<p><pb/></p>
<p>plaisir chantait comme un oiseau sur un toit qui va s'effondrer.</p>
<p>Il n'y a de feu nulle part. Que faire de tout cela? se demandaient-ils
très embarrassés. On eût dit deux voleurs trainant une caisse qu'ils ne
savaient comment forcer. A la fin Monpavon, impatienté, marcha droit à
une porte, la seule qu'ils n'eussent pas encore ouverte.</p>
<p>– Ma foi, tant pis! Puisque nous ne pouvons pas les brûler, nous les
noierons. Éclairez-moi, Jenkins. Et ils entrèrent.</p>
<p>C'étaient des lettres d'amour et de toutes les sortes, depuis le billet
de l'aventurière « Je vous ai vu passer au bois, hier, Monsieur le duc.
» jusqu'aux reproches aristocratiques de l'avant-dernière maîtresse, et
les plaintes des abandonnées et la page encore fraîche des récentes
confidences. Monpavon connaissait tous ces mystères, mettait un nom sur
chacun d'eux: « Ça, c'est Mm0 Moor. Tiens f Mme d'Athis. » Une confusion
de couronnes et d'initiales, de caprices et de vieilles habitudes, salis
en ce moment par la promiscuité, tout cela s'engouffrant dans l'affreux</p>
<p><pb/></p>
<p>s – L'agonie est commencée, dit-il lugubrement. Ce n'est plus qu'une
affaire d'heures.</p>
<p>Dans l'antichambre, paisible aussi, brûlaient deux énormes lampes, Un
valet de pied dormait dans un coin, le suisse lisait devant la cheminée.
Il regarda le nouvel arrivant par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors c'est fini? dit Jansoulet, atterré. Il n'y a plus d'espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de devancer sa curiosité.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SPIRITUALISTES ET ROMANTIQUES</p>
<p>,•̃ ̃'̃̃ ̃'̃̃̃ I</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>Thérèse.– 1875</p>
<p>̃̃;v"- v;</p>
<p>Michel Lévy a voulu absolument réunir en un volume ces nouvelles, dont
quelques-unes (la Fin de Vair, Angélique, les Trois chants du bossu,
l'Exécution capitale, Offand)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je prévois, cher lecteur, que vous aurez le droit de me dire quand vous
aurez lu les autres que, pendant que j'y étais, j'aurais pu. ne me le
dites pas; nous ferons mieux une autre fois.</p>
<p>Alex. DUMAS fils.</p>
<p>Eh bien, certes, le lecteur ne se dira pas cela, car il est dans ce
recueil telle ou telle nouvelle écrite par Dumas d'autrefois qui est
digne du Dumas de l'Académie. On ne sent pas dans ces récits, simplement
contés, les révolutions qui s'opèrent souvent dans l'esprit d'un
écrivain; on y voit Dumas fils</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mère ne répondait pas; èlle avait vu mourir le père.</p>
<p>Elle veillait, elle pleurait quand son fils dormait; elle lui souriait à
son réveil, elle priait et attendait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un matin, par je ne sais quel pressentiment, elle vint plus tôt que de
coutume savoir des nouvelles.</p>
<p>Il était mort dans la nuit.</p>
<p>Mort! C'est impossible! le premier mot qu'on dit en pareil cas.</p>
<p>Du fond de la chambre mortuaire, la mère entendit du bruit. Elle ouvrit
la porte, elle ne pleurait pas, elle n'aurait jamais eu assez de larmes
pour une aussi grande douleur.</p>
<p>Elle appela un domestique et lui demanda ce qui se passait.</p>
<p>Le domestique, tout en soulignant le mot une darne, avait l'air
d'intercéder pour elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Laissez entrer cette dame, dit la mère après une minute de
recueillement, et elle passa dans une autre chambre.</p>
<p>Elle s'aperçut de la disparition de ces pantoufles. Elle les réclama
avec l'avarice d'un cœur qui ne veut rien perdre de celui qu'il a perdu.</p>
<p>On chercha partout, Ce fut elle qui devina.</p>
<p>– Savez-vous l'adresse de cette dame qui est venue ici? 2</p>
<p>– Oui, Madame.</p>
<p>-– Allez lui redemander ces pantoufles.</p>
<p>Le domestique fit la commission. Tout est sacré en de pareils moments. ·</p>
<p>– Reportez-les-lui, dit la mère.</p>
<p>L'enterrement eut lieu.</p>
<p>Elle trouva tous les matins, pendant un mois, plusieurs couronnes
suspendaes aux barreaux de la porte en fer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle prenait ces couronnes, entrait, et les déposait sur le petit autel
du fond du caveau.</p>
<p>Le mois suivant, les couronnes diminuèrent. Le troisième mois, elles
disparurent, excepté une, dont la persistance quotidienne finit par
étonner et par émouvoir la mère. Quel était ce souvenir aussi
persévérant que le sien? Elle questionna le gardien du cimetière.</p>
<p>– C'est une dame jeune, en noir, voilée, qui vient tous les matins avant
Madame.</p>
<p>– Avant moi?</p>
<p>Le lendemain la mère vint plus tôt.</p>
<p>Elle surprit Antoinette.</p>
<p>– Entrez, lui dit-elle en lui donnant la clé. J'attendrai.</p>
<p>De Thérèse, la nouvelle qui a donné son nom au livre, je parlerai peu,
bien que ce soit le morceau considérable de l'œuvre; c'est du Dumas
d'aujourd'hui. Je ne crois pas qu'il lui soit possible d'y changer une
idée, une phrase, un mot. Prises isolément, il est des pages qui peuvent
paraître monstrueuses celle-ci, par exemple:</p>
<p><pb/></p>
<p>Thérèse?</p>
<p>Alors il continua, toujours sur le même ton</p>
<p>Si nous nous aimions deux heures et qu'on n'en parlât plus jamais?</p>
<p>Un silence de quatre secondes, durant lequel le regard de Frédéric
pouvait se traduire ainsi</p>
<p>Aujourd'hui.</p>
<p>– Où? 2</p>
<p>– Chez moi,</p>
<p>– Et vous demeurez?</p>
<p>Il donna son adresse.</p>
<p>Qu'on lise la nouvelle entière, qu'on voie comment la scène est amenée,
elle aura perdu sa crudité; Dumas vous aura enserré dans les fils de sa
logique et vous vous direz « Après tout, il a peut-être raison! »</p>
<p>Je voudrais tout rapporter de ce livre qui renferme de charmantes études
la Maison du vent, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Le hasard est un grand maître.</p>
<p>Pensez ce que vous voudrez de la vraisemblance de mon</p>
<p><pb/></p>
<p>M"10 X. réfléchit un instant.</p>
<p>Une pauvre paysanne dans la misère, mère de plusieurs enfants, et pour
laquelle le nouveau-né est plus un surcroît de peine qu'une joie.</p>
<p>– Eh bien, dit en souriant la comtesse, j'aurai deux fils au lieu d'un.</p>
<p>Le domestique partit pour Bordeaux avec la voiture de poste qui, la nuit
suivante, amenait le comte auprès de sa femme.</p>
<p>Le comte sut tout, et, au mot que lui répéta le docteur, il regarda la
comtesse et la remercia dans un sourire de ce noble et sincère élan de
sa maternité.</p>
<p>Quelques jours après, la comtesse partait en emmenant les enfants; elle
les garda auprès d'elle, les aimant d'une égale tendresse, sans laisser
atteindre un seul jour son âme maternelle par une cruelle pensée
d'incertitude.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le comte mourut.</p>
<p><pb/></p>
<p>II ~'L</p>
<p>GUSTAVE DROZ</p>
<p>Les Étangs. – 1875</p>
<p>Tout heureux de cette découverte, j'ai acheté le livre, et je l'ai lu
avec l'intérêt qu'excite. toute nouvelle production de l'auteur de
Monsieur, Madame et Bébé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman de M. Droz est plutôt une étude consciencieuse de la fin du
siècle dernier qu'un roman. C'est un cadre dans lequel il a fait entrer
de nombreuses et minutieuses observations, c'est une reconstitution
habile de l'époque qui a précédé la Révolution.</p>
<p>Voici en quelques mots l'idée mère du nouveau livre</p>
<p>Darthel est un jeune homme curieux des choses du passé le hasard et un
orage le conduisent dans un vieux château tombé en ruine belles ruines
s'il en fut, où toutes' les grandes époques de notre histoire artistique
ont laissé leurs traces, où le gothique a vu la Renaissance construire
ses élé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'impossibilité de résumer autrement le livre de. M. Droz, je me
contenterai de citer quelques pages, de charmants tableaux qui me
paraissent devoir assurer le succès des Étangs.</p>
<p>Voici d'abord une partie de la description du château où se passe le roman</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>achève une dernière volte, exécute une dernière pirouette, et tout à
coup, épuisée, sans force, tombe la tête la première dans le trou de
l'écritoire, où elle reste immobile et droite comme un peuplier au bord
d'un étang.</p>
<p>Le notaire a signé.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>OCTAVE FEUILLET</p>
<p>Le Journal d'une femme. – 1878</p>
<p>Le Journal d'une Femme est ce qu'est généralement une confession, l'aveu
des fautes d'autrui. En effet, Charlotte, qui est une figure
sympathique, charmante dans le livre de M. Feuillet, cède bien vite à
l'intérêt qu'inspire Cécile, la véritable héroïne du roman.</p>
<p>La fabulation de ce livre est fort simple Cécile épouse par un caprice
inconscient un brave général, M. d'Eblis; elle croit l'aimer. Ce mariage
fait un</p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! mon Dieu! oui. J'étais alors sous Metz. Dans la soirée dont je
parle, le 27 octobre, j'avais été chargé de porter quelques ordres dont
le sens ne me paraissait que trop clair. Je devais en particulier
arrêter dans sa marche un de nos régiments dont j'ai oublié le numéro.
Je l'avais rejoint et arrêté en effet. J'allais repartir. J'attendais
seulement que mon cheval eùt un peu soufflé. Nous nous trouvions alors
dans., une plaine près d'un village nommé Colombey, je crois; les
horribles tempêtes qui marquèrent ces jours sinistres s'étaient apaisées
pour quelques heures; une lune tranquille se reflétait dans les flaques
d'eau qui</p>
<p><pb/></p>
<p>– Capitaine, me dit-il avec l'accent d'un homme qui va en provoquer
mortellement un autre, deux mots je vous prie! Vous venez du quartier
général. vous devez en savoir plus long que moi. C'est la fin, n'est-ce
pas? Mon colonel, on le dit, et je le crois.</p>
<p>Vous le croyez?. Comment pouvez-vous croire une chose pareille?</p>
<p>Prisonniers alors ?</p>
<p>Mon colonel, je le crains.</p>
<p>Il y eut encore un silence il demeura quelque temps devant moi dans une
attitude de réflexion profonde; puis, relevant la tête, il reprit avec
une émotion extraordinaire dans la voix</p>
<p>– Et les drapeaux?</p>
<p>– Je ne sais pas, mon colonel.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! vous ne savez pas?</p>
<p>Le drapeau 1</p>
<p>Le sous-officier qui portait le drapeau sortit du rang. – Le colonel
saisit la hampe d'une main, et levant l'autre vers le groupe des tambours</p>
<p>Ouvrez un ban! dit-il.</p>
<p>Les tambours battirent.</p>
<p>Le colonel s'était approché du feu, portant haut le drapeau il posa la
hampe sur le sol, promena un regard sur le cercle des officiers, et se
découvrit ils l'imitèrent tous aussitôt; la troupe attentive gardait un
silence de mort. – Il eut alprs un moment d'hésitation; je voyais ses
lèvres trembler; ses yeux étaient attachés avec une expression
d'angoisse sur le glorieux lambeau de soie déchirée, triste image de la
patrie. Enfin, il se décida il fléchit un genou, et coucha lentement
l'aigle dans l'ardent foyer. Une flamme plus vive jaillit soudain et
éclaira plus nettement les visages pâles des officiers. Quelques-uns
pleuraient. – Fermez le ban! dit le colonel.</p>
<p>Et pour la seconde fois résonna la batterie lugubre des tambours
détrempés par la pluie.</p>
<p>Il remit son képi et vint vers moi.</p>
<p>– Capitaine, – me dit-il de sa voix la plus dure, –quand vous serez
là-bas, ne vous faites aucun scrupule aucun de raconter ce que'vous avez
vu! Je vous. salue.</p>
<p>Mon colonel, lui dis-je, voulez-vous me permettre de vous embrasser? 9</p>
<p><pb/></p>
<p>– Ah mon pauvre enfant! murmura-t-il 1 mon pauvre enfant 1</p>
<p>A ce point de son récit, M. (TEblis se détourna, et j'entendis une sorte
de sanglot. Je ne pus m'empêcher de lui tendre ma main. Il parut étonné;
il la prit et la pressa avec force.</p>
<p>– N'est-ce pas, vous comprenez tout ce qu'on souffre dans ces moments-là?</p>
<p>Oui.</p>
<p>Et, comme je retirais ma main, il la retint doucement. Si quelque chose
au monde, ajouta-t-il, pouvait les faire oublier, ce serait un moment
comme celui-ci. Je ne répondis pas, et il me rendit ma main.</p>
<p>Après quelques pas faits en silence</p>
<p>Si nous rentrions? lui dis-je.</p>
<p>Hélas! tout ce que vous voudrez!</p>
<p>Et nous rentrâmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Citons cet épisode historique de la Terreur</p>
<p>Récits et élégies. 1878</p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un OU l'autre</p>
<p>Entrait, puis, retirant sa pipe de sa bouche</p>
<p>Et lisant bien ou mal ses immondes papiers, Appelait par leurs noms,
souvent estropiés,</p>
<p>Ceux qu'attendait dehors la fatale charrette. Mais l'âme de chacun à
partir était prête `</p>
<p>« J'ai le choix. »</p>
<p>L'un des deux prisonniers était un vieux bourgeois, Débris de quelque
ancien parlement de province,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous avez donc tous deux le même nom î</p>
<p>Nous sommes prêts tous deux, fit le vieillard. y – Non, non, Dit le
greffier, il faut s'expliquer quand je parle. JI) Tous les deux se
nommaient Leguay: tous les deux Charle Tous les deux, de la veille ils
étaient condamnés, Alors l'autre, roulant ses gros yeux avinés</p>
<p>« Du diable si je sais qui des deux je préfère</p>
<p>Citoyens, arrangez entre vous cette affaire e</p>
<p>Mais sans perdre de temps car Samson n'attend pas. » Le jeune vint au
vieux et lui parla tout bas</p>
<p>« Marié, n'est-ce pas P</p>
<p>– Oui.</p>
<p>Combien d'enfants ? 3</p>
<p>Quatre. »</p>
<p>Le greffier répétait en r iant</p>
<p>« Dépêchons</p>
<p>C'est moi qui dois mourir, dit l'officier. Marchons » #</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>̃̃ v</p>
<p>FRANCISQUE SARCEY</p>
<p>Etienne Moret. 1876</p>
<p>Une des grandes qualités du roman que M. Francisque Sarcey vient de
faire paraître chez CalmannLévy est d'être une étude d'après nature il
est certain que l'auteur a connu et aimé son héros et que l'invention
est entrée pour peu de chose dans les trois cents pages qui composent
son nouveau livre. Un détail fantaisiste (et c'est le plus grand éloge
que je puisse faire de cet ouvrage) y serait déplacé; tout a
certainement été vu et observé dans ces pages qui ne sont que le
procès-verbal du martyre d'un humble professeur sorti de l'École normale.</p>
<p>Étienne Moret est un pauvre diable, comme nous en avons tous rencontré
quelque part; tout lui tourne</p>
<p><pb/></p>
<p>Son entrée dans la salle du grand concours est un chef-d'œuvre de vérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>époque. Il avait donc l'habit noir, son bel habit noir, son habit des
dimanc'ies, s'il vous plaît; car on se mettait en grande tenue pour ces
jours de solennités classiques. Non, vous ne pouvez imaginer rien de
plus piteux, de plus lamentable que ce malheureux habit noir, tout
fripé, dont les basques trop longues pendaient mélancoliquement sur les
mollets. On ne retrouverait son pareil que sur le dos des balayeurs de
Londres, qui demandent fièrement l'aumône en habit de bal et en chapeau
rond.</p>
<p>Nous ne nous piquions pas certes de beaucoup de soin dans notre mise;
nous n'étions pas de beaux fils, comme messieurs les collégiens
d'aujourd'hui, qui jouent au gandin et au petit crevé.</p>
<p>Il fallait, avant d'arriver dans la salle, monter un perron de quelques
marches. Il s'y prit de façon si maladroite qu'il heurta contre le
premier degré et tomba tout de son long, les mains en avant, le nez
contre terre. Les dictionnaires qu'il portait sur son dos passèrent
par-dessus sa tête et roulèrent près de lui sans lui faire aucun mal
mais il écrasa dans sa chute le pot de confitures dont l'administration
du lycée Henri IV pourvoit généreusement ses champions. Nous éclatâmes
tous de rire; il se releva du plus beau sang-froid du monde, regarda, en
souriant, les ruisseaux de gelée de groseille qui coulaient, confie le
miel de l'âge d'or, sur son gilet et sur son habit, les ramassa, sans
maudire, du bout de son doigt, qu'il essuya très proprement sur ses lèvres,</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai parlé des griffes des provinciaux, je n'ai pas parlé de celles des
enfants, des terribles bourreaux que nous avons tous été plus ou moins
sur les bancs des collèges.</p>
<p>Un malin, notre ami Moret arriva, horriblement enrhumé, dans sa classe,
et comme son habitude était de rester en classe tête nue</p>
<p>Messieurs, dit-il avec beaucoup de politesse, je suis un peu souffrant,
je prendrai la liberté, si vous le voulez bien, de garder ma toque.</p>
<p>Le brave garçon n'avait nul besoin de permission, puisque la toque du
professeur, (Comme celle de l'avocat, jouit d'une immunité que ne
possède point le chapeau. Mais il n'avait pas plus tôt coiffé sa toque
qu'un de ses élèves se leva</p>
<p><pb/></p>
<p>– Puisqu'il en est ainsi, dit-il tout haut en gouaillant, je ne vois pas
pourquoi je serais plus poli que mon professeur. Et il se planta sa
casquette sur la tête, et toute la classe* l'imita.</p>
<p>– Js vous ferai observer, messieurs, dit Moret d'un ton de voix qui eût
attendri des tigres, que je suis enrhumé. Nous aussi 1 cria toute la
classe.</p>
<p>Tiens on n'a plus le droit d'être enrhumé, alors vous l'êtes bien, vous!</p>
<p><pb/></p>
<p>– Mais vous savez bien, répondait ingénuement le professeur, qu'Ephèse
est une ville de l'Asie Mineure 1 L'Asie Mineure A ce mot, toute la
classe poussait de formidables éclats de rire et imitait tous les cris
d'animaux qu'entendit l'arche de Noé. Le malheureux insistait il
demandait, tantôt avec un air de dignité blessée, tantôt d'un air de
bienveillance humble, ce qu'il y avait de si drôle dans ces deux mots
de, l'Asie Mineure, et la classe repartait de plus belle.</p>
<p>Je passe rapidement sur les événements de la vie d'Etienne Moret. Ils
sont d'autant plus navrants qu'ils sont vrais. Peu de bruit, peu de
fracas font les infortunes réelles; « je n'aime pas les malades qui
mangent leur douleur », disait Velpeau. Et il avait raison, l'expansion
est un soulagement et</p>
<p><pb/></p>
<p>souvent une guérison la douleur qui fermente brise le vase trop faible
pour la contenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>MARIO UCHARD</p>
<p>Mon oncle Barbassou. 1876</p>
<p>Mon oncle Barbassou vient de paraître en volume chez Calmann-Lévy. Le
roman de M. Mario Uchard est une œuvre qui, sous un aspect fantaisiste,
cache un plaidoyer philosophique, je n'ose pas dire moral, malgré sa
forme d'une légèreté plus apparente que réelle. Du talent de l'écrivain
de la Fiammina, de la Comtesse Diane, de Jean de Chazol, etc., je ne
parlerai point, laissant au lecteur le droit de juger l'oeuvre par les
extraits qui suivent.</p>
<p>Le roman s'expose ainsi par une lettre du neveu de Barbassou.</p>
<p>A vingt-deux ans, mon oncle Barbassou s'était fait Turc par opinion
politique c'était sous les Bourbons. Ses états de services en Turquie
n'ont jamais été bien clairs dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>Embrasse ta tante, me dit-il.</p>
<p>J'obéis.</p>
<p>Ma tante était alors une fort belle personne de vingt-deux à
vingt-quatre ans, brune, avec de grands yeux noirs fendus en amandes,
des traits purs dans un ovale parfait. Elle m'assit Fur ses genoux et me
couvrit de baisers, en me pro-</p>
<p><pb/></p>
<p>Embrasse ta tante, me dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>tante il était veuf. Comme cet accident ne paraissait pas l'affecter
davantage, j'en pris mon parti comme lui. Mais les oncles ne sont pas
éternels, et un beau jour André de Peyrade apprit par son notaire la
mort de Barbassou-Pacha. Il était constitué légataire universel, et
pourtant il pleura toutes les larmes de son corps en apprenant le décès
du brave Barbassou.</p>
<p>On s'imagine facilement les étonnemeuts, les extases d'un garçon de
vingt-six ans en présence d'un pareil héritage le tout est raconté avec
une rare délicatesse les timidités, les demi-audaces de ce sultan
improvisé qui se prend pour un personnage de féerie n'ont de comparables
que celles du Dormeur éveillé le voici au lendemain matin de ce rêve qui
est une réalité</p>
<p>Chose étrange dans les annales du cœur ei que n'ont pas prévu les
psychologistes, An iré aiml .'un</p>
<p><pb/></p>
<p>égal amour ses quatre sultanes; cette idylle curieuse poursuit son cours
quand un beau matin une bombe et pis que cela, on va en juger, vient
tomber au milieu de cette moitié de Dècameron.</p>
<p>Un bruit de voiture se fait entendre</p>
<p>Étonné, j'écoute, lorsque soudain une voix de stentor prononce ces mots</p>
<p>François si je t'attrape, animal, tu vas voir 1 Je me lève, je cours à
la fenêtre, et j'aperçois distinctement mon oncle Barbassou-Pacha lui-même.</p>
<p>– Tiens 1 tu es ici, garçon ? me dit-il.</p>
<p>Moi, je saute par dessus le balcon et je tombe dans ses bras; il
m'enlève de terre, comme si j'étais un enfant, et nous nous embrassons.
Tu devines mon émotion, ma surprise, mon saisissement. Les gens nous
regardaient de loin, eftarés, n'osant encore s'approcher.</p>
<p>Allons 1 répondit-il, et fais-moi vite déjeuner, j'ai une faim de loup.</p>
<p>Impossible après cela de douter de l'existence de l'oncle, qui raconte
son odyssée, la plus curieuse du monde. Après le dîner, il faut bien que
le neveu</p>
<p><pb/></p>
<p>avoue l'arrivée de Mohammed-Azis, son serviteur et de ses houris, et ce
qui s'en est suivi.</p>
<p>Ici commence réellement le roman.</p>
<p>Oui, je confesse mes erreurs. J'abjure mes vanités païennes, mes
principes de sultan, je renie Mahomet! J'ai trouvé mon chemin de Damas,
et l'amour vrai m'est apparu dans sa gloire, resplendissant sur la nue;
il m'a touché de sa grâce et mes fausses idoles gisent dans la poussière.</p>
<p>Après cette éloquente plaidoirie de l'homme qui trouve toujours de
bonnes raisons pour défendre sa dernière passion, le roman, très
mouvementé, leste, pimpant et tendre comme une idylle de vingt ans,
finit par cette phrase charmante pour un sultan qui d'abord se trouvait
indigent de n'aimer que quatre femmes</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, Louis, toi qui aimes, es-tu vraiment bien sûr qu'on ait assez
d'un cœur pour aimer d'un véritable amour ? – Ce doute m'inquiète.</p>
<p>Namouna n'a pas dit autre chose, et ces pages, qui rappellent parfois le
héros de Musset pourraient se résumer ainsi</p>
<p>Je vous dirai surtout qu'Hassan dans cette affaire Sentit que tôt ou
tard la femme avait son tour.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>ALBERT MÈRAT</p>
<p>Au Fil de l'eau. – 1878 v</p>
<p>Une fois n'est pas coutume. Citons un joli sonnet de M. Albert Mérat,
paru chez Lemerre, dans son recueil intitulé Au Fil de l'eau</p>
<p>RÉVEIL</p>
<p>Les paupières du ciel se rouvrent, longtemps closes, Et les fleurs du
pêcher, comme des lèvres roses, Se tendent au baiser de flamme du soleil.</p>
<p>La colline s'émeut du renouveau vermeil.</p>
<p>Et, douce, elle sourit de la douceur des choses, Voyant avec le froid
fuir les brouillards moroses Et les bois composer un bouquet sans pareil.</p>
<p>En avril, la colline est une jeune fille</p>
<p>Un léger vêtement d'émeraude rhabille,</p>
<p>Le plus fin qu'elle puisse avoir, et le premier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>L'Idée de Jean Têterol. – 1875</p>
<p>Le rôle de M. Cherbulliez, dans la littérature de notre temps, est trop
important pour que je ne m'arrête pas devant son nom. Son dernier roman,
Jean Têterol, qui vient de paraître chez Hachette, commande l'attention,
et j'essayerai de le résumer en ces quelques lignes</p>
<p><pb/></p>
<p>Un extrait du livre, pour rappeler le charme et l'élégance du style de
l'auteur de Paule Méré, du Comte Kostia et de tant d'autres romans qui
ont obtenu un si légitime succès.</p>
<p>Voici le portrait de Jean Têterol, devenu homme de grandes affaires</p>
<p>M. Têterol portait son histoire sur sa figure. Petit, ramassé de taille,
un peu courtaud, fortement râblé, toujours vêtu de gros drap, ses
millions ne lui avaient pas ôté son air rustique. Sa tête puissante
était solidement attachée sur ses larges épaules; ses sourcils
buissonnaient. Son œil, d'un bleu d'acier, exprimait l'intelligence et
la volonté et devenait terrible dans ses colères.</p>
<p>Les rides de son front, ses manières, sa démarche révélaient un orgueil
sans arrogance et sans faste, mais intrai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Va-t'en bien vite, ou je vais courir après toi pour te le reprendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>JEAN AICARD</p>
<p>Poèmes de Provence. – 1878</p>
<p>l'ame DU BLÉ</p>
<p>En juin, on voit sortir'de terre, germe obscur,</p>
<p>Une larve bizarre et qu'étonne l'azur,</p>
<p>Ayant l'aspect d'un ver et des rudiments d'ailes. Telles sont tout
d'abord les cigales nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais bientôt, s'enfantant soi-même avec .effort,</p>
<p>De sa légère peau morte l'insecte sort,</p>
<p>Frais, humide, étalant ses quatre aik»£ ouvertes, Tout vert comme les
blés aux belles +!ges vertes. Il ne sait pas chanter ni s'envoler encor</p>
<p>Le chant divin viendra plus tard, avec l'essor.</p>
<p>En attendant, sous l'herbe et parmi les feuillées, La cigale, buvant au
creux des fleurs mouillées, Rampe, évitant le bec du moineau trop hardi,</p>
<p>Et se chauffe immobile au soleil de midi,</p>
<p>Le blé ne grandit plus, mais il est vert encore Il boit l'éclat du jour
torride, -.et s'en colore Tel l'insecte devient jaune et blond, puis
pareil Aux épis roux et chauds pénétrés de soleil;</p>
<p>Le feu vivifiant affermit son corps frêle,</p>
<p>Et, donnant leur vigueur aux nervures de l'aile Qui deviennent d'un noir
intense de velours,</p>
<p>Tend la membrane molle et fine des tambours</p>
<p>Qui trembleront bientôt de notes musicales,</p>
<p>Et que nos bruns enfants, tourmenteurs de cigales, Sous les écailles
d'or du ventre, savent voir</p>
<p>Luire en elles, polis comme un.double miroir.</p>
<p>O mystère charmant surpris sous vos écailles</p>
<p>Nul n'a vu votre sang en vous ni vos entrailles, Cigales; vous n'avez
rien en vous de caché,</p>
<p>Alors, mûres aussi, vous, âmes du blé mûr,</p>
<p>Pareilles aux épis, brûlantes et dorées,</p>
<p>Vous chantez la lumière et les moissons sacrées • Près de l'aire parfois
un tas de gerbes d'or</p>
<p>Sous les souffles errants frissonne et parle encor;</p>
<p><pb/></p>
<p>Et quand la paille est vide et qu'un vent assoupi Chasse en fins
tourbillons les restes de l'épi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans famille. 1878</p>
<p>HECTOR MALOT</p>
<p>X</p>
<p><pb/></p>
<p>Les pronostics du jour levant s'étaient réalisés le soleil brillait dans
un ciel sans nuages, et ses pâles rayons étaient réfléchis par la neige
immaculée la forêt, triste et livide la veille, était maintenant
éblouissante d'un éclat qui aveuglait les yeux.</p>
<p>De temps en temps Vitalis passait la main sous la couverture pour tâter
Joli-Coeur mais celui-ci ne se réchauffait pas, et lorsque je me
penchais sur lui je l'entendais grelotter.</p>
<p>Il devint bientôt évident que nous ne pourrions pas réchauffer ainsi son
sang glacé dans ses veines.</p>
<p>Il faut gagner un village, dit Vitalis en se levant, ou Joli-Cœur va
mourir ici heureux nous serons s'il ne meurt pas en route. Partons.</p>
<p>La couverture bien chauffée, Joli-Cœur fut enveloppé dedans, et mon
maître le plaça sous sa veste contre sa poitrine.</p>
<p>En disant cela, sa voix tremblait.</p>
<p>Il sortit le premier, et je marchai dans ses pas. Il fallut appeler
Capi, qui était resté sur le seuil de la hutte, le nez tourné vers
l'endroit où ses camarades avaient été surpris.</p>
<p>Dix minutes après être arrivés sur la grande route, nous</p>
<p><pb/></p>
<p>croisâmes une voiture dont le charretier nous apprit qu'avant une heure
nous trouverions un village.</p>
<p>Cela nous donna des jambes, et cependant marcher était difficile autant
que pénible, au milieu de cette neige, dans laquelle renfonçais jusqu'à
mi-corps.</p>
<p>Mon maître ayant pris ses airs « de monsieur » entra dans la cuisine, et
le chapeau sur la tête, le cou tendu en arrière, il demanda à
l'aubergiste une bonne chambre avec du feu.</p>
<p>Tout d'abord l'aubergiste, qui était un personnage de belle prestance,
avait dédaigné de nous regarder, mais les grands airs de mon maître lui
en imposèrent, et une fille de service reçut l'ordre de nous conduire.</p>
<p>Vite, couche-toi, me dit Vitalis pendant que la servante allumait le feu.</p>
<p>Allons vite, répéta Vitalis.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait un édredon sur le lit. Vitalis me l'appliqua jusqu'au menton.</p>
<p>Tâche d'avoir chaud, me dit-il plus tu auras chaud, mieux cela vaudra.</p>
<p>Il me semblait que Joli-Coeur avait beaucoup plus que moi besoin de
chaleur, car je n'avais nullement froid. Pendant que je restais immobile
sous l'édredon pour tâcher d'avoir chaud, Vitalis, au grand étonnement
de la servante, tournait et retournait le pauvre petit Joli-Cœur comme
s'il voulait le faire rôtir.</p>
<p>– Âs-tu chaud ? me demanda Vitalis après quelques instants.</p>
<p>– J'étouffe.</p>
<p>– C'est justement ce qu'il faut.</p>
<p>Elle se tenait contre moi, sans faire un mouvement elle n'avait plus
froid, son corps était brûlant.</p>
<p>Avant que je fusse entré dans la troupe, Joli-Cœur avait eu une fluxion
de poitrine et on l'avait saigné au bras à</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BATAILLE LITTÉRAIRE</p>
<p>ce moment, se sentant de nouveau malade, il nous tendait le bras pour
qu'on le saignât encore et le guérît comme on l'avait guéri la première
fois.</p>
<p>N'était-ce pas touchant ?</p>
<p>Non seulement Vitalis fut touché, mais encore il fut inquiété.</p>
<p>Il était évident que le pauvre Joli-Cœur était malade, et même il
fallait qu'il sa Sentît bien malade pour refuser le vin sucré qu'il
aimait tant.</p>
<p>Bois le vin, dit Vitalis, et reste au lit je vais aller chercher un
médecin.</p>
<p>Congestion</p>
<p>Et il secoua la tête d'un air qui n'annonçait rien de bon. Il était
temps de le détromper, ou bien il allait peut-être me saigner.</p>
<p>– Ce n'est pas moi qui suis malade, dis-je.</p>
<p>– Comment, pas malade ? Cet enfant délire.</p>
<p>Sans répondre, je soulevai un peu la couverture, et montrant Joli-Coeur,
qui avait posé son petit bras autour de mon cou:</p>
<p>– C'est lui qui est malade, dis-je.</p>
<p>Le médecin avait reculé de deux pas en se tournant vers Vitalis</p>
<p>– Un singe cria-l-il comment, c'est pour un singe que vous m'avez
dérangé, et par un temps pareil 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Je crus qu'il allait sortir indigné.</p>
<p>Mais c'est un habile homme que notre maître, et qui ne perdait pas
facilement la tête. Poliment et avec ses grands airs, il arrêta le
médecin. Puis il lui expliqua la situation comment nous avions été
surpris par la neige et comment, par la peur des loups, Joli-Coeur
s'était sauvé sur un chêne où le froid l'avait glacé.</p>
<p>– Sans doute le malade n'était qu'un singe mais quel singe de génie et
de plus un camarade, un ami pour nous 1 Comment confier un comédien
aussi remarquable aux soins d'un simple vétérinaire ?</p>
<p>Voyez comme ce singe est intelligent, il sait que vous êtes médecin, et
il vous tend le bras pour que vous lui tàtiez le. pouls.</p>
<p>Cela acheva de décider le médecin.</p>
<p>– Au fait, dit-il, le cas est peut-être curieux.</p>
<p>Il était, hélas fort triste pour nous, et bien inquiétant le pauvre M.
Joli-Cœur était menacé d'une fluxion de poitrine.</p>
<p>Ce petit bras, qu'il avait tendu si souvent, fut pris par le médecin, et
la lancette s'enfonça dans sa veine, sans qu'il poussât le plus petit
gémissement.</p>
<p>Il savait que cela devait le guérir.</p>
<p>Puis après la saignée vinrent les sinapismes, les cataplasmes, les
potions et les tisanes.</p>
<p>Bien entendu, je n'étais pas resté dans le lit j'étais devenu
garde-malade sous la direction de Vitalis.</p>
<p>Le pauvre petit Joli-Coeur aimait mes soins, et il me ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>pondait par un doux sourire son regard était devenu vraiment humain.</p>
<p>Lui, naguère si vif, si pétulant, si contrariant, toujours en mouvement
pour nous jouer quelque mauvais tour, était maintenant là, d'une
tranquillité et d'une docilité exemplaires.</p>
<p>Malheureusement, j'aggravai son mal au lieu de le soulager.</p>
<p>Quand je m'aperçus de sa ruse, je supprimai bien entendu le sucre
d'orge, mais il ne se découragea pas il commençait par m'implorer de ses
yeux suppliants puis il voyait que ses prières étaient inutiles, il
s'asseyait sur son séant, et courbé en deux, une main posée sur son
ventre, il toussait de toutes ses forces, sa face se colorait, les
veines de son front se distendaient, les larmes coulaient de ses yeux,
et il finissait par suffoquer, non plus en jouant la comédie, mais pour
tout de bon.</p>
<p>Je saute quelques pages il s'agit pour nos ar-</p>
<p><pb/></p>
<p>tistes ambulants de donner un concert. Au roulement de tambour qui
précède la représentation, la conscience d'artiste de Joli-Cœur se
réveille il veut, presque mourant, mettre son uniforme de général on est
obligé de le lui faire endosser.</p>
<p>Je montai l'escalier le premier et j'entrai dans la chambre en courant
le feu n'était pas éteint, mais il ne donnait plus de flamme.</p>
<p>J'allumai vivement une chandelle et je cherchai Joli-Cœur, surpris de ne
pas l'entendre.</p>
<p>Il était couché sur sa couverture, tout de son long; il avait revêtu son
uniforme de général, et il paraissait dormir.</p>
<p>Je me penchai sur lui pour lui prendre doucement la main sans le réveiller.</p>
<p>Cette main était froide.</p>
<p>A ce moment, Vitalis entrait dans la chambre.</p>
<p>Je me tournai vers lui.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>– Joli-Cœur est froid!</p>
<p>Vitalis se pencha près de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>ALEXANDRE PARODI</p>
<p>Séphora. 1877</p>
<p>L'auteur de Rome vaincue, M. Alexandre Parodi, a publié chez Dentu une
œuvre dramatique en deux parties, intitulée Séphora. C'est un poème
biblique qui a pour personnages Adam, Gad, Tubal, etc., et Caïn
lui-même. L'action est intéressante malgré la sévérité du sujet, et M.
Parodi a écrit de sa meilleure plume de beaux vers dont je ne puis
donner autant d'extraits que je le voudrais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Seuls, car Seth dans les prés rassemblait nos troupeaux, Nous étions
assis, Ève et moi, sur la lisière</p>
<p>D'une antique forêt. Devant nous la lumière</p>
<p>S'éteignait, et la mer au loin, les monts boisés</p>
<p>La tristesse du soir descendait et nos yeux,</p>
<p>Ne cherchant qu'un seul point, voyaient, au bord des cieux, Terrible,
flamboyer l'acier vivant du glaive</p>
<p>Qui veille contre nous, gardien du berceau d'Ève, Et nous ne parlions
pas, comme deux orphelins, Près d'un tombeau sacré mais nos cœurs
étaient pleins Et des mêmes douleurs et des mêmes pensées. Eve enfin,
soupirant « Que de larmes versées</p>
<p>Où mon pauvre Abel gît consumé par le- ver,</p>
<p>Ce frère du serpent qui suborna mon âme! »</p>
<p>« Demain nous serons morts, dis-je, et nous n'aurons pas Revu le
misérable avant notre trépas.</p>
<p>Et de notre pardon l'huile qui purifie</p>
<p>N'aura point apaisé les douleurs de sa vie.</p>
<p>Car, hélas! nous savons, pour l'avoir éprouvé,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, parmi des cheveux pendants sur un front blême, Ce mot, qui saignait
comme un ulcère « Anathème » Il Saisis d'horreur, tous deux nous criâmes
Caïn! » » Et sa mère tomba, mourante, sur mon sein.</p>
<p>Le malheureux s'enfuit et, loin dans les ténèbres, Je l'entendis hurlant
ses désespoirs funèbres.</p>
<p>En reprenant ses sens, Eve, triste, me dit</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>HENRY GRÉ VILLE</p>
<p>L'Ezpiation de Savéli. –1876</p>
<p>Résumons ce livre en quelques lignes</p>
<p>Bagrianof est un seigneur russe de l'ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>Souvent, dans ses rêves, – car ses rêves avaient été les vengeurs de
ceux qu'il opprimait, il avait vu sa chambre pleine de têtes hideuses
qui le regardaient avec des yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>On le lui avait dit, .parfois, que ses paysans le tueraient; les paroles
-d'adieu du général-gouverneur lui passèrent dans le cerveau comme une
épée flamboyante C'est dommage qu'ils ne vous aient pas tué 1 »</p>
<p>Je ne te pardonnerai pas, moi! dit Savéli, sans témoigner plus de colère
apparente que le vieillard tu as tué ma fiancée, je l'aimais plus que la
vie, tu vas mourir. Je te donnerai tout mon argent; laisse-moi seulement 1</p>
<p><pb/></p>
<p>la vie, dit Bagrianof, dont la langue épaissie ne pouvait plus articuler
de paroles distinctes.</p>
<p>– Ecoute, seigneur, dit Savéli, nous sommes tous ici, tout le village,
entends-tu? Nous allons te tuer, parce que tu es maudit de Dieu.</p>
<p>Tu as comblé la mesure d'iniquité, reprit Iérémeï, prie Dieu de te
recevoir, l'heure de ta mort est venue. Bagrianof, d'un bond, se mita
genoux sur son lit deux pistolets chargés étaient sur sa table de nuit,
il voulut les atteindre; avant qu'il eût allongé le bras, la hache de
Savéli lui faucha l'épaule. Il tomba sur le lit en hurlant. Au secours!
cria-t-il une seule fois.</p>
<p>Nul ne sait qui lui porta le coup mortel, car dix haches s'abattirent au
même instant.</p>
<p>Un grand silence se fit. Les paysans s'entre-regardèrent. Bagrianof ne
bougeait plus; un ruisseau de sang coulait le long du drap jusqu'à
terre; de larges taches rouges marbraient"le linge et la couverture.</p>
<p>Le feu, vite cria quelqu'un.</p>
<p>Mais il faut que l'assassin, car sa vengeance a été un assassinat, soit
puni jusque dans sa postérité. Son fils Philippe aime la petite fille de
la victime. Le prêtre qui a confessé Savéli leur apprend</p>
<p><pb/></p>
<p>la vérité. Les amants se quittent pour ne plus se revoir.</p>
<p>– Me voici, dit Catherine en s'approchacî du mourant que désirez-vous? 9</p>
<p>Savéli ouvrit ses yeux dilatés par l'agonie, et resta un moment sans
répondre.</p>
<p>– /C'est vous, la demoiselle? dit-il enfin.</p>
<p>– Oui, c'est moi.</p>
<p>– Je vous pardonne, dit Catherine.</p>
<p>Pardonnez-moi. toutl insista le moribond.</p>
<p>Je vous pardonne tout, répéta Catherine.</p>
<p>Bénissez-moi, ajouta Savéli d'une voix éteinte. La jeune fille fit le
signe de la croix sur le meurtrier de son grand-père.. Une joie étrange
illumina les traits du coupable, et il expira.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>PAUL DE MUSSET</p>
<p>Histoire de trois maniaques. – 1876</p>
<p>Sous ce titre, Paul de Musset a réuni en un volume paru chez Charpentier
trois nouvelles qui, pour être relativement courtes, n'en sont pas moins
intéressantes V Histoire d'un diamant, Don Fa-tutto et les Dents d'un
Turco peuvent prendre place parmi les meilleures œuvres de M. Paul de
Musset, esprit délicat et plume fine dont l'éloge serait superflu
aujourd'hui. J'analyserai aujourd'hui la dernière de ces nouvelles, une
fantaisie dont je voudrais pouvoir citer tous les détails et dont je ne
puis que donner le résumé.</p>
<p>Voici la fable. I</p>
<p>Nous sommes au commencement de la guerre de 1870.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>furieux, bondit comme un tigre, malgré sa blessure, et sauta dans la
mêlée; mais, au moment où il touchait la terre, le major lui porta un
violent coup de pointe qui lui traversa la poitrine et l'envoya rouler
sous son wagon; il y demeura étendu sur le dos, versant un ruisseau de
sang par sa large plaie, les yeux grands-ouverts et la lèvre supérieure
relevée au-dessus des gencives avec une étrange expression où se
mêlaient ensemble la rage, le rire et l'agonie.</p>
<p>C'en est fait du pauvre Ali. Mais c'est ici que l'histoire commence. Le
chirurgien allemand examine les mourants et les morts</p>
<p><pb/></p>
<p>du monde, sans bourse délier. Il n'y a que la guerre pour offrir de
telles aubaines. Je vous débarrasse de vos mauvausfis dents, et je les
remplace par celles de ce turco. C'est une opération connue qui a déjà
réussi. Au moment où la dent est arrachée, on introduit aussitôt la dent
pareille dans l'alvéole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je passe le récit de mésaventures terribles pour le pauvre Allemand; il
devient un personnage fantastique pour ses concitoyens; livré aux
caprices d'une mâchoire de turco, il siffle malgré lui quand il entend
jouer du Mozart ou du Beethowen, voire même du Wagner, ce dieu des
Français névrosés. Amoureux d'une jeune femme, il veut lui baiser la
main et la mord jusqu'au sang la belle pardonne mais au beau milieu
d'une déclaration, les dents du turco lui mordent la langue.</p>
<p>Epuisé d'émotion, Fressermann veut retourner en Europe. &gt;,</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre édenté se précipite sur des pfannkucken il fait le pari d'en
engloutir une de six œufs. Il gagne sa gageure et meurt d'indigestion.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV.</p>
<p>THÉODORE DE BANVILLE</p>
<p>Esquisses parisiennes. – 1876</p>
<p>Les Esquisses parisiennes, que M. Théodore deBanville vient de publier
chez Charpentier, contiennent une douzaine de nouvelles humoristiques,
qui, sous une forme paradoxale, en disent plus long et plus vrai que
bien des gros livres que leursauteurs baptisent du nom prétentieux
d'études sur tel ou tel sujet.</p>
<p>La Vie et la mort de Minette est l'histoire d'une figurante qui vit en
aimant un cabotin et qui meurt en, tombant des cintres, habillée en le
Conte pour faire peur, c'est l'odyssée d'une pauvre fille
'r::t~l;&gt;y!és~l"Y~S.è~d'~Ile~p~~v~f!ll~" qui sort un matin de chez sa
mère pour- acheter deux sous de lait et, qui rentre. quelques années
:K.h -'è' ,&gt;¡,¡, "1'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>était là, et que le sort de l'humanité s'agite autour des endroits où
l'on fait la cuisine.</p>
<p>Le misérable fourrait ses doigts dans un vase plein d'huile de poisson
et les secouait ensuite sur les bols de bouillon alignés autour de la
table. C'est ainsi qu'il y faisait des yeux</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand l'employé aux yeux de bouillon a terminé son histoire, le convive
qui le suit dit</p>
<p>Messieurs, vous voyez en moi LE VERNISSEUR DE PATTES DE DINDON. Il
s'explique</p>
<p>Moi, messieurs, je suis un color iste</p>
<p><pb/></p>
<p>père. C'est cinq cents francs, prix net. et six cents francs pour les
nègres.</p>
<p>Bah s'écria Roger-Bongtemps, vous avez reconnu un nègre ? 2</p>
<p>Les femmes aussi font leurs biographies. Arrive le tour d'un grand
garçon dont le visage est couvert t de balafres.</p>
<p>Moi, dit cet athlète d'une voix formidable, je suis employé au théâtre
Saint-Marcel, un théâtre situé rue Censier, dans un quartier de tanneurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, dit lord Sidney, n'attaquez pas vos professions, toutes ont
bien leur mérite, et Pâris lui-même serait embarrassé, car vous êtes
plus de trois, et je ne sais vraiment comment vous satisfaire tous
Sachez seulement que je trouverais de très mauvais goût de votre part de
ne pas fourrer l'argenterie dans vos poches, et que moins on en
retrouvera sur la table, plus je garderai de vous un agréable souvenir.</p>
<p>Un prix de 10,000 francs de rente va être décerné au remplaçant de
mannequin, comme exerçant la profession la plus singulière.</p>
<p>Pardon, milord, murmura timidement le jeune homme ,tde dix-huit ans,
mais je n'ai pas encore parlé.</p>
<p>•–Milord, articula le jeune homme d'une voix douce,</p>
<p><pb/></p>
<p>mais ferme, JE SUIS POÈTE lyrique ET JE VIS DE mon ÉTAT.</p>
<p>A cette révélation foudroyante, tous les convives baissèrent la tête.</p>
<p>– Milord, dit finement Régine, je vais prier monsieur de m'offrir son bras.</p>
<p>Comme on le pense bien, cette courte analyse est loin d'avoir le relief
de l'humoristique récit deM. de Banville; elle peut cependant donner
idée de la fantaisie et de l'esprit charmant qui l'animent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Amours de Philippe. – 1877</p>
<p>OCTAVE FEUILLET</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces impressions le suivirent au lycée Louis le Grand, où il entra vers
sa quinzième année, et elles se réveillaient avec plus de force à
l'approche des vacances. Son retour au pays natal qui lui était
empoisonné d'avance par la pensée d'y retrouver sa fatale cousine
souriante et rougissante; son aversion pour elle avait même fini par
s'étendre aux lieux où elle respirait et aux personnes qui
l'entouraient, et nul doute que, s'il eût disposé de la foudre, le
manoir de la Roche-Ermel n'eût été balayé de la terre avec toutes
dépendances, y compris le chef de la branche aînée, le chevalier
Charles- Antoine et sa flûte, la tante. Angélique, la pauvre Jeanne et
les domestiques.</p>
<p>De telles dispositions de la part du jeune de Boisvilliers, •» si elles
eussent pu être soupçonnées des deux familles, y auraient jeté une
étrange consternation.</p>
<p>Les années s'écoulent et l'aversion du cousin pour la cousine ne fait
qu'augmenter, pendant que la pauvre Jeanne, qui, hélas! n'est pas jolie,
sent ger-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici cette réponse pleine de noblesse et de raison.</p>
<p>A part les services pratiques qu'ils peuvent rendre autour d'eux, il y
a, dans leur présence seule, dans la supériorité de leurs connaissances,
dans la dignité de leur vie, dans les grands souvenirs que leur nom
réveille, il y a, dis-je, un enseignement, il y a un exemple, il y a une
autorité. Ils</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux gentilhomme repart, la mort dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>cœur, convaincu que son fils se déshonore et a accepté l'hospitalité de
la comédienne.</p>
<p>Enfin, le grand jour de la représentation a sonné. Triste souper, s'il
en fût, car Mary Gérald n'y vint pas, pas plus qu'elle ne revint à
l'hôtel. Le lendemain, M. de Boisvilliers recevait la lettre suivante</p>
<p>Peu de temps après, M. de Boisvilliers recevait encore la lettre que voici</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mariage est décidé, le rêve de toute la vie de Jeanne va s'accomplir.</p>
<p><pb/></p>
<p>modèles de ses r obes Mme de Talyas examine curieusement l'envoi de la
jeune fille</p>
<p>– Elle est soigneuse, cette fille, murmura-t-elle. Qu'estce que c'est
donc que cette odeur-là?. Où prend-elle ça? Elle tira lentement de la
caisse les objets qu'elle contenait, les maniant et les flairant l'un
après l'autre avec la curiosité attentive d'un fauve qui retourne sa
proie. Jeanne envoyait deux de ses robes, l'une montante et l'autre
décolletée Mme de Talyas les suspendit, les dressa, les étala, en
interrogea les moindnes plis et les moindres flexions, et son front
s'assombrit.</p>
<p>La 'taille un peu courte, dit-elle, oui. mais bien faite Il y avait
aussi quelques échantillons de lingerie qui révélaient des habitudes
personnelles d'une recherche élégante et même raffinée. Les gants
étroits et longs donnaient la mesure d'une belle main patricienne. Les
bottines enfin par lesquelles la marquise termina cet intéressant
déballage n'étaient pas neuves, et leur allure fine et cambrée était
d'autant plus significative qu'elles avaient été moulées et fatiguées
sur le vif.</p>
<p>Son examen de détail achevé, Mme de Talyas demeura quelques minutes
encore dans une contemplation silencieuse devant les divers articles de
toilette qui étaient épars sur le tapis puis elle s'assit les mains
croisées sur ses genoux, et dit d'une voix sourde</p>
<p>On me trompe. elle est belle 1</p>
<p><pb/></p>
<p>même l'étendue du malheur qu'elle soupçonne. L'entrevue des deux femmes
est traitée de main de maître.</p>
<p>Envoyez-les, dit Philippe, il viendra et me tuera; peu m'importe, car je
ne veux plus supporter le poids de votre tyrannie 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeanne, comme suspendue entre la rive abrupte et l'eau profonde, eut le
vif sentiment du danger et prit un élan désespéré. Son pied atteignit la
première marche, mais il glissa sur la pierre humide; elle chancela,
essaya de se retenir aux branches légères qui pendaient sur le talus et
trouva, en effet, dans ce frêle appui, la force suffisante pour ne pas
rebondir en arrière, mais elle tomba le visage en avant, et sa tête
porta contre l'angle d'une marche. Par un effort suprême, elle se releva
aussitôt et gravit follement l'escalier puis, se retournant, le front
saignant vers Mme de Talyas, qui était dressée dans la barque</p>
<p>Oh !Madame 1 dit-elle, Madame I</p>
<p>Et la pauvre fille, après avoir cherché d'un geste éperdu quelque
soutien auprès d'elle, s'affaissa lourdement sur le sol.</p>
<p><pb/></p>
<p>– Jeanne. ma bien-aimée. dit-il en approchant son visage de celui de sa
fiancée. parlez-moi.. je vous en prie.</p>
<p>Il vit ses lèvres béantes se colorer doucement et ses yeux s'entr'ouvrir.</p>
<p>Jeanne, c'est moi, reprit-il. ®</p>
<p>Elle le regarda d'abord avec un vague étonnement, puis elle le reconnut
et sourit.</p>
<p>– Où souffrez-vous, chère enfant? Vous êtes blessée, dites? `l</p>
<p>Non. rien. murmura-t-elle d'une voix faible comme un souffle. presque
rien, vraiment. une égratignure au front. Rien de plus. Je vais me lever
et marcher. – Non. pas encore, attsndez ..attendez. Mais, ditesmoi, que
s'est-il donc passé?</p>
<p>Et ses yeux se portèrent comme malgré lui vers la marquise.</p>
<p>– Comment cela est-il arrivé?</p>
<p>Les yeux de Jeanne avaient suivi la même direction que ceux de Philippe,
et ils s'arrêtèrent avec insistance sur Mme de Talyas qui, debout,
immobile, muette, effrayante de pâleur, rajustait d'une main machinale
le désordre de ses cheveux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ment, dit-elle, j'ai voulu la tuer</p>
<p>Je vais vous faire mon cadeau de noces, ma chère, dit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>se pencha. sur elle et baisa doucement la plaie de son front.</p>
<p>– Adieu! dit-elle.</p>
<p>Et elle partit.</p>
<p>Tel est le dénouement de ce livre, écrit avec la simplicité et le charme
qui sont la marque distinctive du talent d'Octave Feuillet; les lecteurs
l'applaudiront, beaucoup de gens de lettres seront plus réservés; car,
pour les confrères, M. Octave Feuillet est devenu ce belluaire depuis
longtemps triomphant qu'un Anglais venait voir tous les soirs au cirque,
au milieu de ses lions, avec l'espoir de le voir enfin dévorer. 'Cette
joie leur est encore et leur sera longtemps refus*ée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATURE HISTORIQUE PHILOSOPHIQUE ET DOCUMENTAIRE</p>
<p>I</p>
<p>MAXIME DU CAMP</p>
<p>Les prisons de la Commune. 1877</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cette tâche qu'a entreprise M. Maxime Du Camp. Se trouvant, par
ses relations, aux sources mêmes des renseignements les plus
authentiques, l'auteur de Paris n'a négligé aucun fait, aucun épisode et
en a formé un ensemble d'un saisissant intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p>temps viendra, si l'indifférence publique le permet. Terminons par le
récit de la mort de l'assassin de Chaudey:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Complétons ce .récit par une note que nous reçûmes après la mort de
Rigault; nous n'en donnons que l'extrême fin, écrite par un témoin de
l'exécution</p>
<p><pb/></p>
<p>« Trois jours après cette juste exécution, nous rencontrâmes rue Le
Peletier, avec Alfred d'Auliiay, le père de Raoul Rigault; il était
grave plutôt qu'affligé.</p>
<p><pb/></p>
<p>En effet, on.reste étonné, quand on considère la profondeur de l'abîme
où nous ont jetés les révolutions, de voir combien étaient inconscients
du danger les hommes qui nous y ont précipités. Obéissant le plus
souvent (je ne parle que des honnêtes gens) à</p>
<p>II</p>
<p>ODILON BARROT</p>
<p>Mémoires. – 1875</p>
<p><pb/></p>
<p>Les révolutions de 1830 et de 1848 sont caractérisées par ces mots d'un
personnage de vaudeville « Ah, si nous avions su que cela devait nous
mener si loin! » »</p>
<p>De même Odilon Barrot, qui prépara le banquet du douzième
arrondissement, se garda bien d'y prendre part, comprenant que ceux
qu'il venait de déchaîner si imprudemment iraient, eux aussi, plus loin
qu'il ne le voulait!</p>
<p>Il s'agit du voyage de Cherbourg, du départ de Charles X, de la
sauvegarde qui lui fut accordée et qui était composée du maréchal
Mortier, du baron de Schonen, du colonel Jacqueminot et d'Odilon Barrot.</p>
<p>Je commence mes extraits au chapitre III le roi Charles X est à
Rambouillet, attendant le résultat de son abdication et de la
désignation qu'il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>faite du duc d'Orléans, comme lieutenant général du royaume.</p>
<p>Odilon Barrot va prendre congé de Louis-Philippe avant de partir pour
Rambouillet.</p>
<p>Le lieutenant général alors s'approcha do moi</p>
<p>Voici un tableau de Paris au moment où le bruit</p>
<p><pb/></p>
<p>courait que le roi refusait de s'éloigner de Rambouillet</p>
<p>Tous poussaient des cris confus un étranger qui aurait vu passer un
convoi si bizarre, sans connaître la cause qui lui donnait l'impulsion,
n'aurait su comment le caractériser. Quelques escadrons de cavalerie en
auraient eu facilement raison mais la force morale et la confiance
étaient du côté de cette population confuse, tandis que la
démoralisation la plus complète avait atteint et paralysé la force
organisée qui entourait Charles X.</p>
<p>Enfin les délégués arrivent au château et sont admis devant le roi</p>
<p>Charles X était seul, debout près d'une table; sa contenance était
contrainte et sévère; il était visiblement agité, quoiqu'il affectât une
assurance apparente. Sa voix était brusque* 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Hé bien, que me. veut-on? » furent les premières paroles qu'il nous
adressa lorsqu'il nous vit entrer. Mes collègues m'avaient chargé de
porter la parole</p>
<p>u Il ne m'appartient pas, lui dis-je, de préjuger les droits dont vous
parlez ni les espérances qui s'y rattachent mais gardez-vous que le nom
de votre petit-fils soit le signal de la catastrophe qui se prépare quel
que soit l'avenir que Dieu lui réserve, dans l'intérêt même de cet
avenir, qu'il ne soit pas souillé du sang qui va couler. »</p>
<p>Charles X était ému,. sa contenance et sa voix changèrent subitement.</p>
<p>« Hé bien, me dit-il, que faut-il faire ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ma foi, Madame, il est probable qu'alors ni vous ni _moi ne serions
ici. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus loin, je trouve ce touchant portrait de la duchesse d'Angoulême</p>
<p>Le malheur extrême et immérité la sanctifiait en quelque sorte aux yeux
de ce peuple si admirable par la délicatesse et la sûreté de ses instincts.</p>
<p>Pour moi, lorsque les détails du service me faisaient le 1 rencontrer
par hasard, je m'empressais de m'éloigner aussitôt, ne trouvant pas'
d'autre moyen que cette réserve respectueuse de lui prouver ma profonde
sympathie pour ses malheurs.</p>
<p>A Carentan, la foule, moins hostile que dans les localités qu'on venait
de traverser, venait curieusement visiter les fugitifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout est préparé pour l'embarquement je détache ces réflexions curieuses
de Charles X sur la première révolution</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gardes du corps firent retentir leurs armes, sans cependant pousser
aucun cri.</p>
<p>Cette revue bibliographique ne serait pas celle du Figaro si elle
n'avait pas su trouver dans des mémoires qui relatent tant de faits
historiques quelque épisode un peu moins sévère que les graves
événements que je viens de citer.</p>
<p>Voici une anecdote que raconte Odilon Barrot au commencement du volume.
Il s'agit de sa première cause.</p>
<p><pb/></p>
<p>tainement le rasoir du barbier avait eu autant de part dans cet
acquittement que ma jeune éloquence.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PROSPER MÉRIMÉE</p>
<p>On est tout étonné en lisant ces lettres d'apprendre qu'il existait,
chez l'impératrice, une cour d'amour dont Mérimée, sexagénaire, était le
secrétaire. On devait y viser quelque peu au bel esprit; Mérimée ne s'en
défend pas, ce qui ne l'empêche</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne saurais mieux faire, pour donner ici une idée de ce livre dont je
transcrirai plus bas quelques pages, que de citer plusieurs paragraphes
de l'avant-propos de M. Blaze de Bury; il a connu Mérimée et le sait non
seulement comme il voulait paraître, mais encore comme il était en
réalité. Parlant de la première inconnue</p>
<p>Je serais bien étonné, dit M. Blaze de Bury, si la personne qu'on prend
généralement pour l'inconnue était la vraie..</p>
<p><pb/></p>
<p>Far bonheur, Dieu a voulu que la nature humaine fût pleine
d'inconséquences.</p>
<p>Le cœur vient alors qui corrige l'esprit, et, du cœur, Mérimée en avait
plus qu'il ne voulait le laisser voir. Son naturel vaut mieux que ses
principes. Sous l'athée et le libertin, l'artiste se dérobe sans doute,
mais point assez pour ne pas reparaître et s'émouvoir au bon moment. Tel
était l'écrivain, tel était l'homme le meilleur des fils, l'ami le plus
sûr et le plus serviable. Courageux, discret, sachant payer de sa
personne, en un mot un de ces ironistes qui sont capables de toutes les
compassions et de toutes les aumônes, pourvu que la religion
n'intervienne pas et qu'on les laisse faire « au nom de l'humanité ».
Passons au portrait physique</p>
<p><pb/></p>
<p>sera son mérite d'avoir su y associer des esprits tels que Mérimée,
Octave Feuillet et Jules Sandeau.</p>
<p>Après avoir insisté sur le côté galantin, disons le mot, de Prosper
Mérimée, M. Blaze de Bury conclut ainsi</p>
<p>Voltaire disait</p>
<p>Paris, samedi 11 mai 1865.</p>
<p>Chère et belle présidente,</p>
<p>Tout le monde ici est extrêmement ému par la mort t de M. de Morny. On
commence, maintenant qu'il n'est</p>
<p><pb/></p>
<p>La princesse de Metternich est, au contraire, toute grâce .et toute
amabilité. Seulement, elle s'est jetée dans la peinture, j'entends le
Samojivopistvo (1) et comme cette science a fait des progrès Elle a des
lèvres d'une couleur de feu ravissante, avec lesquelles on peut boire du
thé sans les laisser sur la tasse.</p>
<p>(1) Peinture de soi-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde étant très bête, particulièrement dans mon quartier, il y a
beaucoup de gens qui gobent cette bourde-là. Laissons ce vilain sujet de
guerre.</p>
<p>Dans une lettre datée de Saint-Cloud et du 14 août 1866, je trouve en
même temps qu'une singulière idée artistique quelques lignes sur la
présence de l'impératrice du Mexique</p>
<p><pb/></p>
<p>On dit que les dames en sont en grande partie responsables.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec un diamant au milieu. Et moi, dit la demoiselle de la rue de Bréda,
si j'avais cent mille francs de rente, je coucherais seule. »</p>
<p>Je réduis autant que possible la lettre XXXVI, datée de Cannes</p>
<p>1" avril 1869.</p>
<p>Chère présidente,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>MICHELET</p>
<p>L'Insecte. 1875</p>
<p>Combien douce et aimable est la philosophie de Michelet.</p>
<p>mes premiers rapports avec l'araignée ne furent rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le plus grand éloge que j'en puisse faire tiendra dans cette courte
anecdote absolument authentique, Un de mes amis lisait l'Insecte en se
promenant dans son jardin, alors que cet ouvrage venait de paraître.</p>
<p><pb/></p>
<p>pensée. Je lui fis grâce. Le livre de Michelet m'avait tellement
"impressionné que mon antipathie contre les insectes s'était évanouie,
et qu'en rentrant chez moi je me surpris changeant deux ou trois `..
fois mon pas pour ne point écraser des files de fourmis qui traversaient
le senUier.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>AMBERT (LE Général)</p>
<p>L'héroisme en soutane. 1876</p>
<p>Le titre du livre que le général Ambert vient de faire paraître chez
Dentu dit bien quel est son but et quelle vérité il veut démontrer. Les
quelques lignes qui lui servent de préface l'expliquent suffisamment</p>
<p>Cependant, au milieu des sombres nuages, une figure se montrait animée
du patriotisme le plus ardent et le plus pur. Tout d'abord cette figure
semblait effacée.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était la figure du prêtre catholique.</p>
<p>Le maréchal Bugeaud disait souvent « Ce sont toujours les mêmes qui se
font tuer. » Il exprimait cette vérité que, dans un régiment, une
compagnie, un groupe quelconque, il y a un petit nombre d'hommes,
toujours les mêmes, pour donner l'exemple du courage, embellir le
sacrifice et montrer le devoir.</p>
<p>Au milieu des grandes luttes de la vie, guerres et révolutions, ce sont
aussi les mêmes.qui se font tuer. Ils se nomment le prêtre et le soldat.</p>
<p>Maintenant que le lecteur sait sur quel terrain le général Ambert s'est
placé pour faire ses observations, je ne puis mieux donner idée de son
remarquable et consciencieux travail que par des extraits de ce volume
qui lui a été pour ainsi dire dicté sur les champs de bataille.</p>
<p><pb/></p>
<p>les yeux il appelle l'aumônier qui vient lui parler de sa vraie patrie.</p>
<p>Il est bon, il est sain que de tels livres soient écrits par un soldat
le clergé français ne serait ni aussi diffamé ni aussi persécuté par
l'étranger si l'on ne sentait qu'il est avec l'armée le dernier rempart
de notre honneur national.</p>
<p><pb/></p>
<p>guérite. Il mourut au milieu d'eux, après une marche pénible. Pour
mourir il se coucha au pied d'un arbre. Pauvre victime du devoir, qui
tombait comme Bayard, et que Dieu avait créée pour la douce existence
des lévites. Voici un tableau peint de main de maître. Ceux qui ont fait
la dernière campagne en constateront la vérité.</p>
<p>La nuit était venue et le froid se faisait vivement sentir. Le capitaine
prussien inscrivait sur un papier le nombre de cadavres relevés et
formant un monceau. Un homme enveloppé de son manteau recevait les
renseignements que lui fournissaient les frères. On entendait encore le
bruit des pelles et des pioches qui brisaient la glace, et la marche
pesante des frères porteurs de brancards. Ils déposaient leurs précieux
fardeaux, essuyaient la sueur de leur front, qui ruisselait malgré le
froid; ils sondaient la neige. D'un côté se trouvaient les Français
morts, de l'autre les Prussiens morts. Entre ces cadavres des torches
répandaient de fugitives lueurs rouges; des mots se croisaient en langue
française et en langue allemande. Le capitaine prussien déclara que la
dernière minute de l'armistice allait sonner. Trois coups de sifflet se
firent entendre.</p>
<p>Le capitaine donna ses ordres et de grandes fosses furent creusées. D'un
côté on déposa les Français, de l'autre les Allemands un frère prenait
le numéro matricule de chaque Français avant de le descendre en terre.
Parfois le capi-</p>
<p><pb/></p>
<p>taine prussien s'approchait des Français et s'informait du chiffre qu'il
notait avec soin.</p>
<p>Ce cruel service dura longtemps. Enfin les fosses furent remplies
jusqu'aux bords on les recouvrit de terre et de neige, qu'il fallut
fouler aux pieds.</p>
<p>Je viens, dit-il, du département de la Lozère, pour prendre la place de
mon propre frère Nethelme qui a été tué.</p>
<p>Avez-vous le consentement de votre famille? demanda le vieillard.</p>
<p>– Mon père et ma mère, répondit le jeune homme, m'ont embrassé et béni
avant de me laisser partir.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est la chevalerie dans son héroïque grandeur, dans sa sublime simplicité.</p>
<p>Je passe des scènes sanglantes où le prêtre trouve toujours la première
place; il en est de terribles où l'ennemi, fusillant des enfants de
quatorze ans, des vieillards de soixante ans, ne recule pas non plus
devant le meurtre d'un pauvre curé de campagne. Bien qu'il n'y ait eu là
que des soldats, on pense malgré soi aux assassins de la rue Haxo.</p>
<p>Il sembla d'abord écouter avec résigha*ion les paroles du</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur le capitaine, dit le curé, on vous a livré six otages qui, dans
quelques heures, seront fusillés. Aucun d'eux n'a tiré sur votre troupe.
Les coupables s'étant échappés, votre but n'est pas de punir ceux qui
ont attaqué, mais bien de faire un exemple pour les habitants des autres
localités-Peu vous importe donc de fusiller Pierre ou Paul, Jacques ou
Jean. Je dirai même que plus la victime sera connue, plus l'exemple sera
salutaire. Je viens, en conséquence, vous demander la faveur de prendre
la place d'un pauvre père de famille, dont la mort plongera dans la
misère cinq petits enfants. Lui et moi sommes innocents, mais ma mort
vous sera plus profitable que la sienne.</p>
<p>Soit, dit l'officier.</p>
<p>Quatre soldats conduisirent le curé dans la prison; il fut garrotté avec
les autres victimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce qui s'était passé et en faveur de l'héroïsme du prêtre, fit grâce aux
six otages Il est vrai qu'on ne se battait pas au nom de la fraternité.</p>
<p>Je termine par un trait d'une touchante et admirable simplicité et qui
en dit bien long en peu de mots.</p>
<p>Les Prussiens le jetèrent enfin dans un fossé de la route.</p>
<p>En le voyant ainsi couvert de boue et de sang, un de ses paroissiens lui
dit</p>
<p><pb/></p>
<p>que je n'ai pu citer, ils sont, le lecteur le verra, d'une entière
authenticité.</p>
<p>Aux intéressés qui essaieraient de devoir douter, je me contenterai de
citer le nom du général Ambert, en disant avec Pascal « Je crois
volontiers les histoires dont les témoins se font égorger. »</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>LE BARON DE NERVO</p>
<p>Gustave III. 1876.</p>
<p><pb/></p>
<p>une sorte de pamphlet auquel il faut bien se garder d'ajouter foi.</p>
<p>Un jeune officier des gardes, de la compagnie des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Leurs trois noms furent écrits, mis dans un vase qui était sur la table
d'Anckarstroëm (cela se passait chez lui). Le plus jeune, le comte de
Horn, mit sans trembler la main dans le vase, en tira un billet,
l'ouvrit et lut – Anckarstroëm.</p>
<p>Par la fatalité, le pauvre roi était livré aux coups de celui qui le
détestait le plus.</p>
<p>Gustave avait alors fait disposer dans les bâtiments du</p>
<p><pb/></p>
<p>théâtre, quelques petits appartements dans lesquels il avait l'habitude
de passer le temps qui précédait l'heure de la représentation.</p>
<p>Il y recevait, donnait des audiences privées et y soupait quelquefois.</p>
<p>Le roi l'ouvrit, et lut écrits au crayon ces mots « Je suis encore de
vos amis, quoique j'aie des r aisons .pour ne plus l'être. N'allez pas
au bal ce soir, il y va de votre vie. » II n'y avait pas de signature,
mais on sut depuis que ce billet était du colonel des gardes;
-Lilienhorn, l'un des conjurés qui s'était repenti.</p>
<p>Le roi lut le billet, sourit, et le mit dans sa poche. Demeuré seul avec
le comte d'Essen, son écuyer, Gustave lui montra le billet, et lui
demanda ce qu'il en pensait.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'entrée du roi, ces deux bandes devaient venir se rencontrer en sens
opposé, se heurter, et au milieu de ce tumulte, le pistolet devait partir.</p>
<p>« Bonne nuit, beau masque! » u</p>
<p>A ces mots, un coup de pistolet partit, et Gustave tomba dans les bras
du comte d'Essen.</p>
<p>« Je viens d'être blessé par un grand masque noir, » s'écria-t-il.</p>
<p>A l'instant, un grand bruit se fit dans la salle « Au feu, s'écrièrent
plusieurs voix dehors, dehors, la salle va s'écrouler, » et la foulé se
précipita vers l'escalier. – Ce fut en vain, nul ne put sortir, toutes
les portes furent immédiatement fermées. On va voir pourquoi.</p>
<p>Dans le premier moment, on avait porté le roi sur une banquette, on le
déshabilla, il était blessé au côté gauche. La blessure était horrible;
le roi, toutefois, n'avait pas perdu connaissance on le mit sur un
brancard et on le transporta dans ses petits appartements, au milieu de
l'indignation et des larmes de ceux qui l'accompagnaient. On sait quel
fut le courage du roi et avec quel</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce supplice était celui de recevoir quinze paires de verges en trois
jours et le quatrième d'avoir la tête tranchée sur le billot, par la
main du bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est très bien, très bien, fit le comte, assez mollemen t.</p>
<p>Mais vous ne paraissez pas complètement satisfait ?</p>
<p>C'est vrai, ajouta le comte, c'est que vous vous êtes trompé, la chose
ne s'est pas absolument passée comme cela, d'autant que je puis m'en
souvenir. – Qu'y avait-il de plus? demanda Scribe anxieux. – ̃ II me
semble que nous avons assassiné un peu plus sur la gauche fit le comte
avec une grande simplicité.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>STENDHALT</p>
<p>A</p>
<p>Napoléon. – 1876.</p>
<p>Ceux qui ont lu Stendhal le retrouveront tout entier dans ce volume,
paru chez Calmann Lévy, et dont les 'chapitres n'étaient destinés qu'à
encadrer des citations prises pour la plupart au Mémorial de Sainte-Hélène.</p>
<p>Je tourne au,hasard les pages de ce livre écrit avec autant de sincérité
que de finesse d'observation, copiant les passages qui m'ont paru
particulièrement intéressants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici quelques fragments de la préface, un morceau digne d'être assimilé
aux œuvres les plus appréciées du maître</p>
<p>En sa qualité de souverain, Napoléon écrivant mentait souvent.
Quelquefois le coeur du grand homme soulevait la croûte impériale; mais
il s'est toujours repenti d'avoir écrit la vérité, et, de temps en
temps, de l'avoir dite. A Sainte-Hélène, il préparait le trône de son
fils, ou un second retour, comme celui de l'île d'Elbe. J'ai tâché de
n'être pas dupe.</p>
<p>Ici commence ce que Stendhal appelle l'histoire de Napoléon et ce qui
est uniquement celle de sa campagne d'Italie je passe sur des
chefs-d'œuvre de description qui seront bien recherchés de ceux qui ont
vécu de la vie mondaine italienne. Parlant de Mme Laetitia, il dit</p>
<p>Cette femme rare, et que l'on peut dire d'un caractère unique en France,
eut, par-dessus tous les autres habitants des Tuileries, la croyance
ferme, sincère et jamais ébranlée, que la nation se réveillerait lot ou
tard, que tout l'échafaudage élevé par son fils s'écroulerait et
pourrait le blesser en s'écroulant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici je copie un bien curieux document reproduit par Stendhal.</p>
<p>Une jeune femme d'esprit, qui vit plusieurs fois Napoléon en avril et
mai 1795, a bie'n voulu rassembler ses souvenirs et mejjonner la note
suivante</p>
<p>« En revoyant ce général, au nom singulier, pour la</p>
<p><pb/></p>
<p>« S'il n'eût pas été maigre jusqu'au point d'avoir l'air maladif et de
faire de la peine, on eût remarqué des traits remplis de finesse. Sa
bouche avait un contour plein de grâce. Un peintre, élève de David, qui
venait chez M. N* où je voyais le général, dit que ces traits avaient
une forme grecque, ce qui me donna du respect pour lui. s « Il n'avait
nullement l'air militaire, sabreur, bravache, grossier. Il me semble
aujourd'hui qu'on lisait dans les contours de sa bouche, si fine, si
délicate, si bien arrêtée, qu'il méprisait le danger, et que le danger
ne le mettait pas en colère. »</p>
<p>Une femme fort prétentieuse et fabuleusement laide remarqua les beaux
yeux du général, le persécuta de ses préférences ridicules et prétendait
gagner son cœur, en lui donnant de bons dîners il prit la fuite.
Cependant, comme je respecte infiniment les témoins oculaires, quelques
ridicules qu'ils aient d'ailleurs, je transcrirai les récits de cette dame</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard Bonaparte se montra quelque peu plus exigeant</p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de ces épisodes, il est certains passages où l'esprit de l'auteur
s'élève et semble plonger dans l'avenir; voici un extrait de Stendhal
sur la dynastie de Napoléon</p>
<p>Napoléon ne vit point que, pour donner de l'autorité au roi de Rome
privé de son père, il fallait se dessaisir, de son vivant, d'une partie
de son pouvoir et souffrir que des corps politiques se formassent.</p>
<p>Mais il aimait le pouvoir, parce qu'il en usait bien et qu'il aimait le
bien opéré rapidement toute discussion ou délibération retardante lui
semblait un mal.</p>
<p>Faute d'instruction, il ne vit jamais l'exemple de Charlemagne, autre
grand homme, auquel rien ne survécut, et il ne connut Charlemagne que
par les pauvretés académiques de M. de Fontanes.</p>
<p>On voit que l'admiration qu'il avait pour Napo-</p>
<p><pb/></p>
<p>léon n'aveuglait pas Stendhal, et c'est par cette absence de parti pris,
ce désir de voir vrai et de dire juste, sensible jusque dans ses romans,
qu'il s'est acquis l'honneur de figurer parmi les rares écrivains
originaux de notre siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>VIII</p>
<p>HONORÉ DE BALZAC</p>
<p>Correspondance inédite. 1876.</p>
<p>pages intimes du grand écrivain pour connaître son secret. Balzac était
avant tout un homme de famille et il n'est pas une action de sa vie, pas
une ligne de</p>
<p><pb/></p>
<p>ce grand œuvre qui s'appelle la Comédie humaine, qu'il n'ait
préalablement soumis au contrôle de sa mère et de ses sœurs, et débattu
pour ainsi dire sons leurs yeux.</p>
<p>Jamais il n'y eut de fils plus dévoué, plus respectueux que Balzac, et
on est heureux de penser qu'un des plus grands hommes de notre temps en
ait peut-être été le meilleur.</p>
<p>Voici sa première lettre</p>
<p>Paris, 12 avril 1819;</p>
<p>Tu veux, ma chère soeur, des détails sur mon emménagement et ma manière
de vivre, en voici.</p>
<p>– Un domestique Y penses-tu, mon frère</p>
<p>Oui, un domestique. Il a un nom. aussi drôle que celui du</p>
<p><pb/></p>
<p>– Moi-même</p>
<p>– Plaît-il, monsieur ? î</p>
<p>Mais, monsieur, je ne vois pas.</p>
<p>– Allons, taisez-vous, raisonneur</p>
<p>Et il se tait.</p>
<p>Assez parlé de:, mon domestique parlons du maître, le maître qui est Moi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>sœur ce bel élan d'une âme où déborde la passion de la gloire</p>
<p>Quel bonheur de vaincre l'oubli, d'illustrer encore le nom de Balzac A
ces pensées, mon sang bouillonne Lorsque je tiens une belle idée, il me
semble entendre ta voix qui me dit « Allons, courage » ·&gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu sauras que je t'ai écrit en dînant, et qu'après avoir fini ma lettre,
j'ai trouvé autour de moi une trentaine de bouchées commencées. Je vais
les achever.</p>
<p>Réponds-moi aussi longuement que je t'écris.</p>
<p>Ma fluxion est bien désenflée ce matin. Hélas dans quelques années
peut-être, je ne pourrai plus manger que de la mie, de la bouillie et
les mets des vieux il me faudra ratisser des radis comme bonne maman Tu
auras beau dire « Fais arracher » J'aime autant laisser la nature à
elle-même les loups ont-ils des dentistes ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Que de belles et touchantes pages je dois passer pour arriver aux
dernières journées de cette grande</p>
<p>vie.</p>
<p>Cette année dont il ne doit pas voir la fin, Balzac la considère comme
la plus belle de son existence il doit mourir au mois d'août, voici ce
qu'il écrit au mois de mars.</p>
<p>Vierzschovnia, 17 mars 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme elle l'est; mais sa dignité serait compromise dans les déballages
auxquels elle nous aiderait.</p>
<p>Adieu dans neuf ou dix jours, je te verrai et je ne veux pas fatiguer
mes yeux. °</p>
<p>Adieu Je ne te dis rien de plus, car dans huit jours j'espère t'embrasser.</p>
<p>Voici, sans qu'un mot y soit changé, les deux dernières lettres de Balzac</p>
<p>A Monsieur Louis Véron, directeur du</p>
<p>Dresde, 11 mai 1850.</p>
<p><pb/></p>
<p>La lettre ci-jointe vous dira combien je suis furieux, et je vous prie
de l'insérer dans le Constitutionnel dès Qu'elle vous sera parvenue.</p>
<p>Paris, 20 juin 1850.</p>
<p>Mon cher Théophile,</p>
<p>Je vous remercie cordialement de l'intérêt que vous avez bien voulu me
témoigner. Si vous m'avez trouvé sorti, la dernière fois que vous êtes
venu, ce n'est pas que j'aille mieux je m'étais seulement traîné jusqu'à
la Douane, en (1) On avait annoncé, sans. le consentement de Balzac, une
reprise de Varctrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>contravention aux ordonnances du médecin; car il fallait absolument en
retirer mes bagages.</p>
<p>A vous de cœur.</p>
<p>Et il ne lut plus, et il n'écrivit plus 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE COMTE PAJOL</p>
<p>Kléber, –1877.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, c'est moins ta faute que celle de Kléber c'est lui qui t'a
conseillé, et dès demain nous établirons un tribunal exprès pour le
faire guillotiner 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Soleyman resta vivant sur le pal pendant près de quatre heures.</p>
<p>Ainsi finit Soleyman dont les Parisiens visitent sans s'en douter le
squelette au Jardin des Plantes les jeudis et les dimanches. 11 est
placé dans une</p>
<p><pb/></p>
<p>petite salle du Musée d'anatomie, et l'on peut constater les traces du
feu qui l'a brûlé sur les os des jambes et de la colonne vertébrale.
Soleyman, on peut le voir, était de très petite taille, et sa structure
rappelle un peu celle du singe. Kléber était une sorte de géant.</p>
<p><pb/></p>
<p>X JACQUES OFFENBACH •</p>
<p>Notes d'un musicien ?en voyage. – 1877. Notes d'un musicien en voyage,
par Jacques Offenbach, tel est le titre du volume qui nous arrive de
chez Calmann Lévy.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le navire partit, et lorsqu'en frôlant la jetée, il me laissa pour la
dernière fois voir mon fils, j'éprouvai une douleur poignante.</p>
<p>• Quoi de plus touchant que ce dernier paragraphe et quel écrivain de
profession pourrait transmettre plus d'émotion. Le livre est très
curieux et renferme une série d'observations sur la vie américaine
faite, avec l'humour et l'esprit qu'on doit attendre d'un Parisien tel
qu'Offenbach.</p>
<p><pb/></p>
<p>avez oublié de désigner le légume que vous désirez manger, on vous
apportera les quinze légumes inscrits sur la carte, de telle sorte que
vous veftis trouvez subitement flanqué de trente assiettes, potage,
poisson, viande, innombrables légumes, confitures, sans compter
l'arrière-garde des desserts, qui se composent toujours d'une dizaine de
variétés. Tout cela rangé en bataille devant vous, défiant votre
estomac. La première fois, cela vous donne le vertige et vous enlève
toute espèce d'appétit.</p>
<p>Non seulement on a chez soi des Calorifères pour tous les appartements,
le gaz dans toutes les pièces, l'eau chaude et l'eau froide en tout
temps, mais encore, dans une pièce du rez-de-chaussée, sont rangés
symétriquement trois jolis petits boutons d'une grande importance.</p>
<p>Ces trois boutons représentent pour l'habitant trois forces
considérables la protection de la loi, le secours en ras d'accident, les
services d'un auxiliaire. Tout cela en trois boutons? Certainement, et
il n'y a aucune magie dans cette affaire.</p>
<p>Outre ces trois boutons, vous pouvez encore, si bon vous semble, avoir,
dans votre cabinet de travail, ce qui se trouve dans tous les hôtels,
dans les restaurants, voire même chez les débitants de boissons et de
tabac, lé télégraphe. Quand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prit, comme on le verra par la suite. Il n'y avait pas de grosse caisse
dans l'orchestration.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais moi, d'une voix émue</p>
<p>Si vous lâchez, mon ami, nous sommes perdus! Il posait son mouchoir avec
tristesse et reprenait son instrument. Mais la mer de la cacophonie
montait toujours. Que de fausses notes 1</p>
<p>Un succès d'enthousiasme 1</p>
<p>Je croyais rêver.</p>
<p>Tout cela n'est rien auprès du second acte.</p>
<p>Nous arrivons péniblement au finale. J'étais en nage. Je me disais que
nous n'irions pas jusqu'au bout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>DE LESCURE</p>
<p>On ne peut émettre d'opinion sur cette terrible guerre civile qu'après
avoir vécu avec ceux qui l'ont traversée, c'est-à-dire après avoir lu ce
livre qui contient les Mémoires de Mmo de Bonchamps, «eux de Mme
Sapinaud, du général Turreau, du comte de Vauban, les notes et relations
de Rouget de Lisle et la relation d'un officier échappé des pri-</p>
<p><pb/></p>
<p>sons d'Auray et de Vannes après l'affaire de Quiberon.</p>
<p>Il est difficile de citer un épisode choisi parmi les cinq cents pages
environ qui forment ce volume toutes présentent un rare intérêt ce qui
domine, il faut bien le dire, c'est le courage héroïque qui fut dépensé
de chaque côté l'antiquité n'a pas de plus beaux exemples de dévouement
et d'abnégation. J'extrais du dernier chapitre de la relation intitulée
l'Évasion des prisons d'Auray, les deux pages suivantes</p>
<p><pb/></p>
<p>D. Votre nom, citoyen? 2</p>
<p>R.</p>
<p>D. A quelle époque avez-vous émigré ? 2</p>
<p>R. Je n'ai point émigré; je suis sorti de France avant la Révolution.</p>
<p>D. Avez-vous porté les armes contre la République ? 9 R. Non.</p>
<p>D. Mais vous êtes du rassemblement de Quiberon? R. Cela est vrai, mais
je n'étais pas employé militairement.</p>
<p>D. Etiez-vous noble ? `</p>
<p>R. Non,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MAXIME DU CAMP</p>
<p>Attentat Fieschi. 1877</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Jusqu'ici, lui dit M. P asquier,vous n'avez parlé que des individus
que vous aviez avertis il faudrait maintenant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pépin, les yeux levés vers le ciel, comme s'il récitait une prière
mentale, gravit sans faiblesse les degrés de l'échafaud arrivé sur la
plate-forme, il cria « Je suis inno-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X. DOUDAN</p>
<p>Mélanges. – 1877</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, cher monsieur; ne vous ennuyez pas trop des lettres d'un malade,
ne vous découragez pas de lui donner le plaisir très vif des vôtres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde va bien, mais on est terriblement éparpillé.</p>
<p>Et c'est cet éparpillement qui est la pluie de la société française,
tout comme le morcellement de la terre, prescrit par le Code civil, est
celle'de la propriété. Le mal augmente chaque jour, et ce ne sont
aujourd'hui que coteries, églises mondaines ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>EUGÈNE FROMENTIN</p>
<p>Les Maîtres d'autrefois. 1876</p>
<p>Il est intéressant de voir comment un peintre du de M. Fromentin
apprécie l'oeuvre du grand ~maître t, 3. eroixet Iii 1Je~Cenle. de croix
sortt les deux. :~a~ La Mise e~2 Croix et lci Descente de croix sortt
les deuX du drame du Calvaire dont nous avons vu le pro~f;lQgU.Q' dansjë
triomphal tableau de Bruxellesi A la distance ¡5g:~i~e.\Jxtableau~ sont
placés l'un de l'autre, on en aper- çoit les tâches principales. on,en
saisit la tonalité dominante r :x ¡",</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui se détourne de la terre, cherche ailleurs des certitudes et va droit
au ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉALISTES ET NATURALISTES.</p>
<p>I. – E. et J. DE Goncourt. -r- Renée Mauperin 1 II. – Francis Magnard. –
Vie et aventures d'un positiviste. 11 Q</p>
<p>III: – Emile Zola. – La Faute de l'abbé Mouret. 16 W, Ivan Tourgcéneff.
– Les Reliques vivantes.24 V. – Alphonse DAUDET. – Jack 28 VI. –
Sacher-Masoch. – Nouveaux Récits galiciens 39 VII. – Jules Claretie. –
Le Renégat 48 VIII. – Emile Zola. – L'Assommoir 56 ` IX. – Henry
Monnier. – Son œuvre 67 X. – Edmond DE Goncourt. – La fille Élisa 76
i'&gt;i':&lt; FLArtTBERT. Trois contes 87 XI. – Gustave Flaubert. – Trois
contes 87 XII. – Ivan Gontcharoff. – Oblomoff. 97 XIII. – Alphonse
DAUDET. Le Nabab. 103 ~S~ SPIRITUALITES ET ROMANTIQUES</p>
<p>I. – Alexandre Dumas fils. – Thérèse 119 H. – Gustave Duoz. – Les Étangs
130 III. – Octave Feuillet. – Le Journal d'une femme 138 IV. – François
Côppée. – Récits et élégies. 143 y, –. Francisque Sarcey\ – • Etienne
Morel, 1*1 a' ·.i.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. – MARio Uchard. – Mo® oncle Barbassou 154 VII. – Albert MÉRAT. Au
fil de l'eau 161 VIII. – Victor Cherbuliez. – L'Idée de Jean Têterol 163
IX. – Jean Aicard. Poèmes de Provence 167 X. – Hector MALOT. Sans
famille 170 XI. – ALEXANDRE Parodi. – Séphora 179 XII. HENRY GRÉVILLE.
L'Expiation de Savéli. 182 XIII. – PAUL DE Musset. Histoire de trois
maniaques. 187 XIV. Théodore DE BANVILLE. Esquisses parisiennes 194 XV.
– OCTAVE Feuillet. – Amours de Philippe 202 LITTÉRATURE HISTORIQUE</p>
<p>PHILOSOPHIQUE ET DOCUMENTAIRE</p>
<p>Paris.- Imp. PAUL DUPONT, 4, Rue du Bouloi. – J|fâA«9.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
