<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Banville, Théodore de (1823-1891)">Théodore de Banville</author>
<title>L'âme de Paris : nouveaux souvenirs / Théodore de Banville</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Banville, Théodore de (1823-1891)</author>, <title>L'âme de Paris : nouveaux souvenirs / Théodore de Banville</title>, <date>1890</date>,description :,298 pages
</bibl>
<publisher>G. Charpentier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1133086</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>L'AME DE PARIS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉODORE DE BANVILLE</p>
<p>— PETITES ÉTUDES —</p>
<p>L'AME DE PARIS</p>
<p>— NOUVEAUX SOUVENIRS —</p>
<p>PARIS</p>
<p>G. CHARPENTIER ET Cie, ÉDITEURS</p>
<p>11, RUE DE GRENELLE, 11 __</p>
<p>1890</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage vingt exemplaires numérotés sur papier de
Hollande.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'AME DE PARIS</p>
<p>I</p>
<p>LA VILLE</p>
<p>A Alphonse Daudet.</p>
<p>Quand, devenu pour l'éternité une figure de bronze ou de marbre, dressée
sur son piédestal, au milieu d'une place publique, Balzac regardera son
Paris, qui est notre Paris, il le verra tel qu'il l'a évoqué et
glorifié, c'est-à-dire tel qu'il est.</p>
<p>Un des plus grands mérites du créateur de La Comédie humaine consiste en
ceci, qu'il a compris mieux que personne au monde la façon d'être de
Paris, absolument idéale et surnaturelle. En effet, cette Ville
prodigieuse n'est nullement, gouvernée par les lois physiques et
matérielles qui régissent les autres cités. Aussi, les habitants de
Melun ou de Longjumeau ne sauraient pas plus s'en faire une idée exacte,
que ne le peuvent les Esquimaux ou les Cafres.</p>
<p>Le phénomène essentiel et permanent de Paris, c'est que l'idée s'y boit
avec l'air qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et surtout, sur les âmes de toutes les femmes ! Elles savent, et savent
profondément que, chez elles, la splendeur du visage, les belles
proportions des formes, la sincérité du regard, la rapidité de la
pensée, la grâce de l'attitude désignent celles qui sont, dans la vraie
acception du mot, les princesses du sang, et que les duchesses, dignes
de ce nom, peuvent être nées sur le quai de la Râpée, aussi bien que
dans les vieux hôtels his-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>solennités, toutes les batailles, toutes les réjouissances, tous les
bals officiels, toutes les comédies ; de sorte qu'il n'y a aucune
différence entre ceux qui étaient présents et ceux qui étaient absents,
si ce n'est que ceux qui étaient absents étaient un peu plus présents
que les autres.</p>
<p>Edgar partit comme il l'avait dit, retrouva au</p>
<p><pb/></p>
<p>— Au fait, dit-il enfin, comme ayant été près</p>
<p><pb/></p>
<p>de se raviser, je puis dire cela entre nous, car je crois qu'elle nous a
tous distingués un moment, dans une certaine mesure.</p>
<p>— Excepté moi, murmura timidement un très jeune homme qui se trouvait là
et qui, en murmurant ces mots, devint rouge comme une rose d'été.</p>
<p>— Qu'en savez-vous ? dit le vieux Parisien.</p>
<p>Et il n'avait pas tort de parler ainsi ; car dans cette Ville, où tout
le monde vit dans une parfaite communion de souvenirs, de désirs,
d'aspirations et de pensées, on ne sait jamais comment les choses se
sont passées, et tout cela est très mystérieux.</p>
<p>— Oh ! oui, dit le jeune homme avec conviction.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>DEBURAU</p>
<p>ET LES FUNAMBULES</p>
<p>A Jules Clarelie.</p>
<p><pb/></p>
<p>connus, le grand mime de ce siècle et la pantomime française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Hélas ! mon cher Paul, autant de mots, autant d'erreurs. Mais, en cette
affaire, vous êtes aussi innocent que l'Agneau de la fable. Certes, vous
n'avez pas de visu collectionné des documents sur l'illustre mime
d'autrefois ; mais vous avez le droit de me dire avec un légitime orgueil :</p>
<p>Comment l'aurais-je fait si je n'étais pas né ?</p>
<p>Ni par moment, ni avec suite, ni jamais et en aucune façon, Deburau ne
voulut être tragique, et c'est précisément ce qui fait sa gloire. Quant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le personnage physique de Pierrot tel que le conçut, le Costuma et le
montra Deburau, était si heureusement inventé et renouvelé, qu'il sembla
nouveau de toutes pièces. Sa première collaboratrice fut la Nature, qui
l'avait fait merveilleusement beau", avec les traits les plus purs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les paysages, qui ne devait s'arrêter jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>faire de la copie. Mais en aucune façon, il ne se souciait de rattraper
les amants ou de ne pas les rattraper. -</p>
<p><pb/></p>
<p>Pierrot servait son maître avec un fidèle respect, mêlé du mépris le
plus absolu. Peigner la perruque de Cassandre, brosser son chapeau avec
tendresse, lui rouler vingt fois autour du cou son interminable cravate,
lustrer, bichonner, parer ce ridicule vieillard, et le rendre aussi
propre et reluisant qu'un sou d'or, tels étaient les soins que Pierrot
prenait en serviteur zélé. Mais lorsque Cassandre, ainsi adonisé,
passait, en sortant, le seuil de la porte, il ne dédaignait nullement de
compléter ces amabilités par un énorme coup de pied au cul. Manque de
logique apparent, mais seulement apparent, car les mouvements
insurrectionnels ne sont-ils pas le contrepoids nécessaire et
indispensable de l'autorité ?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE IDÉAL</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tumes pompeux, amusants et brillants, des machines et leurs machinistes,
des accessoires dont la liste ne finit pas ; car la Pantomime, qui n'a
pas le don de la description, et qui ne peut ni ne veut l'avoir, n'a pas
d'autre ressource que de nous montrer matériellement tous les objets
dont elle parle : les sceptres des rois, les glaives des héros, les
faucilles des moissonneurs, les cruches et les coupes du festin, il faut
qu'elle les mette sous nos yeux dans leur réalité ; comme les Gieux, les
Avalons, les Florides, les Enfers, les cavernes d'or, les grottes de
pierreries, et tous les enchantements du monde surnaturel, les Gnomes,
les Génies, les Fées envolées et dansantes sur les cimes des fleurs.</p>
<p>Or, avec quelle liste civile, avec quel argent le Théâtre Idéal
pourra-t-il payer tout cela ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Shakspeare ou d'une fable de La Fontaine.</p>
<p>Eh bien ! pour le plaisir, par jeu, pour la facilité des relations, je
suppose un instant que le Théâtre puisse subsister de ce néant, se
nourrir de ce festin absent, et capitaliser ce manque de tout, pour
jouer la pantomime, il lui faudrait encore un poète digne d'écrire des
pantomimes !</p>
<p><pb/></p>
<p>et d'Indra ; il serait indispensable qu'il eût été présént, lorsque
Athéné empoigna et tira Achille par sa longue chevelure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là, les travailleurs, et aussi les gamins, les voyous, les titis
venaient, comme ils étaient, avec des loques, des tricots sales, des
mains non lavées, des pieds sales, sans chaussettes. Ils mangeaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'azur du ciel nocturne réellemfent éclaboussé de constellations et
d'astres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, tous les deux muets, attentifs, se comprenant toujours,
sentant, rêvant, s'émouvant ensemble, Pierrot et le Peuple, unis comme
deux âmes jumelles, mêlaient leurs idées, leurs espoirs, leurs
railleries, leur gaieté idéale et subtile, comme deux Lyres jouant à
l'unisson, ou comme deux Rimes savourant le délice d'être des sons
pareils et d'exhaler une même voix, mélodieuse et sonore.</p>
<p><pb/></p>
<p>BUDGET</p>
<p><pb/></p>
<p>terrible et charmante, manger la culotte du capitaine !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Grâces en soient rendues aux Muses immor¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en main l'arc d'argent massif, déguisée elle-même en Diane chasseresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>contente, et qui sait vivre de rien et mourir pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES PIERROTS</p>
<p>Ce jour béni de la Justice arrivera sans doute quand les poules auront
des dents ; mais elles en auront, et ce sont elles qui mangeront les
renards. Certes, il faudra pour cela du temps ; mais le dernier tableau
de la pantomime n'arrive pas tout de suite, et c'est seulement quand les
per-</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnages ont beaucoup trimé, valeté, vagabondé, pleuré d'amour et reçu
force coups de batte, coups de pied, giffles, pichenettes,
croquignolles, et nazardes, que ce tableau vengeur, ébloui de fleurs et
de pierreries, jaillira enfin de l'ombre, avec ses flammes de Bengale
bleues et roses, et ses effets d'eau naturelle.</p>
<p>Donc, ouvrier, manoeuvre, soldat, paysan, chiffonnier, marchand d'habits
colportant ses loques, marchand de peaux de lapins et casseur de
cailloux, de tous les plus atroces cailloux, il fut tous les vagabonds,
tous les tâcherons, tous les parias, tous les êtres qui ont été lavés
par la pluie et grillés par le fauve soleil, qui ont sucé la mamelle
vide et flasque de la bonne nourrice Misère. En ces incarnations,
Pierrot, devenu un être réel et terrestre, ne portait plus son habit de
neige et de cygne ; forcé alors de filer, de travailler et de faire
toutes les autres besognes, il n'était plus vêtu comme le Lys sauvage,
qui ne file pas et ne travaille pas, et qui est mieux vêtu que le roi
Salomon.</p>
<p>Il portait, au contraire, l'exacte livrée de ses divers avatars, et dans
ses innombrables travestissements éclatait, sous un nouvel aspect, le
génie inépuisable et divers du grand Deburau. En effet, costumé avec
l'observation la plus pittoresque, s'assimilant tous les vêtements,
toutes les loques, tous les chiffons, ne gardant de blanc que son
visage, agrémenté par des coiffures, par des chevelures, par des barbes
même, il devenait alors un peintre de moeurs, un caricaturiste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le grand Deburau mourut, quand son visage blanc et poétique prit
la sereine immobilité du marbre, il ne mourut pas tout entier ; on le
vit renaître dans son fils Charles Deburau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ancien Pierrot illustre avait été doucement sceptique, sachant le fond
et le vrai de tout, et connaissant sur le bout du doigt toutes les
fourberies des femmes en matière de sentiment.</p>
<p><pb/></p>
<p>que d'aller au cabaret, quoiqu'il vaille mieux aller au cabaret que dans
le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>Legrand ; après l'ironique et mince Kalpestri ; après l'audacieux Jules
Rouff, il n'y a plus eu, il ne pouvait plus y avoir et il n'y aura plus
de Pierrots.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>PAPILLON</p>
<p>Au docteur J. Charcot.</p>
<p><pb/></p>
<p>et de sens moral. Si quelqu'un la priait d'amour (mot trop général,
qu'il faut considérer ici comme un euphémisme !) elle ne refusait jamais
; seulement elle avait une manière spéciale et caractéristique de ne pas
refuser. Quand tel ou tel, dans un des jardins-guinguettes du boulevard
Montparnasse, venait lui planter un baiser en plein visage, ou sur le
cou, ou sur l'oreille, elle disait avec une mélancolie ardente, et comme
attendrie :</p>
<p>D'autres fois, l'illusion était plus intense encore, et sous les baisers
qui, insolemment, tombaient sur elle, dru comme grêle, Papillon disait,
en tournant vers l'agresseur sa prunelle amoureuse et soumise :</p>
<p>— Oh ! oui ! oui ! n'est-ce pas que tu es mon Lucien?</p>
<p>— Tiens I le voilà, ton Lucien.</p>
<p>— Ah ! quel bonheur ! s'écriait Papillon.</p>
<p>Et elle baisait ce passant comme du pain, le couvrant de caresses, dont
l'ingénuité aurait dû désarmer ses persécuteurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qui était-il, ce Lucien ? Avait-il existé seulement ? A vrai dire,
il en fut de ce point historique comme de tous les autres : on ne l'a
jamais éclairci. Pour moi, la question est de peu d'importance, ou
plutôt, elle n'a pas de raison d'être. Car si un être est aimé, fût-il
chimérique ; si un dieu, même purement idéal, respire la fumée des
autels et le sang des sacrifices, n'existent-ils pas par cela même bien
plus sûrement que s'ils étaient revêtus d'une enveloppe matérielle et
visible ?</p>
<p><pb/></p>
<p>ignoble, ces deux enfants charmants, purs, semblables aux plus beaux
couples héroïques chantés et célébrés dans les poèmes.</p>
<p>Les heures avaient passé comme des flots ; il faisait nuit déjà, quand
la maîtresse du logis vint, en personne, arracher des bras de sa mie et
chasser Lucien qui, n'ayant plus un sou dans sa poche, fut bien forcé de
déguerpir, le coeur plein de rage. Aller chercher, se procurer de
l'argent par tous les moyens, il eût sans remords égorgé les passants !
puis revenir délivrer Jeanne, l'em¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle était la version la plus répandue. Mais dans d'autres récits,
Lucien était un jeune officier qui, après avoir passé avec Jeanne
quelques semaines de joie et d'ivresse amoureuse, avait dû</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! tu n'es pas mon Lucien !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vait plus respirer, elle tenait un chapelet blanc dans ses mains pâlies,
blanches comme la neige, regardait devant elle, et je ne sais quelle
vision charmait ses prunelles extasiées. Au moment d'expirer, elle
étendit ses bras, embrassa le vide, avec ses lèvres d'un pâle rose,
baisa le vide et, comme emportée dans un éblouissement céleste : — Ah !
enfin ! mon Lucien ! dit-elle.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>LA MÈRE JAPHET</p>
<p>A Jean Richepin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pas être riche, anomalie qui n'existe plus dans un Quartier Latin
opulent et modernisé, où, désormais, on rencontrerait plus facilement un
évêque avec sa mitre, qu'un étudiant coiffé d'un béret basque.</p>
<p><pb/></p>
<p>lui-même aurait semblé peigné comme un jardin hollandais, et réglé comme
un papier de musique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rats affamés et de vieilles souris, car on aura effarouché le grand
faiseur de miracles, qui se nomme l'imprévu !</p>
<p>— Mais enfin, dis-je, car il n'y a qu'un mot qui compte, aurais-tu agi
comme les fils Japhet ?</p>
<p><pb/></p>
<p>dans les bouquins et dans les plus abominables poussières ?</p>
<p><pb/></p>
<p>y</p>
<p>LEÇON DE FEUILLETON</p>
<p>A François Coppée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le soir, au théâtre, je vis de loin que Mme Jules Janin n'était pas
venue, que le maître avait avec lui deux amis seulement, et je profitai
de l'aimable permission qu'il m'avait donnée, pour aller le rejoindre.
Pendant les entr'actes, il nous parla de toutes sortes de choses
parisiennes et aussi de la pièce qu'on jouait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Hélas ! dis-je timidement, je crois bien que je n'ai encore rien
compris, et que je fais naïvement ce que je peux, c'est-à-dire rien du
tout !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! reprit vivement Janin, si j'avais le temps et la volonté de
former un écolier, je lui dirais : Jeune feuilletoniste, figure-toi
avant tout ceci : l'important pour toi, ce n'est pas la comédie qu'on a
jouée, ni le ballet qui se déroule comme une frise éperdue, ni le
mélodrame qu'on a hurlé ; c'est ton oeuvre personnelle. C'est surtout et
uniquement ton propre feuilleton, qui doit être composé comme un poème,
vivant comme une page d'histoire, envolé comme une ode, et qui, pareil à
tout ce qui, en art, est vraiment beau, doit être un effort d'amour !
car lorsque tu es lu par le bourgeois d'un pays perdu, par la jeune
fille d'une petite ville lointaine, qui ne savent rien de la comédie
qu'on a jouée et ne la verront jamais, tout en semblant leur parler de
cette comédie, il faut que tu leur parles de ce qui les touche, de ce
qui les transporte, de ce qui est leur intime et secrète pensée.
Cependant, il faut qu'en ta prose, variée, diverse, ailée, tantôt
bouffonne et lyrique, toujours amusante, le spectateur parisien qui a vu
la pièce retrouve, non pas une impression générale et vague, mais la
sienne propre, et, qu'il soit Gobseck ou Rubempré, sente que c'est lui
qui pense et qui parle !</p>
<p>Quant au poète, il doit retrouver dans ton feuilleton, non pas ce qu'il
a fait, mais ce qu'il avait voulu faire ; car c'est toi qui dois dégager
son diamant enfoui dans la gangue, et le faire victorieusement
resplendir. Songes-y bien, ta symphonie, toujours muée et transfigurée
selon ce qu'elle veut peindre, doit être pourtant faite</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et puis, dis-je, il faut ressusciter les grands poètes morts, juger
les acteurs et les actrices...</p>
<p>— Mais, dis-je, lorsqu'il s'agit du talent des actrices...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, dis-je, il faut alors savoir boire la mer et décrocher les
étoiles, et pour faire le moindre feuilleton il faut du génie...</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>QUAI VOLTAIRE</p>
<p>A Edmond de Goncourt.</p>
<p>Un flâneur digne de ce nom, car il a flâné près des monuments brodés de
l'Inde et sur les monts de glace où gravissait l'idéale Séraphita, et
dans les forêts de fleurs de l'Amérique, prononça un jour devant moi une
parole dont je fus infiniment frappé.</p>
<p>Le flâneur avait raison et, pour qui sait vivre par la pensée et par
l'intelligence, ce quai est en effet le paradis. En s'y promenant, on a
sous les yeux le plus beau décor du monde, la Seine qui se déroule, les
ombrages des Tuileries, et, si on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les boîtes posées sur le parapet, des livres, des bouquins qui ont — ou
qui auront — un grand prix, ignoré du marchand.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tout de suite d'une grosse somme d'argent, pour suivre une femme au bout
du monde, vendit sa bibliothèque. Ce que fut son roman, cela importe
peu. Mais en revenant, il ne songeait plus qu'aux livres, et cette
bibliothèque dispersée, il la recomposa, la refit, aussi belle et
complete qu'elle avait été la première fois, uniquement sur les parapets
et dans les boîtes !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>estampes de ses divertissements, de ses Fêtes Galantes, de ses paysages
riants et profonds, où les Eglés et les Silvandres errent
mélancoliquement sous les ombrages, au mystérieux murmure des fontaines
jaillissantes.</p>
<p>Qu'elles sont précieuses pour l'histoire des moeurs, les images de
Boilly et de Debucourt, et les élégantes polissonneries de Fragonard, où
l'on voit si bien quelle a été l'importance d'une gimblette ! On
s'amusera toujours de la robuste et naïve caricature de Carle Vernet et
de la merveilleuse qui, mal vêtue d'une robe collante qu'un chien
indiscret a déchirée, montre, avec son joli coloriage, une croupe
simplifiée comme celle d'une statue antique, et dit, en regardant
l'aveugle qui la suit : Ah ! s'il y voyait !</p>
<p>Un vrai bonheur, c'est quand on trouve quelques-uns de ces délicieux
Gavarni de la toute</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>PREMIÈRES RENCONTRES</p>
<p>Au colonel Aimé Laussedat.</p>
<p>Pour moi, je m'y tiens, je retrouve mes personnages tels que je les ai
vus quand ils étaient encore absolument nouveaux pour moi. Et c'est un
des jeux auxquels je m'amuse le plus volontiers, voyant ces figures
paraître et s'enfuir sans</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucune règle, au gré du caprice impérieux de ma mémoire.</p>
<p>Quand j'ai connu le triomphateur d'aujourd'hui, Alphonse Daudet, il
devait avoir l'âge qu'a aujourd'hui son fils aîné. Il était facile de
deviner, en voyant ses beaux yeux de femme, pleins d'une volonté virile,
qu'il resterait toujours jeune, et c'est certainement ce qu'il fera.
Assurément, il était moderne, par la force des choses, et il avait l'air
moderne ; mais comme la beauté est de tous les temps, il avait aussi
l'air antique, et volontiers on l'eût pris pour un pâtre de Sicile
jouant de la flûte au bord d'une fontaine murmurante. En tout cas, il
n'y avait pas besoin de prophétiser aussi bien que Calchas, ni d'être
grand clerc, pour affirmer qu'avec cette tête chevelue au nez aquilin et
aux lèvres de pourpre, on ne ferait jamais une tête d'académicien.</p>
<p>Avant d'avoir jamais aperçu le prince qui de-</p>
<p><pb/></p>
<p>Par contre, quarante ans plus tard, bon, affable, simple comme un roi,
il avait sur son beau front et dans ses yeux clairs le reflet de
souriante jeunesse que jette sur un demi-dieu la prochaine immortalité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A un diner de la Société des Gens de Lettres, je rencontrai enfin le
grand rhythmeur, et tout de suite je le reconnus, non d'après ce
portrait où Nanteuil l'a représenté mince, juvénile, avec une fine
moustache et une très longue chevelure et vêtu d'une redingote à
brandebourgs ; car son visage était devenu plus plein, il avait un peu
raccourci ses cheveux et laissé pousser sa belle barbe ; mais je le
reconnus, parce qu'il ressemblait parfaitement au poète qu'il devait
être et qu'il était, et surtout aux héros de ses livres. C'était bien
Fortunio, jeune, vigoureux, aux belles lèvres rouges, pouvant tendre
l'arc de Râma et, s'il l'avait voulu, vlaer la coupe d'Hercule. Il
parla, et je reconnus les éternelles pensées. J'entendis la voix d'un
sage. J'admirai alors ce phénomène étrange que je devais admirer pendant
bien des années encore. C'est que, bien qu'il fût un homme, aucune
bêtise humaine ne pouvait entrer dans la tête de Théophile Gautier. Il
était sans doute le fils d'une déesse, qui l'avait trempé dans quelque
Styx.</p>
<p>Thomas Corneille n'a-t-il pas trouvé le plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réciter ensemble, dans la même pièce ! Quand leurs voix me furent ainsi
révélées, ils étaient, l'un et l'autre, des inconnus : mais ils ont bien
pris leur revanche !</p>
<p><pb/></p>
<p>est si gentil ! Et plusieurs fois dans les mêmes circonstances, elle eut
la même exclamation inexplicable, qui avait le don de me jeter dans un
chaos de réflexions et de rêves.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>LIRE BALZAC</p>
<p>A Léon Cléry.</p>
<p>Mme Salvage quitta le hall en même temps qu'Edmond Revest et, ayant pris
le bras de ce jeune homme au front d'ange, elle l'emmena avec elle dans
une allée ombreuse du parc.</p>
<p>— Mais, dit Revest, je croyais que la chose dont vous parlez
s'apprenait, comme l'escrime et la gymnastique…</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots, Edmond Revest sembla interloqué, comme s'il avait entendu
Othello nier l'existence des nègres.</p>
<p>— Pourtant, dit-il, Esther, Tullia, Florine, Mme du Val-Noble ! Balzac
affirme...</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! dit Edmond Revest, que d'écailles alors me tombent des yeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>est debout, forte, superbe, impérissable, et il y reste les Hommes et
les Femmes, portant sur leurs visages les caresses et. les meurtrissures
des Vertus et des Vices, bien que tous ses décors aient été remisés au
magasin et bien que ses acteurs soient allés quitter leurs costumes pour
ne pas les revêtir de nouveau, avant la vallée de Josaphat.</p>
<p>— Non, fit Mme Salvage, rien du tout, et c'est ce qui fait la grandeur
de Balzac. Autres temps, autres chansons, comme le dit si bien Henri
Heine. Mais pour adorer le second Molière, plus lyrique et plus tendre
que le premier, nous n'avons nul besoin de revoir l'époque de 1830, pas
plus que nous n'avons besoin de voir Eurydice et de savoir comment elle
était faite, pour prononcer avec le ravissement le nom d'Orphée. Ne
demandez pas innocemment comment un pays a pu être complètement
transformé et transfiguré ! Ce qui nous est arrivé, le voici : Tandis
que nous pensions guerroyer contre d'autres ennemis, nous avons été
radicalement conquis par l'Amérique, et nous sommes, que nous le
voulions ou non, une France américaine. Sachez-le, un vocable n'est
jamais prononcé en vain ! Le mot Egalité, ce tout-puissant verbe, a créé
un monde nouveau. Quand le Tourangeau prit sa plume, il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est cela même, dit Pauline Salvage. Ajoutez une chose encore. C'est
que la désignation des différents types humains par le costume a
complètement disparu dans le monde civilisé. Les tailleurs aussi ont
pris au pied de la lettre le mot Égalité et ils costument tous les
mortels d'une façon rigoureusement pareille et identique. Il y a encore
des Vautrin, des Robert Macaire, des héros du crime qui tiennent la
Société en échec, des gendarmes qui les arrêtent, quand ils peuvent, des
jurés qui les jugent et des magistrats qui les condamnent, et des
bourreaux qui, de temps en temps, leur coupent la tête ; mais tous ces
gens-là, criminels, gendarmes, magistrats et bourreaux, sont pareils
entre eux, et ont tous la barbe correctement taillée de la même façon.</p>
<p>Le père Grandet, tourmenteur des siens et dévastateur d'une province,
existe encore ; comme Rastignac s'écriant : A nous deux, Paris ! comme
Nucingen enrichissant ses victimes sans le vouloir ; comme de Marsay
restant spirituel dans la politique, et comme Lucien de Rubempré vendant
pour quelques millions de sourires : mais ils se ressemblent tous, avec
des nuances infiniment subtiles. L'abbé Carlos Herrera, les mouchards
Corentin et Peyrade n'ont plus besoin de se déguiser ; et en quoi se
déguiseraient-ils, puisque tout le monde est habillé de même et puisque,
désormais, tout citoyen est soumis au même dandysme, laïque et
obligatoire ?</p>
<p>— Oui, dit Revest, cela prouve en effet comme Balzac est divin, puisque
la Société a pu être</p>
<p><pb/></p>
<p>changée dans chacun des atonies qui la composaient, sans que son oeuvre
ait cessé en aucune façon d'être éternelle et, par conséquent, ac-tuelle !</p>
<p>— Ah ! dit Pauline Salvage, ne parlons pas de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>LE TÉMOIN</p>
<p>A Émile Zola.</p>
<p>Lui, le premier de tous les hommes, depuis que Prométhée a modelé
l'Homme avec de l'argile et l'a animé avec le feu volé, il avait reçu un
don surnaturel, excessif, épouvantable, que nul n'avait possédé avant
lui, que nul ne possédera après lui. Celui de reproduire, exactement,
fidèlement, inconsciemment, la nature, la vie et les hommes TELS QU'ILS
SONT. Sans idéalisation, sans simplification, sans choix, sans
atténuation possible. Comme un miroir ou comme une fontaine dans les
bois réfléchissent et reproduisent les objets.</p>
<p>Mission démesurée et vraiment apocalyptique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y eut de véritablement stupéfiant, c'est que Monnier ne sut
jamais ce qu'il était venu faire sur la terre, et après l'avoir fait,
n'en eut pas le moindre soupçon. Et s'il ne se comprit pas lui-même,
comment aurait-il été compris par les grands hommes qui, vivant
familièrement près de lui, admiraient ce qu'ils croyaient être ses
talents ? Comment auraient-ils pu deviner que, pour Monnier, il n'y a
aucune différence entre une pourriture et une rose ? Qui donc l'eût
pénétré ? Ce n'est pas Balzac, l'immense idéalisateur qui, prenant dans
ses mains, comme un dieu, tout le génie moderne, le versait autour de
lui avec un si farouche amour que, dans son oeuvre, les portiers même
ont du génie.</p>
<p>Ce n'était pas le brillant Gavarni, dont la chair, l'âme, la pensée
avaient été pétries avec de l'é-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au contraire, Monnier peut être vide, inélé-gant et plat avec délices.
Supposez une. conversation de portières, de bonnes, de dames
bourgeoises, durant d'interminables heures, avec des riens, des
non-sens, des niaiseries, des paroles vides comme un ballon crevé. Vous
avez entendu ce ruissellement des mots, incolores, inutiles, se répétant
sans cesse, revenant au point de départ, coulant comme l'eau
imperturbable d'une fontaine. Et vous vous êtes dit : Un artiste
pourrait-il, s'il le voulait, reproduire de tels discours, sans y
changer rien et en respectant leur fastidieux néant ? Assurément non, il
ne le pourrait</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez Monnier, nulle tentation possible. Elles ne le lassent jamais,
elles ne parlent pas trop longuement pour lui, les bourgeoises qui
cherchent des appartements, se font des visites, parlent des leçons, du
prix de la viande, des nouveautés pour piano, et de toutes les autres
horreurs. Ce qu'il y eut de véritablement inouï, c'est qu'en dernier
lieu Monnier publiait ces Scènes dans un journal dont les abonnés
pouvaient lui fournir ses meilleurs modèles ; cependant ils ne se
reconnaissaient pas dans ces peintures abominablement fidèles, dont le
peintre lui-même ne comprenait pas la hideuse niaiserie.</p>
<p>Ce qu'il pouvait écouter, entendre, répéter sans que le coeur lui levât,
est inimaginable. On croit toujours qu'il va se lasser, fléchir,
renoncer, donner sa langue aux chiens. Vain espoir ! il est plus
infatigable que ses personnages, plus patient qu'ils ne sont prolixes,
plus écouteur qu'ils ne sont bavards.</p>
<p><pb/></p>
<p>les vices dans toute l'ignominie de leur platitude ; mais lui seul n'a
pas été épouvanté, ni chassé, ni révolté par la vue de ce monstre plus
détestable que tous les autres : la Bêtise. Au contraire il lui parle,
il la caresse, il la promène tranquillement comme un chien; il baise,
sans tendresse, mais sans dégoût, son mufle épouvantable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>LE PERRUQUIER</p>
<p>A Jacques Madeleine.</p>
<p>fait exténué; mais alors il me fit l'effet d'un</p>
<p>mourant. Son visage maigre, luisant, où les pommettes se détachaient en
rose vif, ses yeux brûlants et humides, ses lèvres blanches sous de trop
fines moustaches, sa très longue chevelure</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, dit Brûlefer, cela en vaudrait peut-être la peine.</p>
<p>— Allons, dit le docteur Jaminet, vous ne pensez pas ce que vous dites,
et vous êtes d'ici, comme les bouquets d'Isabelle et comme le musicien
Auber ! D'ailleurs, que vous faut-il pour retrouver une santé de
portefaix ? Un court sé-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, dit tristement Brûlefer, c'est ce qui veut dire en bon français ;
phthisique au derniér degré.</p>
<p>Lorsque le docteur Jaminet fut parti, Brûlefer resta quelques instants
recueilli et silencieux, puis se tournant vers moi :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi, me dit-il, c'en est fait de la Poésie et de l'Histoire au
théâtre !</p>
<p>Et comme je ne comprenais pas, il ajouta :</p>
<p>Un fugitif sourire erra sur mes lèvres ; je ne pus le réprimer assez
vite pour que Brûlefer ne le vît pas.</p>
<p>— En effet, dis-je, les trois moyens que vous énumérez me semblent être
les seuls qui existent et, pour moi, je n'en vois pas d'autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Le costume, dis-je, c'est assurément beaucoup.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Eh bien, dis-je, parlons perruques !</p>
<p>— Oui, dit Brûlefer, mais parlons-en mieux que M. de Voltaire qui, en
s'écriant dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Non, dis-je, monsieur Brûlefer, vous ne mourrez pas, vous continuerez
vos si utiles tra-</p>
<p><pb/></p>
<p>vaux, et pour prendre les choses au pis, si l'historien vous manque...</p>
<p>— Eh bien ?… dis-je, en me levant, pour prendre congé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>SARAMAN</p>
<p>A Paul Arène.</p>
<p>Un journaliste en vogue, qui me témoignait quelque amitié, voulut bien
me conduire chez le charlatan célèbre, qu'on n'abordait guère per-</p>
<p><pb/></p>
<p>— Monsieur, me dit-il, vous avez voulu me connaître, et vous avez eu
raison, car avant d'accorder sa lyre, il faut avoir quelque chose à
chanter. Deux hommes, ce n'est pas beaucoup, mais c'est assez. Ce siècle
en aura eu deux, Napoléon et Saraman. Et vous aurez du moins vu Saraman,
puisque vous êtes trop jeune pour avoir connu Napoléon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Riche financier. Doit être coiffé d'une manière opulente, avec une
abondance de cheveux qui donne l'idée d'une fortune inépuisable. S'il
n'y en a pas assez, en faire davantage. Les tirer de votre âme.</p>
<p>Puis, désignant un autre client :</p>
<p>Puis, montrant un autre, un vieillard :</p>
<p>— Membre de l'Institut, section des Sciences. Faire du désordre avec de
l'ordre. Supposer de trop hautes spéculations pour que ce grand
mathématicien ait jamais pu débrouiller une tignasse brûlée par le
volcan de la pensée.</p>
<p>Nous admirions comme ces indications de Saraman étaient obéies dans leur
esprit, avec une rare ingéniosité. Saraman lut dans nos regards notre
approbation.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, dis-je, avec une timidité mélangée d'une certaine audace,
j'aurais voulu me faire couper les cheveux.</p>
<p>— Ah ! me dit Saraman, devenu tragique et me regardant avec une
compassion évidente, gardez-vous-en bien ; il vaudrait mieux, au
contraire, les allonger ! Car vous êtes extrêmement</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je vous serai, dis-je, infiniment obligé.</p>
<p>— Comment cela ? dis-je, un peu inquiet.</p>
<p>— Eh! monsieur, dit Saraman, c'est bien simple. Le Toupet, qui comporte
des cheveux prétentieusement élevés d'un côté et ridiculement abaissés
de l'autre, est la plus plate, la plus sotte, la plus bourgeoise de
toutes les coiffures.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! dis-je, le mot est dur.</p>
<p>— Mais, dis-je enfin, tandis que Saraman, après m'avoir dépeigné, ne me
repeignait en aucune façon, ce siècle est-il donc définitivement condamné?</p>
<p>— Peut-être, dit le coiffeur. Le duc d'Orléans, si sympathique, porte
une coiffure dont le haut est lissé comme des cheveux de femme, tandis</p>
<p><pb/></p>
<p>que la partie inférieure est frisée en boucles, et foisonne. Ce n'est
pas sublime, sans doute ; mais tout vaut mieux que le Toupet ! C'est ce
qu'on nomme : la frisure en couronne, et peut-être cette coiffure
prévaudra-t-elle, quand le jeune duc, d'Orléans portera en effet la
couronne. Mais tout cela, c'est des palliatifs ! Je voudrais voir les
visages avec des ornements héroïques, mâles, vraiment virils ! Mais
comment pourrait-il encore y avoir de beaux arrangements de cheveux,
quand il n'y a plus d'hommes ?</p>
<p>— Oh ! fis-je alors, sérieusement scandalisé.</p>
<p>— Certes, dis-je, vous avez raison. Mais, monsieur, n'achevez-vous pas
de me...</p>
<p><pb/></p>
<p>XII</p>
<p>POUR LES FEMMES</p>
<p>A Catulle Mendès.</p>
<p>— Comment ! lui dis-je, trouvez-vous donc que le suffrage de George
Sand, par exemple, ne vaille pas celui...</p>
<p><pb/></p>
<p>ne prétends pas pour cela en priver les femmes ; au contraire, je
voudrais le leur laisser exclusivement,</p>
<p>— Hein ! dis-je, stupéfait.</p>
<p>— Eh bien ? fis-je, de plus en plus intrigué.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Aucun, me dit Gaudefroy, et je pense qu'elles s'acquitteraient de ce
mandat infiniment mieux que les hommes. Car, administrer la richesse
d'un pays, c'est absolument la même chose que gouverner un ménage. Il
s'agit d'équilibrer les dépenses avec les recettes, d'appliquer l'argent
aux usages les plus impérieux ; et nous avons toujours vu que c'est
affaire aux femmes. Dites-moi, je vous prie, pourquoi la Chambre est si
lente et si embarrassée dans ses travaux ?</p>
<p><pb/></p>
<p>consentement de tous les siècles, une belle vachère est supérieure a une
laide princesse, etelles sont animées du véritable esprit de fraternité,
parce que, dès qu'il s'agit de l'autorité et la divinité féminine, elles
s'entendent unanimement, comme larrons en foire.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Comme toutes les nobles passions, dit Gaudefroy, la bravoure
militaire, l'obéissance enthousiaste, l'appétit de verser son sang, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, dis-je, ces prudentes précautions n'étaient-elles pas inévitables ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIII</p>
<p>VIEUX PARIS</p>
<p>A Armand Silvestre.</p>
<p>Les Champs-Élysées, aujourd'hui paradis de fontaines et de verdures,
étaient un immense et</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on suivait le quai, jusqu'au Louvre de la Renaissance, ah ! quel
triste spectacle ! Brisées, effritées, mangées par des lèpres, les
sculptures avaient disparu ou tombaient en poussière. Le bas des murs,
non protégé par des trottoirs, montrait des trous, des plaques absentes,
des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis séparé de ma belle infidèle Que par la double porte de ce
cabinet. Je pénétrerais bien ; mais l'argus qui veille Me ferait
repentir de ma témérité.</p>
<p>Il est bien probable qu'il fallait prononcer : l'argus-e. — Après avoir
traversé la cour du Louvre, aux vilains toits, au pavage incertain, aux
niches vides de statues, on se trouvait en face de
Saint-Germain-l'Auxerrois, qui n'avait plus rien d'une église. Une
enseigne la déclarait mairie ; ses balcons et ses croisées de pierre
avaient disparu, et ses ouvertures étaient bou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIV L'HABITUÉ</p>
<p>A Emile Bergerat.</p>
<p><pb/></p>
<p>un effet empirique, ni une intonation douteuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>réelle. Peut-être est-il logique de supposer qu'ils vivaient seulement
le soir, revenaient au monde au moment même où on levait la rampe, et
qu'ils étaient des êtres surnaturels, produits et animés par la Tragédie
classique et par la haute Comédie, qui étaient leurs seules raisons d'être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin vinrent les répliques : — Dès que Madame le veut, modeste auteur !
Je vais l'accompagner. — Prends ma guitare. — Avec la voix de chant la
plus jolie, la plus riche, la plus agile, d'une étoffe souple et sonore,
avec la science et l'instinct du rhythme, Félicie Deven chanta : Auprès
d'une fontaine (Que mon coeur, mon coeur a de peine ! ) et les quatre
couplets adorablement enfantins de la romance. A ce moment, la salle en
délire croulait sous les applaudissements, les spectateurs étaient
transportés, fous ; quant à</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! disait-il d'une voix furieuse et presque éteinte, ah ! la
malheureuse ! la malheureuse ! ah ! la petite misérable !</p>
<p>— Eh ! dit M. Cantrol, qu'é qu'ça Déferait ? qu'é qu'ça pourrait m'faire ?</p>
<p>Car l'Habitué, qui parlait la langue la plus classiquement correcte,
consentait volontiers cependant aux contractions, aux ellipses, aux négli-</p>
<p><pb/></p>
<p>gences populacières qui charmaient l'aristocratie au dix-huitième siècle.</p>
<p>— Oui, reprit-il, qu'é qu'ça m'ferait qu'elle eût des amoureux ! Elle
serait ainsi dans son rôle de belle fille. C'est bien autre chose. Mais
vous n'avez donc pas entendu ? Ah ! la malheureuse !</p>
<p>1 la petite malheureuse ! ELLE CHANTE JUSTE ! ! !</p>
<p>— Eh bien ?... demandai-je.</p>
<p>seraient sauvés avec des furies d'épouvante ! Anaïs au moment de la
chanson : J'avais une marraine, tournait carrément le dos, et on voyait
très bien qu'elle ne chantait pas. Mais aussi, elle parlait !</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle savait dire : Celui qui m'est ôté m'aurait guéri en moins de rien.
Aujourd'hui, au contraire, on parle comme dans le monde, et tout le
monde chante. Ils jouent tous du piano !</p>
<p>— Mais, fis-je, le piano a du bon...</p>
<p>— Ah ! dit-il, en le désignant de sa main pâle et tremblante, v'là
l'tapissier !</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>LA RICHESSE</p>
<p>A Georges Rochegrosse.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas ; il faut en outre qu'on ait le bonheur et qu'on tombe sur une
combinaison imprévue de circonstances favorables.</p>
<p><pb/></p>
<p>que vous et moi, puisqu'il ne lui était pas permis d'acheter ce qu'il
voulait.</p>
<p>— La pauvreté, me dit-il.</p>
<p>Je regardais autour de moi les meubles vêtus d'étoffes dont les
caressantes couleurs font songer au Cantique des Cantiques et à
l'Intermezzo ; j'admirais les meubles gothiques formés de petits
panneaux aux miniatures sculptées, les bronzes japonais antiques, les
ivoires chinois fouillés par les plus héroïques démences, les tableaux
de Primitifs éclaboussés de taches écarlates, les livres reliés sur
lesquels fleurissaient des dentelles d'or spécialement composées pour
eux, ou cartonnés avec des papiers-peigne déchirés dans les in-folio du
dix-septième siècle. Je passais en revue les buires d'or, les verres de
Murano, les faïences, le Palissy en camaïeu cent fois brisé et
raccommodé, le portrait inconnu de la Mali-bran par Delacroix, et tout
le reste.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais dis-je enfin, presque étonné, je vous croyais riche.</p>
<p>— Avec les quatre-vingts francs ? demandai-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi, dis-je, vous étiez deux dilettantes de même force ?</p>
<p>— Non, dit vivement Franciel, il n'y avait en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Comment cela ? demandai-je.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVI MAGNY</p>
<p>A Charles Edmond.</p>
<p>Depuis bien longtemps, ou, pour mieux dire, depuis toujours, tous les
Dieux ont la coutume de fuir les temples qu'on érige pour eux avec
ostentation, où on veut les emprisonner, et de se</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette maison était tout bonnement située dans une rue bizarre et
invraisemblable, qui donne d'un côté dans la rue Dauphine, et de l'autre
dans la rue Saint-André-des-Arts, et qui, étiquetée aujourd'hui : rue
Mazet, se nommait alors rue Contrescarpe. Avait-elle été construite sur
un emplacement occupé auparavant par des fortifications ? Quoi qu'il en
soit, son nom étrange avait inspiré le vaudevilliste Clairville, qui
chantait, dans le couplet final d'une revue :</p>
<p>Depuis que les meurtriers Prenn' le nom d'escarpe, On augmente les
loyers Dans la ru' Contrescarpe !</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est dans cette rue fantastique et sombre que Magny sut faire sa
fortune, en vendant de bonnes choses, deux points de vue qui semblent
s'exclure l'un l'autre. Distingué dans la mesure où il devait l'être,
très poli, sans morgue et sans familiarité, d'un bon visage intelligent
et spirituel, un peu boiteux, comme lord Byron et La Vallière, il</p>
<p><pb/></p>
<p>était adoré de sa clientèle, uniquement composée de ces Parisiens
d'élite qui savent découvrir les bons endroits, comme les cochons les
truffes. Quand un des seigneurs de l'argent ou de l'esprit traitait des
amis dans son cabaret, Magny ne manquait jamais de venir plusieurs fois
pendant le repas pour s'assurer si tout était bien ; il recevait les
éloges avec modestie, mais comme une chose due, et au dessert, ne
refusait pas de trinquer avec les dîneurs qui, en réalité, étaient, non
des consommateurs, mais des invités ; car lorsqu'un homme, en plein
Paris, vous fait bien manger et bien boire, s'acquitte-t-on envers lui
avec de l'argent ?</p>
<p><pb/></p>
<p>qui était George Sand ! n'est-ce pas une assez belle chose que de voir
un millionnaire se pencher sur les fourneaux, et tenir lui-même la queue
des casseroles ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je reverrai toujours devant mes yeux, avec sa blancheur nacrée, avec sa
lèvre rose, avec sa chevelure et sa moustache d'or pâle, la tête ingénue
et pensive de Jules de Concourt. Dans son regard se mêlait une quantité
effroyable d'innocence et de science. Ses doux yeux de gazelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lumière encore. Enfin il le jetait en l'air, comme Nemrod sa flèche,
quand il n'était pas d'accord avec le bon Dieu. En effet, bien qu'il se
crût parfois athée, — prétention excessive ! ainsi que le constatent les
Goncourt, et comme Théophile Gautier me l'a raconté bien des fois,
Sainte-Beuve en voulait au grand Statuaire de ne l'avoir pas modelé
autrement qu'il n'était, et de n'avoir pas fait de lui un beau capitaine
de hussards.</p>
<p><pb/></p>
<p>de miracle, lui donna sa vie, et fit d'elle sa compagne. N'est-ce pas
une bien belle histoire ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le Japon (je dis : nous, pour dire : Mme Judith Gautier, les Goncourt et
Burty), et que cette découverte a sauvé et renouvelé nos arts plastiques
nous savons que toutes les couleurs, toutes les nuances, tous les tons
vont ensemble ou, pour parler mieux, se marient sans plus de bégueulerie
que les faunes et les faunesses dans la forêt. Nous sommes devenus pas
plus difficiles que la nature, qui prend, brouille, mêle au hasard,
entasse en tapon et en potées des tas de fleurs, et crée ainsi, pour le
plaisir des yeux, la plus enivrante des symphonies.</p>
<p>Il y eut des Théophile Gautier infiniment variés et divers ; car sans
nul effort et en quelque sorte inconsciemment, le poète des Émaux et
Camées se transfigurait comme le dieu Protée. Pour procéder
synthétiquement et pour aller très vite, je dirai qu'il y avait surtout
le Gautier en prose et le Gautier en vers. Le Gautier en vers ne se
montrait jamais aux prosateurs, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII LE CAFÉ</p>
<p>A Valentin Simond.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur lesquelles sont imprimées des pensées ailées, rapides, écrites pour
vous et que vous ne serez pas forcé de faire relier et de conserver dans
une bibliothèque, alors qu'elles auront cessé dé vous plaire. Cet
endroit, paradis de la civilisation, dernier et inviolable refuge de
l'homme libre, c'est le Café.</p>
<p>D'ailleurs, ne nous y trompons pas, le pardessus, dont jamais on ne sait
que faire, et dont l'inquiétude nous trouble partout, dans le monde, à
la comédie, aux fêtes, est le grand ennui et l'abominable servitude de
la vie moderne. Heureux lés seigneurs du temps de Louis XIV qui, le
matin, s'habillaient pour toute la journée, le front protégé par une
perruque, vêtus de satin et de velours, qui, même offensés par l'orage,
restaient superbes et qui, d'ailleurs, braves comme des lions,
risquaient les fluxions de poitrine, dussent-ils endosser, les uns
par-dessus les autres, les innombrables gilets de Jodelet, dans Les
Précieuses ridicules !</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Café, on ne prend pas les pardessus, on ne les cache pas; mais on les
accroche, on les expose sur le mur comme des tableaux de maîtres ; on
les traite comme les portraits de la Joconde ou de Violante, et vous
avez cela dans les yeux, vous voyez cela sans cesse ; n'y a-t-il pas de
quoi maudire l'instant où pour la première</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel qu'il est, avec ses défauts et ses vices, et même un bon siècle
après la célébrité de Procope,</p>
<p><pb/></p>
<p>le Café, qu'on ne peut supprimer de nos souvenirs, a été l'asile et le
refuge de beaucoup de charmants esprits. L'ancien Tabourey, qui, après
avoir été illustre, est devenu maintenant semi-populaire, avec un
comptoir d'étain, a entendu jadis les délicieuses conversations de
Barbey d'Aurevilly, que se disputaient les plus nobles salons et qui,
parfois, aimait mieux causer, assis devant une table de marbre, dans une
salle où l'on voit les feuillages et les bouquets fleuris du Luxembourg.
Baudelaire aussi y parlait, de sa voix nette et caressante, laissant
tomber de ses belles lèvres rouges, un peu épaisses, des diamants et des
pierreries, comme la princesse du conte de fées.</p>
<p><pb/></p>
<p>les éblouissantes images, les incendies de mots et de phrases, parfois,
timidement, le maître du Café se glissait, sans faire de bruit, à
l'entrée de la salle, et écoutait avidement. C'était, ô siècle d'Astrée
! sa manière de rentrer dans ses frais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Bordeaux au quinquina, ce qui aurait eu le double avantage, d'abord
de ne pas les empoisonner, et ensuite de leur offrir un breuvage sain et
réconfortant. Mais ce rêve séduisant n'a pu être réalisé ; car, certes,
les honnêtes gens sont en grand nombre, parmi les cafetiers comme dans
les autres industries ; mais on n'a pas pu trouver l'honnête homme —
particulier qui voulût bien se procurer le vin de quinquina, dans lequel
il y aurait eu du vin et du quinquina.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVIII LA RUE</p>
<p>A Maurice Bouchor.</p>
<p><pb/></p>
<p>agiles et fécondes qui, pendant le jour, se sont agitées autour d'elles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans une véritable communion. Aujourd'hui, ils sont des étrangers les
uns pour les autres, ne se connaissent plus, et la Muse aussi ne les
connaît plus, parce qu'ils ne sont plus unis et rassemblés dans une même
pensée pour l'amour d'elle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, descendez dans la rue, promenez-vous et ce sera du
temps bien employé. Jadis un auteur qui crevait de peur en se rendant à
l'Opéra-Comique, où on devait jouer une pièce de lui, et qui avait la
colique de l'auteur dramatique, fut radicalement guéri de son mal en
traversant la place des Victoires, où des hommes aux bras sanglants
portaient au bout d'une pique la tête de la princesse de Lamballe. Vous
ne trouverez pas toujours des speetacles pareils,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIX AVEUGLES</p>
<p>A Edmond Lepelletier.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme on serait tenté de le croire, du moins avec une assez grande
agilité pour faire illusion.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les flûtes et tous les hautbois de l'idylle, toutes les
trompettes dont Berlioz avait besoin pour faire rugir son âme de lion,
tous les cuivres, toutes les cymbales que Sax déchaîna dans la guerre
épouvantée, on entendrait toujours la seule clarinette. Cet instrument
se plaint et chante, non parce qu'un aveugle en joue, mais uniquement
parce que l'aveugle est là.</p>
<p><pb/></p>
<p>de bière, en mangeant des croquets véritables entièrement vêtus de
croûte, dont la fabrication est perdue, et en regardant avec ravissement
— le Sauvage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>contemplant les aveugles musiciens, si pâles et si tristes : — Ah !
s'ils y voyaient ! Ils auraient pu admirer alors, avec une funèbre
épouvante, les appas difformes et démesurés des femmes colosses qui,
autour des tables, proclamaient le culte de l'amour de la façon la plus
grossière et la plus initiale. Mais si les aveugles ne voyaient pas ces
masses croulantes de chair, ils en devinaient la présence ; on eût dit
qu'ils en portaient le poids accablant ; ils pâlissaient de plus en
plus, en jouant des ouvertures empruntées aux anciens opéras-comiques,
genre national par excellence.</p>
<p><pb/></p>
<p>XX</p>
<p>LE DIAMANT</p>
<p>A Stéphane Mallarmé.</p>
<p>On s'est souvent demandé autrefois comment Jules Janin, toujours gai,
toujours dispos, jamais las, pouvait sans peine, sans effort, sans
aucune fatigue apparente, donner régulièrement cette Semaine Dramatique
qui était, elle aussi, une comédie aux cent actes divers. Il jouait
desonvio-lon magique, et aussitôt Agamemnon et Jocrisse, les Dieux de
Racine et les bouffons de la parade, Hermione et Turlurette, les drames,
les mères éplorées, les jeunes filles de Scribe en tablier de soie,
courant après les papillons, Scapin avec ses quilles vertes, Mezzetin en
manteau rayé, les danseuses perchées sur leurs pointes, tout ce monde
évoqué parlait, évoluait, dansait autour de lui, tandis que, dans le
lointain des bocages frémissants, les nymphes ingénues agaçaient d'une
rose ou d'une brindille les segipans et les faunes,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Si fait, disait Armand Bertin, tu en as, puisque je vais t'en donner.
Promène-toi, amusetoi, et reviens quand tu sentiras la nostalgie de la
plume qui court sur le papier, et de l'encre d'imprimerie.</p>
<p>— A la bonne heure, disait Janin ; mais si le feuilletoniste qui me
remplacera plaît mieux que moi, et si le public s'y attache ?</p>
<p>— Rien de tout cela n'arrivera, disait Armand Bertin, car le Journal des
Débats se passera de feuilleton, et par conséquent aucun feuilletoniste
ne te remplacera. Va te promener !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! dit-elle, Janin ! Donnez-moi le bras.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Janin, dit-elle, faites-moi le plaisir de mettre cela dans votre poche.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Ainsi vous partez demain, c'est bien décidé? lui dit-elle.</p>
<p>— Parfaitement, princesse, fit Janin.</p>
<p>— Eh bien ! alors, dit la belle Adriana, si vous me rendiez mon diamant ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ah ! dit ce jocrisse, avec la sérénité de l'orgueil heureux, cette,
fois, monsieur, vous ne me gronderez pas. Le gilet? je l'ai tout de
suite porté chez la blanchisseuse. A l'heure qu'il est, il doit être
plus blanc qu'une montagne de neige, si on le blanchit toujours. Janin
se précipita chez la blanchisseuse, lasaisit dans ses mains tremblantes,
et l'interrogea avec des angoisses mortelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Ma foi ! monsieur, dit cette femme stupéfaite, nous n'y pouvons plus
rien, nous sommes débordés ! Pour le moment; il y a ici tant de buveurs
d'eau que nous n'avons plus le temps de respirer ni de vivre. Tout le
linge est encore là, par terre, jeté au hasard dans cette chambre noire.
Votre gilet y est peut-être aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXI TANTALE</p>
<p>A Antonin Périvier.</p>
<p><pb/></p>
<p>caprices. Et il fallait voir la terreur du misérable artiste en entrant
chez le marchand de tableaux, sa petite planche sous le bras, en se
demandant avec angoisse si son seigneur et maître lui donnerait, ou non,
les cinq francs : car il ne les donnait pas toujours !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que je parlerais au convive du festin absent, et soyez
certains que toutes ces devinettes, en apparence compliquées, ne
l'embarrasseraient pas une minute ! On me demandera où et comment je
trouverais mon sauveur famélique ; mais cette objection n'en est pas
une. Le Tantale dont j'ai besoin, dont tout le monde a besoin, ne sera
pas devant la boutique du boulanger, car il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fit pas d'aveux, le restaurateur ne lui en demanda pas ; ces deux hommes
intelligents s'étaient compris du premier regard, et surent, avec un
parfait dandysme, supprimer les développements inutiles.</p>
<p><pb/></p>
<p>allusion aux événements les plus récents. Pujole se jeta dans les bras
de son débiteur, et après l'avoir chaudement remercié, lui mit dans la
main une petite bourse en maroquin bleu, convenablement gonflée de louis.</p>
<p>— Mais, dit alors Étienné, devrai-je revenir une autre fois que je
n'aurais pas d'argent.</p>
<p>— Venez, disait-elle, la soupe est servie !</p>
<p>Le malheureux ne demandait pas d'autre explication, il suivait Sylvanie,
dînait comme un gouffre, et on causait après. Imaginez que la belle Toms
trouvait dans son invité de hasard un interlocuteur des plus loquaces.
Car si, avant de la rencontrer, il n'avait pas dîné, vous pensez bien
qu'il n'avait pas aimé non plus. Et estimant qu'il ne rencontrerait pas
de longtemps un tel festin, il s'empiffrait, mettait les bouchées en
double, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXII</p>
<p>LES VIEILLES</p>
<p>A Philippe Gille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>acte de la pensée qui n'a pas besoin d'être matériellement exprimé, sans
dire un mot, sans faire un geste, elles désignent cet élu aux jeunes
femmes. Il s'agit donc, toujours et uniquement, de plaire aux vieilles
femmes, après quoi on aura tout le reste aussi, par surcroît.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a, comme l'eut Napoléon, le don de nommer, Une par une, les brebis du
troupeau humain, chercha dans sa mémoire, et reconnut Joséphine
Tourailles, une ancienne courtisane célèbre, chez qui se brassait la
politique, alors qu'il était, lui, un enfant. Du coin de l'oeil, il lui
fit un imperceptible signe que comprennent tous les Parisiens initiés,
puis il sortit, et au bout de quelques instants, elle le rejoignit dans
la rue obscure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Régine, abandonnée, en était tombée aux robes pauvres et aux corsets de
pacotille : non seulement Rufus lui prodigua les belles robes, les
corsets de soie qui d'une Gothon feraient une duchesse, les joyaux, les
lingeries, tout ce qui ressuscite la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIII STATUES</p>
<p>A Leconte de Lisle.</p>
<p>Baudelaire, qui, en toute chose, était pour le raffiné, pour le
compliqué, pour l'amusant, et surtout pour le moderne, demandait à
grands cris que les statues des hommes modernes fussent polychromes.
Depuis lors, les essais si intéres¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Une fois qu'on aurait choisi le métal, en admettant pour le parer et
l'aviver les colorations les plus diverses, l'or, l'argent, les émaux,
lorsqu'il s'agit de contemporains, comment doit-on les costumer pour la
vie éternelle ? Question grave</p>
<p><pb/></p>
<p>et qui cependant devient très simple, avec beaucoup d'audace et de
génie. Certes, nous avons le bonheur de posséder de très grands
statuaires ; mais quelquefois ils font comme l'enfant Chérubin, et
n'osent pas oser.</p>
<p>Il faudrait voir toujours, se rappeler toujours, ne jamais perdre de vue
ce chef-d'oeuvre des chefs-d'oeuvre : le Voltaire de Houdon. Le divin
statuaire français l'a prouvé et démontré par ce prodigieux exemple sans
réplique, dans un art qui est, comme le disait justement Préault, une
apothéose, une invention initiale et hardie peut être infiniment plus
vraie que la réalité. Cette noble draperie flottante aux plis héroïques
et calmes, ne ressemble pas aux vêtements que Voltaire portait en effet;
mais elle, nous le montre comme il faut que nous le voyions, dans le
recueillement silencieux de la pensée.</p>
<p>La réalité, elle est dans les mains fines et rusées, dans le spirituel
visage, creusé de profondes rides et avivé par des yeux qui semblent des
trous creusés au-dessus d'une fournaise. Jetant au loin la perruque,
pourtant caractéristique, du poète (qu'il a si bien représentée dans le
buste de marbre en habit de ville) Houdon a mis sur le front dépouillé
et nu de Voltaire la fine, douce et soyeuse chevelure blanche qu'il
aurait dû avoir, qu'il aurait certainement eue, si les Dieux, occupés à
autre chose, n'avaient oublié par distraction de la lui donner. Et cela
n'a été que juste, rigoureusement juste ; car le conteur de Candide ne
devait pas, par sa calvitie, faire</p>
<p><pb/></p>
<p>rire les Ombres, et d'autre part, si bien faite qu'elle soit, on ne vit
pas dans les vastes cieux avec une perruque.</p>
<p>On le sait, celui qui fut Bonaparte et Napoléon a trouvé les plus beaux
costumes de guerre qui furent jamais, son costume rouge de premier
consul et le merveilleux uniforme de colonel des chasseurs de la garde,
admirablement accompagné par le petit chapeau et la redingote grise. Ce
petit chapeau et cette redingote, que nous avons pu voir en réalité au
Musée des Souverains, ont été, il faut bien le dire, très retouchés et
heureusement arrangés par Gros dans le tableau de la bataille d'Eylau
et, bien plus tard, par Charlet et Raffet, en leurs charmantes
lithographies. Mais tel fut le prestige de ces deux artistes : en dépit
du Musée des Souverains et de son exhibition brutale, les rares vivants
qui ont vu l'Empereur se rappellent l'avoir vu avec le petit chapeau,
tel que le dessinent Raffet et Charlet, et» si on chicanait en eux cette
foi, se fâcheraient tout rouge. Donc l'habillement de Napoléon est vrai,
en dépit de la realité et de l'Histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>litaire des empereurs, tel que Rude l'a montré dans le haut relief de
l'Arc de Triomphe.</p>
<p>Dans plusieurs des éditions de ses oeuvres publiées de son vivant, le
dieu de la Pléïade, le grand lyrique Ronsard, celui que la Renaissance
nomma le Prince des Poètes, fut représenté, tel qu'il voulait, tel qu'il
devait être, tel que son oeuvre exigeait qu'il fût.</p>
<p>Cela étant, je ne dis pas comment sera, mais comment devrait être, vêtu
le Balzac représenté dans une statue qui se dressera sur une des places
de son Paris ? Pour moi, cela ne fait pas l'ombre d'un doute, et comme
dit un des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>abominables lieux communs de la phraséologie politique, poser la
question, c'est la résoudre.</p>
<p>Évidemment, absolument, sans objection possible, le fils de Rabelais
devrait paraître, aux regards des générations actuelles et futures, vêtu
de sa robe blanche de moine, le seul habit qu'il porta avec suite, et
qui fut vraiment le sien, car Balzac n'était pas seulement vêtu en moine
; il était, en effet, un vrai moine, voué aux immenses travaux continus,
aux privations, aux joies, aux chastes voluptés créatrices de la
solitude. Comme nous le savons, quand le grand Tourangeau dépouillait sa
robe de moine, et, pendant de très courts instants, quittait sa féconde
solitude pour s'exiler au milieu des hommes, habillé tantôt avec une
négligence que lui faisaient pardonner les extases de son génie, tantôt
avec un dandysme exagéré et puéril, qui devenait un rôle postiche, il
cessait de se ressembler et d'être lui. Il était lui, au contraire, dans
le couvent idéal, plus solidement fermé sur lui par son pieux amour de
la méditation et de la création qu'il ne l'eût été par des murailles, et
où il voyait l'Humanité absolue, sans être trompé et ébloui par de.
vaines apparences.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est mis là, ce vêtement masculin, uniquement</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai gardé pour la fin la question la plus gravé la plus difficile, la
plus impossible. Dans sa statue qu'il faudra prochainement dresser sous
le ciel, comment devra être vêtu Victor Hugo, ce dieu qui est de tous
les pays, de tous les temps et de toutes les éternités ?</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIV CIGARETTES</p>
<p>A Jules Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes au milieu du luxe, dans une demeure magnifiquement ornée.</p>
<p>En un mot, tout le monde veut tout, or, la Cigarette, qui est la plus
impérieuse, la plus occupante, la plus exigeante, la plus amoureuse, la
plus raffinée des maîtresses, ne tolère rien de ce qui n'est pas elle,
et ne s'arrange avec rien ; elle inspire une passion absolue, exclusive,
féroce, comme le Jeu et le Bouquin.</p>
<p>A quel moment du jour onde la nuit le fumeur de cigarettes interrompt-il
sa fumerie ? Jamais, et ce moment n'existe pas, ne saurait exister.
C'est pourquoi le fumeur de cigarettes ne peut aller dans aucun monde,
et fréquenter chez personne, pas même chez un artiste superbement logé,
dont la femme permet qu'on fume sans cesse et par-</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que de conditions il faut réunir pour être un vrai fumeur de
cigarettes ! — D'abord et avant tout, car il faut définir, qu'est-ce que
la Cigarette ? C'est une pincée de tabac, roulée dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais enfin cette tyrannique Cigarette qui vous prend tout, vous chasse
de tout, vous exile de tout, vous mène-t-elle quelque part et vous
donne-t-elle quelque chose ? Oui, elle vous donne une calme et virile
résignation qui n'exclut pas l'action, et elle vous emporte dans
l'inaltérable joie mystique. Tous les grands fumeurs de cigarettes sont
des résignés et des mystiques, jamais des ambitieux ou des bavards.</p>
<p>A vrai dire, la réalité semble parfois me donner un démenti. Mais c'est
lorsqu'elle est mal</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hugo, particulièrement, exécrait les moeurs de corps de garde, et on
n'avait jamais fumé chez Victor Hugo pair de France. Il n'en fut pas</p>
<p><pb/></p>
<p>Puisque le fumeur de cigarettes va décidément disparaître, il est
indispensable de lui rendre justice. Sachez donc que les plus généreuses
fées ont dû se pencher tendrement sur son berceau. Il doit avoir des
mains élégantes et fines, aussi nécessaires pour rouler une cigarette
que pour jouer de la harpe, et il est très utile aussi que son visage
soit jeune et beau, ou du moins, s'il ne l'est plus, qu'il l'ait été
jadis, et conserve le charme de ce qui fut exquis. La propreté, dont le
contraire est horrible, ne sauraît être un sujet de louange ; mais la
propreté du vrai fumeur de</p>
<p><pb/></p>
<p>cigarettes mérite cependant d'être admirée, comme tout ce qui est idéal
et surnaturel. Le côté de la cigarette qui touche ses lèvres n'est
jamais mouillé ni humide ; il ne tousse pas, ne crache pas, et peut
vivre dans un salon où on marche sur des tapis de velours blanc, sans y
laisser tomber jamais un grain de cendre. Il répond dès qu'on lui parle,
ne faisant pas attendre son interlocuteur, pour tirer une bouffée de
plus, et ne fait jamais de discours ; enfin la fumée ne souille et ne
brunit pas ses ongles roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXV</p>
<p>PLACE ROYALE</p>
<p>A Claude Couturier,</p>
<p>Ce qui rend quelquefois la fin de la vie un peu supportable, c'est
qu'alors le souvenir des malheurs subis, des douleurs les plus
cuisantes, s'est vaguement radouci, tandis qu'au contraire, on se
rappelle avec une prodigieuse intensité les très rares minutes
complètement heureuses dont nulle existence, pour désolée qu'elle ait pu
être, ne fut déshéritée. Et en remontant dans votre mémoire, contrôlez
ce fait évident, le souvenir ressuscité d'un moment délicieux est mille
fois plus suave encore, il s'y mêle la sensation de l'air parfumé
rafraîchissant votre visage par une belle nuit d'été. C'est ainsi que
dans ma longue chevelure d'enfant soufflait la caressante brise, sur
cette Place Royale où triomphait la blanche statue de marbre, sous le
baiser glacé des étoiles.</p>
<p>Invité par une de ces petites lettres dont il avait le génie (entre
autres génies), j'étais venu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'assemblage de toutes ces beautés adorablement diverses rendait
opportune et raisonnable.</p>
<p>Mais tout disparaissait devant la beauté éclatante et souveraine de Mme
Victor Hugo. Elle revit dans un buste immortel, qui la montre telle
qu'elle fut, avec ses grands yeux, son front magnifique, son nez
impérieux et délicat, ses lèvres royales, sa chevelure sombre comme la
nuit, et son cou d'une splendeur marmoréenne. Il me semble juste et
légitime que le plus grand des hommes eût obtenu une telle compagne. On
sait qu'après des amours traversées par mille obstacles, il l'avait
épousée, étant, lui, âgé de dix-huit ans.</p>
<p>Les murs étaient tendus d'un antique damas de soie rouge, épais comme
une planche, qui fournissait aussi les lambrequins et les vastes</p>
<p><pb/></p>
<p>Non seulement ils n'étaient pas chauves en commençant la vie, mais ils
ne le devinrent jamais, même en la finissant, et le grand Arago,
Michelet, Ingres, Delacroix, Musset, Victor Hugo, Théophile Gautier sont
morts en ayant sur leurs tètes des toisons, des crinières, des
chevelures de pâtre dans la forêt. Les hommes de 1830 ne devaient pas
connaître la calvitie ; elle fut inaugurée par leurs successeurs
immédiats, entrés dans la vie une dizaine d'années après eux. Ce-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, — chacun est entraîné par la volupté qui est particulièrement
sienne — plus j'étais ivre de bonheur, de joie, d'admiration, d'esprit
savouré, de beauté contemplée, plus je sentais le désir profond,
impérieux, féroce de</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, certain de pouvoir revenir si je le voulais, — et certes je le
voulus, — je descendis sur la Place Royale. C'était une de ces
délicieuses nuits d'été parisiennes où l'air semble avoir emprunté et
absorbé les parfums des campagnes voisines. La fraîcheur était délicate
et suave ; elle caressait des souffles les plus doux mon jeune visage,
que n'avait pas encore égratigné l'ongle féroce de la Vie. Le ciel d'un
bleu intense était criblé et ruisselant d'étoiles, autour desquelles on
voyait voler et rouler comme une poussière d'astres. Je regardais, en
mon rêve éveillé, Marion</p>
<p><pb/></p>
<p>Bien souvent, lorsque Victor Hugo, écrivant ses plus beaux poèmes, était
en exil près de la mer grondante; plus tard, lorsque, pendant le siège,
il était venu souffrir avec nous ; plus tard, lorsque, grand patriarche,
blanchi par la neige des ans, il nous montrait vivante la majesté de la
gloire ; oui, bien souvent, par un soir d'été, il m'est arrivé de
m'arrêter sur la Place Royale, mais en voyant morne, éteinte et noire la
maison de Marion Delorme, que j'avais admirée étincelante de tant de
feux, je sentais un douloureux serrement de coeur, et pressant le pas,
je me hâtais d'échapper aux magnificences du souvenir et aux
éblouissements du rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVI</p>
<p>LE DIVAN BLEU</p>
<p>A Claudius Pôpelin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les artistes qui de mon temps habitaient la maison Jean Goujon,
Raffet était assurément le plus illustre. Or, le dessinateur des
batailles d'Afrique, du voyage en Crimée du prince Demi-doff et de la
prodigieuse Revue Nocturne, d'après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pour nous, Parisiens qui n'avions jamais rien</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il pouvait aussi chanter sans s'arrêter jamais, et c'est ce qu'il
faisait pour nous qui, décidé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXVII LA CAISSE A BOIS</p>
<p>A Emmanuel des Essarts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme je le compris, je me trouvais en présence d'un mythe ; car, si la
scène qui se passait sous mes yeux était parfaitement réelle, elle était
en même temps, et au premier chef, symbolique. Nul n'oserait
sérieusement le nier, pour un grand homme doué d'un immense génie, la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, monsieur Ingres, dit-il, le musée est fermé pour des remaniements
indispensables ; mais qu'y vouliez-vous donc faire ?</p>
<p>Et ce qui fait leur étonnante gloire, c'est que plusieurs de ces
chefs-d'oeuvre ont été dessinés moyennant trente francs la pièce. Ingres
disait avec orgueil que, pendant la plus grande partie de sa carrière,
il avait gagné trente sous par jour, et c'était relativement vrai. Il
avait connu toutes les pauvretés et, devant elles, ne se ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>Au fond, il faisait la même chose que Daumier et tous les grands
improvisateurs ; il peignait un mouvement pendant que ce mouvement se
produisait, et ainsi égalait et surpassait en vitesse la Vie elle-même.
Jamais personne au monde ne travailla aussi vite que lui, et il ne lui
fallait qu'une séance pour peindre un portrait parfaitement exact. Mais
après l'avoir fait exact, il voulait encore qu'il fût vrai et, par
conséquent, beau. Mais cela, c'est la lutte avec l'Ange, d'où l'on sort
toujours avec les reins tout fourbus et les genoux brisés.</p>
<p>Oui, Ingres travaillait plus vite que tout le monde et plus lentement
aussi ; car pour peindre un portrait il ne lui fallait qu'une séance, et
cependant il lui fallait une année entière. Car chaque jour il peignait
le portrait entier, le recommençant complètement, toujours sur la même
toile, si bien qu'il y en avait trois cent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prendre la marchandise ; mais il préférait beaucoup la garder pour lui,
ne pas la leur livrer.</p>
<p>Et cela se comprend. Car cette vie arrachée au néant, cette flamme
volée, cette création réalisée par la ligne idéale, représentait un tel
effort de volonté et d'amour, que l'artiste s'en séparait comme s'il se
fût agi d'un lambeau de son âme. Avec de tels procédés, on n'amasse pas
de ri-</p>
<p><pb/></p>
<p>Une chose très pareille arriva au peintre, avec un modèle de profession
qui, au lieu d'être une grande dame, était une toute petite dame, enfant
encore. Cette fillette avait toutes les beautés du corps, du visage, de
la chevelure ; des pieds et des mains de princesse. Ingres, qui avait
souvent besoin d'elle, s'affligeait de la voir arriver avec des souliers
d'où les doigts du pied sortaient, et avec un châle qui n'était qu'un
trou. Apitoyé, dans les moments de quasi-repos, il peignait d'après
elle, une étude, une figure nue, qu'il promit de lui donner, afin
qu'elle pût la vendre et devenir relativement riche.</p>
<p>— Qu'est-ce que ça te fait, disait-il, puisque tu auras l'étude !</p>
<p>Un jour, la fillette battit des mains, et s'écria avec la plus
formidable joie. Elle avait reconnu ces derniers coups de pinceau qui
étaient la fin, la suprême phrase, la conclusion synthétique de toute
oeuvre, grande ou petite, du maître.</p>
<p>— Ah ! dit-elle, cette fois, monsieur, elle est finie, l'étude !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, dit Ingres avec une férocité tranquille, elle est finie ; mais
comme elle est trop bien, je la garde.</p>
<p>Quel beau cri d'égoïsme ! — Il va sans dire qu'Ingres indemnisa
royalement le petit modèle, et lui donna une autre toile, qui valait
plus d'argent encore que celle-là. Mais l'admiration pour la ligne pure
n'en avait pas moins étouffé chez lui la pitié, et c'est une belle
victoire. — On a raillé Ingres, parce qu'il jouait du violon ; quand
même il n'a pas été de la force de Paganini, c'est pour moi une de ses
gloires, et c'est en grande partie parce qu'il jouait du violon qu'il
était peintre. En art, tout ce qui ne vient pas de la poésie, de la lyre
d'Orphée et de la musique, ne vient de nulle part et, par conséquent,
n'existe pas. Et Shakspeare a toujours raison quand il dit : Écoutons la
musique !</p>
<p><pb/></p>
<p>XXVIII LE DIABLE</p>
<p>A Abel Hermant.</p>
<p>— Parbleu ! dis-je, poussé par une inexplicable dépravation et par un
caprice bizarre, dénué de toute raison d'être, je voudrais bien savoir à
quoi le Diable pense dans ce moment-ci !</p>
<p>— Mais, me dit le Diable, il n'y a rien de plus facile !</p>
<p><pb/></p>
<p>ment, et s'empressait de redevenir un monsieur convenable.</p>
<p>— Ah ! dis-je, comme un peu inquiet.</p>
<p><pb/></p>
<p>et ses profondes prunelles réfléchissaient l'immensité des cieux.</p>
<p>Il faut bien que je le confesse, quelque humiliation que j'en aie
ressentie, les coups d'essai de l'homme furent d'effrayants et
vertigineux coups de maître. Avec cette frêle et simple fleur,
l'Églantine, dont le vent éparpille par jeu les pétales, il fit la
céleste, la magnifique et triomphale Rose ; et avec la femelle très
convenable, il est vrai, mais sans rien de plus, que l'artisan des
mondes lui avait donnée, il fit, inventa, imagina, créa de toutes pièces
cet être plus éclatant et plus beau que la vermeille aurore : la Femme !
Certes, monsieur, je sais tout ce qu'il ne faut pas faire, et je ne vous
décrirai assurément ni la Femme ni la Rose.</p>
<p>— Monsieur, dis-je avec une fermeté douce, je vous serai infiniment
obligé de ne pas me les décrire !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Oui, murmurai-je, sans impatience, on peut dire ces choses-là, si l'on
veut, on peut aussi en dire d'autres.</p>
<p>— Mais, dis-je alors, je ne vois pas du tout comment vous pourriez faire
pour empêcher un</p>
<p><pb/></p>
<p>événement qu'amènera nécessairement la logique des choses.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et, dis-je, elle ose encore le montrer.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, monsieur, dis-je au Diable, avec une crainte légitime, j'espère
que nous n'allons pas ainsi passer en revue l'histoire universelle ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, dis-je en riant de bon coeur, vous savez bien qu'il n'y en a pas
! Ce qu'il peut y avoir d'étonnant dans une rime, ce n'est pas une plus
ou moins exacte parité de son entre deux mots qui doivent être
accouplés; c'est uniquement le rapport ingénieux et inattendu qu'on
trouve entre ces deux mots ; mais c'est une appréciation qui demande
beaucoup d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p>XXIX LE VOYAGE</p>
<p>A Paul Bonnetain.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, je veux tâcher d'être juste et ne pas faire pencher
empiriquement la balance, comme un marchand qui serait dépourvu de
probité. Dans le voyage, il n'y a pas que le bonheur de revenir, il y a
aussi le bonheur de partir, qui est immense. 0 extase ! sentir avec
intensité qu'on est enfin délivré, qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p>Et là, dans ce clair et pâle paysage au gazon ras, près de cette onde où
flotte le vaisseau pavoisé que pousse le souffle des petits Désirs,
vermeils comme de pâles roses, dans cette solitude enchantée où Wateau
nous montre, pâles, jeunes, charmants, énamourés, profondément tristes,
vêtus de soie et de satin, les pèlerins de L'embarquement pour Cythère,
ne devinez-vous pas, qu'ils ne s'embarqueront jamais ? Ah !</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'avoir vue (ou revue) car, sans doute, l'aspect brutal de la réalité
récente troubla la vision de ville de rêve, qu'il avait adorée dans le
temps où Arlequin et Polichinelle existaient encore, et où Narissa la
folle, en étant son masque noir, appa-raissait blanche comme un rayon de
lune.</p>
<p>21</p>
<p><pb/></p>
<p>A Constantinople, Gautier portait le fez et fréquentait les mosquées.
Après avoir été bien priés par lui, les Dieux de l'Egypte ne le
défendirent pas contre l'accident qui lui cassa un bras, malentendu
qu'il ne comprit jamais Grard, doux et naïf comme un enfant, était connu
de tous les Dieux, ce qui le fit accuser de folie. D'ailleurs, pour se
soumettre aux coutumes de ses hôtes, il se mariait généralement dans les
contrées, sans pour cela vouloir du tout imiter la méchanceté de Don Juan.</p>
<p>Le grand peintre Eugène Fromentin coucha beaucoup de nuits sous la
tente, dans le Sahara et dans le Sahel, qu'il sut aussi décrire en grand
écrivain. Il a tout vu, tout entendu, tout noté, les ciels, le silence,
les suaves gris caressants de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'atmosphère, et certes il a connu l'Orient, et il nous l'a donné,
vivant et sincère, oui, mais Decamps aussi nous l'a donné, et savez-vous
où il voyait surtout l'Orient ? Dans les clairières sablonneuses de la
forêt de Fontaine bleau, et dans ses cirques entourés de roches. Là, il
se couchait sur le ventre et, vu de près. le sable lui donnait
l'impression du désert, et les tout petits brins d'herbe celle des
palmiers. Il peignait ainsi d'après nature, sans que la nature pût même
s'en douter, ce qui me paraît être le dernier mot de l'astuce.</p>
<p><pb/></p>
<p>tous vu son chapeau gris, lorsqu'il voyagea pour libérer le territoire.</p>
<p>Quoi ! mourir sans avoir rien vu ? Quelle démence ! Mais l'éther est
plein d'univers, de mondes, de troupes d'astres que le Rhythme entraîne
; et après ces mondes, d'autres, d'autres et d'autres encore ; et quand
on aura vu un tout petit bout de cette terre déplorablement exiguë,
voilà-t-il pas une belle avance !</p>
<p><pb/></p>
<p>XXX LE CIEL</p>
<p>A ma femme Élisabelh de Banville.</p>
<p>En effet, dans les merveilleuses toiles qu'ils brossent pour les opéras
et les mélodrames, les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, c'est autre chose. Quand la douce, la bienfaisante Nuit a
ouvert ses larges ailes, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont les êtres raffinés, étranges, avides d'émotion et de splendeur
qu'on appelait autrefois les Noctambules.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a eu alors des Noctambules, qui regar-daient</p>
<p>regar-daient adoraient la Ville comme une maîtresse</p>
<p>1 endormie, et c'était leur joie, leur volupté et leur ravissement de
marcher en contemplant le Ciel parisien, et d'en jouir comme d'une chose
qui leur appartenait en propre. Ils étaient seuls, et se réjouissaient
de la solitude ; ils n'avaient pas envie de se reposer et ne se
reposaient pas ; ils emplissaient leurs prunelles de l'incommensurable
azur, et marchaient toujours, ne connaissaient pas la fatigue.</p>
<p>Il y eut parfois de délicieuses et immatérielles amours entre un homme
et une femme, vivant dans la même obscurité, dans les mêmes brises, ne
songeant pas aux baisers et mêlant leurs regards, caressés par les mêmes
étoiles. Si plusieurs Noctambules qui se connaissaient se rencontraient
par hasard, il n'était pas impossible qu'ils entrassent dans quelque
cabaret de nuit, pour manger et boire ; mais il fallait que ce fût chez
un cabaretier désintéressé comme un solitaire dans la Thébaïde, et qui
vendît le repas d'un homme pas plus cher que celui d'un oiseau. J'ai
encore pu connaître quelques-uns des derniers Noctambules, et je me
rappelle avec enchante-</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CIEL 291</p>
<p>ment la triomphale douceur de leurs âmes innocentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde sait que Gérard, ce poète exquis, fut un matin trouvé
pendu dans une ruelle souterraine, la rue de la Vieille-Lanterne située
près de l'Hôtel-de-Ville, et dans laquelle on descendait par des marches
de pierre. Il ne s'était pas tué lui-même ; car pourquoi se serait-il
tué, lui qui savait lire dans le Ciel parisien où tout est écrit, et
qui, lorsqu'il le voulait, s'en allait dans l'Infini, emporté sur les
ailes des Anges ? Certes il ne fut pas étranglé par des voleurs,
puisqu'il n'avait jamais d'argent. Mais plutôt, quelque diable jaloux,
sachant que la simplicité d'esprit devine tout et perce tous les voiles,
pendit le bon Gérard, pour se débarrasser d'un témoin importun.</p>
<p><pb/></p>
<p>bêtes, notamment ceux des villes d'eaux, où tant d'âmes vagues et
quelconques, tement coloriées, ont fini par détein nature !</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>[texte manquant]</p>
<p>Pages.</p>
<p>I. Prologue</p>
<p>1</p>
<p>II. Deburau et les Funambules</p>
<p>11</p>
<p>III. Papillon</p>
<p>. . 46</p>
<p>IV. La mère Japhet</p>
<p>. . 54</p>
<p>V. Leçon de Feuilleton</p>
<p>. . 63</p>
<p>VI. Quai Voltaire</p>
<p>. . 72</p>
<p>VII. Premières Rencontres</p>
<p>. . 81</p>
<p>VIII. Lire Balzac</p>
<p>. . 90</p>
<p>IX. Le Témoin</p>
<p>99</p>
<p>X. Le Perruquier</p>
<p>. . 106</p>
<p>XI. Saraman</p>
<p>. . 117</p>
<p>XII. Pour les Femmes....</p>
<p>. . 124</p>
<p>XIII. Vieux Paris...</p>
<p>. . 133</p>
<p>XIV. L'Habitué</p>
<p>. . 140</p>
<p>XV. La Richesse</p>
<p>. . 148</p>
<p>XVI. Magny</p>
<p>157</p>
<p>XVII. Le Café</p>
<p>. . 173</p>
<p>XVIII. La Rue</p>
<p>. . 181</p>
<p>XIX. Aveugles</p>
<p>. . 190</p>
<p>XX. Le Diamant</p>
<p>. . 198</p>
<p>XXI. Tantale</p>
<p>. . 207</p>
<p>XXII. Les Vieilles</p>
<p>. 216</p>
<p>XXIII. Statues</p>
<p>. . 225</p>
<p>XXIV. Cigarettes</p>
<p>. . 233</p>
<p>XXV. Place Royale</p>
<p>. . 241</p>
<p>XXVI. Le Divan bleu</p>
<p>. 249</p>
<p>[texte manquant]</p>
<p>XXVIII. Le Diable</p>
<p>[texte manquant]</p>
<p>, XXIX. Le Voyage</p>
<p>[texte manquant]</p>
<p>XXX. Le Ciel</p>
<p>[texte manquant]</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
