<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Dumas, Alexandre (1824-1895)">Alexandre Dumas</author>
<title>Nouveaux Entr'actes : Première série / par Alexandre Dumas fils</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Dumas, Alexandre (1824-1895)</author>, <title>Nouveaux Entr'actes : Première série / par Alexandre Dumas fils</title>, <date>1890</date>,description :Collection : Bibliothèque contemporaine,368 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96165961</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES</p>
<p>D'ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>NOUVEAUX ENTR'ACTES</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>OEUVRES COMPLÈTES</p>
<p>D'ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>Format grand in-18.</p>
<p>AFFAIRE CLEMENCEAU. —Mémoire de l'accusé .... 1 vol. ANTONINE 1 —
AVENTURES DE QUATRE FEMMES 1 — LA BOITE D'ARGENT 1 — CONTES ET NOUVELLES
1 — LA DAME AUX CAMÉLIAS. 1 — LA DAME AUX PERLES 1 — DIANE DE LYS 1 — LE
DOCTEUR SERVANS 1 — ENTR'ACTES 3 — LE RÉGENT MUSTEL 1 — LE ROMAN D'UNE
FEMME 1 — SOPHIE PRINTEMS 1 — THÉATRE COMPLET avec préfaces inédites
....... 6 — THÉRÈSE 1 — TRISTAN LE ROUX 1 — TROIS HOMMES FORTS
................ 1 — LA VIE A VINGT ANS ................ 1 -</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVEAUX</p>
<p>Il</p>
<p>ENTRACTES</p>
<p>PA R</p>
<p>ALEXANDRE DUMAS FILS</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>\T- ^7 PREMIÈRE SÉRIE "\, /i/j</p>
<p>,. Deuxième Édition</p>
<p>C - L</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES 3, RUE AUBER, 3</p>
<p>1890</p>
<p>Droits de reproduction et de traduction reservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOUVEAUX ENTR'ACTES</p>
<p>UNE LETTRE</p>
<p>RÉPONSE A M. H. FERRY DE PIGNY</p>
<p>A Monsieur le directeur du FIGARO.</p>
<p>Cher monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quant au maître, au bout de deux ou trois scènes, il sait si son lecteur
est né ou non pour la forme scénique, et il n'écoute plus le reste que
par intérêt ou par complaisance. Si l'auteur nouveau est doué, on se
comprend tout de suite de part et d'autre. En quelques mots, le maître
met le débutant au courant, il lui apprend ce qui lui manque encore, et
le débutant se tire d'affaire tout seul. Il entre un peu plus tôt, un
peu plus tard dans la carrière, mais il y entre certainement. Il devient
un confrère, un rival ; mais, comme il est intelligent, il reste un ami.
L'ingratitude de Racine envers Molière est exceptionnelle, aussi
exceptionnelle du reste que le génie de ces deux hommes.</p>
<p>Si le nouveau n'est pas doué, si la pièce est</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui dit : « Travaillez et rapportez-moi votre pièce refaite dans le
sens que je viens de vous indiquer. » Le nouveau s'en va tout joyeux et
reconnaissant, et au lieu de devenir, tout de suite, l'ennemi de
l'ancien, il ne le devient qu'un peu plus tard. Et voici comment :</p>
<p>Une fois rentré chez lui, comme il n'a pas la</p>
<p><pb/></p>
<p>faculté spéciale en question, il a beau se casser la tête, il ne trouve
rien et fait encore plus mauvais. Il n'en apporte pas moins au maître un
second travail, et quelquefois celui-ci, touché de la peine que le
pauvre garçon se donne inutilement et des raisons, des bonnes raisons
que la misère et l'impuissance énoncent si bien, il dit au jeune homme :
« Laissez-moi votre manuscrit ; je vous arrangerai cela. »</p>
<p>C'est alors que la situation devient terrible — pour l'ancien . On ne
sait pas ce que c'est qu'un homme qui a écrit une première pièce " '</p>
<p>on a dit : « Il y a quelque ,,1</p>
<p>laissez-moi ça, je vous l'arrange quelquefois né avec les meill,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, d'un autre côté, étant en position appa- parente de le faire, vous
allez trouver ce directeur et lui recommandez une œuvre que vous jugez
valable, il vous répond : « — Vous la trouvez vraiment digne d'être
représentée ? — Oui. — Eh bien, signez-la. — Non, je ne veux signer que
ce que je fais tout seul..— Alors, mon cher monsieur, faites-moi une
pièce tout seul et je la reçois d'avance ; mais pourquoi voulez-vous que
j'expose mon argent quand vous ne voulez pas exposer votre nom ? »</p>
<p>D'où il résulte que le seul moyen pour l'auteur connu d'être utile à
l'auteur nouveau, c'est d'entrer en collaboration avec lui, et, sans
parler encore des conséquences que j'ai indiquées plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel conseil donnerai-je donc aux débutants? Je leur donnerai le conseil
de commencer par le commencement, c'est-à-dire, au lieu d'attaquer le
théâtre par de grandes pièces en cinq actes qui exigent une trop grande
confiance et un trop ~ grand sacrifice de la part des directeurs, de
l'attaquer par des œuvres de proportion plus modeste, en un acte ou deux
actes. Qui peut le plus peut le moins.</p>
<p>C'est ainsi que Scribe, Augier, Sardou, Meil- hac et d'autres encore ont
commencé. Meilhac et Halévy, dans ces derniers temps, ont montré quelle
importance, quel attrait peut avoir et quel produit peut donner une
pièce en un acte. Le tout, c'est d'avoir une idée originale et de
l'inonder de mots d'esprit, comme disait le plus grand collaborateur de
ce siècle, l'auteur de la Chaîne et de la Camaraderie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tronner, et les directeurs, pour qùi- une pièce en un acte peut être une
bonne affaire quelquefois, sans jamais en être une mauvaise, seront plus
accessibles et plus indulgents.</p>
<p>Comme dernier renseignement, j'indiquerai même ici le procédé bien
simple pour faire du théâtre que je tiens de l'auteur soupçonné, qui fut
mon père et mon maître. Il disait : « Si vous</p>
<p><pb/></p>
<p>voulez faire des pièces, n'oubliez pas ceci : le premier acte clair — le
dernier acte court — et de l'intérêt partout. »</p>
<p>-1873.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DISCOURS INÉDIT</p>
<p><pb/></p>
<p>leur succèdent, rien que pour avoir été contemporains de ces esprits et
de ces âmes qui doivent retentir et rayonner dans l'éternité des siècles.</p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand, pour ceux qui n'osent pas porter tout seuls un jugement sur
les œuvres et les actes d'un penseur, d'un écrivain, d'un philosophe de
cette nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour et le souvenir de ceux. qui lui étaient chers.</p>
<p><pb/></p>
<p>combattre et me haïr, enfin, pour tous ceux qui souffrent, qui espèrent,
qui cherchent, qui attendent.</p>
<p>» Rappelez vous ce que je vous ai répété si . souvent : Sur ce coin
voilé pour nous d'un ciel toujours pur par lui-même, il y a un mot écrit
de toute éternité, le mot de la création incessante et du renouvellement
continu. Je ne sais dans quelle langue il est tracé; est-ce dans celle
des métaphysiciens, des prêtres, des poètes, des philosophes, des
naturalistes ? De quelque façou qu'on l'entende, il se traduira toujours
par le mot : Aimer, et je vous ai bien aimés. Adieu, au revoir, et ce
qui vous reste de moi, couvrez-le d'ombre, de fleurs et de silence. »</p>
<p><pb/></p>
<p>A. D.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FEMMES QUI TUENT</p>
<p>ET</p>
<p>LES FEMMES QUI VOTENT</p>
<p>A Jules Claretie.</p>
<p>20 août 1880.</p>
<p>Mon cher Claretie,</p>
<p><pb/></p>
<p>comme lui les faits de semblables procès et en déduire toutes les
conséquences. Il doit s'applaudir d'avoir si hardiment et tant de fois
soulevé de pareilles questions, lorsqu'il voit que la vie, sévère comme
un problème de mathématique, en rend la solution de plus en plus
nécessaire chaque jour. Sans doute la comédie est écrite, la Princesse
Georges a tout dit; mais j'aurais voulu savoir ce que pensait de la
comtesse de Tilly — cette princesse Georges au vitriol — le philosophe
du théâtre contemporain.</p>
<p>Il y a eu, comme toujours, débordement de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>]e rire est bon. D'ailleurs, nous trouverons encore, de temps en temps,
l'occasion de rire, en route, je vous le promets. Si notre esprit ne
nous suffit pas, la bêtise des autres nous viendra en aide.</p>
<p>Maintenant qu'on a bien ri du titre, entrons dans le sujet.</p>
<p>-On peut avoir de très bonnes raisons person- nefies, dans sa
conscience, son idéal et ses traditions, pour être l'adversaire du
divorce; mais il ne • faut pourtant pas le combattre avec des
propositions aussi facilement réfutables que celle-là, et nous ne
pouvons, n'est-ce pas, laisser circuler cette première assertion, sans
lui barrer le chemin.</p>
<p>Dans aucun des pays où le divorce existe,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sans nous aventurer ici dans les grands exem-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>varions des uns, de l'indifférence, des autres, un fait brutal se
produit, un crime se commet, une victime tombe, un assassin se. montre,
et, sans transition apparente, on assiste au déplacement complet de tous
les plans sociaux, au renversement de toutes les lois juridiques et
morales. La victime devient odieuse, l'assassin devient intéressant, la
conscience des jurés s'embarrasse, la magistrature se trouble, la loi
hésite, la justice officielle désarme devant la foule qui s'impose comme
dans une assemblée populaire ou dans un théâtre.</p>
<p>L'acquittement des coupables, prononce par</p>
<p><pb/></p>
<p>Si j'évoque aujourd'hui cette affaire Morambat, c'est pour m'aider à
montrer les incarnations successives, variées, de plus en plus rappro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui leur aurait pris leur montre ou leur parapluie.</p>
<p>Il advint donc, cette fois, une chose nouvelle. Le père de mademoiselle
Morambat se trouvait être un très honnête ouvrier; il adorait sa fille,
et il ne permit pas aux choses de finir selon la coutume. Il cacha un
couteau sous son vêtement, s'en alla trouver le commis, lui demanda s'il
voulait épouser sa fille, et, sur les refus réitérés de celui-ci, il le
frappa en pleine poitrine. La vie du jeune homme fut en danger; on
arrêta l'assassin; grande émotion dans Paris; instruction; procès.</p>
<p>Voyons comment.</p>
<p>Nous voici daus la salle de la cour d'assises. Rien n'y manque pour que
le droit soit respecté, pour que l'équité rayonne, pour que la solennité
soit imposante, pour que la leçon soit profitable. Foule énorme, avec
sergents de ville, pour la contenir et au besoin la disperser si elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceci posé, donnons en quelques mots le résumé philosophique et les
conclusions morales du procès.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Vous avez été séduite par ce jeune homme?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Il vous avait promis le mariage ?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Il vous a abandonnée ?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Quand il a su que vous étiez enceinte ?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>C'est bien de lui que vous étiez enceinte ?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur,</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Vous le jurez?</p>
<p>LA JEUNE FILLE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LOI.</p>
<p>LA LOI, au jeune homme.</p>
<p>Vous avez été l'amant de cette jeune fille ?</p>
<p>LE JEUNE HOMME.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Vous étiez le premier ?</p>
<p>LE JEUNE HOMME, après hésitation.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Elle est enceinte de vous ?</p>
<p>LE JEUNE IIOMME, toujours après hésitation.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Vous refusez de l'épouser ?</p>
<p>LE JEUNE HOMME, sans hésitation.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Vous refusez de reconnaître votre enfant?</p>
<p>LE JEUNE HOMME.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA LOI.</p>
<p>LA LOI, au père.</p>
<p>Vous reconnaissez que vous avez voulu tuer ce jeune homme?</p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Parce qu'il avait séduit votre fille ?</p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>^ Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Alors vous avez pris un couteau ?</p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Avec l'intention de tuer cet homme s'il vous refusait d'épouser votre
fille ?</p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Avec préméditation alors ?</p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p>Et vous l'avez frappé avee la ferme intention de lui donner la mort?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE.</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>LA LOI.</p>
<p><pb/></p>
<p>- jeune homme, nous l'avons compris et nous l'avons acquitté.</p>
<p>Non ; ces raisons-là, vous les donnez parce que vous ne pouvez pas, vous
ne voulez pas donner les vraies raisons. Les vraies raisons, les voici :
ne pouvant pas punir les vrais coupables, vous êtes fatalement amenés à
absoudre ceux dont le crime n'est que la conséquence directe de cette
culpabilité non seulement impunie, mais dont, dans certains cas, il ne
vous est pas permis de connaître, dont il vous est interdit de faire
mention, que vous devez respecter en un mot, qui vous est sacrée pour
ainsi dire, comme la réputation la plus intacte, comme le dogme le plus
révéré. Il est tel cas où vous n'avez même pas le droit de prononcer le
nom du véritable coupable, et où vous ne pouvez punir que l'innocent et
même la victime.</p>
<p><pb/></p>
<p>mari. Elle se délivra elle-même ; puis elle perdit la tête et tua son
enfant, dont elle cacha le corps dans une armoire. Le crime fut
découvert et la jeune femme arrêtée et traduite devant les assises.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, comme cette revision demandée ne se fait fait pas, les faits, depuis
quelques années que ces questions ont été de plus en plus débattues par
l'opinion publique, les faits concluant en faveur de cette revision se
succèdent et se précipitent les uns sur les autres; les incarnations se
multiplient avec une rapidité, une éloquence,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun révolutionnaire, aucun novateur, aucun radical n'aura jamais
l'idée de proclamer que l'on doit, que l'on peut tuer, voler, manquer à.
sa parole d'honneur, tricher, séduire les jeunes. filles, abandonner sa
femme, délaisser ses en-</p>
<p><pb/></p>
<p>ants, renier, trahir et vendre sa patrie. Celui qui soutiendrait une
pareille thèse passerait pour fou, et tout le monde lui tournerait le
dos. La morale ne s'altère donc pas, mais elle s'élargit, elle se
développe, elle se répand, et, pour cela, elle brise ces formules
étroites et partiales dans lesquelles elle était inégalement contenue et
dosée et qu'on appelle les mœurs et les lois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aant ce dont vous êtes cause avec votre Tue-la ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, si la littérature, par le drame ou le roman, est incapable de
produire un mouvement des idées et de les faire naître, elle est
capable, par le plus ou moins d'émotion qu'elle produit, en traitant
certains sujets, de faire voir et de constater où les idées en sont de
leur mouvement naturel, et le chemin parcouru depuis une certaine
époque, et l'imminence de certains</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais cependant toujours appréciable, peuvent avoir de confirmer
l'opinion de la foule instinctive et de première impression. Ces
raisons, on peut les traduire ainsi :</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors qu'après les incarnations, littéraires, symptômes
sympathiques et précurseurs, appartenant au monde fictif, se sont
produites des incarnations vivantes, appartenant au monde réel,
incarnations dont les dernières ont été, en quelques mois et coup sur
coup, mademoiselle Marie Bière, mademoiselle Virginie Dumaire, madame de
Tilly. Il n'est pas besoin d'être prophète pour en prédire d'autres,
dans de très brefs délais, et en-</p>
<p><pb/></p>
<p>core plus effrayantes, encore plus significatives que celles dont nous
nous occupons -en ce moment.</p>
<p>Soyons donc donc sérieux en face des faits réels.</p>
<p>Ici, nous ne sommes plus au théâtre, nous sommes en pleine vie; il ne
s'agit plus d'esthétique et de thèses, il s'agit de crimes et de sang ;
ce ne sont plus des comédiens débitant leurs rôles que nous allons
applaudir ou siffler, ce sont des victimes et des bourreaux que nous
allons condamner ou absoudre; il s'agit de la liberté, de l'honneur et
de la vie; le bagne et l'échafaud sont là.</p>
<p><pb/></p>
<p>respects comme'fille, comme épouse, comme mère.</p>
<p>Si ces trois crimes n'avaient pas été commis, si les choses avaient
suivi leur cours naturel, si la fille de mademoiselle Bière avait vécu,
et que, plus tard, le fils de mademoiselle Virginie Du- maire la
prostituée eût voulu l'épouser, mademoiselle Marie Bière ne l'aurait pas
voulu.</p>
<p>Si l'un des enfants de madame de Tilly avait voulu s'allier avec
l'enfant de Marie Bière ou de Virginie Dumaire, madame de Tilly s'y
serait opposée. Avant leurs crimes respectifs, la première se croyait
hiérarchiquement en droit de mépriser la seconde, la dernière de
mépriser les deux autres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la société est débarrassée d'un souci et d'un reproche; par la
prostitution, d'autres hommes, plus moraux, plus méthodiques, plus
garantis encore, moralement, se procurent un plaisir de seconde main,
moins raffiné, mais souvent plus agréable que le premier. Le commerce
des carrossiers et des couturières s'en trouve d'ailleurs très bien, ce
qui fait que l'économie sociale gagne d'un côté ce que la morale et la
dignité humaine perdent de l'autre. Les grandes civilisations ont
besoin, paraît-il, de ces échanges « et après tout, dirait M.
Prud'homme, qui apparaît toujours quand il s'agit de résoudre les
problèmes momentanément insolubles, ces demoiselles n'étaient pas si
intéressantes; pourquoi se ne sont-elles pas mieux défendues? Elles
devaient bien prévoir le résultat; elles savaient bien qu'elles
faisaient le mal, puisqu'elles le faisaient en cachette; il est tout
naturel que le mal soit puni. Elles ont eu les agréments de l'amour sans
en accepter les devoirs, elles en ont les chagrins sans en avoir les
droits, elles ont ce qu'elles méritent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>intervenu dans la question, personnage toujours muet, quelquefois mort,
et cependant d'une éloquence terrifiante. Voyons comment il procède
celui-là, depuis quelque temps; voyons ce qui ressort, en substance, des
débats récents où il -intervient avec obstination.</p>
<p>Pourquoi avez-vous frappé cet homme?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Parce que l'enfant que j'avais eu de lui est mort par lui, et que, mon
enfant étant mort, et son père m'ayant abandonnée, je voulais que cet
homme mourût.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>Pourquoi, étant dans ces idées, avez-vous renoué des relations avec cet
homme?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Parce que j'aurais voulu avoir un autre enfant.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>Expliquez-nous cela.</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Je ne peux pas; mais toutes les mères me comprendront...</p>
<p>Depuis le mot de Marie-Antoinette devant le tribunal révolutionnaire,
jamais l'âme de la femme traquée par la férocité de l'homme n'avait
trouvé un mot plus profond, plus troublant, plus vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez tué votre amant?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>L'ACCUSÉE .</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>Pourquoi l'avez-vous tué?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Parce que j'avais un enfant de lui et que je voulais qu'il reconnût cet
enfant et que je ne voulais pas qu'il l'abandonnât.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>C'est vrai, mais il était mort.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Oui, mais j'avais un enfant vivant de celui-là.</p>
<p>Vous avez jeté du vitriol au visage de mademoiselle Maréchal.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Oui.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>Parce qu'elle était la maîtresse de votre mari?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Non. S'il n'y avait eu que cette raison, j'aurais pardonné.</p>
<p>LA JUSTICE.</p>
<p>Pourquoi alors?</p>
<p>L'ACCUSÉE.</p>
<p>Parce que j'ai des enfants et que mon mari, leur père, n'attendait que
ma mort pour faire de cette femme la mère de mes enfants ; il me l'avait
dit : et je ne voulais pas que mes enfants eussent d'autre mère que moi,
même moi morte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce clair?</p>
<p>C'est que vous aurez beau faire et surtout beau dire, les lois de la
nature resteront toujours antérieures aux lois du Code et même de la
morale; c'est qu'elles seront, en définitive, les plus fortes et que
vous n'aurez de repos et de sécurité véritables, que quand vous aurez
mis d'accord ces trois termes : la nature, la morale et la loi. Il y en
a deux qui s'entendent, la loi * et la morale; mais la nature n'est pas
admise dans leur convention et il faut qu'elle le soit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune fille qui ne m'avait rien fait personnellement, qui ne me devait
rien, qui ne se défiait pas de moi, qui ne pouvait pas me croire
capable, moi femme du monde et respectée, d'une lâcheté et d'une
ignominie ; tout cela est vrai ; mais je suis la mère, l'être sacré s'il
n'a jamais failli, l'être racheté s'il aime l'enfant né de sa . faute.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous avez permis que mon enfant, illégitime ou légitime, puisse ne pas
avoir de père ; emprisonnez-lui ou tuez-lui maintenant sa mère : il ne
nous manque plus que ça ; allez ! »</p>
<p>Qu'est-ce que vous pouvez répondre? Qu'on n'a pas le droit de se faire
justice soi-même ? Que l'homicide volontaire est prévu par tel article
du Code pénal et doit être puni de telle et telle peine par tel autre ?
Essayez.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne le regrette pas, qui le recommencerait si elle l'avait manqué. Et
c'est le magistrat, c'est l'accusateur qui devient pour ainsi dire
l'accusé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>suis, se demandaient tout bas si les réclamantes n'avaient pas raison. A
vrai dire, la réclamation était faite le plus souvent dans des termes
tellement exaltés, proclamant si haut la supériorité intellectuelle,
morale, civile de la femme sur l'homme, qu'en effet elle disposait au
rire. Mais, de ce qu'un droit est maladroitement revendiqué, il ne
s'ensuit pas qu'il ne soit point un droit. Tous les jours, un créancier
sans instruction, dans une lettre dont l'orthographe aussi fait pouffer
de rire, réclame ce qui lui est dû pour son travail, et, si comique que
soit la forme de la réclamation, il n'en faut pas moins y faire droit et
payer la créance.</p>
<p>APPEL AUX FEMMES</p>
<p>« Après ce dernier appel au triomphe de ui D République, voici venir
l'heure de conquérir » notre liberté. La question politique tranchée, on
* va s'occuper de la question sociale. Si nous</p>
<p><pb/></p>
<p>» ne sortons pas de notre indifférence, si nous » ne réclamons pas
contre notre situation de » mortes civiles, la liberté, l'égalité
viendront » pour l'homme; pour nous femmes, ce sera » toujours de vains
mots.</p>
<p>» Les ministères se succéderont, la République » de nom deviendra la
République de fait; si la" » femme se contente d'être résignée, elle
conti- » nuera sa vie d'esclave sans pouvoir se rendre D indépendante de
l'homme, dont le droit seul est » reconnu, le travail seul rétribué.</p>
<p>» Femmes de France,</p>
<p>» Trois projets de loi qui vous concernent sont » en ce moment soumis
aux Chambres. Eh bien, » pas une de nous ne pourra les soutenir ou les »
amender. Une assemblée d'hommes va faire des » lois pour les femmes
comme on fait des règle- » ments pour les fous. Les femmes sont-elles
donc » des folles auxquelles on puisse appliquer un » règlement ?</p>
<p><pb/></p>
<p>» L'association et non la subordination dans » le mariage;</p>
<p>» L'admission des femmes aux fonctions de » juges consulaires, de juges
civils, de jurés;</p>
<p>» Le droit d'être électeurs et éligibles dans la » commune et dans l'État.</p>
<p>Tel est cet appel, resté et devant rester sans écho. En le transcrivant
dans ma préface, je le faisais suivre de cette seule réflexion :</p>
<p>Le rédacteur du journal qui a cité cette proclamation trouve cela drôle.
S'il est encore de ce monde dans vingt ans, il reconnaîtra que cela
n'était pas aussi drôle qu'il le croyait le 23 janvier 1819.</p>
<p>Reprenons aujourd'hui cette proclamation, tenons-la pour une expression
sincère et jugeons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord, nombre de femmes n'ont pas lu ce manifeste ; mais, toutes les
femmes de l'univers l'eussent-elles lu, le résultat obtenu eût été
absolument le même. Dans quel groupe féminin eût-il pu trouver de
l'approbation et de l'appui? Voyons comment se répartit l'espèce
féminine dans notre pays et dans tous les pays civilisés.</p>
<p>Il y a les femmes habiles, intelligentes, si vous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a les femmes honnêtes, esclaves du devoir, pieuses. Leur religion
leur a enseigné le sacrifice. Non seulement elles ne se plaignent</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a celles qui ne sont ni heureuses, ni adroites, ni abruties, ni
pieuses, qui ont assez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, il y a les femmes intelligentes, dont</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'où viennent l'impatience, l'exagération, l'agitation extérieure de ces
adhérentes dangereuses? De convictions sincères, nous n'en doutons pas,
mais plus souvent nées de souffrances, de déceptions, d'erreurs
individuelles que d'observations désintéressées. « Ce sont ceux qui
souffrent qui crient ! » diront ces femmes. Ce n'est pas douteux ; et,
si ceux qui souffrent ne criaient pas, on ne saurait pas qu'ils souffrent.</p>
<p><pb/></p>
<p>La personne humaine, homme ou femme, est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Établissons avant tout ceci :</p>
<p><pb/></p>
<p>bien autrement étendue, bien autrement avantageuse, toujours légalement,
que la nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mais cette femme qui vit selon sa fantaisie, » qui a des enfants avec
qui bon lui semble, » elle est compromise, déshonorée, honnie. »</p>
<p>Par qui ? Pas par les lois ; par les mœurs. L'homme qui reçoit un
soufflet et ne se bat pas est déshonoré aussi, sans que la Loi s'en
mêle. Les mœurs ont établi cette convention que l'homme serait brave et
que la femme serait chaste; les lois n'y sont pour rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>du sentiment proclamé^par les littératures et</p>
<p>J.</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>propagé par cette grande voix du théâtre, l'étern el complice des fautes
de l'amour.</p>
<p>Mais toutes les femmes abandonnées par leur amant, trahies par leur
mari, victimes de l'ingratitude ou de l'égoïsme de l'homme, ne peuvent
pas jouer du revolver ou du vitriol et elles n'en souffrent pas moins,
pour avoir une douleur moins retentissante et moins meurtrière. C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment, au train que suivent les choses,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chez nous toutes les réformes, par _la violence et les excès.</p>
<p>Dans le mariage, le divorce sera rétabli, fatalement, inévitablement 1.</p>
<p>Quant aux amours libres, ils ne vont faire que croître et embellir, pour
une foule de raisons que j'ai développées autre part 2 et qu'il n'y a
pas lieu de rappeler ici. La prostitution de la femme va perdre peu à
peu son caractère d'autrefois. Sauve qui peut, après tout, dans une
société où personne ne s'occupe de son voisin que pour l'entraver, le
mépriser ou le détruire. Ce qui fut jadis une honte pour quelques-unes,</p>
<p>1. A l'heure où nous corrigeons les épreuves de cette nouvelle édition,
c'est chose faite depuis longtemps.</p>
<p>2. Préface de Monsieur Alphonse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu lui-même ordonne qu'on aime, Sauvez-vous par la charité.</p>
<p>L'Évangile finit par demander le concours de Réranger !</p>
<p><pb/></p>
<p>et les enfants des leurs, qui ont eu moins de chance ou de prévoyance
qu'elles.</p>
<p>Leurs pauvres augmentent de plus en plus ; elles ne peuvent plus ou
elles ne veulent plus suffire, elles seules, aux besoins croissants des
œuvres. Parmi les orphelins, les abandonnés dont on s'occupe là,
beaucoup d'enfants naturels, adultérins de gens de théâtre, de petits
artistes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le bourgeois dont riait Molière a beaucoup ri en voyant cela, comme il
fait toujours quand il voit quelque chose de nouveau ; mais, lorsque ce
n'est pas Molière qui rit des choses, les choses ne courent aucun
danger. S'il vivait de nos jours,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quences non seulement dans l'ordre social, mais même dans l'ordre
psychologique.</p>
<p>Elle voyait toutes ses contemporaines partir en riant pour les régions
soi-disant enchantées du mariage et de la liberté, et elle restait seule
sur le rivage désert où Thésée non seulement ne revenait pas la prendre,
mais ne venait même pas l'abandonner. Elle n'avait d'Ariane que le
désespoir; elle n'avait pas ses souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Il y a du vrai dans ce que vous me dites, me répondait mon illustre
interlocuteur. J'ai pu constater que, sur cent jeunes filles dont
j'avais fait l'éducation religieuse et qui se mariaient, il y en avait
au moins quatre-vingts qui, en revenant me voir, après un mois de
mariage, me</p>
<p><pb/></p>
<p>disaient qu'elles regrettaient de s'être mariées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de l'énigme. Elle se laissera arracher les seins comme sainte Agathe, si
cela peut révéler le mystère de la lactation; elle passera son enfant à
sa voisine, comme sainte Félicité allant se livrer aux bêtes, et elle le
fera, non pour prouver que Jésus a dit la vérité, mais pour savoir si
Darwin a raison.</p>
<p>Jusque-là, tenons-nous-en aux phénomènes présents, de constatation
évidente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Loi a passé outre, parce que le terrain n'était pas suffisamment
préparé pour cette lutte légale. La Loi n'est pas toujours si fière,
même dans les pays où elle a le plus d'autorité. Quand elle rencontre un
adversaire bien résolu et bien armé sur un terrain bien choisi, elle bat
en retraite immédiatement, cet adversaire fût-il aussi seul que l'était
mademoiselle Hubertine Auclert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>laugh rentra dans le Parlement, et tout fut dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce parce que le payement de l'impôt est plus admiré et surtout plus
aimé en France, que le serment biblique en Angleterre? Non,
certainement. L'impôt est tout ce qu'il y a de plus impopulaire chez
nous ; seulement il -a pour lui un argument hors de toute discussion :
aucune société ne peut fonctionner sans lui. Il faut donc le payer quand
même. Est-ce parce que les hommes votent si bien tout ce qui concerne la
destinée des femmes, qu'il n'y a pas besoin que les femmes s'en mêlent?
C'est peut être ça.</p>
<p>Eh bien, pourquoi ne serait-elle pas électeur,</p>
<p><pb/></p>
<p>La meilleure de toutes les raisons est qu'il n'y a aucune raison pour
que les femmes ne votent pas comme les hommes.</p>
<p>En 1847, des hommes politiques, peu exigeants en vérité, demandaient au
gouvernement l'abaissement du cens électoral et l'adjonction des
capacités. Le gouvernement refusait. De bonnes raisons, il n'en donnait
pas non plus. Je ne sais même pas s'il en donnait de mauvaises. Cette</p>
<p><pb/></p>
<p>— Et le sexe?</p>
<p>— Quel sexe?</p>
<p>— Le sexe de la femme.</p>
<p>— Soyons sérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le veux bien.</p>
<p>— Il ne s'agit pas de son sexe physique, il s'agit de son sexe moral.</p>
<p>— Je ne comprends pas.</p>
<p>— C'est pourtant bien clair. Par son sexe, la femme est plus faible que
l'homme, et la preuve, c'est que l'homme est continuellement forcé de la
défendre.</p>
<p>'- Si vous n'avez pas écrit, non pas cette bêtise, tuais cette vérité,
vous avez eu tort; car elle est écrite et démontrée, dans tous les
livres de religion, de philosophie, de médecine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Mais, comme, pour déposer un vote dans une urne, il n'est pas plus
nécessaire d'avoir inventé la poudre, comme le prouvent suffisamment les
sept millions d'électeurs que nous avons en France, que de porter 500
kilos sur ses épaules, je ne vois pas en quoi l'infériorité musculaire
de la femme, défalcation faite,</p>
<p><pb/></p>
<p>— Mais, madame de Sévigné est une exception, et on ne modifie pas les
coutumes, les idées et les lois de tout un pays pour une exception.</p>
<p>— Et, sa grand'mère, madame de Chantai? Et madame de La Fayette? Et
madame de Maintenon ? Et madame Dacier ? Et madame Guyon ? Et madame de
Longueville ? Et madame du Châtelet? Et madame du Deffand? Et madame de
Staël? Et madame Rolland? Et madame Sand?</p>
<p>— Toujours des exceptions.</p>
<p>— Un sexe qui fournit de pareilles exceptions a bien conquis le droit de
donner son</p>
<p><pb/></p>
<p>avis sur la nomination des maires, des conseillers municipaux et même
des députés. Mais les exceptions ne s'arrêtent pas là. Et Clotilde, qui
a fait convertir les Francs, et nous, par conséquent, au catholicisme,
croyez-vous qu'elle ait eu quelque influence sur Clovis et les destinées
de notre pays? Et Anne de Beaujeu et la bonne reine Anne, et Blanche de
Castille, et Élisabeth de Hongrie, et Élisabeth d'Angleterre, et
Catherine la Grande, et Marie-Thérèse?</p>
<p>— C'étaient des reines.</p>
<p><pb/></p>
<p>ja plus honnête des femmes ; sans elle, je ne serais pas ce que je suis.
» Je ne sais pas pourquoi tant de femmes obscures, mais honnêtes et
intelligentes, ne voteraient pas aussi justement que tous les gredins et
imbéciles d'un autre sexe.</p>
<p><pb/></p>
<p>de leur sexe. Quelques femmes ont été braves et héroïques, comme des
hommes de guerre, mais toutes les femmes ne peuvent pas être soldats,
tandis que tous les hommes le sont.</p>
<p><pb/></p>
<p>bien d'autres réclameront prochainement, toutes ces objections sont de
pure fantaisie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Alors c'est sérieux; vous demandez que les femmes votent ?</p>
<p>— Tout bonnement.</p>
<p>— Mais vous voulez donc leur faire perdre toutes leurs grâces, tous
leurs charmes? La femme...</p>
<p><pb/></p>
<p>Je lis dans un journal :</p>
<p>« Une loi récente de. New-York a donné aux</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est concluant.</p>
<p>Donc, la femme, c'est-à-dire la mère, l'épouse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces premiers députés des femmes ne seront pas, ne doivent pas être
nombreux tout d'abord à</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Assemblée nationale, je l'accorde, mais ils auront un grand avantage
sur leurs collègues, ils sauront bien ce qu'ils viennent y faire. Les
députés de la République n'étaient pas nombreux non plus en 1854, ils
étaient cinq. Ils sont la majorité aujourd'hui.</p>
<p>Les majorités, il est vrai, ne prouvent rien, quand les minorités sont
bien convaincues et bien unies.</p>
<p>Les majorités ne sont que la preuve de ce qui est ; les minorités sont
souvent le germe de ce qui doit être et de ce qui sera.</p>
<p>Avant dix ans, les femmes seront électeurs comme les hommes. Quant à
être éligibles, nous verrons après, si elles sont bien sages.</p>
<p>Pour le moment, nous sommes en train dedéli-</p>
<p><pb/></p>
<p>vrer la femme ; quand ce sera fait, nous tâcherons de délivrer Dieu ;
et, comme alors il y aura - entente parfaite entre les trois corps
d'état éternels, Dieu, l'homme et la femme, nous verrons plus clair et
nous marcherons plus vite. -</p>
<p>9 septembre 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>AMENDE HONORABLE</p>
<p>AU MANÇAN AREZ</p>
<p>A Monsieur Ed. Lebey.</p>
<p>Cher monsieur,</p>
<p>Vous me faites l'honneur de me demander quelques lignes pour le numéro
spécial que vous consacrez aux inondés de Murcie. Prenez garde, je vous
en dirai peut-être trop long, car je suis très fatigué. Or, rien ne
repose l'esprit comme les souvenirs joyeux, et c'est en Espagne que j'ai
passé certainement quelques-uns des jours les plus heureux de ma vie.
Laissez-moi les évoquer, en passant, devant vos lecteurs, et tâcher</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>y en a près de deux cents ; vous ne voulez pas, ce serait trop long ;
n'en parlons plus, ce sera pour un autre malheur. Les malheurs ne
manqueront pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'un de ces coups d'épée brillants comme l'éclair, rapides et meurtriers
comme la foudre, et qu'on ne s'explique pas, même quand on les a vus
aussi souvent que moi.</p>
<p>Ma plaisanterie sur le Mançanarez, racontée par mon père dans le récit
de son voyage, fit fortune. Aujourd'hui, je reconnais que les Espagnols
avaient raison, et que j'ai calomnié leurs fleuves. Je leur fais donc
toutes mes excuses, et je vous envoie, cher monsieur, ces quelques
lignes écrites au courant de la plume, mais de tout cœur, en vous disant
: « Donnez-les de ma part aux inondés de Murcie. »</p>
<p>Décembre 1879.</p>
<p><pb/></p>
<p>DISCOURS</p>
<p>PRONONCÉ</p>
<p>SUR LA TOMBE DE M. MONTIGNY</p>
<p>Mon cher Didier,</p>
<p>Mon cher enfant,</p>
<p><pb/></p>
<p>ceux que nous revoyons aujourd'hui autour de cette tombe le plus unanime
et le plus touchant témoignage de respect et de sympathie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cœur. Toutes les voix que tu entendras aujourd'hui répéteront toutes la
même chose avec des formes différentes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 mars 1880.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MONSIEUR NAQUET</p>
<p>Mon cher monsieur Naquet,</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. Livet m'eut rejoint, il tira de sa poche un numéro du Voltaire
qu'il m'apportait, et qui contenait, disait-il, un article intéressant
pour moi. Je lui répondis que, si cet article avait l'intention de
m'être désagréable, il pouvait le garder et que je ne le lirais pas plus
que je ne lis les autres. Cet article était de vous, et alors,
complètement rassuré, je remplaçai la Gazette de Hongrie par le
Voltaire, et je lus la lettre que vous m'avez fait l'honneur de
m'adresser..</p>
<p><pb/></p>
<p>Savez-vous que vous me demandez là, cher monsieur, quelque chose de bien
gros ! Musset a dit :</p>
<p>Je ne crains pas l'âge,</p>
<p>Où les opinions deviennent un remords.</p>
<p><pb/></p>
<p>Me promettez-vous cette tranquillité, si je fais ma confession
républicaine?</p>
<p><pb/></p>
<p>question égyptienne, qui menace de susciter. même pour la République
française, bien des difficultés nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De deux choses l'une, ou votre République</p>
<p><pb/></p>
<p>durera, et alors elle n'a pas besoin d'une recrue aussi en retard que
moi, aussi mal vue chez les purs; ou votre République ne durera pas, et
alors ce n'est pas la peine que j'emménage dans une maison qui va
s'écrouler. « Elle durera ! » vous l'affirmez.</p>
<p>Hé! mon Dieu! qu'en savons-nous?</p>
<p>« C'est le gouvernement voulu par le pays ! )j En êtes-vous sûr?</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne me constitue donc pas en hostilité avec mes compatriotes, parce
que je ne me proclame pas républicain comme eux. Je fais tout simplement
acte de bonne foi, d'expérience et de sagesse.</p>
<p>A mon sens, mon pays n'est pas plus contenu dans une formule
gouvernementale que Dieu n'est contenu dans une formule religieuse. L'un
et l'autre restent toujours au-dessus des expressions temporaires que
certaines conventions leur</p>
<p><pb/></p>
<p>donnent et des mécanismes presque toujours improvisés que certaines
impatiences nécessitent. Ce que les hommes leur attribuent ne les engage
lt rien ; ils gardent leur liberté, ni plus ni moins que moi, et il en
est un peu de ces formules solenuelles et cajoleuses des politiques et
des religions comme de ces remèdes nouveaux dont Broussais disait : «
Profitez-en pendant qu'ils guérissent. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sénat républicain n'a pas encore voté et ne votera peut-être pas, vous
le dites vous-même, votre projet de loi, tout ratifié qu'il est par la
Chambre. J'ai hâte, pour tant de gens qui souffrent de l'indissolubilité
du mariage, de voir rétablir le divorce. Vais-je, pour cela, passer à
l'étranger et me faire naturaliser citoyen du pays où il est le plus
largement pratiqué. Dans ce cas, ce n'est pas républicain français que
je dois devenir, mais républicain américain. Je n'en ai nulle envie,
d'autant moins que, comme petit-fils de mulâtre, je courrais la chance
d'être encore plus vilipendé dans ce pays libre que dans le mien.</p>
<p>En ce moment surtout, il n'y a, pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>dire, plus moyen de se reconnaître. Les faits ont l'air de ne plus
savoir ce qu'ils font, et il n'y a pas jusqu'aux mots qui n'aient, dans
la mêlée, perdu leur signification originelle.</p>
<p>Je trouve encore dans votre lettre ceci : Avancé par les idées
générales, vous êtes en</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme je ne sais jamais d'avance comment va tourner une forme de
gouvernement, et si elle fera le malheur ou le bonheur de mon pays,
pourquoi voulez-vous que j'y adhère aveuglément et comment espérez-vous
établir un principe absolu en cette matière?' Encore faut-il attendre
qu'une forme gouvernementale ait fait ses preuves, les bonnes, et, en
face de la république actuelle, j'ai encore le droit d'attendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'opération ne le sauverait pas : « Il faut toujours amuser un
malade. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lui a barré le chemin. A quoi vous me répondrez que ce « Tous » a donc
quelquefois du bon. J'y consens pour- la circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>ventre, pas de tête, et une couronne dessus; quelque chose comme un
crabe; ça marche toujours de travers.</p>
<p>Si vous voulez vous contenter de ma profession de foi, je vais vous la
faire en quelques lignes.</p>
<p>Je suis pour le plus grand développement possible des droits de la
créature humaine, mâle et femelle, mais je n'irais pas, tout en ayant écrit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On m'y insulte de temps en temps, on m'y calomnie quelquefois.
Qu'importe, l'homme n'est parfait nulle part, même en France, même en
République, et nul n'est prophète en son pays, comme a dit Celui qu'on
traite en même temps chez nous de Dieu et de saltimbanque.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaillants et des plus utiles. Quant au gouvernement qui régira notre
pays, peu m'importe son nom et sa forme.</p>
<p>Qu'il soit ce qu'il voudra ou ce qu'il pourra, pourvu qu'il fasse la
France grande, respectée, libre, unie, tranquille et juste Si c'est la
république qui nous donne ce résultat, je serai avec la république, et
je crois pouvoir vous promettre, alors, par-dessus le marché, tous les
honnêtes gens qui ne sont pas encore avec elle.</p>
<p>Veuillez agréer, mon cher monsieur Naquet, l'assurance de mon bien
sincère et bien affectueux dévouement.</p>
<p>22 juin 1882.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES RÉFLEXIONS DE L'ENFANT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les trois cas, nous avons tort. Si la solution exacte de la
proposition faite par l'enfant ne nous est pas connue, il faut partir de
sa question pour la chercher et nous efforcer de la lui rapporter un
jour, le plus tôt possible, car du moment qu'il est capable
d'interroger, il est capable de comprendre.</p>
<p>Il n'est pas douteux pour moi que Dieu recom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Essayons rapidement cette étude intéressante autant qu'utile.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il fait dans sa baignoire sont autant de jouissances pour lui,
jouissances dont il nous donne la preuve par ses regards, ses sourires,
ses ébats, tandis que certains bruits trop accentués, certains gestes
excentriques, certains objets disproportionnés lui sont désagréables ou
lui font peur. Il ferme alors les yeux et cache sa tête dans le sein de
la personne qui le porte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parce qu'on voit l'enfant détériorer et détruire immédiatement et
volontairement les jouets qu'on lui donne, arracher les pétales des
fleurs qu'il cueille, ou même les plumes des petits oiseaux qu'il peut
saisir, on dit : « L'en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que commencent les délégations de pouvoir et de solidarité
faites par le père et la mère au profit apparent, au préjudice presque
toujours certain, de l'enfant. Sa mère qui, le plus souvent, s'est
mariée sans savoir pourquoi, qui a conçu et engendré sans savoir
comment, fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>produit des déceptions, des fautes, des catastrophes dans la vie d'un de
ces enfants si chers et si aimés, grand étonnement, grandes
exclamations, grande douleur. « Comment cela se fait-il? Je lui ai
pourtant tout donné, bonne nourriture par la nourrice, bons soins par la
servante, bonne instruction par le professeur, bonne morale par le
prêtre. Je n'y comprends rien. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a des enfants imbéciles par disposition congéniale; il n'y a pas
d'enfants bêtes. L'enfant peut avoir l'intelligence plus ou moins
prompte, plus ou moins précoce, il peut indiquer des aptitudes ou des
antipathies particulières, vous ne l'entendrez jamais dire une bêtise
tant que vous ne l'aurez pas trompé, tant que vous ne lui aurez pas fait
un mensonge.- Il pousse quelquefois l'observation, sans qu'on s'en
doute, jusqu'aux dernières limites et son objection est alors des plus
originales. Un exemple entre mille: Une femme du monde avait une petite
fille de quatre ans qui, portant des robes décolletées, faisait toutes
sortes de minauderies, quand on lui adressait des compliments sur ses
épaules rondes et blanches.</p>
<p>Comment avait-elle observé que le petit Jésus était toujours représenté
nu ? Et qui pouvait dire avoir observé que cette enfant observait? Si la
mère n'avait pas adressé le blâme, aurait-on su</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(Journal le Nouveau-Né.)</p>
<p>Février 1883.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS FUNÈBRE</p>
<p>PRONONCÉ</p>
<p>SUR LA TOMBE DE GUSTAVE DORÉ</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il lui faille beaucoup de crainte parmi les hommes et beaucoup de
place sur le sol pour quelque chose de 'nouveau. Si célèbre, si aimé, si
nécessaire qu'il soit ou qu'il paraisse être, nul n'ose plus croire à
son lendemain. Tout ce qui vit est inquiet. A l'heure présente, celui
qui fait un projet semble un fou qui veut appeler sur lui la colère du
Maître mystérieux et impassible, qui dispose, comme bon lui semble, des
espérances humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>ces choses passeront et l'œuvre de cet infatigable ne passera pas.</p>
<p>Pour ceux qui, comme nous, l'ont connu quand il avait vingt ans,
c'est-à-dire quand, depuis près de dix ans déjà, il était célèbre, pour
ceux-là, Gustave Doré, avec sa taille svelte, ses membres agiles, ses
joues imberbes et roses, sa main fine toujours armée d'un crayon, d'une
plume, d'un pinceau, d'une pointe, d'un ébauchoir, Gustave Doré avait
véritablement l'air de l'Ange du Travail, quand il s'élançait, j'allais
dire quand il volait, de la large table où il a composé des milliers de
dessins, aux chevalets et aux échelles où il a exécuté des centaines de
tableaux, et aux échafaudages où il pétrissait ses statues et ses groupes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cueille sur les sommets; et, de ses repos magnifiques et de ses visions
superbes, il rapporte ces paysages saisissants, que nous connaissons
tous, tantôt inondés de lumière, tantôt perdus dans les brumes, avec
leurs sapins sinistres, leurs lacs transparents, leurs escarpements
vertigineux, leurs abîmes insondables, leurs ciels de saphir, d'opale et
d'or, leurs cimes de neige rougissant sous le dernier baiser du soleil,
tandis qu'un de ces grands aigles qui font d'un coup d'aile une lieue,
comme a dit le poète, traverse la toile et nous emporte avec lui. Quelle
création ce créateur mortel laisse après lui! Et ce ne sera vraiment pas
trop du calme et du silence qu'on trouve sous nos pieds pour se remettre
d'un pareil labeur.</p>
<p>Nous avons tous entendu dire, et malheureusement il l'entendait plus que
personne, que, dans cette œuvre colossale, il n'y avait que l'indication
d'un grand tempérament, quelque chose comme l'ébauche et l'avortement
d'un génie vagabond qui n'avait su ni se restreindre ni se châtier. En
France, en France seulement, on passait souvent ironique ou, ce qui est
pis, indifférent devant ses grandes toiles dont la composition et l'idée
étaient toujours magistrales. Il souffrait horriblement de ne pas être
compris. Qui avait tort? Celui qui souffrait ou celui qui ne comprenait
pas? L'un et l'autre, et le peintre qui ambitionnait l'applau-</p>
<p><pb/></p>
<p>dissement de la foule, et le passant qui le lui refusait.</p>
<p>Ce n'est pas seulement l'admiration, ce n'est pas seulement l'amitié qui
me fait prendre la parole devant la tombe du grand artiste. Avec cet
enthousiasme et cette générosité qui faisaient</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t-elle dans l'image de l'écrivain et dans les poétiques figures dout il
l'a entourée.</p>
<p>25 janvier 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHRONIQUE THÉATRALE</p>
<p>A propos de la brochure J'Émile Perrin sur la mise en scène,</p>
<p>A Francisque Sarcey.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Vous me demandez mon opinion sur cette question de la mise en scène,
contre laquelle vous faites campagne et dont nous parlions dernièrement
au Conservatoire quand le commencement des concours est venu nous
interrompre. Je crois que mon opinion est la vôtre, celle de tout le
monde et même celle de Perrin, avec qui vous avez l'air d'être en
désaccord et avec qui vous vous entendez absolument sur le fond des
choses, comme il arrive souvent dans les discussions de ce genre. Pour
moi, il y a deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entre les mains d'auteurs ingénieux comme Scribe, Bayard, Melesville,
Dumanoir, trônait, par ordre supérieur du reste, au théâtre du
Vaudeville quand j'y apportai la Dame aux Camélias, dont le
Théâtre-Français n'aurait jamais accepté le réalisme, devant lequel je
crois qu'il recule encore aujourd'hui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En tout cas, ma préférence serait toujours pour un décor très simple,
convenable, suffisant, avec un ameublement dans les teintes neutres, sur
lequel les personnages s'enlèvent en vigueur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>facile, sauf les cas spéciaux où l'on veut montrer les rapports du
maître ou de la maîtresse du lieu avec les objets qui l'entourent et
préciser le goût moderne.</p>
<p>Dans Monsieur Alphonse, Montigny, qui avait pourtant bien la mesure en
cette matière, était parti, pour le décor qui devait être le même,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre inconvénient des décors historiés et tapageurs, c'est d'entamer
une lutte avec les robes des femmes. On ne sait jamais si l'étoffe des
fauteuils, des rideaux et des meubles va se combiner avec les robes, et
si les bleus, les rouges, les verts,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et chacune de ces dames garde son secret. L'auteur ne sait rien de la
couleur ni de la forme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— Je pense, lui répondit-il, que les petits ruisseaux font les grandes
rivières. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec intention; elles se sourient avec un petit clignement d'yeux qui
signifie : « Je vous connais bien, j'ai la même robe que vous », puis
elles se saluent, puis elles finissent par causer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vendre? Il y en a. — Qu'elles fassent autre chose ! — Quoi ?</p>
<p><pb/></p>
<p>norables, ou qu'elle les jette dans le vice dont leurs créations se
resssentent toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, diront nos adversaires, s'ils vont jusqu'au bout de leur théorie.</p>
<p>Alors, vous allez nous présenter Antony avec une redingote olive, dont
le collet de velours montera par derrière jusqu'au milieu de l'occiput,
dont les pans tomberont au-dessous du</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment faire?</p>
<p><pb/></p>
<p>t-on. En effet, c'est le moyen qui, depuis longtemps, concilie tout.</p>
<p>Perrin sait cela aussi bien que moi ; aussi sa thèse porte-t-elle
principalement sur les pièces dont l'action se déroule dans des temps
assez éloignés de nous pour que nous en connaissions et surtout en
acceptions d'avance la représentation matérielle, sans que rien nous
distraie ou nous choque. Il se conforme respectueusement, dit-il, aux
indications des auteurs. Ainsi a-t-il fait pour le Roi s'amuse ; ainsi
fait-il tous les - jours pour Molière. Et voici ce qu'il dit lui-même
dans sa brochure :</p>
<p>« C'est dans les éditions originales de Molière</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le tableau est complet, continue Perrin ; ce texte est aussi clair
pour l'action que pour la parole ; le soin avec lequel Molière indique,
jusque dans son moindre détail, cette scène muette, prouve le soin avec
lequel elle avait été réglée. A plus de deux siècles de distance, M. Got
peut ainsi la reproduire avec une exactitude scrupuleuse. Le grand jeu
de théâtre excite toujours le fou rire et n'a jamais manqué son effet. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour cela, sans doute, que lorsque Arsinoé vient faire visite à
Célimène, celle-ci, qui sait son monde et qu'il faut faire asseoir une
femme qui vous fait visite, lui dit : « Voulons-nous nous asseoir? » Et
que l'autre lui répond : « Il n'est pas nécessaire. »</p>
<p>Et, cette précaution prise, la scène suit son cours. Cependant Molière
fait asseoir tous ses personnages, sauf Alceste, dans la scène des
portraits, d'abord parce que la scène, posée comme elle est, ne peut
vraiment être jouée que par des gens assise ensuite parce qu'il
profitait, sans doute, de l'occasion pour refouler un peu les
spectateurs de la scène, et peut-être, en cette cir-</p>
<p><pb/></p>
<p>Un comédien de beaucoup -de talent, Fechter, nous le disions tout à
l'heure, a voulu un jour faire cette tentative dans Tartuffe ; il y a
renoncé tout de suite, et les innovations de mise en scène dont parle
Perrin, introduites par Lekain et Voltaire, ont porté sur des créations
nouvelles, non sur le répertoire ancien. Les mauvaises pièces ont
disparu, les bonnes n'ont besoin d'aucun ornement nouveau, Après avoir
constaté que la déco-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Temps, 13 août 1883.)</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RECHERCHE</p>
<p>DE LA PATERNITÉ</p>
<p>A Monsieur Gustave Rivet, député.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Avant que cette proposition soit discutée, permettez-moi, tout en vous
félicitant d'avoir pris cette initiative, de vous soumettre quelques
réflexions et quelques idées personnelles. Si elles ne peuvent vous
servir, elles auront au moins entretenu le public d'une question des plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre proposition est ainsi conçue :</p>
<p>PROPOSITION DE LOI</p>
<p>RELATIVE A LA RECHERCHE DE LA PATERNITÉ Présentée par M. GUSTAVE RIVET,
député.</p>
<p>EXPOSÉ DES MOTIFS</p>
<p>Messieurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>ne combattent pas dans leur origine les désordres qu'il s'agira de
réprimer et de guérir.</p>
<p><pb/></p>
<p>autre. Pendant que le séducteur peut presque se faire gloire de ce qu'un
euphémisme coupable appelle « des bonnes fortunes », la fille, avec la
honte de ce qui est pour elle « une faute », supporte seule la charge de
l'éducation de l'enfant.</p>
<p>PROPOSITION DE LOI</p>
<p>ARTICLE PREMIER.</p>
<p>La recherche de la paternité est admise, pourvu qu'il y ait preuves
écrites, ou faits constants, ou témoignages suffisants.</p>
<p>ART. II.</p>
<p>Si le père reconnu refuse d'épouser la mère, celle-ci est en droit de
réclamer des dommages-intérêts.</p>
<p>ART- III.</p>
<p>La femme peut déclarer sa grossesse, désigner- le</p>
<p><pb/></p>
<p>père et commencer l'instance trois mois après sa délivrance.</p>
<p>ART. IV.</p>
<p>ART. V.</p>
<p>ART. VI.</p>
<p>La fille âgée de plus de vingt-cinq ans ne sera pas admise contre un
mineur de moins de dix-huit ans.</p>
<p>ART. VII.</p>
<p>Les revendications de paternité reconnues calomnieuses et de mauvaise
foi seront poursuivies et punies des peines applicables en matière de
diffamation.</p>
<p>ART. VIII.</p>
<p>Est abrogé l'article 340 du Code civil, et toute disposition contraire à
la présente loi.</p>
<p>A peine ce projet était-il déposé, que les journaux commençaient la
discussion et donnaient leur opinion, les uns pour, les autres contre.
M. René Martin, du journal le Figaro, me fit l'honneur de m'écrire pour
me demander mon avis. Je lui indiquai les différentes brochures, et
surtout la préface de Monsieur Alphollse, où je croyais avoir
suffisamment exprimé ma pensée il ce sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Moi qui suis un homme et qui, sans les connaître en détail, me figure
que les idées de madame Adam, si loin qu'elles aillent, ne dépassent pas
les miennes, je vais vous communiquer</p>
<p><pb/></p>
<p>M. LAROMDIÈIlÈ</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ALLOU</p>
<p>Ancien bâtonnier de l'ordre des avocats.</p>
<p>-— Je n'ai pas encore eu le loisir, nous dit M. Allou, d'étudier au
point de vue législatif la question de la recherche de la paternité dont
l'o-</p>
<p><pb/></p>
<p>Je sais bien que, pour parer aux dangers que je signale, on proposera
d'interdire le compte rendu des causes scandaleuses. Mais le
pourra-t-on? Cette restriction est-elle compatible avec la liberté de la
presse telle qu'elle existe en France? Non, n'est-ce pas?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le roman contemporain a trouvé, dans le malheur des filles séduites et
abandonnées avec des enfants, une mine qu'il exploite; que la recherche
de la paternité soit admise, le roman prendra demain le contre-pied des
théories qu'il soutient aujourd'hui.</p>
<p>M. JULES SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>déjà, du sort de l'ouvrière. J'ai visité alors les ateliers de Paris et
les grandes manufactures de France; j'ai partout rencontré la femme
insuffi.samment protégée.</p>
<p>Il est juste aussi de se préoccuper des cas de séduction qui se
produisent en dehors de la classe ouvrière. Une loi bien faite aurait assu-</p>
<p><pb/></p>
<p>rément le pouvoir de diminuer le nombre des malheurs qui atteignent si
douloureusement les familles. Il va sans dire qu'on devrait prendre les
dispositions indispensables contre les femmes qui font métier de
séduction ou qui vivent de chantage ; et cela est très possible, selon moi.</p>
<p>M. BÉRARD DES GLAJEUX</p>
<p><pb/></p>
<p>mais il m'affirma que dans.sa conviction intime cet enfant ne lui était
de rien. Ses paroles étaient empreintes d'un accent de sincérité qui me
frappa. Cependant, le jour de l'audience, un fait se produisit qui
plaida contre M. de Polignac de la façon la plus absolue; je veux parler
de l'étonnante ressemblance qui existait entre le vieillard et le jeune
homme.</p>
<p>M. ÉMILE AUGIER</p>
<p>D'un côté, il est dur de ne pas défendre de l'abandon et de la misère
les malheureuses filles réellement séduites ; il est de même cruel de ne
rien tenter en vue de protéger les enfants naturels et de leur assurer
le pain quotidien.</p>
<p>Mais, d'autre part, il est bien dangereux — pense M. Augier — de laisser
introduire dans la loi une clause qui autorisera la première fille</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME EDMOND A DA !I{</p>
<p><pb/></p>
<p>MONSEIGNEUR FREPPEL</p>
<p>Mgr Freppel admet le principe de la recherche de la paternité, parce
qu'il considère la réforme comme équitable en soi ; toutefois, il
redoute les difficultés de la pratique.</p>
<p>Assurément cette loi, si elle est acceptée et votée par les Chambres,
produira des avantages ; mais elle entraînera aussi des abus. La
question est de savoir si la somme des avantages l'emportera sur la
somme des abus. Cela est douteux, étant données nos mœurs.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, je trouve juste la réforme demandée au Parlement,
dit Mgr Freppel; je sais que parmi les filles-mères il se rencontre des</p>
<p><pb/></p>
<p>malheureuses qui méritent l'intérêt; je pense qu'il y a des efforts à
tenter pour assurer l'existence aux enfants naturels, mais je demande
que rien ne soit négligé pour empêcher et réprimer les abus qui
résulteront infailliblement de la pratique.</p>
<p>» Si cependant la mère, quoique célibataire</p>
<p><pb/></p>
<p>» La mère d'un enfant naturel pourra prendre ses dispositions dans ce
but, même avant la naissance de son enfant, c'est-à-dire durant le cours
de sa grossesse. »</p>
<p>Telle est la loi.</p>
<p>Dans la pratique, les tribunaux anglais, lorsqu'ils sont appelés à
connaître d'une affaire de ce genre, condamnent invariablement le père à
payer pour les frais d'entretien de l'enfant une redevance hebdomadaire
de cinq shillings (soit trois cent vingt-cinq francs par an) ; cela
pendant les délais établis par l'article précité et quelles que soient
la position sociale du père et sa fortune. C'est un prix fixe.</p>
<p>Cependant, si la mère est en situation de sub- vènir aux besoins de son
enfant, sa revendication n est pas recevable.</p>
<p>Il arrive parfois que la mère, quoique besogneuse. négligé par
insouciance, par dignité, par haine ae l'homme qui l'a abusée, ou pour</p>
<p><pb/></p>
<p>Le commencement de preuve par écrit et la citation des témoins sont les
moyens en usage pour rechercher la paternité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les cas de chantage sont peu communs, parce que le législateur a pris
soin de tarifer les obligations du père. En résumé, l'on peut affirmer
que si la loi qui autorise en Angleterre la recherche de la paternité
est rarement utilisée dans la pratique, elle présente, de l'avis des
hommes compétents, de sérieux avantages au point de vue moral.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Voici, du reste, le compte rendu officiel de la séance.</p>
<p><pb/></p>
<p>du 21 juin 1883, où cette question a été traitée :</p>
<p>CONGRÈS INTERNATIONAL</p>
<p>DE LA PROTECTION DE L'ENFANCE</p>
<p>Première Commission</p>
<p>Séance du 21 juin 1883</p>
<p>Présidence de M. Marbeau, ancien conseiller d'État, president de la
Société des Crèches, et de M. Hennings, représentant du Gouvernement
danois.</p>
<p>(EXTRAIT DU PROCÈS-VERBAL)</p>
<p>M. Broch, délégué de la Norvège, donne les détails les plus complets sur
la situation des filles-mères et des enfants</p>
<p><pb/></p>
<p>pas voix au chapitre ? Les avocats qui plaident, tantôt le pour, tantôt
le contre, ne sont-ils donc jamais consultés sur le fond même des choses
qu'ils attaquent ou qu'ils défendent, selon le client qu'ils ont. M.
Larombière va plus loin, lui, en sa qualité d'ancien premier président à
la cour d'appel. Il accuse les romanciers d'avoir seuls soulevé cette
question et d'avoir faussé le jugement de leurs lecteurs. Il leur est
aisé, dit-il,</p>
<p>illégitimes dans son pays, où la recherche de la paternité est admise et
presque obligatoire; «l'homme indiqué comme père de l'enfant peut se
libérer par serment de n'avoir pas eu de relations avec la mère pendant
un temps fixé avant la naissance d? l'enfant.</p>
<p>Dans ce pays, la tendance générale serait d'augmenter la proportion
suivant laquelle le père doit subvenir aux frais de l'enfant, la mettre
de deux tiers au lieu de moitié. — D'ailleurs, le nombre des
infanticides en Norvège est de cinq ou six par million d'habitants.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Hurtado (Colombie) fournit de curieux détails sur les mœurs de son
pays. Il dit que la loi protège le sort des enfants naturels, mais que
la recherche de la paternité est évitée. D'ailleurs, les infanticides
sont très rares en Colombie.</p>
<p>M. Hennings donne lecture d'une discussion contenue dans le Bulletin
continental suisse.</p>
<p>M. Marbeau, résumant les débats. — L'expérience a fait supprimer de la
loi en France la recherche de la paternité,</p>
<p><pb/></p>
<p>et ce qui nous flatte et nous enhardit infiniment. Mais, ajoute M.
Larombière, c'est la vie réelle qu'il convient d'envisager, elle n'est
point telle que l'imagination la représente, etc.</p>
<p>Dans le cours de la discussion deux opinions ont été émises:</p>
<p>2° L'opinion de MM. Hennings, Jules Bonjean et autres membres, que
l'action de la mère ne soit pas admise, si la mère a notoirement des
mœurs légères,. et si l'homme qu'elle accuse prouve qu'il n'est pas le
seul qui ait eu des relations avec elle.</p>
<p>Cette dernière proposition obtient la majorité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, connaissant le parfait mépris que non seulement les
magistrats et les jurisconsultes, mais les députés, vous excepté, les
séna- teurs et tous les personnages officiellement sérieux, revêtus d'un
certain mandat et vêtus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>COUR D'APPEL DE PARIS</p>
<p>PRÉSIDENCE DE Mc SÉNART</p>
<p>Audience du 28 juin 1883.</p>
<p>RECHERCHE DE PATERNITÉ. — PROHIBITION. — RELATIONS ILLICITES. —
GROSSESSE. — QUASI-DÉLIT. — AUTEUR DU DOMMAGE. — RÉPARATION. —
SÉDUCTION. — MOYENS COUPARLES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle G..., après avoir servi dans une première maison comme
domestique de culture, est entrée bientôt au service de lU. G..., son
parent, cultivateur dans le département de la Marne, marié et beaucoup
plus âgé qu'elle, n'ayant alors que seize ans.</p>
<p>Malgré les raisons qui auraient dû lui faire respecter sa jeune parente,
M. G... eut avec elle des rapports intimes qui amenèrent une première
grossesse, puis une seconde, laquelle se dénoua par un accouchement à
Paris, où mademoiselle G... se plaça bientôt.</p>
<p>Par un premier jugement confirmé par arrêt, le tribunal civil de
Vitry-le-François a ordonné Une enquête sur les faits allégués par
madeIIloi-</p>
<p><pb/></p>
<p>selle G..., et qui ont paru admissibles, et de nombreuses dépositions de
témoins ont été recueillies .</p>
<p>Quoi qu'il en soit, la demande du tuteur de mademoiselle G... a été
accueillie, le 6 mai 1881, par le jugement suivant :</p>
<p>« Le Tribunal,</p>
<p>» Que, quelques mois après, elle perdit son père ; qu'elle fut alors
sous la dépendance et l'autorité de son maître ;</p>
<p>» Que Marie, étant devenue enceinte, alla faire ses couches à
l'Hôtel-Dieu de Vitry-le-Fran-</p>
<p><pb/></p>
<p>çois, revint ensuite au mois de mars 1877 au service de G...;</p>
<p>» Attendu qu'il ressort d'une manière incontestable des déclarations
recueillies dans l'enquête</p>
<p><pb/></p>
<p>» Qu'il a eu tort de ne pas persister dans ses offres et de les faire
suffisantes ;</p>
<p>» Par ces motifs,</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le premier jugement qui semblerait - prouver que toute la
magistrature n'est pas, quoi qu'en dise M. Larombière, unanime à
partager sa manière de voir.</p>
<p>M. G... a interjeté appel de cette décision. Me Davriilé des Essarts a
développé les- moyens de cet appel.</p>
<p>Me Dufraisse a défendu le jugement dans l'intérêt de mademoiselle G...,
devenue majeure.</p>
<p>Conformément aux conclusions de M. Harel, substitut du procureur
général, la cour a rendu l'arrêt infirmatif suivant :</p>
<p>« La Cour,</p>
<p>» Considérant que ce caractère ne se rencontre pas dans l'espèce;</p>
<p><pb/></p>
<p>» Que, pour l'établir, il ne suffit pas d'en puiser la présomption dans
la différence d'âge et de situation de G... et de la fille G..., non
plus que dans les liens de parenté et de domesticité qui existaient
entre eux, mais qu'il faut encore l'asseoir sur des faits précis et
saisissables ;</p>
<p>» Qu'elle manifeste seulement dans les scènes que retracent certains
témoins un entraînement commun, plus blâmable sans contredit chez G...,
mais dans lequel la fille G... garde sa part de faute et de
responsabilité ;</p>
<p>» Considérant que la contre-enquête est plus déterminante encore;
qu'elle montre la fille G... subissant dès le jeune âge l'atteinte du
libertinage, peu après excitant par la légèreté de ses mœurs les
plaintes de son père, puis de son tuteur, qui ont cru même devoir
provoquer près d'elle l'intervention officieuse d'un officier public,</p>
<p><pb/></p>
<p>et, enfin, ne traversant une première maison dans laquelle elle a été en
service avant d'entrer chez G..., qu'en soulevant des soupçons sur la
conduite qu'elle y a tenue ;</p>
<p>» Qu'en conséquence c'est le cas d'appliquer la maxime : volenti non fil
injuria, de repousser la demande de la fille G... et de laisser
seulement G... remplir ses devoirs qui relèvent pour lui de son for
intérieur;</p>
<p>» Par ces motifs :</p>
<p>» Infirme le jugement dont est appel;</p>
<p>» Émendant,</p>
<p>» Décharge les dispositions et condamnations prononcées contre lui ;</p>
<p>» Déclare la fille G... mal fondée dans sa demande;</p>
<p>» L'en déboute ;</p>
<p>» Ordonne la restitution de l'amende;</p>
<p>» Et condamne l'intimée aux dépens de première instance et d'appel. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas tout, la haute magistrature n'est pas ennemie, chez
nous, d'une fine gaieté, et pour que l'ironie soit complète, et l'ironie
n'est vraiment complète qu'en latin chez les prêtres de Thémis, l'arrêt
ajoute, comme vous venez de le voir, mais comme il est bon de vous le
faire remarquer encore, l'arrêt ajoute : « En conséquence, c'est le cas
d'appliquer la maxime : Volenti non fit injuria, de repousser la demande
de la fille G... et de laisser seulement G... remplir ses devoirs qui
relèvent pour luî de son for intérieur. »</p>
<p>Les devoirs relevant du for intérieur de G... sont un bijou « Le for
intérieur de G... est une trouvaille.</p>
<p>Lorsque vous avez dit ce for intérieur, monsieur le président :</p>
<p>Le for intérieur de G..., de Vitry-je-François 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Avais-je raison de vous dire, monsieur, que</p>
<p><pb/></p>
<p>La mise au monde d'un enfant sans état civil et sans ressources est-elle
ou n'est-elle pas un délit?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus haut, comme le dira tout homme de bon sens et de bonne foi, qui, ne
mettant pas par profession toutes les femmes tombées dans le tas, se
sera donné la peine de les étudier et de les juger, non avec le code
mais avec le cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Admettons que, parmi ces filles-mères, les unes soient allées à
l'amour naturel comme les animaux qu'elles ont sous les yeux, en véritables</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parce que la preuve de la paternité ne saurait se faire comme celle de
la maternité, par le ventre; parce que la loi-ne peut jamais dire
sûrement, même dans le mariage, où elle s'est tirée d'embarras avec cet
axiome, toujours en latin : « Pater is est quem nuptiœ justœ démons-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Supposons que, après des discussions très longues et très vives, qui ne
seront que la paraphrase des arguments que je viens de produire
sommairement, et que M. Larombière, M. Allou et M. Bérard des Glajeux
consultés probablement par la commission chargée du rapport, ne
manqueront pas de faire valoir avec l'autorité très légitime qu'ils ont
acquise dans les choses du Droit, supposons que cette loi de la
recherche de la paternité soit votée en principe. Quels seront les
effets de cette loi ?</p>
<p>Ici, je pense exactement comme M. Larombière et tous ceux qui pensent
comme lui. Les résul-</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ?</p>
<p>Admettons qu'on se procure ces preuves, combien faudra-t-il de temps
pour se les procurer?</p>
<p>Où sera le père pendant ce temps ? Admettons que le père soit là, sous
la main. A quoi sera-t-il condamné ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas tout : si le père de l'enfant est en même temps le père ou
le frèrè de la mère? Demandez au préfet de police si le fait est aussi
rare qu'il est monstrueux? Il vous fera un tableau des conséquences de
la promiscuité des sexes dans les classes inférieures qui .vous fera
frémir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce n'est pas tout encore. Si le père de l'enfant est étranger,
Américain, Russe, Turc ou Chinois, qu'il soit retourné dans son pays, et
qu'il- nous ait laissé un Français de plus en- remerciement de
l'hospitalité que nous lui avons accordée et en compensation des
dépenses qu'il aura faites? Où irez-vous le chercher? Deman- derez-vous
l'extradition? Quels embarras ! quelles difficultés! quelles
impossibilités même! quels minces résultats !</p>
<p>Est-ce que décidément M. Larombière aurait v raison ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous les temps. A Paris, par exemple, on pourrait élever cette statue
aux Tuileries, sur remplacement du palais des- rois incendié par des
révoltés, parmi lesquels il devait y avoir beaucoup d'enfants naturels
dont on ne s'était pas suffisamment occupé</p>
<p>« Voici pourquoi j'ai été condamné : Je suis fils naturel. J'ai été
livré fort jeune au vagabondage, et c'est parce que fêtais en mauvaise
compagnie que j'ai commis quelques fautes.</p>
<p>Enfroy a été acquitté.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Toute femme qui sera convaincue d'avoir poursuivi en recherche de
paternité, dans un but de spéculation ou de scandale, un homme innocent,
sera punie (non pas comme vous le demandez, monsieur, de la peine des
diffamateurs), mais de la peine des faux témoins en justice, qui peut
être de dix ans de détention, ou des faussaires, qui peut être de vingt
ans de travaux forcés.</p>
<p>5° La mère convaincue d'infanticide sera punie de mort.</p>
<p>Voyez, monsieur, comme ma proposition est claire et simple. La loi cesse
de frapper sur l'enfant innocent, pour frapper sur le père et la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non ; il est loin de l'être ; et nous savons parfaitement que cette loi,
si sévère que nous la proposions, ne pourra avoir que des effets assez
restreints, qu'elle sera beaucoup plus de garantie individuelle que de
réparation générale, car elle ne pourra 'atteindre qu'un très petit
nombre de coupables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est la femme que cette loi nouvelle va protéger, peut protéger ?</p>
<p>Une seule, la jeune fille, la vierge, et encore, la constatation de la
virginité au moment de la première faute restera-t-elle bien difficile à
faire, une fois la laute commise. L'enquête ou la contre-enquête
trouvera toujours, comme . elle l'a fait pour Marie G..., de quoi
incriminer plus ou moins les antécédents de la réclamante.</p>
<p>Mais il restera toujours les enfants adultérins, les enfants incestueux,
les enfants des filles notoirement légères, les enfants des filles
publiques</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une forme ou sous l'autre, ce que je demandais, en 1880, dans la préface
de Monsieur Alphonse, lequel était l'incarnation aussi complète que
j'avais pu la faire du drôle qu'il est temps de traquer. Je disais entre
autres choses :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Consolons-nous, on pourrait se trouver en plus mauvaise compagnie, même
de nos jours.</p>
<p>Ce qui n'empêchera cependant pas ces choses de s'accomplir, un jour ou
l'autre, peut-être sous un gouvernement moins libéral, parce que ces
choses sont justes ; et dans trente ou quarante ans d'ici, nos
petits-neveux qui vivront sous le régime de la loi que nous demandons,
seront tout étonnés qu'il aura fallu tant de discussions, tant de luttes
et tant de temps pour , l'obtenir.</p>
<p>En attendant cet heureux dénouement, monsieur, veuillez agréer
l'assurance des sentiments les plus distingués et les plus sympathiques
de votre affectueux et tout dévoué confrère.</p>
<p>Juillet 1883.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DISCOURS FUNÈBRE</p>
<p>PRONONCÉ SUR LA TOMBE</p>
<p>DE ADOLPHE DE LEUVEN</p>
<p><pb/></p>
<p>deux m'étaient bien connues, mais dont la troisième m'était totalement
étrangère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>16 avril 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE LETTRE</p>
<p>A M. Paul Alexis.</p>
<p>Vous n'avez pas oublié un service que je</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il veut qu'on saehe, ou de ne dire que ce qu'il veut qu'on croie. Moi
je dis ce que je pense; ça va plus vite.</p>
<p>Du temps que je redoutais encore les indiscrétions, il y a une vingtaine
d'années, j'avais quelquefois, par lettres, des discussions littéraires
avec un grand critique. J'intercalais dans ma correspondance quelques
mots techniques et grossiers qui peignaient crùment quelques-unes des
choses que je croyais devoir dire.</p>
<p>— Pourquoi vous servez-vous de pareilles expressions? m'écrivait un jour
mon partenaire.</p>
<p>— Pour que vous ne puissiez pas publier mes lettres, lui répondis-je.</p>
<p>Mais ce n'est pas de cela qu'il s'agit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La Bruyère lui-même aura beau dire que le</p>
<p><pb/></p>
<p>La Harpe a dit que le Barbier de Séville était une immoralité
dégoûtante, Geoffroy que le Mariage de Figaro était une farce ignoble
pleine</p>
<p><pb/></p>
<p>Ne vous payez pas de vieux mots. Il n'y a pas de classification, il n'y
a pas d'étiquettes en art ; en un mot, il n'y a pas d'école, ancienne ou
nouvelle; il y a, dans tous les temps, ce qui émeut, ce qui charme, ce
qui console, ce qui rend meilleur, ce qui vit, ce qui est beau et bon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le nouveau, c'est le bon, parce que c'est le rare, et il n'est même pas
nécessaire que ce soit long. Ce n'est pas long, Paul et Virginie, et ça
dure toujours. Il n'y a que quelques vers dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cherchez, puisque dans votre école on est sûr de trouver et
d'expliquer les causes et les moyens. »</p>
<p>Où en êtes-vous, mon cher enfant? Vous vous trompez non seulement de
personne, mais d'époque. Par je ne sais quel effet de mirage peu
explicable chez un homme jeune, ayant tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas les déceptions de l'écrivain qui ont fait sa vieillesse tourmentée
et taciturne.</p>
<p>Est-on un écrivain comme celui-là, sans prévoir les variations et les
caprices du public et sans s'y préparer? L'erreur où vous tombez, en ce
qui me concerne, vient de ce que vous êtes dans l'âge où l'on souhaite
d'abord et ardemment la gloire, où on la considère comme le plus grand
bien de ce monde. Elle vous échappe encore, peut-être parce que vous
n'avez pas pris la petite route écartée et solitaire aboutissant aux
saules derrière lesquels elle se cache, sans faire comme la nymphe de
Virgile tout ce qu'il faut pour qu'on la surprenne. Plus la déesse vous
échappe, dans l'âge des énergies, des confiances, des audaces, plus il
vous semble que vous seriez inconsolable si elle vous abandonnait un
jour, après vous avoir reçu dans ses bras.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ai dû de conserver ce qui est devenu presque introuvable aujourd'hui,
une foi.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand on poursuit un idéal intellectuel dans la vie, la tristesse que
l'on a ne vient pas de ce qu'on sent qu'on n'est plus ce qu'on a été,
mais de ce qu'on sait qu'on n'a jamais été ce qu'on aurait voulu être.</p>
<p>En somme, vous figurez-vous un plus grand bonheur que l'amour persistant
du travail, le</p>
<p><pb/></p>
<p>Si vous saviez, mon cher enfant, comme, une fois qu'on est entré dans
cet ordre d'idées, tout paraît simple et quel repos, quel équilibre,
quel bonheur enfin on y trouve ! A mesure que vous - avancerez dans la
vie, j'espère pour vous que vous vous rendrez raison du même phénomène
que j'ai pu constater. Vous sentirez alors devant</p>
<p><pb/></p>
<p>vos regards et sous vos pas la Terre, avec tout ce qui la compose, y
compris le naturalisme, diminuer, diminuer, diminuer de plus en plus. Un
jour, vous la prendrez dans votre main, cette terre, comme un enfant
fait d'une balle, et, après l'avoir pesée quelque temps, vous la
rejetterez en disant : « Décidément, c'est trop petit, il doit y avoir
autre chose de plus grand que ça. »</p>
<p>(Le Temps, mars 1884.)</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
