<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Biré, Edmond (1829-1907)">Edmond Biré</author>
<title>Causeries littéraires / Edmond Biré</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Biré, Edmond (1829-1907)</author>, <title>Causeries littéraires / Edmond Biré</title>, <date>1890</date>,description :,419 pages
</bibl>
<publisher>Vitte et Perrussel (Lyon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k109079g</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~D~O~VT) "B7~~ CAUSERIES LITTÉRAIRES</p>
<p>CHATEAUBRtAND BERRYER</p>
<p>B.TAmEETLEPMNCEKArOLËO~MICHELET</p>
<p>I.BDUCDEBROGUE–AMERTDURUY</p>
<p>D. NISARD ARMAND DE POHTMARTW</p>
<p>~CAM!U~ DOUCET ALFRED DE COURCY</p>
<p>EDMOND DE CONCOURT</p>
<p>LYON PARIS</p>
<p>VITTE &amp; PERRUSSEL Jum V!C &amp; AMAT UBMtMS-itDtDtOtt &lt;DtTmM ~~B.~ 3 et 5,
place Mteeoor t, me CaMtKc t~</p>
<p>1890</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAUSERIES LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>TW e~MC e~~T~</p>
<p>VICTOR HUGO ET LA RESTAURATION. E~&amp; Kf&lt;0ft~ &amp;at'r&lt; 1869. i vol. in-!8,
'nc-478 pages. jE~Me.</p>
<p>DIALOGUES DES VIVANTS ET DES MORTS. 1872. 1 vol. in-l8, XLUI344 pages. ~t~.</p>
<p>LA LÉGENDE DES GiRONDiNS. 1882. i volume in-18, iv-48o pages, 2~ édition.</p>
<p>VICTOR HuGO AVAKT 1830. i volume in-i8, pages. 2&lt; édition. JOUMtAL D'UX
BOURGEOIS DE PARIS PENDAKT LA TERREUR. 1884. i vol. in-18, vni-4;4
pages. 2'= édition. Epuisé.</p>
<p>VICTOR DE LAPRADE, SA VIE ET SES ŒUVRES. l88;. 1 vol. in-l8, 402 pages.
2= édition.</p>
<p>PARIS EN 1793. i888. i vol. in-i8. 412 pages. Oavrage couronné par
l'Académie française (y&lt;eM~ Prix Go~&lt;r~.</p>
<p>PoRTRAirs LITTÉRAIRES. 1888. i vol. in-8°. vin-410 pages. LES POÈTES
LAURÉATS DE L'ACADEMIE FRANÇAISE, par Edmond Biré et Emile Grimaud. 2
vol. in-i8, 2~ édition.</p>
<p>nos. MMUMM Y)ïn: n pnmuMil, RUE co;'DË, 5o.</p>
<p><pb/></p>
<p>~D~OJVT) ~B/~jF</p>
<p>CAUSERIES</p>
<p>LITTÉRAIRES</p>
<p>CSATEAUBRIAND BERRYER</p>
<p>H. TAINE ET LE PRINCE NAPOLÉON. MICHELET LE DUC DE BROGLIE AI~ERT DURUY</p>
<p>D. NISARD ARMAND DE POM'MARTIK CAMILLE DOUCET ALFRED DE COORCY</p>
<p>EDMOND DE GONCOURT</p>
<p>LYO~</p>
<p>LIBRAIRIE &amp; IMPRIMERIE VITTE &amp; PERRUSSEL 3, place BeUecour, et rue
Condé, 30</p>
<p>18~0</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi SmarsiSSy.</p>
<p>1</p>
<p>LE PACTE DE FAMINE (1)</p>
<p>1</p>
<p>E me souviens encore, après trente ans passés, de la douloureuse émotion
que j'éprouvai, le jour où notre professeur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>siègent aujourd'hui sur les bancs de la Chambre des députés, et il ne
m'étonnerait pas que ce fût précisément l'un d'eux qui, l'autre jour,
dans la discussion de la loi sur les céréales, a lancé, d'un air
triomphant, cette interruption demeurée sans réponse Et le pacte de
famine ?</p>
<p>II</p>
<p>Quelques années s'écoulèrent, notre professeur d'histoire était mort, en
pleine jeunesse et en plein talent. J'achevais mes études de droit.
Comme je traversais les boulevards, une affiche de spectacle m'arrêta au
passage, évoquant soudain dans ma mémoire ce petit épisode de ma vie de
collège. C'était une affiche du théâtre de la Porte-SaintMartin, ainsi
conçue</p>
<p>Première y~r~K~zoM (reprise)</p>
<p>JLE PACTE DE FAMINE</p>
<p>Drame HISTORIQUE en cinq actes</p>
<p>de</p>
<p>MM. Paul Foucher et Elie Berthet (i)</p>
<p>Le soir, je prenais place, avec quelques amis, au parterre du théâtre.
En ce temps-là, les étu-' (l) Le Pacte de famine avait été représenté,
pour li première fois, le 17 juin 1839.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce peuple, qui a conquis son indépendance, est-il délivré de la faim ?</p>
<p>BOYREL</p>
<p>Pas encore. mais il sait où est le pacte de famine. et il ira le déchirer.</p>
<p>PREVOT</p>
<p>(Cris de Vive Beaumont! vive la liberté!) (t)</p>
<p>(i) Z~ Pacte de famine, acte V, sc&amp;nevm.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(3) Ibidem, p. 678.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tome XVI, p. 298.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme ses devanciers, comme Henri Martin, Sismondi, Théophile Lavallée
et le rédacteur du Moniteur de 1839, M. Maxime du Camp a pris les
éléments de son acte d'accusation dans le Moniteur de 1780, dans le
numéro du 14 au 15 septembre, con(i) JR~MM Deux Afo~j, 'i; mai 1868.
Paris, ses organes, ses ~MK'&lt;:MM et sa vie, par M. Maxime du Camp, t. IL</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ces deux articles du Moniteur ont été reproduits in cci~MO par MM.
Buchez et Roux, au tome II de l'Histoire ~jr&amp;M~a~ de la Rivolution
française, pages 475 a 476.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(2) &amp;&lt; &lt;~ Lois, liv. XXm, chap. xxix.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) ~r~K'cf~M&lt; F«, 1192, et F", 264.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>M. Maxime du Camp, il est vrai, flaire un autre secret; il nous révèle
l'existence d'un traité mystérieux qui liait le roi Louis XV au
boulanger Malisset. &lt;: Malisset, dit-il, devait avoir des arrangements
particuliers avec Louis XV, l'article 10 du contrat parle nettement d'un
traité ~rc avec le roi. »</p>
<p>(l) .E~~nert~f du e:&lt;cy&lt; ~7~9-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce traité séparé avec le roi, ce traité secret, mystérieux, eh mon Dieu
c'est tout justement le traité, la~cM?K/&lt;?M de Malisset, du 28 août
1765, lequel déchargeait, en effet, Malisset de la taille et des autres
impositions du même genre. L'article 12 de ce traité est ainsi conçu</p>
<p><pb/></p>
<p>31 mars 1767~ déposé dans l'étude de Me Dupré jeune. Le préambule de cet
acte, rédigé par M" Dupré, le constate en ces termes « Après avoir
examiné le traité ou soumission, dont copie est ci-après, passé au nom
du roi, par monseigneur le contrôleur général, le 28 août 1765, audit
Malisset pour la garde, l'entretien, la manutention et le recouvrement
des bleds du roi pendant douze années.</p>
<p>Pendant son règne, Louis XIV et ses ministres ne cessèrent de déployer
la plus grande activité, soit pour atténuer les effets de la disette,
soit pour la prévenir, lorsque cela était possible poursuites contre les
accapareurs, mise en vigueur de l'édit du 29 octobre 1573 ordonnant des
« achapts hors du royaume ou ès provinces lointaines secours direct aux
pauvres, rien n'est épargné. Le gouvernement couronna toutes ces mesures
par la création d'un bureau spécial que l'on appela l'administration des
bleds du /-o/'(i), administration toute paternelle, qui ne fut pas
établie pour procurer de (i) Delamarre, TT~a: de la Police, édition de
1710, t. H, p. 70;.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ddamaire, op. cit., t. II, p. 10~2.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Delamarre, op. cit., t. II, p. 1040-47-49.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait produit d'excellents résultats. Aussi l'abbé Fleury conseillait-il
au duc de Bourgogne de généraliser ces moyens de secours, en établissant
dans toutes les villes des magasins où l'on pût serrer les grains dans
les années abondantes et les garder pour la disette. Le conseil fut
suivi on installa partout où le besoin s'en fit sentir des greniers
d'abondance qui, suivant les cas, furent créés par l'administration ou
par les corps municipaux (i).</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Michelet, Io«~.XF, p. ;;2.</p>
<p>(2) Voltaire, édition &amp;o&lt;, t. XXXIX, p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>pation de Louis XV aux bénéfices de la régie des blés, si elle eût
~existé (i).</p>
<p>(2) I.inguet, Annaks politiques et littéraires, 1779, t. VI, p. 28; et
suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre assertion également inexacte &lt;x Le setier de blé, payé ro francs
en ~767 par la compagnie Malisset, n'était livré par elle l'année
suivante qu'au prix de 30 et 35 5 francs. Or, d'après un état annexé à
l'avis des députés du commerce, donné le 26 octobre 1769, le prix moyen
du setier, en 1767, a été non pas de 10 livres, mais de 20 livres</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Mémoire de l'agent du Trésor public, mars 1791. Archives m~KM&lt;dM,F"
11~.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Le Prévôt -est le seul témoin qui ait afûrmé d) Mémoires de l'agent du
Trésor public, de mars 1791, Archives fM~ F" 1193.</p>
<p>(3) ~rcM~&amp;:M&lt; F" :i~. –Léon Biollay, p. i$8.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'existence du pacte de famine. Il était donc nécessaire, pour être
édifié sur la valeur du témoignage, de bien connaître le témoin
lui-même. M. Gustave Bord a reconstitué sa biographie, dont tous les
éléments ont été puisés par lui dans les papiers mêmes de Le Prévôt, qui
font partie de sa collection.</p>
<p><pb/></p>
<p>en vertu d'un ordre de M. de Saint-Priest, le 5 octobre 1789 Il était
alors, depuis deux ans, dans la maison de santé du sieur Picquenot.</p>
<p>Ce qui est. vrai, c'est que Foullon et Bertier étaient deux hommes de
bien, d'une générosité admirable. M. Bord a eu entre les mains la
correspondance administrative de Bertier, intendant de la généralité de
Paris on y voit de quelle singu(l) .R&lt;M~ des Deux Afon~f, i; mai 1868.</p>
<p><pb/></p>
<p>(:) ~o:'r&amp;!f &amp; ~at'7'~r~ou~, ier Entretien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi :o juil!et!888.</p>
<p>li.</p>
<p>LE DUC DE BROGLIE HISTORIEN UNE PAGE DU RËGME DE LOUIS XV (i)</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui avait si longtemps occupé le trône d'Espagne la maison de Bourbon.
Louis XV avait obtenu la cession du Barrois et de la Lorraine. Mais, sur
notre frontière du nord, le Hainaut, Namur, le Brabant méridional, le
Limbourg et le Luxembourg, Anvers et Malines, appartenaient toujours à
la maison d'Autriche. Maîtresse des Pays-Bas espagnols, eUe était sur
notre frontière du sud-est, en Italie, maîtresse des duchés de Milan et
de Mantoue, de Parme, de Plaisance et de Guastalla. Nous la retrouvions
encore sur les rives du Rhin, où elle était en possession de plusieurs
provinces qu'on appelait l'Autriche antérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(2) /&lt;mrMJ Barbier, at/ceaf M P~M~ de Paris, t. ni, p. 508.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Charles VI..</p>
<p>f 3) Coruidératioru sur litat présent du corps politique de PEuroPe,
dans le Cotn~'n~t'o~tf ~r complètes de Frédéric ~oK&lt; Un historien le t.
VUldes ŒtnT~ &lt;Mm~M~ de Frédéric H, p. 16. Un historien altemand, le
baron de Hammer, dans son Histoire &amp; rempire ottoman (!82~-i8;4),
apprécie en ces termes la mission du marquis de Villeneuve « Le traité
de Belgrade (1739) est l'un des actes les plus remarquables des annales
diplomatiques de la France et de la Porte. L'influence de la France sur
les affaires de l'empire ottoman ne fut jamais aussi décisive, ni avant
ni après, et la mission de l'ambassadeur français, M. de Villeneuve, est
assurément la plus mémorable que signale l'histoire des relations
diplomatiques de la France avec la Turquie.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Comme je vous crois fort honnête et fort secret lui écrivait-il de
Strasbourg, je vais vous charger d'une (i) Voy. Z~M X~ par J. Mehelet.</p>
<p>(2) Une &lt;untMM~/ranpam en Orient sous Louis X~, par Albert VandaL Un
vol. in-8. 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) .M~M-TBer~ Mn~en~rM~ t. 1, p. 49.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Ma~e-TT~x: on~f'r~fMX~ t. I, p. 1~1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Falloux. au tome deuxième de ses Mé(l) .MarM-TMr~ impératrice, t.
I, p. 261.</p>
<p><pb/></p>
<p>moires, décrivant le château du Bourg-d'Iré, a tracé cette page que ne
reliront pas sans émotion ceux qui ont eu l'honneur d'être admis dans
cette douce et hospitalière demeure</p>
<p>Plus heureux que M. de Falloux,- chacun de nous peut avoir maintenant
dans son cabinet sa Bataille de Fontenoy, celle du duc de Broglie, une
toile de maître devant laquelle pâlit singulièrement le tableau d'Horace
Vernet. Comment n'en pas reproduire au moins les dernières pages? Après
avoir cité ce petit billet, retrouvé par lui dans un carton du ministère
de la guerre « Nous couchons sur le champ de bataille le roi y était en
personne avec M. le Dauphin, auquel le roi m'a (i) AfonOtYM d'un
royaliste, par le comte de FaUohx, t. II, p. i~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'impression produite par la victoire de Fontenoy fut profonde en France
comme en Europe. L'effet fut encore accru par la prompte soumission de
Tournay, dont le siège fut repris le lendemain même de la bataille.
Après Tournay, Bruges, Gand, capitale de la Flandre autrichienne,
Oudenarde, Deudermonde, Ostende, Neuport, tombèrent, l'une après
l'autre, aux mains du maréchal de Saxe, qui couronna cette mémorable
campagne par la prise de Bruxelles. La garnison de cette dernière
.ville, qui ne comptait pas moins de quinze mille hommes, fut faite
prisonnière de guerre, ainsi que dix-huit officiers généraux de la reine
de Hongrie, entre autres le comte de Kaunitz, gouverneur des Pays-Bas,
le comte de Launoi, gouverneur de Bruxelles, le feld-maréchal Los Rios,
deux princes de Ligne, l'un général d'infanterie, l'autre de cavalerie (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette campagne d'Italie fut signalée par une victoire presque aussi
brillante que celle de Fontenoy. Les historiens, cependant, en ont à
peine parlé, justifiant cette parole de Voltaire dans son Précis du
Siècle de Louis XV « La campagne d'Italie commença par une des plus
belles manœuvres qu'on ait jamais exécutées, et qui suffirait pour
donner une gloire durable, si les grandes (l) /OMrM/ de Barbier, avocat
M .P~~m~ deParis (lyiS-I~), t. IV, p.103.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Fr~ ~tM&amp; &amp; Louis X~, ehap. xrx. (2) Aix, chez les frères David, 17~,
in-4' 4 pp.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est importante, elle donne entrée dans les duchés de Parme et de
Plaisance et dans la Lombardie.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2)7M.,chap.xx;FnM&lt;'rte-~o~a&lt;</p>
<p>(3) 7M., p. 187.</p>
<p>(4) -M-, p. 198.</p>
<p><pb/></p>
<p>)i) Michelet, p. 21;. (2)7M.,p.23I.</p>
<p>(3) 7M., p. 200.</p>
<p>(4)7M.~ p. 231.</p>
<p>(;)JM.,p.23;, 231.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux courses d'Epsom, un des chevaux du haras qu'il venait de vendre,
Surplice, avait gagné le Derby.</p>
<p>Vous ne savez pas ce que c'est que le Derby! reprit Georges Bentinck,
avec un gros soupir. Oui, je le sais c'est le ruban bleu (i) du turf.
C'est le ruban bleu du turf, murmura lord Georges et détournant la tête,
il prit sur les rayons de la bibliothèque je ne sais quelle enquête
parlementaire (2).</p>
<p>(t) L'ordre de la Jarretière.</p>
<p>(2) Lord 6&lt;c~: &amp;~&lt;Mc~ a ~oh'&lt;M!7 KcgTa~y, by B. Disraeli, member of
parliament. Un vol. London, 1852.</p>
<p><pb/></p>
<p>M.u-di t~ décembre iSSy.</p>
<p>III</p>
<p>I/ABBÉ MAURY ET MIRABEAU'"</p>
<p>(t) L'abbiMaury 11746-1791), par Mgr Ricard, prélat de li maison .de Sa
Sainteté, professeur honoraire des Facultés d'Aix et de Marseille. Un
volume in-i8. Paris, 1887, Plon et Ce, éditeurs. –l~MnHnj! Maury, sa M&lt;,
&lt;cnTt!, par M. Poujoulat. 2* édition, 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allume un grand feu, dit-il.</p>
<p>Msis, mon oncle. comment! vous voudriez ?</p>
<p>Allume un grand feu, te dis-je.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le talent est partout, sur tous les bancs, chez les champions des idées
nouvelles, chez les défen(i) Villemain, Tableau de la M~a~n: au X~/Ife
~'&lt;Me. Tome IV, page t66.</p>
<p><pb/></p>
<p>seurs de la vieille monarchie. Les vainqueurs ne triomphent pas sans
gloire, les vaincus ont la consolation de se dire qu'ils ne tombent pas
sans honneur. Ils peuvent, en écoutant leurs orateurs, les Cazalès et
les Maury, répéter le mot de Virgile Pergama, si dextra.</p>
<p>Un écrivain dont les idées sont séparées des miennes par un abîme, mais
dont je ne méconnais ni le talent ni .l'érudition, M. Aulard, a publié,
en 1882, sur les Orateurs de Z'Z~ constituante, un volume de près de 600
pages (i). Voyez-vous d'ici l'historien (il en est quelquefois de si
drôles) qui écrira un jour un livre sur les Orateurs de la Chambre des
~e~M~ de /&amp;?7/ M. Aulard n'a pas trouvé sur les bancs de l'Assemblée
constituante moins de trente-cinq orateurs qui lui ont paru dignes
d'attention. Je rappellerai seulement ici le nom de ceux auxquels il
s'est surtout arrêté. A droite, l'abbé Maury, Cazalès,
Clermont-Tonnerre, Malouet, Mounier, Bergasse, d'Espréménil, Montlosier,
l'abbé de Montesquiou, Mgr de Boisgelin, Lally-Tolendal. A
gauche,Mirabeau, Barnave, Thouret, le Chapelier, Tronchet, Adrien
Duport, Alexandre et Charles de Lameth, Rabaut Saint-Etienne, Camus,
l'abbé Sieyès et l'abbé Grégoire. A l'extrême gauche, Petion, Buzot et
Robespierre.</p>
<p>Rien ne dit mieux la place éminente de l'abbé</p>
<p>(t) Un volume in-8. Librairie Hachette et Ce.</p>
<p><pb/></p>
<p>En vous parlant de lui (de l'abbé Maury), je ne vous ai donné, mes
enfants (i~, que l'idée d'un bon ami, d'un homme aimable je dois vous le
faire connaitre en qualité d'homme public, et tel que ses ennemis
eux-mêmes n'ont pu s'empêcher de le voir invariable dans les principes
de la justice et de l'humanité; défenseur intrépide du trône et de
l'autel; aux prises tous les ;ours avec les Mirabeau et les Barnave; en
butte aux clameurs menaçantes du peuple des tribunes exposé aux insultes
et aux poignards du peuple du dehors, et assuré que les principes dont
il plaidait la cause succomberaient sous le plus grand nombre; tous les
jours re(!) On sait que les Mémoires de Mannontd, publiés en 1800 (deux
volumes in-8), ont pour titre: ~tM~e~r.KfM't-s/'t'MfrMlion de ses enfants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moment où, peut-être pour la dernière fois, nous embrassant, nous
nous dîmes adieu, eut quelque chose d'une tristesse religieuse et
mélancolique. a Mo~ ami, me &lt; dit-il, en déjendant la
t&lt;7~~ca~e,j'&lt;ït,/a!~ ce que j'ai pu;</p>
<p><pb/></p>
<p>« j'ai épuisé mesforces, non pas pour réussir dans une as« sem~/ee
cuVe/aM inutilement ecoM~e, mais pour jeter de « profondes idées de
justice et de vérité dans les esprits de ~s « Ma~o~t et de ~'EMro~'e
e~ëre. yatt eu même /'am&amp;os « ~être entendu de la ~o~tert/e. Ce n'est
pas sans un e!ec/&lt;&lt; rement de ca?Mr ~~eye m'e/o:'g~:e de ma patrie et de
mes « amt' mais j'emporte la jerme e~craMce que la puissance «
révolutionnaire sera detrM:te (i). p</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Petit Dictionnaire ~~ram~ ~OMM~~ grandes choses qui ont rapport s
Révolution, composé par une société d'aristocrates, 1791.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un autre contemporain de Maury, le célèbre abbé Sicard, en le recevant à
l'Académie française, le 6 mai 1807, a pu lui adresser ces paroles,
auxquelles l'auditoire tout entier s'associa par des applaudissements</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la tribune, où il prononçait l'un de ses plus beaux discours (i).</p>
<p>Mgr Ricard a eu l'heureuse idée de reproduire, d'après les tables du
Mo~~Mr, la liste des discours de l'abbé Maury pendant les années 1789,
1790 et 1791.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les historiens de la Révolution, et en particulier MM. Thiers et Mignet,
ne tinrent aucun compte, cela va sans dire, de ces témoignages qui
diminuaient Mirabeau; et lorsque parurent, en 1831, les (i) ~cMt'~u'rj~
Por&lt;ra:'tf, un vol. in-8, 1813. Le comte de Vaublanc, l'un des
principaux orateurs de l'Assemblée législative, dit das ses Mémoires, p.
172 « Mirabeau n'improvisait pas, excepté dans les discours véhéments et
courts dont plusieurs ont produit tant de mal. Dans les autres
occasions, il lisait les discours écrits par Clavière, Dumont de Genève,
Ramon et un autre dont le nom m'est échappé, qui depuis ce temps fut
secrétaire du prince de Kaunitz. » Chateaubriand, qui assista &amp;équemment
aux séances de la Constituante et qui rencontrait chez son compatriote
Le Chapelier les principaux membres du côté gauche, a écrit, de son
côté, dans les M~M/r~ ~o~r&lt;-&lt;o~&lt;, t. I, p. 262 « On fournissait a
Mirabeau des discours pour la tribune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a Je vous envoie tous les compliments que m'a valus l'excellent discours
dont vous m'avez doté. Ne soyez pas fâché de deux ou trois mots que j'y
ai dissimules ils resteront dans l'impression; mais j'ai craint
quel'Assernbléene fût quelquefois ou ne se crût un peu trop gourmandée.
Ainsi j'ai été (seulement pour la prononciation), le mot bien, etc.
Maintenant je vous assure que le succès a été énorme: 2° que cela
passera. Je vous demande la permission d'aller corriger les épreuves
avec vous. Je vous demande aussi d'exercer sur-le-champ la dictature la
plus absolue sur le discours où vous voulez bien donner droit de cité au
petit nombre de pages que j'y ai ajoutées (!). Vale et me am3. 27 août
1700.</p>
<p>&lt;- Au reste, je me suis aperçu que l'écriture, toute charmante (i) II
s'agit ici, non du discours sur les assignats, où Mirabeau n': pas
ajouté une seule ligne, mais d'un discours sur le mariage des prêtre,
qui ne fut pas prononcé et resta en portefeuille. En 183;, le filsnanml
de Mirabeau, M. Lucas-Montigny. le publia a comme étant un des plus
grands morceaux d'éloquence du célèbre orateur. » Sic ? non vobis. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Mirabeau a mis la main sur le plus précieux des collaborateurs; il ne le
lâchera plus chaque semaine, chaque jour amène une nouvelle demande.
C'est une réplique pour cette même affaire des assignats; puis un plan
d'éducation nationale, puis un discours sur l'irréductibilité des
rentes, puis un autre sur le duel, un autre sur l'adoption; d'autres
encore sur le divorce, sur la peine de mort, sur l'extradition, etc., etc.</p>
<p>Pendant ce temps, les autres auxiliaires de Mirabeau n'abattent pas, de
leur côté, une moins terrible besogne. Ce sont d'abord les
collaborateurs en titre Duroveray, ancien procureur générai de la
République de Genève, Etienne Dumont, Clavières, Pellenc; viennent
ensuite les collaborateurs par occasion, Frochot, Chamfort, le jeune de
Comps, second secrétaire de Mirabeau, l'abbé Lamourette, qui compose le
discours sur la constitution civile du clergé (26 novembre 1790), et
l'adresse aux Français sur la constitution civile du clergé (14 janvier
1701).</p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Voy. Aulard, page :67.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi sS décembre 1887.</p>
<p>IV</p>
<p>1/ABBË MAURY ET MIRABEAU (~Mïïe ~M.~</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 15 novembre 1790, on discutait l'impôt sur le tabac. Les trois
comités d'imposition/d'agriculture et de commerce demandaient la
suppression de cet</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Mais le témoignage d'un Français, quel qu'il soit, doit disparaître
ici auprès du jugement qu'a porté l'Europe entière sur cette sublime
institution. L'Europe l'a donc jugée, (1) Dans son B~f&lt;c:re du cardinal
Maury, M. Ponjonlat place ce discours en faveur de l'impôt sur le tabac
an 17 novembre 1790 c'est dans la séance du i; qu'il fut prononcé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sumra-t-il que l'Europe entière les imite pour que notre inconstance se
hâte de les abandonner ?</p>
<p>Le décret de l'Assemblée nationale fut conforme aux conclusions de ce
discours. L'hôtel des Invalides fut conservé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain, au début de la séance, la minott) Séance du 4 mai 1791.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Un discours de Pellenc, sur les biens de l'Eglise, me rappelle,
dit-il, une scène dont je fus témoin, par hasard. Je ne l'avais pas
entendu, Maury s'était levé pour le réfuter et avait eu un très grand
succès. Mirabeau, très peu en état de suivre l'abbé Maury dans tous les
détours d'une question</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;: Je ramasse le gant que votre superbe ignorance me jette avec un
dédain qu'elle expiera bientôt. Je consens volontiers qu'on vous
applaudisse, pourvu que l'on m'écoute. Obtenez-moi -donc de silence, si
vous croyez réellement triompher de (i) Etienne Dumont, pages 240 et 2yS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mamy n'était point un rhéteur, comme l'ont dit trop légèrement les
historiens de la Révolution française, et comme M. Aulard a eu le tort
de le répéter après eux. C'était un debater puissant, en même temps
qu'un éloquent orateur. Il n'est que juste de dire qu'il partage avec
Mirabeau l'honneur d'avoir été parmi nous le créateur de l'éloquence
parlementaire.</p>
<p>III</p>
<p>(2) &amp;Mf&lt;MM ~Mt&amp;aay&amp;Mt~ par Amault, 1.1, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Séance du 21 octobre 1790.</p>
<p><pb/></p>
<p>ciférations homicides par des groupes effroyables, répandus sur la
terrasse des Feuillants. L'abbé Maury se défendait tantôt par des
saillies originales, tantôt par des quolibets peu ecclésiastiques, ce
qui désarmait la multitude et amusait les mégères (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) LtfH&lt;t!!t&lt;~t/oM', n" 34 (1791).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, puisque nous n'avons devant nous que l'orateur de la
Constituante, nous voulons, en terminant, placer sa mémoire sous
~protection des paroles que Louis XVI lui adressa, le 3 février 1791.</p>
<p>&lt; Monsieur l'abbé, lui écrivait le roi, vous avez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Publique Pendant la Révolution (2), et son récent volume sur
l'Instruction ~'M~Z/g'M6 et la Z)c~ocfjtie (3), sont deux bons livres,
qui ne se lisent ni sans agrément ni sans profit. L'Académie française a
donc été bien inspirée lorsqu'elle lui a décerné, en 1882, l'une de ses
principales récompenses. J'imagine pourtant que cette médaille, dont les
éloges de M. Camille Doucet relevaient encore le (i) Hoche et Marceau,
par M. Albert Duruy; Hachette et Ce, Edteurs. Bs3liotbique des écoles et
des Jamillu. Ze brigadier Muscas, Lir~ tenrs..B:N:'o&lt;~M la Révolution,
par le même. I&lt; ~a&amp;r 3&amp;MMf, ?io:f&lt; &lt;MrrM &lt;~ &amp;! X&lt;fo!HÏMK, par !e même.
(&amp;Mi&lt; &lt;&amp;fDatx3&amp;~ 1$ novembre 188;.)</p>
<p>(2) Un volume in-8, 1882.</p>
<p>(3) Revue des Deux Mondes, 1886.</p>
<p>Mardi 22 février 1887.</p>
<p>v</p>
<p>UN HÉROS</p>
<p>DE LA PREMIÈRE RÉPUBLIQUE (i)</p>
<p>ONSIEUR Albert Duruy est un esprit distingué, un écrivain de talent~nn
historien sincère. Son ouvrage sur l'Instruction</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'aurait pas été capable de dessiner le Romulus et le Tatius du tableau
des Sabines; mais il a peint au naturel, sans poses théâtrales, avec
leur véritable physionomie et leurs vrais uniformes, les grognards de
i8io et nos Africains de 1840. De même, M. Albert Duruy, dans ses
petites toiles, a fait revivre, sans solennité, sans phrases, les
soldats de la Révolution. Il m'a paru que ces intéressants et modestes
volumes méritaient de ne point passer inaperçus. Je voudrais en dire un
mot aujourd'hui, signaler leurs mérites, et, en même temps, prémunir
leur auteur contre un écueil dont il ne se défie peut-être pas-assez.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Mémoires du ~M-a~ DMKMFt~ t. III, p. 286, 309,</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Correspondance !&lt;&lt; du CotM'~ ~e.Mj«&lt;~&lt;Hte, t. I, p. ~y.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant les armées de la république ont fini (l) Corrc~M~nKX :'n~&lt;
du Comité de ~s&amp;Nc, t. n, p. 10. (2)7M., t.n.p. 176.</p>
<p>(3) 7M., t. H, p. 377. Voir aussi l'Histoire &lt;xMUM JMM&amp;f~M ~nMjNtK, par
M. A. Gtanier de Cassagnac, t. ni, p. 620 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>lorsque les républicains de Seine-et-Oise célébreront son anniversaire.
Je prie M.&lt;Albert Duruy de m'accorder crédit jusque-là. En attendant,
s'il veut bien me le permettre, nous allons régler ensemble le compte du
brigadier Muscar.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaignons le sort fâcheux d'un auteur élégant</p>
<p>Qui de tant de héros va choisir un &amp;rt~a7M!</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>devoir (i) Muscar fut l'émule des Huché, des Grignon et des Duquesnoy.</p>
<p>Une étude de M. Alfred Lallié, composée, comme toutes celles de ce
patient et consciencieux érudit, sur des documents authentiques, puisés
aux sources les plus sûres, va nous édifier sur ce point de la façon la
plus complète (2).</p>
<p>Lorsque parurent les décrets de la Convention nationale, ordonnant
l'extermination des Vendéens, Muscar tenait garnison, avec son bataillon
et une centaine d'hommes de la garde nationale de Nantes, au château
d'Aux, situé non loin de Bouguenais, sur le coteau de la rive gauche de
la Loire qui domine Indret. Il fit faire plusieurs battues dans les
communes voisines. L'une de ces battues eut lieu le i' germinal an II
(21 mars 1794). En voici le récit, tracé par un contemporain</p>
<p>( t ) Le Bn~HT M,m;ar (Revue ~fDaec'~M~, i; novembre f88;), p. 380-381.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai ces listes sous les yeux, et j'y relève, presque en face de chaque
nom, des indications du genre de celles-ci</p>
<p>« Berthaud ~Charles), tisserand pris dans son jardin, tenant un enfant
entre ses bras lui demandent son billet civique, leur dit qu'il n'en
avait pas lui dirent Viens au commandant, on t'en donnera un; ensuite
ont pris des cordes pour le lier. »</p>
<p>« Biton (Jean) père, un des notables; ayant été au village des Couëts,
où était la colonne, pour réclamer ses voisins ayant un billet civique
on l'a encordé comme les autres; âgé de soixantequinze ans, n'étant
jamais sorti de chez lui pour courir le brigandage au contraire,
d'encourager tous ses voisins d'en faire autant; quelque temps après sa
mort, sont revenus faire pillage chez lui. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Lallié, c~.c:t., p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p>tre ces 209 victimes, 60 autres environ avaient été fusillées sur place,
lors des battues dirigées par Beilver.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>-L'accusateur public de Nantes, le citoyen DavidVaugeois, avait sans
doute réclamé, trouvant que .le commandant du château d'Aux rognait un
peu trop l'office de la guillotine. Toujours est-il que Muscar lui écrit
le 2 floréal (21 avril 1794) &lt; Je vous envoie une petite collection de
brigands, an nombre de quarante-cinq, que j'ai fait prendre hier au
Pont-Saint-Martin. Vous en nourrirez la guillotine. Le citoyen Beilver,
ce fléau des brigands, vous donnera des renseignements plus
circonstanciés sur ces coquins. Que ne puis-je vous envoyer toute
l'armée de Charette! » Le lendemain</p>
<p>Je t'envoie Beilver, pour vous donner des renseignements sur les
brigands que vous allez juger. Il 'porte une pièce de conviction trouvée
chez eux: un habit de volontaire percé de balles et coupé de coups de
sabre. D'ailleurs il ne faut pas de grands renseignements sur le compte
de gens qu'on est moralement sûr d'avoir été avec les brigands le tact
révolutionnaire doit plusjaire dans ces procis que lesformes (2). il</p>
<p>Et ce n'est pas tout. Ce &lt;: brave soldat ce &lt;: brave homme oh M. Duruy!
était un fusilleur de femmes.</p>
<p>(r) Lettre originale de la main de Muscar. (Archives du greffe de Nantes.)</p>
<p>(2) Alfred Lallié, op. cit., p. 13.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conduite de l'homme qui fait fusiller des femmes, des vieillards de
soixante-dix-huit ans et des enfants de quinze ans. Le 16 mai 1798, au
moment de partir pour l'expédition d'Egypte, le général Bona.parte
adressait aux commissions militaires de la o* division l'ordre du jour
suivant</p>
<p>J'ai appris, citoyens, avec la plus grande douleur, que des vieillards,
âgés de soixante-dix ou quatre-vingts ans, de misérables femmes
enceintes ou environnées d'enfants en bas âge avaient été fusillés,
comme prévenus d'émigration.</p>
<p>La première, c'est qu'il ne faut pas se hâtef, lorsqu'on est en face
d'un républicain, de, crier an</p>
<p><pb/></p>
<p>On a souvent besoin d'un plus petit que soi.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VENDÉE ET M.</p>
<p>ous ce titre Profils p&lt;?~&lt;~M (i),. une femme, qui se cache sous le
pseudonyme de ~y/c&lt;z~&lt;?~ vient de publier</p>
<p>une série de portraits où revivent les principaux chefs de la Vendée
militaire. Sylvanecte,- de son vrai nom M"~ Georges Graux- est
républicaine; elle a débuté, si je ne me trompe, par un Précis de
l'histoire de la Révolution qui lui valut les éloges de Gambetta et de
la République française. Comment donc se fait-il qu'elle n'ait pu parler
de Lescure, de Cathelineau, de Bonchamps, de d'EIbée, de tous les chefs
de l'armée catholique et royale, sans un véritable enthousiasme ? &lt;s Si
l'auteur du livre qu'on va lire, dit M. Jules Simon, ne nous (i) Profils
Mn~atf, par Sylvanecte, avec one Préface par M. Jules Simon. i vol.
in-i8. Librairie Plon. 1887.</p>
<p>Mardi 17 mai 1887.</p>
<p>VI</p>
<p>MICHELET</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p>Les Vendéens sont des paysans ignorants, ~c~M~Zc~, conduits par des
fourbes. L'historien ne tant pas sur~/bMr~&lt;M vendéennes, sur les fourbes
qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ces assassins étaient, par surcroît, des voleurs.</p>
<p>&lt;: Cette armée tenait beaucoup d'une bande de (i) Michelet, Histoire de
la Révolution. t. VI, p. 78. 121, 144. (2) Tome VI, p. 78.</p>
<p>(3) Sur h~faH'&lt;e M~~M, voir le chapitre v du livre X et le chapitre V!
du livre XI.</p>
<p>(4) Tome VI, p. 82.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tome VI, p. 90.</p>
<p>(!) Tome VI, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>(!)Tome.VI.p.79(2)TomeVI,p.78. (3)TomeVI,p.87. (4)7K~M:.</p>
<p>(5) Tome VI, p. 88.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(2) Tome VI, p. 87.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne vois rien; seulement j'entrevois, entre deux bois, une dame à
cheval qui, suivie d'une domestique, va rapide.</p>
<p>« Sur la route même chemine, le panier au bras, une honnête paysanne.</p>
<p>« Voulez-vous dire qu'elles y viennent prendre les ordres du prêtre ? Il
n'y est pas aujourd'hui. Oui, mais il y fut hier. Il fallait bien qu'il
vînt le samedi confesser les religieuses. Confesseur et directeur, il ne
les dirige pas seules, mais par elles bien d'autres encore. immobile
dans sa</p>
<p><pb/></p>
<p>retraite, par ces nonnes immobiles il remue toute la contrée.</p>
<p>Ceci n'estpoint un coM~&lt;?, écrivait Diderot en tête d'un de ses romans.
M. Michelet s'interrompt au milieu du sien pour dire Tout ceci n'est
nullement un tableau d'imagination. En est-il bien sûr? Est-ce vraiment
Ze confessionnal, cette sombre armoire de c~Mc, qui a été le foyer de.
la guerre civile? La thèse de M. Michelet ne tient pas contre les faits
et contre les dates, et tout d'abord la date même du soulèvement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paysans, dépourvus de toutes ressources, seraient capables de résister à
des forces organisées, et de produire ces miracles qui ont étonné le
monde (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Voir encore tome V, p. 42; « Un certain Gaston Bourdic~ perruquier
breton (les perruquiers, oa l'a vu, étaient la fleur du royalisme). »</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>M. Michelet appuie sa thèse sur une double base: sur un raisonnement et
sur des faits.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tome V, p. 416. (2) Tome VI, p. 95.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le médecin Tant-Pis allait voir un malade.</p>
<p>Les Vendéens ont enterré leurs adversaires dans des puits: où et quand?
Ils les ont brûlés vifs dans des fours où et quand?</p>
<p>(1) Tome VI, p. 9;. (2) Tome VII, p. So.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Voy. sur la. prise de Montaigu (21 septembre 93), les Guerres des
~at~nj et des C&amp;OMM contre la République française, par un officier
supérieur des armées, de la République (l'adjudant général Savary). M.
Michelet apprécie ainsi cet ouvrage e C'est le livre le plus instructif
sur l'histoire de la Vendée, j'allais dire le seul. Savary donne les
vraies dates et un nombre immense de pièces les notes de Candaux, de
Kléber et d'Obenheim y ajoutent un prix inestimable, x On chercherait
vainement, dans Savary, un seul mot sur lepuits de Montaigu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce puits s'appelle encore aujourd'hui le puits des victimes (i).</p>
<p>&lt;: A Montournais, aux Epesses et dans plusieurs autres lieux, Amey (2)
fait allumer des fours, et lorsqu'ils sont bien chauSés, il y jette les
femmes et les enfants. Nous lui avons fait des représentations
convenables il nous a répondu que c'était ainsi que la république
voulait faire cuire son (:) Voy. ;M)/tee sur CK!Ot:, par M. Verger.</p>
<p>(2) Amey était général de brigade, sous les ordres de Tarreau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d) Sur les héros de ;oo livres, qui n'étaient autres que les Volonaires
parisiens, voir l'excellent ouvrage de M. Camille Rousset 7cbn&lt;a:M de
1791-1794.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 31 mai t8Sy.</p>
<p>vn</p>
<p>LA VENDÉE ET M. MICHELET (Suite et fin.)</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lettre le conseil du citoyen Merlin. Non content d'avoir calomnié par
ses imputations les soldats de Cathelineau et de Bonchamps, il les
calomnie encore par son silence.</p>
<p>III</p>
<p>(i) Lequinio, page 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les officiers municipaux républicains d'Aizenay, de Palluau et de la
Roche-sur-Yon signalaient en ces termes la conduite du général Grignon
et du général Commaire:</p>
<p><pb/></p>
<p>descoZoMM&lt;?~z'K/&lt;?y'~&lt;zJ&lt;?~ Ensevelir, autant que possible, dans l'oubli
les nobles actions des Vendéens et les atrocités des révolutionnaires,
telle est sa tactique, grossière autant que déloyale, mais qui n'en
réussira pas moins auprès du plus grand nombre des lecteurs.</p>
<p>IV</p>
<p>Veut-on un autre exemple de cette singulière façon d'écrire l'histoire ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 5 décembre 1793 (15 frimaire, an II), Collotd'Herbois écrit au
citoyen Duplay &lt;: Nous avons ranimé l'action d'une justice républicaine,
c'est-àdire prompte et terrible comme la volonté du peuple. Elle doit
frapper les traîtres comme la foudre et ne laisser que des cendres en
détruisant une cité infâme et rebelle, on consolide toutes les autres.
La hache populaire faisait tomber vingt têtes de conspirateurs chaque
jour, et ils n'en étaient pas effrayés. Nous avons créé une commission
aussi prompte que peut l'être la conscience de vrais républicains qui
jugent des traîtres. Soixante quatre de ces conspirateurs ont été
fusillés hier. Deux cent trente vont tomber aujourd'hui dans les fossés
où furent établies ces redoutes exécrables qui vomissaient la mort sur
l'armée républicaine. Ainsi donc, en deux jours, les 4 et 5 décembre
1793, Collot-d'Herbois fit mitrailler et fusiller deux cent
quatre-vingt-qua&lt;or~ personnes. Mais les exécutions avaient commencé
bien avant le 4 décembre; elles continuèrent longtemps encore après le 5.</p>
<p>Elles avaient commencé avant le 4 Collotd'Herbois dit, en effet, dans la
lettre que je viens de citer:« La hache populaire faisait tomber vingt
têtes de conspirateurs chaque jour. » N'avait-il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Notre tribunal révolutionnaire va toujours bien, écrit Pilot, le 14
janvier 1794 (26 nivôse an II).</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Qui le croirait? Au moment de terminer son livre, l'historien est
tourmenté par la crainte de n'avoir pas rendu pleinement justice aux
grands hommes de la Révolution. Malgré tous ses efforts pour effacer de
leur front l'ineffaçable tache de sang qui y est empreinte, il a peur de
ne pas avoir assez fait pour eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>(:) Tome VII, page $24. (2) Tome VII, page ;2o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tom: VI, page 42. Cette page ngurë dans !e livre de M. Michelet,
sous cette rubrique Du /)ar&lt;! ~&lt;r&lt; a la Convention.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Tome VI. page 427.</p>
<p>(3) a Robespierre, dit Mchelet, avait du prêtre dans sa nature. Né dans
une ville de prêtres (Arras), élevé par la protection des prêtres, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tome VI, page 463.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>On ne s'attendait guère</p>
<p>A voir Pauline en cette affaire</p>
<p>(i) Tome VL p. ~89.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui domine, dans cette Histoire de la (i) Tome VI, pages 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>Révolution, ce n'est pas le poète, c'est le pamphlétaire ce n'est pas
l'imagination, c'est la haine une haine violente, exaspérée, furieuse,
contre laroyauté et contre l'Eglise, contre le roi et contre la reine,
contre tous leurs défenseurs, nobles, prêtres, paysans. Il est de cœur
avec ceux qui tuent Louis XVI, qui assassinent Marie-Antoinette, qui
torturent, dans la prison du Temple, le petit Louis XVII. On connaît sa
sensibilité naturelle il nous en a donné mille preuves dans l'Amour,
dans l'T~M~ et dans l'Oiseau. Une poule qui pond lui déchire le cœur,</p>
<p>Un papillon mourant lui fait verser des larmes. Que voulez-vous ? il ne
lui en reste plus pour les rois et pour les reines, pour les prêtres que
l'on massacre, pour les nobles que l'on mitraille, pas même pour les
petits et les pauvres que l'on guillotine. Voici tout ce que lui
inspirent le procès et l'exécution de la reine Marie-Antoinette &lt;: La
reine fut expédiée en deux jours, 14 et 15 octobre. (i) Elle périt, et
sa mort eut peu d'effet. Elle était coupable, elle avait appelé
l'étranger. Cela est prouvé aujourd'hui. On n'avait pas les preuves elle
essaya de défendre sa vie. Elle dit qu'elle était une femme, une épouse
obéissante, qu'elle n'avaitrien fait que par la volonté de son mari,
rejetant la</p>
<p>(i) Tome VI, page ~19.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Michelet, livre IX, chapitre TH. (2) Livre n, chapitre n.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bèrent. Les ultras eux-mêmes se tinrent pour satisfaits (i).</p>
<p>Ce temple l'importune, et son impiété</p>
<p>Voudrait anéantir le Dieu qu'il a quitté.</p>
<p>(i) Mj&lt; sur M. Guigniaut par M. Alfred Maury, membre de l'Institut. K Je
tiens cette anecdote, dit M. Maury, de la bouche même de M. Guigniaut. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 22 mars iSSy.</p>
<p>VIII</p>
<p>LA TERREUR</p>
<p>SOUS LE DIRECTOIRE (i)</p>
<p>1</p>
<p>plus sérieux acceptaient les imputations les plus graves, du moment
qu'il s'agissait de l'ancienne monarchie, de la France d'autrefois (2).
En dépit de !a vraisemblance, en dépit de l'évidence même, toute
accusation est la bienvenue qui peut ternir la mémoire d'un roi, d'un
ministre ou d'un grand seigneur. 77 ne faut pas de preuves, puisque
aussi bien la flétrissure retombera sur l'ancien régime. (l) LA TERREUR
SOUS LE DtKECTOtRE, Kf~trt de h~&lt;'r~&lt;'œ&lt;tOt!~oH&lt;que d f~t~K après le
coup d'Etat du 18 fructidor C~ septembre ~797)~ d'après les documents
inédits, par VicroR PIERRE. Un beau volume grand in-octavo, Paris, 1887.
Retaux-Bray, éditeur, rue Bonaparte, 82. (2) Voy., plus haut, notre
chapitre sur le Pa~ de famine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici un gouvernement le Directoire qui a multiplié les attentats de
toutes sortes contre la vie ou la liberté des personnes; qui a, sur plus
d'un point, aggravé ~la Terreur elle-même, soit par des lois plus
savantes et plus dures, soit par le privilège qu'il s'attribua de les
exécuter lui-même un gouvernement qui a exercé une persécution</p>
<p><pb/></p>
<p>monstrueuse, impitoyable, et dont les victimes se comptent par milliers.
Eh bien de cette persécution il n'y a pas trace chez les historiens; on
ne la nie pas on fait mieux, on l'ignore.</p>
<p>(2) Histoire ~X~ siècle, t.II. Jusqu'au 18 brumaire, 215-2t6. (3)
Histoire du D:'r&lt;c&lt;o:'f&lt;. !8; T. II, p. 420.</p>
<p><pb/></p>
<p>On aurait pu croire que les historiens ecclésiastiques seraient moins
brefs et moins insuffisants sur un sujet qui avait pour eux un intérêt
presque domestique. Il n'en a rien été. S'ils ont parlé de la
persécution religieuse sous le Directoire, ils l'ont fait sans entrer
dans aucun développement (3).</p>
<p>Ce devoir, M. Victor Pierre l'a rempli dans toute son étendue, avec un
talent et une conscience fi) Histoire du Directoire, par A. Granier de
Cassagnac, T. il, P. 442.</p>
<p>(2) Op. cit., T. III. p. 126 et 127.</p>
<p>(~ ) La lacune que je signalais ici a été très heureusement comblée p~r
la belle publication de M. l'abbé Manseau, curé-doyen de Saint-MarMde-Ré
Prêtres et &amp;t .&amp;ttx &lt;&amp;~w~ sur les ed~ d dans &amp;t t&amp;t de la
C&amp;arc!&lt;&lt;-7n/.7~œ Deux volumes in-8. 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>fi] Voir ci-dessus, chapitre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souffrir en temps de république. Besoin était d'un coup d'Etat. Il ne se
fit pas attendre. Il fut exécuté par le Directoire, avec l'aide de
l'année, dans la nuit du 17 au 18 fructidor 3-4 septembre 1797. Les
troupes, commandées par Augereau, occupèrent avant le jour les ponts et
les places principales, cernèrent les salles des conseils dont les
gardes, gagnées d'avance, fraternisèrent avec leurs camarades de
l'armée. Nulle part il n'y eut lutte ou tentative, ou même ombre et
préparatifs de lutte. Le Directoire était vainqueur sans combat. La
vraie république l'emportait, les proscriptions allaient commencer.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>trouvé des ressources de toute sorte, des relations de société, des
occupations qui eussent adouci pour eux la rigueur de l'exil. Ainsi ne
l'entendaient pas La Revellière-Lepeaux et ses collègues du Directoire.
L'arrêté officiel disait Cayenne; les instructions secrètes et verbales
disaient autre chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>gleterre. Letellier mourut pendant la traversée Aubry était mort à
Demerary.</p>
<p>Seuls, Barbé-Marbois et Laffon de Ladébat résistèrent au climat de la
Guyane ils ne revinrent en France qu'en 1800, après la chute du Directoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'exception du marquis de Surville et de ses trois compagnons
Dominique Allier, Joseph Charbonnel et Robert, ce dernier âgé de
dix-sept ans, tous les autres condamnés étaient absolument innocents
aucun fait, aucun délit, politique ou autre, n'était relevé contre eux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aux mêmes poursuites et aux mêmes peines que les nobles.</p>
<p>Une dame Rey, d'Aubagne, dans les Bouchesdu-Rhône, s'était réfugiée à
Cassis, dans le même département ce petit voyage lui fut compté comme
émigration. Il était notoire qu'elle n'avait pas quitté cette commune,
qu'elle y tenait un magasin de comestibles elle fut fusillée comme émigrée.</p>
<p>Un sieur Varage, âgé et infirme, n'avait pas bougé de sa retraite depuis
trente ans fusillé comme émigré.</p>
<p>Arrêté dans le département de la Haute-Loire, il fut fusillé au Puy sur
l'esplanade Saint-Laurent, alors place de la Fraternité. C'était le 18
octobre 1798. Le matin, après sa condamnation, il s'était fait raser et
poudrer. Dans le trajet de la prison à</p>
<p><pb/></p>
<p>l'esplanade, il salua les personnes qu'il connaissait sa figure était
ouverte et souriante. Il n'avait pas d'habit et portait la culotte
courte de son gilet s'échappait un jabot en dentelle, les manchettes de
sa chemise s'allongeaient sur ses mains. Tel nous l'a représenté
marchant au supplice un témoin oculaire.</p>
<p>Ses poésies, auxquelles il avait donné un tour</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans gouvernail, les voiles criblées, elle alla s'échouer dans la rade
de Verdon, où les Anglais ne purent la suivre et où elle resta un mois.
Le 22. avril, on entassa sur la Décade, qui ne pouvait pas contenir plus
de 150 passagers, les 193 déportés de la Charente.</p>
<p>Sur les 193 déportés de la Décade et les 119 de</p>
<p><pb/></p>
<p>~.B~oM~M~, 180, dont 156 prêtres, succombèrent en moins de huit mois,
victimes du climat meurtrier de la Guyane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour moi, je réclame le droit de m'associer aux paroles par lesquelles
M. Victor Pierre termine la préface de son livre</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi i" septembre tSSy.</p>
<p>IX</p>
<p>NAPOLÉON I"</p>
<p>M. H. TAINE ET LE PRINCE NAPOLÉON d)</p>
<p>IX</p>
<p>presque toutes ses soirées chez M. Vieusseux, le libraire, dont les
salons réunissaient des lettrés et des voyageurs de tous les pays. Les
Français y étaient particulièrement bien accueillis. Les princes
Bonaparte avaient été longtemps les habitués les plus assidus des salons
et de la bibliothèque de M. Vieusseux. Cette bibliothèque était
particulièrement riche en ouvrages sur la Révolution et le premier
Empire. A côté des écrits publiés en France, on y trouvait tous ceux qui
(1) Napoléon et ses détracteurs, par le prince Napoléon. Un vol. in-t8.
Calmann Lévy, éditeurs, rue Auber, 3, Paris. 1887. ~i~?"' Bonaparte, par
M. H. Taine. X&lt;M« des Dotx-Mcrn~ 15 février et '"nurs 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles de M. Vieusseux me sont revenues en mémoire au moment où je
recevais le volume du prince Jérôme, qui m'a causé, je ne le cache pas,
une double déception. Par son peu d'étendue, d'abord, et ses dimensions
par trop exiguës. J'aime</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>perdre « le discernement de perdre « le bon sens et de n'être, au
demeurant, qu'un &lt;: halluciné.~</p>
<p>Le prince Jérôme s'y est essayé, dans un chapitre qui est le morceau
capital de son livre, et qu'il a intitulé l'Homme et son ŒMpr&lt;?. Il ne
se peut rien imaginer de plus creux, de plus vide, tranchons le mot, de
plus médiocre. Cela ne vaut même pas feu M. de Norvins, encore bien
moins Emile Marco de Saint-Hilaire. Au moins, dans ce brave Marco de
Saint-Hilaire, vous trouviez des anecdotes. Elles étaient apocryphes,
sans doute, mais elles ne laissaient pas d'être amusantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Afin qu'on ne m'accuse pas d'être injuste pour cette partie de l'ouvrage
du prince Jérôme, pour -cette étude, fruit des lectures et
desméditationsde toute sa vie, je vais la résumer ici très fidèlement.
Dans tout ce qui va suivre, pas une ligne, pas un mot qui ne soit
emprunté au texte même de son livre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>e A Sainte-Hélène, il prévoit la république devenant k forme
gouvernementale de la démocratie.</p>
<p>Je voudrais être sérieux. Mais le puis-je ? Est-ce sérieusement, en
effet,. que le prince Jérôme nous représente Napoléon comme le moins
ambitieux</p>
<p>(ï) ?~0~ d ses détracteurs, chapitre vm passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le combat finit faute de combattants.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, je passe condamnation sur ce</p>
<p><pb/></p>
<p>Je reconnus, dit-il, dans son style concis et plein de mouvement,
quoique inégal et incorrect, dans la nature des questions qu'il
m'adressait, un homme qui ne ressemblait pas aux autres. Je fus frappé
de l'étendue et de la profondeur des vues militaires et politiques qu'il
indiquait, et que je n'avais jamais aperçues, dans aucune des
correspondances (1) AfoHMrM sur le Consulat, rB~:r&lt; « le roi Joseph, par
Mot de Maim. vol. in-8, Paris, i8;8.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il prend d'autant plus facilement son parti du 18 Brumaire que Berthier,
qui vient d'être nomme ministre de la guerre, l'appelle auprès de lui
pour remplir la place de secrétaire général &lt;: Lorsque j'arrivai à
Paris, je trouvai tout ce qu'il y avait d'hommes éclairés, d'amis de
leur pays, rallies autour de Bonaparte (3).</p>
<p>(!) .M¬'fM de Miot de Mélito, tome I&lt; p. 81.</p>
<p>(2) Ibid., tome I, p. 267.</p>
<p>(3) JM., t. I, p. 267.</p>
<p>(4) JM., t. 1, p. 3oi.</p>
<p>(S)JM.,t.I,p.283.</p>
<p><pb/></p>
<p>M .M., t. in, p. 39;.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(2) .M:~oKo)t et ses détracteurs, p. 17~.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'archevêque de Malines sur Napoléon, que l'Histoire &lt;~&lt;s Z'a~Z'
Pologne en jr~j?, écrite en 1814 et publiée en 1815, en pleine réaction
royaliste, soit un pamphlet, je l'accorde sans peine. Mais j'ajoute que
ce pamphlet n'est point de ceux qu'il soit permis de mépriser.
Sainte-Beuve, un ami du prince Napoléon, a dit de l'abbé de Pradt, dans
ses Causeries du lundi « Sans regarder toutes les paroles que jetait cet
homme d'esprit comme autant d'oracles, il est juste de tenir compte de
ses jugements (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>La fortune avait sans doute beaucoup fait pour Napoléon, mais par la
force de son caractère, par l'activité et la lucidité de son esprit, et
par son génie pour les grandes combinaisons de l'art militaire, il
s'était mis au niveau de la ptaec qu'elle lui avait destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Le prince de Mettemich, Miot de Mélito, l'abbé de Pradt lui-même, voilà
donc trois témoins que M. Taine a eu raison d'invoquer. Je lui ai retiré
Bourrienne, et j'ai bien envie d'en faire autant pour M°~ de Rémusat.
Sur cette dernière, je suis entièrement de l'avis du prince Napoléon une
fois n'est pas coutume.</p>
<p>L'Empire avait trouvé M. et M°" de Remisât dans une situation de fortune
précaire il les avait comblés, de faveurs et de riches traitements. La</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p><pb/></p>
<p>publication de la Correspondance de Napoleon 7~ présente aussi un
certain intérêt. J'en détache ce passage sur Prosper Mérimée</p>
<p>(:) JHt!e):, p. 246.</p>
<p>(3) 2Mo)t, p.2~7.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Documents ~t~ort~f. par Louis Bonaparte, ex-roi de Hollande. 3 vol.
in-8, Pans, Londres et Amsterdam. 1820. Tome m, pages 257261.</p>
<p>(2) Un volume in-8, Hiimn Didot et C", éditeurs, pages 27~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid., t. 1, p. 284.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je crois l'entendre murmurer &lt;: Ma foi, cette caillette ne l'a pas volé
Après les deux chapitres sur Bourrienne et sur Miot de Mélito, qui ne
l'arrêtent guère, il s'attarde un peu plus sur les pages consacrées à
l'abbé de Pradt. Ah dit-il, mon ancien aumônier, mon ambassadeur à
Varsovie! Ambassadeur et aumônier ~M~/ Dans le chapitre sur la
Correspondance de Napoléon le passage où il est dit que « toutes les
suppressions faites par la commission que présidait le prince Napoléon «
portent, ou sur des doubles emplois, ou sur des lettres insignifiantes
qu'une lettre d'un haut intérêt écrite par l'empereur au roi Louis, le
20 mai 1810, a bien été supprimée, mais que c'est la seule, ce passage
lui arrache une exclamation « Oh oh dit-il, c'est roide Jusque-là
cependant il ne semble pas trop mécontent mais au dernier chapitre,
lorsqu'il tombe sur les pages où son neveu fait de lui un bonhomme voué
au double culte de la paix et de la République, la colère le gagne; il
rejette le volume avec mépris. &lt;: Le malheursux! s'écrie-t-il, c'est un
idéologue, un constituant, MM~A~V7~7T/~</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mardi 10 août 1886.</p>
<p>1</p>
<p>LA PREMIÈRE ËDmON</p>
<p>DU</p>
<p>GÉNIE DU CHRISTIANISME</p>
<p>1</p>
<p>eus voici dans la morte-saison des livres l'année littéraire finit en
juillet, comme l'année théâtrale. Plus de nou-</p>
<p>veautés, plus de grave in-octavo, ni d'élégant in-seize pas même un
roman, ni une brochure, ni une plaquette</p>
<p>Pas un seul petit morceau</p>
<p>De mouche ou de vermisseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Normandie et sur les grèves de Bretagne. Lorsque viendra septembre, ils
ouvriront la chasse</p>
<p>Quels oiseaux va percer la grde meurtrière C'est le râle plaintif,
errant sur la bruyère; C'est toi, pauvre alouette, habitante des airs</p>
<p>C'est qu'alors dans la vigne, et non plus dans la grange, Maîtres et
serviteurs, joyeux, s'assemblent tous. A votre huis, clos encor, je
heurte. Dormez-vous ? Le matin vous éveille, éveillant sa voix d'ange
Mon compère, chacun en ce temps-ci vendange; Nous avons une vigne Eh
bien vendangeons-nous ? Mon livre est cette vigne, où, présent de
l'automne, La grappe d'or attend, pour couler dans la tonne, Que le
pressoir noueux crie enfin avec bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'invite mes voisins, convoqués sans trompettes, A s'armer promptement
de paniers, de serpettes. Qu'ils tournent le feuillet: sous le pampre
est le fruit (i). II</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Les Jt&amp;~r~~ me partie, livre VII, ch. i.</p>
<p><pb/></p>
<p>librairie Dupont, est un volume petit in-i2, comme les Odes de Victor
Hugo, de xxrv et sio pages de texte. Il est imprimé sur d'assez beau
papier, ce qui ne sera pas le cas pour le Génie du christianisme, auquel
il est temps que nous arrivions.</p>
<p>III</p>
<p>(1) 18 avril 1802.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Journal &amp; Paris, 29 germinal an X.</p>
<p>(2) Voy. dans le CM: du a~ftMMM~ partie, livre I. le chapm sur ~CZo~e!.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Sainte-Beuve, dans ses Causeries du lundi (i) et dans ses deux volumes
sur Chateaubriand (2), a parlé longuement du Génie du christianisme; il
a omis d'indiquer, d'une manière précise, la date de sa publication.
C'est pourtant lui qui a dit quelque part &lt;: L'histoire littéraire veut
des dates exactes. » L'ouvrage de Chateaubriand fut mis en vente, le 14
avril 1802 (24 germinal an X), chez Migneret, rue du Sépulcre, faubourg
Saint-Germain, n° 28, et chez Le Normant, rue des
Prêtres-SaintGermain-l'Auxerrois, n° 42 (3).</p>
<p>(!) T. X, p. 60 et sniv.</p>
<p>(2) C&amp;z~MM~-nn~ son ~ro!&lt;~ h'«tra!r&lt; sous r.&amp;n~. T. I, leçons 11, 12,
13, 14.1; et 16.</p>
<p>(3) /&lt;mnM7&amp;! D~'a~f, 14 et 22 genn!na) an X.</p>
<p>(4) Cinq volumes in-8°. Le cinquième se composait uniquement des M)&lt;M et
&lt;eh:'rcMf&lt;~M~</p>
<p><pb/></p>
<p>volume se trouvait l'épigraphe suivante, supprimée depuis</p>
<p>Chose admirable la religion chrétienne, qui ne semble avoir d'objet que
la félicité de l'autre vie, fait encore notre bonheur dans celle-ci.
MoNTESQplEU, Esprit des Lois, livre XXIV, ch. ni.</p>
<p>La Préface que l'auteur avait mise en tête de son ouvrage a également
disparu des éditions postérieures. Comme elle renferme des détails d'un
réel intérêt et qu'elle aura pour mes lecteurs tout l'attrait de
l'inédit, je crois devoir la reproduire ici tout entière.</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>&lt;: Je donne aujourd'hui au public le fruit d'un travail de plusieurs
années et comme j'ai réuni dans le Génie du christianisme d'anciennes
observations que j'avais faites sur la littérature, et une grande partie
de mes recherches sur l'histoire naturelle et sur les moeurs des
sauvages de l'Amérique, je puis dire que ce livre est le résultat des
études de toute ma vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;: L'indulgence avec laquelle on voulut bien accueillir cette petite
anecdote ne me rendit que plus sévère pour moi-même. Je profitai de
toutes les critiques, et, malgré le mauvais état de ma fortune, je
rachetai les deux volumes imprimés du Génie du christianisme, dans le
dessein de retoucher encore une fois tout l'ouvrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>rectement, d'après les deux éditions manquées. Or, on sait de quelle
importance peut être un seul mot changé, ajouté ou omis dans une matière
aussi grave que celle que je traite.</p>
<p>« Mes sentiments religieux n'ont pas toujours été ce qu'ils sont
aujourd'hui. Tout en avouant la. nécessité d'une religion et en admirant
le christianisme, j'en ai cependant méconnu plusieurs rapports. Frappé
des abus de quelques institutions et des vices de quelques hommes, je
suis tombé jadis dans les déclamations et les sophismes. Je pourrais en
rejeter la faute sur ma jeunesse, sur le délire des temps, sur les
sociétés que je fréquen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>défense doit l'être. Je pourrais citer des pages de Montesquieu en
faveur du christianisme, et des invectives de J.-J. Rousseau contre la
philosophie; bien plus fortes que tout ce que j'ai dit, et qui me
feraient passer pour un fanatique et un déclamateur si elles étaient
sorties de ma plume.</p>
<p>(1) Lettres de M. LaHy.ToIendaI, p. 27.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; A cet ordre du libérateur, tous les juifs, et jusqu'au moindre d'entre
eux, doivent rassembler des matériaux pour hâter la reconstruction de
l'édifice. Obscur Israélite, j'apporte aujourd'hui mon grain de sable.
Je n'ose me flatter que, du séjour immortel qu'elle habite, ma mère ait
encouragé mes efforts puisse-t-elle du moins avoir accepté mon expiation &gt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 24 aoQt 1886.</p>
<p>II</p>
<p>LA PREMIÈRE ÉDITION</p>
<p>DU</p>
<p>GÉNIE DU CHRISTIANISME (Suite et fin.)</p>
<p>1</p>
<p>ES Français seuls savent dîner avec méthode, comme eux seuls savent
composer un Zz'or~. Lorsque Chateaubriand</p>
<p><pb/></p>
<p>lutions anciennes et modernes, considérées dans leurs rapports avec la
Révolution /r~K~ &lt;: L'ouvrage entier, disait-il, dans son Introduction,
sera composé de six livres: les uns de deux, les autres de trois
parties, formant en totalité quinze parties, subdivisées en chapitres (i).</p>
<p><pb/></p>
<p>Cosi all'egro fanciul porgiamo aspersi</p>
<p>Di soave licor gli orli del vaso</p>
<p>Succhi amari ingannato intanto ei beve,</p>
<p>E dall' inganno suo vita riceve.</p>
<p><pb/></p>
<p>fi) Sainte-Beuve, Chateaubriand et son groupe K~&lt;ra:r&lt; sous r.Emt~:r&lt;,
!.D,P.384.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui crée et qui sourit,</p>
<p>Celui qu'en bégayant nous appelons Esprit, Bonté, Force, Equité,
Perfection, Sagesse, Regarde devant lui, toujours, sans fin, sans cesse,
Fuir les siècles ainsi que les mouches d'été, Car il est éternel avec
tranquillité (i).</p>
<p>Lamartine pouvait-il faire moins que Victor Hugo ? Sainte-Beuve, qui
faisait autorité, dès cette époque, n'avait pas marchandé les éloges
àyo~x; dans une note, tout au bas d'une page, il exprima
respectueusement au poète le désir de lui voir corriger un certain
nombre de fautes de grammaire, de rimes inacceptables, de vers trop
hâtifs, qu'il appelait spirituellement des vers ~roM~'f~. Conseils
perdus vœux stériles Les vers provisoires sont restés, et aussi les
fautes de grammaire. Le député de Mâcon eût peut-être effacé une faute
(i) ZaZ~tn~t~M~cc~f. Tome I, Sultan Mourad.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Apocalypse de saint Jean– que le citoyen Papiln'avait sans doute
jamais lus.</p>
<p>Je ne saurais donc approuver Chateaubriand d'avoir retranché presque
toutes les épithètes qui s'épanouissaient au milieu des pages de son
livre, comme on arrache les bleuets et les coquelicots (:) Univers du
!°*' novembre 1869.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Génie du christianisme, première édition, T. I, p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Le chapitre iii du livre F~ de la seconde partie a pour objet le Paradis
perdu, de Milton. Il se terminait par des considérations sur
l'originalité dans les lettres et dans les arts, qui ne remplissent pas
moins de trois pages. L'auteur a trouvé sans doute qu'elles faisaient
longueur; il les a sacrifiées. Venait ensuite un chapitre le chapitre iv
qui n'a pas non plus été conservé dans l'édition définitive. Il était
intitulé Suite de fanalyse du PARADIS PERDU. Ses défauts (i). On
comprend que je ne saurais le reproduire intégralement. J'en veux du
moins citer la dernière page</p>
<p>&lt;: On ne devrait jamais perdre de vue que si le génie enfante, c'est le
goût qui conserve. Le goût est le bon sens du génie; sans le goût, le
génie n'est qu'un fou sublime. C'est une-chose étrange que ce toucher
sûr, par qui une chose ne rend jamais que le son qu'elle doit rendre,
soit encore plus rare que la faculté qui crée. L'esprit et le génie sont
répandus en portions assez égales dans les siècles mais il n'y a dans
ces siècles que de certaines nations et chez ces nations qu'un certain
moment, où le goût se montre dans toute sa pureté. (1) Par suite de
cette suppression, le livre 1~ de la seconde partie qui, dans la
première édition, comptait six chapitres, n'en a plus que oaq dans les
éditions nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que toute cette partie de l'ouvrage de Chateaubriand, où il
examine la Poétique du christianisme, est excellente, pleine de vues
neuves, ingénieuses et fécondes, qui ont véritablement (ï) Tome Il, p.
28 (première édition).</p>
<p>(2) 7)t/erM), omt. XXV.</p>
<p><pb/></p>
<p>créé en France la grande critique littéraire. Plusieurs des passages que
l'auteur n'a pas cru devoir maintenir, me paraissent mériter d'être
reproduits.</p>
<p>Dans le chapitre sur les Poèmes où Zc merveilleux du christianisme
remplace la ~y~cZo~~ (i), après des pages éloquentes sur Homère, Virgile
et le Tasse, l'illustre écrivain ajoutait</p>
<p>&lt;: Enfin, on peut dire qu'Homère est le soleil; que Virgile est l'astre
qui répète les feux du jour, et dont la lumière est plus faible, mais
plus mélancolique et plus tendre que le Tasse est cette étoile du soir,
dont la course est moins longue, la grandeurmoins apparente que celle
des deux autres astres, mais qui remplit l'intervalle qui se trouve
entre leurs empires, et dont le lever sur l'horizon annonce l'heure de
la volupté (2).</p>
<p>(2) Première édition, t. II, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>chef-d'œuvre du poème. Ce qu'il y a surtout d'admirable dans le
quatrième, ce sont les préparatifs de la mort de Didon. Le sixième est
un miracle de style. Quant aux six derniers, ils contien. nent peut-être
des beautés plus originales, plus appartenant en propre au génie de
Virgile que les .six autres. Ils ont une foule de mots tendres, de
pensées rêveuses qu'on chercherait en vain dans ceux-ci (i).</p>
<p>Tof eu ~pM~ XT&lt;~C[{, tt/tM'e'/ttM~ n&lt;p(* ~KTpt;</p>
<p>E~TC~t.</p>
<p>il fait toujours dans notre première édition cette très juste remarque</p>
<p>Je prends la liberté de recommander les lignes</p>
<p>(1) Première édition, t. H, p. 100. (2) JM., t. H, p. 71.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais noté encore plusieurs autres passages, (i) Seconde partie, livre
V, ch. x)i. Première édition, T. II, P. 277.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, de nos jours mêmes et sous nos propres yeux, estce des athées qui
ont abaissé la cime des Pyrénées et des Alpes, effrayé le Rhin et le
Danube, subjugué le Nil, fait trembler le Bosphore; qui ont vaincu aux
champs de Fleurus et d'Arcole, aux lignes de Wissembourg et au pied des
Pyramides, dans les vallées de Pampelune et dans les plaines de la
Bavière qui ont mis sous leur joug l'Allemagne et l'Italie, le Brabant
et la Suisse, et les iles de la Batavie et les iles de la Grèce, Munich
et Rome, Amsterdam et Malte, Mayence et le Caire ? Est-ce des athées qui
ont gagné plus de soixante batailles rangées et pris plus de deux cents
forteresses qui ont rendu vaine la coalition de huit grands (:) Première
édition, t. I, p. 180.</p>
<p>(2) 1.1, p. 71.</p>
<p>(3) ~M., t. I,p. 199.</p>
<p>(4) 7M., t. II, p. 2;2.</p>
<p><pb/></p>
<p>empires et fait trembler les souverains des Indes derrière toutes les
solitudes de l'Asie? Est-ce des athées qui ont accompli tant de
prodiges, ou bien est-ce des paysans chrétiens, de braves officiers qui
avaient rempli toute leur vie les devoirs de la religion ? On ne voit
pas que tous ces grands esprits, qui ne pouvaient s'abaisser jusqu'à
croire en Dieu, se souciassent beaucoup d'aller aux combats. Qu'il eût
été beau pourtant de voir une armée d'incrédules aux prises avec ces
cosaques qui pensent monter au ciel, en mourant sur les champs de
bataille (i)! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Tome IV, page 351.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 17 mars 1874.</p>
<p>m</p>
<p>BERRYERM</p>
<p>Epuis trois ans (2), qui de nous ne s'est écrié plus d'une fois « Où est
Beriyer?~ Qui de nous ne s'est pas demandé</p>
<p>(2) Ces lignes étaient écrites au mois de mars 1874, il y a quinze ans.
Je n'ai pas cru devoir y rien changer.</p>
<p><pb/></p>
<p>au bruit de la voix de Mirabeau Et plus récem. ment, après le
rétablissement de l'union dans le sein de la Maison de France, ne se
serait-il pas trouvé dans l'Assemblée une majorité unie, com. pacte,
puissante, pour redire, après Berryer Vive le Roi</p>
<p>Quantum mutatus ab illo</p>
<p>Hectore, qui redit exuvias indutus Achillis,</p>
<p>Vel Danaum Phrygios jaculatus puppibus ignés) I L'avouerai-je ? j'ai
ouvert ces volumes avec un sentiment de défiance. Je me disais A quoi
bon? Il fallait entendre Berryer, il ne faut pas le lire de cette parole
brûlante il ne reste plus que des cendres, et il ne faut pas remuer les
cendres des morts. Je me trompais. Sans doute, Berryer, comme Mirabeau,
comme de Serre, comme tous les vrais orateurs, était puissant surtout
dans l'action, et l'action oratoire ne se retrouve plus dans les paroles
imprimées la lave se fige, quand l'éruption dn volcan a cessé. Cela est
vrai; mais ce qui est vni</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi, c'est que Berryer avait toutes les qualités de l'orateur, la
logique, la netteté, la simplicité, l'élévation et la grandeur toutes
ces qualités sont là, vivantes, dans ces pages arrachées au Moniteur, et
que la postérité recueillera.</p>
<p>II</p>
<p>Le 26 janvier i83o, Berryer, éligible depuis quelques jours seulement
(i), fut nommé député par les électeurs du collège départemental du Puy
(Haute-Loire).</p>
<p><pb/></p>
<p>qui partageaient son opinion en donnèrent seule. ment une analyse assez
développée, et c'est par cette analyse que s'ouvre le premier volume des
Discoursparlementaires. Lorsque Berryer descendit de la tribune, un des
assistants s'écria « Quel beau talent »-« Ne dites pas un talent, dites
une puissance! » reprit M. Royer-Collard,présidentde la Chambre des
députés.</p>
<p>La Chambre ayant été dissoute par ordonnance royale, le 16 mai i83o,
Berryer fut réélu, le 3 juil. let, par le collège départemental de la
HauteLoire.</p>
<p>Généreuses et fortes paroles en qui se résument les sentiments, le rôle
de Berryer pendant toute</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, tout d'abord, voyons dans Berryer le royaliste, l'homme inébranlable
dans ses convictions, qui, seul en face d'une armée, lutte sans trêve,
sans défaillance, et demeure invaincu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dédaignant en ce moment les calculs de la politique, ses menaces, ses
passions, ses intérêts si passagers, j'invoque ici, au nom de la
justice, ces lois morales, éternelles, toujours puissantes, toujours
vengées tôt ou tard sur la terre. Excité par le seul sentiment de mon
honneur personnel, de l'honneur de la Chambre, de l'honneur de mon pays,
je repousse la proposition d'accusation avec conviction comme avec
liberté, sans affection comme sans crainte.</p>
<p>Quel homme fut plus juste, quel monarque fut plus bienveillant que
l'infortuné Louis XVI ? Quel prince a fait plus pour la liberté que
Louis XVI, qui a péri victime des désordres, des abus de la liberté?</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, la question est grave. Au jour du jugement, il fut permis de
parler des vertus de Louis XVI; je ne vois pas que la Convention ait
interrompu les défenseurs du roi. Telle était l'éloquence de Berryer, de
l'homme qui a remporté les plus grands triomphes dont la tribune
française ait été le théâtre, et qui a pu dire en toute vérité
~Messieurs, vous savez que je ne fais pas de phrases. Sa parole
s'élevait aux plus hautes cimes naturellement et sans efforts, parce que
son éloquence puisait ses inspirations, moins encore dans son
intelligence que dans son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la discussion du projet de loi sur l'organisation municipale
(février 1831), Berryer demanda que « les maires et les adjoints fussent
nommés par le roi, ou en son nom par le préfet, sur une liste de trois
candidats dressée par le conseil municipal Il défendit sa proposition
dans la séance du 3 février, et montra qu'elle n'introduisait pas un
principe nouveau dans la législation française</p>
<p><pb/></p>
<p>brigand de la veille voyait détruire ses établissements par brigand du
lendemain.</p>
<p>En France, le droit des communes de s'administrer ellesmêmes a précédé
le régime féodal, et la féodalité fut vaincue par le rétablissement et
l'émancipation des communes, œuvre de nos rois car la liberté fut
toujours en France un bienfait de l'autorité royale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot de cette redoutable énigme ne serait-il pas dans le système
soutenu par Berryer ? Ils feront sagement, en tout cas, avant de prendre
un parti, de lire et de méditer le discours prononcé par le grand
orateur le 27 février 1831.</p>
<p>Berryer devait répondre dans la séance du3 mai.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Vie du R. P. Xavier &amp; .RaM~M, par le P. A. de Ponlevoy. T. I, P. 313.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces hommes, on avait détruit leur ordre dans son caractère public,dans
son existence légale on ne leur a pas interdit la vie commune.</p>
<p>Il m'en souvient, je vous demande pardon, je ne pensais pas m'abandonner
ici. C'est un des touchants, des nobles souvenirs de mes premières
années. C'était dans les premiers jours du Consulat, je crois, mais
certainement après la première campagne d'Italie. Nous étions nombreux
dans cette maison sous la direction des religieux del'Oratoire. Le Père
Amboin avait été supérieur du collège d'Effiat, en Auvergne, Le premier
Consul nous avait donné pour camarade son plus jeune frère, celui qui
devait plus tard devenir roi de Westphalie.</p>
<p>L'ordre dujourproposé par M. Thiers fut adopté. La cause de la liberté
religieuse et de la liberté d'enseignement était perdue et cependant,
Berryer avait eu raison de le dire au Père de Ravignan, un jour encore,
et elle sera gagnée.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>L'éloquence de Berryer s'était brisée devant le parti pris de l'immense
majorité de l'Assemblée, comme devant un mur de marbre. Mais il n'en
allait pas toujours ainsi, et il arriva plus d'une fois que cet homme,
isolé sur son banc, sans amis politiques dans la Chambre, sans autre
arme que sa parole, renversa les Goliaths du ministère.</p>
<p>Le 10 mars 1831, il résumait dans un discours énergique les griefs des
honnêtes gens contre le ministère Laffite, qui avait laissé piller
l'archevêché, et trois jours après, un nouveau ministère était constitué
sous la présidence de Casimir Périer.</p>
<p>A la suite de son premier discours contre le projet de loi relatif au
traité conclu en 1831 avec les Etats-Unis (séance du 30 mars 1834), le
duc de Broglie, ministre des affaires étrangères, et le général
Sebastiani, ministre sans portefeuille, signataires du traité, donnèrent
leur démission. Ce fut le signal d'une crise ministérielle qui, à
travers plusieurs combinaisons éphémères, se continua jusqu'au 12 mars
1835.</p>
<p>Le 5 février 1836, dans la discussion de la proposition de M. Gouin,
relative au remboursement des rentes, il battit M. Thiers et détermina
la démission du cabinet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au mois de mars 1837, son discours contre le projet de loi sur la
disjonction décide le rejet de la loi et entraîne la ,chute du premier
ministère de M. Molé.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans vos prémisses; il est inévitable que la révolution se retrouve dans
la conclusion. Lors de la discussion du projet d'Adresse, le 6 janvier
1834, M. Guizot, alors ministre de l'instruction publique, jeta cette
interruption au travers de son discours</p>
<p>&lt;x Avec ce principe, il n'y a pas de gouvernement possible.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était mieux inspiré que lorsqu'il invoquait ces sentiments de
nationalité qui étaient imprimés au fond de son âme, la plus française
qui fut jamais. Ses discours contre l'alliance anglaise, sur la question
espagnole et sur la question d'Orient, demeureront comme des monuments
de patriotisme et d'éloquence.</p>
<p>Ecoutons-le se rendant ce témoignage, au début de son discours du 16
janvier 1839, qu'il a toujours fait passer avant les intérêts de parti
les intérêts permanents de son pays</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans son discours du 25 mars 1840, il montre la Russie et l'Angleterre
se créant en Orient de vastes empires</p>
<p>Voyez ce magnifique parallélisme politique et militaire qui s'étend
depuis les frontières de la Tartarie jusqu'aux rives de la Méditerranée,
entre deux nations qui doivent lutter un~jour l'une contre l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette image est fort belle, ajoute M. de Cormenin, après avoir cité ce
passage, et Berryer, ainsi que tous les grands orateurs, affecte surtout
le style figuré, dans les divers procédés de son éloquence (i). Rien
n'est moins juste que cette appréciation. Berryer, bien loin d'c~r le
style figuré, ne l'emploie que dans des occasions extrêmement rares, et
lorsqu'il lui arrive de se servir d'une image, c'est toujours de la
façon dn monde la plus naturelle, la plus simple et assurément la moins
affectée.</p>
<p>Le discours sur la question d'Orient qu'il prononça en cette même année
1840 (séance du i" décembre), est peut-être son chef-d'œuvre. Il est
difficile d'en rien détacher; tout se tient, en eSet, dans les discours
de Berryer les pensées s'enchaînent avec.force le grand orateur va droit
son</p>
<p>(i) livre Ortif~rj, par Timon (M. de Cormeain). T. II, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>Messieurs, je l'entends, je l'entends, ce canon de SaintJean-d'Acre
j'entends au fond de la Méditerranée le canon anglais qui brise
Saint-jean-d'Acre, devant lequel Napoléon s'était arrêté. Et vous allez
entendre, aux rives d'une autre mer, un autre canon, qui vient vous
annoncer l'arrivée des restes du prisonnier des Anglais. A ses
funérailles et dans sa tombe même, est-ce que vous ensevelirez sans
gémir, sans protester, l'influence, l'ascendant qu'il vous avait conquis
et que vous gardiez encore?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p>son interlocuteur lui dit &lt;: Vous nous avez parlé des yeux; ont-ils leur
éloquence? et Fénelon de répondre « N'en doutez pas, Cicéron et tous les
autres anciens l'assurent. Rien ne parle tant que le visage, il exprime
tout mais dans le visage, les yeux font le principal effet. » Les yeux
de Berryer étaient admirables.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'y paraît point; rien n'égala jamais sa rapidité et sa véhémence. &gt;</p>
<p>Et un peu plus loin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(2) ŒM~&amp;~ tX~K&lt;~ Henri Fonfrède, t. X, p. 21~.</p>
<p>(3)7M.,t.X,p.289.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 6 juin 1876.</p>
<p>IV</p>
<p>BERRYER AVOCAT~</p>
<p>1</p>
<p>au</p>
<p>devait figurer sur le tableau de l'ordre jusqu'au mois de novembre 1868.
Pendant cette période de près de soixante ans près de quatre fois le
grande mortalis ~M spatium de Tacite, Berryer a prononcé un si grand
nombre de plaidoyers qu'il eût été impossible de les réunir tous. De ces
plaidoyers, d'ailleurs, beaucoup n'ont pas été reproduits; il en est
d'autres dont on ne possède que des fragments ou d'insuffisantes
analyses. La bibliothèque de l'ordre des avocats possède une collection
complète des Mémoires, (l) ŒUVRES DE BERRYER. 2' série P~a&amp;&amp;y&lt;r~ t.I~
(l8l;~)- Cette séné comprend quatre volumes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qui réunit, en un degré plus éminent, les qualités les plus rares, une
âme plus grande, une inspiration plus haute, un plus noble caractère ?</p>
<p>II</p>
<p>Voici la liste des plaidoyers contenus dans ce premier volume</p>
<p>Affaires Serres de Saint-Clair (1815).</p>
<p>Cambronne (1816).</p>
<p>Bergasse (1821).</p>
<p>du Drapeau blanc (1823).</p>
<p>Castaing (1823).</p>
<p>La Chalotais (1826).</p>
<p>La Mennais (1826).</p>
<p>(1) Guillaume de Vair, De FRo~Me française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Affaires Ouvrard (1826).</p>
<p>de Kergorlay (1830).</p>
<p>de la G~~&lt;? France contre le Constitutionnel (1831).</p>
<p>Fouquet (1832).</p>
<p>de M. de Chateaubriand (1833).</p>
<p>de la G~&lt;?~ France (1833).</p>
<p>Ardisson (1835).</p>
<p>de la Roncière (1835).</p>
<p>Les éditeurs me pardonneront donc de leur signaler quelques-uns de mes
desiderata..</p>
<p><pb/></p>
<p>qui avaient dû remplir son cours d'humanité, afin qu'il se pénétrât
mieux des beautés de leurs oeuvres.</p>
<p>Berryer étudia, en outre, la botanique sous M. Desfontaines, la
minéralogie sous M. Haûy, la physique, la mécanique, l'anatomie comparée
il suivait, en même temps, les cours de poésie et d'éloquence du Collège
de France et de la Faculté des lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>phes, si bien qu'un demi-siècle plus tard il aurait pu dire, comme le
vieux Malherbe</p>
<p>Les puissantes faveurs dont Parnasse m'honore Non loin de mon berceau
commencèrent leur cours; Je les possédai jeune et les possède encore</p>
<p>Au déclin de mes jours.</p>
<p>Après ce chapitre préliminaire seraient venus les plaidoyers. A
l'occasion de celui qui ouvre le volume affaire Serres de Saint-Clair
pourquoi n'avoir pas recueilli dans les journaux du temps les
témoignages qui constatent l'effet considérable produit par l'éloquence
du jeune avocat? On en retrouve la trace dans la feuille la plus
importante de cette époque, leyoMy~MZ de Z'jE'r~. Le capitaine Louis de
Saint-Clair, qui avait fait les campagnes de la Révolution et de
l'Empire, plusieurs fois blessé, chevalier de la Légion d'honneur, était
accusé d'avoir assassiné, dans des circonstances étranges et
singulièrement dramatiques, la fille Coraélie Kaersmakers, dite la belle
Hollandaise, et que Balzac a fait figurer, dans la Comédie humaine, sous
le nom d'Esther van Gobseck (i).</p>
<p>Le plaidoyer prononcé dans l'affaire La Mennais gagnerait également à
être accompagné de quelques détails sur les relations de Berryer avec l'an-</p>
<p>(1) Voy., dans les œuvres de Balzac, Gc~~ C~sr'jBtro«aM–~ .MaraM
~~ot&amp;!&lt;r~ et Mn~f &lt;M&lt;r&lt;M~M~ le D&lt;&lt; ~W.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment? Pourquoi C'est que vous suivez inexorablement vos idées où elles
vous mènent, sans qu'aucune considération puisse vous arrêter; c'est que
votre esprit domine tout sans que rien le domine (il.</p>
<p>(i) Alfred Nettement, t. II, p. 226.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(2) Discours &lt;&amp; ~&lt;. &amp; comte &amp; Js/MM~; Didier, éditeur, 18;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plaidoirie fut recueilli par la sténographie, encore imparfaite, et,
sans avoir été corrigé par Berryer, il fut revu par ceux qui le publièrent.</p>
<p>La révolution pacifique et glorieuse qui se fit en ce moment dans la
poésie, dans la critique, dans l'histoire, dans la philosophie, dans les
beaux-arts, se produisit aussi au barreau.</p>
<p>Sans fracas, sans efforts, Berryer- Berryer fils, comme on l'appelait en
ces belles années renversa les trois divisions j'allais dire les trois
unités de la plaidoirie classique. A cette plaidoirie, un peu trop
formaliste et régulière, il substitua, non la plaidoirie romantique que
saint Yves nous en préserve mais la plaidoirie improvisée, vivante, ce
que j'appellerais volontiers</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>déchirerais ma robe si je n'étais que le défenseur de ces cnminels qui
sont la peste de la société (i).</p>
<p>Et vingt ans plus tard, dans l'affaire de Jeufosse (décembre 1857), son
plaidoyer ayant soulevé des applaudissements frénétiques, et le
président ayant dit qu'il était de son devoir de réprimer de telles
maniiestations, malgré son admiration pour le talent de l'avocat,
Berryer, dans sa réplique, s'exprima ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons maintenant le secret du talent de Berryer, si modeste, si
simple, et que définissait si bien Jules Janin « J'ai vu, écrivait-il un
jour au prince Galitzin, cet admirable et charmant Berryer (2).</p>
<p>IV</p>
<p>(2) Corre~on~Mte &amp;MjiM:t!, p. 26;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On comprend cependant que, sauf de rares exceptions, les plaidoyers
prononcés dans les procès civils perdent, avec le temps, presque tout
leur intérêt il faut les écouter, non les lire. Mais où l'on retrouvera
Berryer tout entier, c'est dans ses plaidoyers politiques. J'ai déjà
parlé de sa plaidoirie pour Chateaubriand. Celle pour La Mennais (23
avril 1826) est plus belle encore, et M. de Salvandy a eu raison de dire
a Peut-être faut-il placer plus haut encore votre défense de ce prêtre
au génie extrême, qui ne devait comprendre que les cimes inaccessibles
ou le fond des abîmes, quand, d'une main hardie, mettant en présence les
temps, les pouvoirs, les droits, vous découvrîtes aux regards étonnés
les problèmes que présentaient les rapports de l'ordre religieux et de
l'ordre politique dans l'état libre que la Restauration créait pour la
France (i).</p>
<p>(i) Salvandy, o~. cit., p. 6S.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>particuliers de la cause, sans éclats de voix, sans gestes, avec cette
simplicité, cette familiarité, qui étaient un des charmes de son talent,
soudain, le bras gauche étendu vers le procureur général, mais sans
diriger vers lui son regard plein d'éclairs, il prononça contre le
prince-président la philippique la plus véhémente qui eût jamais retenti
sous les voûtes du palais. Le tonnerre grondait au dedans de la salle
d'audience comme au dehors. Lorsque le bras de Berryer s'abaissa, le
siège du ministère public était vide. Le procureur général avait disparu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas Chateaubriand. Loin que sa gloire littéraire puisse faire
oublier son rôle politique, ce n'est au contraire que par son rôle
politique que l'on a pu concevoir la pensée de le porter au fauteuil
académique. M. Berryer, homme d'esprit, a dû rire des suffrages qu'il
s'était fort habilement procurés. C'est fort beau, pour lui, d'avoir
lutté il doit lui suffire d'avoir fait peur, il ne recommencera pas; un
second échec changerait .les rôles, et ce n'est pas le plus beau qui lui
resterait (i).</p>
<p>(2) Guillaume du Vair.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 26 juillet 1887.</p>
<p>v</p>
<p>M. D. NISARD</p>
<p>&amp;t grand bruit et qui aura sa place dans l'histoire de la littérature au
xix* siècle. Elle parut un instant devoir être aussi vive que cette
fameuse querelle des anciens et des modernes, qui avait si fortement
agité les beaux esprits de la fin du règne de Louis XIV et qui avait
duré plus longtemps que la guerre de Troie. La question qui se débattait
en 1834 était la même sous une autre forme. Les partisans des anciens
attaquaient la littérature facile, elles tenants des modernes ne
ménageaient pas la (1) PortraiJs et Etuàesd'bimnre littéraire; un vol.
m-iS.CaImtn-L~y, ~tNr. .Sïdo:f«~tïKMM~&lt;~hM~!tK; I0&lt; ëdidon. 4. vol.
in-iS. Rnain Didot.et C*, éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;: Je ne crois pas que l'heure de la littérature dif-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Horace, écrirez-vous alors, un problème, un tour de force, et peut-être
un de mes plus beaux naufra.ges(i)!~</p>
<p>II</p>
<p>Et s'achève en hibou dans l'obscure forét (i).</p>
<p>(:) Correspondance de /«~M~M, p. 2~1. (2) Z'~r~ &lt;r&lt;&lt;r&lt; grand-père, par
V. Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après cela, être traité d'âne par Victor Hugo n'a rien de blessant,
puisque ce mot, dans sa bouche, était synonyme d'académicien. &lt;: Un
jour, raconte un des disciples du MAITRE, nous étions dans un coin du
salon. Un de nos confrères parlait du jumart, métis du bœuf et de
l'ânesse; il disait « De loin c'est un bœuf, et de près c'est un âne.
Victor Hugo passe près de notre groupe, entend cette phrase et s'écrie A
la fois bœuf et âne vous parlez d'un académicien (i)</p>
<p>&lt; Pourquoi donc cela?</p>
<p>&lt;Mais, répondit-il, cet âne avait l'air de solliciter ma voix.</p>
<p>Le morceau capital des Etudes d'histoire Jz~raire est un portrait
d'Armand Carrel, écrit un an (l) ~te&lt;or Hugo e~ lui, par M. G. Rivet, p.
225.</p>
<p>(2) .Pro~M de &lt;aM&lt; de Victor Hugo, recueillis par Richard Lesclide, P-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Paris, le 2 octobre 1837.</p>
<p>« Mon cher Nisard,</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si vos nombreuses occupations vous eussent permis de me communiquer
les passages de votre article qui me concernent, nous les aurions
facilement rectifiés ensemble, et nous aurions ramené</p>
<p><pb/></p>
<p>« AUGUSTIN THIERRY (l).</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Cette réponse parut, dans le numéro deU.R~w du i; novembre 1836,
sous forme de J~~ au &lt;&amp;'r~œr.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'opposition en France, et qu'on n'a jamais pu ni égarer par la
diplomatie, ni réconcilier par la paix. Vers la fin de 1831, tout en
comprenant qu'un gouvernement n'est pas nécessairement mauvais et
illégitime parce qu'il ne contente pas tout le monde, je pensai à
quitter le journal des Débats, où je ne rendais plus de services réels,
sincères et efficaces pour la position qu'on m'y avait faite, et où je
laissais, d'ailleurs, toutes mes amitiés intactes. Ce fut alors
qu'Armand Carrel, averti par un ami de mes dispositions, me fit
l'honneur de venir me voir (i).</p>
<p>Aux Débats, M. Nisard s'était montré fort attentif au mouvement poétique
et littéraire et il avait apprécié avec sympathie les principaux
écrivains de l'école nouvelle. Au National, où il entrait peu de jours
après la visite de Carrel, et où, comme aux Débats, il fit plus de
littérature que de politique, il défendit avec vivacité les doctrines
classiques. C'est encore lui qui va nous dire comment il fut ramené à
ces doctrines</p>
<p>&lt;: C'est, je crois, l'éternelle vertu de ces principes (les principes
classiques), que l'étude et le bon sens y réconcilient bientôt tous les
hommes naturellement droits, qui en ont été distraits ou éloignés par
les caprices contemporains. Puisque M. Sainte-Beuve m'a loué de mon bon
sens, j'allais dire puisqu'il m'en a accablé, je ne serais pas mal (:)
Lettre an directeur de la &amp;M&lt;t des Deux Mondes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dirai-je, en ce qui me touche, que voulant, sur la foi de sa parole,
le juger par où il croyait avoir le plus mérité de son art, y~' mis
prose plusieurs de ses tragédies, pour mieux en apprécier la conduite,
et que ce simple canevas me don-</p>
<p><pb/></p>
<p>nait une plus haute idée du génie de Racine que toutes les splendeurs de
ses vers (i) ?</p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une révolution, doit s'en regarder comme coupable pour sa portion
virile, et accepter le dommage qu'il en reçoit comme un châtiment qu'il
a mérité (i). &gt;</p>
<p>« S'il m'était permis de montrer une préférence, mes pages de
prédilection seraient peut-être dans la dernière partie des Mémoires.
Là, les qualités (i) Nisard, tome IV, page 518.</p>
<p>(2) Nisard, tome Il, page 176.</p>
<p>(3) Nisard, tome IV, page 507.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Nisard, Introduction au volume publié en 1834 sous ce dtre ~Mf:&lt;r&lt;
des A~mwxf Af. de Chateaubriand ou .Ra3~ ~~tdM publiés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 16 novembre :SS6.</p>
<p>VI</p>
<p>M. ARMAND DE PONTMARTIN~</p>
<p>1</p>
<p>NCORE un an, et M. de Pontmartin pourra célébrer ses noces d'or avec la
Critique. 'Ses débuts remontent, en effet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(l) Mars 1838. L'n~~M~x~,t. I, p. 169 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ces jolis ouvrages n'offrent pas, il est vrai, le développement des
grandes passions; on est sûr au moins d'y trouver partout des aperçus
très fins sur la société, des tableaux vrais et bien terminés, un style
orné avec mesure, la correction d'un bon livre et l'aisance d'une
conversation fleurie, des sentiments délicats, des tours ingénieux, des
expressions choisies, l'esprit qui ne dit rien de vulgaire, et le goût
qui ne dit rien de trop.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Le lendemain du 24 février 1848, M. de Pontmartin, qui était alors fort
lié avec Sainte-Beuve, le rencontra dans la rue, enjambant une
barricade. &lt;s Mon cher ami, lui dit Sainte-Beuve, tout est</p>
<p><pb/></p>
<p>REDACTEURS EN CHEF</p>
<p><pb/></p>
<p>De quart d'heure en quart d'heure, le sage Muret reproduisait sa motion.
Enfin, sur le coup de mi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Les articles de M. de Pontmartin, pendant cette campagne de quatre ans à
l'Opinion publique, formeraient plusieurs volumes. L'auteur ne les a pas
recueillis, sans doute parce qu'il a trouvé que la politique y tenait
trop de place. J'estime qu'il a eu tort.</p>
<p>En premier lieu, il y a politique et politique, comme il y a fagots et
fagots. Celle de M. de Pontmartin était bonne et n'a rien perdu à
vieillir. Et puis l'auteur des Nouveaux Samedis est si bien doué, il a
tant d'esprit et de belle humeur qu'avec lui la politique même est
encore de la~littérature et de la meilleure. J'espère donc que, revenant
sur sa décision, il nous donnera quelque jour ses articles de 1848 à
1852. Ils se peuvent diviser en trois séries bien distinctes, les
Courriers de Paris, les Causeries musicales et les Causeries littéraires.</p>
<p>« Pour rencontrer heureusement sur les petits (t) ~OM;Mt~ et Causeries
d'un journaliste, par M. Théodore Muret, t.I, p. 201.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Pontmartin, dans les Souvenirs d'un vieux mélomane, publiés en
1878, a fait revivre pour nous l'âge héroïque de la musique dramatique,
ces temps perdus dans l'ombre du passé, où Nourrit, Duprez, Levasseur,
M'~ Falcon et M°~ Damoreau</p>
<p>(i) .L'C~'MMft~H:~ du 20 janvier i8;o.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. ARMAND DE PONTMARTIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Je me suis étendu longuement, parce qu'elle est la moins connue, sur la
première partie de la carrière littéraire de M. de Pontmartin. A partir
de 18~3, il est en pleine lumière, et peu de pages me suffiront maintenant.</p>
<p>Un an après la suppression de l'O~/M/o~ publique, il entrait
àl'Assemblée M~'oM~. Sainte-Beuve avait créé un jour, le Lundi; M. de
Pontmartin a créé le Samedi. Pas un samedi ne s'est passé, depuis le
mois de février 1853, c'est-à-dire depuis trente-six ans, sans que les
lecteurs de l'Assemblée nationale, de l'Union et de la G~&lt;~ JFn~cc'
aient retrouvé, au rez-de-chaussée de leur journal, la Causerie
littéraire du plus spirituel et du plus ponctuel des critiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE DOUCET ET LES CONCOURS ACADÉMIQUES (i)</p>
<p>ONSIEUR Camille Doucet, secrétaire perpétuel de l'Académie française,
vient de réunir en un volume les rapports qu'il</p>
<p>Non secus ac notas, auditorem rapit.</p>
<p>J'aurais préféré, je l'avoue, qu'il mît en tête de son volume une
Introduction, une Préface (pour(i) CoMOt~K~n: rapports annuels
([876-188;), par M. Camille e Doucet. Un volume in-i8, Calmann Lévy,
éditeur.</p>
<p>Mardi 8 lévrier 1887.</p>
<p>VII</p>
<p>1</p>
<p>In medias res,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a II. Le sujet pour la première fois a esté marqué par lui en ces termes
De la LoMa~ee~ de la Gloire qu'elles ~~ar~'eMe~dD!'CM M~ro~rt~ë, et que
les hommes en sont ordinairement usurpateurs: NON NOBIS, DOMINE. KOX
NOBIS SED XOMtXI TUO DA GLORIAM.</p>
<p>&lt; III. Les discours ne seront tout au plus que de demyheure de lecture,
et~z'roM~ toujours par une courte prière Ii JÈSUS-CHRIST-</p>
<p>« VI. Les auteurs n'y mettront point leur nom, mais seulement une marque
ou paraphe avec un passage de rEcr:re sainte, ou d'un Père de l'Eglise,
qu'on écrira aussi sur le registre du secrétaire de l'Académie.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(:) Deux voinmes in-4*; 1729.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>formes on peut employer pour dire Belle marquise, vos beauxyeux me font
mourir damour. En 1751, Duclos, qui était cependant, depuis l'année
précédente, historiographe du roi, demanda qu'il fut enfin mis un terme
au perpétuel éloge de Louis XIV. A l'appui de sa proposition, il
invoquait ce vers de Houdart de la Motte, un des lauréats de l'Académie</p>
<p>L'ennui naquit un jour de l'uniformité (i).</p>
<p>En 1759, toujours sur l'initiative de Duclos, devenu secrétaire
perpétuel, elle cessa de donner pour sujets du prix de prose des lieux
communs de morale, et les remplaça par l'éloge des grands hommes. Cette
innovation devait faire la fortune de Thomas, couronné successivement
pour ses</p>
<p>(i) .FjH~ de la Motte, livre IV, fable xv, les Amis trop &lt;feMor~.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Neuf volumes m-4". P-ms, lyy;</p>
<p><pb/></p>
<p>La Révolution se chargea de faire 'disparaître le roi et le dauphin, les
fondations de M. de Montyon et l'Académie elle-même.</p>
<p>Supprimée par la Convention, l'Académie fut réorganisée par le premier
Consul, sous le nom de Classe de la langue et littérature françaises
(seconde classe de l'Institut), et reçut du gouvernement les fonds
nécessaires pour décerner chaque année, soit un prix de poésie, soit un
prix d'éloquence. La distribution de ces prix commença, en 18o3, par le
prix de poésie, que remporta M. Raynouard, auteur d'une pièce sur
Socrate dans le temple d'Aglaure. L'année suivante, M. Auger obtint le
prix d'éloquence, dontle sujet était l'Eloge de Boileau. M. Auger et M.
Raynouard devaient être plus tard, l'un et l'autre, académiciens et
secrétaires perpétuels.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; i~. Pareille somme de 10,000 francs pour prix annuel en faveur de qui
aura trouvé, dans l'année, un moyen de perfectionnement de la science
médicale ou de l'art chirurgical.</p>
<p>&lt; 14. Pareille somme de 10,000 francs pour prix annuel en faveur d'un
Français pauvre qui aura fait dans l'année l'action la plus vertueuse.</p>
<p>&lt; 16. Pareille somme de 10,000 francs en faveur ~du Français qui aura
composé et fait paraître en France le livre le plus utile aux mœurs.</p>
<p>Pour Jes articles précédents, 12 et 13, les prix seront dis-</p>
<p><pb/></p>
<p>tribués par l'Académie des sciences pour les articles derniers, 14 et
15, par l'Académie française. a</p>
<p>En 1826, l'Académie française proposa pour sujet du prix de poésie les
Fondations et les legs de M. de Montyon en faveur des hospices et des
académies. Le prix fut remporté par Alfred de</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'en va plus de même aujourd'hui. L'Académie distribue de grosses
sommes elle couronne d'un seul coup quarante ou cinquante écrivains. Ni
les salons ne les discutent, ni les journaux n'en parlent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Qu'avant de se mettre au travail, on fasse des recherches, on prenne
des notes, on entasse des documents, rien de mieux t Pour l'historien, à
qui nous demandons des récits et des jugements plus que des documents et
des dates, il y a, dans le produit de ces premières fouilles, tous les
matériaux d'un bon livre, tous les éléments d'une œuvre personnelle qui,
mûrement réfléchie, composée avec soin, écrite avec élégance et portant
le cachet de son auteur, méritera la publique estime mais tous ces bons
livres que nos couronnes attendent, avant de nous les envoyer, il jaut
commencer par ~ya!re(i). x</p>
<p>N'est-ce pas encore une jolie page que celle-ci, (t)
ConeM&lt;~M&lt;~ra!r~page2;3.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur M. Henri Dupin, un lauréat de quatre-vingtseize ans, presque un
immortel</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi i janvier i8Sy.</p>
<p>vm</p>
<p>M. ALFRED DE COURCY</p>
<p>1</p>
<p>ERS 1840 il y aura bientôt de cela un demi-siècle M. Odilon Barrot
montait un jour gravement, solennellement,</p>
<p>les degrés en colimaçon d'un escalier de service et entrait dans une
petite chambre, presque une mansarde, située au quatrième étage d'une
maison de la rue de la Victoire. Elle n'avait d'autre luxe qu'un étroit
balcon d'où la vue s'étendait vers les hauteurs de Montmartre, et, sur
deux ou trois tablettes, le commencement d'une bibliothèque. Le chef du
centre gauche était dans le cabinet de M. Alfred de Courcy, licencié en
droit, tout frais émoulu, qui demandait d'être admis au nombre (!)
Ef~«M~f. Essai j~ ~f Mf du hasard. ~!«.f&lt;tMtf de droit maritime. Un Mw:.
Trop &lt;&lt;:f&lt; Le .Ro!mMt MC&amp;t. CM&lt;«H&lt; Il foK&amp;'&lt;. Le Bois &amp; la Boulaye.
.ProMr~ &lt;&amp; salon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh! ne quittez jamais, c'est moi qui vous le dis, Le devant de la porte
où l'on jouait jadis,</p>
<p>L'église où, tout enfant, et d'une voix légère,</p>
<p>Vous alliez le matin oh ne la quittez pas 1</p>
<p>J'achèverai mon œuvre et serai le plus fort,</p>
<p>Mais bien souvent, Seigneur, quand la noire tempête Elèvera ses flots
au-dessus de ma tête,</p>
<p>Ainsi que le pêcheur près de sombrer, hélas 1</p>
<p>Vers vous en gémissant je tendrai les deux bras Mon Dieu, que votre
oreille alors s'ouvre et m'entende Ma barque est si petite, et la mer
est si grande 1 Ces soirs-là, dans la mansarde, la poésie régnait seule.
En vain, par la fenêtre ouverte, apercevait-on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et Berryer, M. Molé et M. Guizot, Lamartine et Villemain. Aujourd'hui.</p>
<p>Toutes ces choses sont passées</p>
<p>Comme l'onde et comme le vent.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le dernier de nos jours penche vers son déclin Voici le dragon rouge
annoncé par Merlin!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le grand ennemi Pour aplanir sa voie,</p>
<p>Men-hirs longtemps debout, chênes, vous tomberez 1 L'ingénieur vous
marque et l'ouvrier vous broie Tombez aussi, tombez, ô cloîtres vénérés'</p>
<p>Adieu les vieilles mœurs, grâces de la chaumière, Et l'idiome saint par
le barde chanté,</p>
<p>Le costume brillant qui fait l'âme plus fière.</p>
<p>L'utile a pour jamais exilé la beauté (i).</p>
<p>III</p>
<p>C'est La Fontaine qui a dit dans un vers admirable</p>
<p>Il avait du bon sens le reste vient après.</p>
<p>(!) I.:Eligie de &amp;r&lt;~M, au t. II des Histoires poitiguu, par Auguste
Brizeux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reux encore. De ce côté aussi il était en droit de compter sur l'avenir.
Il estima cependant que le plus sûr était de rester dans la voie plus
modeste où il était engagé, où il avait su conquérir l'estime et
l'affection de ses chefs. Le bon sens lui conseillait de ne pas lâcher
la proie pour l'ombre. Il écouta le bon sens. et je me suis laissé dire
qu'il ne s'en était pas mal trouvé.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt; Mon cher monsieur,</p>
<p><pb/></p>
<p>(!) Correspondanct de Louis ~'mno&lt;, t. V, p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petit éloge M. de Courcy a fait un livre qu'on lit deux fois (1). »</p>
<p>Et un peù plus loin</p>
<p>Passant ensuite en revue les principaux chapitres des Esquisses, Louis
Veuillot appréciait en ces termes l'Etude sur la Bretagne</p>
<p>a Le morceau le plus étendu est un travail sur la Bretagne, qui a paru
autrefois dans la collection des Français (l) Af3a~ religieux,
historiques, politiques d littiraires, par Louis Venillot, 2&lt; séné, t.
C, pp. 31?-?'9.</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>En même temps qu'il traitait en maître des assurances sur la vie, M.
Alfred de Courcy publiait sur diverses questions de droit maritime une
série (i) L'~MfCMe, par Edmond About, avec Prifau par Eugène Reboul.
186;. Hachette et C'e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L'économiste, chez M. Alfred de Courcy, est doublé d'un moraliste et
d'un romancier. J'ai là, (i) M. &amp; Courcy, par E. de Kertanguy. 1888.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>j'écrivais des romans, de mériter le suffrage de ces lecteurs, si
restreint qu'en soit le nombre, et je soupçonne M. Alfred de Courcy de
n'en point chercher d'autres.</p>
<p>Comme il a su, d'ailleurs, introduire l'agrément jusque dans l'économie
politique, il sait fort bien, tout en écrivant des romans honnêtes, les
faire amusants, ce qui, m'assure-t-on, n'est point chose facile.</p>
<p>M. de Courcy a beaucoup vu et bien vu. Il a amassé, dans sa longue
carrière, un trésor d'observations, et il aurait pu aisément en former
un recueil qui aurait eu son prix. Il lui a paru qu'au</p>
<p><pb/></p>
<p>lieu de les condenser en un volume sous forme de maximes et de pensées,
il valait mieux les enchâsser dans ses récits. Ainsi encadrées, elles
ressortent davantage, comme une perle sur le velours d'un écrin. Elles
se fixent mieux dans la mémoire, et qui a cru ne lire qu'un roman
emporte pourtant de cette lecture une sérieuse et profitable impression.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui est bien le fait d'un esprit romanesque, par exemple, c'est de
composer aujourd'hui, comme l'a fait M. de Courcy, des Proverbes de
.MZoM (i). Où trouver, sous la troisième république, en l'an de grâce
t886, des salons où on les puisse jouer? La comédie de société, ce
plaisir des jours tranquilles, n'est plus de saison lorsque nul jour
n'est assuré de son lendemain. C'était bon sous la Restauration!
Relisons du moins, dans notre fauteuil, au coin de notre feu, ces
petites (i) Un volume in-i8, f~lmann Lévy, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Je n'ai pas encore parlé de l'œuvre principale de M. de Courcy, de celle
pour laquelle il donnerait toutes les autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvait annoncer qne la caissede la Société possédait un fonds de
secours qui n'était pas moindre de 830,000 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mardi 19 octobre 1886.</p>
<p>IX</p>
<p>M. EDMOND DE</p>
<p>CONCOURT</p>
<p>1</p>
<p>HARLES Nodier, dont les préfaces sont de petits chefs-d'œuvre, dit que
&lt;x le public, sagement économe de son temps,</p>
<p>ne lit pas les préfaces. » En ce cas, je ne suis point du public, car je
les lis toutes, sans en rien passer, et j'y prends souvent un plaisir
extrême. C'est ainsi que je viens de lire avec un très vif intérêt celle
que M. Edmond de Concourt a mise en tête de Chérie, son dernier roman.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) C~rM. Préface. (2) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>a Maintenant, qui est-ce qui a imposera la génération aux commodes
d'acajou le goût de l'art et du mobilier du xvnr siècle? Où est celui
qui osera dire que ce n'est pas nous? Et de deux 1</p>
<p><pb/></p>
<p>« Or. la recherche du vrai en littérature, la résurrection de l'art du
dix-huitième siècle, la victoire du japonisme ce sont, sais-tu. ce sont
les trois grands mouvements littéraires et artistiques de la seconde
moitié du dix-neuvième siècle. et nous les avons menés, ces trois
mouvements. nous, obscurs (:). D</p>
<p>Credat Judxus Apella,</p>
<p>Non ego.</p>
<p>J'entends bien; &lt;:la recherche du vrai, ce n'est pas l'étude de l'homme
intérieur, de l'âme (est-il (t Préface de CMrt&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veut-on que nous écartions Paul de Kock et Henri Monnier comme tout à
l'heure Restif de la Bretonne et Mercier? Soit encore. Reste Balzac,</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>&lt; On peut, dit-il, publier des Assommoir et des Germinie Lacerteux et
agiter et remuer et passionner une partie du public. Oui! mais, pour
moi, les succès de ces</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Les frires Z&lt;mg'M&lt;M, Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Ibid.</p>
<p>&lt;3)JM.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Je ne ferai pas l'analyse de Chérie pour deux raisons. J'estime en
premier lieu que vouloir ana(l) Z&lt;«rM &lt;&lt;~ Goncourt, p. ;2l.</p>
<p>(2) Ies Frères Zemganno, Préface.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous fais grâce des portraits d'hommes et, en particulier, de celui
de ce vieux beau, &lt;: dont la</p>
<p><pb/></p>
<p>chair tremblante de la figure semblait de la gélatine blanche, retenue
en place par le triangle d'un fauxcol de fer J'arrive tout de suite aux
portraits de jeunes femmes.</p>
<p>Voici d'abord M°~ Malvezin, une mariée d'hier, femme du chef de cabinet
du ministère de l'instruction publique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sera pour avoir des fantaisies de haut goût comme celle-ci</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>On le voit, le vide de l'action, l'absence complète d'intérêt, dans le
roman de M. de Goncourt, ne sont pas relevés par la valeur des
personnages. N'y a-t-il donc rien dans son livre ? On y trouve un
certain nombre de morceaux, très étudiés, très travaillés, et dont l'un
au moins mérite qu'on s'y arrête.</p>
<p>A propos de la réalité que j'ai mise autour de ma fabulation, je tiens à
remercier hautement M. Victor Franconi, M. Léon Sari et les frères
Hanlon-Lecs qui ne sont pas seulement les souples gymnastes que tout
Paris applaudit, mais qui raisonnent encore de leur art comme des
savants et des artistes. z</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premier de ses satires, ce Rufillus qui sent les parfums, ce Gorgonius
qui sent le bouc</p>
<p>Pastillos Rufillus olet, Gorgonius hircum.</p>
<p>~&lt;" Z~ ~cz'~ /hzK~ ~z ~~cZ~oM &lt;~</p>
<p>de la société française pendant la Révolution et ~endani le birectoire,
sont le fruit de patientes et curieuses recherches. N'y a-t-il pas eu,
d'ailleurs, quelque chose de touchant dans cette collaboration des deux
frères qui a duré vingt ans et que la mort seule a pu rompre? Plus de
quinze ans ont passé depuis que M. Edmond de Goncourt a perdu celui dont
il aurait pu dire en toute vérité</p>
<p>La moitié de moi-même a mis l'autre au tombeau. La vieillesse est venue,
et avec elle, c'est lui qui nous l'apprend, les tristesses d'une vie
solitaire. Croit-il vraiment que le meilleur moyen de les adoucir soit
d'écrire des romans, et des romans comme la Fille Elisa, la Faustin et
Chérie ? S'il nous était permis de lui donner un conseil, nous lui
dirions Préoccupez-vous moins de M. Zola que les lauriers de l'auteur de
Pot-Bouille (lauriersauce et laurier Saint-Antoine mêlés) ne vous em-</p>
<p><pb/></p>
<p>pêchent plus de dormir. Mettez vos ambitions plus haut, plus haut votre
cœur.</p>
<p>&lt;: La vieillesse est une voyageuse de nuit; la terre lui estcachée; elle
ne découvreplus quele ciel brillant au-dessus de sa tête (1).</p>
<p>(i) Mémoires d'outre-tombe, tome XI, page 407.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>Pages</p>
<p>I Le Pacte de famine i II Le duc de Broglie historien 30 III L'abbé
Maury et Mirabeau. 62 IV L'abbé Maury et Mirabeau (suite et fin) 81 V Un
héros de la première République 102 VI La Vendée et AI. Michelet 122 VII
La Vendée et M. Michelet C~M~ee~/Mt~ 144 VIII La Terreur sous le
Directoire. 16$ IX M. Taine et le prince Napoléon. 10: DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>La première édition du Génie du Christianisme 210 11 La première édition
du Génie du Christianisme ~w~e~j~ 2~2 III Berryer 251 r IV Berryer,
avocat 279 V M. D. Nisard 303 VI M. Armand de Pontmartin. 328 VII M.
Camille Doucet et les concours académiques 349 VIII M. Alfred de Courcy.
368 IX M. Edmond de Goncourt 392</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
