<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Firmery, Joseph Léon (1853-1913)">Joseph Léon Firmery</author>
<title>Goethe, par Firmery,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Firmery, Joseph Léon (1853-1913)</author>, <title>Goethe, par Firmery,...</title>, <date>1890</date>,description :,236 pages
</bibl>
<publisher>Lecène, Oudin et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k371474q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>COLLECTION DES CLASSIQUES POPULAIRES</p>
<p>GOETHE</p>
<p><pb/></p>
<p>EN VENTE DANS CETTE COLLECTION</p>
<p>Prix de chaque volume, broché. ... 1 50 — — cart, souple, tr. rouges. 2 50</p>
<p>Chaque volume contient de nombreuses illustrations HOMÈRE, par A. COUAT,
Recteur de l'Académie de Lille, 1 vol.</p>
<p>VIRGILE par A. COLLIGNON, agrégé des lettres, professeur de rhétorique
au VIRGILE, Lycée de Nancy, 1 vol.</p>
<p>CICÉRON, par M. PELUSSON, agrégé des lettres, inspecteur d'Académie, 1 vol.</p>
<p>LES CHRONIQUEURS, par A. DEBIDOUR, doyen de la Faculté des</p>
<p>PREMIÈRE SÉRIE: Villehardouin ; — Joinville, 1 vol.</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE : Froissart ; — Commines, 1 vol.</p>
<p>LA FONTAINE, par EMILE FAGUET, docteur ès lettres, professeur de LA
FONTAINE, rhétorique au Lycée Janson-de-Sailly, 1 vol.</p>
<p>CORNEILLE, par LE MÊME, 1 vol.</p>
<p>Mme DE SÉVIGNÉ, par R. VALLERY-RADOT, 1 vol.</p>
<p>MOLIÈRE par HIPPOLYTE DURAND, agrégé des lettres, inspecteur général
honoraire de l'instruction publique, 1 vol.</p>
<p>J. ROUSSEAU, Faculté des lettres de Poitiers, 1 vol</p>
<p>BUFFON,</p>
<p>par II, LEBASTEUR, professeur de rhétorique au Lycée de ChamFLORIAN,</p>
<p>ChamFLORIAN, LÉO CLARETIE, professeur agrégé des lettres au Lycée de Douai,</p>
<p>VICTOR HUGO, par ERNEST DUPUY, inspecteur de L'Académie de Paris</p>
<p>MICHELET, par F. CORRÉARD, professeur agrégé d'histoire au lycée
Charlemagne, 1 vol.</p>
<p>SHAKESPEARE, par JAMES DARMESTETER, professeur au Collège de</p>
<p>CERVANTÈS, PAR LUCIEN BIART, 1 vol.</p>
<p>EMILE AUGIER, par II, PARIGOT, professeur de rhétorique au Lycée</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe sur son lit de mort,</p>
<p><pb/></p>
<p>NOUVELLE COLLECTION DES CLASSIQUES POPULAIRES</p>
<p>GOETHE</p>
<p>PAR</p>
<p>FIRMERY</p>
<p>PROFESSEUR DE LITTERAIRE ÉTRANGÈRE A LA FACULTÉ DES LETTRES DE LYON</p>
<p>Un volume orné de nombreuses reproductions.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LECÈNE, OUDIN ET Cie, ÉDITEURS</p>
<p>17, RUE BONAPARTE, 17</p>
<p>1890</p>
<p>Tout droit de traduction et de reproduction réservé.</p>
<p><pb/></p>
<p>GOETHE</p>
<p>CHAPITRE PREMIER.</p>
<p>L'ENFANCE ET LA JEUNESSE DE GOETHE. SON SÉJOUR</p>
<p>AUX UNIVERSITÉS DE LEIPZIG ET DE STRASBOURG.</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque de la naissance de Wolfgang, il était marié depuis un an avec
Catherine Elisabeth Textor, tille du schultheiss de Francfort. Le
schultheiss était le président du sénat, une sorte de chef du pouvoir
exécutif. Madame la conseillère Goethe, Frau</p>
<p><pb/></p>
<p>donc par le nombre des armées plus rapprochée de son fils que de son
mari. Elle fut en effet, pendant l'enfance de Wolfgang, la joyeuse
compagne de ses jeux, et plus tard sa grande amie et sa confidente. La
mère de Goethe est une des figures les plus oriFrau</p>
<p>oriFrau la mère de Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous autres garçons, raconte-t-il dans ses Mémoires, nous avions tous
les dimanches des réunions où chacun de nous devait produire des vers
composés par lui. À cette occasion, il m'arriva quelque chose
d'extraordinaire, qui me causa longtemps un grand trouble. Je ne pouvais
m'empêcher de regarder mes poésies comme les meilleures. Mais je
remarquai bientôt que mes rivaux, qui lisaient des choses fort
médiocres, étaient dans le môme cas et n'avaient pas une moindre opinion
d'eux-mêmes. Ce qui me paraissait plus singulier encore , c'est qu'il y
avait parmi nous un brave garçon, que j'aimais beaucoup, mais qui était
absolument incapable de composer des travaux de ce genre, et qui faisait
faire ses vers par son précepteur. Or, non seulement il estimait que ses
poésies étaient les meilleures de toutes, mais encore il était persuadé
qu'il les avait faites lui-même. Ayant sous les yeux le spectacle de
telles erreurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe le lui avec admiration ; ses enfants le dévoraient avec
enthousiasme.</p>
<p>Le conseiller Goethe.</p>
<p>« Dans nos heures de liberté, cachés dans quelque coin,</p>
<p><pb/></p>
<p>et désespéré entre Satan et Adramaleck, qui avait été précipité dans la
mer Rouge. Le rôle du premier, comme étant le plus énergique, m'était
échu ; l'autre, un peu plus larmoyant, fut choisi par ma soeur. Les
malédictions mutuelles des deux démons nous étaient devenues familières,
et nous saisissions toutes les occasions pour nous saluer avec ces
expressions infernales.</p>
<p>Mais ce goût que le jeune Wolfgang montre de si bonne heure pour la
poésie, cette facilité précoce qu'il apporte dans ses exercices de
versification, sont d'une importance fort secondaire pour le
développement ultérieur de son génie. Goethe devait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après l'évacuation de Francfort par les Français (décembre 1762), le
travail régulier reprit son cours sous la direction du conseiller..
Bientôt Goethe eut fait assez de progrès dans l'étude des langues pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi les femmes qu'il a connues ou aimées deviennent les admirables et
tragiques héroïnes de ses poèmes. Cette fois cependant il semble que
l'imagination ait été presque seule en jeu.</p>
<p>Quoi qu'il en soit, sa vocation se dessinait d'une façon de plus en plus
marquée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>encore et, pendant quelque temps, il se servit de préférence du français
dans ses correspondances. Il rima même en français.</p>
<p>C'est qu'aussi on l'avait dégoûté de la poésie allemande. On lui avait
ouvert les yeux sur la pauvreté des modèles qu'il avait suivis, sur la
pauvreté de toute la littérature allemande. On avait exercé sur ses vers
la critique la plus impitoyable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sans plus s'inquiéter des discussions littéraires, sans se soucier de la
critique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe pourtant n'en fut complètement persuadé que lorsqu'Annette épousa
le docteur Kanne, l'un des habitués de la pension de son père. Le
souvenir d'Annette resta longtemps plein de vie dans l'esprit du poète,
et lui fournit plus tard des traits pour la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il se livrait pour s'en consoler, et aussi quelques imprudences commises
dans le maniement des acides dont il se servait pour la gravure. Bref,
Goethe tomba gravement malade.</p>
<p>Les dix-huit mois que Goethe passa alors dans la maison paternelle
furent l'époque la plus triste de sa vie. Sa santé se remettait
difficilement, il eut même plusieurs fois des rechutes fort graves. Le
plus souvent il restait dans sa chambre où sa soeur Cornélie lui tenait
compagnie. Mais celle-ci ne contribuait</p>
<p><pb/></p>
<p>de Wolfgang opposé une resistance maussade aux règlements et aux leçons
de son père ; en réalité elle était en révolte contre l'autorité
paternelle. Le sourd mécontentement qu'il rencontrait en sa fille, la</p>
<p>Cornélie Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi sérieux, aussi sûr de lui-même, aussi conscient du but à
poursuivre, que son père l'eût souhaité et qu'il devait le devenir plus
tard. Il n'avait que 20 ans. A l'extrême ardeur de son tempérament,
bouillant</p>
<p>et impétueux, était venue s'ajouter encore une sorte d'excitabilité
nerveuse que lui avait laissée sa maladie. Cependant tout est mieux
équilibré, la bizarrerie n'est plus qu'une aimable originalité ; son
caractère est plus égal ; sa folle gaîté fait la joie et le bonheur de
tous ses camarades et n'en blesse plus aucun ; l'exubérance juvénile
sait se contenir en d'heureuses</p>
<p><pb/></p>
<p>limites. Sa puissante imagination transfigure, exagère, embellit ou
assombrit tout ce qu'il éprouve et tout ce qu'il voit, mais de moins en
moins elle est l'unique guide et la seule maîtresse de sa vie, où se
fera de plus en plus sentir l'empire d'une saine raison et d'un grand
sens moral. Dans son aspect extérieur, il semble non moins avoir gagné à
sa maladie. Il est fort beau. Ses yeux noirs et vifs, son front où se
révèle le génie, l'harmonie de ses traits, sa belle stature imposent à
la fois la sympathie et le respect.</p>
<p>Qu'on s'imagine maintenant, entre ces vastes et fertiles pâturages et
ces agréables bosquets, tout le reste du ter¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>par-dessus les ruisselets. Jamais elle ne perdait la respiration et
restait toujours dans le plus parfait équilibre. »</p>
<p>D'une main légère nous répandons — de petites fleurs,</p>
<p><pb/></p>
<p>de petites feuilles, — de bonnes et jeunes divinités printanières, qui
se jouent sur un mince ruban.</p>
<p>Zéphyr, prends-le sur tes ailes, — va le nouer autour de la robe de ma
bien-aimée ! — ainsi parée, elle se place devant le miroir, — dans toute
sa gaieté.</p>
<p>Voyez-la entourée de roses, — jeune elle-même comme une rose ; — un
regard, cher amour ! — et je suis richement récompensé.</p>
<p>Partage les sentiments de mon coeur, — tends-moi librement la main, — et
que le lien qui nous unit — ne soit pas seulement un mince ruban, une
faible guirlande de roses. »</p>
<p>Le moment était venu en effet où Goethe devait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II.</p>
<p>LA RÉVOLUTION DE 1773. — GOETZ DE BERLICHINGEN ET WERTHER.</p>
<p>On a dit, avec raison, que la date de 1773, l'année où parut le Goetz de
Berlichingen, a dans l'histoire littéraire la même importance que la
date de 1789 dans l'histoire politique. C'est en effet en cette année
que s'accomplit, par un coup d'éclat, une révolution dès longtemps
préparée : la poésie moderne s'affirme en face de la poésie antique, le
romantisme commence la lutte définitive contre la littérature classique.</p>
<p><pb/></p>
<p>connaissance de notre langue et de notre littérature.</p>
<p>Sans doute la grammaire que, d'après son propre aveu, Goethe avait fort
négligée, se vengeait parfois et lui faisait commettre de fréquentes
incorrections.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>côté d'une nation et d'une littérature jeunes encore et qui n'avaient
jusqu'alors donné que des espérances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Angleterre qui a été au XVIIIe siècle la grande institutrice de
l'Europe. Richardson avait pour la première fois introduit la
bourgeoisie dans la littérature. Du roman elle s'était élevée au
théâtre, et en se substituant aux princes et aux héros de la tragédie
classique, elle ébranlait tout cet édifice régulier, élégant et
harmonieux, où ils avaient coutume de se montrer. Elle conquérait la
scène française elle-même : la comédie larmoyante de Nivelle de la
Chaussée et la tragédie bourgeoise de Diderot commencent la ruine de la
tragédie et préparent l'avènement du drame. Lessing, en Allemagne,
s'était engagé dans la même voie, et par la sûreté de sa science, la
vivacité et la chaleur de sa critique, l'âpreté de son talent donnait à
cette révolte instinctive contre la domination de la tragédie classique
le caractère d'une lutte consciente et acharnée. Au-dessus de Racine et
de Corneille, qu'il accablait de son injuste mépris, il plaçait, pour
servir de modèle aux futurs poètes de l'Allemagne, le grand dramaturge
anglais, Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est au mois de septembre 1770 que Goethe vit Herder pour la première
fois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Herder</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Si c'est ma destinée d'être votre planète, je veux l'être, volontiers
, fidèlement; mais, comprenez bien ceci : j'aimerais mieux être Mercure,
la plus petite des sept planètes qui tournent avec vous autour d'un même
soleil, que la première des cinq qui tournent autour de Saturne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>kespeare et Rousseau l'occupent et l'inspirent (1). Shakespeare devient
le dieu et l'oracle des amis de Goethe.</p>
<p>(1) Consulter dans la même collection Shakespeare par J. Darmesteter et
J.-J. Rousseau par L. Ducros.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Celui que tu n'abandonnes pas, ô Génie, ni la pluie, ni l'orage ne
peuvent souffler l'effroi dans son coeur.</p>
<p>Celui que tu n'abandonnes pas, ô Génie, malgré la nuée pluvieuse, malgré
la chute des grêlons, il chantera, comme l'alouette là-haut dans les airs.</p>
<p>Celui que tu n'abandonnes pas, ô Génie, de tes ailes de feu, tu
l'élèveras au-dessus du sentier boueux ; il marcherait, sans enfoncer,
sur la boue qu'avait laissée le déluge, léger, sublime, semblable à
Apollon pythien.</p>
<p>Entourez-moi, ô Muses, ô Grâces ; vous êtes pures comme le cristal des
eaux, vous êtes pures comme la moelle même de la terre; vous planez
autour de moi et moi je plane audessus des eaux , au-dessus de la terre
, semblable aux dieux. »</p>
<p>Mais tout cela, souvenirs de Strasbourg et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques mois après, l'Allemagne étonnée applaudissait la première
édition du Goetz de Berlichingen.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est une oeuvre admirable, pleine de vie et d'in¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il ne part pas ; il viole ses serments, abandonne Goetz et Marie, épouse
Adélaïde de Walldorf qui l'a subjugué, et, poussé par elle, trame la
perte de Berlichingen avec d'autant plus d'ardeur que l'existence même
du chevalier est pour lui un reproche continuel. Et, quand il a
triomphé, que la vie de Goetz est entre ses mains, la fausseté et la
perfidie de sa femme éclatent, il voit l'abîme où il est tombé, se
repent encore une fois et, avant de mourir lui-</p>
<p><pb/></p>
<p>même, met tout en oeuvre pour sauver la vie de sa noble victime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et maintenant que je vois tout le mal que m'ont fait les partisans des
règles dans leur sombre cachot, que je vois combien d'âmes libres y
rampent encore emprisonnées, mon coeur se briserait dans ma poitrine, si
je ne leur déclarais pas la guerre, si je ne cherchais pas chaque jour à
battre en brèche leurs remparts...</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) L'Amtmann est le bailli.</p>
<p><pb/></p>
<p>avant que le morceau ne fût coupé, puis tout heureux s'enfuyait vivement
avec son goûter, ou, s'il était d'un caractère plus calme, s'en allait
paisiblement vers la porte, afin de voir les étrangers et la voiture qui
devait emmener leur chère Lotte. « Je vous demande pardon, dit-elle , de
vous avoir</p>
<p>Charlotte Buff.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fois de dire bonjour aux petits, et nous continuâmes notre route. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec le monologue d'Hamlet, on répétait aussi la</p>
<p><pb/></p>
<p>page célèbre où Rousseau défend le suicide. Werther, dans le roman,
plaide avec force en faveur de la liberté et du droit qu'on a de se tuer
soi-même. Goethe avait plus d'une fois joué avec cette pensée du
suicide, l'un des éléments de la sentimentalité d'alors :</p>
<p><pb/></p>
<p>Les Souffrances du jeune Werther sont décrites dans une série de lettres
du héros. La forme épisto¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le début du roman, nous pénétrons jusqu'au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Frère, le seul souvenir de ces heures me fait du bien. L'effort même que
je fais pour me rappeler ces sensations indicibles, pour te les
exprimer, élève mon âme au-dessus d'elle-même et me fait ensuite sentir
doublement l'angoisse de l'état où je me trouve.</p>
<p><pb/></p>
<p>cachée dans l'universelle nature, qui ne produit rien qui</p>
<p>ne détruise son voisin et soi-même; je ne vois plus rien qu'un monstre
qui dévore sans cesse avec d'infatigables mâchoires. »</p>
<p>À une situation qui fait naître dans son esprit une si profonde
mélancolie, il n'y a que deux issues : la fuite : Werther n'a pas le
courage d'y songer ; la mort : il en rêve, il en parle souvent. Mais en
attendant il ne sait prendre aucune résolution ; sa passion s'accroît
sans cesse et sans cesse lui apporte de nouvelles douleurs. Goethe sait
peindre cet état de son âme avec une énergie et en même temps une
variété extraordinaires. Ces pages, écrites il y a plus d'un siècle et
qui ont fait verser tant de larmes, n'ont rien perdu encore de leur
puissance pathétique. La pénible irrésolution de Werther finit par
engendrer en lui un état voisin de la folie.</p>
<p>Enfin il se décide, quitte brusquement Lotte, sans</p>
<p><pb/></p>
<p>lui dire adieu, persuadé qu'il aura le courage de ne plus la revoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>son dégoût de la vie. On a souvent blâmé ce nouveau motif. On a cru y
voir un manque d'unité dans la marche du récit comme dans le caractère
du héros. Le plus illustre des critiques qui ont soulevé cette
objection, c'est Napoléon Ier, qui savait son Werther par coeur et qui
discuta cette question avec Goethe lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'en faire le représentant de toute une époque.</p>
<p>En effet, il ne se contente plus de se torturer lui-même, il devient
insupportable aux autres, irritable, querelleur. La nature extérieure,
on est en hiver, ne lui offre que de lugubres spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Un voisin vit la lumière et entendit le coup. Mais comme tout resta
calme ensuite, il n'y fit pas autrement attention.</p>
<p>Lorsque le médecin arriva auprès du malheureux, il le trouva par terre;
il n'y avait plus d'espoir ; le pouls battait; les membres étaient tous
paralysés. Il s'était tiré dans la tête, au-dessus de l'oeil droit ; la
cervelle avait été projetée. On pratiqua une saignée ; le sang coula, il
respirait toujours.</p>
<p>Le sang sur le dossier du fauteuil permettait de conclure qu'il avait
accompli cet acte, étant assis devant son bureau ; il était tombé
ensuite, s'était roulé en convulsions autour du siège. Il gisait en face
de la fenêtre, sans force, sur le dos ; il était complètement habillé,
botté, en frac bleu avec un gilet jaune.</p>
<p><pb/></p>
<p>De la stupeur d'Albert, de la douleur de Lotte, je ne dirai rien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III.</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES DE GOETHE A FRANCFORT. —</p>
<p>EGMONT.</p>
<p><pb/></p>
<p>et les mêmes excès, et, pour que la ressemblance fût plus frappante, le
costume lui-même a joué un certain rôle chez les révolutionnaires
littéraires des deux nations. Werther dit dans une de ses lettres:</p>
<p>Mais les poètes de l'Ecole nouvelle n'étaient pas les seuls dont Goethe
reçût l'hommage. La gloire qu'il venait de s'acquérir par ses oeuvres,
avait porte son nom par toute l'Allemagne. Il était en relations avec
presque tous les écrivains en renom, et tous s'exprimaient sur lui avec
un singulier mélange d'affection et de respect, parfois de crainte. L'un
d'eux, qui était venu le voir, écrivait : « Goethe était avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de plusieurs drames ou poèmes épiques, il en écrivait d'assez longs
fragments. Les héros de ces poèmes inachevés étaient tous des hommes
supérieurs, des Titans, de grands génies qui avaient bouleversé le
monde, qui avaient répandu dans l'univers des idées nouvelles ;
c'étaient Jules César, le Juif-Errant, Mahomet, Prométhée. Ces héros, le
jeune poète, tout plein lui-même d'une prodigieuse vigueur et d'une
irrésistible ardeur, eût su leur prêter un langage digne d'eux.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un sujet lui souriait, et quand il avait cessé de l'intéresser, il
l'abandonnait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce cette fleur de jeunesse, cette figure aimable, — ce regard plein
de feu et de bonté, — qui t'enchaînent avec une puissance infinie ? — Si
je veux résolument me séparer d'elle, — si je veux être fort et la fuir,
— au même instant mes pas me ramènent vers elle.</p>
<p>Et par ce fil magique, — que rien ne peut briser, — la</p>
<p><pb/></p>
<p>belle et folle jeune fille — me tient captif malgré moi ; —</p>
<p>grandchose? il y avait même entre les deux familles une différence de
religion qui était considérée comme</p>
<p><pb/></p>
<p>« Non ! il n'est point de ménagerie si variée que celle de ma Lili !
elle y possède les animaux les plus étranges ; elle les y attire, elle
ne sait elle-même comment. Oh ! comme ils sautillent, courent, trottent,
agitent leurs ailes rognées, ces pauvres prisonniers, dans un tourment
d'amour qui n'est jamais apaisé !</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi, quels regards, quel son de voix, quand elle appelle : Pipi !
Pipi ! Si par hasard passait l'aigle de Jupiter, la colombe de Vénus, le
paon vaniteux lui-même, j'en fais le pari, ils viendraient, s'ils
entendaient cette voix, même de loin.</p>
<p>Ah! dieux ! s'il est en votre pouvoir de rompre ce charme magique,
quelles actions de grâces je vous rendrai, si vous me procurez la
liberté ! Mais, lors même que vous me laisseriez sans secours — non ! ce
n'est pas en</p>
<p><pb/></p>
<p>vain que j'étends ainsi mes membres, je le sens, je le jure, j'ai de la
force encore ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourtant, pendant son voyage, la pensée de Lili le poursuivait sans
relâche. En vain il espérait que les beautés de la nature le guériraient
de son amour :</p>
<p>Oui, dans cette atmosphère pure Je puise un sang nouveau.</p>
<p>Sur ton sein, ô Nature,</p>
<p>Que tout est doux et beau !</p>
<p>Le flot balance la nacelle Au rythme des rameurs ;</p>
<p>On voit fuir devant elle Les neigeuses hauteurs.</p>
<p>Pourquoi donc, ô mon oeil, est ta paupière close? .</p>
<p>Rêves, rêves dorés, reviendrez-vous toujours ?</p>
<p>Je vous chasse ! fuyez, rêves, couleur de rose !</p>
<p>Ici je trouve aussi la vie et les amours.</p>
<p>Dans le flot cristallin</p>
<p>Se mirent mille étoiles.</p>
<p>Un brouillard gris, de voiles</p>
<p>Couvre le bleu lointain.</p>
<p>Zéphyr fait onduler la crête Du grand bois jaunissant ;</p>
<p>Dans le flot se reflète Le pampre mûrissant.</p>
<p>Au sommet du Saint-Gothard, comme il est sur le point de descendre en
Italie, ces « rêves dorés » l'assaillent avec plus de violence que jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>« Pourquoi m'attirer aussi irrésistiblement — au milieu de ce luxe ? —
Bon jeune homme, n'étais-je donc pas heureux — dans ma nuit solitaire?</p>
<p>Enfermé dans ma petite chambre, — je reposais au clair de lune ; — tout
inondé de sa lumière mystérieuse, je m'endormais d'un léger sommeil.</p>
<p>Je rêvais alors les heures dorées — d'une félicité sans mélange ; —
j'avais senti sa chère image — tout entière au fond de mon coeur.</p>
<p>« Désormais le printemps en fleurs n'est pas plus ravissant — pour moi,
dans les campagnes. — Où tu es,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'Egmont que nous peint le poète, il ne reste du personnage
historique que le nom et le costume. Egmont était d'un âge assez avancé
; il était marié, père de sept enfants. Le poète le représente jeune et
lui supprime sa famille. En revanche, il lui donne beaucoup de lui-même.
C'est le Goethe exubérant et gai, dont le Goethe sentimental n'altérait
point la bonne humeur, le Goethe qui passe ses journées en</p>
<p><pb/></p>
<p>parties de campagne avec une société joyeuse de jeunes gens et de jeunes
fille, ou prend part avec ardeur aux fêles données en l'honneur de Lili.
Egmont est un brillant cavalier, généreux, humain, léger. Vivre et
laisser vivre, c'est toute sa philosophie. Le comte Oliva lui écrit pour
lui reprocher ses folies et ses imprudences. Egmont s'écrie :</p>
<p>Le portrait de cet Egmont ne serait pas complet, s il n'aimait pas. Mais
l'objet de cet amour, où le brillant cavalier, l'illustre général
va-t-il le chercher ? Est-ce parmi les nobles dames des cours
prin-cières que le comte d'Egmont, prince de Garves, gouverneur de la
Flandre et de l'Artois, a choisi celle qui doit égayer sa vie, au pied
de laquelle il dépose tous les trésors de son esprit et de son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Non, moi je ne pourrais jamais m'en tirer dans le grand monde ! La
régente est pourtant une femme d'une autre espèce que nous autres,
pauvres couturières et cuisinières. »</p>
<p>Claire est un peu plus ardente et plus énergique que Marguerite. Goethe
met dans sa bouche une fort jolie chanson, dont la traduction fait
malheureusement disparaître le charme naïf.</p>
<p>« Battez le tambour, — faites résonner le fifre ! — Mon bien-aimé en
armes conduit les troupes, — tient haut sa lance, — et commande ses
gens. — Comme mon coeur bat ! — comme mon sang bouillonne ! — Oh ! que
n'ai-je un pourpoint, — des chausses, un casque !</p>
<p>Je le suivrai hors des portes — d'un pas courageux. — J'irais par les
provinces, — j'irais partout avec lui ! — Les ennemis cèdent déjà, —
sans ménager, nous tirons dessus. — Quel bonheur sans pareil, — d'être
un homme ! »</p>
<p>« Ecoutez, amis ! Voisins, écoutez ! Dites, que ferons-nous pour Egmont?</p>
<p>Un charpentier. — Que veut cette enfant ? Faites-la taire !</p>
<p><pb/></p>
<p>Le charpentier. — Mais qu'as-tu, jeune fille?</p>
<p>Claire. — Pouvez-vous vous méprendre? C'est du comte que je parle, je
parle d'Egmont.</p>
<p>Un tailleur. — Ne le nomme pas, c'est un nom qui tue.</p>
<p>Le tailleur. — Dieu aie pitié de nous ! Il va y avoir un malheur !</p>
<p>Un marchand. — Ne la laissez pas faire ! Emmenez-la !</p>
<p>Claire. — Pensez-vous que je sois un enfant? une folle ? — Il faut que
vous m'écoutiez, et vous m'écouterez ; car, je le vois, vous êtes sous
le coup de la surprise et vous ne pouvez vous retrouver vous-mêmes dans
votre propre coeur. Laissez un instant dans l'oubli le danger présent et
jetez un coup d'oeil sur le passé, un passé tout récent. —Tournez vos
regards vers l'avenir. Est-ce que vous pouvez vivre ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Le charpentier. — Compère, allons-nous-en</p>
<p>Claire. — Et moi, je n'ai pas de bras comme vous, je ne suis pas forte
comme vous ; mais j'ai ce qui vous manque en ce moment : le courage et
le mépris du danger! Ah! si mon souffle pouvait vous enflammer ! Si, en
vous prenant sur mon sein, je pouvais vous échauffer et vous animer !
Venez, je marcherai au milieu de vous ! De même qu'un étendard, flottant
au vent, bien qu'inoffensif par lui-même, guide une armée de vaillants
guerriers, ainsi mon esprit secouera ses flammes autour de vous, et
l'amour et le courage réuniront en une armée terrible le peuple qui
hésite et se disperse. »</p>
<p>Mais ses efforts sont vains. Si elle n'a pu le sauver, elle veut du
moins accompagner Egmont dans la tombe, et elle s'empoisonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV.</p>
<p>WEIMAR. — L'ITALIE. — LES POÈMES CLASSIQUES :</p>
<p>Iphigénie en Tauride, le Tasse, Hermann et Dorothée.</p>
<p>Une heureuse occasion s'ofïrit bientôt de sortir de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>Ses amis étaient inquiets ; les uns, moralistes rigoureux, lui
reprochaient les excès de sa conduite ; les autres craignaient de le
voir perdu pour les lettres. Aux uns et aux autres il répondit par une
allégorie poétique d'une superbe allure :</p>
<p>« Depuis de longs jours et de longues nuits mon navire était prêt. —
Dans l'attente de vents favorables, avec des amis fidèles, — puisant
dans les coupes pleines le courage et la patience, — j'étais dans le port.</p>
<p>Et leur impatience était extrême. — Ah ! que nous voudrions te voir
accomplir le voyage rapide ! — que nous voudrions te voir sur la pleine
mer ! L'abondance des biens</p>
<p>— t'attend sur les rives de ces mondes lointains. — A ton retour, dans
nos bras tu trouveras — amour et louange.</p>
<p>Un matin on entend un tumulte ; — et les cris de joie des matelots nous
arrachent au sommeil. — Tout vit, s'agite et se meut, — pour s'embarquer
au premier souffle propice.</p>
<p>Et les voiles se gonflent sous le vent, — et le soleil nous chauffe de
ses rayons les plus doux, — les voiles courent, et courent les hautes
nuées, — et sur le rivage, là-bas, nos amis nous font entendre — encore
leurs chants joyeux, dans l'ivresse du plaisir — célébrant les joies du
voyage, telles que le premier départ — que les premières nuits passées
sous le ciel étoile.</p>
<p>Mais des vents variables, envoyés par Dieu, le poussent</p>
<p><pb/></p>
<p>— le navigateur abaisse prudemment les voiles. — Avec le navire, ballot
rempli d'angoisses, jouent — les vents et les flots.</p>
<p>Et sur la rive lointaine, se tiennent — amis et parents ; ils tremblent
sur la terre ferme. — Ah! que n'est-il resté ici ! — Ah ! cette tempête
! Malheureux jouet de la fortune !</p>
<p>— Doit-il périr ainsi, celui que nous aimons ? — Ah ! le doit-il ? Ah !
le pourrait-il ? ô dieux !</p>
<p>Mais il se tient virilement au gouvernail, — avec le navire jouent les
vents et les flots, — les vents et les flots ne jouent pas avec son
coeur. — D'un regard dominateur il mesure l'abîme courroucé, — et il a
confiance, qu'il échoue ou qu'il aborde — en ses dieux ! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Il en a pleine conscience, lorsque, en 1786, il se rend en Italie, où il
fait un séjour de deux ans. Sur ce sol classique, il se sent
complètement délivré de tout ce qui reste du passé ; il lui semble que
c'est une vie nouvelle qui commence :</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Iphigénie est la première en date des poésies classiques de Goethe, et
c'en est le chef-d'oeuvre. Elle était complètement terminée quand il
était venu en Italie ; mais il l'avait écrite en prose. Il lui donne
maintenant cette forme définitive et parfaite que nous admirons
aujourd'hui et qui ne peut être comparée qu'aux plus belles oeuvres de
Racine.</p>
<p>Ce qui avait d'abord séduit Goethe dans ce sujet, c était le caractère
d'Oreste. Oreste, victime des dieux, était de la famille de ces héros
titanesques qu'il aimait. Oreste, poursuivi par les Euménides,</p>
<p><pb/></p>
<p>Iphigénie est une sainte, une madone. « Le coeur pur, les mains pures »,
cette expression revient plusieurs fois dans ses discours. Diane l'a
transportée sur les rives de la Tauride, pour y être la prêtresse de son
temple. Mais les sacrifices humains, qui étaient en usage dans ce culte,
lui inspirent la plus profonde horreur. Grâce au charme qui émane de
toute sa personne, elle exerce un</p>
<p><pb/></p>
<p>Toujours présente aux lieux dont elle est séparée,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car je ne vois que trop le danger qui nous presse.</p>
<p>Hélas ! mon triste sort me fait toujours plus peur.</p>
<p>Ne puis-je donc garder l'espoir qu'avait mon coeur?</p>
<p>Doux espoir qui charma toujours ma solitude ! Subirons-nous sans fin un
destin aussi rude ?</p>
<p>Il n'est rien cependant d'éternel sur la terre !</p>
<p>Le bonheur finit bien, pourquoi pas la misère ?</p>
<p>Ainsi donc, vainement j'avais compté, plus tard,</p>
<p><pb/></p>
<p>Pouvoir seule, d'un coeur, comme d'une main pure, Au foyer paternel
laver toute souillure !</p>
<p>A peine dans mes bras je presse un frère, enfin Gueri d'un mal obscur
par un pouvoir divin,</p>
<p>C'est celui qu'autrefois les Parques ont chanté Lorsque Tantale fut du
ciel précipité.</p>
<p>Au sort d'un noble ami profondément sensibles,</p>
<p>Leur coeur fut attristé, leurs chants furent terribles. La nourrice
souvent nous l'a redit jadis,</p>
<p>Quand nous étions enfants, et je l'ai d'elle appris.</p>
<p>Craignez, habitants de la terre, Craignez les dieux et leur colère, Car
dans les impassibles mains De ces éternels souverains La toute-puissance
réside,</p>
<p>Et leur caprice est leur seul guide.</p>
<p>Qu'il craigne surtout leurs fureurs, L'homme comblé de leurs faveurs !
Au sein des espaces sublimes,</p>
<p>Dans la nue, au bord des abîmes, Du festin se font les apprêts,</p>
<p>Et les sièges d'or sont tout prêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'il s'élève une dispute,</p>
<p>Les hôtes chassés, dans leur chute Sont précipités jusqu'au fond De
l'enfer obscur et profond,</p>
<p>Où, liés, dans un dur supplice,</p>
<p>Ils attendent en vain justice.</p>
<p>Eux pourtant, près des tables d'or,</p>
<p>A leurs festins restent encor,</p>
<p>Puis ils s'en vont de cime en cime,</p>
<p>Et vers eux monte, de l'abîme,</p>
<p>Le râle étouffé des Titans,</p>
<p>Nuage invisible d'encens.</p>
<p>Il est mainte race maudite,</p>
<p>Qu'avec soin leur regard évite,</p>
<p>Ces traits parlant d'un doux visage,</p>
<p>Où revit encor leur image.</p>
<p>Ainsi les Parques ont chanté,</p>
<p>Et dans la noire obscurité Qui remplit l'infernale voûte L'antique exilé
les écoute,</p>
<p>Branle la tête, soucieux (1). »</p>
<p>(1) Legrelle, Iphigénie en Tauride, traduite en vers français.</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est la noblesse immaculée de son coeur, c'est la pureté et la sainteté
de sa conduite ; le roi barbare en est touché, et en lui jetant un
mélancolique adieu, lui permet de s'en retourner en Grèce avec son frère
et Pylade.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette princesse Eléonore est une digne soeur d'Iphigénie, plus moderne ;
moins tragique, mais plus douce; moins belle, mais plus élégante. Son
amie, la comtesse Sanvitale, lui dit :</p>
<p>« Tu jouis de toutes choses avec calme et pureté ; pour moi, quand j'ai
le coeur plein, il faut que je dise aussitôt ce que je sens vivement;
toi, tu sens mieux, tu sens pro¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vie réelle, et l'entraîne aux actes les plus irréfléchis. C'est avec un
art admirable que Goethe a su nous peindre cet état d'esprit, et le
mettre, pour ainsi dire, avec évidence sous nos yeux. Dans la première
scène, par exemple, où le Tasse joue un rôle, la princesse a mis sur sa
tête une couronne de lauriers. Il s'est d'abord modestement défendu de
cet honneur, qu'il trouve hors de proportion avec ses mérites. Il finit
par se rendre ; mais il ajoute :</p>
<p>« Eh bien ! laissez-moi donc m'en aller cacher ma confusion ;
laissez-moi cacher mon bonheur clans les bosquets profonds, comme j'y ai
plus d'une fois caché mes douleurs... »</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, le plan du Tasse a subi des changements successifs; la
fin ne répond plus aux données du commencement ; l'action est vague, le
dénouement incertain. Toute force tragique fait défaut et le drame ne
nous offre qu'une série de longues conversations. Il est vrai que la
langue en est admirable et qu'au point de vue du style et de la
versification, le Tasse est le chef-d'oeuvre de la littérature allemande.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les oeuvres composées depuis le retour d'Italie. L'une des plus belles,
c'est Hermann et Dorothée.</p>
<p>Rien n'est plus simple que les événements que nous raconte cette idylle.
Les habitants de la rive gauche du Rhin fuient devant les armées
françaises, ou plus exactement devant les excès de la Terreur. Une
troupe de ces émigrés passe non loin de la petite ville qui est la
patrie d'Hermann. La charité et la curiosité attirent tous les habitants
sur le lieu de leur passage. L'hôtelier du Lion-d'Or et sa femme ont
chargé leur fils d'aller leur porter des secours divers. Hermann leur
rend compte de son expédition :</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout en reconnaissant l'exactitude de ce récit, l'hôtelier ne partage
pas l'avis de sa femme, il ne veut pas d'une fille sans dot :</p>
<p>« Le commencement de toutes choses est difficile, et ce qu'il y a de
plus difficile, c'est le commencement du ménage. L'homme a besoin de
beaucoup de choses, et chaque jour, tout devient plus cher; il faut donc
aviser aux moyens d'acquérir de l'argent. Aussi j'entends bien, mon
Hermann, que tu m'amènes une épouse avec une belle dot. Car un brave
garçon mérite d'avoir une fille riche, et quel bonheur, quand avec la
femme qu'on aime, entrent aussi dans la maison des corbeilles et des
coffres remplis de choses utiles. Ce n'est pas en vain que la mère de
famille prépare pendant plusieurs années pour sa fille la toile d'un
tissu fin et solide; ce n'est pas en vain que les parrains lui font
cadeau de belle argenterie, et que le père enferme dans son secrétaire
la pièce d'or devenue rare ; car avec toutes ces richesses, la jeune
fille doit un jour réjouir le jeune homme qu'elle aura choisi. Oui, je
sais comme une femme se trouve heureuse dans une maison où elle
reconnaît ses meubles dans la cuisine et dans les chambres, et le lit et
la table dont elle a elle-même fourni le linge. Je ne voudrais voir ici
qu'une jeune femme bien pourvue; car celle qui est pauvre, finira par</p>
<p><pb/></p>
<p>être méprisée de son mari, et il regardera comme une servante, celle qui
est entrée comme une servante avec son petit paquet. »</p>
<p>Le voyageur, qui sent les ombres s'approcher,</p>
<p>Emplit encor ses yeux de la clarté divine,</p>
<p>Puis, dans le bois obscur, aux flancs noirs du rocher, Partout où vont
ses pas, partout, plaine ou colline,</p>
<p>Voit toujours devant lui resplendir un rayon,</p>
<p>Un beau reflet doré qui court et qui scintille ;</p>
<p>Ainsi, devant Hermann, aimable illusion !</p>
<p>Apparaît en tous lieux la douce jeune fille.</p>
<p>Il croit la voir là-bas dans le sentier des blés ;</p>
<p>Mais bientôt il s'arrache au rêve qui l'enchante,</p>
<p>Et du côté du bourg tourne ses yeux troublés,</p>
<p>Non, ce n'est plus un rêve, elle a dans chaque main Une cruche inégale
et qu'elle tient par l'anse. .</p>
<p>Il s'approche et lui dit, tandis qu'elle s'étonne ;</p>
<p><pb/></p>
<p>« 0 généreuse enfant, je te retrouve ici,</p>
<p>Et toujours de nouveau compatissante et bonne,</p>
<p>Pourquoi venir ainsi, seule, vers la fontaine?</p>
<p>Les autres boivent l'eau du bourg. Oh ! je comprends.</p>
<p>Oui, l'eau de cette source est meilleure et plus saine,</p>
<p>Et tu portes encor ce doux soulagement</p>
<p>A celle que sauva ton amour empressée. »</p>
<p>La jeune fille alors le saluant gaîment :</p>
<p>Puisque j'ai rencontré l'étranger bienfaisant</p>
<p>Qui nous a secourus dans la misère extrême,</p>
<p>Car l'aspect de celui qui nous fit un présent</p>
<p>Nous réjouit autant que le présent lui-même.</p>
<p>Venez, oh ! vous verrez le fruit de vos bienfaits</p>
<p>Et vous serez béni des pauvres créatures...</p>
<p>Mais voulez-vous savoir pourquoi je viens exprès</p>
<p>Puiser ici ces eaux abondantes et pures?</p>
<p>Deux mots vous diront tout: légers, imprévoyants,</p>
<p>Nos amis ont conduit leurs boeufs, leur attelage,</p>
<p>Ils ont de tous côtés sali l'eau du village.</p>
<p>Dans les auges aussi tout leur linge a passé.</p>
<p>Les ruisseaux sont troublés... la foule est ainsi faite :</p>
<p>Et, pour ce qui suivra, nul ne s'en inquiète. »</p>
<p>Ils descendent alors par les larges degrés ;</p>
<p>L'aimable enfant se penche et puise aux flots dorés; Hermann prend
l'autre cruche et se penche avec elle,</p>
<p>Et tous les deux, au fond du limpide miroir,</p>
<p>Regardent, dans le bleu du ciel qui s'y reflète,</p>
<p>Leurs visages heureux s'approcher, se mouvoir,</p>
<p>Se saluer gaîment d'un doux signe de tête.</p>
<p>Mais la timidité naturelle d'Hermann l'empêche de se déclarer. Il n'ose
plus expliquer le but de sa</p>
<p><pb/></p>
<p>— Parlez, comment vous trouvez-vous ici sans voiture et sans chevaux,
loin de l'endroit où je vous ai vu pour la première fois ?</p>
<p>Hermann pensif baissait la paupière. Il lève ensuite un regard paisible
vers Dorothée, l'attache avec tendresse sur les yeux de la jeune fille,
et il sent que son coeur se calme et se rassure. Cependant lui parler de
son amour, il ne l'aurait pu ; le regard de la jeune personne
n'annonçait point un sentiment semblable et commandait une réponse
dictée par la raison. Il se décide aussitôt, et, avec le ton d'une douce
confiance :</p>
<p><pb/></p>
<p>— Partons, reprit-elle : on blâme les jeunes filles qui se retardent
près des fontaines, et cependant il est si agréable de s'entretenir à
côté d'une source jaillissante.</p>
<p>Ils se lèvent, se retournent, et, jetant un dernier regard sur la
source, ils éprouvent un doux regret.</p>
<p>En silence, elle prend les cruches et monte les degrés, suivie de celui
qui l'aime ; il veut la soulager en se chargeant d'une des cruches.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Puisse, dit Hermann, l'orage qui nous menace nous éviter de la grêle
et des torrents de pluie, car tout promet la plus belle récolte !</p>
<p><pb/></p>
<p>— Que ton coeur te le dise, lui répondit-il, et suis librement ce qu'il
te dira.</p>
<p>Mais il ne hasarde pas un mot de plus, quoique l'heure soit si favorable
; il craint de s'attirer un non.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette situation, que Dorothée a acceptée, amène de légers incidents qui
retardent un instant le dénouement et font mieux ressortir le caractère
de la jeune fille.</p>
<p>Les jeunes gens arrivent chez l'hôtelier, père d'Hermann.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais la jeune fille, navrée jusqu'au fond de l'âme d'une raillerie qui
lui parait insultante, reste immobile ; une rougeur subite se répand sur
son visage et sur son cou ; néanmoins elle se contient, elle rassemble
ses esprits, et dit ensuite au vieillard, sans cacher son chagrin :</p>
<p>Enfin tout s'explique et s'arrange, et le pasteur peut célébrer avec
joie les fiançailles et unir les deux jeunes gens.</p>
<p>« Alors Hermann s'avançant vers Dorothée :</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle élève vers le jeune homme des yeux où règne l'émotion la plus tendre.</p>
<p>Le pasteur avait dispersé les incertitudes des autres assistants. Mais
la jeune fille se présente avec grâce au père, s'incline devant lui,
pénétrée de respect et d'affection, et lui baisant la main qu'il retirait :</p>
<p>Aussitôt le père l'embrasse, en cachant ses larmes. La mère s'approche
d'elle avec confiance, et la baise tendrement : leurs mains, l'une dans
l'autre, s'agitent en signe d'amitié ; les deux femmes en pleurs gardent
le silence.</p>
<p>Alors le bon et judicieux pasteur se hâte de saisir la main du père, et
lui tire, non sans peine, du doigt potelé, l'anneau nuptial ; il prend
l'anneau de la mère, et unit les deux jeunes gens.</p>
<p>De cette simple histoire Goethe a su tirer un merveilleux parti ; si
l'on voulait faire ressortir toutes</p>
<p><pb/></p>
<p>« elle traverse avec rapidité les deux longues cours, passe devant les
étables et les solides bâtiments des granges, entre dans le vaste jardin
qui s'étend jusqu'aux murs de la cité ; chemin faisant, elle voit avec
plaisir les progrès de chaque plante, redresse les tuteurs sur lesquels
reposent les branches du pommier chargées de fruits, et du poirier
pliant sous le poids des siens; elle dégage promptement le chou
vigoureux et rebondi de quelques chenilles ; car une femme active ne
fait point un pas qui soit inutile.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment leur repas, et les bergers s'asseyaient, sous son ombrage, sur les
bancs de pierre et de gazon.</p>
<p>— Ma mère, dit-il étonné, vous m'avez fait une surprise.</p>
<p>Et il se hâtait d'essuyer ses pleurs, expression de ses</p>
<p>sentiments généreux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V.</p>
<p>LES ROMANS. — Wilhelm Meister.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces modifications dans la pensée et dans le talent du poète.</p>
<p>Ces réserves faites, le Wilhelm Meister n'en est pas moins une oeuvre
digne de notre étude et de notre admiration, le roman le plus varié et
le plus profond, le plus réaliste et le plus poétique, le plus riche de
caractères et d'enseignements, et, dans ses premières parties au moins,
le plus touchant, le plus amusant, le plus intéressant que nous offre
toute la littérature allemande.</p>
<p>Wilhelm Meister est un jeune homme que sa fa¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Corneille, si je puis m'exprimer ainsi, a peint de grandes âmes et
Racine des gens du grand monde. Quand je lis les pièces de ce dernier,
je me représente toujours le poète, qui vit au milieu d'une cour
brillante, qui a devant les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tous ses défauts, malgré tous ses vices, une des plus aimables figures
qu'ait dessinées la plume de Goethe.</p>
<p><pb/></p>
<p>et je ne sais quel écho des antiques poèmes homériques jettent une sorte
de reflet idéal sur ces deux robustes et rustiques héros. Dans le
Wilhelm Meister, pour représenter la poésie, l'idéal, l'aspiration vers
les hautes régions où disparaissent les misères et les platitudes de
notre humanité, Goethe a créé tout exprès deux personnages : Mignon et
le Harpiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Le lendemain, après que les danseurs de corde furent partis, Mignon se
montra tout de suite et s'approcha de Wilhelm qui faisait de l'escrime
avec un acteur du nom de Laërte.</p>
<p>— Où étais-tu fourrée ? demanda Wilhelm d'un ton amical. Tu nous as
causé beaucoup d'inquiétude. L'enfant ne répondait pas et le regardait.</p>
<p>— Combien as-tu payé ? demanda l'enfant fort sèchement.</p>
<p>— Cent ducats, répliqua Laërte; si tu peux les rendre, tu seras libre.</p>
<p>— C'est beaucoup ? demanda l'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je veux servir, répliqua-t-elle.</p>
<p>« Un soir en rentrant, Wilhelm trouva Mignon qui l'attendait et
l'éclaira pendant qu'il montait l'escalier. Lorsqu'elle eut déposé la
lumière, elle lui demanda la permission de lui faire voir un tour
d'adresse. Il eût volontiers répondu: non, surtout parce qu'il ne savait
pas ce que ce pouvait être, mais il était incapable de rien refuser à
cette bonne créature. Elle sortit, et revint bientôt. Elle portait sous
le bras un tapis qu'elle étendit par terre. Wilhelm la laissa faire.
Elle apporta ensuite quatre flambeaux et en mit un sur chaque coin du
tapis. Un petit panier avec des oeufs, qu'elle alla chercher, fit voir
plus clairement quel était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>su le jouer. Elle lui avait aussi pour sa peine offert quelque argent,
qu'il n'avait pas voulu accepter.</p>
<p>Ces souffrances morales se manifestent parfois aussi chez Mignon par des
douleurs physiques. Eprouve-t-elle une émotion un peu vive, elle porte les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieillard charme ses auditeurs par des improvisations variées, et
quand Wilhelm lui demande ce qu'il désire pour sa récompense, il répond
par la ballade suivante :</p>
<p>— Donne-la au chancelier que tu as — et fais-lui porter encore cette
charge d'or — avec ses autres charges,</p>
<p>Je chante, comme chante l'oiseau — qui demeure dans les branches. — La
chanson qui jaillit de mon gosier — est une récompense, qui récompense
richement; — mais, s'il m'est permis de demander, je te demande une chose :</p>
<p>— fais-moi donner un verre du meilleur vin — dans un pur cristal.</p>
<p>Mignon représente l'aspiration vers l'idéal tou¬</p>
<p><pb/></p>
<p>jours poursuivi et toujours inaccessible; le vieillard représente la
poésie de la douleur et des regrets. Il y a dans sa vie un mystère
effrayant, un crime, auquel il fait allusion dans ses chants.</p>
<p>Un amoureux se glisse, tout doucement, — pour voir si sa belle est seule
; — ainsi se glissent auprès de moi, jour et nuit, — auprès de moi
solitaire, la peine ; — auprès de moi solitaire, le tourment ! —</p>
<p>Ah ! quand un jour enfin je serai — solitaire dans ma tombe, — alors
enfin, ils me laisseront seul ! »</p>
<p>Ces deux personnages originaux, Mignon et le</p>
<p><pb/></p>
<p>Connais-tu la maison ? son toit repose sur des colonnes,</p>
<p>— brillant est le salon, étincelants les appartements, — et des statues
de marbre se dressent et me regardent : — pauvre enfant, que t'a-t-on
fait ? — La connais-tu bien ?</p>
<p>Connais-tu la montagne et ses sentiers qui montent jusqu'aux nues ? —
Dans le brouillard le mulet cherche son chemin, — dans des cavernes
habite l'antique engeance des dragons ; — le rocher tombe, et sur lui se
précipite le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sa personne. Elle peut ainsi représenter cette voix secrète qui si
longtemps avait appelé Goethe vers le pays où les citronniers
fleurissaient, et auprès de Wilhelm la poésie, l'idéal, au milieu de la
réalité prosaïque où il se débat.</p>
<p><pb/></p>
<p>« elle s'y refusa, prit son luth, s'assit sur un pupitre élevé et chanta
avec une grâce indicible :</p>
<p>Et les êtres célestes qui m'accueilleront là-bas — sont purs et sans
tache ; — et nul vêtement, nulle draperie — ne voile les corps
transfigurés.</p>
<p>Sans doute j'ai vécu sans soucis matériels, sans durs labeurs, — et
pourtant j'ai éprouvé de profondes douleurs. — La souffrance m'a
vieillie avant l'âge. — Rendez-moi une jeunesse éternelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHAPITRE VI.</p>
<p>LES POÉSIES LYRIQUES.</p>
<p>Avec quelle facilité au contraire naissent ses poésies lyriques ! Comme
du premier coup elles</p>
<p><pb/></p>
<p>trouvent leur forme achevée et parfaite ! Elles se présentent sous sa
plume, sans qu'il les ait cherchées et, pour ainsi dire, sans qu'il en
ait conscience. Le jour, il se surprend en train de chanter un Lied ; la
nuit, dit-il dans ses Mémoires,</p>
<p><pb/></p>
<p>laissant aller au charme du rythme, en vous berçant de l'harmonie des
vers. Et ne craignez pas l'ennui qu'engendre la monotonie. L'inspiration
est variée comme la vie de Goethe ; et la forme est sans cesse nouvelle.</p>
<p>Le rideau de ma voisine Se soulève lentement.</p>
<p>Elle va, je l'imagine,</p>
<p>Prendre l'air un moment ;</p>
<p>On entr'ouvre la fenêtre : Je sens mon coeur palpiter.</p>
<p>Mais hélas ! ce n'est qu'un rêve ; Ma voisine aime un lourdaud, Et c'est
le vent qui soulève Le coin de son rideau.</p>
<p>Mais Goethe ne pouvait longtemps s'enfermer dans</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il se précipite des flancs élevés — du roc escarpé, — le jet de
l'onde pure, — il tombe en gracieuse poussière, en flots nuageux — sur
le rocher poli, — et, facilement accueilli, — il descend paisiblement, —
avec un doux murmure, — vers le bas du vallon.</p>
<p>Sur un lit aplani — il serpente dans la vallée fleurie, —</p>
<p>et dans le miroir de ses eaux — baignent leur visage</p>
<p>toutes les étoiles.</p>
<p>Le vent est de l'onde — l'amoureux galant ; — le vent</p>
<p><pb/></p>
<p>bouleverse dans leurs profondeurs — les vagues écumantes.</p>
<p>« Hâte-toi, Kronos ! — Allons, trotte et fais bruire les roues ! — Le
chemin descend une pente rapide ; — de. dégoût et de vertige — me
remplit ta lenteur. — Allons! sans crainte des cahots, — sur les
cailloux et les ornières, trotte ! — Vite, entrons dans la vie !</p>
<p>Encore une fois — ce pas essoufflé ! — Comme tu montes péniblement cette
côte ! — Courage donc ! Hâte-toi ! — Que l'espérance te soutienne dans
tes efforts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Immense, superbe, sublime, le coup d'oeil — que d'ici nous pouvons jeter
sur la vie ! — De cime en cime — plane l'esprit éternel — et nous donne
le pressentiment d'une vie éternelle.</p>
<p>Sur le côté de la route, ce toit qui t'offre un abri, — t'attire — et
sur le seuil le regard de cette jeune fille, — qui te promet un
rafraîchissement. — Rafraîchis-toi ; et moi aussi, jeune fille,
donne-moi cette boisson écumante, — ce frais regard qui respire la santé.</p>
<p>Ivre du dernier rayon, — entraîne-moi, une mer de feu — dans mon regard
ébloui, — entraîne-moi sous le porche ténébreux des enfers !</p>
<p>Fais sonner ta trompe, postillon, — que ta course plus rapide rende les
roues plus bruyantes , — afin que l'Orcus apprenne notre arrivée, — afin
que sur le seuil, — l'hôte affable vienne nous recevoir. »</p>
<p>Mais cette forme de l'ode et du dithyrambe ne convenait qu'aux grands
sujets et aux violents éclats de passion. Pour exprimer des sentiments
plus tendres ou plus intimes, Goethe se sert du Lied. Le Lied, c'est la
chanson populaire. En ce sens, il</p>
<p><pb/></p>
<p>LA ROSE DES BOIS.</p>
<p>« Un enfant vit une petite rose, — une petite rose dans le bois; — elle
était jeune et fraîche comme l'aurore. — Il courut vite pour la voir de
près, — la vit avec un grand plaisir, — la petite rose, petite rose
rouge — la petite rose des bois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le cruel enfant cueillit — la petite rose des bois. —</p>
<p>— Petite rose se défendit et piqua ; — mais rien n'y fît, ni cris, ni
pleurs ; — il lui fallut bien le souffrir ; — petite rose, petite rose
rouge, — petite rose des bois. »</p>
<p>L'une s'appelle Susanne, — l'autre Anne-Marie ; — la troisième, je ne la
nommerai point, — parce qu'elle m'appartiendra un jour.</p>
<p>Là-bas dans cette vallée, — l'eau fait tourner une roue.</p>
<p>— Elle ne moud que de l'amour,— du malin jusqu'au soir.</p>
<p>La roue du moulin est brisée, — tout a une fin, l'amour</p>
<p><pb/></p>
<p>aussi ; — et quand deux coeurs qui s'aiment, se quittent,</p>
<p>— joyeux jadis, en deuil a mis. »</p>
<p>C'est le bégaiement de la douleur. Goethe aussi chante les regrets que
chante la séparation: mais il leur donne une extraordinaire profondeur
de mélancolie dans ces Plaintes du pâtre :</p>
<p>« Là-haut sur cette montagne, — je me tiens bien souvent, — courbé sur
mon bâton, — et je regarde en bas dans la vallée.</p>
<p>Là, de belles fleurs — la prairie entière est couverte ;</p>
<p>A l'abri de la pluie, de l'orage et de la tempête — je me mets sous un
arbre. — La porte là-bas reste fermée. — Mais tout, hélas ! n'est qu'un
rêve.</p>
<p>Un arc en-ciel se montre — au-dessus de cette maison !</p>
<p>— Mais elle, elle s'en est allée — bien loin dans le pays. Bien loin
dans le pays et plus loin encore, — peut-être</p>
<p>— le pâtre souffre tan t! »</p>
<p>C'est encore un chant populaire qui a fourni le cadre et l'idée du Lied
suivant :</p>
<p>Quand l'éclat du soleil dore la mer profonde,</p>
<p>Quand d'un reflet d'argent la lune éclaire l'onde,</p>
<p>Quand sur le grand chemin s'élève la poussière;</p>
<p>Je t'aperçois ;</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit sur le sentier du passant solitaire,</p>
<p>Je t'aperçois.</p>
<p>Si la vague en montant se brise sur la grève,</p>
<p>J'entends ta voix.</p>
<p>Si je vais sous l'ombrage interroger mon rêve,</p>
<p>J'entends ta voix.</p>
<p>Quoique tu sois bien loin, mon coeur, suivant son maître,</p>
<p>Mais le soleil se couche et Vesper va paraître...</p>
<p>« Toi qui habites les cieux, — qui apaises toute douleur et toute
souffrance, — qui au coeur de celui qui est doublement malheureux, —
verses un double baume. — Ah ! je suis las de cette vie agitée ! —
Pourquoi toute cette douleur et toute celte joie !</p>
<p>Douce paix, — viens, ah ! viens dans ma poitrine ! »</p>
<p>(1) Traduit par M. Alfred des Essarts.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah ! qui me rendra les beaux jours,</p>
<p>Les beaux jours des premières amours !</p>
<p>Ah ! qu'il me vienne encore une heure,</p>
<p>Une seule du temps que je pleure !</p>
<p>Dans ma retraite, plein d'ennui,</p>
<p>Songeant au bonheur qui m'a fui,</p>
<p>J'entretiens sans cesse mes craintes,</p>
<p>J'exhale sans cesse mes plaintes.</p>
<p>Ah ! qui me rendra les beaux jours,</p>
<p>Les beaux jours des premières amours (1) !</p>
<p>(1) Traduit par M, Marmier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'ai beaucoup essayé ; j'ai dessiné, gravé sur cuivre, — peint à
l'huile ; maintes fois aussi j'ai pétri l'argile ;</p>
<p>Mais avec inconstance, et je n'ai rien appris, rien produit; — il est un
seul talent où je sois presque passé maître :</p>
<p>L'art d'écrire en allemand. Et ainsi, poète malheureux, je dissipe —
dans la plus ingrate matière, hélas! ma vie et mon art. »</p>
<p>Et dans une autre :</p>
<p>« Que voulut faire de moi la destinée? Il serait téméraire — de le
demander ; car le plus souvent elle ne veut pas faire grand'chose de nous.</p>
<p>Faire de moi un poète? Elle y serait parvenue. — si la langue ne se fût
pas montrée absolument rebelle. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les sommets Toute chose Repose.</p>
<p>Dans la forêt L'oiseau se tait.</p>
<p>Dans la plaine tout dort, et tout dort sur le faîte,</p>
<p>Le jour ne tardera pas,</p>
<p>Où toi, poète,</p>
<p>Aussi tu dormiras.</p>
<p>Qui s'aperçoit, s'il n'en est prévenu, que le traducteur a cherché des
rimes longues, ose, aite, as ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ueber allen Gipfeln Ist Ruh,</p>
<p>In allen Wipfeln</p>
<p>Spürest du</p>
<p>Kaum einen Hauch :</p>
<p>Die Vögelein schweigen im Walde.</p>
<p>Warte nur ! balde</p>
<p>Ruhest du auch.</p>
<p>Il présidait au repas royal, — les chevaliers autour de lui, dans la
haute salle des ancêtres, — en son château sur la mer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Là, le vieux buveur se leva, — but la dernière goutte ardente de la vie,
— et jeta la sainte coupe — en bas, dans les flots.</p>
<p>Il la vit tomber, s'emplir — et s'enfoncer tout au fond de la mer. — Ses
yeux se fermèrent ; — plus jamais ne but une goutte. »</p>
<p>Cette admirable chanson a été maintes fois traduite en vers français ;
mais tous les traducteurs ont échoué (1); ils n'ont pu rendre le charme
tout particulier de la ballade. Le dernier couplet surtout, d'une si
touchante mélancolie, où l'on entend comme le bruit d'un sanglot
étouffé, ne saurait se transporter dans aucun autre idiome.</p>
<p>Fais vibrer rapidement les cordes, — et puis jette un</p>
<p>(1) La traduction qui me semble la meilleure est celle de Gérard de Nerval.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! qu'il me semble triste ainsi, en lettres mortes — noir sur blanc, ce
Lied, — qui dans ta bouche peut charmer divinement, — peut déchirer le
coeur! »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comme la nature resplendit — lumineuse autour de moi ! — Comme le
soleil brille ! — Comme la plaine est riante !</p>
<p>Des fleurs sortent — de chaque branche, — et mille voix — de chaque
buisson, et la joie et le bonheur — de chaque poitrine. — O terre, ô
soleil ! — ô plaisir ! ô délices !</p>
<p>O amour, ô amour ! — Splendide et doré, — comme les nuages du matin —
sur ces coteaux !</p>
<p>Tu bénis magnifiquement — les fraîches campagnes, — et la création
entière — au milieu des parfums des fleurs.</p>
<p>O jeune fille, ô jeune fille, — comme je t'aime ! — comme ton oeil
brille ! — et comme tu m'aimes !</p>
<p>Ainsi l'alouette aime — le chant et l'air pur, — ainsi les fleurs du
matin — aiment la brise du ciel.</p>
<p>Comme je t'aime — d'un coeur ardent — toi qui me donnes jeunesse — et
joie et courage,</p>
<p>Qui m'inspires des danses — et des chants nouveaux ! Sois heureuse
éternellement — comme tu m'aimes ! »</p>
<p>« Epanouis-toi, feuillage — de la treille, — autour de ma croisée! —
Enflez-vous plus pressés, — grains jumeaux de la grappe, — et mûrissez
plus vite et plus nourris ! —</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil paternel vous couve — de ses derniers rayons, — autour de vous
se fait sentir — du ciel propice — l'influence fécondante ; — la lune
vous rafraîchit — de son haleine aimable, — et hélas ! de mes yeux —
tombent sur vous — de l'amour éternellement vivifiant — les larmes, qui
se pressent et éclatent ! »</p>
<p>C'est parfois une simple image, qui fait ressortir le sentiment avec
plus de force et de clarté et lui donne quelque chose de plastique et de
sensible :</p>
<p>« Laisse, laisse mes yeux le dire Cet adieu qui meurt dans ma voix.</p>
<p>Gomme il est lourd ! comme il déchire !</p>
<p>Et j'ai tant de force parfois !</p>
<p>Ah ! maintenant notre amour même N'apporte avec lui que chagrin.</p>
<p>Froide est la bouche que j'aime,</p>
<p>Faible ton serrement de main.</p>
<p>Et je n'aurai plus de couronne.</p>
<p>C'est le printemps qui t'environne,</p>
<p>Mais l'automne est venu pour moi (1). »</p>
<p>La peinture des sentiments vagues, des états de l'âme dont on ne peut
découvrir la cause immédiate, de cette Sehnsucht, dont j'ai parlé, est
un des points où Goethe excelle. Dans le Lied suivant, intitulé
Consolation dans les larmes, il a chanté ces émotions indéfinissables
qui nous mettent dans les yeux des pleurs délicieux, ce qu'il appelle
lui-même dans une autre de ses poésies: la volupté de la mélancolie.</p>
<p>(1) Traduit par M. Marmier</p>
<p><pb/></p>
<p>Tes amis joyeux te convient. — Oh ! viens sur notr sein ! — Et quelle
que soit la perte que tu aies faite, — ne crains pas de nous la confier !</p>
<p>Dans vos fêtes bruyantes, vous ne pouvez comprendre — ce qui me
tourmente et me rend malheureux, — Oh ! non, je n'ai rien perdu, — et
pourtant cela me manque tant!</p>
<p>Allons! rassemble vite tes forces ! — tu es dans la fleur de la
jeunesse. — A ton âge on a de la vigueur— et l'ardeur de la conquête.</p>
<p>Oh ! non, je ne puis le conquérir; — c'est trop loin de moi. — C'est si
haut ! c'est si beau et si brillant, — comme cette étoile là-bas.</p>
<p>Les étoiles on ne les désire pas, — on jouit de leur splendeur, —on
élève ses regards vers elles avec ravissement — dans les nuits sereines.</p>
<p>Et moi je lève mes regards avec ravissement — pendant des jours entiers
; — laissez-moi passer les nuits dans les larmes — aussi longtemps que
je pourrai pleurer ! »</p>
<p>Dans les cieux qui font silence Du soleil le char s'élance.</p>
<p>Ah ! faut-il que, dans son cours,</p>
<p>Il redouble encor mes peines</p>
<p>Et les tiennes !...</p>
<p>C'ést ainsi de tous les jours...</p>
<p><pb/></p>
<p>La nuit même, plus de trêves :</p>
<p>Je conserve dans les rêves Le secret de ma douleur ;</p>
<p>Des fantômes de nos peines</p>
<p>Mes nuits pleines Me rejettent au malheur.</p>
<p>Des vaisseaux que les vents chassent Sous mes yeux les voiles passent,</p>
<p>Vers son port chacun s'en va ;</p>
<p>Mais au coeur il est des peines</p>
<p>Surhumaines Que nul vent n'emportera.</p>
<p>Aujourd'hui pourtant j'apprête Mes plus beaux habits de fête ;</p>
<p>Car c'est fête pour eux tous.</p>
<p>Ils ignorent quelles peines Sont les miennes,</p>
<p>Quel mystère est entre nous.</p>
<p>Ma pauvre âme se déchire ;</p>
<p>Mais, voyez, je sais sourire Et montrer un joyeux front...</p>
<p>A quand la fête où mes peines</p>
<p>Et les tiennes Avec nos jours finiront (1) ?</p>
<p>(1) Traduit par Emile Deschamps. Les trois derniers vers sont chez</p>
<p>Goethe ; « Si ces douleurs étaient mortelles — pour mon coeur —</p>
<p>Oh ! depuis longtemps je serais morte! »</p>
<p><pb/></p>
<p>mélancoliques ; il sait aussi être spirituel et gai. Il a écrit des
chansons d'une jolie facture, d'un rythme presque dansant, qui sont
devenues populaires. Les étudiants les chantent dans leurs réunions
bruyantes, les vignerons aux vendanges, les paysans au soir des jours de
moisson. S'agit-il tout simplement de célébrer un anniversaire, d'écrire
un prologue pour une cérémonie publique et une fête intime, le poète
sait trouver des tournures originales et charmantes et, le plus souvent,
mêler quelque grande pensée, heureusement exprimée, aux sentiments que
lui inspire la circonstance.</p>
<p><pb/></p>
<p>particulier sur les ballades écossaises, qui avaient été recueillies par
Percy, et d'en mettre en lumière le caractère sombre et la puissance
dramatique. Bürger, abandonnant la manière de Moncrif, qu'il avait
adoptée d'abord, écrivait aussitôt la célèbre ballade de Lenore, dont un
vers au moins : « Les morts vont vite », est devenu populaire en France,
et la ballade, désormais cultivée par tous les poètes, devenait un des
plus beaux joyaux de la poésie allemande,</p>
<p>C'est, par exemple, la terreur de l'enfant dans les ténèbres que nous
montre</p>
<p>LE ROI DES AULNES ;</p>
<p>C'est le père avec son enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>De son bras crispé de tendresse,</p>
<p>Contre sa poitrine il le presse,</p>
<p>Et de la bise il le défend.</p>
<p>— Mon fils, d'où vient qu'en mon sein tu frissonnes ?</p>
<p>•Couronne au front, en long manteau ?...</p>
<p>— Mon fils, c'est un brouillard sur l'eau.</p>
<p>« Viens, cher enfant, suis-moi dans l'ombre ; « Je t'apprendrai des jeux
sans nombre ;</p>
<p>« J'ai de magiques fleurs et des perles encor,</p>
<p>« Ma mère a de beaux habits d'or. »</p>
<p>— N'entends-tu point, mon père (oh! que tu te dépêches !) Ce que le roi
murmure et me promet tout bas?</p>
<p>— Endors-toi, mon cher fils, et ne l'agite pas...</p>
<p>C'est le vent qui bruit parmi les feuilles sèches.</p>
<p>« Veux lu venir, mon bel enfant ? oh ! ne crains rien ! « Mes filles, tu
verras, te soigneront si bien !</p>
<p>« La nuit, mes filles blondes « Mènent les molles rondes...</p>
<p>« Elles te berceront,</p>
<p>« Danseront, chanteront. »</p>
<p>— Mon père, dans les brumes grises</p>
<p>Vois ses filles en cercle assises !</p>
<p>— Mon fils, mon fils, j'aperçois seulement « Les saules gris au bord des
flots dormant.</p>
<p>« Je t'aime, toi ; je suis attiré par ta grâce !</p>
<p>« Viens, viens donc ! Un refus pourrait t'être fatal ! »</p>
<p>— Ah! mon père ! mon père ! Il me prend... il m'embrasse...</p>
<p>Le Roi des aulnes me fait mal !</p>
<p>Et le père frémit et galope plus fort ;</p>
<p>Il serre entre ses bras son enfant qui sanglote,,.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ses bras l'enfant était mort (1) !</p>
<p>C'est l'attrait mystérieux et puissant qu'exerce sur nous une eau
profonde et pure, dans</p>
<p>LE PÊCHEUR.</p>
<p>L'onde gémit, la vague se balance. — Le pêcheur suit du bord,</p>
<p>Dans un profond silence, Sa ligne où pend la mort. Soudain, tandis qu'il
rêve, S'agitent les roseaux ;</p>
<p>Puis une femme élève Son beau corps sur les eaux.</p>
<p>« La lune au lac se mire,</p>
<p>« Le roi du jour s'y plaît ;</p>
<p>« Deux fois on les admire,</p>
<p>« Plus beaux dans leur reflet.</p>
<p>« L'azur du ciel qui nage,</p>
<p>« Tous ces mouvants tableaux,</p>
<p>« Et ta flottante image</p>
<p>« T'appellent sous les flots. »</p>
<p>(1) Traduit par Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'onde gémit, la vague se balance,</p>
<p>Et mouille son pied nu ;</p>
<p>Son coeur troublé s'élance Vers un charme inconnu.</p>
<p>La nymphe parle et chante...</p>
<p>Pour lui trop doux attrait !</p>
<p>Il cède, il suit la pente,</p>
<p>L'eau s'ouvre, il disparaît (1).</p>
<p>Quels que soient les mérites de ces traductions, elles ne peuvent donner
qu'une faible idée du texte même. Rien n'a jamais été écrit de plus
parfait que le Pêcheur en particulier. La ballade est ciselée comme une
fleur dans une pierre précieuse. La construction des strophes, le
rythme, les césures, une coupe devers originale qui lui donne le
balancement de la vague, l'harmonie et la douceur insinuante des
séduisantes paroles qu'adresse au pêcheur « la femme humide », la vérité
et la nouveauté des images, la hardiesse des épithètes qui dans un mot
évoquent tout un tableau : l'admiration ne sait où fixer ses préférences.</p>
<p>LA VIOLETTE.</p>
<p>(1) Traduit par Emile Deschamps.</p>
<p><pb/></p>
<p>vint une jeune bergère — d'un pas léger, l'humeur joyeuse</p>
<p>— là-bas, là-bas — au bout du pré, et elle chantait.</p>
<p>— Et si je meurs, je meurs du moins — par elle, par elle</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VII,</p>
<p>LES DERNIÈRES ANNÉES DE LA VIE DE GOETHE. — LE</p>
<p>Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques semaines auparavant, il terminait le cinquième acte du second
Faust et y écrivait ces vers : « La trace des jours que j'ai passés sur
la terre ne périra point malgré les siècles. »</p>
<p><pb/></p>
<p>résumé et de conclusion, les traits les plus, originaux du génie de
notre poète.</p>
<p>(1) Ce nom vient du grec et signifie, selon les uns, ennemi de la
lumière ; selon les autres, ennemi de Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVIIIe siècle. Mais Lessing attira l'attention de ses contemporains sur
le parti que l'art dramatique pouvait tirer de cette légende populaire
et vraiment nationale. Lui-même avait commencé une tragédie de Faust.
Elle a été perdue; mais peu importe, Lessing avait réhabilité Faust et
lui avait rendu l'attrait d'un héros grand et tragique.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Quoi! tu demandes pourquoi ton coeur — est ainsi anxieux et oppressé
dans ton sein? — Pourquoi une douleur inexplicable — arrêté en toi tout
mouvement de vie ! — Au lieu de la nature vivante — dans laquelle le
créateur a placé l'homme, — tu n'es entouré, au milieu de la poussière
et de la moisissure —que de squelettes et d'ossements. — Fuis ! sors,
cours dans la vaste campagne. — Où pourrais-je te saisir, ô nature
infinie ? — Où vous trouverai-je, ô puissantes mamelles, source de toute
vie — auxquelles sont suspendus le ciel et la terre ? — vers lesquelles
un ardent désir attire mon coeur flétri ? — Vous jaillissez, vous
abreuvez ; et je me consume ainsi en vain ! »</p>
<p>Et quand, attiré invinciblement par la puissante et ardente prière de
Faust, l'esprit évoqué apparaît, ce n'est point le diable de la légende,
le Lucifer de Marlowe, c'est la personnification même de la nature,
c'est l'Esprit de la terre. Mais insuffisamment pré¬</p>
<p><pb/></p>
<p>Goethe ne s'était pas tracé un plan rigoureux. Il comptait s'en tenir
aux lignes générales du drame populaire. Il se contente d'abord
d'esquisser quelques tableaux ; il nous montre Faust exerçant dans la
taverne d'Auerbach les traits de magie que lui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avec quelle charmante naïveté elle entretient le savant docteur Faust de
ses occupations domestiques !</p>
<p>Faust. — Sans doute, vous êtes souvent seule ?</p>
<p>Marguerite. — Oui, notre ménage est bien petit — mais encore faut-il
qu'on en prenne soin. — Nous n'avons pas de servante, il faut que je
cuise, balaye, tricote, — et couse,</p>
<p><pb/></p>
<p>et que je coure du matin au soir ; — et ma mère en toutes choses est si
regardante ! — Non pas précisément qu'elle ait tant besoin de se
restreindre — nous pourrions nous donner des aises bien mieux que
d'autres. — Mon père nous a laissé un joli bien, — une petite maison et
un petit jardin hors des portes. — Mon frère est soldat, ma petite soeur
est morte.</p>
<p>Faust. — Un ange, si elle te ressemblait !</p>
<p>Marguerite. — C est moi qui l'élevais, et elle m'aimait de tout son
coeur. — Elle était née après la mort de mon père.</p>
<p>Faust. — Tu as certainement éprouvé le bonheur le plus pur</p>
<p>Combien jolie encore est la scène où elle interroge Faust sur ses
sentiments religieux :</p>
<p>Dis-moi, où en es-tu avec la religion ?— Tu es un homme foncièrement
bon, — mais je crois que tu n'en fais pas grand cas.</p>
<p>Faust. — Laisse cela, mon enfant ! Tu sens que je t'aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marguerite. — Ce n'est pas bien, il faut y croire !</p>
<p>Faust. — Il faut ?</p>
<p>Marguerite. — Ah ! si j'avais quelque pouvoir sur toi ! — Tu ne
respectes pas non plus les saints sacrements.</p>
<p>Faust. — Je les respecte.</p>
<p>Goethe se sert encore habilement du contraste pour mieux faire ressortir
les traits de cette belle et douce figure. Mieux que dans ses paroles et
ses actions, la distinction naïve de Marguerite, l'innocente bonté de
son coeur se révèlent quand elle est aux côtés de la Marthe vulgaire.
Méphistophélès éprouve lui-même pour elle tout le respect dont son âme
diabolique est capable. Elle, au contraire, ressent une instinctive
aversion pour la méchanceté, les sarcasmes railleurs, le froid égoïsme
du compagnon de Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>O daigne, daigne,</p>
<p>Mère dont le coeur saigne,</p>
<p>Pencher ton front vers ma douleur !</p>
<p>L'épée au coeur,</p>
<p>L'âme chagrine,</p>
<p>Tu vois ton fils mourir sur la colline.</p>
<p>Ton regard cherche le ciel.</p>
<p>Tu lances vers l'Eternel Des soupirs pour sa misère,</p>
<p>Pour la tienne aussi, pauvre mère !</p>
<p>Qui sentira jamais</p>
<p>L'affreux excès De la douleur qui me déchire ?</p>
<p>Ce que mon coeur a de regrets,</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il craint et ce qu'il désire,</p>
<p>Toi seule, toi seule le sais.</p>
<p>En quelque endroit que j'aille,</p>
<p>Un mal cruel travaille Mon sein tout en émoi.</p>
<p>Je pleure, pleure, pleure ;</p>
<p>Mon coeur se brise en moi.</p>
<p>Et le premier rayon Du soleil m'a surprise Sur mon séant assise,</p>
<p>Dans mon affliction.</p>
<p>Ah ! sauve-moi de la mort, de l'affront Daigne, daigne,</p>
<p>Toi dont le coeur saigne,</p>
<p>Vers ma deuleur pencher ton divin front (1).</p>
<p>C'est son frère qui vient lui faire de violents reproches, et qui,
traîtreusement assassiné par Méphistophélès, meurt en la maudissant ;
c'est enfin, dans la cathédrale, pendant qu'aux funérailles de sa mère,
le lugubre Dies irae retentit sous les voûtes, sa conscience qui prend
une voix et lui fait un terrible tableau de sa situation.</p>
<p>(1) Traduit par M. Blaze de Bury.</p>
<p><pb/></p>
<p>la couronne est dénouée, les fleurs sont jetées au vent. — Ne me saisis
pas aussi violemment ! — Epargne-moi ! Que t'ai-je fait ? — Ne me laisse
pas te supplier en vain.</p>
<p>Elle finit cependant par le reconnaître :</p>
<p>Faust, s'efforçant de l'emmener. — Viens ! viens !</p>
<p>Marguerite. — Oh ! reste ! — Je reste avec tant de plaisir où tu restes
toi-même!</p>
<p>Faust. — Viens ! suis-moi ! Ma bien-aimée, prends courage ! — Je te
serrerai sur mon coeur avec une ardeur plus grande que jadis; — mais
suis-moi, c'est tout ce que je te demande.</p>
<p>Marguerite. — Est-ce bien toi ? Est-ce toi sûrement ?</p>
<p>Faust. — C'est moi, viens !</p>
<p>Marguerite. — Tu délies mes chaînes, — tu me reprends sur</p>
<p>ton sein ; — d'où vient que tu n'as pas horreur de moi ? —</p>
<p>Et sais-tu, mon ami, qui est la femme que tu viens délivrer ?</p>
<p>Tu t'en vas ! O Henri ! si je pouvais te suivre !</p>
<p><pb/></p>
<p>avec une conscience coupable encore ! — Quel misérable sort d'aller à
l'étranger ! — Et ils finiraient pourtant par me saisir !....</p>
<p>Faust. — Le jour paraît, ma bien-aimée, ma bien-aimée.</p>
<p>Quelle est cette chose qui se dresse du sol? — Lui, lui ! renvoie-le !
Que vient-il faire en ce lieu saint ? — C'est moi qu'il veut !</p>
<p>Faust. — Tu dois vivre !</p>
<p>Méphistophélès. — Elle est jugée !...</p>
<p>Voix d'en haut. — Elle est sauvée !</p>
<p>Mais cette Marguerite et ce Faust n'ont plus rien de commun avec les
personnages de la légende. Il est même un point de leur histoire, telle
que nous la raconte le poète, que nous ne comprenons pas biens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Connais-tu Faust ?</p>
<p>Méphistophélès. — Le docteur ?</p>
<p>Le Seigneur. — Mon serviteur.</p>
<p>Méphistophélès. — Certes, il vous sert d'une étrange sorte.</p>
<p>Méphistophélès. — Que pariez-vous ? Il sera perdu pour vous, — si vous
me donnez la permission — de l'amener doucement sur ma route.</p>
<p>Le Seigneur. — Aussi longtemps qu'il vivra sur la terre, aussi longtemps
tout t'est permis. — L'homme s'égare aussi longtemps qu'il marche au but
avec effort.</p>
<p>— qu'un homme bon, dans ses confuses aspirations — garde pourtant la
conscience du droit chemin.</p>
<p>C'est également une sorte de pari que Méphistophélès vient proposer à
Faust.</p>
<p><pb/></p>
<p>Méphistophélès. — Tope !</p>
<p>Méphistophélès. — Songes-y bien ! nous ne l'oublierons pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des spectateurs sont fort amusantes ; chacun reçoit de cet idéal de
beauté une impression différente, beaucoup y trouvent force critiques à
faire ; mais Faust qui doit expliquer la pantomime que font ses ombres,
s'exprime avec un enthousiasme toujours croissant. En vain de son trou
Méphistophélès lui crie : mais calmez-vous ! vous sortez de votre rôle ;
il se passionne de plus en plus, il se sent jaloux de Paris, il veut
saisir Hélène et l'arracher de ses bras. Une explosion se produit, Faust
tombe évanoui et Méphistophélès l'emporte sur ses épaules. Ainsi
l'ambition, le grand rôle qu'il peut jouer dans l'empire n'ont pu
satisfaire Faust. Il a vu un idéal nouveau et sur-le-champ s'en est épris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans toutes ces scènes, Goethe a semé une foule d'épigrammes contre
l'Allemagne qu'il a connue, contre la philosophie et la science de son
époque. Il s'y moque un peu de lui-même aussi, de son titanisme
d'autrefois, et ce passage forme une contre-partie ironique au début du
poème. Malheureusement cet Homunculus n'est pas purement l'invention
d'une imagination en bonne humeur, c'est aussi un symbole qu'il est fort
difficile d'expliquer. L'allégorie et l'allusion règnent ici en
maîtresses et cet épisode est l'un des plus obscurs de la tragédie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant les deux compagnons de Faust ont eu leurs aventures aussi.
Homunculus a trouvé la fin de sa courte existence ; il est venu se
heurter contre le char de Galathée, le flacon dans lequel il est
toujours enfermé, s'est brisé, et il s'est évaporé. Méphistophélès, le
diable du Nord et du Moyen-Age, se</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons laissé Faust en route pour les Enfers. Goethe s'était proposé
de décrire son expédition. Il devait se jeter aux pieds de Proserpine et
la supplier avec tant d'ardeur et d'éloquence que, profondément émue,
l'épouse de Pluton lui aurait permis d'emmener, comme jadis Orphée,
celle qu'il venait chercher. Mais le vieillard de 80 ans ne s'était plus
senti la force d'exécuter ce plan et d'écrire ce discours, et il nous
met sans transition en lace d'Hélène elle-même.</p>
<p>Cet épisode débute par un magnifique pastiche de la tragédie grecque :
Hélène revient de Troie. En débarquant sur le sol de la Grèce, son époux
Ménélas lui a ordonné de le précéder au palais ; il reste au bord de la
mer pour passer ses troupes en revue ; elle pendant ce temps doit faire
les préparatifs d'un sacrifice. Mais quelle sera la victime ? Ménélas
n'en a point parlé ! Ne serait-ce pas elle-même ? Aux portes du palais,
Hélène s'arrête et exprime au choeur de jeunes Troyennes qui l'ont
suivie, ses pressenti¬</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le retour d'Italie ; Hélène est le symbole de l'art classique, auquel
Goethe s'est alors attaché ; Faust est ici le poète révolutionnaire du
Goetz et du Werther, le représentant de la poésie romantique.</p>
<p>Faust a quitté le pays de Grèce où il a fait un si</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces mots, il tombe et meurt : Méphistophélès triomphe :</p>
<p>Il semble donc que le démon ait gagné son pari.</p>
<p>« Le corps gît là, et si l'âme veut s'en échapper, je lui montrerai
rapidement le pacte signé de son sang. »</p>
<p>En effet, dans la légende, Faust devient la proie du diable. Mais quoi !
le poète pourra-t-il condamner son héros ? Ce Faust n'est-ce pas
lui-même ? N'ont-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oeuvre. Il n'est pas un genre auquel il se soit exclusivement attaché ;
s'il en est où il ne s'est point élevé au-dessus du médiocre, comme la
comédie et l'épigramme, il s'est du moins essayé dans tous. Il n'en est
pas non plus où il se soit répété, où il ait seulement apporté les mêmes
procédés; il n'y a pas une manière, un style, une langue de Goethe; il y
en a plusieurs.</p>
<p>Musset nous l'appelions « le patriarche de la littérature moderne. »</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>CHAPITRE I. — L'enfance et la jeunesse de Goethe. Son séjour aux
Universités de Leipzig et de Strasbourg..</p>
<p>7</p>
<p>CHAPITRE II. — La révolution de 1773. — Goetz, de Berlichingen et Werther</p>
<p>43</p>
<p>91</p>
<p>CHAPITRE IV. — Weimar — L'Italie. — Les poèmes classiques : Iphigénie en
Tauride, le Tasse, Hermann et Dorothée...</p>
<p>113</p>
<p>CHAPITRE V. — Les romans : Wilhelm Meister. ......</p>
<p>153</p>
<p>CHAPITRE VI . — Les poésies lyriques</p>
<p>173</p>
<p>CHAPITRE VII. — Les dernières années de la vie de Goethe. — Le Faust...</p>
<p>201</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES GRAVURES</p>
<p>Pages</p>
<p>Goethe sur son lit de mort</p>
<p>4</p>
<p>Frau Rath, la mère de Goethe. ...........</p>
<p>9</p>
<p>Le Conseiller Goethe</p>
<p>13</p>
<p>Cornélie Goethe</p>
<p>30</p>
<p>33</p>
<p>Herder...</p>
<p>51</p>
<p>Charlotte Buff...</p>
<p>69</p>
<p>103</p>
<p>115</p>
<p>Fac-similé de l'écriture de Goethe...</p>
<p>87</p>
<p>08</p>
<p>POITIERS. — TYPOGRAPHIE OUDIN.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
