<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Le Breton, André (1860-1931)">André Le Breton</author>
<title>Le roman au dix-septième siècle / André Le Breton</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Le Breton, André (1860-1931)</author>, <title>Le roman au dix-septième siècle / André Le Breton</title>, <date>1890</date>,description :,332 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201388c</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LE ROMAN AU</p>
<p>DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANDRÉ LE BRETON</p>
<p>LE ROMAN AU</p>
<p>DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE IIACHETTE ET C'e d9, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 70</p>
<p>Droit* «le Induction el «le reproduction</p>
<p><pb/></p>
<p>INTRODUCTION</p>
<p>Vers 1580, déjà, en son château de Montaigne, un homme très délicat,
très incrédule, ayant au cœur l'inquiète curiosité des fins d'existence
et des fins de société, aux lèvres le sourire ironique de son que
sais-je? essayait</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous croyons aujourd'hui que la plupart des romanciers du xvn° siècle
ont fait toute autre chose. Les rares critiques qui se sont occupés
d'eux, soit en France, soit en Allemagne, ont crû devoir les diviser en
deux catégories l'une comprendrait les œuvres de Sorel, de Scarron, de
Furetière, et de quelques oubliés qui, seuls, auraient rompu avec les
traditions de l'idéalisme l'autre, beaucoup plus nombreuse, les récits.
mérovingiens, mexicains, assyriens, romains, égyptiens de d'C;rfé, de
Gomber ville, de Mlle de Scudéry, de La Calprenède, etc. Peut-être cette
classification repose-t-elle sur un malentendu.</p>
<p>Si le xvii° siècle est masqué dans presque</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'y avait point de Caton, il n'y avait point</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peu d'auteurs ont été plus raillés; quelquesuns d'entre eux, en effet,
sont assez ridicules. Mais outre qu'il est toujours fâcheux de mépriser
ce que nous ne connaissons guère, notre dédain serait ici un manque de
piété filiale. Nous devrions avoir pour eux un peu de cette</p>
<p><pb/></p>
<p>curiosité attendrie, avec laquelle nous évoquons la silhouette, en
habits surannés, de nos grands-parents. Que l'école actuelle leur
témoigne quelques égards, comme des ancêtres ilsonk iaé les Primitifs du
roman moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN AU DIX-SEPTIÈME SIÈCLE</p>
<p>L'ASTRÉE</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>la fraîcheur de tes belles eaux, quand l'innocence de mon âge me
laissoit jouir de moy mesme, et me permettoit de gouster en repos les
bon-heurs et les félicitéz que le Ciel d'une main libérale respandoit
sur ce bienheureux pays que tu arroses de tes claires et vives ondes ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sont tous deux faits de roche dure,</p>
<p>Le mien résistant aux rigueurs,</p>
<p>Et le vostre, puisqu'il endure</p>
<p>Les coups d'amour et de mes pleurs.</p>
<p>Mais considérant les douleurs</p>
<p>Dont j'éternise ma souffrance,</p>
<p>Je dis en cette extrémité,</p>
<p>Je suis un rocher en constance,</p>
<p>Et vous l'estes en cruauté.</p>
<p>Voici que, le matin où l'action commence, Céladon, la conscience
tranquille et le coeur tout joyeux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoy que mon amour soit extresme,</p>
<p><pb/></p>
<p>Obtenir encore ce poinct</p>
<p>De dire que je n'ayme point.</p>
<p>Mais feindre d'en aymer un'autre,</p>
<p>Et d'en adorer l'a;il vainqueur,</p>
<p>Comme en effet je say le vostre,</p>
<p>Je n'en sçaurois avoir le cour.</p>
<p>Et s'il le faut ou que je meure,</p>
<p>Faites moy mourir de bonne heure.</p>
<p>De son côté, Céladon a une convalescence très douce, grâce aux bons
soins de ses trois gardesmalades, les nymphes Silvie, Galathée et
Léonide. Elles veillent auprès de lui; elles savent qui il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la raison n'est pas ce qui règle l'amour.</p>
<p><pb/></p>
<p>de sa chère Astrée, dont il ne se sépare pas une minute.</p>
<p>Ici se termine la partie du récit publiée du vivant de l'auteur. Les
deux derniers volumes dénouent toutes les intrigues entrelacées et
embrouillées jusque-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>En dehors des aventures de Céladon et d'Astrée, le roman de d'Urfé
renferme soixante-dix ou quatrevingts histoires dans le goût espagnol,
qui se greffent les unes sur les autres et forment de multiples
intermèdes. A vrai dire, que le personnage en scène s'appelle Carilas,
Alcippe, Calidon, Mélandre ou Bélinde, la donnée est toujours la même
berger ou chevalier, il est un amoureux qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>reproche l'eût, j'imagine, fort surpris. Ses lecteurs savaient bien
qu'il s'agissait d'eux, d'eux seuls; en son œuvre; leur erreur fut d'en
fabriquer, malgré lui, des clés. Il n'avait point voulu faire le
portrait de celui-ci ou de celui-là, mais peindre la vie sentimentale de
son temps, formuler la nouvelle philosophie de l'amour que la vie de
salon, en s'inaugurant, avait fait éclore.</p>
<p>Il a déclaré lui-même, aux premiers feuillets du troisième volume, qu'il
avait mis dans son livre beaucoup de son propre cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VILLANELLE DE HYLAS</p>
<p>sur son inconstance.</p>
<p>La belle qui m'arrestera,</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aura.</p>
<p>1</p>
<p>Et mon humeur m'y va portant</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais quoy, si je suis inconstant,</p>
<p>Faut-il pourtant qu'on me méprise?</p>
<p>Tant s'en faut, qui m'arrestera</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aura.</p>
<p>II</p>
<p>Faire aymer une àme barbare,</p>
<p>C'est signe de grande beauté,</p>
<p>Et rendre mon caïur arresté,</p>
<p>C'est un effet encor plus rare.</p>
<p>Si bien que qui m'arrestera</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aula.</p>
<p>III</p>
<p>Arrester un fais immobile,</p>
<p>Qui ne le peut faire aisément?</p>
<p>Mais arrester un mouvement,</p>
<p>C'est chose bien plus difficile.</p>
<p>C'est pourquoy qui m'arrestera</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aura.</p>
<p>IV</p>
<p>Et pourquoy trouvez-vous estrange</p>
<p>Que je change pour avoir mieux?</p>
<p>Il faudroit bien estre sans yeux,</p>
<p>Qui ne voudroit ainsi le change.</p>
<p>Mais celle qui m'arrestera</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aura.</p>
<p>V</p>
<p>On dira bien que cette belle</p>
<p>Qui rendra mon cœur arresté,</p>
<p>Surpassera toute beauté,</p>
<p>Me rendant constant et fidelle.</p>
<p>Par ainsi qui m'arrestera</p>
<p>Beaucoup plns d'honneur en aura.</p>
<p><pb/></p>
<p>Venez donques,chères maistresses,</p>
<p>Qui de beauté voulez le prix,</p>
<p>Arrester mes légers esprits,</p>
<p>Par des faveurs et des caresses.</p>
<p>Car celle qui m'arrestera,</p>
<p>Beaucoup plus d'honneur en aura.</p>
<p>.II. N'aimer qu'une seule personne;</p>
<p>III. N'avoir point d'autre passion que son amour;</p>
<p><pb/></p>
<p>• VI. Défendre sa bergère;</p>
<p>VII. Trouver tout parfait en elle;</p>
<p>VIII. N'avoir d'autre volonté que la sienne;.</p>
<p>IX. Ne. faire qu'une âme avec elle;</p>
<p>X. Ne vivre qu'en elle;</p>
<p>XI. N'attendre que l'honneur de l'aimer;</p>
<p>Leurs amours sont leurs dieux l'offense la plus noire Pour eux est
l'infidélité.</p>
<p>Aimer fait leur félicité,</p>
<p>Aimer constamment fait leur gloire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si les réunions de la Chambre bleue sont nées d'un besoin de réforme
morale, il ne s'ensuit pas que les femmes y aient perdu le droit d'être
adorables et les hommes celui de leur offrir un* délicat encens.
L'amour, loin d'en être banni, y était de rigueur, ainsi qu'au beau pays
du Forez. Or, que pouvait-il être en un salon? La passion, qui est ou
sublime ou bête, y serait bien déplacée; il ne pouvait être qu'un
sentiment fin, subtil, celui que</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADRIGAL A UNE BELLE INSENSIBLE</p>
<p>Elle a le cœur de glace et les yeux tous de flame;</p>
<p>Et moy, tout au rebours,</p>
<p>Je gèle par dehors et je porte toujours</p>
<p>Le feu dedans mon âme.</p>
<p>Hélas! c'est que l'amour</p>
<p>A choisi pour séjour</p>
<p>Et mon cœur et les yeux de ma belle Bergère.</p>
<p>Dieu! changera-t-il point yielquefois de dessein,</p>
<p>la que je l'aye aux yeux, et qu'elle l'ait au sein?</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉCLARATION</p>
<p>« Ceux qui ont l'honneur, de vous voir courent une dangereuse fortune.
S'ils vous aiment ils sont outrecuidez, et s'ils ne vous aiment point,
ils sont sans jugement, vos perfections estant telles, qu'avec raison
elles ne peuvent ny estre aimées ny n'estre point aimées; et moy estant
contraint de tomber en l'une de ces deux erreurs, j'ay choisi celle qui
a plus esté selon mon humeur, et dont aussi bien il m'estoit impossible
de me retirer. Ne trouvez donc mauvais, belle Diane, puisqu'on ne vous
peut voir sans vous aimer, que vous ayant veue je vous aime. Que si
cette témérité mérite chastiement, ressouvenez-vous que j'aime mieux
vous aimer en mourant que vivre sans vous aimer. Mais, que dis-je,
j'aime mieux? Il n'est plus en mon choix car il faut que par nécessité
je sois, tant que je vivray, aussi véritablement vostre serviteur que
vous ne scauriez estre telle que vous estes, sans estre la plus belle
Bergère qui vive. »</p>
<p>STANCES SUR LA MORT D'UNE BELLE</p>
<p>La beauté que la mort en cendre a fait résoudre</p>
<p>La despouillant si tost de son humanité,</p>
<p>Passa comme un esclair, et brusla comme un foudre,</p>
<p>Tant elle eut peu de vie et beaucoup de beauté.</p>
<p>Ces yeux, jadis. auteurs des douces entreprises,</p>
<p>Beaux yeux qui furent pleins de tant de mignardises</p>
<p>Qu'on ne les vit jamais sans qu'ils fussent aimés.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'il est vray, la beauté d'entre nous est ravie;</p>
<p>Amour pleure vaincu, qui fut toujours vainqueur;</p>
<p>Est morte, si ce n'est qu'elle vive en mon cœur.</p>
<p>Et quel bien désormais peut estre désirable,</p>
<p>Puisque le plus parfait est le plus tost ravy?</p>
<p>Et qu'ainsi que.du corps l'ombre est inséparable,</p>
<p>ll faut qu'un bien toujours soit d'un malheur suivy.</p>
<p>Il semble, ma Cléon, que vostre destinée</p>
<p>Ayt dès son Orient vostre jour achevé,</p>
<p>Et que vostre beauté, morte aussi tost que née,</p>
<p>Au lieu de son berceau.son cercueil ait trouvé.</p>
<p>Non, vous ne mourez pas; mais c'est plus tost.moy-même; Puisque vivant
je fus de vous seule animé,</p>
<p>Et, si l'Amant a vie en la chose, qu'il ayme,</p>
<p>Vous revivez en moy, m'ayant toujours aymé.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BERGER EXTRAVAGANT</p>
<p>Charles Sorel, sieur de Souvigny, était né en 1599 et mourut en '1674.
Son parent, Charales Ber-</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous trouvons, non plus son portrait, mais sa</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les nombreux ouvrages de Sorel, figurent</p>
<p><pb/></p>
<p>L'action se passe, non plus sur les bords du Lignon au temps de Mérovée,
mais sur les bords</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Cette réponse qui fut fort brusque surprit merveilleusement Lysis. Hé!
quelle plaisante Echo est-ce icy? dit-il aussi tost elle ne répette pas
mes dernières syllabes, elle en dit d'autres! »</p>
<p>II devient de plus en plus fou. A l'hôtel, où l'a conduit Anselme, ayant
appris que le rouge est la couleur de Charite, il ne veut manger de mets
qui ne soient rouges, et se commande un diner fait de saumons,
écrevisses, betteraves, carottes, cerises ou pommes de Calville; si bien
qu'un petit garçon de taverne, la serviette sur le bras, la calotte sur
l'oreille, lui'dit « Monsieur, ne voulez-vous point aussi avoir le nez
rouge? Nous avons céans de bon vin pour le peindre. » Sans se
déconcerter, Lysis mange ses écrevisses, en ayant soin de laisser
l'intérieur qui n'est pas rouge, et de ne manger que la carapace.</p>
<p><pb/></p>
<p>Là, rencontre-t-il' un ermite? c'est un druide. Une fille, nommée
Synope? c'est une nymphe des. eaux. Un jour, il s'estime métamorphosé,
en femme</p>
<p><pb/></p>
<p>et met une jupe; un autre jour, étant tombé dans le creux d'un saule, il
se déclare changé en arbre, comme un héros d'Ovide.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bien que le malentendu se prolonge outre mesure, et que nous ne
puissions lire sans quelque malaise les écrits où une infirmité de la
nature</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment exagéré le danger de certaines lectures; qu'il y a disproportion
entre le ridicule qu'il attaque et. les moyens qu'il y emploie, et que
lancer deux, in-octavo contre les jolies créatures fardées de la
pastorale, autant vaudrait prendre un pavé pour écraser une. petite
mouche verte ou bleue.</p>
<p>Il est assez piquant d'entendre, au sortir du Moyen Age qui avait tant
aimé « l'enchanteur » Virgile, de la Renaissance qui s'était enivrée d'Ho.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sorel est un esprit positif, et n'admet pas que nous puissions avoir
l'humeur rêveuse. Il se croit'. un moraliste et ne se soucie que de nous
enseigner la vie, même en ce qu'elle a d'humiliant et de bas. « J'ai
fait, dit-il, des farces des anciennes fables des dieux. Mon livre est
le tombeau des romans et des absurdités de la poésie. » Entendez par là
qu'il y ensevelit ce qui est peut-être notre meilleure jôie nos
illusions. Quand Lysis croit voir des dieux ou des nymphes, l'auteur a
soin de nous montrer la</p>
<p><pb/></p>
<p>Sorel parle au nom du sens commun qui a, en effet, ses droits. Mais nos
cœurs ont, eux aussi, leurs droits et leurs besoins. L'âme a faim et
soif comme le corps, et la mission de l'art est moins de former notre
jugement que de rassasier nos désirs d'infini.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>VRAIE HISTOIRE COMIQUE</p>
<p>DE FRANCION</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>nous de Scapin s'interrompantdebâtonner Géronte pour s'écrier Vanitas
vanitatum'! Ainsi procède l'auteur du Francion. Mais le même mélange de
prédication et de bouffonnerie existe dans le Bergeo extravagant. Les
deux livres sont bien de la même main. Le témoignage des contemporains
d'ailleurs, est unanime et formel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les rendoit vénérables, tellement que le paysan, fort respectueux, leur
ôta courtoisement son chapeau car il n'avoit jamais vu de tels animaux.
Quand il eut fait son présent, le maitre de la maison lui demanda
pourquoi il ne lui avoit pas apporté un panier tout plein. « Il étoit
tout plein, monsieur dit le paysan mais messieurs vos enfants m'en ont
pris la moitié. » La rencontre étoit d'autant plus excellente, que ce
seigneur étôit si laid qu'un rustique pouvoit bien penser que ces singes
fussent de sa race. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Beau cri de sombre pitié qui sonne étrangement au milieu des ballets de
Versailles et des opéras de Lulli, que le xvitie siècle a entendu, mais
qui reste presque isolé au xvne. Comment cette jolie chose qui est un
marquis, ce parfait objet d'art, fait de sain, de velours et de
dentelles, se plairait-il aux champs? Que deviendraient</p>
<p><pb/></p>
<p>ses grandes plumes, les boucles blondes de.sa per-. ruque, les flots de
son rabat, ses canons empesés et ses rubans frais, au grand air de la
plaine? Qu'irait-il faire là, lui qui ne traverse même pas l;a rue à
pied, de peur « d'imprimer en boue », comme lascarille, ses talons
rouges de danseur de menuet? Ce serait encanailler sa'pensée que de
l'arrêter sur les hôtes d'une ferme pu d.'une bassecour; et il s'en
tient aux Tircis, aux T-ityre'que les écrivains en vogue lui montrent
dans un coquet décor de ruisseaux murmurants, de gazons verts, dallées
soigneusement ratissées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le tableau n'est-il pas vrai, vrai de nos jours encore, car les
types se conservent longtemps au village? Ne sont-ils pas vrais, ces
ménages où l'on s'aime tout en se .donnant des soufflets? Ceux qui ont
voulu récemment peindre la vie du laboureur, le dur combat de l'homme
avec la terre, ont-ils vu plus juste que le vieux romancier?</p>
<p>L'image qu'il nous offre du bas peuple parisien est moins aimable. Nous
y trouverions de quoi commenter et compléter la satire de Boileau sur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'époque de Sorel, la situation ne s'était guère améliorée. En 1600,
l'Université s'était trouvée très compromise les guerres de la Ligue et
la concurrence des jésuites avaient fait le vide dans ses
établissements. Henri IV lui avait donné de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce régent, Hortensius, déguenillé, mal peigné, brutal et avare, est une
inoubliable figure. Je ne sais si Tallemant a raison qui veut y
reconnaître un malveillant portrait de Balzac. Hortensius ne. ressemble
guère au grand épistolier. Il est, dans notre littérature, deux cent
cinquante ans avant la publication de Jacques Vingtras et du Petit
Chose, le premier type du pion. A dire le vrai, beaucoup des traits dont
Sorel a composé son personnage, appartiennent aux précepteurs de
Gargantua mais il y en a de nouveaux et la mise en</p>
<p><pb/></p>
<p>œuvre est des plus heureuses. Il était facile et tentant de pousser les
choses au noir, Hortensius étant une sorte de bourreau. Sorel' a mieux
aimé rester un grand rieur; le chapitre qu'il lui consacre et qui a
toute la portée d'un pamphlet, demeure un chapitre de roman joyeux.</p>
<p>« La première fois qu'il vit sa maitresse, il lui fit cette docte
harangue Comme ainsi soit que vos attraits prodigieux aient dépréhendé
mon esprit, qui avoit auparavant blasphémé contre les empanons des
flèches de Cupidon, je dois non seulement implorer les autels de votre
douceur, ains</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au temps de Sorel, la justice n'avait point cessé</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est peu, et c'est beaucoup. Qui osera, au</p>
<p><pb/></p>
<p>xvnc siècle, en dire.plus que Sorel? Qui même en dira autant? Ce n'est
point Racine.dont la comédie est une aimable plaisanterie de salon.
Molière luimême a manqué de courage. Il a flétri, en deux jolies tirades
des Fourberies de Scapin, la procédure embrouillée et friponne. Mais de
véritable crimes se commettaient alors au nom des lois. Celui qui avait
démasqué Tartufe, aurait pu démas- quer aussi le bourreau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>connaître, par leur mine, quel jugement ils en faisoient en leur
intérieur. »</p>
<p><pb/></p>
<p>vive. S'il faut peu de chose pour le blesser, il est prompt aussi à
l'enthousiasme, et capable de généreux coups de cœur.</p>
<p>Leur savoir ne s'étend seulement</p>
<p>« Ils émurent de grosses disputes pour beaucoup de choses de néant, où
ils s'attachoient et laissoient en arrière celles d'importance. Leurs
contentions étoient s'il falloit dire :.il eût été mieux, ou il eût
mieux été; de sçavans hommes, ou des sçavans hommes; s'il falloit mettre
en rime main avec chemin, saint Cosme avec royaume, traits avec le mot
près. »</p>
<p>Était-ce des discussions si stériles? Sorel raille ceux qui voulaient
que l'on rimât pour les yeux comme pour-les oreilles, qui
proscrivaient.les.mots du vieux français, et retranchaient de l'ortho*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, son originalité vient précisément de ce qu'il- ignorait' la
vie des « honnêtes gens » et avait observé de près les gens de moyenne
ou de basse condition. Son Francion comble une lacune en évoquant, à
côté.du Louvre ou de l'Iidtel de Rambouillet, le tiers état laborieux,
industrieux, opprimé, tourmenté par le collège, par le Palais, par la
cour, mais gai, en dépit de tout, actif, ironique, comme s'il se
souvenait de son passé et avait foi en son avenir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN COMIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui qui cy maintenant dort</p>
<p>Fit plus de pitié que d'envie,</p>
<p>Et souffrit mille fois la mort</p>
<p>Avant que de perdre la vie.</p>
<p>Passant, ne fais ici de bruit,</p>
<p>Garde bien que tu ne l'éveille;</p>
<p>Car voici la première nuit</p>
<p>Que le pauvre Scarron sommeille.</p>
<p><pb/></p>
<p>bras de fer qui se tiraient en avant pour mettre devant lui une .table.
sur laquelle il écrivait et mangeait. »</p>
<p>II</p>
<p>La Frondé littéraire que Sorel avait engagée contre l'école de d'Urfé,
s'était continuée dans le Romazz satyrique, de Lannel; dans le
Clievalier hypocond1'iaque, de Du Verdier; dans le Gascon extravagant,
de Cler ville; dans le Page disgracié, de Tristan l'Hermite; dans V
Histoire comique de la lune et dit soleil, de Cyrano de Bergerac. Mais
n'était-ce pas rompre d'une façon plus éclatante encore avec les
peintres de la vie mondaine, que d'écrire un roman dont les personnages
sont des comédiens?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un peu moins reveur que celui-cy, mais non pas plus habile homme,
tranchant de l'officieux,. voudra tenir le miroir, attacher un nœud,
mettre de la poudre, et, prenant sujet de parler de toutes choses, il le
faict avec des pointes aussi nouvelles que la Guimbarde ou Lânturlu. Une
erreur où. tombe presque tout le monde pour ce qui regarde les femmes de
notre profession, c'est de penser que la farce est l'image vivante de
notre vie, et que nous ne faisons que représenter ce que nous pratiquons
en effet. »</p>
<p>Rotrou nous a conservé, lui aussi, l'aspect d'une loge de comédienne
vers 1645, dans un acte de son Saint-Gcnest, où Marcelle se plaint de se
voir envahie par les désoeuvrés et les galants. En vain, quelques hommes
de bonne tenue, tels que Mondory qui était reçu chez les plus grands
seigneurs, s'efforçaient de réhabiliter le métier. En vain, un édit du
roi Louis XIII avait décidé qu'il ne « dérogeait o pas. Le préjugé
restait plus fort que tous les édits; la corporation était méprisée,
comme une troupe de bouffons et de courtisanes. L'heure n'était pas loin
(le premier tome du Roman comique parut en 1651, le second en 1657) où
le Tartuffe allait compromettre encore la position des acteurs, les
brouiller avec l'Église qui avait abrité jadis les premiers essais de
notre art dramatique, leur ôter jusqu'au droit'de sépulture chrétienne,
attirer sur eux l'excommunication et les mettre, pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Hardy et Molière lui-même. Il est fou de son art, ne demande aucun
salaire et, au besoin, remplace un acteur il est amoureux d'une des
jeunes comédiennes, mais « si discrètement qu'on ne sçavoit de laquelle ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'ils buvaient, le reste de la troupe était demeuré à
l'hôtellerie. Le Destin et Mlle de l'Estoille se sont retrouvés avec
joie. Ils passent la soirée auprès de la Caverne et de sa fille.
Quoiqu'ils se disent frère et sœur, leurs compagnons sentent bien qu'ils
sont « plus grands amis que proches parents ». Mais il y a en eux un
mystère que nul ne peut éclaircir. En retrouvant l'Estoille, le Destin
lui annonce qu'il'a quelque inquiétude; qu'il a cru</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est la vie du Destin, une vie d'alertes perpétuellés, l'épée au
poing, avec l'obligation de jouer et de parader le soir sur une scène
improvisée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cha sur l'estomach et sur le ventre, se donnant de la teste contre celle
de sa fille si rudement qu'elles en tombèrent et l'une et l'autre. Le
valet, qui crut que tant de monde ne se releveroit pàs si tost, et qui
ne pouvoit plus supporter la pesanteur de son sac d'avoine, le déchargea
enfin sur. les degrez, jurant comme un valet d'hostellerie. Le sac se
délia ou se rompit par mal-heur. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant, quelle sensibilité délicate, tendre,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a liien de la souplesse et de la variété dans son talent de
romancier. Sans revenir sur la vérité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE ROMAN BOURGEOIS</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis six mois, dessus l'F on travaille</p>
<p>Et le destin m'aurait fort obligé,</p>
<p>S'il m'avait dit Tu vivras jusqu'au G.</p>
<p>A peine huretière eut-il publié, en 1684, la -première partie de son
travail, que ses confrères le traduisirent devant le conseil privé du
roi, pour</p>
<p><pb/></p>
<p>De même que Beaumarchais dont il a l'humeur batailleuse sans avoir sa
légèreté de main a composé, dans les entr'actes de ses polémiques, le
Barbier de Séville et le Mariage de Figaro, Furetière a eu son heure de
détente. Il a fait paraître, tout en compulsant de gros in-folio, son
Roman bourgeois, en 1666; et il faut bien avouer que si les pièces de
Beaumarchais, conçues entre deux batailles, sentent la poudre, le roman
du lexicographe sent un peu la poussière des bibliothèques.</p>
<p><pb/></p>
<p>point de royaumes, mais qui seront de ces bonnes gens, de médiocre
condition qui vont tout doucement leur grand chemin, dont les uns seront
beaux et les autres, laids, les uns sages et les autres sots; et ceux-ci
.ont bien la mine de composer le plus grand nombre. Cela n'empêchera pas
que quelques gens de la plus haute volée ne s'y puissent reconnaître, et
ne profitent de l'exemple de plusieurs ridicules dont ils pensent être
fort éloignés. Pour éviter encore davantage le chemin battu des autres,
je veux que la. scène de mon roman soit mobile, c'est-à-dire tantôt en
un quartier et tantôt en un autre de la ville; et je commenceroi par
celui qui est le plus bourgeois, qu'on appelle communément la place
Maubert. »</p>
<p>« C'étoit un jeune abbé sans abbaye, c'est-à-dire un tonsuré de bonne
famille, où l'un des enfants est toujours abbé de son nom. Il avoit un
surplis ou rochet bordé de dentelle, bien plissé et bien empesé; il
avoit la barbe bien retroussée, ses cheveux étoient fort frisés, afin
qu'ils parussent plus</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>venir une tourte et un gâteau, un « poupelain et donnait collation. De
nombreux jeunes gens accouraient. La position devenait dangereuse pour
Lucrèce. Elle aspirait au mariage, et aurait voulu épouser un auditeur
des comptes, en vertu du tarif que Furetière a dressé pour l'assortiment
des partis</p>
<p>Pour une fille qui a deux</p>
<p>Pour celle qui a six mille</p>
<p>Pour celle qui a douze mille</p>
<p>Pour celle qui a vingt mille</p>
<p>l'our cellc qui a depuis</p>
<p>Pour celle qui a depuis</p>
<p>Pour celle- qui a depuis</p>
<p>Pour celle qui a depuis</p>
<p>l'our celle qui a depuis</p>
<p>Il lui faut un marchand du Palais, ou un petit commis, sergent ou
solliciteur de procès.</p>
<p>Un marchand de soie, drapier, mouleur de bois, procureur du Châtelet,
maître d'hôtel, et secrétaire de grand seigneur.</p>
<p>Un procureur au parle-</p>
<p>ment, huissier, notaire ou greffier.</p>
<p>Un avocat, conseiller du</p>
<p>trésor ou des eaux et forêts, substitut du parquet et gé-néral des
monnaies.</p>
<p>Un auditeur des comptes,</p>
<p>trésorier de France ou payeur des rentes.</p>
<p>Un conseiller de la cour des aides ou conseiller du grand conseil.</p>
<p>Un conseiller au parlement ou un maître des comptes. Un maître des
requêtes, intendant des finances, gref-. fier et secrétaire du conseil,
président aux enquêtes.</p>
<p>Un président au mortier, vrai marquis, surintendant, duc et pair.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne fut pas assez hardi pour saluer, en sortant, sa maîtresse de la
manière qu'il, est permis aux amants déclarés. Pour Javotte, elle se
contenta de lui faire une révérence muette; mais en se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Mademoiselle, comme j'agis sous l'aveu, et l'autorisation de messieurs
vos parents, qui m'ont permis d'espérer d'entrer en leur alliance, je ne
crois pas qu'il soit hors des limites de la bienséance de vous tracer
ces lignes et vous faire là-dessus ma déclaration qui est que je vous
offre un cœur tout neuf, tout pur et tout net, et, qui est comme un
parchemin vierge où votre image se pourra peindre à.son aise, n'ayant
jamais été brouillé par aucun autre crayon ou portrait qu'il ait reçu.'
Mais que dis-je? c'est plutôt une planche d'airain sur laquelle, par le
burin, et les pointes de vos regards, votre belle figure a été'
desseibnée;, et puis, y ayant versé l'eau forte de vos rigueurs, elle y
a été gravée si profondément, que vous pouvez désormais en tirer. autant
d'épreuves .qu'il vous plaira. Je voudrois, en revanche, que je me pusse
voir sur le vôtre gravé en tàille-douce; et pour ne pas pousser plus
loin mon allégorie, je voudrais que nos deux cœurs, passant sous la
presse du mariage, reçus-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Dans le pays des fées, il y avoit deux animaux privilégiés l'un étoit
un chien-fée, qui avoit</p>
<p><pb/></p>
<p>Parmi les chicaneurs, Furetière a mêlé plusieurs écrivains, et il prend
texte de leurs aventures pour dauber sur l'école de d'Urfé. En une page
assez plaisante, il a dressé l'inventaire des oeuvres de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'un d'eux, Mythophilacte. J'y relève ce titre « La Vis sans fin, ou le
projet et dessein d'un roman universel, divisé en autant de volumes que
le libraire en voudra payer ». Puis, vient un « État' et Rôle des sommes
auxquelles ont été modérément taxées les places d'illustres et de
demi-illustres dans tous les ouvrages de vers ou de prose », c'està-dire
une critique' des poèmes et des romans ou figuraient, sous des norns
d'emprunt, et sous dès couleurs flatteuses, les gens de cour ou les
beaux esprits. C'est'un malicieux commentaire des procédés de
fabrication du Grand Cyrus et de la Clél ie.'</p>
<p>« Pour un principal héros d'un roman de dix volumes 000 liv. parisis.</p>
<p>« Pour une héroïne et maîtresse du héros 00 liv. parisis.</p>
<p>« Pour une place de son premier écuyer ou confident 0 liv. parisis.</p>
<p>« Pour une place de demoiselle suivante et confidente 3 liv. parisis.</p>
<p>« Pour un rival malheureux et qui est prince ou héros. » Pour le héros
d'un épisode ou d'une histoire incidente.</p>
<p>« Pour la commémoration d'une autre personne faite d'une maniéré incidente.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour un portrait ou caractère d'un personnage introduit 20 liv. tournois.</p>
<p>ce Nota Que selon qu'on y met de beauté; de valeur et.d'esprit, il faut
augmenter la taxe.</p>
<p>« Pour la description d'une maison de campagne qu'on déguise en palais
enchanté, pour la façon seulement sera payé.</p>
<p>« Pour l'anagramme du nom du personnage dépeint 40 sous.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>La seconde partie du Roman bourgeois ne vaut pas la première. L'intérêt
vient surtout de l'imitation qu'en a faite Racine les Plaideurs sont
postérieurs de deux ans. Il s'y est souvenu de Charroselles, de
Collantine, de tous les monomanes du Palais que Furetière avait mis en
scène. Il lui doit bien des traits heureux. Au ni'' acte de sa comédie,
Dandin que la vue d'Isabelle rend tout guilleret, lui dit</p>
<p>N'avez-vous jamais vu donner la question?.</p>
<p>Venez, je vous en veux faire passer l'envie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De même, Furetière se rencontre avec Molière</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>auparavant. Elle lui avoit aussi fait plainte de la dépense de la maison
et de la cherté des vivres, disant toujours pour refrain qu'un
ménageavoit la gueule bien grande. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voici- que des femmes qui « vont le matin au marché avec une écharpe
(nous dirions en négligé) et des souliers de vache retournée », ayant
mis dans l'après-midi « leurs souliers brodés et leur belle jupe », ne
.veulent plus recevoir un homme qui apporterait « la moindre
irrégularité en l'ajustement ». Elles ne se réunissent plus pour causer
de leur ménage, mais pour parler chiffons; elles déclarent que le rabat
est la première</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En vain ses parents essayent de réparer la faute qu'ils ont faite, le
jour où ils l'ont mise en contact avec ces « glorieux et glorieuses »;
ils l'en-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrage n'est pas de ceux dont le xvn° siècle disait « Cela ne sent point
son pédant</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est naturel que les contemporains aient témoigné peu de sympathie à
un satirique qui avait la dent si dure. Son livre n'a eu que cinq
éditions jusqu'au xixc siècle. Il en a eu trois de nos jours. Il nous
est précieux, en effet, malgré certaines vilenies que nous en voudrions
retrancher. Plus dégagé encore que les ouvrages de Scarron et de Sorel
des imbroglios dans le goût espagnol, il reste égaré au milieu de la
littérature classique, comme un franc bourgeois au château de Versailles.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE GRAND CYRUS</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est plus pour nous que lé matamore du classicisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Il ne me sera pas difficile de faire voir que ma</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p><pb/></p>
<p>Le lendemain, errant au bord de la mer, il y voit les débris d'un
naufrage-. La tempête a brisé la galère de Mazare qu'Artamène trouve à
demi mort sur le sable. Le naufragé raconte que Mandane a roulé dans les
flots et qu'il n'a pu saisir d'elle que son écharpe. Artamène éperdu
parcourt le rivage, interroge les pêcheurs personne ne peut lui dire ce
qu'est devenue Mandane; personne n'a retrouvé ses malheureux restes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Là-dessus, tes amis d'Artamène s'en vont trouver le roi et lui disent
Artamène est Cyrus. Étrange moyen de sauver l'accusé! Cyaxare ordonne la
mort du prisonnier. Aussitôt l'armée se soulève, force les portes du
château et délivre Artamène qui, toujours généreux, arrête la fureur des
soldats et protège Cyaxare. Le roi, charmé de tant</p>
<p><pb/></p>
<p>de magnanimité, chasse l'infâme Métrobate, et, confiant désormais dans
la loyauté d'ArtamèneCyrus, le charge de nouveau de rattraper Mandane.</p>
<p><pb/></p>
<p>mettre le feu au premier Arbre dont le tronc en auroit esté froté et
pour embraser après toute la forest y&gt;. La forêt s'embrase, en effet;
Cyrus s'élance contre les ennemis stupéfaits. Mais son épée'se brise, il
est pris et enfermé dans une tente assez éloignée de .celle où languit
Mandane.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il en conclure que les contemporains, ainsi que l'estimait Victor
Cousin, ne lisaient pas ou ne goûtaient pas plus que nous les aventures
du Cyrust Comment expliquer alors l'impatience</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, il ne faut pas oublier que le Cyrus a paru</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Des clés coururent, destinées surtout aux provinciaux qui risquaient de
ne point s'orienter en ce d'Hozier travesti. Victor Cousin en a découvert</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que valent ces notices individuelles dont il est le recueil? Si
elles étaient assez indiscrètes pour amuser un public d'initiés,
étaient-elles assez vraies pour fixer la physionomie des gens et la
conserver vivante aux yeux de la postérité? Si nous 'n'avions vu
ailleurs, dans les œuvres, nettes comme des eaux-fortes, d'un Tallemant
ou d'un Retz, les hommes et les femmes que le Cyrus met en scène, les
connaîtrions-nous? Cousin n'était-il pas trop modeste quand il croyait
avoir,. en ses deux agréables volumes, reconstitué leur biogra- phie
d'après des documents empruntés à'Mlle de Scudéry? •</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est trop clair que l'agrément des légers pastels, épars dans le
Cyrus, n'existe plus pour nous. « Le Cyrus., dit Tallemant, n'indique
que le caractère des gens; leurs actions n'y sont pas. » C'est avouer
que la peinture est singulièrement</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je ne pense pas que depuis qu'on a commencé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« De grâce, luy dit alors Pélinthe, voyant une Femme d'assez bonne
condition, qui avoit la mine fort. haute, dites moy qui est cette
Personne ? Si vous en jugez par l'air de grandeur qu'elle a sur le
visage, répliqua-t-elle, vous la croirez du sang</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, Célimène sait mieux encore accommoder les gens et mettre d'un
mot leurs travers ou leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est cet aspect momentané de la société française que reflète le Cyrus.
Mais la vérité y est si souvent mêlée de fables sans intérêt, qu'on ne
sait s'il, faut se réjouir d'y rencontrer une part de .réel, ou
regretter qu'elle soit si petite.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CLÉLIE</p>
<p>Elle est du sang des Rois, cette illustre personne</p>
<p>Qui fait voir sous ses pieds les vices abattus;</p>
<p>Et le pompeux éclat de leur riche couronne</p>
<p>Brille moins que l'éclat de ses rares vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p>La veille de leur mariage, ils se promènent dans la campagne de Capoue,
en compagnie de leurs parents et de leurs invités. Ils parviennent à</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se doute qu'Horace est pour quelque chose dans sa disparition. Arrivé
en vue du lac Trasimène, il la reconnaît, en effet, dans une barque, que
dirige Horace. Tandis qu'il cherche un bateau pour les poursuivre, il
rencontre un vieillard aux prises avec dix hommes qui vont l'accabler.
Il s'élance et met les assaillants en fuite, après avoir reçu une
blessure. Ce vieillard se trouve ètre Mézence, qui, sans connaître son
sauveur, le fait transporter au château de l'ile des Saules, située au
milieu du lac.</p>
<p>Le blessé, bientôt guéri grâce aux soins de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tude. Les samedis étaient bien dégénérés « Chapelain et quelques autres,
dit Tallemant, y avaient mené des gens ramassés de tout côté Il ajoute
que a la cabale est fort démanchée ». Elle avait élu un nouveau
domicile; après s'être réunie jusqu'en 1665 chez Mlle de Scudéry et chez
Mme A.rragonnais, elle se retrouvait chez Mlle Boquet. A une élite
succédait une cohue prétentieuse. C'est l'histoire de cette décadence
que nous trouvons dans la Clélie, et, vraiment, nous aimons mieux la
chercher chez Molière qui l'a, lui aussi, racontée. II est vrai que Mlle
de Scudéry a encore introduit dans son œuvre quelques personnages
illustres, Louis XIV-Alcandre, Arnaud-ïi mante, Ninon de Lenclos-Damo,
Fouquet-Cléonime, Scarron-Scaurus, Mme Scarron-Liriane. Mais outre
qu'elle ne nous apprend rien de précis sur leur compte, et nous laisse
seulement voir, en citant, par exemple, le quo non ascendam de Fouquet,
qui elle a l'intention de mettre sur la sellette, les noms qui se
cachent sous les autres pseudonymes sont ou des noms indignes de nous
arrêter ou des noms inconnus aujourd'hui. Dès 1731, lorsqu'une troisième
édition de la Clélie fut mise en vente, le public les avait presque tous
oubliés; ces faux grands hommes n'avaient point survécu aux bureaux
d'esprit hors desquels ils n'étaient rien.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Cette carte, qui a charmé les uns, qui a fait rire les autres,. et qui
reste, en tout cas, fameuse, quoique les reproductions exactes en.soient
assez rares, n'est pas une invention cle Mlle de .Scudéry. Elle était
l'œuvre d'une collaboration entre les habitués des samedis, 'et y avait
été fort goûtée.</p>
<p>Ici, fermons le volume, ou, du moins, ouhlions-en le titre, le
sous-titre, le nom des héros et des héroïnes nous sommes en une ruelle
du Marais.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Plus malheureux encore, celui qui, cheminant vers Tendre s2ar
Reconnaissance, mettrait un pied au village d'Indiscrétion 11 n'y a pas
loin de là</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Faut-il dire que Mlle de Scudéry a tourné la difficulté, que la «
tendresse par inclination » est la seule qui compte, la seule dont il
eût été intéressant de faire l'histoire? Mais d'abord, cette histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tête-à-tête, l'énervement de la valse, sollicite la sensualité qui vient
tout gâter.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES MÉMOIRES</p>
<p>DU COMTE DE GRAMMONT</p>
<p><pb/></p>
<p>Au reste, il se souciait surtout d'amuser. Il aurait eu mauvaise grâce à
se donner pour un moraliste; il ne se posait pas même en historien
scrupuleux. « Il m'est arrivé, dit-il dans sa préface, d'altérer les
faits ou d'en intervertir l'ordre »; et c'est ainsi que son œuvre mérite
d'être classée parmi les romans, plutôt que parmi les mémoires. Au moins
n'est-elle pas un roman imaginaire. « II est question de représenter un
homme, dont le caractère inimitable efface les défauts qu'on ne prétend
point déguiser, un homme illustre par un mélange de vices et de vertus,
qui 'semblent se soutenir dans un enchaînement nécessaire, rares dans
leur parfait accord. »</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Il est parti les yeux secs et la bourse plate. Sa mère lui a adressé de
touchantes recommandations, comme autrefois celle de Bayard exhortait le
gentil page du duc de Savoie. A peine l'a-t-il écoutée; il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pistoles sur parole, mais montre tant d'esprit, tant de bonne grâce, que
le comte se retire volé et content.</p>
<p>Le siège de Turin s'achève. Grammont part avec Matta en quête
d'amoureuses aventures. A Turin, où les mœurs de France ont pénétré et
où toutes les dames sont tenues d'avoir un chevalier servant, il devient
celui de Mlle de Saint-Germain dont Hamilton a tracé, d'un crayon un peu
sensuel, un souriant portrait « Dans le premier printemps de son âge,
elle avait les yeux petits, mais fort brillants et for éveillés. Ils
étaient noirs comme ses cheveux Elle avait le teint vif et frais,
quoiqu'il ne fût pas éclatant par sa blancheur. Elle avait les</p>
<p><pb/></p>
<p>bras bien formés, une beauté singulière dans le coude, qui ne lui
servait pas de grand'chose; ses mains étaient passablement grandes; et
la belle se consolait de ce que le temps de les avoir blanches n'était
pas encore venu. Ses pieds n'étaient pas des plus petits, mais ils
étaient bien tournés. Elle laissait aller cela tout comme il plaisait au
Seigneur, sans employer l'art pour faire valoir ce qu'elle tenait de la
nature; mais malgré cette nonchalance pour ses attraits, sa figure avait
quelque chose de si piquant que le chevalier de Grammont, s'y laissa
prendre d'abord. Son esprit et son humeur étaient faits pour assortir le
reste. Tout y était naturel, et tout en était agréable. C'était de
l'enjouement, de la vivacité, de la complaisance et de la politesse.
Tout cela coulait de source; point d'inégalité. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, il est le même en amour qu'au jeu séduisant et déloyal. Hamilton
avoue que « Grammont était plus heureux au jeu qu'en amour ». C'est
qu'il y avait nous l'avons vu, en '1650, peu de femmes capables de faire
cas d'un grand seigneur qui avait l'inconstance. d'Hylas et les ruses de
Scapin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une lacune interrompt ici les Mémoires, qui reprennent aux premières
années du règne de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait l'empressé auprès des plus grandes dames du'il comble de cadeaux, «
gants parfumés, miroirs de poche, étuis garnis, pâtes d'abricots,
essences venues de Paris, etc. ». Enfin, il fait la connaissance de Mlle
d'Hamïlton.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Voilà, Sire, poursuivit le chevalier de Grammont, l'aventure et Je
récit que m'en a fait cet</p>
<p><pb/></p>
<p>honnête homme. Je l'aurais infailliblement tué, si je n'avais eu peur de
faire attendre mademoiselle. d'Hamilton, et si je n'avais, été pressé de
vous donner avis du sable mouvant, afin que vos courriers prennent soin
de l'éviter. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Les Mémoires de Grammont ont survécu, ce me semble, pour deux raisons.
La première, c'est qu'ils sont écrits dans ce français irréprochable,
aisé, naturellement correct, que parlaient, qu'écrivaient tous les gens
bien nés de l'époque. La seconde, c'est que Grammont a eu une nombreuse
postérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la prernière moitié du xvn° siècle Grammont eût passé pour un homme
de mauvaise compagnie.Il était si loin des Céladon et des Artamène!
Comparez aux loure lois de VAstrée le code de galanterie que lui dicte
Mme de Sénantes</p>
<p>Mettez-vous bien dans la mémoire</p>
<p>Et retenez ces documents,</p>
<p>Vous qui vous piquez de la gloire</p>
<p>De réussir en faits galants</p>
<p>Ou qui voulez le faire croire.</p>
<p>En équipage, en airs bruyants,</p>
<p>En lieux communs, en faux serments,</p>
<p>En habits, bijoux, dents d'ivoire,</p>
<p>Mettez-vous bien.</p>
<p>Aycz pour plaire aux vieux parents</p>
<p>Toujours en main nouvelle histoire,</p>
<p>Pour les valets force présents</p>
<p>Mais, elit-il l'humeur sombre et noire,</p>
<p>Avec l'cpoua, malgré ses dents,</p>
<p>Mettez-vous bien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que dis-je? tel qu'il est, le monde l'aime encore;</p>
<p>Il n'a perdu chez lui ni ses biens, ni son rang;</p>
<p>Ce qu'il a fait de mal, personne ne l'ignore;</p>
<p>On connaît son génie, on l'admire, on l'honore</p>
<p>Seulement, voyez-vous, cet homme, c'est don Juan.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TRAITÉ DE HUET</p>
<p>ET LE</p>
<p>TÉLÉMAQUE DE FÉNELON</p>
<p><pb/></p>
<p>Il vécut quatre-vingt-onze ans, sans être jamais malade, ni arrêté dans
ses travaux. Il adorait l'étude, ne voulait point gaspiller une minute,
se faisait lire en mangeant, en se couchant. Il n'y eut pas d'homme plus
actif « Vous allez et venez, lui écrivait Mme de la Fayette, comme pois
en pot ». Segrais raconte que ses paroissiens s'étonnaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Le xvu° 'siècle est profondément doctrinaire. Il a des principes en
toute chose, il en parle volontiers, et juge tout écrit d'après une idée
préconçue. Chapelain et d'Aubignac ont formulé la fameuse loi des trois
unités; le père Le Bossu a donné la règle du poème épique; puis Boileau
est venu, qui a rassemblé leurs arrêts, y a joint de nouvelles
sentences, et a publié le code défi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le genre romanesque devait, tout naturellement, avoir, lui aussi, sa
théorie. Il est assez plaisant qu'elle soit une apologie du roman, et
soit signée du nom d'un homme qui devait porter la mitre. Il s'en faut
de beaucoup, il est vrai, que le clergé tout entier fut alors aussi
indulgent aux belles-lettres. Nous savons de quel ton Bossuet vieilli a
fait le procès des comédiens et de l'art dramatique. Le « père de
l'Église », qui, sur la fin de sa vie, trouvait « un si grand creux » à
la lecture des plus beaux livres de l'antiquité, n'aurait sans doute pas
témoigné beaucoup de tendresse aux romanciers de son temps, s'il leur
avait fait l'honneur de parler d'eux. Le futur évoque d'Avranches ne se
fit, au contraire, nul scrupule de chanter leurs louanges. 11 était, en
1670, et fut toute sa vie un humaniste et un moidain. Voyez comme il
apprécie, en un passage de sa docte épître, le rôle des femmes dans la
société du wu° siècle. Le morceau est galant et joli comme un billet de
Voiture; il évoque en nous le souvenir d'un temps où les soutanes vio-</p>
<p><pb/></p>
<p>lettes frôlaient, au château de Versailles, les falbalas des grandes
dames; il nous fait revoir ces tableaux d'autrefois qui représentent une
soirée de gala au petit théâtre de la cour, et qui montrent, entre les
coiffures poudrées des duchesses, la barrette rouge des cardinaux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La doctrine de Huet, qui semblait très étroite, puisqu'elle n'approuve,
que « les grands romans », devient ainsi singulièrement exigeante,
puisqu'elle leur demande.de contenir tout un cours d'éducation
princière. L'œuvre qu'il avait définie de la sorte n'existait pas
encore; elle se produisit, et nous pouvons apprécier ce que valait la
formule en voyant ce que vaut le Télémaque,. « Car enfin, dit un
personnage de la Critique de l'F'cole des</p>
<p><pb/></p>
<p>femmes, si les pièces qui sont selon les règles ne plaisent pas, et que
celles qui plaisent ne soient pas selon les règles, il faudrait, de
nécessité, que les règles eussent été mal faites. »</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! non. Il a un défaut. Peut-être n'a-t-il que celui-IV; il est
vrai que c'est un défaut sans remède, un vice de constitution qui tue.
Le l'élémaque contient en réalité deux œuvres un roman et un traité de
morale, dont la juxtaposition nous est intolérahle. Voici une statuette
de fôrme exquise, le Narcisse du mussée de Naples, la tête gracieusement
inclinée, la main gauche sur la hanche, la main droite levée, l'index et
le pouce en l'air; et voici d'autre part une excellente pendule dont le
cadran marque les heures, les jours, les mois; vient un maladroit qui
s'avise d'adapter le cadran</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stiet, pour qui rien n'est beau en dehors du christianisme, et Boileau
pour qui rien n'est beau en dehors de l'art antique, comment ne pas
admirer davantage, en ce siècle si fier de son dilettantisme, Fénelon
qui a su comprendre le beau sous toutes les formes, en une page de
saint'Augustin comme en un vers d'Homère ou de Virgile, en une statue de
Phidias comme en un tableau du Poussin, en une parabole de l'Évangile
comme en une fable de la mythologie?</p>
<p>Oui, il connaissait bien l'antiquité païenne, et son instinctle ramenait
sans cesse vers cet âge d'or de t'humanité, vers ce « monde naissant »
dont il a si bien parlé. A peine ordonné prêtre, lorsqu'il aspirait aux.
dévouements d'une vie de missionnaire, il nous a dit où l'emportait son
rève</p>
<p><pb/></p>
<p>Arua, beata</p>
<p>Petamus arva, clivites et insulas! »</p>
<p><pb/></p>
<p>11 y a beaucoup d'autres morceaux, d'une aussi belle venue. Faut-il les
qualifier de centons, de pastiches? Alors, le mot s'applique aussi aux plus</p>
<p><pb/></p>
<p>0 uGi campi</p>
<p>Sperchiusgue, et fluminibus bacchata Lacctni,s</p>
<p>l'aygela</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cette œuvre-là, aussi, Fénelon était propre. 11 aimait, il goûtait le
bien avec le même enthousiasme, la même intelligence que le beau. Comme
son esprit, son cœur a devance son siècle; il lui est arrivé souvent de
rêver l'avenir, de môme qu'il lui était arrivé de rêver le passé.</p>
<p>Nous qui vénérons Rousseau, qui saluons en lui un ancêtre, sommes-nous
bien logiques en raillant</p>
<p><pb/></p>
<p>Fénelon? L'état de nature, auquel l'un proposait de ramener les hommes,
a bien, ce me semble, quelque analogie avec cet âge d'or qui séduisait
l'autre. La vie sans artifices que vante le lauréat de l'académie de
Dijon, est-ce autre chose que la vie pastorale que célèbre le peintre du
pays de Bétique et de Salente? Combien d'idées chères au xvme et au xixc
siècle, dont le germe est là, caché sous les fleurs?</p>
<p><pb/></p>
<p>Il croit remédier aux crises industrielles et agricoles en peuplant la
campagne avec les pauvres de la ville. Il propose d'arracher en partie
les vignes pour assurer la tempérance. Voilà, j'en conviens volontiers,
bien des réformes hasardeuses; encore attestent-elles la pureté et la
bonté de celui qui les réclame. La vie des Thélémites est autrement
voluptueuse et sensuelle que celle des Salentins. A tout prendre,
l'humanité laborieuse, chaste, pacifique que décrit Fénelon, c'est
l'humanité du phalanstère Fourier, que la génération mille huit cent
trentiste a un moment aimé, n'était que le continuateur de Fénelon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ZAYDE</p>
<p><pb/></p>
<p>de toute aventure retentissante. Sa liaison même avec La Rochefoucauld
eut tout le calme et la monotonie d'une habitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'elle fut très sensible, cela ne t'ait pas même question. Il est vrai
qu'elle ne se permettait ni grands mots ni grands gestes; il y a quelque
chose de modeste, de contenu dans son attitude comme dans son style. N'y
voyons pas une preuve d'indifférence défions-nous plutôt des
sensibilités trop expansives. Les cœurs les plus silencieux sont les
cceurs les plus tendres; ceux qui se répandent volontiers ne sont point
ceux qui reçoivent les impressions les plus profondes ils se vident
aussi vite qu'ils se remplissent. Comment la croire sèche, cette âme que
la musique de Lulli « alarmait », que la penséé du prochain départ d'une
amie, l'annonce d'une guerre, faisaient presque défaillir? Ce n'est pas
mème assez de dire qu'elle était sensible elle fut romanesque, elle fut
rêveuse. « Elle n'aimait pas la prose », nous dit Segrais, et il. ajoute
que parmi les auteurs latins elle ne lisait que les poètes. L'éducation
sentimentale que sa jeunesse avait reçue dans la Chambre Bleue, n'avait
pu qu'exalter encore son cœur et sa tête.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la compagnie</p>
<p>Cria d'un même ton</p>
<p>La sotte contenance.</p>
<p>Ah! quelle heureuse chance</p>
<p>D'avoir un sot et benêt de mari</p>
<p>Tel que celui-ci!</p>
<p>La belle, consultée</p>
<p>Sur son futur époux,</p>
<p>Dit dans cette assemblée</p>
<p>Qu'il paraissait si doux.</p>
<p>Et d'un air fort honnête,</p>
<p>Quoique peut-être bête;</p>
<p>Mais qu'après tout pour elle un tel mari</p>
<p>Était un bon parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi leur conversation plus aisée. Elle ne les recherchait guère,
tâchait de s'intéresser aux soins de sa maison et d'aimer M. de la
Fayette qui, ditelle, l'adorait. Y parvint-elle? Il semble bien avoir
été, sinon un « sot et un benêt », du moins le plus insignifiant, le
plus banal des maris, un homme fait de cette « prose » qu.'elle ne
goûtait point. Peut-être cet époux d'une femme supérieure n'eutil
d'autre défaut que d'être un homme ordinaire il n'en fallait pas plus
pour qu'en sa compagnie elle fût seule.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur raison pût dire, il y avait bien 'de la cruauté en une telle
certitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de Zayde, d'une manière qui fit connaître que c'était le nom de celle à
qui elle parlait; et Zayde prononça aussi tant de fois celui de Fêlime,
que l'on jugea bien que l'étrangère qui arrivait, se nommait ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En cet enchevêtrement d'invraisemblances routinières, apparaît, ce me
semble, la main de Se-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais Ximénès n'est pas heureux. II sait que son coeur est bien malade;
il craint « l'horreur » d'être un jour jaloux d'elle; il se préoccupe,
malgré lui, de savoir tout le passé de celle qu'il aime. Sans comprendre
ce qu'il y a de funeste et de malsain dans sa curiosité, il la prie de
lui dire tout ce que ses adorateurs précéclents ont fait pour elle. «
Elle me nomma tous ceux qui l'avaient aimée; elle me conta tout ce
qu'ils avaient fait pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut lire ces quarante feuillets. Ils effacent tout le reste du
volume et nous en rendent la lecture presque impossible. Ici, du moins,
nous pouvons dire en toute tranquillité que Segrais n'y est pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des roueries d'une coquette et trouvaient tout naturel qu'elle ne prit
pas plus au sérieux ses serments qu'ils ne prenaient les leurs. A dire
vrai, leur légèreté nous semble autrement méprisable que les angoisses
et les colères d'un Iiménès. S'il doute de la femme, du moins comme il
souffre de douter d'elle! Il voudrait aimer, il voudrait croire. L'amour
n'est pas pour lui le « plaisir d'amour » que chantaient nos pères;
c'est la passion qui consume et dont on meurt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lailte femme. L'un portait en lui le souvenir d'épreuves trop réelles;
l'autre, le souvenir de ses rêves défunts. Ils le savaient; ils avaient
voulu tout se dire, pour la dignité de leur amour. Qui sait, selon le
mot de Ximénès, si « le mérite de leur aveu et leur sincérité les
consolèrent toujours de ce qu'ils s'avouaient »? Si Mme de la Fayette
raconta la confession de la princesse de Clèves, puis de la comtesse de
Tende après celle de Bélasire, n'était-ce point pour essayer de se
convaincre elle-même qu'elle avait eu raison d'être toujours « vraie »,
bien que sa franchise eût probablement causé les plus cruelles peines de
sa vie?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA</p>
<p>PRINCESSE DE CLÈVES</p>
<p><pb/></p>
<p>La Rochefoucauld et travailler avec lui. Chacun sut bien vite que le
nouvel ouvrage était sorti de ce travail en commun auquel Segrais
n'avait point eu part.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toute joie est désormais morte pour eux. M. de Clèves lui laisse toute
liberté il sait bien que. c'est lui donner des bornes plus étroites
qu'il ne- pourrait lui en prescrire. Et M. de Nemours n'a.plus d'autre
preuve de sa tendresse que sa profonde mélancolie. Un hasard lui a
d'ailleurs fait entendre l'entretien qu'elle a eu avec son mari. Et s'il
a la douceur de se savoir aimé, il a l'amère certitude qu'un cœur si
noble ne s'avouera jamais vaincu devant son vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais le gentilhomme que M. de Clèves avait chargé d'observer sa
conduite, rapporte au prince ce qu'il a vu les deux visites que M. de
Nemours a faites en pleine nuit dans le parc de Coulonimiers. M. de
Clèves est frappé au cœur; une fièvre mortelle s'empare de lui; il
expire, après avoir entendu sa femme qui adoucit son agonie en lui
'révélant la vérité et en dissipant, mais trop tard, la méprise dont il
meurt.</p>
<p><pb/></p>
<p>seul obstacle qui subsiste, c'est ce veuvage luimême. Son amour reste
criminel, puisqu'il a tué M. de Clèves.</p>
<p>« Ne vous excusez point, reprit-elle, il y a longtemps que je vous ai
pardonné. Je vous avoue que vous m'avez inspiré des sentiments qui
m'étaient inconnus devant. que de vous avoir vu, et dont j'avais même si
peu d'idée, qu'ils me</p>
<p><pb/></p>
<p>donnèrent d'abord une surprise qui augmentait encore le trouble qui les
suit tou jours. Je vous fais cet aveu avec moins de honte, parce que je
le fais dans un temps où je le puis faire sans crime, et que vous avez
vu que ma conduite n'a pas été réglée par mes sentiments. »</p>
<p>Et de la même voix qu'elle vient de lui dire je vous aime, elle lui dit
pourquoi elle ne sera jamais sa femme. Son devoir. n'est pas fini à
l'égard de M. de Clèves. Il la, sépare encore de celui qu'elle aime,
puisqu'il est mort de leur amour; il. les sépare autant que s'il était
mort en duel de'la main de M. de Nemours. Et puis, ajoute-t-elle, vous
cesseriez de m'aimer le jour où je vous appartiendrais. Les obstacles
ont fait votre constance. Un bonheur calme vous lasserait vite. Il me.
faudrait souffrir encore, et je ne m'en sens plus la force. Des amours
comme les nôtres usent le cceur. Je ne puis plus; laissez-moi chercher
le repos.</p>
<p>Le repos! Elle ne doit le trouver que dans la tombe. Elle s'en va aux
Pyrénées. Sa santé s'affaiblit chaque jour. Elle demeure languissante,
retirée en une maison religieuse l'hiver, dans ses terres l'été se.
détachant de plus en plus du monde, essayant de voir. la vie d'un autre
œil qu'elle n'avait fait jusqu'alors. Avec les années, la passion. de.M.
de Nemours s'éteignit. Mme de Clèves avait eu raison de douter du coeur de</p>
<p><pb/></p>
<p>l'homme, et de chercher la paix, le bonheur qui ne trompe pas, plus
haut, hors de la réalité humaine. « Sa vie, qui fut assez courte, laissa
des exemples de vertu inimitables. »</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ceux qui aiment, rêvent ainsi de con- naître les plus secrètes
pensées de celle qu'ils aiment, de pénétrer au plus profond de sa vie
intérieure, de lire dans le présent et dans le passé de son âme. Il leur
semble que cette prise de possession leur sera douce, qu'elle leur fera,
chérir davantage la femme assez sincère pour leur montrer même la place
que d'autres tiennent ou ont tenue dans la vie de son cœur. Ils vont
au-devant</p>
<p><pb/></p>
<p>de si amères découvertes, et c'est M. de Clèves lui-même qui, voyant sa
femme inquiète, préoccupee,.Ia supplie de' tout dire. &lt;t Si je savais,
lui dit-il, une femme telle que vous éprise d'un autre que moi, je
quitterais le personnage d'amant et d'époux pour la conseiller et la
plaindre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au lieu d'une indécise et timide jalousie sans laquelle il n'y a pas
d'amour, une évocation nette, cruellement nette, va hanter sa pensée, sa
veille et son sommeil. A la tendresse confiante, presque ingénue, va
succéder une tendresse pleine de respects sans doute, mais mêlée aussi
de combien de larmes, une tendresse plus noble et plus forte, soit, mais
combien moins heureuse H'y aura toujours entre ces deux êtres qui
souffrent et qui souffrent de la souffrance l'un de l'autre, une image
ineffaçable, un spectre plus vivant que toutes les réalités.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certes, la Princesse de Clèves garde, elle aussi, l'empreinte de son
temps. Mais, du bout de sa plume délicate, Mme de la Fayette y a parfois
touché le fond même, le fond éternellement douloureux de l'ame humaine.
Par son œuvre est demeurée vivante au milieu d'une nécropole de
bouquins. Si chanaeant que soit le décor de la vie, il y reste toujours
ce qu'y a vu Mme de la Fayette des passions en lutte avec des devoirs,
c'est-;t-dire, en fin de compte, la souffrance.</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>1 NTRODUCTION ̃ • V L'ASTRÉE -1 LE BERGER extravagant :SI LA vraie
IIISTOIRE comique nE Francion -49 LE roman comique *&gt;*&gt; LE roman
bourgeois '23 LE Grand Cyrus L.\ CLÉLIE. 1!'3 LES Mémoires DU comte DE
Grammont 211 LE Traité DE HUET ET le ïélémaque DE Fénelon 239 Zayde 265
LA PRINCESSE DE Cléves 29î Coulommiers.- lmp. Paul BRODARD.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
