<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Origines et sources du “Roman de la Rose” : thèse pour le doctorat, présentée à la Faculté des lettres de Paris / par Ernest Langlois,...</title>
        <author key="Langlois, Ernest (1857-1924)">Ernest Langlois</author>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl> <author>Langlois, Ernest (1857-1924)</author>, <title>Origines et sources du "Roman de la Rose" : thèse pour le doctorat, présentée à la Faculté des lettres de Paris / par Ernest Langlois,...</title>, <date>1890</date>,description :,236 pages </bibl>
        <publisher>E. Thorin (Paris)</publisher>
        <idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5432042r</idno>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1890">1890</date>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>-fc. arw. -=?fîîa?r^ -,*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ORIGINES ET SOURCES</p>
        <p>DU</p>
        <p>ROMAN DE LA ROSE</p>
        <p>THÈSE POUR LE DOCTORAT</p>
        <p>PRESENTEE</p>
        <p>A LA EACTTJDTE DES LETTRES IDE PARIS</p>
        <p>PAR</p>
        <p>ERNEST LANGLOIS</p>
        <p>ARCHIVISTE-PALÉOGRAPHE ,</p>
        <p>ANCIEN ÉLÈVE DE t/ÉCOLE DES CHARTES ET DE L'ÉCOLE DES HAUTES-ÉTUDES ,</p>
        <p>ANCIEN MEMBRE DE L'ÉCOLE FRANÇAISE DE ROME,</p>
        <p>CHARGÉ DE COURS A LA FACULTÉ DES LETTRES DE LILLE,</p>
        <p>LAURÉAT DE L'iASTITUT.</p>
        <p>PARIS ERNEST THORIN, ÉDITEUR</p>
        <p>LIBRAIRE DES ÉCOLES FRANÇAISES D'ATHÈNES ET DE ROME</p>
        <p>DU COLLÈGE DE FRANCE ET DB L'ÉCOLE NORMALE SUPÉRIEURE</p>
        <p>DE LA SOCIÉTÉ DES ÉTUDES HISTORIQUES</p>
        <p>7, RUE DE MÉDICIS, 7</p>
        <p>1890</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>BIBLIOTHÈQUE DES ÉGuLES FRANÇAISES D'ATHENES ET DE ROME</p>
        <p>FASCICULE i. 1. ETUDE SUR LE LIBER PONTIFICALIS , par M. l'abbé DUCHESNE. 2. RECHERCHES SUR LES MANUSCRITS ARCHÉOLOGIQUES DE JACQUES GRIMALDI , par M Eugène MUNTZ. 3. ETUDE SUR LE MYSTÈRE DE SAINTE AGNÈS, par M. CLCDAT. 10 fr.</p>
        <p>II. ESSAI SUR LES MONUMENTS GRECS ET ROMAINS RELATIFS VU MYTHE DE PSYCHÉ, par M. Maxime COLLIGNON 5 fr. 50</p>
        <p>III. CxTALOGUE DES VASES PEINTS DU MUSEE DE LA SOCIÉTÉ ARCHÉOLOGIQUE D'ATHÈNES,</p>
        <p>par M. Maxime COLLIGNON (avec sept planches gravées) 10 fr.</p>
        <p>IV LES ARTS iu COUR DES PAPES PENDANT LE xve ET LE XVI° SIÈCLE, par M. Eugène</p>
        <p>MUNTZ. PREMIÈRE PARTIE. (Ouvrage couronne par l'Institut) » »</p>
        <p>N. B Ce fascicule ne se -lend qu ner le IXe et le XXVIIP contenant les 2° et 3" parties du ti avait de 1 auteur. Le pi îx net des i vol. dej i publiés est de 4i fr pus ensemble.</p>
        <p>V. INSCRIPTIONS INÉDITES DU PAYS DES MARSES, recueillies par M. E. FERMQUE, ancien membre de l'Ecole fiancaise de Rome 1 fr. 50</p>
        <p>VI. NOTICE SUR DIVCRS MANUSCRITS DE LA BIBLIOTHÈQUE VATICXNE. RICHARD LE POITEVIN, par M. Elie BERGER. 1 vol. (axec une planche en liéhogravuie) 5 fr.</p>
        <p>VII. Du RÔLE HISTORIQLE DE BERTIUND DC BORN, par M. Léon CLÉDAT 4 fr.</p>
        <p>VIII. RECHERCHES ARCHÉOLOGIQUES SUR LES ÎLES IONIENNES. 1. CORFOU, par M. Othon RIEMANN (avec deux planches hors texte, et liois bois inteicalés dans le texte). 3 fi.</p>
        <p>IX. LES ARTS A LA COUR DES PAPES PENDANT LE xvc LT LE XVI" SIÈCLE, pai M. Eugène MUNTZ. DEUXIÈME PARTIE. 1 \ol. a\ee deux planches en héliogravure. ... 12 fr.</p>
        <p>IV B — Ce fascicule ne se -send qua\ec le XXVIIIe contenant la 3° paitie du travail de l'auteui (Voir également ci dessus , fascicule IV ou 1" partie de cet ouvrage).</p>
        <p>X. RECHERCHES POUR SERVIR A L'HISTOIRE DE LA PEINTURE ET DE LA SCULPTURE CHRÉTIENNES EN ORIENT AVANT LA QUERELLE DES ICONOCLASTES, par M. Ch. Bas et * fr- 50</p>
        <p>XI. ETUDES SUR LA LXNGUE ET LA GRAMMXIIIE DE TITE-LIVE, par M. Othon RIEMANN. 9 fr.</p>
        <p>XII. RECHERCHES ARCHÉOLOGIQUES SUR LES ÎLES IONIENNES. IL CÉPHALONIE , par M. Othon RIEMANN (avec une carte). 3 fr.</p>
        <p>XIII. DE CODICIBUS MSS. GILECIS PU II, IN BIBLIOTHECA ALEXANDRINO VATICANA sehedas exeussit L. DUCHESNE, galhcaî in Uibe scholaî ohm socius 1 fr. 50</p>
        <p>XIV. NOTICE SUR LES MANUSCRITS DES POÉSIES DE SAINT PAILIN DE NOLE, suivie d'observations sui le texte, par M. E. CHÂTELAIN 4 fr.</p>
        <p>XVI. CATALOGUE DES FIGURINES EN TERRE CUITE DU MUSÉE DE LA SOCIÉTÉ ARCHÉOLOGIQUE D'ATHLNES, par M. J. MARTIIA (avec 8 belles planches en hehogiavure hois texte, et un bois intercalé dans le texte) 12 fr. 50</p>
        <p>XVII. ETUDE SUR PRÉNLSTE , VILLE DU LATIUM, par M. Emmanuel FERNTQUE, avec une grande caite et ti ois planches en héliogiavuie 7 fr. 50</p>
        <p>XVIII. RECHTRCHES ARCHEOLOGIQUES SUR LES ÎLES IONIENNES III. ZAHTE. IV. CÉRIGO.</p>
        <p>V. APPENDICE, par M. Othon RIEMANN (avec deux planches hors texte).. 3 fr. 50 XIX CHARTES DE TERRE SAINIE PROVENANT DE L'ABBAÏE DE N.-D. DE JosApnAT, par</p>
        <p>- H.-François DELABORDE, avec deux planches en hehogiavure 5 fr.</p>
        <p>XX. LA TRIÈRE ATHÉNIENNE. Etude d'archéologie navale, par M. A. CARTAULT (avec</p>
        <p>99 bois intercalés dans le texte et 5 planches hors texte) 12 fr.</p>
        <p>Ouviage couronné par 1 Association pour 1 encouragement des études grecques en France.</p>
        <p>XXI- ETUDES D'EPIGRAPHIE JURIDIQUE. De quelques insciiptions relatives à l'admimstiation</p>
        <p>de Dioelétien. I. L'Examnator per Itaham. IL Le Magister sacrarum cognitionum, par</p>
        <p>M. Edouaid CUQ 5 fr.</p>
        <p>XXII. ETUDE SUR LA CHRONTQUL EN PROSE DE GUILLAUME LE BRETON, par II.-François DEL ABORDE 2 fr.</p>
        <p>XXIII. L'ASCLÉPIEION D'ATHÈNES D'APRÈS DE UÉCENTLS DÉCOUVERTES, par M. Paul GIRARD (avec une grande carte et 3 planches en héliogravure) 5 fr. 50</p>
        <p>XXIV. LE MANUSCRIT D'ISOCRATE URBINAS CXI DE LX VATICANE. DESCRIPTION ET HISTOIRE. RECENSION DU PANÉGYRIQUE, par M. Albert MARTIN 1 fr. 50</p>
        <p>XXV. NOUVLLLES RECHERCHES SUR L'EMRÉE DE SPAGNE, CHANSON DE GESTE rRANCO-ITALIENNE,</p>
        <p>rRANCO-ITALIENNE, M. Antoine THOMAS 2 fr.</p>
        <p>XXVI. LES SACERDOCES ATHÉNIENS, par M. Jules MARTHA. . . . • „ 5 fr.</p>
        <p>XXVII. LES SCOLIES DU MANUSCRIT D'ARISTOPHANE A RAVENNE. ETUDE ET COLLATION, par M. Albert MARTIN 10 fr.</p>
        <p>XXVlll Première section. LES ARTS A LA COUR DES PAPES PENDANT LE XV° ET LE xvr SIÈCLE , par M. Eugène MUNTZ. TROISIÈME PARTIE. Première section (avec deux planches) 12 fr.</p>
        <p>XXIX. LES ORIGINES DU SÉNAT ROMAIN. Recherches sur la formation et la dissolution du Sénat patricien, par M. G. BLOCII 9 fr.</p>
        <p>XXX. ETUDE SUR LES LECYTHCS BLANCS ATTIQUES A REPRÉSENTATIONS FUNÉRAIRES, par M. E. POTTIER (avec quatre planches) 6 fr.</p>
        <p>A suivre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>-sfS</p>
        <p>■1</p>
        <p>v</p>
        <p>m</p>
        <p>~'A&amp;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>~f w ^ ~t,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ORIGINES ET SOURCES</p>
        <p>DU</p>
        <p>ROMAN DE LA ROSE</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>lOULOl'SL. — 1MPRIMLIUE A. CHAUVIN ET FILS, RUE DES SALENQLES, 28.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>^^mt^f^</p>
        <p>Jy^-A'-\K^^&amp;^4'f'u/Jii^'--'- 3'</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>A</p>
        <p>LA MÉMOTRK</p>
        <p>DE MON PERE</p>
        <p>Alphonse LANGLOIS</p>
        <p>! 1</p>
        <p>APREMONT-LA-FORÊT</p>
        <p>XXX JANVIER MDCCCLXXVI1I</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>LISTE</p>
        <p>DES</p>
        <p>OUVRAGES PLUSIEURS FOIS CITES DANS CE VOLUME (1)</p>
        <p>ALAIN DE LILLE. — Antwlaudianus (Patrologie latine, de Migne, t. CCX).</p>
        <p>— De Planctu Nalurae {Pair, lat., t. COX)</p>
        <p>Aliscans, chanson de geste, p. p. A. Guessard et A. de Montaiglon. Paris, 1870 (Anciens poêla de la France).</p>
        <p>AUercatio Phyllidis et Florae (Abhandlungen der Berliner Académie, 1843, p. 218-229, et Carmina Iluraaa, p. 155-165).</p>
        <p>ANDRÉ LD CHAPELAIN. — Erotica seu Amaloria Andreae, capellani regn... Dortmund, 1610. In-8".</p>
        <p>BARBAZAN et MÉON. — Fabliaux et contes des poêles français des II", III', 1111e, XIV* et IVe siècles... Nouv, édit. revue et augmentée par Méon. 1808, 4 vol. in-8°.</p>
        <p>BARTSCH (K.) et A. HORNINO. — La langue et la littérature françaises depuis le neuvième siècle jusqu'au quatorzième siècle. Paris, 1877. In-8°.</p>
        <p>BAUDOUIN DE CONDÉ. — Dits et contes de B. de C, p. p. A. Scheler. Bruxelles, 1886-1887. 3 vol. in-8».</p>
        <p>AOENÈS LI Rois. — Li Roumans de Berte aus grans pies, p. p. A. Scheler. Bruxelles, 1874. In-8°.</p>
        <p>BOÈOE. — De Consolatione Philosophiae (Pair, lat., t. LXIII).</p>
        <p>Carmen de Rosa (Carmina Burana, p, 141-145).</p>
        <p>Carmina Burana (Bibliolhek des LUerarischen Vereins in Stuttgart, t. XVI). Stuttgart, 1847. In-8".</p>
        <p>CASIRI. — Bibliotheca arabico-hispanica Escurialensis. Madrid, 1760-1770 2 vol. in-fol.</p>
        <p>(1) L'unique raison de cette liste étant d'éviter les répétitions dans le^ notes, je n'y ai fait entrer ni les ouvrages qui no sont ciU'h qu'une fois, ni les ouvrages classiques, pour lesquels on peut contrôler mes citations d,im&gt; une édition quelconque.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II LISTE DES OUVRAGES PLUSIEURS FOIS CITÉS DANS CE VOLUME.</p>
        <p>CHRESTJEN DE TROYES. — Christian von Troyes samtliche erhaltene Werke,</p>
        <p>p. p. W. Forster :</p>
        <p>1° CUgés. Halle, 1884. In-8». 2° Der Lôwenritter (Yvain). Halle, 1887. In-8". — Erec et Enide (Zeitsclirift fur deutsches AUerthum, X (1856). Clef d'Amour (La), p. p. E. Tross. Paris, 1866. Ia-16. COIIPARETI'I (D.). — Virgilio nel medio evo. Livourne, 1872. 2 vol. in-8°. ConciUurn Romaricimontis (Zeitschrift fur deutsches AUerthum, VII, p. 160,</p>
        <p>et IX, p. 65). DIEZ (F.). — Essais sur les cours d'Amour, trad. de l'allemand et annotés</p>
        <p>par F. de Roisin. Pans, 1842. In-8». Bit de la Rose (K. Bartsch et A. Horning. — La langue et la littérature</p>
        <p>françaises, p. 603 et suiv.). EBERT (A.) — Histoire générale de la littérature du moyen âge en Occident,</p>
        <p>trad par J. Aymeric et J. Condamin. Paris, 1883-1890. 3 vol. in-8°. Fablel dou dieu d'Amours, p. p. A. Jubinal. Paris, 1834. In-8°. FAURIEL. — Histoire de la poésie provençale. Paris, 1834. In-8°. Fierabras, chanson de geste, p. p. A. Kroeber et G. Servois. Paris, 1860</p>
        <p>(Anciens poètes de la France). Florence et Dlanchefleur (Débat de) (Barbazan etMéon, Fabliaux et contes...</p>
        <p>IV, 354). GRAFF (A.). — Roma nelle imaginazioni del medio evo. Turin, 1881-1883.</p>
        <p>2 vol. in-8°. GUILLAUME DE SAINT-AMOUR. — Magistri Guillelmi de Sancto Amore opéra</p>
        <p>omnia quae reperiri potuerunt. Gonstantiae, ad insigne Bonae Fidei,</p>
        <p>apud Alithophilos. GUILLAUME LE CLERC DE NORMANDIE. — Le Besant de Dieu, p. p. E. Martin.</p>
        <p>Halle, 1869. In-8". Histoire littéraire de la France, par des religieux bénédictins de la congrégation de Saint-Maur, continuée par des membres de l'Institut,</p>
        <p>1-XXX. Paris, 1733-1888. Hueline et Eglantine (Débat de) (Méon, Nouveau Recueil... I, p. 353). Huoiv DE MÉRI. — Li Tornoiemenz Antecrit, p. p. G. Wimmer. Marburg,</p>
        <p>1888. Iu-8°. (Ausgaben und Abhandlungen, LXXVI.) JACQUES D'AMIENS. — L'Art d'Amors und li Remèdes d'Amors..., p. p.</p>
        <p>G. Kôrting. Leipzig, 1868. In-8°. JEAN DE HAUTEVILLE. — Archithrenius, summa diligentia recognitus. Paris</p>
        <p>xv kal. sept. 1517. In-4°. JEAN DE SALISDURY. — Polycraticus (Patr. lat., t. CXCIX). MAR'ILNE ET DURAND. — Veterum scriptorum et monumentorum historicorum,</p>
        <p>historicorum, moralium amplissima collectio. Paris, 1724-1733.</p>
        <p>9 vol. in-f».</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LISTE DES OUVRAGES PLUSIEURS FOIS CITÉS DANS CE VOLUME. III</p>
        <p>MÉON. — Nouveau Recueil de fabliaux et contes inédits. Paris, 1823. 2 vol.</p>
        <p>in-8°. MÉRIL (E. DU). — Poésies populaires latines du moyen âge. Pans, 1847.</p>
        <p>In-8». MËYEH(P.).—Alexandre leGrand dans la littérature du moyen âge. Paris,</p>
        <p>1886. 2 vol. in-12. MILON. — De Sobrietate (Mémoires de la Société des sciences de Lille, an. 1871,</p>
        <p>p. 273 et suiv.). NISARD (D.). — Histoire de la littérature française. Paris, 1844. 3 vol.</p>
        <p>in-8°. Notices et Extraits des manuscrits de la bibliothèque du roi et des autres</p>
        <p>bibliothèques, p. p. l'Académie des Inscriptions , I-XXXIII. Paris,</p>
        <p>1787-1888. OZANAM (A. F.). — OEuvres complètes Paris. 2" édit. 10 vol. in-8°. Patrologiae cursus completus..., p. p. Migno. Paris, 1844-1857. 221 vol.</p>
        <p>in-8". Pamphile ou l'Art d'être aimé, comédie latine du dixième siècle, p. p.</p>
        <p>A. Baudoin. Paris, 1874. In-12. PARIS (G-.). — La littérature française au moyen âge. Paris, 1890. In-12</p>
        <p>(2« édition). PETIT DE JULLEVILLE. — Mystères. Paris, 1880. 2 vol. in-8°. PUECH (A.). — Prudence, Étude sur la poésie latine chrétienne au IV* siècle.</p>
        <p>Paris, 1888. In-8». RAOUL DE HOUDAN. — Le Songe d'Enfer ; le Songe de Paradis ; le Roman des</p>
        <p>Êtes (Trouvères belges, nouv. série, p. p. A. Scheler. Louvain, 1879.</p>
        <p>In-8°). RAYNOUAUD. — Lexique roman ou Dictionnaire de la langue des troubadours...</p>
        <p>Paris, 1836-1844. 6 vol. in-8". Roman de la Rose (Le), par Guillaume de Lorris et Jean de Meuiig, p. p.</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>AVANT-PROPOS</p>
        <p>Théoriquement, cette édition devrait être le point de départ de toute autre étude sur le même poème ; en réalité, il n'en est pas ainsi. La classification des manuscrits est un travail très complexe, très délicat, pour lequel on doit s'aider de tous les moyens dont on peut disposer. Or, la connaissance des oeuvres latines auxquelles Jean de Meun a fait des emprunts peut être d'un secours très précieux pour cette classification et pour l'établissement du texte du Roman de la Rose. Un exemple, pris au hasard</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VI AVANT-PROPOS.</p>
        <p>entre beaucoup d'autres, montrera dans quelle mesure. Les vers 4910-4975 sont traduits littéralement des Plaintes de la Nature (1), d'Alain de Lille. Les manuscrits offrent pour ce passage, comme pour tout le poème, de nombreuses variantes. En comparant celles-ci au texte latin, il est facile de décider sûrement quelle est la bonne leçon, et en même temps de grouper en familles les copies qui ont des fautes communes. De même, si F. Michel avait rapproché le vers</p>
        <p>Oognoistre la vois de sa beste (v. 12124),</p>
        <p>du verset 27 des Proverbes : Diligenter agnosce vultum pecoris lui, auquel Jean de Meun fait allusion, il aurait imprimé le vis au lieu de la vois.</p>
        <p>(1) De Planctu Naturae, éd. Migne, col. 455 x-456 B.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>AVANT-PROPOS. VII</p>
        <p>d'amour, le songe, l'allégorie, la personnification des êtres abstraits.</p>
        <p>Ces essais permettront peut-être d'apprécier plus exactement qu'on ne l'a fait jusqu'ici l'originalité des deux poètes. Jean de Meun pourra y perdre, mais la vérité y gagnera.</p>
        <p>D'autre part, les ouvrages antérieurs où Guillaume de Lorris a directement puisé sont bien moins nombreux que ceux dont Jean de Meun s'est servi; par conséquent l'étude des sources occupera nécessairement beaucoup plus de place dans la seconde partie de mon travail que dans la première.</p>
        <p>Enfin, les deux poètes n'ont pas tiré le même parti de ces sources ; Guillaume ne leur a fait, en général, que des emprunts très discrets, ou, du moins, il a transformé les matériaux qu'il leur a pris ; il les a faits siens, et, pour montrer leur origine, une discussion est toujours nécessaire. Jean de Meun, au contraire, quand il ne se contente pas de traduire, imite en général fidèlement, et, pour que ses emprunts apparaissent évidents, il suffit souvent de les signaler. De là, obligation nouvelle de traiter différemment deux parties correspondantes de cette étude.</p>
        <p>Il résulte donc des nécessités mêmes qui m'étaient imposées par mon sujet que, dans la première partie du</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VIII AV4NT-PR0P0S.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ORIGINES ET SOURCES</p>
        <p>DU</p>
        <p>ROMAN DE LA ROSE</p>
        <p>PREMIERE PARTIE</p>
        <p>(t) Ce est li Romman/. de la Rose,</p>
        <p>Ou l'art d'amors est toute enclose (v. 37, 38). (2) La matire en est bone et noeve(v. 39).</p>
        <p>1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>2 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>tantôt immédiate, des oeuvres qui l'ont précédé dans le même genre.</p>
        <p>Cette émancipation de la femme se manifeste dans les différents</p>
        <p>(1) Suger, Vie de Louis le Gros, suivie de l'Histoire du roi Louis VII, I (Éd. A. Molimer. Paris, 1887, in-8°).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 3</p>
        <p>(1) « Quod mimquam contigerat, mulieres multe nobiles cum pauperioribus illuc perrexero » (Raoul Glaber, Les cinq livres de ses Histoires, IV, vi, 18. Ed. M. Prou. Paris, 1886, in-S°).</p>
        <p>(2) Fauriel, Histoire de la poésie provençale, I, p. 497 (Paris, 1846, 3 vol. in-8°).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>['6.-'.</p>
        <p>4 ORIGINES UT SOURCES DU KOMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>(1) André le Chapelain, en. x.</p>
        <p>(2) La décision de la comtesse de Champagne repose évidemment sur une fausse interprétation de ces deux vers d'Ovide :</p>
        <p>Hoc est uxores quod non patiatur amari :</p>
        <p>Conveniunt illas cum voluere viri (A. Am., III, 585-586).</p>
        <p>(3) En 1137.</p>
        <p>(4) Un long chapitre d'une thèse récemment soutenue en Sorbonne</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIERE P4RTIE. D</p>
        <p>En même temps naissaient et se multipliaient des poèmes nouveaux, qui, considérés au point de vue de la forme, peuvent se classer en différents genres, mais qui tons ont un môme objet : la théorie de l'amour. Il y avait plus d'un siècle, presqu'un siècle et demi, que cette poésie avait pris naissance lorsque Guillaume de Lorris écrivit son roman. Il l'avait trouvée en pleine floraison ; il reçut d'elle son sujet, son inspiration, souvent même ses développements. C'est d'elle , plus peut être que de l'imagination du poète, que le Roman de la Rose est sorti. C'est donc eu elle que nous retrouverons sa source originelle.</p>
        <p>est intitulé : Quae fuorit lyricis poe/is de amore dociriaa, eamque ab auslralibus ad septentrionales migrahisse (A. Jcanroy, De nosh .Uibvs medu aeui poelis qui prirnum lyrira Aquitanide cirmina irmla.li binl. Paris, 1889, in 8°). — Voir aussi un article de M. Paul Mcyor, paru, dans la Bornants (1889), en même temps que la those de M. Jeanroy, sur les rapports do la poésie des trouvères avec celle des troubadours.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>Poésie erotique antérieure au Roman de la Rose. — Le Concile de Romiremont. — L'Altercatio Phyllidis et Florae. — Versions françaises de ce débat. — Fableau du Dieu d'Amours. — Ce poème doit beaucoup aux débats. — Fableau de Vénus, la déesse d'Amours. — Traductions et imitations de l'Art d'aimer d'Ovide. — Traductions de Chrcstien de Troyes, d'Élie, de Jacques d'Amiens ; la Clef d'Amours. — Le Pamplulus. — Los romans de la Table Ronde.— Le livre d'André le Chapelain. — L'amour courtois tenait la même place dans la société que dans la littérature,</p>
        <p>Le poème qu'on peut estimer le plus ancien parmi ceux que -le temps a respectés de cette littérature est un poème latin , en vers syllabiques léonins, qui n'a pas de titre dans les manuscrits, et que l'éditeur, Waitz, a appelé le Concile d'amour, Das Liebesconcil (1). Le nom de Concile de Remiremont, Romaricimontis concilium, me paraît lui convenir davantage; c'est celui que j'ai adopté.</p>
        <p>Le Concile de Remiremont est « des premières années du douzième siècle au plus tard (2). » Il est vrai que M. Hauréau (3), l'un des maîtres les plus compétents dans la littéiature latine du moyen âge, le considère, comme une imitation, faite au quatorzième siècle, de YAUercah'o Phyllidis et Florae, dont je parlerai plus loin; mais il a commis, dans son jugement, une méprise d'autant plus évidente que l'édition de Waitz, dont il s'est servi, a été faite d'après un manuscrit du onzième ou du douzième siècle.</p>
        <p>(1) Publié dans la Zeilschrift fur deutsches AUerlhum, VII, p. 160. — Conf. IX, p. 65.</p>
        <p>(2) P. Moyor, Romania, XV (1886), p. 333.</p>
        <p>(3) Polices et extraits des manuscrits, XXIX, n, p. 305 et suiv.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIERE PARTIE. /</p>
        <p>la question de savoir qui vaut mieux, en amour, d'un clerc ou d'un chevalier, discutée , en assemblée générale , par les nonnes réunies dans la salle capitulaire de l'abbaye de Remiremont.</p>
        <p>Vens in temporibus, sub aprilis idibus, Habuit concilium, Romai'icimontium , Puellaris concio, montis in coenobio.</p>
        <p>L'objet de ce concile est très singulier :</p>
        <p>In eo concilio de solo negotio</p>
        <p>Amoris tractactum est, quod in nullum factum est.</p>
        <p>Les hommes sont exclus de l'assemblée ; toutefois, il est permis d'y assister, mais comme simples spectateurs, aux clercs du diocèse de Toul,</p>
        <p>Quorum ad solatium factum est concilium Puellis amantibus ; illis solis omnibus Janua dat aditum céleris prohibitum.</p>
        <p>Les portes sont également fermées aux femmes que l'âge a rendues insensibles aux douceurs de l'amour.</p>
        <p>Pour une assemblée aussi folâtre, l'évangile du Christ serait trop sérieux ; on le remplace par celui d'Ovide, le docteur excellent.</p>
        <p>Intromissis omnibus virginum agminibus, Lecta sunt in médium, quasi evangelium,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>0 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Piviccepta Ovidii, doctoris ogrogii. LcctiiK tani propitn fuit e\angelii Eva de Danubrio, potens in officio Ai'tis amatoi'iac, ut affirmant aliao.</p>
        <p>L'invocation du Saint-Esprit se fait par de tendres couplets, que chantent Elisabeth des Granges et Elisabeth du Faucon , toutes deux également instruites dans l'art d'amour.</p>
        <p>Vos, quarura est glona amor et lascivia Atque delectatio apnlis cum ma[d]io, Notum vobis facnnus ad vos quai'C vcmmus : Amor, dcus omnium quolquot sunt amantium, Me misit vos visere et vitam inqmrere. . Nulla vcstrum sileat quae vos vita teneat.</p>
        <p>Sic, servando regulam, nullam viri copulam Habendam eligimus, sed neque cognovimus, Nisi talis hominis qui sit nostn ordinis.</p>
        <p>Inest cunalilas clencis et probitas : Non noverunt fallere neque maledicere, AmanJi pentiam habcnt et industriam, Pulchra douant munera, bene servant foedera, Si quid amant dulciler, non relinquunt leviter...</p>
        <p>Plusieurs nonnes approuvent cette déclaration ; mais d'autres avouent qu'elles préfèrent l'amour des chevaliers :</p>
        <p>Ilorum et militia placet et lascivia,</p>
        <p>Hoi'um ad obseqiiium nostrum datur studium ;</p>
        <p>Audaces ad prelia sunt pro nostri gratia,</p>
        <p>Ut sibi nos habeant et ut nobis placeant</p>
        <p>Nulla timcnl aspcra, nec moi'tem, nec vulneivi...</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIERE PIRT1L 9</p>
        <p>Nulla vesti'iun pliuïbus se dot ainatonbus... Ne vos dotis \ilibns ucc unquam militibus Tdclum vestn corpons, vel colh, vel fcuions .</p>
        <p>biblio(1) les arguments donnés on faveur dos clercs, il en est un particulièrement intéressant :</p>
        <p>Laudanl nos in omnibus rythmis atque versibus,</p>
        <p>dit une dos jounes filles.</p>
        <p>(2) Publie par J. Grimm, dans los Abhaa Uungen cler Berliner Académie, 1843, p. 218-229; ot dans les Ca) mina burana, p. 155-165.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>10 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>thèques. Il a donc pu exister un original commun au Concile de Remiremont et au Débat de Phyllis et de Flora, ou des imitations intermédiaires, qui ont reculé le degré de parenté existant entre les deux poèmes.</p>
        <p>Si l'inspiration est la même dans les deux poèmes, le cadre du débat est tout différent. Dans le second, la discussion est circonscrite entre deux jeunes filles, et c'est le dieu d'Amour lui-même qui est pris pour juge.</p>
        <p>Le poète fait alors du palais d'Amour une description, dont la plupart des traits se retrouveront dans la description du jardin d'Oiseuse, dans le Roman de la Rose, comme on peut en juger par les quelques extraits qui suivent (1) :</p>
        <p>Parvo tractu temporis nemus est invcntum. Ad ingressum nemoris murmurât ftuentum ;</p>
        <p>Sed me, quod facihs touero sum sempcr Amon,</p>
        <p>Ipsa Venus campos ducct in Elysios; Hic choreao canlusque vigent, passimque vagantes</p>
        <p>Dulce sonant tenui gutture carmen aves. Fert casiam non culta seges, totosque per agros</p>
        <p>Floret odoratis terra benigna rosis.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTI t. 11</p>
        <p>Ventus inde redolet myrrhatn et pigmentum : Audiuntui' tympana cytharaeque cenlum.</p>
        <p>Sonant omnes volucrum linguae voce plena • Vox auditur merulae dulcis et amoena, Coi'ydalus garnilus, tui'tur, philomcna, Quae non cessât conqueri de transacta poena.</p>
        <p>Instrumento musico, vocibus canoris, Tam diversi specie contemplata flons, Tain odoris gratia redundantc foi'is, Oonjectatur tcneri thalamus Amoris.</p>
        <p>Virgines întroeunt modico timoré Et eundo propius crescunt M amore. Sonant quaequae volucrum propi'io rumoro. Acccnduntur animi vario clamore.</p>
        <p>Immoi'tahs fierct ibi manens hoino , Arbor ibi quaehbet suo gaudet porno ; Viae myri'ha, cinnamo flagrant et amomo. Conjectai'i potei'at dominus ex domo.</p>
        <p>Vident choros juvcnum et domicellarum • Singuloi'um corpora, corpora stellai-um. Capuintur subito corda puellarum In tanto miraculo rerum no\ellarum.</p>
        <p>Les jeunes filles arrivent enfin près du dieu, qui fait rendre la sentence par ses juges :</p>
        <p>Amor habet judices, Amor habet juia. Sunt Amons judices Usus et Natura Istis tota data est cunae censura, Quoniam praeterita sciunt et futuivi</p>
        <p>L'auteur du poème étant un clerc, on devine quelle sera la décision des juges :</p>
        <p>Ad amorem clencutn dicunt aptiorem.</p>
        <p>Il ne nous reste pas moins de cjuatre versions françaises du ,</p>
        <p>Hic juvcnum sonos tenons nnniixta pucllis Ludit et assidue praeha miscet Amor.</p>
        <p>(Tibullo, I, m, 57-64).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>12 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Dans Hueline et Églantine :</p>
        <p>La clôture est de flor de lis,</p>
        <p>Soef en flaire li païs,</p>
        <p>Et tuit li tré sont de cristal,</p>
        <p>Li paleron de garingal,</p>
        <p>De gimbregien sont li chevron</p>
        <p>Et de ciprés lo freste en son ;</p>
        <p>De canele est Pentraveure</p>
        <p>Et de basme la coverturc ;</p>
        <p>Moult par est biax, sans nul redout ;</p>
        <p>Li conpas est de reguelice,</p>
        <p>Qui aportez fu d'outre Grice;</p>
        <p>Li pavement sont tint de flors ... (v. 295-306).</p>
        <p>Dans Florence et Blanchefleur :</p>
        <p>' Roses i out entremellees.</p>
        <p>Les lates i sont bien ovrees,</p>
        <p>(t) Méon, Nouveau recueil de fabliaux et conlesjnédils, I, p. 353. (2) Barbazan et Meon, Fabliaux et contes..,., IV, 354.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 13</p>
        <p>A clox de girofle atachiees,</p>
        <p>Molt mignotes et bien ploiees.</p>
        <p>De sicamor sont li chevron,</p>
        <p>Et li mui' qui sont environ</p>
        <p>D'arcs sont dont li diex d'Amors trait.</p>
        <p>Si vos di bien tôt entresait</p>
        <p>Que ja postiz n'i sera clos :</p>
        <p>Ja ne sera vilain si os</p>
        <p>Qu'il past le postis de la porte</p>
        <p>Se le seel d'Amors n'i porte... (v. 193-200).</p>
        <p>Prime parla li esperviers : « Sire, flst il, ge vous dirai Que tote la verte en sai ; Ge sai d'Amors totes les lois : ,Si di qu'assez sont plus cortois Li chevalier que clerc ne sont. » La kalandre si li respont : « Vos i mentez, sire esperviers, Ja tant ne sara chevaliers De déduit ne de cortoisie Comme fait clerc qui a amie. » Li faucons s'est en piez levez : « Par mon chief, dit il, vous mentez, Dame kalandre, ne puet estre Que tant saiche ne clerc ne prestre Com chevaliers ne autre gent.</p>
        <p>— Vos mentez trop apertement, Fait l'aloe, sire faucons.</p>
        <p>Ge di devant toz les barons C'une haute amor seignorie Seroit en clerc mielz emploie Qu'en chevalier, n'en duc, n'en roi.</p>
        <p>— Vos mentez, a la moie foi, Dame aloe, li gais respont. Desor totes les genz qui sont Sont chevalier li plus cortois ;</p>
        <p>D'amer sevent totes les lois... (v. 240-260).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>14 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Le rossignol prend parti pour les clercs et défie quiconque osera le contredire. Le perroquet relève le gant, mais il est battu et la belle Florence en meurt de chagrin :</p>
        <p>La assanblent li oisel tuit,</p>
        <p>Si l'enfuient a grant déduit.</p>
        <p>En un riche serqueu l'ont mise,</p>
        <p>Par desus une pierre bise,</p>
        <p>Et sor lui des floretes mistrent,</p>
        <p>Et ces dui vers sor lui escristrent :</p>
        <p>« Ici est Florance enfoie,</p>
        <p>Qui au chevalier fu amie » (v. 341-348).</p>
        <p>Mieuz est li clers a amer Qe li orgoillouse chivaler.</p>
        <p>Il n'est pas question, dans ce récit, du dieu d'Amour, ni de son palais, ni de la sépulture de la jeune fille vaincue. Je ne connais du quatrième débat que les quarante-deux pre-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 15</p>
        <p>B Florence a taunt s'en parte;</p>
        <p>Droiturele est la sue parte,</p>
        <p>Si corne est e serra</p>
        <p>Honours d'amurs of chevaliers</p>
        <p>Qe sievent d'amurs lea chemins pleners.</p>
        <p>La dernière strophe nous apprend que le poème a été écrit en anglais (évidemment d'après un texte français), par Wanastre, puis traduit en français par Brykholle.</p>
        <p>Le fableau du Dieu d'Amours est le récit, en cent quarante-deux quatrains décasyllabiques monorimes, d'une vision que le poète dit avoir eue un jour qu'il songeait d'amour. Par une belle matinée de printemps, il se promenait dans une verte prairie tout émaillée de fleurs ; il suit les bords d'une rivière aux ondes limpides, et arrive dans un jardin merveilleux : c'est le jardin du dieu d'Amour. L'entrée en est interdite aux vilains ; mais pour les gens courtois la porte est toujours ouverte. Le poète entre et</p>
        <p>(1) C'est M. Paul Meyer qui me les a communiqués, ainsi que la copie entière du débat de Melior et Idoine. Je suis heureux de lui en témoigner ici toute ma reconnaissance.</p>
        <p>(2) Li Fablel dou Dieu d'Amours, p. p. A. Jubinal. Paris, 1834, in-8°,</p>
        <p>(3) De Vénus la. déesse d'Amor, p. 'p. W. Foerster. Bonn, 1880, in-12.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>16 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE</p>
        <p>assiste au concert des milliers d'oiseaux qui volent de branche en branche. Le thème de leurs chants est l'amour. Le rossignol, qui préside, se plaint « c'amors est empires ». C'est la faute aux vilains, dit l'épervier, aux gens sans courtoisie :</p>
        <p>Ne se deussent entremeti-e d'amer</p>
        <p>Se clerc ne fussent, qui bien sevcnt parler,</p>
        <p>A leur amies acointier et juer,</p>
        <p>U chevaliers ki por h va jouster (p. 18).</p>
        <p>Que, s'uns hom aime et il est bien amés, Preus est et sages, comme clers escolés , Et chevaliers d'Amors est adoubés (p. 18).</p>
        <p>Le rossignol pense comme le geai, émet la même opinion, puis clôt la discussion , de peur qu'elle ne s'aigrisse, et congédie l'assemblée.</p>
        <p>Après ce songe, le dormeur, au lieu de s'éveiller, en a un autre. Toujours dans le même verger, assis au pied d'un arbre, il voit venir « une pucele gente. » Bientôt il reconnaît son amie. Pendant qu'il échange avec elle de tendres aveux, entremêlés de chastes baisers, un immense dragon s'élance sur la jeune fille, la saisit et l'emporte dans les airs. Impuissant contre un tel ennemi, l'amant se livre au désespoir et reproche au dieu d'Amoui d'abandonner ses plus fidèles serviteurs. Le dieu apparaît, console le jeune homme, lui promet de secourir son amie, et l'emmène au Champ fleuri, son palais, où il le laissera pendant que lui-même poursuivra le dragon.</p>
        <p>Dans le palais, l'amant trouve une nombreuse réunion de damoiseaux et de damoiselles qui mènent joyeuse vie :</p>
        <p>Chascuns dansiaus a sa mie juoit, D'esquiés, de tables; kl son par sormontoit, Autre loier n'.iutre argent n'en avoit, Fors seulement .j. baisier em prendoit (p. 28).</p>
        <p>Dès qu'il entre, tous quittent leurs jeux pour lui faire le plus gracieux accueil. Il paye sa bienvenue d'une chanson d'amour.</p>
        <p>Quand il a cessé de chanter, une jeune fille le prend par la main et lui fait visiter les appartements du dieu. Dans le jardin,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 17</p>
        <p>elle lui montre, sous un arbre, la tombe d'un fils de roi, mort en combattant pour elle. Amour l'a honoré de cette sépulture :</p>
        <p>Oysiaus i ot ; por l'arae del signor Qui la gisoit, cantent de vrai amor. Qant il ont fain, cascuns baise une flor : Ja puis n'aront ne fain ne soif le jor (p. 31).</p>
        <p>Mais ce spectacle ravive de cruels souvenirs dans le coeur de la demoiselle ; elle verse d'abondantes larmes et rentre précipitamment dans le palais.</p>
        <p>En rapprochant cette courte analyse de celle que j'ai donnée plus haut du débat de Florence et de Blanchefleur, publié par Barhazan et Méon, on constate entre les deux poèmes une dépendance très étroite.</p>
        <p>De rotruenges estoit tos fais 11 pons, Toutes les plankes de dis et de canchons, De sons de harpes les estaces del fons, Et les salijes de dous lais de Bretons... (p. 24).</p>
        <p>Dans le débat, il faut, pour être admis dans le palais, présenter le sceau d'Amour; dans le fableau, il faut résoudre une énigme, proposée par le sphinx qui garde l'entrée.</p>
        <p>Non moins curieuse est l'idée commune aux deux poèmes de placer dans le jardin du palais la sépulture d'une victime de l'amour, sur la tombe de qui les oiseaux chantent nuit et jour.</p>
        <p>(1) Page 12.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>18 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Mais ce qui est plus décisif, c'est la singulière querelle des oiseaux, qui, certainement, ne peut être considérée ni comme une invention personnelle de deux auteurs indépendants l'un de l'autre, ni comme un lieu commun.</p>
        <p>L'ensevelissement, dans le jardin du dieu, de la jeune fille morte dans le palais même, en entendant la sentence des juges qui condamnaient ses amours, est encore très naturel et n'est que le développement du jugement rendu dans le poème latin.</p>
        <p>Au contraire, dans le fableau, tous ces épisodes sont mal rattachés les uns aux autres. Le poème est divisé en deux parties dont la liaison est toute factice. La discussion des oiseaux fait l'objet de la première partie ; la description du palais d'Amour celui de la seconde, et l'unité de celle-ci est encore détruite par l'épisode dans lequel est racontée la mort du chevalier enseveli dans le jardin du palais.</p>
        <p>déve(1) page 11.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 19</p>
        <p>loppements du Roman de la Rose ont leur source dans l'original des débats, soit ÏAltercatio Phyllidis et Florae, soit un poème plus ancien.</p>
        <p>Le nouveau poème est encore en quatrains monorimes, mais le nombre des vers a plus que doublé et ils ont dix, douze, quatorze, même seize syllabes. Une centaine de vers de l'original ont été conservés dans le remaniement.</p>
        <p>Je me seoie, trestous seus, sous celé ente ; Ki seus se siet volentiers se démente (p. 19).</p>
        <p>Personne ne peut se figurer quels tourments endure celui qui aime sans être aimé. Bien plus poignante encore est la douleur de celui qui voit l'amour s'éloigner de lui. Dans les douleurs de l'enfantement, la femme est soutenue par l'espoir d'une prompte délivrance, et bientôt la vue de son enfant et la joie d'être mère lui font oublier tout ce qu'elle a souffert,</p>
        <p>Mais quant anme travaille d'amor qu'ele a portée (str. 68),</p>
        <p>peu(1) II, xiv, 1-2.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>20 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE L\ ROSE.</p>
        <p>sées, quatre dames, d'une beauté ravissante, s'approchent de lui, montées sur des mules richement caparaçonnées. C'est Vénus avec ses suhantes. La déesse l'interroge sur les causes de sa tristesse, et, pour éprouver la force de son amour, lui conseille d'y renoncer. Mais il s'y lefuse, dût son âme en être damnée pour l'éternité, car celle qu'il aime n'a pas son égale en beauté; et les charmes de son esprit surpassent encore ceux de son corps :</p>
        <p>Ele est gentil et humle et de tos sens gai'nis,</p>
        <p>Et sage et debonaire et moût très bien apris (str. 188).</p>
        <p>Puisqu'elle est gentille et humble, lui répond Vénus, elle aura pitié de toi :</p>
        <p>Humilté, gentillece, pitié sont compaignon (str. 183).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 21</p>
        <p>coeurs les plus inaccessibles. Cet avantage, ils ne veulent pas en abuser, et, de bonne heure, ils abdiquent charitablement leur privilège.</p>
        <p>Ce livre, c'est Y Art d'aimer d'Ovide.</p>
        <p>Le Pamphilus est un dialogue, une sorte de drame dont les personnages mettent en pratique les conseils donnés par Ovide dans</p>
        <p>(1) L'Art d'Amors und Li Remèdes d Amors, \ on Jacques d'Amiens, p. p. Gustave Kortmg. Leipzig, 1808, in 8°.</p>
        <p>Ci) Histoire littéraire, XXIX, p. 455 et suiv.</p>
        <p>(3) Je ferai mes citations d'après l'édition de M. Baudoin, toute mauvaise qu'elle est, parce que c'est colle qu'il est le plus facile de se procurer (Po.mphile, ou l'Art d'être aimé, comédie latine du X" siècle, p. p. A. Baudoin. Pans, 1874, in-12.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>22 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>ses poèmes sur l'amour, notamment dans l'Art d'aimer. L'action se passe entre quatre personnages : une jeune fille, Galatée ; un jeune homme, Pamphile ; Vénus et une vieille proxénète. Pamphile a reçu une flèche dans le coeur, et son invisible blessure devient de jour en jour plus douloureuse. Celle qui l'a frappé , et dont il doit taire le nom , peut seule le guérir ; mais il n'ose pas lui demander cette grâce, car elle est plus riche que lui. Que faire, alors? Il va prier Vénus de venir à son secours (v. 1-70). Celle-ci, résumant le premier livre du De arle amandi, lui indique par quels moyens il pourra séduire sa belle voisine (v. 71-142).</p>
        <p>En quittant la déesse, Pamphile rencontre Galatée. À la vue de celle qu'il aime, il est saisi d'émotion ; son coeur palpite, ses forces l'abandonnent, ses jambes chancellent, la voix lui manque; pour un peu, il s'évanouirait. Cependant, il fait un violent effort sur lui-même; il aborde la jeune fille, et, grâce aux préceptes d'Ovide, est assez habile pour obtenir d'elle un baiser et la permission de la revoir (v. 143-244).</p>
        <p>Si vos nosti'a simul sollcrcia collocet ambos,</p>
        <p>Cum Iocus affuerit, te precor esse virum (1). (v. 441-548 )</p>
        <p>(1) Quod si vos ahquis conducot casus in unum,</p>
        <p>Monte memor tota quac damus arma tene. Nunc opus est armis, nu ne, o fortissime, pugna.</p>
        <p>(Ooidii Remédia Amoris, v 673-G75.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>/'■»</p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 23</p>
        <p>Hec tua sit conjux ! vir sit et iste tuus !</p>
        <p>Pei' me votorum jam compos uterque suorum ,</p>
        <p>Per me felices, este mei memores (v. 780).</p>
        <p>Ainsi finit la comédie.</p>
        <p>(1) G. Paris, La littérature française, § 57.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>24 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>répandues dans les hautes classes de la société féodale, ont été rassemblées et systématiquement exposées dans le livre latin d'André le Chapelain , De arte honesle aviandi, qui a dû paraître quelques années avant la première partie du Roman de la Rose , et qui est, dit M. G. Pans, « le code le plus complet de l'amour courtois tel qu'on le voit en action dans les Romans de la Table Ronde (1). » Cet ouvrage est aujourd'hui bien connu ; l'article de Fauriel dans VHistoire littéraire, XXI; ceuv surtout de M. G. Paiis dans le Journal des Savants, 1888, p. 66i-675 et 727-736, me dispensent d'en donner une longue analyse.</p>
        <p>Mais il ne suffit pas de savoir se faire aimer ; il faut savoir aussi conserver l'amour conquis; cette science fait l'objet des chapitres suivants, intitulés : Qualïler amoris status debeat conservari ; Qualiter perfectus amor augmenletur ; Quibus modis amor minuatur; Qualiler amor fîniatur ; Qualiler nolitia mutui amoris habealur ; De mullis et variis judiciis Amoris.</p>
        <p>C'est dans ce dernier chapitre que sont rapportés les célèbres jugements, soi-disant prononcés par Marie de Champagne, par sa mère Aliénor, par Lrmengart de Narbonne, par la comtesse</p>
        <p>(1) Lu littérature /rançazsp, § KM.</p>
        <p>(l)L&gt;oli&lt;j sev Unalorid Andreae, capellani tegn.... Dortmnnd, 1610, in-8".</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 25</p>
        <p>de Flandres, par la reine de France et par d'autres grandes dames, et sur lesquels on a échafaudé la fameuse théorie des cours d'Amour.</p>
        <p>Ils sont suivis d'une nouvelle description du palais d'Amour et d'une exposition des regulae Amoris, au nombre de trente.</p>
        <p>André termine son traité en condamnant l'amour et en dévoi lant les nombreux vices des femmes.</p>
        <p>(1) Diminutionem quoquo patilur amor si perpendat millier quod amator timidus existât in bello. (André le Chapelain, ch. Quibus modis amor minuatur.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>ni</p>
        <p>Influences particulières qui ont agi sur le Roman de la Rose. — Sa méthode est celle du Pamphilus. — Son cadre est celui du Dieu d'Amours.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 27</p>
        <p>et par quelles causes il est engendré ; il grandit, devient impérieux, et, sous son impulsion, les deux amants apprennent et mettent en action les préceptes de l'art d'amour tel qu'on l'entendait au commencement du treizième siècle.</p>
        <p>D'abord, ils ont le même sujet : montrer l'application des théories exposées dans les Arts d'amour, en mettant en scène des personnages qui agissent conformément aux règles enseignées dans ces traités. On admettra difficilement qu'un sujet si spécial ait pu se présenter à l'esprit de deux auteurs indépendants l'un de l'autre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>28 OBISINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>c'est-à-dire les parents, avait confié la garde de Bel-Accueil. Or, il est évident que la duègne devait jouer dans le roman un rôle analogue à celui qu'elle remplit dans le poème latin; l'amant avait besoin de sa complicité pour cueillir la rose, et l'auteur a soin de nous laisser deviner qu'elle doit être très accommodante sur les principes de morale, car personne plus qu'elle n'a connu les faiblesses du coeur.</p>
        <p>Nus ne la peust engignier Ne de signier ou de guignier, Qu'il n'est barat qu'el ne congnoisse , Qu'ele ot des biens et de l'angoisse, Qu'Amors a ses sergens départ. En jonesee ot moult bien sa part</p>
        <p>Qu'el scet toute la vielle dance (v. 4534-45).</p>
        <p>Ces vers paraissent n'être que la traduction de ceux-ci, du Pamphilus :</p>
        <p>His prope degit anus subtilis et ingeniosa</p>
        <p>Artibus et Veneris apta ministra satis (v. 281-282).</p>
        <p>Nam Veneris mores cognoscimus ejus et artes (v. 425).</p>
        <p>Jalousie représente les parents de la jeune fille, de qui Galatée dit :</p>
        <p>Sed modo de templo venient utriquc parentes,</p>
        <p>Et michi, ne causer, convenit ire domum (v. 241-242).</p>
        <p>Male-Bouche, sous le nom de Fama, est un des grands sujets de crainte de Pamphile et de Galatée :</p>
        <p>Si studiosus eam verbisque jocisque frequentem, Auferet assuotas garrula Fama vias (v. 255-256).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 29</p>
        <p>Ex minimo crescit, sed non cito Fama quiescit;</p>
        <p>Quamvis mentitur, crescit eundo tamen (v. 293-294).</p>
        <p>Bepius immeritas incusat Fama puellas, Omnia non cessât carpere Livor edax. Quod petis annuerem nisi Famé verba timerem (v. 417-419).</p>
        <p>Car Maie-Bouche est coustumiers</p>
        <p>De raconter fauses noveles</p>
        <p>De valez et de damoiseles (R. R., v. 4183-5).</p>
        <p>Danger, Honte et Peur ne sont pas moins clairement annoncés dans les vers qui suivent :</p>
        <p>Non levé pondus habent violenta Cupidinis arma,</p>
        <p>His maie seduci queque puella timet... (v. 415-416).</p>
        <p>Me premit igniferis Venus improba sepius armis,</p>
        <p>Et michi vim faciens semper amare jubet. Me jubet e contra Pudor et Metus esse pudicam.</p>
        <p>His coacta meum nescio consilium (v. 573-576).</p>
        <p>Guillaume de Lorris fait de Danger un vilain, un paysan :</p>
        <p>A tant saut Dangier's li vilains</p>
        <p>De la ou il estoit muciés</p>
        <p>Grans fu et noirs et hericiés... (v. 2932-34).</p>
        <p>Et li vilains croie la teste... (v. 2960).</p>
        <p>Puis si sont a Dangier venues,</p>
        <p>Si ont trové le paisant</p>
        <p>Desous un aube espin gisant (v. 4279-81) (1).</p>
        <p>Die michi, ne dubites, stuîtum depone timorem; Hic venit a sola rusticitate pudor (v. 379-80).</p>
        <p>Galatée répond :</p>
        <p>Non michi rusticitas, stultus michi nec pudor obstat (v. 381).</p>
        <p>(1) Voir aussi v. 2956 et suiv.; 4307 et suiv., etc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>30 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Narraret nullus quantum Veneris valet usus ;</p>
        <p>Huic nisi paruens, rustica semper ens (v. 411-412).</p>
        <p>Ce sentiment mal défini, que le poète latin appelle simultanément Timor et Pudor, et qu'il traite de rusticus, est celui que Guillaume de Lorris appelle Danger.</p>
        <p>Et décor et vultus sine rusticitate pudentes (Her., XX, 59).</p>
        <p>casta est quam nemo rogavit,</p>
        <p>Aut, si rusticitas non vetat, ipsa rogat (Amor., VIII, 43).</p>
        <p>. . . . rusticitas, non pudor ille fuit (A. Am., I, 672).</p>
        <p>Colloquio jam tempus adest, fuge rustice longe Hiuc Pudor; audentes Forsque Venusque juvant.</p>
        <p>(i. Am., I, 607-8).</p>
        <p>Et placeat vobis interpres inter utrumque,</p>
        <p>Qui caute référât hoc quod uterque ferat (v. 135-136).</p>
        <p>Mais il s'agit ici plutôt d'un messager que d'un confident.</p>
        <p>Il serait facile de multiplier entre les deux poèmes des rapprochements qui attestent l'influence de l'un sur l'autre. Le poète latin décrit ainsi l'angoisse du jeune homme qui va parler pour la première fois à celle qu'il aime :</p>
        <p>Nec mea vox mecum, nec mea verba marient, Nec michi sunt vires, trepidantque manusque pedesque ;</p>
        <p>Attonito nullus congruus est habitus. Mentis in affectu sibi dicere plura notavi,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 31</p>
        <p>Sed tiraor excussit dicere que volui. Non sum quod fueram, vix me cognoscere possum.</p>
        <p>Non bene vox sequitur... sed tamen ipse loquar (v. 156-162).</p>
        <p>La même situation est décrite dans les mêmes termes par Guillaume de Lorris :</p>
        <p>S'il avient que tu aperçoives</p>
        <p>T'amie en leu que tu la doives</p>
        <p>Araisonner ne saluer,</p>
        <p>Lors t'estovra color muer,</p>
        <p>Si te frémira tous li sans ;</p>
        <p>Parole te faudra et sens ,</p>
        <p>Quant tu cuideras commencier ;</p>
        <p>Et se tant te pues avancier</p>
        <p>Que ta raison commencier oses,</p>
        <p>Quant tu devras dire trois choses</p>
        <p>Tu n'en diras mie les deus,</p>
        <p>Tant seras vers li vergondeus.</p>
        <p>11 n'iert ja nus si apensés</p>
        <p>Qui en ce point n'oblit assés (v. 2403-16) (1).</p>
        <p>La comparaison des passages suivants n'est pas moins instructive et ne permet guère de douter que Guillaume de Lorris se soit inspiré du Pamphilus :</p>
        <p>Rom. de la Rose, v. 1723-30 Pamphilus, v. 42-43</p>
        <p>— . 1732-34 — 6</p>
        <p>— 1842 — 2, 44</p>
        <p>— 1843-45 — 472</p>
        <p>— 2185-88 — 103-104</p>
        <p>— 2275 et suiv. — 619-628</p>
        <p>— 2809-14 — 218</p>
        <p>— 3396-4018 — 235-239.</p>
        <p>re% coamantis visione cor contremescit amantis. » Le rapprochement</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>32 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>L'auteur du roman, comme celui du fableau, se met en scène lui-même dans le rôle de l'amant; comme lui, il encadre son récit dans un songe. Tous deux s'étant endormis dans des pensées d'amour, ont un rêve qui leur remplit le coeur de joie :</p>
        <p>Songai un songe dont tos h cuers me rist (Fab., p. 1).</p>
        <p>Si vi un songe en mon dormant,</p>
        <p>Qui moût fu beaus et moût me plot (Rom., v. 26-27).</p>
        <p>L'auteur du fableau avoue qu'il ne garantit pas la véracité de ce songe :</p>
        <p>Conter vous voel le moie avision ;</p>
        <p>Ne sai a dire se chou est voirs u non {Fab., p. 1).</p>
        <p>Guillaume de Lorris, sans prétendre que son rêve s'est réalisé, invoque néanmoins le témoignage de Macrobe pour prouver que souvent les songes sont des présages de l'avenir. Il est possible que celte réflexion lui ait été suggérée par les deux vers du fableau que je viens de citer.</p>
        <p>Ils songent donc qu'un beau matin du mois de mai ils se lèvent, et, pour entendre le chant des oiseaux, vont se promener dans une prairie émaillée de fleurs. Cette prairie est traversée par une rivière, dont l'eau, d'une limpidité parfaite, laisse voir son lit de brillant gravier. Ils suivent un instant les bords de cette rivière et arrivent à un verger magnifique, entouré de hautes murailles et peuplé d'arbres exotiques. Dans le feuillage, des milliers d'oiseaux font entendre leurs chants d'amour. On se</p>
        <p>que je viens de faire entre le rouan et le Pamphilus, de même que ceux qui suivent, considérés chacun en particulier, n'ont donc pas grande valeur; mais leur ensemble constitue, au contraire, un argument très fort en faveur de l'imitation, par Guillaume, du poème latin.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 33</p>
        <p>Tel est le cadre du récit; il est assez semblable dans les deux poèmes pour qu'on ne puisse reconnaître si, dans l'exposé que je viens d'en faire, j'ai suivi l'un plutôt que l'autre. On s'en convaincra facilement par la comparaison de quelques vers choisis dans les deux textes.</p>
        <p>Je me levoie par .j. matin en may (Fab., p. 13).</p>
        <p>Avis m'iere qu'il estoit mains...</p>
        <p>En mai estoie...</p>
        <p>Ce m'iert avis en mon dormant</p>
        <p>Qu'il estoit matin durement :</p>
        <p>De mon lit tantost me levai (Rom., v. 45, 47, 87-89).</p>
        <p>Por la douohor des oysiaus et del glai,</p>
        <p>Del Ioussignot, del malvis et dou gai (Fab., p. 13).</p>
        <p>Li rossignos lores s'esforce</p>
        <p>De chanter et de faire noise,</p>
        <p>Lors s'esvertue et lors s'envoise</p>
        <p>Li papegaus et la kalandre...</p>
        <p>Hors de ville oi talent d'aler</p>
        <p>Por oïr des oiseaus les sons (Rom., v. 74-77, 94-95).</p>
        <p>Je vous dirai corn lert (1) la praeree...</p>
        <p>De paradis i coroit uns rouissiax</p>
        <p>Par mi la pree, qui tant ert clers (2) et biax (Fab., p. 14).</p>
        <p>Onques mes n'avoie veue</p>
        <p>Tele iave qui si bien couroit....</p>
        <p>La praerie grant et bêle</p>
        <p>Très au pié de l'iave batoit (Rom., v. 114-115, 122-123).</p>
        <p>La gravele ert de précieuses pièces (Fab., p. 14).</p>
        <p>Si vi tôt covert et pavé</p>
        <p>Le font de l'iave de gravele (Rom., v. 120-121).</p>
        <p>Par mi la pree m'alai esbanoiant,</p>
        <p>Lés le rivière, tout dalés .j. pendant.</p>
        <p>Gardai a mont, deviers soleil luisant,</p>
        <p>■I. vergié vie, celé part vinc errant (Fab., p. 14).</p>
        <p>(1) Dans l'édition : com faite estoit.</p>
        <p>(2) Dans l'édition : clerc.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>34 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Lors m'en alai par mi la pree</p>
        <p>Contrcval l'iave, esbanoiant,</p>
        <p>Tôt le rivage costoiant.</p>
        <p>Quant j'oi un poi avant aie,</p>
        <p>Si vi un vergier grant et lé (Rom., v. 126-130).</p>
        <p>Ains n'i ot arbre ne fust pins u loriers,</p>
        <p>Cyprès, aubours, entes et oliviers,</p>
        <p>Ce sont h arbres que nous tenons plus ciers (Fab., p. 14).</p>
        <p>C'est cil cui est cis beaus jardins,</p>
        <p>Qui de la terre as Sarradins</p>
        <p>Fit ça ces arbres aporter,</p>
        <p>Qu'il fist por ce vergier planter (Rom., v. 595-598).</p>
        <p>Fuelles et flors ont tos tans li ramier...</p>
        <p>Ja par ivier n'aront nul destorbier (Fab., p. 15).</p>
        <p>Qu'il i avoit tous jours plenté</p>
        <p>De flors, et yver et esté (Rom., v. 1409-10).</p>
        <p>Des oyselés i ot plus de mil cens (Fab., p. 16).</p>
        <p>Qu'il i avoit d'oisiaus trois tant</p>
        <p>Qu'en tout le remanant de France (Rom., 482-483).</p>
        <p>Cascuns cantoit d'amors selonc son sens (Fab., p. 16).</p>
        <p>Lai d'amors et sonnés cortois</p>
        <p>Chanloit chascuns en son patois {Rom., v. 707-708).</p>
        <p>Qant jou oï des oisyllons le crit,</p>
        <p>D'autre canchon en che liu ne de dit</p>
        <p>N'eusse cure, che saciés tout de fit (Fab., p. 16).</p>
        <p>De voir sachiez, quant les oi,</p>
        <p>Moult durement m'en esjoi,</p>
        <p>Que mes si douce mélodie</p>
        <p>Ne fu d'otnme mortel oïe (Rom., v. 669-672).</p>
        <p>Moi fu avis que fuisse en paradis (Fab., p. 17).</p>
        <p>Et sachiez que je ciudai estre,</p>
        <p>Por voir, en paradis terrestre (Rom., 639-640).</p>
        <p>Une concordance aussi exacte ne permet pas de douter que Guillaume de Lorns n'ait imité le Dieu d'Amours, incontestablement plus ancien que le Roman de la Rose. Les emprunts que je viens de constater ne sout d'ailleurs pas les seuls qu'il lui a faits;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 35</p>
        <p>j'en signalerai d'antres lorsque je rechercherai les sources des principaux développements du roman. En ce moment, il me suffit d'avoir montré où Guillaume de Lorris a pris son cadre.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>IV</p>
        <p>(1) Roman de la Rose, p. 149, 150.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 37</p>
        <p>Les poètes de France ne sont pas moins discrets que les troubadours. « Tout amant, » dit André le Chapelain, « peut avoir un confident sûr, à qui il confiera le secret de ses amours; mais, hormis ce secretarius, que personne ne les connaisse. » 11 revient fréquemment sur cette recommandation : « Divulgatus enim amator existimationem non servat amantis, sed ejus famam sinistris solet contrariare runioribus et penitentem prorsus reddit amantem (2). »</p>
        <p>IV» Amantium noli propalator existere.</p>
        <p>V» Amoris tui secretarios noli pi lires habore (3).</p>
        <p>L'un de ces poèmes est latin ; je le crois du douzième siècle; il n'a pas de titre dans l'unique manuscrit, du treizième siècle, qui nous l'a conservé : je l'appellerai Carmen de Rosa (4). En voici le second quatrain :</p>
        <p>Pange, lingua, igitur causas et causatum ; Nomen tamen domine serva palliatum, Ut non sit in populo ilhul divulgatum, Quod secretum gentibus extat et ceiatum.</p>
        <p>(1) Les cours d'Amours, trad. de Roism, p 35.</p>
        <p>(2) Fol. 5. — Cf. le chapitre : Quahlcr armons status debeat con.se&gt; cari.</p>
        <p>(3) Chap. : Prmcipaha amoris precepta.</p>
        <p>(4) Il est imprimé dans les C'ai mina burana, p. 141-145.</p>
        <p>(5) Imprimé par K. Bartsch dans La langue et la liltérahne françaises, col. 603-610.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>38 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA. ROSE.</p>
        <p>personne qu'on aime est trop long pour que je puisse le citer ici ; j'en extrairai seulement la charmante comparaison qui suit :</p>
        <p>[Amours] veut toz jors estre celée,</p>
        <p>Ausi com la busche aluraec,</p>
        <p>Qui est couverte souz la cendre ;</p>
        <p>Por ce n'est pas la chalor mendre</p>
        <p>Desouz la cendre que desus,</p>
        <p>Tout soit en la cendre repus</p>
        <p>Le feu, ainz a greignor chalor;</p>
        <p>Ausi est il de bone amor :</p>
        <p>Tant plus est reposte et celée,</p>
        <p>Tant est ele plus esfrenee,</p>
        <p>Et s'il avient qu'el soit seue</p>
        <p>Et par le païs espandue,</p>
        <p>Li malparlicr tant en parolent</p>
        <p>Que l'amor aus fins amanz tolent (p. 607-608).</p>
        <p>Et por ce que l'en ne te voie</p>
        <p>Devant la maison n'en la voie,</p>
        <p>G-art que tu soies repairiés</p>
        <p>Anciez que jors soit esclairiés (v. 2551-54).</p>
        <p>Son ami le plus loyal doit être seul dans le secret :</p>
        <p>Or te lo et vueil que tu quieres Un compaignon sage et celant, A qui tu dies ton talent (v. 2698-2700).</p>
        <p>Guillaume de Lorris, rédigeant un code d'amour, était tenu, plus que tout autre, d'en observer scrupuleusement les lois. Il fallait, pourtant, que l'héroïne d'un roman , dans lequel figurent tant de personnages, eût un nom. L'auteur devait donc, si elle était un être purement imaginaire, ce qui est vraisemblable, lui en donner un, et, si elle existait réellement, dissimuler son identité derrière un pseudonyme.</p>
        <p>Un nom ne se donne guère au hasard : au moyen âge surtout, dans la société raffinée pour qui Guillaume écrivait, on n'aurait pas compris qu'une belle femme eût un nom disgracieux. Le trouvère, qui, avec une certaine naïveté, prétendait toujours que celle dont il célébrait les mérites fût la plus belle et la plus ai-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 39</p>
        <p>mable « qui onques de mère fust née », lui cherchait un nom digne d'elle, un nom qui flattât l'oreille par la douceur de sa prononciation et l'imagination par l'idée qu'il évoquait d'un objet ou d'une qualité aimables. Certains noms de fleurs et celui de la déesse même des fleurs réunissaient cette double qualité; aussi les noms de Flore (1), Fleur. Fleurie, Fleurette, Florence, Blanchefleur, Viole, Violette, etc., sont-ils très répandus dans la littérature. Pour en donner des exemples, il suffit de rappeler les poèmes dont j'ai parlé plus haut : VAUercalio Phyllidis el Florae et ses imitations françaises : les débats de Florence et de Blauchefieur, d'Hueline et d'Églantine. Dans Vénus, la déesse d'Amours,</p>
        <p>L'évêque de Chartres confirme cette accusation dans une autre lettre, adressée au pape lui-même : « Si Turonensis archiepiscopus vol aliquis Aurelianensis clericus pro electione puen sui ad vos \cnerit, non ei aurem praebeatis. Cujus dotes ut vobis biéviter amplectar, persona est îgnominiosa et de mhonesta famiharitato Turonensis archiepiscopi et fratris ejus defuncti multorumque aliorum inhonesle \ iventmm. per urbes Franciae turpissimo diffamata. Quidam emm concubi sui, appellantos eum Floram, multas rythmicas cantilonas de eo composuerunt, quao a foedis adolescentibus, sicut nostis miseriam terrae îllms, per urbes Franciae, in plateis et compitis, cantitantur, quas et ipse ahquando cantitare et coram se cantitari non orubuit. Harum unam domno Lugdunensi in testimomum misi, quam cmdam eam cantitanti violenter abstuli. » (Lettre 67°, au pape Urbain. — Migne, Pair, lat., CLXII, col. 86, 87.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>40 ORIGINES ET SOURCES DU ROM4.N DE LA ROSE.</p>
        <p>l'amante s'appelle Florie ; dans les antres poèmes, ou bien les noms témoignent de la même préoccupation chez l'auteur (Le débat de Mélior et Idoine, du latin Melior et Idonea), ou bien les dames ne sont pas nommées, par exemple dans le fableau du Dieu d'Amours. L'auteur de la Clef d'Amours a caché le nom de son amie dans une énigme que je n'ai pas su déchiffrer, mais il assure que ce nom est digne de celle qui le porte :</p>
        <p>Et ausi comme elle est très bêle, A très bieau non la damoisele. Mainte foiz en suy confortez, Onques si propre non portez Ne fut par angres ne par gent, Quer il defferme a clef d'argent (p. 2).</p>
        <p>Guillaume de Lorris attache la même importance et la même signification au nom de sa dame ; il l'appelle Rose, comme d'autres avaient appelé les leurs Fleurette, Blanchefleur, Églantine.</p>
        <p>C'est celé qui tant a de pris,</p>
        <p>Et tant est digne d'estre amee</p>
        <p>Qu'el doit estre Rose clamée (v. 42-44).</p>
        <p>coin(1) ensinc com la clore jame</p>
        <p>Reluit desor le bis chaillo, Et la rose soi' lo pavo, Aussi est Enido plus belo Que nule dame ne pucole Qui fust trovee en tôt le monde (Erec et Enide, v. 2400-2405).</p>
        <p>La ïose semble, en mai, la matinée (Aliscans, éd. Jonckbloet,</p>
        <p>[v. 3098; éd. Guessard, v. 2852).</p>
        <p>Elle est plus gracieuse que n'est la rose en mai (Berthe, LVII).</p>
        <p>Elle est plus blanche que la noif qui resplent,</p>
        <p>Et plus vermeille que la rose flerant (Prise d'Orange, v. GG6. — Guillaume d'Orange, p. p. A. Jonckbloet. La Haye, 1854, 2 vol. in-8°).</p>
        <p>Plus vermeille que rose de bouton (Andrieu Contredis, Dinaux,</p>
        <p>[III, 69).</p>
        <p>Vermeille est comme rose, blanche com flor do lis (Berthe, XXX).</p>
        <p>La color ot plus fine que rose en la brancelo (God. de Bnuillon, v. 374</p>
        <p>[Éd. C. Ilippeau. Pans, 1877, in-12).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 41</p>
        <p>... pulchrior lilio vel rosa (1) ;</p>
        <p>ou qu'elle a les fraîches couleurs et le doux parfum de ces deux fleurs :</p>
        <p>rosa rubet rubore,</p>
        <p>Et lilium convalliurn tota vincit odore (2) ;</p>
        <p>ou qu'elle surpasse en grâce ses compagnes, comme la rose surpasse en beauté toutes les fleurs :</p>
        <p>Comme la rose Est sor toutes flors la plus bcle, Ainsi estes vous, damoiselc, De toutes puceles la flor Et la plus bêle et la meillor (3) ;</p>
        <p>c'était, dans la littérature du douzième siècle, un compliment</p>
        <p>La car ot tenre et blance comme flours en esté,</p>
        <p>La face vermellette comme rose de pré {Fierabras, v. 2008).</p>
        <p>Sa color fresca com rosa de rozier (Daurel et Béton , v. 144. Ed. [P. Moyer. Pans, 1880. Soc. des anc. textes).</p>
        <p>Flor de lis, rose espanie</p>
        <p>Tailhe por esgarder (Rec. de motets français îles XII" et XIII" siècles, p. p. G. Raynaud. Pans, 1881-82, 2 vol. in-12. I, p. 146. — Bibl. fr. du m. a.).</p>
        <p>C'est la rosete, c'est la flor,</p>
        <p>La violete de douçor (Ibid., p. 150).</p>
        <p>(Docurnentum marlyriale, 20).</p>
        <p>Dans l'Archithrenius, la comparaison est devenue une métaphore : Haec rosa sub senio nondum brumoscit et oris Hic tener in tenens puerisque puellulus annis Flosculus invitât oculos et cogit amorem (Fol. ix V).</p>
        <p>(1) Carmina burana, p. 145.</p>
        <p>(2) Ibid., p. 200.</p>
        <p>(3) La Patenostre d'Amors, v. 38-42 (Barbazan, IV, 441).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>42 ORIGIiNES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Aussi comme la rose nest</p>
        <p>Entre poingnanz espincs, est</p>
        <p>Celo qui do mon cuor est dame</p>
        <p>Entre les mesdisanz, qui blasme</p>
        <p>Li porchacent a lor pooir.</p>
        <p>Que honte puissent il avoir,</p>
        <p>Ne ja Dieus ne leur doinst tant vivre</p>
        <p>Qu'il puissent a la bêle nuire '</p>
        <p>Quar tout ausi comme la rose</p>
        <p>A plus en li biautô enclose</p>
        <p>(2) Voyez page 37.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 43</p>
        <p>Que fleur que l'en puisse trover, Tout aussi di je que sa per Trovce ou mont ne seroit mie De biauté et de cortoisie, De sens, de bonté, de valor; Et tout aussi coin celc flor Est entre espines poignanz née, Ausi est ele environee De mesdisanz, qui plus poignanz Sont qu'espines .0. mile tans...</p>
        <p>Qui coleur a d'esche et novele, Plus que n'est pas la rose en may ;</p>
        <p>mais il craint les méchantes langues, qui pourraient la perdre de réputation ; aussi doit-il être prudent :</p>
        <p>Si me prendrai garde a la rose, Qui d'espinetes est enclose : Sovent avient que cil qui l'a Desirree a avoir pieça Ne l'ose si tost adeser, Quar il se doute a espiner, Et regarde, s'il se hastoit, Que la rose fere porroit Aus espines fere hurter, Que tost la porroit empirer, Dont l'en voit sovent avenir Que celui qui la veut cueillir, Quant il la cuide trere a li, Aus espines la hurte si Qu'ele chiet par pièces a terre. Qui la veut donques a droit querre Trere la doit si simplement Qu'aus espines n'aille hurtant. Par la rose pues l'en entendre La belle, qui assez plus tendre Est et fresche com rose en may , Et je sui cil qui esté ai En si grant désir longuement D'avoir s'amor entirement ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>44 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Et par les ospinos poignanz Puet l'en entendre mesdisanz...</p>
        <p>Ici se termine la comparaison. Dans les vers qui suivent, le poète insiste sur la nécessité de cacher ses amours et supplie sa dame de lui fixer un rendez-vous secret; il termine ainsi :</p>
        <p>Ci fenist le ditié d'amor Qui a le seurnon de la flor Qui plus bêle est sus toutes choses. Bien en a l'en atrct les gloses ; Et par coleur et par odeur Vaut ele mieus que nule fleur. Si fit celé por qui me dueil : Je n'en sai nule son pareil. Explicit le ditié de la Rose.</p>
        <p>Le caractère métaphorique de l'allégorie se présente, en revan(1)</p>
        <p>revan(1) et contes de Baudouin de Condè, p. 133-146; p. p. A. Scheler. Bruxelles, 3 vol. m-8% 1866-1867.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 45</p>
        <p>L'auteur, après avoir dit qu'il taira le nom de celle qui l'a rendu le plus heureux des chrétiens, explique ainsi la cause de son bonheur :</p>
        <p>In virgultu florido stabam et ameno, Vertens hec in pectore : Quid facturus ero ? Dubito quod semiua in arena sero ; Mundi florem diligens, ecce jam despero.</p>
        <p>Si despero meiïto, nullus admiretur , Nam per quandam vetulam rosa prohibetur Ut non amet aliqnem atque non ametur. Quam Pluto subripere flagito dignetur !</p>
        <p>Cumque rneo anirao verterem predicta, Optans anutn raperet fulminis sagitta, Ecce retrospiciens, vetula post relicta, Audias quid viderim, dum moraret icta :</p>
        <p>Vidi florem floridum, vidi florum florem, Vidi rosam madii, cunctis pulchriorem, Vidi stellam splendidam, cunctis clariorem, Per quam ego degeram semper in amorem.</p>
        <p>Cum vidissem itaque quod semper optavi, Tune ineffabiliter mecum exultavi, Surgensque velociter ad hanc properavi, Hisque rétro proplite flexo salutavi :</p>
        <p>« Ave formosissima, gemma pretiosa... »</p>
        <p>Rosa, videns igitur quam sim vulneratus... (1) Page 37.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>46 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Et plus loin :</p>
        <p>Inquit rosa fulgida : « Multa subportasti... »</p>
        <p>Ajoutons, avant de quitter ce poème, que l'heureux clerc a pu cueillir la fleur tant convoitée :</p>
        <p>Quid plus ? Collo virginis brachia jactavi ; Mille dedi basia ; mille reportavi, Atque sepe sepius dicens affirma vi : « Certe, certe illud est id quod anhelavi. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 47</p>
        <p>j'aurai montré qu'avant le Roman de la Rose la littérature était déjà toute pleine d'allégories, et que Guillaume de Lorris et Jean de Meun ont suivi la mode sur ce point et ne l'ont pas faite.</p>
        <p>Tout d'abord il est nécessaire de savoir exactement ce qu'en littérature on entend par le mot allégorie, dont le sens très large prête souvent à confusion.</p>
        <p>a Quando quid dicitur et aliud signiflcatur, allegoria est.» Telle est la définition des auteurs ecclésiastiques du moyen âge. Mais il y a plusieurs façons de dire une chose pour en exprimer une autre :</p>
        <p>Brillante sur ma tige et l'honneur du jardin , Je n'ai vu luire encore que les feux du matin,</p>
        <p>Je veux achever ma journée (A. Chénier, La jeune captive).</p>
        <p>Portoit armes merveilles cointes, A danses d'or en vert dansies, A .1111. bandes losangies De vaine gloire et d'arrogance, A .1. mireor d'ignorance, Qui fait muser toute la gent, A .mi. papegais d'argent, Qui chantent de joliveté, A l'oriol de niceté , Assis sor foie contenance.</p>
        <p>(1) Vers 760 et suiv.</p>
        <p>/*</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>48 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>D'une merveilleuse friture De pechiés fais contre nature, Flatis en la sauce cartaine. D'une tone de honte plaine Convint l'entremets abevrer, Car ceus en convenist crever Qui orent la friture eue, S'il n'eussent honte beùe.</p>
        <p>(1) Quintilien, De Institutione or&amp;toria., IX, 2.</p>
        <p>(2) Au mot : Allégorie.</p>
        <p>(3) Encyc. mélhod., Gramm. et Litt., I, p. 122.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 49</p>
        <p>Ne vous enivrez point des éloges flatteurs Qu'un amas quelquefois de vains admirateurs Vous donne (A. poét., IV, v. 41-43.)</p>
        <p>Le peuple, qui jamais n'a connu la prudence, S'enivrait folement de sa vaine espérance (Henr.).</p>
        <p>(1) Encyc. mélhod., Gramm. et Litt., I, p. 123.</p>
        <p>4</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>50 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>du l'Oman ; Jean do Me un ne l'a employée que dans deux passages, où il imitait Iluon de Méri et Raoul de Iloudan. Dans d'autres .poèmes, au contraire, de la même époque, même dans ceux que Guillaume de Lorris a imités, elle occupe une place très grande (1). Il n'y a donc pas lieu de s'en occuper ici. Si j'en ai fait mention, c'est uniquement pour la distinguer de l'allégorie proprement dite, et la mettre hors de cause dans tout ce que je dirai de celle-ci.</p>
        <p>Guillaume de Lorris a écrit dans le goût de son époque ; il n'a fait que s'y conformer en introduisant l'allégorie dans son poème.</p>
        <p>G'est en parlant de la littérature du douzième siècle que les auteurs de l'Histoire littéraire ont dit : « La coutume de subtiliser sur les moindres choses, introduite parmi le gros des gens de Letres par la Dialectique et le mauvais goût du tems, qui faisoit mépriser tout ce qui étoit simple et naturel, furent cause que la foule de nos Interprètes s'attacha au sens spirituel de l'Écriture et laissa le literal... Un autre mal encore plus grand fut qu'on poussa le sens spirituel jusqu'aux allégories, et que de ces allé(1)</p>
        <p>(2) Mort en 1141.</p>
        <p>(3) De Scripturis et scriptoribus sacris praenotatiunculae, cap. V. (Migne, Pdtr. lai., CLXXV, col. 13.)</p>
        <p>^</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 51</p>
        <p>gories on en fit dus principes, et on en abusa pour en tirer des conséquences souvent contraires au vrai sens de l'Écriture (1). »</p>
        <p>La liste des allégories que les auteurs ecclésiastiques latins antérieurs au treizième siècle ont trouvées dans la Bible a été dressée dans la Patrologie latine de Migne; elle n'y comprend pas moins de cinquante colonnes (2).</p>
        <p>L'interprétation allégorique ne se contenta pas lontemps du domaine de la littérature exégétique, où cependant elle régnait en souveraine absolue; elle étendit son champ d'action en créant de bonne heure un genre littéraire nouveau, le Physiologue, qui fit rapidement fortune et eut sur les idées scientifiques du moyen âge une influence bien marquée.</p>
        <p>« L'essence du Physiologue consiste en ce que l'auteur fait passer sous nos veux divers genres des trois règnes de la nature et surtout du règne animal, dont il décrit et explique les qualités étranges d'une manière typologique. C'est surtout cette explication qu'il a en vue, et c'est elle qui a déteimmé le choix et la collection de l'histoire naturelle. Le Physiologue, et j'entends ici ce genre littéraire en général, est né, si je ne me trompe, de l'explication allégorique de la Bible (3). »</p>
        <p>« A partir du cinquième siècle, parurent des ouvrages latins sur la même matière, et plusieurs nous en sont parvenus dans des manuscrits du huitième et du neuvième siècle, sans parler des copies postérieures (4). »</p>
        <p>(1) Histoire littéraire, IX, 205.</p>
        <p>(2) « Pleni sunt [allegorns] oratorum et poetarum libri. Scriptura quoque divma per hanc non mochea ex parte conlexta est » (S. Jérôme, Commentaire sur l'epîlre aux Gâtâtes, 1. II, ch. iv; dans Migne, Patr. lat., t. XXVI, col. 389).</p>
        <p>(3) Ebert, Histoire de la littérature du moyen âge, II, p. 82.</p>
        <p>(4) Ibïd., p. 83.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>52 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>dans la première moitié du treizième siècle. Quelques années plus tard, Richard de Fournival détourna le sens traditionnel de l'interprétation allégorique dans son Bestiaire d'Amours, et Nicole de Margival en fit autant dans la Panthère d'Amours (1).</p>
        <p>L'interprétation et la représentation allégoriques sont corrélatives ; l'une appelle l'autre. L'habitude de voir dans un objet, non pas ce qu'il est en réalité, mais l'image d'un autre objet, avec lequel on lui trouvait quelques rapports de ressemblance, devait fatalement créer dans l'esprit l'habitude de représenter ce dernier objet par l'image du premier ou par quelque autre analogue.</p>
        <p>accoutu(1) G. Pans, La littérature française, \ 100.</p>
        <p>(2) Ibtcl.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 53</p>
        <p>A côté du Bestiaire divin, on eut le Bestiaire d'Amours et la Panthère d'Amours. La Jérusalem céleste de l'Apocalypse</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>54 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE IA ROSE.</p>
        <p>devint le paradis d'Amour, dont nous nvons vu la description dans plusieurs débats, clans deux fableaux, et qui se retrouve dans le livre d'André le Chapelain, dans le Roman de la Rose, et dans beaucoup d'autres poèmes.</p>
        <p>1:1</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>V</p>
        <p>Le songe qui sert de cadre au Roman de la Rose favorisait l'emploi de l'allégorie. — Pourquoi Guillaume s'est-il servi de ce cadre? — Emploi du songe au moyen âge. — Guillaume change la signification du songe qu'il a emprunte au Dieu d'Amours en le présentant comme une révéla tion de l'avenir. — Ce genre do songe doit être allégorique.</p>
        <p>Guillaume de Lorris avait encore une autre raison d'employer l'allégorie ; il prenait pour base de son récit un songe, auquel il donnait le caractère d'une révélation de l'avenir, et cette sorte de révélation se faisait le plus souvent, sinon toujours, sous une forme allégorique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>5G ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>(1) Greg. Tur. Hist. Franc, éd. Arndt et Krusch, p. 329 et 289-292.</p>
        <p>(2) Écrits en 593 et 594.</p>
        <p>(3) Cf. Venerabilis Bedae Hist. eccles., lib. V, cap. xn-xiv, éd. Holdcr.</p>
        <p>(4) Cf. Biblwtheca rerum germanicarum, éd. Jaffé, III, p. 251.</p>
        <p>(5) Poetae latini aevi Carolini, éd. Dumraler, II, p. 2G8-275, et 301-333. Pour la vision de Bernold, voir Migne, Pair, lat., CXXV, col. 115-119.</p>
        <p>(0) Acla sanct. Bolland., 25 mart., III, p. 569-574.</p>
        <p>(7) Le cycle des visions a été plusieurs fois étudié, entre autres, par Th. Wright (S 1 Patrich's Purgalory, an Essay on the legends of Purgatory llell and Paradise, rurrent during the middle âges. London, 1844); par Ozanam (Etudes sur les sources poétiques de la Divine comédie, t. V, p. 319 et suiv., et l VI, p. 413-460 des OEuvies Complètes, 2° éd.); tout récemment, par M. C Fritschc (Die laleinischrn Vis/oiien des ililtelallers bis zur Mille des J&gt; Jahrhunderls. Halle, 1885 (Bomanischen Forsrhungen, II).</p>
        <p>f'î</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 57</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>58 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>(1) Le doux charme de maint songe, Sous les habits du mensonge,</p>
        <p>Nous offre la venté (La Font., Le Dépos. infidèle).</p>
        <p>(2) Somnium Scipionis, I, ni, 10, éd. Eissenhardt.</p>
        <p>(3) Polycraticus, II, xv et suiv.</p>
        <p>(4) Vers 725 et suiv, do l'odit. do L. Gautier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 59</p>
        <p>assailli par an énorme lion. Après ce songe, l'empereur en a un autre : A Aix-la-Ghapelle, il tenait un ourson enchaîné; trente ours, sortis de la forêt d'Ardennes, viennent pour délivrer « leur parent, » mais un grand léviier s'élance du palais et leur livre bataille. L'empereur se réveille avant la fin du combat.</p>
        <p>Des songes allégoriques semblables se rencontrent dans beaucoup de chansons de geste (1).</p>
        <p>(1) Voyez le Coronemcnl Loois, éd. E. Langlois. Pans, 1888, in-S° (Hoc. des anc. textes), v. 280 et iim.; Flooient, éd. II. Michelaut-et F. Guessard. Paris, 1858 (Anc. poètes de la France), p xx ; Fierabras, éd. Kroebcr et Servois, vers 6136 et sui\. Un des plus anciens exemples, dans la poésie épique, de cette allégorie /oologique, est la vision de Childeric, racontée par Frédégaire, III, 12. Cette vision paraît imitée de celle de Daniel (dm., c. 7).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VI</p>
        <p>L'allégorie de la rose nécessitait 1 emploi des personnifications. — Colles ci étaient d'un usage gênerai dans la poésie antérieure au Roman de la Rose.</p>
        <p>C'est donc l'allégorie de la rose qui a amené Guillaume, par</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 61</p>
        <p>voie de conséquence, au système des personnifications. Il ne faudrait pourtant pas exagérer l'importance de cette cause, et conclure qu'elle est le point de départ do cette métaphysique compliquée, dont Guillaume serait l'inventeur.</p>
        <p>La poésie antérieure au Roman de la Rose, notamment celle du douzième et du commencement du treizième siècle, est remplie de personnifications. Le genre des personnifications est ancien ; il a des attaches puissantes avec les littératures de l'antiquité, profanes ou religieuses; plus directement il émane de certaines oeuvres de poètes païens ou chrétiens du quatrième siècle.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>62 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>La personnification avait aussi des germes anciens dans la littérature chrétienne. M. Ebert, dans son Histoire de la littérature latine au moyen âge, et, après lui, M. Puech, dans sa thèse sur Prudence, ont montré sous quelle double influence de la littérature profane et de Tertullien la Psychomachie de Prudence a été composée.</p>
        <p>(1) Puech, Prudence, p. 241-243.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 63</p>
        <p>Prudence est un des auteurs qui ont été les plus goûtés au moyen âge, et de ses ouvrages, c'est la Psychomachie qui a été la plus souvent lue.</p>
        <p>Martianus Capella, lui aussi, a exercé une influence ronsidé rable sur la culture non seulement scientifique, mais même esthétique du moyen âge. « Son ouvrage fut longtemps une des bases principales et souvent même l'unique base de l'enseignement secondaire (1). »</p>
        <p>Ennodius se rappelait la Psychomachie et le De Nupiiis, en faisant parler Verecundia, Caslltas, Fuies, Grammatica et Rhetorka dans son ouvrage intitulé Paroenesis Didascalica.</p>
        <p>Au septième siècle, S. Aldhelme, dans un écrit en prose: De laudibus virginitatis, sive de virginitate sanclorum, et dans un poème : De laude virginum, qui n'est guère qu'un remaniement en vers de l'ouvrage précédent, raconte un combat entre la virginité et les principaux vices, présentés comme des cheis d'armée. « Dans le développement de ce combat, le poète a dans l'esprit la Psychomachie de Prudence, et plusieurs passages nous le montrent d'une manière évidente (3). »</p>
        <p>Dans les Énigmes de S. Boniface, les vices et les vertus sont aussi personnifiés. Ce poème « rappelle naturellement la Psychomachie, et, d'ailleurs, il s'y trouve une imitation textuelle (4). »</p>
        <p>On trouve encore des personnifications dans d'autres ouvrages de la même période, où il serait difficile de voir l'influence de Prudence ou de Capella. Dans la Consolation, de Boèce, l'ouvrage le plus souvent traduit au moyen âge, la Philosophie est personnifiée. Les Synonymes d'Isidore de Séville sont un dialogue entre un homme et la Raison.</p>
        <p>Lors de la renaissance carolingienne, les poèmes de Prudence, et en particulier la Psychomachie, sont dans les mains de tous les poètes. Le chef même de l'école, Alcuin, dans un écrit de phi(1)</p>
        <p>phi(1) I, p. 513.</p>
        <p>(2) Cf. Puech, p. 254.</p>
        <p>(3) Ebert, I, p. 660.</p>
        <p>(4) Puech, p. 254.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>64 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Dans un poème intitulé De septem liberalibus in quadam pictura dcpiclis (liv. IV, ch. 2), le même auteur personnifie les sept arts libéraux, la morale et les quatre vertus cardinales.</p>
        <p>On peut voir, dans ce dernier ouvrage, la double influence de Martianus Capella et de Prudence; daus les deux autres, Théodulfe imite plus exclusivement Prudence, qu'il cite d'ailleurs au premier rang de ses auteurs favoris :</p>
        <p>Diversoque potcns prudenter première plura Métro, o Prudenti, noster et ipse parens (3).</p>
        <p>Milon, dans son poème sur la sobriété, personnifie de même les vices : Invidia, genita de felle Diabli, Avarilia, et sa descendance :</p>
        <p>Fraus, Furor, Invidiae, Violentia, Oura, Tumultus, Anxietas, Moeror, Porjuna, Furta, Rapinae, Durities, Commenta, Dolus, Fallaoia, Discors, Sollicitudo, Cupido tenax, Osura, Voluptas, Et Dolor amissis et Gaudia vana receptis, Civilis rabies (v. 824-829) (4).</p>
        <p>Cette fiction prit une place de plus en plus importante dans la littérature des siècles suivants.-A l'époque où Guillaume de Lorris écrivait son roman, elle était en pleine faveur. Alain de Lille (5), Gauthier de Châtillon (6), Guillaume le Clerc (7),</p>
        <p>(1) Ebert, II, p. 28.</p>
        <p>(2) Cf. Ebert, II, p. 33.</p>
        <p>(3) Ebert, II, p. 82.</p>
        <p>(4) Desplanques, Elude sur un poème inédit de Milon, moine de SainlAmand-d'Elnon, au IX" siècle (dans Mémoires de la Société des sciences de Lille, an. 1871, p. 273 et suiv.).</p>
        <p>(5) Dans le De Plunctu N&amp;turae, et VAnticlaudianus.</p>
        <p>(6) Dans l'Alexandreis.</p>
        <p>(7) Dans le Besant de Dieu, les Vices et les Vertus, en très grand nombre, sont personnifiés.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 65</p>
        <p>le reclus de Molliens (1), Hugues de Saint-Victor (2), Ghrestien de Troyes (3), Raoul de Houdau (4), Huou de Méri (5) et beaucoup d'autres poètes de la France l'ont admise dans leurs oeuvres. On la trouve aussi dans celles des troubadours , par exemple dans un poème de Peire Guillem, composé avant 1253 (6).</p>
        <p>(2) Dans l'Arche morale, l'âme discute avec Raison (hv. IV).</p>
        <p>(3) Dans Erec et Enide, par exemple, quatre fées brodent sur la robe d'Erec les portraits de Géométrie, d'Arithmétique, de Musique et d'Astronomie.</p>
        <p>(4) Dans le Songe d'Enfer, la Voie de Paradis, le Roman des Eles.</p>
        <p>(5) Dans le Tournoiement d'Antéchrist. « Le poème de Prudence est évidemment le modèle, d'ailleurs fort librement suivi, du Tournoiement d'Antéchrist, composé par le chevalier Huon de Méri, en 1235..., qui est inspiré, pour l'emploi des personnifications, d'autres oeuvres antérieures, comme le Besant de Dieu de Guillaume le Clerc » (G. Pans, Littér. franc., i 155).</p>
        <p>(6) Peire W., ses contrastar, Sapchatz qu'ieu soi lo dio d'Amor, E la dona vestida ab flor</p>
        <p>Es Merces, senes tota falha,</p>
        <p>E la donzela, ses barralha,</p>
        <p>Es Vergoma, so sapchatz,</p>
        <p>E l'escudier es Leutatz,</p>
        <p>Cel que porta l'arc del alborn,</p>
        <p>E tenguatz lo ben per adorn,</p>
        <p>Que nos peca cant vol ferir (Raynouard, Lex. Rom., I, 412).</p>
        <p>5</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>6G ORIGINES ET SOURCES nu ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>parce qu'il y était autorisé par la grande faveur dont jouissait alors cette fiction (1).</p>
        <p>(2) G. Paris, La littérature française au moyen âge, § 111.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 67</p>
        <p>Dans le Songe d'Enfer, du même auteur, dans le Tournoiement d'Antéchrist, de Huon de Méri, le système des personnifications est le même que dans la Voie de Paradis.</p>
        <p>Au surplus, soit que Guillaume de Lorris ait voulu faire une peinture de l'amour en général, soit qu'il ait eu l'intention d'analyser un cas individuel, comme il s'est an été aux traits les plus généraux, on peut dire de ses abstractions, comme de celles de Prudence, que l'action qui se passe entre elles n'est que la représentation de leurs rapports constants.</p>
        <p>11 est bien certain pourtant que son système de personnifications est moins abstrait, moins métaphysique que celui de Prudence; niais on peut en dire autant de celui de Raoul de Houdan et de Huon de Méri. En somme, le procédé employé par Guillaume pour montrer comment il a pu cueillir la îose ne diffère pas sensiblement de celui dont Raoul de Houdan s'est servi pour montrer comment il est arrivé au paradis.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>68 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VII</p>
        <p>Ouvrages dont Guillaume de Lorris s'est aidé pour remplir son cadre. — Macrobe. — Ovide. — Le fableau du Dieu d'Amours. — Le Pamphilus. — L'Altercatio Phyllidis et Florae. — La Clef d'Amours. — Huon de Méri. — Chrestien de Troyes. — Poèmes perdus.</p>
        <p>Un seul auteur est mentionné dans la première partie du roman, c'est Macrobe, encore Guillaume ne lai a-t-il rien emprunté. Mais ayant affirmé que les songes ne sont pas toujours trompeurs, il en prend à témoin :</p>
        <p>Un acteur qui ot nom Macrobes, Qui ne tint pas songes a lobes, Ainçois escrist la vision Qui avint au roi Cipion (v. 7-10).</p>
        <p>Cette citation est d'ailleurs assez malheureuse, car elle atteste la profonde ignorance en histoire de Guillaume, qui prenait Scipion pour un roi.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>70 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>cinq vers la matière qu'Ovide avait renfermée en cinq ou six hexamètres. Néanmoins certaines expressions, assez fidèlement traduites, ne permettent pas de douter que l'imitation ait été directe. Les voici :</p>
        <p>Risus abest, nisi quem visi movere dolores (v. 778).</p>
        <p>Qui ne nst onques en sa vie,</p>
        <p>N'onques de riens ne s'esjoï,</p>
        <p>S'ele ne vit, ou s'el n'o'i</p>
        <p>Aucun grant domage retreie (v. 236-239).</p>
        <p>Nusquam recta acies... (v. 776).</p>
        <p>Eté ne regardast noient</p>
        <p>Fors de travers, en borgnoiant (v. 281-282).</p>
        <p>Sed videt ingrates intabescitque videndo Successus hominum, carpitque et carpitur una, Suppliciuinque suum est... (v. 780-782).</p>
        <p>Mais bien saclnés qu'ele compère</p>
        <p>Sa malice trop ledement,</p>
        <p>Car ele est en si grant torment,</p>
        <p>Et a tel duel quant gens bien font</p>
        <p>Par un petit qu'ele ne l'ont.</p>
        <p>Ses félons cuers l'art cl detrenche,</p>
        <p>Qui de li Dieu et la gent venche (v. 260-266).</p>
        <p>D'autres traits ont, au contraire, été très longuement développés. L'hémistiche</p>
        <p>lingua est suffusa veneno</p>
        <p>a fourni l'idée de douze vers :</p>
        <p>Envie ne fine nule hore</p>
        <p>D'aucun blasme as gens mètre sore ;</p>
        <p>Je cuit que s'ele cognoissoit</p>
        <p>Tôt le plus prodome qui soit</p>
        <p>Si le vorroit ele blasmer ;</p>
        <p>Et s'il iere si bien apns</p>
        <p>Qu'el ne peust de lot son pris</p>
        <p>Rien abatre ne desprjsier,</p>
        <p>Si von oit ele apetisier</p>
        <p>Sa prooee au moins, et s'onor</p>
        <p>Par parole faire mener (v. 267-27S)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 71</p>
        <p>Il est certain pourtant que Guillaume de Lorris s'est directement inspiré d'Ovide. Son récit, bien que très abrégé, suit exactement le poème latin, sauf en un point : dans le Roman de la Rose, c'est Écho qui prie les dieux de faire naître dans le coeur du jeune homme un amour,</p>
        <p>Dont il ne peust joie atendre (v. 1471) ;</p>
        <p>dans les Métamorphoses, c'est un inconnu qui leur a demandé vengeance :</p>
        <p>Inde manus aliquis despectus ad aethera tollens :</p>
        <p>« Sic amet ipse licet, sic non potiatur araato ! a (v. 404-405).</p>
        <p>(1) Métamorphose III, v. 339 et suiv.</p>
        <p>(2) En parlant des jongleurs, il dit : « Vidcntos cantilenam de Landnco non placere auditoribus, statim incipiunt de Narcisso cantare, quod si nec placuent, cantant de alio. »</p>
        <p>(3) Histoire littéraire, XXIX, 499.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>72 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Guillaume s'est souvenu des conseils analogues donnés pav Ovide k son disciple. L'imitation est ici naturellement très discrète; les prescriptions sont accommodées aux usages du treizième siècle; celles-là seules qui sont de tous les temps ont pu être exactement reproduites. Le poète latin avait dit :</p>
        <p>Sit bene conveniens et sine iabe toga, Linguaque ne rigeat, careant rubigine dentés,</p>
        <p>Nec vagus in laxa pes tibi pelle natet, Nec maie deformet rigidos tonsura capillos,</p>
        <p>Sit coma, sit docta barba resecta manu, Et nihil emineant et sint sine sordibus ungues (A. Am., I, 514-519).</p>
        <p>Cetera lascivae faciant, concède, puellae,</p>
        <p>Et si quis maie vir quaerit habere virum (I, 523-524).</p>
        <p>Guillaume de Lorris répète :</p>
        <p>Solers a las ou estiveaus</p>
        <p>Aies souvent frés et noveaus,</p>
        <p>Et gai-t qu'il soient si chauçant</p>
        <p>Que cil vilain aille tençant</p>
        <p>En qael guise tu i entras,</p>
        <p>Et de quel part tu en istras (v. 2159-2164).</p>
        <p>Ne sueffre sor toi nule ordure,</p>
        <p>Lave tes mains et tes dens cure :</p>
        <p>S'en tes ongles a point de noir,</p>
        <p>Ne l'i lesse pas remanoir.</p>
        <p>Cous tes manches; tes cheveus pigne,</p>
        <p>Mais ne te farde ne ne guigne,</p>
        <p>Ce n'apartient s'as dames non,</p>
        <p>Ou a ceus de mavés renon,</p>
        <p>Qui amor par maie aventure</p>
        <p>Ont trouvée contre nature (v. 2175-2184).</p>
        <p>Ovide prescrit au jeune Romain de chanter, s'il a de la voix, do danser s'il a les membres souples, enfin de ne négliger aucun moyen de plaire :</p>
        <p>Si vo\ est, canta; si mollia brachia, salta,</p>
        <p>El quacmnque potes dote placcrc, place (A. Am., I, 595-596)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 73</p>
        <p>Se tu ses nul bel déduit faire,</p>
        <p>Par quoi tu puisses as gens plaire,</p>
        <p>Je te cornant que tu le faces :</p>
        <p>Chascun doit faire en toutes places</p>
        <p>Ce qu'il set qui mieus li avient,</p>
        <p>Car los et pris et grâce en vient.</p>
        <p>Se tu te sens viste et legier,</p>
        <p>Ne fai pas de saillir dangier;</p>
        <p>El se tu siez bien a cheval,</p>
        <p>Tu dois poindre a mont et a val ;</p>
        <p>Et se lu ses lances bnsier,</p>
        <p>Tu t'en pues moult faire prisier.</p>
        <p>Se as armes es acesmés,</p>
        <p>Par ce seras dis tans amés ;</p>
        <p>Se tu as la voiz clere et saine,</p>
        <p>Tu ne dois mie querre essoine</p>
        <p>De chanter, se l'en t'en semont,</p>
        <p>Car bel chanter abelist mont.</p>
        <p>Si avient bien a bacheler</p>
        <p>Que il sache de vieler,</p>
        <p>De fleùter et de dancier ;</p>
        <p>Par ce se puet moult avancier (v. 2199-2220).</p>
        <p>Un passage curieux est celui où les deux poètes recommandent la discrétion. Tous deux appuient leur précepte d'un exemple; Ovide rappelle le supplice de Tantale, puni pour avoir trop parlé :</p>
        <p>Exigua est virtus praestare silentia rébus;</p>
        <p>At contra gravis est culpa taccnda loqui. 0 bene quod, frustra captatis arbore pomis,</p>
        <p>Garrulus in média Tantalus aret aqua (A. Am , II, v. 603-606).</p>
        <p>Après te garde de retraire Chose des gens qui face a taire : N'est pas proesce de mesdire. En Kcu le seneschal te mire,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>74 ORIGINES ET SOURCES DD ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Qui jadis par son mokeïs</p>
        <p>Fu mal renomés et haïs.</p>
        <p>Tant com Gauvains h bien apris</p>
        <p>Par sa cortoisie ot le pris,</p>
        <p>Autretant ot de blasme Kens,</p>
        <p>Por ce qu'il fu fel et crueus,</p>
        <p>Raraponieres et malparliers</p>
        <p>Dessus tous autres chevaliers (v. "2097-2108).</p>
        <p>Il est probable que Guillaume était aussi familier avec les autres poèmes d'Ovide qu'avec les Métamorphoses et l'Art d'aimer, du moins cette pensée :</p>
        <p>Cortoisie est que l'en sequeure</p>
        <p>Celi dont l'en est au desseure (v. 3293 3294),</p>
        <p>paraît être une réminiscence d'un vers des Politiques :</p>
        <p>Regia, crede mihi, res est subcurrere lapsis (II, ix, 11).</p>
        <p>Et celle-ci :</p>
        <p>Gratis biens ne vient pas en poi d'ore,</p>
        <p>Il i convient poine et demore (v. 2039-2040),</p>
        <p>se trouve dans les Épîtres :</p>
        <p>Longa mora est nobis omnis quae gaudia differt (XVIII, 3).</p>
        <p>Le rôle d'Oiseuse dans le paradis d'Amour a dû être inspire par les vers 136 et suivants des Remédia Amoris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 75</p>
        <p>si lu temps avait moins maltraité la poésie du douzième et du treizième siècle.</p>
        <p>Icele cambre estoit le dieu d'Amors, La ert ses lis, la estoit ses retors ; La vie .11. keuvres, ki pendoient a flors, Et par desenre pemloit li ars d'Amors.</p>
        <p>En l'un des keuvres, qui pendoit plus a val, Avoit saietes : li fier sont de métal. De plonc estaient; quin est navrés par mal Ja n'amera en cest siècle raortal.</p>
        <p>En l'autre keuvre, qui pendoit par engin , Avoit saietes : Il fier en sont d'or fin. De plonc estoient; au soir et au matin Chius fait A mors a sa manière aclin.</p>
        <p>Li diex d'Amors qant se va déporter, De ces saietes cm il en voit navrer, Contre ses dars ne se puet nus tenser. L'un fait haïr et l'autre fait amer (p. 30, 31).</p>
        <p>(1) Il y a une contradiction dans le second des deux passages ou Guillaume de Lorns parle des flèches. Dans le premier il a donne le nom des cinq bonnes flèches : Beauté, Simplesse, Franchise, Compagnie, BeauSemblant. Dans le second passage, Amour lance la première flèche :</p>
        <p>Qui Biaulés estoit appelée (v. 1724) ;</p>
        <p>puis une autre :</p>
        <p>Snnplece ot non, c'iert la seconde (v. 1745),</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>;6 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>contraire. Amour décoche successivement chacune des cinq flèches d'or à l'amant, et celui-ci, vaincu, fait hommage au dieu.</p>
        <p>L'auteur du Dieu d'Amours, annonçant qu'il allait raconter un songe, avait fait cette simple réflexion :</p>
        <p>Ne sai a dire se chou est voirs u non (p 13).</p>
        <p>Guillaume de Lorris, en vingt vers, essaye de prouver que les songes peuvent être véridiques. A propos de ce vers :</p>
        <p>Je me levoie par un matin en may (p. 13);</p>
        <p>L'auteur du fableau ayant dit que le verger où il est allé se promener est peuplé d'arbres rares et précieux , l'auteur du roman énumère toutes les espèces d'arbres de ce verger, il fait un véritable catalogue de pépiniériste, ne contenant pas moins de quarante essences différentes.</p>
        <p>une troisième :</p>
        <p>Qui Corloisie îert apeloe (v. 1775).</p>
        <p>La quarte fu, s'ot nom Franchise (v. 1792);</p>
        <p>puis une autre, Compagnie (v. 1835), et enfin une dernière, Beau-Semblant (v. 1852). En tout six; ce qui n'empoche pas le poète do terminer son enunioration en disant :</p>
        <p>S'en î ot cinc bien enserrées (v. 1877).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 77</p>
        <p>par exemple, la description des statues et des peintures qui décorent le mur du verger. Dans le fableau, il est dit simplement que les moellons sont de porphyre et d'ivoire, et le ciment d'or fondu. Dans le roman, ce mur est</p>
        <p>Portrait defors et entaille,</p>
        <p>A maintes riches escritures (v. 132-133).</p>
        <p>Laiens trovai tante gentil maisnie De ilamoysiaus, cascuns avoit sa mie, Cascuns juoit îlluec de legerie, D'esquiés, de table estoit li hahatie (p. 28).</p>
        <p>Dans le Roman de la Rose, l'amant est introduit par Oiseuse,</p>
        <p>une noble pucele, Qui moult estoit et gente et bêle (v. 525-526),</p>
        <p>Le principe de tous ces développements, on le voit, est le désir d'analyser l'amour, de faire connaître les sentiments qui le favorisent ou le contrarient.</p>
        <p>Le fableau du Dieu d'Amours ayant fourni la principale matière du Roman de la Rose, ce n'est guère que dans la mise en oeuvre que Guillaume de Lorris a pu utiliser d'autres compositions. Mais ses imitations ou ses réminiscences sont si vagues qu'il est difficile de les préciser d'une façon certaine.</p>
        <p>J'ai signalé plus haut des passages du Pamphilus qu'il semble avoir imités ; je n'y reviendrai pas (1).</p>
        <p>(1) Voir pages 27-31.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>78 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Dans sa description du jardin de Déduit, inspirée, comme nous l'avons vu, d'une description analogue, mais plus abrégée, qu'il a trouvée dans le fableau, quelques traits paraissent empruntés au débat latin de Pbyllis et Flora. Qu'on en juge :</p>
        <p>Nus arbres qui soit qui fruit charge,</p>
        <p>Se n'est aucuns arbres bideus,</p>
        <p>Dont il n'i ait ou un ou deus (v. 1334-1336).</p>
        <p>Arbor ibi quaehbet suo gaudet pomo (1).</p>
        <p>Plus loin :</p>
        <p>Trop par estoit la terre cointe,</p>
        <p>Qu'ele ère piolee et pointe</p>
        <p>De flors de diverses colors (v. 1415-1417).</p>
        <p>Picto terrae gremio vario colore.</p>
        <p>C'est dans un songe que les auteurs des deux poèmes, comme celui du Dieu d'Amours, entrent en relations avec le dieu, qui leur ordonne d'enseigner ses commandements. Mais le songe</p>
        <p>(1) Voir ci-dessus, p. 11.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 79</p>
        <p>Guillaume de Lorris et l'auteur de la Clef, prévoyant l'incrédulité du lecteur, font précéder leur récit d'un témoignage en faveur de la confiance qu'on peut accorder aux songes. L'un invoque l'autorité de Macrobe (1); l'autre cite l'opinion des théologiens (2) :</p>
        <p>En divinité,</p>
        <p>Treuvent li théologien Que souvent en temps ancien Pluseurs divines visions "Venoient par avisions (p. 6).</p>
        <p>(1) Voir ci-dessus, p. 69.</p>
        <p>(2) L'auteur fournit une autre preuve : il a entendu un frôlement d'ailes.</p>
        <p>Quer onc tel embruissement Ne fut sans aucun mouvement, Si que par ceste demonstrance Vinc je a vraie cognoissance Que c'iert Amours, le filz Venus, Qui iert a moi ici venus (p. 6).</p>
        <p>Inutile défaire remarquer la puérilité de cette preuve, qui démontre, non pas que le songe doive se réaliser, mais seulement que l'auteur a rêvé du dieu d'Amour, ce qui est hors de la question.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>80 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Voici quelques autres traits communs aux deux poèmes.</p>
        <p>Or doint Dieus qu'en gré la reçoeve</p>
        <p>Celé por qui ge l'ai empris.</p>
        <p>C'est celé qui tant a de pris</p>
        <p>Et tant est digne d'estre amee</p>
        <p>Qu'el doit estre Rose clamée (v. 40-44).</p>
        <p>L'auteur de la Clef d'Amours, lui aussi, espère que son poème lui vaudra les faveurs de sa dame :</p>
        <p>Et quant issi aras descrites Les règles que j'ai devant dites, Sachez que bien le te rendrai, Quer en l'oure mon arc tendrai Et ferrai d'un dars amourous Celle au douz fin cuer savourous, Ou tant a de honeur et de pris, Pour qui tu es si entrepris (p. 4, 5).</p>
        <p>Cette idée se trouve aussi dans le poème de Jacques d'Amiens :</p>
        <p>Amours, faites que il agrée</p>
        <p>A ma très douce dame ciere,</p>
        <p>Ki souvent me fait pale ciere (p. 1).</p>
        <p>Encor ne m'a s'amour donee La bêle blonde désirée (p. 2).</p>
        <p>Li dieus d'Amors lors m'encharja, Tout ainsinc corn vous orrés ja,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 81</p>
        <p>Mot a mot ses commandemens.</p>
        <p>Bien les devise cis romans (v. 2067-2070).</p>
        <p>Si vueil que tu prenges le fez, Et que mettez toute ta cure A comprendre en brieve escripture Mon art, qui les gelous alume (p. 4).</p>
        <p>Puis que mis t'es en ma menaie, Ton servise prendrai en gré, Et te métrai en haut degré, Se mavestié ne le te toit.</p>
        <p>Car ge sai bien par quel poison</p>
        <p>Tu seras tret a garison,</p>
        <p>Se tu te tiens en leauté ,</p>
        <p>6e te donrai tel deauté</p>
        <p>Qui tes plaies te garira (R. R., 2034-2047).</p>
        <p>Bieaus amis, j'ay bien entendu Que piecha t'es a moy rendu, Et voi bien que c'est ton désir De faire quanque je désir</p>
        <p>Sachez que bien te le rendrai... (Cl. d'A., p. 3, 4) (1).</p>
        <p>Il y a bien d'autres idées communes aux deux poèmes, mais ce sont des idées que la littérature amoureuse de l'époque avait</p>
        <p>(1) Voir la suite du passage, p. 80.</p>
        <p>6</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>82 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Mais, même dans les passages qui sont certainement traduits du poème latin, l'un des deux trouvères paraît s'être aidé parfois de la traduction de l'autre. Ovide dit que l'amant doit être pâle et maigre :</p>
        <p>Palleat omnis amans, hic est color aptus amanti, Hic decet ; hoc vultu non valuisse patent.</p>
        <p>Arguât et maries animum... (A A., 1, 729-733).</p>
        <p>Les deux poètes français ont reproduit cette observation , en employant des expressions dont l'identité n'est pas suffisamment expliquée par l'original :</p>
        <p>Car bien sache qu'Amors ne Iesse</p>
        <p>Sor fins amans color ne grosse (R. R., 2561-2562).</p>
        <p>Amour gresse et coulour avale (Cl. d'A., p. 13) (1).</p>
        <p>La manière surtout dont les deux trouvères ont interprété le vers</p>
        <p>Nec vagus in laxa pes tibi pelle natet (A. A., 1, 516),</p>
        <p>me paraît significative. J'ai donné plus haut (2) la traduction de Guillaume ; voici celle de la Clef :</p>
        <p>Chauche toi si estroitement Que qui te verra se dément Comme tes pies soit si petis, Si netelés et si fetis (p. 89).</p>
        <p>La Clef d'Amours a été faite directement sur l'Art d'aimer d'Ovide. L'auteur, après avoir raconté le songe pendant lequel</p>
        <p>(1) Pallor, singultus, macies, Suspiria, jejunium, Haec est Amoris acies In castns militantium.</p>
        <p>(Poésies populaires latines du moyen âge, p. p. Édelestand du Ménl, p. 224).</p>
        <p>(2) Page 72.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 83</p>
        <p>Ne la fai loing ne hors de ville.</p>
        <p>« A Rome, » dit Ovide, « quel que soit ton goût, tu pourras le satisfaire, que tu désires une beauté naissante, que tu veuilles une beauté plus formée, ou même que tu préfères un âge plus mûr; tu n'as que l'embarras du choix. »</p>
        <p>L'auteur de la Clef parle ensuite des qualités de l'amant vraiment digne de ce nom; ici encore il est d'accord avec Guillaume de Lorris. Pour les qualités physiques , cet accord s'explique parce que les deux auteurs ont suivi Ovide, mais il n'en est pas de même pour les qualités morales, dont le poète latin ne parle pas.</p>
        <p>De plus, on se demande pourquoi l'auteur de la Clef d'Amours, qui d'habitude suit fidèlement son modèle, s'en est écarté ici ; il semble bien que ce soit sous l'influence du Roman de la Rose.</p>
        <p>J'ai cherché sur quelles raisons pouvait être fondée cette</p>
        <p>(1) La littérature française au moyen âge, \ 111.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>84 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>opinion, je n'en ai pas trouvé de bien solides. Voici les seuls rapprochements qui m'ont paru pouvoir être faits entre les deux poèmes : Guillaume, dans le portrait de Largesse, nous apprend que</p>
        <p>El fu du linage Alexandre (v. 1136).</p>
        <p>C'estoit li escuz losengiez</p>
        <p>De promesses et de beaus dons,</p>
        <p>A un cartier de guerredons,</p>
        <p>Des armes au grant Alisandre,</p>
        <p>Qui, por tôt doner et espandre,</p>
        <p>Ot .1. lambeljd'overtes mains (v. 1644-1649).</p>
        <p>Plus loin, il dit que l'amoureux doit surpasser la « largesce Alixandre » (v. 1806). Enfin, c'est avec « la lance au large Alixandre » que Largesse lutte contre Avarice.</p>
        <p>M. Meyer cite des exemples de Chrestien de Troyes, de Gauthier de Châtillon, de Gaucelin Faidit, qui montrent que la libéralité du conquérant macédonien était populaire au temps de ces auteurs, bien qu'il semble établi « qu'Alexandre de Paris a eu la part prépondérante dans la formation du caractère conventionnel d'Alexandre, envisagé comme type de la largesse (2). »</p>
        <p>(1) P. Meyer, Alexandre le Grand dans la littérature française au moyen âge, II, p. 372 et 373.</p>
        <p>(2) Ibxd., II, p. 374.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 85</p>
        <p>Guillaume et Huon considèrent Keu le sénéchal comme le type du médisant, et Gauvain comme le représentant de la courtoisie. J'ai eu déjà l'occasion de citer les vers du Roman de la Rose, où il est question des deux commensaux de la Table Ronde (1). Huon, après avoir dit que</p>
        <p>Gauveins portait l'escu parti</p>
        <p>De proesce et de cortoisie (T. d'A., v. 1984-1985);</p>
        <p>blasonne ainsi les armes de Keu :</p>
        <p>Misire Quieus, li sencsciaus,</p>
        <p>Sans fere autre description,</p>
        <p>Ot les armes Detraccion ,</p>
        <p>Endentees de félonie,</p>
        <p>A ramposnes de vilenie,</p>
        <p>A .m. tourteaus fez et fourniz</p>
        <p>De ramposnes et de mesdiz,</p>
        <p>Qui trop bien en l'escu avindrent (T. d'A., v. 2008-2015).</p>
        <p>Lorsque Courtoisie,</p>
        <p>qui la flor du monde,</p>
        <p>Monseignor Gaugein, afeta,</p>
        <p>Et de sa mamele aleta</p>
        <p>Cligès, Yvein et Lancolot (T. d'A., v. 2340-2343),</p>
        <p>eut tué Médit, elle s'empara de son cheval :</p>
        <p>Lors saisi le cheval de pris</p>
        <p>Qui fu Mesdit, par mi la resne,</p>
        <p>Et au héraut, qui se desresne,</p>
        <p>A doné armes et cheval</p>
        <p>Qui furent Keu le seneschal (T. d'A., v. 2346-2350).</p>
        <p>Le non Gaugain et l'Olivier</p>
        <p>Ot fet en mi son hiaume escrire (T. d'A., v. 1840-1841).</p>
        <p>La courtoisie de Gauvain et la médisance de Keu n'étaient pas moins traditionnelles que la largesse d'Alexandre. « Ce qui caractérise Gauvain dans les romans de Chrestien et dans tous les</p>
        <p>(1) Cf. p. 73-74.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>86 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Cette opposition entre le caractère du sénéchal et celui de Gauvain a même fourni le sujet d'un ancien poème français, qui est aujourd'hui perdu, mais dont il reste une traduction néerlandaise du treizième siècle (3).</p>
        <p>11 est sans intérêt de constater que la conception de l'amour est la même dans le Roman de la Rose et dans le Tournoiement d'Antéchrist. Il ne pouvait guère en être autrement, les auteurs étant contemporains.</p>
        <p>L'image , employée par Guillaume et Huon , de la flèche d'Amour, qui entre par l'oeil pour aller se loger dans le coeur, est un lieu commun. Elle est, d'ailleurs, différemment représentée par les deux poètes. De plus, Huon nous dit qui lui en a fourni le modèle, c'est Chrestien de Troyes, que Guillaume de Lorris connaissait sans doute aussi bien que lui :</p>
        <p>(1) G. Pans, Histoire littéraire, XXX, p 33.</p>
        <p>(2) llnd., XXX, 54 et 55.</p>
        <p>(3) ibid., XXX, 84.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 87</p>
        <p>Mais qui le voir dire en vodroit,</p>
        <p>Ghrestiens de Troies dist mieus</p>
        <p>Du cuer navré, du dart, des ieus,</p>
        <p>Que je ne vous porroie dire (T. d'Ant., v. 2600-2603).</p>
        <p>L'auteur du Tournoiement fait allusion aux vers G93-859 de Gligès. Or, précisément, M. Foerster, l'éditeur de ce roman, considère , et avec vraisemblance , que Guillaume de Lorris s'est inspiré de ce passage pour les vers 1689-1890 de son poème.</p>
        <p>Les vers 1956-64 du roman rappellent aussi deux passages du Tournoiement d'Antéchrist :</p>
        <p>Qu'Amors porte le gonfanon</p>
        <p>De Cortoisie et la baniere (R. R., v. 1956-1957).</p>
        <p>Desploier au vent la baniere</p>
        <p>D'Amours, qu'Aliance a partie</p>
        <p>De largesce et de cortoisie (T. d'Ant., v. 1810-1812).</p>
        <p>Et si est de tele manière,</p>
        <p>Si dous, si frans et si gentis,</p>
        <p>Que quiconques est entcntis</p>
        <p>A li servir et honorer,</p>
        <p>Dedans lui ne puet demorer</p>
        <p>Vilonie ne mesprison,</p>
        <p>Ne nule mauvese^aprison (R. R., v. 1958-1964).</p>
        <p>Car Amours a si cortois non</p>
        <p>Que, se vileins de lui s'acointe,</p>
        <p>Amours le fet courtois et cointe,</p>
        <p>Et le félon fet franc et douz,</p>
        <p>Et l'orgueilleus met a genouz,</p>
        <p>Et donte les outredoutez (T. d'Ant., v. 1768-1773).</p>
        <p>Quant il scet</p>
        <p>Qu'il doit par nuit faire le guet,</p>
        <p>Il monte le soir as creneaus,</p>
        <p>Et atrempe ses chalemeaus,</p>
        <p>Et ses buisines et ses cors.</p>
        <p>Une hore dit lés et descors,</p>
        <p>Et sonnez dous de controvaille,</p>
        <p>As estives de Cornouaille (R. R., v. 4502-4509).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>88 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>La nuit ala et le jor vint,</p>
        <p>Pour enluminer tôt le mont,</p>
        <p>Qu'en la tour du chastel a mont,</p>
        <p>En estives de Cornouaille</p>
        <p>Corna la guele... (T. d'Ant., v. 3492-3496.)</p>
        <p>Les estives de Cornouaille étaient bien connues; on les trouve souvent mentionnées dans les poèmes du douzième et du treizième siècle (1).</p>
        <p>Une première fois il dit que dans le jardin d'Oiseuse, Largesse avait pour ami un chevalier du lignage</p>
        <p>Au bon roi Artus de Bretaigne.</p>
        <p>Ce fu cil qui porta l'enseigne</p>
        <p>De Valor et le gonfanon.</p>
        <p>Encor est il de tel renon</p>
        <p>Que l'en conte de li les contes</p>
        <p>Et devant rois et devant contes (v. 1183-1188).</p>
        <p>(1) Plenté d'estrumens y avoit : Vieles et salterions, Harpes et rotes et canons</p>
        <p>Et estives de Cornouaille (Cléomades, v. 2878-81).</p>
        <p>(Li Rommans de Cléomades, par Adenès li Rois, p. p. A. van Hasselt. Bruxelles, 1865-1866, 2 vol. in-8°.)</p>
        <p>(2) D'ailleurs, s'il était nécessaire d'admettre que l'un des deux poètes eût imité l'autre, rien n'empêcherait do considérer le Roman de la Rose comme le modèle, et Huon de Méri comme l'imitateur.</p>
        <p>(3; La hltéralurf française au moyen âge, \ 111.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE. 89</p>
        <p>Ce chevalier revenait d'un tournoi où il avait remporté d'éclatantes victoires pour l'amour de son amie (v. 1189-96).</p>
        <p>Plus loin, Guillaume rappelle le caractère moqueur et médisant de Keu le sénéchal et la courtoisie de Gauvain (v. 2100-8) (1).</p>
        <p>Uns bachelers jones s'estoit</p>
        <p>Pris a Franchise lez a lez.</p>
        <p>Ne soi comment ert apelez,</p>
        <p>Mes beaus estoit se il fast ores</p>
        <p>Filz au seignor de Gundesores (v. 1230-1234).</p>
        <p>L'intervention de dame Raison, ses efforts pour détourner le jeune homme du service d'Amour , rappellent ce passage du Roman de la Charrette :</p>
        <p>Mes Raison, qui d'Amors se part,</p>
        <p>Li dit que de monter se gart.</p>
        <p>Si le chastie, si l'enseigne,</p>
        <p>Que riens ne face ne n'empreigne</p>
        <p>Dont il ait honte ne reproche.</p>
        <p>N'est pas el cuer mes en la boche</p>
        <p>Reson, qui ce dire li ose.</p>
        <p>Mes Âmors est el cuer enclose,</p>
        <p>Qui li comande et le semont</p>
        <p>Que tost sor la charete mont.</p>
        <p>Amors le velt, et il i saut... (p. 14, éd. Tarbé).</p>
        <p>(1) Voyez ci-dessus, p. 85-86.</p>
        <p>(2) Page 87.</p>
        <p>(3) Dame, vos an portez la clef, Et la serre et l'escrin avez</p>
        <p>Ou ma joie est, si nel savez (Chev. au lion, v. 4632-34.)</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>90 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Por la graine qui fu semée,</p>
        <p>Fu celé fontaine clamée</p>
        <p>La Fontaine d'Amors par droit,</p>
        <p>Dont plusors ont en maint endroit</p>
        <p>Parlé en romans et en livre (v. 1603-1607).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>VIII</p>
        <p>CONCLUSION DE LA PREMIERE PARTIE.</p>
        <p>... ja mes n'orrés mieus descrivre</p>
        <p>La vérité de la matere</p>
        <p>Com je la vous vodrai retrere (v. 1608-1610).</p>
        <p>La matire en est bone et noeve (v. 39).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>92 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE</p>
        <p>i</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>94 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>(1) Histoire littéraire, XXIII, p. 15.</p>
        <p>(2) Voyez vers 5760-5761, cités p. 100.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 95</p>
        <p>Tant com ainsinc me dementoie</p>
        <p>Des grans dolors que je sentoie... (v. 4832 et suiv.).</p>
        <p>Boèce et Alain font un portrait très minutieux de leurs nobles visiteuses. Jean de Meun ne pouvait pas ici les imiter, puisque Raison avait été présentée au lecteur par Guillaume de Lorris.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>96 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Or te demonstrerai sans fable</p>
        <p>Chose qui n'est point demonstrable (v. 4896-97).</p>
        <p>« Rem immonstrabilem demonstrabo, inextricabilem extricabo. » (De Planctu, col. 455.)</p>
        <p>Dame, fis ge, de ce me vant,</p>
        <p>Ge n'en sai pas plus que devant (v. 4978-79).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 97</p>
        <p>Sous ces nombreuses digressions, le continuateur perd de vue le sujet primitif du roman; pour lui, la conquête de la rose n'est plus qu'un prétexte, une transition plus ou moins ingénieuse pour relier entre eux des discours sur différents sujets.</p>
        <p>Non seulement le sujet, mais aussi l'esprit du poème change sous la plume de Jean de Meun : « Guillaume ne loue et ne peint que l'amour vrai, et réprouve les « faux amants; » Jean, faisant parler Raison, trouve qu'ils sont seuls avisés, et que les autres sont des niais; Amour défend, dans Guillaume, d'employer des paroles grossières; Jean les justifie et met cyniquement sa théorie en pratique; Amour recommande avant tout, dans le premier poème, de respecter les femmes ; elles reçoivent, dans le second, les plus sanglantes insultes qui leur aient jamais été adressées ; l'allégorie même de la rose, délicate et gracieuse chez Guillaume, devient platement grossière chez Jean (1). »</p>
        <p>(1) G. Paris, La littérature française, p. 113. -~ •</p>
        <p>;; &lt;-- ':■. 7</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>98 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Nus qui bien face n'est vilains, Mes de vilonie est toz plains Hauz hom qui laide vie maine. Nus n'est vilains s'il ne vilaine (2).</p>
        <p>S'il fallait quelque hardiesse pour écrire de pareils vers, il y avait une autre idole de l'aristocratie qu'il était moins dangereux d'attaquer. La femme est surtout le point de mire des railleries de la littérature bourgeoise. D'ailleurs, le culte dont elle était l'objet dans les classes élevées était tout extérieur; c'était une forme de la courtoisie, une étiquette du beau monde; et André le Chapelain lui-même, le jurisconsulte des dilettanti en amour, n'a pas craint de terminer son code de galanterie par une série de chapitres où il affirme que la femme, de sa nature, a tous les vices et qu'elle est, en somme, l'être le moins digne d'être aimé.</p>
        <p>Tel est l'esprit d'une partie de la littérature au treizième siècle, comprenant les fableaux, le roman de Renart, une foule de poèmes de tous genres, qu'on pourrait grouper sous la dénomination commune de littérature satirique bourgeoise.</p>
        <p>A ce groupe appartient la seconde partie du Roman de la Rose, tandis que la première doit être rangée dans la littérature aristocratique. Guillaume de Lorris appartenait, sinon par la naissance, du moins par le caractère, au monde élégant des châteaux; Jean</p>
        <p>(1) Wace, Roman de Rou, v. 6027.</p>
        <p>(2) Cf. Hist. litt., XXIV, p. 236.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 99</p>
        <p>Glopinel était du « moyen estât ». Ainsi s'explique la différence d'esprit des deux poèmes (1).</p>
        <p>Vilonnie fait li vilains,</p>
        <p>Por ce n'est pas drois que je l'ains;</p>
        <p>Vilains est fel et sans pitié,</p>
        <p>Sans service et sans amitié (v. 2093-2096).</p>
        <p>Voyez aussi les vers 2223-2225. Jean de Meun dit, au contraire :</p>
        <p>Car ausinc bien sont amoretes</p>
        <p>Sous bureaus comme sous brunetes (v. 4950-51).</p>
        <p>Voir aussi les vers 11629 et suivants.</p>
        <p>La Fontaine a dit, dans les mêmes termes que Jean de Meun :</p>
        <p>' Sous les cotillons des grisettes Peut loger autant de beauté Que sous les jupes des coquettes {Joconde).</p>
        <p>(2) Histoire littéraire, XXIV, p. 336.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>100 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>C'est sous l'impulsion de celte renaissance et de ces tendances régénératrices qu'ont été écrits en langue vulgaire, non seulement des ouvrages spéciaux, comme les traductions de Jean de Meun que j'ai citées plus haut, mais un grand nombre d'encyclopédies, telles que le Livre de Sidrac; Y Image du Monde (1245), de Gautier de Metz; la Mappemonde, d'apiès Solin, par Pierre; la Lumière des laïques, par Pierre de Peckham; la Petite Philosophie; le traité de la Sphère, par Simon de Compiègne; différents traités sur les Propriétés des choses; le Secret des Secrets, traduit par Joffroy de Watreford et Servais Gopale ; le Trésor de Brunetto Latino (v. 1265). Les auteurs de ces ouvrages ont voulu communiquer aux laïques une partie de la science des clercs; c'est aussi le but que Jean de Meun s'est proposé; il a fait passer le plus possible, pour l'instruction du grand public, des livres latins dans son roman,</p>
        <p>les sentences qui la gisent, Dont grans biens as genz lais feroit Qui bien le lor translaterait (v. 5759-61).</p>
        <p>Profit et délectation,</p>
        <p>C'est toute son intention (v. 16179-80).</p>
        <p>(1) Histoire littéraire, XXIV, p. 336.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 101</p>
        <p>Enfin, un auteur peut avoir des connaissances qui ne lui sont</p>
        <p>(1) Notices et Extraits des Man., XXIV, i, 364.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>102 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>II</p>
        <p>Sources de la seconde partie du Roman de la Rose : Écriture sainte. — Homère. — Pythagore. — Platon et Chalcidius. — Aristote. — Théophraste. — Ptolémée. — Cicéron. — Salluste. — Virgile. — Horace. — Tite-Live. — Ovide. — Lucain. — Suétone. — Juvénal. — Solin. — Caton. — S. Augustin. — Claudien. — Mythographes. — Macrobe. — Boèce.</p>
        <p>— Justinien. — Valérius. — Geber et Roger Bacon. — Abou-Maschar. — Alhazen. — Abailart et Héloise. — Jean de Salisbury. — Alain de Lille.</p>
        <p>— Guillaume le Clerc. — Raoul de Houdan. — Huon de Méri. — André le Chapelain. — Guillaume de Saint-Amour. — Clef d'Amours. — Trouvères. — Légende du Phénix. — Légende de dame Abonde.</p>
        <p>ÉCRITURE SAINTE.</p>
        <p>(1) Si redist aillors l'Escripture, Que de tout le féminin vice</p>
        <p>Li fondemens est avarice (v. 17281-84). Ces vers font-ils allusion à cette parole de S. Paul, où il n'est pas question de la femme : « Radix omnium malorum cupiditas ? » (1 Tim., VI, 10).</p>
        <p>(2) Et qui seroit bien cler veans, Il verroit que maus est neans,</p>
        <p>Car ainsinc le dit l'Escripture (v. 7033-35).</p>
        <p>On trouve dans Amos (VI, 14) : « Qui laetamini in nihilo... » S. Augustin, expliquant les paroles de S. Jean (I, 3) : « Sme ipso factum est nihil », dit : « Peccatum nihil est... » Mais il faut remarquer que les vers qui précèdent et ceux qui suivent les trois que je viens de citer sont tirés d'une page de la Consolation, dans laquelle Boèce dit : « Maluin est nihil. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>104 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Les nombreuses citations des Proverbes, de saint Mathieu, de saint Paul, de saint Augustin, faites du vers 12200 au vers 12657, sont empruntées à Guillaume de Saint-Amour. Les autres, qui ont pu être tirées directement de la Bible, sont :</p>
        <p>Vers 5059-76 S. Paul, Col., m, 14 et 1 Cor., xin, 3.</p>
        <p>— 8920-28, 8931-36. Ecclésiastique, XL, 29.</p>
        <p>— 8929-30 Proverbes, XIX, 7.</p>
        <p>— 10668-71 Ecclésiastique, VII, 29.</p>
        <p>— 17267-73 id., XXV, 22, 23, 26.</p>
        <p>— 17582-85 id., XXV, 30.</p>
        <p>— 19084-87 id., XXVI, 1.</p>
        <p>— 17628-33 Michée, VII, 5.</p>
        <p>HOMÈRE.</p>
        <p>Cette allégorie se trouve dans le chant XXIV de l'Iliade, elle est contée par Achille au vieux Priam, pour le consoler de la mort d'Hector :</p>
        <p>Aoiol yap f£ Ttiôot xaxaxEiaToa Iv Aïo; ouSsi</p>
        <p>Swptov ofa Si'Swai, xaxwv, ê'repoç Se éauv •</p>
        <p>o) (XEV x' a(/.[/.il;aç SUT] Zeuç TspTtixépauvoç,</p>
        <p>àWvOTE [AÉV TS xaxio o ys xupsrat, aXXote S' Èa6)io •</p>
        <p>(&amp; Se xe TWV XuYpfiv Sur], \wSr\rby eOrjXEV,</p>
        <p>xaî I xaxv] fSouêpuxraç iizi }(Gova Sïav iXauvei,</p>
        <p>".poixa S' ours Oeotat reTifiivoç ouxe ppoxo"i&lt;jtv (v. 527-533).</p>
        <p>Est-ce que Jean de Meun avait lu l'Iliade? Le vers :</p>
        <p>Puis que tu l'as étudié (v. 7517),</p>
        <p>même s'il était sincère, ne le prouverait pas. Au moyen âge, il n'existait pas de traduction des oeuvres d'Homère, et au treizième siècle, en France, personne n'était capable de comprendre le</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 105</p>
        <p>texte original. A cette époque, ceux qui passaient pour connaître le grec étaient très rares, et ils n'en auraient pu traduire plusieurs lignes de suite sans commettre d'énormes erreurs. Homère n'était connu alors que par un récit de la guerre de Troie, en vers latins, appelé Homerus latinus, ou encore Pindarus Thebanus, parce qu'il passait pour être une traduction de l'Iliade, faite par le grand poète lyrique.</p>
        <p>(1) De Cons., II, pr. 2.</p>
        <p>(2) Liv. II, l 379.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>106 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA. ROSE.</p>
        <p>Plus loin, le nom d'Homère revient de nouveau sous la plume de Jean (v. 14560), mais le nom seulement. D'ailleurs, cette fois encore, notre poète l'a trouvé dans un ouvrage latin qu'il imite, le De Arte amandi d'Ovide (II, 279-280) (1).</p>
        <p>PYTHAGORE.</p>
        <p>Pythagoras redit neïs,</p>
        <p>6e tu son livre onques veïs</p>
        <p>Que l'en apelle Vers dorés,</p>
        <p>Por les diz du livre honorés :</p>
        <p>Quant tu du cors départiras,</p>
        <p>Tous frans ou saint ciel t'en iras,</p>
        <p>Et lesseras humanité</p>
        <p>Vivans en pure deïté (v. 5746-53).</p>
        <p>r|v S' dfotoAeupaç affila Èç aiôsp' tAeuôepov EXÔVJÇ,</p>
        <p>lassai àâavaxo?, ôeoç af/.ëpoToç, oûx éxt QVT\T6Ç (V. 70-71) (3).</p>
        <p>depuis oublié, paraît bien inspiré par l'interrogation de Philosophie à Boèce : Nonne adolescenlibus... didicisti?</p>
        <p>D'autre part, je tiens a grant honte,</p>
        <p>Puis que tu ses que letre monte,</p>
        <p>Et que estudier te convient,</p>
        <p>Quant il d'Omer ne te souvient,</p>
        <p>Puis que tu l'as estudié;</p>
        <p>Mes tu l'as, ce semble, obhe.</p>
        <p>Et n'est ce poine vaine et vuide? (v. 7513-19).</p>
        <p>(1) Voyez ci-dessous, p. 124.</p>
        <p>(2) Chalcidius traduit èç alOtp' êXeûOepov comme êç al8ép' iXeû8spo{.</p>
        <p>(3) Fragmenta philosophorum graecorum (édit. Didot, 2 vol. in-4°, 18601867), t. I, p. 199.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 107</p>
        <p>Pythagoras etiam in suis aureis versibus :</p>
        <p>Corpore deposito cum liber ad aethera perges, Evades hominem, factus Deus aetheris almi.</p>
        <p>PLATON ET CHALCIDIUS.</p>
        <p>Qui mieus de Dieu parler osa (v. 2047-59).</p>
        <p>Ce jugement ne laisse pas d'être curieux pour l'époque où il a été émis.</p>
        <p>Notre auteur, comme ses contemporains, ne connaissait du philosophe que le Timée, ou, plus exactement, la traduction du Timée par Chalcidius. Bien qu'il n'ait pas laissé échapper une seule fois de sa plume le nom de Chalcidius, il lui doit certainement tout ce que dans son poème il place sous le patronage de Platon. Il suffit, pour s'en convaincre, de rapprocher de ses citations les passages correspondants du texte grec et de la version latine. En voici un exemple :</p>
        <p>...Platons dist, c'est chose voire, Que plus tenable est la mémoire De ce qu'on aprent en enfance (v. 13830-32).</p>
        <p>iî; Svj TOI, TO XsyûfJ'.EVov, "ri TTOCI'SCÙV [j.aôvifxa'ca ôau^adTOV ïyu xt f/.vrifj.E'ïov (Timée, éd. Didot, p. 203, 1. 4).</p>
        <p>« Certusque illud expertus sum, tenaciorem fere memoriam rerum quae in prima discuntur aetate » (Chalcidius, éd. Fabr.).</p>
        <p>Un autre passage (v. 19995-20050) plus long, et par conséquent plus décisif, soumis au même examen, donne le même résultat ; c'est celui où Jean de Meun reproduit littéralement ces lignes de Chalcidius : « Dii deorum, quorum opifex idemque pater ego, opéra siquidem vos mea estis, dissolubilia quidem natura, me tamen ita volente indissolubilia. Omne siquidem quod junctum est natura dissolubile est. At vero quod bona ratione junctum atque modulatum est, dissolvi velle non est Dei. Quapropter quia facti generatique estis, immortales quidem nequaquam nec omnimodo indissolubiles, nec tamen unquam dissolvemini, nec</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>108 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA. ROSE.</p>
        <p>mortis necessitatem subibitis, quia voluntas mea major est nexus et vegetatior ad aeternitatis custodiam quam illi nexus, vestra coagmentata atque vitales, ex quibus aeternitas composita est» (p. 250).</p>
        <p>Dans les exemples précédents, Jean de Meun se contente de dire qu'il reproduit la pensée de Platon, sans donner le nom de l'ouvrage où elle est exprimée; dans l'exemple qui suit, il cite le Timée :</p>
        <p>... Platons disoit en s'escolc Que donee nous fu parole Por faire nos voloirs entendre, Poi- enseignier et por aprendrc. Ceste sentence ci rimce Troveras escrite en Thimee De Platon... (v. 7844-50).</p>
        <p>Ces vers peuvent être rapprochés de deux passages seulement du texte grec, et ils ne rendent exactement ni l'un ni l'autre :</p>
        <p>« Eadem vocis quoque etauditus ratio est, ad eosdem usus atque ad plenam vitae hominum instructionein datorum. Siquidem propterea sermonis est ordinata communicatio ut praesto forent mutuae volunlatis indicia (Éd. Fabr., p. 258).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. i 09</p>
        <p>taire (1); voici d'autres emprunts faits au même ouvrage. Jean dit, en parlant de l'homme :</p>
        <p>Il a quanque l'en puet penser,</p>
        <p>C'est uns petis mondes noveaus (v. 19984-85).</p>
        <p>On lit dans le Commentaire : « Est igitur in corporibus nostris aquae portio et item aeris necnon ignis et terrae. UDde opinor hominem mundum brevem a veteribus appellatum nec immerito. » (Éd. Fabr., p. 351) (2).</p>
        <p>Jean dit de même que Dieu,</p>
        <p>C'est li rois, c'est li empereres (v. 20009).</p>
        <p>ARISTOTE.</p>
        <p>Dont nus ne set, s'il n'est bon mestre,</p>
        <p>Por tenir des regars escole,</p>
        <p>Comment li solaus les piole,</p>
        <p>Quantes colors il ont, ne queles,</p>
        <p>Ne porquoi tant, ne porquoi teles,</p>
        <p>Ne la cause de lor figure.</p>
        <p>Il li convendroit prendre cure</p>
        <p>D'estre desciples Aristote (v. 18959-66).</p>
        <p>(t) Page 106.</p>
        <p>(3) Boèce, liv. III, prose S. L'ouvrage d'Aristote dont cette pensée est tirée ne nous est pas parvenu.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1 10 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>C'est une allusion au livre III de la Météorologie.</p>
        <p>L'autre citation est le récit d'un phénomène de réfraction visuelle, raconté au livre III, iv, 3 du même traité :</p>
        <p>Aristotes neïs tesmoigne,</p>
        <p>Qui bien sot de ceste besoigne,</p>
        <p>Car toute science avoit chiere :</p>
        <p>Uns hons, ce dist, malades iere,</p>
        <p>Si li avoit la maladie</p>
        <p>Sa vetie moult afoiblie,</p>
        <p>Et li airs iert oscurs et trobles,</p>
        <p>Et dit que par ces raisons dobles,</p>
        <p>Vit il en l'air de place en place</p>
        <p>Aler par devant soi sa face (v. 19132-41).</p>
        <p>Le Roman de la Rose ne paraît pas devoir autre chose au philosophe grec.</p>
        <p>THÉOPHRASTE.</p>
        <p>En son noble livre Auréole,</p>
        <p>Qui bien fait a lire en escole (v. 9316-17).</p>
        <p>PTOLÉMÉE.</p>
        <p>J'ai vainement cherché dans les oeuvres de Ptolémée les trois passages cités sous son nom dans le Roman de la Rose (vers 7781-85, 14576-79, 19502-509), je n'en ai trouvé aucun. Jean de</p>
        <p>(1) Adversus Jovinianum, I, 47. Saint Jérôme appelle le livre de Théophraste : Aureolus liber de Nuptiis.</p>
        <p>(2) Polycraticus, VIII, 11.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 111</p>
        <p>Meun affirme que sa première citation est tirée du commencement de l'Almageste :</p>
        <p>Langue doit estro refrénée,</p>
        <p>Car nous lisons de Tholomee</p>
        <p>Une parole moult honeste,</p>
        <p>Au comencier de s'Almageste :</p>
        <p>Que sages est cis qui met paine</p>
        <p>A ce que sa langue refraine,</p>
        <p>Fors, sans plus, quant de Dieu parole (v. 7780-86).</p>
        <p>CICÉRON.</p>
        <p>Le premier de ces traités lui a inspiré une digression sur la jeunesse et la vieillesse. Jean ayant dit que le principe de l'amour est la génération et non pas le plaisir, ajoute que ce dernier sentiment est le prince de tous les vices, la racine de tous les maux,</p>
        <p>Si com Tulles le détermine,</p>
        <p>Ou livre qu'il fist de Vieillesse,</p>
        <p>Qu'il loe et vant plus que Jonesse (v. 5151-3) (2).</p>
        <p>(2) C'est au chapitre XXXIX (Éd. J. Sommerbrodt) que Cicéron énumère les suites funestes des plaisirs des sens.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>112 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Travail et Dolor la herbergent...(v. 5244).</p>
        <p>Les deux philosophes pourtant ne sont pas en contradiction. L'un, quelque peu idéaliste, ne parle que des vieillards qui, pendant leur jeune âge , ont su résister aux passions et, par l'accomplissement de leurs devoirs, éviter les remords tardifs de la conscience et acquérir l'estime de tous (1). Il semble même oublier que l'indigence et les infirmités corporelles ne sont pas toujours des effets de la volonté mal appliquée. L'autre, plus positif, plus vrai, plus humain, considère la majorité des cas, et envisage la vie telle qu'elle est dans la réalité.</p>
        <p>Jean connaissait aussi très bien le De Amicitia. Sa dissertation sur l'amitié abonde en réminiscences de ce traité. 11 cite d'ailleurs une fois Cicéron, mais il lui doit plus que cette mention ne semble le dire. On le constatera facilement en jetant les yeux sur le tableau suivant, où sont placés en regard du texte latin les vers français qui expriment les mêmes idées. Si l'on compare ensuite le passage tout entier du Roman de la Rose au De Amicitia, on reconnaîtra que Jean, qui ne suit pas le plan de Cicéron, qui laisse de côté un certain nombre de ses arguments, qui en développe d'autres, n'a pas fait ici oeuvre de plagiaire, mais s'est souvenu d'un livre qu'il avait dans la mémoire plutôt que sous les yeux :</p>
        <p>Amitié est nommée l'une : Est enim amicitia nihil aliud</p>
        <p>C'est bonne volenté commune nisi omnium divinarum humanaDe</p>
        <p>humanaDe entr'eus sans descordance , punique rerum cum benevolentia Selon la Dieu benivoillance ; et cantate consensio.</p>
        <p>Et soit entr'eus communité (Ch. VI.)</p>
        <p>De tous lors biens en charité. (v. 5406-11.)</p>
        <p>(1) Sed in omni ratione mementoto eam me senectutom laudare quae fondamentis aduloacentiao conslituta sit. Ex quo efficitur îd quod ego magno quondam cum assensu omnium dixi miseram esse senectutem quae se oratione defendoret (ch. LXI1).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 113</p>
        <p>Ne soit l'un d'aidier l'autre lent. (v. 5414.)</p>
        <p>Et loiaus, car riens ne vaudrait Li sens ou loiauté faudrait.</p>
        <p>(v. 5416-17.)</p>
        <p>Que l'un quanqu'il ose penser Puisse a son ami recenser Com a soi seul seurement, Sans soupeçon d'encusement.</p>
        <p>(v. 5418-21.) Teus mors avoir doivent et seulent Qui parfetement amer veulent.</p>
        <p>(v. 5422-23.)</p>
        <p>Ne puet estre homs si amiables, S'il n'est si fers et si estables Que por Fortune ne se mueve.</p>
        <p>(v. 5424-26.)</p>
        <p>Et de son duel la moitié porte, Et de quanqu'il puet le conforte, Et de la joie a sa partie, Se l'amor est a droit partie.</p>
        <p>(v. 5464-67.)</p>
        <p>Par la loi de coste amitié, Dit Tulles, dans un sien ditié, Que bien devons faire requeste A nos amis, s'cle est honeste ; Et lor requeste refaison, S'ele contient droit et raison.</p>
        <p>(v. 5468-73.)</p>
        <p>Fors en deus cas qu'il en excepte • S'en les voloit a mort livrer,</p>
        <p>... ne exspectemus quidem.dum rogemur. Studium semper adsit, cunctatio absit. . (Ch. XIII.)</p>
        <p>.. nisi in bonis amicitiam esse non posse... (Ch. V.)</p>
        <p>... nec sine virtute amicitia esse ulio pacto potest... (Ch. VI.)</p>
        <p>Quid dulcius quam habere quicum omnia audeas sic loqui ut tecum?</p>
        <p>(Ch. VI.)</p>
        <p>Dispares enim mores disparia studia sequuntur, quorum dissimilitudo dissociât amicitias.</p>
        <p>(Ch. XX.)</p>
        <p>Sunt igitur firmi et stabiles et constantes eligendi.</p>
        <p>(Ch. XVII.)</p>
        <p>Qui esset tantus fructus in prosperis rébus, nisi haberes qui illis aeque ac tu ipse gauderet? Adversas vero ferre difficile esset sine «o qui illas gravius etiam quam tu fcrret. (Ch. VI )</p>
        <p>Et sccundas res splcndidiores facit amicitia et ad versas partiens communicansque leviores.</p>
        <p>(Ch. VI.)</p>
        <p>Haec igitur lex in amicitia sanciatur ut neque rogemus res turpes nec faciamus rogati.</p>
        <p>(Ch. XII.)</p>
        <p>Haec igitur prima lex amicitiae sanciatur ut ab amicis honesta petamus, amicorum causa honesta faciamus. (Ch. XIII.)</p>
        <p>Sit inter eos omnium rerum , consiliorum, voluntatum, sine ulla 8</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>114</p>
        <p>ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Penser devons d'eus délivrer ; Se l'en assaut lor renomce, Gardons que ne soit diffamée. - En ces deus cas les loist défendre, Sans droit et sans raison atendre : Tant com amor puet escuser, Ce ne doit nus homs refuser.</p>
        <p>(v. 5475-83.)</p>
        <p>D'une autre amor te vueil retraire, Qui est a bonne amor contraire, Et forment refait a blasmer ; C'est fainte volenté d'amer En cuer malade du meshaing De convoitise, de gaaing.</p>
        <p>(v. 5490-95.)</p>
        <p>Ceste amor est en tel balance, Si tost com el pert l'espérance Du proufil qu'ele vuet ataindre, Faillir h convient et estaindre.</p>
        <p>(v. 5496-99 ) C'est l'amor qui vient de Fortune, Qui s'eschpse comme la lune.</p>
        <p>(v. 5504-5.)</p>
        <p>Car ne puet bien estre amoreus Cuers qui n'aime les gens por eus; Ains se faint et les vet flatant Por le proufit qu'il en atent.</p>
        <p>(v. 5500-3.)</p>
        <p>exceptione communitas, ut etiam si qua fortuna accident, ut minus justae amicorum voluntates adjuvandae sint, in quibus corum aut caput agatur aut fama, declinandum de via est, modo ne surama turpitudo sequatur.</p>
        <p>(Ch. XVII )</p>
        <p>Mihi quidem videntur qui utilitatum causa fingunt amicilias amabilissimum nodum amicitiae tôlière.</p>
        <p>(Ch. XIV.)</p>
        <p>Coluntur tamen simulatione, dumtaxat ad tempus. Quod si forte, ut fit plerumque, ceciderunt, tum intellegilur quam fuerint inopes amicorum.</p>
        <p>(Ch. XV.)</p>
        <p>Nam utilitates quidem etiam ab iis perapiuntur saepe qui simulatione amicitiae coluntur et observantur temporis causa.</p>
        <p>(Ch. VIII.)</p>
        <p>Habendum est nullam in amicitiis pestem esse majorem quam adulationem, blanditiam, adsentationem. (Ch. XXV.)</p>
        <p>Vingt pages plus loin, Jean de Meun rappelle de nouveau une phrase du De Amicilia : J</p>
        <p>Neïs Tu'les, qui mist grant cure En cerebier secrés d'escripture, Ne pot tant son engin desbatre C'onc plus de trois père ou de quatre, De tous les siècles trespassés, Puis que cis mons fu compassés,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 115</p>
        <p>De si fines amoi's trovast;</p>
        <p>Si croi que mains en esprovast</p>
        <p>De ceus qui a son tens vivoient,</p>
        <p>Qui si ami de bouche estoient (v. 6128-37).</p>
        <p>Au De hwentione rhetorica, le Roman de la Rose ne doit qu'une petite anecdote(v. 17121-33), celle deZeuxis, prenant pour modèle d'une statue les cinq plus belles jeunes filles qu'il put trouver,</p>
        <p>Si com Tulles le nous remembre,</p>
        <p>Ou livre de sa Retorique,</p>
        <p>Qui moult est science autentique (v. 17131-33)</p>
        <p>SALLUSTE.</p>
        <p>Comme s'il prévoyait les attaques auxquelles son livre devait être plus tard en butte, notre auteur s'excuse d'avoir employé quelques expressions</p>
        <p>Semblant trop baudes ou trop foies (v. -1G100),</p>
        <p>il en rejette la faute sur son sujet, et invoque pour sa défense l'autorité de Salluste, dont il traduit (v. 16115-30) cette phrase de la Conjuration de Gatilina : « Ac inihi quidem, tametsi haud-</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>116 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>quaquam par gloria sequitur scriptorem et auctorem rerum , tamen in primis arduum videtur res gestas scribere; primum quod l'acta dictis exaequanda sunt... (1). »</p>
        <p>VIRGILE.</p>
        <p>Jean de Meun connaissait bien Virgile et l'appréciait justement, en le considérant comme un maître dans la connaissance du coeur féminin :</p>
        <p>Virgilcs meïsmes tesmoingne,</p>
        <p>Qui moult congnut de lor besoingoe,</p>
        <p>Que ja famé n'iert tant estable</p>
        <p>Qu'el ne soit diverse et muable (v. 17262-65).</p>
        <p>Car es livres gregois trova Comment Jupiter se prova (21049-50).</p>
        <p>Le passage est, en effet, une imitation d'Hésiode (2).</p>
        <p>(1) De Catilinac conjuratwne, ch. III. — Cette phrase a été reproduite par Aulu-Golle (JV. A. , IV, 15), mais il n'y a aucune raison de supposer que Jean de Meun l'ait priso dans les Nuits atliques plutôt que dans le livre même de Salluste.</p>
        <p>(2) "EpYce xai "H(iepa, v. 42 et suiv.</p>
        <p>(3) Cf. D. Comparetti, Virgilio nel medlo evo, I, 133, et II, 81 et suiv. (Livourne, 1872, 2 vol. in-8°).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 117</p>
        <p>Jean de Meun nomme six fois Virgile, traduisant ou paraphrasant de lui les vers suivants :</p>
        <p>Bucoliques, III, 92, 93... Roman de la Rose, v. 17523-53.</p>
        <p>— IV, 7-9 id., v. 20101-108.</p>
        <p>— IX, 69 id., v. 22325-34.</p>
        <p>Géorgiques, 1, 125-146... id., v. 21047-112.</p>
        <p>Enéide, IV, 569, 570 .... id., v. 17262-65.</p>
        <p>— VI, 563 id., v. 9757-61.</p>
        <p>Il lui a fait d'autres emprunts, sans le nommer :</p>
        <p>Tum primum nostri Cacum videre timentem Tnrbatumque ooulis : fugit ilicet otior Euro Speluncamque petit; pedibus timor addidit alas (v. 222-24).</p>
        <p>D'ailleurs, certains vers du roman sont littéralement traduits de Virgile :</p>
        <p>D'Ei'cules vous peust menibrer,</p>
        <p>Quant il volt Gacus desmembrer.</p>
        <p>Trois fois a la porte assailli,</p>
        <p>Trois fois hurta, trois fois failli,</p>
        <p>Trois fojs s'assist en la \alee</p>
        <p>Tout las, pour avoir s'alenee,</p>
        <p>Tant ot soffort painc et travail (v. 22630-36).</p>
        <p>ter saxea tentât</p>
        <p>Lamina ncquidquam, ter fessus valle resedit (En., VIII, 231, 2).</p>
        <p>HORACE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>118 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Oraces,</p>
        <p>Qui tant ot de sens et de grâces (v. 6470-71).</p>
        <p>Il a traduit les vers suivants :</p>
        <p>Roman de la Bose, v. 6470-6474... Satire, I, H, 24.</p>
        <p>— v. 10297-10304. Épître, I, xvi, 60-62.</p>
        <p>— v. 14864-14875. Satire, I, m, 107-108 (3).</p>
        <p>— v. 14964-14969. Épître, I, x, 24.</p>
        <p>— v. 16178-16180. Épître, II, m, 333.</p>
        <p>— v. 19512-19521. Épître, I, xvni, 86-87.</p>
        <p>TITE-LIVE.</p>
        <p>A sa belle fille Virgine</p>
        <p>Tantost a la teste copee,</p>
        <p>Et puis au juge présentée,</p>
        <p>Devant tous, en plain consistoire (v. 6371-74).</p>
        <p>Tite-Live dit : « Pectus deinde puellae transfigit respectansque ad tribunal : Te, inquit, Appi. tuumque caput sanguine hoc consecro » (ch. 48).</p>
        <p>(1) Une fois, pourtant, il se contente do dire : Si corne tesmoigne la letre (v. 16178).</p>
        <p>(2) D. Nisard, Hist. de la lilléralure française, I, p. 122 Cl™ edit ).</p>
        <p>(3) La même idée est exprimée dans l'ode IV, ix, 25.</p>
        <p>(4) Ohap. 44-58.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 119</p>
        <p>C'est aussi d'après Tite-Live que Jean raconte la mort de Lucrèce (v. 9361-9403) (1).</p>
        <p>Enfin, il cite l'historien latin parmi les auteurs qui ont eu sur les femmes des appréciations peu flatteuses :</p>
        <p>Et ce dist Titus Livius,</p>
        <p>Qui bien congnut queus sont h us</p>
        <p>Des famés, et queus les manières,</p>
        <p>Que vers lor meurs miles prières</p>
        <p>Ne valent tant corne blandices,</p>
        <p>Tant sont decevables et nices ,</p>
        <p>Et de flecbissable nature (v. 17274-80).</p>
        <p>OVIDE.</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 8197-8202. Art d'aimer, I, v. 4U-411</p>
        <p>— 8203-823(3. — 659-632.</p>
        <p>— 8342-8347. — 719-720.</p>
        <p>— 8400-8409. — 707-710.</p>
        <p>— 8420-8457. — 663-678.</p>
        <p>— 8458-8467. — 715-716.</p>
        <p>— 8534-8545. — 149 155.</p>
        <p>— 9776-9777. — 99.</p>
        <p>— 14066-14079 — 632-636.</p>
        <p>— 8470-8487. Art d'aimer, II, v. 190-202.</p>
        <p>— 8518-85-27. — 203-208.</p>
        <p>— 8530-8533. — 211.</p>
        <p>— 8951-8996. — 261-270.</p>
        <p>— 9013-9016. — 13.</p>
        <p>(1) Tite-Livo, I, ch. 58 et suiv.</p>
        <p>(2) G. Pans, Histoire littéraire, XXIX, p. 455.</p>
        <p>(3) Ibid., p. 456.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>120 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA. ROSE.</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 90&amp;1-9087. Art d'aimer, II, v. 111-122,143-144.</p>
        <p>— 9088-9105. — 273-276.</p>
        <p>— 10435-10471. — 539-516,557.</p>
        <p>— 10514-10521. — 167-168.</p>
        <p>— 10526-10539. — 391-394.</p>
        <p>— 10540-10553. — 373-378.</p>
        <p>— 10554-10565. — 409-414.</p>
        <p>— 10600-10615. — 631-639.</p>
        <p>— 10616-10641. — 319-336.</p>
        <p>— 14542-14551. — 396.</p>
        <p>— 14560-14561. — 279-280(1). 14787-14815) _</p>
        <p>— 18997-19064} b</p>
        <p>— 15104-15145. — 557-596.</p>
        <p>— 15238-15249. — 725-729.</p>
        <p>— 15340-15353. — 99-107.</p>
        <p>— 22446-22449 — 667.</p>
        <p>— 8237-8262. Art d'aimer, III, v. 483-498.</p>
        <p>— 13694-13797. — 57-75.</p>
        <p>— 13731-13737. — 618.</p>
        <p>— 14019-14063. — 591-592.</p>
        <p>— 14115-14213. — 31-40.</p>
        <p>— 14190-14245. — 163-166.</p>
        <p>— 14216-14253. — 199-231.</p>
        <p>— 14260-14314. — 271-292.</p>
        <p>— 14321-14325. — 553 (2).</p>
        <p>— 11328-14335. — 751-752.</p>
        <p>— 14349-14352. — 755-756.</p>
        <p>— 14390-14415. — 765-768.</p>
        <p>— 14416-14439. — 59-88.</p>
        <p>— 14158-14469. — 387-432.</p>
        <p>— 14470-14515. — 298-310.</p>
        <p>— 14515-14522. — 133-134.</p>
        <p>— 11523-14541. — 419-425. 14572-146ÏV — 433-482.</p>
        <p>— 14620-14636. — 675.</p>
        <p>— 14650-14655. — 579.</p>
        <p>— 14728-14741. — 461-462.</p>
        <p>(1) Ou Elégie I, MU, 61 (Conf. p. 124).</p>
        <p>(2) Ou Élégie I, vm, 103.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 121</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 14742-14769. Art d'aimer, III, v. 601-606.</p>
        <p>— 14770-14786. — 675-680.</p>
        <p>— 14787-14815. — 561-592.</p>
        <p>— 15146-15153. — 683-685.</p>
        <p>— 15154-15169. — 593-594.</p>
        <p>— 15170-15226. — 607-610.</p>
        <p>— 15227-15237. — 807-808.</p>
        <p>— 15250-15255. — 797-803.</p>
        <p>— 15259-15265. — 752.</p>
        <p>— 15266-15267. — 579.</p>
        <p>— 15282-15339. — 611-658.</p>
        <p>— 19652-19687. — 405-408.</p>
        <p>— 8736-8737. Rem. d'amour, v. 749.</p>
        <p>— 14312-14320. — 689-690.</p>
        <p>— 9106-10192. Métamorphoses, I. (1).</p>
        <p>— 18535-18582. — I, 300 et s.</p>
        <p>— 18845-18956. — 1.</p>
        <p>— 21113 21336. — I, 115 et s.</p>
        <p>— 9200-9203. — II, 8-9.</p>
        <p>— 20668-20682. — III.</p>
        <p>— 21745-21773. — IV, 680-803.</p>
        <p>— 20210-20240. — IV, 460 et s.</p>
        <p>— 21745-21773. — IV, 010-803. , — 14170-14203. — V, 1-397.</p>
        <p>— 16610-16685. — X, 534 et s.</p>
        <p>— 21802-22210. — X, 243 et s.</p>
        <p>— 14644-14727. Élégies, I, vin.</p>
        <p>— 14153-14156. Héroïdes, II.</p>
        <p>— 14156-14169. — V, 25-32.</p>
        <p>— 9941-9952. — IX, 25.</p>
        <p>— 14562-14566. — XI, 191-192.</p>
        <p>— 9706-9786. Épîtres, XVI, 288</p>
        <p>M. Gaston Paris (2) considère le type de la vieille, peinte par Jean de Meun, comme venant en droite ligne d'une élégie</p>
        <p>(1) Voyez ci-dessous, page 125.</p>
        <p>(2) La. littérature française, \ 11 i.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>1?2 ORIGINES ET SOURCES DU ROMiN Di: I. V ROSE.</p>
        <p>d'Ovide; évidemment la huitième du premier livre des Amours. Ce jugement n'est exact que dans une certaine mesure, et suivant l'aspect sous lequel on regarde ce portrait disparate. Je vais essayer de montrer comment ce personnage a été dessine et de déterminer quels traits lui ont été fournis par la Dipsas d'Ovide.</p>
        <p>(1) Conf. p. ÏS.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PAIÎTIE. 123</p>
        <p>Servus et ad partes solers ancilla parenlur,</p>
        <p>Qui doceant apte quid tibi [&gt;ossit emi,</p>
        <p>Et sibi pauca rogent</p>
        <p>Et soror, et mater, nntrix quoque carpat amantem •</p>
        <p>Fit cito per multas praeda petita inanus (v. 87-92).</p>
        <p>Mais au plumer raffiert manière :</p>
        <p>Ses valez et sa chamberiere,</p>
        <p>Et sa seror, et sa norrice,</p>
        <p>Et sa mère, se moult n'est nice,</p>
        <p>Por qu'il consentent la besoingne,</p>
        <p>Facent tant tait que cil lor doingne</p>
        <p>Soreot, ou cote, ou gans, ou mofles.</p>
        <p>Molt est plus tôt proie achevée</p>
        <p>Quant par plusors mains est levée (v. 14656-71).</p>
        <p>De même le distique</p>
        <p>Cum multa abstulciïs, ut non tamon omma donet, Quod nunquam reddas commodct'ille roga (v. 101-102),</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>124 ORIGINES ET SOURCES DTI ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>est incontestablement la source de ces vers :</p>
        <p>Et s'ele voit qu'il s'aperçoive</p>
        <p>Qu'il li doint plus que il ne doive,</p>
        <p>Et que forment grevé cuide estre</p>
        <p>Des grans dons dont il la suet pestre,</p>
        <p>Et sentira que de doner</p>
        <p>Ne li ose mes sermoner,</p>
        <p>Lors li doit prier qu'il lui preste,</p>
        <p>Et li jurt qu'ele est toute preste</p>
        <p>De le li rendre a jor nomé</p>
        <p>Tel com il li avra doné;</p>
        <p>Mes bien est par moi desfendu</p>
        <p>Que ja mes riens n'en soit rendu (v. 14688-99).</p>
        <p>Pour quelques passages, il est difficile de décider si l'inspiration vient de l'élégie ou de l'Art d'aimer; par exemple, les vers 14559-61 (1) reproduisent aussi bien celui-ci de l'élégie :</p>
        <p>Qui dabit, ille tibi magno sit major Homero (v. 61),</p>
        <p>que ces deux autres de l'Art d'aimer :</p>
        <p>Ipse licet Musis venias comitatus, Homeie,</p>
        <p>Si nihil attuleris, ibis Homère, foras (II, 279-280).</p>
        <p>Tout le monde connaît les vers où Jean de Meun expose l'ori(1)</p>
        <p>l'ori(1) ci-dessous, p. 161.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 125</p>
        <p>Sans rapine et sans convoitise,</p>
        <p>S'entracoloient et baisoient</p>
        <p>Cil cui h geu d'Amors plaisoient (v. 9131-83).</p>
        <p>Temps heureux, où les mille soucis de la propriété n'étaient pas connus ;</p>
        <p>N'encor n'avoit fet roi ne prince</p>
        <p>Mesfais, qui l'autrui toit et pince;</p>
        <p>Trestuit pareil estre soloient,</p>
        <p>Ne riens propre avoir ne voloient (v. 9194-97).</p>
        <p>Les hommes savaient alors que l'amour et le pouvoir ne peuvent aller de compaignie (v.#200-203) (1).</p>
        <p>li ancien,</p>
        <p>Sans servitute et sans lien, Paisiblement, sans vilenie, S'entreportoieiit compaignie (v. 10243-46).</p>
        <p>(2) Métam., II, 8-9.</p>
        <p>(3) Métamorphose, I, 132-134.</p>
        <p>(4) Ibid., v. 129-131,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>126 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Un grant vilain entr'eus cslurent,</p>
        <p>Le plus ossu de quanqu'il purent,</p>
        <p>Le plus corsu et le greignor,</p>
        <p>Si le firent prince et seignor.</p>
        <p>Cil jura qu'a droit les tcndroit</p>
        <p>Et que lor loges desfendroit,</p>
        <p>Se chascuns endroit soi lui livre</p>
        <p>Des biens^dont il se puisse vivre.</p>
        <p>Ainsinc l'ont entr'eus acordé (v. 10357-65).</p>
        <p>Lors restut le peuple assembler, Et cbascun endroit soi tailler, Por serjans au prince bailler.</p>
        <p>De la vint li commencemens</p>
        <p>As rois, as princes terriens ,</p>
        <p>Selonc l'escrit as anciens ;</p>
        <p>Car par l'escrit que nous avons</p>
        <p>Les fais des anciens savons,</p>
        <p>Si les en devons mercier,</p>
        <p>Et loer et regracier (v. 10372-84).</p>
        <p>(1) Métamorphose, I, v. 137-140.</p>
        <p>(2) Ibid., v. 135-136.</p>
        <p>Que ce qui commun ert devant Comme le soleil et le vent (v. 10407-408).</p>
        <p>Communemque prius ceu lumma solis et auras (Met., I, v. 135).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 127</p>
        <p>LUCAIN.</p>
        <p>Lucan redist, qui moult fu sages,</p>
        <p>Conques vertu et grant pooir</p>
        <p>Ne pot nus ensemble veoir (v. 6395-97).</p>
        <p>virtus et summa potestas</p>
        <p>Non coeunt (Pharsale, VIII, 494-5).</p>
        <p>C'est la seule allusion au poème de Lucain qui soit faite dans le Roman de la Rose.</p>
        <p>SUÉTONE.</p>
        <p>Comme preuves des vicissitudes de la Fortune, et pour montrer en même temps que la puissance ne fait pas l'homme de bien,</p>
        <p>(1) Liber Sententiarum, III, xi, vil, 1. — Miles de Dormants est aussi hardi que Jean de Meun : « Etsi centies negont regos, régnant suffragio populorum » (cité dans l'Histoire littéraire, XXIV, p. 238).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>128 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE,</p>
        <p>Jean a pu connaître la plupart de ces crimes par le livre des Douze Césars, qu'il mentionne quelques pages plus loin (v. 7192 et suiv.). Il ne me paraît pourtant pas douteux qu'en les énumérant il ait imité quelques vers d'un autre ouvrage qu'il connaissait également bien, la Consolation de Philosophie. L'ordre dans rénumération de Jean de Meun et dans celle de Boèce est absolument identique :</p>
        <p>Car je metroie trop a dire</p>
        <p>Les fais Néron, le cruel home,</p>
        <p>Comment il mist les feus a Rome</p>
        <p>Et fist les senators occiei'e.</p>
        <p>Cis ot les cuers plus durs que pierre</p>
        <p>Quant il flst occire son frère,</p>
        <p>Et si fist dcsmembrer sa mère... (v. 6924-30).</p>
        <p>Novimns quantas dederit ruinas,</p>
        <p>Ui'be flammata patribusque coesis,</p>
        <p>Fratre qui quondam férus interempto</p>
        <p>Matris effuso maduit cruore... (Cons., 1. II, m. vi).</p>
        <p>Et si fist desmembrer sa mère,</p>
        <p>Por ce que par li fust veùs</p>
        <p>Li lieus ou il fu conceùs,</p>
        <p>Et puis qu'il la vit desmembree,</p>
        <p>Sclonc l'istoire remembrée,</p>
        <p>La beauté des membres jugea</p>
        <p>Hé Dieus ! corn ci félon juge a '</p>
        <p>One des ieus lerme n'en issi,</p>
        <p>Car li livres le dit ainsi (v. 0930-38).</p>
        <p>(1) De Consolatione pliilosophiae, 1. II, pr. VI et met. vi; 1. III, pr. v.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 129</p>
        <p>Boèce dit seulement :</p>
        <p>Matris effuso raaduit cruore,</p>
        <p>Corpus et visu gelidum pererrans,</p>
        <p>Ora non tinxit lacrymis, sed esse</p>
        <p>Censor exlincti potuit deooris (Cons., I. Il, m. vi).</p>
        <p>Et Suétone : « Ad visendum interfectae cadaver accurrisse, contrectasse membra, alia vitupérasse, alia laudasse, sitique intérim oborta bibisse (1). »</p>
        <p>Jean de Meun n'a pas inventé les détails qu'il a ajoutés aux récits des deux auteurs latins. Pendant tout le moyen âge on a cru et répété que Néron avait fait ouvrir le ventre de sa mère pour voir où il avait pris naissance. C'est un passage de Tacite (2), celui de Suétone que je viens de rappeler, et un autre de Dion Cassius (3), qui ont donné naissance à cette légende (4).</p>
        <p>One des ieus lerme n'en issi.</p>
        <p>Les deux allusions se rapportent, au contraire, très bien aux deux derniers vers que j'ai cités de la Consolation.</p>
        <p>(1) Nero, xxxiv.</p>
        <p>(2) Annales, XIV, IX.</p>
        <p>(3) Hist. rom., LXI, xi\.</p>
        <p>(4) Voir, dans les Mélanges d'archéologie et d'histoire do l'Ecole fr. de Rome, mon article : Notice du ms. Ottobonien 2523, p. 34.</p>
        <p>(5) Mais si com il jugoil deb membies, Commanda il que de ses chambres Li feist l'en vin aporter,</p>
        <p>Et but pour son cors déporter (v. 6939-42).</p>
        <p>9</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>130 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Ni Boèce, ni surtout Suétone ne pouvaient, comme Jean de Meun, accuser Néron d'avoir outragé sa soeur (I); il n'en avait pas; c'est cependant un crime qu'on lui a reproché souvent au moyen âge , en le prenant peut-être au dossier de Galigula. « Sororem suam stupro polluit, » dit Baudouin de Ninove (2). Dans une chronique inédite de la Bibliothèque nationale de Turin, on lit : « Nero successif, matrem eviscerat, sororem stuprat... (3). »</p>
        <p>(1) Sa seror ravoit il eue (v. 6944).</p>
        <p>(2) Cité par M. Graff : Roma nelle imaginazioni del medio evo, II, 290.</p>
        <p>(3) Ibid.</p>
        <p>(4) In cronicis lcgitur quod idem Seneca venarum incisione, haustu venem periit. Fertur autem relatio quod ipso Nero, Senecam aliquando respiciens et verbera que sibi a pueritia intulerat ad memonam reducens, infremuerit ac, tanquam injuriarum ultionem expetoro de îllo cupiens , sed tanquam preceptori utcumque déferons, ut quodvis mortis genus sibi eligeret optionem concesserit. Ipse autem Seneca, quasi suave genus arbitrans m balneo mori, incisionem vene eligit (Vincent de Beauvais, Spéculum hisloriale , X, 9).</p>
        <p>(5) Herman von Fritzlar, cité par M. Graff.</p>
        <p>(6) Aquila volante, cité par M. Graff.</p>
        <p>(7) Nero Senecam familiarem praeceptoremque suum ad eligendae mortis coegit arbitrium (De Cons. phil., III, pr. \).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 131</p>
        <p>lui-même du haut de la roue de Fortune, et fait le récit de ses derniers moments (v. 7149-7224) d'après un livre</p>
        <p>Dit des Douze Cesariens, Ou sa mort trovons en escrit, Si com Suetonius l'escript, Qui la loi crestiene apele Pauce religion novelc Et malfaisant... (v. 7192-97).</p>
        <p>JUVÉNAL.</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 9038-9043. Satire VI, 53 54.</p>
        <p>— 9455-9458. — VI, 165.</p>
        <p>— 9458-9465. — VI, 47-49.</p>
        <p>— 9486-9495. — VI, 28-32.</p>
        <p>— 9891-9915. — VI, 133-135.</p>
        <p>— 22439-22445. — I, 37-39.</p>
        <p>Félix îlle tamen corvo quoque rarior albo (Sat. VII, 202).</p>
        <p>SOLIN.</p>
        <p>Le nom de So'.in est mentionné deux fois dans la seconde partie du Roman de la Rose :</p>
        <p>Ce fu cis, bien le dit Solin, Qui par les restons Apolin Fu jugiésdu mont h plus sages (v. 6593-95).</p>
        <p>« Perfectam prudentiam soli Socrati oraculum Delphicum adjudicavit. » (Collectanea rerum mcmorabilium, p. 32, 1. 9-10) (I).</p>
        <p>(1) Je cite d'après l'édition de M. T. Momnisen : C. Juki Solini Collectanea. rerum memorabihum. Borolini, 1864, in-S".</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>132 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Car Hercules avoit, selonc</p>
        <p>L'auctor Solin, sept pies de lonc,</p>
        <p>N'onc ne pot a quantité graindre</p>
        <p>Nus hons, si com il dit, ataindre (v. 9937-40).</p>
        <p>« ... licet ergo plerique deflniant nullum posse excedere longitudiaem pedam septem,quod mensuram istain Hercules l'uerit... » (Ibid., p. 25,1. 8-11).</p>
        <p>Voici d'autres vers qui, pour n'être pas accompagnés du nom de Solin, n'en sont pas moins tirés directement de son livre :</p>
        <p>A Socratès seras semblables, Qui tant fu fers et tant estables Qu'il n'iert liés en prospérités Ne tristes en aversités.</p>
        <p>Ce fu cis a qui li visages,</p>
        <p>De tout quanque il avenoit,</p>
        <p>Tous jors en un point se tenoit (v. 6583-98).</p>
        <p>« Inter alia Socratis magna praeclarum illud est, quod in eodem vultus tenore etiam adversis interpellantibus perstitit » (Ibid., p. 21, 1. 11-14).</p>
        <p>Eraclitus, Diogenès</p>
        <p>Refurent de teus cuers que nés</p>
        <p>Por povreté ne por destresce</p>
        <p>Ne furent onques en tristesce ;</p>
        <p>Tuit ferm en un propos sostindrent</p>
        <p>Tous les meschiés qui lor avindrent (v. 6605-10).</p>
        <p>* Heraclitus et Diogenès Cynicus nihil umquam de rigore animi remiserunt, calcatisque turbinibus fortuitorum, adversus omnem dolorem vel misericordiam uniformi duravere proposito » (Ibid., p. 21, 1. 14-17).</p>
        <p>GATON.</p>
        <p>Le livre de Caton dont parle Jean de Meun, et dans lequel il est écrit</p>
        <p>Que la premeraine vertu</p>
        <p>C'est de mètre en sa langue frain (v. 7801-2),</p>
        <p>n'est autre qu'un recueil de distiques moraux, qui a joui au</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 133</p>
        <p>moyen âge, sous le nom de Caton, d'une très grande popularité, et qui, à partir du douzième siècle, a été souvent traduit en français. Les deux vers que je viens de citer sont la traduction de celui-ci :</p>
        <p>Virtutem prima m esse puta composcere linguam (1).</p>
        <p>SAINT AUGUSTIN.</p>
        <p>"Voire Hercules, voire Sanson, Si rorentcil dui, ce pense on, Si com en escrit le recors, Resemblables forces de cors (v. 9933-36).</p>
        <p>« Mortuo autem Latino, regnavit Aeneas tribus annis, eisdem in supradiclis locis mmentibus regibus, nisi quod Sicyoniorum jam Pelasgus erat et Hebraeorum judex Satnson ; qui, cum mirabiliter fortis esset, putatus est Hercules (3). »</p>
        <p>CLADDIEN.</p>
        <p>Jean cite une seule fois Claudien, sous 1^ nom de Claudine Il rappelle (v. 7091-7106) les premiers vers des invectives contre Rulin , dans lesquels le poète latin dit que, voyant la vertu persécutée, le crime florissant au milieu de la joie, il a pu douter un instant des dieux , mais qu'il a reconnu bientôt que si les méchants s'élèvent si haut, c'est pour tomber d'une plus lourde chute (4).</p>
        <p>(1) Premier vers du 111° distique.</p>
        <p>(3) De CiViUle Dei, 1. XVIII, ch. xix.</p>
        <p>(4) In Rnfinum, I, 1-23.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>134 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>MYTHOGRAPHES.</p>
        <p>Autrefois, dit Jean de Meun, Jupiter mutila Saturne, jeta dans la mer les dépouilles de sa virilité, et de ces débris naquit la déesse Vénus,</p>
        <p>Car li livres le dit ainsi (v. 6277) (1).</p>
        <p>Les livres disent, au contraire, que ce crime a été commis par Saturne sur la personne de Coelus. Un seul a confondu celte fable avec celle de la Titanomachie, d'après laquelle Jupiter enchaîna son père et le précipita dans le Tartare; c'est le premier des trois Mythograpb.es dont les écrits ont été retrouvés par Angelo Mai, en 1832 :</p>
        <p>« Jupiter patri naturalia resecavit et in mare projecit, et ex eib nata est Venus, dea libidinis » (Myt., I, 102) (2).</p>
        <p>L'épisode de la mort de Grésus, tel qu'il est raconté dans le Roman de la Rose (v. 7232-7358), a pour point de départ une allusion de Boèce (3), mais ses développements, en particulier le rôle de Phanie, fille du roi de Lydie, ne se trouvent que dans les Mythographes (I, 196, et II, 190).</p>
        <p>Le second de ces auteurs est aussi le seul qui fasse naître, comme le. Roman de la Rose (v. 17865-75), les trois Furies du mariage d'Achéron et de la Nuit (II, 12).</p>
        <p>Il est donc certain que Jean de Meun a connu les deux Mythographes, et que le livre du premier est celui dont il fait mention au vers 6277.</p>
        <p>Le même livre est probablement celui qu'il appelle 1' « istoire », en parlant de la descente de Thésée au Y enfers pour y délivrer Pyrithoùs (Rom., v. 8898-8904; Myt., I, 48).</p>
        <p>(1) Vois 6271-77 ot vos 209G4-G8.</p>
        <p>(2) Cf. aussi n° 105 : « Jupiter adultus, cum Saturnus quodam die ad usura corpons exirct, îllato cultro amputavit naturalia ojus, quac in marc projecit, ox quibus Venus nata est. »</p>
        <p>(3) Cf. ci-dessus, p. 105, et plus bas, p. 137, n. 2.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 135</p>
        <p>Cis mastins li pent as mameles,</p>
        <p>Qu'el a tribles, noa pas jumelés.</p>
        <p>Ses trois groins en son sein li muce,</p>
        <p>Et la groignoie, et tire et suce.</p>
        <p>N'onc ne fu ne ja n'iert sevrés,</p>
        <p>Si ne qniert il estre abcvrés</p>
        <p>D'autre let, ne ne li demande</p>
        <p>Estre peus d'autre viande,</p>
        <p>Fors seulement de cors et d'ames ;</p>
        <p>Et el li giete homes et famés</p>
        <p>A monceaus en sa trible gueule (v. 20749-59).</p>
        <p>MACROBE.</p>
        <p>Si com fisl Scipion jadis,</p>
        <p>Qui vit enfer, et paradis,</p>
        <p>Et ciel, et air, et mer, et terre,</p>
        <p>Et tout quanque l'en i puct querrc (v. 19302-305).</p>
        <p>On peut considérer tout ce passage du roman (v. 192G2-193G0) comme le développement des lignes suivantes : « Estenim èvuirnov quotiens cura oppressi animi corporisve sive fortunae qualis vigilantem iàtigaverat talem se ingerit dormienti : animi, si amator deliciis suis aut fruentem se videat aut carentem, si metuens quis imminenlem sibi velinsidiis velpotestate personam,autincurrisse hanc ex imagine cogitationum suarum aut effugisse videatur ; corporis, si temeto ingurgilatus aut distentus cibo vel abundantia, praefocari se aestimet vel gravantibus exonerari, aut contra si, esuriens cibum aut potum sitiens, desiderare, quaerere vel etiam invenisse videatur; fortunae, cum se quis aestimat vel potentia vel magistratu aut augeri pro desiderio aut exui pro timoré » (Comm., I, m, 4).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>136 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>C'est surtout dans son exposé du système planétaire (v. 17848-65) que Jean se montre le disciple de Macrobe. Il est vrai que, sans le connaître, il aurait pu, sur bien des points, être d'accord avec lui, ayant étudié, dans la traduction et le commentaire du Timée de Cbalcidius et dans les oeuvres d'Alain de Lille, la théorie platonicienne, dont le Commentaire de Macrobe n'est souvent qu'une reproduction; mais lorsqu'il dit que le soleil est placé au centre des sept planètes, comme leur chef, distribuant sa lumière aux étoiles et à la lune, il traduit, sans aucun doute, ce passage : « mediam fere regionem sol obtinet dux et princeps et moderator luminum reliquorum (Comm., I, xvn, 3).</p>
        <p>Platon place le soleil plus bas, immédiatement au-dessus de la lune.</p>
        <p>BOÈCE.</p>
        <p>Rom. de la Rose, v. 5558-5681. Cons. Phil., liv. II, pr. vm. — 5754-5761. — (2).</p>
        <p>(1) Voyez pages 94 ot suiv.</p>
        <p>(2) Jean rappelle quo la patrie de l'homme n'est pas en ce monde .</p>
        <p>Ce puet l'en bien dos clers onquerro, Qui Boèce do Confort lisent (v. 5757-58). A ce propos il recommande la lecture de la Consolation philosophique, pleine de sentences utiles, et dont une bonne traduction rendrait cl</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 137</p>
        <p>Rom. de la Rose, v. 6920-6946. Cons.Phil.,liv. II,mèt.vi(l).</p>
        <p>— 6988-7028. — II,mèt.vi.</p>
        <p>— 7036-7049. — III, pr. xn.</p>
        <p>— 7079-7090. — III, pr. vi.</p>
        <p>— 7117-7148. — II, pr. i.</p>
        <p>— 7225-7590. — II, pr. n (2).</p>
        <p>— 9692-9705. — III, pr. vin (3).</p>
        <p>— 18038-18534. — V, pr. III,IV,V,VI.</p>
        <p>— 18722-18809. — II, pr. v.</p>
        <p>Autrement cil qui bien feraient</p>
        <p>Ja loier avoir n'en devraient,</p>
        <p>Ne cil qui de pechier se paine</p>
        <p>Ja mes n'en devrait avoir paine (v. 18050-53)</p>
        <p>« ... frustra enim bonis malisque praemia poenaeque proponuntur... » (1. V. pr. m).</p>
        <p>Ne Dieu prier riens ne vaudrait (v. 48108). « ... nec deprecandi ulla ratio est... » (1. V, pr. m).</p>
        <p>(1) Voyez page 128.</p>
        <p>(3) Voyez page 109.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>138 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>C'est nécessité en regart, Et non pas nécessité simple, Si que ce ne vaut une guiraple ; Et se chose a venir est vaire, Donc est ce chose nécessaire, Car tele vérité possible Ne puet pas estre convertible Avec simple nécessité (v. 18165-72).</p>
        <p>« Duae sunt etenim nécessitâtes, simplex una... altéra conditionis... Quod enim quisque novit, id esse aliter ac notum est nequit. Sed haec conditio minime secum illam simplicitatem habet » (1. V, pr. vi).</p>
        <p>Mes cist mauvesement deslient</p>
        <p>Le neu de ceste question (v. 18219-20).</p>
        <p>« ... credunt hune quaestionis nodum posse dissolvere... » (1. V, pr. m).</p>
        <p>Qui rest dolor a recenser</p>
        <p>Et pechiés neïs de penser (v. 182'i8-'i9).</p>
        <p>Car qui la diffinicion</p>
        <p>De pardurableté deslie,</p>
        <p>Ce est possession de vie</p>
        <p>Qui par fin ne puet estre prise,</p>
        <p>Trestoute ensemble, sans devise (v. 18431-35).</p>
        <p>« iEternitas igitur est interminabilis vitae tota simul et perfecta possessio » (1. V, pr. vi).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 139</p>
        <p>JUSTINIEN.</p>
        <p>Jean de Meun avait-il étudié le droit? A trois reprises différentes, il fait part au lecteur de ses connaissances juridiques. Une fois, c'est un article des Inslitûtes de Justinien qu'il cite :</p>
        <p>S'uns laronceaus crnble deniers,</p>
        <p>Robe a perche, blé en greniers,</p>
        <p>Por quatre tans au mains icrt quites,</p>
        <p>Selonc les lois qui sont escrites ;</p>
        <p>Et soit pris en présent forfait (v. 8117-21) (1).</p>
        <p>One si despite ne vi gens Com ceus que l'en voit indigens Por tesmoingsjieïs les refuse Chascuns qui de droit escript use, Por ce qu'il sont en loi clamés Equipolens as diffamés (v. 8935-40) (2;.</p>
        <p>Et si desfent Justimens,</p>
        <p>Qui fîst nos livres anciens,</p>
        <p>Que nus lions, en nule manière,</p>
        <p>Poissans de cors, son pain ne quicre,</p>
        <p>Por qu'il le truisse a gaaingnicr... (v. 12268 et suiv.) (1)</p>
        <p>(1) Insl., hv. IV, tit. I, art. 5 : « Poena manifesti furti quadruph est... »</p>
        <p>(2) Dig., hv. XXII , tit. v, art. 3 : « Calhstratus hbro quarto de cognitiombus : Tostium fides. dihgentcr o\aminanda est, ideoquo in persona corum oxploranda erunt in primis condicio cujusquo... an locuplos vel egens sit, ut lucri causa quid facile admittat... Loge Julia do vi cavotur no hac logo m roum testimoniura dicoro licerct qui... qun e palara quacstum facict focontvo. »</p>
        <p>(3) F. Michel, Le Roman de la Rose, t. II, p 20, note 1.</p>
        <p>(4) Cocl., hv. XI. tit. xxiv : « Do Mondicantibus vahdis, » - Cf ci dessous, p. 157.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>140 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>VALERIUS.</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 9404-5 Valérius, IX (4)</p>
        <p>— 9438-43... — VIII (5).</p>
        <p>— 9468-77... — VIII (6).</p>
        <p>— 9478-85... — XXX (7).</p>
        <p>— 9496-9509. — XIV (8).</p>
        <p>— 9941-52... — XXIV (9).</p>
        <p>(1) Vers 9440, 9470, 9478, 10168.</p>
        <p>(2) Bibliotheca latinn, VI, p. 571 (2e écht. dû Florence).</p>
        <p>(3) Tome XXX, col. 254-261. Epîtro, XXXVI • Vdlerius Rit/ino ne ducal uxorem.</p>
        <p>(4) Voyez ci-dessous, p. 141, 1. 21 et suiv.</p>
        <p>(5) « Optima femina, quao ranor est phoemee, aman non potest smo amaritudinc metus et sollicitudims et frcqucntis inforlunii » (VIII).</p>
        <p>(6) « Malae autoiri, quarum tam copiosa sunt examina, ut nullus sit expers malignitatis earum, cum amantur, amare puniunt et afllictioni vacant usque ad divisionem corporis et spintus » (VIII).</p>
        <p>(7) « Amico, dot tibi Dons omnipotons feminao fallacia non lalli » (XXX)</p>
        <p>(8) « Plioroneus rcx, qui legum thesauros populis publicarc non mvidit, sed is primus Graccorum studia deauravit, die qua viam universitatis îngressus est, ait Leontio fratri suo : Ad summam fcheitatem nihit miln deosset si uxor miln semper defuisset. Cui Leontius : Et quomodo uxoi obstat? At îllo : Manti omnes sciunt » (XIV).</p>
        <p>(9) Dejanira Tirynthium vestivit interula... Duodecirn inhumanos labores</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 141</p>
        <p>Roman de la Rose, v. 10166-70... Vafeérius, XXIII (1). — 17976-88... — 111(2).</p>
        <p>Phasida jam matrein fallax dimisit Iason : Vcnit in iEsonios altéra nupta sinus (.4. Am., III, 33-34).</p>
        <p>Auparavant, Valérius avait dit : « Vexilla pudicitiae tulerunt cum Sabiuis Lucretia et Pénélope et paucissimo comitatu tropaea retulerunfc. Amice, nulla est Lucretia, nulla est Pénélope, nulla est Sabina (IX). » Au milieu de sa citation de Théophraste, Jean de Meun s'interrompt pour dire que les deux meilleures femmes ont été Pénélope et Lucrèce. 11 en profite pour raconter la mort de cette dernière, d'après Tite-Live (4). Mais ce qui prouve que l'idée de cette digression lui a été suggérée par Valérius, c'est</p>
        <p>consummavit Alcides. A tertio decimo, qui omnom inhumamtatem excessif, superatus est. Sic fortissimus hominum aeque dolendus ut gemebundus occubuit » (XXIV).</p>
        <p>(1) Audax est ad omnia quae amat vel odit femina, et artificiosa cum nocere vult, quod semper est et fréquenter; cum juvare parât, obest » (XXIII).</p>
        <p>(2) « Ego autem, m Domino sperans, adjicio quod Ulyssis imitator eris, non Empedoclis, qui per suam philosophiam (no dicam melancholiam, id est atram bilom) victus, iEtnam sibi mausoleum elegit, et parabolam quam audis ad veteres attulit » (III).</p>
        <p>(3) Voir page 110.</p>
        <p>(4) Voir p. 119.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>142 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Si n'est il mes nule Lucrèce, Ne Pénélope nule en Grèce, Ne prodefame nule en terre, S'il iert qui les seust requerre. Ainsinc le dient li paien (v. 9404-11) (1).</p>
        <p>Mains que de fenis ! par ma teste,</p>
        <p>Par comparaison plus honneste ,</p>
        <p>Voire mains que de blans corbeaus (v. 9444-46).</p>
        <p>C'est oisel clersemé en terre,</p>
        <p>Si legierement connoissable</p>
        <p>Qu'il est au cine noir semblable (v. 9455-57) (2).</p>
        <p>GEBER ET ROGER BACON (4).</p>
        <p>(1) Ce dernier vers peut laisser supposer que notre auteur considérait Valérius comme étant païen.</p>
        <p>(3) Voir p. 140, n. 9.</p>
        <p>(4) Djabar al Koufi, dont le nom, en Occident, a été transformé en Gober, vivait au milieu du huitième siècle. Tous les médecins arabes postérieurs au neuvième siècle le considéraient comme leur maître. 11 occupe le premier rang parmi les alchimistes. Plusieurs do ses oeuvres ont été traduites en latin au moyen âge. Bien que Bacon n'ait vécu qu'au treizième siècle. il m'a paru naturel de traiter de lui on môme temps que de son maître Geber.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 143</p>
        <p>« Distincte sunt rerum species et diversitates, quia diverse sunt et distincte elementorum ad invicem in commixtione proportiones... Ignotaigiturmiscibilium proportione quaadipiscitur forma etrei perfeclio, quomodo mixtum velmiscendum formas sciemus? Sed ignoramus solis, lune (5), necnon elementorum proportionem, ergo formare ipsa ignorare debemus... Et si proportionem elementorum scires, modum tamen mixtionis ad invicem eorum ignoras, quoniam in cavernis et mineris et absconsis locis hec îiatura procréât... Et si hoc débite scires, in mixtionis tamen actione ignorares calorem equare agentem, quo mediante res ista</p>
        <p>(1) Imprimée dans la Bibliolheca. Chemica curiosa de Manget, t. I, p. 519 et suiv. (Genève, 1702, 2 vol. in-i'°).</p>
        <p>(2) Hamburgi, 1618. In-S».</p>
        <p>(3) Imprimée dans la Bibliotheca Chemica de Manget et dans Sanioris medicinae magislri D. Rogerii Baconis angli de Arte chymiae scripta eux accesserunt opuscula alia ejusdem authoris. Francofurti, 1608. In-16.</p>
        <p>(4) Sanioris medicinae..., p. 95-264.</p>
        <p>(5) Le soleil et la lune, dans la langue des alchimistes, sont l'or et l'argent.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>144 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>perficitur... Hec omnes persuasiones predicte sunt sophistarum artem nostram simpliciter fore negantium » (Summa perfectionis Magisterii, ch. VI).</p>
        <p>Geber répond aux objections que j'ai reproduites plus haut : « Species mutatur in speciem secundum hanc viam, cum individuum speciei unius in alterius speciem mutatur. Videmus namque vermem et naturaliter et per artificium nature in muscam mu tari, que ab eo differt specie, et vitulum strangulatum in apes transmutari, et frumenturn in lolium, et canem transmutari in vermem, per ebullitionis putrefactionem... » (Summa, ch. VIII).</p>
        <p>Jean de Meun donne aussi des exemples de changements d'espèces; il rappelle la transformation artificielle de la fougère en verre, et la transformation naturelle de la vapeur en grêle pendant J'orage (v. 17032-48). Or le premier de ces exemples est cité dans l'Alchimia major de Bacon : « Vitrum fit per c. aunosin ventre terre de sua natura, et nos facimus ipsum in parva hora per magisterium (p. 43). De même dans le Brève Breviarium de dono Dei : « Ignem testem invoco inferiorem qui omnia corpora inferiora, vegetabilia quidem et sensibilia, convertit in cinerem, et de cinere vitrum facit, puta de filice facit cinerem et de cinere vitrum ; de plumbo quoque facit cinerem et de cinere vitrum » (Brève Br., p. 130-131).</p>
        <p>« De la même façon, » poursuit Jean de Meun, « on pourrait transformer les métaux en les purifiant, car tous sont composés des mêmes éléments diversement combinés,</p>
        <p>Car tuit, par diverses manières, Dedens les terrestres minières, De soufre et de vif argent nessent, Si corn li livre le confessent (v. 17049-60).</p>
        <p>« Ergo similiter possumus facere aurum et argentum de auro vivo et sulphure in parva hora, sicut fit in terra per centenos au nos (Alchirnia major, p. 43)... Ubique fere in libris eorum (philosophorum) alchymicis atque naturalibus reperitur metalla omnia a sulphure et argento vivo naturaliter atque materialiter esse composita » (Brève Br., p. 99).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 145</p>
        <p>Qui se sauroit donc soutiilier</p>
        <p>As esperiz aparillier,</p>
        <p>Si que force d'entrer eussent</p>
        <p>Et que voler ne s'en peussent,</p>
        <p>Quant il dedens les cors entrassent... (v. 17061-65).</p>
        <p>« Totaigiturillorumprobatiohecest: Si corpora,filii doctrine, vultisconvertere, tune, siperaliquam medicinamfieri hoc sit possibile, per spiritus ipsos fleri necesse est; sed ipsos, non fixos corporibus, utiliter adberere non est possibile, immo fugiunt et immunda relinquunt illa ; ipsos autem fixos, non est possibile ingredi, cura terra facti sint, que non infunditur ; et tamen inclusi corporibus fixi apparent, non tamen sunt... » (Summa, ch. X).</p>
        <p>Mes que bien purgiés les trovassent,</p>
        <p>Et fust li sofres sans ardure,</p>
        <p>Por blanche ou por rouge tainture.</p>
        <p>Son voloir des metaus auroit</p>
        <p>Qui ainsinc faire le sauroit (v. 17066-70).</p>
        <p>« Qui querit ex eo (sulphure) opns elicere, illud per se preparando non eliciat, quoniam cum commixto perflcitur, et sine illo protelatur magisterium usque ad desperationem, et cum suo compari sit tinctura, et dat pondus completum unicuique melallorum, et ipsum feditate dépurât et illustrât et perficit cum magisterio, sine quo nullum horum prestat, sed potius corrumpit et dénigrât... » (Summa, ch. X).</p>
        <p>Car d'argent vif fin or font nestre</p>
        <p>Cil qui d'alquemie sunt mestre,</p>
        <p>Et pois et color li ajoustent</p>
        <p>Por choses qui gaires ne coustent (v. 17071-74).</p>
        <p>« Quisquis tamen metallum radicitius citrinat et ad equalitatem perducit et mundat, ex omni génère metallorum aurum facit... » (Summa, ch. XVII).</p>
        <p>Il me semble assuré que Jean de Meun a pris dans les trois ouvrages de Geber et de Bacon, dont je viens de donner des extraits, tout ce qu'il dit de l'alchimie. Rien n'indique qu'il en ait connu davantage, ni surtout qu'il ait jamais pratiqué celte science. Cependant les alchimistes,depuis l'apparition du Romande la Rose, l'ont toujours considéré comme un des leurs, et plusieurs traités d'alchimie ont été publiés sous son nom, entre autres Le miroir</p>
        <p>10</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>146 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>ABOU-MASCHAR.</p>
        <p>Au nombre des prophètes qui ont annoncé la naissance de la vierge, Jean de Meun range Albumazar. Celui-ci aurait dit :</p>
        <p>Que dedens le virginal signe</p>
        <p>Ncstroit une pucele digne,</p>
        <p>Qui sera, ce dist, virge et mère,</p>
        <p>Et qui aletera son père,</p>
        <p>Et ses maris lez li sera,</p>
        <p>Albumazar, ou plutôt Abou-Maschar Djafar ibn-Mohammed, vivait au neuvième siècle. Casiri (3) lui attribue une cinquantaine d'ouvrages, dont quelques-uns ont été traduits eu latin au moyen âge. J'ai vainement cherché la prétendue prophétie dans YInlroduclorium in Asironomiam (i), dans le De magnis conjunctionibus annorum revolulionibus ac eorumperfectionibus (5), et dans les Flores aslrologiae (6), les seuls traités que Jean de Meun me paraît avoir pu connaître : elle ne s'y trouve pas.</p>
        <p>ALHAZEN.</p>
        <p>Alhacen, h niés Hucaym, Qui ne refu ne fous ne gars, Cis fist le livre des Regars. De ce doit cil science avoir, Qui vuet de l'arc en ciel savoir; Car de ce doit estre jugierres Clers natureus et cognoissierres, Et sache de géométrie, Dont nécessaire est la mestrie, Au livre des Regars prover.</p>
        <p>(1) Brunet, Manuel, sous Meun.</p>
        <p>(2) Cf. v. 20109-20122.</p>
        <p>(3) Casiri, Bibliotheca. arabico-hispana Escurialensis..., I, 351 (Madrid, 1760-70, 2 vol. in-f°).</p>
        <p>(4) Augustae-Vind., 1489. In-4".</p>
        <p>(5) Aug.-Vind., 1489. In-4\</p>
        <p>(6) Aug.-Vind., 1488. In-4".</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 147</p>
        <p>Mes ne voil or pas mètre cure</p>
        <p>En ci declairier la figure</p>
        <p>Des mircors, ne ne dirai</p>
        <p>Gomment sont réfléchi li rai,</p>
        <p>Ne lor angles ne voil descrivre :</p>
        <p>Tout est aillors escrit ou livre (v. 18969-19187).</p>
        <p>Alhazen ben Alhazen ibn Alhaitam est mort au Caire en 1038. Il a composé de nombreux traités, dont on trouvera la liste dans la Bibliotheca arabico-hispana Escurialensis deCasiri (1). Le livre des Regards, dont parle Jean de Meun , a été traduit en latin et imprimé, au seizième siècle, sous le titre de Oplicae thésaurus Alhazeni arabis (2)... Il n'y est nullement question de l'arc-en-ciel.</p>
        <p>ABAILART ET HÉLOÏSE.</p>
        <p>JEAN DE SALISBURY.</p>
        <p>hypo(1)1,415.</p>
        <p>(2) Basileae, per Episcopios, 1572. In-f°.</p>
        <p>(3) Conf. Histoire littéraire, XXVIII, p. 402. {i)Ibid., XXVIII, p. 401.</p>
        <p>(5) Éd. Cousin, Doc. inédits, 1, 12.</p>
        <p>(6) Éd. Cousin, ibid., I, 75.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>148 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>thèse est d'autant moins probable que, précédemment, notre auteur a déjà fait un emprunt au Polycratique, et cette fois en indiquant sa source :</p>
        <p>Car ainsinc le dist Atlmlus,</p>
        <p>Qui des eschez controva l'us,</p>
        <p>Quant il traitoit d'aritmelique ;</p>
        <p>Et verras en Policratique</p>
        <p>Qu'il s'enflechi de la matire,</p>
        <p>Et des nombres devoit escrire,</p>
        <p>Ou ce beau jeu joli trova,</p>
        <p>Que par demonstrance prova (v. 7427-34).</p>
        <p>« Attalus Asiaticus, si gentilium historiis creditur, hanc ludendi lasciviam dicitur invenisse, ab exercilio numerorum paululum defiexa materia » {Polyc, liv. I, ch. v).</p>
        <p>C'est encore certainement au même ouvrage que Jean de Meun fait allusion dans ces vers :</p>
        <p>Puis ge voler avec les grues,</p>
        <p>Voire saillir outre les nues,</p>
        <p>Com fist u eine Socratès (v. 6146-48)?</p>
        <p>« Socrates sibi ex ara Veneris, que Académie erat, vidit offerri cygnum, collum inserentem celo, rostro tangentem sidéra, regionem que Aplane dicitur penetiantem et transcendentem aspectus omnium , et tanta vocis sonoritate et letitia canentem ut totum mulceret orbem. Sequenti die, Aristides ab Academia parvulum filium Platoneni Socrati obtulit, litteris et inoribus imbuendum, quo viso, mentis viribus ex corporis dispositione conceptis : « Hic est, inquit, cygnus quem nostro Apollini Venus academica consecravit » {Polyc, II, xvi).</p>
        <p>Les quelques vers (17989-95) dans lesquels Jean de Meun rappelle la mutilation volontaire d'Origène sont encore traduits du passage où Jean de Salisbury fait allusion au même fait (1).</p>
        <p>ALAIN DE LILLE.</p>
        <p>(1) « Philosophus acutissimus et litteratissimus christianus et fervenlissimus in fido Ongenes, sicut ecclesiastica refert histona, se ipsum castravit. fornicationem efficacissime fugiens, immo et omnem que fingi posset precavens suspicionem, ut exmde sine nota cum virgimbus habitaret » (Polyc,, VIII, vi).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 149</p>
        <p>Roman de la Rose une influence aussi grande qu'Alain de Lille (1). Voici les emprunts que Jean lui a faits :</p>
        <p>Rom. de la Rose, v. 4896-4992. De Planctu, col. 455 A-456 B (2).</p>
        <p>— 6657-6910. Ant., 1. VII, ch. 8; 1. VIII, ch.l.</p>
        <p>— 7904-7935. De Planctu, col. 451 B-D.</p>
        <p>— 16827-21637. — passirn. -</p>
        <p>— 19967-19985. Sermon du_S.-Esprit, col. 221.</p>
        <p>Ce que Jean de Meun dit de ses efforts inutiles pour peindre</p>
        <p>(t) Voyez page 95 et suiv.</p>
        <p>(2) Je cite d'après la Patrologie latine de Migne, t. CCX.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>150 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA. ROSE.</p>
        <p>Nature (v. 17147-17184) paraît inspiré par le portrait si chargé , si recherché, presqu'incompréhensible, qu'en a donné Alain (De Planctu, col. 432 et suiv.).</p>
        <p>Rom. de la Rose, v. 17189 et suiv. — De Planctu, col. 449 D.</p>
        <p>— 17666-17735. — 453 B-D.</p>
        <p>— 17738-17750. — 448 D-449 A.</p>
        <p>— 17832-17847. — 448 D-449 A.</p>
        <p>— 18810 et suiv. — 449 A.</p>
        <p>— 19895 et suiv. — 449.</p>
        <p>— 20123-20149. — 449 A.</p>
        <p>— 20255 et suiv. — 476 et suiv.</p>
        <p>— 20409 et suiv. — 481 B-482.</p>
        <p>Compains est a tontes les choses.</p>
        <p>Il a son estre avec les pierres, Et vit avec les herbes drues, Et sent avec les bestes mues, Encor puet il trop plus en tant Qu'il avec les anges entant.</p>
        <p>C'est uns petis mondes noveaus (v. 19967-85) (2).</p>
        <p>GUILLAUME LE CLERC.</p>
        <p>Pour le tableau si vivant, si vigoureux, aujourd'hui encore si</p>
        <p>(1) Patrol. latine, t. CXX, col. 221.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 151</p>
        <p>exact, de la courtisane et de son amant de coeur (v. 15404-15485), Jean de Meun paraît s'être souvenu d'une ébauche de Guillaume le Clerc. Voici l'esquisse de cet auteur;elle se trouve dans le Besant de Dieu :</p>
        <p>Certes j'ai veû et oï</p>
        <p>Que femme aveit dous ameors,</p>
        <p>L'un li faseit totes henors</p>
        <p>Et li autres la honisseit</p>
        <p>Et la chaceit et la bateit,</p>
        <p>Et el soffreit et mielz amot</p>
        <p>Le ribaut qui la defolot</p>
        <p>Que le biau bacbeler corteis,</p>
        <p>Qui ne feist rien sor son peis,</p>
        <p>Mes volontiers la maintenist</p>
        <p>Corne son cors, s'ele volsist (1).</p>
        <p>RAOUL DE HOUDAN.</p>
        <p>Le chemin qui &lt;&lt; a non Trop-Doner », ouvert par Foie-Largesse pour conduire au château où Jalousie tient enfermé Bel-Accueil (v. 8636-8712), est une fiction imitée de la Voie de Paradis, de Raoul de Houdan, dont j'ai donné plus haut l'analyse (2).</p>
        <p>HUON DE MÉRI.</p>
        <p>(t) Le Besant de Dieu, éd. E. Martin, vers 556-567. (?) Voyez p. 50 et p. G6.</p>
        <p>(3) Li Tornoiemenz Anlecrit, von Huon do Méry, p. p. G. Wimmer. Marburg, 18S8. (Ausgaben und Abhandlungen, LXXVI )</p>
        <p>(4) Do los ort li fuz de sa lance</p>
        <p>El bois de Renommée pris. (T. d'Ant., v. 1708-9).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>152 ORIGINES ET SOURCES DD ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Pitié, qui a tout bien s'acorde,</p>
        <p>Tenoit une miséricorde</p>
        <p>En leu d'espee, en trestous termes,</p>
        <p>Décorant de plors et de lermes.</p>
        <p>Ceste, se li actor ne ment,</p>
        <p>Perceroit pierre d'aiment,</p>
        <p>Por qu'ele fust bien de li pointe ;</p>
        <p>Car ele a trop ague pointe.</p>
        <p>Ses escus ert d'alegement,</p>
        <p>Tous bordés de gémissement,</p>
        <p>Plains de sospirs et de complaintes.</p>
        <p>Pitié, qui ploroit lermes maintes,</p>
        <p>Point le vilain^de toutes pars (R. R., v. 16328-40).</p>
        <p>Ensi armé, ensi rengié</p>
        <p>Erent Pés et Miséricorde .-</p>
        <p>Une tronc-liant miséricorde</p>
        <p>Ot cliascune a son costé ceinte,</p>
        <p>Si ot fait a sa lance peinte</p>
        <p>Atachier un blanc penoncel,</p>
        <p>Qui trop furent parant et bel,</p>
        <p>Car lacié les ont et poliz</p>
        <p>Pitié, et lavez et blanchiz,</p>
        <p>Es lermes qu'ele avoit plorees (T. d'Ant, v. 1960-69).</p>
        <p>De même que l'écu de Largesse est losange</p>
        <p>De promesses et de beaus'dons,</p>
        <p>A un carticr de guerredons (T. d'Ant., 1645-'i6);</p>
        <p>de même les barons d'Amour lancent des flèches barbelées,</p>
        <p>De gratis promesses empenees</p>
        <p>Que de scrvises. que de dons,</p>
        <p>Por tost avoir lor guerredons ;</p>
        <p>Car il n'i entra onques fust</p>
        <p>Qui tout de promesses ne fust,</p>
        <p>D'un fer ferrées fermement</p>
        <p>De fiance et de serement (R. R., v. 16747-53).</p>
        <p>Il serait aussi inutile que facile de multiplier ces rapprochements. Ceux qui précèdent prouvent amplement que Jean</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PAKTIE. 153</p>
        <p>connaissait le Tournoiement d'Antéchrist : il s'en est inspiré notamment pour les vers 16241-16826, 22224-22343.</p>
        <p>ANDRÉ LE CHAPELAIN.</p>
        <p>Bien qu'il ne soit fait aucune mention d'André le Chapelain dans le Roman de la Rose, Jean de Meun lui a pourtant emprunté une définition de l'amour, qu'il a traduite, sans en indiquer la provenance :</p>
        <p>« Amor est passio quedam innata, procedens ex flxione et immoderata cogitatione forme aUerius sexus, ob quam quidem aliquis super omnia cupit alterius potiri amplexibus, et omnia de utriusque voluntate in ipsis amoris amplexibus compleri... Hoc autem est precipue in amore notandum quod amor nisi inter diversorum sexuum personas esse non potest... Ad hoc lotus tendit coiiatus amantis et de hoc illius assidua cogitatio persévérât ut ejus quam amat fruatur amplexibus. Optât etiam ut omnia cum ea compleat Amoris mandata, id est ea que in amoris tractatibus reperiuntur inserta (1). »</p>
        <p>Amors, se bien suis apensee,</p>
        <p>C'est maladie de pensée</p>
        <p>Entre deus personnes annexes,</p>
        <p>Franches entre eux, de divers sexes,</p>
        <p>Venans as gens par ardor née</p>
        <p>De vision desordenee,</p>
        <p>Por eus acoler et baisier,</p>
        <p>Et por eus charnelment aisier.</p>
        <p>Amors autre chose n'atant,</p>
        <p>Ains s'art et se délite en tant.</p>
        <p>De fruit avoir ne fait il force,</p>
        <p>Eu déliter, sans plus, s'esforce (R. R., v. 4994-5005).</p>
        <p>Les vers 5284-5320 paraissent aussi imités, ou tout au moins inspirés, du chapitre intitulé De amore per pecuniam acquisito. Ce sont, je crois, les seuls emprunts faits au livre d'André par l'auteur de notre roman.</p>
        <p>GUILLAUME DE SAINT-AMOUR.</p>
        <p>Jean de Meun, pour se justifier du « chapitre » où il a révélé la (1) André le Chapelain, ch. I.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>154 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>confession de Faux-Semblant, proteste que son intention n'a jamais été</p>
        <p>De parler contre home vivant,</p>
        <p>Sainte religion sivant,</p>
        <p>Ne qui sa vie use en bone ouvre,</p>
        <p>De quelque robe qu'il se cueuvre (v. 16191-94).</p>
        <p>Il a simplement voulu démasquer les hypocrites; c'est contre eux qu'il a dirigé ses traits, tant pis pour ceux qui en ont été blessés. D'ailleurs il n'a rien dit</p>
        <p>Qui ne soit eu escrit trové,</p>
        <p>Et par experiment prové,</p>
        <p>Ou par raison au mains provable (v. 16233-35),</p>
        <p>« Protestamur autem ab inilio quod omnia que hic, ad cautelam et instruclionem Ecclesie universe, non contra personam aliquam, nec contra statum aliquem por Ecclesiam approbatum, sed contra peccata malorum et pericula Ecclesie generalis, dicturi sumus, non ex inventione nostra, sed ex veritate Sacre Scripture collegimus. Nichilominus tamen omnia ecclesiastice correctioni suppouimus, si quid in eis visum fuent corrigendum » (p. 20).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 155</p>
        <p>et imprimés au dix-septième siècle en un volume (1), qui comprend, outre une longue introduction de l'éditeur :</p>
        <p>1° Un commentaire inachevé sur le premier psaume;</p>
        <p>2° De Phariseo et Publicano concio;</p>
        <p>3° Tractatus brevis de Periculis novissimorum temporum ex Scripturis sumptus ;</p>
        <p>4° De quantitate eleemosyne questio;</p>
        <p>5° De valido mendicante questio ;</p>
        <p>6° Casus et articuli super quibus accusatus fuit magister Guillielmus de Sancto Amore a fratiibus predicatoribus, cum responsionibus ad singula ;</p>
        <p>7° Collectiones catholice et canonice scripture ad defensionem ecclesiastice herarchie et ad instructionem et preparationem simplicium fidelium Christi ;</p>
        <p>8° Tabula de signis per que pseudopredicatores discerni possunt a veris;</p>
        <p>9° Sermo in die sanctorum apostolorum Jacobi et Philippi.</p>
        <p>Victor Le Clerc (2) a depuis attribué, avec beaucoup de vraisemblance, à Guillaume de Saint-Amour un traité De Antichristo et pjus minislris ac de ejusdem advenlus signis propinquis simul et remotis, qui est conservé dans les manuscrits sous les noms de Nicolas Oresme ou de saint Bonavenlure, et que Martène et Durand ont publié dans VAmplissima colleclio (3).</p>
        <p>La plupart de ces ouvrages eurent un grand retentissement pendant la seconde moitié du treizième siècle ; les serinons avaient été prononcés en public, les traités avaient été écrits en collaboration avec les maîtres et les étudiants de l'Université; pour les personnes qui ne savaient pas le latin on avait traduit en français le livre De Periculis.</p>
        <p>(1) Magistri Guillielmi de S. Amore opéra omnia quae reperiri potuerunl. Constantiae (lisez Lutctiae), ad insigne Bonao Fidei,apud Ahthophilos {lisez Valérion do Flavigny).</p>
        <p>(2) Histoire littéraire, XXI, p. 4G8-476.</p>
        <p>(3) Velerum scriplorum el monumentorum... arnphssima collectio, t, IX, col. 1271-1446.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>156 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>l'époque où il rédigeait le Liber de Antichrislo et ejus ministris, Jean de Meun était peut-être son élève.</p>
        <p>Quoi qu'il en soit, notre auteur embrassa avec passion la cause de ses maîtres, et, dans le Roman de la Rose, attaqua courageusement leurs redoutables adversaires:</p>
        <p>Qui grocier en vodra, si grouce,</p>
        <p>Qui corrccier, si s'en COITOUCC,</p>
        <p>Car ge ne m'en'teroie mie,</p>
        <p>Se perdre en dévoie la vie,</p>
        <p>Ou estt'e mis, contre droiture,</p>
        <p>Comme sains Pous, en chartre oscure,</p>
        <p>Ou estre bannis du roiautne</p>
        <p>A tort, com fu mestrc Guillaume</p>
        <p>De Saint Amour, qu'Ypocrisie</p>
        <p>Fist essilier por grant envie (12424-33).</p>
        <p>R. R., 12117-24 = De Periculis, p. 33 :« Juxtaillud Proverbium 27 : Diligenter agnosce vultum pecoris tui... Constat autem quod animos actusque singulorum non potest agnoscere pastor nisi per confessiones illorum. »</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 157</p>
        <p>R. R., 12200-13 = De Peric, p. 49 : « Et Proverb. 30 : Mendicitatem et divitias ne dederis mihi. Et iufra : Ne egestate compulsus furer, et perjurem nomen Domini. Glossa : Ne copia vel inopia rerum transeuntium in oblivionem decidam eternorum. »</p>
        <p>R. R., 11217-35 = De Peric, p. 51 : « Quod autem Dominus mendicaverit, vel ejus apostoli, nunquam reperitur... Item quod Ghristus non potuerit mendicare ab illis quibus predicabat, patet sic : constat enim quod ille pastor erat... Sed pastorem sive predicatorem sumere sumptus ab eis quos tanquam gregem pascit, non est mendicitas, sed potestas. Postquam vero Dominus, qui apostolis de loculis suis necessaria ministrabat, ut dictum est, ab ipsis apostolis corporaliter recessit per mortem et resurreclionem, ipsi non ad mendicandum se converterunt ; sed licet apostoli predicatores essenl et sumptus liabere debereut ab illis quibus predicabant, nihil tamen ab eis querebant, nec mendicabant, sed arte sua licita victum querebant, quando unde viverent non habebant (1). »</p>
        <p>R. R., 12240-49 = De Peric, p. 48 : « Item quod vivere taies debeant de labore corporis; immo etiam omnes cbristiani qui non babent aliunde unde vivant, dum tamen sint validi corpore, non obstante etiam si vacent operibus spiritualibus, que sunt raeliora. »</p>
        <p>R. R., 12250-55 = De Peric, p. 49 : « Vende omnia que habes et da pauperibus et sequere me ; nimirum bene operando, non autem mendicando... Qui fréquenter ad alienam mensam convenit otio deditus, aduletur necesse est pascenti se. »</p>
        <p>R. R., 12268-75 = De Peric, p. 52 : « Quod autem non liceat mendicare validis corpore, cautum est expresse in jure burnano. G. De Mendicantibus validis, 1. unica (2). »</p>
        <p>R. R., 12289-97 = Collectiones scripiurae sacrae, p. 218 : « Item videtur quod mendicantes validi... recipiendo eleemosynas pauperum, id est pauperibus illis ex charitate débitas, qui aliter vivere nequeunt, sacrilegium committunt... judicium sibi manducant et bibunt. »</p>
        <p>R.R., 12306-316= De Peric, p. 48 : « Dicit apostolus, I Tessal., 4 : Operemini manibus vestris, sicut precipimus vobis, et nullius aliquid desideretis. Glossa : nedum rogetis vel tollatis. »</p>
        <p>R. R., 12317-23 = DePeric, p. 67 : « Illorum munera recipiunt qui magis dant propter importunitatem tollendam vel presentem</p>
        <p>(1) Voir aussi Responsiones ad objecta, p. 93.</p>
        <p>(2) Cf. ci-dessus, p. 139.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>158 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>verecundiam quam propter Deum... qui propter présentera pudorem dat aliquid vel ut tedio interpellants careat, et rem et meritum perdit. »</p>
        <p>R. R., 12330-41 = De Peric, p. 49-50 : « Qualiter ergo vivendum est, inquies, viro perfecto, postquam reliquerit omnia? Respondemus : aut operando corporaliler manibus, aut intrando monasterium, ubi habeat necessaria vite. »</p>
        <p>R. R., 12362-416 = Responsiones, p. 90-91 : « Et ut de materia ista, videlicet in quibus casibus liceat victum vel necessaria vite querere, me breviter expediam, sic dico : Qui non babet scientiam operandi, nec babet ignorantiam affectantem, potest mendicare, donec sciât operari. Item qui babent impotentiam naturalem, ut pueri et senes et infirmi, possunt licite mendicare. Item qui babent impotentiam ex consuetudine, ut pote, sicut dicit Augustinus, De opère rnonachorum , qui non melius, sicut multi putant, sed, quod verum est, languidius educati, id est délicate nutriti suut, et ideo laborem operum corporalium sustinere non possunt, si mendicare voluerint, credenda est eorum infirmitas et ferenda. Item qui non invenerunt qui opéra eorum velint conducere, mendicare possunt. Item qui operantur quod possunt et opus non sufficit eis ad victum, taies ad supplementum sui victus mendicare possunt... Item si quis vult erudire animum suum ad ea que sunt sibi necessaria in militia christiaua, potest, secundum Augustinum, De opère rnonachorum, victum mendicare, ne opprimatur egestate, ut si hoiïs quibus ad erudiendum animum ita vacatur illa opéra corporalia geri non possint. Item illi qui distracti sunt tali occupatione militie cbristiane ut aliud agere non possint, licite possunt victum querere, vel potestate sumendo, vel mendicando, secundum Augustinum, De opère rnonachorum, et si plures inveniantur casus per scripturas authorum aut per inconcussam rationem, paratus sum assentire. »</p>
        <p>En tous ces cas et en semblables, 8e plus en trovés raisonables, Sor ceus que ci presens vous livre, Qui de mendiance vuelt vivre, Faire le puet, non autrement, Se cil de Saint Amor ne ment, Qui disputer soloit.et lire</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 159</p>
        <p>Et preeschier ceste matire</p>
        <p>A Paris, avec les devins (v. 12408-16).</p>
        <p>Les vers 12539-575 traduisent les versets 2-7, ch. XXIII, de l'Evangile selon S. Mathieu, dont plusieurs sont aussi reproduits et glosés au commencement du sermon Dr Phariseo et Publicano. C'est évidemment cette citation que Jean de Meun a reproduite, mais en se reportant au texte de S. Mathieu, pour rétablir l'ordre des versets intervertis dans le sermon, et ajouter ceux que Guillaume de Saint-Amour avait laissés de côté.</p>
        <p>R. R., v. 12656-57 = Autre verset de S. Mathieu (ch. V), souvent cité par Guillaume de Saint-Amour, notamment dans le traité De Peric, p. 28.</p>
        <p>R. R., v. 12730-62 = De Peric, p. 38-39 : « Secundum signum est quod illa doctrina que predicabitur tempore Antichiisti, videlicet Evangelium eternum, Parisius, ubi viget Sacre Scripture studium, jam publiée posita fuit ad explicandum, anno Domini 1254 (1), unde certum est quod jam predicaretur nisi esset aliud quod eam detineret... lbi enini comparatur Evangelium Ghristi ad Evangelium eternum, et invenitur minus perfectiouis habens et dignitatis quam Evangelium eternum, quanto minus lucet luna quam sol, quanto minus valet testa quam nucleus; et multe taies sunt ibi scripte comparationes, quibus probatur minus valere Evangelium Christi quam Evangelium eternum. »</p>
        <p>R..R., 16180-240 = De Peric, p. 20 (2).</p>
        <p>Il m'aurait été facile de multiplier ces rapprochements; je me suis contenté des plus décisifs, de ceux qui témoignent le plus clairement d'une imitation directe, etprouvent que Jean deMeun, en écrivant la confession de Faux-Semblant, avait sous les yeux les ouvrages de Guillaume de Saint-Amour. L'imitation est moins évidente dans les autres détails de cette confession; ceux-ci, d'ailleurs, étaient devenus des lieux communs, non seulement dans les écrits, mais aussi dans les conversations des nombreux adversaires des ordres mendiants; cependant, comme ils se trouvent tous, bien que diversement présentés, dans les écrits de Guillaume de Saint-Amour, on peut considérer ces écrits comme la source directe « du chapitre » tout entier où Eaux-Semblant se fait connaître aux barons de l'armée d'Amour, c'est-à-dire des vers 11697-12946. On peut même considérer comme dérivant de</p>
        <p>(1) Cf. ci-dessus, p. 156, n. 1.</p>
        <p>(2) Voyez ci-dessus, p. 154.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>160 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>CLEF D'AMOURS.</p>
        <p>Lorsque j'ai tenté, plus haut, de montrer, par des rapprochements entre la Clef d'Amours et la première partie du Roman de la Rose, que ces deux poèmes ont des liens étioits de parenté, je me suis gardé de décider quel est le plus ancien, tout en confessant que les vers de Guillaume de Lorris me paraissaient avoir été écrits avant ceux de la Clef d'Amours. Ici encore je me contenterai de signaler entre ce dernier poème et celui de Jean de Meun des ressemblances établissant que l'un des deux poètes a imité l'autre, sans décider auquel appartient le mérite de l'originalité. Mais la seconde partie du Roman de la Rose ayant été composée plus de quarante ans après la première, les chances cette fois sont plus nombreuses pour que le modèle ait été la Clef d'Amours.</p>
        <p>Scu ludet nnmerosque manu jactabit eburnos,</p>
        <p>Tu maie jactato, tu maie jacta dato [A. Am., II, 203, 204),</p>
        <p>est ainsi rendu :</p>
        <p>Se elle a les jeux agréables</p>
        <p>Des deiz, des esches et des tables,</p>
        <p>Joue o li en tele manière</p>
        <p>Que tu aiez du gieu le piere (Cl. d'A., p. 53).</p>
        <p>Se Bel Acuel poés trover,</p>
        <p>Que vous puissiés o li joer</p>
        <p>As eschiés, as dés ou as tables,</p>
        <p>Ou a autres gieus delitables,</p>
        <p>Du gieu adés le pis aiez (R. R., v. 8518-22).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 161</p>
        <p>Ancillae puerive manus ferat apta tabellas ,</p>
        <p>Pignora nec juveni crédite vestra novo (A. Am., III, 485-6).</p>
        <p>Jean de Meun et l'auteur de la Clef ont pris ce juvenis novus pour le messager, tandis que c'est l'amant lui-même. Le contresens est assez facile pour que les deux traducteurs aient pu le faire indépendamment l'un de l'autre, mais le commentaire qu'ils ont ajouté au précepte est moins naturel :</p>
        <p>Pai' cnfans pas ne lez envoie,</p>
        <p>Se ton conseil ne lui desploie,</p>
        <p>Quar encussee seriez,</p>
        <p>Se tout a lour gré ne fesiez,</p>
        <p>Ou tost seroit treit de lour bouchez</p>
        <p>Ton secré, qui si près te touche,</p>
        <p>Pour promettre ou bel apeller,</p>
        <p>Quer enfant ne soit riens celer (Cl. d'A., p. 105).</p>
        <p>Mes en enfans no vous fiés,</p>
        <p>Car vous sériés conchiés :</p>
        <p>Il ne sont pas bon messagier;</p>
        <p>Tous jors vuelent enfans ragier,</p>
        <p>Gengler ou mostrer ce qu'il portent</p>
        <p>As traitors qui les enortent,</p>
        <p>Ou font nicement lor message,</p>
        <p>Por ce qu'il ne sont mie sage ;</p>
        <p>Tout seroit tantost publié</p>
        <p>Se moult n'estoient vezié (R. R., v. 8253-62).</p>
        <p>En traduisant ce distique :</p>
        <p>Ipse licet Musis venias comitatus, Homère,</p>
        <p>Si nihil attuleris, ibis, Homère, foras (A. Am., II, 279-280),</p>
        <p>(1) S'Ovide ou Homer i venoit,</p>
        <p>Et touz sez biaux ditiez tenoit,</p>
        <p>S'il n'aportoit aucune chose,</p>
        <p>Tost h seroit la porte close (Cl. d'A., p. 57).</p>
        <p>Voyez, page 106, le passage correspondant de Guillaume.</p>
        <p>11</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>162 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Si lacrimac, neque cnini \eniunt in tempore semper, Deficiunt, uda lumina tange manu (A. Am., I, 661-2).</p>
        <p>Les deux traducteurs connaissaient un autre moyen de provoquer les larmes :</p>
        <p>Et se tu ne pues avoir termes</p>
        <p>Eu poins dévissés et en termes,</p>
        <p>Tu porras .1. oignon tenu',</p>
        <p>Qui tantost les fera venir,</p>
        <p>Ou tu porras, selon m'entenle,</p>
        <p>A la fin que l'oignon ne sente,</p>
        <p>Moiller tes ex en autre guise •</p>
        <p>Issi sera ta dame prise (Cl. d'A., p. 42).</p>
        <p>Et se vous ne poés plorer,</p>
        <p>Ouvertement, sans demorer,</p>
        <p>De vostre saine prengniés,</p>
        <p>Ou jus d'oignons, et les prengniés,</p>
        <p>Ou d'aus ou d'autres liquors maintes,</p>
        <p>Dont vos paupières seront ointes ;</p>
        <p>S'ainsinc le faites, vous plorrés</p>
        <p>Toutes les fois que vous vorrés (R. R,, v. 8215-22).</p>
        <p>Et se tu as belle poitrine</p>
        <p>Et biau cole, ne l'encourtine,</p>
        <p>Méz soit ta robe eseollctee</p>
        <p>Si que chescun y musse et bee;</p>
        <p>Lors te pren bien garde et t'avise</p>
        <p>Que ta cote ne ta chemise,</p>
        <p>Ne le cole de ta peliche,</p>
        <p>Ne te face tenir pour niche (Cl. d'A., p. 87-88).</p>
        <p>Jean de Meun dit, dans les mêmes termes :</p>
        <p>S'ele a beau col et gorge blanche, Gart que cil qui sa robe trenche</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 163</p>
        <p>Si très bien la li cscolote</p>
        <p>Que sa char père blanche et nete</p>
        <p>Demi pié darners et devant :</p>
        <p>Si en sera plus décevant (li, R., v. 14254-59).</p>
        <p>Le poète latin avait dit simplement :</p>
        <p>Pars humer] tamen ima tui, pars summa lacerti</p>
        <p>Nuda sit, a laeva conspicienda manu (A. Am., III 307-308).</p>
        <p>Tes mains tienges saines et nettes,</p>
        <p>Qu'il n'i ait roignes ne bubettes (Cl. d'A., p. 13).</p>
        <p>Se il avoit en tes mains rogne,</p>
        <p>Nerté ou autre villame,</p>
        <p>!'ar quoi tu fusses enhaie,</p>
        <p>Pour tenir les blanches et saines,</p>
        <p>Te faut avoir ganz ou mitaines (Cl d'A., p. 88-89).</p>
        <p>Et Jean :</p>
        <p>Et s'el n'a mains bêles et nettes</p>
        <p>Ou de sirons ou de bubetes,</p>
        <p>Gart que lessier ne les i vueillo;</p>
        <p>Face 1ns oster a l'agueillc,</p>
        <p>Ou ses mains en ses gans repoingne,</p>
        <p>Si n'i perra bube ne roingne (R. R., v. 14264-69) (1;.</p>
        <p>« A table, dit Ovide, prenez les mots du bout des doigts; gardez que votre main mal essuyée ne laisse autour de votre bouche des empreintes de graisse » :</p>
        <p>Carpe cibos digitis, est quiddam gestus edendi,</p>
        <p>Ora nec immunda tota perunge manu (A. Am., III, 755-756).</p>
        <p>Quant seras a la table assise,</p>
        <p>Aies de mengior bêle guise,</p>
        <p>Si petis moi'ceaus met en bouche</p>
        <p>Que tes lèvres nul n'en atouche.</p>
        <p>Tes lèvres ne soient pas ointes</p>
        <p>Ne tes doiz moillié jusqu'es jointes,</p>
        <p>(1) Ovide avait dit :</p>
        <p>Exiguo signet gestu quodeumque loquetur Oui digiti pingues et scaber unguis erunt (A. Am., III, v. 275-6).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>164 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Que se issi te contenez,</p>
        <p>Vivement blasmee en serez.</p>
        <p>Ains que verre ou henap manies,</p>
        <p>"Vuil jeu que tes lèvres essuies,</p>
        <p>A la fin que dedens ne mettes</p>
        <p>Ne peressis ne maillettes (sic).</p>
        <p>En sausse doiz petit moullier,</p>
        <p>Pour toi garder de toouillier,</p>
        <p>Et se du tout t'en pues tenir,</p>
        <p>Grant honor t'en porra venir (CI. d'A., p. 119-120).</p>
        <p>Et quant ele iert a table assise, Face, s'el puet, a tous servise.</p>
        <p>Et bien se gart qu'ele ne moille Ses dois es broez jusqu'as jointes, Ne qu'el n'ait pas ses lèvres ointes De sopes, d'aus ne de char grasse, Ne que trop de morseaus n'entasse, Ne trop gros nés mete en sa bouche. Du bout des dois le morsel touche Qu'el devra moillier en la sauce, Soit vert ou cameline ou jauce, Et sagement port sa bouchée, Que sus son piz goûte n'en chee.</p>
        <p>Et gart que ja benap ne touche,</p>
        <p>Tant com el ait morsel en bouche ;</p>
        <p>Si doit si bien sa bouche terdre,</p>
        <p>Qu'el n'i lest nule gresse aerdre,</p>
        <p>Au mains en la lèvre desseure,</p>
        <p>Car quant gresse en celé demeure,</p>
        <p>Ou vin en perent les maillettes,</p>
        <p>Qui ne sontne bêles ne nettes (R. R., v. 14336-73).</p>
        <p>Je ne signalerai plus de commun aux deux poèmes que l'expression « chambre de Vénus », pour désigner cette partie du corps féminin qu'Ovide se contente d'appeler « pars Ma » (1); et une pensée tirée des Métamorphoses :</p>
        <p>Amours et segnourie ensemble</p>
        <p>Ne puet durer or ce me semble (Cl. d'A., p. 60).</p>
        <p>(1) Ut jam decipiant, quid perditis? Omnia constant :</p>
        <p>Mille licet sumant, dépérit inde nihil.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 165</p>
        <p>Qu'onques amor et seignone</p>
        <p>Ne s'entrefirent compaignie,</p>
        <p>Ne ne demorerent ensemble ;</p>
        <p>Cil qui mestrie les dessemble (R. R , v. 9200-203).</p>
        <p>Ici le Roman de la Rose rend plus exactement que la Clef d'Amours le texte latin :</p>
        <p>Non bene conveniunt, nec in una sede morantur Majestas et amor (Met., II, v. 8 et 9).</p>
        <p>Il est difficile d'expliquer tant de ressemblances entre deux ouvrages, si l'on n'admet pas que le plus ancien, quel qu'il soit, ait fourni à l'autre les traits communs.</p>
        <p>TROUVÈRES.</p>
        <p>Lors avrés le cuer plus dolant Qu'onques Charles n'ot por Rolant, Quant en Ronceval mort'reçut, Par Guenelon, qui les déçut (v. 8614-17) (2).</p>
        <p>LÉGENDE DU PHÉNIX.</p>
        <p>Jean de Meun raconte en une vingtaine de vers (16911-16930)</p>
        <p>Conteritur ferrum, silices tenuantur ab usu;</p>
        <p>Sufficit et damni pars caret illa metu (.4. Am., III, 89-92).</p>
        <p>Par limer suet le fer user,</p>
        <p>Mes ceu ne vous puet escuser,</p>
        <p>Quer la chambre Venus la sage</p>
        <p>N'a nule poour de damage (Cl. d'A., p. 82).</p>
        <p>Jean de Meun n'a pas exprimé cette idée; mais, en une autre circonstance, il dit :</p>
        <p>Et comme bone baisselette,</p>
        <p>Tiengno la chambre Venus nete. (R. R., v. 1427C-77).</p>
        <p>(2) Conf. La Chanson de Roland, éd. L. Gautier, laisse CCVII.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>166 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Les pères de l'Eglise ayant fait un mythe chrétien de cette légende, elle devint très populaire au moyen âge, et Jean de Meun lui-même aurait été fort en peine probablement de dire comment il l'avait connue. Deux vers :</p>
        <p>Un autre fenis en revient,</p>
        <p>Ou cil^meismes, se Dé vient (v. 16921-16922),</p>
        <p>montrent qu'il connaissait l'ancienne légende, d'après laquelle, lorsque le phénix est mort, un "autre lui succède, et la nouvelle, qui symbolise le mystère de la résurrection, et suivant laquelle c'est le même oiseau qui îeiiaît.</p>
        <p>LÉGENDE DE DAME ABONDE.</p>
        <p>Font aparoir en leurs pensées Les choses qu'il ont porpensees,</p>
        <p>(1) Vers 392 et suiv.</p>
        <p>(2) Silve II, iv, 37.</p>
        <p>(3) Épig., V, vu, 1. — Cf. F. Piper, Mythologie und Symbohli der christlichen Kunst, I, i, 448 (Weimar, 1847, in-18).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE P4RTIE. 167</p>
        <p>Et les cuident tout proprement</p>
        <p>Veoir defors apertement (v. 19294-97) (1).</p>
        <p>Les vieilles femmes, dit-il, croient que des sorcières errent la nuit, conduites par dame Abonde, voyageant au gré de la destinée, entraînant à leur suite le tiers des âmes, et pénétrant dans les maisons par toutes les ouvertures, par les chatières, par les crevasses. Au retour de cette course, lame qui trouve son corps déplacé ne peut plus rentrer en lui.</p>
        <p>Le nom d'Abondé ne se rencontre, eu dehors du Roman de la Rose, que dans un écrit de Guillaume d'Auvergne, qui l'explique ainsi : « Nominationes ipsorum demonum ex malignitatis operibus eorumdem sumpte sunt... Striges seu Lamie, a stridore et laniatione, quia parvulos laniant et lacessere putabantur etadhuc putantur a vetulis insanissirnis ; sic et démon qui pretextu mulieris cum aliis de nocte douios et cellaria dicitur frequentare, et vocant eam Satiam, a satietate, et dominam Abundiain, pro abundantia quam eam prestare dicunt domibus quas frequentaverit ; hujusmodi etiam demones, quas dominas vocant vetule, pênes quas error iste remansit et a quibus solis creditur et somniatur ; dicunt lias dominas edere et bibere de escis et potibus quos in domibus inveniunt, nec tamen consumptiouem aut imminutionem eas facere escarum et potuum, maxime si vasa escarum sint discooperta et vasa poculoru n non obslructa eis in,nocte relinquanlur. Si vero operta vel dansa inveniunt seu obstructa, iiide nec comedunt neebibunt, propter quod iulaustas et infortunatas</p>
        <p>(i) Conf. vers. 19278-19301.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>168 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>relinquunt, nec satietatem Dec abundantiam eis prestantes (1). »</p>
        <p>El plus loin : « De illis vero substantiis que apparent in domibus, quas dominas nocturnas et piïncipem earum Abundiam [vocant], pro eo quod domibus quas fréquentant abundantiam bonorum temporalium preslare pntantur, non aliter tibi sentiendum est neque aliter quam quemadmodnm de illis audivisti. Quapropter eo usque iuwaluit stultitia hominum et iusania vetularum ut vasa vini et receptacula ciborum discooperta relinquant etomnino nec obstruant neque claudant eis noctibus quibus eas ad domos suas credunt adventuras, ea de causa videlicet ut cibos et potus quasi paratos inveniaut et eos absque difiicultate apparitionis pro beneplacito sumant. »</p>
        <p>Si Guillaume d'Auvergne et Jean de Meun seuls nous ont laissé le nom d'Abondé, d'antres auteurs ont parlé de la même fée, qu'ils connaissaient sous d'antres noms, surtout sous ceux de Diane et d'Hérodiade. Dans un capitulaire de l'an 867, on lit : « Illud etiam non est omiltendum quod quaedam sceleratae mulieres, rétro post Satanam conversae, daemonum illusionibus et pbantasmatibus seductae, credunt se et profitentur nocturnis horis cum Diana, paganorum dea, et innumera multitudine mulierum equitare super quasdam bestias, et multa terrarum spatia intempestae noctis silentio pertransire, ejusque jussionibus velut dominae obedire, et certis noctibus ad ejus servitium evocari (2). »</p>
        <p>Augier, évêque deConseransfvers 1280), dit de même : « Nulla mulier de nocturnis equitare cum Diana, dea paganorum, vol cum Herodiade seu Bensozia et innumera mulierum multitudine profiteatur (4). »</p>
        <p>(1) Guillaume d'Auvergne, Secunda pars Universi, p. 1036 (Guillelmi Alverni, cpiscopi Parisiensis... opéra omnia. Paris, 1674. 2 vol. in f°).</p>
        <p>(2) Baluze, Ga.pilula.ria, II, col. 248, B (éd. do Veniso).</p>
        <p>(3) Polycraticus, II, xvil.</p>
        <p>(4) Cité par Ducange, au mot Diana. On lit de même dans le Pénitentiol de Barthélémy, évêque d'Exeter (1161-1186) : « Et si ahqua est quae dicat se cum daemonum turba, in similitudine mulierum transformatam, certis</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 169</p>
        <p>« Quis enim eorum qui hodie in talibus usque ad perditionem animae in tantum deeipiuntur ut etiam eis quas ait Gen. Herodian,illam Baptistae Christi interfectricem, quasi reginam, immo deam propouant ; asserentes tertiam totius mundi partem illi traditam, quasi haec merces fuerit prophetae occisi, eu m potius sint da^moues, talibus praestigiis infelices mulierculas hisque multum vituperabiliores viros quia perditissimos decipientes (1)? » L'auteur â'Ysengrinus raconte que Hérode ayant fait décoller Jean-Baptiste,parce qu'il était aimé deHérodiade,qui avait juré de n'avoir jamais d'autre époux que lui, la jeune fille se fit apporter la tête de son bien-aimé pour la couvrir de larmes et de baisers :</p>
        <p>Oscula captantem caput aufugit atque resufllat :</p>
        <p>Illa per impluvium turbine flantis abit. Ex illo nimium memor ira Jokannis eandem</p>
        <p>Per vaciuim coeli flabilis urget iter, Moi'tuus infestât miseram nec vivus amarat,</p>
        <p>Non tamen kanc penitus fata périsse sinunt : Lenit honor luctum, minuit reverentia poenam,</p>
        <p>Pars kominum maestae tertia servit kerae, Quercubus et corilis a noctis parte secunda</p>
        <p>Usque nigri ad galli carmina prima sedet ; Nunc ea nomen liabet Pharaildis, Herodias ante,</p>
        <p>Saltria, nec subiens nec subeunda pari (2).</p>
        <p>noctibus equitaro super quasdam bestias ot m eorum consortio annumeratam esse; haec talis oram modo, scopis correcta, ex parrochia ejiciatur » (Wright, Reliquiae antiquae, p. 286).</p>
        <p>(1) Marlèno et Durand, Araplissima collectif), IX, 798.</p>
        <p>(2) Ysengrinus, II, 83 94 (p. p. E. Voigt. Halle, 1884. In-8"). Voir, sur cette confusion de plusieurs légendes on une seule, J. Gnmm, Deutsche Mythologie, I, 260-266 et passim (éd. 1844).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>III</p>
        <p>CONCLUSION DE LA SECONDE PARTIE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 171</p>
        <p>C'est moins encore dans ses jugements que dans ses imitations que Jean se montre un connaisseur plein de goût de la littérature classique. Lorsqu'il traduit, par exemple, un passage d'Ovide, il n'écarte pas, a priori, comme les autres imitateurs de sou époque, les ornements poétiques, tels que métaphores, comparaisons, allusions mythologiques, et autres agréments du siyle, qui font de l'Art d'aimer un poème et non un traité didactique.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>172 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Citeron est une montaigne</p>
        <p>Dedcns un bois, en une plaigne,</p>
        <p>Si haute que nule arbaleste,</p>
        <p>Tant soit fort ne de traire preste,</p>
        <p>N'i trairoit ne bojon ne vire.</p>
        <p>Venus, qui les dames espire,</p>
        <p>Fist la son principal manoir (v. 16599-605).</p>
        <p>Lors fist sa mesnie apeler,</p>
        <p>Son char comande a ateler,</p>
        <p>Qu'el ne volt pas marchier les boes.</p>
        <p>Beaus fu li chars a quatre roes,</p>
        <p>D'or et de perles estelés.</p>
        <p>En leu de chevaus, atelés</p>
        <p>Ot es limons huit colombeaus</p>
        <p>Pris en son colombier, moult beaus.</p>
        <p>Toute lor chose ont aprestee.</p>
        <p>Adonc est en son char montée</p>
        <p>Venus, qui Chasteé guerroie.</p>
        <p>Nus des colons ne se desroie,</p>
        <p>Lor eles bâtent et s'en partent,</p>
        <p>L'air devant eus rompent et partent,</p>
        <p>Vienent en l'ost. Venus venue,</p>
        <p>Tost est_;de son char descendue.</p>
        <p>Contre h saillent a grant feste,</p>
        <p>Son fllz premier, qui par sa heste</p>
        <p>Avoit ja les trives cassées... (v. 16714-32).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 173</p>
        <p>Faut-il conclure aussi de ces recherches que Jean était un traducteur, ou tout au moins un compilateur, plutôt qu'un poète original?</p>
        <p>Les passages de quelque étendue, littéralement traduits, sont</p>
        <p>(1) Le château de Da.nnema.rie, de Jubinal (Musée des familles, t. X).</p>
        <p>(2) Cf. L. Deraaison, Aymeri de Narbonne, t. I. p. cccxxix (Soc. des Ane. textes).</p>
        <p>(3) Voyez p. 139, et p. 145.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>174 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>rares dans le Roman de la Rose. Je n'en ai trouvé que trois. C'est d'abord une longue et puérile série de contrastes sur l'amour :</p>
        <p>Atnors ce est p.iis haineuse, Araors est haine amoreuse, C'est loiautés la dcsloinus, , C'est la desloiautés loiaus... (v. 4910 et suiv ).</p>
        <p>Je regrette davantage, pour Jean de Meun, de n'avoir pas pu lui laisser la poétique description, souvent et justement admirée, du palais de Fortune (2). Mais ici encore il s'est borné au rôle de traducteur fidèle : l'auteur est Alain de Lille.</p>
        <p>Jean de Meun s'est approprie, sans scrupule, ces deux morceaux, il les a donnés comme siens, et rien dans les vers qui les précèdent ou les suivent ne trahit son larcin.</p>
        <p>Ces trois morceaux, pour lesquels Jean ne peut revendiquer aucune part d'originalité, ne comprennent pas, réunis, plus de 400 vers. C'est peu dans son oeuvre immense. Les autres passages qu'il a traduits ne dépassent pas les limites de simples citations. Je considère, en effet, comme des imitations, plutôt que comme des traductions, les parties de son poème où, tout en reproduisant des chapitres d'ouvrages antérieurs, il les modifie</p>
        <p>(1) Romania, XIX, p. 7 et suiv.</p>
        <p>(2) Voyez p. 9G.</p>
        <p>(3) Voyez p. 110.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 175</p>
        <p>D'autre part, dames honorables, S'il vous semble que je di fables, Por menteur ne m'en tencs; Mes as actors vous en prenés, Qui en loi' livres ont escrites Les paroles que g'en ai dites, Et ceus avec que g'en dirai, Que ja de riens n'en mentirai, Se li prodome ne mentirent, Qui les anciens livres firent.</p>
        <p>Ge n'i fais riens fors reciter,</p>
        <p>Se par mon gieu, qui poi vous couste,</p>
        <p>Quelque parole n'i ajouste,</p>
        <p>Si com font entre eus li poëte,</p>
        <p>Quant cliascuns la matire traite</p>
        <p>Dont il li plest a entremetre,</p>
        <p>Car, si com tesmoigne la letre,</p>
        <p>Profit et délectation,</p>
        <p>C'est toute lor entention (v. 16153-80).</p>
        <p>Cette appréciation des parties du roman dirigées contre les femmes peut s'appliquer au poème entier.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>176 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Sera veni, positaque decens incede lucerna :</p>
        <p>Grata mora est Veneri ; maxima lena mora est. Etsi turpis eris, formosa videbere potis,</p>
        <p>Et Iatebras vitiis nox dabit ipsa tuis. Carpe cibos digitis : est quiddam goslus edendi;</p>
        <p>Ora nec immunda tota perunge manu, Neve domi praesume dapes; sed desine citra</p>
        <p>Quam cupias paulo, quam potes esse minus. Priamides Ilelenen avide si speclet edentem,</p>
        <p>Oderit et dicat : « Stulta rapina mea est. » (A. Arn., III, 751-760.)</p>
        <p>Si rafiei't bien qu'el soit a table De contenance convenable :</p>
        <p>(1) Page 162.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 177</p>
        <p>Aies ains qu'el s'i voise seoir, Face soi par l'ostcl veoir Et a chascun entendre doingne Qu'ele fait moût bien la besoingne. Aille et viengne avant et arrière, Et s'dsiee la derremere, Et se face un petit atendre, Ains qu'el puisse a seoir entendre. Et quant ele iert a table asise, Face, s'el puet, a tous servise : Devant les autres doit taillier, Et du pain entor soi baillier ; Et doit, por grâce deservir, Devant le compaignon servir, Qui doit mengier en s'escuele; Devant h mêle cuisse ou ele, Ou buef ou porc devant li taille, Selonc ce qu'il auront vitaille, Soit de poisson ou soit de char. N'ait ja cuer de servir eschar, S'il est qui soffrir le li voille ;</p>
        <p>• • • • (1)</p>
        <p>Et boive petit a petit,</p>
        <p>Combien qu'ele ait grant apetit ;</p>
        <p>Ne boive pas a une alaine</p>
        <p>Ne henap plain, ne cope plaine,</p>
        <p>Ains boive petit et sovent,</p>
        <p>Qu'el n'aut les autres esmovant</p>
        <p>A dire que trop en engorge,</p>
        <p>Ne que trop boive a gloute gorge;</p>
        <p>Mes delieement le coule.</p>
        <p>Le bort du henap trop n'engoule,</p>
        <p>Si comme font maintes norrices,</p>
        <p>Qui sont si gloutes et si nices</p>
        <p>Qu'el versent vin en gorge cruese</p>
        <p>Tout ainsinc com en une huese.</p>
        <p>Et tant a grans gors en entonent,</p>
        <p>Qu'el s'en confondent et estonent (v. 14325-89).</p>
        <p>Ovide insiste sur le chapitre des repas et met son élève</p>
        <p>(1) La plupart dos vers que j'omets ici sont cités plus haut, p. 164.</p>
        <p>12</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>178 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Aptius est deceatque magis potare puellas :</p>
        <p>Cum Veneris puero non maie, Bacche, facis. Hoc quoque qua patiens caput est; animusque pedesque</p>
        <p>Constent ; nec quae sint singula, bina vide. Turpe jacens muher multo madefacta Lyaeo;</p>
        <p>Digna est concubitus quoslibet illa pati. Nec somnis posita tutum succumbere mensa :</p>
        <p>Per somnos fieri multa pudenda soient.</p>
        <p>(A. Am„ III, 761-768.)</p>
        <p>Ces dangers sont moins graves dans les repas du treizième siècle que dans les orgies du temps de l'empire romain :</p>
        <p>Et bien se gart que ne s'enivre,</p>
        <p>Car en home ne en famé ivre</p>
        <p>Ne puet avoir chose secree ;</p>
        <p>Car puis que famé est enivrée,</p>
        <p>Il n'a point en li de défense,</p>
        <p>Ains jangle tout quanqu'ele pense,</p>
        <p>Et est a tous abandonee</p>
        <p>Quant a tel meschief s'est donee.</p>
        <p>Et se gart de dormir a table,</p>
        <p>Trop en seroit mains agréable.</p>
        <p>Trop de ledes choses avionent</p>
        <p>A ceus qui tel dormir maintienent.</p>
        <p>Ce n'est pas sens de someilher</p>
        <p>Es leus establis a veillier;</p>
        <p>Maint en ont esté deceu,</p>
        <p>Et maintes fois en sont cheu,</p>
        <p>Devant ou derriers ou de coste ;</p>
        <p>Brisent ou bras ou teste ou coste.</p>
        <p>Gart que tels dormirs ne la tiengne.</p>
        <p>De Palinui'us li soviengne,</p>
        <p>Qui governoit la nef Enee.</p>
        <p>Veillant l'avoit bien governee,</p>
        <p>Mes quant dormirs l'ot envaï,</p>
        <p>Du governail en mer chai,</p>
        <p>Et des compaignons noia près,</p>
        <p>Qui moût le plorercnt après (v. 14390-14415).</p>
        <p>(1) Page 119-129.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 179</p>
        <p>La citation pourra paraître un peu longue, mais elle est curieuse, et, prise dans un poème de 23,000 vers, elle n'a rien d'exagéré.</p>
        <p>Les gratis dons que cil me donoient Qui tuit a moi s'abandonoient, Au mieus amé abandonoie. L'en me donoit, et ge donoie, Si que n'en ai riens retenu. Doner m'a mis au pain menu. Ne me sovenoit de viellesce, Qui or m'a mis en tel destresce. De povreté ne me tenoit; Le tens ainsinc com il venoit Lessoie aler, sans prendre cure De despens faire par mesure. Se je fuisse sage, par m'ame, Trop eusse esté riche dame, Car de trop grans gens fui acointe, Quant g'iere ja mignote et cointe, Et bien en tenoie aucuns pris. Mes quant j'avoie des uns pris; Foi que doi Dieu et saint Tibaut, Trestout donoie a un ribaut,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>180 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 181</p>
        <p>Tous li mondes iert mes rentiers,</p>
        <p>Et il despendoit volontiers,</p>
        <p>Et tous jors iert en ribaudie,</p>
        <p>Trestout frioit de lecherie.</p>
        <p>Tant par avoit la bouche tendre</p>
        <p>C'onc ne volt a nul bien entendre;</p>
        <p>N'onc vivre ne li abeht,</p>
        <p>Fors en oiseuse et en délit.</p>
        <p>En la fin l'en vi mal bailli,</p>
        <p>Quant li don me furent failli.</p>
        <p>Povres devint et pain querant,</p>
        <p>Et je n'oi vaillant un seran,</p>
        <p>N'onques n'oi seignor espousé;</p>
        <p>Lors m'en vin, si com dit vous é,</p>
        <p>Par ces buissons gratant mes temples (v 15404-15485).</p>
        <p>Mais c'est trop loing de ma matire,</p>
        <p>Por c'est bien drois qu'anïers m'en tire (v. 222U7-208).</p>
        <p>(1) Histoire littéraire, XXIV, p. 46.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>182 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>« Ha! trop ai parlé rudement;</p>
        <p>Merci, douce amie, en demant,</p>
        <p>Et pri que l'amende en pregniés ;</p>
        <p>Car de tant com vous me daingniés</p>
        <p>Doucement regarder et rire,</p>
        <p>Ce me doit bien, ce croi, soffire. » (v. 21896-901).</p>
        <p>Le délire du pauvre artiste est aussi peint très heureusement :</p>
        <p>Amors li toit sens et savoir,</p>
        <p>Si que trestout s'en desconforte;</p>
        <p>Ne set s'ele est ou vive ou morte.</p>
        <p>Soef a ses mains la detaste,</p>
        <p>Et croit, ausinc com se fust paste,</p>
        <p>Que ce soit sa char qui lui fuie,</p>
        <p>Mes c'est sa main qu'il i apuie (v. 21913-19).</p>
        <p>Pygmalion a revêtu sa statue de riches étoffes ; il l'a couverte de pierreries ; il lui a ceint laotête d'une couronne de fleurs; il est en extase devant elle : soudain, dans un transport d'ivresse, il lui passe un anneau d'or au doigt,</p>
        <p>Et dit, com fins loiaus espous : « Bêle douce, ci vous espous, Et deviens vostres, et vous moie. Ymeneus et Juno m'oie ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 183</p>
        <p>Qu'il voillcnt a nos noces estre. Ge n'i quier plus ne clerc ne prestre, Ne de prelaz mitres ne croces ; Car cil sont li vrai dieu des noces » Lors chante a haute vois série, Tout plains de grant renvoiserie, En leu de messe chançonctes De jolis secrés d'amoretes ; Et fait ses instrumens soner, Qu'en n'i oist pas Dieu toner ; Qu'il en a de trop de manières, Et plus en a les mains plenieres Conques n'ot Amphions de Thebes.</p>
        <p>Et espringue et sautele et baie,</p>
        <p>Et fiert du pic par mi la sale ;</p>
        <p>Et la prent par la main, et dance ;</p>
        <p>Mes moût a au cuer graut pesance</p>
        <p>Qu'el ne vuet chanter ne respondre,</p>
        <p>Ne por prier ne por semondre.</p>
        <p>Puis la rernbrace et si la couche,</p>
        <p>Et puis la baise et si l'acole;</p>
        <p>Mes ce n'est pas de bone escole</p>
        <p>Quant deus personnes s'entrebaisent</p>
        <p>Et li baisier as deus ne plaisent.</p>
        <p>Ainsinc s'ocist, ainsinc s'afole,</p>
        <p>Sorprins de sa pensée foie,</p>
        <p>Pymalions li deceùs,</p>
        <p>Por sa sorde ymage meus (v. 22001-22056).</p>
        <p>Ut rediit, simulacra suae petit ille puellae, Incumbensque toro dédit oscula. Visa, tepere est. Admovet os iterum, manibus quoque pectora tentât : Tentatum mollescit ebur, positoque rigore Subsidit digitis, ccditque, ut Hymcttia sole Cera remollescit, tractataque pollice multas Flectitur in faciès, ipsoque fit utilis usu. Dum stupet et dubie gaudet falhque veretur, Rursus amans rursusque manu sua vota rétractât. Corpus erat : saliunt tentatae pollice venae.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>184 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Tum vero Paphius plenissima concipit héros</p>
        <p>Verba quibus Veneri grates ag.it; oraque tandem</p>
        <p>Ore suo non falsa premit, dataque oscula virgo</p>
        <p>Sensit et erubuit, timidumque ad lumina lumen</p>
        <p>Attollens pariter cum coelo vidit amantem (Métam., X, 280-294).</p>
        <p>N'est plus au temple sejornés, A son ymage est retornés Pymalions a moût grant heste, Puis qu'il ot faite sa requeste, Car plus ne se pooit tarder De li tenir et regarder. A li s'en cort les sa us menus, Tant qu'il est jusque la venus. Du miracle riens ne savoit, Mes es dieus grant fiance avoit; Et quant de plus près la regarde, Plus art son cuer et frit et larde. Lors voit qu'ele ert vive et charnue, Si li debaille la char nue, Et voit ses beaus crins blondoians Comme ondes ensemble ondoians ; Et sent les os, et sent les veines, Qui de sanc ierent toutes pleines, Et le pous debatre et mouvoir. Ne set se c'est mençonge ou voir; Arrier se trait, ne set que faire, Ne s'ose mes près de li traire, Qu'il a paor d'estre enchantés. v Qu'est-ce, dit il, sui ge tentés ? Veillé ge pas? Nennil, ains songe, Mes onc ne vi si apert songe. Songe I par foi non fais, ains veille, Dont vient donques celé merveille? Est ce fantosme ou anemis Qui s'est en mon ymage mis? » Lors li respondi la pucele, Qui tant iert avenant et bêle, Et tant avoit blonde la cosme : « Ce n'est anemis ne fantosme, Dous amis, ains sui vostre amie, Preste do vostre compaignie Recevoir, et m'amor vous offre, S'il vous plaist recevoir tel offre. » Cil ot que la chose est acertes, Et voit les miracles apertes ;</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 185</p>
        <p>Si se trait près et s'asseùre.</p>
        <p>Por ce que c'est chose seure,</p>
        <p>A li s'otroie volontiers,</p>
        <p>Com cil qui ert siens tous entiers.</p>
        <p>A ces paroles s'entralient,</p>
        <p>De Ior amors s'entremerciont,</p>
        <p>N'est joie qu'il ne s'entrefacent ;</p>
        <p>Par grant a m or lors s'entrcmbracent,</p>
        <p>Com deus colombeaus s'entrebaisent ;</p>
        <p>Moût s'entraiment, inout s'entreplaisent.</p>
        <p>As dieus ambdui grâces rendirent,</p>
        <p>Qui tel cortoisie lor firent,</p>
        <p>Espcciauraent a Venus,</p>
        <p>Qui lor ot aidié plus que nus (v. 22117-22170).</p>
        <p>Et puis qu'a Fortune venons,</p>
        <p>Et de s'amor sermon tenons,</p>
        <p>Dire t'en voil fiere merveille ,</p>
        <p>N'onc, ce croi, n'ois sa pareille;</p>
        <p>Ne sai se ta le porras croire,</p>
        <p>Toutesvoies est chose voire,</p>
        <p>Et si la trueve l'en escrite (v. 5558-64).</p>
        <p>Cette merveille, c'est</p>
        <p>Que mieus vaut assés et profite</p>
        <p>Fortune perverse et contraire</p>
        <p>Que la mole et la débonnaire,</p>
        <p>Et se ce te semble doutable,</p>
        <p>C'est bien par argument prouvable (v. 5565-69;.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>186 OKIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>Nus n'est chetis s'il n'el cuide estre (v. 5766),</p>
        <p>il oppose la tranquillité, la joie de vivre du portefaix aux soucis continuels du banquier, qui ne se croit jamais assez riche, du marchand, qui « bée a boivre toute Saine », de l'avocat et du médecin, qui « por deniers sciences vendent » :</p>
        <p>Tant ont le gaaing dous et sade</p>
        <p>Que cil vodroit, por un malade</p>
        <p>Qu'il a, qu'il en eust quarente,</p>
        <p>Et cil por une cause trente,</p>
        <p>Voire deus cens, voire deus mile,</p>
        <p>Tant les art convoitise et guile (v. 5816-21) ;</p>
        <p>du théologien, qui prêche pour acquérir</p>
        <p>Honors ou grâces ou richesses (v. 5824) ;</p>
        <p>du riche, des « entasseors »,</p>
        <p>Qui sont tuit serf a lor deniers,</p>
        <p>Qu'il tienent clos en lor greniers (v. 5882-83).</p>
        <p>Maint ribaut ont les cuers si baus, Portans sas de charbon en Grieve, Que la poine riens ne lor grieve; Qu'il en pacience travaillent, Et baient et tripent et saillent,</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 187</p>
        <p>Et vont a Saint Marcel as tripes,</p>
        <p>Ne ne prisent trésor deus pipes;</p>
        <p>Ains despendent en la taverne</p>
        <p>Tout lor gaaing et lor esperne,</p>
        <p>Puis revont porter les fardeaus,</p>
        <p>Par leesce, non pas par deaus,</p>
        <p>Et loiaument lor pain gaaignent,</p>
        <p>Quant embler ne tolir nel daignent;</p>
        <p>Puis revont au tonel et boivent,</p>
        <p>Et vivent si corn vivre doivent.</p>
        <p>Tuit cil sont riche en abondance,</p>
        <p>S'il cuident avoir suffisance (v. 5769-5785).</p>
        <p>Ce loqueteux, qui peut</p>
        <p>Seur et seul par tout aler,</p>
        <p>Et devant les larrons baler,</p>
        <p>Sans douter eus et lor affaire (v. 6002-6004),</p>
        <p>est cent fois plus heureux</p>
        <p>Que li rois o sa robe vaire (v. 6005),</p>
        <p>qui n'ose sortir sans être gardé par ses hommes,</p>
        <p>Car sa force ne vaut deus pomes Contre la force d'un ribaut Qui s'en iroit a cuer si baut. Par ses homes I par foi ge ment, Ou ge ne dis pas proprement. Vraiemcnt sien ne sont il mie, Tout ait il sor eus seignorie. Seignorie ! non, mais servise, Qu'il les doit tenir a franchise. Ains est lor, car quant il vodront, Lor aides au roi todront, Et li rois tous sens demorra Si tost com li pueples vorra, Car lor bontés ne lor proesces, Lor cor, lor forces, lor sagesces Ne sont pas sien, ne riens n'i a : Nature bien les li nia (v. 6019-6035).</p>
        <p>A ces développements , que lui a fournis l'observation des moeurs contemporaines, Jean de Meun eu ajoute d'autres tirés des</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>100 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>événements politiques de son époque. Raison vient de l'appeler , avec Boèce, pour montrer combien la Fortune est capricieuse, les malheurs de Néron et de Crésus , subitement précipités du faîte des grandeurs ; elle ajoute :</p>
        <p>Et se ces prueves riens ne prises,</p>
        <p>D'anciennes istoires prises,</p>
        <p>Tu les as de ton tens noveles</p>
        <p>De batailles fresches et bêles,</p>
        <p>De tel beauté, ce dois savoir,</p>
        <p>Comme il puet en bataille avoir (v. 7367-72).</p>
        <p>Elle cite l'exemple de Manfred, roi de Sicile, vaincu et tué par Charles d'Anjou ; de Corradin , exécuté malgré son jeune âge et</p>
        <p>Ma u gré les princes d'Alemaigne (v. 7395) ;</p>
        <p>de Henri, frère du roi d'Espaigne, que Jean de Meun, comme ses contemporains, croit mort, tandis qu'il est seulement prisonnier des Angevins; enfin de l'orgueilleuse Marseille, qui, s'étant révoltée contre le comte de Provence, fut soumise par lui, et vit monter à l'échafaud ses premiers citoyens.</p>
        <p>Jean de Meun, bon Français, prend parti dans tous ces événements pour Charles d'Anjou,</p>
        <p>Cui nuis et jours et mains et soirs</p>
        <p>L'ame, le cors et tous ses hoirs</p>
        <p>Gai't Dieus et desfende et conseille (v. 7465-67).</p>
        <p>Jean, comme nous l'avons vu (1), a traduit'* littéralement</p>
        <p>(1) Page 96 et p. 171</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARTIE. 189</p>
        <p>(1) D. Nisnrd, Histoire de la. littérature fra.nca.ise, I, 12S (1™ édit.).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>190 ORIGINES ET SOURCES DU ROMAN DE LA ROSE.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE</p>
        <p>DES VERS MENTIONNÉS DANS L'ÉTUDE DES SOURCES DE LA SECONDE PARTIE DU ROMAN DE LA ROSE</p>
        <p>Vers. Pages.</p>
        <p>4832etsuiv.. 94-95</p>
        <p>4896-4993... 96,149,174</p>
        <p>4994-5005... 96,153</p>
        <p>5059-5076... 104</p>
        <p>5149-5153... 96, 111</p>
        <p>5165etsuiv.. 112</p>
        <p>5284-5320... 153</p>
        <p>5406-5505... 96, 112-114</p>
        <p>5558-7643... 95, 185-188</p>
        <p>5558-5681... 96,136</p>
        <p>5746-5753... 106</p>
        <p>5754-5761... 136</p>
        <p>6128-6137... 114-115 6146-6148... 148</p>
        <p>6271-6277... 134 6324-6393... 118 6395-6397... 127 6470-6474... 118 6583-6610... 131-132 6657-6910... 149 6911-6986... 127-130 6920-6946... 137 6988-7590... 137 7091-7106... 133 7149-7224... 130-131 7232-7358... 134 7427-7434... 148</p>
        <p>Vers. Pages.</p>
        <p>7515-7570... 104-106</p>
        <p>7781-7785... 110</p>
        <p>7801-7802... 132</p>
        <p>7844-7850... 108</p>
        <p>7904-7935... 149</p>
        <p>8117-8121... 139</p>
        <p>8197-8236... 119</p>
        <p>8215-8222... 162</p>
        <p>8236-8262... 120, 161</p>
        <p>8342-8347... 119</p>
        <p>8400-8445... 119</p>
        <p>8518-8522... 160</p>
        <p>8614-8617... 165</p>
        <p>8636-8712... 151</p>
        <p>8670 165</p>
        <p>8736-8737... 121</p>
        <p>8898-8904... 134</p>
        <p>8920-8936... 104</p>
        <p>8935-8940... 139</p>
        <p>8951-8996... 119</p>
        <p>9013-9016... 119</p>
        <p>9038-9060... 131</p>
        <p>9061-9105... 120-121</p>
        <p>9106-10492.. 120-121, 124</p>
        <p>9200-9203... 121,165</p>
        <p>9310-9357... 110</p>
        <p>9361-9403... 119</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>192</p>
        <p>TASLE DES VERS MENTIONNÉS.</p>
        <p>Vers. Pages.</p>
        <p>9404-9411... 140, 142</p>
        <p>9412-9437... 110</p>
        <p>9438-9445... 140, 142</p>
        <p>9446-9467... 131,142</p>
        <p>9468-9485... 140</p>
        <p>9486-9495... 131,142</p>
        <p>9496-9509... 140</p>
        <p>9510-9581... 147</p>
        <p>9692-9705... 109</p>
        <p>9706-9786... 121</p>
        <p>9757-9761... 117</p>
        <p>9891-9915... 131</p>
        <p>9932 165</p>
        <p>9933-9936... 133</p>
        <p>9937-9940... 132</p>
        <p>9941-9952... 121,140,142 10063-107... ' 131</p>
        <p>10166-170... 141</p>
        <p>10297-304... 118</p>
        <p>10435-471... 120</p>
        <p>10514-641... 120</p>
        <p>10668-671... 104</p>
        <p>10930-936... 134</p>
        <p>11697-12996. 156-160</p>
        <p>11836 Ib5</p>
        <p>11891-893... 165</p>
        <p>12268-275... 139_</p>
        <p>12946-13300. 160</p>
        <p>13607 165</p>
        <p>13694-797... 120</p>
        <p>13830-833... 107</p>
        <p>14049-63.... 120</p>
        <p>14066-79.... H9</p>
        <p>14115-213... 120</p>
        <p>14115-151... 117,141</p>
        <p>14152-821... 120-121</p>
        <p>14325-389... 162-164</p>
        <p>14390-415... 176-177</p>
        <p>14409-415... 117</p>
        <p>14559-561... 106</p>
        <p>14576-579... HO</p>
        <p>Veis. Pages.</p>
        <p>14864-875... 118</p>
        <p>14961-909... 118</p>
        <p>15104-353... 120-121</p>
        <p>15404-485... 150-151,180-181</p>
        <p>16115-130... 115</p>
        <p>16153-180... 175</p>
        <p>16178-180... 118</p>
        <p>16180 240... 154</p>
        <p>16241-826... 153</p>
        <p>16284 165</p>
        <p>16509-524... 117</p>
        <p>16599-732... 172</p>
        <p>16610-685... 121</p>
        <p>16827-21637. 149. 150</p>
        <p>16911-930... 165-166</p>
        <p>16953-17084. 142-145</p>
        <p>17121-133... 115</p>
        <p>17262-265... 116-117</p>
        <p>17267-273... 104</p>
        <p>17274-280... 119</p>
        <p>17281-283. . 103</p>
        <p>17523-553... 117</p>
        <p>17582-585... 104</p>
        <p>17628-633... 104</p>
        <p>17641elsuiv. 103</p>
        <p>17750-769... 136</p>
        <p>17792-817... 136</p>
        <p>17848-864... 136</p>
        <p>17865-875... 134</p>
        <p>17976-988... 141</p>
        <p>17989-995... 148</p>
        <p>18038-531... 137-138</p>
        <p>18535-582... 121</p>
        <p>18722-809... 137-138</p>
        <p>18815-956... 121</p>
        <p>18959-966... 109</p>
        <p>18969-996... 146-147</p>
        <p>18937-19064. 120</p>
        <p>19084-87.... 104</p>
        <p>19088-187... 146-147</p>
        <p>19088-131... 166</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>SECONDE PARÏIË. 193</p>
        <p>Vers. Pages.</p>
        <p>19132-141... 110</p>
        <p>19141-181... 166</p>
        <p>19262-360... 135</p>
        <p>19360-431... 167-169</p>
        <p>19239-277... 167</p>
        <p>19502-509... 110</p>
        <p>19512-521... 118</p>
        <p>19652-687... 121</p>
        <p>19828| 165</p>
        <p>19967-985... 149,150.</p>
        <p>19984-985... 109</p>
        <p>19995-20050. 107</p>
        <p>20009 109</p>
        <p>20101-108... 117</p>
        <p>20109-122,.. 146</p>
        <p>, Vers. Pages.</p>
        <p>20210-240... 121</p>
        <p>20277-300... 160</p>
        <p>20668-682... 121</p>
        <p>20737-759... 135</p>
        <p>20964-968... 134</p>
        <p>21047-112... 116-117</p>
        <p>21113-136... 121</p>
        <p>21745-773... 121</p>
        <p>21802-22210. 121, 181-185</p>
        <p>22224-343... 153</p>
        <p>22325-334... 117</p>
        <p>22439-445... 131</p>
        <p>22446-449... 120</p>
        <p>22630-641... 117</p>
        <p>13</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>■*.'&lt;- A^.V&amp;W</p>
        <p>\ ' » V, - »*-.</p>
        <p>^- * J. „ ' v '" ~J'- '. - ^</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LEXIQUE</p>
        <p>DES MOTS QUI, PAR LEUR ORTHOGRAPHE OU PARCE QU ILS NE SONT PLUS EN USAGE, POURRAIENT ARRÊTER LE LECTEUR</p>
        <p>Abelir, plaire.</p>
        <p>Abevrer, abreuver.</p>
        <p>Acesmé, orné.</p>
        <p>Acoinle, fréquentée.</p>
        <p>Acointier, fréquenter, faire l'amour.</p>
        <p>Acoler, embrasser.</p>
        <p>Ades, toujours.</p>
        <p>Adeser, toucher.</p>
        <p>Adonc, alors.</p>
        <p>Adoubé, armé.</p>
        <p>Aerdre, adhérer, s'attacher.</p>
        <p>Afeta, forma.</p>
        <p>Agueille, aiguille.</p>
        <p>Aiment, aimant.</p>
        <p>Ainçois, avant; mais; au contraire.</p>
        <p>Ains, aime (je) (de amer).</p>
        <p>Ains, ainz, comme ainçois.</p>
        <p>Ainsinc, ainsi.</p>
        <p>Alenee, respiration.</p>
        <p>Aloe, alouette.</p>
        <p>Ambdui, tous deux.</p>
        <p>Amiables, aimable.</p>
        <p>Anciez, comme ainçois.</p>
        <p>Angres, ange.</p>
        <p>Aparoir, apparaître.</p>
        <p>Apensè, instruit, renseigné.</p>
        <p>Apert, apertement, clair, clairement.</p>
        <p>Aprison, renseignement, science.</p>
        <p>Araisonner, parler.</p>
        <p>Ardure, brûlure.</p>
        <p>Ars, arc.</p>
        <p>Art (de ardre, brûler).</p>
        <p>As, aux, avec les.</p>
        <p>Assaut, attaque (il). Assez, beaucoup. A trempe, accorde (il). Aussinc, aussi. Aut, aille (qu'il). Avale, fait tomber. Aveaus, plaisirs.</p>
        <p>Bacheler, jeune homme.</p>
        <p>Bailli, traité (part. pas.).</p>
        <p>Baisselette, jeune fille.</p>
        <p>Baie, baient, de bâter, danser.</p>
        <p>Barat, tromperie.</p>
        <p>Basme, baume.</p>
        <p>Baudes, baus, baut, gaillard, gai.</p>
        <p>Bee, baye (il).</p>
        <p>Blandices, caresses.</p>
        <p>Bojon, flèche.</p>
        <p>Borgnoiant, louchant.</p>
        <p>Brunetfe, sorte d'étoffe fine.</p>
        <p>Bube, bubetle, petit bouton.</p>
        <p>Buisine, trompette.</p>
        <p>Bureaus, bure.</p>
        <p>Cameline, sorte de sauce. Car, chair.</p>
        <p>Cartaine, sorte de sauce. Celer, cacher. Celi, celui-là. Cerchier, chercher. Chaillo, cailloux. Chartre, prison. Chastier, enseigner. Chetis, malheureux.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>196</p>
        <p>LEXIQUE.</p>
        <p>Chief, tète.</p>
        <p>Chou, ce.</p>
        <p>Cier, ciere, cher, chère.</p>
        <p>Cil, celui, celui-ci, celui-là; ceux,</p>
        <p>ceux-ci, ceux-là. Cine, cygne.</p>
        <p>Cis, celui, celui-ci, celui-là. Clamer, appeler. Cointe, élégante, ornée. Colon, pigeon. Compassé, créé. Compère, paye (elle). Confort, consolation. Conforter, consoler. Conpas,arbalétricrs d'une charpente. Controvaille, invention. Controver, inventer. Cosme, chevelure. Covertement, furtivement. Cuidai, cuide, cuident, cuideras,</p>
        <p>cuit, de cuidier, croire.</p>
        <p>Danses, danches.</p>
        <p>Dansiaus, jeune homme.</p>
        <p>Dansies, danchées.</p>
        <p>Deaus, chagrin.</p>
        <p>Debaille, découvre (il).</p>
        <p>Décevant, trompeur.</p>
        <p>Décorant, dégouttant.</p>
        <p>Déduit, réjouissance, plaisir, divertissement.</p>
        <p>Deffermer, ouvi ir.</p>
        <p>Defolot, foulait aux pieds.</p>
        <p>Defors, dehors.</p>
        <p>Delieement, délicatement.</p>
        <p>Délit, plaisir.</p>
        <p>Delitable, amusant.</p>
        <p>Déliter, jouir.</p>
        <p>Dementer (se), se plaindre.</p>
        <p>Départ, partage (il).</p>
        <p>Déporter (se), se récréer.</p>
        <p>Desconforter (se), se désespérer.</p>
        <p>Descors, sorte de chanson.</p>
        <p>Despendre, dépenser.</p>
        <p>Despire, mépriser; despite (part, pas.).</p>
        <p>Desploier, expliquer.</p>
        <p>Desrener (se),s'agiteren parlant.</p>
        <p>Desroie (se), quitte son rang.</p>
        <p>Destorbier, trouble, empêchement.</p>
        <p>Devin, théologien.</p>
        <p>Devise, partage.</p>
        <p>Dévissé, fixé.</p>
        <p>Ditié, petit poème, traité.</p>
        <p>Diverse, changeante.</p>
        <p>Divinité, théologie.</p>
        <p>Doinst, doint, donne (qu'il).</p>
        <p>Dolant, affligé.</p>
        <p>Droiturele, juste.</p>
        <p>Dueil, (j')ai du chagrin.</p>
        <p>Duel, chagrin.</p>
        <p>El, elle ; en le. Ele, aile; elle. Embalre, étendre. Embler, voler. Empirer, endommager. Emprendre, entreprendre. En, on.</p>
        <p>Encourtiner, envelopper. Enfuient, enfouissent. Engignier, tromper. Engin, esprit, artifice. Engouler, enfoncer dans la bouche. Enhaze, détestée. Enorler, exciter. Enquerre, demander. Ensinc, ainsi. Entaillé, sculpté. Enle, arbre greffé. Entracoler (s'), s'embrasser. Entraveûre, entraits d'une charpente. Entremetre, se mêler. Entresait, tout de suite. Envoise (s'), s'amuse. Ert, était, sera. Esbanoiant, divertissant. Eschar, avare. Esjoir (s'), se réjouir. Esmovant, excitant. Espanie, épanouie. Esperiz, gaz. Espernie, épargne. Espirer, animer. Espringuer, danser. Esquiés, échecs (jeu d'). Essiher, exiler. Essoine, excuse. EbUble, constant.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>LEXIQUE.</p>
        <p>197</p>
        <p>Estaces, attaches, liens. Estiveaux, bottes. Estives, chalumeaux. Eslovra, faudra (il). Ex, yeux.</p>
        <p>Faudra, faudroit, do faloir, manquer. Fel, félon. Ferm, fermes. Ferrai, de ferir, frapper. Fers, ferme. Fetis, élégant. Fez, charge. Fiert, de ferir, frapper. Finer, cesser. Fit, foi.</p>
        <p>Flairer, exhaler un parfum. Flatis, jetés. Flerant, odorant. Foîst (lat. fugisset). Font, subj. pr. de fondre. Forment, fortement. Fors, excepté. F(r)este, faîte. Frwil, était friant. Fui, fus (je). Fust, bois.</p>
        <p>Gaaing, gain. Gai, geai.</p>
        <p>Garinga.1, racine aromatique. Gars, valet, goujat. Gart, prends garde, vois. Gengler, bavarder. Gimbregien, gingembre. Glai , iris. Gloute, gloutonne. Gonfanon, étendard. Gors, gorgées. Graindre, plus grand. Gravele, gravier. Greignor, plus grand. Grice, Grèce. Grieve, pèse. Grocier, grogner. Guerredon, récompense. Guete, veilleur do nuit. Guigner, farder. Guile, tromperie. Guimple, cornette.</p>
        <p>Hahatie, combat. Henap, coupe. Herberger, héberger. Heste, précipitation. Huese, botte.</p>
        <p>lave, eau.</p>
        <p>1ère, étais, était ; iert, était, sera.</p>
        <p>Illuec,'la.</p>
        <p>Issi, ainsi.</p>
        <p>Issi, istras, sortit, sortiras.</p>
        <p>Ja, désormais, déjà. Jame, pierre précieuse. Jangler, comme gengler. Jauce, jaune (?). Jointes, articulations. Joliveté, gaieté. Jugierres, connaisseur.</p>
        <p>Keuvre, carquois.</p>
        <p>Maillette, marque. Mains, moins; maint; matin. Maisme, maisonnée. Malparlier, médisant. Mavestié, méchanceté. Uembrer, souvenir. Menaie, puissance. Mendre, menor, moindre. Merveilles, merveilleusement.</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>198</p>
        <p>LEXIQUE.</p>
        <p>Mes, plus , jamais, mais.</p>
        <p>Meschief, malheur, mésaventure.</p>
        <p>Meshaing, maladie.</p>
        <p>Mesnie, comme maisnie.</p>
        <p>Mesprison, chose blâmable.</p>
        <p>Mestier, besoin.</p>
        <p>Mie, pas, point.</p>
        <p>Mignote, gentille.</p>
        <p>Miséricorde, grand couteau.</p>
        <p>Moie, mienne.</p>
        <p>Mokeîs, moquerie.</p>
        <p>Mons, monde.</p>
        <p>Mont, monde; beaucoup; monte,</p>
        <p>vaut (il). Mors, moeurs. Moult, moût, beaucoup. Muable, changeant. Mucier, cacher. Muer, changer. Muser, regarder. Musse, comme muce, de mucier.</p>
        <p>Navrer, blesser. Keis, même. Nerté, noirceur. Nés, ne les ; même. Nest, naît (il). Net, propre. Netelé, joli.</p>
        <p>Nice, niche; niceté; nicement, simple, bête; simplicité; simplement. Noient, rien. Noif, neige. Noise, bruit. Nus, nul.</p>
        <p>0, avec.</p>
        <p>Occire, occiere, tuer.</p>
        <p>Oi, eus (je); entends (je).</p>
        <p>Oiseuse, oisiveté.</p>
        <p>Onques, jamais.</p>
        <p>Ores, alors.</p>
        <p>Oriol, lauriot.</p>
        <p>Os, osé.</p>
        <p>Ou, dans le.</p>
        <p>Outredouté, très redouté.</p>
        <p>Paleron, pieux.</p>
        <p>Papegais, papegaus, perroquet. Par (particule augmcntalive); partenaire.</p>
        <p>Parant, éclatant, voyant.</p>
        <p>Parte, part.</p>
        <p>Partent, partie, de partir, diviser.</p>
        <p>Pasf, passe (qu'il).</p>
        <p>Peis [sor son), malgré soi.</p>
        <p>Pendant, penchant.</p>
        <p>Penoncel, fanon.</p>
        <p>Per, pareil.</p>
        <p>Père, paire.</p>
        <p>Père, perent, perra, de paroir, paraître.</p>
        <p>Peressis, persil.</p>
        <p>Pestre, rassasier, repaître.</p>
        <p>Peûs, repu.</p>
        <p>Pieça, piecha, depuis longtemps.</p>
        <p>Piere, pire.</p>
        <p>Pioler, barioler.</p>
        <p>Piz, poitrine.</p>
        <p>Plenié, quantité.</p>
        <p>Poi, peu.</p>
        <p>Point, pointe, de poindre, piquer.</p>
        <p>Pointe, peinte,</p>
        <p>Poison, potion.</p>
        <p>Poslis, poshz, seuil, porte de derrière.</p>
        <p>Prengniés, imprégniez (vous).</p>
        <p>Prime, d'abord.</p>
        <p>Quanque, tout ce que. Quantes, combien. Quer, car. Querre, chercher. Queus, quel. Quieres, (tu) cherches.</p>
        <p>Rafaitier (en lat. futtuere).</p>
        <p>Rafailieres (substantif du verbe précédent).</p>
        <p>Rafiert, convient.</p>
        <p>Ragier, folâtrer.</p>
        <p>Rai, rayons.</p>
        <p>Raison, discours.</p>
        <p>Ramponieres, railleur.</p>
        <p>Ramposnes, railleries.</p>
        <p>Ravions, ravoit, de ravoir, avoir de nouveau.</p>
        <p>Recenser, raconter.</p>
        <p>Recors, rappelles (tu).</p>
        <p>Redout, doute (je).</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>tEXIQTjE.</p>
        <p>199</p>
        <p>lîefut, re/urenijfut^furent (+rursus).</p>
        <p>Remanant, reste.</p>
        <p>Remanoir, rester.</p>
        <p>Remembrer, rappeler, raconter.</p>
        <p>Renvoiserie, gaieté.</p>
        <p>Repairier, revenir, rentrer.</p>
        <p>Repoingne, cache (qu'il).</p>
        <p>Reposle, cachée.</p>
        <p>Repus, caché.</p>
        <p>Rest, est (+ rursus).</p>
        <p>Restut, convint de nouveau.</p>
        <p>Retors, refuge.</p>
        <p>•Refaire, retrere, raconter, parler.</p>
        <p>Rogne, roigne, gale.</p>
        <p>Rorent, eurent (+ rursus).</p>
        <p>Sade, agréable, charmant, doux. Saiete, flèche. Saillir, sauter. Sahjes (?), solives (?). Sara, saura.</p>
        <p>Sas, sacs.</p>
        <p>Seel, sceau.</p>
        <p>Seignorie , princier, supérieur ; domination.</p>
        <p>Semondre, inviter, avertir, admonester.</p>
        <p>Série, claire.</p>
        <p>Seror, soeur.</p>
        <p>Serre, serrure.</p>
        <p>Set, seue, de savoir.</p>
        <p>Seulent, ont coutume.</p>
        <p>Si, ses; alors.</p>
        <p>Signier, faire des signes.</p>
        <p>Sirons, cirons.</p>
        <p>Soef, doucement, suavement.</p>
        <p>Soi, sus (je).</p>
        <p>Solaus, soleil.</p>
        <p>Solers, souliers.</p>
        <p>Soloient, soloit, avaient, avait coutume.</p>
        <p>Son, sommet.</p>
        <p>Sorde, sourde.</p>
        <p>Sore, sur.</p>
        <p>Soutillier (se), s'ingénier.</p>
        <p>Suet, a coutume.</p>
        <p>Tables, sorte de trictrac. Talent, désir. Tant (a), alors. Tantost, aussitôt. Taunt (a), comme tant (a). Temples, tempes. Tençant, disputant. Tenser, défendre, garantir. Terdre, essuyer. Teus, tels.</p>
        <p>U, ou. Us, usage.</p>
        <p>Vai?-e, vraie; de couleurs variées. Vant, de vanter. Velt, veut. Venche, venge. Vergondeus, honteux. Verte, vérité. Y et, va (il). Vezié, rusé. Viande, nourriture. Vieler, jouer de la viole. Vire, trait d'arbalète. Viste, leste. Voil, veux (je). Voir, voire, vrai. Voise, aille (qu'il). Vorrés, vorroit, vosisse&gt;ï&gt;ueit, vuelt, de voloir, vouloir. "</p>
        <p>\</p>
        <p>"'■&gt;T ,</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>TABLE DES MATIÈRES</p>
        <p>LISTE DES OUVRAGES PLUSIEURS FOIS CITÉS DANS CE VOLUME i</p>
        <p>AVANT-PROPOS v</p>
        <p>PREMIÈRE PARTIE.</p>
        <p>CHAPITRE PREMIER.</p>
        <p>CHAPITRE II.</p>
        <p>Poésie erotique antérieure au Roman de la Rose. — Le Concile de Remiremont. h'Altercatw Phyllidis et Florae. — Versions françaises do ce débat. — Fablcau du Dieu d'Amours. — Ce poème doit beaucoup aux débats. — Fableau de Vénus, la déesse d'Amours.— Traductions et imitations de l'Art d'aimer d'Ovide. — Traductions de Chrostien do Troyos, d'Elie, de Jacques d'Amiens ; la Clef d'Amours. — Le Pamphilus. — Les romans de la Table Ronde. — Le livre d'André le Chapelain. —• L'amour courtois tenait la môme place dans la société que dans la littérature. (i</p>
        <p>CHAPITRE III.</p>
        <p>Influences particulières qui ont agi sur le Roman de la Rose. — Sa méthode d'exposition est celle du Pcimphilus. — Son cadre osl celui du Dieu d'Amours 26</p>
        <p>14</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>202 TABLE DES MATIÈRES.</p>
        <p>CHAPITRE IV.</p>
        <p>Modifications faites par Guillaume do Lorris au cadre du Dieu d'Amours.</p>
        <p>CHAPI1RE V.</p>
        <p>Le songe qui sert de cadre au Roman do la Rose favorisait l'emploi de l'allégorie. — Pourquoi Guillaume s'est-il servi do ce cadre? — Emploi du songe au moyen âge. — Guillaume change la signification du songe qu'il a emprunte au Dieu d'Amours en le présentant comme une révélation do l'avenir. — Ce genre de songe doit être allégorique 55</p>
        <p>CHAPITRE VI.</p>
        <p>L'allégorie de la rose nécessitait l'emploi des personnifications. — Celles-ci étaient d'un usage général dans la poésie antérieure au Roman de la Rose C0</p>
        <p>CHAPITRE VII.</p>
        <p>Ouvrages dont Guillaume de Lorris s'est aidé pour remplir son cadre. — Macrobo. — Ovide. — Le fableau du Diou d'Amours. — Le Pamphilus.</p>
        <p>— L'Altercalio Phyllidis et Florae. —• La Clef d'Amours. — Iluon de Mon. — Chrostien de Troyos. — Poèmes perdus 69</p>
        <p>CHAPITRE VIII. Conclusion de la première partie 91</p>
        <p>SECONDE PARTIE.</p>
        <p>CHAPITRE PREMIER.</p>
        <p>La seconde partie du Roman de la Rose est moins un Art d'amour qu'un recueil de dissertations sur différents sujets.'— Jean de Meun abandonne lo plan do Guillaume. — Comment lui est venue l'idée de modifier l'esprit et l'économie du poème. — Comment ses nombreuses digressions se</p>
        <p>
          <pb/>
        </p>
        <p>TABLE DES MATIÈRES. 203</p>
        <p>CHAPITRE II.</p>
        <p>— Ptolemée (p. 110-111). — Ciceron (p. 111-115). — Salluste (p. 115-116).</p>
        <p>CHAPITRE III.</p>
        <p>— Il se borne rarement au rôle do simple traducteur. — Il imite, abrège ou paraphrase le plus sou\ ont. — Enfin, il a dos parties originales. 170</p>
        <p>TABLE DES VERS MENTIONNÉS DANS L'ÉTUDE DES SOURCES DE LA SECONDE PARTIE DU ROMAN DE LA ROSE 191</p>
        <p>LEXIQUE DES MOTS QUI, PAR LEUR ORTHOGRAPHE OU PARCE QU'ILS NE SONT PLUS EN USAGE, POURRAIENT ARRÊTER LE LECTEUR 195</p>
        <p>VU ET LU, En Sorbonne, le 1" juillet 1890, Par le Doyen de la Faculté des lettres de Paris, A. HIMLY.</p>
        <p>VU ET PERMIS D'IMPRIMER :</p>
        <p>Le Vice-Recteur de l'Académie de Paris, '" ,</p>
        <p>GRÉARD. ,, .. /</p>
        <p><pb/> ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------ ------------------------------------------------------------------------</p>
        <p>^ïçpwç^&amp;A? t &gt;5f^ i-,&lt;Vvj 7</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
