<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Monselet, Charles (1825-1888)">Charles Monselet</author>
<title>Curiosités littéraires et bibliographiques / Ch. Monselet</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Monselet, Charles (1825-1888)</author>, <title>Curiosités littéraires et bibliographiques / Ch. Monselet</title>, <date>1890</date>,description :,248 pages
</bibl>
<publisher>Librairie des bibliophiles (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k64384389</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1890">1890</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CH. MONSELEÏ</p>
<p>A 1 ? 1. ( ) 1 rI' L' Ci' iî I USITÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>ET</p>
<p>BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p>P H 1 I. I f: il A ! ti I !; 1) |-&gt; Y) I 1! I h i l'H I U-]S Iiil d,'
Lill". :</p>
<p>I SIM)</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CURIOSITÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>ET</p>
<p>BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p><pb/></p>
<p>TIRÉ A CINQ CENTS EXEMPLAIRES Il a été imprimé en outre dix exemplaires
sur papier de Chine et dix exemplaires sur papier Whatman.</p>
<p><pb/></p>
<p>CH. MONSELET</p>
<p>CURIOSITÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>ET</p>
<p>BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p>PARIS MBRURIK J ) E S BIBLIOPHILES</p>
<p>Rue de Lille, 7</p>
<p>1890</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>NOTE DE L'ÉDITEUR</p>
<p>Ce volume est surtout une table de renseignements.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TTous me faites trop d'honneur en réclamant ma prose — ou mes vers.
Ingrats lecteurs, vous mérite-</p>
<p>riez souvent d'être pris au mot!</p>
<p>CH. MONSELET.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CURIOSITÉS LITTÉRAIRES</p>
<p>ET</p>
<p>BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p>A cette époque; je parle de longtemps, les</p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de quelques années, la bibliothèque de Janin était classée;
bientôt elle fut célèbre.</p>
<p>c/r-t Le catalogue en a été dressé par M. Potier.</p>
<p>Il reste assez de quoi satisfaire les appétits des bibliophiles et les
caprices des mondains.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi que je l'ai dit plus haut, les cadeaux affluaient chez Jules
Janin. C'était un effet de sa situation toute-puissante au Journal des
Débats.</p>
<p>Une autre Bible : « Envoi de Mme la comtesse de Gasparin. »</p>
<p>Enfin une troisième Bible, avec un envoi</p>
<p><pb/></p>
<p>signé de Mme Hélène Fould : « A M. J. Janin, un des meilleurs amis de M.
Benoît Fould. »</p>
<p>Qu'est-ce que l'auteur de lJAne rnort pouvait bien faire de toutes ces
Bibles?</p>
<p>«Mr» Un jour, c'est Roger de Beauvoir, Roger de Beauvoir le brillant
viveur, le dandy de lettres, qui, passant devant la demeure de Jules
Janin, lui laisse en guise de carte de visite un Cicéron in-32 (Lutetiæ
typis J. Barbon, 1758), avec cet envoi : A toi cet orateur romain,
Philosophe au brillant plumage.</p>
<p>Accepte Caton de ma main : C'est un fou qui te donne un sage.</p>
<p>Se doutait-on de tant de latinité chez Suzanne Lagier?</p>
<p>Voici un Ronsard original avec cette men-</p>
<p><pb/></p>
<p>In-4°, maroquin rouge doublé de moire, etc.; reliure de Capé.</p>
<p>« Sur le premier feuillet de garde, M. J. Janin a transcrit les paroles
que lui adressa Mlle Rachel en lui remettant ce manuscrit, et ce qu'il
lui répondit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cela prouve que Jules Janin aimait aussi les manuscrits. Il avait en sa
possession les manuscrits de la Ciguë y de t Honneur et l'Argent, de la
Julie de M. Octave Feuillet, du Père prodigue d'Alexandre Dumas fils,
avec cette note : « Le dernier survivant de sept manuscrits. »</p>
<p>Il avait même deux romans manuscrits d'Amédée Achard, qui figurent au
catalogue.</p>
<p>Je doute que les deux romans d'Amédée Achard déterminent des enchères
hyperboliques.</p>
<p>Aujourd'hui, — lui dit-il, — la situation est telle que dire mon nom
c'est protester, dire mon nom c'est nier le despotisme, dire mon nom
c'est affirmer la liberté, et ce nom militant, ce nom déchiré,</p>
<p><pb/></p>
<p>ce nom proscrit, vous le dites avec tant d'intrépidité. Vous le chantez
comme avec un clairon et vous jetez tout ce qu'il contient de guerre à
la face de l'empire et de l'empereur. Je ne vous en remercie pas, je
vous en félicite.</p>
<p>Tictor Hugo ajoute qu'il se fait bâtir une habitation :</p>
<p>N'ayant plus la patrie, je veux avoir le toit.</p>
<p>L'Angleterre n'est pas pourtant meilleure gardienne de mon foyer que la
France. Ce pauvre foyer, la France l'a brisé, la Belgique l'a brisé,
Jersey l'a brisé. Je combats avec une patience de fourmi.</p>
<p>DIC</p>
<p>.Un épisode charmant, presque attendrissant.</p>
<p>Béranger avait entendu parler de la bibliothèque de Jules Janin, et
particulièrement d'une édition extraordinaire de ses Chansons.</p>
<p>Il manifesta le désir de voir cet exemplaire; Janin s'empressa de le lui
envoyer.</p>
<p><pb/></p>
<p>BÉRANGER.</p>
<p>Mai 1856.</p>
<p>COO T/IV»</p>
<p>Parmi les curiosités, une des plus étonnantes est certainement celle-ci
: Catalogue des pièces choisies du répertoire de la Comédie-Françoise
(Paris, 1775); avec des notes de la main de Louis XVI.</p>
<p>Un autre Catalogue des livres et estampes de M. Armand Bertin, avec une
lettre de ce même Armand Bertin, commençant ainsi : Mon cher Janin, je
ne vous ai pas vu aujourd'hui ;</p>
<p><pb/></p>
<p>je voulais vous dire que je vous supplie de nouveau de ne pas attraper
la censure. En l'attrapant, vous m'attrapez tout le premier, et vous
ferez supprimer le feuilleton d'abord, le journal ensuite, etc., etc.</p>
<p>3 janvier 1852.</p>
<p>Un ouvrage dont le titre fait rêver : L'Art de se tranquilliser dans
tous les événements de la vie, tiré du latin, du célèbre
Antoine-Alphonse de Sarasa (Strasbourg, 1772).</p>
<p>Il me semble que le célèbre Sarasa a quelque peu perdu de sa célébrité
aujourd'hui.</p>
<p>Les Œuvres poétiques du chevalier Bertin, avec ce dizain, écrit par
Janin dans un jour de misanthropie : Aimer est un destin charmant; C'est
un bonheur qui nous enivre Et qui produit l'enchantement.</p>
<p>Avoir aimé, c'est ne plus vivre, Hélas ! c'est avoir acheté Cette
accablante vérité Que les serments sont un mensonge, Que l'amour trompe
tôt ou tard, Que l'innocence est un grand art, Et que le bonheur est un
songe.</p>
<p>Ces vers assez pauvres nous démontrent une</p>
<p><pb/></p>
<p>fois de plus que l'auteur des Gaîtés champêtres n'était un poète qu'en
prose.</p>
<p><pb/></p>
<p>LORD CHATTERTON</p>
<p>Il a pour titre : Lord Chatterton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soir, il fréquente les salons, il va au cercle.</p>
<p>Il a vaincu sa timidité native ; ce n'est plus cet adolescent farouche,
tout de noir habillé; c'est presque un jeune homme élégant, et de bonne
mine dans tous les cas. — Chatterton engraisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il l'obtient.</p>
<p>A dater de ce moment, la vie de Chatterton n'est plus qu'une série de
fêtes et d'enivrements.</p>
<p>Au milieu d'une telle existence, il lui reste bien peu de loisirs pour
faire des vers. Chaque fois qu'il veut s'y remettre, c'est un effort,
une difficulté. Pourtant, rougissant de lui-même, il termine la Bataille
de Hastings; — mais il ne lui a pas fallu moins de dix ans pour cela,
dix ans de bien-être et de quiétude, pendant lesquels son esprit s'est
appesanti. Lord Chatterton</p>
<p>essaye en vain de se faire illusion : il va ,;</p>
<p>8!' 1</p>
<p><pb/></p>
<p>salon en salon lire son poème, qui n'obtient aucun succès. Les plus
indulgents y cherchent des allusions aux principaux personnages de la
cour ; on veut que la reine Hedwige soit lady Sainclair, qu'Harold soit
lord Mindless, et que la sorcière Ethelrude soit lady Pembroke.</p>
<p>f\i/i Je le répète, il y a longtemps que j'ai lu ce récit, très
longtemps. Je ne m'en rappelle pas les mots, — et j'y ai peut-être
ajouté du mien, chemin faisant.</p>
<p>Que l'auteur de Lord Chatterton me pardonne, s'il existe encore !</p>
<p><pb/></p>
<p>LA DUCHESSE DE PRASLIN (DRAME EN CINQ ACTES)</p>
<p>Acheté ce matin sur le quai Malaquais une pièce italienne dont le titre
était bien fait pour tirer l'œil :</p>
<p>Voici la distribution des personnages : TEOBALDO, duca di Praslin, pari
di Francia.</p>
<p>ARMANDO, cavaliere Didier.</p>
<p>VISCONTE DE LAROCHE.</p>
<p>BARONE DI MONTRISOR.</p>
<p>CONTE DUPUY.</p>
<p>GIOVANNI MORENT, intendente della duchessa AMELIA, duchessa di Praslin,
nata Sebastiano.</p>
<p>DONNA CLARA DI LAS-VARGAS.</p>
<p>EMMA DIDIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>MARCHESA DI LAMBERT.</p>
<p>BARONESSA DI VILLÈLE.</p>
<p>Un giudice d'istruzione.</p>
<p>(L'azione è in Parigi, 1841-1847.)</p>
<p>La pièce est un mélange de vérité et d'invention. A la donnée historique
connue de tout le monde, -l'assassinat de la duchesse de Praslin par son
mari, — l'auteur associe des faits qui relèvent purement de son
imagination.</p>
<p>La mise en scène de ce meurtre est celle d'Othello. La duchesse repose
dans son alcôve. Une lampe éclaire la chambre de sa lueur tragique.</p>
<p>Breve silenzio, — dit le texte italien.</p>
<p>Il en ressort livide, effaré. et se trouve en</p>
<p><pb/></p>
<p>présence de Clara de Las-Vargas, qui a tout vu.</p>
<p>cvlp</p>
<p>L'auteur de la Duchesse de Praslin a la prétention de peindre et de
flétrir les mœurs corrompues de la fin du règne de Louis-Philippe.</p>
<p>Au premier acte, un groupe de jeunes Français causent dans un salon.</p>
<p>— On ne parie pas un vote.</p>
<p>— Tu as raison, il vaut mieux le vendre. »</p>
<p>Une scène se passe entre la duchesse de Praslin et une jeune fille
qu'elle a recueillie.</p>
<p>EMMA, lisant. — «. Tourmentée, blessée. Aujourd'hui, demain, toujours;
l'âme blessée par tous ceux qui l'approchaient. »</p>
<p>LA DUCUESSE. — Emma, c'est assez. Cette lecture me déchire le cœur !</p>
<p><pb/></p>
<p>EMMA. — Pauvre Mme de Mortsauf! si belle et si malheureuse!</p>
<p>LA DUCHESsE.-C'est le destin de tous ceux en qui le sentiment prédomine.
Vrai lys dans la vallée créé pour une vie de parfum et de lumière, elle
devait bientôt s'étioler et périr. Un air trop froid et trop lourd
pesait sur elle.</p>
<p>EMMA. — Et comment cette frêle tige a-t-elle pu rester si lontemps
debout et battue par le vent?</p>
<p>LA DUCHESSE. -Croyez-moi, Emma, certaines douleurs minent sourdement
l'existence. C'est un déchirement de tous les jours, de toutes les
heures. Que nous serions heureuses si elles tuaient d'un seul coup!</p>
<p>1 ~j/~</p>
<p>LA DUCHESSE. — N'avez-vous pas inscrit mon nom?</p>
<p>LE VICOMTE DE LAROCHE. — Je voulais d'abord vous en demander
l'autorisation.</p>
<p><pb/></p>
<p>par ordre supérieur pour venir en aide aux Irlandais mourant de faim.</p>
<p>~DIG</p>
<p>C'est doux, en somme. Dennery aurait fait mieux avec ce sujet-là.</p>
<p><pb/></p>
<p>MADEMOISELLE BÉATA</p>
<p>Un des romans d'Alphonse Royer qui ont fait le moins de bruit est
Mademoiselle Béata (Paris, Dumont, 1840, un vol.).</p>
<p>Il va sans dire que c'est celui où il a mis le plus d'originalité et
d'humour. C'est un conte hollandais, rempli de détails locaux les plus
amusants du monde. J'y ai remarqué un repas de fiançailles chez M.
Gottfried, riche marchand de fromages de Saardam.</p>
<p>Le marchand de fromages du Nord-Hollande</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ceci est la dot de ma fille unique, s'écrie le négociant en fromages,
200,000 florins bien comptés ! Cela vous va-t-il ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>CALIBAN ET CALIBAN</p>
<p>On parle du Caliban de M. Ernest Renan. „</p>
<p>Ce que voyant, j'ai fouillé dans ma biblio-</p>
<p>thèque, — qui n'est pas la bibliothèque de tout le monde, — et j'ai
trouvé un autre Caliban.</p>
<p>La seconde montre une femme échevelée et blanche soutenue par un magistrat.</p>
<p>Pour ce qui est du titre de notre livre, — est-il</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux auteurs de ce Caliban sont: Édouard Pouyat, mort depuis
longtemps, et M. Charles Ménétrier, vivant, très vivant celui-ci, et
bibliophile des plus aimables.</p>
<p>M. Ernest Renan ne leur a rien emprunté ; il s'est contenté de faire
comme eux : il a décroché l'enseigne de Shakespeare pour l'accrocher à
sa propre maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mmo LA REVUE. DES DEUX-MONDES</p>
<p>Si chaste d'habitude, la Revue des Deux-Mondes a consacré une page tout
entière au Portier des Chartreux.</p>
<p>On croit rêver.</p>
<p>Cette dissertation sur un des livres les plus honteux du monde est
contenue dans un article intitulé : Les Filles de Louis XV, par</p>
<p><pb/></p>
<p>L'auteur de l'article prend en main la défense de cette dame d'honneur,
qu'il taxe tout au plus d'étourderie; peut-être n'a-t-elle pas prêté le
livre, peut-être est-il tombé de sa poche, peutêtre Adélaïde l'a-t-elle
ramassé et n'a-t-elle pas voulu le rendre, — et vingt autres simagrées
semblables.</p>
<p>Le Portier des Chartreux, - ajoute-t-il, - est illustré, comme on sait,
de gravures très libres.</p>
<p>Comme on sait est superbe !</p>
<p>Mais il n'y a que vous qui le sachiez, espérons-le.</p>
<p><pb/></p>
<p>LUCRÈCE BORGIA</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Alexandre Borgia reste encore une figure essentiellement tragique par
sa présence, sinon par son concours, aux drames épouvantables où elle
assista dans l'attitude ambiguë d'une complice ou d'une victime de la
scélératesse des siens.</p>
<p>Lucrèce Borgia, un nez retroussé !</p>
<p>Essayez donc, après cela, de faire vrai au théâtre !</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME ANGOT. ET SA FILLE</p>
<p>« il vogue de l'ancienne Madame Angot a-t-elle été dépassée par celle de
la Fille? »</p>
<p>me demandait quelqu'un l'autre jour. Ce point d'histoire est incertain.</p>
<p>Tl était neuf heures du matin, Madame, et je dormais encore, lorsque
monsieur votre oncle, entrant dans ma chambre, après m'avoir fait la
guerre sur ma paresse, me dit qu'il me retenait pour aller le soir au
théâtre de Ribié, actuellement nommé, on ne sait pourquoi, Théâtre
d'Émulation.</p>
<p>« On y donne, ajouta-t-il, Fénelon et Madame Angot; la salle sera
éclairée en bougies. Vous y verrez la meilleure compagnie de Paris, dont
c'est le rendez-vous habituel.</p>
<p>Fénelon au théâtre de Ribié i m'êcriai-je:</p>
<p><pb/></p>
<p>— Tenez, voici le Courrier des spectacles; lisez, et jugez si je vous en
impose. Je viens de faire retenir une loge, et je ne vous quitte pas que
vous ne m'ayez promis de m'accompagner. Vous ne verrez pas tous les
jours réunis Fénelon, représenté par Ribié, et Madame Angot, jouée par
Corsse. »</p>
<p>Nous arrivâmes au moment tant désiré de voir jouer Madame Angot. On ne
saurait se figurer les trépignements de pieds, les battements de mains,
les bravos, qui se firent entendre lorsque le coup de sifflet du
machiniste annonça le lever du rideau: c'était un enthousiasme général !</p>
<p><pb/></p>
<p>Clip</p>
<p>On aura remarqué dans cette lettre l'indication : la salle sera éclairée
en bougies.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PROMENADES DE CLARISSE</p>
<p>Croirait-on que c'est principalement dans des ouvrages sur l'éducation
que la fantaisie de certains écrivains s'est le plus exercée?</p>
<p><pb/></p>
<p>seau qui s'échappe d'une grotte, pour se répandre en serpentant à
travers la campagne.</p>
<p>Le paysage joue un rôle important dans ces Principes de la langue
française.</p>
<p>« Mademoiselle, dit Yalzé, voyez-vous ce papillon ?</p>
<p>— Oui, Monsieur.</p>
<p>— Comme il est brillant ! comme il est joli !</p>
<p>— En effet, répond Clarisse.</p>
<p>— Remarquez-vous que, dans ces derniers mots, je parle du papillon sans
le nommer?</p>
<p>— Oui ; pourquoi cela?</p>
<p>— Elle va regagner sa ruche, dit Clarisse.</p>
<p><pb/></p>
<p>- Pour la sienne. répète Clarisse devenue songeuse ; pour la sienne.
c'est-à-dire : pour sa ruche.</p>
<p>— Oui, Miss.</p>
<p>— Ce mot est donc un pronom?</p>
<p>— C'est un pronom, un pronom possessif », répond le marquis de Yalzé.</p>
<p>Tout est sur ce ton de bucolique. On comprend que les événements n'y
abondent pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mlle DE MAUPIN. APRÈS LA LETTRE</p>
<p>Lorsqu'on sut qu'une belle mondaine faisait de Mademoiselle de Maupin
son livre de chevet, on voulut connaître Mademoiselle de Maupin.</p>
<p>Il arrivait trop tard.</p>
<p><pb/></p>
<p>A « mon pot de chambre» il a substitué « certain vase » ; A des «
pessaires élastiques », des « ceintures élastiques ».</p>
<p>Et ainsi de suite.</p>
<p>On ne comprend guère ces restrictions de la part d'un homme aussi peu
pudibond que notre Théo.</p>
<p>Il faut croire que Mme Santerre possédait la première édition de
Mademoiselle de Maupin, — la bonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART DE NE JAMAIS JÊTRE TUÉ NI BLESSÉ EN DUEL</p>
<p>L'Art de ne jamais être tué ni blessé en duel, sans avoir pris aucune
leçon d'armes et lors même qu'on aurait affaire au premier tireur de
l'univers, enseigné en dix leçons.</p>
<p>Il est orné d'une gravure coloriée, qui représente un restaurateur de
campagne plumant les canards traditionnels.</p>
<p>Ce livre a dû se vendre très bien, car il est devenu rare, et peut-être
mériterait-il les honneurs de la réimpression.</p>
<p>Au fond, c'est une facétie plutôt qu'un traité ex professo. Il y a le
chapitre des Excuses, le chapitre des Interventions, etc.</p>
<p>Le portrait du second, ou témoin, est assez réjouissant : Une taille
haute et bien prise, pas trop de corpulence, une tournure noble et
distinguée, une dé-</p>
<p><pb/></p>
<p>marche libre et dégagée, une toilette toujours soignée, mais sans
affectation, un visage ouvert, un œil tranquille, beaucoup d'éloquence
et d'érudition, un appétit insatiable, un dévouement sans bornes, tel
est, tel doit être le véritable second, le véritable témoin.</p>
<p>Ses devoirs sont plaisamment définis : Entend-il parler d'une dispute,
avant qu'on ait paru sur le terrain il mettra tout en œuvre pour
l'apaiser. Malgré ses efforts est-on arrivé au bois de Boulogne, il ne
faut pas qu'il désespère encore.</p>
<p>« Comment, doit-il s'écrier avec chaleur, deux Français, deux
compatriotes, deux frères, se baigneraient dans le sang l'un de l'autre ! »</p>
<p>On se baigne toujours dans ce petit livre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, allons, l'auteur de l'Art de n'être jamais tué en duel n'est
décidément qu'un farceur.</p>
<p><pb/></p>
<p>DÉLASSEMENTS DES JEUNES CHARPENTIERS</p>
<p>Se trouve chez divers libraires et chez les Mères des Bondrilles.</p>
<p>Tel est le titre d'un petit livre sur lequel le hasard m'a fait tomber.</p>
<p>La charpente a donc son poète !</p>
<p>Je l'ignorais, et beaucoup d'autres comme moi, sans doute.</p>
<p>Voici les conseils qu'il donne dans la pièce intitulée : Ecoute, apprenti!</p>
<p>Des murs sur le tas connaîtras L'angle, l'aplomb, le percement.</p>
<p>L'épure ensuite tu battras Avec grand soin et nettement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux pans de bois observeras Fruit, charge, aussi le roulement.</p>
<p>Puis ensuite tu poseras Refend d'aplomb correctement.</p>
<p>Le comble, tu l'établiras Et poseras habilement.</p>
<p>Dans les chéneaux tu laisseras Passage aux eaux fort amplement.</p>
<p>Pour l'escalier étudiras L'échappée attentivement.</p>
<p>Et, quand tu débillarderas, Contente l'œil parfaitement.</p>
<p>Il y a encore comme cela cinq ou six distiques.</p>
<p>Les autres pièces des Délassements s'appellent : l'Origine de
Tescalier-entonnoir, Ode sur le compagnonnage des charpentiers, la
Légende du trait carré impossible la Chansonnette des Bondrilles, etc.,
etc. L'auteur y parle avec enthousiasme de ses pairs et de ses amis, de
Gâtinais le Divertissant, de Parisien le Bien-aimé, de Versailles le
Clocher doré.</p>
<p>Tel fut Guérin, dit le Clocher doré, De son vivant l'honneur du Trait
carré.</p>
<p><pb/></p>
<p>DORCI, OU LA BIZARRERIE DU SORT</p>
<p>On vient de publier un ouvrage inédit de lui : Dorci, ou la Bizarrerie
du sort, qui rendrait certainement des points au vertueux Bordelais
Berquin.</p>
<p>On ne se figure pas un récit du lugubre gentilhomme sans flots de sang,
fêtes dans un souterrain, pendaisons, empoisonnements, fustigations avec
des fouets aux lanières de fer, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Très bien, bon marquis, bravo !</p>
<p>Pourtant, comme le tempérament ne perd jamais ses droits, on trouve
encore dans Dorci, par un restant d'habitude, un cadavre, une jeune
fille égarée dans une forêt, une petite prison; mais tout cela
timidement présenté, et comme avec des gants blancs.</p>
<p>Et puis, quelles belles tirades ! quels honnêtes sentiments! Voulez-vous
connaître le marquis de Sade bénisseur? Ecoutez-le : 0 sainte humanité !
fille du ciel et reine des hommes, dois-tu donc permettre qu'une source
de remords et de chagrins soit la récompense de tes sectateurs, pendant
que ceux qui t'outragent sans cesse triomphent en t'insultant sur les
débris de tes autels?</p>
<p>Inimaginable !</p>
<p><pb/></p>
<p>ALFRED DE MUSSET ENFANT!</p>
<p>Alfred de Musset enfant ! — C'est le titre d'une plaquette que je viens
d'acheter sous l'Odéon.</p>
<p>Et d'abord, c'est Mmo de Musset-Pathay qu'il faut écrire : un peu
d'orthographe ne messied pas en biographie.</p>
<p>Continuons.</p>
<p>LA MAMAN. — Allons, mon mignon, sois attentif, recommençons. Vois-tu
cette lettre, la première?</p>
<p>Remarque comme elle est faite.</p>
<p>ALFRED DE MUSSET. — Non, non ! je ne veux pas un âne de bois, je veux un
âne en vie, un âne qui fait : hi han ! hi han !</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette publication fait partie d'une série intitulée : Bibibliothèque de
l'École maternelle.</p>
<p>Je ne saisis pas bien l'utilité de cette bibliothèque. Et puis, quelque
talent qu'y déploie l'auteur, il lui sera difficile d'éviter une
certaine monotonie.</p>
<p>Ce sera toujours, ou presque toujours : LA MAMAN. — Voulez-vous bien ne
pas fourrer les doigts dans votre nez, Monsieur John!</p>
<p>JOHN LEMOINNE. — Qu'est-ce que ça fait?</p>
<p>LA MAMAN. — Prenez garde! Je vais vous donner sur votre tutu !</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ASSASSIN</p>
<p>Rien de nouveau ici-bas, — pas même la note violente émise par M. Jean
Richepin dans sa Chanson des Gueux.</p>
<p>Bien avant lui, c'est-à-dire il y a dix ans, Amédée Rolland avait écrit
le petit poème de f Assassin où se trouvent des vers qui ne le cèdent à
personne pour la brutalité et le réalisme : J'avais bu, j'ai tué; mais
c'est le sang qui grise!</p>
<p>Une fois que le vin du crime est répandu, On en veut, il en faut. — Le
vieux s'est défendu ; J'allais pour le voler. c'est ce qui l'a perdu.</p>
<p>J'aurais bien mieux aimé que l'enfant n'eût rien dit; Mais j'ai tué
l'enfant, de crainte de surprise.</p>
<p>Aux cris désespérés, une femme accourut.</p>
<p>Elle pouvait sortir pour qu'on les secourût; Il fallut bien alors que la
femme mourût.</p>
<p>Et tant de sang pour rien! Je fis une bêtise.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas un métier de tuer des enfants !</p>
<p>J'aurais fait, comme un autre, un honnête garçon.</p>
<p>Le vin falsifié n'enseigne rien de bon : Il est couleur de sang et vous
bestialise.</p>
<p><pb/></p>
<p>LETTRE EN MONOSYLLABES</p>
<p>La correspondance du chevalier de Boufflers avec Mme de Sabran m'a remis
en mémoire ce badinage légèrement impie intitulé : Lettre en
monosyllabes, qui ne se trouve que dans certaines de ses œuvres, entre
le Cœur et Ma Bergère.</p>
<p>En voici le début :</p>
<p>Une tragédie, Aline, qu'en dis-tu?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FANTAISIES DE L'ACADÉMIE</p>
<p>Balzac a bien fait les Fantaisies de Claudine!</p>
<p>Mais quelle différence entre celles-ci et celleslà!</p>
<p>Les fantaisies de la bonne dame qui siège en son hôtel au bout du pont
des Arts ont toujours été marquées au coin de la sénilité et de la
solennité.</p>
<p>Un jour, - il est vrai qu'il y a de cela plus d'un siècle, - elle permit
qu'un de ses nouveaux élus, celui qu'on appelait Crébillon le Tragique
ou Crébillon le Noir, écrivît en vers son discours de réception.</p>
<p>On s'étonna d'une chose aussi naturelle : un poète parlant sa langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai eu la curiosité de lire le discours rimé de l'auteur d'Atrée et
Thyeste.</p>
<p>Muse ! voici le jour si longtemps attendu, Jour dont aucun espoir ne
m'annonçait l'aurore, Jour heureux, qui pour nous ne luirait point
encore, Si de nos seuls succès sa course eût dépendu.</p>
<p>Crébillon jette ensuite un regard autour de lui et s'émerveille de voir
réunis tant de personnages illustres et de conditions si différentes:
Pourpre, mitres et croix, Mars, Neptune et Thémis, Tout se confond ici,
s'allie et s'humanise; Sans orgueil avec moi le héros fraternise, Et je
ne crois plus voir qu'une troupe d'amis.</p>
<p>Quant au jeune Louis XV, il en trace un por-</p>
<p><pb/></p>
<p>trait dont la ressemblance ne devait pas durer longtemps : Notre bonheur
constant ne dépend point des Parques.</p>
<p>Le Titus français devait bientôt jeter joliment sa couronne par-dessus
les moulins !</p>
<p>En résumé, le discours poétique de Crébillon n'est pas fort. Il est
surtout mal rimé; — il est vrai que tout le monde rimait mal au XVIIIe
siècle.</p>
<p>Un seul vers, parmi les deux cents qui composent ce discours, a survécu.
Il est même devenu célèbre, et plusieurs auteurs se le sont,</p>
<p><pb/></p>
<p>sinon attribué, du moins appliqué. C'est celuici :</p>
<p>Aucun fiel n'a jamais empoisonné ma plume.</p>
<p>Ce sera une véritable révélation pour beaucoup de lecteurs d'apprendre
que ce vers si souvent cité est de Crébillon.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE DOMINO</p>
<p>Tel est pourtant le fait historique que je vois relaté dans un poème sur
le Domino, par le célèbre Marseillais Bénédit. — Bénédit, c'est tout
dire ; Bénédit, l'auteur de Chichois. — Si Paris avait Bénédit. Vous
savez le reste.</p>
<p>Ainsi :</p>
<p>Abandonnez votre jeu franchement, Pour soutenir celui de votre homme, au
moment Où vous apercevrez qu'il a le plus de chance, Eussiez-vous avant
lui même deux dés d'avance.</p>
<p>On dit mon homme au jeu de dominos.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bénédit est partisan du double-blancr que certains joueurs voudraient
proscrire.</p>
<p>Vouloir du double-blanc supprimer la présence, C'est commettre vraiment
un acte de démence.</p>
<p>C'était bon en 1815. A cette époque de passion politique, les libéraux
avaient exclu le double-blanc de toutes les boîtes de dominos, pour
protester contre les royalistes.</p>
<p>Hélas! la maladie s'abattit un jour sur Brémond et ne le lâcha plus. A
l'heure des dernières dispositions, il fit mander un de ses amis et lui
tint ce discours touchant :</p>
<p>Voici ce que j'attends : tu sais si j'ai chéri Le jeu de dominos; c'est
mon jeu favori.</p>
<p>Je puis même ajouter que j'y devins célèbre,</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, prends ce double-six, c'est le double funèbre, Et, lorsque du trépas
j'aurai franchi le seuil, Tu le déposeras au fond de mon cercueil.</p>
<p>Au revoir, cher ami; que le ciel te seconde!</p>
<p>Et souviens-toi surtout que si, dans l'autre monde, Dieu nous permet
encor ce jeu fort innocent, Je te rendrai toujours quatre-vingts points
sur cent.</p>
<p>C'est la perle du poème.</p>
<p>Après cela, Bénédit rappelle quelques coups exceptionnels et comment une
fois il perdit soixante-huit points : Après avoir perdu dans la partie à
quatre, Avec mon partenaire il fallut me débattre.</p>
<p>Il pose le double-as, je boude. Il met un trois, Je boude derechef.
Alors, prenant, je crois, Un blanc, dont il avait un nombre confortable,
Il le place aussitôt au milieu de la table.</p>
<p>0 malheur ! point de blanc, point de trois et point d'as.</p>
<p>Surpris et dépité, je poussais un hélas!</p>
<p>A fendre le plafond, lorsque mon adversaire, Doucement animé d'un
sentiment contraire, Ferme net, et, coupant mon jeu sur tous les points,
Je reste avec sept dés et soixante-huit points!</p>
<p>Le Domino de G. Bénédit est devenu rare.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉMOIRES DE M. A. DE ROCHEFORT</p>
<p>Je trouve dans les Mémoires de M. A. de Rochefort, — le père de notre
spirituel confrère, — un des mots les plus terribles et les moins connus
de Talleyrand.</p>
<p>A l'époque où le célèbre boiteux était ministre, il reçut la visite d'un
jeune homme fort distingué, qui avait de hautes protections et qui
sollicitait une place de secrétaire d'ambassade.</p>
<p>« Vous avez étudié la diplomatie ? lui demanda M. de Talleyrand.</p>
<p>— Oui, Monseigneur.</p>
<p>Vous recevrez prochainement votre nomination. »</p>
<p>Le jeune homme s'éloignait en accablant le ministre de ses
remerciements, lorsque celui-ci le rappela pour lui demander : « A
propos, Monsieur, êtes-vous heureux?</p>
<p><pb/></p>
<p>— Alors, Monsieur, j'en suis désolé, mais il n'y a rien de fait. Il faut
être heureux. »</p>
<p>Il faut être heureux !</p>
<p>Jamais mot plus horrible ne s'échappa de lèvres humaines.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PÉCHÉS DE JEUNESSE</p>
<p>Il est question de réimprimer, en édition de bibliophile, les poésies
d'Alexandre Dumas fils, publiées sous le titre de Péchés de jeunesse en
1847.</p>
<p>Ils sont introuvables aujourd'hui, les Péchés de jeunesse. « Où diable
vous êtes-vous procuré ce volume? m'écrivait il y a quelque temps Dumas
fils; il s'en est vendu en tout quatorze exemplaires. »</p>
<p><pb/></p>
<p>CHARLES VII CHEZ SES GRANDS VASSAUX</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu te trompais bien. Les cinq actes se déroulèrent au milieu d'un
silence morne.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Verteuil, l'ancien secrétaire du ThéâtreFrançais, possédait dans sa
bibliothèque particulière le manuscrit de Charles VII, entièrement de la
main de Dumas et daté de Trouville, ainsi que deux autres manuscrits :
celui de Napoléon et celui du Fils de l'Émigré.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES APPARITIONS DE NOËL</p>
<p>Choix de lectures.</p>
<p>J'ouvre un volume de Dickens, les Apparitions de Noël, traduction
d'Amédée Pichot, et je lis ceci : Le marchand remua le feu avec un vieux
morceau de fer de rampe, et, ayant mouché sa lampe (c'était le soir)
avec le tuyau de sa pipe, il la remit dans sa bouche.</p>
<p>Stupéfiant !</p>
<p>Comment peut-on mettre une lampe dans sa bouche ?</p>
<p>Comment peut-on moucher une lampe avec un tuyau de pipe?</p>
<p><pb/></p>
<p>LES FLEURS DU CHATEAU</p>
<p>La fameuse phrase: « Ce sabre est le plus beau jour de ma vie ! » qui a
fait la fortune de Grandeur et Décadence de Joseph Prudhomme, a des
antécédents au théâtre.</p>
<p>Dans un intermède composé en 1824 pour la fête du roi, intitulé : les
Fleurs du Château, MM. Théaulon et Carmouche ont fait entendre le
couplet suivant : Français, amis, montrons-nous touj ours frères!</p>
<p>C'est plaire au roi que l'on fête aujourd'hui.</p>
<p>Vivons sans haine et sans partis contraires; C'est le bouquet le plus
digne de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES OIES</p>
<p>Mais, telle qu'elle est, elle est encore d'actualité:</p>
<p>Une longue perche en main, Pierrot au marché voisin Menait une troupe
d'oies, Et, pressé qu'il était, très peu civilement, Les hâtait, les
chassait, les poussait en avant Sans les laisser d'un pas s'écarter de
leurs voies.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rustre, ce manant; des oisons tels que nous!</p>
<p>Nous descendons tout droit de ces saintes volailles Qu'on vit du
Capitole affranchir les murailles; Karamsin et d'Hozier sont d'accord
sur ce point.</p>
<p>— Messieurs, je les en crois, et la fidèle histoire De ces nobles
auteurs a consacré la gloire.</p>
<p>Mais çà, parlons de vous. Vous ne dérogez point, J'espère, et soutenez
une origine illustre?</p>
<p>- Vraiment, de nos aïeux nous partageons le lustre.</p>
<p>- Mais vous, Messieurs, mais vous?. — Nos ancêtres. — Fort bien; Mais
vous, quels sont vos droits? qu'avez-vous fait?</p>
<p>[ - Nous? rien. »</p>
<p>Le temps présent est l'arche du Seigneur, Ne faisons pas crier les oies.</p>
<p>Il faudrait être myope outre mesure pour ne point s'apercevoir que cet
apologue vise les descendants des familles nobles, — ceux qui n'ont que
leur titre pour seul mérite.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN LIBRAIRE. D'ALENÇON</p>
<p>Il publia dans des conditions exceptionnelles de bon goût les romans de
Champfleury, les poésies de Théodore de Banville, celles de Leconte de
Lisle, les Fleurs du mal, de Baudelaire, les Lettres sur la Hollande, de
Maxime du Camp, etc., etc. Son seul chagrin au monde était de s'appeler
Poulet-Malassis.</p>
<p>Vous pensez si l'on s'égayait sur ce nom ridicule! Tantôt c'était
l'auteur des Odes funambulesques qui écrivait : Le typographe Malassis,
Que tout bas invoque sans trêve Le poète inédit qui rêve Triste et sur
une malle assis.</p>
<p><pb/></p>
<p>AIR du Menuet d'Exaudet.</p>
<p>Malassis S'est assis Sur un trône.</p>
<p>Ce libraire d'Alencon Fait des livres qui sont A couverture jaune.</p>
<p>H a su, Aperçu Des critiques, S'ériger un piédestal Avec les Fleurs du
Mal, Bas-reliefs poétiques.</p>
<p>Ce succès (Ou procès) Populaire A fait plus grand et plus beau Le nom de
Charles Baudelaire !</p>
<p>J'ajouterai, en dépit de toute modestie, que les livres édités par
Poulet-Malassis, devenus très rares, se payent aujourd'hui au poids de
l'or.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BIBLIOPHILE THÉODORE</p>
<p>Les amateurs de livres se divisent en deux classes : les bibliophiles et
les bibliomanes.</p>
<p>Il y a des types amusants parmi ces derniers.</p>
<p>Nodier a tracé le portrait d'un bibliomane qu'il appelle Théodore, et
dont il rapporte quelques traits d'un comique raffiné.</p>
<p>C'est Théodore qui ne regardait plus les femmes qu'au pied ; et quand,
dans un bal, une chaussure élégante avait attiré son attention : «
Hélas! disait-il, en tirant un gémissement profond de sa poitrine, voilà
bien du maroquin perdu. »</p>
<p>Théodore tomba un jour gravement malade.</p>
<p>Sa femme et sa fille firent appeler un prêtre.</p>
<p>— Comment ne croirais-je pas au fameux volume de Trinitate, de Servet,
répond le bibliomane en se soulevant sur son lit, puisque j'en</p>
<p><pb/></p>
<p>— Nous n'y sommes pas, murmure le prêtre ; je vous demande, mon fils, ce
que vous pensez de la divinité de Jésus-Christ.</p>
<p>— Bien, bien, dit Théodore ; il ne s'agit que de s'entendre. Je
soutiendrai envers et contre tous que le Toldos-Jeschu, où cet ignorant
pasquin de Voltaire a puisé tant de sottes fables, n'est qu'une méchante
ineptie rabbinique, indigne de figurer dans la bibliothèque d'un savant!</p>
<p>— A la bonne heure! » soupire l'ecclésiastique.</p>
<p>Après celui-ci, arrive un ami de Théodore, bibliophile comme lui.</p>
<p>« Je vais m'en assurer », réplique-t-il.</p>
<p>La réponse ne se fait pas attendre.</p>
<p>« 159 pour 143, répond le malade.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Très bien. Et du Térence de la même année?</p>
<p>— 108 pour 104. »</p>
<p>L'ami triomphe.</p>
<p>— A un tiers de ligne », fait Théodore d'une voix éteinte.</p>
<p>N'est-ce pas une scène digne de Molière?</p>
<p>Cependant les jours de Théodore étaient comptés. Il mourut au milieu de
ses livres chéris. Son convoi fut suivi par un nombreux cortège de
maroquiniers éplorés, et l'on mit sur sa tombe l'inscription suivante :</p>
<p>CI-GIT</p>
<p>SOUS SA RELIURE DE BOIS UN EXEMPLAIRE IN - FOLIO DE LA MEILLEURE ÉDITION
DE L'HOMME ÉCRIT DANS UNE LANGUE DE L'AGE D'OR QUE LE MONDE NE COMPREND
PLUS C'EST AUJOURD'HUI UN BOUQUIN GÂTÉ, MACULÉ, MOUILLÉ DÉPAREILLÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPARFAIT DU FRONTISPICE PIQUÉ DES VERS ON N'OSE ATTENDRE POUR LUI LES
HONNEURS TARDIFS ET INUTILES DE LA RÉIMPRESSION.</p>
<p><pb/></p>
<p>DERNIER CHANT</p>
<p>« Quand donc trouverai-je enfin un poète qui préserve la naïveté de sa
source, la pureté de son inspiration, par la plus heureuse des
ignorances, et qui ne soit pas littéraire dans une époque de vieille
civilisation bien plus littéraire que poétique? »</p>
<p>M. Hector de Saint-Maur n'est pas un jeune; il date de la seconde heure
du romantisme. La</p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis. il y eut un temps d'arrêt dans la carrière poétique du chantre
de l'Hirondelle.</p>
<p>Je l'en félicite de tout mon cœur, quoiqu'il ait, certes, « bien assez
de talent, — comme dit Barbey d'Aurevilly, — pour être digne de rester
obscur ».</p>
<p>Mais allez donc faire entendre aux poètes de cette oreille-là!</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PORTRAITS DE VICTOR HUGO</p>
<p>Il est représenté par Georges Rochegrosse « traversant les boulevards
par une pluie battante, un parapluie ouvert ».</p>
<p>Il est représenté par André Gill « en soleil sortant de l'Océan ».</p>
<p>Il est représenté par Pilotell en aérostat. « Sa tête forme le ballon,
sur lequel passe le filet</p>
<p><pb/></p>
<p>qui soutient la nacelle, de laquelle sortent ses œuvres pour se répandre
sur la te'1re. »</p>
<p><pb/></p>
<p>JÉSUS-CHRIST. INTERVIEWÉ !</p>
<p>« Nous désirerions savoir, notre cher Seigneur, lui auraient dit ces
saintes personnes, le nombre de coups que vous avez reçus pendant votre
Passion. »</p>
<p>Voici, selon le petit livre en question, la réponse de Jésus : Mes
sœurs, j'ai versé pour vous 62,200 larmes, et des gouttes de sang dans
le jardin des Olives, 97,307.</p>
<p>J'ai reçu sur mon sacré corps 1,667 coups.</p>
<p>Des soufflets sur mes délicates joues, 110.</p>
<p>Des coups au cou, 120.</p>
<p>Sur le dos, 380.</p>
<p>Sur ma poitrine, 43.</p>
<p>Sur la tête, 85.</p>
<p><pb/></p>
<p>Aux flancs, 38.</p>
<p>Sur les épaules, 62.</p>
<p>Sur les bras, 40.</p>
<p>Aux cuisses et jambes, 32.</p>
<p>On m'a jeté sur ma précieuse face de vilains et infâmes crachats 32 fois.</p>
<p>On m'a poussé et renversé par terre 13 fois.</p>
<p>On m'a tiré par les cheveux 30 fois.</p>
<p>On m'a attaché et traîné par la barbe 38 fois.</p>
<p>J'ai gémi et soupiré pour votre salut et conversion 900 fois.</p>
<p>Du Prétoire jusqu'au Calvaire, portant ma croix, j'ai fait trois cent
vingt et un pas, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ALMANACH DES SPECTACLES</p>
<p>Si jamais vous rencontrez sur les quais ou en vente publique l'Almanach
des spectacles du libraire Froullé, gardez-vous bien de le laisser
échapper!</p>
<p>Vous pâlissez, Monsieur Tresse!</p>
<p>Le Théâtre de la Concorde, rue du Renard-SaintMerri. « La salle est
petite, mais assez jolie; la rue est si étroite qu'une voiture n'y peut
pas entrer, ce qui ne laisse pas d'avoir son agrément lorsqu'il pleut à
verse. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Aimables confidences !</p>
<p>Cette première période de liberté dramatique n'aboutit pas seulement à
des théâtricules, comme ceux que fait connaître Y Almanach du sieur
Froullé. Elle vit éclore aussi quelques projets grandioses, — entre
autres celui d'un théâtre de neuf millions.</p>
<p>C'était la demoiselle Montansier, qui avait imaginé de réunir dans un
seul édifice tous les genres de spectacles.</p>
<p>Ses prospectus inondèrent pendant quelque temps les rues de Paris. Mais
neuf millions!</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE EN VERS SUR LE CHEMIN DE FER DU NORD</p>
<p>Le poète N. Martin a publié entre autres choses un Voyage sur le chemin
de fer du Nord, tout en vers, véritable tour de force, guide rimé très
exact, avec l'indication de toutes les stations.</p>
<p>Mais il y a autre chose dans le bagage littéraire de Nicolas Martin; il
y a des études très bien faites sur les écrivains de l'Allemagne, des
ballades traduites, des épopées domestiques d'un ton sincère et ému.</p>
<p>N. Martin a fait lui-même son épitaphe, comme il convient :</p>
<p>Je ne fus qu'un petit poète; Mais, si de mes poèmes courts Il est un
seul vers que répète Une lèvre chère aux amours, Sous l'herbe verte où
je repose Me viendront des parfums de rose.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN VOLUME DE X. MARMIER</p>
<p>Ce matin, j'ai ouvert un petit volume anonyme, daté de 1874, et tiré à
cent vingt exemplaires.</p>
<p>A la Chaudeau je reviens vieux, Tête grise, esprit soucieux; Cherchant,
le long de la pelouse, Cherchant, au bord de la Seymouse, Les jours de
mon printemps si beau, A la Chaudeau.</p>
<p>A la Chaudeau, si le destin Avait borné mon long chemin, Peut-être que
j'aurais sans cesse Conservé ma verte jeunesse Sous les ombrages du
coteau, A la Chaudeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, voulez-vous savoir quel est l'auteur de ces jolis vers et de ce
petit livre non sigué?</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUES ET CATALOGUISTES</p>
<p>Les jugements des libraires.</p>
<p>Dans un catalogue d'autographes dont il annonce la vente pour la fin du
mois, M. Eugène Charavay accompagne chaque nom de deux ou trois mots
explicatifs, — comme c'est d'ailleurs l'habitude.C'est ainsi qu'il dit :
72. GAUTIER (Théophile), le spirituel écrivain.</p>
<p>Ah! non! non!</p>
<p>Draparneau est profondément inconnu, presque aussi inconnu qu'Ozanneaux,
son contemporain; et ce n'est pas peu dire. Tous les deux ont fait des
tragédies représentées au ThéâtreFrançais; mais qui pourrait se vanter
de les avoir vues ou lues?</p>
<p><pb/></p>
<p>Jean-Jacques Rousseau, le grand philosophe.</p>
<p>Janin (Jules-Gabriel), auteur de l'Ane mort, e te.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TRIPLE ACROSTICHE</p>
<p>Poètes, mes frères, je veux vous transmettre une découverte que je viens
de faire.</p>
<p>C'est celle du triple acrostiche.</p>
<p>Le glorieux mortel qui eut l'honneur d'inspirer ce tour de force
poétique — et, je crois, unique, —n'était autre que le fameux chanteur
Garat.</p>
<p>A un talent exceptionnel il fallait un éloge sans second.</p>
<p>Voici ce triple acrostiche, qui peut se chanter sur un timbre connu,
l'air des Fraises : Goût, génie et grands talents, Accompagnent tes
traces; Riche accord, tendres accents, Anoblissent dans nos rangs Tes
grâces, tes grâces, tes grâces!</p>
<p>Attendez!</p>
<p><pb/></p>
<p>La typographie va nous révéler les mérites de ce petit quinquain :</p>
<p>Coût, cénie et crands talents, &gt;-ccomp &gt;gnent tes tr &gt;ces; tziche acco
wd, tend sses accents, Anoblissent d &gt;ns nos r &gt;ngs Hes grâces, nés
grâces, nés grâces !</p>
<p>Si cependant la mode allait venir des triples acrostiches !</p>
<p><pb/></p>
<p>QU'EST-CE QUE DIEU FAISAIT AVANT LA CRÉATION DU MONDE?</p>
<p>Il est un point que le poète de Religion et Religions n'a pas abordé
dans son beau livre.</p>
<p>C'est celui-ci : — Qu'est-ce que Dieu faisait avant la création du monde?</p>
<p>Telle est la question que se pose l'auteur d'un manuscrit de la
Bibliothèque nationale, fonds Béthune, numéro 7341.</p>
<p>Je ne dors plus depuis que cette main inconnue a tracé sur mon mur cette
interrogation extraordinaire.</p>
<p>« Il est certain, — dit fort sensément l'auteur de ce manuscrit, — que
Dieu pouvait bien se passer du monde et des créatures. »</p>
<p>Mais, sur d'autres points, l'auteur est moins catégorique ; il manque
évidemment de renseignements.</p>
<p>Il m'a laissé le bec dans l'ombre.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAMOLLOT AINÉ</p>
<p>Pensiez-vous rencontrer dans les Guêpes (janvier 1842) un des ancêtres
du colonel Ramollot?</p>
<p>Rien de plus exact cependant.</p>
<p>« Comment s'appelle monsieur votre fils? demande le colonel des Guêpes à
un bourgeois qui vient solliciter sa protection.</p>
<p>— Il s'appelle Gobinard.</p>
<p>— Gobinard?</p>
<p>— Oui. Gobinard.</p>
<p>— Ah! oui, Gobinard. j'y suis. Gobinard, très bien!. je me rappelle
parfaitement. Gobinard.</p>
<p>Et qu'est-ce qu'il est, monsieur votre fils, monsieur Gobinard?</p>
<p>— Il est triangle.</p>
<p>- Ah! oui, oui, oui. Gobinard, parbleu 1 Gobinard, charmant triangle.
charmant triangle!.</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant je me le rappelle parfaitement. charmant triangle !</p>
<p>Rapprochez ce dialogue de celui de Charles Leroy, où il est question de
Pinteau, du fameux Pinteau, de Pinteau-Pinteau, et convenez que ce sont
les mêmes procédés de comique.</p>
<p>Mais, encore une fois, qu'est-ce que cela prouve ?</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE NUIT DE LA GARDE NATIONALE</p>
<p>Le fameux mot impérial: « Que les méchants tremblent et que les bons se
rassurent ! » tire son origine. devinez d'où?</p>
<p>Du répertoire de M. Scribe.</p>
<p>Je l'ai retrouvé dans la bouche d'un des personnages d'Une Nuit de la
Garde nationale, vaudeville en un acte. Voici comment le caporal
Saint-Léon célèbre le prestige de l'uniforme : AIR : Ainsi jadis un
grand prophète.</p>
<p>Avec raison chacun s'étonne Qu'un instant l'on puisse hésiter, Quand
parmi nous il n'est personne Qui ne soit fier de le porter.</p>
<p>Non, je ne connais pas en somme D'habit plus noble et plus brillant,
Puisqu'il rassure l'honnête homme Et qu'il fait trembler le méchant!</p>
<p>Rien de nouveau sous le vaudeville.</p>
<p><pb/></p>
<p>DELILLE FOUETTÉ PAR CHÉNIER</p>
<p>Bien avant Victor Hugo, Delille avait fait un poème sur la Pitié. Mais
il n'y a rien de suprême dans le poème de Jacques Delille ; il n'y a
qu'un pamphlet contre la Révolution, et une adulation constante de
l'étranger.</p>
<p>0 vous que le destin fit les maîtres du monde, Princes, rois, c'est sur
vous que notre espoir se fonde.</p>
<p>Jacques Delille avait émigré dès les premiers coups de tonnerre, et son
poème de la Pitié n'est qu'un acte de reconnaissance en quatre chants
envers ses hôtes d'Angleterre.</p>
<p>Poursuis, fière Albion, fais bénir ta puissance !</p>
<p>Tous les honneurs unis forment ta gloire immense : Le monde tributaire
entretient ton trésor; Le Nord nourrit tes mâts, l'Inde mûrit ton or; La
France avec ses vins te verse l'allégresse ; Tes lois sont la raison,
tes mœurs sont la sagesse, Tes femmes la beauté, leurs discours la
candeur, Leur maintien la décence, et leur teint la pudeur.</p>
<p>On voit qu'il ne reste plus rien pour nous.</p>
<p><pb/></p>
<p>du rétablissement du culte. Il salue avec joie la réouverture des
confessionnaux : Je les revois enfin, ces tribunaux où Dieu Écoute du
remords l'attendrissant aveu.</p>
<p>Quelle drôle de poésie !</p>
<p>Est-il jargon plus pénible que celui-là?</p>
<p>Marchand de vers, jadis poète, Abbé, valet, vieille coquette,</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous revenez, Paris accourt.</p>
<p>Eh! vite, une triple toilette!</p>
<p>Vous ne nous direz plus adieu; Nous rendons les clefs de saint Pierre.</p>
<p>Mais, puisque vous protégez Dieu, N'outragez plus feu Robespierre.</p>
<p>La pièce continue ainsi, légère, cinglante, terrible.</p>
<p>Elle finit par une comparaison hautaine avec les rossignols, auxquels il
faut, pour déployer leur noble voix, la liberté, la cime des grands chênes.</p>
<p>Ils veulent le frais des bocages, L'azur des cieux, l'ombre des bois.</p>
<p>- Les serins chantent dans les cages.</p>
<p>Ainsi fut exécutéen un jour de légitime indignation, l'auteur de la
première Pitié.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'HYMNE NATIONAL ANGLAIS</p>
<p>Grand Dieu, vengez le Roi !</p>
<p>Vive le Roi !</p>
<p>Grand Dieu, sauvez le Roi !</p>
<p>Grand Dieu, vengez le Roi !</p>
<p>Vive le Roi !</p>
<p>Trois cents jeunes filles chantèrent cette can-</p>
<p>tate, dont l'effet fut prodigieux et qui se p.p</p>
<p>tua dans l'établissement.</p>
<p>\;</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle a les restes de Louis XIV.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES MONTÉNÉGRINS</p>
<p>Monténégro, Dieu te protège !</p>
<p>Qui est-ce qui chante de la sorte? — C'est l'âme de Gérard de Nerval, ce
charmant rêveur qui s'avisa un jour d'écrire un livret d'opéra intitulé
: les Monténégrins. Etrange, n'est-ce pas ?</p>
<p>La musique était de Limnander.</p>
<p>Les Monténégrins, en trois actes, furent représentés pour la première
fois sur le théâtre de l'Opéra-Comique le 31 mars 1849. L'action se
passait en 1807. On y applaudit beaucoup le chœur que je viens de citer,
— ainsi que le fragment suivant, qui fait partie du premier acte.</p>
<p>ANDRÉAS, après le départ des soldats.</p>
<p>Enfin, ils sont partis; respirons librement!</p>
<p>Debout! c'est le moment!</p>
<p><pb/></p>
<p>Le barde ainsi interpellé était Hermann-Léon.</p>
<p>Il prenait sa guzla, et chantait ces couplets, dont on ne contestera pas
l'allure magistrale :</p>
<p>1</p>
<p>Sur ces monts qui touchent le ciel Dieu fit naître un peuple de braves.</p>
<p>Unis par un vœu fraternel, Effroi des nations esclaves.</p>
<p>Gardons toujours cette âme noble et fière Qui nous égale aux Romains,
nos aïeux, Car la croix sainte est sur notre bannière, Et dans les cieux
notre nom glorieux!</p>
<p>II</p>
<p>Débris d'un empire oublié, Aux vivants servons de modèles; Notre bras,
frappant sans pitié, Fut la terreur des infidèles.</p>
<p>La liberté, sur nos monts toujours fière, Est digne encor des jours de
nos aïeux, Car la croix sainte est sur notre bannière, Et dans les cieux
notre nom glorieux!</p>
<p>En outre d'Hermann-Léon, les Monténégrins étaient joués et chantés par
Nathan, Bauche, Sainte-Foy ; Mmes Ugalde et Lemercier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il n'était pas venu dans un bon moment.</p>
<p>Pourquoi l'Opéra-Comique ne tenterait-il pas aujourd'hui une reprise des
Monténégrins?</p>
<p><pb/></p>
<p>AUTRE BIBLIOPHILE</p>
<p>Tous les bibliophiles n'habitent point Paris.</p>
<p>Plusieurs sont répandus dans les provinces, tels que M. Gustave Brun et,
le prince des érudits, l'éditeur des Lettres de la princesse Palatine,
qui habite Bordeaux.</p>
<p>M. Gustave Brun et a autant de fortune que de science, ce qui ne
l'empêche pas d'exercer les fonctions de secrétaire de la chambre de
commerce, tant est grand son amour des paperasses.</p>
<p>De plus, il est distrait comme tous les bibliophiles; je sais un trait
de lui qui dépasse de bien loin Ampère.</p>
<p>Une déception l'attendait.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Allons chez Francisque Michel, murmuret-il; il ne demeure pas loin
d'ici, et j'ai absolument besoin de ce livre. »</p>
<p>Chez Francisque Michel, M. Gustave Brunet ne fut pas plus heureux qu'à
la bibliothèque de Bordeaux.</p>
<p>Toujours nu-tête ! Il est vrai qu'on était en été. Mais on aurait été en
hiver que cela aurait été absolument la même chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARÊME, MATHÉMATICIEN ET POÈTE</p>
<p>Les poètes de l'école moderne auront beau faire, ils n'arriveront pas
aux combinaisons métriques dont un simple arithméticien de Lyon, Barème,
leur a donné l'exemple.</p>
<p>Une de ces brochures renferme des quatrains intitulés : Pour et contre
l'argent. Ces quatrains sont absolument médiocres.</p>
<p>La curiosité, la voici : Les vers de ces quatrains sont disposés de
telle sorte qu'ils ont un sens différent selon</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici deux de ces quatrains bizarres, que l'on pourrait dire écrits en
partie double :</p>
<p>C'est être homme de bien D'aimer l'argent et l'or, Qui ne l'estime rien,
Il se fait un grand tort.</p>
<p>De fuir l'or et l'argent On n'est pas raisonnable, Se peut dire
admirable Qui va le ménageant.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA BELLE AU BOIS DORMANT</p>
<p>La Belle au bois dormant est sur le point de se réveiller au théâtre.</p>
<p>M. Octave Feuillet en a même tiré une comédie en cinq actes et huit
tableaux, représentée il y a neuf ans au Vaudeville, — et parfaitement
oubliée.</p>
<p>L'auteur y avait mis en présence, selon ses propres expressions, le
monde ancien et le monde nouveau, le château féodal et l'usine, celui-là
ruiné, celle-ci triomphante, tous les deux en hostilité ouverte.</p>
<p>Le succès fut médiocre.</p>
<p>J'aime encore mieux le Sphinx.</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA RECHERCHE D'UN TITRE</p>
<p>A propos de théâtres, - je lis sur une affiche ce titre original : Boum
! servez chaud!</p>
<p>Il ne faudrait cependant pas pour cela que les auteurs dramatiques
d'aujourd'hui crussent avoir inventé l'originalité.</p>
<p>On avait déjà, au dix-huitième siècle, autant de fantaisie qu'au
dix-neuvième. Je n'en veux d'autre preuve que cette pièce très gaie du
théâtre Nicolet intitulée : Le Titre ne me revient pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CODE EN VERS</p>
<p>J'ai reçu une circulaire imprimée d'un libraire d'Aix en Provence,
Remondet-Aubin, annonçant la prochaine publication d'une traduction
littérale en vers français de ce même Code civil.</p>
<p>Décidément, la France est le pays de toutes les originalités.</p>
<p>1674</p>
<p>Quiconque, ayant vendu sa chose immobilière, Serait, sur douze parts que
l'on pourrait en faire, Lésé de plus de sept, a droit de demander Que,
la vente ¡tant nulle, il faut la rescinder.</p>
<p>1711</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JOCKO</p>
<p>On vient de réimprimer Jocko, un petit roman qui eut un succès
incroyable sous la Restauration, et d'où MM. Gabriel et Rochefort (le
père d'Henri Rochefort) tirèrent un drame en deux actes qui eut un
succès plus incroyable encore.</p>
<p>Le célèbre mime Mazurier y remplissait le rôle principal, qui est celui
d'un singe de grande taille.</p>
<p>« Ah ! Monsieur, lui répondit Pougens avec bonhomie, comme vous allez
regretter votre action en apprenant que je suis aveugle! »</p>
<p><pb/></p>
<p>LE JOURNAL. DE GŒTHE</p>
<p>On se rappelle la trépignée que Barbey d'Aurevilly a administrée à
Goethe. L'Allemagne en est encore rouge de fureur et d'indignation.</p>
<p>Le violent auteur des Diaboliques aurait tapé bien plus fort sur
l'auteur de Faust s'il avait connu une petite pornographie qu'on a
glissée dans ses œuvres complètes (édition de 1875), et qu'on vient de
saisir en Prusse.</p>
<p>Le grand Gœthe saisi dans son propre pays!</p>
<p>Il est vrai que le grand Gœthe s'est montré étrangement libertin le jour
où il a écrit Mon Journalla pièce en question, qui a failli passer en
police correctionnelle, et dont on s'est contenté d'ordonner la
suppression.</p>
<p>C'est une aventure avec une fille d'auberge, quelque chose comme une
paraphrase de l'Occasion perdue et retrouvée, attribuée au grand
Corneillé ; — des égrillards, ces grands hommes!</p>
<p><pb/></p>
<p>— dix pages environ, le tout en vers assez bonasses :</p>
<p>Je fus reçu par une demoiselle, Gracieuse apparition, Qui vint allumer
la chandelle Et lier conversation.</p>
<p>Mais les éditeurs de Gœthe avaient compté sans la pudeur allemande. A
Coblentz, pour atteindre ces dix pages, la police a confisqué les œuvres
complètes, soit dix gros volumes.</p>
<p>Histoire de rire entre un moos et une pipe en porcelaine !</p>
<p><pb/></p>
<p>FANTAISIE TYPOGRAPHIQUE</p>
<p>J'ai rencontré chez un libraire du quai Voltaire un volume des plus
singuliers, non pas quant au texte, mais sous le rapport de l'exécution
matérielle.</p>
<p>Il est intitulé : « Œuvres du marquis de Villette. A Londres, 1786;
in-18, br. »</p>
<p>Mais voici la curiosité : cet exemplaire, sans doute unique, est imprimé
sur vingt sortes de papiers, — papier d'écorce de tilleul, de guimauve,
d'ortie, de houblon, de mousse, de roseau, etc., etc.</p>
<p>Le marquis de Villette, l'ami de Voltaire, était assez riche pour se
passer cette fantaisie typographique.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA CORRESPONDANCE DE BALZAC</p>
<p>Plus je relis la Correspondance de Balzac, plus je tombe en des
étonnements sans fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment ; qu'il a un rendez-vous avec la Revue de Paris pour une grosse
affaire, etc., etc.</p>
<p>Il leur parle de Dutacq, de Dujarier, de son imprimeur, de son brocheur,
de son marchand de papier, de tout ce qui le regarde, de tout ce qui le
concerne, de tout ce qui l'occupe.</p>
<p>Il veut qu'on le plaigne, qu'on l'admire, — qu'on l'admire surtout! et
qu'on sache bien qu'il est un héros de travail, mais non pas un héros
obscur et silencieux. Il lui faut les bénéfices de son labeur effréné.
Son courage sonne de la trompette, sa volonté allume trente-six bougies.</p>
<p>Un naïf, malgré tout cela.</p>
<p>J'ai bien dit, oui, Balzac, un naïf.</p>
<p><pb/></p>
<p>JE VOUS AIME</p>
<p>Charles Hugo n'avait pas attendu les Misérables pour s'essayer au théâtre.</p>
<p>En 1861, au mois de mars, il avait donné au Vaudeville une comédie en un
acte : Je vous aime.</p>
<p>Je vous aime est une de ces gracieuses bulles soufflées dans le
chalumeau doré de Marivaux.</p>
<p>L'invention y a sa part cependant.</p>
<p>De ces trois systèmes, ingénieusement mis en action, naissent des scènes
fort amusantes et bourrées d'étincelants quolibets.</p>
<p><pb/></p>
<p>Des artistes qui jouaient Je vous aime je ne me souviens que deBrindeau,
très élégant dans le rôle d'un monsieur qui a peur « de ce joli pistolet
de salon qu'on appelle l'œil d'une femme ».</p>
<p><pb/></p>
<p>UN PORTRAIT DE RACHEL</p>
<p>Le nom de Rachel, ces jours-ci, est revenu sur l'eau. des Fées.</p>
<p>J'en prends texte pour reproduire une page émouvante de Philarète
Chasles, un portrait de Rachel qui n'a d'équivalent dans aucun des
feuilletons du temps.</p>
<p>C'est du Philarète Chasles inconnu, enragé, — comme il est quelquefois,
— mais superbe.</p>
<p><pb/></p>
<p>rias, celle des Juifs, celle des Bohèmes, résumée, concentrée et
raffinée par la sauvagerie des rues de Paris.</p>
<p>Matérialiste sans le savoir, démocrate involontaire, la hyène sublime
était d'accord avec son temps.</p>
<p>Je le répète, cette page est inouïe.</p>
<p>Inutile de dire que ce n'est pas dans le Journal des Débats que
Philarète Chasles l'a placée.</p>
<p><pb/></p>
<p>RARETÉS BIBLIOGRAPHIQUES</p>
<p>2° Mémoire sur le scandaleux désordre causé par les jeunes filles
trompées et abandonnées dans un absolu dénûment.</p>
<p>3° Mémoire sur les moyens de prévenir les vols et les assassinats.</p>
<p>Trois pièces (Tours, 1807, 1809) en un volume in-4°</p>
<p>Ces trois mémoires sont de M. de Balzac, le père de l'auteur de la
Comédie humaine.</p>
<p>M. de Balzac père était un original dans toute la force du terme. Il
avait des idées absolues et mourut fort vieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN DICTIONNAIRE DES FROMAGES</p>
<p>Je lis dans les Mémoires de Casanova que cet homme extraordinaire avait
entrepris un Dictionnaire des Fromages, œuvre assurément fort louable.</p>
<p>Le Livarot et le Septmoncel attendront encore leur Littré.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉATRE DE VILLIERS DE L'ISLE-ADAM</p>
<p>La pièce du Nouveau-Monde n'est pas le premier ouvrage dramatique de M.
Villiers de l'IsleAdam.</p>
<p>En outre de la Révolte, un acte joué il y a quelques années au
Vaudeville par Milo Fargueil, Auguste Villiers de l'Isle-Adam a fait
imprimer deux drames qui attendent encore l'heure de la représentation :
l'un, en trois actes, intitulé : Elen; l'autre, en cinq actes, intitulé
: M organe.</p>
<p>De plus, il est l'auteur de deux volumes de vers et d'un roman : Isis,
lequel se termine par cette phrase magistrale : Ce soir-là, le marquis
s'anuita chez la marquise Tullia-Fabiana.</p>
<p>Ajoutons, pour compléter ces renseignements biographiques, que c'est à
Auguste Villiers de l'Isle-Adam qu'on doit cette pensée sans bornes :
Dieu a créé l'homme, — et réciproquement.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ÉLOGE DU MAQUILLAGE</p>
<p>Je lisais l'Éloge du Maquillage par Charles Baudelaire. C'est décidément
un travail fort curieux et fort savant.</p>
<p>Baudelaire vante le maquillage dans son style solide et précis. Il
repousse beaucoup de ce qui est naturel et veut une part plus large à
l'artifice.</p>
<p>Tout cela sent fortement le paradoxe, mais cela amuse en étonnant.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'éloge du maquillage amène, sous la plume de Baudelaire, l'éloge de la
mode. Toutes les modes sont charmantes selon lui, ou ont été charmantes.</p>
<p>La poudre de riz lui plaît infiniment; son usage a pour but et pour
résultat de « créer une unité abstraite dans le grain et la couleur de
la peau, laquelle unité, comme celle produite par le maillot, rapproche
immédiatement l'être humain de la statue, c'est-à-dire d'un être divin
supérieur ».</p>
<p>On ne discuterait pas avec plus de solennité les plus hautes questions
sociales.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi est-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN QUATRAIN D'ALEX. DUMAS</p>
<p>Un quatrain retrouvé d'Alexandre Dumas père. Ils sont peu communs, ses
petits vers.</p>
<p>M. M., honorable Breton, se targuant de deux ou trois rencontres avec
l'auteur d'Antony, alla le trouver chez lui, un matin.</p>
<p>La demande était au moins indiscrète.</p>
<p>Dumas fronça involontairement le sourcil, et, après avoir toisé son
visiteur, il écrivit : Cette image dont j'ai l'étrenne M'offre un homme
au regard chagrin.</p>
<p>On lit en haut : Ille-et-Vilaine; On devrait lire : Il est vilain.</p>
<p>M. M. avait quelque esprit: il se déclara enchanté.</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOPHILES ET SPÉCIALISTES</p>
<p>La spécialité est le refuge des bibliophiles humbles d'argent. Il n'y a
que les gouvernements ou les fermiers généraux qui puissent acheter tous
les beaux livres indistinctement.</p>
<p>Il y a ceux qui ont la spécialité des mazarinadeSj gens spirituels et
perpétuellement guerroyants ; — ceux qui ont la spécialité des
catalogues, depuis le catalogue de Gilles Mallut, garde de l'ancienne
bibliothèque du Louvre en 1373, jusqu'aux catalogues de la Vallière, de
Nodier et des frères de Bure.</p>
<p>Il y a les spécialistes de la science, les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>inouïs et les plus minutieux, ceux qui, comme Abbot, ont dessiné et
colorié cinq cent trentecinq différentes espèces d'araignées de la
Géorgie d'Amérique.</p>
<p>M. de Soleinne, qui avait la spécialité du théâtre, en était arrivé au
point de collectionner les pièces qui n'avaient été ni jouées ni imprimées.</p>
<p>Après ce spécialiste-là, il faut tirer l'échelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANNONCES LITTÉRAIRES</p>
<p>Quelques-uns de nos confrères en littérature ont pris le parti
d'annoncer eux-mêmes leurs productions en en déterminant le prix, —
modique, hélas!</p>
<p>Encore du même :</p>
<p>Passe pour les Amours d'un épicier, mais l'Histoire d'un lavement me
paraît d'un placement difficile. Quel journal osera la publier? A coup
sûr ce ne sera point un journal de dames,</p>
<p><pb/></p>
<p>ni une gazette de modes ; encore moins la Revue britannique.</p>
<p>Je reste confondu en présence d'un semblable titre ; mais, en vérité, je
ne saurais plaindre l'auteur si partout il voit son ouvrage rejeté.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCISQUE SARCEY. POÈTE</p>
<p>Eux aussi, les vers de M. Francisque Sarcey sont rares, rarissimes.</p>
<p>Ils sont intitulés : A Voltaire, après avoir lu les satires de Veuillot.</p>
<p>Sans avoir rien de remarquable, quelquesuns ne sont pas mal alignés,
ceux-ci, par exemple :</p>
<p>Triple extrait de vinaigre en pauvre et laide fiole!</p>
<p>En prose, il écrivait d'un style fort passable.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vers demande plus : apprends-lui donc, Voltaire, Qu'il y faut une
main plus souple et plus légère, Un goût plus fin; un art d'être court,
vif et vrai, De ramasser parfois le bon sens en un trait.</p>
<p>Etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN COMMENTATEUR DE RABELAIS</p>
<p>M. Victorien Sardou a un père.</p>
<p>Le fait n'a rien que de fort naturel.</p>
<p>Mais ce qui est moins naturel, c'est l'obscurité qui enveloppe le père,
alors que tant de lumière environne le fils.</p>
<p>Obscurité injuste !</p>
<p>Si M. Sardou fils a mérité d'être de l'Académie française, M. Sardou
père a mérité au moins d'être de l'Académie des inscriptions et
belles-lettres.</p>
<p>M. Sardou père est un vieillard encore des plus verts, qui habite Nice
les trois quarts de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MONARCHIE DE 1830</p>
<p>Acheté chez un bouquiniste du quai un exemplaire en bon état de la
Monarchie de 1830, par A. Thiers, député des Bouches-duRhône; un volume
in-8" (Paris, Alexandre Mesnier, place de la Bourse).</p>
<p>Édition rare.</p>
<p>Certaines pages sont écrites avec une vivacité toute juvénile.</p>
<p><pb/></p>
<p>MYSTIFICATION</p>
<p>Toute la Belgique lettrée s'est émue, il y a quelques années, d'une
mystification de haut goût.</p>
<p>Un catalogue de livres venait de paraître, intitulé :</p>
<p>Il n'y eut qu'un cri d'enthousiasme dans le monde des bibliophiles.</p>
<p>C'était une réunion inestimable : des Aides disparus, des Elzevirs
retrouvés, des exemplaires uniques !</p>
<p>Un des joyaux de la bibliothèque de M. le comte de Fortsas était un
volume du prince de Ligne, inconnu jusqu'alors et ainsi catalogué : Mes
Campagnes aux Pays-Bas, avec la liste, jour par jour, des forteresses
que j'ai enlevées.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sans date; in-81, de 202 pages, relié en chagrin vert, avec fermoir à
clef d'argent doré.</p>
<p>Suivait la liste des ouvrages convoités : nos 4, 7, 9, 11, 12, 15, 23,
31, 35, 36, 46, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le ministre accorda les fonds demandés, après s'être contenté de rayer
de la liste certains ouvrages qui lui paraissaient trop libres.</p>
<p>Puis on attendit avec impatience le jour de la vente.</p>
<p>Ce jour venu, un groupe d'amateurs, se mesurant d'un regard de défi, se
précipitait dans la ville de Binche.</p>
<p>« La rue de l'Église? demandèrent-ils aux premiers habitants qu'ils
rencontrèrent.</p>
<p>- Nous ne la connaissons pas.</p>
<p>- M0 Mourlon, notaire?</p>
<p>- Il n'y a pas ici de notaire de ce nom.</p>
<p>- Le comte de Fortsas?.</p>
<p>- N'a jamais existé. »</p>
<p>Le coup était dur pour nos amateurs, qui se voyaient mystifiés de la
façon la plus humiliante, M. de Reiffenberg surtout.</p>
<p>Il n'y eut que la famille du prince de Ligne qui se montrât satisfaite
de l'aventure.</p>
<p>La vertu de son chef était sauvée.</p>
<p><pb/></p>
<p>NODIER. PARODIÉ</p>
<p>On sait que Charles Nodier a composé un ouvrage intitulé : Histoire du
roi de Bohême et de ses sept châteaux.</p>
<p>Je viens de trouver cette annonce de librairie dans un journal de 1846 :
Pour paraître prochainement : Histoire des sept bohèmes qui n'ont pas de
châteaux, par Alex. Privat d'Anglemont et Théodore de Banville.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE CARDINAL DUBOIS</p>
<p>Acheté aujourd' hui sur les quais : Dubois, cardinal, par Godefroy
Cavaignac, un volume in-8° (veuve Charles Béchet, éditeur; Paris, 1831).</p>
<p>Le cardinal dont il s'agit dans ce livre de toute rareté n'est pas peint
précisément sous de favorables couleurs.</p>
<p>On fait ce qu'on peut.</p>
<p>Godefroy Cavaignac lui met ce petit discours dans la bouche :</p>
<p>Tenez, savez-vous comment je me suis fait nommer successeur de Fénelon?
A la requête du roi d'Angleterre, hérétique, sollicitée par Destou ches,
auteur de comédies, et, comme tel, presque excommunié. Le régent, ainsi
que j'y comptais bien, a trouvé la chose si comique pour le fond et pour
la forme qu'il a intrigué près du Saint-Siège comme s'il s'agissait de
lui; et le pape m'a intronisé, moi, Dubois, qui n'étais pas même
sous-diacre, ni baptisé, sur la demande du prince le plus athée qui fut
jamais.</p>
<p>Les jolies mœurs !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES STALACTITES</p>
<p>Acheté aujourd'hui sur les quais la première édition des Stalactites,
par Théodore de Banville (Paris, Paulier, éditeur, galerie de l'Odéon,
1846). J'ai tout lieu de la croire excessivement rare.</p>
<p>Sur la couverture sont annoncés pour paraître prochainement : Les
Lesbiennes, par C. Baudelaire Dufays.</p>
<p>Le Harern par Auguste Vitu.</p>
<p>Le Roman du Cygne, par Pierre Dupont.</p>
<p>C'est dans les Stalactites que M. de Banville a essayé d'employer des
vers de treize syllabes.</p>
<p>Voir la pièce intitulée : le Triomphe de Bacchus.</p>
<p>Le chant de l'orgie avec des cris au loin proclame Le beau Lyoeus, le
dieu paré comme une femme, Qui, le thyrse en main, passe rêveur et
triomphant, A demi couché sur le dos nu d'un éléphant.</p>
<p>Sous leurs peaux de cerf les Évantes et les Thiades, Le chœur furieux
des Bacchides et les Ménades,</p>
<p><pb/></p>
<p>En arrondissant l'arc vigoureux de leurs beaux reins, Sautent aux
accords des flûtes et des tambourins.</p>
<p>Cela n'est pas plus désagréable que les vers de douze syllabes ; il ne
s'agit que de s'y habituer.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES PREMIÈRES POÉSIES D'E. ARAGO</p>
<p>Acheté aujourd'hui sur les quais, - toujours sur les quais ! ce sont mes
archives, — le premier livre de poésies de M. Emmanuel Arago.</p>
<p>Un volume in-8°; encadrement romantique.</p>
<p>Titre : Vers, par Emmanuel Arago, Paris, 1832, chez Paulin,
libraire-éditeur, place de la Bourse.</p>
<p>Les nombreuses pièces qui le composent : Méphistophélès, le Bal de
VOpéra, Cromwell, Bonaparte, Vingt-quatre heures d'Arthur Baridon, les
Morts de Juillet, etc., respirent l'enthousiasme de la vingtième année.</p>
<p>Le premier livre d'un homme est toujours intéressant.</p>
<p>Écoutez M. Emmanuel Arago s'écrier en 1832 :</p>
<p>Patience! la France est un lion en cage : Elle aiguise ses dents pour
tordre ses barreaux Et se jeter, écumante de rage, Sur les bourreaux!</p>
<p>Bien rugi ! — Inutile d'ajouter que l'ouvrage est des plus rarissimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAUL DE KOCK. A LA PRUSSIENNE</p>
<p>La Prusse a son Paul de Kock, mâtiné d'Antoine Gandon.</p>
<p>Il est noble, comme Paul de Kock; il s'appelle Frédéric-Guillaume de
Hacklaender.</p>
<p>Il est très renommé et très renté; Il excelle dans la peinture des mœurs
de caserne ; il triomphe dans le récit des aventures de corps de garde.
Voici les titres de quelquesuns de ses ouvrages : Les Bombardiers Tipfel
et Robert; La Belle Sophie et l'Officier de Dragons; Le Sous-officier
Dose et la Bïirgerwehr; Etc., etc.</p>
<p>Vous voyez cela d'ici.</p>
<p>Dans le Sous-officier Dose, je vous recommande le chapitre intitulé :
Soupe aux crottes de souris.</p>
<p>r\lr&gt; JTs»</p>
<p>C'est principalement la « vie militaire en</p>
<p><pb/></p>
<p>M. de Hacklaender sait mal composer un roman; ses ressorts sont d'une
faiblesse extrême.</p>
<p>A vrai dire, il ne procède que par tableaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE NADAUD, AUTEUR DRAMATIQUE</p>
<p>— Soit! c'est comme il vous plaira.</p>
<p>Voulez-vous que je vous dise Une scène d'opéra,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des chansons, des gaillardises, Ou des couplets langoureux?</p>
<p>Il faut chanter des bêtises Pour passer une heure ou deux!</p>
<p><pb/></p>
<p>A TRAVERS LES LIVRES</p>
<p>Je décrirais l'acanthe arrondie en berceaux, L'endive se gonflant du suc
des clairs ruisseaux, Le myrte, amant des eaux qu'il couvre de son
ombre, Les contours tortueux de l'énorme concombre, Le narcisse tardif,
le persil frais et vert, Et le lierre rampant dont le chêne est couvert.</p>
<p>Aux plaines du Galèse, où, noire et sablonneuse,</p>
<p><pb/></p>
<p>Roule en des champs dorés son onde limoneuse, Sous les tours d'OEbalie,
il fut, je m'en souviens, Un paisible vieillard, riche de peu de biens.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE BIJOU DE LA REINE</p>
<p>Le Bijou de la Reine est une des pièces de la jeunesse d'Alexandre Dumas
fils. La représentation en eut lieu sur le théâtre de l'hôtel
Castellane, en 1845.</p>
<p><pb/></p>
<p>allées et venues de ces deux têtes couronnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. DU BARRY</p>
<p>La figure du comte Jean du Barry est esquissée d'un trait spirituel dans
Balsamo.</p>
<p>L'homme était bien le drôle le plus effronté qui se pût voir. Lors de la
disgrâce de sa bellesœur, disgrâce qui suivit de quelques heures
seulement la mort de Louis XV, il ne se faisait faute de crier que cet
outrage ne serait que passager.</p>
<p>En attendant, il jugea prudent de quitter la cour, ce qui fit dire aux
confectionneurs de calembours que les tonneliers de Paris avaient écrit
en province parce que les barils fuyaient.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette voix partait d'un baril de maquereaux que l'exempt fit défoncer.
Jugez de son étonnement lorsqu'il en vit sortir M. du Barry, qui s'y
était réfugié comme dans un asile inviolable pour lui.</p>
<p>L'historiette est un peu salée, j'en conviens.</p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGES ET VOYAGEURS</p>
<p>Petit voyageur aussi, Alfred de Musset. On sait qu'il se mouvait très
peu, surtout dans la</p>
<p><pb/></p>
<p>seconde partie de sa trop courte existence. Il avait conservé tout juste
assez de forces et d'énergie pour aller de la Revue des Deux-Mondes au
Théâtre-Français, en faisant un crochet sur le café de la Régence. — Oh
! le malheureux crochet! — Un jour, Hetzel prit Musset par-dessous le
bras, et tous deux entreprirent un Voyage où il vous plaira que Tony
Johannot se chargea d'illustrer.</p>
<p>Petit voyageur, Alfred Delvau, voyageur dans Paris et dans la banlieue;
Dumont-Durville d'Asnières, Stanley du Bas-Meudon, Vespuce de cabarets
et de guinguettes, très recherché depuis qu'il est mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>PAR-CI, PAR-LA</p>
<p>Par-ci, par-là, par trois jeunes gens du Havre.</p>
<p>Le Havre, chez tous les libraires, 1861. Un vol. in-12 de 69 pages.</p>
<p>Je l'ai rouvert ce matin, ce petit livre, et je l'ai relu tout d'un trait.</p>
<p>De ces trois jeunes qens du Havre, l'un était Alfred.Touroude, les deux
autres étaient MM. Thuillier et Rafano. Ils avaient voulu débuter
ensemble, le même jour.</p>
<p>Je me trouvais au Havre, cette année-là.</p>
<p>Touroude, que j'avais connu chez M. Louis Gaudibert,— un autre mort, et
non des moins regrettés, — m'apporta un des premiers exemplaires de
Par-ci, par-là.</p>
<p>L'amour-propre d'auteur ne perd jamais ses droits ; il avait indiqué au
crayon les pièces qui formaient son lot dans ce recueil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On sait comment il força l'attention et comment il obtint des .succès
d'épouvante.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE TÉLÉGRAPHE</p>
<p>Me voyant passer sur le boulevard BonneNouvelle, le libraire Conquet me
fait signe, du seuil de son magasin.</p>
<p>— Du nanan?</p>
<p>— Du vrai nanan. »</p>
<p>Et il met sous mes yeux une brochure in-octavo de douze pages, datée de
1819, et signée.</p>
<p>V.-M. Hugo!</p>
<p>Titre : Le Télégra Titre : Le Télégraphe, satire (Paris, chez les
libraires Delaunay, Dentu et Petit, et chez tous les marchands de
nouveautés).</p>
<p><pb/></p>
<p>— C'est un diamant bibliographique », ajoutai-je.</p>
<p>Puis, ouvrant mon porte-monnaie, j'y pris délicatement cinquante francs,
que je me mis en devoir d'offrir au libraire.</p>
<p>« Cinquante francs. un diamant? dit-il avec un sourire de refus.</p>
<p>— Eh bien! soixante-quinze francs, murmurai-je.</p>
<p>— J'ai commission pour deux cents francs. »</p>
<p>Que le cher maître Hugo me pardonne ! mais, en entendant ces cruelles
paroles, j'étouffai un soupir de regret, et mon porte-monnaie rentra
dans ma poche.</p>
<p>Le Téléqraphe devenait inabordable pour moi.</p>
<p>— Volontiers ; entrez dans mon arrière-magasin. »</p>
<p>Le Télégraphe commence ainsi : Tandis qu'en mon grenier, rongeant ma
plume oisive, Je poursuis en pestant la rime fugitive, Ce maudit
Télégraphe enfin va-t-il cesser D'importuner mes yeux, qu'il commence à
lasser?</p>
<p>Là, devant ma lucarne ! Il est bien ridicule Qu'on place un Télégraphe
auprès de ma cellule!</p>
<p>Il s'élève, il s'abaisse ; et mon esprit distrait</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans ces vains mouvements cherche quelque secret.</p>
<p>.-.-.-</p>
<p>Comme on le voit, le ton est un peu suranné.</p>
<p>Sais-tu qu'il fut des temps où, du Nord au Midi, Tu suivais l'heureux
camp d'un despote hardi, Quand, sur ton front muet posant ses pieds
agiles, La Renommée errait sur tes tours immobiles, Et disait dans un
jour au monde épouvanté Ou le Kremlin en flamme ou le Tage dompté?</p>
<p>Ce n'est plus de l'Ancelot alors, c'est presque du Victor Hugo, — du
Victor-Marie.</p>
<p>Des notes en prose terminent cette courte satire.</p>
<p>Il est inutile de dire que le Télégraphe n'a jamais été réimprimé dans
les œuvres de son auteur.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LIVRES DE POULET-MALASSIS</p>
<p>La vente de la bibliothèque de feu PouletMalassis vient d'avoir lieu à
l'hôtel Drouot.</p>
<p>Ses livres, qui se composent pour la plupart de ceux qu'il a édités,
sont couverts par lui de notes intéressantes. Il a écrit en quelque
sorte sur leurs feuillets de garde les mémoires littéraires de son temps.</p>
<p>Des lettres autographes en quantité et des portraits en plusieurs états
accompagnent chaque ouvrage.</p>
<p>Je relève au courant de la plume, sur le catalogue Malassis, les numéros
suivants, qui me paraissent faits pour exciter la curiosité des amateurs.</p>
<p>ROUGET DE LISLE. — Chant de guerre national connu sous le nom d'Hymne
des Marseillais; 1792, in-12 de 4 pages.</p>
<p><pb/></p>
<p>MUSARD (Alfred). — Bon Nègre, opérette, paroles de René Lordereau; 1858,
in-12.</p>
<p>BANVILLE (Théodore de). - Esquisses parisiennes; in-12, titre rouge et
noir. — On y a joint un prospectus de coiffeur, rimé par Malassis,
imprimé par Banville.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALMANACHS! ALMANACHS!</p>
<p>La pluie des almanachs a commencé. Ce sont toujours les mêmes ; il y en
a de bien faits.</p>
<p>Voici une liste des almanachs pour l'année 1789 qui se trouvaient chez
le libraire Langlois fils, rue du Marché-Palu, au coin du Petit-Pont: Le
Nanan des curieux.</p>
<p>L'Affaire du moment.</p>
<p>Le Portefeuille des femmes galantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'Almanach bien fait.</p>
<p>L'Almanach sans titre.</p>
<p>Le Petit Chou-Chou.</p>
<p>Les Hymnes de Paphos.</p>
<p>On ne veut que celui-là.</p>
<p>Pierrot-Gaillard.</p>
<p>Merlin-Bavard.</p>
<p>Les Fastes de Cythere.</p>
<p>La Récolte des petits riens.</p>
<p>Le Loto magique.</p>
<p>Le Plaisir sans fin.</p>
<p>Mon petit savoir-faire.</p>
<p>Le Grimoire d'amour.</p>
<p>Etc, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>CATALOGUE DE LIVRES RARES ET CURIEUX</p>
<p>Reçu aujourd'hui un Catalogue de livres rares et curieux.</p>
<p>Est-ce le libraire lui-même (M. Liseux) qui a rédigé ce catalogue? On
doit le supposer.</p>
<p>Ce libraire m'épouvante par l'audace de ses affirmations, ou même de ses
suppositions.</p>
<p>Combien de fois la barque errante Berça sur l'onde transparente Deux
couples par l'amour conduits,</p>
<p><pb/></p>
<p>T Tandis qu'une déesse amie Jetait sur la vague endormie Le voile
parfumé des nuits!</p>
<p>Le fait est qu'en y regardant de près cette strophe laisse entrevoir
bien des choses.</p>
<p>Impossible de digérer parties carrées.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARNAVE</p>
<p>Vainement un pouvoir obscur Nous a jetés comme la fange Dans le fond
d'un cloaque impur; Du nom de fille repentie On a beau flétrir ton
destin, Ah ! va, ma grande pervertie, Sophie, ô sublime catin!</p>
<p>La suite est digne du début.</p>
<p>« Cette pièce de vers, d'une énergie étrange et passionnée, — dit un
renvoi de l'éditeur au bas de la page, — est de M. Auguste Barbier,
l'immortel auteur des Iambes. »</p>
<p>Du moment que l'éditeur entrait dans la voie des révélations et
trahissait les secrets de la collaboration, il aurait dû ajouter que le
cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>pitre des Filles de Séjan est de Félix Pyat et que la préface est
d'Etienne Béquet.</p>
<p>Ce dernier morceau, écrit de verve, est un violent pamphlet contre la
famille d'Orléans.</p>
<p><pb/></p>
<p>LITTÉRATEURS ESTIMÉS</p>
<p>Un catalogue de librairie (Rouquette) vient de me tomber sous les yeux.</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER. Mademoiselle de Maupin, 300 fr. — Émaux et Camées, 75
fr.</p>
<p>BALZAC. Splendeurs et Misères des courtisanes, 90 fr. — Petites Misères
de la vie conjugale, 80 fr.</p>
<p>— Modeste Mignon, 80 fr.</p>
<p>VICTOR HUGo. Les Orientales, 200 fr. — Hernani, 100 fr. - Lucrèce
Borgia, 200 fr. -Le Roi s'amuse, 100 fr. — Ruy Blas, 120 fr.</p>
<p>JULES SANDEAU. Mademoiselle de la Seiglière, 100 fr. — La Chasse au
roman, 100 fr. — Marianna, 80 fr.</p>
<p>Tiens ! tiens! tiens ! Un regain de faveur pour Sandeau. c'est bon signe.</p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE FLAUBERT. Madame Bovary, 120 fr.</p>
<p>LASSAILLY. Les Roueries de Trialph, 125 fr.</p>
<p>HÉGÉSIPPE MOREAU. Le Myosotis, 100 fr.</p>
<p>Quelle revanche de la misère !</p>
<p>ALBERT GLATIGNY. Les Vignes folles, 100 fr.</p>
<p>Même réflexion que pour le précédent.</p>
<p>BARBEY D'AUREVILLY. Une Vieille Maîtresse, 80 fr.</p>
<p>Et tout cela au milieu des tiraillements de la politique et des clameurs
de la polémique.</p>
<p>Allons, la France est toujours le premier peuple du monde !</p>
<p><pb/></p>
<p>LES SIGNATURES DE MOLIÈRE</p>
<p>La signature de Molière dont M. Alexandre Dumas fils a fait cadeau au
Théâtre-Français n'est pas, quoi qu'on dise, l'unique que l'on connaisse.</p>
<p>Cela fait cent francs la lettre avec les deux initiales J. B.</p>
<p>M. Alexandre Dumas avait une initiale de plus : P. (Poquelin).</p>
<p>11 est vrai qu'il l'avait payée plus de deux mille francs.</p>
<p>Par où a passé l'autre signature de Molière?</p>
<p>•M/1</p>
<p>On sait que c'est le vers adopté par l'Acadé-</p>
<p><pb/></p>
<p>mie française pour le buste du grand comique.</p>
<p>Mais, avant d'en arriver là, combien d'autres vers furent proposés, de
plats, de prétentieux et même de grotesques ! — Il avait été décidé que
chaque académicien fournirait une inscription-française ou latine, en
vers ou en prose, —sans se nommer, et que le choix se ferait au scrutin.</p>
<p>En voici quelques-unes : Il nous a manqué vivant, mort il sera parmi nous.</p>
<p>C'était un peu long.</p>
<p>Qu'il jouisse au moins de cet honneur posthume!</p>
<p>Médiocre.</p>
<p>J.-B. Poquelin de Molière, académicien après sa mort.</p>
<p>C'était mieux.</p>
<p>Possédons du moins son image.</p>
<p>Bien calme.</p>
<p>Le succès de la séance devait être pour l'inscription suivante, qui fut
saluée d'un rire général :</p>
<p>Molière, pourquoi viens-tu si tard?</p>
<p>Hervé seul, de nos jours, a dépassé cette exclamation.</p>
<p><pb/></p>
<p>LIBRAIRE D'AUJOURD'HUI</p>
<p>Une mort bien humble a passé inaperçue parmi tant de morts éclatantes :
c'est celle du libraire-éditeur Barraud, rue de Seine. Barraud était une
physionomie entre ses confrères.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ce dernier ouvrage il possédait quelques exemplaires sur peau vélin
de veau au prix de 600 francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>PASSEPORT DE POÈTE</p>
<p>Né dans Lyon. Visage ovale.</p>
<p>Cheveux et barbe grisonnants.</p>
<p>Front élevé. Teint un peu pâle.</p>
<p>Yeux gris-bleu. Bouche au coin moqueur.</p>
<p>Nez original. Menton bête.</p>
<p>Signe particulier : du cœur.</p>
<p>Nature du crime : poète.</p>
<p>Joséphin Soulary est du bois dont on fait les académiciens. dans cette
Académie française idéale que préside Molière, et. où règnent Brizeux et
Théophile Gautier.</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES VALLÈS A ROUEN</p>
<p>Les Rouennais n'aiment pas Jules Vallès.</p>
<p>Pourquoi cela? On ne saurait leur ôter de l'idée que l'auteur des
Réfractaires a voulu les mystifier lors d'une visite qu'il leur fit
autrefois.</p>
<p>Il avait annoncé une conférence sur Corneille. Corneille tout court. Son
début fut celuici :</p>
<p>« Le plus grand des deux Corneille, vous devinez, comprenez bien,
Messieurs, qu'il s'agit de Thomas. »</p>
<p>Le tolle fut général.</p>
<p>Eh bien ! Vallès parlait sérieusement. Il était convaincu de la
supériorité de Thomas sur Pierre, et il essayait de le prouver en citant
des vers d'Ariane du Comte dessex, etc., qui, selon lui, valaient
infiniment mieux que ceux de Sertorius, d'Agésilas ou de Pertharite.</p>
<p><pb/></p>
<p>DES VERS DE BARBEY D'AUREVILLY</p>
<p>l'eau-de-vie.</p>
<p>Je pris pour maître un jour une rude maîtresse, Plus fauve qu'un jaguar,
plus rousse qu'un lion!</p>
<p>Je l'aimais ardemment, âprement, sans tendresse, Avec possession plus
qu'adoration !</p>
<p>Je ressentais pour elle un amour de corsaire, Un amour de sauvage,
effréné, fol, ardent!</p>
<p>Cet amour qu'Hégésippe avait dans sa misère, Qui nous tient lieu de tout
quand la vie est amère, Et qui fit mourir Sheridan !</p>
<p>C'est bien comme cela que je m'imaginais la poésie de l'auteur de
l'Ensorcelée et des Diaboliques, avec des claquements de dents et du
sang dans les yeux !</p>
<p><pb/></p>
<p>PROSPER BLANCHEMAIN</p>
<p>UN BIBLIOPHILE, m'accostant sur le quai Voltaire. — Vous l'avez donc
laissé mourir, lui aussi?</p>
<p>Moi. — Qui?</p>
<p>LE BIBLIOPHILE. — Notre bon Prosper Blanchemain. J'ai su la nouvelle
avant-hier. Ah!</p>
<p>c'est une vraie perte pour les lettres sérieuses.</p>
<p>Comme il leur était dévoué! Vraiment, c'est s'en aller trop tôt.</p>
<p>LE BIBLIOPHILE. — Si ce n'était que cela ! Mais il a donné, en outre,
des éditions d'Olivier de Magny, de Mellin de Saint-Gelais, de Vauquelin
des Yveteaux, de François de Maynard, de Tahureau du Mans, etc., etc.
Cet érudit était infatigable. Et cependant, il était riche.</p>
<p>Moi. — Oh! riche!</p>
<p>LE BIBLIOPHILE. — Oui. Il possédait un châ-</p>
<p><pb/></p>
<p>Moi, confus. — Comment! vous vous souvenez.</p>
<p>LE BIBLIOPHILE. — Je me souviens du commencement. Attendez donc.</p>
<p>Connu chez la brune et la blonde, Monselet a la panse ronde.</p>
<p>Gourmand comme trois sénateurs, C'est le Cupidon des auteurs.</p>
<p>Toujours il mange, il aime, il fronde.</p>
<p>Moi. — Chut! chut!</p>
<p>LE BIBLIOPHILE. — Vous voyez bien que Blanchemain a eu tort de nous
quitter et que c'était un galant compagnon.</p>
<p>Moi. — Pauvre Prosper Blanchemain !</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTOIRE DE FRANCE</p>
<p>L'histoire de France de Le Ragois est, avec celle du P. Loriquet, un
monument de haute facétie.</p>
<p>Ceux de ma génération se rappellent encore ce volume relié en veau,
illustré dans le texte de gravures grossières représentant tous les rois
de France. Autant de rois, autant de médaillons. Sous chacun d'eux un
distique, — qui était de la poésie comme le médaillon était de l'art.</p>
<p>Exemples : le distique pour Clovis : Esclave de l'erreur, j'adorai de
faux dieux, Mais mon épouse, enfin, me dessilla les yeux.</p>
<p>Le distique pour Philippe le Bel : Méconnaissant les droits du trône et
de l'État, De mes exploits guerriers j'ai terni tout l'éclat.</p>
<p>Celui pour Charles IX : Des factieux puissants, dans ces temps
malheureux, Ont commis sous mon nom mille forfaits affreux.</p>
<p><pb/></p>
<p>La forme biographique adoptée par lui est celle du catéchisme.</p>
<p>« Quels furent les commencements de ce prince ?</p>
<p>« Racontez-nous sommairement les hauts faits de son règne ?</p>
<p>« N'était-il pas marié ?</p>
<p>« On lui reconnaissait cependant quelques qualités ?</p>
<p>— En effet, il était très charitable, car, pendant une famine, il fit
distribuer aux pauvres toute l'argenterie de Saint-Denis, qu'il avait
prise pour les secourir. »</p>
<p>« N'entreprit-il pas quelques guerres?</p>
<p><pb/></p>
<p>— On prétend qu'ils portaient sur leurs bannières trois crapauds en
champ d'argent. »</p>
<p>« Comment mourut-il ?</p>
<p>Clip c/ J vj</p>
<p>Ah! l'on a une fière idée de la royauté en lisant l'histoire de France
de Le Ragois.</p>
<p><pb/></p>
<p>MOLIÈRE A LA CAMPAGNE</p>
<p>Mais je suis bien forcé de convenir que le grand comique n'avait aucun
sentiment du paysage.</p>
<p>Mais cela ne suffit pas, en vérité, et cette indifférence du grand
siècle pour les arbres et les fleurs me remplit d'un étonnement douloureux.</p>
<p>C'est quelquefois plus que de l'indifférence,</p>
<p><pb/></p>
<p>c'est du dédain, — ainsi qu'en témoigne cette prodigieuse indication de
mise en scène qu'on peut lire en tête du prologue du Malade imaginaire :
« Le théâtre représente un lieu champêtre, et néanmoins fort agréable. »</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DOUZE JOURNÉES DE LA RÉVOLUTION</p>
<p>Acheté aujourd'hui, sur les quais, les Douze Journées de la Révolution,
poème, par Barthélemy (Perrotin, éditeur; un vol. in-8°, Paris, 1835;
avec douze eaux-fortes par Raffet, Tony et Alfred Johannot). Des
merveilles!</p>
<p>Il ne me paraît pas que les Douze Journées de la Révolution aient eu un
grand retentissement lors de leur apparition. Le public a été injuste
comme souvent, car il s'agissait d'une belle œuvre, écrite dans une
belle langue.</p>
<p>Les Douze Journées sont divisées de la sorte :</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'en tombant craque une monarchie.</p>
<p>Vous qui lisez, voyez que de débris il faut Pour faire une charpente au
royal échafaud!</p>
<p>Et, pendant que leurs corps ensanglantent la fange, Dites, que fait le
roi, le roi de France? il mange.</p>
<p>Tel est leur héroïsme : abrutis sur leur sort, Les rois, comme les
bœufs, mangent devant la mort.</p>
<p>Au retour de Varennes, il lui fallut deux repas copieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Citons encore ces vers, — qui ne sont pas moins beaux que les précédents
: Un glaive pend toujours sur les têtes régnantes, Et la moitié des rois
meurent de morts saignantes.</p>
<p>Ils ont beau se vêtir de cuirasses d'airain, Quand leur dernier jour
sonne au cadran souverain, Le spectre inexorable entre sous leur alcôve.</p>
<p>Piété, repentir, vertus, rien ne les sauve.</p>
<p>En vain, l'âme abattue et le frisson au sang, Dès que sur leurs palais
un nuage descend, Vers le ciel électrique ils tendent les mains jointes
: La couronne des rois est un cercle de pointes; Ils offrent un aimant à
l'éclair sulfureux ; Dès que la foudre passe, elle tombe sur eux.</p>
<p>On peut juger maintenant.</p>
<p>Les Douze Journées de la Révolution, c'est une coulée de bronze.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA SOCIÉTÉ DES AMIS DES LIVRES</p>
<p>Un catalogue de livres en vente aux prix marqués tombe sous mes yeux, et
j'y lis ceci : MURGER (Henry). Scènes de la Bohème, Paris, un vol.,
publication de la Société des Amis des livres, 150 francs.</p>
<p>Cent cinquante francs !</p>
<p>La Société des Amis des livres, d'institution récente, est une réunion
de cinquante amateurs, pas davantage. Les dames peuvent en faire partie,
- témoin Mme Edmond Adam. Je relève au hasard, parmi les noms des
fondateurs : MM. Eugène Paillet, Charles Cousin, Octave Uzanne, le duc
de Rivoli, le duc d'Aumale, Henri Houssaye, le baron de Saint-Geniès,
Sixdeniers, le docteur Cusco, etc., etc.</p>
<p>La société a pour but de publier de beaux livres, — tout simplement, — «
qui, par leur il-</p>
<p><pb/></p>
<p>lustration et par leur exécution typographique, soient un encouragement
aux graveurs aussi bien qu'un motif d'émulation pour les imprimeurs
français ».</p>
<p>Allons, les Fermiers généraux sont retrouvés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>RÉTIF DE LA BRETONNE</p>
<p>Qui est-ce qui ne va pas être content? C'est M. Émile Zola, en apprenant
qu'on réimprime Rétif de la Bretonne, le Zola du XVIIIe siècle,
l'ancêtre du naturalisme, l'auteur du Paysan perverti, des
Contemporaines, des Françaises, des Parisiennes, du Palais-Royal, du
Drame de la vie, du Pornographe, des Nuits de Paris, etc., etc., et de
plus de cinquante autres ouvrages marqués tous au coin de la plus
brutale réalité.</p>
<p>Si M. Émile Zola espérait bénéficier de l'oubli profond qui semblait
envelopper Rétif de la Bretonne, il s'est mis, comme on dit
vulgairement, le doigt dans l'œil; on va connaître maintenant les
origines de r Assommoir, du Ventre de Paris et de Pot-Bouille.</p>
<p>Rétif de la Bretonne, que, de son vivant, on appelait le romancier des
femmes de chambre, le Rousseau des halles, l'écrivain dont les œuvres
honnies et méprisées ont traîné si longtemps</p>
<p><pb/></p>
<p>A l'heure qu'il est, des libraires qui hésiteraient devant une
réimpression des Mémoires de Saint-Simon ou de la Somme de saint Thomas,
n'ont pas hésité devant la réimpression du Monsieur Nicolas, en quatorze
volumes, de Rétif de la Bretonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>grandir; ses amours sont racontées avec une verdeur de langage qui n'a
été égalée que par son contemporain Casanova.</p>
<p>Avez-vous lu par hasard le singulier ouvrage de Rétif : Monsieur
Nicolas, ou le Cœur humain dévoilé ?</p>
<p>Il est impossible qu'un ouvrage ainsi recommandé par un homme de la
valeur de Schiller</p>
<p><pb/></p>
<p>n'excite pas la curiosité de la génération actuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NATURALISME</p>
<p>Il y a des gens qui croient avoir inventé quelque chose et qui n'ont
rien inventé du tout.</p>
<p>Cette période abonde en documents humains.</p>
<p>On vient d'en réimprimer un des plus curieux, le Théâtre des boulevards,
qui se compose de vingt-cinq ou vingt-six pièces dont les titres feront
connaître le genre : Léandre fiacre, la Chaste Isabelle, Ah ! que voilà
qui est beau!- l'Amant « cochemard, » le Marchand de m., le Doigt
mouillé, le Chapeau de Fortunatusy Isabelle double la Vache et le Veau,
Léandre grosse, le Bonhomme Cassandre aux Indes, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, ces bouffonneries méritent d'être lues comme modèles
du ton populacier au XVIIIe siècle.</p>
<p>J'en veux donner un échantillon, extrait de la Chaste Isabelle. Cette
Isabelle est une fieffée coquine qui fait tourner la tête au vieux
roquentin Cassandre.</p>
<p>CASSANDRE. —Vous l'avez deviné, ma charmante.</p>
<p>A propos, savez-vous bien que j'aurais fort voulu danser moi-même hier,
car il m'en coûta six blancs pour le vielleux.</p>
<p>CASSANDRE. — Vous m'enchantez en discourant ce discours, adorable
mignonnette ; mais montons cheux vous.</p>
<p><pb/></p>
<p>ISABELLE. — Vous m'aimez donc bien?</p>
<p>CASSANDRE. — Je crève d'amour, voyez comme je tousse.</p>
<p>ISABELLE. — Je puis donc, cela z'étant ainsi, vous prier de me faire un
plaisir.</p>
<p>CASSANDRE. — Parlez, mignonne, que puis-je faire ?</p>
<p>ISABELLE. — Mon bon ami, vous pouvez me prêter dix écus ?</p>
<p>CASSANDRE. — Mais savez-vous bien que ce sont trente livres?</p>
<p>ISABELLE. — Mais ce n'est pas encore tant pour souper, c'est pour avoir
deux chaises et une table.</p>
<p>CASSANDRE. — Nous nous en passerons, nous souperons sur le lit.</p>
<p>ISABELLE. — J'ai trop d'honneur pour vous recevoir comme ça; je croyais
que vous m'aimiez, mais vous ne m'aimez point. Je suis bien malheureuse
1 CASSANDRE. - Eh bien! ma chère, je n'y puis plus tenir. Voulez-vous
quinze francs?</p>
<p><pb/></p>
<p>ISABELLE. — Non, vous ne m'aimez pas, je me suis bien trompée.</p>
<p>CASSANDRE. — En bonne foi, je ne puis donner davantage, pensez-y bien.</p>
<p>ISABELLE, pleurant. — Non. Hi ! hi!</p>
<p>CASSANDRE. — Je m'en vas, je ne puis vous voir ainsi dans L'affliction.</p>
<p>ISABELLE. — Hi ! hi ! hi!</p>
<p>CASSANDRE. — Allons, il faut être raisonnable aussi et diminuer quelque
chose de votre côté. Je mettrai vingt francs, et c'est tout ce que je
puis faire.</p>
<p>ISABELLE. — Et moi, je ne le puis, en conscience.</p>
<p>CASSANDRE. — Mais aussi, trente francs!</p>
<p>ISABELLE. — Je ne les vaux pas, n'est-ce pas?</p>
<p>Hi ! hi !</p>
<p>CASSANDRE. — Vous valez tout ce qu'on peut valoir. Mais trente francs !</p>
<p>ISABELLE. — Il n'y a qu'un mot qui serve: le voulez-vous? ne le
voulez-vous pas?</p>
<p>ISABELLE. — Mais il n'y en a que quinze?</p>
<p>CASSANDRE. — Je donnerai le reste après souper.</p>
<p>ISABELLE. — Cela étant, il n'y a rien de fait. Quoi !</p>
<p><pb/></p>
<p>CASSANDRE. — A ce soir, ma mignonne, je n'ai garde d'y manquer. Trente
francs ! Ce que l'amour fait faire ! Dix écus !</p>
<p><pb/></p>
<p>COUTEAUX A PAPIER</p>
<p>Ponsard y était largement représenté : Quand la borne est franchie, il
n'est plus de limites.</p>
<p>L'Honneur et l'Argent.</p>
<p>Chez elle, en ses salons, chaque parti se touche.</p>
<p>Le Lion amoureux.</p>
<p>Que ne puis-je saisir mon cœur dans ma poitrine, L'écraser contre terre
et fouler sa ruine!</p>
<p>Id.</p>
<p>Emile Augier brillait par deux citations : Ma chère, fais-nous donc ce
machin au fromage.</p>
<p>Gabrielle.</p>
<p>La mort de ce vaurien au ventre m'a fait- chaud!</p>
<p>Philiberte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, pêle-mêle : Le vrai de l'amitié, c'est de sentir ensemble.</p>
<p>SULLY PRUDHOMME, les Vaines Tendresses.</p>
<p>Seigneur, le roi s'avance avec vingt mille francs !</p>
<p>VIENNET, Arbogaste.</p>
<p>Et les renâclements sourds des fauves onagres.</p>
<p>A. VILLIERS DE L'ISLE-ADAM.</p>
<p>Une connexité grandiosement calme.</p>
<p>P. VERLAINE.</p>
<p>La petite Pologne, La v'ià-!</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉSURRECTIONS</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE SAYNÈTE D'HERVÉ</p>
<p>Je parlais l'autre jour de quelques titres de pièces vraiment stupéfiants.</p>
<p>C'est une saynète que j'ai vu représenter sur l'ancien théâtre des
Folies-Nouvelles.</p>
<p>L'auteur de cette irrévérencieuse fantaisie (est-il besoin de le
demander?) était M. Hervé, qui préludait de la sorte aux triomphes de
l'OEil crevé et de Chilpéric.</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE CHARADE DE PONSARD</p>
<p>Puisque le répertoire de Compiègne revient sur l'eau (exemple : les
Portraits de la Marquise), recommandons aux directeurs de théâtre la
pièce suivante : Harmonie (Arme-au-Nid), charade en trois tableaux, de
Ponsard, jouée au palais de Compiègne, en présence de Leurs Majestés, le
i5 décembre 1863.</p>
<p>Un exemplaire s'en trouvait dans la bibliothèque de Jules Janin.</p>
<p><pb/></p>
<p>HISTORIETTES</p>
<p>Que le cœur de Philibert Audebrand soit joyeux!</p>
<p>J'ai recueilli sur les quais, — moyennant un prix fort décent, ma foi, —
un de ces petits volumes devenus de toute rareté : Historiettes, par
René de Rovigo et Philibert Audebrand (Martinon, libraire, 1851).</p>
<p>La date de cette plaquette lui donne un attrait très vif ; les
épigrammes y pleuvent dru sur le président Louis Bonaparte, — qui
préparait alors le coup d'Etat.</p>
<p>Il y a aussi d'amusantes anecdotes. Philibert Audebrand est le premier
anecdotier de France, comme La Tour d'Auvergne en était le premier
grenadier.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN COMPTE RENDU DE JULES JANIN</p>
<p>Nous avons aujourd'hui d'excellents chroniqueurs de théâtre, des
critiques savants et spirituels; — mais où sont les triomphants
feuilletonistes du lundi, les feuilletonistes d'autrefois ?</p>
<p>Qui est-ce qui oserait aujourd'hui rendre compte d'une pièce comme le
faisait Jules Janin en 1832?</p>
<p>J'ai le feuilleton du Journal des Débats sous les yeux. La pièce était
un mélodrame qui s'appelait Jenny Durand.</p>
<p>Jenny aime M. Alfred, M. Alfred aime Jenny.</p>
<p>Jenny va retrouver Alfred chez le père d'Alfred, pour l'engager à
l'oublier, elle, Jenny. Mais, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>l'intervalle, Alfred revient chez Jenny, et lui dit: « Je ne puis pas
t'oublier, Jenny ! » A quoi elle répond: « Oublie-moi, Alfred ! » Puis
il lui dit : « Je veux t'enlever, Jenny ! » Elle répond: « Puisque tu le
veux, enlève-moi, Alfred! » Et Alfred enlevait Jenny, quand sont rentrés
le père de Jenny, qui a dit : « Ne me l'enlevez pas, Alfred ! » et la
mère de Jenny, qui a crié : « Ne nous quitte pas pour Alfred, Jenny! »</p>
<p>On a sifflé Alfred, on a sifflé Jenny !</p>
<p>Amusantes folies!</p>
<p>C'était le bon temps alors, — le temps des escapades romantiques !</p>
<p><pb/></p>
<p>MAC-MAHON</p>
<p>( DRAME EN TROIS ACTES )</p>
<p>Je reçois par la poste une pièce de théâtre imprimée qui porte ce titre
: MAC-MAHON</p>
<p>OU LA GRANDE-BRETAGNE SOUS CROMWELL</p>
<p>Drame historique en trois actes et quatre tableaux, dont un prologue,
par Max-Robert de Saulnier.</p>
<p>(Paris, chez tous les libraires, 1877.) dl Une note apprend au lecteur
que ce drame a été représenté pour la première fois sur le théâtre de
Mostaganem le 18 mai 1876, et qu'il a été autorisé par MM. les préfets
d'Oran, d'Avignon et de Montpellier.</p>
<p>Avis aux directeurs parisiens.</p>
<p><pb/></p>
<p>MANON LESCAUT</p>
<p>Manon Lescaut parut pour la première fois en 1733, sous la rubrique
d'Amsterdam. Ces deux petits volumes s'annonçaient comme une suite aux
Mémoires et Aventures d'un homme de qualité qui s'est retiré du monde.
Il semble que le succès s'en soit établi sur-le-champ, du moins auprès
des délicats. Voltaire, aux yeux de qui rien de ce qui avait une valeur
littéraire</p>
<p><pb/></p>
<p>Peste! Jean-Jacques n'était pas aimable comme cela avec tout le monde,
et son suffrage doit être haut compté.</p>
<p><pb/></p>
<p>~Cklp</p>
<p>Manon ! sphinx étonnant ! véritable sirène !</p>
<p>Cœur trois fois féminin ! Cléopâtre en paniers !</p>
<p>Tu m'amuses autant que Tiberge m'ennuie.</p>
<p>Comme je crois en toi! que je t'aime et te hais!</p>
<p>Quelle perversité ! quelle ardeur inouïe Pour l'or et le plaisir! Comme
toute la vie Est dans tes moindres mots ! Ah ! folle que tu es, Comme je
t'aimerais demain, si tu vivais.</p>
<p>~m</p>
<p><pb/></p>
<p>Leur toilette (vous redoublez d'attention, chère amie), bien que d'ordre
composite, comme notre architecture, comme notre musique, comme notre</p>
<p><pb/></p>
<p>littérature, ne laisse pas d'être adorablement folle.</p>
<p>~•M/"»</p>
<p>Aujourd'hui, voici le tour de M. Alexandre Dumas fils.</p>
<p>M. Alexandre Dumas fils a été prié d'écrire une préface pour Manon
Lescaut par des libraires très jeunes qui ont jeté une quarantaine de
mille francs dans une édition merveilleuse du chefd'œuvre de l'abbé
Prévost.</p>
<p>Messieurs, vous croyez qu'il peut être intéressant de connaître
l'opinion, de l'auteur de la Dame aux Camélias sur Manon Lescaut.</p>
<p>Ainsi commence modestement M. Dumas fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>que M. Barbey d'Aurevilly pour déshabiller la vérité avec des ongles
aussi acérés, tellement acérés et crochus qu'il y reste souvent des
lambeaux de chair ensanglantée.</p>
<p><pb/></p>
<p>si elles ont été de marbre, l'amour vengeur les fait de flamme, et dans
leurs yeux suppliants il allume dérisoirement l'ardeur insensée des
bacchantes 1 Aussi y en a-t-il qui finissent comme vous, Manon,
héroïquement et chrétiennement. C'est l'exception, je le sais, mais elle
est radieuse. On a dit que le ciel était plus en fête au jour de la
conversion d'un pécheur qu'au jour de la mort d'un juste.</p>
<p>Cette pensée est trop humaine pour ne pas faire sourire; — et pourtant?.</p>
<p>e M. Anatole de Montaiglon, dans la très</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Pauvre grand homme ! Sous cette physionomie éclairée se cachaient bien
des douleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le tableau cruel que l'abbé Prévost trace de sa situation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette lettre, si digne dans sa tristesse, est datée du 15 janvier 1740.</p>
<p>La réponse de Voltaire est du mois de juin.</p>
<p>Quatre mois de réflexion ! Elle est d'un ton dégagé qui contraste avec
le style sévère de l'abbé Prévost.</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, aucune excuse pour un aussi long retard, alors que le pauvre
abbé invoquait l'urgence en termes si pressants (la saisie! la prise de
corps!). C'est de l'eau bénite de cabinet, pas autre chose.</p>
<p>Aussi, je le répète, c'est beaucoup, c'est énorme, d'avoir eu pour soi
l'appréciation et la sympathie de Voltaire et de Jean-Jacques Rousseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux malins, — qui ont vu juste et loin en toutes choses !</p>
<p>Les autographes de l'abbé Prévost sont très rares.</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE DES NOMS D'AUTEURS</p>
<p>ET DES OUVRAGES CITÉS</p>
<p>ACHARD (Amédée). 10.</p>
<p>Almanach des spectacles.</p>
<p>(Paris, 1791, 1792. Froullé, édit.) 81.</p>
<p>Almanachs du XVIIIe siècle.</p>
<p>(Paris, 1789, chez Langlois.) 163.</p>
<p>Amours d'un épicier parisien (Les). Roman comique. 129.</p>
<p>ÀNGLEMONT (PRIVAT D'). Histoire des sept bohèmes qui n'ont pas de
châteaux. 138.</p>
<p>Annales romantiques. (Paris, 1826.) 67.</p>
<p>ARAGO (Emmanuel). Vers.</p>
<p>(Paris, 1832.) 142.</p>
<p>L'Art de ne jamais être tué ni blessé en duel. (1828, librairie franc.
et étrang.)40.</p>
<p>L'Art de se tranquilliser dans tous les événements de la vie.
(Strasbourg, 1772.) 13.</p>
<p>ASSELTNEAU (Charles). Bibliographie. 26.</p>
<p>Catalogue romantique. 158.</p>
<p>Collection. 200.</p>
<p>AUDEBRAND (Philibert). Historiettes. (Paris, 1851.) 205.</p>
<p>AUGIER (Em.). Vers cités. 200.</p>
<p>BALZAC (De). Les Fantaisies de Claudine. 52.</p>
<p>Correspondance. 114.</p>
<p>Splendeurs et Misères des courtisanes, Petites Misères de la vie conjugale.</p>
<p>Modeste Mignon. 169.</p>
<p>BALZAC (De) père. Mémoires.</p>
<p>(Tours, 1807, in-4°.) 120.</p>
<p>BANVILLE (Théodore de). Odes funambulesques. 69.</p>
<p>- Les Stalactites. 140.</p>
<p>Esquisses parisiennes. 162.</p>
<p>BARBEY D'AUREVILLY (Jules).</p>
<p>Hector de Saint-Maur. 75.</p>
<p>Le Journal de Gœthe. 111.</p>
<p>Une Vieille Maîtresse. 170.</p>
<p>Poésies. 117.</p>
<p>BARBIER (Auguste). 167.</p>
<p>BARÈME. Pour et Contre l'argent, quatrains. 104.</p>
<p><pb/></p>
<p>BARTHÉLEMY. Les Douze Journées de laRévolution, poème.</p>
<p>(Paris, 1835; un vol in-8°.) 185.</p>
<p>BAUDELAIRE (Charles). Les Fleurs du mal. 69.</p>
<p>Eloge du maquillage. 123.</p>
<p>Les Lesbiennes. 140.</p>
<p>BEAUVOIR (Roger de). 8, 76.</p>
<p>Belle au bois dormant (La), comédie en cinq actes et huit tableaux, par
M. Octave Feuillet. 106.</p>
<p>BÉNÉDIT. Le Domino, poème.</p>
<p>56.</p>
<p>BÉQUET (Etienne). 168.</p>
<p>BÉRANGER. Chansons. 12.</p>
<p>BERTIN (Armand). Catalogue des livres et estampes de M. Armand Bertin. 12.</p>
<p>BERTIN. Œuvres poétiques du chevalier Bel'tin. 13.</p>
<p>Bibliothèque de l'École maternelle. Alfred de Musset enfant! 47.</p>
<p>Bijou de la Reine (Le), comédie en un acte, en vers, par M. Alex. Dumas
fils.</p>
<p>(Paris, 1845.) 149.</p>
<p>BLANCHEMAIN (Prosper). 178.</p>
<p>BOUFFLERS (Chevalier de).</p>
<p>Lettre en monosyllabes. 51.</p>
<p>BOUVENKE (Aglaüs). Iconographie de Victor Hugo. 77.</p>
<p>BRIZEUX. 175.</p>
<p>BRUNET (Gustave). Lettres de la princesse Palatine. 102.</p>
<p>Caliban, par deux ermites de Ménilmontant (Édouard Pouyat et Ch.
Ménétrier, Paris, 1833). 26.</p>
<p>CAMP (Maxime du). Lettres sur la Hollande. 69.</p>
<p>CAMPORI (Marquis). Une Victime de l'histoire. 30.</p>
<p>CARMOUCHE. Les Fleurs du château, intermède par Théaulon et Carmouche
(1824).</p>
<p>66.</p>
<p>CASANOVA. Mémoires. 121.</p>
<p>Catalogue des pièces choisies du répertoire de la Comédie-Fmnçaise.
(Paris, 1775.) 12.</p>
<p>CAVAIGNAC (Godefroy). Dubois, cardinal. (Paris, 1831, in-8°.) 139.</p>
<p>CHAMPFLEURY. 69.</p>
<p>CHASLES (Philarète). Portrait de Rachel. 118.</p>
<p>Chasse au roman (La). Jules Sandeau. 169.</p>
<p>CHATTERTON (Lord). 15.</p>
<p>Chronique de Charles IX, Prosper Mérimée. 189.</p>
<p>Code (en vers) (Le), par Remondet-Aubin. (Aix.) 108.</p>
<p>Confessions. J.-J. Rousseau.</p>
<p>211.</p>
<p>CORNEILLE (Les Deux). 176.</p>
<p>Curiosité littéraire (La). 38.</p>
<p><pb/></p>
<p>Délassements des jeunes charpentiers, par un vieux Gâcheur troubadour. 43.</p>
<p>DELILLE (Jacques). La Pitié.</p>
<p>94.</p>
<p>DELYAU (Alfred). 154.</p>
<p>DICKENS. Les Apparitions de Noël. 65.</p>
<p>Douze Journées de la Révolution (Les), poème, par Barthélémy. (Paris,
in-8o, i2 eaux-fortes par Raffet, Tony et Ali. Johannot.) 185.</p>
<p>DRAPARNEAU (V.-M.-X.). 86.</p>
<p>Dubois, cardinal, par God.</p>
<p>Cavaignac. (Paris, 1831, in-8°.) 139.</p>
<p>Duchesse de Praslin (La), drame italien (Padoue, 1847.) 19.</p>
<p>DUMAS (Alex.). Charles VII chez ses grands vassaux. 62.</p>
<p>Quatrain. 126.</p>
<p>DUHAS fils (Alexandre). Le Père prodigue (manuscrit).</p>
<p>10.</p>
<p>Les Péchés dejeunesse, poésies (1847). 61.</p>
<p>Le Bijou de la Reine. 149.</p>
<p>Manon Lescaut. (Préface.) 213.</p>
<p>DUPONT (Pierre). Le Roman du Cygne. 140.</p>
<p>ERCKMANN-CHATRIAN. 144.</p>
<p>ESCOUSSE (Victor). Farruck le Maure. 62.</p>
<p>FALLOUX (Vte de). Lettre de</p>
<p>l'abbé Prévost (autographe).</p>
<p>220.</p>
<p>FEUILLET (Octave). Julie (manuscrit). 10.</p>
<p>La Belle au bois dormant.</p>
<p>106.</p>
<p>FLAUBERT (Gustave). Madame Bovary. 170.</p>
<p>Fortunio, par Th. Gautier.</p>
<p>(Édition de la Société des amis des livres.) 189.</p>
<p>FRANCE (Anatole). Jocko. (Préface,) 110.</p>
<p>France littéraire (La). (Paris, 1832.) 147.</p>
<p>GABRIEL. Jocko, drame en deux actes, par MM. Gabriel et Rochefort. 110.</p>
<p>Galerie théâtrale. 173.</p>
<p>GANDON (Antoine). 143.</p>
<p>GARAT. 88.</p>
<p>GAUTIER (Th.). Mademoiselle de Maupin. 38.</p>
<p>Emaux et camées. 169.</p>
<p>Fortunio. 189.</p>
<p>Le Tricorne enchanté. 199.</p>
<p>Géorgiques. Traduction par Victor Hugo. 147.</p>
<p>GÉRARD DE NERVAL. Les Monténégrins. 99.</p>
<p>GLATIGNY (Albert). Les Vignes folles. 170.</p>
<p>GOETHE. Mon Journal. (OEuvres complètes, 1875.) 111.</p>
<p>GREGOROVIUS (M.-F.). Lucrèce Borgia, d'après les correspondances
contemporaines, 2 vol. 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>Guêpes (Les), par Alphonse Karr. 91.</p>
<p>GUEULLETTE. 196.</p>
<p>HACKLAENDER (Frédéric-Guillaume de). Les Bombardiers Tipfel et
Robert.-La Belle Sophie et l'Officier de dragons. — Le Sous-o fficier
Dose et la Burgerwehr. 143.</p>
<p>HAENDEL. God save the king.</p>
<p>97.</p>
<p>Harem (Le), par A. Vitu. 140.</p>
<p>Hernani. Victor Hugo. 169.</p>
<p>HEYLLI (Georges d'). 196.</p>
<p>Histoire de France, par Le Ragois. 180.</p>
<p>Histoire de l'Odéon, par MM. Porel et Monval, 2 vol.</p>
<p>63.</p>
<p>Histoire des sept bohèmes qui n'ont pas de châteaux. 138.</p>
<p>HOUSSAYE (Arsène). Voyage dans la rue Saint-Denis.</p>
<p>HUGO (Charles). Je vous aime, comédie en un acte. (Paris, 1861.) 116.</p>
<p>HUGO (Victor). Feuilles d'automne. Notre-Dame de Paris. Contemplations. 10.</p>
<p>Lucrèce Borgia. 30, 169.</p>
<p>Portraits de Victor Hugo.</p>
<p>(Catalogue.) 77.</p>
<p>Le Vieillard de Galèse. 147.</p>
<p>Le Télégraphe, satire. (Paris, 1819.) 158.</p>
<p>Les Orientales. — Hernani.</p>
<p>— Le Roi s'amuse. - Ruy Blas. 169.</p>
<p>JANIN ( Jules ). Bibliothèque de J. Janin, catalogue par Potier. 1.</p>
<p>Mon Voyage àBrindes. 153, Barnave. 167.</p>
<p>Jenny Durand. ( Compte rendu.) 206.</p>
<p>Manon Lescaut. (Préface.) 211.</p>
<p>Jocko, par Ch. de Pougens.</p>
<p>110.</p>
<p>JOHANNOT (Tony). 154, 185.</p>
<p>Julie, ou J'ai sauvé ma rose.</p>
<p>202.</p>
<p>KARR (Alphonse). Les Guêpes.</p>
<p>(1842.) 91.</p>
<p>KOCK (Paul de). 143.</p>
<p>LA FONTAINE. Contes. 174.</p>
<p>La Courtisane amoureuse.</p>
<p>214.</p>
<p>LAMARTINE (A. de). Nouvelles Méditations. 165.</p>
<p>LASSAILLY. Les Roueries de Trialph. 170.</p>
<p>LECONTE DE LISLE. 69.</p>
<p>LEROY (Ch.). Le Colonel Ramollot. 91.</p>
<p>LISEUX. Catalogue. 165.</p>
<p>LORDEREAU (René). Bon Nègre, opérette, musique d'Alfred Musard. (1858,
in-12.) 162.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lucrèce Borgia. Victor Hugo.</p>
<p>30, 169.</p>
<p>LULLI. L'hymne national anglais. 97.</p>
<p>Mac-Mahon, ou la GrandeBretagne sous Cromwell, drame historique. (Paris,
1877.) 208.</p>
<p>Mademoiselle Beata. Alph.</p>
<p>Royer. (Paris, 1840.) 24.</p>
<p>Mademoiselle de la Seiglière, par Jules Sandeau. 169.</p>
<p>Mademoiselle de Maupin, par Th. Gautier. 38, 169.</p>
<p>MAISTRE (Xavier de). Voyage autour de ma chambre. 153.</p>
<p>Manon Lescaut. (Amsterdam, 1733, 2 vol.) 209.</p>
<p>Marguerites (Les) de la Marguerite des princesses, très illustre royne
de Navarre.</p>
<p>(Lyon, chez Jean de Tournes, 1547.) 7.</p>
<p>Marianna. Jules Sandeau.</p>
<p>169.</p>
<p>MARMIER (X.). Anonyme.</p>
<p>(1874.) 84.</p>
<p>MARMONTEL. La Neuvaine de Cythère. 173.</p>
<p>MARTIN (Nicolas). Voyage sur le chemin de fer du Nord.</p>
<p>(Lille, 1869.) 83.</p>
<p>Ma Tante Geneviève, ou Je l'ai échappé belle. 202.</p>
<p>Matines de Cythère (Les). 202.</p>
<p>Mémoires et Aventures d'un homme de qualité qui s'est retiré du monde,
par l'abbé Prévost. 209.</p>
<p>MÉNÉTRIER (Charles). Caliban, par deux ermites de Ménilmontant (Ed.
Pouyat et Ch. Ménétrier, Paris, 1833).</p>
<p>26.</p>
<p>MERCIER. 193.</p>
<p>MÉRIMÉE (Prosper ). H. B.</p>
<p>Chronique de Charles IX.</p>
<p>189.</p>
<p>MÉRY. 185.</p>
<p>MICHELET. 211.</p>
<p>Modeste Mignon, par Balzac.</p>
<p>169.</p>
<p>MOLIÈRE. Les signatures de Molière. 171.</p>
<p>Monarchie de 1830 (La). A.</p>
<p>Thiers, député des Bouchesdu-Rhône. In-8°, Paris. 134.</p>
<p>Monsieur Nicolas, par Rétif de la Bretonne. (1794.) 192.</p>
<p>MONT AIGLON (Anatole de).</p>
<p>Manon Lescaut. (Notice bibliogr.) 215.</p>
<p>Monténégrins (Les), opéracomique en 3 actes, par Gérard de Nerval,
musique de Limnander. (Paris, 1849.) 99.</p>
<p>MONVAL. Histoire de l'Odéon, par Porel et Monval. 2 vol.</p>
<p>63.</p>
<p>MOREAU (Hégésippe). Le Myosotis. 170.</p>
<p><pb/></p>
<p>MURGER (H.). Scènes de la Bohème. 188.</p>
<p>MUSSET (Alfred de). Bibliothèque de l'École maternelle. 47.</p>
<p>Voyage où il vous plaira.</p>
<p>154.</p>
<p>Manon Lescaut. 211.</p>
<p>NADAUD (Gustave). Dubois d'Australie, comédie en deux actes. (1874.) 145.</p>
<p>Neuvaine de Cythère (La), par Marmontel. 173.</p>
<p>NODIER (Ch.). 6.</p>
<p>Le Bibliophile Théodore. 71.</p>
<p>Catalogue. 127.</p>
<p>Histoire du roi de Bohême et de ses sept châteaux.</p>
<p>138.</p>
<p>Notice biographique sur A.</p>
<p>Sergent, graveur en tailledouce, etc., par Noël Parfait, un vol.
(Chartres, chez Garnier.) 13.</p>
<p>Nuit de la garde nationale (Une),vaudeville, par Scribe.</p>
<p>93.</p>
<p>Orientales (Les), par V. Hugo.</p>
<p>169.</p>
<p>OZANNEAUX. 86.</p>
<p>Par-ci, par-là, par trois jeunes gens du Havre (Alf.</p>
<p>Touroude, Thuillier et Rafano). Le Havre, 1861,in-12.</p>
<p>155.</p>
<p>PARFAIT (Noël). Notice biographique sur A. Sergent.</p>
<p>Petites Misères de la vie conjugale, par Balzac. 169.</p>
<p>PICHOT (Amédée). Les Apparitions de Noël, traduit de Dickens. 65.</p>
<p>PLANCHE (Gustave). 211.</p>
<p>PONSARD (Francis). Vers cités 200.</p>
<p>Harmonie, charade en trois tableaux. 204.</p>
<p>Portier des Chartreux (Le).</p>
<p>28.</p>
<p>POUGENS (Charles de). Jocko.</p>
<p>110.</p>
<p>POULET--MALASSIS. 69.</p>
<p>Bibliothèque. (Catalogue.) 161.</p>
<p>PRÉVOST (L'abbé). Manon Lescaut. 209.</p>
<p>Promenades de Clarisse (Les), ou Principes de la langue française à
l'usage des dames, par M. Tournon. 35.</p>
<p>PYAT (Félix). Les Filles de Séjan. 168.</p>
<p>Portrait, par Philarète Chasles. 118.</p>
<p>RACINE. 183.</p>
<p>RAFFET. 185.</p>
<p>RA GOIS (Le). Histoire de France. 180.</p>
<p>RENAN (Ernest). Caliban. 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉTIF DE LA BRETONNE. Le Paysan perverti. — Les Contemporaines. — Les
Françaises. — Les Parisiennes.</p>
<p>— Le Palais-Royal. — Le Drame de la vie. — Le Pornographe. — Les Nuits
de Paris. 191.</p>
<p>Monsieur Nicolas. 192.</p>
<p>RICHEPIN (Jean). La Chanson des gueux. 49.</p>
<p>ROCHEFORT (A. de). Mémoires.</p>
<p>59.</p>
<p>Jocko. 110.</p>
<p>Roi s'amuse (Le), par Victor Hugo. 169.</p>
<p>ROLLAND (Amédée). L'Assassin, poème. 49.</p>
<p>ROUGET DE L'ISLE. Les Oies, poésie. 67.</p>
<p>Hymne des Marseillais.</p>
<p>(1792.) 161.</p>
<p>ROUSSEAU (J.-J.). Confessions. 210.</p>
<p>ROVIGO (René de). Historiettes. Paris, 1851. 205.</p>
<p>ROYER (Alphonse). Mademoiselle Beata. (Paris, 1840.) 24.</p>
<p>Ruy Blas, par V. Hugo. 169.</p>
<p>SADE (Marquis de). Dorci, ou la Bizarrerie du sort. 45.</p>
<p>SAINT-MAUR (Hector de). Dernier Chant. 75.</p>
<p>SAINTE-BEUVE. 211.</p>
<p>SANDEAU (Jules). Mademoimoiselle de la Seiglière. — La Chasse au roman.
— Marianna. 169.</p>
<p>SARASA (Antoine-Alphonse de). L'Art de se tranquilliser dans tous les
événements de la vie. (Strasbourg, 1772.) 13.</p>
<p>SARCEY (Francisque). A Voltaire, après avoir lu les satires de Veuillot,
poésie.</p>
<p>131.</p>
<p>SARDOU (L.-A.). Rabelais. 133.</p>
<p>Scènes de la Bohème, par Henry Murger. 188.</p>
<p>SCHILLER. Lettre. 193.</p>
<p>SCHOLL (Aurélien). 69.</p>
<p>SCRIBE. Une Nuit de la garde nationale. 93.</p>
<p>SOULARY (Joséphin). Vers.</p>
<p>175.</p>
<p>SOURY (Jules). Les Filles de Louis XV. 28.</p>
<p>Splendeurs et Miseres des courtisanes, par Balzac. 169.</p>
<p>STERNE. 153.</p>
<p>SULLY PRUDHOMME. Un vers.</p>
<p>201.</p>
<p>Théâtre des boulevards. 195.</p>
<p>Thémidore. 202.</p>
<p>THIBOUST (Lambert). Couplet.</p>
<p>201.</p>
<p>THIERS (A.). La Monarchie de 1830. (Paris, in-8°.) 134.</p>
<p>Le Titre ne me revient pas, comédie. 107.</p>
<p>TOUROUDE (Alfred). Par-ci, par-là. (Le Havre, 1861, in-12.) 155.</p>
<p>VADÉ. La Pipe cassée. 195.</p>
<p><pb/></p>
<p>VALLÈS (Jules). 176.</p>
<p>(1798.) 32.</p>
<p>VERLAINE (Paul). Vers cité.</p>
<p>201.</p>
<p>VIENNET. Vers cité. 201.</p>
<p>VIGNY (A. de). Chatterton. 15.</p>
<p>VILLETTE (Marquis de). OEuvres du marquis de Villette.</p>
<p>(Londres, 1786, in-18, br.) 113.</p>
<p>VILLIERS DE L'ISLE-ADAM. Le Nouveau-Monde, drame. 122.</p>
<p>Vers cité. 201.</p>
<p>VITU (A.). Le Harem. 140.</p>
<p>VIVANT-DENON. OEuvre originale. 173.</p>
<p>VOLTAIRE. Voltaire et l'abbé</p>
<p>Prévost. 217.</p>
<p>Voyage dans la rue SaintDenis, par Arsène Houssaye.</p>
<p>153.</p>
<p>Voyage de Paris à. SaintCloud, par Néel de La Rochelle. 153.</p>
<p>Voyage et Tribulations d'un lavement, roman humoristique. 129.</p>
<p>Voyage où il vous plaira, par Alfred de Musset et P.-J.</p>
<p>Stahl, illustré par Tony Johannot. 154.</p>
<p>ZOLA (Émile). L'Assommoir.</p>
<p>— Le Ventre de Paris. —</p>
<p>-Bouille. 191.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>flans le même format : CURIOSITÉS HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES LES
ALMANACHS DE LA RÉVOLUTION", par J. Welschinger.</p>
<p>1 vol. 4 fr.</p>
<p>VOYAGES DE PIRON A BEAUTE, pub. par H. Bonhomme.</p>
<p>1 vol 3 50 PARADES INÉDITES de Gueullette, pub. par Ch. Gueullette. 4 50
MADAME DE GENLIS, étude histor. par H. Bonhomme. 3 fr.</p>
<p>LETTRES D'AMOUR D'HENRI IV, pub. par M. de Lescure. 4 fï.</p>
<p>LE RÉGIMENT DE LA CALOTTE, par L. Hennet. 5 fr.</p>
<p>DISCOURS SUR LES Dt:ELS, de Brantôme, avec préface par Henry de Pène. 4
aU Œxcmp!. sur pap. de Hollande, sur Chine et sur Whatman)</p>
<p>OEUVRES DE JULES JANIN L'Ane mort. 1 vol. - Mélallges et Variétés. 2
vol. — Contes et Nouvelles. 2 vol. — Critique dramatique. 4 vol. —
Correspondance. 1 vol. — Barnavc. 2 vol. — Horace, trad. 2 vol.</p>
<p>— Deburau. 1 vol. — Petits Romalls. 1 vol. — Petits Mélanges. 1 vol. -
Petite Contes. 1 vol. - Petite Critique. 1 vol.</p>
<p>— Petits Souvenirs. 1 vol. — Chaque volume. 3 50 (Exeinpl. sur pap. de
Hollande, sur Chine et sur Whatman)</p>
<p>OEUVRES DE PAUL DE MOLÈNES Histoires et Récils militaires. 1 vol.' -
Voyages el Pensées militaires.' i vol. — Mélanges. 1 vol. — Aventures du
temps passé. 1 vol. — Commentaires d'un Soldat. 1 vol. — Caprices d'un
Régulier, suivis de Réflexions. sur Y Imitation de JésusChrist. 1 vol. —
Chaque volume.. - t 4 fc.</p>
<p>(Exempl. sur pap. de Hollande, sur Chine et sur Whatman)</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
