<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)">Jean-Jacques Weiss</author>
<title>Trois années de théâtre, 1883-1885. A propos de théâtre / par J.-J. Weiss</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)</author>, <title>Trois années de théâtre, 1883-1885. A propos de théâtre / par J.-J. Weiss</title>, <date>1892</date>,description :,383 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k201021q</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DE THÉATRE</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES 3,RUEAUHER,3 3</p>
<p>TROIS ANNEES DE THÉATRE 1883-1885</p>
<p>A PROPOS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>J.-J. WEISS</p>
<p>PAR</p>
<p>PARIS</p>
<p>1893</p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS</p>
<p>DE THÉATRE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage dix exemplaires sur papier Impérial du Japon</p>
<p>TOUS NUMÉROTÉS</p>
<p>? 3</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Nous ajoutons aujourd'hui un second volume aux Trois Années de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A PROPOS DE THÉATRE</p>
<p>L'art de faire une pièce. La censure. Déclin progressif depuis trenteans
chez nous de l'art de gouverner, de l'art de faire des lois, de l'art de
faire la guerre, etc. M. Dumas fils, sociologue.</p>
<p>i</p>
<p>L'art de faire une pièce s'en va. Si l'on en jugeait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voulez-vous, par le détail, des exemples de ces métamorphoses sans
nuance et sans ménagement,</p>
<p><pb/></p>
<p>de ces traits contradictoires réunis arbitrairement sur une seule et
même physionomie? '?</p>
<p>« J'ai fait prendre tous les renseignements. Une fille! entendez-vous.
Et ce qu'il y a de pis, c'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons eu, cette saison, plusieurs modètes achevés d'un genre de
composition qu'on pourrait définir le drame bicéphale et polycéphale.
Tel de ces drames n'a pas tenu l'affiche de la Gaîté plus dc quelques
jours tel autre a fourni .au Gymnase une carrière longue et fructueuse;
c'est ce qui prouve</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce touffu stérile, cet encombrement sans opulence. cette incontinence
sans fécondité de prologues, d'épilogues et de paralogues, on les trouve
dans la comédie, dans le vaudeville et dans l'opérette comme dans ~e
drame. Aussi on ne saurait crier trop haut</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons une préface inédite de M. Dumas fils pour l'édition
définitive de ses œuvres. C'est une préface sur le Fils naturel. Les
lecteurs de M. Dumas, et il en a un certain nombre, vont être un peu
surpris de la nouvelle que nous leur donnons. 11 leur semblait que, il y
a quelques années déjà, M. Dumas avait écrit une préface au Fils
Ho;&lt;M/'ë&lt;, et que M. Calmann Lévy avait publié</p>
<p><pb/></p>
<p>un 2'hétilre complet d'~llexa~adre Du~nas fils, aaec</p>
<p><pb/></p>
<p>Au théâtre, ou quand il. compose un roman magistral, tel que l'Affaire
C/emenc~M, le roman de mœurs le plus hardi et le plus vrai qui ait été
publié chez nous depuis Madame Bou&lt;M' M. Dumas a pour premier besoin et
pour premier talent la clarté. Ses préfaces de lui-même sur lui-même
sont tout au contraire des fouillis que sera-ce d'une préface sur une
préface C'est du métafouillis. Je ne veux pas discuter le fonds, du rare
morceau, que M. Dumas destinait aux quatre-vingt-dix-neuf et qu'il a
égaré au beau milieu de cent mille lecteurs. Il faudrait trois fois plus
de place qu'il n'y en a dans un seul feuilleton, pour distinguer tout ce
que M. Dumas confond.</p>
<p>Je ne veux relever dans le dernier écrit de M. Dumas que l'amertume
singulière qu'il montre</p>
<p><pb/></p>
<p>pour le public, lui qui a été toute sa vie le favori, et, en certains
jours, un favori presque scandaleux du public!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les Annales dit &lt;Ae&lt;)&lt;e et de. la MMSt~Me. M. Perrin et la mise en scène.</p>
<p>J'ai annoncé la publication du huitième volume des Annales. du théâtre'
et de la ?KM~Me, par MM. Edouard Noël et Edmond Stoullig. Le morceau
capital des Annales est cette fois la préface de M. Perrin sur la mise
en scène..</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quand l'illustre metteur en scène Montigny s'est avisé, pour la première
fois, d'appeler au secours du drame et de la comédie ameublement, de
prendre pour auxiliaire le tapissier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Paraissez, Navarrais, Maures et Castillans,</p>
<p><pb/></p>
<p>ou le mot « A la gloire dans le vers de Polyeucte:</p>
<p><pb/></p>
<p>spectateurs » c'était, en un mot, l'action, le jeu, la voix trop en relief.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas la faute de M. Perrin si le développement de la poésie
&lt;a&amp;M&lt;e et romantique a rendu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Influence antiprofessionnelle de la décoration sur les comédiens. La
croix de M. Detaunay. –M. Cumberland.- Une figure parisienne Gustave
Claudin.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vers la retraite en vain la raison nous appelle En vain notre dépit
quelquefois y consent; La croix a sur notre zèle</p>
<p>Un ascendant trop puissant</p>
<p>Et la moindre faveur d'un coup d'œit caressant Nous rengage de plus belle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il serait rebuté par des articles où l'auteur mettrait, avec le trop de
souci d'une forme châtiée, trop de vigueur et trop de substance. Mais il ne</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Claudin a eu aussi des loisirs pour la littérature romanesque.
Naturellement, c'est le roman aisé qu'il a pratiqué. Pour se délasser,
pour amuser l'immobilité d'une demi-journée de chemin de fer ou la
solitude d'une matinée au coin du feu, rien ne vaut le genre agréaMe et
cursif auquel appar-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Paris, G. Charpentier, 1880. 2.Pahs,E.Dentu,1883.</p>
<p>3. Paris, G. Charpentier, 1878.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi les perles frôlent les pierres fausses dans la vitrine de choses
modernes que nous expose M. Gustave Claudin. Heureux M. Claudin d'avoir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La troupe de Tête de Linotte comprenait huit artistes, quatre hommes, et
quatre dames, un directeur, un administrateur et l'escalier. En six mois
et demi, du 4 novembre 1882 au 15 mai 1883 ils ont parcouru trois mille
lieues, ainsi que le dit le titre de la brochure. Ils ont commencé par
Versailles et Chartres, et terminé par Rouen, Elbeuf et Évreux, Les
points de repère et les points extrêmes de leur itinéraire sont le Mans,
Rennes, Nantes, la Ro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On a plus d'une fois recherché et exposé les effets</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>langue principale pour les échanges et pour la politique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a paru un certain nombre d'ouvrages sur le</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Lemaître sur Dancourt 1. La librairie Calmann Lévy a publié les Mémoires
d'un chef de chaque, par M. Jules Lan, et la seconde série des Essais de
M. Léopold Lacour sur Je théâtre contemporain Enfin, l'éditeur Quantin a
mis en vente une Bt6Mo~'apAM (BMM'M de Beaumarchais, par M. Henri Cordier.</p>
<p>D'abord, le chef de claque. Le titre Mémoires d'uM chef de claque est
atiéchant. Ah! le mensonge des titres Le chef de claque ici n'est pas du
tout un 1. La Comédie après Molière et le Théàtre de Dancourt. 2. GaM~oM
et Parisiens, par Léopold Lacour. Ce volume est consacré au théâtre de
MM. Labiche, Halévy, Meilhac et Gondinet. Un précédent volume, intitulé
Trois yAeafrM, et pubHé en 1880, a pour objet le théâtre de M. Emile
Augier, de M. Alexandre Dumas fils et de M. Sardou.</p>
<p><pb/></p>
<p>chef de claque; c'est un ancien officier ministériel, qui, ayant été mis
en relation par son office avec des directeurs et des artistes, nous
conte ce qu'il a vu et su par Jui-même, et y joint tout ce qu'il a
entendu conter par quelqu'un qui connaissait que)qu'un qui a joui des
confidences d'un chef de c]aque. H y a glaner dans ce volume mais ce qui
domine, c'est un fouillis d'anecdotes de seconde et de troisième main,
qui ont un grand besoin d'être vérifiées le peu de souvenirs nets qui me
sont restés sur le théâtre au temps de Louis-Philippe ne s'accordent
avec ceux de M. Jules Lan ni pour la chronologie ni pour les noms propres.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mais des grammairiens et des prosodistes selon la formule Bernard Jullien ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'Institut; je suis grand-ofncier de la Légion d'honneur et je serai
demain grand'croix mon nom est célèbre dans toute l'Europe. » Il répond
crûment « Oui, mais vous ne savez pas la musique et vous venez d'écrire
un bien mauvais drame musical. » A dire ainsi la vérité sans fard, dans
notre temps et notre pays où tout se règle par les salons et les
rotations, les coteries et les académies, il y a bien de l'honneur.</p>
<p>L'ouvrage a pour objet de nous faire connaître par le menu l'histoire
des troupes de société que formèrent successivement la duchesse du Maine
pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marie-Antoinette, et madame de Pompadour y ressort avec cette grâce, ces
instincts supérieurs de femme, ces poussées de fantaisie géniale, qui
lui seront toujours, devant l'histoire, des circonstances atténuantes.
Je ne dis pas du tout une excuse, ni une absolution. Rien n'excuse la
méchanceté. Rien n'absout d'avoir pris le vilain emploi de pourvoyeuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>invoque toujours. Le volcan de Saint-Simon lance, avec les flammes
sublimes, beaucoup de mauvaise fumée.</p>
<p>Il n'est pas vrai que Marie-Antoinette se donnât</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que je suis pénétré ) Que je la trouve belle Que son air de douceur, et
noble et naturelle, A bien renouvelé cet instinct enchanteur, Ce
sentiment si pur, le premier de mon cecur</p>
<p>Je pardonne largement ses fables au duc de Nivernais puisqu'il a su
deviner le rôle de Va.ère. Je pardonnerais bien d'autres choses.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bier de Séville, d'avoir eu le cœur touché du divin mariage de Lindor,
qui est duc, grand d'Espagne, comblé des biens de la fortune, avec la
petite bourgeoise Rosine, qui n'est que belle, aimable et vertueuse 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Peau d'Ane. Les Cott&lt;e.s de Perrault. Diverses éditions des Contes.
Comment Perrault fit les Contes de Afa mère l'Oie. Homère, Théocrite et
Perrault.</p>
<p>J'ai vu Peau d'Ane au Châtelet, et dès le lendemain, pour me rafraîchir
de cette forte soirée, j'ai retu les Contes de Perrault. Si nous
profitions du prétexte pour parler un peu de Perrault et de son
chef-d'œuvre 1</p>
<p>Entre toutes les éditions des Contes de Perrault, je signale celle que
M. André Lefèvre a publiée chez Marpon et Flammarion. Je la recommande,
non pas aux petits enfants qui n'ont guère besoin de textes authentiques
et de savantes dissertations, mais aux lettrés. Elle est d'un texte
exact et d'une impression étégante elle ne contient que les contes qui
sont certainement de Perrault, et elle les contient tous,</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la feuille des pensions et encouragements uttéraires, membre et meneur,
en plus d'une occasion, de l'Académie française, devint tout
naturellement le chef de chceur des Modernes contre les Anciens. Il
ranima la querelle, en l'aigrissant un peu, par son poème le Siècle de
Louis le G?'a?!~ (1687). Il la soutint vigoureusement par ses Parallèles
des Anciens e&lt; des Mo&lt;/erHM (1688-1698).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comment Perrault s'y était-il pris? '?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>détails accoutumes leur rend tout sensible, présent et croyable.</p>
<p><pb/></p>
<p>point et on passait /OM&lt;e la xtM&lt; ? se /at/'e des Ma/ic~' les uns aux
autres. »</p>
<p>H n'a pas plus peur qu'Homère de nous laisser voir le bon appétit de ses
héros et de nous dire la bonne viande que le boucher a fournie</p>
<p>Rincer une cruche, décrotter un marmot ne sont pas non plus des images
qui le dégoûtent « .La mère dit « Et toi, Pierrot, comme te yoi)a »
crotté; viens que je te débarbouiHe. ? Ce Pierrot était son fils aîné,
qu'elle aimait plus que tous les autres, parce qu'il étai[ un peu
rousseau et qu'elle était un peu rousse. »</p>
<p>ti 6</p>
<p><pb/></p>
<p>au plus bel endroit de la fontaine et la lui présenta, A'OM/eK~M~
toujours la cruche, afin que la pauvre femme bût plus aisément. ))</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le détail physiologique; Perrault n'y manque pas non plus. Voyez ce
portrait parlant des sept filles de l'ogre</p>
<p>« .Ces petites ogresses avaient toujours le teint fort beau, parce
qu'elles mangeaient de la chair fraîche comme leur père mais elles
avaient de petits yeux gris et tout ronds, le nez croc/m et une fort
&lt;&lt;Mtf/e bouche, avec de longues dents fort aiguës et fort éloignées
l'une de l'autre. »</p>
<p>Remarquons aussi, remarquons bien le dialogue de Perrault H n'en est pas
de mieux en scène, comme on dit dans la langue technique du théâtre. Je
voudrais que, dans une matinée d'enfants, un diseur ou une diseuse de
premier ordre débitât l'entretien de Barbe-Bleue avec sa femme lorsque
celleci, au retour du maître, lui représente la clef accusatrice</p>
<p><pb/></p>
<p>vous y entrerez et irez prendre votre place auprès des dames que vous y
avez vues. »</p>
<p>Ai-je dit tous les mérites des Contes de MM mère l'Oie? Je n'en ai pas
encore signalé le principal la langue. Cette langue des contes, avec la
plénitude, la force, la simplicité et la netteté de son vocabulaire et
de sa phrase est, comme la matière même des contes, une conquête que
Perrault a faite sur le peuple, seul dépositaire et seule source, ainsi
que l'enseignait Malherbe, des bonnes qualités du langage, seul gardien
du parler sain et dru. La langue française, dans ce petit livre unique,
paraît au point et adaptée comme nulle part ailleurs dans les ouvrages
du xvn" siècle. Dans la langue de Corneille, dans celle de Bossuet, dans
celle de La Bruyère, dans celle même de Racine, nous trouvons
aujourd'hui bien du déchet, du bois mort, de la ferraille, de la
friperie, quelquefois de l'obscurité, qui résulte comme d'un changement
de jargon. Bien n'a passé de la langue dans laquelle Perrautt nous 6.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Franchement, Perrault ne pouvait pas savoir ça.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu i</p>
<p>/&lt;t f)'a))M)t!)ta contre Odette. L'ancienne liberté de translation et de
traduction. Virgile et Segrais. –Histoire curieuse d'une épigramme de
Voltaire. Gaithe et Pierre Leroux. Sfgesse et réserve sur ce point des
Angtais.</p>
<p>Les avocats ont plaidé; l'avocat, générât a donné</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les lois et décrets de 1'793, 1810, 1844, 1854 et 1866 accordent aux
auteurs et a leurs représentants légaux le droit exclusif de vendre,
distribuer et faire distribuer, de représenter et faire représenter
leurs œuvres pendant un laps de temps qui comprend la durée de la vie de
l'auteur, augmentée d'un nombre</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant longtemps, la jurisprudence s'en est tenue au principe
fondamental posé par la loi de 1193, sans l'étendre ni l'élargir par
l'interprétation. Jusque vers 1855 et 1860, le juge s'est strictement
guidé sur la sage distinction que les arrêts du Conseil, avant n89,
établissaient entre le plagiat, délit tout intellectuel et moral, dont
la puissance publique ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la magistrature se retient encore sur la pente glissante, le
gouvernement et le législateur, eux, s'abandonnent. C'est le
gouvernement qui signe les conventions internationales sur la propriété
littéraire c'est le législateur qui les consacre, et elles vont bon
train, les conventions. Elles s'inspirent 7</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Partent a/[&lt;~a?n, MM&lt;t, Diu:im re/erffhs ftft a~'cs.'</p>
<p>Quelle plus simple et plus fraîche expression peut-on imaginer d'un
murmure d'amour, sous les saules, le long du ruisseau courant? N'est-ce
pas qu'il semble au premier abord impossible qu'en traduisant ces</p>
<p><pb/></p>
<p>deux vers de Virgile, sans presque y rien changer, on fasse mieux ou
autre chose que Virgile.? Voici comment les a transposés un Français du
xvu" siècle, Segrais, je crois</p>
<p>0 les discours charmants! ô les divines choses,</p>
<p>Qu'un jour disait Almise, en la saison des roses;</p>
<p>Doux zéphyrs, qui régniez alors dans ces beaux lieux N'en portâtes-vous
rien aux oreilles des dieux?</p>
<p>En citant ces vers, je ne cherche pas qui a le mieux dit, de Virgile ou
du poète français. Je cherche si traduire, c'est contrefaire, ou si
traduire, c'est inventer. Eh bien je le demande, quels vers de notre
langue ont une allure plus française, et qui sente mieux son cru que ces
vers-là? Qui, ne les ayant pas us d'abord dans Virgile, croirait qu'ils
sont empruntés et traduits de Virgile? Est-ce que le mot « divin »
employé par notre Français dans un sens que ne comporte pas le génie de
la langue latine; est-ce que l'attribut complémentaire « en la saison
des roses » d'un effet si gracieux et si vif; est-ce que ce « doux
zéphyrs » qui n'a pas vérité rustique de M'H&lt;&lt;, mais qui n'en a pas non
plus la sécheresse: est-ce que la substitution du mode interrogatif au
mode impératif dans l'apostrophe</p>
<p>N'en portâtes-vous rien aux oreilles des dieux?</p>
<p><pb/></p>
<p>epei iot'e men o)'fts&lt;at On/t et/)e~, oïe &lt;&lt;'è)t p&lt;t?'os OM (ftmamfft.</p>
<p>Ni telle que j'étais, ni telle que je suis.</p>
<p>Voltaire ne dépasse pas le modèle; j'ai même supprimé un vers de
remplissage. Mais le fait que le</p>
<p><pb/></p>
<p>Un troisième exemple. Je l'emprunte encore a l'Anthologie</p>
<p>« Une vipère, un jour, piqua un Cappadocien; mai?, elle aussi, tomba
morte ~a~s/K~ ayant goûte d'un sang infectieux ~eMMmc'Ke Q/ma/o~
M~o/OMj. a L'idée est ingénieuse; mais que l'expression est traînante
Rruzen de Lamartinière aiguise ainsi l'idée dans son 2~et&lt;e~
~Me~etMMto~M/e~aMcaM.' Un gros serpent mordit Aurèle;</p>
<p>Que croyez-vous qu'il arriva?</p>
<p>Qu'Aurète en mourut? bagatette!</p>
<p>Ce fut le serpent qui creva.</p>
<p>7.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un serpent mordit Jean Fréron;</p>
<p>Que croyez-vous qu'il arriva?</p>
<p>Ce fut le serpent qui creva.</p>
<p>On a cette fois enfin l'épigramme que rêvait, informe, Demodocus, il y a
deux mille ans. On en a la perfection je ne me plains pas que cette
perfection ait été achetée au prix d'un double plagiat. Je ne vois même
plus le plagiat; je ne vois que le travail de taille et de polissage du
diamant, qui est un travail original.</p>
<p>On dira sans doute que je me fais des soucis bien vains que Plutarque,
Homère, Virgile, l'Anthologie</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cheveux. Il n'y a rien dans le ~eH&lt;eM)' qui ne vienne d'Alarcon; et le
Menteur ne contient rien qui ne soit de Corneille et qui puisse être
d'un autre que lui. Admettra-t-on qu'Alarcon eût pu tenir d'une
convention internationale le droit de prohiber et de confisquer le
MeH&lt;eM?' de CorneiHe? Si oui, c'est prohiber la France, c'est soumettre
a confiscation le génie national français.</p>
<p>Nous n'avons voulu traiter que de la traduction. Que serait-ce de
l'adaptation! C'a été pour notre langue et notre littérature un rare
bonheur, ç'a été le salut que François I", en signant avec CharlesQuint
les traités de Noyon et de Madrid, n'ait pas cu l'idée d'y joindre
quelque convention annexe sur la soi-disant propriété littéraire, qui
eût été analogue a celles que nous sollicitons et que nous obtenons
aujourd'hui des autres nations. Pour cette seule idée qu'il n'a pas eue,
François I" mérite cent fois son surnom de « Père des Lettres o. Que fût
devenu l'esprit français pendant les deux siècles où il a produit
merveilles sur merveilles avec nos conventions littéraires
internationales et la jurisprudence qui se greffe sur elles.! Un bon
tiers de notre littérature eût été supprimé.</p>
<p>Notre originahté la plus étonnante est d'avoir créé, en traduisant et en
imitant, la littérature la plus originale qui fût jamais. Les Français
en leur</p>
<p><pb/></p>
<p>meilleur temps ont été les rois de l'adaptation et de ]a traduction; et
c'est eux aujourd'hui qui réclament avec le plus d'acharnement contre la
traduction et l'adaptation M. Uchard traîne M. Sardou devant le juge et
M. Sardou, se défendant contre M. Uchard, accuse formellement nos
ministres et nos diplomates de ne savoir point protéger les auteurs
dramatiques français contre les plagiaires de toute nation, notamment
contre les pirates de l'Angleterre En vain, la République française,
endoctrinée et poussée par M. Sardou, a conclu avec le gouvernement de
Sa Majesté britannique la convention complémentaire et interprétative du
11 août 18'?5, qui modifie, dans le sens des M~t'ma~rns de M. Sardou, le
traité de novembre 1851, en vain, ies deux gouvernements ont abrogé,
d'un commun accord, le paragraphe 3 de l'article 4 de la convention de
1851, lequel paragraphe stipulait que ledit article « n'avait point pour
objet de prohiber les imitations faites de bonne foi et les
appropriations des ouvrages dramatiques aux scènes respectives de France
et d'Angleterre, mais seulement d'empêcher les traductions et
contrefaçons ». M. Sardou n'est pas encore content. Que lui faut-il donc?</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Discussion critique du jugement &lt;Me«e-Ft&lt;M!M)t!M. Favart et Voltaire.
Affaire Dumas-Jacquet.</p>
<p>Le jugement du tribunal civi), dans l'affaire OdcMc-FMtKmMta, a été
rendu. M. Mario Uchard est débouté de sa demande et condamné aux dépens.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour aujourd'hui ne chicanons pas félicitonsnous sans réserve de ce que
le juge, en l'espèce, ait bien jugé, et par d'excellents motifs. Le
sixième considérant, qui est. de principe, est ainsi conçu « Attendu
qu'il appartient au juge d'apprécier si, malgré les différences
destinées a MMM~Mer son M~M'jM&lt;&lt;oK, l'écrivain, qui est venu en second
lieu, a simplement em~ru~e l'oeuvre de son devancier, ou si, malgré des
ressemblances inévitables, il a conçu et e:B6CM&lt;é une œttt're
véritablement personnelle. » A la vérité, il eût été préférable que le
juge, au lieu de dire masquer son usurpation, eût dit en pre-</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, M. Mario Uchard s'écriera comme Galilée E pur &amp;tntMOue/ Et
pourtant (Me/&lt;e vient en droite ligne de la Fiammina C'est un droit qui
lui reste. La sentence rendue au Palais ne le lui enlève pas. Le jour de
la première représentation d'Odette, le nom de la -FMKMMMM était sur
toutes les lèvres. Quoique M. Sardou n'ait pas relu la FMtmMMHa, ni
pensé seulement une seconde a. la FKN~mtM avant d'écrire Odette (il
l'atteste et nous l'en croyons), il est probable qu'il aura été pénétré
et incité, sans s'en apercevoir, par les germes sporadiques que la
FM?KMun&lt;t a autrefois jetés dans l'atmosphère morale où il vit et même
déposés dans</p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais un arbuste inutile</p>
<p>Qui languissait dans mon canton;</p>
<p>Un bon jardinier de la ville</p>
<p>Vient de grenër mon sauvageon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne recueillais de ma vigne Qu'un peu de vin grossier et plat; Mais un
gourmet l'a rendu digne Du palais le plus délicat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est d'aucun thème antécédent qu'est tiré le vaudeville qui se joue
en ce moment devant le tribunal civil de la Seine et ou figurent un
prince de l'art dramatique avec un prince de la palette. Le procès
Dumas-Jacquet, dont on parie beaucoup dans les salons, les foyers et les
ateliers, est une chose absolument originale, p?'o/M sme me~'e c?'ea&lt;a,
un signe de la présente époque exclusivement. Le public a trouvé
l'analyse et la substance de la cause. A la suite de certains
froissements dont nous ne sommes pas juges, M. Jacquet a peint une
aquarelle intitulée le Juif de Bagdad, qu'il a exposée dans le temps aux
Mirlitons; il y a représenté M. Dumas lui-même sous les traits d'un
mercanti israélite d'Orient. M. Dumas, ayant eu la bonté de se
reconnaître, traîne aujourd'hui M. Jacquet devant le juge. L'illustre
dramaturge ne veut pas qu'on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>miroir, s'écriait: « Polissonne de boule, en fais-tu des caprices u</p>
<p>H y a dans la querelle un second point et il appartient au, public c'est
la doctrine que suppose le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Messieurs, je ne demande pas que vous fassiez</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La salle en bois peint du faubourg i'oissonnière,</p>
<p>connue sous le nom d'Alcazar d'Hiver, a failli littéralement crouler
sous les applaudissements. Madame Therésa, après un long silence, y
faisait sa rentrée. Dès le,premier couplet, chanté par )a diva
populaire, ç'a été un délire d'admiration. Le délire est allé
grandissant aussi longtemps que madame Thérésa a occupé la scène. Eh
bien, il est encore resté au-dessous des qualités superbes de
déclamation et de chant qu'a déployées t'héroïque cantatrice. Longin n'a
pas nommé Thérésa dans son y)'cK'&lt;e du ~uM&lt;me; il est excusable; il ne
l'a pas connue.</p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>La destinée de Thérésa est l'un des mille contes orientaux qui se
déroulent chaque jour sur le pavé de la capitale. Le coin le plus
grouillant du faubourg Montmartre se rappelle encore la jeune Thérésa à
quinze ou seize ans, une mince personne, maigrillonne et blanche, qui
confectionnait des paniers pour les confiseurs, au numéro 9 de la rue,
au cinquième, chez l'excellente madame Bonté, dont Jules Janin fut
l'ami. La petite Thérésa n'était pas jolie, jolie.</p>
<p>8.</p>
<p><pb/></p>
<p>prédis que la fameuse madame Morel, au café de la rue de la Lune, n'a
qu'a bien se tenir.</p>
<p>J'aurai des titres, des livrées</p>
<p>A la cour j'aurai mes entrées</p>
<p>Et de loin on me lorgnera.</p>
<p>Le rêve réalisé des couturières de Scribe! Voila de ces coups de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne 'me chargerais pas de dire en quoi consiste au juste le sublime.
On le reconnaît a ses effets. La sensation du sublime est un brusque
saisissement moral de tout l'être qui se manifeste aussitôt par
l'intensité du frisson physique. Oh! si le frisson ne court pas le long
de vos moelles, rapide et fugitif comme l'éclair, mais envahissant et
puissant comme la foudre, ce n'est pas encore le point culminant du
sublime ou de la sensation du sublime.</p>
<p>J'ai beaucoup lu, beaucoup vu, beaucoup admiré. Je jouis beaucoup plus,
ce me semble, de ce qui est beau que la plupart de mes contemporains. Je
n'ai éprouvé le frisson sacré que trois fois. Rachel, la première, me
l'a donné, quand elle s'écriait</p>
<p>.Non! je ne veux plus rien; Ne m'importune plus de tes raisons forcées.
Rentre dans le néant dont je t'ai fait sortir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous sommes trois cents femmes!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rer;.je.ne pourrais plus vous dévider C'est dans l' nez que ça ))t'
chatouille ». Et pourtant ce geste était sublime, pas moins, sublime.
Avec un geste analogue Hermione pourrait dire</p>
<p>Va, cours, mais crains encor d'y trouver Hermione; et Bérénice</p>
<p>Je connais mon erreur et vous m'aimez toujours.</p>
<p>Certes, le refrain C'est dans l' Mes que ça m' chatouille n'a rien de
distingue; il est aussi vulgaire, aussi bête, aussi populacier que vous
voudrez. H n'empêche que Thérésa l'enlève d'un mouvement héroïque. C'est
infâme, mais c'est splendide. Pour l'élan du geste, il n'y a eu de nos
jours, avec Thérésa, que Hachel et encore</p>
<p>La grande populace et la sainte canaiUc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au chant de la Victoire, je voudrais qu'elle joignît la chanson
railleuse de la Défaite</p>
<p>Martborough s'en va-t'en guerre,</p>
<p>qui est, hélas! aujourd'hui plus de circonstance que l'autre. Je serais
comblé si dans la même représentation gratuite du 14 juillet elle disait
la Vt~ftH~tM'e, l'une des épopées familières de Béranger, lequel est
bien un poète, savez-vous, et un grand poète. Ah que Thérésa serait
belle, chantant</p>
<p>Vivandière du régiment,</p>
<p>C'est Catin qu'on me nomme!</p>
<p>Comme tout est fait pour son talent, dans ce poème de la marche des
Français a travers l'Europe, vue, sentie et contée par une enfant de la
balle Avec quelle fraîcheur de surprise, avec quel sursaut de fierté
elle dirait</p>
<p>Puis j'entrai dans Vienne un matin</p>
<p>Quel serait le frémissement de sa voix en arrivant au couplet</p>
<p>Mais nos ennemie gorgés d'oi'</p>
<p><pb/></p>
<p>Non loin de l'Alcazar, sur le boulevard de Strasbourg, dans le local de
l'ancien théâtre des MenusPlaisirs, s'est installé récemment un
spectacle d'une haute curiosité. Un MHp)'M6M'&lt;b viennois, ingénieur,
mécanicien ou physiologiste, nous a rendu la bonne vieille lanterne
magique, mais transformée d'une façon originale dans son mode et dans
ses applications. Sur une toile de fond blanche, au moyen d'un puissant
microscope combiné avec la lumière électrique, il fait apparaître,
démesurément grossis, plusieurs des êtres invisibles et des infiniment
petits de la création, ferments, moisissures, infusoires, microbes,
insectes et parties d'insecte. Les ombres chinoises sont vivantes et la
nature les fournit. Ce n'est pas un spectacle pour tout le monde il est
intéressant surtout pour les deux extrêmes pour les simples et.pour les
philosophes.</p>
<p>je ne sais plus quel astronome allemand a écrit, dans ces dernières
années, un ouvrage où il expose</p>
<p><pb/></p>
<p>La semaine, qui s'est terminée hier par la Vie parisienne, s'était
ouverte dimanche par l'apothéose de Dumas père. Auprès de cet événement,
les autres sont menue monnaie. Dimanche, on a inauguré, comme nous
l'avons dit, la statue de l'auteur de 9</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le géant mulâtre n'en fut pas trop déconcerté. H étonnait l'armée
d'Égypte par son audace, par sa fantaisie et ses enfances dans l'audace,
comme il avait précédemment étonné l'armée d'Italie. On l'avait
surnommé, au camp, l'Horatius Codés de la République française; et, de
fait, sur le pont deBrixen, seul, il avait arrêté et mis en désordre un
gros de cavalerie autrichiene; exploit plus certifié que celui de Codes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>eût trouvé moyen d'introduire, en bas-relief, le pont de Brixen, dans le
monument consacré au fils. La statue de la place Malesherbes en eût reçu
un renet des grandes guerres qui n'eût pas été inutile pour en relever
l'intention et le prix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai reçu le huitième volume du Molière de la</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les lexiques, dans l'édition Régnier, ne me laissent pas aussi
complètement satisfait que les biographies et les e-ECM~Ms
biographiques. Quelque utiles, quelque précis, quelque irréprochables
qu'ils soient, je n'y puis voir que les éléments d'un tout plus vaste
qui n'existe pas~encore. Ce sont comme des parties de rapport préparées
d'avance, pour un 1. ÛE~~fes complètes de Regnard, augmentées de deux
pièces inédites, précédées d'une introduction d'après des documents
entièrement nouveaux, par M. Edouard Fournier. Un volume grand in-8"
avec portraits et dessins coloriés par MM. Emile Bayard et Maurice Sand.
Paris, Laplace et Sanchez, 1875. Édition sérieuse et de luxe. Solide et
charmant volume d'étrennes.</p>
<p>2. Paris, Techener, ~M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On s'en apercevra en comparant les notices d'ailleurs si abondantes du
Tartu fe et du DoK Juan</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les notices, tous les appendices de l'édition des Grands
Ec?'&lt;t;a!)M regorgent de faits, définitivement élucidés, et de
discussions décisives. Toutes les notices et tous les appendices ne sont
pas</p>
<p><pb/></p>
<p>pourtant aussi complets et aussi habilement disposés que ceux du Cid et
du Meneur. Le dirai-je? Il me manque pour un trop grand nombre des
chefsd'œuvre de Molière l'histoire de leurs dérivés. Mais cela,
dira-t-on, serait infini! Oui, sans doute. Je ne réclame pas tout; je
voudrais au moins le principal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>regret. ii m'eut presque fallu pour chaque pièce de Mo)tère quelquechose
comme le livre d'Appel sur les dérivés de We/ Sur Molière, on a le droit
t d'être insatiable.</p>
<p>t. t~o'Mter Mn~ snncZetf. Leipzig, 1855.</p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tent; il pouvait certifier que la petite mécanique ne marchait pas.</p>
<p>Maintenant, je vous dirai que j'adore Bruxelles tout bonnement. C'est
plus beau que Paris.</p>
<p>Ah qu'il est doux de voyager,</p>
<p>Esprit Ftéchier commence de la sorte le récit de ses surprises et de ses
enchantements en Auvergne. Ses trois mois d'Auvergne et de Limagne ne
valent pas pour la richesse des sensations nos deux jours de Brabant.
L'optique du déplacement change. tout et nous-mêmes. Qu'est-ce que
c'est, je vous prie,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonne, qui achète pour cinq sous de quelque chose. Un veilleur de nuit
lui montre son chemin.</p>
<p>Un jour, près de la ville De Bruxelles en Brabant, Des bourgeois fort
dociles L'accostèr' en passant:</p>
<p>Jamais ils n'avaient vu</p>
<p>Un homme aussi barbu.</p>
<p>Jamais non plus on n'a vu une ville aussi fringante de modernité qui
ranime si puissamment l'illusion des siècles évanouis.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux, d'une forte envie de détrôner les p~'o/e~M~a~ beauties de notre
monde parisien en l'honneur des pro/eMMMa~ beauties de Bruxelles. Mais,
en conscience, les points de 'comparaison que je puis avoir recueillis à
Bruxelles ne sont pas assez nombreux. J'aurais peur de faire comme le
légendaire Anglais qui, traversant une ville en chaise de poste, vit sur
le pas de la porte d'un magasin une femme rousse et inscrivit sur son
carnet « Ici les femmes sont rousses, C'est une méthode sujette à
erreur. Je me contente de dire que, ayant vu Bruxelles, je sais
maintenant où Stevens prend ces figures dont il enveloppe la solide
beauté de tant de charme vaporeux et qui tranquillement donnent le coup
de foudre.</p>
<p>Faut-il maintenant chercher une transition pour parler du monstre
antédiluvien qu'on a récemment dressé dans la cour du Musée et qui
comptera désormais parmi les curiosités. les plus curieuses de Bruxelles
? Assurément non, puisqu'il est bien connu, depuis Hélène et le siège de
Troie, que le pire monstre qui désole la terre, c'est la beauté.
L'Iguanodon benissarius aura été, je puis le dire. l'une des émotions de
ma vie. C'est un imposant fossile. On en a retrouvé la structure
complète en divers morceaux dans les houillères des environs de Mons.
Pour un amateur de philosophie naturelle;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, Bruxelles!</p>
<p><pb/></p>
<p>Hernrt III et sa cour. La jeunesse de Dumas. Éducation de Dumas parle
hasard.–Ses vaudevilles. -Racine polisson Amaury Duval.</p>
<p>xn</p>
<p><pb/></p>
<p>La scène V du troisième acte, celle du gantelet de fer, donnait, en
1829, des soucis d'un autre genre. Le drame pivotait sur elle. Si elle
échouait, le drame était perdu. Or, la scène réussirait-elle? Le public
de la Comédie-Française supporterait-il un effet de brutalité aussi
extraordinaire au théâtre que des chairs de femme meurtries et broyées
sous l'étau? ~?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Revenons un peu sur les commencements curieux de Dumas. On n'a pas à
craindre d'ennuyer jamais le public en lui parlant d'un homme qui en
France et en Europe a compté des lecteurs par millions. Quand je dis les
commencements de Dumas, je ne pense qu'aux commencements littéraires,
aux débuts de l'éblouissant thaumaturge sur la scène. L'éducation
intellectuelle et morale de Dumas, qu'il nous a contée par le menu,
pourrait former le sujet d'un intéressant chapitre de pédagogie et de
psychologie. Elle s'est faite va comme je te pousse sous la direction du
docteur Hasard, qui est, quand il s'y met, le plus habile, le plus
approprié, le plus stimulant et le plus fécondant des maîtres. Je no la
veux pas aujourd'hui décrire; ce sera pour une autre occasion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un de ses camarades de Villers-Cotterets, plus âgé que lui de deux ans,
Adolphe de Leuven que nous avons tous connu directeur de l'Opéra-Comique
avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avait un comte et son fils qui s'approchaient du major.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Que lit-il?</p>
<p>JULIEN.</p>
<p>C'est Victoires et coM~M~es.</p>
<p>LE COMTE.</p>
<p>Tu vois, enfant, je ne me trompais pas Son cœur revole aux champs de
l'Allemagne. Il croit encore voir les Français vainqueurs. JULIEN.</p>
<p>Mon père, il lit la dernière campagne, Car de ses yeux, je vois couler
des pleurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un seul instant examinez le monde;</p>
<p>Vous ne verrez que chasseurs ici-bas.</p>
<p>Un intrigant, rampant dans l'antichambre,</p>
<p>Chasse un cordon, un regard, des faveurs.</p>
<p>Dumas y mettait plus de rondeur. Son chasseur chantait</p>
<p>Je suis un fameux lapin.</p>
<p>A l'Ambigu, le succès fut fort beau pour le temps. Quarante
représentations consécutives. A la PorteSaint-Martin, Dumas ne fut pas
moins heureux avec la Noce et l'Enterrement. On trouve dans cette pièce
une scène, assez franchement bouffonne; celle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>o Trois mois après, Henri 7/f était reçu au ThéâtreFrançais ?.</p>
<p>Que soit béni AnquetiH</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le Tour du Afonde. Les trois conteurs d'après 1851.</p>
<p>Jules Verne. Hetze). Erckmann-Chatrian d'Amaury Duval sur la première
d'7/enn</p>
<p>Lettre</p>
<p>XIII</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'on se plaçait au point de vue strict de l'art, le drame de MM.
d'Ennery et Verne ne vaut pas, il s'en faut de beaucoup, le récit
romanesque dont il est tiré. La variété des tableaux qui passent devant
nos yeux ne dissimule pas la monotonie du système</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t2 G.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>capilaiiie G/'am~, le Capitaine NaMo'&lt;t~, est apprécié tout ce qu'il
vaut si l'on perçoit bien qu'Hetzel, écrivant les Bonnes Fortunes
parisiennes, est un Français entre les Français. Non, certes 1 ils ne
forment pas groupe. Et pourtant la plume courant sur le papier évoque
ensemble leurs noms et les unit, parce que tous trois ont l'originalité
profonde, parce que tous trois ont maintenu de nos jours et renouvelé
l'art de conter.</p>
<p>« Les haines féroces (contre Dumas et la nouvc))e école) se.
traduisaient par des anecdotes plus absurdes les unes que les autres et
qui se racontaient tout haut dans les bureaux de rédaction des journaux
de la vieille école. C'est ainsi qu'on disait que le soir de la première
représentation de Henri 77/, quand tout le monde avait été parti et.que
les lustres de la salle avaient été éteints, la lueur</p>
<p><pb/></p>
<p>Comment ('aurais-je fait si je n'étais pas ne?</p>
<p><pb/></p>
<p>absous. Quant au cri Mort aux aeadem!Cte?M c'est une histoire assez
comique. Si cela ne vous ennuie pas, ia voici:</p>
<p><pb/></p>
<p>» Cette charge fut racontée et souvent. Dumas, entre autres, s'en
amusait beaucoup. Prise au sérieux par des classiques renforcés,
n'a-t-elle pas été l'origine de la légende ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cinquième série. Chapitre 131. Paris, Michel Lévy, 1867.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Esther. La religion dans )e drame avant Racine. Toutes les doctrines
chrétiennes ont acclamé Esther. Esther et la maison de Saint-Cyr.</p>
<p>On ne représente jamais E~Ae~' sur la scène fran-</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>La religion périra si le peuple juif périt; les promesses de Dieu auront
été trouvées menteuses, et Dieu ne sera plus qu'une idole brisée. C'est
l'idée mère qui, sans être exprimée M~'o/eMO, plane sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Esther comme sur Alhalie et en inspire le développement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>concluante que le Saint-Paulin. Perrault ne s'en aperçut jamais.</p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les mémoires; elles ont pénétré, elles ont façonne des
générations de chrétiens. C'est un cœur gonné de Dieu qui y déborde;
c'est un esprit vivifié de Dieu et tout plein de la plus saine extase
religieuse, qui y frémit et qui y prophétise. La magnificence, l'action
et la majesté du langage y semblent comme un reflet de Dieu, et, si ce
n'était un sacrilège, on serait tenté de dire qu'Ester et Athalie
achèvent la révélation et la couronnent. A s'en tenir au premier des
deux drames et au personnage principal de ce drame, Esther est un type
adorable de la fille et de la femme selon Dieu. Oh! si l'on comparait
d'un peu près l'Esther du Livre d'E.~Ae~' avec l'Esther de la tragédie
de Racine, on trouverait que Racine a un peu changé et embelli l'Esther
originale.</p>
<p><pb/></p>
<p>ham, une Juive enfin, une fleur de vie patriarcale et domestique.</p>
<p>On m'élevait alors solitaire et cachée.</p>
<p>C'est justement qu'Assuérus lui dit</p>
<p>Je ne trouve qu'en vous je ne sais quelle grâce,</p>
<p>Qui me charme toujours et jamais ne me lasse.</p>
<p>De l'aimable vertu doux et puissants attraits!</p>
<p>Tout respire en Esther l'innocence et la paix;</p>
<p>Du chagrin le pins noir elle écarte les ombres,</p>
<p>Et fait des jours sereins de nos jours les plus sombres. Racine a
prélevé sur les diverses femmes de la Bible, sur Rachel, sur Lia, sur
Noémie, sur Ruth, sur Judith elle-même, ce qu'elles ont de meilleur pour
le fondre en son Esther, comme il a ramassé dans ses deux drames sacrés
d'Esther et d'Athalie l'enchaînement des faits bibliques et la substance
de la vérité chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Indépendamment de toute considération de foi et 1. Collection Regnier,
y.~acme. t.IH,Paris. Hachette, 1865.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>où ne se mêle aucun parfum désagréable de chapelle, de confrérie et de
sacristie. Il glisse sur les cimes de la foi; il n'en fait goûter que le
mie); il n'émeut en nous que les vertus qu'elle inspire et les félicités
qu'elle procure.</p>
<p>Que le Seigneur est bon! Que son joug est aimable. Heureux qui, dès
l'enfance, en connait la douceur! Ces vers, aux temps du moyen âge où la
foi en Jésus était brûlante, pathétique, effrénée, créatrice, eussent
trouvé le chemin du cœur de François d'Assises et du « sainct homme de
roy Loys » qu'eût peut-être laissés froids le christianisme reposé,
raisonné et bien déduit de Bossuet, de Bourdaloue, d'Arnauld, de Saurin
et de Massillon. Et, en sens inverse, dans les temps de religion moins
définie et de catéchisme moins accepté et moins cru qui ont suivi le
xvn~ siècle, ces autres vers</p>
<p>Tout l'univers est plein de sa magnificence i) donne aux fleurs leur
aimable peinture</p>
<p>présentaient une idée de Dieu qui a suul pour remplir bien des âmes. Qui
sait s'ils n'ont pas jeté dans l'esprit de Fénelon, qui les vint
entendre a Saint-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Retour sur Esther. Erratum. Apothéose et triomphe de la race juive.
Bere'Mce. Hache), Delaunay, Favart. Comparaison avec la Bérénice de
Corneille.</p>
<p>Je suis obligé de revenir sur .E~/Aer.</p>
<p>Au sujet d'Esther, j'ai commis une méprise</p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait que l'histoire d'Esther, dans la Bible, se compose de deux
parties, le Livre d'Esther et les Additions au Livre d'Esther, dont les
exégètes les plus orthodoxes et les plus catholiques reconnaissent
l'inégale valeur. C'est le récit, transmis en langue hébraïque, auquel
on donne communément le nom de Livre d'Esther. Les Additions comprennent
des fragments en tangue grecque qu'on suppose être l'oeuvre d'un Juif
hellénisant d'Alexandrie. Le récit hébraïque est complet en lui-même il
nous conduit jusqu'au salut et au triomphe du peuple juif. Les AcM~ïOM
grecques ne font que reprendre et développer certaines parties du récit
hébraïque. Mais quelle différence entre l'esprit du .L'we et celui des
Additions!</p>
<p>Dans les Additions,. il n'est question que de Dieu et de sa grandeur.
Là, Racine a pris le germe de la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la persistance de son type contre les persécutions, son irréductibilité
ethnique, la grâce dangereuse de ses femmes, ses artifices, ses talents
et son industrie, tout ce par quoi, écrasé, il soulève de dessus ses
épaules l'écrasement, et, dispersé dans le monde, il maîtrise le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Et tous les principaux des provinces et les satrapes, et ceux qui
maniaient les affaires du roi, soutenaient les Juifs, parce que la
crainte qu'ils avaient de Mardochée les avait saisis.</p>
<p>» Car Mardochée était grand dans la maison du roi, et le bruit se
répandait par toutes les provinces que ce Mardochée allait toujours
croissant. o Et il y eut pour les Juifs de la prospérité, de la joie, de
la réjouissance et de l'honneur, de l'allégresse, des festins et des
jours de fête. 9 Quel tableau savoureux Quel redoublement d'expressions
juteuses Quelle explosion de vie victorieuse Un roman ou une histoire,
ce Livre (fE~Aer? L'un et l'autre; le rêve réel de Jacob et de sa
postérité sur la terre.</p>
<p>Il n'était pas inutile de relever ces caractères de l'original, de
manier la matière brute d'où Racine a tiré son Esther. La transformation
qu'a opérée son génie et ce génie lui-même en paraissent mieux ce qu'ils
valent.</p>
<p>C'est Rachel qui a joué Bérénice pour la dernière fois en 1844. Elle ne
put s'y satisfaire elle-même. La tendresse lui manquait pour rendre à
point l'hé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Arrêtez, arrêtez, prince trop généreux!</p>
<p><pb/></p>
<p>core de la forte nourriture de ('ancienne France. Je ne saurais dire
avec quel soin et quel respect les artistes de l'Odéon ont joué Bérénice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Chez cette race nouvelle</p>
<p>Où j'aurai quelque crédit, Vous ne passerez pour belle Qu'autant que je
l'aurai dit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pensez-y, belle marquise;</p>
<p>Quoiqu'un grison fasse effroi,</p>
<p>Il vaut bien qu'on le courtise</p>
<p>Quand il est fait comme moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'éprouve du Sénat l'amour et la justice</p>
<p>Elle n'a que le vouloir, et elle ne le veut plus. Elle aime cependant
Titus, et du moment que cet amour est consacré par la volonté de Rome,
du moment</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il n'y a plus d'obstacle et que tout lui crie « Ne partez pas », elle
dit «C'est bien, je pars! » La résolution, ce semble, n'est pas très
intelligible; c'est ici qu'il faudrait appliquer, en la modifiant,
l'épigramme de Chapelle sur la tragédie de Racine: Marion pleure, Marion
crie,</p>
<p>Marion ne veut pas qu'on la marie.</p>
<p>Seigneur, s'il m'est permis de parler librement,</p>
<p>Dans toute la nature aime-t-on autrement?</p>
<p>est du meilleur ton héroï-comique. On ne peut pas</p>
<p><pb/></p>
<p>ne pas songer en le lisant qu'en 1665 a paru le livre des Maximes, et en
1666 /e Misanthrope avec la jolie pastourelle d'Eliante</p>
<p>Votre reine a le goût délicat,</p>
<p>Cet amour épuré que Tite seul lui donne</p>
<p>Elle me pre&lt;Md rien et s'empare de tout.</p>
<p>Allons où je n'aurai que vous pour souveraine</p>
<p>'Et soit de Rome esclave e&lt; maître qui voudra/</p>
<p>Bérénice ne rencontre pas des expressions moins 14.</p>
<p><pb/></p>
<p>fières et moins romaines pour peindre son ambition contente et qui ne
désire plus rien, lorsqu'elle apprend que le Sénat a cédé devant elle.</p>
<p>Ma gloire ne peut croître et peut se démentir.</p>
<p>Elle passe aujourd'hui celle du plus grand homme, Puisqu'enfin je
triomphe et dans Rome et de Rome.</p>
<p>J'y tremblais sous la haine et sa laisse impuissante; J'y rentrais
exitée et j'en sors triomphante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'imaginent pas d'alliance plus assortie que celle d'un empereur et
d'une reine; selon leurs idées présentes, ce serait seulement le mariage
d'un souverain avec une personne privée qui leur paraîtrait devoir
exciter les scrupules d'une nation sensée et d'un sage Sénat. Entrez
cependant, comme Racine vous y invite, dans le profond de son drame ne
perdez pas de vue la répugnance des Romains, qui s'élève, empêchement
insurmontable, contre le grand amour qu'éprouvent l'un pour l'autre le
maître de Rome et l'étrangère, est-ce que vous pourrez dire, comme on le
répète habituellement, qu'it n'y a pas de drame dans Beréntce, qu'il n'y
a qu'une élégie? Est-ce que vous oserez, comme l'a fait Voltaire,
accuser « la stérile petitesse du sujet ').?. I) y a, au contraire, un
drame le plus douloureux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme un fleuve argenté dans un paysage imposant et mélancolique. La
plainte d'Antiochus, l'effusion de désespoir de Bérénice</p>
<p>Dans un mois, dans un an, comment souffrirons-nous, Seigneur, que tant
de mers me séparent de vous! la scène finale de la séparation seront
toujours aux amants, selon l'expression même du poète, l'histoire « la
plus tendre et la plus malheureuse » Elles leur seront toujours aussi
une exhortation magnanime.</p>
<p>Puisse le ciel verser sur toutes vos années..</p>
<p><pb/></p>
<p>J'aimais, Seigneur, j'aimais, je voulais être aimée.</p>
<p>Ce jour, je l'avouerai, je me suis alarmée,</p>
<p>J'ai cru que votre amour allait finir son cours;</p>
<p>.Pour la dernière fois, adieu Seigneur!</p>
<p>je n'entends plus rien. Mon cœur est plein et il déborde.</p>
<p>Je touche aux limites de cette notice et je n'ai qu'effteuré t'œuvre de
Racine. Je n'ai pas appuyé sur la diversité des vibrations psychiques
que Racine émeut en nous, et dont il y a deux ou trois qui avancent de
cent cinquante ans sur le siècle au ton duquel il a accordé sa lyre. Je
n'ai pas eu le temps de dire tout le génie d'écrivain et tout le génie
de dramaturge qu'il déploie. Je n'ai pas pu entrer</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces flambeaux, ce bûcher, cette nuit enflammée;</p>
<p>une merveille, notons-le en passant, de description romantique. C'est
Louis que Bérénice évoque devant nos yeux lorsqu'elle nous retrace</p>
<p>Ce port majestueux, cette douce présence;</p>
<p>c'est le roi de 1670, objet de surprise et de crainto</p>
<p><pb/></p>
<p>pour l'Europe, amoureux, escorté des Muses, guidé par la Sagesse,
couronné par la Victoire, n'ayant encore donné en nul excès, tout à
l'Etat et au bien de l'Etat et qui, pour son coup d'essai, venait de
conquérir la Flandre en deux mois et la FrancheComté en trois semaines.
Tout alors en France était jeune comme le roi; et justement les pleurs
que fait verser Bérénice, les fêtes qui y sont célébrées, les hauts
faits de guerre qui y retentissent sont des pleurs, des fêtes et des
exploits guerriers de la jeunesse.</p>
<p>Al'Odéon, le public aux beaux endroits était captivé et recueilli plutôt
qu'ému; il ne s'abandonnait pas; je ne sais quelle surprise ou quel
défaut d'initiation !e retenait; je n'ai pas senti dans la salle
l'absolu saisissement. Je ne pouvais m'empêcher de me rap-</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Collection hegnier, ,(EM!ves de Racine, totnc Il, Paris, Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVi</p>
<p>Des Mémoires de Sarcey.</p>
<p>Le doyen du feuilleton dramatique, M. Sarcey, nous a aussi donné,
récemment, une manière de revue. M. Sarcey passe la revue de lui-même. H
écrit ses Mémoires. U vient d'en faire paraître, en un volume intitulé
Sou~e/H's de ~'eMKeMe', des fragments dont les colonnes de la Revue
politique et littéraire avaient eu la primeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'attrait, au même rang que les ~femoM'M de Marmonte]. Ces réserves
faites, lisez le livre; il est spirituel et substantiel; il jette des
jours sur l'histoire morale de notre temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si le souvenir des biens dont on a joui rend plus amer, comme l'observe
le poète, le mal présent, Francisque Sarcey, plus tard, lorsque après
avoir passé par l'École normale, il entra dans la vie active, dut
prendre soin d'écarter de son esprit les trop riantes images du modeste
et profond paradis de Dourdan. La vie de professeur qu'il mena pendant
cinq années (1851-1856) fut pour lui Fcnfer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Arrêtons-nous, si vous voulez, avec M. Sarcey, sur cette oasis scolaire
de l'an 1852. C'était le collège communal de Lesneven, dans le
Finistère, en pleine Bretagne bretonnante. H était régi par un prêtre.</p>
<p>Tous les professeurs, aussi bien que le principal, avaient reçu la
tonsure. On y envoya en disgrâce M. Sarcey, pour y enseigner la
rhétorique; il était</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous essayerons de vous rendre le temps de votre pénitence moins rude.
Je suis sûr que, de votre côté, vous avez assez d'esprit pour donner à
nos Bretons un enseignement qui ne soit pas en désaccord avec les
traditions de cette maison. Je vous laisserai donc parfaitement libre
dans votre classe; vous y direz et vous ferez ce qu'il vous plaira; je
suis convaincu que vous n'abuserez iamais de cette confiance. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>liste et enseigna la littérature dramatique dans le feuilleton de
l'Opinion nationale, et du re?Mpx, au lieu d'enseigner la haute
rhétorique dans une chaire de Louis-fe-Grand ou une chaire de la
Sorbonne qu'il eut fa))u. le cas échéant, créer exprès pour )ui</p>
<p><pb/></p>
<p>Les A~nec/MHe~. Filiation des ~nec/mM. Plaute. Shakspeare, Rotrou, Regnard.</p>
<p>J'ai lu les Alénechmes, auxquels l'amené de FOdéon m'avait fait penser.</p>
<p>XVH</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous recommande aussi le médecin quand il vient diagnostiquer le cas
de Ménechme Éreptus qui est pris, sans qu'il s'en doute, pour un fou, la
suite d'une scène de folie que vient de jouer Ménechme Sosiclès. Cela
est d'hier ou plutôt</p>
<p>1. Traduction de M. E. Benoist. Morceaux choisis de P&lt;aMfe. Paris,
Hachette.</p>
<p><pb/></p>
<p>effrayante incorrigibihté de la nature humaine cela est de toujours. Le
médecin interroge le malade suppose</p>
<p>Evoe, evoe. Bronze, ~o me ttt s«uam venatum vucas.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut illi oculos &lt;H;urct'!t ~ampadi6tM afde~ti&amp;MS.</p>
<p>Securim captant aiicipitern at~Me hune sene~</p>
<p>Exossabo, aem (Mo6a6o ads-ulatint viscera?</p>
<p>Est-ce que je me trompe? Est-ce que ces vocables tympanisants lampadibus
6M'&lt;~eH&lt;t6tM, exossabo, dein delobabo, ne sont pas l'harmonie initiative
de !a folie? Pour goûter Plaute, il faut voir ce que devient avec Rotrou
cette scène de sabbat comique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vas, mari débordé, caresser tes amantes</p>
<p><pb/></p>
<p>beau-père intervient entre Ménechme Ravi et sa femme Orazie, c'est pour
leur peindre les devoirs de leur état avec la gravité d'un patriarche.
Mon fils, ce nœud sacré qui joint vos destinées</p>
<p>Vous doit faire autrement employer vos années,</p>
<p>Doit établir chez vous le respect et la paix.</p>
<p>Son bien vous touche plus que l'intérêt d'un autre; Quand vous le
dissipez, vous dissipez le vôtre,</p>
<p>Vous relevez l'hymen dont les sacrés arrêts,</p>
<p>Comme ils joignent vos corps, joignent vus intérêts. Ce noble vieillard
descend peut-être du -S'occr de Daute mais il est beaucoup plus
étroitement apparenté avec le Gérontedu JYeM/eM?'; il présage celui-ci
et J'annonce.</p>
<p>Les commentateurs de Shakspeare ont beaucoup discuté pour savoir dans
quelle traduction anglaise Shakspeare avait pu lire les .Më~c/i~M.
J'espère qu'ils le découvriront. En attendant qu'ils fixent ce point,
l'essentiel est qu'on ne peut contester que 16.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous aviez de Vénus et l'habit et la mine;</p>
<p>De mon petit devoir humblement je m'acquitte.</p>
<p>9</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étions tous pour vous dans une peine extrême Car dans notre maison
tout le monde vous aime,</p>
<p>Moi, ma fille, ma femme; elles tremblaient de peur Qu'il ne vous arrivât
du coup quelque malheur. Rien de plus alléchant que les songes d'avenir
où se détecte Valentin en compagnie de Finette pour le jour où il aura
fait fortune dans le tripotage des rentes et des bons du roi</p>
<p>Mais je n'y pense pas. Fi Fi Tout cela est fort</p>
<p>vilain. Seulement, pour m'en apercevoir, j'ai besoin de recueillir mes
esprits. Regnard m'emporte et me fait envoler avec lui.</p>
<p>Dites que c'est fort vilain, dites-le. Ne dites jamais que cela est pris
aux Grecs et aux Latins Ne dites jamais que la littérature et la poésie
françaises ne sont pas une littérature et une poésie de première main</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Bourgeois Cent~/tomMe avec la Cérémonie. Uombourg. Les Directeurs
d'Eté. .Socoifn~o/a. Une Esther et uneGrisè)idisde)'Inde.</p>
<p>xvin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>distinguer chez Molière des percées d'invention que nous ne savions plus
reconnaître ou que nous avions oubliées.</p>
<p><pb/></p>
<p>composition romantique, la plus vaste et la plus diverse qu'il y ait
dans notre théâtre. Et ce même Don JtMM contient en germe, avec beaucoup
d'autres choses, la comédie villageoise. Pour les scénarios de ballet,
Molière en a dessiné un grand nombre; il a deviné le genre de féeries
que nous pratiquons aujourd'hui il est allé plus avant dans l'opérette
que les auteurs d'Orphée, de la Belle .HcMtte, de Vie parisienne et de
la GraM~e Duchesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tl me faut changer d'air. Je vais partir pour Hombourg. Autant que les
nécessités d'une cure m'en laisseront le loisir, j'adresserai des notes
sur mon séjour en Allemagne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moment nos auteurs et nos comédiens? t) y a bien des choses que nous
nous figurons savoir depuis la dernière guerre et que nous ne savons
guère plus qu'avant. Nous avons imité certaines formes extérieures et
toutes matérielles de l'Allemagne, par exemple l'école obligatoire et le
volontariat d'un an, et nous croyons nous être approprié la substance
que ces formes recouvrent. Je tâcherai d'y voir, s'it m'est possible.</p>
<p>Cette profession nouvelle et pas mal bizarre a surgi, cette année dans
Paris, avec les fausses chaleurs, bien fugitives, dont nous avons joui
aux derniers jours de mai. 11 s'agit ici, entendons-nous bien, de
directeurs d'été et pas du tout de théâtres d'été, c'est bien différent.</p>
<p><pb/></p>
<p>rengorge et dit « je ferai une direction d'été. Je serai directeur
d'été. Voici le chiffre que j'offre, » Et on conclut l'affaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La cérémonie du Bourgeois gentilhomme. Molière, l'Eglise et la Religion.
Théâtre de Compiègne. Vanité des révolutions.</p>
<p>XIX</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, je viens vous féliciter de votre chronique sur la cérémonie
du BoMr~eoM gentilhomme. Avec une véritable intuition, vous en avez
deviné la portée. Vous êtes dans le vrai en écrivant « Ce n'est pas un »
titre de noblesse, c'est un sacrement que vient de » recevoir M.
Jourdain. ».</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit d'autre part dans le cérémonial romain &lt; L'évêque officiant,
étant debout devant son fauteuil, celui qui va être sacré va se mettre à
ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnol Louis de Grenade, livre de dévotion fort répandu depuis un siècle
parmi les gens pieux Le Guide des p~c/MMM est encore un bon livre;</p>
<p>Est un péché mortel des plus gros qu'il se fasse.</p>
<p>Il ajoute:</p>
<p>Que sur un tel sujet il ne faut point de jeu,</p>
<p>Et qu'il est aux enfers des chaudières bouillante:,</p>
<p>Puis Arnolphe tire de sa poche le livre, le seul livre dont Agnès doive
faire ses délices. L'ouvrage, nos lecteurs se le rappellent, est
intitulé les Maa~mes (&lt;tt mariage ou DeuoM'~ de la /eMM)te mariée avec</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A peine paru, le livre de M. Leveaux a obtenu le succès de lecture
auquel il visait. C'est que la curiosité publique est toujours en éveil
sur tout ce qui concerne la personne de Napoléon 111. Je dis la personne
et non pas le régime. Il existe un vers célèbre qu'au point de vue de
l'intérêt historique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous nous plaignons que M. Alphonse Leveaux ait rarement indiqué avec
une précision suffisante les impressions de l'empereur, de l'impératrice
et de la loge impériale. Nous ne regrettons pas qu'il ait donné les
siennes. Il est toujours intéressant de connaître de quelle façon un
écrivain moyen de telle ou telle génération était affecté par les œuvres
du jour. Les jugements de M. Leveaux, émis sans prétention, témoignent
d'un sens juste et mesuré. Je citerai son jugement sur le ~omaK d'MH
jeune AoMmepaMM'e</p>
<p>« Cinq actes et sept tableaux, c'est bien long. Autant qu'il m'en
souvient, on s'est un peu ennuyé. Maxime est un exempte dangereux. Son
roman, c'est l'idée vague, l'orgueil, le mépris des choses vul-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ëtoile, d'où yiens-tu? Viens-tu de l'Orient ? 'l</p>
<p>Conduis-tu les bergers vers l'étable bénie ? `1</p>
<p>1</p>
<p>Ks-t'~ l'étoile du matin ? q</p>
<p>Non. Je te reconnais, c'est Dieu qui t'a placée,</p>
<p>Étoile du bonheur, sur quelques fronts humains,</p>
<p>Pour qu'au rayonnement d'une auguste pensée</p>
<p>Les peMptes égarés retrouvent leurs chemins.</p>
<p>On peut tirer, en 1885, de la lecture des listes d'invités de Compiègne
une conclusion plus générale, sinon beaucoup moins amère que les
mélancolies de</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans l'État qui tombe en déliquescence on invoque</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est impossible de traiter aujourd'hui, dans une</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>de dégager de son théâtre les tendances sociales et philosophiques qu'il
exprime, c'est d'envisager ses drames dans leur relation avec l'époque
et la nature de génie qui les a produits 1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mule, de l'état de simple tourtourou de la pensée, monarchiste et par
conséquent un peu crétin, au grade de maréchal de France des
intelligences. Tel le démocrate Victor Hugo s'est épanoui de 1851 à
1815, tel il était en germe dès le temps de la Restauration.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'ode Bonaparte est du même temps que l'ode le tSac7'e elle l'a précédée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il invitait les rois vaincus.</p>
<p>Vous rampiez tous, ô rois qu'on déifie,</p>
<p>la distance n'était pas grande. Je n'entends pas ici par napoléonisme
l'opinion politique bonapartiste. Le poète, qui retentit sous le nom de
Napoléon, n'est pas nécessairement un homme de parti qui songe à
proclamer empereur Napoléon III ou Napoléon V; il peut sans
contradiction être pair de France de Louis-Philippe. En dehors de la
politique bonapartiste militante, le napoléonisme est un état de
l'imagination, un état d'esprit national et un état moral. C'est un
phénomène psychologique et historique qui s'est présenté dans les
générations de i820, de 1830, de 1848 et même de 1870 sous deux faces
principales. Le napoléonisme a bouleversé et per- verti l'âme
individuelle. II a ébloui l'âme nationale. L'ambition française
nationale ou individuelle n'est plus, depuis la grandeur, la chute et la
mort de Napoléon 1~, de la même nature qu'elle a été sous la dynastie de
Bourbon avant 89.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait monter sur le trépied Ruy-Blas et le fait prophétiser devant le
Conseil de Castille et le fait répandre sa voix en lamentations et en
anathèmes. Relisez lesjournaux de l'an 1832; collectionnez toutes les
objurgations véhémentes qu'adressaient au gouvernement de Louis-Philippe
ceux qui avaient conçu les trois journées comme la première revanche de
Leipzig et de Waterloo, vous aurez ]a substance et le ton, non pas de
tout le discours de Ruy-Blas, mais de l'invocation de Charlemagne qui le
termine</p>
<p>0 Géant, se peut-il que tu dormes?</p>
<p>On vend ton sceptre au poids! Un tas de nains difformes Se taillent des
pourpoints dans ton manteau de roi; Et l'aigle impérial qui, jadis sous
ta loi,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et s'il n'en reste qu'un je serai celui-là.</p>
<p>même quand il embrassait l'exil et qu'il devenait</p>
<p><pb/></p>
<p>dans son île de Jersey un indomptable burgrave de la république, un duc
Job civique</p>
<p>foudroyé, mais resté</p>
<p>Debout dans sa montagne et dans sa volonté,</p>
<p>Victor Hugo ne rompait pas avec le premier Napoléon. Le titre de l'un de
ses anathèmes, Napoléon le Petit, indiquait assez qu'il mettait en
dehors de sa querelle avec l'empereur second )), comme dit le peuple,
son idée de la grandeur napoléonienne dont il gardait le culte.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 dit en 1885 dans le testament qui contient ses p aroles suprêmes, il
dit simplement et brièvement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'a point vu un autre exemple d'une telle apothéose funéraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>so</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas plus dans l'ordre de la pensée que dans l'ordre de l'imagination,
Victor Hugo n'est ce dieu. Chateaubriand, Lamartine, Staël, Sànd,
Musset, Michelet, pour ne citer que ceux-là, d'une part; Lamarck,
Cuvier, Étienne Geoffroy-Saint-Hilaire; Claude Bernard, d'autre part, ne
se rangent pas autour de Victor Hugo comme autour d'un centre générateur
ou d'une colonne lumineuse et culminante, émergée du milieu d'eux; les
dates seules s'y opposeraient. Assemblez en un groupe, aussi rare qu'il
vous plaira de le faire, les grandes imaginations et les grands esprits
du xix° siècle, Hugo sera</p>
<p><pb/></p>
<p>du groupe, il ne l'a pas engendré et il ne le dépasse pas.</p>
<p>Voici une vision de l'histoire. Transportons-nous de trente ans en
arrière. Nous sommes sur cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>20.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 république de nos pères,</p>
<p>Grand Panthéon plein de lumières, Dôme d'or dans le libre azur,</p>
<p>Temple des ombres immortelles, Puisqu'on vient avec des échelles, Coller
l'empire sur ton mur,</p>
<p>Je t'aime, exil douleur, je t'aime</p>
<p>II invoque la muse, sa seule auxiliaire et sa seule ressource</p>
<p>.Viens, dressons maintenant</p>
<p>Assez de piloris pour faire une épopée.</p>
<p>Il prédit la chute, avec une obstination maniaque et</p>
<p><pb/></p>
<p>sublime, au premier moment de la grandeur et au plus haut moment. Que
lui fait le présent Arrive l'avenir, le gendarme de Dieu I</p>
<p><pb/></p>
<p>ignorants de leurs destinées Nous sommes forcés d'ajouter autre chose
cette autre chose est grave et fera de cette cérémonie, de quelque façon
qu'elle tourne et se termine, une journée mémorable et critique dans
l'histoire de nos mœurs publiques et de nos institutions.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon nom était justice. –Et quel est ton bourreau? Les juges!</p>
<p>C'est particulièrement sur les personnages qui ont été les chefs sacrés
de la justice que tombent les imprécations de Hugo le proscrit. Baroche,
Delangle, Tropiong, Dupin, il n'en fait qu'une plaie. Il ne leur veut
même pas accorder le supplice trop noble de la place de Grève. Ce serait
déshonorer la Grève 1 Ce serait diffamer l'échafaud 1</p>
<p><pb/></p>
<p>toi, c'est la Cour de cassation dans ses hermines, avec le premier
président et son parquet. Après ces exemples, on peut négliger le
fretin; la fonction ministérielle (&lt;( Vous savez bien, un tel ? Oui! il
est aux galères? Non il est ministre o); les directeurs, les chefs de
division, les préfets, les autorités de toute sorte, tous ceux qui
disent avec une lettre majuscule « l'Administration s ou mieux encore «
mon Administration », tous ceux dont Hugo dit, en établissant la plus
osée des synonymies « les intrigants, les fourbes, les crétins, les
~MMMHce.s. » Tout aux gémonies, et lui, au Capitole Quel sens de cette
journée Quel spectacle pour le philosophe Mais que pensera, que sentira
le peuple en ses profondeurs ?</p>
<p>Et peut-être en la terre où brille l'espérance,</p>
<p>Pur flambeau,</p>
<p>Pour prix de mon exil, tu m'accorderas, France,</p>
<p>Un tombeau.</p>
<p>Qu'il repose en paix dans le tombeau qu'on lui décerne, le grand poète,
le grand tribun du peuple! Qu'il repose, glorieux, lui qui a été un
homme, lui qui s'est tenu debout quand tout se prosternait, lui</p>
<p><pb/></p>
<p>qui a ramassé un jour tout ce qui était abattu et renversé pour s'en
faire une foi inébranlable, lui qui a su dire en vers éternels</p>
<p>Fùt-on cent millions d'esclaves, je suis libre;</p>
<p><pb/></p>
<p>Jeune homme, ainsi le sort nous presse, Ne joins pas dans ta folle ivresse,</p>
<p>Les hommes vont aux précipices,</p>
<p>Tes chants ne les sauveront pas.</p>
<p>Le poète lui répond avec enthousiasme</p>
<p>Le poète, en des temps de crime,</p>
<p>Fidèle aux justes qu'on opprime</p>
<p>Célèbre, imite les héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>siens, leur léguant, un avenir sûr et tranquille, pleurant doucement à
ses petits-enfants qui pleuraient.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ordinaire assez exactement les premières représentations de la
Comédie, n'a point honoré l'Apothéose de sa présence. H fait beau, en
France, d'être panthéonisé</p>
<p>L'à-propos de M. Paul Delair contient certainement plus de beaux vers et
plus de belles images qu'on est obiigé d'en mettre dans une œuvre de ce
genre. L'Océan, par exemple, dit au Gardien J'arrive.</p>
<p>Pour te redemander l'homme que j'ai vingt ans</p>
<p>Vu se pencher, songeur, sur mes ftots haletants.</p>
<p>Et tirer de mes eaux, par le vent cadencées,</p>
<p>L'immensité me semble une chose incomplète</p>
<p>Et l'Océan n'est rien sans le contemplateur.</p>
<p>Très beau aussi et d'une grande expressionj ce vers du' Gardien</p>
<p>Vous tous, êtres,</p>
<p>fntjM'ttmtfi faifs au t!ean&lt;, vous passerez ici;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En vérité, depuis que le grand Pan est mort, La nature n'a pas jeté de
cri si fort;</p>
<p>Je n'ai pas entendu sourdre et rouler au monde De lamentation si vaste
et si profonde!</p>
<p>Dante et Virgile Ce vieillard les supplante. 11 était sur le siècle,
immense et solitaire,</p>
<p>FIN</p>
<p>Mtus. tMpmMEME a&lt;A)x. 24084-11-12. (Encre LohUem).</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ABOUT (Edmond), 180,326. ADDISON, 17.</p>
<p>ALCtB[.4DË,114.</p>
<p>ARNAULD,224,228..</p>
<p>AHTOis(tecomteD'),85. ATHAL;E,42.</p>
<p>AUBtGNAC ()'abbeD'),225, 23 AUBtCNÉ (Françoise'), 315.</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>DES PERSONNAGES MENTIONNÉS</p>
<p>A</p>
<p>ALARÇON,119,120.</p>
<p>ALËMBERT(D'),90.</p>
<p>ALEXANDRE, 223.</p>
<p>AMYOT, 112,113, 114.</p>
<p>ANCELOT, 187.</p>
<p>ANDLAu (le colonel D'), 326. ANDKtEUX, 196.</p>
<p>ANGÉLIQUE (la mère), 226. ANICET BOURGEOIS, 321. ANQUETIL, 192, 193.</p>
<p>AHGENSON (le marquis D'), 78, 79, 81, 84.</p>
<p>AUGtER(tunile),2,239,321, 322,362.</p>
<p>AULNAY(M°"'D'),92.</p>
<p>B</p>
<p>BACcioccm,3)8,319,323. BADIN (Adolphe), 208.</p>
<p>BAILLET (Adrien), 314, 315. BANCROFT, 126.</p>
<p>BANVILLE (Théodore DE), 364.</p>
<p>BAOUftLOnMIAN,196.</p>
<p>UARBËY D'AUREVILLY, 46. BARBIER DE MEYNARD, 307. BAROCHE, 358.</p>
<p>BARROT.'??.</p>
<p>BAUR(M"'DE),320.</p>
<p>BAZIN, 161, 310, 311, 313. BEAUMARCHAfS, 69,70, 89, 168, 260, 286.</p>
<p><pb/></p>
<p>BEAUVALLET,25.</p>
<p>BELLAC,15.</p>
<p>BENJAMtN CONSTANT, 17. BÉRANGER, 142.</p>
<p>BÉRARDI,178.</p>
<p>BERGAtGNE(Abet),300. BERNARDIN, 2~9.</p>
<p>BEBNHARDT(M°"Sarah),56. BEHTN,186.</p>
<p>BERTRAND, 57.</p>
<p>B!CHOFFSHEtM,46.</p>
<p>BIRE (Édouard), 33i,</p>
<p>BILLAUT, 318.</p>
<p>BLANCHE (M"*), 42.</p>
<p>BLAZE DE BURY, 146.</p>
<p>BOtGNE,108.</p>
<p>BOILEAU, 89, 90, 218.219. BO)S-ROBEttT,91,93.</p>
<p>BOUTE (M°"),137.</p>
<p>BOSSUET, 101, 224, 2~8 311, 355.</p>
<p>BOUFFÉ, 25.</p>
<p>BOUILHET (Louis), 321. BOUILLY, 189.</p>
<p>BOULANGER, 209.</p>
<p>BOURDALOUE, 228.</p>
<p>BOURGET(PauI),46.</p>
<p>BRESSANT,239.</p>
<p>BRET (Antoine), 164.</p>
<p>BR)FFAUT,196,2)4.</p>
<p>BBO)SAT(M"'),284.</p>
<p>BRUMMEL.46.</p>
<p>BHUNIE,72.</p>
<p>BRUZEU DE LAMARTINtËnE, 117,118.</p>
<p>BURGER, 187.</p>
<p>CADEROUSSE, 46.</p>
<p>CADOL,321.</p>
<p>CALDERON, 112, 113, 187.</p>
<p>c</p>
<p>D</p>
<p>CALMANNLÉVY,12,13,3)7 CAMPE NON 196.</p>
<p>CAPOREL, 57.</p>
<p>CARAGUEL,321.</p>
<p>CARON(M"°Léontine),57. CASIMIR DELAVIGNE, 187. CASSAGKAC (Granier DE), 196.</p>
<p>CÉLINE,42.</p>
<p>CHARLES EDMOND,32. CHAULES QUINT, 120. CHARLES x, 85, 331, 333, 336.</p>
<p>CHATEAUBRIAND, 17, 90, 229, 308,350.</p>
<p>CHEVË()afami)Ie),256,257. CHEVREUL, 153.</p>
<p>CHËUVREUX (M°"), 257. CLAIRVtLLE,322.</p>
<p>CLAUDE-BERNARD, 350. CLAUDIN (Gustave),4)',41,4?, 43, 44, 45, 46, 47,
48, 49. COCHfN, 70.</p>
<p>COQUELIN, 101, 311.</p>
<p>coQUEUN (cadet), 284, 285. CORNEtLLE, 25,101,119,120,
152,153,155,157,15-&lt;, 159, 160,165.166,168,240,241, 2t2, 243,244,245,
252, 320. CUVIER, 350.</p>
<p>CUMBËRLAND, 38, 39, 40.</p>
<p>DAUDET (Alphonse), 42, 43. DELA)n(Paut),362,363,364. DELANGLE, 358.</p>
<p>DELAUNAY, 34, 35, 36, 37, 239, 284, 320.</p>
<p>DEMOUSTtER, 186.</p>
<p>DESAUGIERS, 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>DELTOUR, 251.</p>
<p>DESCHAMPS (Kmi)e),213. DESCHANEL, 236, 251.</p>
<p>DESMARETS DE SAINT-SORDN, 88, 90, 91, 93, 219. DESPOIS, 155,156,159,163,
311.</p>
<p>DESPRÉAUX (Louise), (M"'), 195.</p>
<p>DESTOUCHES, 168.</p>
<p>DEUnx (Charles), 92.</p>
<p>DORANTE, 119.</p>
<p>DOnCHAtN,146.</p>
<p>DORÉ (Gustave), 149.</p>
<p>DOTTAIN, 46.</p>
<p>DOUCET (Camille), 318, 319. DHYDEN, 165, 168.</p>
<p>))UBOts(['abbe),240.</p>
<p>DUCANGE (Victor), 72.</p>
<p>DUMAS DE LA PAILLETERIE, 147,148,149.</p>
<p>DUMAS (père), 145, 146, 150, 185, 186, 188, 189, 190, 191, 192,193,194,
195,196, 211, 213,286,334.</p>
<p>DUMAS (nts), 2, 12,13, 14, 15, 16,17,18,128,131,.132,133, 135, 149, 324.</p>
<p>DUPANLOUP, 154.</p>
<p>DUPARC, 2'~1.</p>
<p>DUPfN. 358.</p>
<p>DURUY (Victor), 364.</p>
<p>DUVAL (Alexandre),196, 320. DUVAL (Amaury), 196, 208, 209, 211, 212, 214.</p>
<p>DUVAL.GOZLAN, 58.</p>
<p>ENNERY (D'), 197, 200, 202, 205,221.</p>
<p>E</p>
<p>ERCKMANN-CnATR!AN,33, 306.</p>
<p>EUGÉN)E (l'impératrice),322, 324.</p>
<p>F</p>
<p>FALGUtÈRË,362.</p>
<p>FAVART, 89, 11), 125, 286. pAVAnT(M"'),239.</p>
<p>FÉNELON,H9,228.</p>
<p>FERRY, 167.</p>
<p>FEUILLET (Octave), 239, 322, 3M.</p>
<p>FEVAL (Paul), 321.</p>
<p>FtnM!N,183,195.</p>
<p>FLÉCmEH,172.</p>
<p>FLEunv (le général), 49. FLORIAN,189,301.</p>
<p>FLOunY,205.</p>
<p>FONTAINE (Nicolas), 223. FONTENELLE, 26, 88, 9), 9.1, 240.</p>
<p>FOULD,318.</p>
<p>FOURNIER (Kdouard), 161, ~25.</p>
<p>FnADÇOtS!12().</p>
<p>FnÉDÉntCK, 25, 252.</p>
<p>&amp;</p>
<p>GAtLLARD,146.</p>
<p>GARIBALDt,lM,148.</p>
<p>GARD[ER,39,'4U.</p>
<p>GASSENDt, 309.</p>
<p>GAUTfER (Théophile),43, 44. GENTtL DE CHAVAGNAC (LE), 212213</p>
<p>GŒTHE,41,90,119,187, M5, 301, 349, 361.</p>
<p>21.</p>
<p><pb/></p>
<p>GO~DiNET (Edmond), 321. CORDON BENNET, 39.</p>
<p>GOT,285.</p>
<p>GRESSET, 82, 89, 168.</p>
<p>GRtCOURT,49.</p>
<p>GR[MM,~5.</p>
<p>cntNM (tes frères), 92.</p>
<p>GU!HAUO;196.</p>
<p>GUtLLAUME t", 175.</p>
<p>GU\'ET-DESFONTAI!&lt;ES(M') 148.</p>
<p>H</p>
<p>HAt.EVY,2,281.</p>
<p>HAMEL (Ernest), 84.</p>
<p>HENRI IV, 72.</p>
<p>HEDHIETTE D'ANGLETERRE 2'tO,241,242,Ml.</p>
<p>HERDER, 90.</p>
<p>HÉRODOTE, 93, 235.</p>
<p>HErzEh,206,20:i.</p>
<p>mRSCH (le baron), 46.</p>
<p>HOMÈRE, 93, 96, 97,112,113, 114, 118.</p>
<p>HORACE, 274.</p>
<p>HUGO (Georges), 333.</p>
<p>I</p>
<p>ISAAC LAQUEDEM, 177.</p>
<p>L</p>
<p>K</p>
<p>J</p>
<p>joANN;; 184, 195.</p>
<p>joLLY (Alphonse), 316. JOUY, 188, 196.</p>
<p>juoic(M°"),101.</p>
<p>JULLIEN (Adolphe), 67, 6', 70, 73, 74, 75, 76, 77, 78, 79, 80.</p>
<p>jULHEN (Bernard),7'72,73.</p>
<p>KEAM,25.</p>
<p>KLÉBER,14'7. KON!NG,53.</p>
<p>LABtcxE, 2, 108, 3)6, 322. LA BRUYÈRE, 89, 99, 101. LACOUR (Léopold~, 68.</p>
<p>LA FONTAINE, 89, 96.</p>
<p>LA GRANGE, 159.</p>
<p>LA HARPE, 269, 270, 274. LA MALIBRAN, 194.</p>
<p>LA MARCK, 350.</p>
<p>LAMARTtNE, 150, 184, 301, 33~,350.</p>
<p>LAN (Jules), 68, S9.</p>
<p>LANGLÉ (Ferdinand), 188. LA ROCHEFOUCAULD, 2~5. LARpouMET (Gustave), 67.
LASSAGNE, 185.</p>
<p>LAVALLÉE, 231.</p>
<p>LA VALHÈRE(M"~),251,315. LAYA, 196, 321.</p>
<p>LEBLANC ~M°" Monide),18t. LECOUVREUR (M"), 253. LEFÊVRE (André), 87, 88,
92, 93, 99, 103.</p>
<p>LEHUGEUR (Paul), 300. LE MAITRE (Jules), 11, 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>LEMEnciEit (Nèpomucene), 210,212.</p>
<p>LEMIEHRE,186.</p>
<p>LÉONIDE(M"'),42.</p>
<p>LÉOPOLD-SIGISBERT, 334. LEROUX, 1)9.</p>
<p>LESCUIIE (M. DE), 67.</p>
<p>LESSING,90.</p>
<p>M</p>
<p>LEUVËN (Ado)phenE),18a, 187,189,190.</p>
<p>LEVASSOR, 25.</p>
<p>LEVEAUX (A)phonse),315, 316, 318, 320, 322, 323, 324, 325,326,32'</p>
<p>LITTRÉ,162,163.</p>
<p>LOCKE, 17.</p>
<p>LOCLE (Camille Du), 188. LONGUEVILLE, 77.</p>
<p>LOUIS DE GRENADE, 312. LOUIS-LE-GRAND,72, LOUtS-PH!MPPE,154,322, 3M,
331, 339, 348, 344. Louis xiv, 229,239,308, 315,317,364.</p>
<p>LOUIS xv, 79, 84.</p>
<p>LOUIS xvm,3&lt;l, 336. JLULLI,284.</p>
<p>MAC-HAHON, 207.</p>
<p>MAHELOT (Laurent), 23. MAtNt; (la duchesse DU), 76, 77.</p>
<p>MA[NTENO?i(M"'DE),229. MARtE-ANTOtNETTE, 70, 77, 78, 79, 80, f5.</p>
<p>MABMONTEL,28,'H1,236. MAns(M"'),'41,184,195.</p>
<p>MARTY-LAVAUX, 119, 155, 163.</p>
<p>MAfuvAUx,26,67,89,146. MASS)L!.ON,228.</p>
<p>MAX)MEDUCAMP,362. MAX-MULLEi),212.. MAYEit, 126.</p>
<p>MAYEUX,129,130.</p>
<p>MAZAniN,252.</p>
<p>HEimAC,2,281.</p>
<p>MEnLE,188.</p>
<p>MESNAnD(PauI), 155, 157, 159, 160, 161, 163, 168,226, 251,253, 307,308.</p>
<p>M)CHELET,14'7,350.</p>
<p>MOLIÈRE, 23, 25, 27, 28, 44, 152, 153, 155, 156, 157, 158,
159,160,164,168,169, 247, 260, 273, 275, 284, 285, 286,
287,288,289,291,307,309, 310,311,312,313,3)5.</p>
<p>MONTEGUT,46.</p>
<p>MONTESPAN, 315.</p>
<p>MONTiGNY,23.</p>
<p>HO)tEL(M"'),138.</p>
<p>MORNY (le duc DE), 318. MO)tTtMKR,H6.</p>
<p>MuxAT (toroideNaples), 332,334.</p>
<p>MUSSET (Alfred DE), 45, 108, 322,350.</p>
<p>N</p>
<p>NAPOLÉON i"129,146,147, 258, 259, 320, 330, 333, 334, 338,339,
340,341,342,343, 347.</p>
<p>NAPOLÉON m,48, 207, 316, 317,318,331,337,338,339, 352,353,355.</p>
<p><pb/></p>
<p>NEY (Miche)), 332.</p>
<p>NtVERNAfS(teduCDE),8', 83.</p>
<p>NOËL (Edouard), 19.</p>
<p>onLÉANS (le duc D'), 186. p</p>
<p>PAGAN)!&lt;),137.</p>
<p>PAHNY, 187.</p>
<p>PAnSKVAt.DEGRAND'MAtSON,196.</p>
<p>pË«HAUD(rarchevêque),364. pEHnAULT (Charles), 87, 88, 89, 90, 91, 92,
93, 94, 95, 96, 99, 100, lui, 102, 103, 219,220.</p>
<p>pEKmN,19,20,21,22,23, 28,30,31,32,33,82,84, 168, 284, 285, 287, 288.
pE)tS)GNY,49,354.</p>
<p>PfCAHD,320.</p>
<p>PINDE(LE),163.</p>
<p>PLANAHD, 110.</p>
<p>PLAUTE, 165, 267, 268, 269, 270; 271, 273, 274, 275, 276, 277, 278, 279,
281, 282.</p>
<p>PLUTARQUE, 114, 118. POMPADOUR (M"' DE), 77, 78, 79,80,81,82,84.</p>
<p>POIIEL, 53.</p>
<p>PONSARD.2.</p>
<p>PROUDHON, 48, 49.</p>
<p>PROVOST, 25, 320.</p>
<p>R</p>
<p>nACHEL(M-'),H2,2I6,233, 238.</p>
<p>t&lt;ACtNE,l,29,89,101,157, 159,160,161,16&amp;,166,168, 196, 209, 212, 213,
217, 218, 219, 220, 221, 222, 2M, 2M, 225,226, 227,233,240,241, 242,
243, 246, 241, 2~8, 252, 260,275,320..</p>
<p>))AYMOND,146.RAYMOND-DESLANDES, 57. IIEBER, 138.</p>
<p>IIEGNARD, 96, 161, 260, 267, 268,269,270, 275,280, 281, 282,283.</p>
<p>nESNfER,25,153,'t53,15' 158, 161, 163, 165, 311. RENAN (Ernest), 308.</p>
<p>IIEYER, 74.</p>
<p>RICHE).!ËU,252.</p>
<p>R[CHEptN(Jean),8,14G. )UCAUD(H.),89.</p>
<p>ItOCHEFO):T,188.</p>
<p>noMfEU, 188.</p>
<p>ROSA,108.</p>
<p>nOSELLI,82.</p>
<p>noss)Nt,18t.</p>
<p>ROTROU, 165, 269, 274, 275, 276, 277, 280.</p>
<p>ROULIER, 109.</p>
<p>xoussEAU (Jean-Jacques), 84, 89, 133, 229, 252, 255, 308, 349.</p>
<p>ROUSSEAU, 185.</p>
<p>XUBENS, 131.</p>
<p>s</p>
<p>SAINT-ARNAUD, 353.</p>
<p>SAtNTE-BARBE, 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>SAtNTE-BEUYE, 44, 71, 92, 315.</p>
<p>SAND (George), 322, 350. SAINT-ÉvnEMODT, 22. SAfKT-HtLAmE,350.</p>
<p>SA!NT-St!tON, 78, 79, 99. SAt!&lt;T-VtCTOn,44.</p>
<p>SAMAHY(M"),284.</p>
<p>SAMSON,25,320.</p>
<p>SAncKY,ll,20,&amp;6,M,254, 255, 256, 257, 258, 259, 2G(. 261, 262, 263, 26),
265.</p>
<p>SAUHtN(DE),2~8.</p>
<p>SAttDou, 104, 105, 106, 109, 121,122,124, 126, 127, 322, 323, 3M.</p>
<p>SAUVAGE, 191.</p>
<p>SC«nAMM,41.</p>
<p>souBE,2,108,110, 260,322, 323,325.</p>
<p>SÉCHAN, 194, 195, 208. SEGnAts,240.</p>
<p>SEMALLÉ (René DE),304,305, 306,307.</p>
<p>SHAKESPEARE, 29, 187,268, 269, 270, 277, 278, 279. siMON (Jules), 362..</p>
<p>sounÉ (Frédéric), 346. SOUMET, 196.</p>
<p>SOPHOCLE, 44, 154, 227. SUE (Eugène),335.</p>
<p>TAtNE.99,350.</p>
<p>TAS CHE REA U, 311.</p>
<p>THËAULOK,188.</p>
<p>THÉOCR!TË,9t,96.</p>
<p>THÉHËSA(M"'),136,137,139, 141, 142, 143, 144.</p>
<p>T</p>
<p>u</p>
<p>v</p>
<p>TIIIERRY (Edmond), 239. TH)E)!S,2)J7.</p>
<p>TH))UON,28t,2%. TXOPLONG, 358.</p>
<p>UCHAttD-MAtUO, 10i,i05, 106,109,121,122,12~t,125, 126,127,130.</p>
<p>UGO FOSCOLO, 187.</p>
<p>YACHEROT, 149.</p>
<p>\'ALTÉEF)ttTH,126,127. vAUTmEn.284,285.</p>
<p>VERNE (Ju)es), 197, 200, 202, 205, 206, 207.</p>
<p>YfCTon HUGO, 44,184,194, 2)3, 286, 329, 330, 331, 332, 333, 334, 335,
336, 337, 338, 339, 342, 343, 347, 348, 349, 350, 3M.356, 357, 358, 359,
360, 361, 362, 363.</p>
<p>VIGUIER, 119.</p>
<p>VtOD.HT-LE-DUC, 226. VtGNY,184.</p>
<p>v)HG)LE,48,115,118. vrru,239.</p>
<p>VOtSENOPf,125.</p>
<p>voLTAmE,2'&lt;,29,89,H6, 118, 125, 155, 240, 247, 2~8, 309.</p>
<p>voss,112,113.</p>
<p>VULP;AN,185.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>w</p>
<p>WALTER SCOTT (Sir), 187. WEtSS(J.-J.), 209. WOLFF,90.</p>
<p>WOLSELEY (le général), 39.</p>
<p>XERXÈS, 235.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pngcp.</p>
<p>AVAN~PMPOS. ( I. L'art de faire une pièce. La censure.–Déctin progressif
depuis trente ans chez nous de l'art</p>
<p>de gouverner, de l'art de faire des lois, de l'art</p>
<p>de faire la guerre, etc. M. Dumas fils, so-</p>
<p>ciologue. 1</p>
<p>II. Les Annales du &lt;/te'd&lt;&lt;'e et de !a MM&lt;st&lt;&lt;e. M. Perrin et la mise en
scène. 19</p>
<p>III. Influence antiprofessionnelle de la décoration sur les comédiens.
La croix de M. Delaunay.</p>
<p>M. Cumberland.- Une figure parisienne</p>
<p>Gustave Claudin 3)</p>
<p>IV. Les comédiens en voyage. Littérature des troupes ambulantes. Nos
artistes a l'étran-</p>
<p>ger, leur grand rôle national. 51'</p>
<p>V. Quelques livres sur le théâtre. Marivaux, de Larroumet. Etude sur le
théâtre, de</p>
<p>Léopold Lacour. Dancourt, de M. Le-</p>
<p>maitre. Mémoires d'Mtt chef de c&lt;n(/e.</p>
<p>La Comédie a la cour. Le Palais do Ver-</p>
<p>TABLE</p>
<p><pb/></p>
<p>Page~.</p>
<p>sailles. Artistes et Ministres. Pièces</p>
<p>Perrault fit les Contes de ma jVere l'Oie.</p>
<p>Homère, Théocrite et Perrault 87</p>
<p>Vil. ~ft Fiammina contre Odette. L'ancienne liberté de translation et de
traduction.</p>
<p>Virgile et Segrais. Histoire curieuse d'une</p>
<p>épigramme de Voltaire. Goethe et Pierre</p>
<p>Leroux. Sagesse et réserve sur ce point</p>
<p>des Anglais lût V 1 Il. Discussion critique du jugement Odette-Fiammina.
Favart et Voltaire. Affaire Dumas-</p>
<p>Jacquet 122 IX. Thérésa.–Origine de Thérésa.–Thérésarue de la Lune et a
l'Alcazar. Les invisibles</p>
<p>et le microscope au théâtre. La statue de</p>
<p>Dumas. Un dialogue des morts entre le</p>
<p>père et le nls. 13C</p>
<p>X. La collection des grands écrivains Hachette, MM. Adolphe Regnier;
PaulMénard; E. Des-</p>
<p>poix.– Nécessité d'un lexique du xvn° siècle.</p>
<p>L'éducation française et nos grands écri-</p>
<p>vaudevilles. Racine polisson. Amaury</p>
<p>Duval. 182 XIII. Le 7'o:o' dit A~otide. Les trois conteurs d'après 1851.
Jules Verne. Hetzel.</p>
<p>Erckmann-Chatrian. Lettre.d'Amaury Du-</p>
<p>val sur la première d'T~ent't W. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>XLV. Esther. La religion dans le drame avant Kacine. Toutes les
doctrines chrétiennes</p>
<p>ont acclamé Est/te; Esther et la maison</p>
<p>de Saint-Cyr. 215</p>
<p>XV. Retour sur Esther. Erratum. Apothéose et triomphe de la race juive.
V~c/'ettt'ee.</p>
<p>Hachel, Delaunay, Favart. Compa-</p>
<p>raison avec la ~iere'ntcc de Corneille 232</p>
<p>XVI. Des Mémoires de Sarcoy 254 XV M. Les ~/cnec/tmes. Filiation des
~e'oec/tmes, Ptaute, Shakspeare, Rotrou, Itegiiai-d 267</p>
<p>XVIU. Le Bourgeois gentilhomme avec la cërémonio. Hombourg. Les
Directeurs d'Été.</p>
<p>&amp;'«coM&lt;t~t/&lt;:t– Une Esther et une Crisolidis</p>
<p>de )'lnde 284</p>
<p>XIX. La cérémonie du Bourgeois ~eottV/MmHte. Motierc, l'Église et la
Religion. ThMtrc</p>
<p>deGompiegne.–Vanité des révolutions.. 303</p>
<p>XX. Hugo. Les moteurs de sa poésie et de son théâtre. Les HmeraiUes de
Victor Hugo.</p>
<p>L'apothéose de Victor Hugo a la Comédie. 329 9</p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE des personnages mentionnes 367</p>
<p>PARIS. mpMMEtUE CIIAIX. 2iOM-))-92. «mreI.ohMtm).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
