<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)">Jean-Jacques Weiss</author>
<title>Trois années de théâtre, 1883-1885. Le drame historique et le drame passionnel / par J.-J. Weiss</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)</author>, <title>Trois années de théâtre, 1883-1885. Le drame historique et le drame passionnel / par J.-J. Weiss</title>, <date>1892</date>,description :,388 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k204389k</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>LES</p>
<p>THÉÂTRES PARISIENS</p>
<p><pb/></p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>DU MÊME AUT1ÏUK</p>
<p>Format grand in-18.</p>
<p>AUTOUR ok LA COMÉntlî-1'RANÇAISIÎ 1 vol. A PROPOS DE TIIKaTRE 1 LE.
DRAME HISTORIQUE ET LE DRAME PASSIONNEL. 1</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y
compris la Suède, la Norvège et la Hollande.</p>
<p>IMPRIMERIE CHA1X, RUE BERGÈRE, 20, PARIS. 1SCC0-7-95. (locre LoriUeui).</p>
<p><pb/></p>
<p>TROIS ANNÉES DE THÉÂTRE 1883-1885</p>
<p>LES THÉÂTRES PARISIENS</p>
<p>1&gt; A</p>
<p>J.-J. WEISS</p>
<p>PRÉFACE PAR</p>
<p>LE PRINCE GEORGES STIRBEY</p>
<p>PARIS</p>
<p>CALMANN LÉVY, ÉDITEUR</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LÉVY FRÈRES 3, RDI AUBER, 3'</p>
<p>1890</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>-PRÉFACE</p>
<p>Ce volume étant 'le dernier de l'ouvrage: Trois Années de tlaéâtre, nous
y avons placé une étude sur</p>
<p><pb/></p>
<p>.l.-J. WEISS</p>
<p>CllltONIQUE-UI! 1&gt;E ÏMIUTKIÎ</p>
<p>I</p>
<p>J.I. Weiss avait dit adieu aux lettres depuis un temps considérable,
lorsqu'il leur revint au commen-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se résignait donc, ou plutôt, d'un coeur vaillant, se décidait à
reprendre son métier de journaliste, en dehors, cette fois et désormais,
de l'arène politique, lorsque la chronique théâtrale du Journal des
Débats, qu'un de ses confrères venait d'abandonner, lui fut offerte avec
le plus flatteur empressement par une direction intelligente.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux ambassadeurs de la République française des notes ou instructions
diplomatiques rédigées de sa plume la plus habile, fit, au
rez-de-chaussée de la célèbre feuille, son début dans la profession de
lundiste.</p>
<p>« Mais ce qui a été l'enchantement de mes jeunes années, c'est le
théâtre. J'avais sept ans quand on m'y conduisit pour la première fois.</p>
<p>» Ce fut ma vie, une ou deux fois par semaine.</p>
<p>» A Paris, pendant que je suivais le collège, je ne fus jamais privé de
théâtre,</p>
<p>v J'approchais. de la vieillesse, lorsque M. Jules Bapst, directeur du
Journal des Débats, me proposa de prendre le feuilleton dramatique
illustré jadis par Geoffroy et Jules Janin; j'acceptai sans hésitation.
Plusieurs de mes 'confrères me témoignèrent leur surprise de me voir
aborder si tard une tâche si lourde et où il semblait que je dusse être
novice. ':J.'étais, ,au contraire, solidement préparé. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qui, dans les deux premiers volumes de ces trois années de théâtre, ont
été précieusement recueillis et qu'ils ont assurément regretté de n'y
pas trouver en plus grand nombre</p>
<p>Un autre jour, tout heureux d'une reprise, longtemps attendue, de
Béréniee, et encore tout ému de ses ravissements de la veille, il
s'attachait, dans une rapide et lumineuse analyse du pur chef1. Voir
Autour de la Comédie-Française, ch. xviii, p. 236.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Voir encore, sur l'action dans Britannicus, la page qui commence
ainsi « La meilleure tragédie de Racine est toujours pour moi celle
qu'on joue. » Autour de lcc Comédie-Française, ch. xi, i p. 165.</p>
<p><pb/></p>
<p>le Légataire), ont offert une égale originalité d'impressions, la même
sagacité et nouveauté d'aperçus, les mêmes grâces piquantes de langage.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les auteurs contemporains ou récents de pièces applaudies, auxquels,
tout en constatant leur heureuse fortune, il ne laissait pas de dire les
vérités que sa conscience et son goût lui dictaient, eussent été nual 1.
Ifevue bleue du 2 décembre 1882. Le Drame dans Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'Que conclure de faits si évidents ? une vérité bien simple; c'est que
cette monnaie d'applaudissements, qui est le signe sensible du succès,
n'a comme toutes les monnaies qu'une valeur variable. Le succès
ressemble aux présents que se font les amants, dont la, prodigalité</p>
<p><pb/></p>
<p>ne constitue 'pas le prix. De même qu'il fut un bon vieux temps</p>
<p>Qui sans grand art et soin se démenait;</p>
<p>Si qu'un bouquet donné d'amour profonde,</p>
<p>C'était donner toute la terre ronde;</p>
<p>On ne pouvait parler pour elle d'un ton plus fier, ni formuler en son
nom une revendication plus légitime.</p>
<p>On s'est plaint, il est vrai, et nous n'avons garde de nous en taire, on
s'est plaint que, cédant aux impatiences ou aux scrupules d'un goût trop
difficile, J.-J. Weiss ait fait, en plus d'une occasion, un usage bien
rigoureux, et trop dédaigneusement contraire au sentiment public, de ce
droit dont il 1. Revue contemporaine, aotit 1858, (Étude sur les
premières comédies d'Alexandre Dumas fils).</p>
<p><pb/></p>
<p>On lui conteste ainsi, on lui retire l'autorité, l'essentielle qualité
sans laquelle il n'y a pas, en critique, de maîtrise; on ne veut que lui
laisser comme une assez belle part, l'éclat, le prestige, les séductions
d'un esprit original et d'un talent rare. Nous ne réclamons pas pour lui
l'inaltérable équité d'un juge infaillible. Quel est le critique même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Servettw ad i1num</p>
<p>Qualis ab incepto processerit, et sibi constèt.</p>
<p>Qu'est-ce que cet Hernani, ce conspirateur bandit, cet outlam espagnol,
que pousse une haine hérédi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>au public sur ces fantoches, et mieux qu'on ne l'avait pu faire à
l'origine 1,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les fervents admirateurs du poète que blessent ou désolent ces aveux,
ces arrêts, ne sauraient équi- tablement en incriminer la bonne foi, ni
méconnaître l'honnête impartialité du critique. Personne, en effet, n'a
plus volontiers que lui reconnu, proclamé la royauté du même génie en
d'autres et vastes régions 1. Aulour de la Comédie-Frauçaise, p. 270. Le
Thécilre et les mœurs, 1889, p. 73.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La réponse est facile, et la raison est des plus simples. Le critique
mis en cause a trouvé d'un côté ce que de l'autre il cherchait
vainement. Quoi? L'instinct de la scène, le tempérament et la vocation
du poète dramatique, enfin ce qu'il appelait tout a l'heure le don, le
vrai don du dawanze.</p>
<p>Hernani, sans aucun doute, éclipse Antony par toutes les splendeurs de
poésie dont il étincelle mais Antony se relève et se défend par
l'habileté supérieure du tissu et de la conduite, et par le sentiment de
la vie. Soyons justes. Avec deux personnages mis aux prises dans une
action aussi simple que rapide, que nul incident, extraordinaire ne
complique, où rien n'est donné au plaisir des yeux, Alexandre Dumas a su
faire un drame d'un intérêt tragique, aujourd'hui encore vivant et vrai,
malgré ce que le temps et la mobilité des goûtes et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si, du moins, par un sérieux et de plus en plus savant usage du don
précieux qu'il possédait, et en gardant au cœur la noble ambition de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et le style! Car dans La Tour de Nesles il y a un style tout en gestes,
en poses, en effets de buste et de 1. Revue bleue du 10 février 1883.</p>
<p><pb/></p>
<p>Parfois même, il ne s'est pas fait scrupule d'encourager ou de provoquer
certains retours vers d'autres dramaturges en renom, tels que les
Frédéric Soulié, les Auguste Maquet, les Dennery, ces gloires du
boulevard, qu'il avait vues au temps de Louis-Philippe ou sous l'Empire,
dans tout leur éclat. Il ne croyait pas déroger, en protégeant contre</p>
<p><pb/></p>
<p>Au surplus, ses regrets et ses spirituelles revendications en ce sens
s'alimentaient tout naturellement de son instinctive et profonde
aversion pour les tristes nouveautés qu'il voyait s'introduire sur les
mêmes scènes. C'était l'heure où le réalisme, qu'il avaif-jadis flétri
de ses plus éloquents ana-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Revue contemporaine, août 1858.</p>
<p><pb/></p>
<p>Demi-Monde, la Question d'argent, le Fils naturel), une ample et
curieuse étude, où il ne le ménageait guère. Sans méconnaître le jeune
et vigoureux talent qui se révélait dans.ces ouvrages, il l'estimait
acclamé, fêté, avec plus de faveur encore que de raison, en contestait
sans détour le bon emploi, en blâmait, avec une franchise souvent
acerbe, la direction, et même essayait, par ses critiques et ses avis,
de lui tracer un autre et meilleur cours.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celui-ci, en effet, ne poursuit nullement cette âpre guerre entreprise
au temps jadis plus de ces</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Autour de la Comédie-Française, p.. 154.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que fait tout ccla ? M. Dumas sait, veut et peut le drccme. II le
peut, le sait et le veut profondément, franchement, puissamment. Quand
la commotion pathétique arrive, toutes les objections qu'on ferait
pèsent peu. La scène de l'aveu dans Denise, qui est le sommet du drame,
efface tout, enlève tout.</p>
<p>Denise est une digne soeur- de Clara Vignot 2 et de Jeannine 3, mais
d'un autre élan. Quand elle se trouve en face d'André qu'elle aime, et
qui lui demande sa main, il lui suffirait de ne pas prononcer un certain
1. Autour de la Comédie-Française, p. 154.</p>
<p>2. La mère de ,Jacques dans le Fils naturel.</p>
<p>3. L'iaconuue (Joui s'est épris le fils de madame Aubray.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Allusion au sujet et même au titre de l'un des opuscules de M. Dumas.</p>
<p>2. Autour de la Comédie-Française, p. 302.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Autour de la Comédie-Française, p. 297.</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-on plus en droit de le mettre en cause pour la façon dont il a
traité (surtout dans quelques articles de la Revue bleue') M. Sardou?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le mot que nous venons de souligner, -hommage</p>
<p><pb/></p>
<p>finalement rendu, mais avec une restriction soudaine qui le modifie
sensiblement, a soulevé plus d'une protestation.</p>
<p><pb/></p>
<p>regards attentifs, la composition hétéroclite et les dissonances.</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la Haine avec un luxe d'évolutions, de scène d'émeute et de combat,
digne d'un théâtre militaire, et n'était poussée dans la pièce
byzantine, aussi bien que la magnificence et l'exactitude des décors et
du costume, au point de transformer le genre, ou d'en faire surgir un
nouveau, de créer une espèce de drame nouvelle, où la direction du
théâtre et le poète, travaillant de concert, ont part égale au succès,
le « drame archéologique et panoramique ». La vérité, l'équité sans
faiblesse paraît donc être en ce jugement compréhensif, mi-parti
d'applaudissement consenti et de regrets non dissimulés, que, d'accord
avec d'autres bons esprits, J.-J. Weiss a porté sur ce vif génie, sur
cet inépuisable et séduisant ouvrier de théâtre, ce grand amuseur et
fascinateur, qui, faute d'ambition plus haute et d'un usage plus sévère
de ses heureux dons, lui semble n'avoir pas rempli toute sa destinée.</p>
<p><pb/></p>
<p>deux illustres pourvoyeurs de la scène moderne, des liens de filiation
si réels, tant de ressemblances ou d'affinités de diverses sortes 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>que les spectateurs de l'Odéon venaient d'applaudir (Mademoiselle dit
Vigean)</p>
<p>La pièce a ses points faibles qu'on sentira surtout la lecture. La
critique cependant s'égarerait, si elle prétendait ici séparer son
jugement de celui du public. C-'est ce qu'elle est quelquefois
contrainte de faire, et je mentirais de dire que l'obligation en soit
pénible rien n'est doux au èontraire comme de regarder en face le succès
imbécile, et de lui dire son fait. Dans le cas présent, il faut
s'associer sans hésitation au succès, et l'expliquer et le justifier. Il
faut applaudir comme le public; il faut d'abord et avant tout applaudir,
et ne critiguer ensuite qu'avec regret.</p>
<p>Il est vrai que l'auteur dont il encourageait ainsi les premiers pas,
était une femme mais en accueillant avec cette bienveillance le coup
d'essai de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. C'est en s'inspirant de cet esprit qu'il.apprécie avec une si
remarquable impartialité Heariette Maréchal, ce drame de MM. Edmond et
Jules de Goncourt, les romanciers réalistes, jadis étouffé en naissant
par une de ces émeutes de parterre qui tuent sans entendre, et dont la
reprise, vingt ans après, en 1885, offrait tout l'intérêt d'une
première. Voir Trois Années de théâtre, 3me vol., p. 139.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le trop complaisant accueil que cette pièce recevait d'une partie du
public, les applaudissements dont la couvrait, pour son compte, une
ardente coterie, irritaient d'autant la verve inflammable du. critique,
et plus que jamais il éprouvait le bèsoin de dire carrément son fait au
succès, dût-il assez inutilement lutter contre. En effet, par ce nouvel
exploit M. Becque allait devenir de plus en plus le guide ou
l'inspirateur des jeunes dramaturges insurgés contre</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>A ces besoins d'esprit, de nombreux talents, dans les diverses saisons
du siècle qui.s'achève, ont répondu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut un charmeur aussi que ce.Théophile Gautier, -le poète,
l'excellent poète, enrôlé, moins par goût</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'imagé ou l'idée que, dans cette étude, nous nous sommes efforcé de
tracer, aussi exactement que possible, de J.-J. Weiss, en tant que
critique de même ordre, a été trouvée fidèle et ressemblante, on ne
s'étonnera pas de nous voir réclamer pour lui un pareil honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sa chronique théâtrale cessa en 1885 peu après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>k Au retour, mon père, musicien gagiste dans un régiment de ligne,
obtint pour moi l'avantage d'être inscrit au corps comme enfant de
troupe. Deux ou trois sous de prêt, un pain de munitions tous les deux
jours, une capote grise et un pantalon rouge. Ce n'était rien, et
c'était assez. »</p>
<p><pb/></p>
<p>« Messieurs, je ne veux pas vous quitter' sans vous féliciter des
relations qu'il m'a été donné d'entretenir avec vous. le serais heureux
si vous en étiez aussi satisfaits que moi-même. Il est vrai que ces
relations n'ont pas encore eu le temps de dépasser la phase ordinaire de
la lune de miel. Mais le peu d'intervalle qui a séparé mon arrivée de
mon départ a eu pour effet de vous imposer deux fois un redoublement de
travail dont vous avez eu la bonne grâce de ne pas vous plaindre. Je
vous remercie du concours que vous m'avez prêté. Ce concours a été
attentif et éclairé; il devenait de jour en jour plus assidu, ')lais
surtout il a été sincère et sans réserve..le me plais 1 reconnaitre
que'je n'ai rencontré chez aucun de vous cette hostilité ou simplement
cette défiance dont on vous accuse au dehors contre les institutions qui
nous régissent. Il va sans dire que la République, envisagée en tant
qu'expression légale actuelle de l'Etat français et de l'existence
nationale de Ia France, possède en vous des serviteurs loyaux. Même
envisagée purement en elle-même en tant que République, elle n'a point
parmi vous d'ennemis cachés qui la desservent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'œuvre que nous indiquons est digne de toucher l'àuie, l'esprit, le
cœur de M. Spuller 1.</p>
<p>GEORGES ST1RBEÏ'.</p>
<p>« Paris, n novembre iss4.</p>
<p>t» Mon bien cher ami,</p>
<p>» Je vous envoie la médaille de Chaplain, dont nous avons parlé ensemble
vendredi soir. Je vous prie de l'accepter, venant de moi, comme un
souvenir de notre collaboration aux côtés de Gambetta, dans ce ministère
du 14 novembre 1881 que la France n'a fait qu'entrevoir, mais qu'elle a
vu disparaître avec une surprise indignée et qu'elle regrette toujours.</p>
<p>Sl'ULLEH t.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>THEATRES PARISIENS</p>
<p>1</p>
<p>Théâtre du Gymnase: Alonsiettr le Ministre, de Il. Claretie. Pièces de
théâtre tirées d'un roman 1° d'un Rontata d'un autre (Chrottiques de
Charles IX et Conte desTrois Sultanes.) 2° d'un Romata dont on est
soi-ttaênae l'auteur. Qu'estce actuellement qu'un ministre? Types qui
l'entourent: le coupe-jarret de Bourse, l'ouvrier politiqueur, victime
des révolutions; le journaliste, faiseur de ministres; le chef de
Division et sa sonnette électrique.</p>
<p>(Feuilleton du 5 février 1883. )</p>
<p>!Il, Claretie, l'auteur de Monsieur le Ministre, a tiré sa pièce d'une
œuvre romanesque antérieurement publiée par lui. On peut certainement
transformer un joli conte, voire un roman original, en une très bonne
pièce où tout sera renouvelé et rajeuni et qui subsistera
indépendammentdu récit romanesque dont elle est dérivée. La seule
Chronique de Charles IX a produit deux chefs-'d'oeuvre du genre
dramatique, les Huguenots et le Pré-aux-Clercs. Deux contes du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, par beaucoup de détails les plus expressifs, les plus spirituels
et les plus justes de sa comédie. M. Claretie, se trouve être en avance
sur les deux</p>
<p><pb/></p>
<p>tiers au moins du public, et en retard sur le.troisième.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bureau compétent, et, je vous le jure, vous aurez satisfaction dans les
vingt-quatre heures J'en ai fait l'épreuve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Théâtre de l'Odéon le Nont, comédie en cinq actes de M. Bergerat.
Théâtre des Folies-Dramatiques la Princesse des Canaries.</p>
<p>(Feuilleton du 12 février 1883.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Engagé dans la carrière diplomatique, le duc Honoré a passé au loin la
plus grande partie de son existence. Sur le tard, il a été repris de la
nostalgie du manoir paternel. 11 y est revenu passer une saison Sa
nièce, Hélène, orpheline, l'accompajne. C'est sa seule héritière. Les
Argeville vont s'éteindre. Il ne reste plus aucun rejeton mâle du nom.</p>
<p>M. Bergerat a manqué la sienne. Je n'ai rien à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chaux, des grands officiers, des ministres, des ambassadeurs ils ont
fait l'histoire de France. Il est très légitime qu'une'fille, qui a le
cœur bien placé, soit fière de porter leur nom.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>guère attrapée non plus dans les Mères ennemies de M. Catulle Mendès;
elle s'en va tortueuse, tourmentée toute en saccades,: il n'empêche que
l'homme qui a écrit les Mères ennemies a le simple et sobre génie du
théâtre; qu'il chausse sa prose du bon cothurne et que, parmi le
fouillis d'incohérences dont il ne se dépêtre pas, il donne cinq ou six
fois au spectateur la secousse héroïque et pathétique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme M. Blondel aussi est bien pris dans sa mesure La poésie qui se
dégage de toute réalité saine et le solide réel qu'il y a dans toute
poésie digne de ce nom sont saisis et exprimés en Blondel avec une
aptitude et une appropriation remarquable de touche.</p>
<p>0 fortunatos nimium, sure si bona norintl.</p>
<p>Blondel est justement l'agriculteur qui connait les biens dont le ciel
et sa condition le comblent et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui a enlevé tous les suffrages dans le Nom c'est le curé
d'Argevilje. Je vous l'ai gardé pour la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p>(Feuilleton du 16 avril 1883.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Le vaudeville du Théâtre-Cluny est réellement un vaudeville; il est fait
sur une idée, et il la suit.. Cette idée est tout juste une idée de
vaudeville, pas assez haute ni assez large pour fournir le sujet d'une
comédie, d'assez de corps cependant pour étayer le rire pendant trois ou
quatre actes.</p>
<p>Grandillon, -Grandilloa de Paris, petit-cousin de nos vieilles
connaissances M. Perrichon et M. Pontérisson, est le plus heureux des
négociants, des maris et des pères. Il s'est amassé un joli magot dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>des dames avec un air de mystère. C'est Paris, c'est charmant. Parmi
tout cela se produit le truc du brigadier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'en admire pas moins le truc du brigadier</p>
<p><pb/></p>
<p>Acer et indomitus, libertatisqiie patronits,</p>
<p>Cretice, pelluces!</p>
<p>Rome, d'autre part, a possédé beaucoup de nos types mondains actuels.
Elle a eu ses femmes qui tenaient salon seulement d'hommes. Elle a eu
ses Gramont-Caderousse. Elle avait sur ses places et en ses lieux
publics ce type, entre autres, si parti-</p>
<p><pb/></p>
<p>culier et qu'on croirait si exclusivement parisien, du monsieur qui suit
les femmes. Ovide n'a écrit que pour ce dernier son premier chant de
ï'Ars amatoria qui est un recueil de trucs comme celui du brigadier.</p>
<p>Tu quoque, materiam longo qui quanis amori,</p>
<p>Ante frequens q2co sit disce pacellcc loco.</p>
<p>Excepté les gares d'arrivée dont il ne pouvait pas avoir entendu parler,
Ovide indique tous les bons endroits de Paris, sans en manquer un la
salle des Pas-Perdus au Palais de Justice,</p>
<p>Et fora convenitml. quis credere possil ? amori; les galeries du Louvre,</p>
<p>Nec tibi vitelur qùœ priscis sparsa tabellis</p>
<p>Yortictcs aucloris Liaicc nomen hobet;</p>
<p>Proximus a domina, nulla prohibente sedeto</p>
<p>l'hippodrome, le vendredi</p>
<p>Ilos ctdilus Circusque novo prcebebil amori;</p>
<p><pb/></p>
<p>surtout les théâtres, le jour de la pièce en vogue. Là, les beautés bien
disposées se pressent comme les abeilles qui cherchent le thym et les
fleurs. Secl tu prœcipua curvis venare thealris</p>
<p>Speclatum veniunt; veniunt speclentur ̃uliptœl</p>
<p>Mais ce qu'on ne croirait pas, ce qui est chez l'auteur de l'Aît
d'aimer, d'un grand amateur, d'un esprit universel, d'un profond poète
parisien (malgré la fâcheuse platitude de son vers), c'est qu'après
avoir énuméré tant de coins précieux de Paris, il recommande tout
spécialement le boulevard Bonne-Nouvelle, le samedi, le jour des juives
Cultaqite judœo septima sacra Syro.</p>
<p><pb/></p>
<p>Charmants objets y sont en abondance;</p>
<p>Tours ni portaux mais gentilles Galloises,</p>
<p>Ayant trouvé telle de nos Rémoises</p>
<p>Triande assez pour la bouche d'un roi.</p>
<p>Ainsi s'exprime la Fontaine il pense comme le brigadier, et c'est un
sujet sur lequel il était compétent. Maintenant, que faut-il préférer de
l'arrivée du train de Champagne ou du boulevard BonneNouvelle, au jour
des Syriennes? En ces problèmes de gaie science, c'est chacun son goût.</p>
<p>A. la réception du-jeudi, le cercle de la rue Volney a joué une petite
pièce, un dialogue', un rien de M. Georges Feydeau, qui mérite de ne
point passer inaperçu. NI. Georges Feydeau n'a guère plus de vingt ans.
Il porte un des noms littéraires brillants de la période impériale. Le
titre de sa pièce, Amour et Piano, n'est pas bien bon. La pièce n'est
pas du tout mauvaise. Elle a fait rire.</p>
<p>Un jeune fils de famille, récemment arrivé de province, s'est mis en
tête d'éblouir, par un coup d'éclat, le monde galant de Paris. Il a
résolu d'attacher, riante, son char, mademoiselle Z* du théâtre X* dont
le nom est dans toutes les bouches. Il est riche, aimable, spirituel. Il
ne doute pas de réussir. Il se présente chez la belle dame.</p>
<p><pb/></p>
<p>Par malheur, il s'est trompé de maison. Il a pris le 2 bis pour le 2.</p>
<p>Aussi est-il naturel qu'un jeune homme pressé et amoureux entre chez une
personne bien élevée, la prenant pour mademoiselle Turlurette du théâtre
de Z* tandis qu'elle le prend lui-même pour un nouveau maître de piano
qui lui est annoncé.. On</p>
<p><pb/></p>
<p>devine ce qui sort de coq-à-l'âne de cette partie de double méprise,
engagée entre une parfaite ingénue et un étourdi qui s'exerce au métier
de gommeux. M. G. Feydeau s'est tiré de la situation, spirituellement,
hardiment et sans gravelure. C'est une bluette qui promet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre Gluny la Déclassée. Théâtre de la Porte SaintMartin la
Faridonclaine. Comédie-Française Anniversaire de la naissance de
Corneille. Corneille et Richelieu. Rapports de Richelieu et de
Corneille. Effet que dut produire le Cid sur Richelieu et le livre de
l'Allemagne sur Napoléon. Le beau-père de Corneille et Félix.</p>
<p>(Feuilleton du 11 juin 18S3.)</p>
<p>Commençons par la Déclassée, qui est du neuf. Voici en quelques mots le
sujet de la pièce: Marthe Daubrée est une jeune fille pauvre qui a été
séduite et abandonnée de la taçon la plus lâche par un jeune homme du
nom de Nérac. Elle jure d'employer sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant, il faut considérer que la clientèle de Cluny contient une
quantité notable d'honnêtes 'petits bourgeois, de jeunes bourgeoises,
gentilles et graves^ qui aiment que « ça soit bien écrit ». Ils ne rient
pas aux beaux discours, comme le public trié, factice, raffiné et blasé
des premières. Ils sont, au contraire, infiniment flattés qu'on se soit
mis pour .eux eh cérémonie de périodes. A la septième; où ,j'étais, j'ai
vu le public presque pris. « La vilaine de ,femine! » disait avec
indignation, il côté de moi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Delahaye possède quelques-uns des dons du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'éther. Mais au théâtre Saint-Germain et madame Pasca, que nous voyons
de nos yeux, ce qu'on appelle voir avec ce qu'on appelle des yeux, ne
sont pas un azur qui vague ils représentent bel et bien, en chair et en
os, deux respectables septuagénaires, que nous nous étonnons de trouver
si délicats sur l'amour, quand ils sont si pointus sur la théologie qui;
elle au nioins, est de leur âge.</p>
<p>Telles sont les raisons je crois, qui ont fait échouer la Partie de
Dames. Après cela ces jalousies de sainte l'érine et cette réduction
bucolique des conflits de la science et ,de la Foi plairont peut-être
beaucoup aux Anglais 1</p>
<p><pb/></p>
<p>tume de cardinal jure avec ce genre modeste. Quand je vois un personnage
qui, la pièce finie, vient faire l'annonce traditionnelle « Messieurs,
la baga- telle que nous avons eu l'honneur de représenter. » et que ce
personnage est en grande appareil de prince de. l'Église, je suis un peu
dérouté.</p>
<p><pb/></p>
<p>Richelieu. Beau dessein dit Corneille. Vrai personnage de drame qu'un
tel ministre!</p>
<p>On dirait un géant en proie aux Myrmidons.</p>
<p>Je sens moins l'action, ajoute Corneille.</p>
<p>Vous savez, vous, mon iuaitre,</p>
<p><pb/></p>
<p>se figure pas Richelieu, employant, dans un moment grave, une locution
aussi vulgaire que celle-ci « Je suis pris », ni Corneille, récitant des
métaphores de Parnassien</p>
<p>Vous avouez qu'il faut</p>
<p>L't que l'itpre sillon où germe la semence,</p>
<p>S'égaye par endroits d'une /Leur de clémence.</p>
<p>Ce qui plait de M. Moreau, c'est qu'il a exprimé, dans leur exacte
vérité, les relations de Richelieu et de Corneille. On nous a fait très
longtemps, on nous fait encore quelquefois un Richelieu qui persécute
l'auteur. dit Cid par basse envie d'écrivain, par trissotinade.
Richelieu n'était pas incapable d'envie. Il jalousait la jeunesse, la
santé, les succès galants! Il n'a pas été jaloux de la .gloire de
Corneille. Si le Ciel l'a offusqué, c'est politiquement. Il ne vit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JJ à-propos de M. Émile Moreau était précédé d'Horace et suivi du
Menteur. 11 ne 'faudrait pas donner trop souvent Horace, le même jour
que le Menteur. Horccce y perdrait beaucoup. Malgré le souffle sublime
qui traverse et emplit les premiers actes, Horace ne se peut du tout
comparer avec l'ynbroglio du Menteur, qui est encore aujourd'hui tout
parfumé de jeunesse, tout fleuri de galanterie, tout 1 Toute cette
question des relations de Richelieu et de Corneille a été élucidée à
fond par M. Ch. Marty-Laveaux, dans l'édition des oeuvres de Corneille,
qu'il a faite pour la collection les Grcands Écrivains de France,
publiée par MM. Hachette. Nous ne saurions trop recommander ans amis des
lettres françaises le Corneille de la collection Hachette et Régnier.
Pour l'abondance des informations, pour l'exposé critique et
l'éclaircissement des pièces de toute nature, on ne fera pas mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi! vous avez donc vu l'Allemagne et la guerre!</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un vers bien français que celui qui, ouvre la pièce</p>
<p>A la fin, j'ai quitté la robe pour l'épée.</p>
<p>et le héros castillan n'aurait pas trouvé le joli couplet</p>
<p>Ob le beau compliment charmer une dame,</p>
<p>Un cœur nouveau venu des Universités!</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Mies Dramatiques l'Amour qui passe. Crise de l'Opérette. Les Soirées
parisiennes de ,/882. ta préface de ils. Becque. ils. Arnold Mortier.
Les étrangers qui écrivent en français, résistent mieux aux maladies
passagères du style. Les écrivains français d'Alsace.</p>
<p>(Feuilleton du 9 juillet I8S3.)</p>
<p>Je suis allé voir aux Folies-Dramatiques l'Amour qui passe. Il faisait
chaud terriblement, et le théâtre des Folies-Dramatiques est situé bien
loin du pré fleuri qu'arrose sur sa rive droite la Seine élégante et
solitaire, entre le pont de Suresnes et le pont de Neuilly. Mais où ne
courrrait-on pas pour voir une pièce qui porte un titre aussi plein de
charmantes promesses l'Anour qui passe. J'en ai été pour ma course. La
pièce ne contient absolument rien de ce que semblait annoncer le titre.</p>
<p>Paris possède quatre tliéâtres exclusivement</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il[. Amédée Godard, qui a composé la musique de l'Anao2cr qut passe, est
directeur de la Société philharmonique de Dieppe; sa partition est toute
embaumée d'Hérold et de Boiëldieu. Par-dessus cela, un filet de chanson
de Dalayrac. M. Godard donne l'impression d'un musicien élégant, qui
pratique avec art et facilité le.genre tempéré. On l'écouterait toujours
avec plaisir si l'on pouvait faire abstraction du caractère burlesque
des personnages qu'il se charge de faire parler en musique.
Malheureusement, on ne perçoit rien dans sa musique qui sente l'opéra
bouffe. Quand M. Godard cherche la note bouffe, il la cherche en vain,
et au détriment des dons réels qu'il possède. Le bouffe qu'on veut avoir
nuit au sérieux qu'on a. Que si d'aventure M. Go-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>genre tranché et, quand le public a de l'humeur, rien ne le ramène.</p>
<p><pb/></p>
<p>public. De là, cacophonie réciproque. Il n'est pas douteux que les
comédiennes et les belles personnes qui forment aux Folies la majorité
de la salle, lisent' l'Art poélique d'Horace a peu près autant que la
Rhétorique de Joseph-Victor Leclerc. Et, cependant, elles ne veulent pas
de la marmelade des genres; elles en ont été mises l'autre soir, tout
sens dessus dessous.</p>
<p>La maison Dentu vient de publier les Soirées parisiennes de 1882, par Un
Monsieur de l'orchestre, M. Henry Becque, l'auteur des Corbectacx, y a
mis une préface, spirituelle, nourrie, superbe et légèrement enragée, où
il y a une physiologie des directeurs d'à-présent et diverses autres
choses qui sont de la bonne façon. Naturellement,' la critique
dramatique y est fort mal traitée c'est tout au plus si M. Becque ne lui
demande pas de quel droit elle est et se permet d'être. Si nous disions
des auteurs la moitié du mal qu'ils disent de nous et qui n'est que le
tiers de celui qu'ils en pensent, ce serait du beau 1</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un chapitre curieux et riche de notre littérature que celui des
étrangers qui s'y sont fait une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>Retour d'Allemagne. Hoihbourg. Théâtre du Palais-Royal Prèle-moi ta
femme. L'affaire de la ruc de Lourcine. 11t. Desvallières et la famille
Legouvé. Une heure de mariage.</p>
<p>(Feuilleton du 1er octobre 1883,)</p>
<p>J'espérais bien d'ailleurs que Naïades de Nassau me laisseraient le
loisir de vous conter mes impres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remporté deux succès en une soirée, l'Exil d'Ovide, un petit acte en
vers et le Bel Armand, comédie en trois actes. Judic et Sarah Bernhardt
nous sont revenues, déesses toutes deux l'une dans Niniche, l'autre dans
Froufrou, l'une qui est la caresse enjouée et tendre, l'autre qui est
l'embrassement passionné et l'embrasement; l'une, le sentiment; l'autre,
le pathétique. Partout l'agitation, le travail, les nouveautés, les
débuts et préparatifs de débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Desvallières, Jean-Baptiste Legouvé, l'avocat au Parlement, qui
mourut en 1782, se montra aussi amateur éclairé de belle littérature et
de théâtres. 11 avait publié une tragédie intitulée Atlilie. Nous avons
ici le phénomène rare d'une dynastie d'ouvriers dramatiques.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certainement, le thème mis en œuvre par M. Desvallières est ancien déjà.
Ancien, mais non fané. M. Auguste Vitu, dont la vaste érudition
théâtrale est servie par une mémoire toujours présente, a noté le
lendemain de la première représentation .que la donnée de Préte-moi ta
femme a été traitée trois fois, de nos jours seulement, par M. Albert</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Varin et Desvergers, puis M. Albert Millaud, puis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ONÉSIME.</p>
<p>Allons, chère amie«; tu tiendras le déjeuner prêt dans ma chambre.</p>
<p>CONSTANCE.</p>
<p>Ah! vous commence: trop tôt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naïves et subtiles, le rondeau de René au premier acte</p>
<p>Mon oncle, il faut faire la part</p>
<p>D'un jeune cœur rempli de flammes;</p>
<p>Si chez vous, j'arrive en retard,</p>
<p>C'est la faute aux petites femmes,</p>
<p>le duo des notaires</p>
<p>La poularde était de taille;</p>
<p>Elle venait du Mans;-</p>
<p>Tudieu la belle volaille</p>
<p>Et quels contours charmants;</p>
<p>les fureurs amoureuses' de Dora en français et en créole, la villanelle
d'Antoinette, le conte drolatique du matelot et de la présidente à
mortier, ah non, non, ce n'est pas Etienne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>Théâtre du Palais-Royal: ma Camarade. Théâtre Cluny: l'Affaire de
Viro/lay. Emile Me'ndel.</p>
<p>(Feuilleton du 15 octobre 1883.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il arrive qu'un hasard parisien abouche Adrienne avec Sidonie, chez
madame Eugène, tireuse</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant la pièce vit, marche et intéresse. Le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Passons maintenant la rivière; allons au théâtre Cluny; nous y
trouverons une troisième « comédie » née cette quinzaine, l'Affaire de
Viro/lay, par M. Gaston Hirsch et M. Emile Mendel. La critiqu théâtrale
ne doit pas négliger le théâtre Cluny; il possède un directeur
entreprenant et une vaillante petite troupe bien dressée, qui joue
cunvenablement le drame et le vaudeville. Ce n'est pas l'exécution qui
est défectueuse dans l'Affaire de Viroflay.</p>
<p>Chaque année, M. Simon appelle et prend en représentation, sur son
théâtre lointain, quelque étoile .de moyenne grandeur des théâtres de la
rive droite, (Vaudeville, Variétés, Palais-Royal), qui aime mieux être
la première dans le village de Cluny que la seconde dans Rome.</p>
<p><pb/></p>
<p>de froid. L'Affaire de Viro/lay nous montre une fois de plus par un
exemple frappant combien les difficultés de l'art dramatique sont d'un
genre particulier et combien les plus expérimentés y sont pris. Si
quelqu'un a été nourri dans le sérail, c'est bien M. Monde!, l'un des
deux auteurs de la pièce. M. Mendel est l'un des écrivains les plus
laborieux et les plus intelligents de la presse théâtrale. Il a tenu
longtemps avec succès le courrier des théâtres au Parés-Journal. Il a
dirigé et dirige peut-être encore une feuille théâtrale spéciale, le
Nain-Jamie. Il a rempli l'emploi de secrétaire de je ne sais plus quelle
scène de genre. Il est depuis plusieurs années secrétaire des bals de
l'Opéra. Entre temps, il a fait jouer deux ou trois actes de vaudeville
qui étaient amusants et troussés. Qu'avec tout cela on compose une pièce
qui n'est pas bonne, c'est ce qui peut arriver même au grand Corneille.</p>
<p>Mais ce qui étonne et renverse, c'est qu'un homme d'esprit sagace, ainsi
que l'est M. Mendel, qui a passé sa vie dans les foyers et les cabinets
de direction, s'abuse sur les conditions élémentaires du théâtre au
point de croire qu'il nous divertira avec une farce tirée par les
cheveux, où l'on n'y voit goutte pendant trois actes. M. Mendel nous met
sous les yeux un juge d'instruction en villégiature qui est possédé de
la manie d'instruire comme Perrin Dandin.</p>
<p><pb/></p>
<p>de celle de juger. Encore faudrait-il qu'il intruisit sur quelque chose
de saisissable, ne fût-ce que sur le cas de petits chiens qui ont été
incongrus. Vous, lecteur, qui n'êtes pas du métier, vous jugeriez tout
de suite impossible de prendre un juge d'instruction, en chair et en os,
vivant en l'an de réalité 1883 et non en l'année chimérique 1302, vêtu
du même frac que vous et moi et non de la rotonde d'un podestat
d'opérette, habitant Viroflay, cinquième station'sur le chemin de fer de
Versailles, rive gauche, et non les rives fantasques de la mer
Adriatique ou du golfe Cantabrique, et de faire rire une salle en
supposant que ce magistrat, placé dans les mêmes conditions que ceux que
vous rencontrez tous les jours invente l'instruction fluidiforme et
répand son fluide sur les prévenus dans une scène ad hoc pour leur
arracher des aveux. M. Mendel avait beaucoup compté sur l'effet de cette
belle invention. Le directeur de Cluny, M. Simon, y avait compté comme
lui. L'histoire du théâtre est pleine de ces méprises décourageantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>VIII</p>
<p>Théâtre du Vaudeville: la Flamboyante. Filiation du drame de M. Dumas,
la Dame aux Camélias. Frédéric et Bernerette. Mimi Pinson, composée avec
Paul de Kock et la Dame aux Camélias. Odéon les Petites mains. Théâtre
du Palais-Royal le Train de plaisir. Décadence du genre Palais-Royal.
Gare Nous marchons vers l'opérette sans musique. Vœu en faveur d'un
théâtre de répertoire populaire- Le petit Lazari.</p>
<p>(Feuilletons du 25 février et du 7 avril 1881,.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Camélias, roman, devait être la source commune de la Vie de Bohème,
pièce, et de la Dame aux Camélias, drame 1.</p>
<p>Il vient de m'arriver une lettre de Vienne qui reporte plus haut
l'origine ou la racine des deux œuvres. Elle m'est adressée par un
honorable rédacteur de la Deutsche Zeitung, qui ne signe pas de son nom.
Selon lui, il n'y a pas de doute; Barrière et M. Dumas ont pris tous
deux leur sujet ou, pour employer le mot technique de langue littéraire
allemande dont se sert mon correspondant, ils ont pris «leur motif dans
le conte de Musset, Frédéric et Bernerette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A l'Odéon, les Petites tllains n'ont réussi que tout juste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l' Aventurière, Gabrielle et Philiberte. Mais il a labouré le champ
comique en robuste et joyeux laboureur. Ce gentleman faivner de Sologne
a aussi défriché toute une Sologne dramatique. L'heure est venue que nos
deux premières scènes littéraires, la ComédieFrançaise et l'Odéon
doivent regarder du côté du répertoire de M. Labiche et s'en approprier
quelque chose.</p>
<p>Vous trouverez les Petites Mains au huitième volume de l'édition
complète qu'a donnée M. Calmann Lévy du théâtre de Labiche. 1. Cette
pièce fut représentée pour la première fois en 1859, sur le théâtre du
Vaudeville de la place de la Bourse.</p>
<p>Quoique la pièce porte la qualification de comédie, ce n'est qu'un
vaudeville sans couplets. On s'en exagérerait beaucoup la valeur en la
plaçant au même niveau que les comédies bourgeoises de Picard, en y
cherchant la finesse de Dumersan ou de Dumanoir, en s'imaginant y
reconnaître la bonhomie de vérité des deux ouvrages de "Waflard et
Fulgence restés au répertoire. Le ton général des plaisanteries et le
genre d'intrigue qui en forme le fond rappellent 1. Titédlre complet
ct'Eugène Gabiche, avec une préface par Emile Augier. 10 volumes. Paris,
Calmann Lévy. ̃</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour qu'on la remplisse avec si peu de chose, lentement débité.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme l'Académie en 638 fit celle du Cid. 1.'Académie en corps aurait
beau censurer le Train de plaisir-, la pièce n'en aurait pas moins les
cent cinquante représentations réglementaires. Elle a été composée et
écrite pour l'amusement courant des braves gens qui ont besoin de se
dilater la rate entre neuf heures et minuit; elle a atteint ce but. On
rit assez au premier acte, beaucoup au troisième et encore pius au
quatrième.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Milher en revanche est merveilleux. Le personnage de Bordighieri
restera l'une de ses créations désopilantes. Ce Bordighieri est l'un des
gros bonnets de la principauté de Monaco. Il y tient le double emploi de
chef de la sûreté et de directeur de la prison. En tant que chef de la
sûreté, il faudrait qu'il arrêtât les malfaiteurs; en tant que directeur
de la prison, il serait nécessaire qu'il les gardât sous triple serrure.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>riffant passes muscade de malencontreux captifs trahit la main de M.
Hennequin, comme dans le personnage même de Bordighieri on devine la
fantaisie de MM. Arnold Mortier et Saint-Albin. 11 serait difficile
d'exprimer la tranquillité paterne avec laquelle M. Millier s'acquitte
de ses fonctions de bon geôlier et de chef de la sûreté qui ne fait pas
de zèle. On n'est pas meilleur bouffe. Milher et Bordighieri, l'un
portant l'autre, ont assuré et accentué le succès du Train de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, oui, mais on y allait au Petit-Lazari; on y faisait queue; on
s'étouffait aux portes et on s'y amusait.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>Les théâtres se rouvrent. Comédie-Prançaise les Demoiselles de
Sainl-Cyr, Voile-face. La genèse des Pattes de Mouche. Analyse de la
parenté des trois pièces l'Étournealt, le Chapeau de paille d'Italie et
les Paltes de Dfouche. Conclusion contre la propriété littéraire.
Gustave Fould et la Comtesse Roxoani.</p>
<p>(Feuilleton du septembre i8s4.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>familière, si tendre, si inattendue de la part' d'un homme du XVIIe
siècle. C'est une perfection que la manière dont ils ont joué Volte-face.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de V Étourneau, comme dans le Chapeau de paille le steeple-chase de
Fadinard est le steeple-cliase de Félix.</p>
<p>Je ne relève pas ces métamorphoses d'un seul et unique thème pour
atténuer les mérites d'originalité que peuvent présenter le Chapeau de
paille d'Italie et les Pattes de mouche, pour accuser M. Labiche et M.
Sardou d'être les plagiaires de Bavard et de Léon Laya. Tout au
contraire. Le thème n'est rien sans le metteur en œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Car, quoique la parenté des trois pièces dont nous parlons s'accuse par
des signes sensibles et palpables, combien elles diffèrent entre elles
Combien elles sont encore plus dissemblables que ressemblantes Combien
chacune des trois jaillit plus du fonds de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vertu de créer et, le cas échéant, de rétablir entre des personnes qui
sont restées pendant longtemps incompatibles, que tout, pendant
longtemps, avait éloignées l'une de l'autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>X</p>
<p>Théâtre des Variétés ? Chapeau de paille d'Italie. Ambigu un Drame au
fond de la mer,</p>
<p>(Feuilleton du 8 septembre 1884.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est tout juste si les artistes des Variétés savaient leurs rôles, loin
d'en avoir étudié suffisamment l'esprit. Ils débitaient le dialogue avec
une lenteur glaciale, et ils trouvaient en même temps le moyen de n',en
rien détacher, de tout nous engloutir dans l'oreille comme un flot de
sons indistincts. Ils.ne faisaient pas jaillir la bouffonnerie
intrinsèque des choses et ils trouvaient moyen de charger certaines
scènes d'un excès de gestes et de mouvements para-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et de vérité les plus forts de la pièce, l'un des plus propres à
déchaîner le rire, presque du Molière. Citons, ne craignons pas de citer</p>
<p>nonancourt, ci Fadinard</p>
<p>Autre cliose l'ourquoi êtes-vous parti ce matin de Charentonneau sans
nous dire adieu?</p>
<p>DO ]3 IN</p>
<p>Il n'a embrassé personne.</p>
<p>NONANCOURT</p>
<p>C'est parce que nous sommes des gens de la campagne. des paysans!</p>
<p>nOBiN, pleurant</p>
<p>Des pipiniéristes!</p>
<p>NONANCOURT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fée Carabosse, elle si gracieuse et si friande, sous prétexte qu'eUe a
une épingle dans le dos. Je crains que l'intelligente et fine personne
ne souffre moralement de cette épingle en cela, elle ferait preuve de
goût cette épingle est une des fades grossièretés de tréteau, où se
plaît trop M. Labiche, et où ne se déplaisait pas Molière. Mais ce n'est
pas une raison pour se; vieillir et s'alourdir comme fait madame
l3eaumaSne, contre sa propre nature.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est par la reprise d'un Drame au fond de la meo que M. Rochard a
réouvert l'Ambigu. Ce drame est de M. Dugué, dramaturge digne d'estime'
pour d'autres causes. Vous raconter la pièce passerait mes moyens. Tout
de même je suis content d'avoir vu ça. Au premier acte, nous sommes dans
le salon du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p>Théâtre de la Gai té le Graracl !.logo/. Théâtre du Vaudeville: un
Divorce. M. de la Rounat et le portrait de Got. Le mot Quel génie quel
dentiste</p>
<p>(Feuilleton du 22 septembre 1884.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne pourrais pas dire que le livret du Grand Mogol respire autant la
fantaisie et la féerie que l'annonce son titre. Rien n'y est absolument
neuf, ni dans le thème général, ni dans le ton général du thème. Les
péripéties se produisent au :moyen d'une histoire de collier noir
enchanté et d'un rendez-vous, la nuit, sous un bosquet de roses, que les
deux</p>
<p><pb/></p>
<p>Venons au drame du Vaudeville un Divorce. L'un des deux auteurs, M.
Moreau, a écrit l'an dernier</p>
<p><pb/></p>
<p>pour la Comédie-Française un à-propos-en vers. Corneille et Richelieu,
qui sortait du commun des à-propos. De belles scènes, bien rendues par
la troupe du Vaudeville, ont soutenu un Divorce; la pièce dans son
ensemble ne porte pas coup et n'aboutit, pas. Les auteurs ont mis dans
leur œuvre trop d'incidents et trop de vicissitudes du cour qu'ils
n'expliquent pas et que le théâtre ne peutpas expliquer. Ils ont mis en
drame un sujet de roman; ce n'est pas une erreur aussi commune de nos
jours, mais c'est une erreur aussi forte .que celle qui consiste à
croire qu'un auteur peut traiter en drame, sans que la vérité de l'art
en souffre, un sujet qu'il a d'abord conçu et exécuté sous forme de
roman. Un sujet de pièce est un sujet de pièce, et un sujet de roman est
un sujet de roman. C'est un axiome qu'a formulé bien souvent M.
Bergcrat, du temps qu'il faisait la critique des théâtres au Voltaire on
ne saurait trop le reprendre, et le répéter après lui.</p>
<p>La pièce se passe au temps de Napoléon I"r. Quand elle s'ouvre, le
colonel Hubert Chcsncau il divorcé depuis une année d'avec sa femme,
Diane de Limiers. Un jour, qu'il rentrait chez lui, il a rencontré le
capitaine Kersent qui en sortait d'un air de mystère. Comme avant le
mariagc il y avait eu quelque intimité entre Diane et Kersent, un
soupçon lui vient.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attend Pauline qui arrive des ambulances de l'Autriche. Chesneau est
tombé dans un état de profonde mélancolie car il aime toujours sa femme.
Sa sœur arrive; elle ignore les causes du divorce; Chesneau les lui dit.
Accablée, Pa.uline révèle la vérité au colonel. Il éclate en un cri de
fureur, chancelle et s'évanouit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Théâtre du Chatetet la Poule aux CKvf.i d'or. Théâtre de l'Odéon le
llari. M. 'Arthur Arnould; Théâtre du Vaudeville les Invalides du Afariage.</p>
<p>1.'euilleton du 2g septembro I83'i.</p>
<p><pb/></p>
<p>La platitude fera tout de même courir tout Paris. Il est généralement
admis, depuis un quart de siècle, que dans une féerie le texte et la
légende ne comp-.tent pour rien. Vous pensez bien que MM. d'Ennery et
Clairville, quelque ingéniosité qu'on leur suppose, ne pouvaient pas
tirer vingt-huit tableaux de la fable en douze vers de La Fontaine.
peine est-ce une fable. C'est- un epideiktikon de l'anthologie grecque,
mais diffus et terne:</p>
<p>L'avarice perd tout en voulant tout gagner.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Châtelet n'en tient pas moins ses troi's cents représentations. Tous
les garçonnets et toutes les</p>
<p><pb/></p>
<p>fillettes de Paris voudront voir la bâtisse enchantée, construite par
une légion de petits maçons, avec un incendie qu'éteint une légion de
petits pompiers. Le décor qui représente les jardins du roi Gros-llünet
est délicieux. Il y a de l'originalité dans le palais indien de
l'Harmonie, où l'on voit le cortège allégorique des instruments de
musique, des murs construits en tambours et en saxophones, des
violoncelles et des lyres qui forment véranda, des trophées de timbales
et de chapeaux chinois.. La splendeur des apothéoses est sans pareille.
Mais c'est le palais des Lumières avec son grand ballet qui a fait le
succès de la soirée. J'ai rarement vu un pareil éblouissement.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont venues les révolutions, ce qu'il y a de plus vain et de plus
inefficace au monde. Voulez-vous vous assurer du degré actuel de
purification de Rabylone Allez voir dans la Poiele nux oeufs cl'or la
gerbe splendide et l'épanouissement de femmes nues, par lequel se
termine le tableau du palais des Lumières? Quinze ans après Sedan et
l'effondrement de la France, tels sont nos spectacles et telle est notre
réformation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De la pièce de l'Odéon, intitulée le Mari, comme de la pièce du
Vaudeville un Divorce, on peut dire que les qualités dramatiques y sont,
que le drame n'y est pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous avons laissé la comtesse de Roveray dans le moment critique où elle
découvre les abominables trames dont son mariage avec le comte Gontran a
été le résultat. Sa situation est atroce. Cette situation a du moins
l'avantage d'être aussi claire et aussi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dera et elle gagnera. En signant l'abandon de sa dot, la comtesse
invraisemblable de MM. Nus et Arnould s'enfonce dans la servitude
conjugale qu'elle veut secouer; elle enrichit la femme odieuse dont les
machinations ont perdu sa vie.'L'absurdité parfaite de son action en
détruit la sublimité.</p>
<p>Ne croyez pas que Gontran vienne redemander sa femme ce serait son droit
si elle résiste, il peut la faire ramener par la gendarmerie, de brigade
en brigade au domicile conjugal. Ne croyez pas non plus plus qu'il ait
requis le commissaire de police pour faire constater l'adultère il n'eût
pas dérangé un commissaire de police et son écharpe pour si peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dès lors, je rie peux plus m'intéresser aux malheurs de la petite
Jeannette et de sa mère. C'est la loi qui est ici le fond du drame comme
dans le Fils nature, dans Héloïse Paranquet, dans Dladanae Caveflet, et
cette loi n'existe pas! Et les rigueurs de cette loi, qu'on me montre
palpitantes, sont des rigueurs d'invention Et, en s'adressant au plus
proche huissier, Henriette, Maurice et la petite Jeanne échapperaient à
tous leurs désastres moyennant une vacation et un exploit du coût de six
francs cinquante centimes 1 Que m'importe qu'il y ait dans ce troisième
acte, avec des scènes charmantes, des coups de théâtre pathétiques Que
m'importe que les deux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aisée. Dumanoir, l'un des deux auteurs des Invalides (lie mariage, a
écrit plus de deux cents pièces parmi lesquelles il y en a cinq ou six,
les -Avocats; le Camp des bourgeoises, etc., qui ne sont pas sans prix.
Il avait le don de faire pétiller les planches. Aussi a-t-on admiré au
Vaudeville, combien cette comédie-vaudeville sans prétention, âgée d'au
moins vingt ans, est encore vive et vivante. M. Dieudonné, M. Miche),
madame Grassot, mademoiselle Depoix, qui est en grand progrès, la font
valoir tout ce qu'elle vaut. Le titre dit le sujet; c'était encore
l'usage, il y vingt ans.</p>
<p><pb/></p>
<p>Solve senescentem</p>
<p>Mature sanus equum.1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIIT</p>
<p>Théâtre des Variétés le Grand Casimir. Madame Céline Chaùmont. Théâtre
des Foliés-Dramatiques: Rip. Le général Bortin et ses doctrines sur la
Cavalerie. M. Brémont. Un match électoral,</p>
<p>(Feuilletons du 20 octobre et du 17 novembre t88b.)</p>
<p>Cent fois de suite je verrais l'arrivée du cirque sur. la place de
Bastia, au second acte du Grand Casinair, et cent fois de suite mes
moelles intimes tressailleraient de plaisir. Non seulement le cliquetis
des costumes, des trompettes, des cavaliers ravit les yeux et les
oreilles, mais encore il éveille la sensation fraîche de la vie.</p>
<p>Rappelez-vous, quand vous habitiez tout jeune la petite ville morne et
froide au bord de la rivière paresseuse. Sur le long ennui de l'année,
deux événements hrillaient. Un beau jour, devant la maire, vers huit
heures du matin, le fusil en bandoulière,</p>
<p><pb/></p>
<p>le pantalon dans les guêtres, les pans de la capote relevés, on voyait
s'arrêter une demi-douzaine de fourriers et de caporaux d'infanterie;
ils venaient préparer les logis d'une colonne en marche; et deux heures
après, dans la grand'rue, tambours, clairons, musique en tête, il
arrivait, le régiment, pour faire étape;' il venait de bien, bien loin
du côté du Rhin, et il s'en allait en garnison, tout la-bas, làbas, du
côté de l'Océan il y avait toujours quelqu'un olans la localité qui
connaissait quelqu'un dans le régiment, et c'était des histoires Les
autres pays de France, le temps des guerres,' -celui des émeutes, on
repassait tout, on avait pour un soir des ouvertures sur tout. Un autre
jour, il se faisait dans la grand'rue un tumulte sourd on courait, les
fenêtres s'ouvraient, les bambins se bousculaient en criant « Les voilà
C'était le cirque annonce depuis la semaine précédente. Quel cortège Un
directeur portant avec dignité les insignes de sénateur du.dernier
régime déchu, six musiciens costumés en voïvodes polonais, qui faisaient
grincer dans leurs instruments des airs de valse allemande des clowns
bigarrés, des grosses femmes en jupon court et en maillot, avec deux
autres plus jeunes et plus minces, dont l'une montait, fringante, un bel
alezan, et l'autre, miroitante et pailletée, conduisait un char antique;
toute une vision bizarre, étincelante et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-Voulez-vous, mon cher, devenir un bon officier de cavalerie?</p>
<p>J'avais bien alors quarante-cinq ans..Te lui fis .remarquer qu'il ne
restait que bien peu de chances pour que la vocation de cavalier se
déclarât doréna- vant en moi. Mais tout Bertin est têtu un tantinet. Le
général reprit son idée</p>
<p>Voulez-vous devenir, je vous le répète, un bon officier de cavalerie?</p>
<p>Eh bien, lui dis-je, que dois-je faire Prendre un maître d'équitation,
je suppose?</p>
<p>Cette réponse lui parut médiocre.</p>
<p>Ce n'est pas cela, répliqua-t-il. Voulez-vous être un bon officier de
cavalerie? Commencez par apprendre le latin et par connaître vos
classiques. J'ai toujours trouvé la méthode efficace.</p>
<p>11 se tut savamment après cet oracle. Le général voulait dire par là, et
il ne se trompait point, qu'il</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous cherchai longtemps, errant dans Césarée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un souffle, un rien,</p>
<p>Une boule d'or dans le vent qui passe.</p>
<p>avec le même délire et la même voix fausse que Louis XV chantait
auirefois les ariettes du Devin du Village.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Seule, la grande poésie pourrait mettre au théâtre, sous forme d'une
féerie panoramique, la légende si profonde et si philosophique
d'Êpiménide. Pour une opérette, le cadre est bien vaste. Aussi on a
trouvé le premier acte de Rip assez insignifiant. On a trouvé un peu
long le second acte, celui des incantations dans la montagne, malgré une
mise en scène d'autant plus ingénieuse dans un si petit théâtre, et
malgré des jeux habiles de lumière électrique. Le troisième est d'une
allure plus vive. Les auteurs ont bien choisi leurs traits pour exprimer
le contraste du renouveau général avec la vieillesse acquise par Rip en
dormant, les tristesses et les gaietés qui en ressortent.</p>
<p><pb/></p>
<p>on ne s'empare bientôt, de ce type achevé de la proclamation électorale.
Il n'y a pas d'apparence qu'aucun député ni sénateur sortant invente mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>XIV</p>
<p>La proposition Honteux. Le théâtre et l'école primaire. Une soirée
délicieuse les Ménechnies et le Maître de chapelle. Mort d'Arnold
Mortier. Sa vie, ses travaux. M. Becque. Son système philosophique et
dramatique. La Parisienne.</p>
<p>(Feuilletons des 12 décembre 1S8'i, 12 janvier</p>
<p>et 16 février 1885.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont les Français, je gage.</p>
<p>C'en est fait sur mon visage</p>
<p>Je sens naître la pâleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Éclairer la machine ronde.</p>
<p>Sont pour lui par trop surannées;</p>
<p>Depuis trois ou quatre mille ans,</p>
<p>Tous ces faiseurs de vers, mal avec la fortunc,</p>
<p>En ont tous épousé quelqu'une.</p>
<p>La qualité n'est pas ce qui plus l'inquiète:</p>
<p>Unebergère, une grisette,</p>
<p>Lui fait souvent courir les champs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que d'auteurs, en suivant Despréaux et Pindare</p>
<p>Se sont fait un destin commun av.ec Icare</p>
<p>1)e tous les beaux lauriers qu'ils ont cherchés en vain,. Je ne veux
qu'une feuille offerte de ta main.</p>
<p>Si je l'ai méritée et que tu me la donnes,</p>
<p>Ce présent sur mon front vaudra mille couronnes,</p>
<p>Et pour disciple enfin, si tu veux m'avouer,</p>
<p>C'est par cet endroit seul qu'on pourra me louer.</p>
<p>Qu'en dites-vous? « Despréaux et Pindare a, c'est sans doute un peu
fort. Il n'est plus convenu aujourd'hui que l'Ode sur la prise de Namur
est un morceau pindarique. Mais le reste Vous ne trouverer pas beaucoup
de vers dans la langue française de</p>
<p><pb/></p>
<p>cette vigueur et de cette aisance, de cette noblesse et de cet esprit.</p>
<p>Arnold Mortier a été accompagné lundi dernier au cimetière Montmartre
par un grands concours d'auteurs dramatiques, d'artistes et d'écrivains.
Sous le titre la Soirée théâtrale et sous la signature un Monsieur de
l'orchestre, Mortier écrivait depuis dix ans, au jour le jour, au
Figaro, l'histoire des premières représentations. Il avait créé ce
genre; du moins, il l'avait renouvelé, il lui avait donné une
physionomie littéraire définitive, et il y est resté le premier jusqu'à
la fin.</p>
<p><pb/></p>
<p>ne l'eût pas fait sortir de la foule des écrivains. Ses Soirées de
l'Orchestre, qui forment aujourd'hui un recueil de dix volumes, ont été
et resteront les délices de tous ceux qui sont encore- capables de
goûter l'art d'écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>de France, on n'a pas le choix, pour se former, entre l'excellent et le
médiocre; on n'a sous la main que de l'excellent on va forcément au plus
délicat et au plus châtié; on commence par Fénelon, Roileau, Racine,
Corneille, La Fontaine, Rollin, Florian on finit par Molière, Lesage;
Voltaire et Rousseau et quand on brise la coquille où l'on dormait, on
se réveille Mortier. Je crois que, de plus en plus, il se fabriquera
ainsi des Français de choix hors de France il est probable que c'est la
race juive qui, étant sans patrie, en fournira le plus grand nombre. Le
nom de Mortier durera chez nous dans la même mesure qu'ont duré
Bachaumont et Mercier, qui sentaient aussi vivement que Mortier les
événements et les tableaux de Paris, mais ne savaient peut-être pas les
rendre d'un style aussi alerte et aussi brillant.- M. Arsi;ne Houssaye a
dit très bien de Mortier « Son père taillait des diamants; il fit comme
son père. » Le plus joli de ces diamants est un conte intitulé ma Tante
S., qui a paru l'an dernier au Figaro. Une imagination tendre, une
conception mélancolique et bien vraie de la vie, une douce malice, le
bon cœur, font de ce conte un morceau exquis. Ah si Mortier avait pris
le temps d'en écrire une demi-douzaine comme celui-là, aux dépens d'un
drame ou d'un vaudeville qu'il eut fait en moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le divertissement, il s'ensuit qu'ils y veulent trouver un autre air que
l'air vital ordinaire,, un autre effet sur eux des événements sinistres
ou poignants, que, celui que produisent les événements de cette sorte,
perçus directement sous la forme de choses immédiatement vécues. L'art
et le théâtre, c'est le transvécu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>réelle, chaque fois que je suis témoin involontaire et non acteur forcé
comment M. Becque peut-il exiger ou peut-il espérer que je sois affecté
d'une autre manière au théâtre, s'il me présente les mêmes faits tout
nus et tout crus, s'il me reproduit les mêmes entretiens et les mêmes
tours de langage sans aucune atténuation ni aucun embellissement, sans
fard et sans artifice. La gêne m'arrive, ou le dégoût, ou l'ennui.
L'auteur, il est vrai, se vengera de moi. Il publiera son oeuvre en
brochure, décochera contre moi une préface et mettra sur le tout cette
épigraphe superbe « L'auteur donne cette pièce telle .qu'il l'a écrite;
et il en-interdit la représentation. » Oh si vous composez vos drames iL
cette seule fin de les interdire vous-jneme, c'est bien différent</p>
<p>Nous mettons ici en question le système de M. Becque, non son talent. De
l'esprit et du talent de M. Becque, nous faisons le plus grand cas; tous
les juges sérieux l'apprécient aussi favorablement que nous. Le talent
de M. Becque n'a pas attendu le systèine pour se produire. M. Becque, si
je ne me trompe, a débuté en 1867, par un ouvrage en vers, Sardanapale,
opéra en trois actes, dont M. Victorin Joncières a écrit la musique..
Notez opéra et vers; ni cette forme de drame, ni</p>
<p><pb/></p>
<p>Je peux compter sur lui l'offre d'une couronne</p>
<p>C'est lui qui va la prendre et c'est moi qui la donne, Le grand prêtre
aura fait un roi.</p>
<p>Je ne reverrai plus le soleil rosé .et clair</p>
<p>Alltimant au matin les collines d'Athènes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Trois. personnages Monsieur, madame et le troisième, serviteur tout
particulier et tout intime de Madame, dont Monsieur ne peut pas se
passer. Nom de Monsieur Dumesnil profession de Monsieur bourgeois de
Paris, entre riche et aisé, membre du dîner des économistes, sollicitant
une recette particulière. Nom de Madame Clotilde Dumesnil, sans
profession ni vocation, hors celle de femme du monde, de ce monde moyen
et, somme toute, opu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, mais, reproduites telles quelles, vous y intéressez-vous ?
Font-elles une pièce?</p>
<p><pb/></p>
<p>sans merci que Flaubert tire dans Madame Bovary quelques-uns de ses
effets les plus puissants ? M. Henry Becque n'entend même pas nous
présenter comme plate une situation tant de fois traitée sur les tons
les plus chauds et les plus contraires il n'entend pas nous présenter
comme plates les amours de Clotilde et de Lafon, de Clotilde et de
Simson il ne nous présente pas comme plats ses personnages. Pas même le
plat! Il ne peint pas même le plat le plat, considéré en temps que plat,
formerait encore comme une espèce de relief sur la surface de la vie. Et
tout ce qui fait saillie doit être rejeté du théâtre comme en doit être
rejeté également tout ce qui se développe, s'épanouit, passe par des
crises, et se termine. M. Becque ne témoigne d'aucune intention de
satire contre ses personnages; pas plus qu'il ne leur donne ni un trait
de caractère, ni un trait. de passion qui les distingue d'autrui, qui
distingue un moment de leur vie d'un autre moment.</p>
<p>Ce n'est pas chez lui, ni défaut de vision psychologique, ni impuissance
morale, ni stérilité de l'esprit c'est méthode, c'est système. Un amant
jaloux, dans sa vie, ressasse dix fois sa jalousie en une heure il
revient dix fois de suite faire la même scène. M. Becque, au théâtre,
lui met dix fois les mêmes choses dans la bouche il ne peindra pas la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>relevé et animé son personnage autant qu'il peut l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>xv</p>
<p>Théàlrc des hations. liocambo'.e et Ponson du Terrail. Anecdote du
liseur de Feuilletons. Éden-Théâtre. ltfessalina. Le Cheval de Cali;;ula
consul et le peuple française. Ambigu-Comique. L'Homme de peine.
(Feuilletons des 2(! février 2 mars-15 juin iSB5.)</p>
<p>Il fait bien chaud. Cependant, d'après ce que j'entends dire, Rocambole
attire du monde au théâtre des Nations. Je ne m'en étonne pas. M.
Decori, dans le rôle de Rocambole, a vraiment de l'accent. Le premier
soir, M. Paul Esquier m'a paru un peu trop distingue et réservé dans le
rôle de César Andréa, chef de la bande des Gilets de cœur. Castellano, à
la création, jouait le personnage plus en sombre et en ailectant
l'aspect et le ton sinistres. En y réfléchissant, je trouve que
Castellano avait tort. Le Rocambole du vicomte Ponson du Terrail, comme
il arrive souvent chez nous des œuvres littéraires</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Durand. Cette scène est la dernière du drame qui offre de l'intérêt
dramatique. Le reste, nous l'avons dit, nous mène au dénouement par des
sentiers trop battus, pour que l'auteur ait captivé avec ce reste un
public aussi peu novice que l'est celui des premières représentations.</p>
<p><pb/></p>
<p>sion sociale et d'éloquence qui fit en 1847 le succès et le scandale du
Chiffonnier de Paris. Ce qui est moralement intéressant dans l'Homme de
peine, c'est l'effort tout contraire qu'a fait M. Félix Pyat, arrivé au
terme de sa carrière, pour se dégager en art de toute préoccupation
politique, de toute passion sentant le socialisme et la démagogie. 11
nous a montré un patron riche mais honnête; un commissaire de police qui
a du sang-froid un ouvrier qui a d'autres préoccupations que de se
mesurer avec les sergols et de haïr le bourgeois.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi était le peuple, ainsi pensaient, sentaient et vivaient de braves
gens de la masse laborieuse, du temps que régnaient le roi
Louis-Philippe, Scribe et le père Mourier.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>Théâtre des Folies Dramatiques: les Petits Mousquetaires. Théâtre de la
Renaissance J'épouse ma femme. Emile Guiard et Feu de paille. Théâtre
des Nations le Médecin des enfanls. Variétés, Renaissance, Théâtre
Déjazet le Coucou, Lequel*! la Cigale.</p>
<p>(Feuilletons des J mars ci 13 avril 18SS.)</p>
<p>Il ne faut pas croire que les Petits mousquetaires, dont les
Folies-Dramatiques nous ont fait les honneurs, soient des mousquetaires
tout petits, tout petits, des mousquetaires nouveaux, des mousquetaires
jusqu'ici inconnus de uous et qu'ont façonnés de leur autorité propre M.
Jules Prével et M. Paul Ferrier. Non Ce sont les vrais et seuls
mousquetaires, les mousquetaires après lesquels il n'y en a plus eu, il
ne pouvait plus y en avoir d'autres, nos vieux amis Porthos, Aramis et
d'Artagnan. Le titre, les Petits Mousquetaires, est employé ici dans le
même sens où</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'idée est comique. Elle est aussi plus profonde qu'on ne croit; elle ne
ressort que trop du train habituel des unions illégitimes. Mirandol
marié n'a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-ce pas, que le thème de cette comédie est ingénieux et neuf?
Depuis quelque temps, on le sentait dans l'air. MM. Guinon et Maurice
Denier l'ont dégagé. Ils n'en ont pas pourtant tiré tout le parti
possible. Leur pièce a des longueurs, des vulgarités, de la diffusion.
Les points fondamentaux ne sontpas assez vigoureusement indiqués. MM.
Guinon et Denier sont allés gaiement et naturellement devant eux avec
l'inexpérience de la jeunesse. Plus tard, ils se débrouilleront et se
développeront En attendant le succèsleur est venu du premier coup. Leur
pièce a eu la chance, qu'elle méritait, d'être bien jouée. M. Vois a
beaucoup réussi dans le personnage de Mirandol. C'est M. Galipaux qui
joue le petit bout de rôle de des Tulipes; il y montre la même
correction de jeu que dans la Parisienne et la Navette. M. Galipaux est
un acteur de style et de goût.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'avais pendant six mois fait une cour pressante</p>
<p>Et, pendant ces six mois, mis mon habileté,</p>
<p>A ne me faire voir que de mon bon côté;</p>
<p>Je plaisais.</p>
<p>Une femme de choix; simple, s'il en est une;</p>
<p>Je l'aimais; elle avait une grosse fortune:</p>
<p>C'était un excellent mariage d'amour!</p>
<p>Et tout s'écroule pour une mouche</p>
<p>Et nous faisons la guerre aux panthères farouches,</p>
<p>Aux tigres, aux lions et non la guerre aux mouches!</p>
<p><pb/></p>
<p>Les tigres, les lions, dont on poursuit lu race,</p>
<p>Les mouches sont chez nous, dans nos appartements,</p>
<p>Mais au fait, ce mariage, qu'une mouche a détruit, cùt-il si bien
tourné? Le fiancé, avantlanoce, cachaitson mauvais caractère; qui lui
dit que la fiancée n'a pas eu la même astuce? En ce cas, la mouche
auraitelle si tort? Elle a sauvé le Capitole.</p>
<p>Mouche faite d'azur, messagère du ciel,</p>
<p>Tu n'as fait jusqu'ici manquer qu'un mariage;</p>
<p>Ton temps est précieux; ne perds pas un instant.</p>
<p>De mairie en mairie émanciper le monde!</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu te donner une bonne leçon.</p>
<p>Les femmes, sois-en sur, si charmant que tu sois,</p>
<p>Ne convoitent pas tant l'époux dont j'ai fait choix.</p>
<p>Tu n'es vraiment aime que d'une femme au monde. De la tienne. Et comme
c'est heureux!</p>
<p>Car c'est la seule aussi dont tu sois amoureux.</p>
<p>Le couplet, on le voit, tombe sur un vers leste, inattendu et fin; mais,
pour citer des vers de ce genre, je suis obligé de chercher et de choisir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne suis pas exclusif. Notre temps le plus récent a aussi du bon. On y
peut trouver du gai,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>Odéon. L'Arlésienne, pièce en trois actes et cinq tableaux, de M.
Alphonse Daudet, symphonie et chœur de Georges lîizet. Le talent de JI.
Daudet. Le théâtre et Vid3'lle l'Artésienne. (Feuilleton du Il mai 1885.)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi deux fois en quinze mois, le hasard du. feuilleton me ramène M.
Alphonse Daudet, un prince de la prose, la première fois avec les Rois
en exil, la seconde fois avec l'Arlésienne, Et que puis-je? Loin</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mari que j'ai tant aimé, que j'ai perdu si vite, mon fils me l'a
presque rendu en grandissant. Oh! vois-tu, quand j'entends mon garçon
aller et venir dans la ferme, cela me fait un effet que je ne peux pas
dire. Il me semble que je re suis plus si veuve.</p>
<p>Et, plus tard, quand décidément son fils lui échappe, quand ce lâche
fils, encore plus fou que lâche sous le coup de l'amour, ne voit plus sa
mère qui pleure et embrasse avec passion sa chimère hébétante, la
prétendue impossibilité de vivre Être mère, c'est l'enfer Cet enfant-là,
j'ai manqué mourir de lui, en le mettant au inonde. Puis il a été</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>INDEX ALPHABÉTIQUE</p>
<p>DES NOMS PROPRES ET DES PIÈCES MENTIONNÉS DANS LE VOLUME</p>
<p>A</p>
<p>ADÈLE HERVEY, XXXII.</p>
<p>ADRIENNE, 96.</p>
<p>AFFAIRE DE LA RUE DE lourcine (l'),76, 103,112. AFFAIRE DE VlItOFLAY
(1'), 95, 103.</p>
<p>affolés (les), 100.</p>
<p>AGRIPPINE, 235.</p>
<p>ALARCON (D.), 64.</p>
<p>ALBERT DELPIT, LXVI.</p>
<p>ALEXANDRE, LXXXII, 58. ALEXANDRE DUMAS (père), 31,247.</p>
<p>Allemagne (del'), 46, 62, 206. allures (Ernestine DES), 263. ALPHONSE,
LIII.</p>
<p>AMABLE, 237.</p>
<p>AMBIGU (théâtre de l'), 127, 143.</p>
<p>AMBIGU-COMIQUE, 154,230, 239.</p>
<p>âmes DU paradis (les), 271. AMI DES FEMMES (!'), XL VII. AMOUR ET PIANO,
46.</p>
<p>AMOUREUSES (les), 268.</p>
<p>AMOUR QUI PASSE (l1), 66, 70. AMPHITRYOiN, IX, 208.</p>
<p>andelys (les), 62, 63.</p>
<p>ANDRÉ, XLXIX.</p>
<p>ANDRÉ DE RARDANNES, L, LIV.</p>
<p>ANDRÉE (Jeanne), 30.</p>
<p>ANDRÉ (Georges), 167.</p>
<p>ANDRÉ LE SAVOYARD, 3. ANDRÉ THEURIET,. LXVI. ANECDOTA, LR-XXII.</p>
<p>ANNETTE ET LUBIN, 2.</p>
<p>ANGÈLE, 83, 84, 108.</p>
<p>ANGÉLINA, 194.</p>
<p>ANGÉLY,- 149.</p>
<p>ANICET-BOURGEOIS, XXXIX, 124,258.</p>
<p>ANTOINE (Monsieur), Lxx. ANTONINE (M11"), 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>ANTONY, XXXI, 225.</p>
<p>ARAMIS, 246.</p>
<p>ARGEVILLE (D1), 21, 26.</p>
<p>ARISTARQUE, XI.</p>
<p>ARISTOTE, 52.</p>
<p>ARLÉSIENNE (V), 264.</p>
<p>ARMIDE DE TRÉVILLE, 248. AR N AL, 91.</p>
<p>Arnaud (Simonne), lxvi. arnould (Arthur), 172, .170, 188.</p>
<p>AnNOULD-PLESSY (Mme) 1GS.</p>
<p>ARS AMATORIA, 44.</p>
<p>ARTAGNAN (D'), XXXVIII, a ht d'aimkr (l'), 43, 45. ART POÉTIQUE, 72.</p>
<p>AS DE TRÈFLE (l'j, 53, 122. ASSOMMOIR (l'), XXXIX.</p>
<p>ATHALIE, IX.</p>
<p>ATHÉNÉE-COMIQUE (1'),261. attikoi'f (princesse), 141. ATTILIE, 81</p>
<p>AUBI1AY (Mme), XLXIX.</p>
<p>AUDRAN, 159.</p>
<p>AUTOUR DE LA COMÉDIEFRANÇAISE, IX, XXVIII, 3.</p>
<p>AVANT, PENDANT ET APRÈS, L X 1 1 1</p>
<p>AVENTURIÈRE (F), XL, 113, avocats (les), 189.</p>
<p>AYMON, 247.</p>
<p>B</p>
<p>BABOLIN, 127.</p>
<p>BACHAUMONT, 73, 212.</p>
<p>̃ BAGINET, 189.</p>
<p>RAGNOL, 113.</p>
<p>BAJAZET, 79.</p>
<p>BAL LANDE, 25S.</p>
<p>BALZAC, 10.</p>
<p>BAPST (Jules), vi.</p>
<p>bardeaux (la maison des deux), LXVI.</p>
<p>BARON, 151, 262.</p>
<p>barrière, 109.</p>
<p>baudry-d'asson, 29.</p>
<p>BAYARD, 124, 131.</p>
<p>beauclerc (Pauline de). BEAUPERTHUIS, 116, 144, 147.</p>
<p>BECQ DE FOUQUIÈHES, 237. BECQUE (Henry), LXIX, 0t&gt;, 72, 205.</p>
<p>BEL ARMAND (le), 78.</p>
<p>BÉRÉNICE, VIII.</p>
<p>BERGERAT, 16, 18, 19, 20, 23, 27, 29, 161.</p>
<p>BERNARD, 107.</p>
<p>BERTILLON, 172.</p>
<p>ISERTIN, LXXV, 145.</p>
<p>bertin DE VAUX (général), 192.</p>
<p>BERTON, 188.</p>
<p>BERTRAND, 106, 152.</p>
<p>BERTRAND E T II A T O N L X 1 1 BETTEI.STUDKNT, 79.</p>
<p>BISMARCK (DE), 156.</p>
<p>bizet (Georges), .264, 278. block (Prosper), 135.</p>
<p>BLONDEL, 16-18, 21, 25, 2;. BOHÉMIENS DE PARIS (les), 234.</p>
<p>BOÏELDIEU, 68.</p>
<p>BOILEAU, XXIII, 212.</p>
<p>boistulbé (Gaston DE), 96. bo M bar dos (le général), 29. BONAPARTE,
LXXXII.</p>
<p>BONACIEUX (M"'e), 247.</p>
<p>BONNES FORTUNES PARISIENNES (les). 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>bontoux, 205.</p>
<p>bordighieri, 118.</p>
<p>BOUCHARDY, XXXIX, 124. BOUCHERON, 39.</p>
<p>BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>(Théâtre), 67.</p>
<p>BOUM (général), 29.</p>
<p>BOUQUETIÈRE DES INNOCENTS, XXXIX.</p>
<p>BOURGEOIS GENTILHOMME, IX.</p>
<p>bourget (Ernest), 54.</p>
<p>BOVARY (M"'e), XXXIX, 225. BRAN DÈS (M»C), 188.</p>
<p>BRÉMONT, 192, 198.</p>
<p>breton (Jules), 26.</p>
<p>brid'oison, 4.</p>
<p>britannicus, IX.</p>
<p>burani (Paul),394, 170. nUnIDAN, XXXVI.</p>
<p>BUSSY, XXXVIII..</p>
<p>C</p>
<p>'cabinet piper lin (le), 170. CAGNOTTE (la), 78, 95, 112, 120.</p>
<p>CALDERON, 25.</p>
<p>CALIGULA, 230, 235.</p>
<p>CAMBRIDGE, 17.</p>
<p>CAMILLE DESMOULINS, 58. CAMP DES BOURGEOISES (le), 189.</p>
<p>CANAL SAINT-MARTIN (le). 234.</p>
<p>CANDIDE, 215.</p>
<p>CARESSES (les), LXVII.</p>
<p>CARPEZAT, 172.</p>
<p>CAHVALHO, 77, 265.</p>
<p>CASTELLANO, 230.</p>
<p>CATHERINE DE MÉDICIS, XXXIII.</p>
<p>CATILINA, 43.</p>
<p>CATULLE, 43.</p>
<p>CAVAGNOL, 259.</p>
<p>CÉLINE CHAUMONT (Mme),2, 192, 196, 197, 2GJ.</p>
<p>CERVANTÈS, 87.</p>
<p>CÉSAR ANDREA, 230.</p>
<p>CIIALANDARD, 113.</p>
<p>CHAMPENOISE (la), 31,32, 38. CHAMPINAIS, 113.</p>
<p>CHANSON DES GUEUX (la), LXVII.</p>
<p>CHAPEAU DE PAILLE D'ITALIE (le), 7M, 95, 112, 126, 127, 130, 143.</p>
<p>CHAPELAIN, XCIII.</p>
<p>CHARBONNIERS (les), 117. CHARLES-QUINT, XXV.</p>
<p>CHARL'OTTE, 128.</p>
<p>CHATEAUBRIAND, 145.</p>
<p>CHÂTELET (Théâtre du),156, 172, 175.</p>
<p>CHATIMENTS (les), XXIX, CHAVAROT,115.</p>
<p>CHERBULIEZ, 74.'</p>
<p>CHÉRÈAS, 235.</p>
<p>c h esn eau (Hubert), 165, 160. CHEVALIERS DU BROUILLARD (les), 234.</p>
<p>CHIFFONNIER DE PARIS(le), 243.</p>
<p>CHILPÉRIC, 121.</p>
<p>chivot, 29, 160.</p>
<p>CHRISTIAN, 144, 146, 149. christianf., 260.</p>
<p>CHRONIQUE DE CHARLES IX (La), 1.</p>
<p>CICËRON, 43.</p>
<p>c I (le), 49, 62.</p>
<p>cigale (la), 246, 262.</p>
<p>CIMAROSA, 195.</p>
<p>CL AIR VIL LE, 172.</p>
<p>CLARA VIGNOT, XLXIX.</p>
<p><pb/></p>
<p>claretie (Jules), 1, 3, 6, 8, 9, 11, 14.</p>
<p>CLARISSE, 135.</p>
<p>OLAHÏ (M"e), 71.</p>
<p>CLAUDE, 235.</p>
<p>CLÈVES (Paul), 237.</p>
<p>CLOCHES DE CORNEVILLE (les), 97.</p>
<p>CLOSE1UE DES GENÊTS (la), 267.</p>
<p>CLOTILDE,57.</p>
<p>CLOVIS, 57.</p>
<p>CLUNY (Théâtre), 31, 49, 95, 103, 127.</p>
<p>COHEN, 106.'</p>
<p>col lard (de Nantes), 7. COLONNE, 264.</p>
<p>COMÉDIE FRA-NÇAISE, 1,49, 58, 126.</p>
<p>COMMODE DEVICTOIUNE(la), 112.</p>
<p>COMTESSE ROMANI (la), 126, 140.</p>
<p>CONDÉ, LXXXIII.</p>
<p>CONSTANCE, 89.</p>
<p>CONSTANTINOPLE, 21.</p>
<p>CONTEMPORAINS les), XXVI. CONTES DE MON MOULIN, 269.</p>
<p>CONVENTION (la), XCI.</p>
<p>COQUEUN, 116.</p>
<p>corbeaux (les), LXX, 72, 213.</p>
<p>CORBIE, 62.</p>
<p>CORNEILLE, 49, 58, 60, 63, 212.</p>
<p>CORNEILLE ET RICHELIEU, 58.</p>
<p>COTENTIN, 98.</p>
<p>coucou (le), 246, 261.</p>
<p>COURRIER DE LYON, 122. CRACKSON (sir), 160.</p>
<p>CRÉMIEÛX, 67.</p>
<p>CRÉOLE (la), 87,92.</p>
<p>CROIZETTE (MUe), 53.</p>
<p>D</p>
<p>DALAYRAC, 68, 87.</p>
<p>DAME AUX CAMÉLIAS (la), LI, 2, 106, 109, 122.</p>
<p>dames (la partie de), 55, 50, 58.</p>
<p>DANDIN (Georges), 23.</p>
<p>danesi, 235.</p>
<p>DANTON, 23.</p>
<p>DARCE (Alfred), 236.</p>
<p>DAUISRAY, 117.</p>
<p>DAuiiitÉE (Marthe), 49.</p>
<p>DAUDET (Alphonse), 264. DÉBATS (journal des), i, xxxix, 144, 146, 268.</p>
<p>DÉCLASSÉE (la), 49, 50.</p>
<p>DECORI 230.</p>
<p>deetz (Docteur), 77.</p>
<p>déjazet (Théâtre), 246.</p>
<p>DELAHAYE, 49, 51, 53.</p>
<p>DELAUNAY, 168.</p>
<p>DELORMEL (Mu"=), 259.</p>
<p>DELSARTE, 200.</p>
<p>DEMI-MONDE (le), XLI, LI. DEMOISELLE A MARIER (la), LXIII.</p>
<p>DEMOISELLES DE SAINTcYR-(les), 126.</p>
<p>denier (Maurice), 253.</p>
<p>DENISE, XLVII, LI, 28. DENTU, 72.</p>
<p>DE POIX (Mlle), 189.</p>
<p>DERENBOURG (M.), 54.</p>
<p>DERNIÈRE IDOLE (la), 272. DESCLAUZAS(M'le), 249. DESDÉMONE 162.</p>
<p>DESLANDES (Raymond), 106. DESPRÉAUX, 209.</p>
<p>DESTOUCHES, 254.</p>
<p><pb/></p>
<p>DESVALLiÈnEsfMaurice), ̃80, 87, 93.</p>
<p>DESVERGERS, 86,87, 88. DEUTSCHE ZEITU.NG, 110. DEUX ORPHELINES
(les),122. DIDEROT, LXXVI.</p>
<p>DIEU DONNÉ, 189.</p>
<p>DIVOIICE (un), 160, 167. DIVORÇONS, 95.</p>
<p>DJEMMA, LXVII.</p>
<p>DOMINOS ROSES (les), 37. DON CARLOS, XXV.</p>
<p>DON JUAN, XXVI, 79.</p>
<p>DONA SOL, XXVIII.</p>
<p>DORA, 3, 93.</p>
<p>n o II A N T E (de Corneille le), 64. dorimènë (comtesse), 8. DRAME AU
FOND DE LA MER (un), 127, 143.</p>
<p>DRAME HISTORIQUE ET LE DRAME PASSIONNEL (le), 11.</p>
<p>DRANER, 172.</p>
<p>DREYFUS (Abraham), 188. DUBARRY, 209.</p>
<p>DUBOULOY, 129.</p>
<p>DU CAMP (Maxime), 244. DUGUÉ, 155.</p>
<p>dumanoir, 114,124,129,189. DUMAS (fils, XL, 2, 1U6, 109, 259.</p>
<p>DUMERSAN, 114.</p>
<p>DUMESNIL, 221.</p>
<p>dumesnil (Clotilde), 2U. DuNois (Mille), 132.</p>
<p>DUPEUTY, 55.</p>
<p>Dupuis, 146, 148, 163.</p>
<p>dupuy (Ernest), xxvi.</p>
<p>DUQUESNEL, 127.</p>
<p>durand (Jacques), 240.</p>
<p>DURAND (Louise), 242.</p>
<p>DURANDIN, 112.</p>
<p>DURANTIN, 259.</p>
<p>DURU, 29, 160.</p>
<p>DUVAL, 112.</p>
<p>DUVERT, 85, 115, 124.</p>
<p>ÉCOLE DES FEMMES, XV. ÉCOLE NORMALE, IV.</p>
<p>ÉDEN-THÉATRE, 174, 234. ÉDITII, 83.</p>
<p>EFFRONTÉS (les), XL, LVII. ÉGLISE (l'), XCI.</p>
<p>ELLKVIOU, 87.</p>
<p>EMILE AUGIER,XL, 113,152. EMPIRE (l'), XXXVII.</p>
<p>ENFANT PRODIGUE (1'), 218. ENNERY (d'), XXXVII, 172, 258.</p>
<p>KPIMÉNIDE, 202.</p>
<p>ERCKMANN-CHATRIAN, 75. ESCAHBAGNAS (comtesse d'), 113.</p>
<p>ESPAGNE, 02, 162.</p>
<p>ESQUIER (Paul), 230.</p>
<p>ESSAI SUR LES MŒURS, 215. ESTHEII, IX.</p>
<p>ETIENNE, 86, 87.</p>
<p>ÉTOURNEAU (1'), 126, 130. ÉTRANGÈRE (1'), XLVIII.</p>
<p>EUGÉNE (51"&gt;e), 97.</p>
<p>EXCFLSIOR, 234.</p>
<p>EXIL D'OVIBB (1'), 77.</p>
<p>F</p>
<p>FADINARD, 134, 144, 146.</p>
<p>faguet (Emile), xxvi.</p>
<p>FAMILLE BENOITON (la), LVIII.</p>
<p>FANNY, 225.</p>
<p>FANTAISIES PARISIENNES (th.), 67.</p>
<p>FARANDOLE (la), 210.</p>
<p><pb/></p>
<p>FARIDONDAINE (la), 54.</p>
<p>FAUJtE, 200.</p>
<p>FAUST, 76, 247.</p>
<p>FAVAIIT, 2.</p>
<p>fédora, LVIII, 42, 53.</p>
<p>Félix, 63, 132.</p>
<p>F E M MES D'EMPRUNT (les), 86. FÉNELON, 212.</p>
<p>FÉRAUDY (DE), Il 6.</p>
<p>FËHNAND, XLXIX.</p>
<p>FERNANDE, LVIII.</p>
<p>FERniF.ii (Paul), 106, 246. FESSY, 172.</p>
<p>FEU DE PAILLE (lo), 246, 254. FEUILLE 87</p>
<p>feuillet (Octave), 55, l-'iO. FEYDEAU, YI, 87.</p>
<p>feydeau (Georges), 46, 48. FIAM5IINA, 140.</p>
<p>FIIÏSCHI 2'|4.</p>
<p>FIGARO (le) i3, 144, 210. FILLE DE MADAME ANGOT (la),29.</p>
<p>FILS N AT Ull EL (le), XL 1 187. FIORENTINO, LXXVIII, 7'l. FLAMBOYANTE
(la), 106. FLORIAN, 212.</p>
<p>F O L I E S D R A M A T I 0 U E</p>
<p>(Théâtre des), 66, G7, 70, 127, 192, 256.</p>
<p>F O N T E M E L I. E 62</p>
<p>FORÊT MOUILLÉE (la), XXVI. fould (Gustave), 126, 140. fouhchamhau.lt
(les), xl. F O U 11 C H A M 11 A U L T ( SI"10) FI1ANCFORT, XXV.</p>
<p>FRÉDÉRI, 273.</p>
<p>FRÉDÉRIC II, 74.</p>
<p>F II É D É R I ET 11 E R N E It E T T E, 106, 110.</p>
<p>FREDERIC SOULIÉ, XXXVII, 267.</p>
<p>fi\f.it at.; 269.</p>
<p>237.</p>
<p>FROUFROU, 78, 122.</p>
<p>FULGENCE, 114.</p>
<p>G</p>
<p>GAHOURG, 240.</p>
<p>GABIHELLE, XL, 114, 256. gaîté (Théâtre de la), 158. G A LIA NI, 74.</p>
<p>GALIPAUX, 253.</p>
<p>CALLUS, XXVI.</p>
<p>GALUCHKT, 30.</p>
<p>gamard (Sidonie), 97.</p>
<p>GAM IIETTA IV, XCI.</p>
<p>GANACHES (les), LVIII.</p>
<p>GAUCIA D'ALARCON (le), 6i. GARGARET, 249, 251.</p>
<p>G au nier (Denis), 10-12.</p>
<p>gaulois (le), 211.</p>
<p>Gautier (Marguerite), 111. G A ut i E R (Théophilo) L x x v i GAVAUDAN
(MmS), 87.</p>
<p>GENEVIÈVE DE 11 11 A lï A N T 247.</p>
<p>G E N N A R O XXVIII.</p>
<p>GEOFFROY, VI, LXXV.</p>
<p>GEORGES, 53.</p>
<p>GF.HMAIN, 263.</p>
<p>G E n M E U I L 9 1</p>
<p>GIAQUINTO, 235.</p>
<p>GIROYER (le fils de), XL. gille E (Phil i ppe), 95, 100,170, 200.</p>
<p>GIROFLÉ-G1ROFLA, 29.</p>
<p>glu (la), 276.</p>
<p>coula, 248.</p>
<p>Godard (Ainédée), 68, 70. GODIN, 38.</p>
<p>gœtiie, 79, 247, 269.</p>
<p>GOLDONI, 74.</p>
<p>goncourt (Edmond et Jules de), Lxvni.</p>
<p><pb/></p>
<p>GONDINET, 100, 239, 260.</p>
<p>CONTRAN, 82, 84.</p>
<p>C.OT, 116, 168.</p>
<p>GOUNOD, 200.</p>
<p>GnAMONT-CADEROUSSE,43. GRAND CASIMIR (le), 193. GRANDILI.ON, 32, 35, 47.</p>
<p>GRAND MOGOL (le), 158.</p>
<p>GRANET, 10.</p>
<p>GHASSOT, 148, 189.</p>
<p>GREAT EASTErtiI, 156.</p>
<p>GRÉSILLON, 231.</p>
<p>GRESSET, 254.</p>
<p>GRIMM, 74.</p>
<p>guiard (Emile), 128, 246,254. guinon 253..</p>
<p>GUISE, xxxiv.</p>
<p>gulliver, 107.</p>
<p>gustave-adolphe, 232. CUY DE LISSAC, 9.</p>
<p>GUY DE sableuse, 260.</p>
<p>gymnase (Théâtre du), 1, 4, 14, 37, 55.</p>
<p>H</p>
<p>HACHETTE, 68.</p>
<p>HAINE (la), LIS.</p>
<p>HALÉVY (Léon), 85.</p>
<p>halévy (Ludovic), 67, 263. HAMLET, XIII.</p>
<p>HARMENTHAL (D'), XXXIII. iieine (Henri), Î4.</p>
<p>HÉLÈNE, 21, 80.</p>
<p>HÉLOÏSE PARANQUET, 187, 259.</p>
<p>HENNEQUIN, 120.</p>
<p>HENRI III ET SA COUIS, xxxi, 122.</p>
<p>HENRI IV, LXXXII, XCI.</p>
<p>HENRIETTE MARÉCHAL, LXVIII.</p>
<p>HENRION(Paul), 172.</p>
<p>HÉRITIÈRE (P), 124.</p>
<p>HEHMOSA, 71.</p>
<p>HERNANI, XXIV, XXV.</p>
<p>HÉROLI), 68.</p>
<p>HERVÉ, 120.</p>
<p>HETZEL, 75.</p>
<p>HEURE DE MARIAGE (une), 76, 87, 90.</p>
<p>iiirsch (Gaston), 103.</p>
<p>HOMBOURG, 77.</p>
<p>HOMBERT, 111.</p>
<p>HOMME DE PEINE (l'), 230, 239.</p>
<p>HONNÊTES FEMMES (les), Lxx,218.</p>
<p>HONORÉ D'ARGEVILLE (duc), 17, 18, 20, 26, 28.</p>
<p>HORACE, 63, 72.</p>
<p>HORMISDAS, 25, 27.</p>
<p>HOUPPE (de la), 263.</p>
<p>houssaye (Arsène), 212. HUBANS, 172.</p>
<p>HUGUENOTS (les), 1.</p>
<p>huis-clos (le), 80.</p>
<p>HYACINTHE, 117.</p>
<p>1</p>
<p>IDÉES DE MADAME AUBRAY (les), xl vu.</p>
<p>INDE (l'), LXXXII.</p>
<p>INDIANA, 225.</p>
<p>INSÉPARABLES (les), LXIII. intimes' (les), lviii.</p>
<p>INVALIDES DU MARIAGE (les), 172, 188.</p>
<p>isole, 20 25.</p>
<p>J</p>
<p>jaxin (.Iules), VI, lxxv.</p>
<p><pb/></p>
<p>JAr,s (chevalier de), 59.</p>
<p>JEANNINE, XLXIX.</p>
<p>J'ÉPOUSE MA FEMME, 246, 249.</p>
<p>JÉRUSALEM, 21.</p>
<p>JEUNESSE DU ROI HENRI (la), 122.</p>
<p>JOMINI, 74.</p>
<p>joncières (Victorin), 27. JOURDAIN, 8.</p>
<p>judic, 2, 78.</p>
<p>JULIET, 87.</p>
<p>JUVÉNAL, 43.</p>
<p>K</p>
<p>KAiin (Alphonse),74.</p>
<p>kayseu (Marianne), 9, 15. kean, 124.</p>
<p>KÉnABAX-LE-TÉTU, 77. HERSENT, 161, 165, 1C6. KLÉBER, LXXXIII.</p>
<p>KOCK (Paul de), 39, 40, 74, 106, 154.</p>
<p>KONING, 55.</p>
<p>krudener (Mme de), 74. L</p>
<p>LABICHE, 112, 113, 116, 131, 143, 153, 170, 233.</p>
<p>LA BRUYÈRE, 14.</p>
<p>LACItESSONNIÈnE, 258. LAFON, 222.</p>
<p>LA FONTAINE, 31,46,173. LAMBERT THIBOUST, 124. lampéiuère (Mathieu de), 62.</p>
<p>LANGLÉ, 69.</p>
<p>LA RAMÉE, 247.</p>
<p>LAROCHEFOUCAULD, 129.</p>
<p>LAROCHELLE, 122.</p>
<p>LAROUNAT(de),168.</p>
<p>LASSOUCHE, 144, 146.</p>
<p>LAUZANNE, 85, 115, 124. LAVIGERIE, 172.</p>
<p>laya (Léon), 131.</p>
<p>LAZARE LE PATRE, 124; LECOCQ, 29, 120,195.</p>
<p>lefobt (M"« Cécile), 54.</p>
<p>LÉGATAIRE (le), rx, 153. LEGAULT (M"»), 102.</p>
<p>LÉGENDE DES SIÈCLES (la), XXIX.</p>
<p>LEGOUVÉ, 77, 80.</p>
<p>LENGLUMÉ, 79.</p>
<p>LÉONCE, 151.</p>
<p>LÉONIDE, 249, 251.</p>
<p>LE PELLETIER SAINT-FARGEAU,21.</p>
<p>LE PLUS BEAU JOUR DE LA VIE, LXIII.</p>
<p>LEQUEL ? 246, 261.</p>
<p>lérins (comte de), 101,102. lérins (Fabienne de), 101, LESAGE, 87, 212.</p>
<p>LETERRIER,80.</p>
<p>lévy (Calmann), 114.</p>
<p>limiers (Diane de), 161.</p>
<p>LOPE DE VJÈGA, LXII, 64. LOUIS-LE-GRAND, VI.</p>
<p>LOUIS-PHILIPPE, XXXVI II, 113, 130, 245, 258.</p>
<p>louis xiv, 209, 214.</p>
<p>LOURDES, 29.</p>
<p>LOYAL, 4.</p>
<p>LUCULLUS, 237.</p>
<p>LUGUET,79.</p>
<p>M</p>
<p>MA CAMARADE, 95.</p>
<p>MACÉ-MONTROUGE, 261.</p>
<p><pb/></p>
<p>MACÉ-MOiSTROUGE 261.</p>
<p>MAC-MAHON, 7.</p>
<p>madame E (le théâtre de), 101. MA FEMME ET MON PARAPLUIE, 124.</p>
<p>MAINTENON (M""» de), 129, 209.</p>
<p>MAITRE DE CHAPELLE (le), 205.</p>
<p>MAITRE DE FORGES (le), 122, 127, 161.</p>
<p>139.</p>
<p>(F.), 273.</p>
<p>mamaï (Rosé), 275.</p>
<p>MANITOU, 113.</p>
<p>maquet (Auguste), xxxvn. M AHCHANDO N 231.</p>
<p>MAHC-MICHEL, 131, 138. makgot (la reine), xxxv. MARGUERITE, XXXVII.</p>
<p>mari (le), 172.</p>
<p>MA'm QUI BAT SA FEMME (un), 124.</p>
<p>MARIAGE D'INCLINATION (le), LXIII.</p>
<p>MARIANIE, 175.</p>
<p>MARIANNE, 15.</p>
<p>MARIE-LOUISE, 1G3.</p>
<p>marini (chevalier), xxx vu. MARION DELORME, XXXIV. MARIVAUX, 26, 272.</p>
<p>M A R M 0 N T E L 2</p>
<p>marot (Gaston), lxxxii. martial (le père de), LXVI. MARTY-LAVEAUX, 63".</p>
<p>MARY-JULIEN (M""), 53. M A S C A n I L L E 238</p>
<p>MA TANTE S, 212.</p>
<p>MATHEY (A.), 177.</p>
<p>MATHILDE (Mme), 118.</p>
<p>MAUBRAY, 260.</p>
<p>maurel (Gaston), 256.</p>
<p>MAZAR1N, Xc.</p>
<p>MÉDECIN DES ENFANTS (le), 246, 258.</p>
<p>meilhac (Henri),67,95,100, 200, 239, 263.</p>
<p>MÉLESVILLE, 85,124.</p>
<p>DU DIABLE (les), 124, 267.</p>
<p>̃ mendel (Emile),95,103,104, 105.</p>
<p>M en dés (Catulle), 24.</p>
<p>(les), ix, 205. MENTEUR (le), 63.</p>
<p>menus-plaisirs (Théâtre des), 31, 32.</p>
<p>MERCIER, 212.</p>
<p>MÈRES ENNEMIESj(les), 24. MERGY 2.</p>
<p>MÉRIMÉE, 2.</p>
<p>MÉRITE DES FEMMES (le), 80. 237.</p>
<p>MESSALINA, 230, 23t.</p>
<p>MEYER, 127.</p>
<p>MICHEL, 189.</p>
<p>MICHEL ET CHIIISTINE, LXIII..</p>
<p>MICHEL PAUPER LXX, 218. MICHELET, LXXXIII</p>
<p>MIL1IER, 120.</p>
<p>millaud (Albert), 86, 87, 88, 92.</p>
<p>MILLET, 26, 206.</p>
<p>MIMI PINSON, 1.06, 109.</p>
<p>MIRANDOL, 249,</p>
<p>MISANTHROPE ET L'AUVERgnat (le). 112.</p>
<p>MISTINGUE, 79.</p>
<p>MOLIÈRE, 70, 87, H2, 150, 152, 208, 212, 215.</p>
<p>MOLINA, 10.</p>
<p>molinot (Laure), 257.</p>
<p>MOMMSEN, 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>m onaco (Principauté de), 118, 121.</p>
<p>MONCEAUX (le parc), 15.</p>
<p>MON FILS, 254.</p>
<p>MONITEUR (le), LXXVII.</p>
<p>MONSIEUR DES CHALUMEAUX, 253.</p>
<p>MONSIEUR DE I.'OIICII E STIt (un), 72, 210.</p>
<p>MONSIEUR LE MINISTRE, 1, 4,5,122."</p>
<p>MONTAIGLIN (M. de), LUI. montépin (Xavier de), 232. m ohé au (Emile),
58-63, 160, 167.</p>
<p>MORT DE HENRI IV (la), 80. mortier (Arnold), ou AliNOLD MORTJÉ, 66, 72,
74, 120; 205.</p>
<p>MOSCOU, LXXXII.</p>
<p>MOUCHE (la), 255.</p>
<p>MOURIER, 245.</p>
<p>MOUSQUETAIRES (les),</p>
<p>XXXV.</p>
<p>jiousquetai il es (la Jeunesse des), xxxv.</p>
<p>MOUSTACHE, 111.</p>
<p>MURGER, 2, 109.</p>
<p>MUSSET (Alfred de), 110,271. N</p>
<p>nabab (le), 269.</p>
<p>NAIN JAUNE (le), 104.</p>
<p>NANA, XXXIX.</p>
<p>NANA SAHIB, LXV1I, 22. NAPOLÉON 1er, LXXXII, 49, 80, 161, 267.</p>
<p>NAPOLÉON III, 113, 176. NARCISSE, 235..</p>
<p>nations (Théâtre des), 58, 230, 246, 258..</p>
<p>navette 1-. (la),- 218, 253. nérac (Georges de), 49, 50. nesle (la Tour
de),- xxxv, 123, 148.</p>
<p>nicolo, 195.</p>
<p>NINICHE,78.</p>
<p>noja (Robert de), 260.</p>
<p>nom (le), 16, 20.</p>
<p>NONANCOUHT, 113, 114. NOS BONS VILLAGEOIS, LVII</p>
<p>N O T n E D A M E D E S A N G E S (le bois de), 39.</p>
<p>NOUVEAU MONDE E (le), LXVIII. nus (Eugène), 176.</p>
<p>odéon (Théâtre de l'), 10, 77, 172, 264, 274.</p>
<p>ODETTE, 42, 140.</p>
<p>OEILLET BLANC (!'), 272. OFFENBACII, 67, 195.</p>
<p>OLLENDORI", 255.'</p>
<p>ONÉSIME, 88.</p>
<p>opéra-comique (Théâtre de l'), 60, 77.</p>
<p>ordonneau (llaurice), 47. OBGON, 150.'</p>
<p>OROSMANK, 56.</p>
<p>on SA (quai d'), v.</p>
<p>OTHELLO, XIV, 162.</p>
<p>OVIDE, 31, 43, 44,'45.</p>
<p>P</p>
<p>PALAIS DE JUSTICE, 44. I'Alais-roïal (Théâtre du), 76, 77, 95, 127.</p>
<p>PANTHÉON (le), XXX.</p>
<p>parcisval (général DE), 101. paris, 8, 31, 33, 44, 62.</p>
<p><pb/></p>
<p>PARIS-JOURNAL,LXXXVIII, 104.</p>
<p>PARISIENNE (la), LXIX, 158, 205, 212.</p>
<p>PARISIENS EN PROVINCE (les), 31, 49.</p>
<p>PAR LE GLAIVE, LXVII., pas- perdus (salle des), 44. PASCA (Me), 56, 58.</p>
<p>pataquès (général), 29.</p>
<p>PATRIE, LIX.</p>
<p>PATTES DE MOUCHE (les) 126, 130.</p>
<p>PAULINE, VIII, 162.</p>
<p>PÉLAGIE (M"1»), 31, 38, 41. peii6olèse, 195.</p>
<p>perhichon, 3.2-</p>
<p>pkiuun, 58, 123.</p>
<p>PETIT FAUST (le), I21.</p>
<p>PETIT LAZARI (le), 106, 125. PETITES MAINS (les), 106. PHÈDRE, XIII, XXII.</p>
<p>PHILIBERTE, XL, 114, 256. PHILIPPE, 17, 18, 25.</p>
<p>i&gt; h 1 1, i p p e ( Edouard) l x x x i i. PICARD, 85, 114.</p>
<p>PICHEREAIJ, 10.</p>
<p>picheron (Denise), 16, 21, 22.</p>
<p>piédepohc (Agathe), 261. PIGAULT-I.ERRUN, 254.</p>
<p>PINDAIIE, 209.</p>
<p>PIRATES DE LA SAVANE '(les), 122.</p>
<p>PIRON, XL.</p>
<p>PLAIDEURS (les), 152.</p>
<p>PLANQUETTE, 200.</p>
<p>PLUS HEUREUX DES TROIS (le), 225.</p>
<p>poisson, 237.</p>
<p>POLYEUCTE, VU, 63.</p>
<p>po m p ado un (M"10 de), 209.</p>
<p>PONSON DU TEHKAIL,</p>
<p>LXXXII, 230.</p>
<p>PONT CASSÉ (le), 124.</p>
<p>PONTÉRISSON, 32.</p>
<p>TORCHAT (J.-J.), 74.</p>
<p>poiiel, 264, 266.</p>
<p>POItTE saint-martin</p>
<p>(Théâtre de la), 49, 127.</p>
<p>porthos, 246.</p>
<p>pot-bouille, XXXIX, 122. POULE AUX ŒUFS D'OR (lai, 172, 174.</p>
<p>POUHCEAUGNAC (JI.DK), 153. POURQUOI? 124.</p>
<p>PnÉ-AUX-CLERCS (le), 1. prégny (Olympe DE), 178. ~PRÈTE-MOI TA FEMME,
7fi, 77, !Il, 85.</p>
<p>prével (Jules), 194, 246. PRINCE CONSTANT (le), 79. PRINCESSE DES
CANARIES (la), 16, 29.</p>
<p>PROCOPE, LXXXII.</p>
<p>PROSPER ET VINCENT, 133. pu une au (Séraphin), 40, 41. pyat (Félix),
239, 266.</p>
<p>Q</p>
<p>question d'argent (la), X L</p>
<p>R</p>
<p>r a ii au as, 3.</p>
<p>raiiastoul, 82, 83, 84, 85. '94.</p>
<p>R,ICHEL, XVIII.</p>
<p>RACINE, 112, 152, 212, 272. 11AMEL, 10.</p>
<p>rantzau (les), 77.</p>
<p>NAPHAEL, 30.</p>
<p>HAVÉL, 116, 147.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAYMOND, 39j 47, 117.</p>
<p>Raymond (Hippolyte); 170. regnard, 87, 207, 209.</p>
<p>RÉGNIER, 63, 168.</p>
<p>REIMS 31, 46.</p>
<p>renaissance (Théâtredela), 67, 246, 249.</p>
<p>RENOUARD (P.), 168.</p>
<p>liESSOUUCE la); 4. REVUE 13LBUE; XV, LIV. REVUE CONTEMPORAINE, XVIII.</p>
<p>UEVUE DES DEUX-MONDES, IX, 55, 252.</p>
<p>RHÉTORIQUE DE JOSEPH=VlCTOil LECLÉRC, 72.</p>
<p>» icci 1 (le père), 213:</p>
<p>richelieu, xc, 49, 58, 60. RICHEPIN, l.XVII; 275.</p>
<p>rup, 192, 200.</p>
<p>hissotin, 83, 84.</p>
<p>ristori, xvii</p>
<p>RIVESEC, 35. 3t&gt;.</p>
<p>robgcchi, 55, 172, 237. robert (Maitvice), 179; 184. noiîiLi.ÔN, 100.</p>
<p>HOC A. M BOL E, 230, 234.</p>
<p>hochard (lîmile), 154, 156. RODOLPHE, LXI1I.</p>
<p>rois en e'xil (les), 267.</p>
<p>rolle (Hippolyte), LXXVIi. ROLL1N, 212.</p>
<p>rollin (Henriette), 178.</p>
<p>ROMAN du CHAPERON ROUGE (le), 268.</p>
<p>ROMAN PARISIEN (ün); 141. home, 31, 43, 237.</p>
<p>roméo et juliette; 79. rousse au Ù (J.-J.), 74; 212,269. ROUSSIGNAC, 171.'</p>
<p>rovenay (Gontran dé), 178: RO7.IER, 124.</p>
<p>RUBE.NS, 65, 206.</p>
<p>HUE E D LA LUNE (là), 153. RUELLE, 69.</p>
<p>RUY-BLAS, XXIV, XXVI, 77. s</p>
<p>SAINT-ALBIN. 120, li}4. SAINT-AUBIN 87. saint-cyr, 123.</p>
<p>saint- germain, 11,56,58. saint-hérem; 128.</p>
<p>saint-victor (Paul DE), LXXVIII.</p>
<p>SAINTE-BEUVE, XIIi.</p>
<p>SALLAlib, 71.</p>
<p>SALLENDREBA (dilc), 234. SAMBROIS (Unie DE), 101 SAMSON, 169.</p>
<p>SAND (G.), 269.</p>
<p>sapho,269.</p>
<p>sahAh bernhardt, 53, 78, 127:</p>
<p>SARCEY (Francisque),</p>
<p>Lxxviii, 29, 56, Î2l.</p>
<p>SARDANAPALE, 217.</p>
<p>sardoù (VictdHch), xi, 131, 178, 236.</p>
<p>SCAPIN, 169.</p>
<p>SCÈNES ET PROVERBES, b5; SCHÉBER, 74.</p>
<p>scholl (AUr'éliën), 127. scribe, lx, 124, 129, 245. sedaine, LXIIi.</p>
<p>SENsrriVE (la), 79, 55, Il'-). SÉRAPHIN, 31.</p>
<p>SÉVÈRE, 63.</p>
<p>SHAKESPEARE; XIV, 25, 70. siÉRA, 174, 234.</p>
<p>SIÉBECKER, 75.</p>
<p>SILLY (M»e), 39.</p>
<p>simon, 103, 104.</p>
<p>(M'ùe), 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>simson, 222.</p>
<p>SINBAD,'1O7.</p>
<p>SIRE DE FRAMBOISY, 54.</p>
<p>SMILIS, 164.</p>
<p>SOIRÉES PARISIENNES (leS), 66.</p>
<p>SONNEUR DE SAINT-PAUL (le), xxxix.</p>
<p>SOTENVILLE (DE), 23.</p>
<p>soult (maréchal), .162.</p>
<p>SOURD (le) OU L'AUBERGE PLEINE, 153.</p>
<p>SPARTACUS,58.</p>
<p>SPHINX (le), 53.</p>
<p>SPULLER, XCIII,</p>
<p>STAËL (Mme DE); 62.</p>
<p>STERNAY (M. DE), LII.</p>
<p>STREBELIN (M?&gt;«), 96.</p>
<p>SUPPLICE D'UNE FEMME (le), 225.</p>
<p>SYLLA, 43.</p>
<p>T</p>
<p>TABARIN, 70.</p>
<p>TAILLADE, 258.</p>
<p>TAINE, XIII.</p>
<p>TALMA, 197.</p>
<p>THAUZET (Mme DE), 4.</p>
<p>THEATRE DE MADAME (le), LXII.</p>
<p>THÉATRE EN LIBERTÉ (le), XXVI.</p>
<p>THÉATRE ET LES MŒURS THÉATRESPARISIENS(les),I. THÉOCRITE, 26.</p>
<p>THÉODORA, LIX, LXXXII, 236.</p>
<p>THÉRÈSE RAQUIN, XXXIX. THIERRY (Edouard), lxx vu. THIRON, 116.</p>
<p>THUILLIER-LELOIR (Mme), 158.</p>
<p>TŒPFFER, 74.</p>
<p>TORQUEMADA, XXVI.</p>
<p>TOUCIIARD, 87, 89.</p>
<p>TOURLOUROU (le), 40.</p>
<p>TRAIN DE PLAISIR (le), 100, 116, 127, 210.</p>
<p>TRENTE ANS OU LA vi D'UN JOUEUR, 124.</p>
<p>'1'RENTE MILLIONS DE GLADIATOR (les), 170.</p>
<p>TRICOCHE ET CACOLET, 95. TROIS ÉPICIERS (les), 153. TROIS FEMMES POUR UN
MARI, 127.</p>
<p>TROIS SULTANES (les), 1, 2. TUILERIES (palais des), 13. tulipes (des), 253.</p>
<p>TURCARET,4.</p>
<p>TURLURETTE (MUe). 47.</p>
<p>U</p>
<p>UCHARD, 89.</p>
<p>UGALDE (llle), 248.</p>
<p>ULYSSE', 107.</p>
<p>UIiWECR (V), 87.</p>
<p>V</p>
<p>VALABRHGUE (Antony), 106. VALTON, 231.</p>
<p>VANLOO, 80.</p>
<p>VANNOY, 30.</p>
<p>VANTROVE, 135.</p>
<p>VAN ZANDT (i)llle), 77.</p>
<p>VARIÉTÉS (Théâtre des), 127. 130, 143, 192, 246.</p>
<p>VARIN, 86-88.</p>
<p>VARNEY, 247.</p>
<p>VAUCORBEIL, 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>VAUDEVILLE (Théâtre du), 107,158,172.</p>
<p>vaudhey, 6, 9, 10, 12-15. velasquez, 206.</p>
<p>VERDAD SOSPECHOSA (la), 64.</p>
<p>VERNE (J.), 77, 210.</p>
<p>véhon (Pierre), 100.</p>
<p>VÉSINEÏ, 151.</p>
<p>victime (la), 188.</p>
<p>VICTOR, XXXIV.</p>
<p>VICTOR HUGO, XXVI.</p>
<p>VIE DE BOHÈME (la), 2, 109, 110.</p>
<p>VIE DE MARIANNE (la), 159. VIGEAN (Mlle du), LXV.</p>
<p>VILLIERS DE I.'lLE-ADAM, LXVIII.</p>
<p>VINET, 74.</p>
<p>VIRGILE,s43.</p>
<p>VISITE D.EKOCES(la),XL VI II. vitu (Auguste), lx xv m, 85, 140, 265.</p>
<p>VIVETTE, 273.</p>
<p>vois, 253.</p>
<p>volney (cercle de la rue), 43. VOLT Al RU, 101, 212.</p>
<p>VOLTE-FACE, 126,128, 130, 255.</p>
<p>VOYAGE DANS LA LUNE (le), 210.</p>
<p>VOYAGE DE il. PERHICHON (le), 116.</p>
<p>VOYAGE EN CHINE (le), 153. W</p>
<p>WAFLARD, 114.</p>
<p>wki&amp;l (Alexandre), 75.</p>
<p>weiss (colonel), 74.</p>
<p>wolff (Albert), 74.</p>
<p>Y</p>
<p>YEDDA, 210.</p>
<p>z</p>
<p>ZAÏRE, 50.</p>
<p>zola (Emile)/ .vx xix.</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE</p>
<p>Pages.</p>
<p>'PRÉFACE: .1.-J. Weiss, chroniqueur de théâtre. ( 1. thé a tue nu
gymnase Monsieur le Ministre,</p>
<p>de M. Claretie. Pièces de théâtre- tirées</p>
<p>d'un roman 1° d'un roman d'un autre (Chro-</p>
<p>nique de Charles IX et conte des Trois Std-</p>
<p>tanesJ; 2° d'un roman dont on est soi-même</p>
<p>l'auteur. Qu'est-ce actuellement qu'un</p>
<p>ministre Types qui l'entourent le coupe-</p>
<p>jarret de Bourse l'ouvrier politiqueur vic-</p>
<p>time des révolutions; le journaliste faiseur</p>
<p>de ministres; le chef de division et sa son-</p>
<p>nette électrique. (5 février 1883.). 1</p>
<p>II. théathe DE t'oDÉON le Nom, comédie en cinq actes, de M. Bergerat.
théâtre des</p>
<p>folies-dramatiques la Princesse des</p>
<p>Cananes. (12 février 1883.) 10</p>
<p>III. théâtre cluny: les Parisiens en province, pièce originale. La
vanité sociale dans les</p>
<p>trente-cinq mille communes de France est en</p>
<p>raison inverse de la superficie du territoire.</p>
<p>THÉÂTRE DES MENUS-PLAISIRS la</p>
<p>Champenoise. L'Artilleur Séraphin et Péla-</p>
<p><pb/></p>
<p>gie. Un vaudeville qui dure dix-huit ans.</p>
<p>Le truc du Brigadier. Home et Paris.</p>
<p>Ovide est le type du Monsieur qui suit</p>
<p>les Femmes. Citation de La Fontaine: « Il</p>
<p>1883.) 31</p>
<p>IV. TRÉATRE CLUNY la Déclassée. THÉATRE DE LA PORTE-SAINT-MARTIN la Fari-</p>
<p>dondaine. 'comédie-'fhançaise Anni-</p>
<p>versaire de la naissance de Corneille. Cor-</p>
<p>neille et Richelieu. Rapports de Richelieu</p>
<p>et de Corneille. Effet que dut produire le</p>
<p>Cid sur Richelieu et le Livre de l'Allemagne</p>
<p>sur Napoléon.- Le beau-père de Corneille et</p>
<p>Félix. (11 juin 1883.) 40</p>
<p>V. FOLIES-DRAMATIQUES: V Amour qui passe.. Crise de l'opérette. Les
Soirées Pan-</p>
<p>siennes de 1882. La préface de M. Becque.</p>
<p>M. Arnold Mortier. Les étrangers qui</p>
<p>écrivent en français résistent mieux aux ma-</p>
<p>ladies passagères du style. Les écrivains</p>
<p>français d'Alsace. (9 juillet 1883.) fiO VI. Retour d'Allemagne.
Hombourg. théâtre DU PALAIS-ROYAL Prête-moi ta femme.</p>
<p>V Affaire de la rue de Lourcine. M. Des-</p>
<p>vallièrés et la famille Legouvé. Une heure</p>
<p>de mariage. (Ier octobre 1883.). 7G</p>
<p>VII. théâtre pu PALAIS-ROYAL: ma Camarade. théâtre cluny: l'Affaire de</p>
<p>Viroflay. EmileMende). (15 pctpbre 1883.) 05</p>
<p>VIII. théâtre du vaudeville. la Flamboyante. Filiation du drame de SI.
Dumas la</p>
<p>Qame aiico Camélias, r-i Frédéric et Berne-</p>
<p>relie. Mimi Pinson compostée avec Paul</p>
<p>de Koclç et la Dame aux Camélias, k- o D o n</p>
<p>feî Petites Mains. théâtre du palais-</p>
<p>royal le Train de plaisir. Décadence</p>
<p>du genre Palais-Royal. Gare! nous mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>chons'vers l'opérette sans musique. Vœu</p>
<p>en faveur d'un théâtre de répertoire popu-</p>
<p>laire. Le petit Lazari. (25 février et</p>
<p>7 avril 1884.) 106</p>
<p>IX. Lès théâtres se rouvrent. comédie unan- çaiSE les Denioisélles de
Volle-</p>
<p>Face, la genèse des Pàdtes de Mouché. Ana-</p>
<p>lyse de la parenté des trois pièces l'Ëtour-.</p>
<p>neàu, le Chapeau de paillé d'Italie et les</p>
<p>Pattes de Mouche. Conclusion contre la</p>
<p>propriété littéraire. Gustave Fouid et la</p>
<p>ComteSsé Romani. (1er septembre 1884.). 126</p>
<p>X. théâtre bESVARiÉTÉs: le Chapeau de paille d'Italie. ambigu un drame
au fond de la</p>
<p>Mer. (8 septembre 1884.) 143</p>
<p>XI. théâtre DE LA GAi TÉ lé Grcind Mogol. THÉÂTRE DU, VAUDEVILLE un
Divorce.</p>
<p>M. de ta Rounat et le portrait de Got.</p>
<p>Le mot Quel génie Qùel dentiste (22 sep-</p>
<p>tembre 1884.). 158</p>
<p>XII. r théâtre du chatelet la Poule aux Œufs d'or. théâtre DE L'ODÉON Le
Mari.</p>
<p>lI, Arthur Arnould. théâtre DU</p>
<p>vaudeville les Invalides du, Mariage.</p>
<p>(29 septembre 1884.) 172</p>
<p>XIIÏ. théathe-des VARIÉTÉS: le Grand Casimir. Madame' Céline Chaumont.
théâtre</p>
<p>DES FOLIES-DRAMATIQUES Rip. Le</p>
<p>général Bertin et ses doctrines sur la cavalerie.</p>
<p>JI. Brémont. Un match électoral. (20</p>
<p>octobre et 17 novembre 1884.) 192</p>
<p>XIV. La proposition Bontoux. Le théâtre et l'école primaire. Une soirée
délicieuse les Vlé-</p>
<p>nechmes et lé Dlaïtre de Chapelle. Mort</p>
<p>d'Arnold Mortier. Sa vie, ses travaux.</p>
<p>M. Becquc. Son système philosophique et</p>
<p>dramatique. La Parisienne. (12 décembre</p>
<p>1884, 12 janvier ci 15 février 1865.) 205</p>
<p><pb/></p>
<p>XV. théatiuî des NATIONS: Hocambole et l'onson du Terrail. Anecdote du
liseur de</p>
<p>feuilletons. éden-théatre Jlessalina.</p>
<p>Le cheval de Caligula consul et le peuple</p>
<p>français. ambigu -comique l'Homme</p>
<p>de peine. (26 février, 2 mars, 15 juin 1885.). 230</p>
<p>XVI. T II É A T R I! DES FOLIES-DRAMATIQUES les petits Mousquetaires.
théâtre de i.\</p>
<p>renaissance J'épouse ma Femme.</p>
<p>Kmilc Guiard et Feu de paille. théâtre</p>
<p>DES nations le Médecin des Enfants.</p>
<p>VARIÉTÉS, RENAISSANCE, THEATRE DE-</p>
<p>jazet le Coucou, Lequel ?, la Cigale.</p>
<p>(9 mars et 13 avril 1885.). 246</p>
<p>XVII. odéon V Artésienne, pièce en trois actes et cinq tableaux, de M.
Alphonse Daudet, sym-</p>
<p>phonie et chœur de 11. Georges Bizet. Le</p>
<p>talent de li. Daudet. Le théâtre et l'idvllc</p>
<p>l'Artésienne. (11 mai 1885.) 2G4</p>
<p>index alphabétique des noms propres et pièces mentionnés 279</p>
<p>I.Ml'ItlJlERIE CIIAIX, RUE BERGÈRE, 20, PARIS. 15000-7-95. (Encre
Lorilleux).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
