<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)">Jean-Jacques Weiss</author>
<title>Trois années de théâtre, 1883-1885. Autour de la Comédie française / par J.-J. Weiss</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Weiss, Jean-Jacques (1827-1891)</author>, <title>Trois années de théâtre, 1883-1885. Autour de la Comédie française / par J.-J. Weiss</title>, <date>1892</date>,description :,335 pages
</bibl>
<publisher>C. Lévy (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k2010223</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>COMEDIE-FRANÇAISE</p>
<p>TROIS ANNÉES DE THÉATRE )883-1885</p>
<p>ANCIENNE MAISON MICHEL LËVY FRËBES 3,nUHAUBEH,3 3</p>
<p>AUTOUR</p>
<p>J.-J. WEISS</p>
<p>CALMANNLËVV, ÉDITEUR</p>
<p>t)MLA</p>
<p>p.\</p>
<p>PARIS</p>
<p>1892</p>
<p><pb/></p>
<p>DE LA COMEDIE-FRANÇAISE</p>
<p>AUTOUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tiré de cet ouvrage dix M;c)Hp/oM'es sur papier Impérial du Japon,</p>
<p>TOUS NUMÉROTÉS</p>
<p>? 4</p>
<p><pb/></p>
<p>AVANT-PROPOS</p>
<p>Quelques mois plus tard, fortement sollicité par un grand journal, le
JoM/'n~ des Dë6a&lt;s, auquel )e rattacliaient de précieuses amitiés et de
retentissants souvenirs, il accepta d'y faire la critique théâtrale du
lundi.</p>
<p>Dans ses feuilletons, J.-J. Weiss, entrainé par )e côté humoristique de
son esprit par sa fantaisie, son sentiment, son goût éminemment
français, par son érudition si variée et toujours si a</p>
<p><pb/></p>
<p>Commencés en 1883, suspendus en 188S, ces feuilletons dramatiques
forment aujourd'hui un ii ouvrage en quatre volumes, sous le titre de
')'OM &lt;!KMees de théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier volume sous le titre de .4u&lt;OMr de la Co)Mëdîe-F?'aMpa:t'.se
s'explique de lui-même. Le second volume, intitulé ~i ~H'opo~ de
&lt;/&lt;ea~'e, traitera du théâtre en généra].</p>
<p>Le Drame AM&lt;or&lt;gt(c e&lt;- /c D~'a~M p6tMtOK?:c&lt; formeront le titre du
troisième vo)ume.</p>
<p>Enfin le quatrième passera en revue les y/M'a~'e. parisiens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>AUTOUR</p>
<p>DELA</p>
<p>COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>5 mars 1883.</p>
<p>Sarcey contre Perrin. Mademoiselle Reichemberg.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici le fait et tous les autres faits découlant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>excepté les jésuites, le pape, l'Eglise, les capucins, les sociétaires,
les couvents de femmes, les administrateurs des postes et télégraphes,
la magistrature assise, la magistrature debout, les Quarante de
l'Académie française et quelques autres menus seigneurs. Encore, vous
qui connaissez un peu les coulisses de l'histoire contemporaine, vous
conviendrez que nous n'avons été que trop provoqués par beaucoup de ces
gens-là. Ainsi, monsieur le juge, en 1868, )e procureur général
impérial, qui le sait mieux que vous?.</p>
<p>Avocat, passez, passez! II s'agit des comédiens ordinaires de la
république et non des procureurs généraux d'icelle ou autres.</p>
<p>Ainsi les Quarante. (vous n'allez pas, sans doute, monsieur le juge,
prendre parti pour eux contre nous, j'aurais de quoi vous répondre, à
vous personnellement), les Quarante donc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la scène. Enlevée, mademoiselle Reichemberg! Enlevée comme une simple
Monastério, sans même un certificat de M. Pinel! Escamotée, disparue,
tombée pour toujours dans le trou du souffleur, et le troisième dessous!
On lui vole ses rôles; on lui brigande ses créations. Il n'y en a plus
que pour mademoiselle Martin, mademoiselle Muller, mademoiselle Durand!
Qu'est cela, cette Durand? Non! non! Une si cruelle oppression ne
saurait durer plus longtemps. La Comédie-Française est la capitale du
cabotinage,</p>
<p>Une confusion, une masse sans forme,</p>
<p>Un désordre, un chaos, une cohue énorme,</p>
<p>Unus erat (oto MatM~œ vultus in orbe,</p>
<p>Vous avez fini, maitre t'Intimé?. A votre tour, maître Petit-Jean.. Vous
avez la parole. Je suis curieux de voir comment vous allez vous tirer
des pattes de l'Intimé. Surtout, soyez bref.</p>
<p>Je le serai autant que l'Intimé, monsieur le juge. Ni plus, ni moins. Je
n'ai pas besoin, d'ail-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Assurément, maître Petit-Jean! mais le public sait au moins que, depuis
le feuilleton du 1" janvier, mademoiselle Reichemberg est devenue bien
rare. Elle n'a plus l'air d'être chef d'emploi. Ah! monsieur le juge!
est-ce que vous allez</p>
<p><pb/></p>
<p>commettre le sophisme post /ioc, e~o ~ro/J&lt;e?' hoc? Si nous ne faisons
plus autant jouer mademoiselle Reichemberg, c'est pour être agréable à
M. Sarcey. Avocat, vous devenez paradoxal.</p>
<p>Cela me paraît plein de bon sens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Avocats, l'affaire est entendue. Voici mon arrêt!</p>
<p>« Le juge</p>
<p>» Ouï, les parties en leurs dires et conclusions; » Vu la collection du
journal le TeH~;</p>
<p>» Vu en leurs rôles, mesdames Barretta, Reichemberg et Durand</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Compense les frais. ))</p>
<p>Greffier, y a-t-il quelque autre affaire inscrite au rôle? `l</p>
<p>II y a un vaudeville en trois actes, la f'aM~e de Af. Tabouret, auteur
M. W. Busnach, joué samedi 3 mars au théâtre de Cluny. L'affaire n'est
pas encore en état.</p>
<p>A huitaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Émile Augier. Reprise des E~7'OM&lt;es. Actualité persistante des
Effrontés comme peinture de mœurs.</p>
<p>12 mars 1883.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>J'adore Émile Augier; ou, plutôt, il y a un Émile Augier que j'adore, et
il y en a un autre auquel je me borne de rendre la justice qu'on doit à
tout le monde, mais en y joignant la haute estime que méritent les
grands talents, même quand ils ne nous inspirent pas d'autre goût que
celui de leur rendre justice. De ces deux Augier, le premier est le
vrai, l'originel, celui qui tient tout de son fonds naturel et de ses
inclinations héritées. M. Émile Augier est le petit-fils de
Pigault-Lebrun il est né de sa verve si franche et de sa bonne humeur si
saine. Il ne faut pas seulement juger Pigault-Lebrun sur le ton
licencieux de ses écrits et sur ses fanfaronnades d'impiété. Le penchant
de famille a donc d'abord porté M. Émile Augier vers les voies
séculaires, suivies par l'esprit français. C'est là, je le répète, le
pur Augier. Le second Augier est le produit d'un moment spécial dans
l'histoire de nos</p>
<p><pb/></p>
<p>Le second Augier est celui des deux qui a récolté au théâtre les succès
les plus retentissants et les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la lumière des cieux, d'un beau fleuve longtemps disparu dans les
profondeurs souterraines. Prenez la partie de cartes de Tamponet avec
Stéphen, au deuxième acte de Ga~eMe, quand le jaloux Tamponet s'écrie</p>
<p>Morbleu! connaitrait-il ma femme autant que moi Savez-vous bien que
c'est du Molière!</p>
<p>Que les oncles sont bêtes!</p>
<p>Quand les chemins de fer, votés par les maris,</p>
<p>Mettent tous les amants aux portes de Paris!</p>
<p>On vient deux fois par mois, et la poste restante Adoucit l'intervalle à
la sensible amante.</p>
<p>Savez-vous bien que c'est du Regnard!</p>
<p>Cela ne veut pas dire qu'Emile Augier soit un imitateur et un disciple.
C'est réellement un maure. Il est tout moderne, pour la conception des
sujets comme pour l'expression du caractère. Voyez Adrienne; vous ne
trouverez d'Adrienne en France que dans notre siècle. Écoutez ce vers</p>
<p>Les lointains vaporeux, pleins d'ombre et de mystère. La facture en est
du meilleur dix-septième siècle;</p>
<p><pb/></p>
<p>et c'est tant mieux. L'image et la sensation sont du dix-neuvième.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'étais un faible enfant, qu'elle était grande et belle ou encore</p>
<p>Oh! puisse le ciseau qui doit trancher mes jours. ne parviendrait pas à
les gagner; ils accuseraient sa muse. d'avoir par)é grec en français.
Victor Hugo leur. ferait l'effet, la plupart du temps, de parler</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>source; ]ë succès, quels qu'en soient les moyens; la position acquise,
quels que soient les sales emplois par où l'on s'y est étevé. Le
respect, qui a ses erreurs et ses excès, ne s'en va pas comme on le dit;
ce qui s'en va, c'est tout ce qui est respectable; le respect
iui-mêmenous reste; il n'a fait que'se' déplacer. Pour ce qu'il est
maintenant, il vaudrait mieux qu'il s'en allàt aussi.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'actionnaire fondateur du journal l'Assemblée ):ationale. Charrier,
son fils Henri, sa fille Clémence, avec moins de relief, sont d'une
touche adroite et juste.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qui fait, nonobstant ces objections et beaucoup. d'autres semblables,
que le type de Giboyer est vrai d'une vérité générale et supérieure,
d'une vérité dramatique, c'est que, parmi tous les vices, tous les
travers et tous les ridicules que M. Émile Augiera accumulés chez lui,
il n'en est pas un que lejournaliste de métier ne porte en germe, qui ne
naisse fatalement de l'exercice trop prolongé de sa profession, qu'il ne
doive sans cesse s'occuper a tailler, émonder et extirper. On pourrait
se charger de trouver de fortes parties de Giboyer dans Chateaubriand et
Benjamin Constant qui sont ce que le journalisme de ce siècle nous a
offert de plus haut et de plus glorieux. On a vu souvent d'autre part,
et l'on voit encore tous les jours dans pis que Gi-</p>
<p><pb/></p>
<p>Malheureusement, la comédie les Effrontés repose tout entière sur une
faute fondamentale commise par l'auteur. Cette faute ne saurait être
corrigée, attendu qu'elle engendre deux ou trois scènes d'un pathétique
profond, qui ne seraient plus possibles si la défaillance initiale
n'existait pas elle forme le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prête guère. C'est sans doute pour se faire pardonner Giboyer paries
journaux, que M. Emi)e Augier a fait un journaliste de son Sergines, qui
est aussi insignifiant que correct. Grand merci j'aurais autant aimé
qu'il en fit un vicomte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>111</p>
<p>2 juillet 1883.</p>
<p>Mademoiselle dit Vigean, comédie en un acte et en vers, par mademoiselle
Simonne Arnaud. -Les amoursde Condé et de mademoiselle du Vigean. Les
deux hommes dans Condé Condé et rolixandre. Bcnaparte et Werther.</p>
<p>Rocroi, Fribourg, le duc d'Enghien, Gassion,</p>
<p><pb/></p>
<p>Mademoiselle ~M Ft~eaM, que l'auteur a intitulé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On le voit, mademoiselle Simonne Arnaud a fondu avec beaucoup
d'habileté, dans son drame, l'élégie amoureuse dont mademoiselle du
Yigean fut, en effet, la victime, et la tragédie dont Condé est ie
héros. H s'en faut qu'elle ait traité la partie elégiaque de son sujet
avec autant de bonheur que la partie héroïque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et je marche, sachant la chute dans ma voie!</p>
<p>Faut-il pas que toujours on en arrive là</p>
<p>Nous l'aurons dit plus tôt que les autres; voilà!</p>
<p>.0</p>
<p>Et j'ai Dieu pour époux,</p>
<p>Ces beaux vers se détachent, mais ]a figure d'Élise, en sa continuité,
ne se détache pas toujours dans une lumière aussi vive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Charmant, jeune, tralnant tous les cœurs après soi, Tel qu'on dépeint
nos dieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'a fait mademoiselle Arnaud? Quel a été son artifice pour nous
présenter un type complet de Condé ? Ça été de réunir et de fondre
ensemble les deux Condé, de nous montrer, instantané et simultané, le
Condé successif de la réalité, de faire agir dans un seul temps, celui
de sa' pièce, le Condé de 1643 et le Condé d'après 1648. Rien n'est plus
légitime. Elle a usé ainsi d'un droit du poète elle s'est réglée sur
l'optique du théâtre. Le Condé effréné de la seconde époque perce et
éclate en des mouvements comme celui-ci</p>
<p>Le jour que l'on craignait le Condé n'est pas vieux Dans mes veines, je
sens de terribles aïeux</p>
<p><pb/></p>
<p>vers !a fumée du canon et de ]a mousqueterie, comme un Dieu des
batailles, enlevant la France en triomphe sur les chevaux de ses
escadrons, se peint, bien dans ce vers admirable</p>
<p>Aussi bien ]e ravissement de cette pièce, ce qui la définit, ce qui la
colore, ce qui en est la substance, c'est Rocroi.</p>
<p>BAssoMPiEitRE ~ec~c~atn~.</p>
<p>Il est jeune, Condé!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA MARQUISE.</p>
<p>Le Cid avait vingt ans!</p>
<p>Et cet adorable crayon du duc d'Enghien Un guerrier de vingt ans,
vainqueur au mois de mai! C'est de Rocroi, comme du Cid et de
Po~/eitc/e, que vient cet élan de )a marquise sur les belles amitiés</p>
<p>Quand je veux reculer, Gassion escalade.</p>
<p>Quand on voudra, messieurs, de cette infanterie</p>
<p>Raconter un exploit qui passe ses exploits,</p>
<p>On dira que Condé dut la charger trois fois!</p>
<p>Si nous sommes vainqueurs, messieurs, c'est qu'ils sont morts. J'aurais
voulu que La Moussaye mît plus en saillie</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel qu'il est, pourtant, encadré comme il est, !e récit de La Moussaye,
débité avec jeunesse par M. Baillet, a conquis la salle. A partir de ce
moment, la Victoire planait; elle a été sur nous jusqu'au dernier mot de
la pièce « Allons prendre Fribourg » Ce mot de perspective finale, le
Condé de mademoiselle Arnaud le jette, comme il doit être jeté,</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un cœur dégagé, il faudrait dire léger, le cœur léger des héros de la
vieille France. Nous demandions une tragédie nationale et militaire. Ne
la demandons plus. La voilà, dans sa forme la plus pure et la plus
dramatique</p>
<p><pb/></p>
<p>maîtres, s'en pénétrer par une lecture quotidienne, 'se les faire
entrer, non seulement dans l'esprit, mais encore dans roreille. On peut
naître ample ou mince. L'ampleur n'en est pas moins une de ces qualités
qui s'acquièrent aisément sur modèle.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>15 juillet 1883.</p>
<p>OEdipe )'of. tragédie de Sophocle, traduite littéralement en vers</p>
<p>français par Jules LACROtx.– La traduction en versd'A~tgone et cette
d'OE~tpe roi. Différence du classique gre:du classique latin, du
classique français. Points de ressemblance d'OEdipe roi et du mélodrame
populaire du temps de Louis-Philippe( 7'oi/r de A'es/e, 7,MC)'ece Bor~M,
etc.). (Edipe et le capitaine Buridan. Bouchardy et Sophocle. Le
sentiment religieux dans (jE~tpe roi et dans Hérodote. La mise en scène
de la pièce par M. Perrin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, Sophocle, en 1881, a rencontré un public et fait de l'argent,
quoique en été. M. Perrin ne s'est</p>
<p><pb/></p>
<p>pas obstiné. Il a admis OEdipe ~'o&lt; dans son répertoire tout comme Jean
de rAomme~a~. Il vient de le reprendre. Cette nouveauté fait salle
comble en pleine chaleur tropicale. Le succès est encore plus vif qu'il
n'a été en 18S8 et en 1881. Les soldats de Crassus, prisonniers chez les
Parthes, furent surpris et ravis d'y voir jouer la tragédie grecque.
C'est une surprise et un plaisir tout pare 1 que nous procurent
aujourd'hui M. Perrin et M. Jules Lacroix. On ne saurait trop les en
remercier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les querelles et les délires des chefs, pour les calmer; Quidquid
delirat &lt;'e.c tndtj;no)t&lt;«!' Achivi.</p>
<p><pb/></p>
<p>redites chez nous, de nos jours, Buridan, Didier et vingt autres héros
du drame populaire et du drame romantique .Eyd (femaM&lt;o?!.p&lt;K(~ tes
rMC/tMKOKdK. « Mais moi, me prenant pour ce que je suis, pour un enfant
du Hasard, du Hasard qui sait donner et bien donner, rien ne me fera me
priser moins que ce que je suis. La Fortune est la mère dont je suis né;
les jours, avec lesquels j'ai été engendré et j'ai grandi, m'ont fait
tantôt grand, tantôt petit. Et pourquoi donc, ainsi né et ayant ainsi
vécu, aurais-je peur de m'informer de mon origine et de l'apprendre? ))</p>
<p>Et il l'apprend et il en est écrasé.</p>
<p>En août 1881, lors de )a reprise de la pièce par la Comédie, ç'a été,
pendant l'entr'acte qui suit le troisième acte, un cri générât des
couloirs et du foyer Mais c'est du d'Ennery! C'est du Bouchardy Vox
populi, vox Dei, en critique comme dans tout le reste. La dramaturgie de
Sophocle est en réalité beaucoup moins éloignée de celle de Bouchardy,
de d'Ennery, de Victor Ducange, d'Alexandre Dumas père, d'Anicet
Bourgeois, que de celle de Hacine et Corneille. L'imbroglio attirait
Sophocle. It n'en faut pas juger seulement par les sept pièces qui nous
restent de lui. Il en faut juger par cent autres qu'il a écrites et dont
nous connaissons sommairement les sujets. Sophocle a composé de
véritables féeries</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'éthique aussi d'OEdipe roi serait digne d'arrêter l'attention.</p>
<p><pb/></p>
<p>quable que la moralité que le chœur, dans Œf~e .?'o/, tire de l'histoire
d'OEdipe,</p>
<p>Ne proclamons heureux nul homme avant sa mort 'est exactement et mot
pour mot la même que celle par où Solon, dans ~'s~M~M d'Hérodote,
conclut son entretien sur )e bonheur avec Crœsus, et que cette pensée
dans Hérodote comme dans Sophocle résume ~une théodicée. Hérodote
n'accuse pas la puissance .incompréhensible dont les hommes sont )e
jouet, et qu'i] appelle &lt;o &lt;/ie&lt;OH, mais il la définit avec des fermes
de terreur plus que de piété; il se laugure comme quelque chose de
jaloux de notre bonheur et qui ne se plaît que dans le trouMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les prêtres ne sont pas ce qu'un vain peuple pense. Elle se redresse
sous les coups dont elle est frappée. Épouse de son fils parricide, elle
proclame sa vertu réfléchie et volontaire pour la mettre bien au-dessus
de celle des dieux aveugles qui l'ont faite incestueuse malgré elle.
Victime des choses inexplicables de la vie, accablée par les dieux
qu'elle honorait, elle s'écrie avec )a fierté indomptable d'une
conscience droite</p>
<p>Qu'au milieu des horreurs du destin qui m'opprime J'ai /nt&lt; &lt;'oM&lt;yM- les
f&lt;)'et&lt;a;, qui m'ont /b;'c~e au crime.</p>
<p>La Jocaste de Sophocle, aussi, commence par se rire des oracles et par
en dénoncer la vanité. Mais,</p>
<p><pb/></p>
<p>quand elle apprend du messager de Corinthe quel est et son époux et le
père de ses enfants, l'ironie sacrilège expire sur ses lèvres elle
n'essaye ni de se révolter contre la vie, ni d'en comprendre l'horrible
pourquoi. Elle ~'affaisse dans un sanglot /OM/ 7oM/ De même OEdipe au
dernier acte. Le superbe OEdipe se courbe avec une soumission presque
stupide et lâche sous la main du Dieu, du je ne sais quoi, du e~MNtoM.
Que vaut-il mieux de la constatation étonnée d'Hérodote, de ]a
résignation pieuse mais aveugle de Sophocle, ou de )a rébellion de
Voltaire?</p>
<p>Pour moi, je me contente de murmurer, en la rapprochant du mot
d'Hérodote et de la conception d'OEdipe par Sophocle, la formule
profonde et douce de vénération religieuse qui nous vient d'Israël a Si
Jéhovah ne bâtit pas )a maison, en vain travaillent ceux qui la
bâtissent. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Laroche et M. Richard interprètent avec une vérité puissante la scène
entre le berger de Laïus et le messager de Corinthe, qui est le sommet
du drame. M. Laroche surtout s'y montre accompli; il s'est relevé et il
avait besoin de se relever de son rô)e de Gassion. Il ne faut pas jouer
et représenter Gassion dans Mademoiselle du Vigean comme on joue et
comme on représente Cocardasse dans le Bossu.</p>
<p>L'éloge de la traduction de M. Jules Lacroix n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>29octobt-el883.</p>
<p>Nous avons eu, il la Comédie-Française, le premier début de mademoiselle
Rosa Bruck et la continuation des débuts de mademoiselle MuHer. Toutes
deux sont élèves du Conservatoire. La première a joué Alcmène dans
~mp/M~'yot; la seconde, Marianne dans f~tf&lt;M'e.</p>
<p>Mademoiselle Müller plait au public. Sa jeunesse, sa fraîcheur, son air
de naïveté préviennent en sa faveur. On parle d'elle. Nous ne l'avions
pas encore vue. H nous semble qu'on s'occupe trop de sa per-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du Conservatoire que des classes de lycée, même de lycée de filles. Sans
cours de danse, la classe de déclamation du Conservatoire peut donner à
ses élèves un jeu parfait, mais où il n'entrera pas assez de moelleux.</p>
<p><pb/></p>
<p>pression. Elle n'a point de vigueur dans la colère; elle ne sait pas
marquer fortement les vers comme celui-ci:</p>
<p>Allez, indigne époux.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Gresset, Sedaine, des critiques acerbes contre l'ouvrage de Mo)ière
s'élevèrent de toutes parts. Il n'est personne qui ne connaisse celle de
Riccoboni et de Jean-Jacques.</p>
<p>Nostri p)'oa~t P/ttM&lt;Mtos e&lt; MM))MfOS et</p>
<p>Laudavere sales, MmtMMt pa&lt;tett&lt;e)' M&lt;fMH:&lt;jfMe.</p>
<p>Si par MMMM?'o~ Horace entend )a prosodie de</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaute, je ne dispute pas avec lui, bien entendu, sur la métrique latine
ce serait affaire aux Quicherat et aux Benoist. Si Horace entend par ce
mot ce que nous appelons le nombre de la phrase, oh alors, je réclame
même contre l'auteur de /4W~oetique. il y a le nombre dans ie nerveux et
clair récit de la bataille devant Télèbe. Ce joli vers d'Alcmène à
Amphitryon:</p>
<p>jfe salutavisti, et ego le, et OMse~/Mm &lt;e&lt;M~t &lt;t'&lt;&lt;t</p>
<p><pb/></p>
<p>Ctéanthis, est tout neuf. Qu'est-ce qu'Argatiphontidas Je gage que vous
ne l'avez jamais remarqué dans le théâtre de Molière. Comment tout
remarquer dans un inépuisable monceau de richesses? C'est tout bonnement
un prodige que ce Grec qui dit de lui-même, )a main sur )a poignée de
son glaive Argatiphontidas ne va point aux accords;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Opt~MiO A&lt;M)tMM dura /MC magis servitus est</p>
<p>avec la cantilène</p>
<p>Tes jours sont-ils assujettis!</p>
<p>Quels vers trouvez-vous dans Plaute qui fassent prévoir l'harmonie
caressante de ceux-ci</p>
<p>Tout beau, charmante nuit, daignez-vous arrêter;</p>
<p><pb/></p>
<p>Le seigneur Jupiter sait dorer la pilule</p>
<p>Comme avec irrévérence,</p>
<p>Comme avec irrévérence,</p>
<p>Parte des dieux ce maraud</p>
<p>0"</p>
<p>Cet homme, assurément, n'aime pas la musique</p>
<p>Non, je suis le valet et vous êtes le maître;</p>
<p>Il n'en sera, monsieur, que ce que vous voudrez</p>
<p>Le véritable Amphitryon</p>
<p>Est l'Amphitryon où l'on dîne;</p>
<p>Les bêtes ne sont pas si bêtes que l'on pense.</p>
<p>5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 décembre 1883.</p>
<p>VI L</p>
<p>Une représentation du ~enteMf. Bertrand et Raton. Royauté que Scribe a
exercée. L'histoire vraie de la conspiration du 16 janvier 1772 un 2
Décembre danois. Scribe le dénature pour peindre le lendemain de 1830 à
Paris. Le lendemain d'une révolution. Vanité et perpétuité des révolutions.</p>
<p>Si vous le voulez bien, nous nous ea tiendrons</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'y croyais ce matin voir une île enchantée;</p>
<p>Je la laissai déserte et la trouve habitée;</p>
<p>Quelqu'Amphion nouveau, sans l'aide des maçons, En superbes palais a
changé ses maisons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On trouve de tout cela dans .Ber/raM~ et Raton;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grave, que jamais révolution, ni complot, ni coup d'État n'a pu être
conduit comme Bertrand de Rantzau, dans la pièce de Scribe, conduit son
entreprise contre Struensée. Je n'en dis pas moins une seconde fois Que
m'importe 1 Que m'importe )a valeur de réalité des incidents de scène,
pourvu qu'ils me saisissent et qu'ils m'amusent et ils m'amusent si
l'auteur a d'ailleurs rempli un objet qui soit objet de comédie
sérieuse. Or, il l'a rempli. Il nous a dévoilé les côtés bas, tristes et
risibles de toute révolution. Il l'a fait, selon sa nature, en
philosophe souriant qui professe pour les hommes un méprix doux, tempéré
par l'idée, heureusement incurable chez lui, que parmi les ambitieux
sans foi ni loi, les intrigants sans vergogne, les tripoteurs, les
traîtres et les sots, le monde conserve encore quelques braves gens.</p>
<p>Ce n'est pas seulement les bas mobiles et les bas résultats des
révolutions en général que Scribe nous a représentés c'est le bas d'une
révolution déterminée, celle qu'il a vue de ses yeux, 1830. Il s'agit
bien du tragique parvenu Struensée et de Rantzau, son infidèle collègue
Il s'agit, sous des noms d'emprunt, du duc d'Orléans et de tous ceux,
grands et petits, qui l'ont porté au trône..</p>
<p>~M&lt;a&lt;o nomine de te</p>
<p>Fabulo narralui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les courants généraux et les types fondamentaux d'une révolution
sbnt.tous dans )a pièce de Scribe; sauf le courant idéat, sauf le type.
de grand ci.toyen et de bon citoyen, en qui s'incarnent la soif de la
justice, la haine des oppresseurs, l'amour de la patrie, la passion
désintéressée de l'Etat. Mais ceci ne rentrait pas dans le :sujet.,
Trois types principaux, dans le personnel et l'attirail d'une
conspiration, d'un coup,d'État ou d'une révolution, sont du ressort de</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a joint l'enfant de Paris, qui a la démangeaison de l'émeute. 11 y
a joint surtout la bonne Marthe. Au milieu des fous agités et des
ambitieux Vils, cortège ordinaire d'une révolution, Marthe, la femme de
Raton, représente avec à-propos le bon ménage et le devoir domestique.
On a cru rencontrer en elle une copie ou un reflet de madame Jourdain.
Que non pas! Marthe est une mère de l'an du peuple 1830 l'autre n'est
qu'une ménagère bourgeoise du xvn° siècle aristocratique et monarchique;
Marthe a la sagesse familiale'plus haute et moins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>figurer Marmont, si brillant et si varié. Tout ce qu'on est autorise à
dire, c'est que les raisonnements par où passa Marmont, de son propre
aveu, pendant les trois journées, ne valent guère plus que ceux que se
construit péniblement Koller dans la pièce de Scribe. La circonstance
capitale, que Marmont, soldat, raisonnait et pesait la politique quand
son devoir était de se battre et son métier de conduire le feu, peuvent
bien nous le faire paraître, pour un moment, aussi ignorant du mécanisme
des révolutions et aussi obtus que cette buse de Koller. Mais un Koller,
sorte de personnage dont nous avons eu, depuis quinze ans, plusieurs
exemplaires sous les yeux, n'est pas même le diminutif d'un Marmont. La
comédie de Scribe est aisée, enjouée, pathétique et charmante. C'est, en
somme, ta seule comédie politique, supérieure et complète, qu'on ait
composée en France depuis le ~arM~re~eF~cH'o. Complète en sa sphère
supérieure en son degré et en son tempérament propres.. Scribe,
répétons-fe, esquisse et ne grave pas il dessine et ne peint.pas à
fresque; il glisse et ne sonde pas le fond. Le fond est .bien autrement
triste qu'il ne l'a senti. Toute révolution en France (j'excepte les
deux moments de 89 et de 92), toute révolution semble condamnée a être,
pour la plus grande part, un avortement, 6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII</p>
<p>7 janvier 1884.</p>
<p>M. Perrin, la Comédie-Française et le Répertoire. Échecs ou difficultés
de 111. Perrin avec les modernes. Sardou et Dumas vieillis; les jeunes.
Faiblesse des comédiens dans te répertoire. L'humeur des comédiens.
For-t'Ëveque, Coquelin. L'enseignement du Conservatoire.</p>
<p>On. annonce que la Comédie-Française répète le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>impossibilité naïve. La première représentation avait -t 'eu lieu,' nos
lecteurs se le rappellent, avant. l'ouverture de la saison d'abonnement.
Quand le public du mardi et du jeudi a eu fait son entrée, la pièce a
rencontré décidément mauvais accueil des murmures se sont fait entendre
dès la première scène, qui met en présence le fils naturel et le fils
légitime, et qui est l'une des plus hardiment enlevées de l'ouvrage.
Cette fois, ce n'est plus seulement un mauvais dénouement qui paraissait
gâter une pièce bien conduite, c'était la pièce elle-même et la
conception de la pièce qui sombraient. Le fait doit être noté c'est un
indice qui s'ajoute au succès du ~a~e de Forges. L'attitude, elle aussi,
des abonnés de la Comédie marque la réaction naissante dans le public
contre le système de littérature brutale, puissamment inauguré de 1853 a
1856, au théâtre par M. Dumas fils avec deux compositions dramatiques de
première force la Dame aux camélias et le DenKMonde dans le roman par
Gustave Flaubert, avec ~a~ome Bovary, qui par la simplicité de la
conception, la puissance de la facture, l'énergie de la sensation
satirique et de la sensation poétique, le beau et le nourri de la
phrase, la généralité d'application aux caractères et aux mœurs du temps
reste, en dépit de ses défauts, l'œuvre maîtresse de la seconde partie
de ce siècle. Enfin, c'est des mains d'un auteur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>naire littéraire, mais qui ne saurait oublier qu'il est aussi un
entrepreneur de spectacles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est de la tête aux pieds un homme tout moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je le suppose, sans être certain. L'expérience que; j'ai acquise des
mœurs politiques et sociales de la Comédie, quand j'avais l'honneur
d'être secrétaire généra! du ministère des beaux-arts, sciences et
lettres,, me rend toujours:.un peu réservé dans les jugements que j'ai à
porter, sur .la direction. et, son système. Le comédien est un être.d'un
maniement dimcile encore' plus, ta; comédienne encore plus, le comédien
et ta comédienne qui vivent en état de société artistique et
commerciale, qui ont des semainiers'et des comités, qui décident sur les
pièces a jouer, qui recrutent par cooptation le corps dont ils sont
membres, qui ont formé longtemps une véritabie république, d'où leur
mémoire a soin de retrancher le tempérament de For-l'Evêque, quand elle.
en évoque les vieux privilèges. C'est pour les sociétaires que la presse
devrait quelquefois réserver .r les mercuriales qu'elle adresse à
l'administrateur gé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tructif de l'art et des qualités d'artiste, il leur faudrait acheter
cette aubaine chanceuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vif)</p>
<p>28 .janvier 188t.</p>
<p>Smt/isdeM.JeanAicard.–Unmotsurt'co/etfes/emmM' et sur l't'co/e des
t)t'et&lt; Gœthe et Bettina, Bartholo et liosine. Ruth et Booz.</p>
<p>Je n'en veux pas trop ;t SMM/ A l'occasion de</p>
<p>Smilis, j'ai relu le poème ~'e&lt;/e et .Vo~'e, du même auteur. Qu'il est
joli le /hc, floc, par où s'ouvre le poème Qu'il a de fraîcheur Qu'il
nous met bien dans l'oreille le bruit de la petite rivière provençale,
courant, limoneuse, sur les cailloux 0 ubi coM~ 0 vallons du Tholouet et
de la Napoule 0 rives de l'Arc au pied des monts lumineux! 0 bocages
plantés d'oliviers! 0 blanches feuilles! Osoleit! Mais 5Mn7M? Ah Smilis!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Kerguen, étant capitaine de vaisseau, en mission dans l'Archipel, y
rencontre une petite enfant ravissante, pleurant sur des ruines des
pirates avaient pillé la maison'et enlevé ou égorgé les parents.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>n'en a été que l'apparence. Un jeune homme apparaît qu'elle aime. Elle
étouSë cet amour et elle tombe dans une tristesse mortelle. L'amiral
devine tout il ne veut pas être un obstacle au bonheur de l'aimable
enfant, élevée par ses soins il se tue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, au second acte, l'amiral (cinquante-deux ans) est marié avec Smilis
(dix-sept). C'est foudroyant. Le second acte nous représente la
réception du soir du mariage chez l'amiral. Figurants et ngu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adorable innocence Kerguen reste atterré. Nous aussi, par exemple. J'ai
entendu l'une dermes voisines qui -jetait un petit cri étouffé Aïe Qué
voulezvous qu'on, 'dise 'de mieux pour juger une pareille idée de
drame'! "Aïe Aïe</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les comédiens qui ont représenté la pièce ont. fait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. MorseUi, Il Suicidio, Milano, Fratelli Dumolard, 1879: Livre hors
ligne et d'un haut intérêt pour le moraliste</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi nulle moralité appréciable ne se dégage de l'aventure de Smilis et
de t'amirai. Elle ne nous. offre aucun aspect intéressant du mariage, ce
grand fait social et moral aux mille aspects. Lé drame de M. Aicard à
toutes ses insuffisances joint le tort de soulever des questions qu'il
ne résout pas. Qu'est-ce qu'un bon mariage ? Qu'est-ce qu'un mauvais,
mariage ? Qu'est-ce même qu'un. mariage disproportionné? La différence
d'âge toute seule suffit-elle. pour qu'un 'mariage soit fautif? Avec
~'Fco~é des femmes, surtout avec ~'A'co~e des vieillards, la réponse est
très nette</p>
<p>Et toi) ami Bounar ne se mariera pas.</p>
<p>Et pourtant! 11 y a dans S/Mt/M même un mot profond et doux 8</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>» Et Ruth'la Moabite répondit « Je ferai tout ce » que tu me dis. »</p>
<p>» Booz mangea et but et se réjouit, et il vint se</p>
<p><pb/></p>
<p>s'es-tu?)) Et elle répondit: «JesuisRuth,ta. »'servante. Couvre ta
servante de ton manteau » car tu as sur elle le droit de lévirat. » Et
il lui » dit « Ma fille, que l'Éternel te bénisse Cette der') nière
bonté que tu témoignes est plus grande que » les autres, de n'être point
allée après les jeunes a gens, riches ou pauvres. Maintenant donc, ma w
nHe, ne crains point, je ferai tout ce que tu me » diras car toute la
porte de mon peuple sait que » tu es une femme vertueuse. »</p>
<p>anciens dirent « Nous sommes témoins. L'Éternel o fasse que la femme qui
entre en ta maison soit</p>
<p>» Ainsi Booz prit Ruth pour femme, » i\'est-ce pas ravissant Tel que le
montre le saint</p>
<p>)ivre, le mariage de Ruth et de Booz n'est pas seulement heureux on
dirait que c'est l'absolu mariage, le type achevé du mariage béni de
Dieu et des hommes. H n'est cependant guère proportionné pour</p>
<p><pb/></p>
<p>les âges. Mais les mœurs d'Israël le permettaient et l'état social le
commandait.</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p>25 février 1884.</p>
<p>Le Af affale de ft~'o. -La Trilogie de Figaro. ~.e A~M'Mt~e; ce qui est
branche morte, ce qui est toujours vivant. Le Barbier et le Mariage
l'un, « paseo D de SéviUe et. l'autre, cour de l'Alhambra et jardin
d'Aranjuex. Croquis et débuts de mademoiselle Marsy.</p>
<p>A quelque chose le répertoire est bon. La Comé-</p>
<p>die-Française a vécu toute cette semaine sur le Mariage de Figaro,
alternant avec Bertrand e&lt;7{a&lt;oK. On a donné le lundi Bertrand, le mardi
Figaro, et ainsi de suite jusqu'au samedi inclusivement. Ce n'est pas
moi qui m'en plaindrai.</p>
<p>Je suis allé revoir 'jeudi le Ma~'M~e de Figaro. Beaumarchais est, tout
compte fait, l'un des grands hommes de notre pays; sa trilogie est une
des grandes œuvres de notre littérature. La trilogie de Beaumarchais
comprend avec un drame qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cela d'autant plus inexcusable qu'il ne succédait pas, comme Molière, à
des temps grossiers, qu'il ne vivait pas comme lui au sein d'une cour et
d'une société où tout ce qu'il y avait de meilleur et de plus illustre
était imprégné d'une inhumanité aristocratique encore intacte que depuis
Molière, enfin, trois écrivains bourgeois, Marivaux, Gresset, Piron,
dont l'âme n'était tissue que de délicatesse, de fierté, de noblesse, de
pensers honnêtes, avaient épuré et divinisé la scène comique. Si l'on
jugeait ex professo le Mariage,de Figaro, on serait tenu d'insister
longuement sur tous ces points.</p>
<p><pb/></p>
<p>La jeunesse s'est montrée en général satisfaite de cette représentation
du ~aWa~. Il m'a paru que le plaisir qu'elle prenait aux,comédiens était
fort vif. Le mien a été plus réservé. Est-ce moi qui m'émousse? Question
déplaisante qu'est toujours obligé de s'adres-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24mars-t88~.</p>
<p>L'~&lt;ran~M'e de M. Alexandre Dumas fils. Les sociétaires dans le moderne
Coquelin, mademoiselle Bartet, mademoi selle Blanche Pierson. Quels sont
les phénomènes sociaux du règne de Napoléon III, continués par les
hommes de 18'?0, exécuteurs testamentaires de ce règne? La prise de
possession de Paris par l'Étranger est un de ces phénomènes. L'Etrangère
et &lt;e Gendre de M. Poirier.</p>
<p>On vient de reprendre au Théâtre-Français ~'E&lt;raKgère, comédie en cinq
actes, de M. Alexandre Dumas fils. Ç'a été une fête que cette
représentation. Quoi qu'on pense de MM. les comédiens dans le
répertoire, ils font des miracles dans les pièces modernes, sous la
direction de M. Perrin ils y fatiguent l'éloge. Un auteur peut leur
apporter ce qu'il veut, du vulgaire, du fade, du fantasque; ils dorent
le vulgaire, ils assaisonnent le fade et, par un art tout contraire,</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est mademoiselle Bartet qui a repris le rôle de. la duchesse Catherine
de Septmonts, créé par mademoiselle Croizette. Ce rôle est très étendu.
Catherine est presque toujours en scène; la pièce réside bien plus en
Septmonts et en sa femme qu'en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9.</p>
<p><pb/></p>
<p>En ouvrant le journal, le matin, on a lu au programme des spectacles
~E&lt;r&lt;ïM~ere, par M. Dumas fils. C'est de la haute attraction. Admirable
sujet; auteur admirablement approprié au sujet. Plusieurs phénomènes
sociaux d'une gravité exceptionnelle et</p>
<p><pb/></p>
<p>d'une grande portée se sont produits sous le règne de Napoléon IH et
n'ont fait que gagner en intensité sous les gouvernements divers
successivement émanés de la révolution du 4 septembre i 8'?0, lesquels,
loin d'entreprendre de réagir sagement, dans les limites du possible et
du juste, contre les mœurs, les institutions et les maximes de la
période précédente, n'ont été que les continuateurs et, pour ainsi dire,
les exécuteurs testamentaires de l'Empire. Ces phénomènes sont la prise
de possession de Paris par l'étranger; i'avènement de la race juive qui
peut devenir bientôt prépondérante l'émancipation de la courtisane, qui
était autrefois une espèce d'excommuniée civile, et qui forme de plus en
plus maintenant une classe régulière, admise, consacrée, considérée la
concentration progressive des capitaux et du commerce, par le jeu du
crédit, entre les mains de compagnies peu nombreuses qui avant un
demisiècle, seront devenues pour la France ce que furent pour Rome ces
latifundia, d'où sortit la guerre sociale en permanence. Chacun se
rappelle comment M. Dumas fils, avec le Demi-Monde, a constaté, peint et
décrit dramatiquement l'un de ces phénomènes la quasi-naturalisation de
la courtisane dans la société. On arrive au théâtre pour l'œuvre
nouvelle de Dumas. En attendant le lever du' rideau, on se met devant
les yeux cette légion d'étrangers multicolores,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>31 mars 1884.</p>
<p>Une représentation de Britannicus et madame Paul MouneL Une lettre de
Dumas sur F~irom~~re. Le génie de Racine. La meilleure tragédie de
Racine est toujours celle qu'on joue. M. Mounet-Sully et Néron.</p>
<p>Par je ne sais quelle distraction regrettable j'ai oublié de nommer M.
Thiron qui joue Mauriceau dans l'Étrangère. Il y est. parfait. Avec M.
Coquelin et M. Febvre il forme un trio achevé. Ce Mauriceau est une
étude de tête d'expression dont M. Dumas a sujet d'être fier. J'ai
failli en faire une belle lundi dernier si la place ne m'avait manqué,
j'allais établir une comparaison en règle entre Mauriceau et M. Poirier</p>
<p>Or, rien n'eût été plus rococo. M. Dumas, en personne, daigne nous
l'apprendre dans une belle lettre esthétique et morale qu'il vient de
publier, et</p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>scène, un drame, une comédie, font bien mentir et ceux qui jugent la
tragédie racinienne vide d'événements et de coups de théâtre, parce
qu'elle est sans cliquetis et sans confusion, et ceux qui n'y veulent
pas reconnaître la brutalité de la nature et la férocité toute nue des
passions, parce qu'ils n'y entendent jamais de sanglots de fauves et
d'interjection bestiale.</p>
<p>Mais si vous ne régnez, vous vous plaignez toujours.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ni cet excès d'honneur, ni cette indignité,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plantureux Bouher, le premier, a installé i'éio-</p>
<p><pb/></p>
<p>La première va par devant,</p>
<p>La seconde suit la première,</p>
<p>La troisième vient par derrière.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>artiste débitant les endroits qui marquent péripétie Approchez-vous, Kéron.</p>
<p>Je souhaitai son lit. J'allai prier Pallas.</p>
<p>Son maître, chaque jour, caressé dans mes bras. C'était beaucoup pour
moi ce n'était rien pour vous. I) mourut.</p>
<p>Georges pourtant, Georges elle-même ne bondissait pas sur Burrhus et sur
Néron avec la majesté sauvage et écrasante de madame Paul Mounet.
Georges eHe-même n'aurait pas lancé d'un visage et d'une vibration aursi
terrible le vers</p>
<p>Je connais l'assassin. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>xn</p>
<p>28ayn)1884.</p>
<p>Fourchambault, comédie de M. Emile Augier. Mora)it6 incertaine de la
pièce et du sujet de la pièce.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Moralité? ~?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>phète. Bon M. Perrin essaye les jeunes. Il essaye les jeunes, M. Perrin;
c'est son devoir. Dès leurs débuts, il les fait travailler en tout genre
n'a-t-il pas raison ? Est-ce quand ils auront sur les épaules quinze ans
de services exécutifs et exclusifs dans les amoureux qu'il les pourra
assouplir a faire les valets, et réciproquement? `?</p>
<p><pb/></p>
<p>5 mai 1884.</p>
<p>L'acte de Société de la Comédie-française et l'affaire Emilie Broisat.
Charte de la Comédie. Le décret de Moscou. Le décret du 30 avril 1850.</p>
<p>xtn</p>
<p><pb/></p>
<p>il</p>
<p><pb/></p>
<p>» J'espère que la proposition que j'ai l'honneur de vous faire pourra se
concilier avec les règlements et qu'elle sera accueillie par vous. »</p>
<p>Trois textes fondamentaux régissent la Comédie*Française l'acte de
Société, passé devant maître Hua, le 2"? germinal an XII; le décret
impérial rendu le lo octobre 1812 au quartier général de Moscou; le
décret présidentiel du 30 avril 1850, complété par le décret impérial du
23 novembre 1859. Ces divers documents, rapprochés l'un de l'autre, ne
laissent pas de doute sur l'office qui incombe au ministre et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce en substance que la Comédie-Française?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mettons les textes sous les yeux de nos lecteurs. D'abord, le décret de
Moscou. L'article 12 du décret détermine la nature et la durée de
l'engagement que contracte le sociétaire par le fait de son admission au
sociétariat</p>
<p>L'engagement, ainsi contracté, est-il absolu? Il l'est de la part du
sociétaire. Il l'est de la part de la Société, 11 ne l'est pas au regard
du surintendant</p>
<p><pb/></p>
<p>« En cas d'incapacité de servir, ie sociétaire pourra, m~me avant ses
vingt ans, être mis en retraite par ordre du surintendant.</p>
<p>c Après une période de dix années de service, à</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le sens clair de l'article 13 du décret de 1850. J'ajoute que
c'est en même temps le seul sens honorable et raisonnable qu'il soit
possible de lui donner.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>X)V</p>
<p>Encore l'affaire Croisât.</p>
<p>12 mai 1884</p>
<p>Intervention imprévue du Conseil</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il a dans l'affaire du sociétariat quinquennal,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>die possédera deux espèces de sociétaires des sociétaires pour vingt
ans, les hommes</p>
<p>Du côté de la barbe est la toute-puissance</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous souvient-il, ma belle,</p>
<p>D'un homme qui s'appelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'éclairera par autant d'avis qu'il voudra; mais la décision à
intervenir, qu'il prendra en toute liberté, sera bien une décision du
pouvoir ministériel et non d'aucun autre.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p>19 mai 188).</p>
<p>un autre petit acte, en prose celui-là, qui est de M. Meilhac. La
duchesse Martin est jouée supérieurement par M. Worms et madame Samary.
On n'est pas plus grande dame que madame Samary, qui fait la duchesse,
et elle y a du mérite, car ce n'est pas son emploi ordinaire. On n'est
pas plus gai, on n'a pas plus d'entrain ni plus de bonne grâce que
Worms, qui représente )e comte Jacques de Meusse et cela lui fait tout
particulièrement honneur car ce n'est ni son habitude, ni la pente</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La grande scène de la pièce a plu; mais y a-t-il !a une pièce? Où tend
cette pièce? Qu'est-f))c? un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XVI</p>
<p>3 juin 1884.</p>
<p>Le Député de BootMg'tffc, de M. Alexandre Bisson. Encore un titre
trompeur. Citation du journal /ft Lt6)'e Pensée d'Asnières.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne remarque pas qu'il hante les églises.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVII</p>
<p>6 octobre 1884.</p>
<p>Le Centenaire de Corneille. Les Comédiens ù Saint-Roch. Un discours
académique en 1685.</p>
<p>MM. les comédiens et Mesdames ont entendu le matin la messe à
Saint-Roch, leur paroisse. Ils se sont associés mentalement au prêtre
qui disait Deus tu c&lt;MK)e~o.s vivificabis nos et plebs tua ~e~&amp;t&lt;M7' in
le. Ils ont édifié les assistants par les marques de pitié qu'ils ont
données. Le soir, ils ont joué Polyeucte. Hélas il en faut faire la
triste obser-</p>
<p><pb/></p>
<p>vation. La grâce n'avait point opéré en eux. De l'œuvre sublime, et par
endroits si charmante et si spirituelle de Corneille, ils ont assez bien
exprimé la partie profane. Tout ce qui est la flamme du Christ et la
belle ambition du salut leur échappe. M. Sylvain a composé avec beaucoup
d'originalité et de vérité le personnage de Félix dont il a su faire,
pour la première fois, au lieu d'un être pétri de vilenie, le
fonctionnaire digne et parfait, mais prudent et qui ne connaît que sa
place; il s'est ainsi conformé aux indications que M. Sarcey a données
pour le rôle, avec persistance, pendant vingt-cinq ans. Seulement, M.
Sylvain bronche un peu lorsqu'il lui faut dire</p>
<p>Donne la main, Pauline apportez des liens.</p>
<p>Mademoiselle Dudlay s'est dépensée sans compter dans le rôle de Pauline.
Je l'ai vue, après la tragédie, se laisser tomber pale, affaissée,
épuisée, sur le banc du foyer des artistes. Elle a eu de belles parties;
elle n'a pas mis le ravissement céleste dans les trois mots « Je vois,
je sais, je crois » Pour M. Mounet-Sully, dès qu'il a paru, il m'a
choqué par la mollesse de sa démarche, de sa tunique et de sa
physionomie, qui était comme d'un prêtre syrien de Vénus Astarté. Mais
je ne veux pas prononcer de jugement trop rapide. J'ai besoin de 13.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Entre la représentation de Polyeucte et celle du ~eH&lt;eMr, la Comédie
tout entière s'est assemblée en cérémonie autour du buste de Corneille
pour écouter l'éloge de Corneille par Racine, qui nous a été lu par M.
Got, doyen des sociétaires. C'est une idée de M. Perrin.
L'administrateur de la Comédie a jugé que rien ne conviendrait mieux à
la célébration du centenaire que la récitation solennelle, sur la scène,
du discours prononcé le 2 janvier i68S par Racine pour la réception à
l'Académie du successeur de Corneille qui fut son frère cadet, Thomas,
alors âgé de soixante ans. L'idée est ingénieuse. Elle a eu cet avantage
de nous faire entendre un discours académique, conforme aux lois du
genre. C'est comme si M. Perrin avait montré aux gens de notre
génération le phénix lui-même.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>harangue académique ? Bayle dit « On admira M. Racine principalement
dans t'étoge de M. Corneille qui /M&lt; court et 6tem tourné. » Quarante
ans plus tard, Rollin revint sur ce discours dans son Traité des études
avec une admiration plus ample et, si l'on me passe cette expression,
plus recuite. Après avoir tracé les règles de la composition et analysé
les caractères des trois genres d'éloquence, le genre simple, le genre
sublime et le genre soutenu, Rottin, se résumant en quelques réflexions
générâtes et voulant donner un modèle de harangue où soient fondus les
trois genres, choisit le discours du 2 janvier 1685 et en cite in
extenso deux extraits. L'un est tiré de. l'éloge de Corneille c'est le
passage notable où Racine se plaint avec tant de force et de fierté de
l'inégalité que le préjugé public il faudrait presque dire le préjugé
régatien établit de leur vivant entre les grands capitaines et les
grands écrivains au détriment de ceux-ci. Le second extrait vient de la
partie du discours dont la réception de Bergeret fournit le prétexte
c'est le tableau des triomphes du roi en 1684 et 1685 « Qui t'eût dit au
commencement de l'année dernière et dans cette même saison où nous sommes.</p>
<p>Rollin, en citant ces deux passages, ajoute « On peut, ce me semble,
proposer le discours</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Racine, comme un modèle achevé de cette éloquence noble et sublime
et en même temps naturelle et sans affectation, dont j'ai tâché de
marquer ici les caractères. Il y a certainement dans ces deux endroits
du beau, du grand, du sublime. Tout y p)aît, tout y frappe; et ce n'est
point par des grâces affectées, par des antithèses bien mesurées, par
des pensées éblouissantes rien de tout cela ne s'y trouve. C'est la
sohdité et la grandeur des choses mêmes et des idées qui enlèvent. »
J'abrège la citation. Rollin, dans son enthousiasme, n'en finit pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 octobre 1384.</p>
<p>Polyeucte.</p>
<p>xvni</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je n'aurais adoré que l'éclat de vos yeux,</p>
<p>J'en aurais fait mes rois, j'en aurais fait mes dieux ces vers tout de
galanterie, d'élan et de tendresse tombent de sa bouche sans ardeur,
sans couleur, sans résonnance.</p>
<p>Pour ce qui est de M. Mounet-Sully, il nous a montré dans le rôle de
Polyeucte d'expressives qualités et des défauts plus expressifs encore.
On peut faire de lui deux sortes de critique, l'une absolue, l'autre
relative. Cette dernière porterait sur la façon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Polyeucte est le chef-d'œuvre de Corneille c'était l'avis de Boileau,
qui l'a exprimé un jour de vivevoix, s'il n'a osé le fixer dans aucun
vers de f~?'&lt; poétique. C'est aussi l'avis de Sainte-Beuve; c'est celui
de M. Nisard, de qui les définitions en ce qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Ma bonté naturelle aisément m'eût perdu!</p>
<p>14</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce que l'autre avait par inclination.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Loin de moi, ô jeune homme Ne bouge pas. Je n'appartiens plus aux
joies. Le pas suprême, hé)as! a été fait Par ma bonne mère malade et en
délire Lorsque guérissante eUe prononça. le erment a Que la jeunesse et
la nature Soient désormais soumises et vouées au ciel. » « Et l'escadron
fourmillant et bigarré des anciens dieux A aussitôt vidé la paisible
maison. Il n'est plus maintenant qu'un dieu, invisible dans le ciel. On
adore un Sauveur sur la croix. Les sacrifices tombent ici, non plus
l'agneau ou le taureau, mais des victimes humaines inexaucées. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et celui de Racine. Il y a deux xvn" siècles; j'y consens et le
proclame. Il ne faudrait pourtant pas trop forcer cette classification
et s'en exagérer la valeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Adieu, trop malheureux et trop parfait amant!</p>
<p>» o.</p>
<p>Il s'en souvient; et lui aussi ne parle qu'en amant héroïque</p>
<p>Adieu, trop vertueux objet et trop charmant</p>
<p>Posséder Pauline le toucherait moins qu'égaler sa vertu 1</p>
<p>)''AB)At&lt;</p>
<p>D'un si cruel effort, quel prix espérez-vous? SÉVÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XIX</p>
<p>31 octobre 1884.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je maintiens que la pièce, en son genre et en sa mesure, est d'un vif
attrait. Il est vrai qu'il n'y a pas grand'chose dedans, il n'y a quasi
rien, si ce n'est un perpétuel éblouissement des yeux et de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10 novembre 1884.</p>
<p>7/o'Mttt de M. Victor Hugo. Les comédiens dans No'tiMx. Un drame de
Victor Hugo me laisse sans émotion et sans intérêt.–Les trois coups de
canon au quatrième acte compares avec le même jeu de scène dans l'Abbaye
(&lt;e Castro.</p>
<p>Française, pour les débuts de M. Duflos. Le drame de Victor Hugo n'avait
pas été représenté, je crois, depuis la fuite de madame Sarah Bernhardt.
Ceue-ci est aujourd'hui remplacée dans le rôle de dona Sol par
mademoiselle Bartet M. Mounet-Sully garde celui de Hernani; M. Dunos, !e
débutant, joue don Carlos, que M. Worms jouait autrefois.</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p>Sous ses propres traits vois Jupiter paraître,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeunes fous ses amis fnfin, tous les effets de théâtre de Victor Hugo
glissent sur moi sans m'entamer.</p>
<p>Si c'est le duc de Saxe, un seul coup de canon;</p>
<p>« On entend un coup ne canon éloigné. Tous les conjurés s'arrêtent en
silence. La porte du tombeau s'entr'ouvre et don Carlos paraît sur le
seuil, pâle; il écoute, L)n second coup. Un</p>
<p><pb/></p>
<p>troisième coup. Il ouvre tout a fait la porte du tombeau, mais sans
faire un pas, debout et immobile sur le seuil. »</p>
<p>Or, il se trouve que deux dramaturges de l'époque de Louis-Phitippe ont
repris pour leur compte cet effet de canon. Tiré par Victor Hugo, ce
canon fait long feu, au moins sur moi; tiré partes deux autres, il me
tient haletant.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 janvier 1885.</p>
<p>IeZ.~«&lt;a&lt;t'e«)tt'fCt'se&lt;.</p>
<p>\Xi</p>
<p><pb/></p>
<p>Les congés du premier de l'An duraient encore le jour de la reprise (3
janvier). J'ai été surpris et interloqué du nombre notable de petits
garçons et de fillettes, âgées d'entre onze et quinze ans, que leurs
père et mère avaient amenés. Je ne pou vais pas ne pas m'inquiéter à
part moi combien &lt;e Le~a&lt;aM'e jaillit en répliques drues et salées.
Toute cette jeu-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>caret. Lui, Regnard, il était tout entier au triomphe de Crispin</p>
<p>Bonne chère, grand feu, que la cave enfoncée</p>
<p>Ils ont, Motiere et lui, deux styles différents;</p>
<p><pb/></p>
<p>un simple détail le fera voir; c'est que le vers qui lui arrive à
l'esprit n'est pas toujours de lui et qu'il le prend tout de même. Dans
le Légataire et dans les M&lt;;nec/)MMM, nombre d'alexandrins sont de
Molière ou de Racine.</p>
<p>Notaire royal et de plus honnête homme;</p>
<p>La maison m'appartient.</p>
<p>Si vous pleurez toujours, je ne pourrai rien dire. Variante des Plaideurs 1</p>
<p>Tout cela passait avec le reste. Cela roulait dans le flot d'or qui ne
venait que de lui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;?'tM La scène du faux testament dans le Légalaire doit avoir été tirée,
selon nous, de la même source que les personnages qui la jouent, de la
vieille comédie, de la comédie italienne. Regnard n'a employé et
développé sans doute qu'une recette de répertoire comme il n'emploie et
ne développe que les éternels personnages du répertoire, le Géronte et
sa suivante, le jeune homme, son valet et sa maîtresse. Tous ces
fantoches pris dans le fonds commun et marqués de sa marque.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit. Il n'en est pas moins en posture de s'écrier sans trop
d'invraisemblance</p>
<p>Ma foi, pour te servir, j'ai diablement couru Ces notaires sont gens
d'approche difficile;</p>
<p>L'un n'était pas chez lui, l'autre était par la ville Je les ai
déterres, où l'on m'avait instruit,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>26janviet'188&amp;.</p>
<p>Denise est un drame bourgeois du genre le plus</p>
<p>XX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune homme de vingt-six ans est tenu d'entrer vierge dans le mariage,
mais que, pour la jeune fille, c'est un soin dont elle peut se passer.
Heureusement, dans Denise, si) y a un thésier, Thouvenin, il n'y a pas
de thèse. ~eM~e ne se présente pas, comme dans d'autres pièces du même
auteur, sous l'aspect d'une leçon de morale ex p~'o/ë~o c'est bien
exclusivement un drame dont il ne ressort aucune moralité, si ce n'est
cette moralité générale et en somme raisonnable, que tout mariage est
bon, quand il est une assurance mutuelle, loyalement contractée par deux
personnes de bon sens et de bonne foi, en vue du bonheur de la vie et
contre ses risques.</p>
<p>H est vrai cependant que Denise se rattache aux, préoccupations
accoutumées de M. Dumas sur la fille séduite ou déclassée et sur
l'enfant naturel. Littérairement et historiquement, Denise est le
dernier anneau dans une chaîne dont le premier est la Dame aux camë~tM.
Dès le lendemain de la première représentation. dans l'~t;cMpNK'M&lt;, un
écrivain distingué, M. Gerard, a observé comment la filiation de Denise
avait dû se faire dans le cerveau de M. Dumas Seulement, M. Gerard ne
remonte pas assez haut. Il cherche la première racine de Denise dans les
Vefces. &lt;~e madame AM~t'ay; il. eût fallu commencer au, moins par /e
Fils m~Mre/. Je commencerais, moi,</p>
<p><pb/></p>
<p>maintenant que toute l'entreprise de M. Dumas s'est développée selon la
logique secrète de l'instinct initial qui l'a inspirée, par lu Dame aux
camélias et /cDem:oH~e.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dire que Denise est un drame moderne et un drame dramatique, c'est dire
d'avance avec. quelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XXIIt</p>
<p>t5j)]in')88a.</p>
<p>Apres M. Perrin? La Comédie hng~ussnnte de la maladie' de M.Perrin.–Rôle
du ministre et du ministère dans lectioix de son successeur. Quel
devrait être le plan littéraire pour laCnmédie?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passé une vingtaine de chefs-d'œuvre, toujours les.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>veau directeur, c'est différent. Il importe que désormais le directeur
de la Comédie, qu'il s'appelle administrateur général comme aujourd'hui,
administrateur comme en 1850, commissaire du gouvernement comme en 1848,
soit bien averti que le ministre des beaux-arts n'entend pas se départir
de l'exercice effectif des prérogatives que les règlements lui assurent
dans la direction de la Comédie-Française. Rien n'est plus nécessaire
pour prévenir les abus du.droit de cooptation que possède le comité de
la Comédie, pour réfréner les mauvaises tendances qui pourraient se
déclarer dans le comité et dont l'administrateur devient aisément et
inconsciemment complice, pour assurer l'observation exacte des règles
fondamentales de Moscou, pour empêcher que la Comédie, dans ta fixation
de son amche, ne s'écarte trop sensiblement de l'esprit de son
institution. Le rôle du ministre des beaux-arts n'est point d'intervenir
dans le détail journalier de la Comédie nous convenons que, agissant de
la sorte, il ne jouerait pas un rôle illégal il jouerait légate'nent un
rôle mesquin et perturbateur. Son rôle est de garder la haute
surveillance, mais de la garder efficacement et avec précision. En vertu
des droits qu'il tient du décret de Moscou et des articles 3, 13, 14 et
15 du décret d'avril 1850, il doit entrer résolument en scène chaque
fois qu'il a sujet de croire</p>
<p><pb/></p>
<p>F)~.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AGNÈS, 135.</p>
<p>A)CARD(Jean),124,13),132, 133.</p>
<p>ANNIBAL, 166.</p>
<p>ARNAUD (M"'Simonne), 35, 37.40,43,44,45,46,47, 10j. i.</p>
<p>AIINOLPHE, 135.</p>
<p>AUGIER (Émile), 15, 16, 17, 18,19,20,22,23,24,26, 27, 28, 30, 31, 33,
86, 110, 162,176,177,226,265,267. AUMALE(!educd'),47,251. B</p>
<p>BAn.LET.50, 111, 304. BALE, 231, 234.</p>
<p>INDEX ALPHABETIQUE DES PERSONNAGES MENTIONNES</p>
<p>A</p>
<p>BARBÉS,99..</p>
<p>BARBOT(M°"),165.</p>
<p>BARBtER (Auguste), 2t. 1. BARRÉ, 3!, 142, 177.</p>
<p>BABRETTA(M"'),3.5,12. UARTET(M"'),52,')02,')-)2. H9, ')50,264, 266, 267,
268,269,2-!4,304.</p>
<p>BARTOLO, 135.</p>
<p>BASSOMPtERRE, 35.</p>
<p>BAYARD, 22t.</p>
<p>BEAUMARCHAtS, 18, 139. BELLAC, 169.</p>
<p>BENOtST,'76.</p>
<p>BERARD,96,99.</p>
<p>BETTINA,13&lt;,135.</p>
<p>BIRKENSTAFF, 94, 96. BISSON (Alexandre),221,222. BLANCHARD (le
chanoine), 153.</p>
<p>BOILEAU, 240, 248.</p>
<p>BONALD, 24.</p>
<p>BONAPARTE, 96, 166, 46.</p>
<p><pb/></p>
<p>BONNEVAL, 251.</p>
<p>BossuET,49,50,164,248. BOUCHARDY, 59, 61, 62, 270. BOUCHER, 111.</p>
<p>HOURGEO[s(Anicet),59. BRIENNE, 248.</p>
<p>BntONDE,169.</p>
<p>ftnfNDEAu(M"°),193.</p>
<p>RHOHAN(M"'t[ndeleine),lM. BROtSAT (M°" Emilie), 84, 111.
180,182,183,18t,l!&lt;5, 187.193,19'4,198,21'7,22~, 236,254.</p>
<p>BRU A'ET, 170.</p>
<p>MRûcK(M"'Rosa),69,T), 1, 72, 143, 168, 193.</p>
<p>nuRAN',103,26).</p>
<p>HUsr&lt;ACH(W.),14.</p>
<p>C</p>
<p>C.AnoUKE MATmLDE ()a reine), 88.</p>
<p>CAttHE, 103.</p>
<p>C))A)&lt;LESX,92.</p>
<p>CHATEAUBRIAND, 22, 27. CHÉx;ER(Andre),2).</p>
<p>CHM)ST)ANVU,88.</p>
<p>CLÉRY (M"" de), 203.</p>
<p>COLLÉ, 280.</p>
<p>CONDÉ, 40, 43, 46, 47. CONSTANT (Benjamin), 27. COQUELIN, 101, 108, 101,
142,148,162,178,220,254, 260,275.287,290,304,314. COQUELIN CADET, 261.
CORNEtLLB, 3, 18, 48, 59,</p>
<p>60, 85, 108, 224, 225, 226, 227, 230, 231, 233, 23'), 235. 237,238, 33",
24~,241,242, 243, 245, 247, 249, 951, 253. CORNEILLE (Thomas), 227, 229.</p>
<p>couRtER (Paul-Louis), 99. cousin (Victor), 37, 40. CORRKZË, 169.</p>
<p>CROIZETTE (M""), 33, H9. CROMWELL,47.</p>
<p>D</p>
<p>))ELAVfGNE(Cnsi)nii'),36. nELAUNAY,10,)5,)G,3:3G 48,52,83,101,108,142,
146, 226, 227, 275, 276. DELp)T(A)bert),104.</p>
<p>DESNOS (le docteu)'), 85. «Espots (Eugène), 247. DESTOUCHES, 18, 115.
D)NAUX,272.</p>
<p>DOURDAN EX HUREPOIX, 6. DOw(Ieco]onc)),78.</p>
<p>DREYFUS, 103, 261.</p>
<p>DRYDEN, 77.</p>
<p>DUCANGE (Victor), 59.</p>
<p>DUDLEY (M"'), 1C8, 225. DUFLos, 26), 269.</p>
<p>DU)''R''SNY,1)5,237.</p>
<p>DUMAS (père), 18, 59, 1~3, 269.</p>
<p>DUMAS (fils), 86, 105, 147, 150,151,152,153, 154,155,
156,158,159,160,161,162, 164.301,303.</p>
<p><pb/></p>
<p>nUQt)ESNEL,282.</p>
<p>DURAXD(M"'),7,11,13,33, 220.</p>
<p>E</p>
<p>KDOUAHD THIERRY, 34, 2)3.</p>
<p>E!&lt;nmf:N(tefh)cd'),35,37, 42,47,251.</p>
<p>ENNEnY(n'),59.</p>
<p>F</p>
<p>FAnXED'EGLANTtNE, 18, 22.</p>
<p>FA),KENS):tELD,88.</p>
<p>FAVART (M"'), 111, 266, 2R7. FEBVRE,10,130,148,162, ML</p>
<p>FÉNELON,88.</p>
<p>FÉRAUDY,220,221.</p>
<p>FERmER(rnu]),10).</p>
<p>FEUILLET (Octave), 267. FLAUBERT (Gustave), 105. FH!CHtER,229.</p>
<p>FOUQUET, 2~8.</p>
<p>FRÉMAUX ())"'), 304.</p>
<p>G</p>
<p>f:ARRAUn,146.</p>
<p>GALLOfs(t'abb6),239,</p>
<p>(,AsstON,3a.</p>
<p>GEORGES (M"'), Ht, 172. GERARD, 291.</p>
<p>GOEHLER, 88.</p>
<p>GŒTHE,134,135,2t7. GOKDtNET, 103.</p>
<p>GOT, 10, 15, 33, 110, 111, 130, 177,217,226,227,30t. GRANGE
(M'°°Pan)inc);8~, 304.</p>
<p>H</p>
<p>HALÉVY. 103, 113, 2)3. HAUSSMANN,156.</p>
<p>HE~XEQU)N (Victor), 104. HERODOTE, 63, 64, 66. HOFFMANN, 12~.</p>
<p>HOMA!S,la3.</p>
<p>HORACE, 75.</p>
<p>HUGO (Victor), 2), 50, 86, 102, 241, 26i, 269, 270,271, 272.</p>
<p>HUGUES (Edmond), 253. J</p>
<p>JEAN JACQUES, 24, 75. JOUET,H9.</p>
<p>K</p>
<p>KAEMPFEN,305.</p>
<p>KOCK(Pnu)de),277.</p>
<p>KO).f&lt;ER()ceoIonc)),88,t)4, 97.</p>
<p><pb/></p>
<p>L</p>
<p>LABICHE, 86, 214, 2 ta, 262. LA BRUYÈRE, 24, 251.</p>
<p>LACROtx (Jules), 54, 55, 66, 67, 68.</p>
<p>LAFFtTTE, 96.</p>
<p>LA FONTAINE, 20, 80. LA FRONDE, 251.</p>
<p>LAMA)tT)NE, 21.</p>
<p>LAPRADE (Victor), 21.</p>
<p>LAROCHE, 32, 66, 238.</p>
<p>LA ROCHEFOUCAULD, 251. LAROCHELLE, 269.</p>
<p>LAVALHÊRE(M"*),251. LE BARGY, 149.</p>
<p>LELOtR.lll.</p>
<p>LEMOiNNE (Gustave), 272. LÉON LAYA, 110.</p>
<p>LEROUX (M'"), 66.</p>
<p>LEQUERCY,169.</p>
<p>LESAGE,18,115,28),286. LETELHER,M8.</p>
<p>LEUVEN (Alphonse), 153. LLOYD(M"'),n7,2!7.</p>
<p>LopE,86.</p>
<p>LoutS-pmuppE, 22, 23, 96,113.</p>
<p>LOUIS XIV, M, 233, 234, 248,270.</p>
<p>M</p>
<p>MA)STnE,24.</p>
<p>MARtVAux,18,20,'75,113, 1/)0,235.</p>
<p>MAR!EJUHE,88.</p>
<p>MARMONT, 92, 97.</p>
<p>MARTIN (M'"), 7, 167.</p>
<p>Mtns(M"),266.</p>
<p>MARSY(M"'),144,145,146, 173, 178, 193.</p>
<p>MAUBANT,10.</p>
<p>M A Y (M"' Jeanne), 150.. MAZARIN, 248.</p>
<p>MEtLHAC.103,208, 209, 211,212,213,214,215,222. HENAHD (Paul), 230.</p>
<p>MEURfCE,53,55,56.</p>
<p>MEYERBEER, 113.</p>
<p>mLLAUD(AIbert),213,3)5. nonÈRE,3,18,19,72,73, 74, 75, 76, 77, 78, 79,
80, 82, 108, 109, 113,139.140, 215,216,222, 235, 241.248, 282,285,</p>
<p>Mor&lt;osTEntO,7.</p>
<p>MO!&lt;T!GNY,152.</p>
<p>MOHSELLE,l31.</p>
<p>MOSTPENS!EB (M"" de), 42. MOHEAU. 237.</p>
<p>MORTIER (Arnold), 214. MOurfET(M"'Pau]),165,169, 170, 171, 172.</p>
<p>MOtJNET-SULLY.lO, 66, 82, 108,165,167, 25,238,239, 240, 242, 264, 265,
266. MULLER (M"°), 7, 69, 70, 71,102,220.</p>
<p>MUSSET (Alfred de), 21, 86, 228.</p>
<p><pb/></p>
<p>N</p>
<p>NAJAC(do),[04.</p>
<p>NAPOLÉON ;H, 23, 155. NISAIID, 240.</p>
<p>NU:)A,145.</p>
<p>OttDONNt:AU,103,263. p</p>
<p>pAnNY,21,80.</p>
<p>PASCAL, 164.</p>
<p>pËMRtN,l,2,3,6,7,8,9, 10,11,12,13,52,54,55, 66, 67, 72, 88, 101, ]02,
104, 106, 116,119, 147,165, 168.170,178,1~9,213,227, 229, 262, 275, 305,
308,309, 313, 314, 315.</p>
<p>)'tcARD,18,115,223.</p>
<p>piERSON(M"'Btanche),33, 150,151,152, 254, 260, 304. PtGAULT-LEBnUN,16.
pmoN,74,115, 140,241,276. pLAUTE,75,76,77,78,79, 80,81,82,281.</p>
<p>PONSAIID, 86.</p>
<p>PttOUDHON(P.-C.), 24.</p>
<p>PIIUI)HON, 10.</p>
<p>Q</p>
<p>QUtCUERAT.76.</p>
<p>R</p>
<p>RACHEL(M"'),237.</p>
<p>RACINE, 3, 18, 48, 54, 56, 57,58,80,101,108,110, )13,165,166,227,
229,230, 231, 232, 233, 234~235,245, 247, 248, 249, 250, 283.</p>
<p>RAKTZAu (le comte), 88, 89, 90, 94, 198.</p>
<p>RAYMOND (Hippo)yte), 262. REGNARD, 18, 19, 20, 80, 113, 115, 275,278,
2:9,280, 281,282.</p>
<p>REGNIER, 32, 165, 170, 171. REtCHEMBERG(M"°),l,2,3, 4, 5, 6, 7, 9,
11,12, 112, 130, 150, 177.</p>
<p>RtCCOBONt, 75.</p>
<p>RICHARD,67.</p>
<p>R&lt;CHËHEU,237.</p>
<p>ROLLtN, '31, 232, 23t. ROStKE.135..</p>
<p>ROTROU,75.</p>
<p>MOUNAT(deIa),269.</p>
<p>i(OUt[EK,169.</p>
<p>s</p>
<p>SAINTE-BEUVE, 2&lt;0, 243, 246,253.</p>
<p><pb/></p>
<p>SA)!&lt;T-SAEKS,H3.</p>
<p>SAt!&lt;T-FLOUf),l-9.</p>
<p>SAIKT-S)MOK,24,99. SAMAnY()I"),82,112,168. SAMA))Y,83,84,168,173, 178,
n9, 208, 236.</p>
<p>SAMSOA',32,82.</p>
<p>SA~ufGeorgc),tO']24. SAHAtt HEnKHA)t)JT(M'), 2, ?,'71,111, ~18, 264,
266, 267, 268.</p>
<p>SA)tCEY,J,2.10,)',12,13, M,84,)16,225,2M,2a5, 260.</p>
<p>SAtH)OU,102,lu3,160,2M, 255, 256, 257,258, 259, 260. SCARLAT,16'),.</p>
<p>scn[BE,18,85,86,87,88, 89,90,93,94,95,96,97, 99, 100, 103, 107, 113,259.
SCXEKCK, 196.</p>
<p>SEDA)NE,18,75.</p>
<p>sÉvfGNÉ(M°"de),M4. sopHOCLE, 53, 54, 56, 57, 58, 59, 60,.6), 62, 63, 64,
65, 66, 67,.68, 107.</p>
<p>STHUEKSÉË,88,89,90. STENDHAL, 107.</p>
<p>SUE (Eu~une), 160.</p>
<p>SYLVA~.10,108,225,236, 274.</p>
<p>TA)NE,)7.</p>
<p>TALLEYHAfiU,96.</p>
<p>THUtO. M, 82,85, 142,</p>
<p>162, )?.</p>
<p>THOLËK(M"°),33,3''),i4~ 144.</p>
<p>TOCHÉ (Raoul), 104.</p>
<p>TRUFFIER, 10.</p>
<p>TUttQUBTY, 21.</p>
<p>V</p>
<p>VACQUERIE, a3,</p>
<p>viGEAN (de), 37, 40, 42. viGNY (Alfred de), 280. vn'u,40.</p>
<p>VOITURE, 34.</p>
<p>VOLTA[RE,24,60,65,(i6, 75, 78, 165, 223.</p>
<p>W</p>
<p>WAGKER.60.</p>
<p>WEtH. (Alexandre), 1)6. \voRMs, 208, 265, 304.</p>
<p><pb/></p>
<p>A\AXT-)'HOPOS. 1. –Sarcey contre Perrin.–Mademoiselle )!eichemberg 1
H.–M.HmiteAugier.– KeprisedesB//t'oo&lt;es.–Actualité persistante des
A'ontës comme peinture de moinrs.15 )H.f(tf(e?)M&lt;seHe(/ttF«/e(«t,comédie
en un acte et en vers, par mademoiscUe Simonne Arnaud. Les amours de
Condé et de mademoiselle du Vigean. Les deux hommes dans Condé Condé et
Polixandre. –KonaparteetWerther. 3~ )y. Uf-~pe roi, tragédie de
Sophocle, traduite littéralement en vers français par Jules Lacroix. La
traduction en vers d'An~one et celle d'OEfKpe )'o!. Différence du
classique grec, du classique latin, du classique français. Points de
ressemblance d'ÛMtpe &lt;'ot et du mélodrame populaire du temps de
LouisPhilippe (7'o&lt;;)' de Nesle, /~&lt;e)'ece Baréta, etc.). Œdipe et le
capitaine Buridan. Bouchardy et Sophocle. Le sentiment religieux dans
OR'dtpe roi et dans Hérodote. La mise en scène de la pièce, parM.Perrin. 53</p>
<p>TABLE</p>
<p>1';I¡~t:</p>
<p><pb/></p>
<p>V. Sur Mtwe et sur AntpM&lt;)'i/o;t. Rénexion sur Pag~i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pages.</p>
<p>XI. Une représentation de 7MamM)CMS et madame Pau) Mounet. Une lettre de
Dumas sur &lt;'Mr&lt;M-</p>
<p>~e!'e. Le génie de Racine. La meilleure</p>
<p>'tragédie de Racine est toujours celle qu on joue.</p>
<p>M. Mounet-Sully et Néron. '.63 X)t. Les /u«!'c/tf&lt;))tbn?&lt;M, comédie de
!tL Hmi)e Augie!Mo!'a[ité incertaine de la pièce et du sujet</p>
<p>de la pièce ng XIII. L'acte de Société de la Comedie-r'rancuiseet
l'affaire ÉmiUe Broisat. Charte de la Comédie.</p>
<p>Le décret de Moscou. Le décret du 30 avril 1850. 180 X)V. Encore
t'atfaire Mroisat. Intervention im. prévue du conseil judiciaire de la
Comédie.</p>
<p>Supériorité supposée par le comédien sur la comé-</p>
<p>dienne. La comédienne sociétaire pour dix ans.</p>
<p>Sage économie du décret de Moscou et de l'acte de</p>
<p>Société 195 XV. La dMC/te.sse~far~tt, de M. Henri Meilhac, très moderne
mais peu de chose. Les jeunes auteurs</p>
<p>de se guinder. La Joie fait peMt'. Revanche</p>
<p>de madame Broisat sur )e Comité 208 XVI. Le Député de /}ombt;/nae, de M.
Alexandre Bisson. Encore un titre trompeur. Citation</p>
<p>ta)entde M. Sarfloii 25~</p>
<p><pb/></p>
<p>PAMS.–)MPMMEf!tECH,i,M,MJEBMGHRE.–19SM-5-C2.</p>
<p>Pages.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
