<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Cherbuliez, Victor (1829-1899)">Victor Cherbuliez</author>
<title>L'art et la nature (2e édition) / par Victor Cherbuliez,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Cherbuliez, Victor (1829-1899)</author>, <title>L'art et la nature (2e édition) / par Victor Cherbuliez,...</title>, <date>1892</date>,description :,334 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5559323d</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>L'ART</p>
<p>KT</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>PAR</p>
<p>VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>n K I. ACADK.MIE FRANÇAISE</p>
<p>DEUXIEME EDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cle</p>
<p>7g, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1892</p>
<p>Droits de traduction &gt;t de reproduction réjervé».</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART</p>
<p>ET</p>
<p>LA NATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>CORBEIL. IMPRIMERIE CRETE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART</p>
<p>ET</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>PAR</p>
<p>VICTOR CHERBULIEZ</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>DEUXIEME EDITION</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE HACHETTE ET Cle</p>
<p>79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1892</p>
<p>Droit» d&lt; tftdwction tt do reproduction r&lt;ieri&lt;&lt;-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ART</p>
<p>ET</p>
<p>LA NATURE</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>L'OEUVRE D'ART ET LE PLAISIR ESTHÉTIQUE</p>
<p>I</p>
<p>CE QUE DOIT ÊTRE UNE THEORIE DE 1,'ART ET CE QU'ELLE NE DOIT PAS ÊTRE.</p>
<p>i</p>
<p><pb/></p>
<p>I. ART ET LA NATURE.</p>
<p>appelle les beaux-arts, tant ce luxe lui semblait nécessaire. Mais
auquel de ses besoins a-t-il pourvu en les créant? A quoi peuvent-ils
lui servir? Que lui revient-il de son invention?</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 3</p>
<p><pb/></p>
<p>4 L'ART ET L\ NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 5</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Le philologue retrouve dans des langues fort différentes les lois
générales de la langue mère dont elles dérivent. Un esthéticien est tenu de</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE.</p>
<p>nous expliquer ce qu'une chanson peut avoir de commun avec une
cathédrale, si l'une et l'autre sont des oeuvres d'art.</p>
<p>II</p>
<p>PREMIER CARACTERE COMMUN A TOUS LES ARTS '. ILS SONT DESTINÉS A
SATISFAIRE LE GOUT QUE NOUS AVONS POUR LES APPARENCES.</p>
<p><pb/></p>
<p>IO L ART ET LA NATURE.</p>
<p>Quelle est la nature particulière de cette joie que nous ressentons
devant les créations d'un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. II</p>
<p><pb/></p>
<p>12 LART KT LA NATURE.</p>
<p>Sans l'art, la science et la religion, il n'y aurait dans ce monde que
des appétits et des affaires. Le plaisircsthétique, n'étant accompagné
d'aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I3</p>
<p>Nous apportons dans ce monde deux passions nées avec nous et qui, selon
notre tempérament, notre tour d'esprit, notre caractère ou l'éducation
que nous avons reçue, se partagent notre vie dans des proportions fort
inégales. L'une est la passion des réalités, l'autre l'amour des pures
appa-</p>
<p><pb/></p>
<p>14 I.ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I5</p>
<p><pb/></p>
<p>i6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. \J</p>
<p>III</p>
<p>DEUXIÈME CARACTERE COMMUN A TOUS LES ARTS ! LES APPARENCES Y SONT DES
SIGNES ET ILS EMPRUNTENT TOUS A LA NATURE LES MODÈLES DONT ILS NOUS
OFFRENT L'iMAGE. LA PART DE L'IMITATION DANS LES ARTS DITS SYMBOLIQUES.</p>
<p>Mais si l'artiste a du talent et sait son métier, sa copie me fera voir
l'original mieux que je ne</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 19</p>
<p><pb/></p>
<p>20 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Comment s'y prendra-t-il? Par quels procédés, par quel artifice
fera-t-il parler la pierre ? La méthode des arts symboliques est
l'imitation indirecte; ils remplacent les ressemblances par les
analogies. Une analogie est une similitude imparfaite entre des choses
d'ordre différent. Certaines impressions morales et celles que nous
procurent certains effets naturels ont ensemble une si étroite liaison
que nous ne pouvons éprouver les unes sans ressentir les autres. Des
lignes droites ou courbes, des lignes continues ou brisées, ren-</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 21</p>
<p><pb/></p>
<p>22 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>et a l'air de dire : Entrez et voyez! Il en est de si solidement assis
que les plus furieux orages ne pourraient les déranger, ils ont pris
possession de la terre ; il en est d'autres qui s'élancent vers le ciel
comme une fusée, comme une prière, comme un désir.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 23</p>
<p>dans les bois, dans les plantes et les animaux. Comme tous ces ornements
ont un sens originel et que tout dans la nature a ses convenances, c'est
d'elle que l'architecte a dû s'inspirer pour les employer judicieusement
et en tirer le plus heureux parti. L'étude approfondie des rapports
secrets qu'elle a établis entre nos sentiments et certaines formes est
l'une des plus importantes auxquelles il puisse se livrer pour obtenir
les effets qu'il cherche, pour agir comme il l'entend sur nos yeux et
sur notre esprit. Dans une oeuvre d'architecture comme dans toute oeuvre
d'art, la qualité suprême est le divin naturel.</p>
<p><pb/></p>
<p>24 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>C'est en imitant le langage naturel du coeur humain que la musique
traduit en images sensibles tous les mystères de notre âme, tout ce qui
se passe au plus profond de nous-mêmes, nos</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 25</p>
<p>troubles et nos apaisements, nos joies et nos tristesses, nos colères et
nos pitiés. Par une suite de sons qui forment des phrases, elle raconte
la naissance, le progrès, les crises d'un sentiment. Par les diversités
de la mesure et du rythme, par des motifs qui s'enchaînent ou se
contrarient, par des modulations imprévues comme aussi par des
répétitions qu'on attendait, elle exprime les mouvements rapides ou
lents, liés ou saccadés d'une passion, la pesanteur ou la légèreté de
son allure, ses vivacités et ses repos, ses arrêts et ses reprises, ses
conflits avec d'autres passions, ses victoires, ses défaites, ses
métamorphoses, ses inconstances ou ses obstinés retours sur elle-même.
Par la variété des timbres, elle lui donne un âge, un sexe, un visage et
même un teint.</p>
<p><pb/></p>
<p>26 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE.</p>
<p>27</p>
<p>IV</p>
<p>TOUT N'EST PAS IMITATION DANS LES ARTS DITS IMITATIKS.</p>
<p><pb/></p>
<p>28 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 29</p>
<p><pb/></p>
<p>30 i/ART ET LA NATURE.</p>
<p>Il en est des couleurs comme des clartés; le peintre n'en peut rendre
les valeurs exactes, il n'en</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3l</p>
<p><pb/></p>
<p>32 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 33</p>
<p>que je fusse au bout de mon travail, et je reconnaîtrais bientôt que
l'essence de l'esprit et du langage humains étant de tout généraliser,
il y a dans tout individu, de quelque espèce qu'il soit, quelque chose
d'absolument inexprimable. »</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>34 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 35</p>
<p><pb/></p>
<p>36 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3y</p>
<p><pb/></p>
<p>38 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>V</p>
<p>DANS TOUS LES ARTS LES IMITATIONS SONT DES TRADUCTIONS QUI NOUS RÉVÈLENT
ET LE CARACTÈRE DES CHOSES ET CELUI DE L'ARTISTE.</p>
<p>Il résulte de ce qui précède que chaque art est un système de signes, et
que l'artiste étant moins occupé de reproduire les choses elles-mêmes
que de rendre dans la langue spéciale qu'il parle les impressions qu'il
a reçues, ses imitations sont des traductions. L'architecte traduit par
des effets de lignes et des combinaisons d'ornements, dont la nature lui
a fourni le premier modèle, l'idée qu'il se fait des occupations et des
destinées humaines auxquelles il construit des abris. Le sculpteur
traduit en marbre et en bronze notre chair périssable et l'esprit qui
l'habite. Le peintre traduit par des formes et des couleurs les images
que certains spectacles de la vie et du monde impriment dans une âme qui
en est touchée. La mu-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 39</p>
<p>sique et la poésie traduisent l'une par des sons, l'autre par des mots
tout ce qui se passe dans l'intérieur de l'homme ou du moins tout ce
qu'on en peut exprimer ou par des mots ou par des sons.</p>
<p><pb/></p>
<p>40 LART ET LA NATURE.</p>
<p>du caractère. Si défectueuse qu'elle puisse être, une oeuvre qui a du
caractère nous paraît toujours intéressante ; celles qui en ont peu nous
laissent froids, celles qui n'en ont point nous semblent nulles.</p>
<p>Mais il n'est pas de règle absolue, l'esprit souffle où il veut, et la
grâce sauve tout. Il y eut dans</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 41</p>
<p><pb/></p>
<p>42 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 43</p>
<p>L'artiste simplifie le caractère des choses ou le renforce, l'accentue
par des oppositions; on lui</p>
<p><pb/></p>
<p>44 LART ET LA NATURE,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 45</p>
<p><pb/></p>
<p>46 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>lui. Lorsqu'on sortant du musée de Dresde, Goethe rentra dans l'échoppe
du cordonnier qui le logeait, il eut un saisissement : il croyait voir
un Van Ostade.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 47</p>
<p>Dis-moi ce que tu aimes et comment tu l'aimes, et je te dirai ce que tu
vois dans le monde. Les réalités étant infiniment complexes, nous y
cherchons, nous y trouvons ce qui nous intéresse et nous attire. Il
n'est guère de compositeurs qui n'aient mis l'amour en musique; chacun
lui a donné la couleur de son âme. Faites faire votre portrait par trois
peintres d'un égal talent ; ces portraits vous ressembleront, sans se
ressembler beaucoup entre eux. C'est que dans tout homme il y a plus
d'un homme, et que les trois peintres auront fait chacun son choix,
dicté par d'irrésistibles sympathies. Tout talent a sa racine dans une
préférence de l'âme, secrète ou avouée, et les préférences de l'artiste
agissent sur sa vision comme *-vr les procédés qu'il emploie pour rendre</p>
<p><pb/></p>
<p>48 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 49</p>
<p>VI</p>
<p>TROISIÈME CARACTÈRF. COMMUN A TOUS LES ARTS : LE PLAISIR ESTHÉTIQUE
s'ADRESSANT A l/llOMME TOUT ENTIER, ILS DOIVENT PARLER A LA FOIS A NOS
SENS, A NOTRE AME ET A NOTRE RAISON. — L'ÉLÉMENT DÉCORATIF DANS L'ART. —
LES SENTIMENTS DE REFLET ET LES OMBRES DE PASSIONS. — LA RAISON SE
RÉVÉLANT DANS L'HARMONIE.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>5o L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 5I</p>
<p>La poésie est ie plus spiritualiste des arts, puisque la matière même
dont elle est faite est une création de l'esprit, la chair de sa chair, et</p>
<p><pb/></p>
<p>52 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 53</p>
<p>rigé eux-mêmes les défectuosités de leur instrument, leur parole aurait
trahi leur pensée.</p>
<p>Mais poètes, architectes, peintres ou musiciens, les grands artistes
savent que, comme il est de l'essence du plaisir esthétique de rétablir
en nous cette harmonie de l'être humain que la vie dérange si souvent,
il faut que, dans l'oeuvre d'art, tout se tienne, tout s'assortisse,
tout concoure. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>54 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 55</p>
<p><pb/></p>
<p>56 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 57</p>
<p><pb/></p>
<p>58 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Mais ces passions de reflet, nous pouvons les éprouver sans entrer en
communication avec les autres. A de certaines heures, nous parvenons à
nous détacher assez de nous-mêmes pour nous dédoubler, pour nous diviser
en deux moi, et l'un de ces moi regarde l'autre comme un étranger qui
lui plaît. Nous devenons alors des spectateurs</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. ' 59</p>
<p><pb/></p>
<p>éo L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 6I</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 63</p>
<p>en une passion rythmée, et l'âme s'étonnait d'aimer sa souffrance, à
laquelle se mêlait une douceur secrète.</p>
<p><pb/></p>
<p>64 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 65</p>
<p>5</p>
<p><pb/></p>
<p>66 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 6y</p>
<p>Tout ce qu'il voit, tout ce qu'il entend, tout ce qu'il apprend, tout ce
qui lui arrive, les moindres circonstances de sa vie et de ses rencontres,</p>
<p><pb/></p>
<p>68 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 69</p>
<p><pb/></p>
<p>JO LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 71</p>
<p>VII</p>
<p>DÉFINITION DE L'OEUVRE D'ART ET QUESTION QUI SE POSE ', NOTRE
IMAOINATION NE POURRAIT-ELLE TROUVER DANS SON COMMERCE DIRECT AVEC LA
NATURE LES JOUISSANCES QU'ELLE DEMANDE A L'ART ?</p>
<p><pb/></p>
<p>72 LART ET LA NATURE.</p>
<p>et par la réalité que nous y trouvons et par celle qui lui manque.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 73</p>
<p>tions d'artiste devant certains spectacles de la nature et du monde, de
l'histoire et de la vie, restera froid comme un marbre en présence des
chefs-d'oeuvre de l'art ; quiconque est incapable de se procurer
lui-même des plaisirs esthétiques par la contemplation des réalités sera
toujours insensible aux plus belles créations du génie et leur dira : «
Sonate, que me veux-tu ? »</p>
<p><pb/></p>
<p>74 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 75</p>
<p><pb/></p>
<p>y6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>L'IMAGINATION, SES LOIS, SES MÉTHODES. SES JOIES DANS SON COMMERCE AVEC
LA NATURE</p>
<p>VIII</p>
<p>LE DOUBLE TRAVAIL DE L'IMAGINATION RÉDUISANT LES OBJETS SENSIBLES A LEUR
FORME PURE ET DONNANT UNE FORME SENSIBLE AUX IDÉES ABSTRAITES. VÉRITÉ
RELATIVE DES IMAGES } LEURS VARIATIONS, LEURS ASSOCIATIONS PASSAGÈRES OU
DURABLES.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 79</p>
<p><pb/></p>
<p>8o L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Éclat vibrant, note touchante, Son timbre en moi vint se graver; Elle me
plut... elle m'enchante! Tous ses attraits me font rêver..,</p>
<p>Cette voix que j'adore absente Et dont l'écho suit tous mes pas, Je la
voudrais toujours présente, Car l'écho ne m'en suffit pas (i).</p>
<p>Nous nous distinguons de tous les animaux</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 8I</p>
<p>6</p>
<p><pb/></p>
<p>82 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 83</p>
<p><pb/></p>
<p>84 ' L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Les choses étant toujours plus compliquées que</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 85</p>
<p><pb/></p>
<p>86 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 87</p>
<p><pb/></p>
<p>88 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 89</p>
<p><pb/></p>
<p>90 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 91</p>
<p>IX</p>
<p>L IMAGINATION OPERANT SOUS LES ORDRES DE NOS PASSIONS OU DE NOTRE PENSÉE
ET L'IMAGINATION LIBRE OU ESTHÉTIQUE. — PENCHANT DE L'IMAGINATION
ESTHÉTIQUE A NOUS ASSIMILER AUX CHOSES OU A LES TRANSFORMER A NOTRE
RESSEMBLANCE. — SES PROCÉDÉS, SA LOGIQUE, SA FAÇON DE TRAVAILLER QUI EST
UN JEU.</p>
<p>Ce sont nos images qui le plus souvent déci-</p>
<p><pb/></p>
<p>92 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 93</p>
<p><pb/></p>
<p>94 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 95</p>
<p><pb/></p>
<p>96 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA .NATURE. 97</p>
<p><pb/></p>
<p>98 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Notre existence est une fièvre intermittente; si les accès n'étaient pas
interrompus par des repos, la fatigue de vivre nous tuerait. Or on ne se
repose qu'en s'oubliant. Dans le train ordinaire de leur vie, les hommes</p>
<p>. .. N'ont l'âme occupée Que du continuel souci Qu'on ne fâche point
leur poupée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 99</p>
<p><pb/></p>
<p>100 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. JOI</p>
<p><pb/></p>
<p>102 LART ET LA NATURE.</p>
<p>En vain la raison et la science protestent; l'imagination les laisse
dire. Aussi bien leur a-t-elle imposé longtemps sa méthode et ses
visions. Pour l'alchimiste du moyen âge ou de la Renaissance, les
affinités chimiques étaient des sympathies, les éléments des corps
avaient des appétits et des répulsions, des désirs et des répugnances, des</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. IO3</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 105</p>
<p><pb/></p>
<p>ro6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>les touchent peu, et qu'il ne leur chaut guère de ce que nous voulons ou
ne voulons pas. » Tant que nous serons des êtres imaginatifs, nous
raisonnerons quelquefois comme ces amants, et nous croirons que nos
plaintes sont entendues, que nos joies sont partagées, qu'il y a entre
les choses et nous une mutuelle et silencieuse sympathie, qui est le
secret de l'univers, après quoi nous nous réveillerons.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. IO7</p>
<p><pb/></p>
<p>108 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 109</p>
<p><pb/></p>
<p>I 10 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>I. ART ET LA NATURE. I I I</p>
<p><pb/></p>
<p>112 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>grifles ni crinière, cette sultane validé, du fond de son sérail, avait
su le voir tel qu'il était. Tallemant des Réaux nous apprend a que
l'ardeur avec laquelle Mlle Paulet aimait, son courage, sa fierté, ses
yeux vifs et ses cheveux trop dorés, lui avaient valu le surnom de
Lionne. » C'était l'imagination qui le lui avait donné, et selon sa
coutume, elle avait habillé une vérité en mensonge. Elle n'a pas d'autre
logique que celle de l'inspiration, mais cette logique a ses règles. Les
accidents de notre vie, les lieux, les temps, l'état de notre âme, notre
santé, nos nerfs, tout influe sur le cours de ses pensées, et selon que
notre humeur en décide :</p>
<p>&lt;. . Il n'est rien Qui ne lui soit souverain bien, Jusqu'au sombre
plaisir d'un coeur mélancolique*</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I I 3</p>
<p>8</p>
<p><pb/></p>
<p>114 LART ET LA NATURE.</p>
<p>Notre imagination joue avec elle-même, avec ses images, avec les
réalités. La vue que nous avons des choses dépend de ce que nous sommes,
le sujet crée l'objet. Le monde est pour l'ambitieux une grande affaire
très compliquée, pour l'homme d'appétits un marché où on a peine à
trouver ce</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I I 5</p>
<p><pb/></p>
<p>116 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>X</p>
<p>LES TROIS SORTES DE JEUX ET LES TROIS VARIÉTÉS D'iMAGINATION ESTHÉTIQUE.
— L'IMAGINATION CONTEMPLATIVE. — LE BEAU J LA GRACE ; LE SUBLIME ;
L'iNFORME ; LE DIFFORME.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. II7</p>
<p><pb/></p>
<p>u8 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>elle n'est qu'une apparence, elle n'a d'être véri table que dans notre
âme, et notre âme n'en joui* rait jamais si nos sens, heureusement
bornés et obtus, étaient assez fins, assez déliés pour percevoir le
détail infini des choses. C'est le mot de Voltaire : « Vous ne voyez pas
les cavités, les cordes, les inégalités, les exhalaisons de cette peau
blanche que vous idolâtrez... Si Paris avait vu la peau d'Hélène telle
qu'elle était, il aurait aperçu un réseau gris jaune, inégal, rude,
composé de mailles sans ordre; jamais il n'aurait été amoureux d'Hélène.
» Voltaire ajoute avec son admirable bon sens, toujours plus profond
qu'il n'en a l'air : « La nature nous fait une illusion continuelle;
mais c'est qu'elle nous montre les choses, non comme elles sont, mais
comme nous devons les sentir. » Si notre oeil était un microscope, aucun
tableau ne pourrait le charmer; décuplez la finesse de notre ouïe, et le
chant du rossignol nous fera tomber en syncope. Des sensations trop
précises ou trop intenses empêcheraient notre imagination de jouer, et
pour qu'un objet quelconque nous semble beau, il faut qu'elle joue,
n'ayant pas d'autre façon de travailler.</p>
<p>Certains actes compliqués de notre esprit sont si rapides, si
instantanés que nous n'en avons pas conscience. Il semble que pour
décider si une femme est laide ou jolie, il nous suffise d'ouvrir les
yeux, et cependant notre décision est toujours</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 1 10,</p>
<p>La beauté est le pays des illusions et dés mystères. Nous la prenons
pour une entité, pour une essence, et elle est un acte; nous nous
figurons qu'elle existe dans les choses, que nous l'y trou-</p>
<p><pb/></p>
<p>120 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 121</p>
<p>eux par certains traits distinctifs s'exagérant aux dépens des autres.
Lorsqu'un voyageur arrive pour la première fois chez une peuplade
africaine dont le type lui est tout nouveau, il voit tous les visages à
travers ce type qui l'étonné, les différences individuelles lui
échappent, et s'il ne fait que passer, il écrira dans son journal que
dans ce triste pays toutes les femmes se ressemblent et sont également
laides. Comme le bonheur, la beauté est une comparaison, et pour
comparer, il faut distinguer.</p>
<p><pb/></p>
<p>122 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 123</p>
<p>se compose notre grande famille se sont fait leur formulaire, leur canon.</p>
<p><pb/></p>
<p>124 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 125</p>
<p>L'admiration, la joie étonnée et reposante que fait naître en nous la
rencontre de la beauté, est accompagnée d'un sentiment de délivrance.
Quand notre imagination ne se charge pas d'en-</p>
<p><pb/></p>
<p>I2Ô LART ET LA NATURE.</p>
<p>Dans l'habitude de la vie, nous ne croyons rien de tout cela; mais
lorsque, devenus contemplatifs, nous nous trouvons en présence de la
beauté, nous sommes tous des Bernardin. Le monde</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. \2J</p>
<p><pb/></p>
<p>128 LART ET LA NATURE.</p>
<p>conjonction des désirs et les embrassements d'une âme contemplative, à
qui il suffit de sentir pour posséder.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 29</p>
<p>l'es9</p>
<p><pb/></p>
<p>l3û L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 13 I</p>
<p><pb/></p>
<p>l32 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Comme les champs, les vergers, les nuages, les fleuves, les éperviers,
les hirondelles et les chats, les âmes ont leurs grâces, et quand elles
en ont beaucoup, l'estime qu'elles nous inspirent est mêlée de charme et
tient de l'adoration. Quoi qu'on en dise, le bien et le beau sont
d'essence fort différente; c'est la grâce qui les réconcilie et les
unit. L'impératif catégorique n'a rien qui réjouisse notre imagination,
et la vie sans reproche</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. l33</p>
<p><pb/></p>
<p>134 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 35</p>
<p><pb/></p>
<p>136 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 137</p>
<p>Les jeux de la lumière peuvent embellir un site ingrat ; il suffit d'un
sourire ou d'un mouvement de l'âme pour transformer un visage, et la
grâce déguise tout. Le grand roi avait une impatience extrême de savoir
comment Madame la dauphine était faite. Il envoya quelqu'un, qui lui dit
: « Sire, sauvez le premier coup d'oeil, et vous serez fort content. »
La dauphine avait non seulement si bonne grâce, mais de si beaux bras,
une si belle</p>
<p><pb/></p>
<p>l38 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 39</p>
<p><pb/></p>
<p>140 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 141</p>
<p>XI</p>
<p>a° L'IMAGINATION SYMPATHIQUE OU AFFECTIVE.</p>
<p>LE TRAGIQUE, LE COMIQUE.</p>
<p>Quoique notre imagination contemplative ne puisse entrer en exercice
sans mettre notre âme</p>
<p><pb/></p>
<p>142 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 143</p>
<p><pb/></p>
<p>144 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 145</p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>146 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 147</p>
<p><pb/></p>
<p>148 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. I49</p>
<p><pb/></p>
<p>i5o L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 5 I</p>
<p>Selon que nous choisissons de regarder ce monde et les scènes de la vie
par le petit ou le gros bout de la lunette, les pièces que nous voyons
jouer ici-bas sont pour nous des drames ou des comédies. Ce qui
détermine notre choix, ce n'est pas seulement la disposition naturelle
de notre esprit, la pente de notre tempérament ; ce sont aussi les
conséquences plus ou moins graves des actions et plus encore le
caractère des acteurs, déterminé lui-même par la nature des mobiles qui
les font agir. Il y a des tragédies bourgeoises représentées sur un très
petit théâtre et où le sang</p>
<p><pb/></p>
<p>I 52 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>ne coule point; elles n'en sont pas moins tragiques. Il y a des héros
obscurs dont l'histoire n'enregistrera jamais le nom ; ils n'en sont pas
moins des héros.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 53</p>
<p><pb/></p>
<p>ID4 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I55</p>
<p><pb/></p>
<p>156 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>un marabout sans lui dire : « Ton humanité me divertit? »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 57</p>
<p>travers, se croient faites pour nous sonner l'heure. Les héros sont en
lutte avec le destin ; mais une machine est indigne d'avoir un autre
ennemi que l'accident, et quand un avare cache si bien son trésor qu'il
le perd, quand un fat s'attire inopinément de cruelles mortifications,
quand un matamore, qui ne brave que les faux péril* ~° rencontre nez à
nez avec un danger réel, nous trouvons que sa majesté le hasard met
beaucoup d'esprit dans ses jeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ï 58 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>XII</p>
<p>3° L'IMAGINATION RÊVEUSE. —SES CHIMÈRES ET SES EXTASES. — LES JOIES QUE
NOTRE IMAGINATION ESTHÉTIQUE SOUS SES TROIS FORMES ÉPROUVE EN JOUANT
AVEC LES REALITES OU AVEC ELLE-MÊME SONT-ELLES SANS MÉLANGE ?</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I$9</p>
<p><pb/></p>
<p>160 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>ces images, je le tiens pour réel, leurs aventures sont les miennes. Il
s'ensuit que j'éprouve en songe des joies et des douleurs aussi vives,
aussi intenses que dans la veille; mais elles ne durent qu'un instant,
car leur vivacité même me réveille en sursaut, et je recommence à
démêler ce qui se passe dans mon esprit de ce qui se passe dans le monde.</p>
<p>Dans l'habitude de la vie, nous sommes ou des animaux travaillés par
leurs passions ou des êtres raisonnables et raisonneurs. Mais nos
passions comme notre raison ont leurs sommeils, et par Intervalles notre
âme sensitive reste seule éveillée. Nous ne nous connaissons plus, nous
nous sentons; nous ne connaissons plus les choses, nous sentons qu'elles
existent et que nous ne sommes pas seuls dans le monde; nous ne vivons
plus que</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 161</p>
<p>11</p>
<p><pb/></p>
<p>IÔ2 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I63</p>
<p>simplement une âme, il faut que cette âme, soeur de la nôtre, lui soit
unie intimement par de mystérieuses sympathies. Les plaines, les
collines, les arbres, les fleurs, les rochers, tout s'occupe de nous.
Les vents et les oiseaux savent notre secret et le racontent dans une
langue que nous pouvons seuls comprendre. Le monde entier est un vaste
orchestre qui accompagne notre chanson et l'habille des plus magnifiques
harmonies. Les choses ne sont plus des choses; ce sont les témoins
attendris de nos joies indéfinissables et des peines qui nous délectent.
En quelque lieu que nous promenions nos rêves, nous sentons des regards
qui tombent et s'arrêtent sur nous sans nous peser. Les étoiles sont des
yeux d'or qui nous voient; le ciel recueilli dans son repos est un
silence infini qui nous écoute. • .«</p>
<p>Souvent aussi nous voyons dans tout ce qui nous environne des signes
parlants, des symboles de ce qui se passe en nous. Les couleurs, les
sons, les parfums ne sont que des emblèmes de nos sentiments; la nature
n'est qu'une figuration de notre âme. Ce lis ne fleurit que pour
témoigner par son immaculée blancheur de l'innocence des félicités
auxquelles nous aspirons; cette rose baignée et luisante de pluie nous
représente nos bonheurs les plus exquis, ceux qui nous font pleurer ;
ces nuages légers, voyageant dans l'azur du ciel, sont nos pensées
errantes ; s'il fait obscur dans une touffe de</p>
<p><pb/></p>
<p>164 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Heurettx qui est possédé d'une chimère ! Heureux aussi l'homme qui s'est
promené quelquefois en imagination sur les bords du Gange et qui,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I65</p>
<p><pb/></p>
<p>166 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Comme elles, vous ne sortez un instant de l'abîme immense que pour vous
y replonger, et, selon le mot du poète, ce naufrage vous est doux. Un
moment encore, ce grand tout ne sera plus pour vous qu'une vaine
apparence, une illusion, un fantôme, un rêve du grand Pan qui dort et
qui lui-même rie se distingue plus de ses songes.</p>
<p>Tels sont, pour n'en faire qu'un résumé suc-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 167</p>
<p><pb/></p>
<p>168 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Pour résoudre cette question, il faut examiner s'il n'y a pas du mélange
dans les jouissances esthétiques que le monde réel nous procure, si elles</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 169</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>LES CHAGRINS, LES TOURMENTS DE L'IMAGINATION ET SA DÉLIVRANCE PAR LES ARTS.</p>
<p>XIII</p>
<p>LES RESSOURCES DE LA NATURE ET LES IMPUISSANCES DE L'ART.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 171</p>
<p>le répéter une fois encore, on ne trouve pas de paysages tout faits dans
la nature; ils se font dans notre imagination. Vous les voyez, tel
paysan ne les voit pas. Il a peut-être de meilleurs yeux et autant
d'imagination que vous, mais il n'a pas celle qui joue. Conduisez ce
même paysan au musée des antiques; il y éprouvera des étonnements qui ne
seront pas des admirations, et comme tel autre, il dira en sortant «
qu'il vient de voir une grande diablesse de femme qui avait perdu ses
deux bras ».</p>
<p><pb/></p>
<p>172 . LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. Ijl</p>
<p>inégal combat qu'il soutient contre la nature, tout véritable artiste a
été dix fois, cent fois tenté de rendre les armes; cent fois il s'est
pris en pitié et a maudit sa destinée et ses défaites.</p>
<p><pb/></p>
<p>174 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 175</p>
<p><pb/></p>
<p>176 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 177</p>
<p>12</p>
<p><pb/></p>
<p>178 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>XIV</p>
<p>LES REVANCHES DE L'ART SUR LA NATURE, L'ÉDUCATION ESTHÉTIQUE QUE L'ART
SEUL PEUT DONNER.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 179</p>
<p>Les plus grands ennemis de nos plaisirs esthé-</p>
<p><pb/></p>
<p>l8o L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 8 I</p>
<p>inspirer que les sentiments qu'on peut avoir pour une fiction.</p>
<p><pb/></p>
<p>182 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I 83</p>
<p>oii ne sait vraiment ce qu'on voulait dire qu'après l'avoir dit.</p>
<p>Mais il y a aussi des choix heureux qui sont des inspirations d'en haut,
et rien n'est plus fâcheux, plus funeste que les demi-partis. L'artiste
finit par découvrir que ce qu'il a retranché de son sujet fait valoir le
reste, et il se console de l'avoir appauvri en se rappelant que les
peintres, les musiciens, les poètes seraient bien fous de vouloir
rivaliser d'abondance avec la nature, que leur vraie destination est de
débrouiller des impressions confuses, de dissiper des nuages, de
résoudre des</p>
<p><pb/></p>
<p>184 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. I85</p>
<p>tions sont plus précises, nos émotions plus conscientes d'elles-mêmes,
nos rêveries plus lucides et plus ordonnées.</p>
<p><pb/></p>
<p>i86 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>« — La manière de voir les arbres, me disait un de nos meilleurs
peintres, change deux ou trois</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 187</p>
<p>Butscha est le plus spirituel des clercs de notaire et je le tiens pour
un vrai civilisé. Il finira par comprendre que l'imagination d'autrui
peut lui être de quelque secours, ne fût-ce que pour</p>
<p><pb/></p>
<p>j 88 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>XV</p>
<p>LART NOUS DELIVRE DES CMAGRIMS QUE CAUSENT A NOTRE IMAGINATION LE PEU DE
DURÉE DE LA BEAUTÉ NATURELLE ET LES HASARDS PERTURBATEURS. — L'ACCIDENT
ET SES EFFETS DANS LA NATURE ET DANS L'ART.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 189</p>
<p>d'accommoder ses différends avec le monde, et ce médiateur est un
libérateur.</p>
<p><pb/></p>
<p>190 LART ET LA NATURE.</p>
<p>Ce verger fleuri où le printemps vous était apparu dans sa grâce et vous
avait parlé, vous l'avez revu. Quel changement! quel mécompte! Ces
feuillages d'un vert si doux et légers comme des nuées se sont épaissis,
alourdis, et les fleurs sont tombées. Vous aviez bu avec délices, vous
vouliez boire encore, la source avait tari. L'art vous four-</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. I 9 I</p>
<p><pb/></p>
<p>192 LART ET LA NATURE</p>
<p>Hélas! ils ne dureront qu'un temps. Les Raphaël poussent au noir, les
Murillo s'écaillent, telle fresque du Corrège s'efface de jour en jour,
plus de soixante tragédies d'Eschyle ont péri, le Parthénon n'est que la
plus belle des ruines, les</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 193</p>
<p>Il y a d'heureux et de funestes accidents; ils pro^</p>
<p>i3</p>
<p><pb/></p>
<p>104 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 195</p>
<p><pb/></p>
<p>196 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>le ciel leur refuse sa rosée. Le hasard, qui est quelquefois un grand
artiste, n'est souvent qu'un bousilleur.</p>
<p><pb/></p>
<p>I/ART ET LA NATURE. 197</p>
<p><pb/></p>
<p>198 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>note, ou qu'il y ait un désaccord apparent entre un phénomène et son
principe, ou qu'un mouvement commencé ne se continue pas, ou qu'une
grande force ne produise rien! Que de causes sans effets, et que
d'effets qui n'ont pas de suites ! Que de vertus et de vices, que de
grâces et de monstres inachevés! que de germes avortés! Combien de
iemi-sots qui n'ont pas le mérite d'être des animaux risibles! Combien
d'êtres de nature ambiguë qui disparaissentsans'avoir pu se déclarer !</p>
<p>Le fortuit a une grande influence sur l'artiste et son oeuvre, et le
plus souvent ses inventions sont des trouvailles Sans parler des hasards
de sa naissance et de son éducation, les temps, les lieux, les
événements, lesoccasions,unerencontre imprévue, un propos saisi au vol,
une figure qui l'a frappé, lui ont fourni peut-être le meilleur de son
sujet.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 199</p>
<p><pb/></p>
<p>200 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 201</p>
<p><pb/></p>
<p>202 LART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 203</p>
<p>XVI</p>
<p>L'ART ÉTANT LA NATURE DÉBROUILLÉE ET CONCENTRÉE NOUS DÉLIVRE DE CE
QU'ELLE A D'OBSCUR ET D'ACCABLANT POUR NOUS. L'AMOUR ET LA GÉNÉRATION
DANS LA BEAUTÉ.</p>
<p><pb/></p>
<p>204 LART ET LA NATURE.</p>
<p>heures de pessimisme imaginatif, qu'ainsi le veut la nature, que
l'insurrection du petit contre le grand est toujours victorieuse, que le
monde est la proie des parasites.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 205</p>
<p><pb/></p>
<p>2o6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>pèces supérieures elles-mêmes, quelle surabondance de production! Que de
copies tirées de méchants modèles qui ne méritaient guère qu'on leur fît
tant d'honneur ! Quelle fureur de dépense! La nature nous apparaît
quelquefois comme une reine fantasque, prodigue d'elle-même et follement
dissipatrice de son bien.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 207</p>
<p>imagination adesgoûts et même des superstitions aristocratiques; un gros
oiseau l'intéresse plus que des milliers d'oisillons, et elle se plaint
que la nature sacrifie trop au nombre, que la bourre abonde dans ses
ouvrages.</p>
<p><pb/></p>
<p>2o8 L'ART ET LA NATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE, 209</p>
<p>Ajou14</p>
<p><pb/></p>
<p>210 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 211</p>
<p><pb/></p>
<p>212 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 213</p>
<p><pb/></p>
<p>214 LART ET LA NATURE.</p>
<p>attablés peut être un be.'iu tableau et qu'une comédie où il se dit
beaucoup de sottises, et où se commettent beaucoup de turpitudes, peut
être une belle comédie ; c'est ainsi que ses monstres eux-mêmes, un
grand artiste les enfante dans la beauté et que ses oeuvres sont des
compositions achevées et comme une image de cet ordre universel que nous
pressentons, que nous devinons quelquefois, mais dont l'art seul peut
nous donner la sensation.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE 215</p>
<p>XVII</p>
<p>ARCHITECTURE, STATUAIRE, PEINTURE, MUSIQUE ET POÉSIE, CHAQUE ART A SA
FAÇON PARTICULIÈRE DE TRAVAILLER A LA DÉLIVRANCE DE NOTRE IMAGINATION ET
A LA GLORIFICATION DE L'iIOMME.</p>
<p><pb/></p>
<p>2l6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 217</p>
<p><pb/></p>
<p>218 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>poésie du moyen âge, le maître des pierres vives, tuagister ex vivis
lapidibus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 219</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 221</p>
<p><pb/></p>
<p>2 22 LART ET LA NATURE.</p>
<p>deau, d'infléchir les lignes droites, de ronger les angles, de déformer
les ovales et les ronds, de remplacer les boulingrins par des fouillis
de ronces et de broussailles, d'obstruer les avenues sablées par ses
folles avoines, par ses mousses voraces et ses herbes foisonnantes.</p>
<p>« Bâtissons-nous une ville et une tour qui monte jusqu'au ciel, »
disaient les hommes qui édifièrent Babylone, « et acquérons ainsi de la
renommée. » Le ciel fut jaloux, et Babylone n'est plus. Mais l'homme
continua de bâtir, de tailler la</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 223</p>
<p><pb/></p>
<p>224 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 225</p>
<p>pourront éprouver de grandes joies ou de grandes douleurs sans que leur
visage se déforme ; si vifs que soient leurs sentiments, ils en
maîtriseront la violence, et, d'autre part, fussent-ils des types
d'élégance, de délicatesse exquise, on sentira comme une force cachée
sous leurs grâces légères. »</p>
<p>i5</p>
<p><pb/></p>
<p>226 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>ne lui font plus sentir leurs bornes et il croit découvrir en lui
quelque chose d'infini. Comme j'entends que mes créatures sans souffle
et sans mouvement aient l'air de vivre, tu peux compter sur ma parole,
je ne sculpterai rien, pas même un Dieu, sans t'emprunter mes modèles;
mais tout en étudiant leur figure et leur corps avec une attention
fervente, avec une humble tendresse, j'en rendrai l'expression plus
intense par l'accord de tous les détails, par des sacrifices, par des
exagérations volontaires, et je m'arrangerai pour qu'on ne les
reconnaisse plus dans mes ouvrages. »</p>
<p>Le sculpteur doit exprimer en même temps et</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 227</p>
<p><pb/></p>
<p>228 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 229</p>
<p><pb/></p>
<p>s3o L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Riche d'un agrément, d'un brillant de grandeur</p>
<p>Qui s'empare d'abord des yeux du spectateur;</p>
<p>Prenant un soin exact que, dans tout son ouvrage,</p>
<p>Elle joue aux regards le plus beau personnage,</p>
<p>Et que par aucun rôle au'spectacle placé</p>
<p>Le héros du tableau ne se voie effacé.</p>
<p>Ce héros du tableau est un roi que ses subalternes ne cachent jamais ;
il a toujours un air royal, et jamais on ne prend son cocher pour lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 23 I</p>
<p><pb/></p>
<p>232 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>personne, et la voix ricaneuse d'un cobold lui cria : « Adieu, toi qui
fus mon berger! » Mais un coeur bien épris ne se laisse jamais
décourager ; le jour où le peintre n'aimerait plus, il ne serait plus
peintre.</p>
<p>Aussi la peinture est de tous les arts, celui où le sujet a le moins
d'importance. Boileau a dit :</p>
<p>D'un pinceau délicat l'artifice agréable Du plus affreux objet fait un
objet aimable</p>
<p>Greuze, qu'il ne faut ni surfaire ni mépriser, ne finissait rien sans
avoir appelé plusieurs fois le modèle, « et il portait son talent
partout, dans les cohues populaires, dans les églises, aux marchés, aux
promenades, dans les maisons, dans les rues; sans cesse il allait
recueillant des actions, des passions, des caractères, des expressions.
» Et pourtant Greuze aimait Greuze encore plus qu'il n'aimait la nature.
On sait que Vcrnct lui dit un</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 233</p>
<p>La nature est une étonnante musicienne. L'homme qui ne s'est jamais ému
en écoutant les</p>
<p><pb/></p>
<p>234 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 235</p>
<p><pb/></p>
<p>236 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>dans tous les bruits de la nature, dont la musique tantôt nous
transporte, tantôt nous obsède comme une incantation.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 237</p>
<p>ou en lui communiquant les vibrations de ses doigts et de ses nerfs,
peut rendre ce qu'il y a en nous tout ensemble de borné et d'infini, de
passager et d'éternel.</p>
<p><pb/></p>
<p>238 L'ART ET' LA NATURE.*</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. a3o,</p>
<p>nous en trace. Des variétés infinies d'amours, de terreurs, de joies, de
tristesses, de désirs, d'espérances terrestres, d'aspirations à
l'au-delà, tout ce qu'il y avait dans notre coeur de confus,
d'inexplicable, elle nous l'explique.</p>
<p><pb/></p>
<p>24O LART ET LA NATURE.</p>
<p>n'avons pas seulement la joie de nous sentir libres, nous pouvons croire
quelques instants que nous sommes complets.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 241</p>
<p>« Il y a des âmes, a dit quelqu'un, qui voudraient être revêtues de
l'immortalité sans être dépouillées de leur mortalité, qu'elles aiment
encore. » Ce voeu, la musique l'accomplit, et quiconque a le sens de cet
art merveilleux peut habiter le paradis aussi souvent qu'il lui plaira.
Ce paradis, où nous gagnons tout sans rien perdre, n'est que la terre
changée en ciel, ou plutôt n'est que la nature changée en rêve. C'est
une violence que le musicien lui fait. Mais après tout, peut-il se dire
pour mettre sa conscience en repos, que savons-nous? est-elle vraiment
autre chose qu'un songe, qu'une ravissante illusion, que la plus
étonnante des fantasmagories?</p>
<p>Enfin l'homme a créé un art dont il semble</p>
<p>16</p>
<p><pb/></p>
<p>242 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>Plus cette matière brute a été travaillée et retravaillée par
l'industrie humaine, plus il semble qu'elle soit devenue impropre à
l'usage qu'en doit faire un artiste. Toute oeuvre d'art est une image ou
une suite d'images. Or qu'est-ce qu'un mot? Un signe abstrait, exprimant
ce qu'il y a de commun dans des milliers d'objets similaires, mais non
identiques, et dont je retranche tout ce qu'ils ont de distinctif. Qu'il
y a de chevaux divers dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATL'RK. 243</p>
<p>monde! Je n'ai qu'un mot pour les désigner tous. Chacun d'eux a sa robe
particulière et sa façon de courir et de porter sa tête. Le cheval est
un être de raison parfaitement incolore, qui n'ajamais couru
niportéauvent. Parler c'est rapprocher deux idées exprimées par deux
noms et les opposer ou les unir. Cela s'appelle une proposition, et
toute proposition est un jugement, et tout discours n'est qu'une
succession de jugements dérivant les uns des autres. Juger est
l'opération principale ou même unique de notre esprit, en tant
qu'intelligence pure. Quand j'affirme que la chaleur est une
force,j'articule une incontestable vérité; mais il n'y a dans cette
vérité rien qui puisse émouvoir ou charmer une imagination.</p>
<p><pb/></p>
<p>244 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>J'aime ces chariots lourds et noirs, qui la nuit, Passant devant le
seuil des fermes avec bruit, Font aboyer les chiens dans l'ombre.</p>
<p>Je me suis ému : ces chariots ont une forme, une figure, ce sont des
individus, presque des personnages, et ils agissent, puisqu'ils font
aboyer les chiens. — « Le commerce, me dit un économiste,</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 245</p>
<p>Des voyageurs lointains auditeur empressé,</p>
<p>Fertile en songes vains que je chéris encore,</p>
<p>J'allais partout, partout bientôt accoutumé,</p>
<p>Aimant tous les humains, de tout le monde aimé.</p>
<p>Les marchands de Damas me guidaient vers l'Euphrate.</p>
<p>Le miracle d'Ézéchiel s'est accompli : le poète a vécu son idée, et il
la fait vivre en moi.</p>
<p><pb/></p>
<p>246 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>des histoires qui, longuesou courtes, ont un commencement et une fin.
Les arts qui parlent aux yeux et qui relèvent de l'espace immobilisent
les représentations qu'ils nous donnent des choses ; la peinture
historiqueelle-même choisit dans l'action un moment qu'elle fixe à
jamais ; c'est un instant sans passé, sans avenir. Comme la poésie, il
est vrai, la musique nous présente des images dont les parties se
suivent, qui se déploient dans le temps, qui ont leurs successions et
leurs progrès ; mais c'est une histoire dépourvue d'événements, dont les
héros gardent l'anonyme. La musique ne nomme rien. Le poète peut tout
nommer, et il dispose seul d'un signe qu'on appelle le verbe, et qui,
exprimant l'état de l'âme soit qu'elle agisse ou pâtisse, distingue les
causes des effets et ce qui est de ce qui fut et de ce qui sera. La
poésie est le seul art par lequel l'homme puisse dire: «J'étais là,
telle chose m'avint. » Et nous y croyons être nous-mêmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 247</p>
<p><pb/></p>
<p>248 L'ART ET LA NATURE,</p>
<p>La poésie nous délivre de l'oppression qui nous saisit toutes les fois
que nous songeons au peu de figure que fait sous le ciel notre infinie
petitesse. Les plus humbles aventures du plus obscur d'entre nous lui
paraissent dignes d'être rapportées et déduites en détail. Alors même
qu'elle se moque de nous, qu'elle tourne en ridicule nos faiblesses et
nos vices, qu'elle nous contraint de nous égayer</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 249</p>
<p>L'homme des poètes, c'est tantôt l'éternel patient, le grand martyr,
Prométhée mangé par son vautour,</p>
<p>Ariane aux rochers contant ses injustices,</p>
<p>. . . Connais-tu bien don Diègue? «</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>QUATRIÈME PARTIE</p>
<p>LES DOCTRINES, LES ÉCOLES ET LA PERSONNALITÉ DE L'ARTISTEXVIII</p>
<p>L'ARTISTEXVIII</p>
<p>L'ART ÉTANT UNE PROTESTATION CONTRE LA NATURE QU'IL IMITE A OBÉI DÈS SES
ORIGINES A DEUX TENDANCES OPPOSÉES ET ÉGALEMENT LÉGITIMES.</p>
<p><pb/></p>
<p>252 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>qui procure l'oubli. C'était Prométhée qui avait dérobé pour eux le feu
céleste ; ils n'y étaient pour rien, et tandis qu'il expiait son crime,
les hommes pouvaient jouir en paix et sans scrupule de son heureuse
invention.</p>
<p>Comme les métiers et les industries, les beauxarts leur parurent une
manifestation du génie humain dont les antiques divinités jalouses
avaient le droit de s'offenser; elles n'admettent pas qu'on change rien
au monde qu'elles ont fait. Ici encore ils sauvèrent leur audace en
l'abritant sous un auguste patronage. C'étaient les Charités, filles de
Zeus et d'Eurynome, c'étaient les Muses, filles de la déesse du
souvenir, qui avaient voulu que l'homme embellît sa vie et son esprit en
jouant avec les choses qu'il aime comme avec celles qui l'inquiètent,
avec ses frayeurs comme avec ses espérances, avec ses tristesses comme
avec ses joies, avec les événements, avec sa destinée, avec son moi et
même avec les dieux qu'il adore. Désormais, il était en règle et à
couvert de tout reproche ; une loi de grâce avait remplacé la loi de
rigueur, et il disait : « Un dieu le veut ». L'architecte put, en sûreté
de conscience, le compas et l'équerre en main, imiter en les renforçant
les grands effets que produisent sur une imagination vive les formes du
ciel et de la terre, les forêts, les montagnes et les courbes des
fleuves. Le musicien bâtit des architectures de sons, et débrouillant les</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 253</p>
<p><pb/></p>
<p>254 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 255</p>
<p>Si la grande maison que nous habitons ne nous plaisait pas, nous ne
saurions aucun gré aux artistes d'en reproduire l'image dans leur mi*</p>
<p><pb/></p>
<p>256 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 257</p>
<p>'7</p>
<p><pb/></p>
<p>258 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 259</p>
<p><pb/></p>
<p>2ÔO L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>XIX</p>
<p>LE FAUX ET LE VRAI REALISME. LE CHOIX DES SUJETS l'.T LA MANIÈRE DE LES
TRAITER ; LA MÉTHODE NATURELLE ; LES CONVENTIONS NÉCESSAIRES ET LE CONVENU.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 261</p>
<p>— Ahl permettez, lui dis-je, les vrais réalistes....</p>
<p>— Ehl oui, ils croient que ce monde est une maison de boue, et que ce
qu'on y peut trouver de plus propre, ce sont les crottes de lapins. Il y
a des gens qui voient tout en beau, d'autres qui voient tout en laid.
De-ci comme de-là, c'est une manière de voir ou une affaire de goût, de
préférence et peut-être de parti pris. »</p>
<p><pb/></p>
<p>2Ô2 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 263</p>
<p><pb/></p>
<p>264 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 265</p>
<p><pb/></p>
<p>266 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 267</p>
<p><pb/></p>
<p>268 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 269</p>
<p><pb/></p>
<p>270 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 271</p>
<p><pb/></p>
<p>272 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>qu'on interpréta de travers ; on fit monter ce qui devait descendre,
descendre ce qui devait monter; palmettes, oves, denticules, grecques,
tout ornement fut employé comme au hasard et détourné de son usage
propre ; on vécut dans le faux, et ce qui est pis encore, on fut heureux
d'y vivre *.</p>
<p>victox.Der inden technischen tmd tektonischen Kûnslcti, Von Oottfried
Semper.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 273</p>
<p>rieuse Pallas Athènè, lui font saigner le coeur ; pour se nettoyer les
yeuxde cette image impure, iliracontempler une humble église de village,
coiffée d'un vrai clocher roman. Elle est un signe, l'autre n'a pas de
sens, et rien n'est plus triste dans le monde de l'art qu'un sens qui
n'a pas trouvé son signe, si ce n'est un signe qui a perdu son sens.</p>
<p>Commel'architecture, la musique a trop souvent payé tribut aux beautés
convenues, et le réalisme lui a rendu d'inappréciables services en
l'affran18</p>
<p>l'affran18</p>
<p><pb/></p>
<p>274 L ART ET LA NATURE.</p>
<p>« On ne peut jamais faire un bon opéra, avait dit Boileau dans sa
sagesse souvent un peu courte, parce que la musique ne saurait narrer,
que les passions n'y peuvent être peintes dans toutf, l'étendue qu'elles
demandent, que d'ailleurs elle ne saurait souvent mettre en chant les
expressions</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 275</p>
<p><pb/></p>
<p>276 L'ART ET LA NATURE,</p>
<p>Ce n'est pas la seule réforme que le réalisme ait apportée dans l'opéra.
Par l'importance toute nouvelle qu'il a donnée aux instruments et par la
prédominance alternée de l'orchestre et de la voix, il a rendu le drame
lyrique plus vrai, plus réel ; il l'a rapproché de la nature, qui nous
montre toujours les choses dans leur milieu. Le chant, c'est la passion;
mais la passion n'est pas seule dans l'univers. Elle accomplit ses
orageuses destinées sous les yeux d'un public curieux, quelquefois
indiscret, et ce public glose, juge, admire ou condamne. Elle a des
amis, des complices, des auxiliaires qui lui facilitent ses entreprises,
lui fournissent des occasions. Elle a des ennemis qui la contrecarrent,
la traversent, la combattent. Si fière, si superbe qu'elle soit, elle
est tenue dt compter avec le monde, et quoi qu'elle fasse, elle ne
l'empêchera pas de se mêler de ses affaires pour les arranger ou les gâter.</p>
<p>Le nouveau drame lyrique nous montre la passion dans son milieu naturel.
L'orchestre, c'est le monde, et tantôt il se renferme dans son rôle de
spectateur attentif, bienveillant, sympathique, mais discret, et il
approuve, il consent, il agrée, il souligne; tantôt il s'anime, il
s'exalte, l'émotion</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE 277</p>
<p><pb/></p>
<p>278 L'ART ET LA NATURE</p>
<p>XX</p>
<p>LES FAUSSES DEFINITIONS DE I/IDEAL ET LE VERITABLE IDEALISME,
L'EXTRAORDINAIRE J L'ÉCONOMIE DU DÉTAIL J LA SIMPLICITÉ QUI AGRANDIT LES
OBJETS.</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 279</p>
<p>A proprement parler, l'idéal est l'idée d'une perfection qui surpasse
toute réalité ; c'est un rêve qui n'est qu'un rêve, c'est l'oiseau bleu
ou la pierre philosophale de l'âme. Je puis concevoir une société où il
y aurait un tel accord entre tous les intérêts que chacun trouverait son
bonheur dans le bonheur de tous. Je souhaite que les hommes se
rapprochent de cet idéal, mais je sais que dans un monde où tout cloche,
une société parfaite ne sera jamais qu'une utopie, que le souverain
bonheur est souverainement chimérique. Nous pouvons concevoir un idéal
de justice, de vertu, de sainteté ; mais nous savons aussi que la
sainteté sans tache et sans tare est un rêve qui n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>280 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 281</p>
<p><pb/></p>
<p>282 L'ART ET LA NATURE</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 283</p>
<p><pb/></p>
<p>284 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>vraiment, répondait-il, je les ai toujours prises pour des brouillards
ou de la fumée. » — Fumée, brouillards ou éther, le talent qui s'en
nourrit n'en vivra pas longtemps.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 285</p>
<p><pb/></p>
<p>286 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>temps ses poupées jouiront d'une vogue immense; il aura la joie de
s'entendre dire « qu'elles semblent nourries de roses », on le
surnommera « le peintre des Grâces » ; mais un jour, après l'avoir élevé
au-dessus de Raphaël et de Michel-Ange, on s'étonnera d'avoir pu
l'admirer, et la nature affadie aura vengé son outrage. Combien
d'artistes aussi bien doués que l'Albane ont eu le même sort ! et qui
comptera toutes les victimes de la beauté quintessenciée, de l'être pur,
de l'éther, de la moyenne proportionnelle et des faux quotients!</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 287</p>
<p><pb/></p>
<p>288 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 289</p>
<p>19</p>
<p><pb/></p>
<p>290 LART ET LA NATURE.</p>
<p>Idéaliser, ce n'est pas embellir les choses, c'est leur donner du style.
Elles en ont souvent, par occasion, par une faveur du ciel, mais elles
ne se croient pas tenues d'en avoir toujours, et le besoin de leur en
donner ne peut être senti que par un être pensant et capable d'aimer sa
raison. Le style, dans le langage des arts, c'est l'esprit de rapport,
qui aperçoit le général dans le particulier et le tout dans ses parties;
c'est l'esprit de syn thèse, qui résume une foule de détails dans un
seul qu'il accentue et qui tient lieu de tous les autres. Le style, chez
les grands maîtres, c'est l'amour des voies abrégées et rapides, le
mépris des petits effets et des petits moyens, une élévation de
sentiment qui se révèle par les procédés de l'artiste, une manière
généreuse et libre de voir et de dire; c'est le génie, semble-t-il,
traitant avec</p>
<p><pb/></p>
<p>LART ET LA NATURE. 291</p>
<p><pb/></p>
<p>292 L ART ET LA WATURE.</p>
<p>XXI</p>
<p>! TRANSACTIONS INSTINCTIVES OU RÉFLÉCHIES</p>
<p>ENTRE LES DOCTRINES. \ L'IDÉALISME RÉALISTE ET LE RÉALISME IDÉALISTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 293</p>
<p><pb/></p>
<p>294 L ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE; 29b</p>
<p><pb/></p>
<p>296 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 297</p>
<p><pb/></p>
<p>298 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L ART ET LA NATURE. 299</p>
<p>L'Italie commença par copier servilement Byzance ; mais elle
s'affranchit par degrés, et un événement survint qui l'y aida. Un homme
extraordinaire conçut le projet de ressembler parfaitement au Christ par
son coeur et par sa vie, de l'imiter dans ses plaisirs, dans ses
délassements</p>
<p><pb/></p>
<p>3oo L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Cet homme exerça sur l'art italien la plus heureuse influence. Grâce à
saint François d'Assise, le Christ était ressuscité ; il n'y avait plus
douze siècles accomplis entre lui et les peintres qui racontaient son
histoire, il était devenu leur contemporain : on l'avait rencontré, on
avait entendu sa voix, touché ses mains, ses pieds et ses plaies.
Désormais ils pouvaient en sûreté de conscience encadrer sa figure dans
les sites de l'Ombrie qu'avait parcourus et aimés celui qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3OI</p>
<p><pb/></p>
<p>3o2 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3o3</p>
<p><pb/></p>
<p>304 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3o5</p>
<p>leurs formules et idéalistes sans le savoir, s'occuper de hausser,
d'agrandir leurs sujets par la façon de les traiter.</p>
<p>20</p>
<p><pb/></p>
<p>3o6 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Que dirons-nous de certains maîtres espagnols, qu'il est plus facile
d'admirer que de classer? Ils possédaient au même degré la grandeur du
sentiment et le don des heureuses familiarités. Voici le portrait d'une
jeune Infante. C'est la princesse qui épousera Louis XIV» et dont Bos*
suet dira un jour que l'éclatante blancheur qui paraissait sur son
visage, la mort « l'a fait passer au dedans, » en la rehaussant d'une
lumière céleste. Velasquez, l'homme du monde qui sut le mieux faire
chanter les gris et les roses, n'a pas attendu qu'elle fût morte pour la
revêtir de cette lumière céleste, et pourtant qu'elle est vivante!
qu'elle est réelle et qu'elle est jeune! Ce même Velasquez nous montre
trois vieilles femmes qui</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 307</p>
<p><pb/></p>
<p>3o8 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Lazarille de Tormes n'est qu'un ingénieux escroc, et cet escroc est une
figure de grand style et un exemple mémorable de tout ce qu'un artiste
qui n'a garde de tout dire peut ajouter par ses silences au peu qu'il dit.</p>
<p>Qui préférez-vous, d'un dieu parfaitement naturel ou d'un gueux qui a du
style? Selon les cas ou les saisons l'éclectique dont je parlais plus
haut les préfère l'un et l'autre également ; mais il goûte peu les
peintres, les poètes qui disent tout, la peinture et la poésie sans
dessous et sans horizons.</p>
<p>XXII</p>
<p>CARACTÈRE PERSONNEL DE L'OEUVRE D'ART, A QUELQUE ÉCOLE QU'APPARTIENNENT
LES ARTISTES. LEUR PERSONNALITÉ SE RÉVÉLANT DANS LEURS CHOIX, LEURS
PRÉFÉRENCES, LEURS IMPRESSIONS, LEURS PROCÉDÉS, LEUR CONCEPTION DE LA
VIE ET DU MONDE. CE QUI LEUR EST COMMUN A TOUS, C'EST L'ÉTUDE CONSTANTE
ET AMOUREUSE DE LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 309</p>
<p>Les moi ne naissent pas tout faits; ils se dégagent et croissent
lentement, c'est la plus mystérieuse des germinations. Le plus souvent
l'artiste conquiert son originalité en imitant longtemps un maître; sans
le Pérugin, Raphaël n'eût peut-être jamais découvert Raphaël. Le moyen
âge avait raison de croire que c'est par les longues obéissances qu'on
devient digne de s'appartenir, qu'il faut être page avant d'être
chevalier, qu'il faut se perdre pour se trouver, qu'il faut se donner
pour se posséder. Tel peintre, tel musicien a passé toute sa jeunesse
dans la maison de servitude, et lorsqu'il est parti de chez les Pharaons
d'Egypte, peut-être a-t-il emporté les vases d'or avec lui ; après quoi,
amoureux des solitudes où l'on se recueille, il s'est enfoncé dans son
désert : c'est</p>
<p><pb/></p>
<p>3io L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>presque toujours dans le désert que les peuples et les individus
trouvent leur moi.</p>
<p>Non seulement chaque artiste a-ses spectacles favoris, il a sa façon
propre de sentir, et comme il n'est point d'objet si simple qu'on ne
puisse s'en faire vingt images différentes, sans qu'il soit possible de
décider laquelle est la plus vraie, la vérité dans l'oeuvre d'art est
une vérité de senti-</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3II</p>
<p>Rien ne nous est plus personnel que nos impressions, et toute oeuvre
d'art digne de ce nom est née d'une impression vivement ressentie et
sincèrement rendue. Chaque profession a ses vertus; la parfaite
sincérité est la vertu profession-^ nelle de l'artiste ; elle est pour
lui ce qu'est la charité pour le chrétien, le respect de la justice pour
le magistrat, l'honneur pour le soldat, la</p>
<p><pb/></p>
<p>3ta L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3I3</p>
<p><pb/></p>
<p>314 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p>Quelque importance qu'aient la facture, l'industrie, la curiosité du
travail, le tour de main, tant vaut l'âme tant vaut l'oeuvre. Mais pour
que son âme, se porte bien, l'artiste doitentretenir un commerce intime,
assidu, constant avec la nature. Elle seule peut lui donner l'excitation
sacrée, l'infatigable désir de créer, la joie qui féconde et la
fraîcheur de l'inspiration. Il y a des heures où il</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 3 I 5</p>
<p><pb/></p>
<p>316 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 317</p>
<p><pb/></p>
<p>3i8 L'ART ET LA NATURE.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ART ET LA NATURE. 319</p>
<p>Poète, peintre ou musicien, l'artiste le plus sceptique ou le plus
sensuel a ses symboles, ses rites et cette foi qui est la démonstration
de ce qu'on ne voit point. Ses plus fugitives sensations se
convertissent comme d'elles-mêmes en sentiments et en rêves; dans le
parfum d'une seule violette il respire l'odeur et l'ivresse de plusieurs
printemps. Il jette un charme sur le monde, et ce qui ne passe pas lui
apparaît dans ce qui passe, l'invisible dans ce qui se voit; une paix
délicieuse, une douceur divine coule alors au fond de son être, et
quelque chose qui sort de_son âme se mêle au pain qu'il mange et au vjn
quMl b,çit^ C'est la messe de l'artiste* / , &gt; &gt; \</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIERES</p>
<p>PREMIERE PARTIE</p>
<p>L'OEUVRE I&gt;'ART ET LE PLAISIR ESTHÉTIQUE</p>
<p>I. — Ce que doit être une théorie de l'art et ce qu'elle</p>
<p>ne doit pas être t</p>
<p>IV. — Tout n'est pas imitation dans les arts dits imitatifs 27</p>
<p>V. — Dans tous les arts les imitations sont des traductions qui nous
révèlent et le caractère des choses et celui de l'artiste 38</p>
<p>en21</p>
<p><pb/></p>
<p>322</p>
<p>TABLE DES MATIERES.</p>
<p>DEUXIEME PARTIE</p>
<p>L'IMAGINATION, SES LOIS, SKS MÉTHODES, SES JOIES DANS SON COMMERCE AVEC
LA NATURE</p>
<p>IX. — L'imagination opérant sous les ordres de nos , passions ou de
notre pensée et l'imagination libre</p>
<p>X. — Les trois sortes de jeux et les trois variétés d'imagination
esthétique : 1" l'imagination contemplative. Le beau; la grâce; le
sublime; l'informe;</p>
<p>le difforme 116</p>
<p>XI — a° L'imagination sympathique ou affective. Le</p>
<p>tragique, le comique MI'</p>
<p>XII. — 3° L'imagination rêveuse. Ses chimères et ses extases. Les joies
que notre imagination esthétique sous ses trois formes éprouve en jouant
avec les réalités ou avec elle-même sont-elles sans mélange ? «5tf</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES. 323</p>
<p>TROISIEME PARTIE</p>
<p>LES CHAGRINS, LES TOURMENTS DE L'iMAGINATION ET SA DÉLIVRANCE PAR LES ARTS</p>
<p>XIII. — Les ressources de la nature et les impuissances de l'art 170</p>
<p>XIV. — Les revanches de l'art sur la nature. L'éducation esthétique que
l'art seul peut donner 178</p>
<p>ses effets dans la nature et dans l'art 188</p>
<p>XVI. — L'art étant la nature débrouillée et concentrée nous délivre de
ce qu'elle a d'obscur et d'accablant pour nous. — L'amour et la
génération dans</p>
<p>la beauté 2o3</p>
<p>QUATRIEME PARTIE</p>
<p>LES DOCTRINES, LES ÉCOLES ET LA PERSONNALITÉ DE L'ARTISTE</p>
<p>XIX. — Le faux et le vrai réalisme. Le choix des sujets et la manière de
les traiter; la méthode naturelle; les conventions nécessaires et le
convenu.... ?5(«</p>
<p>XX. — Les fausses définitions de l'idéal et le véritable idéalisme.
L'extraordinaire ; l'économie du détail; la simplicité qui agrandit les
objets 277</p>
<p><pb/></p>
<p>324 TABLE DES MATIÈRES.</p>
<p>XXI. — Transactions instinctives entre les doctrines. L'idéalisme
réaliste et le réalisme idéaliste 291</p>
<p>938-92- • CORBEIL. Imprimerie Cftér*.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUVRAGES DU MEME AUTEUR</p>
<p>PUBLIÉS DANS LA BIBLIOTHÈQUE VARIÉE</p>
<p>PAR LA LIBRAIRIE HACHETTE ET Cio</p>
<p>LE COMTE KOSTÎA; j2? édition, i vol.</p>
<p>PROSPER RANDOCE ; 5e édition, i vol.</p>
<p>PAULE MÉRÉ; 6e édition, i vol.</p>
<p>LE ROMAN D'UNE HONNÊTE FEMME; I I°édition, i vol.</p>
<p>LE GRAND OEUVRE; 3e édition, i vol.</p>
<p>L'AVENTURE DE LADISLAS BOLSKI; 8e édition, i vol.</p>
<p>LA REVANCHE DE JOSEPH NOIREL; 4e édition, i vol.</p>
<p>META HOLDENIS; 6e édition, i vol.</p>
<p>Miss ROVEL; 9e édition. 1 vol.</p>
<p>LE FIANCÉ DE M 1" SAINT-MAUR; 5e édition. 1 vol.</p>
<p>SAMUEL BROHL ET Cle; 7e édition. 1 vol.</p>
<p>L'IDÉE DE JEAN TÈTEROL; (5e édition. 1 vol.</p>
<p>AMOURS FRAGILES; 4e édition. 1 vol.</p>
<p>NOIRS ET ROUGES; 7e édition. 1 vol.</p>
<p>LA FERME DU GHOQUARD; 8e édition. 1 vol.</p>
<p>OLIVIER MAUGANT ; 6e édition. 1 vol.</p>
<p>LA BÊTE ; 7e édition. 1 vol.</p>
<p>LA VOCATION DU COMTE GHISI.AIN; 6e édition. 1 vol.</p>
<p>UNE GAGEURE; 6e édition. 1 vol.</p>
<p>ÉTUDES DE LITTÉRATURE ET D'ART, I vol.</p>
<p>L'ESPAGNE POLITIQUE (1868-1873). 1 vol.</p>
<p>PROFILS ÉTRANGERS; 2e édit. 1 vol.</p>
<p>HOMMES ET CHOSES D'ALLEMAGNE, I vol.</p>
<p>HOMMES ET CHOSES DU TEMPS PRÉSENT, I vol.</p>
<p>CHAQUE VOLUME, BROCHÉ, 3 FR. 50</p>
<p>IQ38-O2. - Conni-iL. imprimerie CRÉTÉ.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
