<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Biré, Edmond (1829-1907)">Edmond Biré</author>
<title>Portraits historiques et littéraires... / Edmond Biré</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Biré, Edmond (1829-1907)</author>, <title>Portraits historiques et littéraires... / Edmond Biré</title>, <date>1892</date>,description :,410 pages
</bibl>
<publisher>E. Vitte (Lyon)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6269285x</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>EDMOND &lt;BIRÉ ,</p>
<p>PORTRAITS HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE — EDMOND ROUSSE MADAME DE CHATEAUBRIAND MIRABEAU - MGR
DE SALAMON VICTOR HUGO - GEORGE DE PIMODAN NAPOLÉON ET ALEXANDRE Ier
CHANGAITNIER LÉON AUBINEATJ, ETC.</p>
<p>LYOVX.</p>
<p>Librairie Générale Catholique et Classique EMMANUEL VITTE, DIRECTEUR
Imprimeur de l'Archevêché et des' Facultés catholiques de Lyon.</p>
<p>3, PLACK BELLECOUR ET RUE CONDÉ, 3o.</p>
<p>:&gt; • - , 1892 "-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PORTRAITS HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p><pb/></p>
<p>DU MÊME AUTEUR</p>
<p>Portraits littéraires. - Prosper ~-'-.-~-.</p>
<p>- Lamartine. - Paul Féval. - Souvenirs d'un bourgeois de Paris. - Un
grand seigneur libéral. - Cuvilliep--,FIeurr S~ édition, in-8 de vil,..</p>
<p>410 pages. 3 50 Causeries littéraires. - Chateaubriand. - Berrye,-. H.
Taine et le Prime Napoléon. - Michelel - Le duc de Broglie. - Albert
Duruy - D. Nisard. - Armand de Pontmartin. — Camille Doucet. — Alfred de
Courcy. -Edmond de Goncourt. Deuxième édition, in-8 de 416 p. 3 * 50</p>
<p><pb/></p>
<p>rkDMONT) IBIRE 'r:: S I y^t S</p>
<p>'* le ) PÔTRTRAITS</p>
<p>HISTORIQUES ET LITTÉRAIRES</p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE — EDMOND ROUSSE MADAME DE CHATEAUBRIAND MIRABEAU — MGR
DE SALAMON VICTOR HUGO — GEORGE DE PIMODAN NAPOLÉON. ET ALEXANDRE ler
CHANGARNIER. — LEON AUBINEAU, ETC.</p>
<p>LYOVSÇ Librairie Générale Catholique et Classique EMMANUEL VITTE,
DIRECTEUR Imprimeur de rArchevêché et des Facultés catholiques de Lyon.</p>
<p>3, PLACE BELLECOUR ET RUE CONDÉ, 30.</p>
<p>1892 ©</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE (1)</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>(1) Correspondance complète de Joseph de Maistre, six vol. in-8. —</p>
<p>(2) Correspondance, tome I, page 270.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Correspondance, tome V, page 74.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais M. de Cavour ne se proposait pas seulement de faire pièce au Pape;
il visait aussi l'Autriche, et</p>
<p>(1) Henri IV, empereur d'Allemagne, déposé par la diète de Mayence en i
io5.</p>
<p>(2) Correspondance, tome 111, page 460.</p>
<p><pb/></p>
<p>sur ce terrain il pouvait en effet trouver dans Joseph de Maistre un
auxiliaire véritable. Catholique et royaliste, de Maistre était par cela
même un vrai, un bon patriote : tien de plus naturel dès lors que son
antipathie pour l'Autriche, l'ennemie séculaire du Pié-.</p>
<p>J'en veux donner un échantillon :</p>
<p><pb/></p>
<p>« A l'époque où la Révolution commence, Joseph de Maistre était entré
fort avant dans une vie de bénédictin. Il avait interrogé d'énormes
bibliothèques de philosophie religieuse, ses habitudes s'étaient assises
dans l'uniformité de cette existence calme et froide.</p>
<p>Il avait acquis dans l'isolement de son travail cellulaire la rigidité
magistrale des moines de Zurbaran, de ces gentilhommes du royaume
spirituel de fière et noble mine. il garde ainsi une originalité
pittoresque aux yeux de l'artiste. mais il perdit la communion sociale.
D'un autre côté, il avait trempé son caractère dans la glace fortifiante
d'un milieu sans agitation, ses ardeurs s'étaient concrétées au fond de
lui-même, ses facultés comprimées avaient pris des formes anguleuses,
rectes et précises par une élaboration semblable aux formations
mystérieuses du cristal dans le silence des roches intérieures » (i).</p>
<p>J'imagine que M. de Cavour dut trouver le style de son docteur un peu
anguleux, même lorsqu'il était le plus recte, et qu'en conséquence il
lui lava la tête.</p>
<p>Aussi, lorsque deux ans plus tard, en 1 860, parurent deux nouveaux
volumes de la Correspondance diplomatique de Joseph de Maistre (2), le
nom de M. Albert Blanc brillait bien encore en tête de l'ouvrage ; mais,</p>
<p>(1) Mémoires politiques et Correspondance diplomatique de Joseph de
Maistre, avec explication et commentaires historiques, par Albert BLANC,
docteur en droit de l'université de Turin. Un volume in-8, Michel Lévy,
éditeur, 1858.</p>
<p>(2) Correspondance diplomatique du comte Joseph de Maistre, recueillie
et publiée par M. Albert BLANC. Deux volumes in-8, chez Michel Lévy, 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>A mon gré, le Scherer est joli quelquefois.</p>
<p>(I) Çauseries du lundi, tome XV, page 67.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Sans se laisser arrêter par l'opinion de Joseph de Maistre lui-même, qui
se prononce contre l'ordre</p>
<p>(1) Quatorze volumes in-8.</p>
<p>(2) Lettres et opuscules inédits du comte Joseph de Maistre, précédés
d'une notice biographique par son fils le comte Rodolphe DE MAISTRE.
Deux volumes in-8. A. Vaton, éditeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Observations critiques sur une édition des lettres de Mm. de
Sévigné, publiées en 1806 chez Bossange, par M. P.-A. GROUVELLE, ancien
ministre plénipotentiaire. — Lettres et Opuscules inédits du comte
Joseph de Maistre, tome II, page 438.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les circonstances me transportent. » — Et dans une autre dépêche : « Il
m'est impossible, Monsieur le Chevalier, de mettre de l'ordre dans mes
dépêches, écrites toujours sans brouillard et sans correction possible.
Ainsi, il faut me pardonner les bâtons rompus. »</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>La Correspondance de Joseph de Maistre renferme, je l'ai dit, 586
lettres. Pas une seule n'est insigni-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ou des lignes comme celles-ci !</p>
<p>« — Eh bien, et c'te princesse ? Comment qu'elle a trouvé mon habit ?
Comment qui s'est emporté c't homme ? J'espère qu'il n'a pas bu son
rince-bouche. » (2).</p>
<p>Ou celles-ci : « Ah ! pour les répétitions de substantifs — \ut !</p>
<p>Les répétitions d'épithètes, bon ; mais de substantifs, du flan » (3).</p>
<p>Eh ! mon Dieu ! lorsqu'il le faut, de Maistre est</p>
<p>(1) Lettres de Jules de Goncourt, page 294.</p>
<p>(2) Ibid. page 179.</p>
<p>(3) Ibid. page 184.</p>
<p><pb/></p>
<p>sionne : Qiice etsi nobis optabiles in experiendo non fiierunty erunt
tamen in legendo jucundce.</p>
<p>Napoléon savait-il, quand il traversait l'Europe au</p>
<p><pb/></p>
<p>Joseph de Maistre a été séparé pendant vingt ans de</p>
<p><pb/></p>
<p>sa patrie, de ses amis, de sa famille. Il n'avait vu Constance, sa
seconde fille, que le jour de sa naissance, en 1795; il ne devait la
connaître qu'en 1814.</p>
<p>IV</p>
<p>D'après un autre académicien, le comte de SaintPriest, Joseph de Maistre
a maudit la société, il a surtout maudit la France (2). On chercherait
vainement chez lui — ceci est de M. Scherer — l'expression d'un
sentiment religieux, pieux, vainement une</p>
<p>(1) Tableau de la littérature au dix-huitième siècle, tome IV, LXI.</p>
<p>et LXUO leçons.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mélanges de critique religieuse, par M. Edmond SCHERER, 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>conséquent, reculer c'est être vaincu. Ce n'est pas le jour d'une
bataille qu'on la gagne, c'est le lendemain et quelquefois deux ou trois
jours après. »</p>
<p>« Les minutes des empires sont des années de l'homme. Quand je songe que
la postérité dira peutêtre : Cet ouragan ne dura que trente ans, je ne
puis m'empêcher de frémir. »</p>
<p>« Toute nation a le gouvernement qu'elle mérite. »</p>
<p>Sur l'incendie de Moscou : « Il faut l'avouer, ces flammes ont brûlé la
fortune de Napoléon. Richelieu, conseillé par Machiavel, n'aurait pu
inventer rien de plus décisif que cette épouvantable mesure. »</p>
<p>« Qu'est-ce que Pétersbourg en comparaison de Moscou ? Une grande maison
de plaisance, pas plus et même moins russe que parisienne, où tous les
vices dansent sur les genoux de la frivolité. »</p>
<p>Sur la famille de Napoléon (octobre 1816) : « Sa personne seule a
disparu, mais son esprit demeure.</p>
<p>Il a fait des nobles, il a fait des princes, il a fait des rois, tout
cela subsiste. Le roi de France porte son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A la veille d'Iéna, lorsque le roi de Prusse croit pouvoir, en face de
Napoléon, commander lui-même son armée : « L'idée qu'un roi soldat peut
lutter avec un soldat roi est une des plus fatales et des plus folles
qui soient jamais passées dans la tête humaine. Le</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans un entretien confidentiel qu'il a avec l'empereur Alexandre, en
avril 1812, il le détourne de faire la guerre en personne, ajoutant,
d'ailleurs, que ce n'est point un désavantage ni une preuve
d'infériorité pour un souverain légitime de ne pouvoir faire en cela ce
que peut l'usurpateur : L'or ne peut couper le fer, est-ce parce qu'il
vaut moins? C'est parce qu'il vaut plus (1).</p>
<p>Sur le défaut de talents militaires chez les Prussiens et les Russes et
sur l'immense supériorité de Napoléon et de ses généraux : « Il arrive
bien rarement que Scipion soit d'un côté et Annibal de l'autre.</p>
<p>« Quelle époque, Monsieur le comte ! (2). Quel champ pour l'homme d'Etat
! Bonaparte fait écrire dans ses papiers qu'il est l'Envoyé de Dieu.
Rien n'est plus vrai. Bonaparte vient directement du Ciel.</p>
<p>1</p>
<p>(1) Correspondance, tome IV, page 129.</p>
<p>(2) Le comte d'AvARAY. — Correspondance, tome II, page 433.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le congrès de Châtillon-sur-Seine (février-mars 1814).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Sainte-Beuve s'est trompé (Portraits littéraires, II, 383), en
faisant naître Joseph de Maistre le i-, avril 1753. La vraie date 1, est
1754.</p>
<p>.1 (2) Tableau de la littérature au dix-huitième siècle, tome IV, '1
page 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p>JOSEPH DE MAISTRE</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>q</p>
<p>L y a quelque quarante ans, Victor Cousin, j parlant de nos grands
écrivains du dix! septième siècle, disait qu'ils étaient déjà</p>
<p>(i) Des Pensées de Pascal, par Victor COUSIN. 1842.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait fait, au seizième et au dix-septième siècle, pour les grands
écrivains de la Grèce et de Rome.</p>
<p>A ce point de vue, l'édition deMM.Vitte et Perrussel l'emporte
assurément sur celles qui ont précédé.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) Satire VII. Juvénal parlait d'un certain Rufus qui avait traité
Cicéron d'Allobroge, — synonyme ici de Béotien</p>
<p>(2) Mélanges de critique religieuse, par M. Edmond SCHERER. 1860.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) SAINTE-BEUVE, Portraits littéraires, tome II, p. 386.</p>
<p>(2) ID, Ibid.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils n'ont fait, après tout, par leurs vains attentats, Que te fournir le
droit de dompter leurs Etats (1).</p>
<p>(1) Correspondance de J. de Maistre, tomel, p. 127.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Parlant, dans une de ses lettres au roi VictorEmmanuel, de
l'incomparable puissance qu'exerce une assemblée en délire sur les têtes
les plus saines, Joseph de Maistre ajoute : « Il s'agissait de bien
moins au fameux serment du Jeu de Paume ; et cependant tout le monde
plia, clergé, noblesse, tiers état, militaires, magistrats, excepté un
seul homme du tiers état (Guilhermy) qui osa monter sur une chaise et
crier de toutes ses forces : Non, non, nous sommes perdus! L'histoire se
rappellera ce nom » (2).</p>
<p>(1) Les Poètes lauréats de P Académie française, par Edmond BIRÉ et
Emile GRIMAUD. Retaux-Bray, éditeur, 82, rue Bonaparte.</p>
<p>(2) Correspondance, tome IV, page 25.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon erreur, ma faute ou ma légèreté furent bientôt réparées.</p>
<p>Deux ans presque jour pour jour après le serment du Jeu de Paume, le 25
juin 1791, Louis XVI captif était ramené de Varennes. La voiture où se
trouvaient le roi, la reine, le dauphin et madame Royale, traversait au
pas la grande allée du jardin des Tuileries. Un silence tragique régnait
dans les rangs de la foule; toutes les têtes restaient couvertes.
Cependant un ;:, chapeau s'est levé : c'est M. de Guilhermy qui salue
son maître. Il est aussitôt entouré, menacé, sommé {', de se couvrir.
Pour toute réponse, il lance au loin son chapeau en s'écriant : « Me le
rapporte qui l'ose ! »</p>
<p>*«.. (1) Papiers d'un émigré (1789-1829); lettres et notes extraites du
l portefeuille du baron de Guilhermy, mises en ordre par le colonel de *
GUILHERMY. - E. Pion, Nourrit et Ci., éditeurs. 1886.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(1) Op. cit., page 26.</p>
<p><pb/></p>
<p>;</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu vous a frappé, mon cher ami, très justement comme juge, et très
amoureusement comme père; il vous a dit : C'est moi !</p>
<p>Répondez-lui : Je vous connais, et venez pleurer avec nous, quand vous
aurez assez pleuré ailleurs. (i).</p>
<p>Joseph de Maistre a eu quatre frères et cinq sœurs.</p>
<p>li) Tome IV, page 489.</p>
<p><pb/></p>
<p>que leur nom apparaît dans la Correspondance, le lecteur désirerait
trouver quelques renseignements.</p>
<p>La plus jeune, Constance, a épousé le duc de LavalMontmorency. Voici en
quels termes Lamartine en parle dans ses Confidences :</p>
<p>(i) LAMARTINE, les Confidences, livre XII*.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'hui, nous pouvons très bien ignorer. Donc, ici encore, des notes sont
nécessaires.</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Correspondance, tome II, page 371.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'inconcevable auteur dont parle ici Joseph de Maistre n'est autre que
Mme de Genlis, qui avait publié, quelques mois auparavant, La Duchesse
de la Vallière, « nouvelle historique ».</p>
<p>Mille grâces, mon prince! Mais je ne croyais pas avoir l'honneur d'être
connu de vous, et Votre Altesse n'est guère de mes couleurs, malgré
toutes ses politeses. — Jamais je n'avais eu connaissance de ce livre. (2).</p>
<p>(1) Correspondance, tome I, page 362.</p>
<p>(2) Ibid., tome V, page 464.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ouvrage dont parle de Maistre, et dont il n'eut connaissance que seize
ans après sa publication, avait pour auteur le comte d'Hauterive, chef
de division aux affaires étrangères, et l'un des plus célèbres politiques
 consultants de notre siècle; il n'a pas rédigé pour la France
moins de soixante-deux traités politiques et commerciaux. Il a été le
collaborateur le plus habile de Talleyrand, qui se servait volontiers de
sa plume, écrivant lui-même le moins possible et se contentant de mettre
la virgule (1).</p>
<p>Quel est ce Philarète dont parle de Maistre ? Plus d'un lecteur sera
sans doute fort empêché de le dire, et je ne le serais pas moins, je
l'avoue, si je n'avais trouvé par hasard, dans un coin de ma
bibliothèque, trois volumes, admirablement imprimés du reste, et
intitulés : Choix de Sermons et Discours par S. Em.</p>
<p>Mgr PHILARÈTE, membre du Très Saint Synode de</p>
<p>(1) Histoire de la vie et des travaux politiques du comte
d'Hauterive,par M. ARTAUD DE MONTOR. Paris, 1839.</p>
<p>(2) Correspondance, tome V, page 123.</p>
<p><pb/></p>
<p>Russie, métropolite de Moscou, traduits du russe sur la seconde édition,
par A. SERPINET (1).</p>
<p>(1) Trois volumes grand in-8, ornés d'un portrait. Paris, E. Dentu,
éditeur, 1866.- Publié aux frais de M. A. I. Lobkoff, avec le concours
de M. A. Z. Egoroff.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>Napoléon l'avait fait comte et sénateur; Louis XVIII le fit pair de
France et duc de Bayane.</p>
<p>(1) Voy. sur Mgr Philarète la Chrestomathie russe complète, de A.
GALAKHOFF, 3" édit., 1849 ; - et Dictionnaire encyclopédique, èdit.</p>
<p>de Kaaye, 1848, tome XI.</p>
<p><pb/></p>
<p>Russie, métropolite de Moscou, traduits du russe sur la seconde édition,
par A. SERPINET (1).</p>
<p>(1) Trois volumes grand in-8, ornés d'un portrait. Paris, E. Dentu,
éditeur, 1 866.-Publié aux frais de M. A. I. Lobkoff, avec le concours
de M. A. Z. Egoroff.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme celui du cardinal de Bayane, d'autres noms propres sont mal
orthographiés. Les éditeurs me sauront gré, j'en suis sûr, de leur en
signaler quelquesuns, en vue des éditions nouvelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Leipsick, le 19 octobre 1813, mort, le 27 février 1815, à
quarante-quatre ans ; — Pothier, au lieu de Potier, le célèbre comédien,
que de Maistre avait applaudi aux Variétés en 1817, et qu'il ne faut pas
confondre avec le grand jurisconsulte Pothier (1699-1772).</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>L'espace va me faire défaut. Je ne voudrais cependant pas finir sans
fournir quelques éclaircissements sur les dernières lettres de de Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Conservateur, tome V, page 166.</p>
<p>(2) Correspondance, tome VI, page ig3, ,</p>
<p>(3) Le Conservateur, tome V, pages 272 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>devoir bien précieux pour moi : celui de vous remercier des beaux et
intéressants articles que vous avez bien voulu me consacrer dans le
Défenseur. J'en ai lu trois, et je ne sais si j'ai le dernier. Je
souhaiterais, mais bien en vain, qu'ils fussent aussi dignes de moi
qu'ils sont dignes de vous » (i).</p>
<p>Plusieurs extraits des Soirées de Saint-Pétersbourg parurent dans le
Défenseur, et c'est un de ses rédacteurs, M. de Saint-Victor, qui eut
l'honneur d'intro-</p>
<p>(1) Correspondance, tome VI, page 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>duire près des lecteurs le chef-d'œuvre de de Maistre.</p>
<p>La Préface de la première édition est signée de lui, et sans vouloir
diminuer le très rare talent de l'écrivain des Deux Masques, je crois
pouvoir dire que le nom de Saint-Victor devra surtout de ne pas périr au
voisinage du nom de Joseph de Maistre.</p>
<p>(1) M. Louis DE VIGNET.</p>
<p>(2) Le Défenseur, tome IV, page 399.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il avait le don naturel du style, comme si sa plume eût suivi le calque
des plus grands écrivains. Il était naturellement antique dans le
discours, harmonieux et sensible dans les vers, philosophe hardi et
dominateur avant l'âge de la pensée.</p>
<p>Nous pâlissions tous devant lui dans nos compositions. Je sentais plus
que personne sa supériorité d'âge, de travail et de talent (1).</p>
<p>(1) Les Confidences, livre XIID, page 322.</p>
<p>.r (2) Un volume in-18, Pion et - Cie, éditeurs. Le marquis Henri Costa,
le héros du livre, était lié de la plus étroite amitié avec Joseph de
Maistre.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'ACADÉMIE FRANCAISE ET LE BARREAU</p>
<p>M. EDMOND ROUSSE o</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>E 29 janvier i635, l'Académie française reçut les lettres-patentes de sa
fondation.</p>
<p>1 Moins de trois ans après, le 23 septem-</p>
<p>de Paris. — Deux volumes in-8, Larose et Forcel, éditeurs, rue Soufflot,
22.</p>
<p><pb/></p>
<p>Boileau, qui était fort de ses amis, s'élève dans sa première satire
contre cet antre de la chicane Où Patru gagne moins qu'Huot et Le Mazier.</p>
<p>(1) VIGNEUL-MARVILLE, édition de 1702, tome II, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>que l'Académie est redevable du premier discours de réception. Ses
séances, d'ailleurs, n'étaient pas encore publiques. Elles le devinrent
seulement en 1673 : le premier académicien qu'on reçut en public fut
Fléchier, digne d'une telle inauguration.</p>
<p>Près d'un siècle et demi devait se passer avant que l'Académie renouât
ses relations avec le barreau.</p>
<p>(2) Michel-Roger-Celse de Bussy-RABUTIN, fils du comte de BussyRabutin,
l'auteur des Lettres et des Mémoires,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Recueil des discours, rapports et pièces diverses lus dans les
séances publiques et particulières de l'Académie française (1803-1819),
première partie, page 178.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Le 23 mai 1816, elle élut M. Desèze en remplacement de Ducis. C'était
bien l'avocat qu'elle choisissait.</p>
<p>— l'avocat de Louis XVI. En le recevant, le directeur de l'Académie, M.
de Fontanes, lui disait : a L'éclat des lettres s'efface devant celui de
la vertu.</p>
<p>Votre plus bel éloge est dans ce testament simple et sublime où, déjà
détaché de la terre, et presque dans les cieux, Louis vous a légué ses
bénédictions et sa reconnaissance. Plus auguste en ce moment que sur</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand le nouvel élu fut présenté au roi, Louis XVIII, dont la politesse
égalait l'exactitude, lui adressa ces paroles : « Vous aviez, monsieur,
un trop bon avocat, pour ne pas gagner votre cause (2).</p>
<p>(1) Recueil des discours., page 614.</p>
<p>(2) Œuvres diverses, de M. ROGER, de l'Académie française, tome I, p. 293.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(1) Lettres de X. Doudan, tome I", p. 29.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Dufaure avait pour concurrent Jules Janin.</p>
<p>Jules Janin fut battu, mais il écrivit, au cours de sa candidature, de
bien jolies lettres, celle-ci par exemple, pour laquelle je donnerais
tous les discours du maussade député de la Charente-Inférieure. Elle est
datée de Passy, le 31 mars 1863, et adressée au prince A. Galitzin :</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Correspondance de Jules Janin, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>juge par son discours de réception, il en faut singulièrement rabattre.
Voici son exorde :</p>
<p>Ce beau front, cette auréole, ce feu, cette flamme, ces éclairs, tout
cela c'était Victor Cousin. Dans tous les discours de Jules Favre, vous
retrouverez cette rhétorique, ces épithètes banales, ces images
incohérentes, cet instrument pénétré d'un feu intérieur, dont l'on ne
doit pas pouvoir jouer longtemps s'il est de bois, et dont l'embouchure,
s'il est de cuivre, doit quelque peu brûler les lèvres.</p>
<p>Il y avait alors, parmi les Cinq, un avocat qui, lui, savait écrire dans
une belle langue, précise et forte : c'était M. Emile Ollivier. Lui
aussi allait être nommé académicien. C'était au lendemain du ministère
du 2 janvier 1870. L'Académie cessait de bouder l'Empire. MM. Thiers et
Guizot en tête, elle élut, par 26 voix sur 28 votants, le 7 avril, M.
Ollivier, chef</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Depuis 1870, l'Académie a encore porté ses suffrages sur un membre du
barreau ; mais cette fois, la politique n'a été pour rien dans le choix
qu'elle a fait.</p>
<p>Mais si soigneux qu'il fût d'éviter l'éclat, il ne put faire qu'un jour
un rayon de lumière ne brillât sur</p>
<p>(1) Lamartine, précédé d'une préface sur les incidents qui ont empêché
son éloge en séance publique de l'Académie française, par Emile OLLIVIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>Malgré ces obstacles, plusieurs de ces saints prêtres, avant de mourir,
ont pu voir un visage ami, serrer une main dévouée, entendre des paroles
d'encouragement et d'espoir et recevoir d'une bouche profane ces
consolations que tant de fois ils avaient portées aux âmes voisines de
la mort. La veille de sa chute, la Commune avait résolu de les faire
juger, et de toutes parts des citoyens courageux s'offraient pour les
défendre. Hélas ! ils ne devaient avoir ni juges ni défenseurs ; mais il
leur est resté parmi vous un témoin pour attester leur courage, la
sérénité de leurs derniers entretiens, l'émotion avec</p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle, s'oubliant eux-mêmes, ils parlaient des douleurs de la patrie,
et pour dire que, près de paraître devant Dieu, ils élevaient vers lui
leur pensée et le priaient pour leurs bourreaux (i).</p>
<p>(1) Œuvres diverses de M. Edmond ROUSSE, tome I, p. 271.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Académie française, séance du 7 avril 1881.</p>
<p>(2) Séance du 15 novembre 1883.</p>
<p>(3) Séance du 16 décembre 1886.</p>
<p>(4) Séance du 6 juin 1889.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MIRABEAU (1)</p>
<p>1</p>
<p>était énorme et tant la délivrance fut difficile. « Avant même que je
connusse le sexe du nouveau-né, écrivait son père le lendemain, le
premier mot que j'entendis fut celui-ci : Ne vous effraye1 pas. » Le 2
avril 1791, dans un hôtel de la rue de la Chaussée-d'Antin, autour
duquel se pressait jour et nuit une foule silencieuse, mourait, à
quarante-deux ans, un homme dont la mort allait mettre la nation en
deuil. Un domestique soutenait sa tête : « Soutiens cette tête, lui
dit-il, c'est la plus forte de France ».</p>
<p>(1) Mirabeau, par Edmond ROUSSE, de l'Académie française. Un volume
in-18, librairie Hachette et C", 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'enfant du château du Bignon, le mourant de la rue de la
Chaussée-d'Antin, était Gabriel-Honoré de Riqueti, comte de Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(i) Voirie précédent chapitre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et d'abord je signalerai trois ou quatre noms mal orthographiés. Je
trouve, pages 169, 174 et 187, Lally- Tollendal et Péthion; il faut:
Lally-Tolendal et Petion. Je lis, page 141 : « Le 22 juillet 1789,
Foulon et Berthier étaient assassinés.» La véritable orthographe est
Foullon et Bertier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Page 207 : « Le 29 janvier 1 791, Mirabeau fut élu président de
l'Assemblée nationale. Quarante-deux de ses collègues avaient obtenu
avant lui cet honneur !</p>
<p><pb/></p>
<p>A propos du comte de La Marck, l'ami et le confident de Mirabeau, la
providence toujours prête de sa vie besogneuse et de ses finances en
désordre, M. Edmond Rousse nous dit : « J'ai lu dans un ouvrage
remarquable que le comte de La Marck était « un intrigant émérite », et
qu'il avait été, par ses avances perfides, « le mauvais génie de
Mirabeau ». Je n'ai rien trouvé nulle part qui justifie un pareil
reproche ; la vie tout entière de cet honnête homme aurait dû suffire à
l'en défendre » (1). Pourquoi ne pas nous donner le titre de cet «
ouvrage remarquable » ?</p>
<p>De même, un peu plus loin, parlant de la convention secrète passée entre
Mirabeau et la cour, M. Edmond</p>
<p>(1) Page 179.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ici là, je ferai payer ses dettes, et vous déciderez</p>
<p>(0 Page 182.</p>
<p>(2) Correspondance entre le comte de Mirabeau et le comte de La Marck
(1789-1791), recueillie, mise en ordre et publiée par Ad. de BACOURT,
ancien ambassadeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je répondis que je croyais que 6,000 livres par mois le satisferaient.
— « C'est bien, dit le roi, je le ferai très volontiers. »</p>
<p>« Mirabeau laissa éclater une ivresse de bonheur, dont l'excès, je
l'avoue, m'étonna un peu, et qui s'expliquait cependant assez
naturellement, d'abord par la satisfaction de sortir de la vie gênée et
aventureuse qu'il avait menée jusque-là, et aussi par le juste orgueil
de penser qu'on comptait enfin avec lui » (1).</p>
<p>III</p>
<p>Mirabeau s'était fait payer. Peut-on dire qu'il se soit vendu? Le mot ne
serait pas juste. Sans doute il a voulu que ses services fussent
récompensés; mais en servant le roi, en essayant de le sauver, de sauver
la monarchie, il agissait dans le sens de ses propres opinions ; bien
loin de trahir ses convictions, il leur demeurait fidèle. Il avait
toujours été partisan du pouvoir monarchique réglé par les lois. «
Monarchique, monarchiste, constitution, la nation et le roi, ces mots,
dit très bien M. Rousse, reviennent sans cesse sous sa plume ; et, pour
qui étudie de près sa vie, sa sincérité n'est pas douteuse. » A la
veille des Etats Généraux, il expose en ces termes le plan de conduite
qu'il convient de suivre : « Cherchons ce qu'il faut</p>
<p>10 Correspondance., tome I, p. 163.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il presse son père de se faire élire avec lui (i): « Vous serez à
l'Assemblée, lui écrit-il, un point de ralliement pour les bons
citoyens, qui connaissent trop bien ce pays et cette nation, pour y
vouloir une Constitution républicaine. »</p>
<p>F.-M.-Th. CÉDOZ, aumônier de la communauté).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Causeries du Lundi, tome IV, p. 94.</p>
<p><pb/></p>
<p>suivante, tout au moins, aurait mérité, ce me semble.</p>
<p>(1) Correspondance, tome II, p. 485.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette entrevue du 3 juillet est une date, et non des moindres, dans la
vie de Mirabeau. Les détails nous en ont été conservés par le neveu du
grand orateur, le comte du Saillant. Le lecteur me saura gré de les
reproduire, d'après le récit de M. du Saillant et celui du dernier et
éminent historien de Marie-Antoinette, M. Maxime de la Rocheterie.</p>
<p>(1) Causeries du Lundi, tome IV. n K~</p>
<p>, - - --- - -., r. -e.</p>
<p>(2) Correspondance, tome II, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'il franchit de nouveau la porte du parc, sa respiration était
haletante, sa parole entrecoupée.</p>
<p>S'approchant de son neveu, il lui reprit vivement la lettre qu'il lui
avait confiée, et, lui serrant le bras</p>
<p><pb/></p>
<p>avec force : « Elle est bien grande, bien noble et bien malheureuse,
Victor, lui dit-il, mais je la sauverai. »&gt; « Jamais, ajoute M. du
Saillant, la voix de mon oncle n'avait été altérée par une émotion
pareille, par une émotion aussi vraie » (i).</p>
<p>M. Rousse, j'en suis sûr, regrettera de ne pas lui avoir donné place
dans son livre.</p>
<p>(1) Récit du comte du Saillant. - Marie-Antoinette et la Révolution
française, par le comte de VIEL-CASTEL, Paris, Techener, 1859, p. 299. -
Histoire de Marie-Antoinette, par Maxime de la RocHETERIE. Perrin et C",
1890, tome II, chap. vii.</p>
<p>(2) On sait que les paroles de Mirabeau furent celles-ci : Nous sommes
ici par le vœu de la nation ; la force matérielle seule pourra nous
faire désemparer. Voir le discours de M. le marquis de DreuxBrézé, dans
la séance de la Chambre des pairs du 9 mars 1833. Discours de M. le
marquis de Dreux-Brété, pair de France, tome I, p. 316.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Sur son lit de mort, entouré de ses amis, Mirabeau leur disait , avec
une tristesse prophétique : « J'emporte avec moi le deuil de la
monarchie. ;</p>
<p>maintenant les factieux vont s'en disputer les lambeaux !. »</p>
<p>S'il lui avait été donné de vivre, aurait-il sauvé la monarchie ?
Aurait-il été assez fort pour dire au flot mugissant de la Révolution
débordée : Tu n'iras pas plus loin ? Il est permis d'en douter ; mais il
suffit que ces questions puissent être posées, pour que la mémoire de
Mirabeau reste grande entre toutes celles de cette époque.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MGR DE SALAMON</p>
<p>MÉMOIRES INÉDITS DE L'INTERNONCE A PARIS PENDANT LA RÉVOLUTION
(1790-1801) (1)</p>
<p>1</p>
<p>Saint-Flour, était Français et bien Français. Pourquoi donc les avait-il
rédigés en italien? L'histoire ne laisse pas d'être curieuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plus tard, sous l'Empire, l'abbé, très lié avec le baron de Villeneuve,
trésorier général de la Ville de Paris et gendre du comte de Ségur,
grand maître des</p>
<p>(1) INTERNONCE: Nonce par intérim, nom qu'on donne aux ministres de Rome
qui sont chargés des affaires du Pape auprès d'un gouvernement pendant
qu'il n'y a point de nonce. Dictionnaire de Littré.</p>
<p>(a) Les Annales catholiques, publiées en 1796 et 1797, avaient pour
principaux rédacteurs les abbés Sicard, Jauffret et de Boulogne.</p>
<p><pb/></p>
<p>cérémonies de l'Empereur, fut instamment prié par Mme de Villeneuve
d'écrire pour elle le récit de sa vie pendant la Révolution. Connaissant
ses scrupules, les approuvant même, elle promit que le manuscrit ne
sortirait pas de ses mains. Dût même l'avenir, avec ses surprises,
tromper sa promesse et ses prévisions, n'existait-il pas un moyen bien
simple de déjouer toute curiosité indiscrète, de se garantir contre les
chances d'une publicité possible ? Il suffisait pour cela de se servir
d'une langue étrangère. La baronne parlait, écrivait l'italien, en
prose, en vers, avec la même facilité que l'abbé lui-même. Qu'il
rédigeât donc ses Mémoires en italien, et il mettrait les Alpes entre
lui et le public. Qui jamais s'aviserait de l'aller chercher de l'autre
côté des monts ?</p>
<p>En tête du premier se lisait cette épigraphe classique : Infandum,
regina, jubes renovare dolorem.</p>
<p>Au-dessous, en grosses lettres : A MADAME DE VILLENEUVE née comtesse de
Ségur</p>
<p><pb/></p>
<p>Louis DE SALAMON, évêque d'Orthofie (1).</p>
<p>Après avoir passé en diverses mains, elle devint la propriété de M.
l'abbé Bridier, du clergé de Paris.</p>
<p>II</p>
<p>L'intérêt des Mémoires de Mgr de Salamon est très vif. Tous les
historiens de la Révolution paraissent avoir ignoré que, pendant toute
la période révolutionnaire, le Pape a eu en France un représentant. Ce
fait, que les Mémoires mettent en pleine lumière,</p>
<p>(1) En 1804, Pie VII, pour récompenser l'internonce de ses services,
l'avait nommé évêque in partibus d'Orthozia en Carie.</p>
<p><pb/></p>
<p>A trois reprises, Mgr de Salamon vit la mort de très près. Il fut une
fois sur le point d'être massacré, et deux fois sur le point d'être
guillotiné. A chacun de ces trois épisodes correspond un des tre piccoli
volumi.</p>
<p>Il n'y resta que cinq jours, et le récit de ces cinq journées n'occupe
pas, dans son ouvrage, moins de cent vingt pages. Il est vrai que ces
journées sont celles des ier, 2, 3, 4 et 5 septembre 1792 !</p>
<p><pb/></p>
<p>Ecrivant, non pour le public, mais pour la baronne de Villeneuve, Mgr de
Salamon ne s'est pas fait faute de multiplier les anecdotes, les petits
faits, les menus détails. Nul doute que Mme de Villeneuve n'y attachât
beaucoup de prix. Pour ma part, je partage ici le sentiment de la baronne :</p>
<p>Et je sais même sur ce fait Bon nombre d'hommes qui sont femmes.</p>
<p>Prosper Mérimée a dit, dans la préface de sa Chronique du règne de
Charles IX : « Je n'aime dans l'histoire que les anecdotes. » Sans aller
jusque-là, je dirais volontiers : « Ce que j'aime surtout dans les
Mémoires, ce sont les anecdotes. » Dans les Mémoires de l'internonce, il
n'y a guère que cela, et ils n'en valent pas moins.</p>
<p>Parmi les anecdotes qui remplissent les premiers chapitres et qui leur
donnent un si vif intérêt, je citerai les suivantes.</p>
<p>On est au 2 septembre. On entend les cris du peuple autour de la prison.
Les massacres vont commencer.</p>
<p>L'abbé de Salamon aperçoit deux jeunes religieux minimes, que les
hurlements de la populace ne semblent pas troubler : Je m'approchai
d'eux, dit-il ; l'un était diacre et l'autre sousdiacre. Le plus jeune
avait une figure angélique. Ils me saluèrent avec le plus profond respect.</p>
<p>« Comment donc, Messieurs, leur dis-je, étant si jeunes, avez-vous
attiré l'attention de ceux qui vous ont mis en prison?</p>
<p>— Nous étions cachés, répondit le plus âgé, chez une mar-</p>
<p><pb/></p>
<p>- Cela est bien pénible pour vous.</p>
<p>- Oh ! mon Dieu, Monsieur, me dit le plus jeune, je ne regarde pas comme
une disgrâce de mourir pour la religion.</p>
<p>Je crains, au contraire, qu'on ne me fasse pas mourir, parce que je ne
suis que sous-diacre » (2).</p>
<p>Le lendemain, les deux jeunes Minimes étaient</p>
<p>massacrés.</p>
<p>Sur les cinq heures du soir, le bruit se répandit que l'on massacrait
dans les premières cours. Les prisonniers se tournèrent alors vers
l'abbé Royer, et</p>
<p>(1) Le dépôt de la Mairie, situé sous les appartements qu'occupait le
maire de Paris, — c'était alors le vertueux Petion, — était
l'antichambre des diverses prisons de la capitale, et spécialement de
celles où s'entassaient les suspects que le comité de surveillance
faisait arrêter, interrogeait sommairement, et envoyait rejoindre les
malheureux incarcérés les jours précédents.</p>
<p>(2) Mémoires, p. 56.</p>
<p>(3) Marc-Louis ROYER, curé de Saint-Jean en Grève depuis 1770.</p>
<p>(4) Mémoires, p. 47.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une heure après, les cris de la foule au dehors devenaient de plus en
plus furieux; le gardien de la prison annonçait que les prêtres des
Carmes avaient été massacaés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il commença les litanies accoutumées, auxquelles nous répondîmes tous
avec ferveur. Le ton dont ce digne prêtre prononça la première oraison,
qui commence ainsi : « Partez, âmes chrétiennes, de ce monde, au nom de
Dieu le Père toutpuissant », etc., attendrit nos compagnons, et presque
tous fondirent en larmes.</p>
<p>L'abbé Royer fut massacré le 3 septembre, sous les yeux de Mgr de
Salamon, qui raconte sa mort en ces termes :</p>
<p>L'interrogatoire fut court, comme tous ceux du reste qui suivirent : «
As-tu prêté le serment ? » lui dit le président (2). Le curé répondit,
avec le calme de la bonne conscience : « Non, je ne l'ai pas prêté »
(3). Au même instant, un coup de sabre, dirigé contre sa tête, mais qui
fort heureusement dévia,</p>
<p>(1) Mémoires, p. 60.</p>
<p>(3) Il s'agissait du serment civique, décrété le 29 novembre 1791, mais
non sanctionné par le Roi, et dans lequel était comprise la Constitution
civile du clergé.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pas une seule de ces anecdotes ne se trouve dans les historiens de la
Révolution ; pas un de ces historiens n'a même prononcé le nom de l'abbé
Royer.</p>
<p>(1) Mémoires, p. 79.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Le second livre des Mémoires est plus intéressant, plus dramatique
encore que le premier. Il est intitulé : Ma Vie sous la Terreur.</p>
<p>Au mois de décembre 1793, on découvrit dans l'hôtel du président Le
Peletier de Rosambo, gendre de Malesherbes, la protestation signée, le
Ier novembre 1790, par les membres de la Chambre des vacations du
Parlement de Paris. Salamon était un des signataires. Il était absent,
lorsque des commissaires de la section de Bondy vinrent pour l'arrêter.
Son premier soin fut, non de se cacher, mais d'aller de porte en porte
prévenir ceux de ses collègues qui avaient signé avec lui, et en
particulier MM. Pasquierpère et fils (1).</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) « J'arrivai auprès de la Muette (villa du Roi) sans avoir aucun
dessein arrêté. Je me souvins alors que Mmo Pasquier la mère habitait
par là, avec ses enfants, un appartement dans lequel j'avais autrefois,
en leur présence, donné la bénédiction nuptiale au fils aîné, qui
épousait une veuve, Mm. de Rochefort. » Mémoires de Mgr de Salamon, p. 174.</p>
<p><pb/></p>
<p>peut-être, ce même abbé Salomon dont nous venons de parler, accourut les
prévenir que l'acte de protestation des membres du Parlement avait été
livré par le valet de chambre de M. de 1 Rosambo, et que le Comité de
sûreté générale avait donné</p>
<p>(i) Estietlne-Denis Pasquier, chancelier de France (1767-1862),
souvenirs de son dernier secrétaire, par Louis FAVRE, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémoires, p. 183.</p>
<p>(2) Ibid., p. 178.</p>
<p><pb/></p>
<p>de rapprocher des faits racontés par Mgr de Salamon.</p>
<p>Laya, l'auteur de l'Ami des lois, se réfugie, aux environs de Paris,
dans une ancienne carrière abandonnée.</p>
<p>(1) DAUBAN, Etude sur M-- Roland et son temps, p. 176.</p>
<p>(2) Mémoires de Dulaure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il me fallut, continue l'abbé Dumesnil, éviter soigneusewent les grandes
routes, faire de nombreux détours pour ne pas quitter les bois et les
traverses peu fréquentées. Plusieurs fois, aux abords des habitations
dans lesquelles j'allais demander asile pour la nuit, je faillis être
mis en pièces par des « chiens de chaîne m, moins hospitaliers que leurs
maîtres.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>coupables qu'aient été mes compatriotes, jamais je ne souhaitai que Dieu
se servît, pour les punir, du bras de l'étranger (1).</p>
<p>C X (1) Souvenirs de la Terreur, mémoires inédits d'un curé de canqX
pagne, d'après le manuscrit original, par le barofÎ ÉRNOQF, pages 5(&gt;"
et suivantes. f i f i ] i -</p>
<p>: $ i;l 4 1 ": 1 (2) Mémoires de M. le comte de Vaublanc, p. i jp j î J
&gt; - 7</p>
<p><pb/></p>
<p>promptement. Avec ces pigeons, vous aurez toujours l'air de venir du
voisinage. » Les pigeons furent en effet sa sauvegarde. Il avait l'air
de venir du marché voisin ; il suivait peu les routes fréquentées, ne
s'approchait que des chaumières écartées et solitaires, pour y mendier
sa nourriture et celle de ses protecteurs. C'est ainsi qu'il put aller
des bords de l'Océan aux frontières de Suisse (i).</p>
<p>IV</p>
<p>Ces petits faits abondent dans les Mémoires de l'internonce. Les moins
intéressants ne sont pas ceux</p>
<p>- (1) Quelques années de ma vie, par Alexandrine ,DES ECHEROLLES, p. i85.</p>
<p>- (a) Ibidem, p. io5.</p>
<p><pb/></p>
<p>qui concernent sa vieille servante, Mme Blanchet (1).</p>
<p>« Cette femme, disait-il, a beaucoup d'esprit naturel, une grande
sensibilité et la vivacité provençale. »</p>
<p>Lors de la première arrestation de l'internonce, en 1792, elle ne quitta
guère les abords de sa prison, si ce n'est pour courir chez les députés
qui avaient connu son maître et pouvaient peut-être le servir.</p>
<p>C'est dans cet état, en effet, que l'évêque de Beauvais, Mgr de la
Rochefoucauld, fut retrouvé par son</p>
<p><pb/></p>
<p>valet de chambre; il respirait encore. Le valet le retira de la
charrette, et il vécut encore six mois.</p>
<p>Seulement, il avait perdu la raison.</p>
<p>« Citoyenne Blanchet 1 lui disait un jour la duchesse d'Anville, vous
serez guillotinée comme nous.</p>
<p>« — Je le sais bien, répondait Blanchet, mais il y aura de la différence
entre nous : moi, je mourrai</p>
<p><pb/></p>
<p>pour votre cause, que vous avez, vous, abandonnée.</p>
<p>et vous mourrez, vous, bien que vous ayez épousé la cause des patriotes.
Ce sera bien plus dégradant de périr ainsi. Personne ne vous plaindra;
mais moi, tous les gens honorables qui apprendront mon triste sort, me
pleureront. J'ai toujours été une aristocrate, moi !. et vous, vous avez
été toujours l'amie de ce méprisable Condorcet, sur le compte de qui je
pourrais vous en dire de belles » (i).</p>
<p>(1) Mémoires, p. 206.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux hommes qui l'écoutaient, et les traitait de lâches.</p>
<p>(1) Mémoires de M. le comte de Vaublanc, p. 264.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NAPOLÉON ET ALEXANDRE 1ER (1)</p>
<p>1</p>
<p>E serait exagérer que de dire : Tant vaut le sujet, tant vaut l'œuvre.
Il est certain cependant, surtout s'il s'agit d'un ouvrage</p>
<p>d'histoire, que le choix du sujet est d'importance singulière. Si le
sujet traité est ingrat, dénué d'intérêt, ou trop vaste, ou trop étroit,
vainement vous travaillerez vous prendre1 de la peine ; vainement vous
mettrez au service du plus opiniâtre labeur de l'art, du style, du
talent : vos efforts seront stériles. Qui sème sur le roc ne recueillera
que de rares et maigres épis.</p>
<p>Avez-vous fait choix, au contraire, d'un sujet heureux, d'un
épisode'curieux, d'un héros sympathique? Aucun de vos efforts ne sera
perdu. Le sol fécond vous rendra au centuple le grain que vous lui aurez
confié.</p>
<p>Vos chariots, le soir, en rentrant, ploieront sous les gerbes.</p>
<p>L'alliance de Napoléon avec Alexandre Ier, sa for-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Napoléon et Alexandre Ier, p. 418.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette page vaut le tableau qu'elle décrit; seulement pourquoi désigner
l'auteur de ce tableau par une péri-</p>
<p>phrase ? Pourquoi ne pas le nommer tout simplement?</p>
<p>Il s'appelait Gosse et a laissé plus d'une toile estimable (i).</p>
<p>III</p>
<p>(1) Ce tableau a été peint en 1838 et porte sur le catalogue du musée de
Versailles, le n" 1764.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Deux volumes in-8; Paris, Debécourt, libraire-éditeur, rue des
Saint-Pères, n° 69. — 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) BAUDUS, tome I", p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) BAUDUS, tome I", iiy.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>M. Vandal semble trouver ce choix tout naturel. Il était pourtant d'une
étrangeté, d'une audace extraordinaires. Savary avait été l'un des
principaux acteurs de la tragédie de Vincennes. Il avait exécuté, en
homme de police plus qu'en militaire, les ordres de Bonaparte.</p>
<p>Une goutte de sang du duc d'Enghien avait taché</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Mémoires du duc de Rovigo, tome III, p. 153.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Napoléon et Alexandre I", p. 142.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour qu'elle fût une réalité, il aurait fallu que Napoléon n'eût pas
d'autre ambition que celle de régner en paix, pas d'autre but que
d'assurer le repos du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémoires et souvenirs du comte Lavallette, tome II, p.34, 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>cri de tout son peuple, le czar briserait le cercle magique tracé autour
de lui par la baguette de l'enchanteur, et qu'il redeviendrait le
champion de l'Europe, un instant abandonnée et trahie.</p>
<p>J'ai dit que tout le monde en Russie considérait l'alliance avec
Napoléon comme une duperie et y voyait la ruine de l'Europe et de la
Russie elle-même.</p>
<p>« Loin de favoriser la Russie, ajoutait-il, son dessein est de la
refouler dans ses anciennes limites, d'en faire une puissance asiatique,
de l'exiler dans l'Est, de la rejeter sur la Perse et les Indes, en
attendant qu'il puisse la bouleverser de fond en comble. Tout
décomposer, tout abattre autour de lui, afin de régner sur l'Europe en
ruines, tel est son but ; il a déclaré que sa dynastie serait bientôt la
plus ancienne du continent, et se tiendra parole » (i).</p>
<p>Tolstoï n'était qu'un soldat, mais ici un soldat</p>
<p>(i) Dépêches de Tolstoï, 26 octobre, 23 et 27 novembre 1807.</p>
<p>Archives de Saint-Pétersbourg.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entreprise serait le comble de la folie; elle serait en contradiction
avec mes intérêts, avec la nature même des choses, avec le passé.
L'histoire ne fournit pas d'exemple que les peuples du Midi aient envahi
le Nord; ce sont les peuples du Nord qui inondèrent le Midi. » Puis,
contemplant la campagne ensoleillée, le ciel pur, la beauté calme et
sereine de l'été finissant : « Ah bah ! dit-il, il fait trop froid chez
vous.</p>
<p>(i) Dépêche de Tolstoï, 28 août 1808. Archives de Saint-Pétersbourg. —
Vandal, p. 38o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHANGARNIER (1)</p>
<p>i</p>
<p>ANS la nuit du 23 au 24 novembre i836 le maréchal Clausel, après deux
attaques infructueuses contre les denv j.</p>
<p>(I) Changarnier, par le comte d'ANTIOCHE. Un volume Librairie Plon, rue
Garancière, ro.</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce moment, Changarnier avait achevé de remplir sa mission, la division
de Rigny qu'il était chargé de couvrir ayant opéré sa jonction avec la
division Trézel. Il attendit donc de nouveaux ordres. Mais comme ils
n'arrivaient pas, il prit énergiquement l'initiative.</p>
<p>Poussant son cheval vers un mouvement de terrain, il apprécia d'un
rapide coup d'œil l'ensemble de la situation. Les régiments marchaient
en désordre, sans même essayer de sauver les traînards, aussitôt
égorgés. Des caissons d'artillerie, le matériel du génie, deux obusiers
de nos auxiliaires indigènes, étaient abandonnés. L'ennemi avait
massacré les blessés, chargés sur quatorze prolonges, dont les
conducteurs s'étaient enfuis. L'infanterie arabe, ralliée par deux mille
chevaux, gagnait rapidement du terrain. Une</p>
<p>(I) Annales Algériennes, par M. E. PÉLISSIER, capitaine d'étatmajor.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Commandant! cria-t-il, c'est vous qui couvrez la retraite !</p>
<p>- Je m'en aperçois bien », riposta Changarnier, en éclatant d'un rire
auquel répondait celui du batailIon.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Vive le Roi! vive le commandant Changarnier!</p>
<p>répond d'une seule voix le bataillon. »</p>
<p>Tous les fusils se sont relevés, les hommes attendent avec calme.</p>
<p>« Quatrième, deuxième et troisième faces, feu de deux rangs! Par la
droite de chaque section, commencez le feu ! » commande Changarnier.</p>
<p>En quelques instants, trois faces du carré sont jonchées de cadavres
d'hommes et de chevaux; l'ennemi déconcerté fait demi-tour en désordre
et se retire.</p>
<p><pb/></p>
<p>A une heure de l'après-midi, le bataillon rejoignait au bivouac le corps
expéditionnaire; il y était accueilli par les acclamations de toutes les
troupes. Le maréchal vint au-devant de Changarnier pour lui adresser de
chaleureuses félicitations. Le duc de Mortemart, le duc de Caraman, qui
avaient accompagné l'expédition, presque tous les officiers entourèrent
le commandant, lui serrant les mains, le remerciant tout haut d'avoir
sauvé l'armée.</p>
<p>II</p>
<p>Encore un peu, et il aurait pu ajouter, avec le héros d'un autre poète,
son compatriote : Et j'avais cinquante ans, quand cela m'arriva.</p>
<p><pb/></p>
<p>La légion départementale de l'Yonne devint peu de temps après le 608
régiment d'infanterie de ligne.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lors de la guerre de Morée, en 1828, il fit sans succès les démarches
les plus actives pour obtenir son passage dans un des régiments du
général Maison.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) Les Français en Algérie, par Louis VEUILLOT, p. 227.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pélissier, le premier, le plus illustre, est Changarnier.</p>
<p>Il réunit les qualités les plus rares : la science et l'audace, la
méthode et la résolution, la constance, la justesse du coup d'oeil, le
sang-froid, une initiative constamment heureuse. Il ne recule jamais
devant les responsabilités. Il a le don et l'art du commandement.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Si je m'étais trouvé aux gorges de l'Oued-Fodda », disait le général
de la Moricière, « j'y serais resté.</p>
<p>Changarnier seul pouvait en sortir, et en sortir victorieux. » Le duc
d'Aumale ne juge pas autrement ce combat de l'Oued-Fodda, « l'une des
luttes les plus longues et les plus difficiles qu'aient enregistrées nos
annales d'Afrique. » — « Le général Changarnier, ajoute-t-il, sut la
terminer par un brillant succès, tandis que bien d'autres eussent
peut-être été heureux d'en ramener les débris de leur colonne.</p>
<p>Il y a eu des actions plus importantes en Afrique ; il n'y a pas eu de
journée où chef et soldats aient montré plus d'audace, de sang-froid et
d'intelligence » (i).</p>
<p>A la suite de l'expédition de Milianah, le maréchal Valée lui rendait le
même témoignage: « Nous vous avions mis dans une position bien critique,
disait-il; vous seul vous pouviez en sortir avec avantage. »</p>
<p>(2) Histoire de la Monarchie de Juillet, par Paul THUREAU-DANGIN, tome
v, p. 280.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'agit-il d'établir un télégraphe dans les nuages?</p>
<p>encore Changarnier, toujours Changarnier!. Du</p>
<p>III</p>
<p>(1) Lettres d'un soldat, correspondance du colonel DE MONTAGNAC.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Changarnier était royaliste, parce qu'il était patriote.</p>
<p><pb/></p>
<p>— « Les clubs, ajouta M. de Champeaux, ont passé la nuit en armes:
jamais Paris n'a couru un aussi grand danger ».</p>
<p>Il n'était pas encore midi, lorsque Changarnier</p>
<p>(0 Histoire de la Révolution de 1848, par GARNIER-PAQÈS, tome VII, p. 370.</p>
<p><pb/></p>
<p>arriva sur la place de Grève. Pas un seul membre du</p>
<p>« Ah! général, s'écria le poète, le peuple est si mobile 1 il nous
reviendrait peut-être, si nous pouvions tenir ici trois heures ! »</p>
<p>— Eh 1 nous tiendrons trois jours, nous tiendrons tant que nous aurons
des vivres et qu'on n'aura pas fait une large brèche avec du canon. »</p>
<p><pb/></p>
<p>La physionomie de l'officier refléta l'expression d'un profond
contentement; il accompagna le général pendant que celui-ci haranguait
en quelques mots chacun des pelotons.</p>
<p>Quand Changarnier remonta auprès de Lamartine et du maire de Paris, le
succès était désormais cer-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce sont là, je le sais, des victoires qui n'ont pas de nom, auxquelles
la gloire ne s'attache pas et que l'ingratitude seule récompense : que
ce soit une</p>
<p>(i) Tome VII, chapitre vm.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lira avec un vif intérêt, dans l'ouvrage du comte d'Antioche, le
récit de cette période de la vie de Changarnier, - du 24 février 1848 au
2 décembre 1851 Ce récit abonde en détails curieux, en révélations
intéressantes. Sans taire les fautes que le général a pu commettre, et
dont la plupart vinrent peut-être de la trop grande confiance qu'il
avait alors en M. Thiers, l'historien met en lumière la droiture et la
générosité de ses sentiments, son immuable désintéressement, son ardent
patriotisme.</p>
<p>L'auteur me permettra de lui signaler, dans cette partie de son travail,
quelques inexactitudes, bien légères du reste. Et d'abord trois ou
quatre fautes d'impression. Où n'y en a-t-il pas ?</p>
<p><pb/></p>
<p>vier 1852, c'est M. Victor Chauffour, représentant du Bas-Rhin.</p>
<p>(1) Changarnier, p. 3 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>S'abstenir, ce serait abdiquer, ne rien faire et tout permettre.</p>
<p>Pourquoi ne pas dire de quel livre il est ici question ?</p>
<p>Autran venait de publier une nouvelle édition de son poème de Milianah,
où se trouvent, au chant IV, ces vers : A cheval, en tête de l'armée,
Changarnier se présente : un de ceux dont le nom - Retentit en Afrique à
l'égal du canon.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>breuses, plus étendues, plus importantes. Elles donnent au récit la vie
et le mouvement que d'habitude on ne rencontre que dans les Mémoires.
J'ajoute que jamais peut-être Changarnier n'avait été plus grand que
dans ces années de disgrâce et de pauvreté, où il réalisa si noblement,
si simplement, cette belle parole du P. Lacordaire : Un grand cœur dans
une petite maison. Si j'osais me permettre cette paillette, pour me
servir d'un mot qu'affectionnait mon cher et regretté maître, Armand de
Pontmartin, je dirais que Changarnier fut encore plus admirable dans sa
« retraite de Malines », qu'il ne l'avait été dans sa « retraite de
Constantine ».</p>
<p>Un dernier mot. M. Guizot disait du général : « Changarnier sait écrire,
ce qui sert souvent. »</p>
<p>(1) Lettre d'avril 1876. — Eloge funèbre du général Changarnier, par Mgr
l'évêque d'Autun.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE CHATEAUBRIAND (1)</p>
<p>1</p>
<p>MAXIME du Camp écrivait en 1882, dans ses Souvenirs littéraires: «
Sainte-Beuve, dont une femme d'esprit disait : « Il res-</p>
<p>(1) Madame de Chateaubriand d'après ses mémoires, sa correspondance, par
l'abbé G. PAILHÈS, curé de Saint-Martial de Bordeaux.— Grand in-8° de
400 pages, orné d'un portrait et d'une eau-forte. —</p>
<p><pb/></p>
<p>sur des cahiers reliés en maroquin rouge, je les ai lus » (1).</p>
<p>(1) Souvenirs littéraires, tome I, p. 382.</p>
<p>(2) Pensées, Essais, Maximes et Correspondances de M. Joubert, tome II.</p>
<p>(3) Mémoires d'outre-tombe, tome I, p. 408.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne sache point avoir lu dans l'histoire ecclésiastique ce que je
viens de lire ici.</p>
<p>— En effet, madame, les historiens de l'Eglise ne sortent guère de
l'Europe ou de l'occident de l'Asie. Ils ne savent ou du moins ils ne
disent presque rien des progrès, des fortunes diverses dans la Haute-Asie.</p>
<p>— Mais, ma chère, interrompit M. de Chateaubriand, qui avait
curieusement écouté, tu parles de l'histoire de l'Eglise comme un bonnet
carré, comme un docteur suivi.</p>
<p>- Tiens, pourquoi pas ?</p>
<p>- Je te croyais des Bas blancs.</p>
<p>- Pardinel tu devrais pourtant bien savoir que j'ai toujours été bleue.</p>
<p>— Et bonapartiste, je crois ?</p>
<p>— Certainement.</p>
<p>— Mais puisque te voici dans les profondeurs de l'histoire
ecclésiastique, dis-moi un peu, as-tu lu Baronius ?</p>
<p>— Baronius? qu'est-ce que c'est que Baronius? Il n'y a pas de baron qui
ait écrit l'histoire de l'Eglise.</p>
<p>— Je t'y prends: Baronius n'est point un baron, c'est le cardinal César
Baronius, le grand annaliste de l'Eglise.</p>
<p>— Je ne te dis pas le contraire, mais puisque c'est un Italien, pourquoi
ne l'aurais-je pas lu, puisque je sais l'italien? N'estce pas, monsieur
Danielo? dit-elle, en me regardant d'un air aimable et un peu embarrassé.</p>
<p>— Ça me paraît juste, madame.</p>
<p>— Je plains ton erreur, ma chère, mais c'est en latin que Baronius a écrit.</p>
<p>— Que me fait cela ? est-ce que le latin et l'italien, ce n'est pas la
même chose ? Je te le déchiffrerais, moi, ton latin. Mais toi qui me
chicanes, si je te demandais ce que c'est qu'un avatar ?</p>
<p><pb/></p>
<p>- Moi, je me défends du moins.</p>
<p>— Oh! toi, vois-tu 1. Mais moi, je me rends et demande grâce. » (i).</p>
<p>— Non, je ne paierai pas, s'écria l'ardente vicomtesse. Non, je
refuserai l'impôt, dût-on vendre mes nippes sur la place.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Une républicaine, veux-tu dire? Pourquoi non? Je n'ai pas
d'antécédents politiques, moi : je puis, dès qu'elle arrivera, accepter
la république; et vous autres, hommes d'Etat du présent et du passé,
vous avez tous fait et vous faites trop de bêtises pour qu'elle n'arrive
pas. D'ailleurs, Saint-Malo, ma patrie plus que la tienne, n'a-t-il pas
toujours été une république sous la protection ou sans la protection de
la France? Peutêtre le sera-t-il encore, qui qu'en grogne (i).</p>
<p>— Ma toute chère, tu as le don de seconde vue, tu parles et tu
prophétises comme les grandes druidesses de l'île de Sein, dont la voix
soulevait la mer et appelait les tempêtes ; mais par ton refus d'impôt,
ce n'est pas toi que tu mettrais en jeu, on ne te dirait rien; ce serait
moi que tu ferais fourrer en prison.</p>
<p>— Qu'est-ce que ça fait ? tu as des amis. D'ailleurs, tu en as vu bien
d'autres, et ce n'est pas toi qui en es mort. Ah! si j'étais député, moi
1 Les hommes sont des lâches, ils se laisseraient peler comme une pomme
avec un couteau de bois. Dès qu'ils ont fait quelque gros discours c'est
assez, ils ne sauraient jouer du poing.</p>
<p>— Non, mon amie, on ne joue plus que du gobelet.</p>
<p>— Gobe-les tant que tu voudras, je ne les gobe pas, moi » (2).</p>
<p>On le voit, avec son esprit mordant, avec sa verve railleuse et « sa
plume vive et leste », Mmcde Chateaubriand était assez bien armée pour
écrire des mémoires.</p>
<p>(1) C'est le nom de la principale tour de Saint-Malo. Il rappelle un mot
de la populaire duchesse Anne.</p>
<p>(2) DANIELO, ZOC. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémoires d'outre-tombe, tome I, p. 408.</p>
<p>(3) DANIELO, loc. cit.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) Victor Hugo raconté par un témoin de sa vie, tome II, p. i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tome I, p. 16.</p>
<p>(2) Tome II, p. 159.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>En 1805, Chateaubriand et sa femme, en compagnie de leur ami Ballanche,
visitèrent la grande Chartreuse.</p>
<p>On lit dans les Mémoires d'outre-tombe: « Un frère</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tome II, p. 351.</p>
<p>(2) Madame de Chateaubriand, p. i3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne nous fîmes aucun mal, mais Homère, que je tenais dans mes bras,
passa par la portière et se cassa le cou » (2).</p>
<p>En attendant la fin des réparations, M. et Mme de Chateaubriand
s'étaient logés dans un hôtel garni, rue des Saints-Pères. « Quittant
notre appartement chez Mme de Coislin, lisons-nous dans les Mémoires,
nous allâmes demeurer rue des Saints-Pères, hôtel de</p>
<p>(1) Mémoires d'outre-tombe, tome II, p. 400.</p>
<p>(2) Madame de Chateaubriand, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici encore, pas un petit détail qui ne soit exact.</p>
<p>« Nous louâmes, écrit Mme de Chateaubriand, un appartement dans un hôtel
garni, rue des Saints-Pères.</p>
<p>(1) Mémoires d'outre-tombe, tome II, p. 400.</p>
<p>(2) Madame de Chateaubriand, p. 24.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Mémoires cPoutre-tombey tome III, p. 294.</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient fait autant de drapeaux de leurs mouchoirs, qu'elles agitaient
avec une grâce infinie. Cinquante calèches suivaient et imitaient le
mouvement donné de sorte que les alliés, qui arrivaient en ce moment par
la place Vendôme, crurent qu'il y avait réellement autant de lis dans le
cœur des Français que de dra-</p>
<p>des Souvenirs de Mme de Chateaubriand, il ressort donc que Chateaubriand
ne s'est jamais écarté, si peu que ce fût, dans ses récits, des
indications qui lui étaient : fournies par les notes de sa femme. Il ne
cesse de les suivre que lorsqu'il y rencontre sur quelques-uns de</p>
<p>11 (1) Madame de Chateaubriand, p. 42. ,1</p>
<p><pb/></p>
<p>ses contemporains des jugements trop rigoureux.</p>
<p>Charitable envers les pauvres, douce aux malheureux, Mme de
Chateaubriand n'était pas toujours tendre pour les puissants du monde,
surtout s'ils étaient soupçonnés de n'admirer pas suffisamment son mari.</p>
<p>Sur le cardinal Fesch, en particulier, et sur le duc de Richelieu, elle
a des passages extrêmement durs. Elle a de très jolies malices à
l'endroit de Mme de Staël, de M. Beugnot ou de M. Pasquier.
Chateaubriand reproduit ce qui précède et ce qui suit, il supprime les
duretés et les malices. Dans un certain sens, au moins, il y avait
quelque chose de vrai dans le mot que répétait souvent l'auteur du
Cahier rouge : « M. de Chateaubriand est meilleur que moi. »</p>
<p>A l'exception de ces passages et d'un très petit nombre d'autres,
Chateaubriand a fait entrer dans ses Mémoires tout le manuscrit de sa
femme. Le plus souvent il en reproduit le texte même Rien n'est donc
moins exact que la phrase de M. Charles Lenormant, dans son étude,
d'ailleurs si remarquable, sur les Mémoires d'outre-tombe : « Jamais
Chateaubriand n'aurait souffert que personne écrivît une ligne pour lui
» (i). La vérité est qu'il a reproduit non seulement des lignes, mais
des pages entières écrites par sa femme. Bien des traits, les uns
exquis, les autres superbes, que l'on admire dans les immortels Mé-</p>
<p>(i) M. de Chateaubriand et ses Mémoires. Cette excellente étude, publiée
en i85o, a été reproduite, en 1874, dans le volume qui a pour titre :
Souvenirs d'enfance et de jeunesse de Chateaubriand, manuscrit de 1825,
suivi de lettres inédites. — Michel Lévy, frères, éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Madame de Chateaubriand, p. 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les souliers, par exemple, manquaient toujours ; il s'était abonné aux
savates, parce que, disait-il, il avait eu une blessure au talon qui
l'empêchait de relever les quartiers de son soulier (1).</p>
<p>IV</p>
<p>M. l'abbé Pailhès, au contraire, a retardé tant qu'il a</p>
<p>(1) Madame de Chateaubriand, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu sauvage, riait volontiers d'être appelée le loup.</p>
<p>Jamais on ne vit réunies des bêtes de tant d'esprit.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pondance inédite de Chateaubriand avec Fontanes.</p>
<p>C'est là, désormais, son domaine propre. Heureux, dans le domaine
littéraire, celui qui a su délimiter son champ, qui le fait sien et s'y
renferme !</p>
<p><pb/></p>
<p>MADAME DE LAMARTINE (i)</p>
<p>1</p>
<p>a</p>
<p>Saint-Germain-l'Auxerrois, dans un bascôté du transept de droite, au
demi-jour coloré des vitraux, un grand bénitier de</p>
<p>marbre rayonne de blancheur. Au-dessus de trois coquilles d'eau bénite,
trois enfants debout autour d'une croix, enlacés, pleins de grâce et
d'innocence, adressent au ciel leur prière : 0 Père, qu'adore mon père 1.</p>
<p>La mère du chantre des Méditations, cette femme admirable dont le cœur
était aussi haut que le génie de son fils, écrivait un jour sur son
journal :</p>
<p>ti) Madame de Lamartine, par Charles ALEXANDRE. Un volume -18, avec
portrait, Paris, 1887, Dentu et C", éditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Le Manuscrit de ma mère, publié par A. DE LAMARTINE.</p>
<p>(2) Madame de Lamartine, p. 256.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle ne bornait pas son apostolat aux enfants ; elle l'étendait aux gens
du monde, et le lecteur trouvera,</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le volume de M. Alexandre, des lettres, vraiment</p>
<p>Les contradictions des évangélistes ont été expliquées cent fois. Elles
sont elles-mêmes une des preuves de la sincérité des apôtres, qui
transmettent ce qu'ils ont vu, entendu et retenu, et qui sont morts,
comme saint Pierre, saint Paul et autres, pour attester, non pas
seulement ce qu'ils ont cru, mais ce qu'ils ont vu. Mourir pour une
opinion, c'est beau; mais mourir pour un fait faux, que vous savez
n'avoir pas été, c'est de la démence. Si tout ce qui nous est nécessaire
ne se trouve pas dans l'Evangile, je ne sais où le chercher; car il y a
une telle supériorité de doctrines dans l'Evangile sur celles des plus
grands philosophes (toujours des hommes), que je ne saurais hésiter
entre eux.</p>
<p>Je ne vois pas, dans l'ancien monde, des philosophes passer les mers et
s'exposer au martyre pour instruire les peuples comme de pauvres
missionnaires. Les philosophes ne demandent pas même de convertir leur
femme, leur enfant, leur serviteur; donc ils sont égoïstes, s'ils sont
sincères. Et si, malgré tout le mal qu'ils disent du christianisme, ils
le trouvent encore bon pour les masses, n'y a-t-il pas un grand orgueil
-chez eux ?.</p>
<p>Ne pensez-vous pas trop aux individus et pas assez aux masses ?
Qu'est-ce que Platon ? un grand philosophe enseignant quelques
disciples, doué par Dieu d'une haute intelligence, obscurcie par de
grandes ombres. Il dit lui-même que tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous dois un million d'excuses de vous assommer de dix pages; encore
si elles étaient lisibles 1 mais mon excuse pour le fond et pour la
forme est dans la maladie.</p>
<p>e Dieu saint, Dieu fort, Dieu immortel, ayez pitié de nous et de tout le
monde entier ! »</p>
<p>Adieu (i).</p>
<p>(t) Madame de Lamartine, pages 243 et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>En tête de son volume, M. Alexandre a mis un portrait de Mme de
Lamartine, d'après une miniature qui doit remonter aux premiers temps de
son mariage.</p>
<p>Elle inspire la sympathie et le respect; on voit, en ses regards purs,
une jeune âme supérieure, une lumière et non la flamme qui allume la
passion » (i).</p>
<p>(1) Madame de Lamartine, page 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>On va chercher le roman bien loin, a dit M. Guizot, et il est souvent
près de nous, dans les circonstances ordinaires de la vie, dans le
mariage même. Quel roman que le mariage de Lamartine ! Comme il est
encadré dans d'admirables paysages et comme tout y semble arrangé à
souhait pour le plaisir des yeux et de l'imagination !</p>
<p>La marquise de la Pierre, qui habitait ce château avec ses filles, avait
passé les longues années de l'émigration en Angleterre, où elle s'était
liée d'une étroite amitié avec la veuve du colonel Birch, elle-même très
distinguée, riche et mère d'une fille unique, MariaAnna-Elisa. Selon la
mode de son pays, la jeune Anglaise aimait les voyages et visitait tous
les pays de l'Europe. Nous la trouvons, dans l'été de 1819, au</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avides de le connaître et de l'entendre. Au milieu de ses quatre amies,
les filles de Mme de la Pierre, Mlle Birch était dans une attente
passionnée. Quand elle vit apparaître le poète beau comme sa poésie,
quand elle entendit sa voix harmonieuse et sonore, et, sur ses lèvres,
ces vers plus beaux que ceux de Byron, il se trouva que son rêve était
dépassé. Le réel cette fois atteignait l'idéal. Du premier jour, elle
aima le poète de l'amour qui ne meurt pas.</p>
<p>(2) Le Manuscrit de ma mère, p. 213.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeune poète allait voir le vieillard, l'écoutait parler des plantes
et de Dieu ; il s'était attiré son amitié.</p>
<p>Nous sommes au mois de mars 1820. Les Méditations ont paru. Le succès a
été immense. Ce petit</p>
<p>(1) Madame de Lamartine, p. 21.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Madame de Lamartine, page 3i.</p>
<p><pb/></p>
<p>Que n'y êtes-vous, Virieu, Vignet, couple charmant entre mille ! vous
qui avez des yeux pour voir, un cœur pour sentir, une âme pour désirer
la nature. Ici elle vous découvrirait ses trésors les plus secrets, ses
beautés les plus ravissantes 1 Ici I.</p>
<p>(1) Correspondance de Lamartine, tome 11 I,P- 41.</p>
<p><pb/></p>
<p>comme pour la France, commencent des années qui ne seront pas sans
gloire, qui compteront encore de nobles et grandes journées, mais que
l'historien ne pourra plus appeler les années heureuses.</p>
<p>ni</p>
<p>(i) Lettre de Lamartine au rédacteur de l'Union, 4 janvier 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans ses refus. « Sire, lui dit-il, vous pouviez vous croire obligé de
tout oublier pour sauver le trône de votre race; mais moi je ne suis
rien, aucune nécessité ne me fait une loi d'accepter ce que Votre
Majesté daigne m'offrir. Je veux mourir avec mon honneur et avec la plus
obligatoire des fidélités, la fidélité de .: l'impossible » (i). ',', En
1848, au lendemain de la proclamation de la :':.</p>
<p>(1) Lettre de Lamartine du 4 janvier 1859.</p>
<p>(2) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>justement d'être pratique, de prendre pied sur la réalité, de s'appuyer
sur le vrai, sur les faits, les docu- ;, ments et les textes. Son
Histoire des Girondins est un poème, le plus admirable poème en prose
qui existe ..: en notre langue; c'est en même temps un détestable</p>
<p>livre d'histoire, plus dangereux, malgré la générosité de ses
intentions, que le récit fataliste de Thiers, que le haineux pamphlet de
Louis Blanc.</p>
<p>C'est chose si rare, un écrivain dont le livre a eu un succès prodigieux
et qui reconnaît qu'il s'est trompé t Ses amis républicains ne
laissèrent pas d'être mécon-</p>
<p>(1) Madame de Lamartine, page 135.</p>
<p><pb/></p>
<p>tents, et l'un d'eux, l'honorable M. Louis de Ronchaud, a dit, dans
introduction aux Discours politiques de Lamartine :</p>
<p>Dès le mois de février 1848, Alfred Nettement avait publié sous ce titre
: Etude critique sur les Girondins de M. de Lamartine, un livre
excellent, dont les travaux de M. Taine sont venus confirmer depuis les
conclusions et les vues judicieuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Un choix de discours de Lamartine a paru dans les Œuvres choisies de
1849, sous ce titre : Tribune de M. de Lamartine, ou Etudes oratoires et
politiques. Un autre choix a été publié en 1873, chez Hachette et C", en
deux volumes in-18 : La Politique de Lamartine.</p>
<p>L'édition complète des Discours forme six volumes intitulés assez
improprement : La France parlementaire, mais qui n'en restent pas moins,
après ses poésies, la partie la plus importante et la plus remarquable
de l'œuvre de Lamartine.</p>
<p><pb/></p>
<p>rant électrique de ces deux âmes, dans ce combat d'éloquence pour une
cause d'humanité, je voyais son visage s'illuminer de bonheur, jouir du
triomphe de l'orateur, les yeux arrêtés sur l'assemblée qui
applaudissait » (i).</p>
<p>IV</p>
<p>Comme il avait appelé la première époque de la vie de Mme de Lamartine
(1819-1832) les Années heureuses, M. Charles Alexandre appelle cette
deuxième époque (1833-1851) les Années glorieuses. Avec 1852 nous
entrons dans la troisième et dernière époque, que notre historien
appelle les Années malheureuses (1852i863).</p>
<p>(1) Madame de Lamartine, page 129.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pilation ; Y Histoire de la Restauration, qui renferme des parties
excellentes et un récit des Cent-Jours qui est superbe ; il rédigera à
lui seul des journaux, des recueils politiques ou littéraires, le
Civilisateur, le Conseiller du peuple, le Cours familier de littérature.</p>
<p>D'honnêtes gens, de bons bourgeois, tranquillement assis au coin de leur
feu, ont trouvé que cela prêtait à.</p>
<p><pb/></p>
<p>Walter Scott déclare quelque part qu'il ne sait point de plus
intéressant ouvrage, sur toute la littérature anglaise, que l'histoire
du docteur Johnson par Boswell, son secrétaire. Les deux volumes de M.
Charles Alexandre, secrétaire intime de Lamartine, sont aussi de ceux
qui auraient ravi Walter Scott(i).M. Alexandre admire tout dans son
héros, son enthousiasme ne</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. LÉON AUBINEAU (1)</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>des religieuses ursulines, l'abbé Morisseau. Il aimait les livres, et
lorsque le premier volume de Louis Veuillot, les Pèlerinages de Suisse,
lui tomba entre les mains, enthousiasmé et ravi, touché de
reconnaissance pour le jeune auteur qui venait de lui faire passer de si
douces heures, il ne put se défendre de lui écrire. Louis Veuillot
s'empressa de lui répondre. La correspondance, commencée de la sorte, ne
devait prendre fin qu'après</p>
<p>(I}Parmi les lys et les Epines, un vol. in-18, 1884. - Au soir, un vol.
in-18, 1885. — Epaves, un vol. in-i8, 1886. — Société génétale de
librairie catholique, 76, rue des Saints-Pères.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Correspondance de Louis Veuillot, tome I, p. 178.</p>
<p>(2) lbid., tome I, p. 204.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sainte-Marie-des-Bois, histoire de la fondation d'un couvent de
religieuses en Amérique, dans l'Indiana.</p>
<p>(1) Les Serviteurs de Dieu, par Léon AUBINEAU, 2 vol. in-12.</p>
<p>(2) La sœur Théodore, fondatrice et supérieure du couvent de
SainteMarie-des-Bois.</p>
<p>(3) Correspondance deLouis Veuillot, tome I, p. 194.</p>
<p><pb/></p>
<p>Votre style m'a paru terrible, lu par un avocat général (i).</p>
<p>Le lent Aubineau se remua si bien que, huit jours après, le condamné du
11 mai lui écrivait ce qui suit :</p>
<p>Mon cher ami, j'ai reçu votre envoi et je vous en remercie.</p>
<p>(1) Correspondance de Louis Veuillot, tome I, p. 240.</p>
<p>(2) Ibid., tome l, p. 241.</p>
<p><pb/></p>
<p>respectables chartes que Louis Veuillot traitait si �</p>
<p>(i) M. Henri de Riancey, pour Louis Veuillot; M. Romain Cornut, pour M.
Barrier.</p>
<p>(2) Correspondance de Louis Veuillot, tome I, p. 246.</p>
<p><pb/></p>
<p>tion, et je crois bien qu'il y en a eu une ou deux autres depuis), — le
Saint homme de Tours (Vie de M. Dupont), — la Vie de la Vénérable Emilie
de Rodat, fondatrice et première supérieure générale de la
Sainte-Famille de Villefranche-de-Rouergue,— les Jésuites au bagne,
Toulon, Brest, Rochefort, Cayenne, - Augustin Thierry, son système
historique et ses erreurs, — de la Révocation de l'Edit de Nantès, —
Notices du XVIIe siècle, - Mémoires du père Rapin sur l'Eglise et la
Société, la Cour, la Ville et le Jansénisme, avec notes et
éclaircissements. Sainte-Beuve a dit de cette dernière publication, dans
son histoire de Port-Royal : « C'est une source ennemie, mais abondante
et toute nouvelle » (i). Rien n'égale, en effet, l'abondance et la
qualité des notes dont M. Léon Aubineau, avec une érudition impeccable,
a enrichi cette précieuse édition, qui restera l'un des modèles du genre
(2).</p>
<p>Si considérables qu'elles soient, ces oeuvres ne représentent qu'une
faible partie du labeur de l'écrivain.</p>
<p>(1) SAINTE-BEUVE, Port-Royal, tome I, p. 275.</p>
<p>(2) 3 vol. in-8. Librairie Gaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais m'y arrêter quelques instants.</p>
<p>II</p>
<p>(1) Depuis que ce chapitre a été écrit (avril 1887), M. Aubineau a 1fait
paraître trois autres volumes tirés également de ses anciens articles de
VUnivers : Regard en arrière, Récits et Souvenirs, 1 vol.</p>
<p>in-12; Gens d'Eglise, Portraits et Histoires, 2 vol. in-8. (Emmanuel
Vitte, éditeur.)</p>
<p>(3) Un vol. in-8, librairie Gaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Oui, de ta suite, ô chef 1 de ta suite ! — j'en suis.</p>
<p><pb/></p>
<p>A titre de chef de bande, Léon Aubineau était un de ceux qui avaient
leurs entrées au logis de la place Royale, et le matin de la
représentation, le 2 février 1833, le maître lui dit sans doute, comme
dans Hernani :</p>
<p>Vous viendrez commander votre bande ce soir.</p>
<p>Que celui qui n'a pas été hugolâtre jette la première pierre aux
rhétoriciens de i833 1 Je sais bien que, pour mon compte, au collège, je
ne me lassais pas d'admirer et de relire les vers de Victor Hugo, ses
romans et ses drames; aussi, mon proviseur, un jour que j'avais
l'honneur de l'accompagner chez M. Saint-Marc Girardin, se crut-il
obligé de me dénoncer au spirituel auteur du Cours de littérature
dramatique comme un fanatique de l'auteur dHernani.</p>
<p>(1) Epaves, p. 72.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Epaves, p. 86.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour, M. J.-J. Weiss écrit, dans le Journal des Débats, un joli
couplet sur les quatre vers de Segrais, traduits de la troisième églogue
de Virgile : 0 les discours charmants 1 ô les divines choses Qu'un jour
disait Amire en la saison des roses 1 Doux zéphirs qui régniez alors
dans ces beaux lieux, N'en portâtes-vous rien aux oreilles des dieux?</p>
<p>Et vitula tu dignus, et hic (2).</p>
<p>(1) Au Soir, p. 346.</p>
<p>(2) VIRGILE, églogue-III.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont les plus piquants du monde, pleins de bonne grâce et de belle
humeur. Pourquoi donc n'en a-t-il reproduit que deux dans ses trois
volumes, ceux où il raconte la réception de M. François Coppée et celle
de M. Ludovic Halévy? A l'occasion de cette dernière, il s'était donné
le plaisir d'opposer l'Epollse imaginaire et Corbin et d'Aubecourt à
tAbbé Constantin.</p>
<p>« Je connais bien Corbin et d'Aubecourt », lui écrivait le lendemain un
académicien, et non des moindres, « mais où prenez-vous l'Epouse
imaginaire ? »</p>
<p>Et M. Aubineau de répondre : « Dans un volume de Louis Veuillot, où
cette bluette, œuvre d'avant la trentième année, brille tout imprégnée
de la rosée et du soleil du printemps, au milieu d'autres pages
exquises, entre lesquelles le curieux académicien, pour peu qu'il ait
d'esprit et de lettres, en distinguera et en goûtera quinze
incomparables, vrai petit chef-d'œuvre de la langue française et du
sentiment chrétien, intitulé : la Chambre nuptiale. Le volume lui-même
porte le titre d'Historiettes et fantaisies: il n'a pas eu autant
d'éditions que les Macquart et le Nabab » (i).</p>
<p>III</p>
<p>Ancien élève de l'Ecole des chartes, M. Léon Aubineau est de ceux, en
trop petit nombre, qui, même en un sujet purement littéraire, même dans
les petites</p>
<p>(i) Epaves, p. 223.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier recueil des Odes a paru, non en 1821, mais au mois de juin
1822, chez Pélicier, libraire, place du Palais-Royal, n° 243; il avait
pour titre : Odes et Poésies diverses.</p>
<p>Le troisième, qui parut en effet en 1826, au mois d'octobre, portait le
titre d'Odes et Ballades. Ce n'est pas en 1836 que les trois recueils
furent refondus pour paraître en deux volumes in-8 chez l'éditeur
Renduel. C'est l'éditeur Ladvocat, libraire de S. A. R. le duc de
Chartres, qui publia, au mois d'août 1828, l'édition définitive des Odes
et Ballades; elle forme, non deux volumes in-8, mais trois volumes in-18.</p>
<p>« La première édition de Notre-Dame de Paris (1831), dit encore M.
Aubineau, était en quatre volumes, infects de composition et de papier
». C'est</p>
<p><pb/></p>
<p>une erreur; la première édition de Notre-Dame de Paris, publiée chez le
libraire Gosselin, le 15 mars 1831, forme deux beaux vol. in-8, papier
fin satiné, ornés de vignettes gravées par Porret, d'après Tony Johannot.</p>
<p>Encore trois ou quatre petites rectifications. Le cardinal Fesch n'est
pas né en 1767 (2), mais en 1763.</p>
<p>— Charles Nodier est mort le 27 janvier 1844, et non le 27 février (3).
- Victor de Laprade n'est pas mort en 1882 (4), mais le 13 décembre
1883.- Jules Janin</p>
<p>(1) Au Soir, p. a35.</p>
<p>(2) Epaves, p. 8.</p>
<p>(3) Ibid., p. 169.</p>
<p>(4) Au Soir, p. 309.</p>
<p><pb/></p>
<p>n'est pas mort en 1882 (1), mais huit ans plus totale &lt; 19 juin 1874.</p>
<p>IV</p>
<p>Les variétés littéraires sont, dans les volumes de M. Léon Aubineau,
comme ces fleurs bleues et rouges qui, dans les gerbes, s'épanouissent
gaiement entre les épis. Les épis de blé, ce sont ici ces notices, ces
portraits où revivent quelques-unes des plus saintes et des plus belles
figures de notre temps, de pieuses femmes, de généreux évêques, de
nobles soldats, des héros et des martyrs. L'auteur a montré ailleurs,
dans la Vie du saint mendiant et pèlerin Benoît-Joseph Labre ou dans
celle de la Vénérable Mère Emilie de Rodat, qu'il savait remplir une
grande toile ; il se</p>
<p>(1) An Soir, p. 3i2.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une même foi, sans doute, anime tous ces personnages ; vous rencontrez
chez tous même communauté de vues, de sentiments et d'idées ; n'ayez
crainte pourtant qu'il en résulte jamais la moindre monotonie.</p>
<p>C'est ainsi que, dans sa notice sur l'abbé Gibert, son</p>
<p><pb/></p>
<p>camarade de classe, il nous donne d'intéressants et curieux détails sur
le collège Charlemagne au lendemain de la révolution de i83o :</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Malgré le très vif intérêt de ces notices, je ne sais pourtant si je ne
leur préfère pas les chapitres dans lesquels M. Léon Aubineau développe,
sous une forme légèrement dramatisée, ses vues de moraliste.</p>
<p>Rosalinde, Géuéreuse, Claude, Mélisende, sous les Tilleuls, le Pays où
nous nous promenons, renferment, dans des cadres variés, de fines et
piquantes études de la société contemporaine, des enseignements élevés,
de chrétiennes leçons. Il y a aussi, dans ces morceaux</p>
<p>(i) Parmi les lys et les épines, page 260.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>silence qu'il parle aux âmes. Que ne dit-il point, matin et soir, aux
petits bergers de France ? Comment s'étonner que le sacerdoce se recrute
parmi les populations agricoles ? Que de prêtres, que d'évêques ont
senti l'impression divine et ont fait l'apprentissage du saint ministère
auprès des brebis de leurs pères 1 (i).</p>
<p>Comme le tableau de Gleyre, l'un des volumes de M. Léon Aubineau a
également pour titre : au Soir.</p>
<p>Pour l'écrivain comme pour le peintre, la nuit approche, les illusions
se sont envolées. Il a connu, lui aussi, les déceptions, les douleurs et
les deuils. Et pourtant son âme n'est pas triste ; elle est pleine de
sérénité, elle est pleine de joie. Ce n'est pas la nuit qui emplit</p>
<p>(i) Parmi les lys et les épines, page 269.</p>
<p><pb/></p>
<p>ses yeux, c'est l'aurore que son regard contemple, une aurore plus douce
et plus belle que celle dont .., les rayons caressaient son front à
vingt ans. Jamais il ne fit monter vers le ciel, avec plus d'effusion et
de tendresse, l'hymne de sa reconnaissance : il est chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. MAURICE ALBERT l"</p>
<p>1</p>
<p>[1</p>
<p>E 4 janvier 1869, Sainte-Beuve, se séparant du Moniteur, inaugurait sa
collaboration b au journal le Temps par un article sur</p>
<p>(1) La Littérature française sous la Révolution, l'Empire et la
Restauration (1789-1830), par Maurice ALBERT; 1 vol. in-8, Lecène, Oudin
et Cie, 17, rue Bonaparte, 1891.</p>
<p>(2) M. Duruy.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) La circulaire de M. Duruy établissant en chaque lycée ou collège,
dans trente-quatre villes de France, des cours pour les jeunes filles,
était du 26 octobre 1867.</p>
<p>(2) Mgr LE COURTIER, évêque de Montpellier.</p>
<p>(3) SAINTE-BEUVE. Nouveaux Lundis, tome XII.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et vous n'en vouiez plus !</p>
<p>(i) La Femme chrétienne et la Femme française. (Nouvelles Œuvres
choisies de Mgr DUPANLOUP, évêque d'Orléans, tome III.)</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Dumont avait dit vrai cependant. Au nombre des collaborateurs de
Mirabeau, il avait indiqué le pasteur Reybaz. A ce dernier, d'après lui,
étaient dus notamment le discours sur les assignats (27 août 1790) et le</p>
<p>(1) Souvenirs sur Mirabeau et sur les deux premières Assemblées
législatives, par Etienne DUMONT, de Genève. Un vol. in-8, 1831.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Un collaborateur de Mirabeau, par Ph. PLAN, Genève et Paris, un
volume in-8. 1874. — Voyez, dans mes Causeries littéraires, les deux
chapitres sur l'abbé Maitry et Mirabeau.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est assez sans doute pour le mettre au premier rang des orateurs; mais
enfin, puisque ses grands discours ne sont pas de lui, il faut le dire.</p>
<p>Comme il n'y a, pour M. Maurice Albert, qu'un orateur, Mirabeau, il n'y
a de même pour lui, sous la Révolution, qu'un journaliste, Camille
Desmoulins.</p>
<p>Il supprime d'un trait de plume Rivarol, Mallet du Pan, André Chénier.</p>
<p>Les vues élevées, les aperçus profonds, les traits incisifs, les pages
éloquentes, abondent dans ces Tableaux de la Révolution, dont l'histoire
devra faire son profit, et qui n'ont qu'un tort, celui d'avoir été
interrompus trop tôt.</p>
<p>Mallet du Pan est resté plus longtemps sur la brèche : il n'a abandonné
la partie qu'en 1792. Pendant trois ans, du mois de mai 1789 au mois
d'avril</p>
<p><pb/></p>
<p>1792, il a inséré dans le Mercure de France des articles d'une justesse,
d'une clairvoyance étonnantes.</p>
<p>Ses analyses des débats de l'Assemblée constituante sont des modèles de
discussion lumineuse et impartiale. Pour être parfait, il ne lui manque
que d'avoir un peu plus d'éclat. L'arme qu'il manie est d'une trempe
admirable, elle pourrait fendre le rocher sans se briser; mais elle
n'est pas comme l'épée de Roland, qui apparaissait dans la mêlée toute
resplendissante d'éclairs.</p>
<p>Ecrire un chapitre intitulé : le Journalisme sous la Révolution, sans
même prononcer les noms d'André Chénier, de Mallet du Pan, de Rivarol,
c'est roide.</p>
<p>Ce qui ne l'est guère moins, c'est de présenter Camille Desmoulins comme
l'apôtre de la clémence et de la pitié, lui qui fut, pendant quatre ans,
le plus infatigable pourvoyeur de la lanterne et de la guillotine.</p>
<p>Pendant quatre ans, dans ses pamphlets et dans ses journaux, dans les
Révolutions de France et de Brabant et dans la Tribune des patriotes, où
il avait pour</p>
<p>(1) Voyez Œuvres en prose d'André CHÉNIER, édition L. Becq de
Fouquières. — André Chénier, homme politique, par SAINTE-BEUVE.</p>
<p>Causeries du lundi, tome IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cette faute, il l'a aggravée en faisant de Mme Roland un éloge sans
réserves, en la représentant comme « la plus noble » et « la plus pure »
des femmes, en célébrant « son âme simple et saine, naturelle et modeste ».</p>
<p>On croit rêver lorsqu'on rencontre de telles affirmations sous la plume
d'un homme qui a lu et qui sait.</p>
<p>Après le 14 juillet 1789, au lendemain des égorge-</p>
<p><pb/></p>
<p>ments qui ont accompagné et suivi la prise de la Bastille, Mme Roland
laisse déborder son indignation.</p>
<p>Vous n'êtes que des enfants, votre enthousiasme est un feu de paille, et
si l'Assemblée nationale ne fait pas en règle le procès de deux têtes
illustres, ou QUE DE GÉNÉREUX DÉCIUS NE LES ABATTENT, vous êtes tous f.
» (1). — Ame simple et saine, naturelle et modeste !</p>
<p>(3) Mémoires de Mmo Roland, p. 75.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle appelle de tous ses vœux la guerre civile, « cette grande école des
vertus publiques ». Et elle ajoute : « Nous ne saurions être régénérés
que par le sang » (2).</p>
<p>Le soir du 20 juin 1792, quand elle connaît tous les détails de
l'envahissement des Tuileries, et de quelles angoisses, de quelles
douleurs, de quelles hontes avait été abreuvée la reine, elle laisse
échapper ce cri de joie — et de regret : « Que j'aurais voulu voir sa
longue humiliation ! »</p>
<p>Le 3 septembre, pendant qu'on égorge dans les prisons, elle donne un
dîner au ministère de l'intérieur.</p>
<p>On devise de l'événement du jour : C'est une mesure indispensable, une
mesure salutaire ! s'écrie l'un des convives, Anacharsis Cloots.
Personne n'élève la voix</p>
<p>(1) Etude sur Mm" Roland et son temps, par C.-A. DAUBAN, p. 100.</p>
<p>(3; DAUBAN, op. cit., p. 101.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Mémoires de Mme Roland, P. 267.</p>
<p>(2) Moniteur de 1792, n* 257.</p>
<p>(3) Mémoires de Mme Roland, p. 17.</p>
<p><pb/></p>
<p>(0 Mémoires, p. 328.</p>
<p>(3) MAURICE ALBERT, p. 39.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Il n'aime pas Chateaubriand; soit ! ce n'est pas une raison pour écrire
: « En réalité, la seule personne qu'ait jamais aimée Chateaubriand,
c'est Chateaubriand. Mauvais fils, mauvais perezl mauvais mari. »</p>
<p>L'épitaphe n'est guère flatteuse. Encore faudrait-il en retrancher au
moins deux mots. Comment Chateaubriand aurait-il été mauvais père, lui
qui n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais eu d'enfants ? M. Maurice Albert aurait pu le savoir, car il
n'est pas, j'imagine, sans avoir lu cet admirable chef-d'œuvre, les
Mémoires d'ou!l.e-tombe.</p>
<p>S'il n'aime pas Chateaubriand, il aime encore moins Napoléon. Napoléon
est sa bête noire, et, dans son chapitre sur Mme de Staël, il le drape
de son mieux.</p>
<p>Le gouvernement exerçait la censure sur les journaux mais non pas sur
les livres, distinction qui pouvait se soutenir.</p>
<p>Vers ce même temps, Bonaparte partit pour faire la campagne</p>
<p>(1) Ceci était écrit en 1810.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Italie, connue surtout par la bataille de Marengo. Il passa par
Genève, et comme il témoigna le désir de voir M. Necker, mon père se
rendit chez lui, plus dans l'espoir de me servir que pour tout autre
motif. Bonaparte le reçut fort bien, et le résultat de cet entretien fut
de m'assurer, du moins pour quelque temps encore, le séjour de la France
(i).</p>
<p>(1) Mmo DE STAËL, Dix années d'exil, p. 16.</p>
<p>(2) Ibidem, chapitre xi, p. 70-76.</p>
<p><pb/></p>
<p>toire de France : « J'adressai ces Lettres au rédacteur du Courrier
français, durant les derniers mois de l'année 1820 ».</p>
<p>Eh ! mon Dieu ! je le sais, tout cela n'est pas bien grave. Il me semble
pourtant que Sainte-Beuve a eu raison de dire : « L'histoire littéraire
veut des dates exactes ».</p>
<p>Je ne veux pas prolonger ces critiques. Aussi bien, il ne me resterait
plus de place pour indiquer ce que le volume de M. Maurice Albert
contient de vraiment intéressant.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO (I)</p>
<p>1</p>
<p>ue</p>
<p>UAND parurent les Contemplations, au mois d'avril i856, on lisait sur la
couverture : Pour paraître prochainement, LA FIN DE</p>
<p>SATAN, poème ; DIEU, poème.</p>
<p>(1) Dieu, par Victor HUGO, 1 vol. in-8, Hetzel et Quentin, éditeurs, 1891.</p>
<p>(2) La Légende des Siècles, 1" série; septembre 1859.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès 1840, dans la première pièce des Rayons et des Ombres, intitulée
Fonction du Poète, il s'écrie : Peuples ! écoutez le poète !</p>
<p>Ecoutez le rêveur sacré 1 Dans votre nuit, sans lui complète, Lui seul a
le front éclairé 1</p>
<p>Il rayonne 1 il jette sa flamme Sur l'éternelle vérité 1 Il la fait
resplendir pour l'âme D'une merveilleuse clarté !</p>
<p>Il n'est pas seulement le penseur, le philosophe ; il est le prêtre, il
est le Mage : Pourquoi donc faites-vous des prêtres, Quand vous en avez
parmi vous ?</p>
<p>Les esprits conducteurs des êtres Portent un signe sombre et doux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces hommes, ce sont les poètes ; r Ceux dont l'aile monte et descend.</p>
<p>Fronts d'inspirés, d'esprits, d'arbitres, Plus resplendissants que les
mitres.</p>
<p>Dans l'auréole des Noëls 1 (i).</p>
<p>Il n'est pas seulement le prêtre, le mage, il est le Pontife suprême :
le pape c'est lui : Oh 1 vous êtes les seuls pontifes, ":: Penseurs,
lutteurs des grands espoirs, Dompteurs des fauves hippogriffes, t
Cavaliers des pégases noirs 1.</p>
<p>Génie ! ô tiare de l'ombre 1 Pontificat de l'infini ! (2).</p>
<p>Il n'est pas seulement le Pontife souverain, le pape, O",,; il est le
Messie :</p>
<p>Comme ils regardent, ces Messies 1 Oh ! comme ils songent effarés !</p>
<p>Voyants des choses inconnues, Vous savez la religion 1 (3).</p>
<p>Tant qu'il a vécu, Victor Hugo ne nous a donné que des bribes de son
système philosophique, des versets épars de son Evangile. Nous avons
aujourd'hui</p>
<p>(1) Les Mages; au livre VI* des Contemplations.</p>
<p>(2) Ibidem.</p>
<p>(3) Ibidem.</p>
<p><pb/></p>
<p>le système complet, l'Evangile tout entier. Le poète nous fait même
bonne mesure , puisque son Evangile ne va pas sans une Apocalypse, sans
l'histoire des révélations qui lui ont été faites dans l'île de Jersey.</p>
<p>Apocalypse et Evangile n'ont pas moins de cinq mille vers. J'essaierai
d'en faire l'analyse.</p>
<p>II</p>
<p>Et je voyais, au loin, sur ma tête, un point noir, Comme on voit une
mouche, au plafond, se mouvoir.</p>
<p>Ce point allait, venait.</p>
<p>Qu'es-tu donc ? lui dit le poète. Le « sombre oiseau » répondit : « Je
suis une des plumes de la nuit ». Le poète trouve cela un peu obscur et
lui demande son nom. L'oiseau reprend : « Je suis l'Esprit humain ».</p>
<p>Et, après s'être nommé, il se définit ainsi lui-même : Je suis souffle,
je suis cendre, fumée et flamme.</p>
<p>J'ai l'étoile et l'étincelle Dans ma parole, étant l'haleine
universelle, L'haleine et non la bouche</p>
<p>Et quand j'ai respiré, j'ai tout dit.</p>
<p>Je suis géant et nain, faux, vrai, sourd et sonore.</p>
<p>Je dis moi, je dis nous; j'affirme, nous nions.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suis, comme la trombe, ouragan et pilier.</p>
<p>Mode, médiateur, méridien, moyen.</p>
<p>Je suis l'aspect Milieu, l'être neutre.</p>
<p>Dans le nombre, je suis Multitude ; dans l'être, Borne</p>
<p>Je suis Tout, l'ennemi mystérieux de Tout.</p>
<p>Je suis la loi d'arrêt, d'enceinte, de ceinture Et d'horizon</p>
<p>Je me nomme Limite et je me nomme Centre.</p>
<p>Je suis parfum, poison, bien, mal, silence, bruit ; Je suis en haut
midi, je suis en bas minuit.</p>
<p>Je suis le troupeau des prunelles, Je suis l'universel, je suis le partiel.</p>
<p>Je me suis appelé Pyrrhon, Aristophane, Démocrite, Aristote, Esope,
Lucien, Diogène, Timon, Plaute, Pline l'Ancien, Cervantès, Bacon, Swift,
Locke, Rousseau, Voltaire.</p>
<p>Je suis la résultante énorme de la terre, La raison</p>
<p>« Il y a, dit quelque part Diderot, des définitions partielles, il y en
a de totales » (1). Je crois que celleci peut passer pour une définition
totale : elle n'a pas moins de quatre-vingt-douze vers.</p>
<p>Il a l'hydre animal et plante pour ceinture.</p>
<p>Entre l'aile et le ventre, il est l'être debout.</p>
<p>Ici, j'en ai peur, la définition n'est que partielle : elle n'a que
trente-deux vers.</p>
<p>(1) DIDEROT, Opinions des anciens philosophes. Stoïcisme.</p>
<p><pb/></p>
<p>Veux-tu savoir le fond du serpent ou du ver ?.</p>
<p>Serais-tu curieux de l'accouchement sombre?.</p>
<p>- Non, rien de tout cela.</p>
<p>— Que demandes -tu ?</p>
<p>— Lui.</p>
<p>- Hein ? dit l'Esprit.</p>
<p>Cependant l'Esprit humain est revenu; des « formes» sortent du « monstre
», des Voix s'en détachent, qui, « montrant vaguement des masques et des
bouches », bruissent aux oreilles du poète avec des bruits farouches.</p>
<p>Et la première Voix dit : De tout temps il y a eu des chercheurs. Ils
n'ont jamais rien trouvé.</p>
<p>Et la seconde Voix dit : Les monts sont vieux ; ils en ont vu de dures,
ils en ont vu de grises ; ils n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>pas bronché. Homme, imite-les. Ne chancelle pas « et garde un calme
horrible ».</p>
<p>Et la troisième Voix dit : Les bûcherons sont venus dans le bois. Voici
leurs noms : Cratès, Zenon, Gorgias, Pythagore, Plaute, Sénèque, Bacon,
Thalès, Apollodore, Demonax, Epicharme, Pyrrhon, Aristippe, Sergius,
Démocrite, Esope, Epicure, Job, Dan, Amos, Jean, Alchindé, Cardan,
Philotadès, Kant, Montaigne, Fichte, Hegel, Rabelais, Diogène,
Shakespeare, Jean-Paul, Anaximène, Locke, Reuchlin, Lucrèce. Ils ont
donné de grands coups de cognée, dont retentissent encore le ciel, le
destin, l'obscurité, l'azur, le mystère, et la vie et la tombe.</p>
<p>Et la quatrième Voix dit : Comme Elie et comme saint Paul, les noirs
penseurs ont franchi l'ombre et la nuit, dépassé les étoiles, escaladé
le ciel. Ils y sont entrés « avec effraction ». Ils en sont revenus sans
en rien rapporter.</p>
<p>Et la cinquième Voix dit : De quel Dieu veux-tu parler? Précise. Dis,
est-ce du Dieu des juifs, du Dieu des chrétiens, du Dieu des bonnes
gens, du Dieu des jésuites, du Dieu des armées, du Dieu des Guèbres, du
Dieu des Mormons, du Dieu de Mahomet ou du Dieu de Voltaire ? Tous ces
dieux sont faits de main d'homme, et nous ne pouvons en parler sans
rire, nous autres, les Esprits errant dans l'étendue.</p>
<p>Et la sixième Voix dit : Ah ! çà, est-ce que tu serais par hasard un
poète? Oui, c'est vrai, le poète est puissant. Le poète peut ce qu'il
veut. Le poète peut tout !</p>
<p>Hors ceci ; nommer Dieu !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la septième Voix dit : Ce nom mystérieux, énorme, toutes les voix de
la création le bégaient et le murmurent ; tout l'univers n'a qu'un objet
: nommer l'Être !</p>
<p>Et la huitième Voix dit : Tu veux savoir ce nom?</p>
<p>Tu veux aborder l'inconnu, l'origine, la source ! Tu ne le pourras pas,
quand même tu serais un esprit des monts et des forêts, un mage, « blême
passant des airs » !</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien ! quand tu auras lu, médité, commenté tout cela, tu n'en seras
pas plus avancé.</p>
<p>III</p>
<p>Comme la première partie du poème, la seconde comprend plusieurs
divisions qui ont pour titres : La Chauve-Souris, le Hibou, le Corbeau,
le Vautour, l'Aigle, le Griffon, l'Ange, la Lumière.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et je vis au-dessus de ma tête un point noir.</p>
<p>Et ce point noir semblait une mouche du soir.</p>
<p>Et cette mouche était une chauve-souris.</p>
<p>Alors je m'approchai de cette silhouette, Et je lui demandai : — Que
fais-tu là. Chouette? —</p>
<p>Et le noir Chat-huant me dit : — « Je guette Dieu 1 »</p>
<p>Le Hibou de Victor Hugo est d'ailleurs bavard comme une pie. Il débite
cinq cent cinquante vers, pas un de moins. En voici quelques-uns : Je
suis le regardeur formidable du puits.</p>
<p>Ce monde c'est l'abîme, et l'abîme est mon trou.</p>
<p>Je sens frémir sur moi le bord vague du cercle, L'urne peut-être ayant
l'infini pour couvercle 1 Et je suis devenu, n'ayant ni jour ni bruit,
Une espèce de vase horrible de la nuit.</p>
<p>Je cherche un soupirail. Quel sens peut donc avoir Ce monde aveugle et
sourd, cet édifice noir, Sans fenêtre, sans toit, sans porte, sans entrée?.</p>
<p>L'Être éternel est fait d'atomes idiots.</p>
<p>D'où vient-on ? où va-t-on ? Je ne sais rien. Et toi?</p>
<p><pb/></p>
<p>La Chauve-Souris était Y Athéisme ; le Hibou est le Scepticisme. Voici
venir le Manichéisme, qui a pris les plumes du corbeau. Et le corbeau
cria : - Ils sont deux : l'ombre et le jour, l'hiver et le printemps, la
lune et le soleil, le mal et le bien, Arimane et Ormus :</p>
<p>Ils sont deux combattants. Le combat c'est le monde.</p>
<p>Sous l'univers, lié d'un triple nœud, enchaîné dans sa cave, un
cul-de-jatte énorme, Chaos, pleure, frémit, s'agite. Qu'Ormus s'endorme
un seul jour, et Chaos délivré par Arimane, régnera triomphant sur le
monde détruit.</p>
<p>Pour la quatrième fois, le poète vit au-dessus de sa tête un point noir.
Et ce point noir semblait une mouche. Et cette mouche était un vautour.
Le Vautour cria :</p>
<p>Il est des dieux. Ils sont les dieux, mais non les causes.</p>
<p>Il le fait, d'ailleurs, en très beaux vers : Prométhée a voulu sortir de
cette nuit, Labourer, enseigner, civiliser, et faire Du monde une
vivante et radieuse sphère, Tirer du roc sauvage et des halliers épais
Les éblouissements de l'ordre et de la paix.</p>
<p>Il a voulu sacrer la terre, Quvrir les yeux, Mettre le pied de l'homme à
l'échelle des cieux, Soumettre la nature et que l'homme la mène,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et fonder dans le cœur des hommes lumineux, Afin que la raison l'achève
et le bâtisse, Un temple, et remplacer Atlas par la Justice.</p>
<p>Les Dieux l'ont puni. Seul, vaincu, saignant, amer, Il est tombé, pleuré
des filles de la mer, Et moi, j'ai bu le sang de l'enchaîné terrible.</p>
<p>Tout est mort maintenant. Et, dans l'ombre inflexible, Sous le
rayonnement des boucliers divins, Les efforts des géants et des hommes
sont vains.</p>
<p>Après le Vautour, l'Aigle ; après le Paganisme, le Mosaïsme. L'Aigle
cria : Qui donc dit : Il n'est pas 1 Qui donc dit : Ils sont deux !</p>
<p>Qui donc dit : Ils sont douze, ils sont cent, ils sont mille 1.</p>
<p>0 vents, il est abîme, il est seul. Seul, vous dis-je !</p>
<p><pb/></p>
<p>Où l'oiseau fume, où meurt le nid, où flambe l'orme, Est un des trous
béants de la fournaise énorme !</p>
<p><pb/></p>
<p>Et la lumière (?) continue : Qui que tu sois, écoute : Il est. Qu'est-il
? Renonce 1 L'ombre est la question, le monde est la réponse, Il est.</p>
<p>La lumière, de plus en plus obscure, jette le cri : « Rayons ! Rayons !
Rayons ! » Voici les plus clairs de ces Rayons :</p>
<p>Êtres bornés, il marque, au fond du ciel sans bord, Vos quatre angles,
levant, occident, midi, nord ; Il est X, élément du rayonnement, nombre
De l'infini, clarté formidable de l'ombre;.</p>
<p>Il est la parallèle éternelle de tout;.</p>
<p>Et toute cette algèbre en tendresse se fond,</p>
<p><pb/></p>
<p>De l'équation Dieu le monde est le binôme.</p>
<p>Aveugle qui croit lire et fou qui croit savoir !</p>
<p>Après cela, que vouliez-vous que : fît le poète ?</p>
<p>Qu'il mourût 1 Et c'est ce qu'il a fait.</p>
<p>Il me toucha le front du doigt. Et jè mourus.</p>
<p>IV</p>
<p>Le lecteur est édifié maintenant sur la valeur des prétentions de Victor
Hugo au titre de penseur. Dans ce livre, qui est le couronnement de son
œuvre, où il a mis toute sa philosophie et toute sa religion, il n'y a
pas une seule pensée, pas une seule idée, rien qui lui soit personnel et
propre. Les onze Voix de la première partie, que disent-elles? Une seule
chose : les chercheurs, les philosophes, les savants, les sages, et les
mages qui ont précédé Victor Hugo n'ont rien trouvé 1 Saint Paul n'a
rien vu! Saint Thomas n'a</p>
<p><pb/></p>
<p>Le penseur est nul ; reste le poète. Je l'ai dit en commençant, Dieu a
été écrit en 1855, alors que le talent de Victor Hugo était encore en
pleine sève, en pleine vigueur. Nous ne sommes donc pas en présence
d'une œuvre de déclin et de sénilité. Le souffle est puissant, la
versification est prodigieuse, les images sont soutenues, conduites,
menées au terme avec une force, avec une continuité, avec une habileté
et une sûreté de main incomparables. Mais si les qualités</p>
<p><pb/></p>
<p>sont grandes, les défauts sont énormes. Le poète ne sait pas s'arrêter,
ses développements sont sans fin, ses énumérations sans mesure. Il
semble bien souvent que son principal souci soit de l'emporter sur les
dictionnaires, de déterrer les noms inconnus, d'épater le lecteur ; à
peu près comme ce héros de Corneille, qui croyait éblouir les dames en
étalant devant elles « force mots qu'elles n'entendaient pas » et en
leur tenant ce discours :</p>
<p>Si vous avez besoin de lois et de rubriques, Je sais le code entier avec
les authentiques, Le Digeste nouveau, le vieux, l'Infortiat, Ce qu'en a
dit Jason, Balde, Accurse, Alciat! (1).</p>
<p>Jason, Balde, Accurse, Alciat! Ce brave Corneille croit avoir fait
merveille avec ces quatre noms, et qu'après cela il faut tirer l'échelle
! Avec Victor Hugo, ce n'est pas quatre noms que nous aurions eu, c'est
dix, c'est vingt, c'est trente, et les plus barbares, et les plus
biscornus : Plus ils blessent l'oreille et plus ils semblent rares.</p>
<p>A propos des pages sur la Goutte d'eau et le Cirque de Gavarnie, on a
crié au prodige, on a dit que, du coup, Dante passait au second plan.
Ces pages renferment en effet plus d'un vers admirable, plus d'un trait
superbe, et pourtant elles ne resteront pas.</p>
<p>Pourquoi ? Parce que si cette maxime : Patience et</p>
<p>(1) Le Menteur, acte I, scène vi.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Le premier chant de l'Enfer renferme 135 vers, le second 142, le
troisième 156; total, 433 vers</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL DE MARBOT (1)</p>
<p>1</p>
<p>ij</p>
<p>E sais peu d'ouvrages, pour ma part, que je mette au-dessus des
Mémoires. Les 1 gens de lettres n'écrivent guère que pour</p>
<p>Les auteurs de Mémoires, au contraire, ont cet avantage de parler de ce
qu'ils ont fait, de ce qu'ils ont vu, de ce qu'ils ont entendu; ils
parlent de ce qu'ils savent, de ce qu'ils connaissent, de ce qu'ils</p>
<p>(I) Mémoires du général baron de Marbot, tome I" : Gênes, Austerliti.
Eylau. Un vol. in-8, orné d'un portrait en héliographure. Paris, 1891.
E. Pion, Nourrit et Ci., éditeurs, rue Garancière, IO.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, comme ils sont pleins de leur sujet, comme ils sont sincères,
comme ils ont au cœur une belle flamme et une noble passion, il se
trouve que leurs récits sont pleins de mouvement, de chaleur et de vie ;
le style, dont ils n'ont pas pris souci, leur est donné par surcroît.</p>
<p>Dextra tenet calamum, Strictum tenet altera ferrum.</p>
<p>Mais je me reproche de citer Horace en pareille matière, lui qui fut un
si piètre soldat, et se débarrassa un jour si médiocrement de son
bouclier : parmula non bene relicta. Mieux vaut rappeler le mot de
Cervantès, le glorieux mutilé de Lépante : « Jamais, dit-il, la lance
n'émoussa la plume. » Nunca la lan\a embotô la pluma.</p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>Antoine de Marbot fut envoyé par les électeurs de la Corrèze à
l'Assemblée législative. La session finie, au mois de septembre 1792, il
prit du service dans l'armée des Pyrénées-Orientales comme capitaine des
chasseurs des montagnes; en moins d'un an, sa capacité et son courage
l'élevèrent au grade de général de division. En 1795, il accepta
d'entrer au conseil des Anciens, qui l'éleva deux fois aux honneurs de
la présidence. A l'expiration de son mandat, en 1799, le Directoire le
nomma commandant de Paris, en remplacement du général Joubert. Le
quartier général de la division de Paris était alors situé quai Voltaire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Marcellin de Marbot avait alors dix-sept ans. Il obtint de son père
l'autorisation de le suivre. Comme il n'existait plus d'école militaire
et qu'on n'entrait dans l'armée qu'en qualité de simple soldat, il
s'engagea dans le Ier régiment de housards (ancien Bercheny), qui
faisait partie de la division commandée par le général Marbot. C'était
le 3 septembre 1799.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ney écrivait le 23 janvier 1813, d'un autre jeune colonel, M. de
Fezensac : « Ce jeune homme s'est trouvé dans des circonstances fort
critiques, et s'y est toujours montré supérieur. Je vous le donne pour
un vrai chevalier français, et vous pouvez désormais le regarder</p>
<p>Deux fois, pendant la campagne de Prusse, il lui a</p>
<p><pb/></p>
<p>Iliaci cineres, et flamma extrema meorum, Testor, in occasu vestro, nec
tela, nec ullas Vitavisse vices Danaum; et si fata fuissent Ut caderem,
meruisse manu. ;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Mémoires, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>III j f</p>
<p>L'œuvre de M. Thiers est considérable par le ^ujet, par l'étendue et par
le talent. Elle a cependan t un énorme défaut. Tout ce qui concerne
l'administration et les finances est exposé avec une rare compétence,
avec une clarté lumineuse. Mais législation, administration, finances,
tout cela est ici secondaire. La fumée couvre les champs de bataille,
les empires s'élèvent, les royaumes s'écroulent; le torrent de la guerre
entraîne tout dans son cours désordonné. L'Empire est une épopée
homérique, un drame shakespearien.</p>
<p>M. Thiers, on le sait de reste, n'est ni un Homère, ni un Shakespeare. A
défaut de Shakespeare ou d'Homère, il faudrait un Bossuet ; mais
justement (c'est Sainte-Beuve qui le rapporte) M. Thiers se plaisait à
dire que, pour lui, il ne faisait aucune différence entre le style de
Bossuet et le style de M. Lepelletier-d'Aulnay, vice-président de la</p>
<p>(1) De l'Education, par Mgr DUPANLOUP, évêque d'Orléans, tome I, p. 325.</p>
<p><pb/></p>
<p>cham.bre des Députés. A défaut de Bossuet, il eût au moins fallu un
Michelet, — un historien qui serait un poète. M. Thiers avait la poésie
en horreur.</p>
<p><pb/></p>
<p>claire, exacte, méthodique ; elle nous émeut tout juste autant que
l'Anabase de Xénophon, le récit de l'expédition de Cyrus le Jeune dans
la haute Asie et de la retraite des Dix Mille. Balzac, avec vingt pages,
dans une de ses nouvelles, l'Adieu, nous en apprend plus sur les
horreurs de cet épouvantable désastre, que M. Thiers avec son énorme
volume : Horace, avec deux mots, en dit plus long que vous.</p>
<p>(I) Voir les intéressantes publications [faites par M. Lorédan LARCHEY
sous ce titre collectif : Mémoires deisoldats. Cette collection comprend
jusqu'ici quatre volumes : Cahiers du capitaine Coignet; — Journal du
sergent Fricasse ; — Récits des captifs de Baylen; — Journal du
canonnier Bricard. - Librairie Delagrave, 15, rue Soufflot.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus sinistres du siège fut la mort de trois mille grenadiers
autrichiens, faits prisonniers dans une sortie, que Masséna était dans
l'impossibilité de nourrir, et auxquels le général Ott, qui commandait
le blocus, avait refusé d'envoyer des vivres, malgré la menace de
Masséna de ne leur donner que la moitié de la ration accordée aux
soldats français. Voici la fin du récit de Marbot :</p>
<p>Voici maintenant le récit de M. Thiers :</p>
<p>Les généraux ennemis eurent la barbarie de condamner leurs soldats aux
horribles souffrances de Id faim, pour aug(i) Mémoires, p. III.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>(1) Histoire du Consulat et de l'Empire, tome I, p. 397.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout auteur de mémoires est placé entre deux écueils : ou il parlera
trop de lui, il essayera de grandir son rôle, de grossir son importance
; ou il s'effacera trop, il écrira, non plus ses Mémoires, mais ceux des
autres. Le général Marbot a évité ce double écueil, non par l'effet, je
le crois bien, d'une habile manœuvre, mais tout naturellement et sans
même y songer.</p>
<p><pb/></p>
<p>En voyant approcher son aide de camp de prédilection, le fils de son
ancien ami, Augereau ne put cacher son émotion, ses yeux se remplirent
de larmes. Marbot s'élança dans la direction du monticule. Il montait
Lisette, une jument incomparable, volant plus qu'elle ne courait. Avec
la rapidité de l'éclair, cheval et cavalier franchissent les monceaux de
cadavres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paralysés au point qu'il lui était impossible de remuer un seul doigt.</p>
<p>Lorsque Marbot arriva près d'Eylau, la neige venait</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soldat du train l'avait dépouillé, selon l'usage. Le croyant mort,
voulant lui arracher la seule botte qui lui restât, il le tirait par une
jambe, et, pour faciliter l'opération, lui appuyait un de ses pieds sur
le ventre.</p>
<p>Marbot avait la figure, les épaules et la poitrine noires tandis que le
sang sorti de sa blessure au bras rougissait les autres parties de son
corps. Son chapeau et ses cheveux étaient remplis d'une neige ensanglantée.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je m'arrête : car le lecteur voudra chercher dans le livre lui-même la
fin de cet admirable récit. C'est un chef-d'œuvre, et bien fait pour
rendre modestes les écrivains de profession. Prosper Mérimée est un des
maîtres de la prose contemporaine ; son œuvre la plus achevée est
peut-être l'Enlèvement de la redoute.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Page 32, au lieu de Garau, il faut lire : Garran (de Coulon). — Le
directeur du collège de Sorèze, avant 1789, ne s'appelait pas dom Despod
(page 23), mais dom Despaulx. — Marbot parle de la Constitution de l'an
VI (pages 35 et 38), comme de celle qui fut renversée, le 18 brumaire,
par le général Bonaparte. Il voulait dire : la Constitution de Van III.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL DE MARBOT (1)</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>[1</p>
<p>E second volume des Mémoires du général de Marbot n'est pas moins remar}
quable que le premier. On y trouve les</p>
<p>mêmes qualités de verve, de simplicité, de variété, la même chaleur, la
même flamme.</p>
<p>(i) Mémoires du général baron de Marbot, tome deuxième, Pion, Nourrit et
O, 10, rue Garancière, 1891.- Etudes sur Napoléon, par le
lieutenant-colonel DE BAUDUS, deux volumes in-8% Paris, 1841.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques ! Il semble vraiment que ces récits aient été écrits bride abattue
et qu'il faille les lire tout d'une haleine.</p>
<p>Je me suis donné le plaisir, après avoir fermé le nouveau volume de
Marbot, de rouvrir un livre publié, il y a aujourd'hui cinquante ans,
par un de ses compagnons d'armes, qui a fait les mêmes campagnes que
lui, dans les mêmes conditions, le lieutenant-colonel de Baudus, ancien
aide de camp des maréchaux Soult et Bessières. Il ne sera peut-être pas
sans intérêt de comparer leurs souvenirs et de confronter parfois leurs
témoignages.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>prince de Talleyrand. Trop bas, écrits par ceux qui n'ont aperçu que de
loin les événements et les grands acteurs, ils ne sont plus que des
documents de seconde main ; ils manquent de poids et d'autorité, et il
arrive trop souvent que l'anecdote y dégénère en commérage. Tel n'est
point le cas, nous le savons maintenant, des Mémoires de Marbot, non
plus que des Souvenirs du lieutenant-colonel de Baudus.</p>
<p>C'était en 1841, au lendemain du retour des cendres de l'Empereur: Sire,
vous reviendrez, sur un sublime char, Glorieux, couronné, saint comme
Charlemagne, Et grand comme César (1).</p>
<p>(1) Victor HUGO, le Retour de r Empereur, décembre 1840.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'auteur y étaient perdus et comme noyés au milieu de considérations
historiques et philosophiques, très élevées, parfois mêmes éloquentes,
mais de celles qui ne peuvent être goûtées que par un très petit nombre
de lecteurs. C'est une belle chose que la philosophie de l'histoire ;
mais pour l'aborder, le talent ne suffit pas : il y faut du génie. Il
n'est donné qu'aux Bossuet et aux Montesquieu de planer sur ces
hauteurs. Mieux vaut tout simplement S'asseoir sur le penchant des
coteaux modérés ;</p>
<p>mieux vaut s'en tenir, comme Marbot, aux faits, aux anecdotes, aux menus
détails. Ces anecdotes caractéristiques sont loin d'ailleurs de faire
défaut dans l'ouvrage de M. de Baudus. J'en détacherai quelquesunes qui
viendront confirmer sur plusieurs points et contredire sur d'autres les
récits du général de Marbot.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Baudus éprouva la même impression et conçut les mêmes craintes que Marbot.</p>
<p>(1) Mémoires du général de Marbot, tome II, p. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>comprendra que ce peuple si énergique se soit levé comme un seul homme,
qu'il se soit redressé immense de force, de courage et de fierté » (i).</p>
<p>A la suite de la victoire de Tudela (2), remportée par Lannes, le 23
novembre 1808, sur Castanos et Palafox, commandant les armées
d'Andalousie et d'Aragon, Marbot fut chargé par le maréchal de porter à
l'Empereur le bulletin de la bataille. Il s'agissait de traverser, sans
escorte, seul, un pays de gorges et de montagnes, où chaque pli de
terrain, chaque roche était une embûche, où les guerilleros et les
paysans massacraient impitoyablement les militaires français qui
tombaient entre leurs mains, surtout les</p>
<p>(1) Etudes sur Napoléon, par le lieutenant-colonel DE BAUDUI.</p>
<p>tome I, p. 3.</p>
<p>(2) A 16 lieues sud de Pampelune, sur l'Ebre.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Parmi les officiers de l'état-major du maréchal Bessières qui furent
arrêtés par les Espagnols, l'un d'eux, devenu depuis</p>
<p>(1) Marbot, tome II, p. 66.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Baudus, tome I, p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>(i) Histoire du Consulat et de l'Empire, tome IV, p. 585.</p>
<p><pb/></p>
<p>de conduire une charrue dans les champs ? Mais il faut citer le texte
lui-même. « Quelque obstiné, dit M. Thiers, que fût le courage de ces
moines, de ces paysans, qui avaient échangé avec joie les ennuis de leur
couvent ou de la dure vie des champs pour les émotions de la guerre,
leur fureur ne pouvait tenir devant ces échecs répétés. » (i).</p>
<p>(t) THIERS, loc. cit.</p>
<p>(2) Marbot, tome II, p. 109.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Thiers aurait cru sans doute déroger en nous donnant le nom de ce
moine, de cet officier d'artillerie et de cet ancien professeur. Ces
héros ont commis le crime de défendre leur patrie, de résister à
l'ambition de Napoléon: ils resteront confondus dans les rangs de la
vile multitude !</p>
<p>D'après lui, la ville aurait capitulé le 20 mars 1802).</p>
<p>(1) THIERS, tome IX, p. 42.</p>
<p>(2) Marbot, tome II, p. 107.</p>
<p>(3) Ibid., p. 146 et suivante.</p>
<p>(4) Voir l'excellent précis des Guerres de la Révolution française et du
premier Empire, par une Société d'écrivains militaires et civils, tome
X, p. 112. (Librairie Abel Pilon, 33, rue de Fleurus.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En son chapitre XXIX, Marbot esquisse, avec infiniment de verve et
d'esprit, la physionomie de l'étatmajor de Masséna, au mois d'avril
1810. « Le quatrième officier d'ordonnance du maréchal, écrit-il, était
Octave de Ségur, fils du spirituel comte de ce nom, grand chambellan de
l'empereur. Devenu capitaine du 8e de housards, il fut fait prisonnier
en Russie et entouré des égards que lui méritait sa qualité de fils de
notre ancien ambassadeur auprès de Catherine II.</p>
<p>Octave de Ségur ne mourut pas en 1816, mais deux ans plus tard.
Tourmenté de chagrins mystérieux, il se jeta dans la Seine, du haut* du
Pont-Royal, et se noya, le 15 août 1818. De son mariage avec Mlle
d'Aguesseau, sa cousine-germaine, il avait eu</p>
<p>(1) Marbot, tome II, p. 343.</p>
<p><pb/></p>
<p>trois fils, dont l'un épousa la fille du comte Rostopchine, gouverneur
de Moscou en 1812, un autre MUe de Lamoignon, et le troisième, MUe
d'Aguesseau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Constantinople le 22 janvier 1793, le lendemain de l'exécution de Louis
XVI. C'était alors un fougueux jacobin, et il se conduisit de telle
sorte que la Convention, qui ne voulait pas se brouiller avec le sultan,
dut le rappeler dans le courant de 1794. On lui reprochait entre autres
choses d'avoir, de son chef, donné une fête le 21 janvier, jour
anniversaire de la mort du roi. Nommé, sous l'Empire, préfet de la
Drôme, il fut fait baron par Napoléon : l'ancien marquis de Sainte-Croix
devint le baron Descorches.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Marbot, tome II, p. 115.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>(1) Baudus, tome II, p. 332.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Marbot prend le commandement de la petite c lonne. La destruction des
deux premières avait m principalement pour cause l'imprudence avec.laque 1</p>
<p>ceux qui les conduisaient avaient aggloméré 1 &lt; u i soldats ; ceux-ci ne
formant qu'un seul groupe t. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>A ce signal, Marbot et de Viry s'élancent, traversent la promenade en
courant, et plongent leur échelle dans le fossé, où ils descendent.
Leurs camarades et cinquante grenadiers les suivent. Le canon de la
place tonne, la fusillade roule, les biscaïens et les balles pleuvent.
Les échelles n'en sont pas moins portées au sommet des décombres de la
maison abattue, et appuyées contre le parapet du rempart.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM. de Viry et d'Albuquerque nous joignirent en un instant, ainsi que
les autres aides de camp et les cinquante grenadiers ; enfin, un
régiment de la division Morand se dirigeait vers le fossé au pas de
course. »</p>
<p>Une heure après, la ville était prise.</p>
<p>La jolie petite ville de Molk, située sur le bord du Danube, est dominée
par un immense rocher en forme de promontoire, sur le haut duquel
s'élève un couvent de Bénédictins, qui passe pour le plus beau et le
plus riche de la chrétienté. Des appartements</p>
<p>(i) Marbot, tome II, p. 158.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>— « J'irai, Sire ! s'écria Marbot sans hésiter. J'irai 1.</p>
<p>La bataille de Wagram et la mort du maréchal</p>
<p>(i) Marbot, tome Il, chapitre xiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p>C'était la troisième expédition des Français dans cette partie de la
Péninsule. Les deux premières, commandées par Junot et par Soult,
avaient échoué. Le duc de Rivoli, prince d'Essling, ne devait pas être
plus heureux que les ducs d'Abrantès et de Dalmatie.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'après M. Thiers, l'honneur en revient au général Montbrun et au «
colonel Sainte-Croix ». Il a même illustré son texte d'une gravure qui
représente ces deux officiers interrogeant un Portugais, avec cette
légende : Heureuse découverte du général Montbrun (i). D'après Marbot,
ce serait lui qui, avec son</p>
<p>(i) Histoire du Consulat et de l'Empire, tome XII, p. 375.</p>
<p><pb/></p>
<p>ami de Ligniville, autre aide de camp de Masséna, aurait été l'auteur de
cette « heureuse découverte ».</p>
<p>Marbot rentra en France vers la mi-juillet 1811, « après une absence de
quinze mois bien péniblement remplis ». La première fois qu'il se
présenta aux Tuileries, l'empereur lui exprima sa satisfaction, lui parla</p>
<p>(2) Marbot, tome II, chapitre xxxiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>avec intérêt de ses nouvelles blessures, — il en avait encore reçu à
Miranda de Corvo, le 14 mars précédent. « A quel nombre s'élèvent-elles
? lui dit Napoléon. — A huit, Sire, répondit Marbot. — Eh bien 1
repartit l'empereur, cela vous fait huit bons quartiers de noblesse ! »</p>
<p>C'est sur ce mot que se termine le second volume des Mémoires du général
de Marbot.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE GÉNÉRAL DE MARBOT</p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>1</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p>(1) Marbot, tome III, p. 48.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai sous les yeux la cinquième édition du livre de Labaume. Il parut,
en 1814, sous ce titre : Relation complète de la campagne de Russie en
1812, avec cette épigraphe : Quœque ipse miserrima vidi. Eugène Labaume
avait fait toute la campagne et suivi les opérations du 4e corps, connu
sous le nom d'Armée d'Italie et placé sous le commandement du prince
Eugène. S'il est sévère pour Napoléon, il ne s'exprime sur le compte du
vice-roi, du beau-fils de l'empereur, qu'avec la plus profonde
sympathie, il ne parle de la Grande Armée qu'avec la plus vive
admiration. Bien fait, étudié avec soin, remarquablement écrit,
l'ouvrage d'Eugène Labaume n'est pas plus un libelle que le livre du
général de Ségur n'est un roman militaire.</p>
<p>(1) Histoire et Mémoires, par le général comte de SÉGUR, de l'Académie
française, 7 volumes in-8°, Paris, 1873. Firmin-Didot et Créditeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plusieurs généraux, parmi lesquels se trouvaient deux anciens aides de
camp de Napoléon, s'offrirent pour</p>
<p><pb/></p>
<p>être les seconds de l'historien calomnié ; le général de Ségur choisit
le général Lobau et le général Dejean; son adversaire reçut une blessure
qui mit fin au combat. La victoire lui est restée aussi sur un autre
terrain, sur le terrain de l'histoire et de la vérité. Si Marbot en a
jugé autrement, s'il a trouvé que le livre de M. de Ségur était un
roman, l'œuvre d'un détracteur de Napoléon et de son armée, et que le
général Gourgaud lui avait répondu avec succès, c'est qu'il était alors
sous l'empire d'un sentiment qui troublait sa clairvoyance habituelle.
Ce sentiment était le plus honorable du monde ; mais il importait d'en
signaler l'existence avant d'aborder l'examen de sa relation de la
campagne de 1812.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>derrière les baraques des soldats, de sorte que notre bivouac était
presque aussi confortable qu'un camp établi en pleine paix » (i).</p>
<p>(1) Marbot, tome III, p. 159. 1</p>
<p>(2) Tome III, p. 170. 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Fezensac, dans cette campagne, fut mieux servi que Marbot par la
fortune. Lorsque la guerre éclata, il était chef d'escadron et aide de
camp du duc de Feltre, son beau-père, ministre de la guerre. Il obtint
d'être attaché comme aide de camp au prince Berthier, major général de
la Grande Armée. Comme le major général ne se séparait jamais de
l'empereur, Fezensac</p>
<p><pb/></p>
<p>Un soldat était dépouillé par un autre ; il lui demande de le laisser
mourir en paix. Excusecamarade, répondit l'autre, j'ai cru que vous
étiei mort; et il passa son chemin.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Journal de la campagne de Russie en 1812, par le duc de FEZENSAC,
chapitre VII.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Or, il résulte des états de situation produits en février 1813 que
60,000 Français avaient repassé le Niémen ; il en manquait donc 95,000.
Sur ce nombre, 3o,ooo des prisonniers faits par les Russes rentrèrent
dans leur patrie après la paix de 1814.</p>
<p>La perte totale des Français régnicoles fut donc, pendant la campagne de
Russie, de 65,000 morts » (1).</p>
<p>(i) Marbot, tome III, p. 233.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces calculs ne tiennent pas debout.</p>
<p>Mais ce n'est pas tout. Les alliés, d'après lui, ne</p>
<p>(1) Histoire du Consulat et de l'Empire, tome XIV, p. 670.</p>
<p><pb/></p>
<p>Combien M. Thiers a été mieux inspiré lorsqu'il a dit: « Les flatteurs
de Napoléon, dans tous les temps, car il en a eu régnant et détrôné,
vivant et mort, les flatteurs ont voulu nous consoler, en disant que les
alliés de la France avaient dans ce sacrifice une plus large part que
nous, fausseté matérielle, car nous avions plus des deux tiers de ce lot
affreux. Mais repoussons cette indigne consolation, et tenons pour
Français tout allié mort avec nous ! » (i).</p>
<p>(i) Thiers, tome XIV, p. 671.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Français dans cette horrible hécatombe fut de plus des deux tiers » (i).</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Thiers, tome XIV, p. 671.</p>
<p>(2) Marbot, tome III, p. 55.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page 282.</p>
<p>(2) Page 108.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Page i 3o.</p>
<p>(2) Paee 283.</p>
<p>(3) Page 238.</p>
<p><pb/></p>
<p>quoique infiniment plus militaire que Joseph, roi d'Espagne, il s'en
fallait cependant de beaucoup qu'il fût capable de conduire une armée.
La tendresse que l'empereur avait pour Eugène l'abusait sur ce point » (i).</p>
<p>(1) Page 375.</p>
<p>(2) Page 329.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voyez, lui dit-il, j'ai soin de brouiller mes ministres « et mes
généraux entre eux, afin qu'ils me révèlent « les torts les uns des
autres. J'entretiens autour de « moi une jalousie continuelle par la
manière dont « je traite ceux qui m'environnent ; un jour l'un se «
croit préféré, le lendemain l'autre, et jamais aucun « ne peut être
assuré de ma faveur » (i).</p>
<p>V</p>
<p>(i) Dix années d'exil, par Mm. DE STAËL.</p>
<p><pb/></p>
<p>eftet, pour aucun de ses lecteurs, que, s'il lui avait été donné de
retracer cette suprême journée, de montrer Napoléon sur son dernier
champ de bataille, de peindre les dernières heures de la Grande Armée,
il n'eût couronné son œuvre par une page admirable.</p>
<p>Telle qu'elle est cependant, cette œuvre durera autant que le souvenir
des grandes choses qu'elle raconte. Les Mémoires du général de Marbot
vivront comme Y Histoire de la Grande Armée pendant Vannée 1812, par le
général de Ségur : nul n'ouvrira ces grands et beaux livres sans
éprouver l'étonnement du laboureur de Virgile, lorsque le soc de sa
charrue heurte dans les sillons les ossements des héros :</p>
<p>Grandiaque effossis mirabitur ossa sepulcris.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN COUVENT DE RELIGIEUSES ANGLAISES A PARIS, DE 1634 A 1884W</p>
<p>I</p>
<p>HC~Nt</p>
<p>(1) Par l'abbé F.-M. TH. CÉDOZ, aumônier de la communauté.</p>
<p>( vol. in-18, Victor Lecoffre, éditeur, 99, rue Bonaparte, Paris, 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>ressera non seulement les religieuses et leurs élèves du temps présent,
mais encore toute personne qui aura la bonne fortune de le lire » (i).
L'éloge vient d'un bon juge, Mgr le cardinal Langénieux, archevêque de
Reims. Toute mon ambition, dans cette Causerie, serait de montrer que
jamais éloge ne fut mieux mérité.</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) O'Connell, sa vie, son œuvre, par L. Nemours Godré, p. 3o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dans le palais même du cardinal-ministre. Il obtint de lui son
intervention personnelle auprès de Louis XIII.</p>
<p>Acheter un terrain, bastir, ériger ou faire ériger un monastère, cela
demandait du temps. Provisoirement, la nouvelle communauté, qui ne
comptait encore que lady Tredway, une autre chanoinesse de Notre-Dame de
Beaulieu, Mme de Bury, et cinq novices, s'installa, au mois de février
1634, faubourg Saint-Michel, rue d'Enfer, derrière le palais de Marie de
Médicis, aujourd'hui palais du Luxembourg, dans</p>
<p><pb/></p>
<p>un modeste logement, dont le loyer était de 700 livres tournois par an.
Rien de plus chétif d'ailleurs que les ressources avec lesquels on
commençait. « De fait, écrit Carre dans son Journal, nous manquions de
pain, et nous n'avions pas d'argent pour en acheter.</p>
<p>Cependant le nombre des postulantes augmentait ; le petit monastère de
la rue d'Enfer devenait trop étroit pour contenir ses hôtes. Besoin
était d'une demeure plus spacieuse. On finit par en trouver une dans le
faubourg Saint-Antoine, en dehors et proche de la porte du même nom,
entre les rues de la Roquette, de Charonne et de Lappes, au lieu nommé
l'Eau qui dort. La communauté s'y transporta au printemps de 1636.</p>
<p>« Méfiez-vous de l'eau qui dort 1 » Les dames anglaises ne s'étaient pas
assez souvenues de ce proverbe français. Cette partie de l'ancienne
banlieue de Paris était marécageuse. La fièvre et la mort y
accueillirent la communauté et l'en chassèrent au bout de trois ans,
après lui avoir enlevé deux sujets : Marie Millote, le 27 novembre
i636,et Katherine Kine, le 3o septembre 1638. La première avait 26 ans, la</p>
<p><pb/></p>
<p>Par contrat signé le 20 décembre 1638, la communauté acheta, au prix de
18,000 livres tournois, de Caffarel, sire de Therval, et de sa femme,
Philippe Baïf, quatre maisons contiguës dans la rue des
Fossés-Saint-Victor. L'une de ces maisons avait son illustration. Elle
avait reçu dans ses murs Charles IX , et Henri III, lorsqu'ils venaient
y entendre les concerts organisés par Jean-Antoine de Baïf, l'ami de
Ronsard.</p>
<p>(1) Page 34.</p>
<p><pb/></p>
<p>de la porte Saint-Victor et de la porte Saint-Michel, sur l'un des
points les plus élevés de la contrescarpe des remparts construits en
1208 par PhilippeAuguste. La rue suivait la trace de l'ancien fossé, et
côtoyait la pente orientale de la montagne de SainteGeneviève.</p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p>Le pensionnat s'était ouvert dès l'origine de la communauté, alors
qu'elle était installée dans la rue d'Enfer. Ses commencements furent
modestes. Il ne prit aucun accroissement au faubourg Saint-Antoine.</p>
<p>Mais quand on fut établi dans la rue des Fossés, il se développa
sérieusement.</p>
<p>Fermé en 93, le pensionnat put de nouveau recevoir des élèves en 1799;
il en compta bientôt trente, et parmi elles la fille du consul Lebrun.
Très prospère sous le Consulat et l'Empire, il atteignit son apogée</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y avait, de plus, des maîtres d'italien, d'espagnol, d'allemand, de
science, de littérature, d'histoire, de géographie ; des maîtres et
maîtresses de dessin et de peinture, de musique et de maintien, — et
aussi des professeurs de latin. L'enseignement de cette langue, devenue
celle de l'Eglise, était traditionnel dans la maison ; il y était
obligatoire avant la Révolution, lorsque le pensionnat se composait
presque exclusivement de jeunes Anglaises, de jeunes gentlewomen ; puis
il devint facultatif ; puis enfin il cessa d'être donné, faute d'élèves.</p>
<p>Un jour, c'était en 1817, au commencement de</p>
<p><pb/></p>
<p>La nouvelle venue, qui n'avait pas encore quatorze ans, arrivait du
Berry ; son instruction religieuse paraissait avoir été fort négligée,
car les bonnes sœurs remarquèrent, avec un pieux effroi, qu'elle ne
savait pas faire le signe de la croix. C'était du reste une belle et
brune enfant, dont les traits prononcés respiraient une sorte de fierté
sauvage ; dont les manières avaient une telle empreinte de brusquerie
rustique, qu'au bout de quelques jours ses petites compagnes.</p>
<p>Dans ses Mémoires, George Sand n'a pas consacré moins de deux cent
quarante pages au récit de ses trois années de couvent (1) — les plus
heureuses de sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Histoire de ma vie, t. VI, chapitre xi.</p>
<p><pb/></p>
<p>George Sand donne d'intéressants détails sur sa vie de pensionnaire et
sur quelques-unes de ses compagnes. Parmi les noms qu'elle cite, je
relève les noms de Mortemart et de Montmorency ; ceux de Mlle de
Fargues, fille du maire de Lyon sous la Restauration ; — de « la belle
et bonne Ida Dorsay », devenue plus tard comtesse de Guiche et duchesse
de Gramont, sœur du beau Dorsay; — de Louise de la Rochejacquelein et de
Valentine de Gouy, « qui avaient autant d'esprit que des diables ».
Louise de la Rochejacquelein, dont George Sand célèbre plus loin « la
vive intelligence, le noble cœur et l'aimable caractère », était la
fille de la marquise de la Rochejacquelein, l'auteur des Mémoires sur la
guerre de la Vendée. Mais de toutes les élèves du couvent, celle dont la
supériorité d'intelligence frappa le plus le futur auteur d'lndiana
était Mlle Eugénia Yzquierdo de Rivera, qui devint plus tard
sous-gouvernante de Mademoiselle, fille du duc de Berry (i).</p>
<p>Peu de mois avaient suffi pour transformer complètement Marie-Aurore
Dupin, depuis le jour où elle avait endossé l'uniforme sergette
amarante. Elle devint bientôt l'élève la plus pieuse de la maison, la
règle ne lui 'paraissait pas assez sévère, la pratique assez rude ; elle
forma le projet d'entrer en religion et s'y attacha si bien que, le jour
où sa grand'mère vint la retirer du couvent, au printemps de 1820, elle
éprouva un véritable désespoir. « Mon cœur fut brisé,</p>
<p>(1) George Sand, op. cit. — Mémoires de la duchesse de Gontaut, pages
253 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>a-t-elle écrit plus tard. L'avis que j'allais quitter cette maison tomba
sur moi comme un coup de foudre, au milieu du plus parfait bonheur que
j'eusse goûté de ma vie. Le couvent était devenu mon paradis sur terre »
(i). — « Quoique ma pauvre cellule, écrit-elle encore, fût un four en
été et littéralement une glacière en hiver, je l'ai aimée avec passion,
et je me souviens d'en avoir ingénument baisé les murs en la quittant,
tellement je m'y était attachée » (2). J'ai dit plus haut que ces trois
années de couvent (1817-1820) avaient été les trois plus heureuses de sa
vie. Ellemême ne parle pas autrement : « En général, disaitelle, on
était bon comme Dieu dans cette grande famille féminine. Je n'y ai pas
rencontré une seule méchante compagne, et parmi les religieuses et les
maîtresses, sauf Mlle D., je n'ai trouvé que tendresse ou tolérance.
Comment ne chérirais-je pas le souvenir de ces années, les plus
tranquilles, les plus heureuses de ma vie ? » (3).</p>
<p>(1) George Sand, tome VII, p. 82-84.</p>
<p>(2) Ibid., tome VI, p. 242.</p>
<p>(3) T. VI, p. 213.</p>
<p>(4) Voici comment George Sand (t. VII, p. 5), parle de son ancien</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p>Je viens de parler du pensionnat. Deux mots maintenant sur la « grande
pension ».</p>
<p>confesseur : c C'était un vieux prêtre, le plus paternel, le plus
simple, le plus sincère, le plus chaste des hommes, et pourtant c'était
un jésuite, un père de la foi, comme on disait depuis la Révolution.
Mais il n'y avait en lui que droiture et charité. Il s'appelait l'abbé
de Prémord. »</p>
<p>(i) Galerie des Contemporains illustres, par un Homme de rien (Louis de
Loménie), tome I.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je trouve parmi les dames françaises Mme de Roquelaure, Mme de Ravanne,
Mme de Fontenelle, Mme de Launay, Mme de Condé, Mme de Longchesne, sœur
de Henri-François duc de la Ferté, Mme de Testu, la chevalière du Guet ;
Mme de la Hogue, fille d'un avocat fort renommé de Paris, entrée au
couvent le 17 novembre 1695, et qui l'habita pendant soixante-trois ans
; la marquise de Monsalez, fille du malheureux surintendant des finances
Nicolas Fouquet. Elle avait épousé Crussol, duc d'Uzès, marquis de
Monsalez ; après un long séjour au monastère, elle le quitta le 21
septembre 1697, pour aller s'établir chez son oncle, l'évêque d'Agde,
frère du ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>grand'mère lady Browne, et y passa neuf ans. Arabella est l'héroïne du
petit poëme héroï-comique de Pope, la Boucle de chevenx enlevée (The
Rape of the Lock). Pope l'a célébree sous le nom de Belinda.</p>
<p>Sous la Restauration, Mlle Sidonie Macdonald, fille du maréchal, duc de
Tarente, fut au nombre des dames pensionnaires. George Sand parle d'elle
dans son Histoire de ma vie (i).</p>
<p>IV</p>
<p>(1) Tome VI, p. 152.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 20 juin suivant, le Journal nous dit : « Aujourd'hui Mlle de Nanteuil
entre au pensionnat. » C'est son dernier mot : la Terreur lui impose
silence. Dans la nuit du 20 au 21 juin, une visite domiciliaire est
faite dans le monastère, sous prétexte d'y rechercher des prêtres
insermentés. Le 9 octobre, la maison est envahie par des gardes
nationaux de la section des Sans-Culottes. Ordre est donné aux dames
pensionnaires de déménager dans le plus bref délai. Signification est
faite aux religieuses du décret rendu la veille par la Convention sur la
motion de Robespierre, et ordonnant l'arrestation de tous les Anglais,
ainsi que la saisie provisoire de leurs propriétés.</p>
<p>Depuis la prise de la Bastille, le nombre des prisons de Paris n'avait
pas cessé de s'accroître.</p>
<p><pb/></p>
<p>que Miss Betty Edgeworth de Firmont, la sœur du confesseur de Louis XVI.
Détail singulier ! MarieAurore, fille du maréchal de Saxe, et
Sophie-VictoireAntoinette Delaborde, l'aïeule et la mère de George Sand,
la précédèrent toutes deux au couvent des Anglaises, prisonnières dans
ces mêmes cours où jouera leur enfant !</p>
<p>Une autre prisonnière, la marquise de Chastellux, était une ancienne
élève du pensionnat. « La malheureuse femme, dit M. l'abbé Cédoz,
attendait la mort sanglante de la guillotine dans les murs mêmes où elle
avait pris, vingt ans auparavant, ses ébats de jeune fille. »</p>
<p><pb/></p>
<p>(2) Séance de la Convention du 4 septembre 1793. Moniteur du 5.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN ÉLÈVE DU COLLÈGE ROYAL DE SAINT-LOUIS (l)</p>
<p>1</p>
<p>~l</p>
<p>EPT cent trente-cinq pages in-octavo, c'est beaucoup pour l'histoire
d'un collège », diront peut-être quelques lecteurs. Tel</p>
<p>(i) L'ancien Collège d'Harcourt et le Lycée Saint-Louis, par H.L.
Bouquet, docteur et professeur honoraire de Sorbonne, aumônier du Lycée
Saint-Louis. — Un volume grand in-8. Delalain frères, rue de la
Sorbonne, i. Paris, 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'enseignements, un tel sujet ne réunit-il pas ces deux choses, l'une
auguste, l'autre charmante, l'Antiquité et la Jeunesse?</p>
<p>En voici la liste, avec la date de leur fondation : 1280. Le Collège
d'Harcourt, rue de la Harpe.</p>
<p>ï3o2. Le Collège du Cardinal-le-Moine, rue Saint-Victor.</p>
<p>1304. Le Collège de Navarre, rue et Montagne Sainte-Geneviève (1).</p>
<p>1314. Le Collège de Mont-aigu, rue des Sept-Voies.</p>
<p>1322. Le Collège du Plessis-Sorbonne, rue Saint-Jacques.</p>
<p>1336. Le Collège de Lisieux, rue Saint-Jean-de-Beauvais.</p>
<p>1402. Le Collège de la Marche, rue et Montagne Sainte-Geneviève.</p>
<p>156o. Le Collège de Louis-le-Grand, auquel celui de Beauvais avait été
incorporé en 1764, rue Saint-Jacques.</p>
<p>1569. Le Collège des Grassins, rue des Amandiers.</p>
<p>1661. Le Collège Mazarin, quai Malaquais (2).</p>
<p>(1) Le collège de Navarre est devenu l'Ecole polytechnique.</p>
<p>(2) Almanach royal, année 1789, p. 488.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) Un frère de Raoul et de Robert, Guy d'Harcourt, évêque de Lisieux,
fonda, de son côté, en 1336, le Collège de Lisieux, rue
SaintJean-de-Beauvais.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Rien n'était plus démocratique », dit Michelet (1).</p>
<p>En i554, le plein exercice, qui transforma décidément les anciens
collèges de boursiers en maisons d'éducation, fut établi au collège
d'Harcourt dans toute son étendue, « avec un grand nombre de
professeurs, de classes et d'écoliers, qui composent une autre
communauté, un autre corps et une autre maison différente des deux
premières ». Jamais, du reste, la passion de l'étude, la rage
d'apprendre, ne furent</p>
<p>(I) Histoire de France, T. V, p. 278.</p>
<p><pb/></p>
<p>(i) De proesenti Paris. Academioe rerum statu, 1588. (Revue de
l'enseignement secondaire, 1886, p. 259.)</p>
<p><pb/></p>
<p>En i65o, le nombre des élèves qui fréquentaient le collège d'Harcourt
s'était tellement accru qu'il devint nécessaire de l'agrandir. Le
proviseur Pierre Padet acheta la maison appelée l'llôtel des évêques
d'Auxerre, qu'avait habitée le célèbre Amyot. Sur l'emplacement, il
éleva six corps de logis, quatre sur la rue de la Harpe, pour loger les
pensionnaires, deux dans l'intérieur du collège, pour servir de cuisine
et de réfectoire, et un septième bâtiment sur un terrain acheté au
collège de Bayeux, où il installa la classe de rhétorique. Pour rendre
plus facile la communication entre les deux maisons du grand et du petit
Harcourt, sans avoir besoin de sortir dehors, Pierre Padet obtint de la
Ville de Paris l'autorisation de construire un passage voûté sous la rue
de la Harpe.</p>
<p>Le collège d'Harcourt a vécu cinq siècles (1280-1793), et il n'est pas
mort de vieillesse. Il a péri de mort violente. La République l'a tué.
Un décret de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Convention, du 15 septembre 1793, supprima tous les collèges. Harcourt
fut transformé en prison, comme Louis-le-Grand, comme le Plessis ! En
attendant d'être appelés au Tribunal révolutionnaire et traînés à
l'échafaud, les suspects erraient dans les corridors sombres, dans les
vieilles cours, où avaient joué les Harlay et les de Thou, Racine et
Boileau, Nicole, Saint-Evremond, le cardinal de Polignac, la Harpe,
l'abbé Prévost, Lemierre, Thomas, Diderot, Talleyrand, Boufflers,
Choiseul-Gouiffer, d'Anse de Villoison, Firmin-Didot, Macdonald, Picard,
Boissonnade, Louis Burnouf, Eugène de Beauharnais !</p>
<p>M. l'abbé Bouquet a raconté l'histoire de l'ancien collège d'Harcourt
avec une abondance et une précision de détails, avec un souci d'être
complet et d'être exact, qui ne sauraient être trop loués. Pour y
prendre un vif intérêt, il n'est pas besoin d'être un harcurien ou un
ancien Saint-Louis. Il suffit d'aimer les travaux consciencieux, les
études bien faites, le talent au service de la vérité.</p>
<p>Dans son huitième et dernier chapitre, M. Bouquet a retracé la
renaissance du collège d'Harcourt sous le nom de collège Saint-Louis.</p>
<p>Saint-Louis a eu, lui aussi, debeaux jours, et même, en 1870, des jours
héroïques. Les dernières pages de</p>
<p><pb/></p>
<p>et dans le livre de M. l'abbé Bouquet.</p>
<p>II</p>
<p>A la page 535, M. l'abbé Bouquet nous donne le Tableau d'honneur de
Saint-Louis. Cette liste ne laisse pas d'être curieuse. Dressée par
ordre alphabétique, elle commence par le duc de Broglie et finit par
l'auteur de Pot-Bouille et de la Bête humaine :</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Ce chapitre a paru d'abord dans la Galette de France du 6 octobre 1891.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Après avoir administré cinq ans le collège Saint-Louis, l'abbé
Thibault le quitta pour devenir inspecteur de l'Université, en 1825.</p>
<p><pb/></p>
<p>niers, l'abbé Sibour, qui allait être remplacé par l'abbé Dumarsais (i),
et l'abbé Salacroux.</p>
<p>M. Bouquet a donné, page 533, la statistique des succès obtenus par les
élèves de Saint-Louis au concours général depuis l'année 1823 jusqu'à
l'année 1890.</p>
<p>(1) L'abbé Sibour, frère de l'archevêque de Paris, fut lui-même cvéque
in partibus de Tripoli. L'abbé Dumarsais devint curé de
Saint-François-Xavier et chanoine de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>exemple. Pontmartin, dans la bibliothèque de sa maison des Angles, avait
conservé ses volumes de prix.</p>
<p>Sainte-Beuve, si exact d'ordinaire, s'est donc trompé lorsque, dans ses
Nouveaux Lundis, il a écrit que Pontmartin péchait par le manque
d'études premières ; que, chez lui, le fonds classique était faible et
insuffisant. « On cite sobrement du latin, dit-il, quelquefois de
l'Horace; mais aux moindres citations, pour peu qu'on en fasse, le bout
de l'oreille s'aper-</p>
<p><pb/></p>
<p>Adsit, et insultet patriis jam mænibus hostis Barbarus ; ingenud se
jactet servus in urbé.</p>
<p>Vos tamen, 6 cives, nunqu&amp;m cognata relinquet Libertas, inter bellique
fugceque labores, Vobis libertas vultu arridebit amico.</p>
<p>Tuque, novo splendore nitens rediviva resurge, O dilecta Diis! o patria
(3) I.</p>
<p>(I) RevuedesDeux Afomfes, chronique de laquinzaine, 1 u janv. 1854.</p>
<p>(a) Nouveaux Lundis, T. II, p. i3.</p>
<p>(3) Annates des concours généraux, par MM. tseiin et Kocne. L.lasse de
troistème, p. 97. L. Hachette, rue Pierre-Sarrazin, no 12, Paris, 1826.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Nouveaux Lundis, T. II, p. 2.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas pour le jeune collégien la plus éloquente des leçons, la mieux faite
pour lui inspirer le goût du travail, la passion de l'étude ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand M. Vallette voulut savoir ce qu'il pensait de l'association des
idées, peu s'en fallut qu'il ne répliquât : A la faveur de cette nuit
obscure.</p>
<p>Le Comte Ory s'était décidément emparé de ses souvenirs, de ses songes,
de sa mémoire. Il le savait par cœur; il en fredonnait les principaux
airs en traversant la grande allée du Luxembourg, et lorsqu'il
franchissait la porte du collège, la petite porte de la rue
Monsieur-le-Prince, il répétait me\\a voce le chœur du second acte : En
ce séjour chaste et tranquille !</p>
<p>Malgré le charme qui ramenait si souvent le Vieux critique et le Vieux
mélomane au souvenir de ses premiers succès au Concours général et de
ses premières impressions au théâtre, le plus vivant de ses souvenirs de
jeunesse était celui qui lui était resté de ses camarades de collège.</p>
<p><pb/></p>
<p>Emmanuel d'Alzon, qui devait être plus tard un si rude travailleur,
l'infatigable ouvrier de tant de</p>
<p>(i) Mgr le Comte de Chambord. — Mémoires, T. I, p. 63.</p>
<p><pb/></p>
<p>— Je vous annonce, leur dit-il, une grande nouvelle. Emmanuel d'Alzon
est, depuis trois jours, au séminaire de Montpellier.</p>
<p>Et sans respect pour la cravate blanche d' Henri de Cambis et le bel
habit de Pontmartin (un habit de Blain!) l'abbé ajouta : - Il a choisi
la meilleure part (1).</p>
<p>Ainsi ne fit pas un autre ami de Pontmartin, Retouret, élève très
brillant et dont le nom figure plus</p>
<p>(1) Souvenirs d'un vieux critique, T. I, p. 339.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au tome Ier de ses Mémoires, l'auteur des Causeries littéraires a tracé
de son camarade ce vivant portrait : « Le fond de son caractère était
une sorte de tristesse fière, que sa pauvreté assaisonnait d'amertume,
qui se dissimulait parfois en des élans d'exaltation passionnés, et qui
s'accordait bien avec sa physionomie étrange de fanatique et d'inspiré.</p>
<p>(1) Mémoires, T. I, p. 57.</p>
<p><pb/></p>
<p>(I) T. I, p. 59.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vrier i83o, le soir d'Hernani, il avait raison d'être romantique, avec
Chateaubriand, Lamartine, Byron, Walter Scott et Victor Hugo, — le
Victor Hugo des premières et radieuses années.</p>
<p><pb/></p>
<p>GEORGES DE PIMODAN (1)</p>
<p>1</p>
<p>1</p>
<p>N petit débat littéraire s'est ému, il y a quelques semaines, entre deux
académiciens — un académicien d'hier et un aca-</p>
<p>démicien de demain. Le premier, M. Edmond Rousse, écrivant une préface
pour un livre dont l'auteur ne fait point profession de littérature,
s'est demandé « si vraiment le monde des lettres n'est qu'un syndicat
professionnel où l'on fabrique par état des drames, des romans et des
comédies, des comédies, des romans et des drames, terminés
invariablement par un duel, un assassinat, un suicide ou un mariage ».
Il se flatte « qu'un jour viendra peut-être, où la vogue et la renommée
iront au moins pour une bonne part au politique ou au soldat qui dit
avec simplicité ce qu'il a fait ; au philosophe ingénu qui exprime avec
sincérité</p>
<p>(i) Souvenirs du général marquis de Pimodan (1847-1849), 2 vol.</p>
<p>in-i2, avec portraits et cartes. Paris, 1892, Honoré Champion, libraire,
9, quai Voltaire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et les Mémoires personnels. A quoi bon nous venir conter ce qu'il ne
dépend que de nous d'aller voir ?</p>
<p>Mais, justement, cela ne dépend pas de nous le moins du monde, au moins
de bien peu d'entre nous : Non cuivis homini contingit adire Corinthum.</p>
<p>(1) Sur la « Littérature », par F. BRUNETIÈRE ; Revue des Deux Mondes,
1" janvier 1892.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si du XVIIe siècle nous redescendons jusqu'au nôtre, combien d'œuvres
écrites sans souci du public, sans préoccupations littéraires, et qui
sont plus assurées de vivre que les ouvrages les plus vantés des
littérateurs les plus célèbres ! Les Pensées et les Lettres de Joubert,
le Journal de Maurice de Guérin, le Journal et les Lettres d'Eugénie de
Guérin, les Lettres de Joseph de Maistre, la Correspondance de Louis
Veuillot, le Journal de la Campagne de Russie en 1812, par le général de
Fezensac, les Mémoires du général de Marbot : autant de livres que leurs
auteurs ont écrits pour eux seuls, pour leur famille ou pour leurs amis,
et que la postérité recueillera 1</p>
<p>II</p>
<p>Comme le Journal du général de Fezensac, les Souvenirs du général de
Pimodan sont l'un de ces livres heureux, où l'auteur n'apparaît pas, où
l'homme seul</p>
<p><pb/></p>
<p>se montre, où l'émotion découle du fait lui-même, et non pas de la façon
plus ou moins artificielle dont le fait est présenté.</p>
<p>(1) Revue des Deux Mondes, 101" février 1846. — Voir l'Histoire des
Œuvres de Théophile Gautier, par le vicomte de SPŒLBERCH DE LOVENJOUL,
t. I, p. 320.</p>
<p><pb/></p>
<p>Français, essayant de les rabaisser. Une dispute s'élève, et, sans
calculer ses forces, l'enfant se jette sur eux pour soutenir la gloire
de son pays.</p>
<p>Publiés dans la Revue des Deux Mondes en i85o et i85i, ses récits
obtinrent un succès considérable (1).</p>
<p>Ce succès, comment l'édition nouvelle ne le retrouverait-elle pas ? Ces
nobles pages n'ont-elles pas un attrait de plus, maintenant que sur
elles plane l'image</p>
<p>(1) Revue des Deux Mondes, i5 août 1850 et 15 janvier 1851.</p>
<p><pb/></p>
<p>de l'héroïque compagnon de Lamoricière, du soldat de Pie IX, du martyr
de Castelfidardo ?</p>
<p>III</p>
<p>La campagne d'Italie ne dura que quelques mois.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Souvenirs et scènes de la guerre d'Italie sous le maréchal Radetsky :
tel était le titre donné par Pimo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tome I, p. 133.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tome 1, p. 183.</p>
<p><pb/></p>
<p>(1) Tome I, p. 237.</p>
<p><pb/></p>
<p>élevés ; la campagne était parée de fleurs, l'air embaumé, et le soir
d'un jour de combat, assis sur les coussins de velours du salon de
quelque élégant palais, nous respirions l'air frais de la nuit, écoutant
les chants nationaux de nos soldats et prenant des sorbets dans des
coupes de cristal. Nos hommes étaient bien nourris, bien vêtus, bien
payés, et nous, insouciants comme de vrais lansquenets d'autrefois, nous
ne rêvions plus que combats et sanglantes mêlées. Depuis la campagne de
Lombardie, j'ai vu la guerre sous un aspect plus sévère ; j'ai vu des
soldats tomber autour de moi, rongés par les maladies contagieuses ou
épuisés par la faim : spectacle navrant que celui de ces hommes naguère
pleins de courage et de vie, et qui, au lieu de succomber glorieusement
sur le champ de bataille, mouraient glacés par la fièvre, noircis par la
gangrène ou dans les convulsions du choléra ; mais l'éclat de la gloire
a recouvert tout cela, et comme alors je comprends le charme étrange
qu'il y a dans la vie de guerre, et que nulle part, mieux que dans cette
lutte incessante contre les faiblesses du corps, l'âme humaine ne montre
toute sa puissance, ne révèle toute sa valeur » (i).</p>
<p>(i) Tome I, p. 171.</p>
<p><pb/></p>
<p>Soyez heureux de n'avoir pas vu ce peuple terrorisé laisser siffler par
quelques jeunes gens, soi-disant Autrichiens, la marche triomphale qui
portait le nom glorieux de notre maréchal, cette marche dont les accords
avaient toujours été pour nous un signal de victoire ! » (i).</p>
<p>V</p>
<p>Au commencement de novembre 1848, le feldmaréchal-lieutenant prince
Windisch-Graetz, au moment d'entrer en Hongrie, écrivit au maréchal
Radetsky pour lui demander quelques officiers d'état-major.</p>
<p>Appuyés sur une partie de la nation, les nobles</p>
<p>(1) Tome I, p. a55.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'expression de son visage est douce ; cependant, dès qu'il s'anime, son
regard devient impérieux. Il a la parole facile et éloquente. Tout en
lui respire la force et l'énergie ; mais ce n'est pas dans un salon,
c'est sur un champ de bataille qu'il le faut voir, quand il s'élance à
la tête des bataillons, quand sa voix mâle domine le canon et entraîne
les soldats » (i).</p>
<p>La guerre de Hongrie eut un tout autre caractère que celle d'Italie.
Tout était changé, les saisons ellesmêmes. A une campagne de printemps
et d'été succédait une campagne d'hiver. Le paysage était morne et
sombre. Au lieu du clair soleil, des riantes vallées et des lumineux
horizons de la Lombardie, un ciel triste, d'immenses plaines, de vastes
marais. « Entre tous les pays de l'Europe, écrit Pimodan, la Hongrie a
une physionomie profondément originale. Dans ses grandes plaines
désertes, rien n'arrête la vue : le pâtre, errant toute l'année avec ses
troupeaux, y voit</p>
<p>(i) Tome II, p. 14-</p>
<p><pb/></p>
<p>le soleil se lever et se coucher comme sur l'Océan.</p>
<p>(2) Tome II, p. 13o.</p>
<p><pb/></p>
<p>déployaient en silence ; comme au temps de nos succès, ils restaient
impassibles sous le feu des Hongrois, les officiers et les soldats
atteints par les balles tombaient sans proférer une plainte, mais je ne
sais quel triste sourire venait animer leurs traits ; ils savaient que
leur sang coulait inutilement sur ces champs de bataille que nous
allions abandonner. Pendant la campagne d'Italie, lorsque le bruit du
canon retentissait, un éclair de joie semblait illuminer l'armée, les
troupes électrisées s'élançaient en avant aux cris de vive l'Empereur !
Chaque bataillon voulait être le premier. Les officiers, mortellement
blessés, excitaient encore leurs soldats ; luttant avec la mort, ils
encourageaient leurs compagnons, qui s'arrêtaient pour leur serrer la
main une dernière fois ; ils mouraient, mais les cris de victoire !
venaient charmer leurs oreilles, et les endormaient dans la joie du
triomphe (i). »</p>
<p>Le 19 mai 1849, dans une reconnaissance sur la rive gauche du Danube, à
Palanka, Pimodan fut fait prisonnier. Conduit dans la forteresse de
Peterwardein, il y resta trois mois et n'en sortit que par miracle. Dès
les premiers jours de sa captivité, il avait, d'accord avec le prévôt
chargé de la garde des prisonniers, deux sous-ofifciers du génie, un
jeune Croate et un bourgeois de la ville, cherché les moyens d'ouvrir
les portes de la forteresse au colonel autrichien Mamula, qui s'était
maintenu devant Peterwar-</p>
<p>(1) Tome il, p. 126.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>(t) Tome II, p. 200.</p>
<p><pb/></p>
<p>généreuse, inquiété, avait besoin de gloire ; vous avez trouvé la plus
haute de toutes. Vous seriez mort de la mort des braves au sortir de
cette forteresse de</p>
<p>uns avaient réchauffé leurs cœurs ai^feu ^Fhostie ..:\,., -1 .If</p>
<p>eucharistique (i). » A4^— f £ /-n W\fA</p>
<p>:=: r-Í l (1 : ;.~ 1 (i) Eloge funèbre des volontaires catholiq et4 laj
àifènse de l'Eglise, prononcé dans l'église. cathédra e dÀPoitiersjé IIdctobre
 x86o. — Œuvres de Mgr Pie; tome" IV,</p>
<p>bre 1 8 60. — Œ'Mprp~ ~r ftc, tome IV, ~!~ -----</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages Joseph de Maistre. Première partie. 1 Joseph de Maistre. Deuxième
partie. 24.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A LA MÊME LIBRAIRIE</p>
<p>liquo et littérairo, il semble que ce ne sera pas faute d'avoir été
avertis ni consciencieusement prévenus, s'il so rencontre oncore, dans
certaines maisonR, des distributeurs de volumes dont la fadeur et le
vide n'ont d'ègal que le clinquant. &gt; La Bibliothèque variée se compose
actuellement de deux séries, qui s'enrichissent chaque année de quatre
ou cinq ouvrages nouveaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>ALIMONDA (S. E. le cardinal). De l'Aube au coucher du soleil, récits
apologétiques, traduits, avec l'approbation de l'auteur, par l'abbé
Joseph MAILLAND, docteur en théologie. 30 édition. In-8 d* 512 p.</p>
<p>AUBINEAU (Léon). Gens d'église, portraits et histoires. 2 vol.</p>
<p>in-8 de 818 p.</p>
<p>— Vie de la vénérable mère Emilie de Rodât, fondatrice des Religieuses
de la Sainte-Famille de Villefranche-deRouergue. 6° édition. In-8 de 510 p.</p>
<p>BIRÉ (Edmond). Portraits littéraires. — Protpcr Mérimée.</p>
<p>— Edmond About. — Lamartine. — Paul Féval. — Souvenirs d'un bourgeois de
Paris. — Un grand Seigneur libéral. - Cuvillier-Fleury. — Les Bourqeois
d'autrefois.</p>
<p>2' édition. In-8 de viu-410 p.</p>
<p>— Causeries littéraires. — Chateaubriand. — Berryer.</p>
<p>— H. Taine et le prince Napoléon. - Michelet. — Le duc de Broglie. —
Albert Duruy. — D. Nisard. - Armand de Pontmartin. — Camille Doucet. —
Alfred àe Courcy. —</p>
<p>Edmond de Concourt. 20 édition. In-8 de 416 p.</p>
<p>— Portraits historiques et littéraires. — Joseph de Maistre. —
L'Académie française et le Barreau. — Mirabeau. — Napoléon et Alexandre
Ier. — Mgr de Salamon. —</p>
<p>Chançarnier. — Mme de Chateaubriand. — Mme de Lamartine. — Maurice
Albert. — Léon Aubineau. — Victor Hugo. — Le général de Marbot, etc.
In-8 de 400 p.</p>
<p>CANET (abbé), docteur en philosophie et ès lettres de la Faculté de
Louvain. La Liberté de conscience, sa nature, son origine, son histoire,
et sa pratique dans nos sociétés contemporaines, d'après l'Encyclique de
S. S. Léon XIII. In-8 de 432 p.</p>
<p>— Histoire populaire de Bourgogne, les faits, les institutions. 38
édition, revue et augmentée, précédée d'une lettre de Mgr PERRAUlt,
évêque d'Autun, membre de l'Académie française.</p>
<p>In-8 de 424 p.</p>
<p>DÉCHELETTE (Mgr J.), vicaire général de Lyon. Vie du cardinal Caverot,
archevêque de Lyon. 2e édition, in-8 de 428 p.</p>
<p><pb/></p>
<p>HUIT (Charles), professeur honoraire de l'Institut catholique de Paris,
lauréat de l'Académie. La Vie et les Œuvres de Frédéric Ozanam, avec une
lettre de Mgr l'évêque d'Autun, de l'Académie française. 2e édition.
In-8 de xiv-392 p.</p>
<p>JOYAU (Rév. Père Fr. Charles-Anatole), des frères prêcheurs. Saint Pie
V, Pape du Rosaire. In-8 de xrv-398 pages, enrichi de 10 gravures.</p>
<p>— Saint Thomas d'Aquin, patron des Ecoles catholiques, ouvrage dédié à
la jeunesse. 4° édit. In-8 de xx-400p., 10 gravures.</p>
<p>MAISTRE (Joseph de). Les Soirées de Saint-Pétersbourg, d'après l'édition
ne varietur de ses œuvres. 2 vol. in-8 de 800 p.</p>
<p>— Lettres choisies de Joseph de Maistre , 28 édition.</p>
<p>In.8 de 396 p.</p>
<p>MONFAT. (R. P. A.), de la Société de Marie. Les Samoa ou Archipel des
Navigateurs, étude historique et religieuse. In-8 de xvi-414 p., 4
gravures et 1 carte.</p>
<p>— Le Missionnaire des Samoa, Mgr Louis Elloy, de la Société de Marie,
évêque titulaire de Tipasa, vicaire apostolique des Navigateurs et de
l'Océanie centrale. In-8 de 462 p., 2 gravures, 1 carte.</p>
<p>— Dix ans en Mélanésie, étude historique et religieuse. In-8 de 371 p.,
2 portraits, 1 carte.</p>
<p>NICOLET (R. P.). Vie du Bienheureux Pierre-Louis-Marie Chanel, prêtre de
la Société de Marie et premier martyr d'Océanie. 48 édition. In- 8 de
567 p.</p>
<p>PERRIGAUD (abbé). Le Baptême de la France, tableau historique du
mouvement social et religieux dans les Gaules au v8 siècle. 28 édition.
In-8 de xu-384 p.</p>
<p>PIACENTINI (Arthur). Mgr Ridel, évêque dePhilippopolis, vicaire de
Corée, d'après sa correspondance. In-8 de 382 p., 1 portrait, 1 carte.</p>
<p>THOLIN (Georges), archiviste du département de Lot-et-Garonne.</p>
<p>Impressions, études et souvenirs, Le Carnet d'un franc-tireur. — Italie.
— Algérie. — Les Animaux travestis. — Les Nids d'oiseaux. — Vieux
chemins, vieux moulins. — Excursions d'un naturaliste. In-8 de 396 p.</p>
<p>V ACHET (abbé), chanoine d'Alger, chevalier du Saint-Sépulcre.</p>
<p>Pèlerins et Touristes, voyage en Orient accompli par trois missionnaires
de la maison des Chartreux de Lyon. 2 vol. in-8 de 794 p.</p>
<p>VALSON (C.-A.), doyen de la Faculté catholique des Sciences de Lyon.</p>
<p>La Vie et les travaux d'André-Marie Ampère. In-8 de 403 p.</p>
<p>VAUDON (Jean). Etudes littéraires sur le XIXe siècle, avec une
introduction de Léon GAUTIER, membre de l'Institut. 28 édition.</p>
<p>In-8 de xvn-378 p.</p>
<p><pb/></p>
<p>HEAUREGARD (J. de). Chez nos amis de Russie. Gr. in-16 de 400 p.
environ, avec de nombr. illustrations de Fernand Lambert.</p>
<p>- Le Circulaire 33 : Du Nord au Midi de l'Espagne. 3e édition. Gr. in-16
de 388 pages.</p>
<p>- Croquis artistiques et littéraires. Etudes et souvenus.</p>
<p>3e édition. Gr. in-16 de 382 p.</p>
<p>DUPANLOUP (Mgr). Discours choisis. Edition avec notes, analyses et
notices historiques. — Jeanne d'Arc. - Ravignan et Berryer. - Les
Volontaires de Castelfidardo.- L'Agriculture et les eaux. - Lamoricière.
Grand m-18 de vm-398 p.</p>
<p>GAMBER (abbé Stanislas), licencié ès lettres. Les Poètes de la Foi au
XIXe siècle. Gr. in-16 de 350 p. environ.</p>
<p>LALLEMAND (Paul), prêtre de l'Oratoire, agrege de 1 Université, docteur
ès lettres. A travers la Littérature. 3 vol. gr. in-16, chaque volume se
vend séparément.</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE : Le cardinal Guibert écrit'ain. - M. Lecomte de Lisle. -
La Bruyère historien. - La Poésie contemporaine. — Un Livre de pensées.
- Henri de Bornier. - Un Rêve de poète. —Bossuet. - Le comte Jean
Dzialynoki. Sainte Catherine de Sienne. In-16 de 354 p.</p>
<p>TROISIÈME SÉRIE : Qui a fait le XVII* siècle ? - Bossuet sermonnaire. -
Erasme. - L'Académie française en 1789.</p>
<p>— Marie Jenna. - Appendice sur Marie Jenna. — Atravers les Poètes. -
Lamartine. - Poètes et poésie, In-16 de 319 p.</p>
<p>LAVEIILLE (abbé), prêtre de l'Oratoire, L'Eglise et les BellesLettres.
Gr. in-16 de 350 p.</p>
<p>Mes Campagnes au Tong-Knig. 3e edit., gr. in-16de 324 p.</p>
<p>RIaARD (Mgr), professeur honoraire des Facultés d'Aix et de Marseille.
Le Grand Siècle. Bossuet. Gr. in-16 de v-387 p.</p>
<p>- Le Grand Siècle. Corneille. Gr. in-16 de 346 p.</p>
<p>- Le Grand Siècle, Boileau. Gr* in-16 de 340 p.</p>
<p>- Le Grand Siècle. La Bruyère. Gr. in-16 de 150 p. environ THÉLOZ
(abbé), supérieur du petit séminaire de Meximieux. Un Directeur- de
Séminaire, l'abbé Robelin. Gr. in-16 de xxxix-333 p.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
