<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Noël, Édouard (1846-1926)">Édouard Noël</author>
<title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Noël, Édouard (1846-1926)</author>, <title>Les Annales du théâtre et de la musique / Édouard Noël et Edmond Stoullig</title>, <date>1892</date>,description :1892 (A18).,549 pages
</bibl>
<publisher>Charpentier et Cie (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k616870</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Texte détérioré reliure défectueuse NF Z 43-120-11</p>
<p>des documents microfilmés</p>
<p>Symbole applicable</p>
<p>pour tout,ou partie</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>Du</p>
<p>THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>l&lt;ra Annotes da Tb6tti« et de la Baafqae forment dix trait volumes
(18754892), aveo préfeees de MM. FhanCI8Q0B SABCEY, VtCTOBIBN SA8DOU,
EDMOND OOT, ÉUILB Zola, Henri de Lapouhebayb, Vigtorin JONCiÈRsa, Henri
fonqoisr, emile psbbin, c&amp;ables oabnibb, henri as Pènb,' Charles Oounod,
Jules Babbieb, Jules Clabetib, hector pe68abj), hbnri mjbubac, ludovic
ha&amp;âvt, oo8-.TAVK LrABROVMST et JOLBS LSBURRB.</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD NOËL ET EDMOND STOULLIG</p>
<p>PUBMCIATIQN COURONNÉE PAH i/àOADÉMi'f. FRANÇAIS»</p>
<p>LES ANNALES</p>
<p>THÉÂTRE</p>
<p>THÉATRE ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>AVEC UNE PRÉFACE</p>
<p>Par Jules LEMAITRB</p>
<p>DIX-HUITIÈME ANNÉE</p>
<p>18921</p>
<p>PARIS</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE-CHARPENTIER fi. CHARPBNT1EB BT B. FASQDEUB, éditeurs</p>
<p>li, Rua de OreneUe, «I</p>
<p>1893</p>
<p><pb/></p>
<p>LE MYSTICISME AU THÉATBE</p>
<p>Il est joli, ce mot de « mysticisme mais le</p>
<p>sens en est devenu bien incertain, par l'abus môme qu'on a fait du mot
dans ces derniers temps. Disons simplement qu'on a pu constater
peut-être, dans la littérature dramatique, un réveil récent ou, du
moins, une apparence de réveil du « sentiment religieux », dont le
mysticisme n'est qu'une forme.</p>
<p>Je rappellerai quelles ont été les manifesta-</p>
<p>tions de ce sentiment; puis je chercherai quel est le sens de ces
manifestations et quelle est leur portée, si toutefois elles en ont une.</p>
<p>D'abord, on n'a jamais mis tant de prêtres</p>
<p>sur les planches, et cela avec la louable inten- tion de ne leur prêter
que de beaux rôles, des rôles généreux ou charmants, et qui puissent
leur attirer notre sympathie et notre respect. C'est l'abbé Constantin,
si doux, si naïf et si</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne parlerai point de certaines entreprises, qui me déplaisent et que
je réprouve de ces Passions, où des littérateurs ont développé en vers
creux, et par les procédés de la pire rhétorique parnassienne, le texte
adorable des évangiles, où nous avons eu le chagrin de voir de</p>
<p><pb/></p>
<p>« jeunes premiers », faire des effets de torse dans le rôle du Christ,
et d'entendre roucouler et vibrer, selon les rites du Conservatoire, des
cabotines pâmées qui représentaient sainte MarieMadeleine ou la mère de
Jésus. Je ne retiens ici que les œuvres où je sens quelque sincérité,
quelque respect des choses sacrées, et qui ne me font pas trop craindre
d'être dupe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoique chose de beaucoup plus approchant.du sentiment religieux se
rencontre, il est vrai, dans tes drames en vers de M. Boucher et dans
les poèmes en figures découpées de M. Rivière. J'ai appelé cela,
ailleurs, « la piété sans la foi » et j'ai essayé d'expliquer ce que
c'était. J'ai dit que cette piété n'était ni un mensonge ni une
hypocrisie. C'est très sincèrement qu'on vénère les grandes doctrines
religieuses qui ont consolé et soutenu les hommes dans le cours des
siècles. On aime les vertus et les rêves qu'elles ont suscités on aime
les innombrables inconnus qui, dans le passé profond, ont fait ces rêves
et pratiqué ces vertus. En outre, toute explication religieuse du monde
étant nécessairement dramatique (ce qu'il faut expliquer, c'est pourquoi
l'humanité est si misérable et comment elle sera sauvée, et c'est
toujours de rédemption et de sacrifice qu'il s'agit), on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ment religieux dont témoigne cette aimable fantaisie.</p>
<p>Mais ce qui augmente encore ma défiance touchant cette récente mysticité
de notre littérature dramatique, c'est qu'on n'aperçoit absolument rien
de semblable dans les siècles do foi pratiquante Cela est trop clair
pour le moyon-Age les mystères ne sont pas seulement des œuvres de
littérateurs, mats des œuvres de croyants. Quant au dix-septième siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>attaché aux pratiques du culte. Ah I on peut dire qu'elle est « laïque »
l'œuvre de Molière I Mals au reste la tragédie, au dix-septième siècle,
n'est pas plus chrétienne que la comédie, bien que Corneille et Racine
lussent, au rebours de Molière, des chrétiens excellents. Il y a plus de
théologie que de christianisme dans Polyeucte si le héros du drame est
chrétien, il Test dans des conditions exceptionnelles, il a un fanatisme
de converti, une forrne d'héroïsme qui est surtout romaine ou
espfagnole. Et quant au christianisme de Monime, «i'Iphigénio, de Junie
ou même de Phèdre, c'est un paradoxe accrédité et qu'on répète depuis
Chateaubriand, mais je crois fermement que c'est un paradoxe ou, si vous
voulez, un malentendu fort piquant. Je vous assure que, par l'esprit, le
théâtre du très chrétien xvn* siècle m'a toujours paru, d'avant la
Rédemption.</p>
<p><pb/></p>
<p>de rencontrer au théâtre, dans un lieu de platair profane, l'expression
trop directe de leara sentiment!) les ptus intimes et les plus sacrés,
de la partie la plus cachée de leur vie morale ? Les mystères du
moyen-aga comportaient ensemble la piété et la foi. L'une et l'antre
sont absentes de notre théâtre classique (je mets &amp; part Eslher et
Alhalie, écrites pour des cou vent ines). 'Mais la piété sans la foi,
c'est ce qui ne s'est vu, j'imagine, que de nos jours.</p>
<p>Dans les temps de foi, les « moralités » et les a farces » raillent les
moines et le clergé mais des « mystères de soixante mille vers se jouent
aux portes des cathédrales, devant des villes entières. De nos jours, on
exhibe, avec respect, des soutanes sur les planches du Gym-</p>
<p><pb/></p>
<p>JULES LEMAtTRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>ANNALES DU THEATRE</p>
<p>ET DE LA MUSIQUE</p>
<p>ACADÊHIB NAÏIOME DB HUSIQOB Bî M DANSE</p>
<p>iw janvier. – M. Bertrand, installé de la veille, inaugure son nouveau
règne. Dans l'aprèsmidi, il reçoit le personnel auquel il adresse cette
petite allocution</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces paroles sont très goûtées des pensionnaires de M. Bertrand, et l'on
se sépare en faisant dos vœux chaleureux pour-la prospérité de l'Opéra.
Le soir, on donne Faust. Les artistes, sous l'eeil du nouveau maître, se
surpassent. Mme Bosman est une brillante Marguerite et M110 Dartoy un
charmant Siebel M. Renaud chante pour la première fois le rôle de
Valentin, sans l'avoir répété, ce qui ne l'empêche pas d'obtenir un très
beau succès. MM. VaguetetPiancon ont été très applaudis. La salle est
bien garnie en dépit de la fête du jour. Beaucoup de monde sur la scène
pour féliciter le nouveau directeur. Bonne soirée, en • somme, et qui
fait bien augurer de la nouvello direction.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec Mme Fierens, eUe dit avec une rare ampleur la belle phrase c Toi,
fille dea Pharaons », et dans le 4° acte, qu'elle occupe presque tout
entier, tour a tour pathétique et passionné, eUe trouve des accents qui
enthousiasment le public après la scène du jugement, elle est rappelée
et a reçu une longue ovation. La représentation du magnifique ouvrage de
Verdi, que dirigea M. Taffanel, beaucoup ont applaudi Mmo Fierons après
son air du premier acte et après l'air « du Nil », au troisième M.
Sellier chante le rôle de Rhadamès avec autant d'éclat que le jour où il
l'a créé, il y a douze ans, et M. Berardi chante et joue avec autorité
celui d'Amonasro.</p>
<p>20 janvier. &gt; L'Opéra donne ce soir l'Africaine, pour le premier début
de M"9 Bréval, et la rentrée de M. Ibos. Mua Bréval qui a obtenu le
premier prix d'opéra, au Conservatoire, il y a deux ans, est une grande
et belle jeune fille, d'aspect on ne peut plus sympathique; sa voix est
étendue et d'un bon timbre. Fort émue dans les deux premiers actes, elle
est complètement remise au quatrième, et la nouvelle Sélika peut
déployer tous ses moyens dans le grand duo, qui lui vaut un succès
complet. Au dernier acte, elle dit avec largeur et dans un bon style les
récitatifs et les superbes phrases qui terminent le rôle. MUo Bréval
est, croyons-nous, une artiste d'avenir et une excellente acquisition
pour l'Opéra. M. Ibos, artiste intelligent et soigneux, manque un peu de
force, mais il dit avec beaucoup de</p>
<p><pb/></p>
<p>goût et d'expression toutes les parties, de charme du rôle de Vaaeo de
Gama. Constatons le grand succès de M. Berardl dans Nelusko, et
l'excellent ensemble de l'interprétation par Mroo Bosraan, MM. Plançon,
Tequi, Ballard, Bataille et Poualbier, ce dernier remplaçant à
l'improviste M. Dubulle, indisposé.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Cet ouvrage donné dans les derniers jours de l'année précédente,
soins les auspices de M. Bourgeois, alors ministre de l'Instruction
publique et des Beaux-Arts, n'avait atteint qu'avec peine le chiffre de
cinq représentations.</p>
<p>S. Les bals de l'Opéra ont lieu les samedis 30 janvier, 13 et 27 février
et le jeudi 24 mars (mi-carême). Dans l'après-midi</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Arnold, M. Due. – Guillaume Tell M. Bérardi. – WalfM,
M. dresse. – Melehthal, M. Plançon. – Gessler, M. Delmas. – Leuthold, M.
Renaud. – Rnodi, M. Âffre. – Rodolphe, M. Vagitet. Un chasseur, M.
DouaiU lier. – Mathilde, M»" Bosman. – Edwige, M°» DesehampsJehin.
Jemmy, M« Breval.</p>
<p>DANSE M»«Mauri, Sabra, Hirseh, Désiré, Lobstein, OttoUni, Violat, Salle
et Chabot, etc.</p>
<p>a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Dans l'intervalle, M&gt;" Iesanrat avait chanté le rôle d'Eisa dana
Lohengrin, et M. Vallier celui du Héraut; M. Engei</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>die de quatre artistes laissait sans titulaire. M. Alvarez, tout chaud
encore de ses triomphes marseillais, accepta et ne se trouva pas trop
mal de cette aventure par laquolle il prenait posses.sion de la scène de
l'Académie do musique. Soyez indulgent, nous dit encore M. Campocasso,
dans quelques jours je vous le ferai entendre dans Bornéo et Juliette.
C'est un Roméo Idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. La répétition générale avait eu Ueu la veille, devant une salle
comble. “</p>
<p>3. Distribution.– Salammbô, M™ Rosé Caron.– Taananh, M"» Vincent –
Malhô, M. Sabkia. – SchaUabarim, M. Vergnet. – Hamilear, M. Renaud. –
Naar Havas, M. Delmas. –Spendius. M. Beyle. Oiscon, M. Dubulle. –
Antharide, M. Uallard. – On y^ite, M. Voutet. – Orand-prêlre de Khamon,
M. Gallois. Grand-prêtre de Melkartn, Devriez. Grand-prêtre d'Esehmoun,
M. Douattlier. Orand-prôlre de Moloch, M. Denoye.</p>
<p>Pontifes MM. Pfroïa, Wrao, Lamber Ragneau, Euzet, Crépaux, Palianti.</p>
<p>DANSE M»&gt; Hiraeb, M. Ladam.</p>
<p>M"« Mereédès, Oallay, Salle, Stllb, Chabot, Violat, Blano, Treluver,
Perrot, Maquignon, Chastes, Parent, Reige, Vandoni, ïlat, Mestais, Boos
et Mante. MM. Leoerf, SUlb, Marias, GIroaier, foroheron.</p>
<p><pb/></p>
<p>La pièce commence au moment où les Mercenaires, accumulés dans Carthage,
inquiètent la</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors qu'avertie par le tumulte la fille d'Hamilcar, Salammbô,
descend de l'étage supérieur qu'elle habite dans le palais. Salammbô est
une vierge qui vit dans les pratiques sacrées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une suite continue de thèmes musicaux enchaînés les uns aux autres, et
traduisant fidèlement l'action du drame. Nous sommes en présence d'une
œuvre mélodieuse, simple et forte, remplie d'idées et qui reste d'une
sincérité et d'une honnêteté absolues.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le jeudi 19 mai avait lieu, au profit de l'œuvre des Ambulances urbaines
et des victimes de la disette en Russie, une représentation de gala d'où
l'Opéra semblait avoir été volontairement banni. La Comédie-Française
occupait au contraire le programme presque tout entier. De la rue
Richelieu, elle apportait la comédie-ballet de Molière, le Sicilien*,
avec la musique de Lulli i. Distribution. – Don Pèdre, M. Got. Hali, M.
Truffier. Andraste, M. Samaru. Un sénateur, M. Clerh. Isidor, M'M
Muller. – GUmène, M"' Du Minil.</p>
<p>Personnages do baiaet Un pâtre, M. Engel. Tirets, M. Renaud. – Philène,
M. Delmas. Un esclave, M. Soutucroix.</p>
<p>Danse il' Désiré, Lobstein, Ottolini I., Ottolinl, Hayet, Moormans,
Bossu, Barlau, Boutouyrie, Mante, Carré, Parent, Régnier, Ixart, Laine,'
.Hatrel, Mouret, Beauvais. – MM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Marins, Lecerf, Girodier, Stilb et le corps de ballet de l'Opéra.</p>
<p>2. DISTRIBUTION. 1" suisse, M. Mounet-Sttlly. – Un exempt, M. Laroche. –
De Pouroeaugnao, M. Coqueïin cadet. – Eraste, M. Boucher. – Sbrigani, M.
Truffier. – Oronte, M. Garraud. – 2* suisse, M. J.-P. Mounet. – 2«
médeoin, M. Martel. L'apothicaire, M. Clerh.–t» médecin. M. Lauqier. –
Julie. M»" Reichenberg. Nérine, M"» Kalb. –Lucette, M. Lynnès.</p>
<p>PERSONNAGES DU ballot Premier médecin grotesque, Belhomme; deuxième
médecin grotesque, Barnolt; avocat chantant, Ballard.</p>
<p>4. Réglées par M. Hansen, dansées par M11** Mauri, Sabra. MM. Hansen,
Vasquez, de l'Opéra; pas russe Mulla GaUay, Salle, Chabot, Violat, de
l'Opéra.</p>
<p><pb/></p>
<p>par le rôle de tohengrin.il chantera ensuite Faust et V Africaine, avant
de retourner en province où il est engagé pour la saison d'hiver. Après
le rôle d'Inès de Y Africaine, M11" Lowenfcz aborde celui de Juliette
dans Roméo 6t Juliette et Mue Eva Dufrane, se fait applaudir sous les
traits de Sélika.</p>
<p>17 juin. – La Vie du poète, symphonie-drame en trois actes et quatre
tableaux, paroles et musique de M. Gustave Charpentier. Reprise do
Sylvia, ballet en deux actes et quatre tableaux, de M. Jules Barbier et
L. Mérante, musique de Léo Delibes.</p>
<p>1. Distribution. – Sylvia, M»" Rosita Mauti.– L'Amour, M11* InvemUszi. –
Diane, M1" Torri. – Une naïade. M"* Desir è. – Deux esclaves. M11"
Violât et Chabot. – Un berger, M"8 Mèquignon. – Aminta, M. Vasques. –
Arion, M. Hansen. – Un sylvain, M. Ladam. – Im satyre, M. Àjas. 5. tons
on des numéros les plus intéressants du programme</p>
<p>a Aria (Bach); b Valse (Ch. Widor), par M. Delsapt et ses élèves seize
violoncellistes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a prête ses jambes admirables au dieu malin 4, MUâ Torri, superbe en
Diane, M. Hansen, l'excellent chorégraphe, prenant pour lui le rôle
d'Orion, comme autrefois Mârante s'était réservé celui d'Arainla. La
mise en scène est vraiment très belle. On sait avec quel goût M. Eugène
Lacoste dessina les costumes de Sylvia, ressuscitant, avec une drudition
remarquable, une époque disparue. La forêt du premier acte, éclairée
dans le fond par un rayon tamisé par le feuillage, reste une des plus
pures merveilles de feu Chéret. Le dernier tableau, dans lequel a lieu
la felo de Bacchus, est splendide</p>
<p>2. Dans l'intervalle le rôle de SalamrobO avait été chanté par M°»
Bosman, remplaçant M** Rosé Caron malade, et M. Bérardi avait abordé
pour la première fois le rôle de Frédério de Telramund dans LoJtengri».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1. Le rôle de Wagner est joué pour la première fois par M. Douaillier.</p>
<p>2. Distribution. – Henry VIII, M. Bèrardi. – Don Gomez,</p>
<p><pb/></p>
<p>La reprise A'JIennj VIII n'a pas. eu, cette année, de lendemain.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la chanteuse et le jeu très saisissant de la comédienne. M"8 Dufrane
est très applaudie dans la grande scène avec Ortrude au second acte et
principalement au troisième acte dans le grand duo avec Lohengrin,
qu'elle détaille en virtuose accomplie.</p>
<p><pb/></p>
<p>ment. Le 7 novembre, M1Ie Dufrane chante, dans Lohengrin, le rôle
d'Ortrudè, et M. Plançon, dans les Huguenots, fait un excellent Marcel,
le 16 du même mois. Après Ophélie et Juliette, M.1Ie Berthet chante le
rôle de Gilda, dans Rigoletto, le 10 décembre.</p>
<p>23 septembre. – Mlle Berthet, lauréate du dernier concours du
Conservatoire, débute par le rôle d'Ophélie, dans VHamkt, de M. Ambroise
Thomas. Elle a de la chaleur, un juste sentiment t dramatique et de
l'expression. La voix est belle, retentissante, et remplit très
suffisamment le vaste cadre de l'Opéra. La personnalité est encore
indéi. DISTRIBUTION. Jean, M. Duc. – Zacharie, M. Gresse. – Oberthal, M.
Plançon. Jonas, M. Affre. – Mathensen, M. Sallard. Fidès, M°»
Deschamps-Jehin. – Berthe, M°» Bosmann.</p>
<p>Deux enfants de chœur Mm'» Agussol et Vincent, un bourgeois, M.
Douaillier..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour M. Alvarez, qui se révèle un Lohengrin di primo cartello. ·</p>
<p>23 novembre. – Première représentation de Samson. et Dalila opéra en
trois actes et quatre tableaux do Ferdinand Lemaire, musique de M.
Camille Saint-Saëns.</p>
<p>i. Distribution. – Dalila, M- Deschamps-Jehin.– Samson, M. Vergnet. – Le
grand-prêtre de Dagon, M. LassaUe. – Àbimélech, M. Fournets. – Vieillard
hébreux, M. Chambon. Messager philistin, M. Gallois. Premier Philistin,
M. Lorant. – Deuxième Philistin, M. Douaillier. Danse M** Laus, Torri,
Salle, Monnier, Sandrini, Vangœthen, Montohanin, Mante II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après le prélude du second acte, au lever du rideau sur la vallée de
Sorek et la riante habitation de la prêtresse, se place l'air passionné
de Dalila e Amour, viens aider ma faiblesse », une des pages les plus
connues et les plus goûtées de celle partition maîtresse. Puis, vient le
duo avec</p>
<p><pb/></p>
<p>Le premier tableau du troisième acte est une lamentation d'une
singulière intensité. A la voix de Samson pleurant &amp;a faute et pliant
sous le poids de la honte « Vois ma misère, hélas 1 vois ma détresse »,
se mêlent, dans la coulisse, le choeur des Hébreux invectivant le captif et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>9 décembre. Première représentation de Stratonice 2, opéra en un acte,
paroles de M. Louis Gallet, musique de M. A Fournier.</p>
<p>2. Distribution. – Stratonice, M*9» Sosman. – Antiochus, M. ragttet.
Cratès, M. Beyle. Le Roi, M. Dubulle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'ici rien que d'honorable, sans plus. Nous attendions le
compositeur au duo d'amour qui devait faialement s'ensuivre; ce duo
manque totalement de chaleur et de passion. Une phrase charmante &lt;
Amour, brillant mirage » en a fort agréablement coupé la monotonie, et
nous l'avons même entendue se répéter sans déplaisir mais, quand le
compositeur a voulu ensuite nous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jeune, ne fut-ce que pour encourager les jeunes. Mme Bosman rend fort
bien le personnage de Stra. tonico; sa belle voix et sa pure diction
sont fort goûtées. M. Dubulle est un roi fort convenable, et M, Vaguet
soupire agréablement la partie d'Antiocbus. Mentionnons, pour n'oublier
personne, M. Beyle, qui bien qu'habillé en Chinois, joue en comédien
intelligent le rôle du médecin grec.</p>
<p>l'Opéra-Comique où jusqu'ici les partitions issues de ce concours
avaient été représentées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date datât* Nombre do</p>
<p>Nombre reprdaanlattoû roprôsetu»,</p>
<p>«J'aclea oude la reprisa pendant</p>
<p>pond, l'année l'annca</p>
<p>faut!, opew 6a. et, lwjanvisr 37 fiwWauma TtU, ojrfra 4 a. til. ajaïvier
7 M faoortlo, opéra, 4 a. 51. 3 Janvier 14 Cappella, transi a a, 18
Sigurd. opira 4a. 91. 4lau»ior 3 Tfiamara. opéra. aa.4«. (JJanviar 4 Aa
Teroprto. balle». 3a. St. 3 G'A~ ne, op~8ra. &lt;K.6t. eiNMbr ta ^I&lt;to.para
4 a. 6 1. 13 Janvier 8 Lohengrin, opéra 4 a. 18 janvier 38 mgôkSto,
opéra 4 a. SSjatnrisr « leHivo, uafet 3a. 3 février 7 Cm rtugwenols.
opéra Sa. et. «lévrier 8 «om/«l. opôa Sa. 8t. 31 mare 9 Romto «t
JiWfoKe. opéra 6 a. t. 4 avril 7 •Salammoo, opéra 4a. 8l. 16 mal 48. la
Juin», ovin 5 a. S» mai 6 t» Vtedi» poète, poSme ara n. «mal i S»tofa.
battit. 2a. 3 t. 5 Menry V//7. opéra 4a. 18 juillet i Robert le Diable,
opéra.. Sa. t. a septemb. M leProphite. opéra. 5 a. 0 1. 12 septemb. 3
Somaon al DalUa, opéra 8 a. 4 t. 88 novembre i8 'amaontee,opin..V. ta. «
décembre «</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II vit chez Conrad, au palais,</p>
<p>Pêle-mêle parmi ses ribauds, ses valets,</p>
<p>Pauvre enfant qu'on noprrit avec le pain du crime, Et qui ne voit
partout dans sa propre maison</p>
<p>Que l'exemple du vice et de la trahison 1</p>
<p>Qui donc lui donnerait une âme patriote ?</p>
<p>Son oncle Rasponi peut-être, Isoariote</p>
<p><pb/></p>
<p>Rat-oo sur Rinalda qu'il doit prendre modèle,</p>
<p>L'infâme Rinalda, doublement infidèle,</p>
<p>Elle qui, fiancée a Ooido par serment</p>
<p>Aussitôt que la mort de Guido fat certaine,</p>
<p>But la cœur d'épouser Conrad, un capitaine</p>
<p>Do brigands, un Souabe, un .despote étranger</p>
<p>Vautré sur ce pays qu'il venait d'égorger.</p>
<p>Viens, d'antres te diront comment elle garda</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourrais-je t'inspirer cette atroce vertu</p>
<p>D'être juge et bourreau d'une amante chérie,</p>
<p>Mol, dont le rêve est fait d'espérance qui prie,</p>
<p>Cette faiblesse, hélas I quelquefois j'en ai honte. C'est pour te
l'épargner qu'ici je la surmonte,</p>
<p>Et que j'ose, cruel aujourd'hui sans remord,</p>
<p>Plaider contre l'infâme et demander sa mort.</p>
<p>Tu dois y consentir. Cette rouge rosée,</p>
<p>La palme qui t'attend veut en être arrosée.</p>
<p>Viens 1 Et de Rinalda sachant la trahison,</p>
<p>Tu verras qu'eUe est seule a boucher l'horizon Entre ton noble effort et
l'aube qui se lève</p>
<p>Tu comprendras qu'il faut en finir par le glaive Et pour frapper ce coup
saintement inhumain, Le glaive fleurira de lui-même en ta main.</p>
<p>Voici Guido passait pour mort. Restait son frère, Rizzo, pauvre petit
enfant, espoir sacré,</p>
<p>Seul vengeur. Et Conrad disait «Je le tuerai,</p>
<p>Si vous n'acceptez pas. » Conrad m'aimait. J'abrège. Oui, je vois, je
vous fais horreur. Qu'ajoulerais-je? Y Je dus choisir. C'est pour Rizzo,
c'est pour lui seul, Pour conserver ses jours, que j'ai, comme un
linceul, Mis sur mon traître front ce voile d'épousée.</p>
<p>Tu pleures, moine 1 0 divine rosée</p>
<p>Qui rafraîchit mon Ame et qui lave mon front 1</p>
<p>Oh 1 ses larmes aussi, n'est-ce pas, couleront,</p>
<p>A lui, quand il saura l'effroyable martyre?</p>
<p>Moine, moine, il le faut, il faut le lui redire,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le moine alors renverse sa cagoule c'est Guido Doux épanchëment. Mais le
souvenir de l'ignoble Conrad se dresse devant elle, et elle implore
maintenant la mort. Strada la lui refuse &lt; Vous n'avez pas le droit de
déserter la vie 1 » Elle doit retourner au palais du tyran, où elle
servira de complice aux conjurés. Guido l'a laissé partir mais il veut
aller la délivrer la nuit même, sans attendre les quelques jours que lui
demande son frère pour que la conjuration ait une victoire assurée</p>
<p>Mais cela, non, jamais je ne pourrai le faim.</p>
<p>Notre-Seigneur tomba trois fois sur le chemin</p>
<p>Trois fois! Je comprends donc que votre pas faiblisse Pauvre femme
tremblante. en marchant au supplice. Mais songez bien que si le monde
fut sauvé,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est que Notre-Seignenr trois tolu s'est relevé · Enfin (pardonnez-moi,
je vals être sévère),</p>
<p>Mats, pour dire vraiment qu'on gravit son Calvaire Ce que vous avez fait
ne sulflt point, je crois</p>
<p>Près de toi sur ton cœur, je ne devais plus vivre. Car toujours entre
nous il se serait dressé</p>
<p>Inonbliablement le spectre du passé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le 12 février, M. Laugier joue pour la première fois le rôle de Massias,
dans le Te8tament de César Girodot. Le 28 du même mois, M. Truffier
aborde celui du Vicomte de Joyeuse, dans • Henri III et sa cour, et
quelques jours après celui du valet Grumio, dans la Mégère apprivoisée
it MUo Lynnès se montre très gaie et très avenante sous les traits de
Lucette, de M. de Pourceau*gme. Le drame de M. Richepin, Par le glaive,
conquiert en passant de nouveaux interprètes en double MIla Malck
(Bettina), MM. Gravollet et Dehelly (Ventura et Pasquale), M. Samary
(Max), MUe Moreno (Bianca d'abord, puis Orsola). 27 mars. – Après la
Gageure imprévue* de 1. Le 10 avril, MM. Clerh et Gravollet jouent pour
la première fois le rôle de Nicolas et d'Hortensio dans la Mégère
apprivoisée.</p>
<p>2. M. Laugier et M»* Nancy Martel jouant pour la première fois les rôles
de M. de Ctairvilie et de M«"&gt; de Clairville.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Le spectacle était terminé par Faute de s'entendre, de Ch. Duveyrier,
ou Jouaient pour la première fois MM. Samary, Laugier, Berr et
Faloonnier.. »</p>
<p>3. Distribution. – Joad, M. Mounet-Sully. – Ha'han, M. S&amp;ca&amp;t.– Abner, ü
J P. Momaet. Azarias, M. OuponVernon. – Ismael, M. Villain. Nabab, M.
tfamel. – Un lévite, M. Leitner. Athalie, M"« Dudlay. – Agar, M»» Vre-</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Henry de Sartoryg, M. Wonus. – Paul de Valréas, M. Le
Bârgy. – Brigard, M. De Ferandy. – de de M. Ze B~y. – Br~Md, M. De
JFeMKM~. Baron de Cambri, M. Lavgier. Pitou, M. Berr. – Louise, M°»
Barretta. Gilberte, H" Marsy. – La gouvernante, MB« Amel. – Baronne de
Cambri, 11°-* Ludioig. – Pauline, W" Bertiny. – Georges do Sartorys,
Petite Parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bertiny sont charmantes en leurs petits rôles. A Froufrou, en somme, il
n'a guère manqué. qu'une Froufrou.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Hamel, indisposée, est remplacée dans le rôle de Mme de Boynes, du
Monde où Fon s'ennuie, par M110 Lynnès</p>
<p>i. DismiBOTioN. – Damis, M. Boucher. Francaleu,</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Distribution. – Bonifaee, M. Coquelin cadet. M. de Lamothe, M.
Coquelin cadet. La Rissole, M. Coquelin cadet. – M. Sangsue, M. Coquelin
cadet. Beaugécie, M. Coquelin cadet. Oronte, M. Boucher. M. Boiluisant,
M. Clerfc – Brigandeau, M. Laugier. Merlin, M. G. Berr. Cécile, M""
Fremattx. '– Oriane. M«" KaVb. M"" de Calville, M-» Persoons. M°*
Guillemot, M°» Hadamard. fiise, Wlàtdvoig. – Claire. M»» Nancy-Martel. –
Lisette, »• Lynnès. – Jasmin, Petite Gawdy.</p>
<p><pb/></p>
<p>les cabales et les ennuis qu'on lui suscite de toutes paris.</p>
<p>Le 26 juillet, &amp;lUe Bei tiny joue pour la première fois le rôle de
Marthe, dans Densse, de M. Alexaà-</p>
<p><pb/></p>
<p>dre Dumas, fils, et le 10 août suivant celui d'Angélique, dans le Malade
imaginaire Le Défit amoureux: trouve dans M"0 Bertiny (Lucilo) et M.
Dehelly (Eraste), le 8 août, deux nouveaux interprètes. M"9 Renée du
Minil se fait applaudir très justement, le 13 août, dans le joli rôle de
Jacquelin, du Bonhomme Jadis, qu'elle interprète avec beaucoup de
science et de talent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Danse M11» Hayer, Marmond et Boutouyrie.</p>
<p><pb/></p>
<p>et Afwo Persoons joue pour la première fois celui de M»0 David.</p>
<p>18 AOUT. Les Trois Sultanes font leur réapparition sur la scène du
Théâtre-Français, au répertoire duquel elles appartiennent depuis
l'année 1803. L'aimable comédie en trois actes, tirée par Favart d'un
conte célèbre de Marmontel, avait été représentée pour la première fois
le jeudi 9 avril 1761, par les comédiens italiens du Roi. Ces trois
petits actes, dont les vers libres coulent faciles, et qui ne manquent
ni d'entrain ni d'esprit, font encore bonne figure devant le publie on
goûte fort le plaisir de se laisser amuser par des situations simples
qui ne demandent aucun effort d'imagination pour être comprises. C'est
ainsi que les aventures de la Parisienne Roxelane c au nez retroussé »,
forte de ce principe que toute femme Jolie, en France, est souveraine,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nette du traîneau du juif assassiné. Le rêve de l'apoplexie remplit le
dernier acte c'est lo dénouement et la moralité du l'œuvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans dette même représentation, M. Albert Lambert récite</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 novembre. Première représentation de Jean Darfol 8 drame en trois
actes do M. Louis Legondre.</p>
<p>2. Distribution. – Jean Darlot, M Worms. – Langlois, M. Leloir. André
Boisset. H. A Lambert fils. Louise, M"' mmt. M»' Boisset, M«« I?. Granger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. –Gaston de Vérel, M. Le Bargy. – Comte</p>
<p><pb/></p>
<p>de BuBsac, M. De Fèraudy. Paul do Busaae, M. Bouclier. – Le coiffeur,
51. Truffler. Baron Brunner, M. Leloir. Avthur, M. Gravollvt. – Bonolt,
M. Fateonnier. – Joseph, M. Roger. La baronne. M'" Iteichenberg. M"» do
Bryas, M"« Ludloig. M™ Nunez, M"° hancy-Martel. – Mariette M"» Drunser.</p>
<p><pb/></p>
<p>ÎIÉPERTOIRH MODERNE</p>
<p>ftte dg la le@ Nombre do as</p>
<p>Nombre unta, !~}~.?'*R</p>
<p>d'actes liou et% da JhntTM~a</p>
<p>hK~M. &amp;5?. 8olr.</p>
<p>ps AlApbra op~ricmtela, eombdis, Il te# lanvi4v 6 1!8
&lt;K&lt;«p«'o(.tr(!4.«9. S u l1"vlor 8 t l.n CMOM da FNJRfolfD, ~m. 1 9,ovl~,
t ta t4oz;rtit bffllnovortol tom. et% V. a S aamer \t /I.,6"rl41'O,
l'orne"" on v.re.. 4 8 anvior B l'l3ünarCo, samb~üs. S wef t saattndo.
eamé~üs. b ~ûv é~ i 7 ~1nosaett0. dramo an vore. t 8envier t 1.' tie.
eom en vote a to IIOVI4II' t</p>
<p>tiriertidte. cuneddie en V41re. H tl' -vice Il 4 "8I/0mt4lca FGmtll44,
\I0I\\o die., t te navier a tt ftrnonoAo d'lne, a.m. on vers &lt; « "ffar
6~.Cen«n.«6n."MnM.e. t 12 Davier t J 7lsrna~f, drame &lt;n'tt. « t4 nvlo, D
tt Ls Paeennt, pibro ~a verv. 1 t7 a viol' 2 Lo Alondo od f on e'onnuto.
com. a t7 envier 4 ta I:raneois fe CAom~t. drame. 8 t9 IIIIvlol' t Il
jr&lt;ne~)M&lt;y"M)'&lt;hff&lt;'M.Mat. 3 tn oovlol' t lin~ blas, a·ams. C 84 uavier
SI 8 ~a taQelo ohca lea /'ourmte. eom. t M-Mtef 4 Ltt1l6l-dc-dI4Ul8fO,
001041110. 1 t.. lh"al' t 3 L'Amt Frda. com·~Iiv. 3 6Mwir -F 6 (par lo
afoirol drame Pn vere. 8 7 8 fêvrla, '10 `TsTeatamantdnCAsarOirodol.o. S
9dtdvri·e t M Alodemot·elie ds Brlls-Iats, o·m. fi !7 fAVmor 2 a Lr
lfanAOmme Jodta, oomed~e. t 21 février 4 5 fleuri 11168 sa coew. ti 28
(Av t 8 1.0 VMOP. romd lie t 29 tàv or Il La Cendre de At~ Pait4er, tom.
4 20 fêvrler t 7 La Blaphe~. ohmédi·· t 8 mars t 6 liapace et tydte.
_Mie. tn v.. 1 8 mars 6o F ihuelier o.md üe on vara.. 8 8 m81'8 3
Botoilfo de cfames, eom. 3 t3 mars !2 ta Fille de Holond, tir. on vers.
4 N mira \1 Il ,Faute do e'ennendrm. cont~tie. 1 27 mars t Ii
~ra&lt;&lt;aBMt&lt;tf«e&lt;&amp;&lt;&lt;'Stf9faM.t.. 4 29 mars 4 15 La.a Ouvriet'a, drome en
vere. 1 9 mai 4 Le ~atAter de Crimono, c. en v.. 1 10 mai :1 On na
6adine poa aaeo l'amour,</p>
<p>4r·me. a 17 mal &lt; 2 Frou/lrou, plbos. 6 li mai t 39 Com«&lt;a.c.&amp;0!e. t in
t 3 OO"(88,oom"'lIe. 119, lui. 9 ta&lt;B&lt;B)e&lt;Mtte&lt;«&lt;tS&lt;.Ct)&lt;eom. 4 23 Diu t
8 ~e&lt;f«tO«BaH~,6MnMia. S 7 ao6t 3</p>
<p><pb/></p>
<p>NOTA, 8i8n9 fa*V» t«»oaw«gw Inédite reprtecntte pour la pramiire rois
pendant rannftj. r r</p>
<p>Data datai* Komtoadste*</p>
<p>Korabw ispr&amp;w&amp;M- nr&lt;3«, «eu-</p>
<p>«CnclCi! lion on da danU'anaén</p>
<p>l*re&lt;uto* j£55T^3r</p>
<p>to Onu J06, comé'lia 4 « aoftt » toilouroeou, oonurtlo, 1 à3 aaiU &amp; ton
Fruit défend», coin. en vsra, 3 tvaeplamb. I 0 la ftifeop. cumddia en
varg 1 iSsoploinbra 4 (Ar^iiirpa/umrt.dfnin) SOI, iUsopiembro 3 111
tgranitlUon. JJtnwio, 3 H oatobra 1 |O tj/Jc.T.t-.UoHdiT, camaillo. S
7aito&gt;ra -m U Fne Iï»il&lt;i&lt;fc fioiw», ooiiiédla. 1 al oaiobra a Jean
Onrlot, liieoo, S 83 ii&gt;».nihr« il! ^«pWiUomns, con. en vors. I 2U no
•ero.ro 4 L'EU &lt;to la Snint-Mirtin. «on,. t 3i n ivamb&lt;-e S
Zo.l/am/ouiW'on a'onnm'e, oom. t OdôMmbro 0</p>
<p><pb/></p>
<p>RÉPERTOIRE CLASSIQUE</p>
<p>Dota de la 1» ttabrede r«-</p>
<p>Nomtiro rcptûjonla- (nés. pon-</p>
<p>il'scua, ttoa «a da ttenl l'année»</p>
<p>la 1tpri84. ~a~tr</p>
<p>In Nation da «ampaflH9.com.. 1 l1» Janvier 4 1,'Amtmr mlAcoin,
eo.iiûule. 3 a onvier t</p>
<p>Hi'tlanniouf, tragédie. 6 a anvier 1 4 LtJoudol amour du hasard, 0. y
S.unvior 1 3 la ttarkier tto Sitille, o meillo, 4 12 anvier S t'/lcara
roiiipdia.. 0 15 oovwr 1 8 te Motarto imnginatvo, «amodie. 8 1\ auvier a
0 /.« £&lt;T|/«, comédie., 1 47 janvier a 0 /.r Mariage do Figaro, eumdd.o.
0 81 janvier 2 3 .Wutwrtur PoiH-raauunaf1, com.. 3 SH lévrier 8</p>
<p>i&gt;attt&lt;ti«&gt;0, »i8(i(*dm n 84 man 1 i la Oageur» imprévue, comédie. 1 SO
n are i ft t&lt;t» Fauiui conflrfaiiefa.eomcdio. 3 7 avril 1 S llajazrt,
trrgatfli- n 7 avril 1</p>
<p>l^iJWaiauïMrfdtaiies.coaiadin 1 1» avril 1 3 George Oandin. comô'lie. 3
SO avril 3 Athaie Dandin. oom8~lie. a YO avwt S Alhalte. irsuedia. r&gt; Ï8
avril ̃*) 13 TaHuiïo, coniôdie «n vers.&gt; ?' !•' mal 1 1 io Médecin maigri
lui, comédie..1 a 10 mai 1 4 Les Folies amoureuses a. en vers 3 17 mai 1
4 L'Ecole &lt;U»femme$,&lt;om. m vers S 27 mai t LoSeilienvul'Amouppeinlre.e.
3 SO mai 4 le AferUmr, comédie. • 5 6 juin 1 La Coupe enchantée, eom i
10 uln 7 La Mariage forai, comédie i 6 uiltot 1 8 Horace, Ir gédie. 5 14
uil'et 3</p>
<p>La Aféir~onto, cem. en veM b t8 oillet 4 la Mrrour» natanf, romédie :t
18 i.illet H l'Hourdi.o média en vers n SI Juillet 3 Le Déi-il amoureux,
eum. an v.. 2 8 «ont 1 0 us Trott SuUanrs. coné'lie. 3 18 août 1 17
AUendez-moi $om l'orme, ecm.. 1 10 sei-temb. 1 a La Mort de César,
Irigédie. 3 32 aeptamb. 1 1 6e Cid, bsoé 1 5 i6oMhfe 1 Arlequin joli par
Vamour.am. 1 17 oc obre 1 4 Andrumaque, Ir.gédie. 5 17 novembre 1 i
Vl-.eole des marie, com. in vers 3 18 déeenbre 1</p>
<p>Les Plaideur» (3m* mé),c. env. 3 21 décembre 1 Zaïre, traRedie a 29
décembre 1</p>
<p>Le 30 décembre avait lieu rassemblée générale annuelle. – M. Paul
Monnet, rapporteur de la commission des comptes, lisait son rapport, qui</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE LQPÉRfl-COMIQUE</p>
<p>Les premiers jours de janvier snnt périodiquement pour rOpéra-Comique
l'occasion d'encaisser de fructueuses receties: Mallon, Mignon, Richard
Cœur de Lion. Mireille 1, Lalta-Rotikh 8 L'Amour médecin, Carmen, la
FiUe dit régiment, les Dragons de Vttlars 3 les JVoees de Jeannette, Hay
ée 6 le Réoe, le Chalet et Lakmé comi. Dans Mireille, M. Lube chante
pour la première fois le 2 Janvier le rôle de Vincent et M.
Boudouresque. le 7 janvier chante pour la première fois le rôle de Ramon
le 9 Janvier M. Détaxas chante pour la première fois le rôle de Vlnoent.</p>
<p>2. Le 2 janvier, M. Oluoh chante ponr la première fois le rôle de
Noureddin dans Lalla-Roukh; te 1? janvier, M"» t eclerc ohan.e pour la
première fois le rôle de Myrza.</p>
<p>3. Uana les Dragons de VUlars, W" Leclerc chante pour la première fois,
le 3 janvier, le rôle de Georgette.</p>
<p>4; Le i4 janvier M. Lubert, M"« Pierron et M1" DelofSe- •% chantent pour
la première fois dans le Rêve les rotes de Fe Uoien, d'Hubertint et du
petit clerc.</p>
<p>5. flans Haydée, M1" Cécile Merguilller reprend le rôle d'Haydée.</p>
<p>6. Le 17 janvier dans Lakmê, M. Delmas et M. Marc-Nohel chantent pour la
première fois les rôles de Gérald et de Frédéric.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les représentations de Cavallerin ruslicanasont presque aussitôt
interrompues par une maladie assez grave de Mue Calvé. Les mois de
février et de mars ne voient pas sur l'alflche l'ouvrage de M. Mascagni,
qui ne sera repris que le 4 a\ril. 22 février. – L'Opéra-Comique reprend
ce soir le Roi d'Ys, pour le début de Mme Renée Richard dans le rôle de
Margared.</p>
<p>Est-il besoin de rappeler que la première représentation du Roi tfYs
fut, il y a quatre ans, un événement artistique de la plus haute
importance, en même temps qu'un acte de réparation tardive, mais
éclatante, envers un compositeur dont le nom, pour être alors ignoré de
la foule, méritait d'être populaire comme son talent? Il n'y a, du
reste, dans ce renouveau d'empressement et dans cette continuité de
sympathies, rien qui nous étonne. Le Roi cPYs est un excellent et
intéres1. Le 29 avril, M. Lubert chante pour la première fois le rôle de
Turridu, dans Cavalleria rusticana.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pas non plus h refaire l'éloge do M. Danbé* qui je aj comme un virtuose
do l'orchestre qu'il a si bien dans la main</p>
<p>28 MARS. – Les Noces de Figaro, a opëra-coraiq&gt;ie en quatre actes, de
Michel Carré et Al. Jules Barbier, d'après Beaumarchais, musique de Mozart.</p>
<p>M. Carvalho aime Mozart, ce n'est certes pas nous qui lui on ferons un
crime. Les anciens vous diront comme il monta an Théâtre-Lyrique du
boulevard du Temple les Nom de Figaro avec le fameux trio
Vandonheuvoi-Daprez, MiolanCarvalbo et Delphine Ugalde; comme il monta
plus tard, au Tnéâtre-Lyrique de la place du Chàtolet, la Flûte
enchantée, avec M™ Carvalho et Christine Nilsson. Quelles distributions,
et aussi quelles recettes Les deux ouvrages furent ensuite repris à
l'Opéra-Comique de In salle Favart, où nous revimes les No&amp;s de Figaro
avec Mmo Carvalho, dans la comtesse, M'1» Van Zindt, dms Chérubin, et
M"8 laiiiio, dans Suzanne. La derniore a|);&gt;:iritinn &lt;l • l'œuvre de
Mozart &lt;l.ite du mois de mai 1886 MUj loaac avait pardé sou rôle i. Dans
l'Intervalle. le 20 février. M Delmas chante pour la première foin le
rôle de George Brown, dans la Dame blanche unn &lt;lébuUui&gt;e, M'1' Buhl
aborde pour la première fois dans Philémon et Baucis, où M Lorrain
chante le rôle de Jupiter le Id mars, le rdle de Baucis et M. Bouvet
jooe p*our la première fois, dans Afatioa, le ta mars, le rôle du com'e
des Grieux.</p>
<p>2.DtsTiuBUTiON.– Le comte Almavlva, M. Tawin – Figaro, M. Fttg-te. –
Bartholo, M. Fièrens – Basile, M. Barnold. – Anlonio, M. Trùy. –
Chérubin, Al»* Landousy. – La comtesse, M"° Simonnet. – Suzanne, M"
Isaae. – Marceline, M*» Pierron. – Barberise, M* Blven.</p>
<p>l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elève de M. Théodore Dubois, M. Chapuis remporta au Conservatoire les
premiers prix d'or-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au bout de six représentations, Enguerrande disparaissait de Palfiche1.</p>
<p>3. Distribution. – Enée, M. Lafarge. lopas, M. David. Soldat, M.
Belhomme. – Soldat, M. Fournets. Hylas, M. Clément. Narbal, M. Lorrain.
– Mercure, M Bemaret. – Pamhée, M. Boudouresque. – Ua oftteler, M.
Challet. –Didon, M»" Veina. Anna. M-« De Bèridez. – Ascagne, M"»
Bonnefoi. Scène des apparitions Chorèbe, M»» Fugère. Priam, M-« Taskin.
Hector, M"» Bouvet. Cassandre, M"« Cheratier.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La critique d'il y a trente ans t ne fut pas teni. Les Trpetts furent
représentés pour la première fois sur cette même scène du théâtre
Lyrique, ^aujourd'hui l'Opéra-Comique provisoire, le 4 novembre ^a^™1""
» v /Ù~~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Lo 14 novembre, M. Vincent Lafarge. frère du ténor des Trouons, et
M&lt;*« Bauveron, dôbatent, dans Lahmè, par les rdlos d'iladji et do
Mallika. t</p>
<p>4. Le 11 septembre. M1" Uuhl aborde le rôle de Phillne dans Mignon, rôle
que chantera plus tard M"» Leelere. 5. Dans Carmen, M. Mare Nohet ohante
le rôle de Zuniga. 6. A ce momoni, tes Trouens étaient distribués de la
façon suivante Knoe. M. Lafargo. lopas, M. David. – Soldat, M. Artus.
Soldat, M. ttagneau. Hylas, M Qlement –Narbal, M. Lorrain. Mereure, M.
Bernaert. – Panihiie, M. Challet. – Un officier, M. Lafarge jeune. –
Didon, M°» Delna. Anna, M»» De Bèrides. – Aseagne, M- Bonne foi. Scène
des apparitions: Ciiorèbe, M»- Troy. – Priam, M«" Bernaert. Hec.or, M°«
Sello. Cassandre, Mue Detoria.</p>
<p>7. Le 9 octobre, UIMBouoart aborde pour la première fois le rôle de
Lalla-Roukh. Dans l'ouvnge de Félicien David, tes rôles de Noureddin et
de Baskir wront maintenus cette année par MM. David et Artus. “</p>
<p>8. Le 2 novembre, M"» Leolerc joue pour la première fois le rôle de
Jenny, dans la liante blanche. et M. Lespinasse débute par oelul de
Dickson. Ce dernier artiste chantera aussi le rôle de Benetto dans le
Maître de ehapelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>du comte Almaviva est tenu par Jo ténor Delmas, qui te chante pour la
première fois. Il a'y montre éldgant comédien et soupire très
agréabiomont la sérénade du premier acte. Au second, il joue avec
beaucoup de mesure les scènes de Lindor. Le personnage de Basile ne
convient pas h AI. Lorrain, qui nous fait regretter, dans l'air «le la
Calomnie, la belle voix et le jeu très franc de M. Belhomme.</p>
<p>Avant le chef-d'œuvre de Rossini, on reprenait le Nouveau Seigneur de
village de Boieldieu, qui n'avait pas été donné depuis plusieurs années.
On l'a revu avec plaisir et on a surtout beaucoup applaudi M.
Soulacroix, excellent dans le rôle de Frontin Mmu Molé, une charmante
Babet, et MM. Grivot et Barnolt, qui complètent une excellente
interprétation de cotte œuvre de l'auteur de la Dame blanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>môme de sérieuses inquiétudes. Les journaux avaient raconté nombre
d'anecdotes sur ses excursions en Espagne pour y rencontrer dos costumes
et des types. Elle avait, disait-on, rapporté de la patrie du Cid, un
pas original avec jeu d'écharpes qu'elle devait utiliser, au second
acte, dans la scène de séduction avec Don José. L'opinion publique était
adroitement entretenue dans la prise de possession par M"0 Calvê de ce
rôle redoutable. L'irritabilité de la charmante artiste était encore
excitée par tous ces racontars et lo bruit même avait couru que
décidément elle renonçait a jouer Carmen. Il nenétaitrien heureusement»
et le 14 décembre l'affiche do l'Opéra-Comique annonçait enfin l'ouvrage
de Bizct avec M"0 Calvé pour la première fois dans lo rôle de Carmen.
M«« Calvé a-t-elle fait oublier Galli-Marié, en apportant sa façon à
elle de comprendre ce personnage ? Non, certes. La physionomie de la
créatrice plane sur cotte représentation où la nouvelle Carmen lutte,
non toujours avec avantage, contre lo souvenir de sa dovancière. Elle
n'est pas en possession de ses moyens vocaux, et. le type qu'elle nous
présente en une Espagnole mâtinée de Parisienne. Rien, comme on voit, de
l'héroïne de Mérimée. Ses partisans sont nombreux, ce qui n'empêche pas
certaines critiques de se manifester. Les costumes sont superbes. La
danse du second acte, avec le jeu d'écharpes tant prôné b l'avance, et
sans les castagnettes traditionnelles, laisse le public indifférent.
Eile trouve au troisième acte des gestes très dramatiques et</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Tamino, M. Clément. – Papageno, 11. Fugère. Sarastro,
M. Nivette. Monustatoa, M. Perier. – Un prêtre, M. Bello. Premier prôtre
d'Isis. M. Artus. – Deuxième prêtre d'isis, M. David. – Baraboloda, M.
Barnott. – Premier gardien du temple. M. Carbonne. Deuxième gardien du
temple, M Ragneau. – Hainina, M°» Simonneï. – La Reine de la Nuit, M™
Sanderson. – Papagona, M 'eet&lt;. Première Me. M'* Leclerc Deuxielue fée,
M»' Falise. – Troisième fée, M°» Ue Bèndez. – Premier, génie, M»* Buhl.
Deuxième génie, M»* Delorn. Troisième génie, M" Planes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A</p>
<p>aussi excellent chanteur que très joyeux acteur, remplit avec son
aisance habituelle le rôle de Papâgeno, il saisit très finement le genre
et le degré de bouffonnerie qu'il convient de mettre dans
l'interprétation de Mozart. Sans faire oublier M116 Chevalier, qui
tenait en dernier lieu le rôle “ de Papadfna, la gentille M'le Elven y
montre de la verve et de l'adresse. C'est avec plaisir que nous notons
son succès, et que nous saluons les heureux débuts de M. Périer, dans le
rôle de Monostato/et de M. Nivette, dans celui du grandprêtre. La Flûte
enchantée, qui comporte un grand nombre de costumes, de décors et même
de trucs, a été joliment remoutée par' M. Carvalho. 'Elle est
excellemment interprétée, jusque dans les petits rôles.</p>
<p>Et c'était tout t L'année était terminée pour l'Opéra-Comique, dont
l'histoire, en 1892, se résumait dans le tubleau suivant</p>
<p>t. Signalons pour compléter cette notice, quelques faits de moindre
importance Le *i octobre. M"* Leolero chante pour la première fois le
rôle de Charlotte, dans la Nuit de SaintJean Le 15 décembre M"- Buhl
chante pour la première fois le rôle d'Isabelle, dans le
Pre-aitx-Llercs, où M. Artus abordera trois jours après celui de Oirot.
Le 27 novembre, M1"* Boueârd avait chanté pour la première fois le rôle
de Zampa. Enfin, le 80. décembre, M'" Landouzy remplace M"* Sanderson,
dans le rôle de la Reine de la Nuit, de la Flûte enehantèe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Data da la b Nomhradere- Te.</p>
<p>Nombre première rep. pnwnlal.</p>
<p>d'actes, on da la re- pend, l'année,</p>
<p>· f~' aB~S~</p>
<p>Jfmio». drame lyrique. »«.««• i. !•• janvier 8 88 -f MMa-M&lt;'H~p~M!B)9. 9
8 .oviar !0 M «»«.«», drrôeVtaueT. 8a, 5t. 2 ovu» 8 S7
BiehariCamt-dl-Uon, op.-o.. a 3 anvi r 1 « JU&lt;9«on.OMér-or.ilqu9 3 2
«vwr 10 16 La, Fille du rtqimevt, op.-o a 3 OMVter « | s UaVragantS»
Fi«aw,op.-e.. 8 8 auvler a 4 i'4mo«r «irfdtofn. op-o 3 » anvwr ? S i"
Carmen, ..péfa-ecmiqu» } 3 a"li.l î 2n Les Noces de Jeannette, op-o. i
«nvwt 6 20 Jlaudfo, op&amp;ra&lt;-oml\M 8 4 &gt;o&lt;r&lt;m 3 7 ifl «&lt;)««, d amo lynquo
«a.71. « a vwr « == teCAate'.opem-a.qae. &lt; '2 A i0 X/i/.m&lt;),
opéra-comi.m 3 17 anvior 4 18 8 • Caoa}&lt;»?« rtwlfoona. dr. lyr.. 2 1»
a..v.«r 2 « g la Nuit de Saint-Jean, op-o. 1. U""»}" i JS MiWmo» e«
Bot«n&gt;. op.-o. 2 81 nvj« 5 « ta Caid, opâro-comique â 81 anviw 4 3 Tz
Zampa. o~p9rs-oomlqoo. 3 9 vrier î 6 la TVôtiiala..irama lyrique 4 }î
fi* u n n ~.P~.&lt;.M~a~M.&lt;.p.om. 3 t4 (éviter ? &lt;? ta iloi dT«, dramo
lyrlquo Sa.et. Il t. 22 féMor tér 1 11 iaîanw 6/ràoA«. oiio.. 3 89 fwnor
3 1 tes Ncende Figaro, op.-coro. 4 28 mars 1 22 = • Enavtrrande, dr.
lyrique. 4a.8t. t. 0 mai | g Jjafroutm, dramo l&gt;riqoe 4 ,2 ». î* s
Uilnilrede chapelle, 0;&gt;com. 1 S6 leptemb. 14 i;
teWomieauSeupieupABrHaae, ,““ i" R op*' a-eomiaue ••• 1 • oon&gt;D*e t » £
LeiarbierdeSé»iUe,op.-eom.. 4 .?SSlt&gt;fî,M 4 b La Flùle enchantée, op.
réèrto. 4a.9fc 16 décembre S g</p>
<p>Ce signe placé devant' le titre. indique tes ouvrages nouveau
représentes pour la première fois dorant le oours de l'aunéa.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE NATIONAL DE L'ODÉON Cette année, FOdéon passe en revue, de
compagnie avec M. Brunetière, les pièces qui ont fait époque dans
l'histoire du théâtre, qui ont marqué une des phases de son évolution.
Le jeudi, dans la matinée, M. Brunetière fait la conférence; le
spectacle suit; ce même spectacle on le redonne, sans la conférence, le
lundi et le vendredi suivants. La reprise de lihadamisle et Zénobie, de
Crébillon, qui ouvrait la marche le i4 janvier, ne pouvait avoir qu'un
inté et archéologique. H ne serait pas juste pourtant de ne pas louer la
vaillance des artistes qui défendaient cette médiocre tragéd e. MUe Dux,
qui possède une voix superbe et une diction excellente, prêtait à
Zénobie son talent jeune encore et faisait preuve de beaucoup
d'intelligence et d'étude. M. Je Max s'est beaucoup assagi depuis le
jour de ses débuts tapageurs. Il était curieusement costumé; il disait
avec force et donnait du</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Macbeth, M. Guitry. Macduff. M. Albert Lambert. Banque.
M. Marquet. Le Portier, M. Matrat. – Angus, M. Duparc. Thane de Rosse,
M. Maury. – Dunoan, M. tfarsay. – Un Sergent blessé. M. Dallour. –
Lenos, M. Perny. – Un Messager, M. Leçointe. – Seytom, M. De Max. – Un
Médecin, M. BerlhetLady Macbeth, M"» Lerou. Malcomm, »!"• Blanche
Oufrene. – Première sorcière, M"» 0. de Fehl. – Deuxième sorcière, M«"
Marcya. – Troisième sorcière. M"» Arbel. Hécate, M"« Hartmann.
Donalbain, M"« Lherbau. Wéance, Mue Parys. – Dame de service, M«« Solesmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>24 iévrirb. – Première représentation de Fan* tasio, comédie en deux
actes et huit tableaux, en prose, d'Alfred de Musset et reprise des
£Wunycs, drame antique en deux parties, en vers, de M. Leconte de Lisle,
musique de M. J. Massenet s. On se rappelle l'effet que produisit à
l'Odéon, en 1873, la tragédie de M. Leconte de Lisle. Mais elle avait
pour interprètes Mmo Mario Laurent, M"° Broisat et Taillade qui
faisaient admirablement ressortir la vigueur sauvage des situations et
la souveraine beauté des vers. M11"" Lerou et Dufrône, M. Marquet
remplissent aujourd'hui ces mêmes rôles de Klytaimnestra, de Kassandra
et d'Orestès; ils les remplissent avec conscience, parfois même avec
talent, mais les moyens physiques leur font le plus souvent défaut et
leur jeu 1. Disthibution. – Spark, M. Matrat. Le Roi, M. Calmettes. Le
prince, M. Paul fteney. – Hartmann, M. Gauthier. Marinoni. M. Nnma. –
Kaoio, M. Kratms. – Un Officier, M. Leeointe. Un Tailleur, M. Sehiits. –
Rutten. H. Marsay. Un Porteur, M. Fordyce. Faniasio, M"« RAJane. – La
Gouvernante, M«* Crosnfcr. – Elsbelh, M"« S. Cnrliv. Flamel, Mue
Beavpres. Un Page. M'" Parys- 2. Distribution. – Agamemnon, M. Albert
Lambert. Orestès, M. MarquU. – ïalihybios, M. Dupare. Eurybatés. M.
Cabel – Le Veilleur, M. Leeointe. Le Serviteur, M. Châtaignier.
Klitaimneslra, M"1 héron. – Kassandra, M"» B. Dufrètie. – Elektra, M"»
Hartmann. – Kallirhoé, Si"» Marcija. – Ismèna, M"« Arbel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>12 mars. -Reprise de Germinie Lacerleux,de M. Edmond de Goocourt 2. – En
dehors de sa 1 M. Marinoni est le grand imprimeur (inventeur des
machines qui portent son nom), directeur du Petit Journal. et par
conséquent fort connu du publie des premières. fc. Distribution. –
Jupillon, M. Gauthier – Le Portier, M. tlontbars. Un individu, M. Numa.
Gautrache, M. Sckutz. Un Saint-Cvrien. M. Kratiss. – Germinie Lacerteux,
W^Rèjane. – De Varandeuil, M"* Cromier. – *9.</p>
<p><pb/></p>
<p>2 avril. Reprise de la Conjuration &lt;PAmM*°* JupUlon. M" Rawomi. – La
grande Adule, Mu* Porsy. –Olaë, M'&lt;« De Fehh – Mélie. M'- Lherbay.</p>
<p>l. Voici quelques-unes des principales modifications apportées au cahier
des charges</p>
<p>Le nouveau cahier des charges exige 4 grands ouvrages</p>
<p><pb/></p>
<p>Pour les ouvrages empruntes aux littératures étrangères, ils ne seront
comptés comme ouvrages nouveaux que sur autorisation spéciale du ministre.</p>
<p>Ajou ons qu'il est interdit au concessionnaire de lOdéon de se livrer a
toute autre entreprise théâtrale ou lyrique. Les nouveaux directeurs
mainuendront les lundis et vendredis classiques, ainsi que l'abonnement
et les matinées du jeudi avec conférence.</p>
<p>i. Distbibdtion. Condé, M. Guitry Poltrot de Mère, M..1. Lambert.
Gonnehn, M. Nitma. – François I1, M. Maury. – Duc de Ouise, M. Cabel. Le
Chancelier, M. fialiotit: Antoine de Navarre, M. Duparc. Castelnau. M.
Lecointe. -• Montesquieu, Lavigne, M. Chataigner. –Belieau, M. Durel.
Comte de bnsson, M. Alarsay. La Henaudie, M. Penny. – Un aventurier, un
valet, M. Pauinier. Un aventurier, un geôlier, M. Berthet. – Un
huissier, M. Auguste. – Catherine de Médieis, M'" Lerou. –Comtesse de
Brisson, W Blanche Jhifrhxe. – Marie Stuart, M"* Viw. – Duchesse de
Montpensier, M11* Arbel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Non, dans notre famille, on a cela de beau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 mars. Première représentation des Vieux Amis, comédie en trois actes,
en, vers, de M. Jacques Normand 2. Comme on demandait à</p>
<p>i. Distribution. – Mazarin, M. Calmâtes. – Robert, M. Maury. De
Bassorapierre, M. Cabel. Marion, Mil. 0. de Fehl. – Madelon, M»*
Piernold 2. DISTRIBUTION. Colombin, M. Cornaglia. – Mondoubleau, M.
Montbars. – Baron de Tournant, M Duard. Fabrice, M. Gauthier. Falaise,
M. Paumier. – Lucrèce,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 septembre. – Premières représentations de Af. de Réboml, comédie en
quatre actes, en prose,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>22 septembre. Le second Thcâlre-Français célébrait l'anniversaire de la
fondation de la République en donnant Horace de Corneille, pour la
rentrée de Mme Segond-Weber, et un acte de circonstance, en vers,
Marianne, de M. Alexandre Picot. Mme Segond-Weber a dit avec un art
savant de composition le terrible monologue du quatrième acte et a lancé
d'une voix superbe les imprécations qui le suivent. On l'a longuement
applaudie et rappelée. M. Eugène Damoye,</p>
<p><pb/></p>
<p>fort assagi, jouait la jeune Horace. Cabet montrait dans le role du
vieil Horace de la dignité et de la chaleur. – L'à-propos patriotique,
Marianne, est d'une rare insignifiance. Interprètes M»63 Dux et Daubray;
M. Jahan.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Midas, M. Duard. Môeon, M. Paumier. Lydia, M«* Maroya.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Data da la t" Nombre dore-</p>
<p>Nombre ropiésanla- présenla-</p>
<p>d'actta. UoaoadaU ions peo-</p>
<p>reprise, dam l'aniwo</p>
<p>PhMre, tragédie 0 n 8 VEail de Racine, à-propos 1 1 tes Ptairfeur»,
cnmédra en vers. 3 a jltnounnm, plfc-o. 9 it tes Foffta &lt;imour&lt;m«e«.
comédie a 3 m vi-iB.</p>
<p>L'Beole dee femmes, mm. ««“ 5 .'• le Malade imaginaire, oomèdie .1 H
Cri»pir&gt; rival &lt;w «on matin, oo-</p>
<p>nètliam «ara 0 t 9 &lt;1rmand« ff&lt;l/ard, a-propos. 1 1A janvier S xra» oa
Odeardea at Qdaie, p. â a. 8 A 9 AVan ouOdJOrdreoKWm», p. 8a,. Ot, t. 9
HhatlamUteemêmbto, irog., » U janvier r. b» Fourberies do Soapfn. em. s
1 Molxuft, draats en rors. -tut. a) janvier St Tlarhi^e. com^itte m w» 5
a le jtud* l'amour et du Amant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Data &lt;Ja h t« Nombre dera.</p>
<p>• Nombre représenta- irroenlat.</p>
<p>d'Jtles. Uoooudols pond. Vax-</p>
<p>reprlse. née.</p>
<p>la Sourd ou (Muteras piano,</p>
<p>opor«-comlq.i8. 3 3 Dan Juan, oomMio. 5 J i'/mpromplii de VenatUt», à- ·</p>
<p>propos t 1 /fiproueo, aamidia. • 4 1 jtfaWon « Frorilin, comédie. i t
{Ma totrto de Ratine, à-propos 1 2t iltonmhro 1
ittCrittvwdel'Beotedmfimmf* t 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DU GYMNASE</p>
<p>Nous retrouvons le 1er janvier, sur l'affiche du Gymnase, le même
spectacle, il/on oncle Barbassou et Laquelle ? que celui qui avait clos
l'année précédente. Le 7 janvier, première représentation le Monde où
l'on flirte comédie en trois actes de MM. Ernest Blum et Raoul Toché.
Cherchez la pièce vous ne la trouverez pas. Après les Voyages dans
Paris, hélas dit la critique sévère, mais juste; après le Monde où l'on
flirte, holà! t Cette esquisse prétendue de la vie parisienne ne devait
pas même être sauvée par les décors, qui i. Distribution. – Valbonnette,
M. Noblet. Pierre de Langis, M. Louis Delaunay. – Blackson, M. Numès. –
Marceval, M. P. Plan. D'Almeria, M. Hichemond. – Labroquère, M. Renom. –
Chàteanneuf, M. F. Franek. – Otioear, M. Bêrae. – Courtois, M. Libert.
Truffaut, M. Torin. Oaëlan, M. Girard. Philippe, M. P. Brèbant,
Marguerite. M"' Raphaële Sisos. – Ernestine de la Ville Coulance, W
Desclausas. Lucetie, M"* Borland. – M»* de Margeval, M"» Demarsy. M»«
d'Alméria, M"6 Lècuyer. – Jules, M'«« Préjal. – Nini, M"* Bertine. – Mde
 Mésanges, M'" Werner. – Une bouquetière, M«* Collin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 FévRiBR. Première représentation de la Menteuse a, pièce en trois
actes, en prose de MM. Alphonse Daudet et Léon Hennique. La comtesse
Nattier est une femme bien imprudente, en dépit de ses cheveux blancs.
Elle a reçu commecela, tout de suite, en son château une inconnue
renconi. Le SI janvier. le Gymnase donnait au bénéfice de la caisse de
secours des auteurs dramatiques, une représentation extraordinaire
composée de Mon oncle Barbassou et du deuxième acte (tableau de la
chasse) du Monde oit l'on flirte. 2. Distribution. – Georges Nattier, M
Raphaël Dufios. –L'abbé Pierre, M. Burguet. De Brives, M. Leon Xoël.
Jacques Olivier M. Montigny. – Un médecin, M. Bérac. Un domestiqua, M.
Boudier – Comtesse Nattier, M"« Pasca. Marie Deloche. M°" Raphaële Sisos
– Lucile de Brives, M»* Harlaud. Mère André M"* Pattl Deshayes. Dans la
Menteuse* les rôles de Georges Nattier, Marie Deloche et Lucile de
Brives. sont aussi joués en double par' M. Renoux, M'i&lt;» Ange et Préjal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et le rideau tombe sur ce coup de théâtre qui n'a qu'un défaut, celui
d'être prévu dès le début de la pièce. Pièce étrange et banale on môme
tempa, mélodrame agaçant et pénible, où, seul, le rôle du jeune abbé,
intelligemment composé et délicieusement joué du reste, par M. Burguet,
est d'une nouveauté et d'une justesse d'observation absolument exquises.
J'ai nommé M. Burguet, avant Mme Raphaële Sisos, qui a pourtant su
mettre adroitement en relief tous les côtés de cette femme compliquée
qu'est la Menteuse elle a très simplement et très dramatiquement rendu
la scène finale de l'agonie. M. Duflos est un mari très sincère en son
amour et en sa douleur. M»0 Pasca a de l'autorité et Mlle Darlaud do la
gentillesse. En dessinant très finement la silhouette de l'oncle de
Brives, le frère de la comtesse et le président du cercle des Hannetons,
M. Léon Noël nous prouve qu'il est un artiste du talent le plus sérieux
et le plus souple.</p>
<p>26 FÈvaiER. – Le Gymnase désespérant do rencontrer un succès avec les
pièces inédites, reprend ce soir le Maître de forges drame en cinq
actes, de M. Georges Ohnet, donc c'est la 1. Distribution. – Philippe
Derblay, M. Raphaël Duflos. Moulinet. M. Noblet – Duo de Bligny, M.
Monligmj. –Bachelin, M. Léon Noël. Ooiave M. liurguet. Baron de Préfont,
M. Paul Plan. Le général, M. Seiglet. – Gobert, M. Torin. Docteur
Servan. M. Libert. Le préfet, M. Renoux. – De Pontao, M. Bér te. Claire
de Beaulien, M»" Raphaële Sisos – La Marquise, W» Pasca. Athénaïs, M1"
Darlaud. Baronne de Préfont, M"' Demarsy. – Sujsanne, H" Pr&amp;at –
Brigitte, M«» Gennetier. et, I« rôles</p>
<p>Au cours des représentations du Maître de forges, les rôles d' Athénaïs
et de la baronne de Préfont, sont joués en double par M"» Werner et
Alice Comte.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours des représen ations du Bon Docteur, les rôles d'Antony, de M™
Lorinl et de Frédôriquo sont joués en double par M. Torin, M"«» Alice
Comte et Préjal.</p>
<p>ir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au cours des représentations du Fils de Coralie, 'es rôles de Daniel et
d'Kdûh sont joués en double par M. CooberiB et M"« Benine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distbibution – Paul Fontelais, M. Noblet. – Honoré Beljames, M.
Nertann. – Moutonnet. M. Avinés – René de No net, M. Bnrguet. Onésyme,
M. Sireh. – Julien. M. Bichemonâ. – Jean. M. Boiidier. – Sophie 13elja
»es, M11» Deselausas.– Marthe, M'" l/emarsy.~ Blanche, M"* Berfine.
Suzanne. M"&gt; Seinty.</p>
<p>3. Mort Etretat dans le courant dumoisde juillet de cette année.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le rôle de la comtesse de Véran est joué en double par M"» Damaury.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 décembre. Première représentation de Charles Demailly a, pièce en
quatre actes et cinq tableaux, tirée du roman d'Edmond et Jules de t.
Distribution. Georges, M. Emile Albert. – M" Maurice, M11» Desclauzas. –
Loulsetle. M. d. Depoix. – Valentine, M»* Benriol. –Julie. M"» SiiUu.</p>
<p>2. Distribution. – Charles QemaiUy.M. RaphaUl Duflos. –Nachette. M.
Ootombey. – Chavannes, M. Nerlatm – Montbaillard, M. JMoat~MM. –
Lodesky, M. Numes De Rômonville. M. Emile Albert. – Couiurat, M. Burguet
Bibi, M. Hireh. Mollandeus, M. Simon. Des Arnois, M. Mar- cel.
Pommageot, M. Renoua. – Bajoulas, M. Torin. Malgras, M. &amp;K«Hef. –
Marthe, him° l~uphuële BisoB La Créoy, M'" Demarsy. – Ninette. M"»
AVker. – Adriana, M»* Demaury. – Hortense, M»* Débien.</p>
<p>Au courB des représentations de Charles DemaillyAea rôles de Ch.
Demailly, Naohette, Chavannes, Montbaiuard, Mollandeux. Pommageot, t,
Marthe et de la Créoy. sont joués en double par MM. Montigny, Simon,
Ricquier, Libert, Aenoux, Ksquier, M"* Auge et Luoy Gérard.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mélancolique doué de savoir vivre. A peine s'il semblait tiisto.
L'ironie était sa façon de rire et de se consoler, une ironie fine et
toute intérieure. Charles n'avait qu'un amour, qu'un dévouement, qu'une
toi tes lettres il s'y était voue tout entier. p Tel est le portrait,
plus que reconnaissable, de Charles Demailly. Comment vouliezvous
transporter a la scène cette poignante psychologie ? Paul Alexis et
Oscar Mélénier ont échoué dans cette tûcho ils no pouvaient point réussir.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>voix de sa femme, évolulionnaut sur le tremplin, tombera-t-il, expirant
dans une suprême crise.</p>
<p>Dans Charles Demaitty, il n'y a guère d'agitation dramatique qu'aux
approches du dénouement, et ce dénouement est navrant.</p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Robert, M. linnoux. Pierre, M. Soudier. Suzanne, Mlle
Werner. Le rôle de Robert est joua on double par M. Birao oelut de
Suzanne en double par M"* Collin et en triple par M11- Alker.</p>
<p>S. DISTRIBUTION. De Trémeur, M. Tony Seiglet. – Roger, M. Ch, Esqnier.
Auguste, M. Ricquier. La Marquise, M"» Marie Briot. M"« Denis, «"• Alice
Comte, doublés par M'" Werner.</p>
<p>3. Distribution. Harry Dickson, M. Burguet. – Achille de Plabas, M.
Marcel. – De Marembout, M. BoudierDominique. M. Torin. M"* de
Paranflour, M"" Marie Briot. – Luoy, M»* Debien. – Le rôle d'Harry
Diokson est joué en double par M. Ch. Esquier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Date da la i&gt;* Nmnbradare»</p>
<p>Nombta rejwJsoqta- pn&gt;i. nta-</p>
<p>ffaowt. Usa on da a l'aiméa.</p>
<p>la no».</p>
<p>Laquelle? coroSdlii. t 1v janvier r a 88 yilun 0110/0 aarinssoii,
comédie.. 4 l*']«nviar 4 81 /.« Mande oit l'on /Kr/e, eom., a 7 lonvinr
8 Il &lt;l ~o Noada la t'an (ltrta, ~m.. g il aaviar ft 91 • A
«âli&amp;toquation, «omtdis. t «janvier 4 «n La tSenUuta, p.tatf. 8 4
fevrler a 49 ttMa«fe&lt;f~M,pi6ee.. 6 118 février 2 44 •
iflflonfiortêur.coinMIe 8 la avril a 10 1.0 Fils da Coiyifie, |ii&amp;a&gt; 4 4
mai 88 Je rffiio eAw ino w»rw, ooinédia, 1 -a «aplomb.. $0 Avm
I1I'IIfhal. d'uft gradra, 0. 8 8 Mptemb. 91) (M flramo pacMen, Pitou. 4
91 teptemb. 87 • La Sonate au mi, comédie. 1 SOotlobro 4 4ft • CtHe»
qu'on f«»Bcole, foin. 8 88 octobre 7 ta • /'arlrt nonnrt, comôuie. 1 80
octobre 8 4H £«im fflft», e»m««a 8 «9 novembre 4 88 • CAffrte»
Btmatllti, vttoa S iOdioombre t «8 NOTA. – Ce «iano todiqas les ouvrogoB
Irrfdils reprisantes pour la première fols durant Te cours de l'annio.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DU VAUDEVILLE</p>
<p>w&gt; $SÏ2S2S&amp;f kogw de Biron, M. *"•* Lucile, Mil. Déa ~Of~</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voici maintenant, avec Karita, en pleine bluette Louis XV, très
joliment rimée par un nouveau venu, M. Paul Sonniès. Le sujet est un peu
banal. Le jeune neveu du duc de Richelieu sort du Séminaire pour prendre
femme, et comme il a de qui tenir, tout novice qu'il est encore, il a
résolu, pour se faire la main, de tromper sa fiancée, qu'il ne connaît
même pas, avec une danseuse de l'Opéra qui l'initiera au culte de
l'amour. Or, c'est justement Lucile, sa future femme, qui prend la place
de Karita, la danseuse, et reçoit les grivoises propositions du jeune
apprenti libertin. Lucile défend sa vertu du mieux qu'elle peut et finit
par avouer la ruse. Roger ne se tient pas</p>
<p><pb/></p>
<p>12 janvier. Première représentation do la Famille Pont-Biquet 8, comédie
en trois actes, do M. Alexandre Bisson.</p>
<p>La salle est en pleine gaieté, dès avant le lever du rideau. On savait,
d'après l'énorme effet de la répétition générale, qu'on allait beaucoup
s'amuser, et le fait est qu'on s'est amusé plus encore peut-être qu'on
ne s'y attendait, je veux dire que le succès de la répétition a été
doublé, tripld, quadruplé. M. Alexandre Bisson a, sans doute, trouvé le
pendant de ses Surprises du divorce, et M. Albert Carré n'aura pas
besoin, d'ici bien longtemps, de renouveler son affiche.</p>
<p>8°5 Distribution. La Raynette. M J. Dupuis PontBiquet, M. Boisselot. –
Bouzu. M. A. JUtchel. – Jacques Dubois, M Alauer. – Toupance. M
Lagrange. Dagobert, M. Galipaua&gt;Vu garçon d'hôtel, M. Coquet. Trumeau,
M. Godefrou. M°» Wnt-Biquet, M«* D. Grassot. Mathilde. M- Caron.
Gabrielle, .««• Déa meitdonné. M»» Godard, M"« Sériel. – M™ Dumesnil,
M'&lt;° Nory. – Julio, M»» Maire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>observateur de la réalité, et toi que l'a repré«mité, moins chargé qu'on
ne le croit, le très divertissant Galipaux.</p>
<p><pb/></p>
<p>25 janvieh 8. – Centenaire du Vaudeville. –Représentation extraordinaire
au bénéfice de la souscription du monument de Raimond Destandes et de
l'association des artistes dramatiques. Cette soirée du centenaire du
Vaudeville a tout l'éclat que voulait lui donner M. Albert Carré. A
l'entrée, une haie de gardes municipaux la salle ornée de guirlandes de
feuillage des fleurs dès le vestibule et sur le devant de la scène de la
musique au foyer, pendant les entr'actes, et surtout un grand
empressement du public. Quant au spectacle, il est ce qu'il pouvait être
en semblable circonstance, commençant par un vaudeville de Duvert et
Lauzanno, Monsieur et Madame Galocitant, représenté pour la première
fois sur le 1. Le jour même de la première représentation de la Famille
Pont-Biquet était inauguré au oimeliôre Montmartre, le monument élevé à
la mémoire de Raimond Deslandes. ancien directeur du Vaudeville. En même
temps, le buste de Deslandes. par le sculpteur Guilbert, prenait place
au loyer du public.</p>
<p>2. Le 22 janvier, matinée exceptionnelle, dans laquelle on exécute V
Oratorio, de Xoëlâe Sébastien Bach.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>25 FÉVRIER. – M. Albert Carré est un homme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mains de M, Antoine, pour être portée chez M. Albert Carré, qui la reçut
immédiatement. L'incident n'alla pas sans quelque fracas et consacra la
brouille du directeur du Théâtre-Libre avec la journal VEeho de Paria
qui l'avait, tout d'abord, le plus vigoureusement soutenu. Il faudrait
bien peu de choses pour faire une comédie excellente des trois actes que
nous donne notre très aimable et très sceptique confrère sous le titre
de la Paix du foyer, et sur ce thème de deux époux désunis et
socialement raccommodés par ce fait que le mari a pris une maîtresse et
la femme un amant, a Elle aurait pu mieux choisir. » se contente de
dire, en se grattant lefront, le Darcel de M. Germain.</p>
<p>Le 7 avril le Vaudeville célébrait la centième i. Le 26 mars, en
matinée, représentation extraordinaire au bénéfice de la veuve du
baryton Lauvrers, mort récemment. La Comédie-Française Joue Faute de
s'entendre; le Vaudeville, le troisième acte de Fédora; le Cercle
funambulesque, le premier acte de sa dernière pantomime, l'ierrot
confesseur. Et en outre d'un intermède, on donne VBabit vert, joué par
MM. Tarride; Burguet, Numa et M* Bernier.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Dibtbibution. – Darnay, M. Dieudonné. – Jacques de Naresse. M. Candé.
Georges de Naresse. M. Aehard –Deux domestiques, MM. Godefroy et
Sêtille. Cécile, M1* Antonitie. Blanohe, M'" Thomsen.</p>
<p>3. Distribution. – Popelot, M. Lagrange. – Ravenet, M. P. Mangin. Lévy,
M. Aehard. – Un domestique, M. Bernard. – Madeleine, M»' Goby.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Nid d'aulrui, pour ne pas apporter au théâtre un sujet absolument
neuf, n'en est pas moins une œuvre intéressante les deux derniers actes
surtout ont ému le public du Vaudeville. Il est vrai de dire qu'ils sont
remarquablement joués</p>
<p><pb/></p>
<p>par M. Gandé, plein de chaleur dans le rôle, pourtant fort ingrat, de
Jacques de Naresse, et par M118 Thomson, dont nous aimons la grâce voilée.</p>
<p>2. Distribution. – Laurent, M. Antoine. Camille, M. Grivot. – Grivet, M.
Saint-Germain. – Michud, M. Michel. – M°&gt;* Raquin, M»« Marie Laurent. –
Thérèse Raquin, Mm» Jane Hading. – Suzanne, Mm° Glem.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>portrait. Vous n'étiez pas si fier quand je vous donnais mon argent.
Fallait voir comme voua sautiez dessus. » Le prince d'Aureo reste
légèrement penaud devant l'algarade inattendue, mais bien juste tout de
môme, du b iron de la finance. Comment se tirerait-il de cette noire
impasse, si, encore une fois, sa mère ne le sor ait d'un aussi cruel
embarras en annon «t au baron qu'il sera intégralement et imméuiatoment
rembourad. De Horn se retire en lui lâchant la flèthe du Partho – « Vous
savez, l'épée du connétable, c'est moi qui l'ai achetée I »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre du Vaudeville demeura fermé pendant les mois d'été. Le 16
septembre, il rouvrait sea portes avec te Prince d'Aurec, le premier
spectacle nouveau était donné, en matinée, le jeudi 10 novembre.</p>
<p>S. DiSTBIBUTlON?</p>
<p>3. Distribution?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>17 NOVEMBRE. Première représentation Les paroles restent comédie en
trois actes de M. Paul Hervieu. Pourquoi « comédie », puisque la toile
tombe, au dernier acte, sur un cadavre? Peu importe, d'ailleurs, le nom
qu'on voudra bien lui donner la pièce de M. Paul Hervieu est la première
bataille dramatique livrée par le a jeune fit brillant » romancier.
Bataille honorablement gagnée, devant une salle de première où, nous
pouvons le dire, le subtil et délicat aui. Distribution. Le marquis de
Nohan. M. Pierre Berton. Le comte de Ligueuil, M. Candé. –Le baron
Missen, M. Valbel. Le docteur Dubois du Cher, M. Lagrange. –Herrmann. M.
P. Achard. Saint-Chef, M. Berny. – L'ordonnance du commandant, M.
Godefroy. – Un domestique. M. Debellocq. Régine de Vesles. M™&gt; Brandès.
M«« de Mandre, M»' Vemeuil. – Comtesse de Ligueuil, M™ Santavilte. M°&gt;*
de Sabéooutt, M- Nory. Lady Bristol, M«*&gt; Avril.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Sujet banal, si banal même qu'il peut sembler enfantin, traité en un
dialogue si compliqué qu'il devient obscur, si précieux qu'il nous
parait horriblement prétentieux. M»9 Brandès, qui fait tout ensemble sa
rentrée au Vaudeville et sa sortie, puisqu'elle est de nouveau retenue
par le Théâtre-Français, nous apparaît plus mince, plus svelte et plus
jeune que jamais. EUe était jadis un peu sèche, et tout d'une pièce;
elld est maintenant pleine de grâce et d'émotion sincère; elle nuance
avec délicatesse en un mot son talent s'est heureusement assoupli. M.
Pierre Berton prête au rôle du marquis de Nohan la chaleur qu'on lui
connaît. M. Val bel veut être un diplomate trop distingué.: c'est sans
doute pour cela qu'il alourdit le rôle du baron Mi&amp;en. M. Candé, au
contraire, éclaircit -et égaie avec infiniment de tact et de
désinvolture le personnage épisodique du commandant de Ligueuil. M.
Lagrange débute avec bonhomie les turlupinados que l'auteur a jugé à
propos de mettre dans la bouche du docteur Dubois du Cher dont il a fait
un vrai Pasquin</p>
<p>1. Le 4 décembre. M. Valbelest remplacé, dans Les paroles restent, par
M. Rambert.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au seul récit de cette action vaudevillesque, vous avez vu qu'il ne
s'agissait ni de vérité, ni d'observation la pièce truquée des auteurs
de Madame Mongodin tient, il est vrai, plus de la pantomime que de la
comédie c'est le vieux jeu dans toute l'horreur de ses petits, petits
moyens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre Libre. Le premier a de la désinvolture en M. de Veulettea la seconde
rend joyeusement le personnage de la femme de chambre vexée qu'on la
suppose la maîtresse d'un vieux t</p>
<p>La pièce nouvelle fut fort maltraitée par la presse. Le début de M.
Hittemans fut également critiqué. Monsieur Coulissel n'avait donc que
quelques soirées devant lui, avec lesquelles il allait entrer dans
l'année nouvelle, sans laisser an répertoire du théâtre, les traces
lumineuses qu'on en attendait. Le jeudi 22 décembre, le Vaudeville
donnait, en matinée, la première représentation de Gêna de bien a,
comédie en trois actes, de M. Maurice Denier.</p>
<p>2. Distribution. – Surot, M. Michel. – Dubreuil. M. Larnge – Adrien
Dubreuil. M. Achard. – Le docteur, M. &lt;;&amp;aM&lt;&lt;t~. – Joseph, M. Bernard.
Eugène Surot. Le petit Bloch. M" Dubreuil, H°* Grassot. – M=« Herbelot.
M°» Samary. – M"* Surot, M'" Gèraudcn. – Léontine Surot, M" Luce Votas.
– Suzanne Herbelot, M»» Blanche Marcel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Date de la I» Nomti. de re.</p>
<p>Nombre représjnl*. prêt. pnut.</p>
<p>d'atte». Un «a te fannêa.</p>
<p>la "• estts:</p>
<p>No» Intime» I comédie 4 i* anvter 8 8 ht Paysan, drame. i 4 envier 8 •
Karyta, ronrtdte en vere 1 4 ai.vtar g 'Les J-bard», oomcdie. 3 4 oovier
8 Vtuvo Ourosrl.conxtoHv. i la auvter 19 14a la Famille Pont-Biquet,
oom. » « «nvier 10 140 L'tuuretue Date, eomidir. l Sllâvrier 4</p>
<p>• ta Paia du faner, comédie. 1 2» février 4</p>
<p>• b&gt; Nid d'aulrul, pibee. 3 81 avril 3</p>
<p>• la peur du mari, eomidie. 1 SI avril 8</p>
<p>U Prinm d'Aureo, oomâdie. 8 f Juin 0 «4 • Uttnida, eoraPdle 1 8 loin 8
02 Un Bon Ami, comédie 1 10 novembre i ·</p>
<p>la Fêlure, pièce 1 tu notremb. 8</p>
<p>•rei/plèw 3 10 » t</p>
<p>• la Petite Sœur, comédie 1 17 » 3 20 • Ijm paroles rM(en&lt;, pièce. 3 17
» 8 80 • U» Noms d'Ambrotoe. comédie 1 8 décembre • 3 84 Monsieur
Coutuset,vaaAev. 3 8 » 3 24 • Gem de bien, comédie 8 82 1</p>
<p>NOTA. Ce signa indique les ouvrages inédite représentés pour la promtero
fois durant le coure de l'année.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Son front jaune est arma de cornes menaçantes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelques soirées eurent raison de ce vaudeville sans fantaisie et sans
gaieté.</p>
<p>2. Distribution. – Durosier, M. Daubray. Brémont, M. Calvin. Pommereau,
M. Miiher. – Chamouttlet. M. Im««et. – Alfred, M. Murteau. – Juvisy, M.
Maudru. Léon, M. Wmrms. – Claire, M»« Sulviac – Périne, M"» Bonnet.
–Adrienne, M- CAeirel. Virginie, M– Franck-Mel. – Germaine, M»î Çlem. –
Yvonne, W"&gt;Miramm.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>23 avril. – Première représentation de Moni. Le Palais-Royal donne, le
27 mars, la première représentation d'Un Terre neuve, vaudeville en un
acte et le 9 avril, la première représentation d'une autre petite
comédie en un acte la Sainte Ligue, de MU. de CaiUavet et Qrunebanm,
avec la distribution suivante</p>
<p>Triumvir, M. Saittt-Germain. – Dyvette, M1»* Lavigne. –Hippolyte, M™
Marley. J</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Z. Distribution. – Ribadier, M. Calvin. Savinet, M. Milher. – Thomereux,
M. Raimond. – Gusman, M. Hur- teavx. – Angèle, M"* Marie Maqnier.
Sophie, M" Delphine Renot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'histoire du Palais-Royal, en 1892, se terminait par un franc succès.
Elle était résumée dans • le tableau suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Daledalal'» Nombre da s</p>
<p>Nombre représenta- Wvffî- =--̃</p>
<p>d'am.' Bon on de daatrwmée</p>
<p>la )!N!~E:</p>
<p>£a Oonlfefa, S. V. P., oomédie.. V Janvier « g il/OH»*iiipra6M.oomô.|ia
a !•' Janvier 4 28 Alanei~ur l'ab6at, oomfJie. 8 MMa~w a i la rannollo,
comédie- vaud 5 Stbavier 2 | Doit-on to dira? eomddia 8 27]»ov.8r 4 «5 =
'te Commandant Laripète.oti-b. 3a4t 3 mars î? •le» «art» d'tin»
(Hoore*), eom. S SB mare 8 g û 0 Vn TfMHnam», wmMi* 1 SET raaa» 1i iW •
ioSoinloi&lt;gu«, comédie t 9 avril « s •.«on»(&lt;ji&lt;roAaMO/ comédie. 8 &amp;
awil 6 iœ B^M.co.édlB 8 IJoolobte 1 49 Uns Enquête, oomédie i « ««ohre 7
« • le S»8&lt;toi«flrtadfer, comédie. 3 30 novembre 4 84 NnTA. – Ce signe
Indique les ouvrages inédits représentés pour la '[ première fois dorant
le cours de l'année.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE DES VARIÉTÉS Le 1er janvier, M. Bertrand faisait ses adieux au
personnel de ce théâtre, et présentait son successeur, M. Fernand
Samuel, dans les termes suivants</p>
<p>« Mes chers amis,</p>
<p>a C'est avec une grande émotion et un vif regret que je viens
aujourd'hui prendre congé de vous que je quitte ce théâtre où, pendant
vingt-trois ans, j'ai vécu avec vous et vous avec moi, goûtant les mêmes
joies, partageant les mêmes peines, confondus dans une vie commune,
pleine de charme et d'amitié. Je n'étais pas un maître, vous n'étiez pas
mes pensionnaires, j'étais votre camarade et maintenant je ne serai plus
que votre ami. Mais non, si éloigaé, si absent que je vais être, je
laisse ici le meilleur de mon cœur, le plus doux de mes souvenirs, et je
sens que quand même je ne vous perdrai pas de vue, et ces jours-là
seront heureux où je viendrai de temps en temps causer avec vous, où
vous viendrez me voir, me parler du passé, du présent. Je ne veux pas
vous attrister en prolongeant cet adieu, me souvenant qu'ici nous sommes
sur la scène de la gaieté</p>
<p><pb/></p>
<p>et du rire. Je vous laisse en me séparant de vous, un successeur que je
connais, que j'aime et que j'ai pu apprèeier. Je ne veux pas faire son
éloge, o'est voua qui le ferez bientôt. C'est un administrateur
intelligent et bon, et si j'ai une crainte, c'est que l'ami nouveau ne
voua fasse oublier l'ancien. a</p>
<p>Les spectacles des premiers jours de cette année se composaient de
Mam'zelle Nitouche, d'abord accompagnée sur l'affiche par le Serment de
Pierrette et ensuite par Mal aux cheveux, épaves de l'année précédente.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>13 avril. – Première représentation de Brevet supérieur, comédie en
trois aoles, de M. Henri Meilhac 1. Nous la tenions, cette vraie pièce,
avec 1. Distribution. – Montcrampin, M. Baron. Frangipan, M. Lassouche.
– Albert, M. Cooper Théodore, M. Petit. – Leguerrouic, M. Brimais.
Ernest, garçon de magasin, M. Hèrissier. – Un valet de pied, M. Lagrave.
–Céolle Leguerrouic M»' Bèjane. – M"* Bourgarel, MmAfathilde. Esther de
Nucingen. M°" Carlix Nini Cassegrain, U- lavaWère. – Charlotte, M-» Gvitty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Un Lycée de jeunes filles avait été représenté ponr la première fois
an théâtre Cluny et repris pins tard au théâtre de la Renaissance sot»
la direction do M. Samuel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>éblouie, toute ravie », Gil Pérès, Brasseur, Hyacinthe et Piston sont
morts; Um Zulma Bouffar est aujourd'hui la sérieuse directrice de
l*Ambigu, M™* Paurelle et Massin sont définitivement retirées du
théâtre. Honorine, la charmante Metella d'autrefois, fut dernièrement la
Chouette des Mystères de Paris et la Frochard des Demi Orphelines/</p>
<p>Marius, M. Duptay. – GargameL, M. Brwnais. – Adrien, M. Leitner jeune. –
Criquet, HL ArnovM. – M« Gargamel, M"« Mériany. – Hermance, M"" Uieterle.</p>
<p><pb/></p>
<p>1. Jouée par MM. Baron, Albert Brasseur, Lassouche, Cooper, E. Petit,
Duplaix, Marcelin, Monval, Brunais, Leitner jeune, Depas. Thierry, Arnould.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cherie de l'hôtelier de Providenee-Hotel, qui avait grisé Boùlistin, et
ne l'avait introduit, sans qu'il s'en doutât, dans la chambre de miss
Stockson que pour toucher sa petite commission. Le mariage est donc
annulé Boùlistin et Poker, heureusement enrichis, pourront, désormais,
chacun de leur cOté, s'unir selon leur coeur.</p>
<p>Date de lai" Nombre de re-</p>
<p>Nambie ̃ représenta- prés, peo-</p>
<p>d'actes. don onde dut rainée.</p>
<p>»"«»*»• fiwS^sil?.</p>
<p>NOTA. -Ce signe' Indique les ouvrages inédite représentés pour la
première Poia pendant l'année.</p>
<p>1. Lu Souricière fat aeoompa^née an lever da rideau par un petit acte
intitulé Usa Diplomate.</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES NOUVEAUTÉS</p>
<p>La Demoiselle du téléphone, précédée de la Petite Correspondance, font
au Théâtre des Nouveautés, les frais des premiers jours de l'année. 16
janvier. Première représentation de Nini. Fauvette vaudeville en trois
actes, de M. Char- les Clairville. Qui donc a dit que le quiproquo était
mort? Deux fois en une semaine, avec la Famille Pont-Biquet tout
d'abord, puis avec Nini Fauvette, il vient de nous prouver sa vitalité
et sa santé robuste. Nul ne saurait prévoir quelle sera la fin du succès
de la pièce de M. Alexan1. Distribution. -Boudin de La Tronchère, H.
Colombey. – Galinois, M. Germain. – Ludovic. M. Guy – Coguillara, M.
larride. Le Commissaire. M. Lauret. – Binoohe, M Albouu. – Jérôme. M.
Boniface. – Le secrétaire, M. G. CavèT- Lambert, M. UopoU Miclwl, M.
Brunel. Fleury, M. Dtmvers. – Nini Fauvette, M»* Jane Herny. –Colombe.
M"» Irma Aubrys- – Marcelle. M-" Narlay. Suzanne, M- Aumont. Pompon, M-'
Nancy BerHn.. –Lnoette, U- Murany. Valérie. M- Marcigny. Marthe, W» Du
Perret. – Agathe. Mme Belle». – Claire, M"» Delà* natfe.-Fanny,
M«"jBèrttHfi..</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tàbleaux, musique de M. Adolphe David et Paris' Nouveautés revue en 2
actes et 3 tableaux, de M. Xanrof. Voyons d'abord la première de ces
pièces.</p>
<p>i. Jouée par M»" Yvette Guilbert, Jane Pierny, J. Prtlly, BUly, Narlay,
Naney-Berlhin, Moreau, Alice Croza, Aumont, de Monget, du Perret, Cernay
et Belval MM. Germain, Co- lombey, Guy, Tarride, Laurel, Monteavrel,
Calvin fils, Mallarme, Albouy, Carré, Boniface, Corelli et Ragot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Distribution. – Madi-Schana, M. Colombey. – Zi-pangou, M. Oermain. –
Kiou-fiou, M. Lauret. Me-na-ka,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cendrillonnelle ne fit que paraitre et disparaître. Le 2l septembre,
elle était remplacée sur l'affiche par la Demoiselle du téléphone, en
attendant une nouveauté. Elle ne se fit pas attendre.</p>
<p>6 OCTOBRE. Première représentation de la Bonne de chez Duval t,
vaudeville-opérette en trois 1* DISTRIBUTION. Casimir, M. Germain.
Bigarel, M. Tarride. De Montgiscard. M. Clerget. Friquet, M. Polin. – M.
Martin, M. Poudrier – Thomasset, M. Lauret. – Un brigadier. M. Cave. –
Gaspard, M. Prosper. –Un contrôleur, M. G. Ragot Un gardien de la paix,
M. Dedouker. Zoé, M&lt;°* Mffi Meyer. – M™ de Montgisoard, M«« JHlly, –
Micheline, M&lt;»&lt; Luceuille. – M™ Blanchard. M™ Marcelle. – Sophie, M"»
Murany. – Ursule, M-, fa perret. Agathe M»« Daguin. – Madeleine, M°°
Laurent. Rosette, M™ Véron. – Mariette, M»» RU».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 NOVEMBRE. Première représentation de Champignol malgré lui, pièce en
trois actes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est an cri général, Immense,</p>
<p>Qu'au théâtre des Nouveautés,</p>
<p>Un public, en pleine démenée,</p>
<p>Chaque soir sa répand en accès de gattéa. Deux auteurs ont lait ea miraole</p>
<p>Deavalllère et Georges Feydeau</p>
<p>Emplissent tous les soin la salle de spectacle, Où règne aimablement
Mlcheau.</p>
<p>Et Champignol, un gai compère.</p>
<p>Sous les traita de l'exquis oermain,</p>
<p>Fait chaque soir de plus en plus prospère, En assurant celui du lendemain.</p>
<p>On rit, on se tord, on jubile,</p>
<p>On les applaudit tous en bloc;</p>
<p>II faudrait vraiment être un roc.</p>
<p>Etourdissante, éblouissante,</p>
<p>Pierny ravit les yeux, les sens.</p>
<p>Elle est, je vous jure, innocente,</p>
<p>Et l'accuser serait un contre-sens.</p>
<p>Sous les galons du capitaine,</p>
<p>Tarride est, ma foi, bien placé,</p>
<p>Le ton est sec, l'humeur hautaine,</p>
<p>(l'est un type très prononcé.</p>
<p>Nommons-les tous, d'abord les dames</p>
<p>La brune Aumont, Netty, Narlay,</p>
<p>Il faudrait trois épithalames</p>
<p>Guy, passé maître séducteur,</p>
<p>Polin, enfin, tout aussi drôle</p>
<p>Qu'il soit acteur, qu'il soit chanteur,</p>
<p>Samson, le doux mari qu'on aime,</p>
<p>Clerget, fiancé conquérant,</p>
<p>Rablet, Cavé, Poudrier même,</p>
<p>Lauret, un joyeux commandant,</p>
<p>Bref, un succès de rire énorme,</p>
<p>Encadré dans quatre beautés.</p>
<p>Voulez-vous rire en bonne forme,</p>
<p>Allez, public, aux Nouveautés.</p>
<p><pb/></p>
<p>tët le public allait tous les soirs on foule aux Nouveautés, dont
l'histoire, on cette année 1892, se résumait dans lo tableau suivant 1</p>
<p>Q I</p>
<p>NOTA. – Ce dgm Indique les ouvrages inMite rapHtaraMs ronr I* t pwmtow
fol» pendant l'année. j</p>
<p>«</p>
<p>Datedubt* Nombre de te.</p>
<p>Ntinlm MnréMnU- Bi&amp;eaUrai.</p>
<p>d'ulei. UonoadaU pend J'annio</p>
<p>fI!~nlo. Nott~Î~</p>
<p>ta PMta Carrespantlnnco, vaad. 1 1" Janvier 0 88
tofl&lt;rmo/«l/o&lt;Jultl/.|jftoiii»,v..o. a l"J«nvior 0 SS La »Motanodu
lei~phalle, v, a lu ov 0 1:1 • Nint Fauvtttt. vaad ville 8 «alaovlar 7
41 l,n siatuo du Cammamtaiip.panX. a ? mova 8 19 ParU-NoucsauUa, rovas
8a. 8 1 7 mare 6 GB «fWVo-A'o. opdrolift i 8mii B ï3 ÇandrUtonneUe,
voud.-jp « Heoplombr. 18 to Sopu/wM, vaudavilla 1 10 septomb. 8 1» La
Bonna do ehet Dueal, v.-o. 8 Bootobro 8 30 'Champignolmnlgrt M, vmd. 8 5
novoml're 8 67</p>
<p><pb/></p>
<p>ÉDEN-THÊATRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GRAND THEATRE1 t</p>
<p>Le 12 novembre, l'ancien Eden avait cessé d'exister et le Grand Théâtre
ouvrait ses portes M. Porel avait compté inaugurer son nouveau règne par
une pièce nouvelle de M. Georges de Porto-Riche. L'auteur n'étant pas
prêt, il dut jeter ses vues sur la Sapho 2, de MM. Alphonse Dau1.
Secrétaire général, M. Stany Orbier.</p>
<p>2. Distribution. – Déoheletie, M. Guitry. – Jean Gaussin, M. Marquet. –
Césaire, M. Montbars. Caoudal, M. Calmet- tes.– De Potier, M. Remg* – M.
Heltema, M. Monteavrel. –</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gnante réalité, qui vous donne l'illusion et la sensation de la via. Ce
serait en tous cas une erreur que de vouloir déduire de la pièce une
leçon quelconque.</p>
<p><pb/></p>
<p>Distribution. -Angélique. M" Montckarmont. – Beline, M- Clfwtia.
Tojneue, II- Thomsen (débuts). Louison, La petite Fernande. Argan, M.
Montbars. Cléante M. S?M/^ier- T. P™*011» M. Matrat. Bér.lde, M. Numa.
M. Diatotrus, M. Montcavrel. Thomas Diafoirus, M. Gildes. M. de
Bonnefoi. M. Lugnè-Poè. M. Pleurant, M. Courcelles. Le Proses, M.
Calmettes. gesly, Dnlno, au-</p>
<p>Uoctecbs M»-» Réjane, Tessandier, Kesly, Dulue, Suzanne Carlix,
Montoharmont, Blanche Dufresne, Aimée Martial, Yves Rolland, Parys.
Thomsen, Suger.</p>
<p>*$&amp;• °^iTï' Marquet. Gauthier, Numa. âlaury, Paul Reney, Oildès.
Montoavrel, Matrat. Schutz, Courcelles, Lugne-Hoé. 2. Distribution.
Lolotte, M"« Réjane. La Baronne, Mile Aimée Martial. De Croisilles, M.
Paul Reney. – Un domestiques. M. Gildes.</p>
<p>3. Distribution. Brunehild, M"" Prégi. – Werowig, M. Gogny. Hiluérik et
revenue prétexS-us, M. Avgue*- Un envoyé de Hilpérik, ai. Bernard. Un
héraut, ,M. Deville. Un messager, M. CanuUer. – Orchestre et chœurs sous
la direction Se Gabriel Marie. Vlaumure el</p>
<p><pb/></p>
<p>que eu 3 actes et 5 tableaux, paroles de M. Georges Montorjjueil,
musique de M. Saraual Rousseau, fut exécuté pour la première fois dans
la journée le 9 décembre, en présence les invités de la municipalité
parisienne et des représentants de la presse, et offert plus tard, le
soir, au public et aux abonnés. Cet ouvrage, proprement écrit, ne devait
pas dépasser les bornes de ces auditions officielles d'où il ne
ressortait absolument rien pour le renom des auteurs et les bonnes
intentions de la Ville de Paris.</p>
<p>Le 22 décembre, avait lieu la première représentation de Lysislrala
comédie en quatre actes et un prologue, par M. Maurice Donnay.
Aristophane en grec brave l'honnêteté. Mais le lecteur français veut
être respecté. S'il 'en est ainsi, qu'on ne nous demande pas de raconter
la pièce du vieux railleur athénien, car je ne sache pas au monde de
plus difficile besogne. Il sagit, vous le savez, de la plus scabreuse
des comédies d'Arisi. Distribution. – Lysistrata. M"' Réjane. –
Salabaooa, M-« Aimée Tessandier. – Lampllo, M- A. Leriche. Philinna. Mm«
Montcharmont. – Glyeère. M« Aimée Martial. –Myrtale, M"* Blanche
Duflrène. – Callyoe. M™ S. Carliat. Rhodippe. M*« Claudia. – Rosée. MD*
Parus. – Myrrhine, M-* Quertet. Nicodioe. M"» Yves Bolan. – Cléonice,
M»« Suger. Calonice, M°» A. thtfrene. – Cynnah, M°&gt;* S. Munte. –
Hirondelle, Mm« Vernon. Doris. Mm* Sernys. – AgalhoB, M. Guitry. –
Eironès. M. Calmettes. – Lyeon, M. Montbars. – Clystène. M. Gauthier. –
Cynésias M. Matrat. Nicosirate, M. Numa – Taraxion, M. Schutz. –Saeas.
M. Monteavrel. – Dertsyle. M. Gildes. -r- Strymodore, M. Lacroix.
llracès. M. Lugnè-Poè – ïhéoms, M. Fiers. Orsiloehas, M. Cour celles. –
Aoestor, M. l'vjol. Socias, M. farizot.</p>
<p>Pendant une indisposition de H11* Réjane le rôle de Lysistrata fut joué
par M11* Suger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>•</p>
<p><pb/></p>
<p>En résumé, le Grand-Théâtre avait donné, tant en matinée qu'en soirée,
35 représentations ~.1.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>THEATRE MUNICIPAL DE LA 6AITÉ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Jusqu'au 31 mai, époque fixée pour la clôture du théâtre, Le pays de
for, occupa heureusement l'affiche du théâtre de la Gaîté. Le ter juin,
représentation extraordinaire au profit de la caisse de secours mutuels
du théâtre, en rolâche jusqu'au i9 septembre inclus i.</p>
<p>i. Disthibotion. – Gaspard, M. Paulin Mesmer. – Le marquis, M. Morlet.
Grenicheux, M. h. &amp;wre- -\J* ballfl, M. SarteL Le tabellion, M.
Bienfait. ûrippardin,</p>
<p><pb/></p>
<p>que en trois actes et quatre tableaux, de Clairville et M. Gabet,
musique de M. Robert Planquette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Da.. lie ta t.. NOIIIbIt lie</p>
<p>Nom1mI MtMF&lt;'MnM)m !P&lt;M-</p>
<p>d'aole8. ou lie IIaiIU'a11u68.</p>
<p>Itpme. 8oit.</p>
<p>la MMM de 8useaa, pièaa A M.</p>
<p>e a)).i9t. l- janvier S &lt;" £8 pa", de l'or. pIa B\'IIIIG .M~ n</p>
<p>aa.u~. jaowot 126 tMt&lt;ee&amp;&lt;t&lt;&lt;eCerMta6),epO)r.. Se. · t. fA) 88plemb. i3
t08 NOTA. – M aigu tMtiqae h OUV1'8p8 IaAdita reprtl81l\6S pour la
pre1lllêro lote danmfl'a1Ul4e.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>19 mai Nouvelle reprise de Mùhd Strogoff interprété de la manière
suivante Michel Slrogoff, AI. Montai; Jollivet, M. Rosny; Harry Blount,
M. Mondet Ivan Ogareff, M. Ossart Marfa Strogoft, M1»8 Dorlia Nadia,
Mlle Blanche</p>
<p><pb/></p>
<p>Miroir; Sangarra, M"» Andral. Puint de comparaison, n'est-ce pas? avec
la précédente diatribution qui comprenait les noms de M" Marie Laurent,
Renée de Pontry, Angèle Moreau de Saint-Germain et de Philippe Garnier.
Le théâtre fermera ses portes le 24 juin, et ne les rouvrira que le 17
septembre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nombre Date do toi- Nombre de</p>
<p>Sombra reprisent»- teiiiea.pea-</p>
<p>d'acles. «ou ou de daot f&amp;.</p>
<p>la reprise. nés.</p>
<p>Niehel 8lrogoff. 180 Un Enfant» dû capitaine Grant, lw dramo. Sa.l3t. 10
avril 38 • iladame l'Amiral, oibe* 5a.«l. 9 wpttmb. lia ta Prise 0»
Pékin, pièoo mUiloI-</p>
<p>re historique 5a.22t. 18 déoombro 15</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DE LA PORTE SAINT-MARTIN Pris de court par l'insuccès de Voyage
dans Parts, M. Emile Rochard remonta en toute hâte les Deux Orphelines*,
drame en 5 actes et 8 tableaux, de MM. Ad. d'Ennery et Cormon. –« C'est
un succès gros de larmes comme une nuée d'orage l'est de pluie, écrivait
Paul de Sainti. Distribution. –Pierre. M. RaphaiH Duflos. --Picard, M.
Oailtv. – Jaooues, M. Romain. – Comte de Linieres, M. Nerùmtt.
Uedooteur, M. Bertatt. Roger de Vaudrev, ILMw. De Prestes. M. Mbos, De
Mailly, M? Christian. – D'Estrôes, H. P. Montel. Marest, M. Teste.
~£3mbTm. Cerize. Martin, M. Mattet. Uneonduoteur, M. JL LéW' – Un
chanteur, M. DarUx. Un sergent, MrBetote. Un huissier, M. Samson. Un
raie», M. Edmond. – Un boutiquier, M. BottUenot. Un voyageur, S? mtmce.-
Comtesse de Linières, Mme Antonia Laurent. – Henriette, Mme Jî.
Baussmann. Louise, Mo» Lecomte. – Sœur ^neviève, Mme Monteharmont. – La
Frochard, lbm£o^teAvniM. %̃ Marianne, M«» AfarasKe ^osset. Ptorette, Mw&gt;
ia«»art. – Julie. Hm Lacroix Pnugaud. – Prem ère marchande, Mme Marie.
Deuxième marchande, Hm Henriette. Troisième marchande. M»w raOlant. An
troisième tableau, O «w teteâre «wwette/ ballet réglé pat AMo Rossi,
dansé par Mlle José Laurent, Henry, Dssprés, Rosine, Malnardi, Brooart
et le corps de ballet.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vive le mélodrame où Marg t a pleuré!</p>
<p>s'écriait Alfred de Musset. Vive donc ce drame où Marguerite pleurera
autant que Margot et qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Taillade faisait de « l'Avorton » une figure saibiseante humble et
craintif d'abord, la tête et même i'àme un peu basse, blotti, comme dans
une cachette, sous son humilité souffreteuse, il se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>i. Le 23 mars, bal des Incohérents.</p>
<p>S. Distribution. – Caprice, M»« Jeanne Granier. Vlan, M Dailly. –
Cosmos. M. l'ericaud. Microscope, M. Pougaud. – Quipasseparla. St.
Marcelin, Caoïns. M. Vivier. – thiehipti, \l. » oUeuille. –Cosinus, M.
Cerise. Rectangle, il. Ùvhamel. – Parabase. M. Mallel- Coefficient, M.
Albert Levy. – Fantasia, Mme Germaine Gallois. Flamma. Mme Dubos –
Popotie, Mme Jane Evttns – Nébuleuse. Mme Bumbers. – Adja, Mme Ijamari –
Stella, Mme Beeker. – Ita, Mme Lacroix. – Puœbé, Mme Boulanger. –
Azurine. Mme Délavai. – Asphodèle, Mme Emilie Mette. –Hyperba, Mme
Coratie. Mieroma, MmEdmèe,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela, mis en musique par Offenbach, est brillant, bruyant,
trémoussant. Se souvenant de leurs devanciers, Al119 Granier en tète,
héritant du rôle excellemment créé par Mme Zulma Bouffar, les artistes
jouent leur rôle avec un brio et un entrain endiablés. Chargée du rôle
du prince Caprice, qui n'a rien de commun avec le prince Charmant des
féeries, Mlle Granier pé-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 9 septembre, réouverture avec Martyre 8 $ drame en cinq actes de MM.
Adolphe d'Ennery et Edmond Tarbé, triomphe du drame « vieux 1. Mlle
Germaine Gallois joua aussi le rôle du Prince Caprice.</p>
<p>2. A l'occasion de la fête nationale du 14 juillet M. Emile Rochard,
o.fioier dans l'armée territoriale, était nommé chevalier de la Légion
d'honneur, pour services rendus pendant la guerre de 1870.1871.</p>
<p>3. UisTHiBOTiON. L'amiral. M. Laeressmn&amp;re. – Sir Elle Drack. M. Uailly.
Roger de Moray, M. Romain. Palmieri, M. Gravier. Robert, M. Bomy. –
François, M. Pougaud. Maltar, M. Teste. – Muller. M. Vivier. Roquevaire,
M. Dubqs. Maurevel, M. Fontanea. D'Arli. M. Cerise. – Un domestique, M
Edmond – Mme de la Marche, Mme Marie Laurent. Laurence de Moray Mme
Tessandier. Paulette, Mme Leconte. La Gorgone, Mme Nau.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien près de triompher; mais il est tout de môme un Dieu pour les
honnêtes gens et un d'Ennery pour les naïfa spectateurs de la
Porte-SaintMartin. M. et Mme de Moray ont une fille, Pau. lette, qui
revient de Pondichéry accompagnée d'un brave terre-neuve du nom de sir
Etie Drack, juste ta temps pour remettre son père avec sa mère en lui
dessillant les yeux. L'ex«duchesse de San-Lucca et son frère Palmieri ne
sont que des misérables voleurs d'héritages M»« de Moray n'a jamais
trompé son mari son marlyre est fini, et la petite Paulette pourra
épouser celui quVllo aime.</p>
<p><pb/></p>
<p>13 OCTOBRE. Première représentation de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Celle-ci pense que c'est assez qu'un homme soit mort pour elle, et dans
le but d'empêcher la vengeance paternelle en tentant un dernier effort
auprès de Rochefière pour qu'il lui restitue l'honneur, elle se rend à
bord de VEclair, yacht de plaisance sur lequel il fait le tour des
côtes. Mais Y Eclair a levé l'ancre, malgré la mer dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>neur de ma fille. » Les deux adversaires sont en face l'un de l'autre;
le duel a lieu pour de bon Rochefière, désarmé tombe frappé en plein
cœur, « Le coup a été loyal l » s'écrie-t-il, en expirant au pied du
tribunal. – « Greffier, dit le président, écrivez accident. » Point
n'est besoin d'ajouter, je pense, que Jean épousera Catherine. « Vous
pardonnez tout, môme l'enfant? » lui a-t-elle demandé. – « 11 se
confondra avec les autres on ne saura plus lequel. » répond le généreux
pilote.</p>
<p><pb/></p>
<p>Polet, avec les sinistres mugissements de la sirène et le sifflement du
vent déchaîné. Mais, au point de vue critique, je garde mes préférences
pour le dramatique tableau où le vieux maître d'armes, mû par* une sorte
d'énergie surhumaine, se relève sur ses jambes naguère paralysées, et
décroche d'une panoplie Pépée qu'il brandit en s'écriant « Je suis
debout 1 »</p>
<p><pb/></p>
<p>Au septième tableau (Kana), parades et danses guerrières des Amazones
par MU» José Laurent, première danseuse, huit secondes danseuses et le
corps de ballet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOTA. Ce oigne Indiqua les ouvrages Inédits représentés pour la première
fois pendant l'annea.</p>
<p>Date de 14 lui Nombre do ro-</p>
<p>Nombre repi^nto- prés oenitt</p>
<p>Nombre l'f\IfI!fPllla- =1~"Il</p>
<p>d'actes, ttoaoudela l'année.</p>
<p>wl*lM' ÊST^Sn</p>
<p>Voyago (tant Paria, p. hgr.sp. 6a.l6t. i'»lnnvior 8 5 lm Osiim
oruheUnot, draine. 8 ». 81, 8j»nvler « 70 le Voyage Jcua la l.uno.o,»,
t. 4a. SSII. M mars 0 60 Marli/ro flrtim» 5 ô Ofmpiemb. 2 33 • Af.iHra
d'ormes, piMe 6 a. 91. 13oclobo e 8 M M«i/aftom«i/, p. Ù8f' «poo* &amp;».
lût. 10 déœrabra 8 88</p>
<p><pb/></p>
<p>i4 janvier. – Première représentation le Boucher de Montmartre drame en
cinq actes et six tableaux, de M. Henri Pagat. – Naïve hisi.
Disteibotion. Pierre Gaborit, M. Pouetal. -Jule s Gaborit, M. Lêraud. –
Jean Poirson, M. Gravier. – Firmin Kermaree, m. Desjardins. – Robert
Dnbois, îi. Avetot. –De Vafcouffrit, »K francisque. L'intrépide
Vide-Bouieilles, M.T™«^«r. Croiuefer. M.GOberf DaOeu. -Ro*«»8tel, M.
Gaudy. – Bruant, M. labour – Un apprenti, M.1 Henri Martin. Un pianiste,
M. Artour. ^ooteur, M. Chevalier – Un commissaire de police, M. Th.
Léaara. Pu ois, M. Deroet. Un monsieur. ti.Daneqwn. Un étalier M.
Drapier. Chion du Cornet, M lioblet. Maxime, M Bianekard. r- Un
concierge. M P&lt;Mn. Un garçon de chez Bruant, M. Digard. – Olympe
Gaborit, Mme A. Tessandier. Rose Poiraon, Aime Bl. nruau. – Armand! ne,
Mme Descoroal. – Mme Poivrot. Mme Morin Julie, Mme Palmyre. Une bonne,
Mme Charlier. Mme Putois, Mme J3e»riette.– La petite Rose Poiraon, la
petite Valette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et que Pierre Gaborit, le fils des assassins, ne coule enfin des jours
plus heureux avec Dose, la fille de l'innocent condamné comme coupable.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Disthibution. – Abbé Sintèly. vi. Potictal. – Richard Clavières, M.
Desjardins. Philistin Régune. M. Lérand –Arbanat, M. Francisque. –
Horace de Cypières. M. Ray. tnond– Juge d'instruction, M. Linières.–
Raymond Sintély, M. Baeqvie. – Archevêque de Paris, U.Oaudy –Président t
d'assises, M. Castelli – Nicole, M. Lévy. – Avocat général, M. Lédard. –
Clément Gaube, M. Jeandrieu. – Pitou, M. L. Prad. De Roquebrune. M.
Dardés. Chef du jury, M. 1. Martel. – Segonzao, M Deroet – Langoiran M
Martin. –Me Lupin, M. Chevalier. Courtois, XI. Stêbler. Jules Arbanat,
M. Hodin. Breton, M. legrand. – Un domestique, M. Pantin. – Donatien, M.
Sowmry. – Un buveur,</p>
<p><pb/></p>
<p>1 Distribution. – André de Mora, M. Pouctal. – Philippe de Mora, M.
Desjardins. – Evrard. M. Lèrand. – Emile Lousteau, M. Oratier. De
Grandohamps, M. Rohdê. –Rodolphe, M. Francisque. – Mommorao, M. Maurice
Dupuis. Nioolaïew, M. Th. Lédard – Vernier, M. Avelot. Godiehard, M.
Vavasseur. – Lord Pendennis, M. Chevalier. – Hoffu.ann, M. Oawty. –
Premier gommeux, là. Danequin. – Deuxième Eommeux, M. Bacquiè. – La
princesse Louise, Mme Aimé Tessandier. – Esther Vandergold. Mn.e Alice
Lody. Olympe Rival, Mme Alice Lody. – Mme Gerard, Mme Descorval.
Première joueuse, Mme Lévi-Leclerc. Deuxième .loueuse, Mme Utarlier. La
petite Cèclle, La petite Parfait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec énergie la rôle du journaliste de notre temps; M. Francisque
dessine avec une bonhomie cynique le portrait du teneur de tripot.
L'Ambigu fermait ses portes le 31 mai sur cette pièce, pour les rouvrir
seulement le 14 septembre, par une reprise du Régiment sur laquelle il
n'y a pas lieu de s'étendre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout cela est très compliqué sans doute, mais</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tre se résumait, en 1892, dans la tableau suivant</p>
<p>NOTA. Ce signe indique les ouvrages inédite représentés pour la &gt;
Première fois durant le cours do l'année.</p>
<p>Balade lai" Nomt&gt;red«re-</p>
<p>Nombre wwéMota- pas. wn» 0</p>
<p>d'aclea. ~a0odela aaa, 1'aIida.</p>
<p>wiw»w. MaTuT'Idr.</p>
<p>L'Auberge Ont marinier», drame 5 a. 9 t. 1" Janvier 3 11 = • Le Boucher
de Uontmarte, 4e. 6 a. 6 t. « janvier 4 28 • innOMcn*, 'Irjim- 5a. 6t.
i8tonor 4 23 te Mi-leain ton enfante, drame.. 6 M mars 8 U La forttute
de pain, drame. Bu, t. SB mur» 4 jj» te Jueliaier, drame 8a. 7 t. *7
avril .8 va te Régiment, Jramo. 5a.8L 14 aeplcmb. 8 w .̃ les Vadel» do ta
reine, drama. 5». 8 t. 31 oclobra 5 63</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES BOUFFES-PARISIENS</p>
<p>1. Le 27 avril, première représentation d'Une poire pour la soif,
vaudeville en un acte de MM. Marc Sonal et Victor Gréhon avec la
distribution suivante</p>
<p>Cnoutarey, M. Dupré. Malanpoint, M. rater». -Panirel, M. Oanvers. –
Angélina, Jim» Derieu. – Célestine, Mme 0JK».</p>
<p><pb/></p>
<p>22 avril. – Première représentation d'Eros t, fantaisie-lyrique en trois
actes et cinq tableaux, de Jules Noriao et M. Adolphe Jaime, musique de
M. Paul Vidal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si le succès de Sainte Freya fut loin d'égaler celui de Miss Hélyett, la
nouvelle pièce de MM. Boucheron et Audran n'en tint pas moins très
honorablement Falfiche durant ces derniers mois. Les Bouffes Parisiens
en somme avaient bien mérité de l'opinion publique, en l'année i892,
résumée dans le tableau suivant</p>
<p>NOTA. – Ce s'tçne indique les ouvrages inédits représentés pour la
première fois durant le cour» de l'année.</p>
<p>Dtfsdehl" Nombre de re-</p>
<p>Nomlre représente- grés, pen-</p>
<p>d'actes. tionoudela danl l'année.</p>
<p>reprise. ~8*~</p>
<p>Maldonne, vaudeville 1 f janvier 29 281 AlimHélyeU, opéra-comique 3 1»
janvier 2t 289 • feros, famoiaie ljiique 3a. 8t. 22 avril 14 • Une poire
pour la soif, vaod.. 1 27 avril 1 74 • Sa»n(a-fr&lt;&gt;»'i, opéra-comique.. 3
4 novembr. 8 68 MiVPA l'a oionA ̃.•.limtn l&lt;*a AnmatMO tnAffffta
Mn«^»anM* iwmiii In</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉATRE DE LA RENAISSANCE Trois ouvrages nouveaux la Femme de Narcisse,
les Commis voyageurs et le Brillant Achille constitueront avec les
reprises de la Jolie parfumeuse et des Boussigneul tout le bagage de la
dernière année du théâtre de la Renaissance, dont la salle est guettée
par M. Détroyat, tentant une fois encore, d'y restaurer le malheureux
Théâtre-Lyrique.</p>
<p>11 février. – Reprise de la Jolie parfumeuse, opéra-comique en trois
actes de MM. Hector Crémieux et Ernest Blum, musique de Jacques
Offenbach i. De tout temps, et plus encore il y a dix-huit ans
qu'aujourd'hui, nos auteurs d'opérettes ont tenté de faire prendre au
public « des i. Distribution. – La Cocardière, M. Numts. Poirot, M.
Simon-Max. – Germain, M. Gorby. Rose Michon, Mme Simon-Girard. –
Bavolet, Mlle Jeanne Saulier. – Clorinde, M«e Lafontaine. La Julienne,
Mlle Vialda. On commençait par la Méthode Lavoidor, comédie en un acte
de MM. A. Pelit-Mangiu et Georges Pentat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A Toulouse en Toulousain</p>
<p>Tout le monde connaît bien</p>
<p>La famille Bruscambille.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>4 juin. Première représentation des Commis voyageurs, vaudeville en
trois actes de MM. William Busnacb, Gardel et Michel Anézo i. Saii.
Distribution. – Bonrdiohon, M. Barrai. – Castel Flandrin, M. Repnard. –
Montcassis, M. Vieiorin. Joseph,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1er SEPTEMBRE. – Reprise des Boussigneul, vaudeville en trois actes de
MM. Gaston Marot, Alfred Pouillon et Edouard Philippe', et du Mariage
aux lanternes, opérette en un acte de Michel Carré et Léon Battu,
musique de Jacques Offenbach 2. Dans les Boussigneul, nous voyons 1.
Distribution. – Boussigneul, M. Edouard Georges. Arsène, M. Begnard. –
De Vieille-lHasure, M. Victorin. Joseph. M. Gildès. Nestor, M. Gorby. –
Gros-Pierre, M. Declerg. – Le Facteur, M. Soubrat. – Timoléon, M Lubin.
– Madeleine, Mlle Marie Durand. – ConS ance, Mlle Berthe Legrand. –
Exaltine, Mlle Mary Chalont. Catherine, Ml o Maru Gillet. – Clémentine.
Mlle Musset – Olympe, Mlle B Richard. Lydie, MUe Sannaire. Gardénia,
Mlle Suzanne.</p>
<p>2. Distribution. – Guillot, M. Dastres. – Catherine. MUe Dyliane
(début). Denise, MU» Jeanne Saulier. – Fanchette, MUe Cernay (début).</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>21. OCTOBRE. Première représentation du Brillant Achille,
opérette-vaudeville en trois actes de MM. Charles Clairville et Fernand
Beissier, musique de M. Louis Varney La scène se passe de nos jours, dit
le programme. Achille Toupart, 1. Distribution. – Achille Tonpart, M. F.
Hugvenet. – Bonami M Regnard. – Ledoufilet, M. Edoward-Ueorges. –Un
Anglais, M. Moriès. – Gonlran, M. Gorby. – Maxime, M. Bardoui». – Un
client, M. l'aulet. – L'adjoint, M. Deelerq. – Oodin, M. Lubin. Rose, Mm
Théa. – Bertine,</p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait par la première représentation de Jaunard et Vertillôti,
vaudeville en un acte de MM. Georges Mathieu et Albert Riondel, dont
telle était la distribution Jaunard, M. Hardouin. – Vertillon, M.
Paulet. Raoul, M. Gorby. Dorothée, Mme Berthelot. – Suzanne, Mme Debacker.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Parfwmim où nous le rappelions plus haut – allô eut jadis tant fie
auoeôa. Ga sucées, elle l'a retrouvé tout entier dans le Brillant
Achille, lançant avec la gentillesse que vous lui savez le « Àb qu'il
est chic I » du premier acte, et disant avee une finesse que d'aucuns na
lui connais* saient pas encore let Ah sapristi t» du second. On l'a
applaudie, bissée, rappelée conjointement avec M. Huguenot, on qui,
depuis bien longtemps nous avons prâdit un Dupuis, et M. Regnard, ce roi
des ahuris. ·</p>
<p>Le Brillant Achille terminait l'année résumée dans le tableau qui suit.
Place maintenant au Théâtre-Lyrique,</p>
<p>Dais datât» Nombrodo rs- Nofflbw rapréâSoU- prés, pea.</p>
<p>d'acua. lion «a de oral l'aa-</p>
<p>la reprisa. nés.</p>
<p>Ma4emoitctU Aimodéo.op.-tom. 3o.St. 8 0. bt. jg Mo femme «si etpagnolo,
vend. 1 49 io/olto Parftmeuu. op.-cotn.. 3 tt fâvrlor 70 la Hilhodo
Lavoidor, vaud. t JJ La hmme do ttareiiuu&gt;,OBêt&lt;Mo 3 J4 avril W
Unjfooraouflflo. voudovllle. 1 SM avril 30 les Commis voyageur», vand. 8
4 Jafo » Perroehard, vaudeville J* Les BouMjanou», vaudeville 9
««ptemtoo S» le Marfogo ou» tonwrjun, op. 1 1 sapWmtee 88 G'eaeagaur,
9Oud89.118. t si te trtttonl AehUlo, op.-vaud.. 3 81 oetohro «8
Jaunardet VertiUm, voud 1 «</p>
<p><pb/></p>
<p>THÉÂTRE DES FOLIES-DRAMATIQUES A la Fille de Fanchon la Vielleuse qui
date de Tannée précédente, succède le 12 février, la Cocarde Tricolore,
opéra-comique en trois actes, d'après les frères Cogniard, paroles de M.
Maurice Ordonneau, musique de M. Robert Plan- quelle1. D'un vaudeville
de Théodore et Hip- polyte Cogniard, intitulé la Cocarde Tricolore, «
épisode de la guerre d'Alger » joué, il y a soixante ans, sur le théâtre
des Folies-Dramatiques d'alors, M. Maurice Ordonneau a tiré
l'opéra-comique en question. Il va sans dire que notre librettiste a dû
apporter de notables chani. Disthibution. – Chauvin, M. Oabin. La
Cocarde, M Vavthier. – Dumanet, M. Guuon fils. Le Lieutenant, H.
Larbaudière. L'Aga, H. Victorin. – Laforet, M. Berville. AU, M. Lacroix.
– M. Bosihonn, M. M. lama. –M. laaao M. Mesmaeckcr. Bazoum. M. Larroqm.
– NanaSahib, M. Roche,: L'hôtelier, M. Jour dan. – Thérèse, Mme
ThuiUier-Leloir. – Ctara Mite Zelo-Duran. – Zelmire, Mite fi. Van Lier.
Mistress Bosthonn, UUe L. Tusini. Néara, Mile A. Genel. – Zuleika, Ml»
Berny. Oulnare, Mite Germaine. – Fathma, Mlle Seguin.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'oat Câlin qu'on ma nomme.</p>
<p>Kt Jo venda, ooiuwo do raison,</p>
<p>A nos soldats l'rogommo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>oublier, l'aimable minoiade Mll0Tusinien Anglaise d'opéra-eomiqwe.
Charmants enfin, les décora l'intérieur de palais arabe du second acte
les vues d'Alper et de ses environs du premier et du dernier. Très
réussis, les costumes militaires de Job de vrais Raflet. Néanmoins, en
dépit de tous cas éléments de succès, la Cocarde Tricolore ne dépassera
pas la trente-septième représentation.</p>
<p><pb/></p>
<p>Si Joséphine a gardé l'irrésistible gaminerie de Mily-Moyer eu Benjamine
(le meilleur rôle de toute aa carrière) et la verve de bon aloi de Mma
MacéMontrouge en Mrae Cardinal-Pipelet, elle a fait de Montoaol un ténor
au lieu d'un baryton, ce qui nous a permis d'applaudir M. Larbaudière,
chanteur plein de goftt, et a changé de Lamy le cadet ne vaut
malheureusement pas 1'atné. Puis, elle a trouvé on M"0 Zélo-Duran, une
fort adroite interprèle ut on M. Guyon un plaisant Pharaon. Comment dans
ces conditions n'eût elle pas été favorablement accueillie aux Folies?</p>
<p>3 mai. Promibre représentation des Vingthuit jours de Clairette,
vaudeville opérette en quatre actes de MM. Hippolyte Raymond et Antony
Mars, musique de M. Victor Roger 1. L'action se passe a de nos jours n
elle n'en est pas plus vraisemblable pour cela mais en matière de
vaudeville et d'opérette, il faut être indulgent. Soyons indulgent.</p>
<p>Clairette Pastoureau,la nièce d'un maître d'armes d'Angoulôme, – nous ne
savions pas cette ville si belliqueuse, épousa il y a un mois, dans des
conditions aussi bizarres que romanesques, i. Distribution. – Olbard, M.
Vauthier. Vivarel, M. Guyoa fils. Miehonnet, M. Guy. Le Capitaine, M.
Vie- torin. Benoît, M. 0. Mesmaecker. – Pépin. M. Vavasseur. Le Vicomte,
M. Rocher. Poireau M. Jourdan. – Le Gardien, M Fournier. Clairette, Mile
Marg. Ugalde. –Bérénice. Mite Mary Stelly. Michote, Mlle L. Tîisini. –
Octavie, Mlle Léa Demoulin. – Charlotte, M"e Germaine. –Claire, Mlle
Suzannah. – Estelle. MUe Letoire. Virginie, Wu Ufauchem. – Mariette,
Mlle Flor. Première Cliente, Mite Larginy.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jetés, comme par hasard, dans l'lie, la fameuse lie de Robinson, où
justement ils devaient faire escale, en allant aux Indes. Il y trouve
Vendredi, que son maître a laisse roi, et dont le a peuple » se compose
d'un seul et unique sujet, Samedi. Renouvelant les originales inventions
de Robinson, ils s'installent dans l'arbre fameux, a'habUlant de peaux
de bêtes et de feuilles vertes. Alors, nous voyons Eva imiter aussi
exactement que possible le modèle qu'elle adore, se travestir
ingénieusement, y compris la traditionnelle culotte, en Robinson CrusoS
tel que nous nous le rappelons porlraicluré dans nos livres d'enfants,
et nous l'entendons, se rappelant le moyen qu'il employait pour attirer
les oiseaux, chanter si délicieusement que les ramiers charmés viennent
d'eux-mêmes se poser sur son bras et la coiffer de leurs ailes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est le doux canevas sur lequel M. Louis Varney a brodé une partition
infiniment grâcieuse et vraiment distinguée. Ce sont de véritables pages
musicales que la scène de la lecture de la Gazette de Leyde; les
couplets d'Eva « Qu'il est beau, M. Robinson 1 » et le final du premier
acte « Vogue la caravelle a la valse des Ramiers, au second, la chanson
de Tokio « Aux temps d'autrefois » et la pittoresque cérémonie
bouddhique du troisième. Je ne crois pas non plus que le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pstodolst-* Komlterta</p>
<p>Nombre «prisant. «prisant.</p>
<p>d'actes «a «te I» wwtaol</p>
<p>reprisa, liante.</p>
<p>LaFithdaFanoIumlavieUeiuo.</p>
<p>opéra-comique. «8.0». «? Serment d'Huinif, «aaitevUls, 1 “ “ g»
i.'finlr'aow. vnuilaville. i 0 lavner 19 • ta Ceeartl» Mooiart. op.&lt;om,
a ta février 37 JOitpMnavanduopartsatuBurt, is mare</p>
<p>o,firn-bopira.Vr. » 15 mara 84 Im Mouequelairaa ouCouosnl.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THËATRE CLUNY</p>
<p>Après le premier spectacle de l'année qui est le même que le dernier
spectacle de l'année précédente, le théâtre Cluny, donne le 25 janvier,
la première représentation de Popote, vaudeville en 3 actes1, de MM.
Gugenheim et de Jassaud, auquel on adjoint bientôt, le 2 mars, un
spectacle d'un nouveau genre, Un Rêve au pays du bleu, féerie lumineuse
en 3 parties, do MM. E. Depré et H. de Calliac, musique do M. de la
Tombe! le. Spectacle sans grand attrait 9 auquel succèdent d'abord le 10
mars la reprise de Trois femmes pour i. Distribution. – Perslnard, M.
Dorgat. Isidore, M. Allart. Dagonet, M. Numas. Jules, H. Lerouas.
–Antoinette, Mu» Âeiana.–Hm Dupont, MwAilhaut. –Alice, Mme Doriel. –
Régina, Mme Luceuille. – Mariette, Mme Sellier.</p>
<p>2. Le 25 janvier avait eu lieu la première représentation d'une comédie
en un acte, de M. Hérault, le Mariage de César, joué par MM. Muffat,
Lefèvre, Cousin, Mm» Deloy, Ariette.</p>
<p><pb/></p>
<p>un mari t et la 29 mars celle des Chemins de fe&gt; »,</p>
<p>3. Distiubution. – Prosper, M. Numas. – Oôrardot, Al. Véret. – Vincent,
M. Dorgat. – Fabignan, M. AUart. Cabissol, M. Lerowc. CasUgnac. M. Ee
Colto. – Staon, M. Mu/fat. – Le Commissaire. M. Lefbwe. – Jean, M.
Uami!toi. Edgard, M. Cousin. – Un garde. M. Morain. PauJette, M"'
Aciana. – Léontine, Mlle Luceuille – Mlle Brusquet, MU» Cuinet. Julie.
Mie Daubray. – Gertrude, ̃aie Berney. – Marguerite, Mlle NOss.</p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Joséphin-Bichard, M. Xumas. – Courtelin, M. Vèret.
Cooherel, M. Allart. – Oscar. M. Le Oallo. – Adrien, M. Leroux. –
Hcrmance, lâm» Aeiana. – MmoGonrtelin, Mme Bilhaut. Eugénie, Mme Do
rie). Ida, lime Lu-</p>
<p><pb/></p>
<p>trois actes de M. Albert Carré. Deux reprises auxquelles succédèrent le
9 juin deux reprises encore celle de Brelan de troupiers vaudeville en
un acte de Dumanoir et Etienne Aragon et Monsieur de Baubijon*, comédie
en trois actes de MM. Hypolyto Raymond et Georges Petit, emprunts faits
au répertoire du Théâtre du Palais-Royal 3. Puis vient, le 9 juillet, la
première représentation du Bijou de Sléphana folie-vaudeville en trois
actes de MM. Bernède et Dubarry. Le Bijou de Stéphana c'est un petit
instrument, soidisant inventé par sir Gaveston, qui, sous la forme d'une
humble botte de sardines, indique, plaoo sur le cœur de l'amoureux, à
quel point il est sincère. Si oui, il sonne énergiquement si eeuille. –
Blanche. Mme Daubray. – Virginie, Mme Lurmont. – Use, Mme Berney.</p>
<p>1. Distribution. – Eldonoro, M. Lureau. Valentin, M. Lureau. Père
Gargousse, M. Itureau – Oflle-Culr, M. Mujfat Mme Portugal, Mm» Cuinet.
Côsarine, MM Gailayte.</p>
<p>2. Pistribdtion. – Pélussln, M. Vtret. – Molinohart, M. AUart. –
Cavaillon, M. Numas. – Veaooontoar. M. Le Gallo Vipôree, M Leromc.
Armande. Mme Berthay –Dolphine. Mme Giverny. Balbine, Mme Berney. –
Agathe, Mm Bernay.</p>
<p>3. En même temps que ees deux dernières pièces on donne au lever du
rideau, Mademoiselle Tata, vaudeville en un' acte de M. Gugenheim joué
par MM. Hamilton, Cousin et Mlle Berthay.</p>
<p>4. Distribution. – Rubineau, M. P. Viret. – Sir Gaveston, M. Lureau. De
LonguefUge, M. Allart. – Oscar, M. Numas. Brisoart, M. Buttât. – Jules.
M. Leroua. –Auguste, M. Hamilton.– De Ligny, M. Lefèvre. – Justin, bl.
Morain. – Mme Rubinean, Mme Cuinet. – Stéphana, Mme Gallayx. – Flora,
Mme Bi'haut. Corpulencia, Mme Canti. Charlotte, Mme Délavai. –
Jeannette, Mme Lurmon. La Marquise Mme Berthay. – Nelly, Mme Giverny. La
Comtesse. Mme Cerney. – Baby, Mme Berney. – Betty. Mme Dastie. Luoy, Mme
Chanoz. – Jenny, Mme Frèdorf. –Gretty, Mme Marzac.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 26 août, deux premières représentations</p>
<p><pb/></p>
<p>t. Distribution. – Chevarrene, M. Uuffat. Le baron, M. Leroux. –
Ktiennotte, Mlle Animant. – Marguerite, m\* Mureilly*</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et la gaieté débridée, la verve joyeuse et la fantaisie désopilante sont
faites, non seulement pour retenir l'habituelle clientèle de Cluny, mais
pour attirer au boulevard Saint-Germain le tout Paris de l'autre rive.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pouvant articuler une phrase sans « vibrrrer » quelque souvenir du
répertoire qu'il a joue aux côtés de Paulin Ménier.</p>
<p>Pour monter la Tournée Erneatin avec de véritables orgies de mise en
scène et de décors, M. Marx a fait des folies. Ne le plaignons pas, car,
s'il a largement ouvert son coffre-fort, il devait le remplir jusqu'aux
bords avec les recettes que lui rapportait l'éclatant succès de cette
pittoresque bouffonnerie.</p>
<p>L'année était close t au théâtre Cluny sur ce joyeux vaudeville et
l'histoire de i892 se résumait dès lors dans le tableau suivant</p>
<p>i. Le 18 dècembre. première représentation de Ninoche, saynète deMM.
Ougenuelm et Le Faure. musique de M. Cressonnois, Jouée par MM.
Hamilton, Bouliere et Mue Melzer.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nota. Ce signe Indiqua Ie9 ouvragaa tndJils raprdientta pour ta promi&amp;re
fols pendant l'aiineo.</p>
<p>Data total" Hambtaaa</p>
<p>tiambia mprts. ou reprisent.</p>
<p>4'atlM d» b re* pendant</p>
<p>pibo. rannte.,</p>
<p>ma». '"mJt</p>
<p>F&lt;eu»'&lt;to«ou/Vfl, vaudavUta. t t« Janvier 6 M iMnnfc fV-aneo-piiaa»,
revue. 8a. 71. l»Jmvler 0 91 la Uafiago dû Cétar, vand 1 SU Janvier 18 M
PopnU, vnudsvtlla 8 85 Janvier 8 45 Un Mo» au ttayê W«u, (écrie</p>
<p>lamlnents 8 put. 9 mars « 8 Troie femme» pouf un «uirt,</p>
<p>vnudovllte t 10 mare 4 10 1,'Esprit a'Bmttt, vaudssilla. 1 29 mon 1 8 la
Chemin de fer, vauUoville. 5 8S mon 0 !iT Ditporuf eamètlui., « 6 avril
10 103 Ut tli 'Ion da pn$ptr, vaad.. 3 6 mil 4 7 la Partie d'tKhem,
coni«dlo 1 13 mal 0 87 Is Ko«f«w&gt; *rf», vaixtavilUi A 18 mai 6 97
•MadcmoUeUe Toto. vaudovillo.. 1 0 loin H 78 Ileetan da «poup(er«.
vaudeville. 1 Bluin 4 30 Montieur de flarflfcon.coraêdla. 8 9 nia 80 U
tttjou de SUphana. vand. 3 O]oillat 4 27 On ne todfna pu amo l'Aon- 7 SI
«sur, comadli). 1 SBaoAt</p>
<p>la Femme du oommlsnatpo.o. 3 24ooùl 7 4Q la rournA FrnciHn, vaud. «o.Ot.
t. 1&amp; octobre 11 78 AïnooAe, vaudttvill 1 18 déœmb. 4 14</p>
<p><pb/></p>
<p>Notons an commencement de février, la première représentaUon du Casque,
opérette en un acte de MM. André Dograve et Léon Schlelsinger, ayant
comme interprètes, MU» Montrai, MM. Castrez et Modot.</p>
<p><pb/></p>
<p>17 MARS. Première représentation d'Article de Paris, opérette en trois
actes de M. Maxime Boucheron, musique de M. Edmond Audran En plein
milieu commerçant, dans la cour d'une des plus importantes maisons de
commission de la rue de l'Echiquier, nous voyons défiler tous les c
articles de Paris », tels que joujoux, bimbeloterie, bijouterie en vrai
et en toc, etc., mais vous avez deviné tout de suite que le plus
recherché et le plus apprécié de ces articles de vente et d'exportation
n'est autre que la Parisienne. –Voyez, messieurs, elle est charmante,
ainsi s'exprime 1. Distribution. – Pierre. M. Hérault. – Lebadois, If.
Vandenne. – Séraphin, M Dastres. – Ducostel. M. SaintLéon. – Nioolas M.
André Simon. Potasson. M. Modot. Un Brigadier. M. Jacquier. – Jeanne,
fille Méaly. – Rose, W* Marguerite Demi. EsteUe Lebadois. Mie Netty. –
Une Surveillante. Mm» Lttrocher. – Sophie, Mlle s. Uuhatnel. – Mme
d'Orgival, Mite CLemotmier. – La Parisienne, Wb Marcelle Bordo.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>boites, se cachait un de ces jeunes dobles qui composent le personnel
inutile du ministère des affaires étrangères. – &lt; Alors, lui dit-on,
voua habitez ce vaste monument du quai d'Orsay dont les bureaux sont
toujours vides ? &gt; – &lt; Oui, rdpoad-il, j'en inoccupé un »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Césarine, qu'il n'a pas reconnue – l'ingrat 1 et qu'il a prise pour une
primeur, je veux dire pour Tata c'est la situation de Mademoiselle de
BeUe-hle, ni plus ni moins.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>30 décembre. Première représentation de Taramboum-Revue, revue en quatre
actes, dont un prologue, de MM. Paul Ferrier et Alfred Dcli-lia La «
revue » est un genre plus que léger 1. Distribution. – M. Montrouge,1
Jadis. – M. Charpénlier, Saint-Estèphe, Le Magistrat, Pedltonnet, Cody.
–M. Vànttenne, Pigeonneau, Diderot, Cambrioleur, Robinet,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M1'9 EwHienne d'Alençon, et l'on a fêté comme elle la méritait M110
Aussourd en ses vocalises de Misa Robinson. Mais le plus gros succès de
la soirée une révélation a été pour M"0 Balthy, interprétant avec une
originalité, un esprit et une fantaisie au-dessus de tout éloge le
répertoire naturaliste, dans lequel elle a trouvé des effets extrêmement
curieux et essentiellement artistiques. Elle s'était, l'an dernier,
contentée d'une imitation, très rdussie du reste, des étoiles de
calés-concerts elle nous a donne, cette fois, une gigolette qui est une
véritable &lt; création ». M»e Ballhy sera-t-elle comédienne ou chanteuse
d'opérette Je ne sais, mais elle fera sans nul doute son chemin au
théâtre. Quand j'aurai cité d'agréables chanteurs, comme MM. Théry et
Jourdan (celui-ci imitant fort bien Taillade en Béhanzin)etde bons
comiques, comme MM. Vandenne et Modot (l'amusant Voltaire de la fête du
Centenaire) qui tous deux sont vraiment très drôles en leur duo (bissé)
des Cambrioleurs j'aurai tout dit sur un ouvrage dont les acteurs ont
fait les trois quarts d'un très légitime succès qui se prolongera
pendant les premiers mois de l'année suivante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pila do lut* Noab» de</p>
<p>Sombra wpr. «a te («priant,</p>
<p>&lt;J'«clt» la reprisa. pA'tanl</p>
<p>d'" la HprIso. Année.</p>
<p>Que d'fidu/ Que d'ffou, ruvuo.. 8 a. S 1. 48 IMoaa /Vormanrf, comédie, t
W • ta Casque, opôreHo. 4 fdvrter 188 • O«urforà. opâra-iomlqan 3 I B
«vrlw S i"Onal&lt;i Ctfesrtn, op.-boalîil. 3 23 4rtfefe do i&gt;arf». optai!
o. a 17 para 03 •JV»to,&lt;Hi8reH8.V.. S «OJttln *8» •«onsteuctoâ/ora/Wo,
oom.-v. I 18 aplomb. 87 f(B« oreoA opera-tauff» a 81 «aplomb. 30 •
Bacchanale, opérolio a 22ootobe 17 • â/aptooa fla/aiU,opéra-oom. a 8
dâcembra 18 • r&lt;nw«6«nn,roTOo. 4 30 dosombro a</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉATRE DÉJAZET</p>
<p>6 AVRIL. – Reprise de la Mariée récalcitrante, comédie-bouffe en trois
actes de M. Léon Gandillot. La Mariée récalcitrante fut le second succès
de M. Gandillot, moins grand, sans doute, que celui des Femmes
collantes, mais fort joli quand même: environ deux cents
représentations. Est1. Distbibotion. – Pichambard, M. Stéphane. –
BUjeve.u, M. Narball. – Maia«m, M. £o&amp;erto. Urbain, M. Bablet. –
Masearln. M. Leeceta-. – Joseph, M. Kerny –Premier nêpulé, M. Clôt.
Deuxième Député, M. Chotard. – Le Commissaire. M. Clément. Oralen.
H.Jahlin. Julien, M. Brandert. îlm Pichambart, Mme Rdgaier. Mereédès.
M«6 Boa Martens. – Emma Printemps, Mlle Rolly. '– Luoe te, Mile Rueff.
Rosine, MUe Ety. – Marchande de tabac, Mite Bréoal.</p>
<p>&gt; 1</p>
<p><pb/></p>
<p>il besoin de vous dire qu'il s'agit d'une jeune personne qui refuse de
consommer son mariage pour cette raison qu'elle ne peut ouvrir une porte
sans voir son mari (nominal) en train d'embrasser une modiste ou une
servante d'auberge? Cette petite imitatrice de Claire du Maître de
Forges est encouragée dans sa révolte par sa mère naturellement et par
son parrain – vieux ratapoil répondant au nom de Bosquillard. Il va sans
dire que tout finit par le raccommodement des époux. Il n'y a rien de
changé en France il n'y a qu'un mariage, et un vaudeville de plus,
reparaissant, non sans succès sur la scène où a toujours triomphé M.
Gandillot. La pièce est jouée avec ensemble. M"0 Eva Martens interprète
intelligemment le personnage de la modiste. Mme Régnier est aussi
insupportable que t'exige son rôle de belle-mère. Citons encore MM.
Stéphane, un Ramollot bien nature, Lecœur, un amusant Chalumeau, Goujet,
qui joue avec aisance le mari sans l'être, et M. Loberty un Portugais
exhilarant.</p>
<p>Le 23 avril avait lieu la deux-centième représentation de la Mariée
réeoMtrante. Le21 mai, la première représentation du Ciment, comédie en
un acte de M. Joseph Gayda; le 24 mai, celle du Béguin de Nini,
comédie-bouffe en trois actes de MM. G. Sauger et Maurice Varet*. Nini,
c'est i. Distribution. – ValenUn, M. Narball. – Cornetmse, M. JBurbain.
– Doroergue, Si. P. Ginet. – Oscar, M. Gouget. Benjoin, M. Gawsins. –
Baibizon, H. Kerny. – Devancé, M. Clôt. – Saint-Eperon, M. Gautier. –
Tan»soon, M. Dasvèda. – Olympia, Mme Hégnier. – Virginie, Mlle Delaunay.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>monde en un grand dîner, suivi d'une scène de magnétisme improvisée dans
le but d'dclaircir les points restés obscurs dans l'équipée de Bougival.
Le public a ri au Béguin de Nini, et la critique y a distingué un
nouveau venu, M. Chelu, qui a composé avec beaucoup de justesse et même
de finesse un type de vieil employé bambocheur.</p>
<p><pb/></p>
<p>joué avec beaucoup de fantaisie par Mu* Laporte « en représentations à
Déjazet ». Il faut l'entendre chanter sur l'air célèbre de Ma Gigolelle
J'm'suiB fait ohoper comme nn'grue-u-e I</p>
<p>01</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>29 décembre, en matinée. Première représentation de l'Histoire d'un
Pierrot, délicieuse pantomime de M. Fernand Brissier, musique nouvelle
de M. Mario Costa, mise en scène par M. Guyon (des Variétés). VHistoire
iïun Fierrot est accompagnée sur l'affiche de C'1'oqrUJ-Poule,</p>
<p><pb/></p>
<p>en un acte avec couplets de Rosier, et de Riche d'amour, le célèbre
vaudeville de Duvert et Lauxanne. ̃</p>
<p>JIaIe do la 1" 1- Nombre do de</p>
<p>«mtM Mpr.mtte JOIIIimU. c</p>
<p>d'acles la "'prise. m.n&lt;)Mt</p>
<p>t'MM)~.</p>
<p>Fardinaruila Noaenr,oom8die.. 4 101 c Un momi«P qui amt la moda,</p>
<p>vanot-vd 0 t gs jap~ay, os Ma Femmo, oomAdie-bnnlta. A 8 Id'rler es Oao
Viva émolto», eoa 8di t 2t mars 41 ~)~a~~t~eafe«M.Xe,Mm&lt;dL. Mmart &lt;t
6M)&amp; a 8 emil U6 Bl~mo at Notr, vaudevüle. t 8 OIal lit Le Ctafent,
oomAdia. t lit mal 89 Lo Bdguia da Ntn ~m8die. 8 8® mui 38 In Patüe
8otammb0,pa rwüa.. 1 29 .ptomb. Ils t&lt;CAet)t6re.&lt;a))d&lt;S)e. t 8 aotabro
2t £"ofll4l11. com601, 8 7001. 4rp ~J~p~~t~Mt~Me.eetn. t Steetebm 49
Chtent Ponlef vandevi~la. t 20 dimnibre t 'N&amp;«XM«'&lt;t.tM&lt;)tv&lt;t&lt;.paat. 8
t. ~M t Nfstafro d'ten Piefwot, pant. 8 1. 29.f a t, ltiobe d'omoar.
vandavdte. t' 99 t 1,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Par ce pathétique drame des A6andonn&amp;, Louis Davyt eût pu prendre place
parmi les meilleurs élèves des Dennery et des Anicet Bourgeois. Ces
martres du genre n'ont jamais mieux embrouillé une action, utilisé des
personnages, noué des intrigues, vengé l'innocence et puni Je vice.
J'ajouterai que Davyl avait sur ses prédécesseurs un incontestable
avantage son style n'était pas grotesque, on sentait que l'auOU</p>
<p><pb/></p>
<p>tour des Abandonnés, qui fut celui de la Maîtresse légitime, avait dû
écrire des comédies do caractères pour le Théâtre-Français, et, bien
qu'elles n'aient point été représentées, l'esprit de Davyl avait gardé
quelque chose de ce rêve de jeunesse qui ne s'était pas changé en
réalité. Le langage des Abandonnés évite l'emphase et la trivialité,
deux écueils terribles ces serruriers et ces blanchisseuses ne
s'expriment pas comme MM. Alfred Mézières et Pierre Loti, mais il ont
des expressions pittoresques que Davyl avait recueillies sans doute dans
quelques promenades excentriques du côté des faubourgs. Ursule voulant
expliquer sa pâleur, causée par une émotion soudaine « J'étais comme une
jugée », ditelle. Les Abandonnés furent bien joués par MM. Maurice
Simon, Garay, et Dherbilly, Mm's René Desclos, Lavainne et Bremens.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>3. Distribution. – Nicolet. M. Maréchal. – Taoonet, M Livry – Baron de
la Roahe-Trompetie, M. Julien Des.champs. Beaosoleil, M. Gregoire.
Finot. M. Lafeuillade. Le geôlier. M. Villiers. – Le marquis. M. Martin.
Mme Nicolet. Mme R Lemonnier. – Nioette. Mme Piccaluga. Floridor, MHeff.
Finck. – Malaga, Mlle L. Maury. – Florine, M«o Deperle. – Le vicomteV
Mile Andrée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'année 1892 se résumait de la manière suivante</p>
<p><pb/></p>
<p>Date do luire Nombre de</p>
<p>Nombre repr. onde leprtout.</p>
<p>d'actes la reprise, pendant</p>
<p><pb/></p>
<p>On commençait p-r Collaborateurs, comédie en un acte, tirée d'une
nouvelle de Jules Clareiie._par Georges Richard. Mauduit, M. Decori.
Domoy, M. H. Legrand. – Jeanne, Mme G3raesty.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>R piiria, M. Burbain Bordereau M. Dupont – Neuf.ohaiel. M: Riche. – Mme
Bordereau, Mme Chandora. – Emilie, Mlle Verlain.</p>
<p><pb/></p>
<p>23 mai. – Première représentation de Monsieur Cétimène, comédie en trois
actes de Frédéric Grésac (Fred) L'auteur de cette incohérente i.
Distribution. – M. Célimène, M. Déeori. – Lucien Desfrènes, M. Chavtarà.
– Hubert Lesage, M. Dupont. –Kniile, M. Legrarid. – Mé iem, Mlle
Sanlaville. La duchesse il'EUw, Mile Derville. Mir ille. M.U Verlain.
Henriette Aiarny, Mlle Ginesty. La comtesse de Sanges, Mlle Stainville.–
Mme Levage (Renée), WieEliane. –Liliane</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2 Distribution. – Manrice Laurent, M. Lugnè-Poë.–André Kerdel, M.
Penard. Le docteur Luzeao, M. Dur*?*. Le docteur Mottier, M. A. Franck.
– Auguste,M. Margency. Rémince. M. Duvelleroy. – Blondelé, S» to™*?1-
Sylvane, Mme ArchaMoud. – Fleunolte, M U» MeUot – Mme de Clairé, Mlle
Roy. Annaïck, Petite WfW*1 *– Yo&lt;«« iPf^i(? P?q4'</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 1er novembre, M. Chelles rouvrait pas pour bien longtemps, hélas – le
confortable, mais malheureux Théâtre Moderne, par une reprise de cette
Marie Stuart, de MM. Samson. et Cressonnois, qui fut, il y a deux.ans,
l'un des meilleurs succès d'une brave Société d'artistes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mitivement joués aux Variétés par Charles Pottier, Kopp, Grenier, Mmsa
Dupuis et Aline Duval. On a eu le tort d'en rajeunir le dialpgue. Ces
modifications sont superflues, etfont paraître plus démodées les parties
auxquelles on n'a rien changé. Lorsqu'on remonte une ancienne pièce, le
plus sage, voyez-vons, c'est de la jouer telle que les auteurs Font
écrite. En écoutant ces vaudevilles antiques qu'une main maladroite a
remaniés, nous songeons malgré nous aux vieilles coquettes qui se
mettent du blanc dans le vain espoir d'effacer leurs rides. A part ces
disparates.inutiles, le fond de la pièce est encore amusant les
situations sont drôles: il y a beaucoup de gaieté, et même d'observation
dans ce vaudeville qui conclut par un aphorisme absolument vrai &lt;t Nos
domestiques seront toujours nos maîtres 1 »</p>
<p>Mlle Berthe Lesjrand a de la verve et de la rondeur dans le rôle de la
cuisinière Julie. M. Dekernel qui joua, il y a quelques années, aux
BouffesParisiens, un certain Ulysse de MM. Fabrice Carré et Raoul Pugno,
avait le tort de ne pas savoir un mot de son rôle. Un M. Bazille, long
comme un jour sans pain, a rendu d'une façon assez comique le personnage
d'Oscar, le pianiste amoureux. Cécile Durosel, c'était la gentille
petitefille du célèbre comédien Bouffé. Avec les Deux zille. Victor, M.
ferrât. – Baptiste, M. Grange. Julie, M»« Perthe Legrand. Virginie, Mlle
Deschamps. Mêlanie, Ml e (HU)ert. – Cécile, Mue Bouffé. – Rosalie, MUe
ia&amp;oissiere. Adèle, Mil» Fonty.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pamoiseau, M. Guimier. – JEMaoid?, M. DarviUe. – Boniface, M. Babille. –
Kglanline, Mlle de Givra. – Garde cham- pêtre. M. orange. – Jardinier,
M. Attbry</p>
<p>2. Distribution Pygmalion, M. Hirsch (du Gymmse). Ookelabonn. M. Torin
(ilu Gymnase – Plouios. M. H. Legrand. – Galaiéa, Mue Mi.rty (Ue l
OJéani. – Eureka, Mm Marianne Chassin Vénus, MUe Stellu Gattineti.</p>
<p><pb/></p>
<p>carte les noms de MM Xanrof et Tarride pour lesquels il réclamait les
bravos.</p>
<p><pb/></p>
<p>belles formes do M1'8 Lantelme, la grande chanteuse de l'endroit, et à
la verve'de M»88 Rerthe Legrand et Franzi, qui tbisaieui vraiment une
charmante paire de gendarmes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>THÉÂTRE LIBRE</p>
<p>Le 2 février 1892, le Théâtre Libre nous offrait les premières
représentations de l'Envers d'une sainte, pièce en trois actes, en
prose, de M.François de Curel et de Blanchette, pièce en trois actes
également, et eu prose, de M. Eugène Brieux2. L'Envers iïune Sainte
contient un curieux cas de psychologie oh 1 la psychologie au théâtre 1
dont un Mérimée ou un Maupassant eût fait une nouvelle merveilleuse,
d'une quinzaine de pages. M. de Curel a délayé cette 1. Distribution. –
Georges Pierrard. M Grand. ,– Julie R naudln, Mme Nancn Vernet – Jeanne
Laval, me Irma Perrot Christine Laval, Mlle Meuris. – Noémie Dulac, MU»
Barny Veuve Renandin, Mlle Garnieri. – Barbe, MO» Suzanne Gay</p>
<p>2. Distribution. Bonenfant, M. Gèmier. – Rousmt, M. Antoine M Galoux, M.
Renard – Morillon, M. P»hsard. –'Auguste Morillon, M. Laudner. Georges
Galoux, M: Tinbot. Un voiturier, M. Verse. Un huissier, M Pons-Arles.
Mme Roussel, Mm» Barny. – Elise Rouasel, Mue Jeanne Dtilac. – Lucie
Galoux, Mlle Meuris. –Mme Jules, Mlle Oarnieri.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. Ledoux, M. Antoine. Bnurdier, M. Pons-Arles. – Birague,
M. Léon Christian. – Eugène, M. Gemier. – Mme Ledoux. Mme Marie Lattre –
Geneviève, Mlle Jeanne Dulac. – Virginie, Mue Gabrielle fleurv. –
Florentine, MUo Vinet. – Jacques, La petite Parfait. – La Noonou, Mlle
Zapolsha.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>28 avril. Premières représentations de Simone, pièce en trois actes, en
prose, de M. Louis de Gramont1 et de Les maris de leurs filles, pièce en
trois actes, en prose, de M. Pierre Wultl M. Louis de Gramont a pris la
peine de nous expliquer lui-même sa Simone. – « L'idée première de cette
pièce m'est venue, nous a-t-il. i. Distribution. – Pierrre de Stampes,
M. Léon Christian. Lucien Mauryas. M. Grand. – Le docteur Dugast, M.
Gêmier. – Simone, comtesse de Stampes, M«&lt;- ifewriot.–Rose Mauryas, Mile
Thèven La baronne de Chauvlères, MU» Samy. – La prince&gt;se Irène Danesco.
Mlle Zapoiska. Mme de Naules, MU* Hauville. Mme Dilmer, MUe Irma Veirot.
Julie. Mlle Gabrielle l-leury.</p>
<p>i. Distribution. – Divoir. M. Antoine. – Henri, M. Grand – Auguste, M.
Verse – Adèle Divotr. Mme Marie Laure. Suzanne Berny, Mite Meuris. –
Augusline Bernv, Mite Barny. – Anna, Mite Gabvielle Fleury.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Pierre Woliî avait, dans les Maris de leurs filles, une excellente
idée de comédie, que nous promettait d'ailleurs son premier acte. Il
s'est contenté de poser la question sans la traiter. Qui peuvent bien
épouser les filles des femmes enrichies par la galanterie ? Des jeunes
gens sans grands scrupules, ruinés souvent, noceurs toujours. Ainsi la
fille paie pour la mère. C'est do la philosophie sociale. Il était
curieux de nous montrer la mère sur le retour, rangée, quasirespectable
par la tenue la fille bien élevée dans quelque pension, honnête, douce;
le gendre sans préjugé rendant sa femme malheureuse. Mais je m'aperçois
que je refais la pièce de M. Wulff, innocente manie, au lieu de la
raconter. Henri, fils d'un entrepreneur, va épouser la fille d'une
ancienne chanteuse de café-concert, M"8 Suzanne Berny. Le père ne veut
pas de ce mariage, mais la mère y tient comme le fils Suzanne est riche.
Le mariage se fait donc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>2. Distribution. – Laurier, M. Antoine. – Bagot, M. Jtnvier. Rouasel, M
Pons-Arlès. – Le vitrier, M. Gèmier. – Mme Chantre. Mite Barny. –
Sophie, Mme N. Vernel. –Louise, Mlle Alèréane.</p>
<p>a. DisTBiuuiioN. – Saercax, M. Pons-ArVis. – François</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Laure et par M. Laroeha (du Vaudeville) remplaçant, au dernier moment,
M. Antoine « surmené &gt;.</p>
<p>1. Distribution. – Jacques Privât. H. Arquillière, – Sylvain Lerocques,
M. Antoine. – Auguste, H. Vivtier. – Gérard. M. Duieu. Vio or. M. l'onsArles.
 – Le Petit Lucien, Petite Laurence Parfait. Mme l'rivat, Mme
Barny. –Murgueri.e. M le Henrtot. – Delphlne Louve). Mlle Jeanne liulac.
– Niai. Mue Vinet. Une couturière, Mue Miréane. – Une bonne M-l» Aubry</p>
<p>S. JJUTaiBDTiON. OrdDdpre,. M. Abel Deeal. – De Bergue, M Antoine.
Dominique. M. Verse. – Marthe, Mme Marcelle Valdey. Mae Oonrson, Mue
Mèrrane. –Mme Grisoies, Mue Jeanne Dulac. – Mm d'Essonne, Mlle Irma Perrot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SPECTACLES DIVERS</p>
<p><pb/></p>
<p>du capitaine, vaudeville en un acte de M. William Busnach et de Baux
réservistes, opérette-vaudeville de M.Môry, musique de M. G. Larue. Ce
speot. oie marcha aanâsedisloquer pendant un mois. A partir du 12
novemhre, Smmmauctw l'ut accompagné aur l'affiche par le Collier do
saphirs, pantomime en trois tableaux de M. Catulle Mondes, musique de M.
Qabiiel Pierné, pour laquelle la direction de l'Opéra avait prOtô tout
exprès M1'" Pepa lnvernizzU</p>
<p>Puis ce théâtre donna successivement, le S février, la dameuso tic corde
pantomime en trois actes de MM. Aurélien Scholl et Jules Roques, musique
de M. Raoul Pugno, le 10 avril, les joyeuses commôres de Pariifi.
fantaisie on oinq actes et quinze tableaux de MM. Catulle Mendôs et
fleontos Courlelino, musique do MM. Alfred Flnbutoau et Gahriel Piernô
et leSS outobro, Rabelais s, pièce en quatre actes et cinq tabloaux, de
MM. Osear Mètôuier et Uubut de Laforest, musique de M. Louis Ganne,
trois pièces qui eurent une carrière très honorable et contribuèrent à
la prospérité de ce aouvel établissement théâtral.</p>
<p>Au Théâtre D'ApPLICATION qui, déviant de son but scolaire, accueillait
toutes les sociétés théâtrales et i. Distribution. – Tobi Flaok, M.
MemJès, – Prince Lapinskoff, F. Lamv. Baron Rosonlhal, M. Picard. Un
olownn, M. Armmis* – Auguste. M. Mazsotli. – Miss Rosy, Mm F. Matlet.
Mlalress Pluok, Mm» Canti. – Mistress *)ncgy, Mm» Tassilly.</p>
<p>2. Jouée iiarMn»- t'eliuia Malle t, Rabeao Porlan. Avril, S. Munie.
ïhéven. Ber.y, Ueohaieau, beoheaume, Oiverav, Brécourt, Uucbamp,
Deroehe, Gilleiie, Yvonne. Van Heck, MM. Krauss, MonJos, Reschal, Paul
Franck, Lisbey, Savenay, Bell, Loire. Tavernier, Vernal, Balpe et.
Momniart 3 Distbibution. – Rabelais, M. Chalmin. – Pannrge, M. Barrai –
Pui.s-Herbauli, M. Uecori. Frère Bulnard, M. Oobereau – Pierre d'Ergie.
M. Larcey. – André d'Ergis. M. Ramy. – François l", M. Batoff. –
Triboulet, M. l'rka. – Rondibilie. 11. Jltrisster. – Frère Ardillon, M.
Moreau. – Frère Chrysosiomo, M. Tavernier. – Frère Uippoihadée, M.
Berthez. – Frère Beaumetie, M. Fermai. – Manon, MUs Hosine Weyns. –
Symone. MUi Marie Durant. – La Senéehale, Lemereier. – Martine, Mlle Vely.</p>
<p><pb/></p>
<p>les pièces nées dans leur sein, la série des nouveautés est longue.
Citons-les par ordre chronologique. ̃ 4 janvier. – La miracle de Saint
Nicolas, tr«ia actes de M, Gabriel Vicaire, musique de M. Ch. de Sivry
et les lieds de France, un acte do M. Catulle Menaos, musique de M.
Bruneau.</p>
<p>7 janvier. L'Enfant Jfisus, mystère en quatre notes et cinq tableaux, de
M. Ch. Grandmougin, musi- que de M. Francia Thomé.</p>
<p>19 janvier. – Soirée toute entière con?aeréo &amp; trois pièoos en un acte
do M. Pierre Barbier Au bois saerd idylle en un aolo en vers, La preuve
s, pièce on un acte, en prose et les fiançailles de Triboutet s, ooméd.e
en un acte. en vers.</p>
<p>5 février. – Polichinelle eê la mort pifteo en un acte, en vers, do MM.
Eudet et Mangin et la statue du Commandeur b, pantomime en trois actes,
dont le scénario trouvé dans los papiers posthumus de Cbamplleury, et
produit, sous les auspices de MM. Eudet et Mangin, avait été mis en
musique par M. Adolphe David.</p>
<p>13 février. – Soirée donnée par la Société des Eseholiers: Ma chandelle
est morte, fantaisie en vers, do M. Magoier, musique de M. Bonamy; La
Faux, de MU. J. Bois et G. ftiourey; L'Eclipsé, un acte t.e M. Auguste
Germain Les Vieux, de M. Gaston Salaodri. 15 février. – Soirée donnée
par le Cercle lunambulesque La corde du pendu °, pantomime en un acte 1.
Distribution. – Alexis. M. Barré. – Palémon, M. Montetw – Olycère. fil
le Samuel.</p>
<p>2. Uistribdtion – Monsieur Ber4hier, M. Duquesne. –Marthe, Mme Marie
Laure. – Madeleine. Mon Uekereen. 3. Distribution. – Ttiboulet, M.
Vamoy. – Suzette, MUe Varty.</p>
<p>4. Distribdtiom – La mort, MUe Gilberte. – Polichinelle, M Monlrouge.</p>
<p>5. Distribution. – Sylvia, Mlle Litini. Rosaara MH« Féritl. – Le
Commandear M. Laugier Don Juan, M. Pierre Achard. – Sganarelle, M. C/n
meroy.– Le comte Prospero. M Gautier. Don Luis Il. Bat bagtii. 6
Distribution. – Pierrot, M. Veyret. Arlequin, Mlle Liti~i. – Colombine,
Mite yarty.</p>
<p><pb/></p>
<p>do M. Fernand Bouasenod, musique do M. Louis de Meaupou Pierrot
confesseur i, pantomimoen trois aotea de MM. Gallpaux et Ponlsevroy,
musique de M. Eugène Domergue.</p>
<p>28 février. – Paris chez soi; revue en un acte de MM. J. Oudot et de Lihus.</p>
<p>28 FÉvainn.– Varia pièoe en cinq actes de M. Henri Amio, tirée du roman
de M.. René de Pont-Jost: nivor~eue.</p>
<p>30 m Ans.– Soirée donnée par la société du théâtre d'art: Les noces de
Sathan, pièce en un acte, en vers, do M. Jules Bois, musique de M.
Quittard Vereingttorix, drame en un acte, en vers, de M. Bohuré, musique
do M. d'Onainne; Premier chant de l'Iliade, adaptation de MM. Mèry en
Marquette.</p>
<p>4 avril – La passion, mystère en quatre actes et. einq tat leaux en vers
de M. fcdomond Harauoourt, musique de M. Francis Thomé (reprise).</p>
<p>.21 AVRIL. Soirée donnée par la Cercle funambulesque Monsieur est en
relant, mononime de M. Henri Dreyfus, musique de M. Uesgranges, joué par
M'"&gt; Paula Lemierré; Pierrot poète 3, pantomime en deux actes de *̃ ̃
DiSTaiBOTiON. – Pierrot, H. de Firaudy. – Oluseppe, M. GiMès WorroUouIe,
il. Grises. l'iéiro, M. Oit-arâ -IUn Suisse, M. Damard. Un Anglais, M.
Buteau*. –Vieux au pliant, M. Adolphe. Un pécheur. M.. Delille. Mme
Pierrot, Mme Varly Pierrette, M«w Jeanne Chastes. – Bianoa, Mme J.
Avocat. – Loueuse de paillassons, Mme Geraudon. Pôniieme affligée, Mme
Geraudon. –Pénilene timide, Mme Garandet.</p>
<p>2. Distribution. – l'rinoe Pierre Olsdorf, M. L. Brhnont. Paul Merlel,
M. Pierre Achard. Julien Belneuve, M. FUr. – Soublaieff, M. Bell. Yvan,
M. Valmont. Le général Podoï M. A. Moyer. Commissaire de police, M.
Godeau Daria, M" RoseSyma. La princesse Olsdorf M e Marcelle Kamyx. L,
générale l'oUoï, Mme Marie Lattre – SarahLawber.Mme Légat. – Sléplianie
Meriel, Mme Garnicri. – Annette, Mme Wilis. Rôle, Mme Ba£ sange.</p>
<p>3. Distbibdtion. – Pierrot, Mme Rob Walter. – Résina, Mme Jttta Carmen.
Julie, Mmj Jane Ferrand. – Ledireotenr, M. Duvelleroy.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. A. LoflVique, musique da M. Gabriel Pieraé -L'école des vierges nooa
mimée de M M. Mlohel Carré et Collas musique do M. Minitel Lestvses do
Truffaldin 8, opéraaomiquo en un acte, de MM. B. Millanvoye et A.
Etievant, musique de M. Paul Crossonnois. Ie' mai. Les poèmes d'amour,
tableaux rimés en trois aotes, de M.Armanri SUvestre, musique de
M.Alexandre Georges.</p>
<p>12 mai.– Pierrot inaugure, pantomime en un note de MM. Roger Milôs et
Akar, musique de M. Léon Gagne et Madame Andréa, comédie en un acte de
M. Franck. 16 MAt. Un baiser, opérette en un acte de M. Froyez et Madame
Putiphar, comédie en deux tableaux do M. Arthus.</p>
<p>t8 mai. *– Moirée donnée par le Cercle funambulesque Le rêve des Commis,
monomime en un acte de M. Ferdal; Conte de printemps, légende japonnaise
en* deux notes, avec prologue et épilogue, de MM. Maurice Lefèvre et
Félix Regamoy. •</p>
<p>20 mai. Pour son bonheur, comédie en un acte de M. Paul Kspéron
L'héritage de Pierrot, pantomime en deux actes de M. Léopold Laoour;
MonsieurChaumont, comédie en un acte, de M. Gaston Salandri. 2 juin.
Louise, drame en un acte de M. Camille Bruna; Nos maris s'amusent,
comédie en trois actes de M. J. de Gastyne et Gailiardin.</p>
<p>t5 juin. Exeelsior, comédie en cinq actes de M. Léonce de Larmandier.</p>
<p>27 novembre. – Soiréedonnéo par le Cercle Funambulesque Pierrot papa,
Fin d'amour, Le Bahut. lv décembre. – Provinciale, comédie en un acte de
M. Ed. Charton; Nuit vénitienne, comédie en un acte, en vers, de M.
Edouard Charton.</p>
<p>t. Distribution. – Agnès, Mlle Blanche Marcel. Pierrot, M. Grises.</p>
<p>2. Distribution. -&lt;- Isabelle. Mm» L. Dupais. – Colombine, Hma Fèriel. –
Truffaldin. M. Mortel. – Pantalon, M. Mars. – Pierrot-Lêandre, M.
Caisso. – Le potaire, M. Garbagny.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Théâtre »es Baticnolles La leçon d'amour, pantomime en un acte (14
octobre).</p>
<p>Au Théâtre Beaumauchah La peau du singe, comédie en trois actes (20
février) et Georges Morel, drame en un acte (iO février).</p>
<p>AuThéatubde BeLLBVitXE :B««ii ma !8 content, comédie boulfe en un acte
(ta mai) Fil de Fer, comédie en cinq actes (14 lévrier) Funiculi
Funiatla, revue en cinq actes (1" janvier) Les millions cfc l'èm grfi,
drame en cinq actes (13 novembre); et Le testament du naufragé, drame en
cinq actes (i octobre).</p>
<p>AU Théâtre DE LA Galerie Vivienne La légende de Sainte Cécile, en trois
actes et en vers, de M. Maurice Bouchor (2 février) Le chapeau de
Rigolelte, comédie en un acte, et Le mort, comédie en un acte i. Pièce
représentée auparavant et avec succès au grand théâtre du Havre.</p>
<p>2. Dans les derniers jours de Vannée, ce théâtre sera démoli et sur son
emplacement on construira une maison de rapport.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au Théatrg DE Grenelle: Le pique-nique, comédie en un acte (-20 lévrier).</p>
<p>Au THÉÂTRE Montparnasse A la frontière, drame en oinq actes (8 ootobre).</p>
<p>Au Sele'T-Thêatre La corde cassée, comédie en un acte (83 lévrier;; La
petite de Beaufort, comédie en quatre actes .14 juin).</p>
<p>Dans les Concerts et Cafés-Concerto, la production n'est pas moins
considérable.</p>
<p>Aux Ambassadeurs Tha-ma-ra-Êoum, revue en un acte (17 août).</p>
<p>A Bataclan Le petit Bahudnrd, comédie en un acte (20 février) Cne nuit
de arnaval, comédie en un acte f» mars) Le fameux Dupont, comédie
-vaudeville en un acte (23 avril) Gare la bombe revue en deux actes (25
jui i) Les pauvres de la parole, vaudeville en un acte (15 octobre) Le
petit chaperon de Afontrouge, pantomime en un acte (17 novembre).</p>
<p>A LA Cigale Pas de comi ère revue en un acte (21 janvier); Trois hommes
qu'on » el dedans, vaudeville en un acte (15 avril) A la fraîche, qui
veut voir» revue en un acte (30 juillet) Ramollot et Juliette, opérette
en un acte (9 septembre); Les deux Bidard, vaudeville en un acte (16
septembre).</p>
<p><pb/></p>
<p>Au DIVAN JAPONAIS MoiUmaiire-Jixpress, revue en un acte t28 octobre).</p>
<p>A TEoen-Concert Fifre et tambours, vaudeville en un acte (5 mars) Chien
el chat, opérette en un note (il mai); Au temps des cerises, vaudeville
eu un acte (4 juin; La petite mlonel'e, vaudeville en un acte (̃&lt;
septembre) La maison hantée, vaudeville en un acte (3 septembre).</p>
<p>A I'Eldorado: Le serin bleu, opérette en un acte (19 mars) Mm Kimny,
vaudeville en un aote (9 avril) Par autorité do jnstke! vaudeville en un
acte (3 septembre); Salle en be m, parodie en un acte (8 octobre). Au
Concert de l'Époqub Atlons-g Nmi, revue en un acte (22 janvier); Un
homme de cheval, vaudeville en un acte (3 juin) Les types de l'époque,
revue en un acte (15 juillet).</p>
<p>Au CONCERT Européen L'héritier, opérette en un acte (19 février).</p>
<p>Aux Fantaisies-Nouvelles: Le carnaval dans file .des Cocos, vaudeville
en un acte (.0 février) Colombinette, vaudev.lle en un acte (12 mai);
Giboulotet C'°, vaudeville en un aote (3 juillet).</p>
<p>Aux Fantaisies Parisiennes: La lune de Paris, revue en trois actes (31
octobre).</p>
<p>Au CONCERT DE LA FAUVETTE: Tous tannés! revue en deux actes (31 janvier)
Le docteur de ma femme, comédie en un note (29 octobre.</p>
<p>A LA Gaité-Montparvassk 1 Le forban, opérette en un acte is» avril) Le
fils de Madame Aftgot, vaudeville eu un acte (2d novembre)</p>
<p>A LA GAtTÉ-RocaECHOuART Allez t Roulez! revue en deux actes (5 janvier)
Une nuit de mardi-gras, vaudeville en un acte (* mars; La guerre aux
chiens, vaudeville en un acte (14 octobre).</p>
<p><pb/></p>
<p>A Paris-Concert Prompine, comédie en un acte (23 ootobre).</p>
<p>Au Gonogrt Parisien Le JBeemajou, vaudeville en un aote (8 mars) at la
revue de fin d année.</p>
<p>AU Concert de LA Pépinière: Un marié dam la Saumure, vaudeville en un
acte (15 janvier); Objet perdu, vaudeville en un acte (5 février) La
course au mariage, vaudeville en un acte (23 mars) UnlU d la cantine,
opérette en un acte (14 ootobre) Veinard, vaudeville en i acte (21
octobre).</p>
<p>Au Concert os LA Pépinière ta revanche d'amour, comédie-pantomime en
vers, en un acte (6 mars); Le pouf aux sentiments,, oomédie en un acte,
en vers (10 avril); Le souper d'Arlequin, oomédie en un aote, eu vers
(10 avril) Le faux rival, comédie en un acte (6 novembre).</p>
<p>A LA Sqala: Un mariage d bout portant, vaudevilleopérette'en un acte (16
février); Blagsoun aud Compagnie, vaudeville en un acte (2 avril! Nos
voisins l vaudeville en un acte (6 octobre) Mon camarade, opérette en un
acte (12 novembre); Cambriolons/ revue en un acte (83 décembre).</p>
<p>Au Concert des Ternes: En pleine lune, opérette en un acte (14 octobre).
• Aux Folies Bergère Rêoe d'or, ballet en un acte (6 janvier). Le
miroir, ballet pantomime de MM. René Maizeroy et Désormes (0 février)
Orsawa, ballet en un acte (10 septembre) les folies parisiennes, ballet
en un acte (IS novembre).</p>
<p>A LA SALLE DE LA Rose-Croix Le fils des étoiles, i Wagnérie Kaldéenne en
trois actes de M. Joseph Pela- I d£nT</p>
<p>D'autres manifestations théâtrales, d'un caractère privé, ont lieu en
outre. dans diverses salles plus ou moins bien appropriées pour ces
circonstances,; Citons-le:</p>
<p><pb/></p>
<p>A LA SALLE DE LA HUE D0MBA8LE: HOH Povem de laCabana, drame en 3 actes
(4 novembre).</p>
<p>A LA salle Erard: Uiicerele de femmes, comédie en un acte (24 Janvier).</p>
<p>A LA SALLE DE Gêooraphie Feu et /tintée, comédie en un acte (10 avril).</p>
<p>A la 8AU.E du Grand-Hotel Bleu et rosé, comédie en un acte, en vers (9
février).</p>
<p>A LA SALLE DE LA RUE DE GRENELLE: L'obstade, comédie en un acte (21
janvier); Le Bandit, comédie en un acte (23 octobre).</p>
<p>A LA SALLE Krieoel9tein Un mariage aux baim de mer, comédie en un acte
(13 novembre). A LA SALLE Langry L'ouragan, comédie en un acte (il mai);
Un amour électrique, comédie en un acte (30 octobre).</p>
<p>A LA SALLE DE LA RUE d'Ortel: Fricotard et Chapuzot, comédie en trois
actes (16 octobre).</p>
<p>A LA SALLE Ponsin En visite, comédie en un acte (30 janvier).</p>
<p>A LA SALLE DELA RUE SERPENTE! L'aSSOCiation, comédie en un aote (15 mai).</p>
<p>A LA SALLE DE LA RUE de Turenne Oreste et Pylade opéra-comique en un
acte (23 octobre).</p>
<p>Au CERCLE VolneY Le premier sentiment de douleuf, saynète en un acte, de
Gyp (13 mai)'.</p>
<p>*ni™2n^onileH2feiïto des pantomimes équestres. Au cirque d'Hiver Les
Saltimbanques «16 février) au Nouveau Cirque: Pam Chr&amp;antheme &lt;4
novembre et «nte l'Hippodronie. dont les joars 8taient comptés e6 qni
devait. être démoli apris la saison ièlé, Le Voyage avm Pyrénées (25
avril).</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet amas de productions de toute nature, qui dénotent
l'entratnement irrésistible de notre époque vers les choses du théâtre,
peu de oes œuvres représentées en dehors des scènes classées auraient
droit de prétendre &amp; une valeur de littérature ou d'art. Cependant
quelques-unes témoignent d'une certaine recherche.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS DU CHATELET.</p>
<p>La scène capitale qui termine le premier acte. de Parsifal la cérémonie
religieuse du Graal est un</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans la première partie du concert, M. Louis Diémer obtenait sur le
clavecin on sait avec quel soin et avec quel goût la maison Pleyel
construit aujourd'hui</p>
<p><pb/></p>
<p>ces curieux instrumenta d'autrefois– un succès de virtuosité égal &amp;
celui qu'il avait eu le dimanche précédent. Le Coucou de Daquin a été
bissé a l'unanimité. En même temps qu'il redonnait une nouvelle audition
do la grande scène religieuse de Paraifaî, M. Colonne faisait entendre,
dans la première partie de son concert du 7 février, un virtuose de
talent, bl. Ziloty, professeur au Conservatoire de Moscou, exéoutant en
toute perfection la brillante fantaisie de Schubert, orchestrée par
Liste M. Ziloty a dû revenir par trois fois saluer le publie duChatelet
absolument charmé.</p>
<p>Ton cœur est un lao d'amour</p>
<p>Dont mes désira sont les cygnes.</p>
<p>Aux lois que sait l'astre en son vol,</p>
<p>Je tourne, je tourne, je tourne,</p>
<p>Mes pieds ne touchent plus le sol.</p>
<p>Je monte au firmament nocturne</p>
<p>Devant la lune laciiurne, ·</p>
<p>Devant Jupiter et Saturne,</p>
<p>Je passe avec un sifflement ¡</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ,1e franchis le Capricorne,</p>
<p>Kl je m'abîme au «oqflïa morne</p>
<p>De la nui» complète et sans borne</p>
<p>Où je tourne éternellement.</p>
<p>Le 81 février, le programme ne comprenait pasd'œuvres nouvelles, et le
prinolpal intérêt du concert Colonne rô-idait dans l'audition de
l'excellent pianiste Arthur de Greef, professeur au Conservatoire de
Bruxelles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'audition supplémentaire la soixantième – de la Damnation de Faust,
donnée le dimanche suivant</p>
<p><pb/></p>
<p>Le 13 novembre, au milieu d'un programme fort heureusement varié, qui
s'ouvrait par la première de?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>père de famille, par le même artiste, l'un étant écrit pour une voix de
basse et l'autre pour une voix de baryton.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONCERTS LAMOUREUX</p>
<p><pb/></p>
<p>le concerto en mi bémol, de Liszt oserons-nous dire pourtant que le son
manque un peu de puissance et ne porte pas très loin dans la salle du
Cirque. Les fragments de liamt'a et Juliette do Berlioz,
particulièrement la soène d'amour et le scherzo de la Reine Mah ont été
aussi chaleureusement applaudis que parfaitement exécutés. Le concert se
complétait par la sublime Mar- che funèbre du Crépuscule des Dieux et
par le Rouel tTOmphale, de M. Saint-SaOns, qui, ce jour-là, terminait la
belle séance du Cirque d Eté.</p>
<p>Jamais t- jamais, entendez-vous la Symphonie héroïque ne fut mieux
rendue qu'elle ne l'était le 7 février par l'orchestre de M. Lamoureux.
et pendant cette superbe audition (une heure, montre en main) nous nous
rappelions l'appréoiation de Berlioz a Beethoven a écrit des choses plus
saisissantes peut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>outrasses »?8oua une mélopée extatique, l'orehestration est très
toulfue, mais très pittoresque. De délicates précautions oratoires
amènent l'explosion finale très chaude et très colorée, où M. Chabriera
su déployer toutes les ressources d'une instrumentation brillante. M""
Brunet-Laflour a retrouvé dans sa création de la Sulumite son succès
d'autrefois on l'a galamment rappelée par deux fois. Grand succès aussi,
mais infiniment moins mérité, a mon sens, pour M. Ondrfoek, a
violoniste-sola de 8. M. l'Empereur d'Autriohe », qui a cru devoir orner
le concerto en r&lt;? do Beethoven d'un insupportable point d'orgue. Le
violoniste bohème a de la flnos&gt;e, mais il manque de puissance Pui.-&gt;,
mesdames les choristes on avait en leur honneur augmenté le prix des
places ont délicieusement ditïé Chœur des Fileuses du Vaisseau fantôme,
auquel sa grâce légère et sa pointe de coquetterie, ont, depuis
longtemps, conquis la célébrité.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>8 a k- ̃ m 1 ̃ ̃̃̃̃̃</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CONSERVATOIRE</p>
<p>DE MUSIQUE ET DE DÉCLAMATION Composition Musicale. – Pas de premier
grand prix Premier second grand prix M. Bosser, élève de M. Ernest
Guiraud. Deuxième second grand prix M. Bloob, élève de M Ernest Guiraud.</p>
<p>CONTREPOINT ET Fugue. – Premier prix M"* Depeeker, élève de M. Guiraud.
Second prix M. Roux, élève de M. Guiraud. Premier accessit M. Maure!,
élève de M. Guiraud. Deuxième accessit M. Letorey, élève de M. Théodore
Dubois.</p>
<p>Le sujet de la cantate donnée aux concurrents était intitulé l'Interdit
et avait pour auteur M. Edouard Noël. « M. Edouard Noël, Fauteur de
l'Inte dit, disait le Figaro, a su faire un livret très dramatique et
très court, résumant en fort beaux vers des situations véritablement
théâtrales et bien faites pour inspirer les compositeurs, C'est un
exemple powWii*wttliWB de l'avenir.»</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Taudou. Deuxième aooessit M. Cappé, élève de M. Lavignao M.
Bianoberie, élève de M. Taudou. Femmes. Premier prix M'la Laville, élève
de M. Lenepveu. Second prix Mlle Jussoaume, élève de M. Lenepveu. Pas de
premier accessit. Second aeeessU MUe Chapart, élève de M. Lenepveu.</p>
<p>CHANT. Concours des élèves hommes. – Premier prix M. Pôrier, élève de M.
Bassine. Second prix M. Villa, élève de M. Arobainbaud. Premier
accessit. M. Bartet, élève de M. Barbot M. Dufour, élève do M. Bax.
Second accessit M. Cadio, élève de M. Boulanger M. Thomas, élève de Me
Duvernoy. Concours des élèves femmes. Premiers prix: Mlle Wyns, élève de
M. Crosti; M"» Vauthrin, élève de M. Barbot. Seconds prix M"° Berthet,
élève de M. Duvernoy Mlle Laisné, élève de M. Boulanger. Premier
accessit: Mi'« Grandjean, élève de M. Crosti. Deuxième accessit: MUe
Michel, élève de M. Bussine M"» Brillant, élève de M. Duvernoy.</p>
<p>Opéra. – Professeur M. Giraudet.</p>
<p>Hommes: MM. Castel et Villa. pas de second prix. Premier aooessit: M.
Delpouget. Deuxième accessit: M. Bartet.</p>
<p>Femmes. Premier prix: Mi«» Wyns et Berthet. Second prix MUe Pacary.</p>
<p>Opéra-Comique. Sommes. – Premiers prix: MM. Périer et Théry, élèves de
M..Taskin. Second prix M. Villa, élève de M. Taskin. Premier accessit:
M. Artus, élève de M. Taskiu.</p>
<p>Femmes. Premiers prix: M»*» Laisné, élève de M. Taskin; Wyns, élève de
M. Aohard. Seconds prix: M'ioa Grandjean, élève de M. Aehard MU»
Beauvais, élève de M. Taskin.</p>
<p>Tragédie. – Hommes. Pas de premier prix. Seconds prix: MM. Godeau
etFenoux, élève de M. Maubant. Premier accessit: M. Gauley, élève de M.
Got. Femmes. Pas de premier prix. Second prix; MU0 Mellot,' élève de M.
Worms. Premier aooessit: M1'» Grumbaoh, élève de M. Maubant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Comédie. Hommes. – Premier prix M. Veyret, élève de M. Maubant. Seconds
prix MM. Fenoux, élève de M. Maubant; Esquier, élève de M. Worms. Pas de
premier accessit. Deuxième accessit MM. Fridal et Monrose, élèves de M.
Delaunay.</p>
<p>Femmes. – Pas de premier prix. Seoonds prix M"*» Laurent Ruault, élève
de M. Maubant Visaooq, élève de M. Delaunay; Marsa, élève de M. Worms.
Premier accessit M1"» Mellot, élève de M. Worms; Suger, élève de M.
Maubant. Deuxième accessit: M'le» Drunzer, élève de M. Got Tbomsen,
élève de M. Worms.</p>
<p>Piano. Hommes. – M. Thibaud, élève de M. Diémer, Seconds prix MM. Malats
et Wurmser, élèves dé M. de Bériot. Premier accessit M. Nuderholheim,
élève de M. Diémer; MM. Sohidenhelm et Vines, élèves de M. de Bériot.
Deuxième accessit MM. Canivot et Chadeigne, élèves de M. de Bériot.</p>
<p>Femmes. M»'8 Fytmin, Deldicq, élèves de M. Fissot Dieudonné, élève de M.
Duvernoy et Dron, élève de M. Delaborde.</p>
<p>Seconds prix MU" Weingaertner, Chanbroux, élèves de M. Delaborde, et
Desmoulin, élève de M. Fissot. Premier aocessit M»« Ninok,
Fernet,Steiger, élèves de M. Fissot, et Dox, élève de M. Duvernoy.</p>
<p>Deuxième accessit M»&lt;* Gérard, élèves de M. Fissot; Polack, Vivier,
élèves de M. Duvernoy, et Belville, élèves de M. Delaborde.</p>
<p>HARPE. Professeur M. Hasselmans. Premiers prix: M. Durand et M"*
Arcuard.Pas de second prix ni de premier accessit. Second accessit: M"«
Duros. Violon. Premiers prix M"« Jaffé, M. Belville, élèves de M. Sauzay
MM. Marteau, Bouchent, Tracol, élèves de M. Garcin. Seconds prix MM.
Capet, élève de M. Maurin; Lebreton, Flesoh, Dubois, élèves de M.
Sauzay; de Crépy élève de M. Garcin Jacobs, élève de M. Dancla Deuxième
accessit MM. Dubois, élève de Sauzay ;Saïller, élève de M. Dancla.</p>
<p>Violoncelle. – Premiers prix: MM. Touche, élève</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Rabaud Choinet, élève de M. Delsart. Seconds prix: MU. Feuillard
et Hasselmans, élèves de M. Delaart. Premier aooossit M. Mulet, élève de
M. Delsart. Deuxième aeoessil. M"" Larir onde, Noei, élèves de M.
Delsart et M. Courras, élève do M. Rabaud. Contrebasse. – Professeur M.
Verrimst. Premier prix: M. Nanny. Second prix M. Tourmente. Premier
aeoessU:M. Rousseau. Deuxième accessit M. Fouaehe. Flûte – Professeur:
M. Allés.</p>
<p>Pas de premier prix. Seconds prix</p>
<p>MM. Desohamps et Maquarre. Premier accessit M. Danis. Deuxième accessit
M. Barrère.</p>
<p>Hautbois. – Proi'esseur: M. Gillet.</p>
<p>Premiers prix MM. Foucault et Jean. Seconds pris: MM. Soulier et Bridet.
Premier accessit: MM. Bleuzet et Malézieux. Deuxième accessit M. Soulas.
Clarinette. Professeur: M. Rose.</p>
<p>Premier prix M. Richardot. Second prix M. Vronne. Premier accessit M.
Piobard. Deuxième accessit M. Lapasset.</p>
<p>Basson. – Professeur: M. Bourdeau. Premier prix: M. Caillol. Seconds
prix MM. Buiteau et Dubois. Premier aocessit M. Duhamel</p>
<p>Cor. – Professeur M. Brémond.</p>
<p>Premier prix: M. Coyan. Second prix: M. Castelain. Premier accessit: M.
Mager. Deuxième accessit: • M. Wion.</p>
<p>CORNET A Pistovs. Professeur: M. Mellet. Premii prix M. Courïade.
Seconds prix MM. Pieyre et Depriinoz. Premier accessit: M. André.
Deuxième accessit M. Mignion.</p>
<p>TROMPETTE. Professeur: M. Cerclier.</p>
<p>Pas de premier ni de second prix.</p>
<p>Premier accessit MM. Sorton et Routbier. Second accessit: M. Maignieu.</p>
<p>Trombone. Professeur M. Allard.</p>
<p>Premier prix: M. Delapard. Second prix: M. Morfaux. Premier accessit: M.
Brousse. Deuxième aocessit M. Nebout.</p>
<p><pb/></p>
<p>NECROLOGIE</p>
<p>Hommes de lettres et auteurs dramatiques.</p>
<p>Hector Crémieux, Henri Debrit, Adrien Deoourcelle, Armand Durantin,
Armand Gouzien, Henry de Kook, Henri Lavoix, Albert Millaud, Charles
Narrey, M"» de Prébois.</p>
<p>Compositeurs et artistes musiciens.</p>
<p>Jules Duprato. Ernest Ouiraud, Hervé (Florimond), Edouard Lalo, Baron
Limnander de Nievenhove, Ferdinand Poise.</p>
<p>Artistes dramatiques et lyriques.</p>
<p>Amable, Amédée Artus, Vincent-Alfred Baron, Mme Rossi-Caccia, Mm8
Gharton-Demeur, ChoUet, Daubray, Mme Denain, Mlle Déa Dieudonné, M &lt;•
LouiseMarie Donne (professeur au Conservatoire), Charles Desmonts,
Duplay, Mme Jane Essler, Joanny Gandon,</p>
<p><pb/></p>
<p>Divers.</p>
<p>Beissaignet (président du conseil d'administration du théftlre les
Bouffes-Parisiens), Louis Bourdot (huissier de la direction de l'Opéra),
Chizzola (anoien directeur de théâtre), Pasoal Delagarde (directeur de
théâtre), Debrit (agent des auteurs dramatiques), Eugène Gand
(vice-président de l'Association des artistes musiciens), Hautefeuille
(ancien directeur de théâtre), Alphonse Leduc (éditeur de musique)
Rollot (ancien agent général de la Société des auteurs et compositeurs
de musique).</p>
<p><pb/></p>
<p>LA</p>
<p>CRITIQUE DRAMATIQUE ET MUSICALE eh 1892' t</p>
<p>Annales politiques et littéraires. – M. ELY Edmond Qaimard, critique
musioal.</p>
<p>Autorité. – M. Henry Presseq (Valere); M. Guoenhbim (Clitandre),
Courrier des Théâtres.</p>
<p>Armée territoriale. M. Henri Saffroy.</p>
<p>Art. –H. Edmond Stouluo, critique dramatique l&amp;. Adolphe Juujen,
critique musical.</p>
<p>Cocarde. -M. HENRY J*HYER(des Grieux).</p>
<p>Constitutionnel. – M. Georobs Vanor.</p>
<p>Courrier du soir. – M. Maurice Trêmeau (René Prèlm), critique
dramatique; M. Henri Boybr, critique musical</p>
<p>Daily telegraph. •– M. Campbell-Glarke. Dix-neuoième siècle. M. Marcel
Fouquier. Eclair. M. Sabatibr; M. Lucien Poegh, Courrier des théâtres.</p>
<p>Echo dé Paris. M. Henry Baubr; M. Maxime Boui. Situation de. la critique
dramatique et musioalo au 31 démmbre 1892. Les écrivains do le nom n'est
suivi d'anesae mention out «a ntAms temps oharsésdu oompte*rendu
dramatique et du compte-rendu musical.</p>
<p><pb/></p>
<p>qhbron (Biooquet), Soirée parisienne; M. Auoustb Germain
iLeCiipHalneFraooaseJ.Courrier des théâtres M. Henuy Gauthier- Villahs
(Willy), Les Lettre» de l'Onvreuaii.</p>
<p>Enlr'acte, – M. Fernand BounoEAT.</p>
<p>Estafette. -M. Adoi phe Brisson (L'Angély);M. Jules Martin, critique
musical et courriériste des théâtres. Etènement, – M. Henhy Cêard,
orilique dramatique; M. Kmh.b Pessard, critique musical M Ricaudy,
Soiréa Parisienne; M&gt; Th6odorb Avonoe (Jean Baudryh ouurrier des théâtres.</p>
<p>Figaro. M. Henry Fooq'ifr. critique dramatique M. Charles Bêty (Charles
l'arcours), critique musioal; M. Kmh.b Blavet (Un Monsieur de
l'orohestre), soirée théâtrale; M. Georges Boybr, Courrier des théâtres.</p>
<p>France M. Gilbert Martin, critique dramatique; bi. Victor Roger,
critique musical et courrié- riste des théâtres.</p>
<p>Franc» nouvelle. M. Maurice deKoemoswarther (Maurioe Varret).</p>
<p>Gaulois. – M. Hector Pessard, critique dramntique M. L. de Fourcaud,
critique musical; M. Raoul Tochê (Frimousse), Soirée Parisienne; MM.
Edouard NoELetLiONELMEYEn, (Nioolel), oonrrierdes speotacles. Gazette de
France. – M. Simon Boubéb.</p>
<p>Germinal. – M. Albert Dayrollss.</p>
<p>OU Blas. – M. Léon Bersard-Derosng, critique dramatique; M. Alfred
Bruneau," critique musical; M.OB Saint Génies (Richard 0. Monroy),
soirée parisienne M. Georges Fonville (Gaaltier-Garguille), Courrier des
Théâtres.</p>
<p>Grande Revue de Paris « de Saint-Pétersbourg. M. MONTf LEUBY.</p>
<p>Guide musical – M. Gaston Paulin.</p>
<p>̃ Illustration. – M. Albin Valabrèôub.</p>
<p>Indépendance be:ge. M. FRED8RIOKS, critique dramatique; M. Pétis,
critique musical; M. Fernand Bourobat, oorrespoudant théâtral de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Intransigeant. M. Fourreau (Don Blasius) M. Georoes Mathiru, Cour 1er
des Théâtres. Jour. – M. Georoei Loisrau, critique dramatique M. Andr&lt;5
Cornb vu. oritiqua musical.</p>
<p>Journat. – MM. Emilb Bbrosrat et Louis Bbrtin, critiques dramatiques MM.
Rbo.vibr et Anorb Gres3b, critiques inusiouux; M. Fblicib* Champsaur (Un
monsieur en habit noir), Soirée Parisienne. Jounwt des Débats. – .M.
Julbs Lbmaitrb, critique dramatique; M. Ernest Reye», critique musical.
Journal illustré. M. CHARLES Réty (Charles Daroours).</p>
<p>Justice. M. Charlr8 Dbmsstrb (Charles Martel). Lanterne. – M. Tangrèdb
MARTEL.</p>
<p>Liberté. – M. Paul Peiuibt, critique dramatique M. Victorin Joncièrgs,
criiiquemusioal;M. Théodore Avo^db (Jennius). Courrier des théâtres.</p>
<p>Libre Parole. M. Félicien Pascal, critique dramatique M. Emile De
St-aub.vx, critique musical; 0. Ridot (M. CH. de Lorbac), Courrier des
théâtres. Matin. – M. François Oswald, critique dramatique; M. Henri des
Houx, critique musioal M. Mauriqb Ordonnbau, Tablettes thôfttrales.</p>
<p>Messager de Paris. M. JULR9 GUILLBMOT. Ménestrel. – M. Henri Heuobl
(Moreno) M. PaulEhilb Chevalier.</p>
<p>Monde artiste. – M. Paul Milliet (Tic-Tac), critique musioal; M. Edmond
Stoullio, critique dramatique M. Charles Malherbe: (Jurlex), critique
des concerts. Monde illustré. M. Hippolytb Lbmairb, critique dramatique
M. Auguste Boisard, critique musioal. éloniteur- Unioersel. M. Rsné
Doumic (Dorsel), oritique dramatique M. Aoolphs Julliev, critique
musical M. Bsné Bûnoist (Des Tourne Iles), Soirée Parisienne M. Louis
Oepeïrb (llamiôs), Courrier des théâtres.</p>
<p>Mot tCordre. M. Albeiit Dubrujeaud M. Du val, Courrier des théâtres.</p>
<p>Nation. M. Adrien Bhrnheim, critique dramati-</p>
<p><pb/></p>
<p>que Id. Edmond Thêuy, critique musical M. Antoine Banês, Courrier des
théâtres.</p>
<p>National. M. Edmond Stoullig, et (Fracasse) Courrier des théâtres.</p>
<p>Nouvelle Revue. M. Marcel FouQunm, critique dramatique M. Louis Gallet,
critique musical. Observateur français. M. Chassaione de Néronde, Paix.
– M. Landrodie, critique dramatique M. Alfred ërnst. critique musical M.
Henry Gauthier Villars (Willy), Soirée Parisienne M. Jules Martin»
Courrier des théâtres.</p>
<p>Paris. M. JEAN Julmkn, critique dramatiquo; M. Gaston Serpette, critique
musical; M. Alfred Délima. Soirée parisienne; M. Georges Rollg (Georges
Davray), Courrier des théâtres.</p>
<p>Patrie. M. Henri DE Bornier, critique dramatique M. Lauzières DE
Thêmines, critique musical; M. Henry Moreau, Courrier des théâtres.</p>
<p>̃ Patriote. H. MAXIME Vrru.</p>
<p>Petit Journal. M. Léon Kerst; M. VASLIN, Courrier des théâtres. Petit
Parisien. M. PAUL Ginisty.</p>
<p>Petite Presse. M. Maurice Beleys (Siebel;, critique dramatique M. P.
Fournier(P. Maroelles), critique musical.</p>
<p>Petite République Française. M. JEAN PAUWELS. Presse. M. Durst.</p>
<p>Rapide. – M. Louis Serizier, critique dramatiQue; M. DE Dubor (Launay),
critique musical.</p>
<p>Rappel. – M. Georges Bertal.</p>
<p>République française. M. Adolphe Brisson, critique dramatique M.
Alphonse Duvernoy, critique musical.</p>
<p>République illustrée.– M. Edgard Pourcelle. Revue d'art dramatique.– M.
Albert Soubies, critique musical.</p>
<p>Revue des Deux-Monde*.– M. Camille Bellaique. Retue bleue. – M. J. du
Tillet, critique dramatique M. DE Récy, critique musical,</p>
<p><pb/></p>
<p>Hernie illustrée. M. Auguste Germain (La Grande Duchesse).</p>
<p>Jtevue théâtrale illustrée.– M. Edmond Benjamin. Siècle.– M. Camille le
Sbnnb.</p>
<p>Soleil.– M. Anatole Claveau, critique dramatique M. Goulet (Outello),
critique musieal.. ̃ Soir.– M. Adolphe Mayer, critique dramatique M.
Albert Soubies (B. de Loroagne), critique musical M. Eugène Fraumont,
Courrier des théâtres.</p>
<p>Temps. – M. FRANCISQUE Sarcbt, critique dramatique M. J. Weber, critique
musical; M. Adolphe Aderbr, Courrier des théâtres.</p>
<p>p Times.– Correspondant théâtral de Paris, M. deBlowrrz.</p>
<p>Univers illustré. – M. Fbrnand Bourgbat.</p>
<p>Voltaire. M. V. DE Cottens.</p>
<p>Vie parisienne. – M. JACQUES St-Cere.</p>
<p><pb/></p>
<p>ftfeu» • Asadêmb nationale de mwtque • i OMitOUe-Ftangato 83
Opéra-O}inlqo*. « ` O4«n .«« GJ1RD888. tU VmrterfBe. «l Paah-Roysl M?
Vsrtttt». SB Nouveauté» »1 Eden-TMâtre – Orand-TMMr» 9» CMlé 9K ChâMat
8D8 Purte-8ataf-Martln 813 AmhlKO 318 Bootfei-Parlste» 851 Rrativanoe.
8D Folies-nramalUjoa*. • 878 Cltwy. 881 Menoa-PlaWr». «5 H*»!. m ̃
CbftteaB-D'Ean 481 r, thMtra-IMenw. 1 «43 TMâiW-Ubre «1 SpsBtesba
(flyere 4» Oonnrts. 490 uoa»1flfVAww«.••••.••«. SB» NéefoJogle. B»
(Miqne 8SI</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Impimerie de l'Ouest, A. Vèxm, Mayenne--</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
