<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Boissier, Gaston (1823-1908)">Gaston Boissier</author>
<title>Saint-Simon / par Gaston Boissier...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Boissier, Gaston (1823-1908)</author>, <title>Saint-Simon / par Gaston Boissier...</title>, <date>1892</date>,description :Collection : Les grands écrivains français,224 pages
</bibl>
<publisher>Hachette (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k6568912v</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>LES GRANDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p>PAR</p>
<p>GASTON BOISSIER</p>
<p>DE L'ACADÉMIE FRANÇAISE</p>
<p>PARIS LIBRAIRIE HACHETTE ET CIO 79, BOULEVARD SAINT-GERMAIN, 79</p>
<p>1892 Droits de traduction et de reproduction réservés.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>court passage aux affaires, et chercher ce qui a pu influer sur lui et
le faire ce qu'il est.</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>VIE DE SAINT-SIMON</p>
<p>CHAPITRE I</p>
<p>LA JEUNESSE DE SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>croit au contraire qu'il est très facile de le contester1. L'opinion qui
fait descendre les Saint-Simon des comtes de Vermandois ne repose que
sur une petite phrase écrite on ne sait par qui au revers de la première
feuille d'un cartulaire de Philippe Auguste.</p>
<p>que n'aurait-il pas dit de gens capables de s'attribuer une si grande
origine sur des raisons si peu solides ! comme il aurait traité ces
insolentes visées et « ces ancêtres de parure » dont s'affublaient des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sonniers s'égayèrent du mariage de ce « barbon » avec « une belle et
agréable dame » - Il les laissa dire, et trois ans après, le 15 janvier
1675, le barbon avait un enfant qui fut l'auteur des Mémoires.</p>
<p>Nous nous représenterions volontiers ce dernier descendant d'une race de
soldats, ce défenseur des privilèges de l'aristocratie, avec une haute
taille et un grand air. Il nous est pénible de savoir que ce grand
seigneur était malingre, « basset », et fait plutôt comme un robin.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les chanoines trouvèrent qu'il parlait fort bien.</p>
<p>Cependant son inclination n'était pas de ce côté.</p>
<p>L'histoire l'attira plus que tout le reste,, surtout l'histoire de
France, et il est convaincu que, s'il en eût fait une étude plus
sérieuse, au lieu de perdre son temps aux lettres, « il aurait pu y
devenir quelque chose ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'étaient pas seulement les femmes qui « se picotaient » quand il
s'agissait de savoir qui passerait devant l'autre; Claude de Saint-Simon
était connu pour apporter tant de passion dans ces querelles qu'en 1660
les ducs et pairs lui confièrent la défense</p>
<p><pb/></p>
<p>11 est néanmoins important et très nécessaire de rétablir les dignités,
les rangs et le bon ordre en tout : cette grande confusion menace de
quelque chose de sinistre. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>SAINT-SIMON A L'ARMÉE</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1692 il perdit son père. Le vieux duc lui laissait une grande
fortune, mais fort embarrassée. Il avait gardé de son ancienne faveur un
certain nombre de titres honorifiques et quelques gouvernements de
villes, qui étaient fort enviés, entre autres ceux de Blaye et de
Senlis. Le Roi les donna immédiatement</p>
<p><pb/></p>
<p>et sans hésiter au fils du défunt, quoique les compétiteurs fussent
nombreux, et que notamment Blaye fût demandé par le comte d'Aubigné, le
propre frère de Mme de Maintenon. Saint-Simon se loue beaucoup de la
manière aimable dont le Roi le traita en cette occasion : a il savait
assaisonner ses grâces ».</p>
<p>Après l'avoir longuement entretenu de son père, il daigna lui dire qu' «
il aurait soin de lui ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et « qu'elle avait je ne sais quoi de majestueux et un air noble et
modeste ». Ce mariage fut très heureux.</p>
<p>Ce dernier vœu au moins fut accompli; le duc et la duchesse de
Saint-Simon n'ont pas plus été séparés après leur mort qu'ils ne le
furent pendant leur vie.</p>
<p>En 1794, les deux cercueils, toujours unis par leurs crampons de fer,
furent brisés par la populace, et les deux corps, après mille outrages,
précipités ensemble dans la fosse commune.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>SAINT-SIMON A LA COUR</p>
<p>Versailles a été pendant un siècle du 6 mai 1682 au 6 octobre 1789 le
siège de la monarchie française; mais ce n'était pas un palais comme un
autre.</p>
<p>Louis XIV lui donna, en le rebâtissant, un caractère tout particulier :
il n'en fit pas seulement la résidence du Roi, comme avait été
Saint-Germain, mais la demeure de la royauté. Dans ces deux immenses ailes</p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque vaste que fût le château, tout le monde n'y pouvait pas
demeurer; on était quelquefois forcé d'habiter dans les environs.
Saint-Simon, qui ne voulait pas perdre la cour de vue, possédait à
Versailles un petit hôtel qui existe toujours, dans l'avenue de
Saint-Cloud. Il aurait bien voulu être encore plus rapproché du Roi et
obtenir un logement dans le château même : c'était le vœu de tout le
monde; mais il ne fut réalisé pour lui qu'assez tard. En attendant, il
vivait d'emprunt, tantôt campé dans un cabinet de M. de Pontchartrain,
tantôt habitant chez le jeune duc de Lorges, son beau-frère. Il ne fut
définitivement logé qu'en 1710, quand Mme de SaintSimon devint dame
d'honneur de la duchesse de Berry. Son appartement était au premier
étage, de</p>
<p><pb/></p>
<p>Les maladies de venin, comme on disait alors, quand elles s'y mettaient,
n'épargnaient ni petits ni grands.</p>
<p>Il circulait alors des bruits sinistres : on parlait de poison, on
racontait les circonstances du crime, on nommait tout bas les coupables.
C'étaient de vaines hypothèses : ne suffisait-il pas, pour expliquer ces
accidents tragiques, de l'entassement de tant de personnes dans cette
demeure superbe et empestée ?</p>
<p>Comment les habitants du château passaient-ils leur existence ?
Saint-Simon est un de ceux qui nous le font le mieux connaître. Il a
dépeint un peu partout, dans ses Mémoires, ce qu'il appelle d'un mot</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>semble, il y trouva d'abord du plaisir. Il a pris soin de noter, dans
ses Mémoires, comme un événement d'importance, qu'en 1692 il dansa pour
la première fois chez le Roi « et qu'il y menait Mlle de Sourches, la
fille du grand prévôt, qui dansait fort bien ».</p>
<p>En 1700, l'hiver fut très brillant; « il n'y avait soir qu'il n'y eût
bal », et Saint-Simon n'en manqua pas un. « Mme de Saint-Simon et moi,
dit-il, fûmes les dernières trois semaines sans voir le jour. Je fus
ravi de voir arriver les Cendres et j'en demeurai un jour ou deux
étourdi. » Cependant on se lasse de tout, et du plaisir plus vite que du
reste. En 1708, Saint-Simon avait trente-trois ans; il crut pouvoir
prendre sa retraite des bals de la cour et n'y plus paraître que comme
spectateur. Le Roi n'en fut pas content; il voulait qu'on s'amusât.
Quand il donnait une fête, personne n'avait le droit de s'en dispenser.</p>
<p><pb/></p>
<p>que d'autres appellent grandeur d'âme, l'indignait.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sévérité même de Louis XIV pour lui nous avertit de lui être un peu plus
indulgents.</p>
<p>Les discoureurs étaient pour lui ce qu'étaient les idéologues pour
Napoléon. Il soupçonnait que lorsqu'on étudie trop le passé, c'est pour
y chercher des motifs de n'être pas satisfait du présent et que les gens
qui se permettaient « d'avoir des vues » avaient ordinairement des vues
contraires aux siennes.</p>
<p>Il faut avouer qu'en ce qui concerne Saint-Simon il ne se trompit pas.
Il devinait juste, quand il</p>
<p><pb/></p>
<p>voyait en lui un mécontent, presque un révolté. Et ce mécontent n'était
pas de ceux dont la mauvaise humeur ne va pas plus loin que de se moquer
de temps en temps des gens en place. Après avoir attaqué les ministres,
il s'en prenait au gouvernement même. Le régime sous lequel il vivait ne
lui plaisait pas; il en voyait les défauts et osait les dire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fut une crise décisive dans la vie de SaintSimon. A partir de ce
moment, ses affaires prirent une autre tournure. Il eut assez
d'ascendant sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais ce qui fut pour Saint-Simon un plus grand succès que tout le reste,
c'est que M. de Beauvillier l'introduisit auprès du duc de Bourgogne,
son élève.</p>
<p>Le duc de Bourgogne, ou plutôt le Dauphin (c'est ainsi qu'on l'appelait
depuis la mort de Monseigneur), accueillit bien Saint-Simon; il le reçut
en particulier et le fit parler de ce qui lui tenait le plus au cœur, de
sa dignité perdue, des privilèges qu'on avait ôtés aux ducs et pairs et
de la nécessité de les leur rendre. Saint-Simon était si plein de son
sujet qu'il dut s'exprimer avec éloquence : il nous dit que le Dauphin
en fut touché. D'autres audiences suivirent, où les questions les plus
graves furent abordées. Le mystère même, et un certain air de
conspiration, dont ces rendez-vous étaient entourés pour en dérober la
connaissance au Roi, leur donnaient un charme de plus. A l'heure
convenue, Saint-Simon s'insinuait par la garde-robe où Duchesne, le
valet de chambre du prince, l'attendait. Quand il s'était introduit dans
le cabinet, les verrous étaient tirés.</p>
<p>Une seule fois la précaution fut oubliée, et la Dauphine surprit les
interlocuteurs. Sûrs de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LES IDÉES POLITIQUES DE SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette grande autorité. Nous sommes donc sûrs d'avoir dans ce livre tout
son système; il nous suffira pour le faire connaître d'en détacher les
parties les plus importantes en les éclairant par les Mémoires, qui en
sont le commentaire perpétuel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi sont-ils partout supprimés et remplacés par des conseils qui
doivent contenir les gens les plus distingués et les plus importants du
royaume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il prise le plus chez Catinat, ce n'est pas</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'ait fait son collègue dans la pairie. « Personne, dit-il, n'a senti
plus vivement que moi la honte que nous avons reçue quand il a été fait
duc et pair. J'en ai été malade de honte et de dépit. »</p>
<p>On sent ici un accent particulier de colère. SaintSimon est piqué au vif
: il s'agit de la duché-pairie!</p>
<p>« L'égalité qui confond le noble avec le gentilhomme, et le gentilhomme
avec le seigneur », lui paraît de la dernière injustice, et le défaut de
gradation « une cause prochaine et destructive d'un royaume tout
militaire ». Pour les emplois ordinaires, il demande que les nobles
soient préférés aux roturiers; mais il réserve aux grands seigneurs les
plus hautes fonctions. Les ducs et pairs lui semblent nés pour gouverner
l'Etat conjointement avec le Roi; et ce qu'il y a d'original dans son
système, c'est qu'il fait de cette prétention un droit positif, et qu'il
croit pouvoir l'appuyer sur l'histoire et les constitutions mêmes de la
France.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils exigeaient, pour plus de sûreté, que la renonciation des princes
français fût sanctionnée par la nation même et qu'elle se fit garante de
leur parole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>public connût par le rang de ceux dont je me servais que je n'étais pas
en dessein de partager avec eux mon autorité, et qu'eux-mêmes sachant ce
qu'ils étaient ne conçussent pas de plus hautes espérances que celles
que je leur voudrais donner. » SaintSimon demande que les ministères
soient rendus aux grands seigneurs. Dans les conseils qu'il institue, et
qui héritent du pouvoir des secrétaires d'Étaf, il leur fait une grande
place. Trois de ces conseils doivent être présidés par un duc et pair; à
propos du plus important de tous, le conseil d'Etat, il stipule qu' « il
sera composé du Roi et de cinq membres, dont aucun ne sera de robe, ni
de plume, et n'en aura jamais été ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la fortune immobilière lui semblait la seule légitime et qu'il n'aimait
guère les rentiers, il ne trouvait pas qu'il fût très criminel de leur
manquer de parole.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pense donc qu'on peut les réunir sans inquiétude.</p>
<p>On profitera de la popularité dont ils jouissent auprès d'une multitude
ignorante; on les amusera de quelques semblants de délibération; on les
accablera d'honneurs et de compliments, puis doucement on les renverra
chez eux, quand on en aura tiré ce qu'on voulait. A merveille; mais
s'ils ne veulent pas partir? S'ils ne se contentent pas de se plaindre
et de supplier, quoiqu'on leur répète qu'ils ne doivent pas faire autre
chose? S'ils se permettent de s'occuper des affaires dont on ne les a
pas saisis? Si cette popularité dont le Régent veut se servir pour lui,
ils prétendent en user pour eux-mêmes, dans leur intérêt propre et celui
de tous ? Si, intervenant sans qu'on le leur demande entre les
parlementaires et les ducs et pairs qui se disputent, ils leur disent :</p>
<p><pb/></p>
<p>Il pouvait donc se faire que les mesures conseillées par Saint-Simon
eussent des conséquences qu'il n'avait pas aperçues; il est sûr qu'elles
ne pouvaient pas produire les bons résultats sur lesquels il comptait.
Il voit nettement les maux qu'il faut guérir,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>robe, les seuls qu'il ait sérieusement maltraités, seront furieux; et
pourtant il les attaque plus dans leur vanité que dans leurs privilèges
véritables. Il semble que la noblesse au moins devrait lui être
reconnaissante : on a vu qu'il fait profession de défendre partout ses
intérêts. Mais il a le tort de faire aux ducs et pairs une place
au-dessus d'elle; c'est une humiliation qu'elle ne lui pardonnera pas.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>SAINT-SIMON AUX AFFAIRES</p>
<p>Mais ici encore ses espérances devaient être trompées. Pendant les sept
ans qu'il fut mêlé aux affaires, il n'eut qu'un rôle, effacé et ne put
réaliser aucun des projets qu'il avait si longuement mûris. Aussi
quitta-t-il la cour, quand il lui fallut s'en éloigner,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'Orléans , il espérait bien y tenir la première place.</p>
<p>Mais ce fut précisément la raison qui l'empêcha d'y prendre l'influence
sur laquelle il comptait. Le duc d'Orléans, qui était lié avec lui
depuis l'enfance, avait eu le temps de le bien connaître. Ce n'était pas
une de ces natures qui se dérobent et qui trompent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelque temps après, il le nommait premier ministre.</p>
<p>Il était pourtant resté du conseil de régence, qui était censé mener
toutes les affaires; mais en réalité - les affaires ne se faisaient plus
dans le conseil. On</p>
<p><pb/></p>
<p>« ce petit chat, il fera le dix-septième. » A ce moment, les conseils
n'avaient plus de raison d'exister, et ils ne tardèrent pas à
disparaître. Cette réforme, dont on avait d'abord tant espéré, échoua
comme les autres.</p>
<p>C'est pourtant vers cette époque que Saint-Simon eut la chance d'obtenir
la plus haute situation qu'il ait occupée. En 1721, un matin du mois de
juin, le Régent lui annonça, sous le plus grand secret, le traité qu'on
venait de conclure avec l'Espagne et le double mariage du Roi avec
l'infante et de Mlle de Chartres avec le prince des Asturies. L'affaire
avait été menée très rondement, et rien n'en avait transpiré. Cette
nouvelle lui causa autant de plaisir que de surprise; malgré sa haine
pour Dubois, il reconnaît sans hésiter que le cardinal avait fait un
coup de maître. Dans le conseil Saint-Simon défendait toujours
l'alliance espagnole, tandis que le Régent, comme l'ont fait tous les
princes d'Orléans dans la suite, penchait plutôt vers l'Angleterre.
Heureux de voir triompher la politique qu'il soutenait, il eut aussitôt
la pensée de se faire charger de l'ambassade qui devait demander au Roi
d'Espagne la main de sa fille.</p>
<p>Ce n'était pas seulement une satisfaction qu'il cherchait pour sa
vanité; comme il devait se faire un grand échange de faveurs à
l'occasion de l'alliance des deux couronnes, il espérait obtenir la
Toison d'or pour son fils aîné et la grandesse pour le second.</p>
<p>L'ambassade de Saint-Simon se passa toute en pompeuses cérémonies dont
il s'est gardé d'omettre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dont on ne pouvait rien tirer, finirent par lui céder la place. C'était
une grande victoire dont il dut sans doute aviser son gouvernement, et
qu'il raconte avec complaisance dans ses Mémoires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Son ambassade dura six mois. A son retour en France, il se retrouva
comme il était parti, estimé, honoré, mais consulté rarement et plus
rarement écouté. Pourtant la mort du cardinal Dubois lui rendit un peu
de faveur auprès du Régent; il le vit davantage et il eut plus de part à
ses résolutions; mais ce ne devait pas être pour longtemps. Le 2
décembre 1723, trois mois après le cardinal, une attaque d'apoplexie
emporta le duc d'Orléans.</p>
<p>La vie politique de Saint-Simon était finie. Quoiqu'il n'eût pas joué un
grand rôle, il avait été en vue, depuis la Régence, et trop lié avec le
duc d'Orléans pour ne pas inquiéter un peu ses successeurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>DERNIÈRES ANNÉES DE SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>La fin de sa vie fut triste. Sa famille, dont la grandeur l'avait tant
occupé, lui donna peu de satisfactions. Il avait une fille et deux fils;
de sa fille, il n'a dit qu'un mot, dans ses Mémoires, et ce mot montre
bien qu'il n'était pas de ces pères qui se font des illusions sur leurs
enfants : « Il y a des personnes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A ces tristesses se joignirent, vers la fin de sa vie, de grands
embarras intérieurs. Sa fortune, comme celle de la plupart des grands
seigneurs de son temps, était fort délabrée. La mort de sa femme, qui
survint en 1743, augmenta le mal. Le duc de Luynes, son ami, nous dit
que c'était bien l'homme du monde le moins capable d'entendre les
affaires d'intérêt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La terre de la Ferté-Vidame, dans le Perche, entre Chartres et Dreux,
lui venait de son père, qui l'avait achetée sur le conseil de Louis
XIII, et l'avait payée quatre cent mille livres, somme très consi-</p>
<p><pb/></p>
<p>dérable pour l'époque. Il nous dit que « c'était sa seule terre bâtie ».
Le château qu'il habitait n'existe plus, mais nous avons des vues qui le
représentent.</p>
<p>Si le château de Saint-Simon a disparu, il reste le parc et la forêt,
qui n'ont pas beaucoup changé, et auxquels une main intelligente
conserve leur ancien caractère. Saint-Simon s'y plaisait beaucoup. Du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>SAINT-SIMON HISTORIEN</p>
<p>CHAPITRE 1</p>
<p>SAINT-SIMON ET DANGEAU</p>
<p>Nous connaissons l'homme; nous venons de le suivre pendant toute sa vie
: étudions maintenant l'historien.</p>
<p>Saint-Simon raconte qu'il commença ses Mémoires en juillet 1694, dans
les loisirs du camp de GauBockeleim, où il servait sous le maréchal de
Lorges.</p>
<p>Il ajoute que « c'est la lecture de ceux de Bassompièrre qui l'invita à
écrire aussi ce qu'il verrait de son temps ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand il eut l'idée d'écrire ses Mémoires, il n'avait que dix-neuf ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dangeau est assurément l'un des personnages les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le grand mérite de Dangeau, c'est la sûreté de ses informations. Il a
mis dans son Journal les qualités d'ordre et d'exactitude qui ont fait
sa fortune.</p>
<p>Il y rapporte les faits comme on les lui a dits, sans y rien changer.
Dans les questions de chiffres sur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fier mot : le Roi l'a récompensé; il doit être bon.</p>
<p>Cependant, cette première explosion de colère</p>
<p>passée, 'il était impossi^le^tre^Saint-Simon ne finît</p>
<p>7</p>
<p><pb/></p>
<p>pas par rendre justice au Journal de Dangeau. Il en voit les qualités et
reconnaît qu'après tout « il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES INFORMATIONS DE SAINT-SIMON</p>
<p>Que prétendait-il ajouter au Journal de Dangeau?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une sorte de gêne et d'embarras régnait partout.</p>
<p>Seul notre précoce observateur jouissait du spectacle. « La politique
rendit cet appartement languissant en apparence, mais en effet vif et
curieux. Je le trouvai court dans sa durée ordinaire. Il finit par le
souper du Roi, duquel je ne voulus rien perdre. »</p>
<p>Voilà, dès le premier moment, Saint-Simon dans son rôle véritable. Il
n'a jamais éprouvé de besoin plus vif, et qu'il ait mieux satisfait, que
celui d'ob-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires, dont Saint-Simon a beaucoup profité pour l'histoire
diplomatique de son temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>RAISONS DE SE MÉFIER DE SAINT-SIMON</p>
<p>Ce n'est pas tout pour un historien d'avoir été bien informé, il faut
qu'il fasse un bon usage de ce qu'on lui apprend, qu'il veuille et qu'il
puisse reproduire exactement les renseignements qu'il a reçus, et qu'il
ne les dénature pas en nous les communiquant. En est-il ainsi de
Saint-Simon? Nous allons être ici fort embarrassés pour répondre.</p>
<p><pb/></p>
<p>A tout moment, on le prend en faute sur les choses qu'il devait savoir
le mieux, qui intéressaient sa famille et celle de ses amis les plus
intimes, comme par exemple quand il paraît oublier l'existence d'un de
ses oncles, le. propre frère de son père, ou qu'il donne deux garçons au
duc de Beauvillier, qui en</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vais plus loin , et, tout en tenant compte de ces quelques
contradictions qu'on a signalées entre ses lettres et ses Mémoires,
j'avoue que je ne suis pas de ceux qui pensent que, si nous possédions
sa correspondance entière, nous aurions un Saint-Simon très différent.
Je ne crois pas qu'il se soit modifié en vieillissant autant qu'on le
suppose.</p>
<p>Il a pu varier sur le mérite de quelques hommes ou le caractère de
quelques faits particuliers ; mais pour les choses essentielles il n'a
jamais changé.</p>
<p>Nous en avons une preuve si curieuse que je veux en dire ici quelques mots.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, comme partout, il fait remonter le mal jusqu'au cardinal Mazarin,
l'un des hommes qu'il a le plus détestés, et aux ministres habiles dont
il se servait, « mais habiles pour eux-mêmes, avant de l'être pour le
Roi et pour le royaume ». Ce déplorable système de gouvernement institué
par Mazarin, il montre que Louis XIV le continue et l'aggrave; alors,
s'en prenant directement au Roi lui-même,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui prouve qu'il s'est mis sous la dépendance de ses ministres, qui
l'empêchent de communiquer avec ses sujets, et, sous son nom, se sont
faits les maîtres de tout. « En vain croyez-vous, Sire, gouverner par
vous-même; vous ne connaissez personne, vous ne pouvez connaître
personne, parce que personne ne vous parle, et que vous vous êtes rendu
inaccessible, et comme le prisonnier de vos ministres, qui gardent les
clés de toutes les avenues par où on vous peut approcher. » Leur unique
souci est de conserver ce pouvoir qu'ils se sont arrogé. Comme ils ne
veulent pas se créer de leur main des rivaux, ils ont soin d'éloigner du
Roi tous les hommes de valeur qui pourraient leur causer quelque
inquiétude, ils n'élèvent auprès d'eux que des gens sans naissance et
sans capacité, qu'il n'est pas même nécessaire de renverser quand ils
gênent ; « il suffit de les laisser</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être fallait-il excuser cette brusquerie chez un ministre si occupé
et sur qui retombait le poids de si lourdes affaires; mais Saint-Simon
était sorti furieux. « De ce moment, dit-il, je me promis bien de ne
rien oublier pour le mettre hors d'état de brutaliser personne »; et
quand vint la Régence, il y réussit. Le ministre de la marine,
Pontchartrain, avait été l'un de ses meilleurs amis, et il était même
devenu son parent par son mariage. Par malheur sa haute situation lui
tourna la tète. « La petite vérole l'avait éborgné, la fortune l'aveugla
» ; il devint raide, important, et, ce qui était plus grave, il osa
conclure contre Saint-Simon dans une affaire qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'on juge de la colère de Saint-Simon! elle fut si violente et fit tant
d'éclat que Dangeau en dit quelque chose dans son Journal, avec sa
prudence ordinaire :</p>
<p><pb/></p>
<p>Sa violence, qui dépasse toute mesure, a cet avantage au moins de nous
avertir quand il faut nous défier de lui. Ce n'est pas un de ces auteurs
artificieux, maîtres d'eux-mêmes, qui affichent une fausse modération,
et savent cacher l'ardeur de leurs sentiments pour rendre leurs opinions
moins suspectes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>SAINT-SIMON ET LES GRANDS HOMMES DE SON TEMPS</p>
<p><pb/></p>
<p>De même, quand il perdit le maréchal de Choiseul, « un ami qu'il
regrettera toute sa vie, un de ces amis</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais après qu'il l'a comblé d'éloges hyperboliques, il se retourne
brusquement pour nous dire que « cet homme si aimable, si charmant, si
délicieux, n'aimait rien, qu'il avait et voulait des amis comme on veut
et comme on a des meubles; qu'il était bas courtisan, avare, avide de
biens, ardent, injuste, etc. ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de connaître les hommes et de les juger, qu'un politique ne doit pas
refuser obstinément d'ouvrir les yeux et « se renfermer dans une
bouteille ».</p>
<p>Une fois que la personne, avec ses ridicules et ses travers, a disparu
et qu'il ne surnage d'elle que le souvenir des services qu'elle a pu
rendre, on lui devient plus indulgent. Saint-Simon ne l'ignorait pas; il
se doutait bien que ces portraits qu'il avait tracés dans la vivacité de
ses haines , « quand l'oubli aurait effacé ce qui n'est connu qu'aux
contemporains », risquaient de ne plus paraître ressemblants et d'être
défavorablement accueillis du public, a Si ces Mémoires voient jamais le
jour, disait-il, je ne doute pas qu'ils n'excitent une prodigieuse
révolte. » Ses prévisions n'ont pas été trompées.</p>
<p>Par exemple, on lui en veut beaucoup de la façon dont il a traité les
derniers grands généraux de Louis XIV. Il parle peu du maréchal de
Luxembourg, qu'il n'a fait qu'entrevoir; mais il en dit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Rien ne nous étonne davantage que d'entendre Saint-Simon attaquer avec
cette violence un homme que nous avons pris l'habitude de regarder comme
le sauveur de la France; mais notre surprise augmente quand nous voyons
qu'il n'est pas seul de son sentiment et que beaucoup d'autres autour de
lui n'avaient pas de Villars une meilleure opinion.</p>
<p>« Il est vain, disait-il, il paraît mépriser les lieute-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>MADAME DE MAINTENON ET LOUIS XIV</p>
<p>Il ne paraît pas avoir été d'abord un ennemi aussi violent de Mme de
Maintenon qu'il le devint dans la suite. C'est Chamillart qui lui
apprit, après la mort du roi, qu'elle l'avait toujours détesté et les
mauvais services qu'elle essaya souvent de lui rendre. Aussitôt, selon
l'usage , l'imagination de Saint-Simon s'échauffa. Comme il avait le
sentiment de son mérite et qu'il ne pouvait s'empêcher d'être surpris
qu'on n'en eût pas fait plus d'usage, il était toujours occupé à
chercher la raison secrète</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Remarquons que, si cette opinion est vraie, il faut</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On regarde comme d'audacieux révolutionnaires, des ennemis de l'ordre
social, ceux qui nous proposent de mettre sur le même rang l'enfant
naturel et le fils légitime et de leur attribuer les mêmes droits.
N'oublions pas que c'est un Roi, le plus absolu des Rois, celui que
révèrent et qu'invoquent surtout les ennemis des révolutions, qui leur
en a donné l'exemple.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ses amis elle en a parmi nous de très dévoués et de fort intelligents
ont pensé qu'il suffisait pour la défendre de lui laisser la parole; ils
ont opposé sa correspondance aux injures de Saint-Simon. La tactique
était habile; peu de femmes ont manié le français avec autant de finesse
et de sûreté. J'oserai dire que pour la précision et la pureté des
termes, elle écrit peut-être mieux que Mme de Sévigné : sa phrase est
plus courte, plus vive, plus dégagée d'incises, d'un tour plus moderne.
Elle dit si bien ce qu'elle veut dire, et d'une manière si délicate,
elle connaît si profondément la vie, elle a tant vu et tant retenu, que
c'est vraiment un charme de la lire; mais ce charme est toujours mêlé de
quelque inquiétude; il reste une ombre sur cette figure; elle attire et
repousse. Je viens de prononcer un nom dont le souvenir lui est
singulièrement nuisible : quelle différence avec Mme de Sévigné, si
droite, si simple, si franche, si ouverte, et qui se livre du premier
coup! L'autre est trop réservée, trop fuyante. Son malheur a voulu
qu'elle n'ait jamais eu de situation nette dans la vie.</p>
<p>Jeune, elle fréquenta les sociétés les plus distinguées, mais dans un
rang intermédiaire, entre servante et amie. Elle épouse Scarron; et,
quand elle est devenue veuve, elle peut écrire, sans surprendre
personne, qu' « elle n'a jamais été mariée ». Plus tard, tout le monde
sait qu'elle est la femme du Roi,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>le dos, et Mme de Maintenon fit comme tout le monde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le Roi, qui aimait l'air, en voulait toutes les glaces baissées et
aurait trouvé fort mauvais que quelque dame eût tiré le rideau contre le
soleil, le</p>
<p><pb/></p>
<p>vent ou le froid : il ne fallait seulement pas s'en apercevoir, ni
d'aucune autre sorte d'incommodité.</p>
<p>Comme Roi, il l'accuse de n'avoir jamais eu d'autre préoccupation que de
ne partager son pouvoir avec personne, a Son autorité était son idole. »
C'est, selon lui, ce qui explique toute sa politique intérieure. « Soyez
le maître, disait-il au duc d'Anjou, qui allait régner sur l'Espagne;
écoutez, consultez votre conseil, mais décidez. Dieu, qui vous a fait</p>
<p><pb/></p>
<p>Roi, vous donnera les lumières qui vous sont nécessaires, tant que vous
aurez de bonnes intentions. »</p>
<p>Malheureusement n'est pas le maître qui veut : le pauvre Philippe V
s'est laissé mener toute sa vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'autorité royale est montée si haut que toutes les distinctions
disparaissent, toutes les lumières sont absorbées; car, dans l'élévation
où s'est porté le monarque, tous les humains ne sont que la poussière de
ses pieds. » Détruire, ou du moins ébranler l'ancienne hiérarchie
sociale, établir l'égalité dans la soumission, c'était vraiment
instituer un régime nou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Saint-Simon, on le comprend, parle d'un autre ton. Tout ce que Voltaire
célèbre lui déplaît et l'ir-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il lui arrive pourtant aussi quelquefois d'être juste, et nous devons
lui en savoir gré : il loue en termes émus la fermeté du Roi pendant ses
dernières épreuves, « ce soin toujours le même de tenir tant qu'il
pouvait le timon, cette espérance contre toute espérance, ces dehors du
même Roi en toute chose » ; et il ajoute : « C'est ce dont peu d'hommes
auraient été capables, c'est ce qui aurait pu lui mériter ce nom de
Grand, qui lui avait été si prématuré ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>SAINT-SIMON ÉCRIVAIN</p>
<p>CHAPITRE 1 CARACTÈRE PARTICULIER DE L'ÉCRIVAIN</p>
<p>Saint-Simon n'a pas conquis sa réputation de grand écrivain en un jour.
On a vu que, de son temps, il n'était tenu que pour un fureteur de
vieilles histoires. On savait qu'il écrivait beaucoup , mais sur des
questions de généalogie et de préséance qui n'étaient pas de nature à
intéresser le public.</p>
<p>Cependant on avait remarqué que, même dans les ouvrages de ce genre, il
n'écrivait pas comme tout le monde. En 1728, un factum anonyme qu'il
avait adressé au Régent pour défendre les ducs et pairs ayant été
découvert par hasard et publié, un ami du parlement qui entreprit d'y
répondre reconnut du premier coup la main de Saint-Simon. « Il est
inutile, disait-il, qu'il le désavoue. Son style laconique, sec, dur,
bouillant, inconsidéré, lui ressemble</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'il écrit, toujours vif et impétueux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE II</p>
<p>LES PORTRAITS ET LES RÉCITS DANS SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>La maréchale de Luxembourg ressemble d'air, de visage et de maintien « à
ces grosses vilaines harengères, qui sont dans un tonneau, avec leurs
chaufferettes sous elles ». Cet homme de si bonne compagnie, et qui a
fréquenté toute sa vie des gens sL distingués, a quelquefois des touches
un peu grossières, et il est remarquable que ce soit surtout dans la
peinture des femmes qu'il se permet ces libertés.</p>
<p>La fille du président de Mesmes est « rousse comme une vache » ; la
princesse d'Harcourt, « une grande</p>
<p><pb/></p>
<p>et grosse créature, fort allante, couleur de soupe au lait, a de grosses
et vilaines lippes, et des cheveux de filasse touj ours sortants et
traînants ». Je ne vais pas plus loin; ce qui suit rappelle trop
certaines descriptions de Rabelais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces portraits sont-ils parfaitement ressemblants?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les gens comme Villeroy ne se soutiennent que par la faveur du maître et
s'évanouissent dès qu'ils l'ont perdue. Deux images ont suffi à
Saint-Simon pour le dépeindre avant et après sa disgrâce. Quand enivré
de la confiance du Roi il va prendre le commandement de l'armée, il fait
le vide autour de lui et « pompe l'air comme une machine pneumatique ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Au retour de Ramillies, « ce n'est plus qu'un ballon vidé dont tout
l'air qui l'enflait est sorti ».</p>
<p><pb/></p>
<p>avait comblé les légitimés d'honneurs scandaleux!</p>
<p>Saint-Simon s'est jeté dans l'entreprise avec tant de zèle qu'il nous y
entraîne avec lui. Cependant les intérêts qui se débattaient alors nous
sont devenus bien étrangers; la victoire du Régent sur le parlement et
le duc du Maine nous importe médiocrement.</p>
<p>La douleur est de trop, car il a tout décrit d'une façon merveilleuse;
pas un mot, pas un geste ne sont omis. Il note l'attitude de tout le
monde, la sur-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>PETITESSE ET GRANDEUR</p>
<p><pb/></p>
<p>Mémoires un caractère de petitesse, si la grandeur n'y venait par
d'autres côtés.</p>
<p>Elle lui vint d'abord du temps où il a vécu et de ce tour particulier de
sérieux et de gravité- qui semble propre aux gens du XVIIe siècle. Je
sais bien qu'il nous faudrait mettre Saint-Simon parmi les écrivains de
l'époque suivante, si nous ne consultions que la date de sa naissance et
celle de sa mort. Quand le XVIUO siècle a commencé, il n'avait que
vingt-cinq ans, et il est mort la même année que Montesquieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>tées, et l'âge n'a fait que les enraciner en lui. Sa langue aussi était
entièrement formée; dans sa lettre anonyme au Roi, on retrouve les
phrases, les tours, les expressions, dont il n'a jamais cessé de se servir.</p>
<p>Ainsi l'on peut dire que, quoique Saint-Simon ait vécu plus des trois
quarts de sa vie pendant le xvme siècle, il appartient réellement au
XVUC. Il n'est donc pas surprenant qu'il y ait pris ce caractère de
grandeur, qui est la principale qualité des écrivains de ce temps.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans sa jeunesse, Saint-Simon subit l'influence de M. de Rancé, qui le
prévint contre Port-Royal. Il l'assura qu' « il n'y avait ni charité, ni
paix, ni soumission parmi les vrais jansénistes, point de vérité, ni de
bonne foi dans leur doctrine, beaucoup de hauteur, de dureté et de
domination dans leur conduite »; et d'abord Saint-Simon le crut sur parole.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il est aussi fort irrité contre l'Inquisition, une des armes les plus
puissantes dont la papauté se sert pour établir son pouvoir. Elle lui
paraît « abo- minable devant Dieu et exécrable aux hommes ».</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les pays où elle domine, « la science est un crime, l'ignorance et
la stupidité la première vertu».</p>
<p>Enfin il ose parler avec force contre les moines et demander qu'on les
réforme ou qu'on les supprime.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>LA LANGUE DE SAINT-SIMON</p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant nous sommes bien forcés de reconnaître que les reproches
qu'il s'adresse sont mérités.</p>
<p><pb/></p>
<p>étant plus scrupuleux, l'esprit est aussi plus timide.</p>
<p>Mais l'art d'agencer les phrases, de trouver les proportions qui leur
conviennent, ne s'acquiert pas du premier coup. D'ordinaire les
littératures qui débutent ne le possèdent pas , et le français de
Rabelais et de Montaigne, si étincelant de mots heureux et de termes
trouvés, ne connaît pas encore très bien la conduite régulière et la
juste proportion des phrases. Ce sont des qualités que le XVIIC siècle a
le premier découvertes et pratiquées.</p>
<p><pb/></p>
<p>incisive, et la période lente et diffuse de l'époque précédente a pour
jamais disparu. Saint-Simon est l'un de ces retardataires, peut-être le
plus obstiné de tous. Il ne lui déplaisait pas que son style portât
l'empreinte d'une époque vers laquelle il se retournait avec regret et
dont il avait entendu, dans sa jeunesse, les derniers représentants. Je
m'imagine que si on lui avait reproché de parler comme eux, il aurait
répondu, non sans quelque orgueil, comme il fait dans une lettre à
d'Argenson : « Je suis du vieux temps, et non du nouveau ».</p>
<p>D'autres raisons expliquent encore l'ampleur de ces périodes, où se noie
quelquefois sa pensée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans tous les cas, si les périodes, prises dans leur ensemble, sont
quelquefois traînantes, lourdes, encombrées, il n'y a rien de plus vif,
de plus léger, de plus charmant que les petites phrases dont elles se
composent, quand on les isole. C'est un véritable phénomène que
Saint-Simon dans notre littérature;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'enfermer et cacher produisent chez lui Yenfermerie, la
cacherie; il dit la roguerie de M. de la c Rochefoucauld, insolenter
quelqu'un, se capricer, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce siècle est assurément l'un des plus intéressants de notre histoire.
Il y a des gens qui trouvent qu'on l'a trop vanté et qui lui en
préfèrent d'autres, mais</p>
<p><pb/></p>
<p>de vivre, tout a changé. Les gens de cette époque, si rapprochée et si
lointaine, ont presque pour nous un air d'antiquité. Heureusement il
nous reste, pour nous remettre en communication avec eux, non seulement
les livres qu'ils ont écrits, mais les monumentsqu'ils ont élevés et où
leur souvenir se conserve.</p>
<p>Si nous voulons bien comprendre Louis XIV et son temps, allons visiter
Versailles. Tout n'y est pas intact sans doute : le parc a été plus
d'une fois dévasté, et le château lui-même n'a pas échappé aux
restaurations maladroites. On en a dénaturé les deux ailes; mais les
appartements du Roi existent toujours, et quand on les revoit,
étincelants de leurs vieilles dorures, avec ce qui reste de leurs
boiseries sculptées, de leurs murs de marbre, de leurs panneaux de
glaces, il nous semble que tout ce passé se réveille. Par malheur la
maison est vide, les habitants ont disparu; et si les tableaux qu'on a
pendus aux murailles nous donnent tant bien que mal une reproduction de
leurs traits et une copie de leurs costumes, les hommes eux-mêmes n'y
sont plus. C'est Saint-Simon qui peut seul repeupler ce désert. Grâce à
lui, tous ces personnages en vastes perruques et en habits brodés
descendent de leurs cadres et se</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>-et que non content de leur donner la vie, il semble aussi leur rendre
la parole. L'illusion est donc complète, et avec lui l'époque entière
renaît devant nous.</p>
<p>Que n'avons-nous des écrivains qui nous rendent le même service pour
tous les siècles de notre histoire ! i</p>
<p>FIN</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>VIE DE SAINT-SIMON</p>
<p>DEUXIÈME PARTIE</p>
<p>SAINT-SIMON HISTORIEN</p>
<p>CHAPITRE I. Saint-Simon et Dangeau. 87 II. Les informations de
Saint-Simon. 100 III. Raisons de se méfier de Saint-Simon. 111 IV.
Saint-Simon et les grands hommes de son temps 129 V. - Mme de Maintenon
et Louis XIV. 138</p>
<p><pb/></p>
<p>TROISIÈME PARTIE</p>
<p>SAINT-SIMON ÉCRIVAIN</p>
<p>CHAPITHE I. Caractère particulier de l'écrivain. 159 II. Les portraits
et les récits dans SaintSinlon 167 Ill. - Petitesse et grandeur.,. 177
IV. La langue dans Saint-Simon. 190</p>
<p><pb/></p>
<p>LES</p>
<p>CHAUDS ÉCRIVAINS FRANÇAIS ÉTUDES SUR LA VIE, LES ŒUVRES ET L'INFLUENCE
DES PRINCIPAUX AUTEURS DE NOTRE LITTÉRATURE</p>
<p>Prix du volume, avec un portrait en photogravure. 2 fr.</p>
<p>En vente :</p>
<p>VICTOR COUSIN par M. Jules SIMON de l'Académie française.</p>
<p>MADAME DE SÉVIGNÉ par M. Gaston BOISSIER de l'Académie française.</p>
<p>MONTESQUIEU par M. Albert SOREL de l'Institut.</p>
<p>GEORGE SAND par M. E. Caro de l'Académie française.</p>
<p>TURGOT par M. Léon SAY Député, de l'Académie française.</p>
<p>A. THIERS par M. P. DE RÉMUSAT Sénateur, Membre de l'Institut.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'ALEMBERT par M. Joseph BERTRAND de l'Académie française, Secrétaire
perpétuel de l'Académie des sciences.</p>
<p>MADAME DE STAËL par M. ALBERT SOREL de l'Institut.</p>
<p>BERNARDIN DE St-PIERRE par M. ARVÈDE BARINE.</p>
<p>MIRABEAU par M. ROUSSE de l'Académie française.</p>
<p>STENDHAL par M. Édouard ROD.</p>
<p>BOILEAU par M. G. LANSON.</p>
<p>FÉNELON par M. PAUL JANET de l'Institut.</p>
<p>VAUVENARGUES par M. Maurice PALÉOLOGUE</p>
<p>THÉOPHILE GAUTIER par M. MAXIME DU CAMP de l'Académie française.</p>
<p>MAD. DE LA FAYETTE par le CLE D'HAUSSONVILLE de l'Académie française.</p>
<p>RUTEBEUF par M. CLÉDAT professeur de Faculté.</p>
<p>ALFRED DE VIGNY par M. Maurice PALÉOLOGUE.</p>
<p>CHATEAUBRIAND par M. DE LESCURE.</p>
<p>SAINT-SIMON par M. GASTON BOISSIER de l'Académie française,</p>
<p>Pour paraître prochainement :</p>
<p>VICTOR HUGO par M. LÉOPOLD MABILLEAU.</p>
<p>RABELAIS par M. RENÉ MILLET.</p>
<p>Etc., etc., etc.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
