<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bergerat, Émile (1845-1923)">Émile Bergerat</author>
<title>Les soirées de Calibangrève / par Émile Bergerat (Caliban) ; ill. par Maurice de Lambert</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bergerat, Émile (1845-1923)</author>, <title>Les soirées de Calibangrève / par Émile Bergerat (Caliban) ; ill. par Maurice de Lambert</title>, <date>1892</date>,description :Collection : Bibliothèque d'été,352 pages
</bibl>
<publisher>E. Flammarion (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k96266r</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1892">1892</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>RELIURE SERREE</p>
<p>Absence de marges</p>
<p>intérieures</p>
<p>VALABLE POUR TOUT OU PARTIE DU DOCUMENT REPRODUIT</p>
<p><pb/></p>
<p>Couvertures supérieure et intérieure en couleur</p>
<p>Texte détérioré</p>
<p>Marge (s) coupée (s)</p>
<p><pb/></p>
<p>BIBLIOTHEQUE D'ÉTÉ ,ij. ~"F</p>
<p>LES sem~ËEs</p>
<p>DE</p>
<p>CALime~</p>
<p>!'A)t</p>
<p>~47'</p>
<p>(CAt.BAN)</p>
<p>it j. ~1</p>
<p>~0~ .1</p>
<p>~M~cj</p>
<p>PAR</p>
<p>M. de LAMBERT 1</p>
<p>~~j~S~. .~i EibMirie E. FLAMMARION 26, KtJE RAEISE, 26</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES SOIRÉES</p>
<p>DE</p>
<p>CALIBANGRËVE</p>
<p>y</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p>MHUMERIE C. MAUPOK ET E. FLAMMARlU~</p>
<p>RUE RACtNE, t6, À PjLMS.</p>
<p><pb/></p>
<p>CmJBANGREVE</p>
<p>BIBLIOTHÈQUE D'ÉTÉ</p>
<p>LES SOIREES</p>
<p>PAR</p>
<p>ÉMILE BERGERAT</p>
<p>(CALIBAN)</p>
<p>Illustrations par Maurice de JL&lt;!7K~r&lt;.</p>
<p>PARIS</p>
<p>LIBRAIRIE MARPON &amp; FLAMMARION E. fLAMMARMtt. 60M'</p>
<p>M, ect BAC!NB, Mts L'OD~Ott</p>
<p>TonsdjoitBt~serms.</p>
<p>@</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A M. ALPHONSE STOCQUART</p>
<p>en témoignage de MM amitié.</p>
<p>Son dévoué</p>
<p>ÉMILE BERGERAT.</p>
<p>Mai MM.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si ce livre peut prolonger d'une heure la</p>
<p>Et sa forme même l'atteste, forme sinon nou-</p>
<p>AU LECTEUR</p>
<p>COURT AVERTISSEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>Il y en a pour tous les âges, dans les deux</p>
<p>sexes, et contre tous les bâillements (l'auteur</p>
<p>y compte), des gais, des tristes, et des graves</p>
<p>aussi, en prose et en vers, au goût et au choix</p>
<p>des plus las de littérature. Mais si le recueil ne</p>
<p>réalise pas encore l'idéal moderne du livre</p>
<p>mencé par la fin, achevé au milieu, interrompu,</p>
<p>posé ni repris. Trop heureux son auteur si, de</p>
<p>ses trente études diverses, une seule tient en</p>
<p>éveil la bienveillance assoupie et crépusculaire</p>
<p>d'un villégiateur.</p>
<p>Les ~o!?'~s de Ca/~et~~fe équivalent a peu</p>
<p>tôt de Magazine, dont tous les articles seraient</p>
<p>écrits par la même plume. Au bout de vingt-</p>
<p>cinq ans d'exercices sur toutes les branches de</p>
<p>plaire qu'aux casse-cou. Les « Miscellanées »</p>
<p>en sont un.</p>
<p>E. B.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu! oui, ma plage! N'est-il pas plus</p>
<p>économique, quand on est pauvre, d'en avoir une</p>
<p>mienne, que je vous présente, la plage de Cali-</p>
<p>ban, « Calibangrève o, ainsi qu'on me fait l'hon-</p>
<p>neur de l'appeler ici. Ça, c'est la gloire, quoi qu'on</p>
<p>en dise 1</p>
<p>Les proverbes n'édictent, en général, que la</p>
<p>sagesse des sots; mais ne méprisons pas celui qui</p>
<p>dit Si tu n'as pas de quoi payer ton terme,</p>
<p>fais-toi propriétaire! Ce dicton est bon, comme</p>
<p>tout ce qui est gai, et il est pratique. Si vos</p>
<p>moyens ne vous permettent pas de vous offrir une</p>
<p>bords où le sable est pour rien et achetez-vous une</p>
<p>CALIBANGRÈVE</p>
<p>yrem:ere ~SotrM.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>plage. Seulement, il faut aimer la mer. L'aimezvous ? Tout est là.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>quelques-uns, quand elle les tient, de ces mohi-</p>
<p>eans de basse-cour.</p>
<p>Donc le jeu, la débauche, l'assassinat et quelques</p>
<p>mystérieuse immaculée, les trois quarts de ceux</p>
<p>que la mode t'envoie Ils se disent tes amants, ces</p>
<p>canailles 1</p>
<p>Ah monsieur, me disait l'autre jour le capi-</p>
<p>taine Jean-Marie Géflot, un vieux loup de mer de</p>
<p>mon village, quand on pense qu'un bon cyclone,</p>
<p>une de ces moussons circulaires comme j'en ai vu</p>
<p>aux Indes, balayant les côtes, évitant les anses, et</p>
<p>Allez, allez aussi méchante qu'elle soit, la mer est</p>
<p>encore trop débonnaire</p>
<p>Son rêve était cruel, au capitaine, mais il aime</p>
<p>la mer, lui, ainsi qu'il faut l'aimer pour qu'elle</p>
<p>vous le rende. Volontiers il dirait comme moi</p>
<p>Vous qui l'aimez aussi, fuyez ses bords déshonorés,</p>
<p>ceux où des pigeons sanglants expirent sur des</p>
<p>vagues patchoulisées et musquées, au bruit des</p>
<p>petits hippodromes de bois Laissez les casinos et</p>
<p>les frascatis absurdes qui mêlent, en leurs édens,</p>
<p>le baccarat et ie bal d'enfants et opposent des mono-</p>
<p>logues au soliloque magnifique de la vague. Venez</p>
<p>acheter des plages, moins chères qu'une chambre</p>
<p>d'hôtel, ayez votre « calibangrève. » Il y en a par-</p>
<p><pb/></p>
<p>tout, et la côte est déserte, de grandes et de petites,</p>
<p>pour toutes les bourses, même pour des bourses de</p>
<p>poètes, et j'en sais où le mètre de sable coùte dix</p>
<p>centimes, papillons compris.</p>
<p>Ma plage n'a pas de nom au cadastre. Les cartes</p>
<p>de l'état-major ne fixent point l'emplacement de</p>
<p>son paradis. Ceux qui ne savent point qu'elle</p>
<p>par hasard, comme je la découvris moi-même. En</p>
<p>mer seulement on la voit, étincelante comme un</p>
<p>plat de cuivre Deux caps de granit et de basalte</p>
<p>bleus l'encadrent et forment sa cuvette. Sur l'un</p>
<p>de ces caps se dresse une tour blanche, en demi-</p>
<p>lune, qui est un signal maritime et que l'on appelle</p>
<p>un « amer ». Les mouettes et les goélands en ont</p>
<p>des tempêtes.</p>
<p>Des blocs de marbre et de quartz rosés jonchent</p>
<p>le sable, pailletés de mica, miroitants et transpa-</p>
<p>rents, véritable chair des dieux, lavée deux fois le</p>
<p>jour par les cheveux ruisselants d'Amphitrite. Ils</p>
<p>reposent, inébranlables, sur une mousse d'éme-</p>
<p>raude et tels des objets d'art précieux sur la pe-</p>
<p>luche des socles.</p>
<p>Quel architecte construira jamais un amphi-</p>
<p>toutes les places sont bonnes, et quel Shakespeare</p>
<p><pb/></p>
<p>dans le décor mouvant de l'horizon Le flot luimême a dessiné les gradins
étagés du petit colisée. L'élime et le perce-pierre couronnent les
crêtes du monument et le liseron y sonne, dans la rumeur, le doux
silence de ses clochettes.</p>
<p>Alors, elle me consulte sur la robe qu'elle doit mettre. Car elle en a
une notable quantité, toutes plus belles les unes que les autres. Elle
en a de</p>
<p><pb/></p>
<p>bleues, de vertes, de lilas, de grises, et même de pourpres. Je lui en
connais de couleurs changeante</p>
<p>est blanche comme la plume du grèbe ou de l'eider. Elle</p>
<p>la met quel- _j quefois pour me faire plai- sir, mais il pa-</p>
<p>raît qu'elle est lourde. Aussi, ne la garde-t-elle qu'un instant.</p>
<p>En général, le matin, en juin, elle passe d'abord une robe de chambre
familière, de travail breton,</p>
<p><pb/></p>
<p>La Manche est d'une race de courtisanes plus relevée. Elle a de l'almée
orientale et de la bayadère. Moins fanfrelucheuse en sa parure, plus
harmoniste dans le goût de ses tons, elle a des amants délicats et sa
clientèle est choisie. La Manche s'habille bien. Elle a des parfums
discrets, subtils, mondains Je vous donne ce parallèle pour ce qu'il
vaut, en somme.</p>
<p>Or donc, sur ma barquette, la pipe au bec et les avirons aux poings, je
tourne autour des îles roses.</p>
<p><pb/></p>
<p>camarades, qui, sur les terrasses des cafés boule-</p>
<p>vardiers, taillant bavette des événements parisiens,</p>
<p>mettez la mer dans un verre d'absinthe; oui, je</p>
<p>fraîcheur de cette matinée. Nous débarquerions</p>
<p>aux îles roses.</p>
<p>Là-bas, il y a le Homais, un rocher couvert de</p>
<p>mauves, où l'on pêche l'oreille de mer, le plus</p>
<p>beau des coquillages, et le plus savoureux aussi.</p>
<p>Puis l'île Harbourg, avec son fortin bastinnné,</p>
<p>bâti par Vauban, où deux sentinelles mélancoliques</p>
<p>se promènent l'arme au bras, coquelicots de mer,</p>
<p>leur courage et leurs quatre canons. Puis, c'est</p>
<p>Césambre, l'île aux lapins, où il y a une auberge</p>
<p>blanc, chers amis Enfin, le phare. Oh le phare 1</p>
<p>Mon phare! Avez-vous vu un phare? Écrire un</p>
<p>livre là, mon livre Et que d'autres îles roses</p>
<p>Une flottille de barques de pêche les investit, et</p>
<p>voici l'heure où les rougets, les bars, les vièles,</p>
<p>s'embobinent dans les filets, diaprés, frétillants,</p>
<p>pêle-mêle.</p>
<p>Le soleil monte. L'air s'embrase. L'abîme d'éme-</p>
<p>deux, trois, et la tête en avant.</p>
<p>Oui, si vous aimez vraiment la mer, comme le</p>
<p><pb/></p>
<p>Quels furent ceux qui habitèrent le bourg ouMi&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>dont voici les traces et qu'un beau matin la mer avala ? Les îlots et
les récifs semés dans le golfe et reliés entre eux par des bancs de
sable dessinent</p>
<p><pb/></p>
<p>Encore faudrait-il vivre au moins une fois, et,</p>
<p>outre que tout nous en empêche, soit dans la nature, soit dans la
société, il y a encore ceci que personne n'y songe. C'est pourquoi il
est sain d'avoir une plage, où, pendant quelques semaines, on est forcé
de mener une vie humaine, de se décongestionner, de se désankyloser et
d'utiliser ses organes. Le matin, sur ma plage, quand l'âme rassérénée
par le doux néant sans rêves du sommeil, je vais m'asseoir au bord du
flot clapotant qui propage partout autour de moi, dans la solitude, le
bruit de son baiser éternel, tout mon être malade de décadent surmené se
vivifie, se renouvelle et vibre.</p>
<p>La brise aromatique me revêt de passes magné-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Vous êtes-vous quelquefois demandé, mes chers</p>
<p>enfants, ce que deviennent vos poupées mortes</p>
<p>et vos jouets décédés ?</p>
<p>Les poupées ne meurent pas, vous écriez-</p>
<p>vous en riant, et, quand elles se cassent, nos oncles</p>
<p>(car c'est leur rôle dans la vie) nous les raccom-</p>
<p>modent</p>
<p>C'est une erreur. Les poupées meurent. Si elles</p>
<p>ne mouraient point, vous auriez encore toutes</p>
<p>celles que vous avez eues or vous ne les avez</p>
<p>plus, même par morceaux.</p>
<p>LE C!MET!ERE DES POUPÉES</p>
<p>CONTE POUR LES ENFANTS</p>
<p>3)&lt;tt.rteme ~Sotree</p>
<p><pb/></p>
<p>ses jolies menottes, ses yeux bleus retroussés « qui</p>
<p>regardaient » et sa bouche pas plus grosse qu'une</p>
<p>groseille, où est-elle? Voulez-vous me le dire.</p>
<p>Et votre Incroyable de l'année précédente, dont la</p>
<p>tour et dont les blonds cheveux bouclaient sous le</p>
<p>bicorne? Que vous en reste-t-il? Pourriez-vous</p>
<p>me dire ce qu'est devenue la Mariée hollandaise</p>
<p>du casque d'or qu'elle avait aux tempes et de ses</p>
<p>riches pendants d'oreilles? Vous souvenez-vous</p>
<p>seulement du pauvre Polichinelle parlant (car il</p>
<p>parlait) qui vous amusait tant. et tant vous faisait</p>
<p>dus ?</p>
<p>Et pourtant vous ne vouliez point consentir à</p>
<p>vous en séparer, ni pour manger ni pour dormir.</p>
<p>Il fut votre premier ami. Vous n'en avez pas gardé</p>
<p>une jambe!</p>
<p>Dans les classes aisées, un enfant reçoit bien en</p>
<p>moyenne vingt jouets l'année durant. Calculez sur</p>
<p>ce chiffre ce que les marchands en fabriquent Or,</p>
<p>la Saint-Sylvestre venue, il n'en reste pas trace</p>
<p>dans la maison Les parents soigneux ont beau les</p>
<p>ranger dans des armoires spéciales, mettre sous</p>
<p>clef leurs débris, complets ou incomplets, les oncles</p>
<p>(dont c'est la fonction) ont beau recoller, ressouder</p>
<p>et reclouer, c'est peine inutile, les pantins et les</p>
<p><pb/></p>
<p>poupées disparaissent absolument, tout entiers A quoi tient une chose si
extraordinaire?</p>
<p>A ceci, mes enfants, que les poupées meurent et même qu'on les enterre.</p>
<p>« Ci-gît Tata-Pépé, en caoutchouc, nageuse émérite, morte d'un coup de
dent donné par Diane, chienne joueuse. Elle a nagé trois fois »</p>
<p>« Ici repose un cerf-volant anonyme, trouvé</p>
<p><pb/></p>
<p>dans la campagne, au bout d'une ficelle cassée.</p>
<p>Squelette incomplet. Et au-dessous quelques mots en japonais. »</p>
<p>« A quelques pas plus loin, sous un petit bloc de quartz blanc, on lit «
Priez pour Pierrot. décapité. » Puis « Épaves de l'InsM&amp;me~i'Me, bateau
ponté,</p>
<p>tures de famille Famille Toupie. Familles Balle et Ballon. Familles
Volant et Raquette.</p>
<p>Enfin, la fosse commune,</p>
<p>où gisent pêle-mêle les</p>
<p>tambours crevés et les cerceaux « devenus ovales o.</p>
<p>Car les cerceaux « devenus</p>
<p>ovales » sont plus innom-</p>
<p>brables que les pauvres</p>
<p>gens, et il y a moins d'étoiles au ciel que de tambours crevés sur la
terre.</p>
<p>Ainsi donc, mes chers enfants, vous savez main-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils prétendaient donc qu'en se chargeant de la</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans cet ultimatum, le roi des gnomes disait en substance « C'est nous
qui sommes les fossoyeurs naturels de tout ce qui meurt. Vous usurpez
donc nos fonctions, lorsque vous ensevelissez les poupées et leur
composez des épitaphes. La meilleure preuve que ce privilège nous
appartient, c'est que la nature nous a soumis les nécrophores, qui sont
les croque-morts par excellence! » Et là-dessus, Gabriaz leur montra les
montures sur lesquelles son escorte et lui étaient arrivés. Les Fées les
trouvèrent horribles. Quand on a dans ses écuries</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>des demoiselles, des scarabées et des papillons, on a le droit d'être
difficile en bêtes.</p>
<p>De plus en plus vexé par la tenue des Fées,</p>
<p>Gabriaz crut le moment venu de sortir du pas par un défi insolent</p>
<p>Vos Seigneuries font bien les dégoûtées,</p>
<p>s'écria-t-il; si ces nécrophores, d'ailleurs magni-</p>
<p>fiques, leur semblent affreux, ils savent du moins leur métier, et vous
n'êtes pas capables de rivaliser avec eux dans l'art de la pompe
funèbre. Non,</p>
<p>non, ajouta-t-il, vous ne savez pas enterrer! Et même les joujoux!</p>
<p>A cette sotte provocation, il y eut un grand</p>
<p>tumulte chez les Fées, et, sans nul doute, quelque malheur serait arrivé
si l'une d'elles n'avait pris la parole. Elle s'appelait Sapia et elle
était réputée pour son habileté folitique. L'habileté politique, mes
enfants, c'est l'art de tendre aux autres des pièges qu'on ne voudrait
pas qu'ils vous tendissent.</p>
<p>Gabriaz, fit-elle, nous vous prenons au mot.</p>
<p>Si vous, vos frères et vos nécrophores, vous arrivez</p>
<p>sirons, et cela en autant de temps qu'il vous fera</p>
<p>plaisir, nous vous cédons nos prérogatives avec</p>
<p>notre joli cimetière.</p>
<p>Conclu, dit le gnome. Allez choisir votre</p>
<p>joujou.</p>
<p>Et se tournant vers les insectes</p>
<p>Vous autres, préparez les massues de vos</p>
<p><pb/></p>
<p>antennes, les pilons de vos élytres et les pics de vos mandibules!</p>
<p>Quelques minutes après, la fée Sapia revint avec le joujou qu'elle avait
choisi. C'était une bulle de savon, brillante, colorée de tous les tons
de l'arc-en-ciel, délicate et tremblante, que la Fée tenait au bout d'un
chalumeau de paille. Elle la posa sur le sol, et les nécrophores de
gratter, de creuser et de se démener comme des enragés. Mais ils
n'avaient pas encore remué le terrain sous la bulle, que tout s'était
brisé, évaporé, et qu'il ne restait qu'une goutte d'eau sur un brin
d'herbe. Ce n'est pas de jeu, protesta cet imbécile de Gabriaz; où est
la boule? Vous n'avez pas le droit d'escamoter la boule!</p>
<p>– La voici, reprit Sapia, qui en posa une autre plus grosse encore et
non moins étincelante, devant les nécrophores.</p>
<p>Alors toutes les Fées saisirent des brins de paille et soufflant dans
l'eau de savon, elles criblèrent le ciel de ballons innombrables, qui
poursuivaient</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi finit cette ridicule querelle des gnomes,</p>
<p>qui voulaient voler aux Fées le cimetière des Poupées.</p>
<p>Mais je n'oublie pas, mes chers enfants, que je</p>
<p>vous ai promis de vous expliquer comment vos joujoux ressuscitent. Rien
ne meurt, en effet telle est la loi divine. Les êtres et les choses
subissent un ordre de transformation générale, et c'est pourquoi le
cimetière des Poupées est si gai et si joli, car on n'y voit que dés
fleurs, des plantes odorantes et des liserons entrelacés et comme tissés
par le vent. Une corbeille de tulipes multicolores vous indique tout de
suite où dorment vos Polichinelles, c'est-à-dire ce qu'ils sont devenus.
Les lis sont les Pierrots, demeurés blancs. Les</p>
<p><pb/></p>
<p>poupées aux joues écarlates refleurissent en pi-</p>
<p>voines. C'est en grappes de glycines que revivent</p>
<p>vos soldats de plomb. Ainsi que leur nom l'in-</p>
<p>dique, les chèvres reparaissent en chèvrefeuille.</p>
<p>Vos billes vous reviennent en cerises et vos bal-</p>
<p>lons perdus en citrouilles.</p>
<p>Quant aux robe3 de vos Bébés, comme les Fées</p>
<p>les entassent toutes ensemble dans la même sépul-</p>
<p>ture, elles poussent d'un seul jet ces gigantesques</p>
<p>roses trémières, qui ont parfois plus de vingt cœurs</p>
<p>sur leurs tiges. Car, ainsi que je vous l'ai dit, rien</p>
<p>ne se perd dans la création du bon Dieu, excepté</p>
<p>les bulles de savon qui sont l'image de nos rêves.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~roMMme ~$otree.</p>
<p>LES CHIENS ERRANTS DE PARIS</p>
<p>POËStEAKËCtTER</p>
<p>Nos bons petits chiens errants</p>
<p>Sont la grâce de la Ville.</p>
<p>Mais pour leur vertu civile</p>
<p>Je les aime et je leur rends</p>
<p>Mes hommages déférants.</p>
<p>Tandis qu'on se détériore</p>
<p>A roupiller le matin</p>
<p>Dans l'ouate et le satin,</p>
<p>Dès que le pierrot pérore,</p>
<p>Ils vont voir lever l'aurore.</p>
<p>Avant tous les travailleurs,</p>
<p>Dans la rue où l'aube vibre,</p>
<p>Où vas-tu, petit chien libre,</p>
<p>Avec ces airs godailleurs?.</p>
<p>Tu le vois, je vais. ailleurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'appendice en trompette,</p>
<p>L'arrière-train de travers,</p>
<p>Il trotte! A lui l'univers!</p>
<p>Si la poudre d'escampette</p>
<p>Peut griser, il est pompette.</p>
<p>Comme un enfant son cerceau,</p>
<p>Le petit chien suit la piste</p>
<p>De son rêve, ô l'utopiste!</p>
<p>Or ce rêve est un morceau</p>
<p>De carogne, ô le pourceau!</p>
<p>Il néglige les verdures</p>
<p>Et les laisse, sans mépris,</p>
<p>Aux oiseaux, faibles esprits,</p>
<p>Avec les carottes dures</p>
<p>Du pot-au-feu des ordures.</p>
<p>Est-ce pour les estropiés,</p>
<p>Dis-nous, pigeon qui roucoule,</p>
<p>Que ce joli ruisseau coule?.</p>
<p>Et comme les vieux troupiers</p>
<p>II y prend son bain de pieds.</p>
<p>Que la matinée est belle,</p>
<p>Et qu'il fait bon être chien!</p>
<p>C'est pour le gai bazochien</p>
<p>Que les baquets de Poubelle</p>
<p>Profilent leur ribambelle!</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu sait ce qu'au plus camard</p>
<p>Le Paris soupeur envoie!</p>
<p>Souvent du pâté de foie</p>
<p>Et tous les jours du homard,</p>
<p>Ce prétexte du Pomard</p>
<p>Mais quel est ce camarade?</p>
<p>On se flaire. Le parfum</p>
<p>Frère, point de pétarade.</p>
<p>Seuls, les os sont indivis,</p>
<p>(A l'astronome est l'étoile !)</p>
<p>Si le premier je le vis!</p>
<p>Tel doit être votre avis.</p>
<p>Ce pacte de loi gourmande</p>
<p>Tous deux le signent. au mur,</p>
<p>D'un paraphe aqueux, mais sûr.</p>
<p>Mais que faire, on le demande,</p>
<p>Aux murs sous peine d'amende?–</p>
<p>Après cet hommage aux us</p>
<p>Nisus entraine Euryale</p>
<p>Vers le centre où rit la Halle.</p>
<p>D'un amical consensus</p>
<p>Euryale suit Nisus.</p>
<p><pb/></p>
<p>En route, on en fait de bonnes</p>
<p>A ces poseurs de toutous,</p>
<p>Gras comme des manitous,</p>
<p>Qui portent, tels des trombones,</p>
<p>Au bec les paniers des bonnes.</p>
<p>Sournoisement on les mord</p>
<p>A leurs arrogants derrières!</p>
<p>Cris perçants des douairières!</p>
<p>C'est très farce. On fait le mort,</p>
<p>Et la bonne perd le nord.</p>
<p>Quand ces aristos sont braves,</p>
<p>S'ils grognent, on fond sur eux,</p>
<p>Et c'est alors que les œufs,</p>
<p>Avec les choux et les raves,</p>
<p>Font des omelettes graves</p>
<p>De pommes de terre frites</p>
<p>Ses reins sujets aux néphrites?</p>
<p>C'est Gavroche! Son Véfour</p>
<p>Embaume le carrefour.</p>
<p>– Bon appétit! Vous de même!</p>
<p>Chiens errants, errants titis</p>
<p>Sont de pareils ouistitis</p>
<p>Et membres de la bohème</p>
<p>Qui douze mois fait carême.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Ils jaspinent même argot</p>
<p>Et, les jours sacrés d'émeute,</p>
<p>Ils sont de la même meute,</p>
<p>Ayant le bec et l'ergot</p>
<p>Pour embêter le sergot.</p>
<p>Gavroche, Hugo le constate,</p>
<p>Et, le couvert étant mis,</p>
<p>Il leur jette une patate!</p>
<p>Joie, allégresse, cantate!</p>
<p>Que trimbale ce mitron?</p>
<p>Mors-le! L'enfant décanille.</p>
<p>Va, dit Gavroche au poltron,</p>
<p>Je ne l'aime qu'au citron!</p>
<p>L'heure est venue. On se quitte,</p>
<p>Il n'est si bon compagnon</p>
<p>Qui vaut qu'on fende (*) l'oignon.</p>
<p>Le ciel est de malachite.</p>
<p>Les deux petits chiens clampins</p>
<p>Ils posent, en vrais rapins,</p>
<p>Aux commerçants des lapins.</p>
<p>(*) Fendre l'oignon pleurer. (Dictionnaires d'argot.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Nisus taille des croupières</p>
<p>Aux nobles têtes de veaux</p>
<p>Qui nagent dans les cuveaux!</p>
<p>Et les tripiers des tripières</p>
<p>Accablent Nisus de pierres.</p>
<p>C'est d'aplomb et sans loucher</p>
<p>Qu'Euryale attaque et lampe</p>
<p>La fressure en cul-de-lampe</p>
<p>Dont la bouchère au boucher</p>
<p>S'élance pour le moucher!</p>
<p>Ils sont loin Mais quel tumulte.</p>
<p>Tel, de la main gauche, un Listz</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous dépeindrait Austerlitz</p>
<p>Sur l'ivoire! Il en résulte</p>
<p>Que tout le quartier exulte.</p>
<p>Qu'est-ce? Sur le maroquin</p>
<p>D'un orgue de Barbarie,</p>
<p>Decamps, Frémiet et Cain</p>
<p>Esquisse un pas mexicain.</p>
<p>Et tous les deux d'aboyer</p>
<p>Comme au ~7s de Giboyer.</p>
<p>Saisi d'une terreur bleue</p>
<p>Jacquot fuit dans la banlieue.</p>
<p>Voici le quartier Bréda</p>
<p>Une levrette. Ah! c'est elle!</p>
<p>A son charme les attelle.</p>
<p>Elle sent le réséda.</p>
<p>Ils partent bredi-breda!</p>
<p>Et le vainqueur de la chienne</p>
<p>S'éveille de son bonheur</p>
<p>Altéré comme un sonneur</p>
<p>Si ce n'est pas de l'hygiène!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nos bons petits chiens errants</p>
<p>Sont la grâce de la Ville.</p>
<p>Mais pour leur vertu civile,</p>
<p>Je les aime et je leur rends</p>
<p>Mes hommages déférants.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAYSAGE A LIRE A HAUTE VOIX PonttS'MEMERALALECTUKE</p>
<p>LE TRAIN DE BOIS</p>
<p>'M[&lt;r:eme ~Sctrte.</p>
<p><pb/></p>
<p>hommes qui, rêve charmant, nagent perpétuellement entre la réalité et la
fiction, entre l'objet et l'image, et vivent doublement de la vie des
yeux! Est-il sort plus enviable?</p>
<p><pb/></p>
<p>feuillages. C'est au milieu de cet enchantement qu'il commence son
voyage. C'est vers ces arceaux</p>
<p><pb/></p>
<p>branches flottantes et encore pleines de sève que l'ingrat vient de lui
arracher. Frais et dispos, le cœur content, le compagnon allume sa pipe
dont la fumée papillote derrière lui au soleil levant. 00 Le train
s'avance doucement, dirigé par une</p>
<p>Parfois, en avant d'un village, c'est une jolie</p>
<p>maisonnette peinte en vert, sur la porte de laquelle jaunit la branche
de houx, suprême tentation Un petit canot est là, amarré sous la
tonnelle, et les tables, propres et luisantes, semblent</p>
<p><pb/></p>
<p>appeler le doux bruit des bouteilles. Il est si bon,</p>
<p>le clairet du pays Mais le compagnon est sobre</p>
<p>construite au centre du radeau, il aperçoit la com-</p>
<p>pagnonne, femme vaillante, qui allaite le compa-</p>
<p>gnonnet Et l'on passe encore, non sans chanter,</p>
<p>pour adoucir le regret. Parfois aussi, dans un</p>
<p>coude formé par le fleuve, fier de ses chênes sé-</p>
<p>culaires et de ses étangs poissonneux, un vieux</p>
<p>et le lichen, se réfléchit sur le passage des voya-</p>
<p>geurs, et le superbe train de bois semble glisser</p>
<p>sur le velours vert de l'immense pelouse dont le</p>
<p>tapis se prolonge de la terrasse au fond des</p>
<p>eaux.</p>
<p>Ce sont enfin spectacles toujours nouveaux et</p>
<p>toujours divers. Ici, des chevaux de halage qui, de</p>
<p>la berge ensoleillée, tirent et remontent un de ces</p>
<p>longs bateaux plats, bondés de balles de coton ou</p>
<p>de tonneaux de vin et quelquefois de pommes à</p>
<p>cidre. Là, un yacht de promenade, dont la voile</p>
<p>blanche, gonflée par la brise, emporte les couples</p>
<p>amoureux vers quelque anse fleurie. Plus loin, le</p>
<p>le petit drame de l'arrivée d'un vapeur, toussant</p>
<p>sa noire fumée et suivi de ce mascaret de vagues</p>
<p>sèches fort dangereux pour le radeau s'il ne se</p>
<p>gare. Pendant ce temps, villages et clochers, bois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>se heurte contre les piles, tout est compromis. Il faut enfiler l'arche
comme on enfile une aiguille, et du premier coup, car on ne peut se
reculer ni revenir. Mais n'ayez crainte, car ce sont de fiers</p>
<p>de faire passer sans encombre ce ruban de bois de soixante mètres. Rude
besogne Si une bûche</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il file, le train de bois, traînant derrière lui toute une
frondaison de feuilles et d'herbes arrachées! Dans son joyeux sillage,
la lumière</p>
<p><pb/></p>
<p>Alors aussi le compagnon s'attriste, car aux abords des cités, la vie de
l'eau est moins libre et moins belle. Le fleuve même se trouble, comme
s'il avait conscience de ce qui l'attend au milieu de cet habitacle. La
nappe se ternit et l'on rencontre déjà, en guise de plantes aquatiques,
les casquettes et les semelles dont toute ville semble se croire obligée
de payer tribut aux naïades voisines. Le train s'avance moins
allègrement, entouré de têtes de baigneurs comme, dans les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les règlements sont formels, et tu ne peux courir t ni naviguer la nuit?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 La scène est entre deux paravents.</p>
<p>ü PERSONNAGES</p>
<p>DUSENTIER, riche bourgeois français. 50 ans.</p>
<p>MATHIAS GALI, poète 25</p>
<p>NICOLETTE, fille de Dusentier. 18</p>
<p>UNE CANNE OU JONC.</p>
<p>DUSENTIER..(Il entre en tenant Mathias jo&lt; l'oreille</p>
<p>et il le ~OMSse en scène.)</p>
<p>Polisson! Vous aimez ma fille! Entrez et sseyez-vous. Comment vous
nomme-t-on, jeune suborneur?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Mathias Gali.</p>
<p>SAYNËTE A TROIS PERSONNAGES</p>
<p>1 LE MARIAGE SYMBOLIQUE</p>
<p>~CtMttKme ~So:7'&lt;M.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Hongrois?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>DUSENTIER.</p>
<p>Bachelier?</p>
<p>MATHIAS, se dressant.</p>
<p>Monsieur! 1</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Ne vous fâchez pas. Et qu'est-ce que vous faites de vos dix doigts?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Des vers!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Misérable! En vivez-vous?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Au contraire.</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Savez-vous bien, monsieur, que ma fille Nicolette est le plus riche
parti de la chrétienté, je veux dire de la France juive? Elle a, en dot,
juste autant de millions que d'années, soit dix-huit, le savezvous ?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Je fais ce que je peux pour l'oublier.</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Et vous n'y arrivez pas! Je connais ça. Mais je n'ai rien contre les
poètes. Moi-même je tournais le vers pour madame Dusentier avant! 'car,
après! je n'ai plus tourné que la loi, D'où ma fortune.</p>
<p>MATTHIAS, pressant.</p>
<p>Eh bien, alors, donnez-la moi, cher maître!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Quoi, ma fortune?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Non, votre fille. Ou plutôt l'une et l'autre,</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTXER</p>
<p>Bas les pattes! Êtes-vous seulement Lamartine?</p>
<p>Je vous avertis que je veux des preuves.</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>De mon amour?</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>fournissez-moi le pendant du Lac. (Il s'asseoit.) Allez! j'écoute.</p>
<p>MATHIAS, dédaigneux.</p>
<p>LeZac/Oh! la la!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>C'est possible. Une Nuit, de Musset, alors?</p>
<p>MATHIAS, Mep!S&lt;M&lt;.</p>
<p>Ah! mince, beau-père!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Bah? Lui aussi? Eh bien un simple Châtiment,</p>
<p>de Victor Hugo, enfin, quelque chose, n'importe quoi qui vaille dix-huit
millions et ma fille. Je ne vous en demande pas davantage.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHIAS</p>
<p>J'ai mieux et plus frais. Les rapsodes dont vous</p>
<p>me navrez l'entendement sont antédiluviens, pré-</p>
<p>historiques et mammouthiformes. Le bourgeoi-</p>
<p>sisme romantique, presque Sarceyen, de leurs</p>
<p>barres de fer! Ah! quels vers, quels piteux vers,</p>
<p>sans au delà, sans mystère, sans instrumentation,</p>
<p>sans orchestre intérieur, et bêtement limpides</p>
<p>comme des bouchons de carafes! Il n'en faut.</p>
<p>plus!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>MATHIAS, s'arrêtant ravi.</p>
<p>de chez nous, un bon, avec la rime en dedans,</p>
<p>l'onomatopée harmonique, et l'archaïsme indis-</p>
<p>néo-grec. Enfin, il est invertébré et tous ses mots</p>
<p>plaires il vous classerait dans le symbolisme. Mes</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTIER, allant au fond.</p>
<p>Firmin, ma canne!</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Qu'avez-vous donc?</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>A quelle heure, jeune échappé, rentre-t-on à</p>
<p>Charenton ?</p>
<p>MATHIAS, il s'o~'e /&lt;M'o~MemeH&lt;.</p>
<p>Frappez, monsieur, toute foi appelle le martyre.</p>
<p>D'ailleurs, j'aime votre fille.</p>
<p>Ils sont convaincus! Hum! Enfin nous</p>
<p>allons bien voir. Alors dites-m'en, des vôtres, de</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Voici.</p>
<p>(n déclame.)</p>
<p>POUR NICOLETTE</p>
<p>En le crépuscule il passe des cochons roses.</p>
<p>Aussi roses, mais moins candides, mes souvenirs</p>
<p>Cheminent, épars, d'amonr.</p>
<p>Qui les pattfa!</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Vous dites?</p>
<p>MATHIAS, ?'ey)?'etM!K&lt;.</p>
<p>Qui les paitra? Porcs circéens de mes névroses,</p>
<p>L'enchanteresse les a pétrifiés comme des menhirs,</p>
<p>En l'ultime rayonnance des roses. –</p>
<p>Fin du jour</p>
<p>Et des proses! –</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Et c'est pour ma fille ?</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>En pouvez-vous douter un seul instant?</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>C'est peut-être très joli, mais je ne comprends</p>
<p>pas du tout, ou plutôt je n'ose comprendre.</p>
<p>MATHIAS, avec e~MStO/h</p>
<p>Ah! merci, monsieur.</p>
<p>DUSENTIER, stupéfait.</p>
<p>On ne doit donc pas comprendre?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Serait-ce de la poésie, si tout le monde l'enten-</p>
<p>dait ? Mais l'initiation viendra, soyez-en sûr.</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>vos mots de couleur, j'étais, comment vous dire,</p>
<p>disputé par deux besoins impérieux et parallèles,</p>
<p>le premier de chanter laïtou, laïtou la la! et le</p>
<p>second de me réabonner au C'ons&lt;!&lt;M&lt;MHne/ Ah!</p>
<p>ma fille sera heureuse!</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Elle le sera, je vous le jure.</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Ainsi vous dites qu'on ne doit pas comprendre? t</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Oui, dès qu'on comprend, ça n'en est plus.</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>fond, et appelle.) Nicolette!</p>
<p><pb/></p>
<p>Préparez votre déclaration.</p>
<p>NICOLETTE, dans la coulisse.</p>
<p>Me voici, papa. Je viens.</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Quoi, en votre présence?</p>
<p>DUSENTIER, prenant sa canne.</p>
<p>Oh! nous serons quatre, elle, vous, moi, et. ce</p>
<p>jonc! (Il montre M canne.)</p>
<p>MATHIAS, mettant son monocle.</p>
<p>Pourquoi le jonc?</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>II a son rôle! Vous êtes le poète nouveau, celui</p>
<p>qui dégote les anciens et les précipite dans le</p>
<p>sixième dessous. Vous aimez ma fille, votre con-</p>
<p>temporaine, c'est-à-dire la femme de votre temps,</p>
<p>celle que vous devez convaincre et conquérir à</p>
<p>coups de lyre! Je vous i:ers votre idéal, dix-huit</p>
<p>ans et dix-huit millions. Marchez!</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Oh! que simple! Voici je lui dirai Je vous</p>
<p>aime!</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Minute! Ça, c'est le vieux jeu, celui du Lac et</p>
<p>des Nuits. J'exige la langue invertébrée, la langue</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle est votre arme, servez-vous-en. Si vous con-</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Joie! joie! joie! (Il danse.)</p>
<p>DUSENTIER, &lt;!«€M~</p>
<p>Cher enfant! D'ailleurs, Nicolette a tous ses</p>
<p>grades. Elle sort d'un lycée du sexe. Vous n'êtes</p>
<p>donc pas sans chances. Il y a du « petit nègre »</p>
<p>dans votre volapuck, et nulle femme, hélas! n'est</p>
<p>insensible aux balbutiements créoles de la vraie</p>
<p>passion. Voici donc la situation. (77 ?'e~eH&lt;~ sa</p>
<p>canne.) Si' ma fille comprend d'une part, moi, de</p>
<p>l'autre, bourgeois absurde et sarceyen, je ne dois</p>
<p>pas comprendre, car je représente le romantisme!</p>
<p>– Donc au moindre mot clair pour mon intelli-</p>
<p>gence. touchez ce jonc. je cogne! Votre sort est</p>
<p>entre vos mains. Voici ma fille.</p>
<p>(Il retrousse sa manche. Entre Nicolette.)</p>
<p>NICOLETTE</p>
<p>Qu'est-ce qu'il y a, papa? Oh! ce monsieur! il</p>
<p>est bien. (Elle ?'OM~.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>C'est ton poète propre et personnel. Dieu l'a fait</p>
<p>Demoiselle, en l'orée fenestrale où trémulent,</p>
<p>robées d'aube, les jauneurs violàtres de votre irradiée toison d'or, le
cœur du dévotieux servant éjacule sa plainte et suade de condouloir,
accessible, la vierge qui le fait tant vérécond, lacrymatoire et copulatif</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Bien. (Il se secoue &lt;'o7'e!'&lt;/e.) Pas un mot!</p>
<p>Monsieur est traducteur de langues étrangères?</p>
<p>MATHIAS, re~'ett&lt;M&lt;.</p>
<p>0 mignarde dure! quel meschief! J'arde.</p>
<p>NICOLETTE</p>
<p>Ne sauriez-vous, monsieur, vous exprimer dans</p>
<p>truction ?</p>
<p><pb/></p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Voire! L'yrasconde paternelle crains-je, ès poi-</p>
<p>gnets pileux, quelque baguette branchue et confu-</p>
<p>sément branlée. N'était le cas, je serais plus nitide.</p>
<p>Oyez ce néanmoins que j'arde, doulce maupiteuse,</p>
<p>et qu'appète, emmi la ténèbre verbale, au los de</p>
<p>concueillir fleur et fleurette d'Eros sur vos purpu-</p>
<p>réennes labies.</p>
<p>DUSENTIER</p>
<p>Très bien. Je pourrais vous laisser seuls. Il n'y</p>
<p>a aucun danger.</p>
<p>NICOLETTE</p>
<p>Mais enfin, papa, qu'est-ce qu'il me veut? J'ai</p>
<p>un peu peur.</p>
<p>s'enfuir.</p>
<p>MATHIAS</p>
<p>Profileusement dianique, facement vénustienne,</p>
<p>dorsalement minerveuse, ô trois grâces, concours</p>
<p>total, que Paris le pommigère eut laurée, culmi-</p>
<p>nante, soubz la tegmine patule d'un fage, Nico-</p>
<p>lette.</p>
<p><pb/></p>
<p>NICOLETTE</p>
<p>Oh! un fou! un fou! (Elle se sauve.)</p>
<p>MATHIAS, il court après.</p>
<p>Demoiselle. je. (Elle a fermé la porte et elle la verrouille. Mathias
joe?'~ le saMy-/?'o~ voulu; le naturel" lui revient et il s'ec~'M) Zut!</p>
<p>DUSENTIER, il lui flanque un coup de bâton.</p>
<p>J'ai compris! vlan Mais ça, c'est du français!. Embrasse-moi, mon gendre</p>
<p><pb/></p>
<p>~$MMfM ~Se:rM.</p>
<p>UNE TERRIBLE HISTOIRE</p>
<p>TANTE LISE</p>
<p>POUR LES HOMMES SEULEMENT</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais que dites-vous d'une léproserie dont le</p>
<p>directeurpeut écrire « Il fallait avant tout préser-</p>
<p>ver les enfants et les jeunes filles! » De quoi</p>
<p>donc, dites? Est-ce du système? Je le crains. Il est</p>
<p>vrai que j'ai là-dessus des idées particulières dont</p>
<p>la philosophie toute darwinienne ne serait pas com-</p>
<p>corrective de la réclusion. En fait de cure, et pour</p>
<p>les vieilles rossinantes morbides comme pour les</p>
<p>pouliches caracolantes de la prostitution, je n'ai</p>
<p>A « la prochaine e, si les communarchistes songent</p>
<p>pas pour celui de M. Herbette Car, je les en aver-</p>
<p>les, je lâcherais tout dans les forêts, et j'en ferais</p>
<p>des nymphes, des nymphes, des nymphes! La</p>
<p>nature seule peut guérir des maux de la civili-</p>
<p>sation.</p>
<p>Ce serait une erreur de croire que j'en traite à</p>
<p>la légère et surtout que j'en badine. Je n'y ai pas</p>
<p>le cceur, je vous assure. J'ai avec ce lazaret uu</p>
<p>m'en sonne l'heure. Merci. L'année pour moi s'en</p>
<p>ira plus légère si elle me désobstrue l'âme d'un</p>
<p>cauchemar d'iniquité qui, après tant de jours vécus,</p>
<p>m'étouffe encore. Et puis, si vous aimez les histoi-</p>
<p>res « arrivées », en voici une.</p>
<p>Les hommes, aujourd'hui mûrs, de ma généra-</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, chez les miens, bonnes gens du tiers, intelligents, mais peu
artistes, et d'ailleurs innombrables, toute cette fierté familiale
s'était concentrée sur un parent privilégié, passionné pour les arts et
les livres, qu'enfant j'appelais « mon oncle Claude» ~· et dans la
bibliothèque de qui je passais ma vie! Oh cette bibliothèque, avec son
odeur de moisi, les poissons yolants empaillés de ses étagères, ses œufs
d'autruche ajourés en lampes arabes, ses grands albums d'images
militaires, son cadre sacré qui contenait une feuille du saule de
Sainte-Hélène et la petite boîte de dragées impériales ramassée devant
Notre-Dame le jour du baptême du Roi de Rome! Hélas! hélas! ô mon doux
paradis de moutard!</p>
<p>Ce paradis était situé au fond d'un long chantier de bois, dans un petit
pavillon humide, où mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs, je ne me la rappelle encore que le rire</p>
<p>aux lèvres, dans la vision lointaine de ce chantier</p>
<p>de bois dont les poutrelles, alignées au. cordeau,</p>
<p>formaient des architectures romanes de caveaux</p>
<p>voûtés et de cloîtres éventrés.</p>
<p>L'oncle Claude mourut, et le chantier demeura</p>
<p>elle avait appris le métier et connaissait la clientèle</p>
<p>elle continua le dur commerce, plus fait pour des</p>
<p>brutes, certes que pour l'innocente créature</p>
<p>sée, et je restai bientôt sa seule famille, car je</p>
<p>l'aimais pour sa bonté joyeuse et sa belle biblio-</p>
<p>thèque, pleine de poissons volants.</p>
<p>Une après-dînée de septembre 1866, tante Lise</p>
<p>m'envoya chercher par sa bonne, une ancienne</p>
<p>lui quand je n'étais pas là. Venez vite! me dit la</p>
<p>Victorine. Je trouvais la vieille fille effondrée</p>
<p>cet hébétement des enfants qui souffrent étonnés</p>
<p>devant la douleur. Un inspecteur s'était présenté</p>
<p>le matin au chantier, pendant qu'elle s'habillait,</p>
<p>et sous couleur de faire une commande, il avait</p>
<p>vérifié, aux balances d'une bascule le poids de la</p>
<p>livraison. Le garçon de chantier avait faussé la</p>
<p>mesure. Le compte n'y était pas. Soupçonner la.</p>
<p><pb/></p>
<p>ner saint Louis de recevoir des pots de vin sous</p>
<p>son chêne Mais l'inspecteur était de méchante hu-</p>
<p>meur il avait dressé procès-verbal. C'était la cor-</p>
<p>rectionnelle</p>
<p>Les patrons sont responsables! s'était-il écrié</p>
<p>violemment en poussant la porte. Tant pis pour</p>
<p>vous, mademoiselle Lise.</p>
<p>dans la patte de l'inspecteur eût étanché sa soif de</p>
<p>du bon Dieu. Elle ne m'aurait pas compris, et,</p>
<p>d'ailleurs, il était trop tard. Mais la laisser compa-</p>
<p>raitre dans un prétoire, elle! c'était la mort!</p>
<p>Dans nos familles bourgeoises d'alors, l'idée de la</p>
<p>sellette était l'une de celles qui allumaient le ré-</p>
<p>chaud du suicide, et l'infortunée avait sous la main</p>
<p>autant de charbon qu'elle en voulait. Je me mis en</p>
<p>miettes pour lui éviter l'horreur de cette correc-</p>
<p>tionnelle.</p>
<p>J'allai supplier l'inspecteur de retirer sa plainte.</p>
<p>Mais le goujat tenait un être faible, et il paraît que</p>
<p>ça ne se lâche pas, de pareilles proies. De quel su-</p>
<p>périeur se vengeait-il sur elle? Je tentai d'organi-</p>
<p>ser en faveur de tante Lise une pétition de quar-</p>
<p>tier. Elle habitait le sien depuis trente ans. Mais</p>
<p>je m'aperçus bientôt que chacune de mes démar-</p>
<p><pb/></p>
<p>que le Corse nous a faite. Le jour vint où il ne me</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>président n'en obtint que ce balbutiement « Mon</p>
<p>frère! ». Et Ghaix d'Est~ABge, le nl~, plaida. Il</p>
<p>plaida très bien, le nls Chaix'd'Est-Ange, et si bien</p>
<p>que tanteLisé en fut quittepour quinze jours depri-</p>
<p>son, seulement!</p>
<p>Bah! ma chère demoiselle, lui disait l'aimable</p>
<p>avocat dans la salle des Pas-Perdus où il l'avait</p>
<p>reconduite,' bah, qu'est-ce que quinze jours à</p>
<p>bien soignée! Allez-y dès ce soir, et, croyez-moi,</p>
<p>ce sera plus tôt fini.</p>
<p>Oui, dit-elle, et elle désira revenir d'abord au</p>
<p>chantier. Elle y prit son paroissien, remonta en</p>
<p>voiture, et elle fut se constituerrechise. Jel'embras-</p>
<p>sai sur le seuil de la porte et je lui promis de venir</p>
<p>la prendre, sa peine faite, quinze jours après,</p>
<p>heure pour heure.</p>
<p>J'étais bien jeune alors et j'ignorais encore tout</p>
<p>ce qu'il faut savoir, dans notre société bien consti-</p>
<p>tuée, pour se défendre, même et surtout de la jus-</p>
<p>tice. Mais si j'avais su ce que c'était que ce péni-</p>
<p>tentiaire de femmes placé sous l'invocation de</p>
<p>saint Lazare, le ressuscité si j'avaî§"pu deviner</p>
<p>ce que, dans son pêle-mêle infâme, cachait ce lu-</p>
<p>panar de correction, je le jure, monsieur Herbette,</p>
<p>je n'aurais pas laissé cet être angélique y entrer</p>
<p>vivant. Et j'aurais bien fait, quoi qu'il dût arriver.</p>
<p>La quinzaine achevée, écoutez bien ceci, tante</p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsque je ramassai son paroissien, j'en vis tou-</p>
<p>tes les marges souillées par des dessins obscènes. Les hyènes en folie
du pénitentiaire national lui avaient fait cette plaisanterie</p>
<p>J'espère tout de même qu'il y a un paradis!</p>
<p><pb/></p>
<p>I</p>
<p>Monsieur le chevalier de Frileuse était le plus</p>
<p>galant homme de ce monde. Il en était également</p>
<p>le plus heureux, non pas que le long de sa route il</p>
<p>d'épines, mais les plus piquantes s'émoussaient</p>
<p>sur la peau de philosophe qu'il s'était faite. Et qui</p>
<p>épreuve.</p>
<p>Le chevalier avait beaucoup d'esprit, mais plus</p>
<p>encore de prudence. Aussi ne connaissait-on de lui</p>
<p>qu'un seul trait malin, qui était d'avoir vécu cin*</p>
<p>CONTE DANS LE GOUT DU XVtH' SIÈCLE POCRLESJECNE6FU.LES S</p>
<p>LE CHEVALIER DE FRILEUSE</p>
<p>jSej~Kme jStWM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et ne mettait le pied dans les châteaux voisins qu'à</p>
<p>de rares exceptions' et quand de hautes convenances</p>
<p>l'exigeaient. Mais, pour vivre obscurément, il ne</p>
<p>cachait point sa vie, bien au contraire. Il connais-</p>
<p>sait l'apophthegme indou « Si tu veux vivre ina-</p>
<p>perçu, prends une maison de verre. II avait la</p>
<p>maison de verre. Cependant il y demeurait rare-</p>
<p>ment, et au premier rayon de bon soleil il se</p>
<p>mettait en route, persuadé que malgré ses cinquante-</p>
<p>quatre ans il ne connaissait point la nature qu'il</p>
<p>voyait tous les jours. Il pensait l'inverse sur les</p>
<p>hommes. Ah! quel original c'était que M. de Fri-</p>
<p>leuse</p>
<p>M. de Frileuse avait un ami, un seul, mais il</p>
<p>était bon! A ce mot: Turc! cet ami accourait, et</p>
<p>c'étaient des caresses sans fin comme sans pré-</p>
<p>texte, pour le simple plaisir. Notez que vous n'ac-</p>
<p>cueillez pas un frère absent depuis vingt années</p>
<p>avec autant de transports que le chevalier ne rece-</p>
<p>vait son ami chaque matin, après une seule nuit</p>
<p>d'absence passée par Turc sur le paillasson.</p>
<p>Je trouve en Turc, disait le chevalier un'e</p>
<p>supériorité évidente sur tous les amis de la race</p>
<p>pensante et parlante; c'est que Turc pense sans</p>
<p>parler, et que l'homme parle sans penser. Il résulte</p>
<p>de cette qualité que Tur. peut révéler a persorme</p>
<p>le plus ou moins de mal qu'il pense de moi', et que</p>
<p><pb/></p>
<p>s&lt;érer &amp; mes dépens. De plus, Turc, dont la place</p>
<p>n'est pas dans les salons, me dispense d'entrer</p>
<p>moii-même dans ces salons, quoique ma place y soit</p>
<p>marquée, et cela par la raison bien connue que</p>
<p>sous sommes inséparables. Or comme Médisance</p>
<p>et Calomnie tiennent dans ces lieux peuplés leurs</p>
<p>grands et petits lits de justice, il s'ensuit que Turc</p>
<p>m'évite de me soumettre aux arrêts iniques de ces</p>
<p>calme et la sérénité, qui sont les bases sur les-</p>
<p>quelles repose ma vie. T~u* qui /)o/Mt&lt;</p>
<p>Lel"maii8. le chevalier se réveilla maussade,</p>
<p>et décrochant son almanach de la muraille, il l'é-</p>
<p>tendit sur ses genoux repliés, puis il se tint ce</p>
<p>petit monologue:</p>
<p>Allons! c'est aujourd'hui, bien décidément!</p>
<p>Hn'y a pas possibilité d'en disconvenir. Le mieux,</p>
<p>chevalier, c'est d'en prendre votre parti, puisque</p>
<p>.vous avez été assez godiche pour donner votre</p>
<p>pacole! 1</p>
<p>et-r pour la première fois peut-être, son ami ne</p>
<p>l'entendait point, tantaapreoccupation était grande.</p>
<p>N'y comprenant rien et craignant que son ami fut</p>
<p>devenu sourd, Turc imagina d'aboyer formida-</p>
<p>blement et comme il sied de le faire en pareille</p>
<p>son lit et ouvrit la porte sans plus de façons. Turc</p>
<p>sauta, au cou de son intime et, les yeux étince-</p>
<p><pb/></p>
<p>oui, c'est toi, je le vois bien! Mais que diable! tu</p>
<p>t'impatientes aussi! Et puis la vérité est que je</p>
<p>n'avais pas entendu. Allons, c'est fini! donne-moi</p>
<p>promenade apéritive! Il fait un temps superbe, et,</p>
<p>comme l'a dit le père Malebranche, « le plus beau</p>
<p>Bon! bon mon cher! criait le chevalier, oui,</p>
<p><pb/></p>
<p>du monde pour aller; à;. cheval sur'la terre et sut t l'onde! ;') Va. me
quérir ma culotte, et si tues sage, nous. Enfin tu verras!</p>
<p>Vois-tu, disait le chevalier en délayant son savon avec le pinceau à
barbe dans un petit vase écorné, vois-tu, mon cher, je suis extrêmement
ennuyé ce matin, et je vais t'en dire la raison.</p>
<p>Et Turc, campé sur ses jambes de derrière, écoutait son ami avec le plus
vif intérêt, la langue hors de la gueule.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non, l'ennui n'est pas né de l'uniformité,</p>
<p>Mais plutôt des rapports de la société!</p>
<p>A cette belle citation que le chevalier avait lancée d'une voix sonore,
en marquant du rasoir les rimes et les hémistiches, Turc était allé se
blottir dans un coin et battait le plancher de sa queue,</p>
<p><pb/></p>
<p>ee qui est la seule manière qu'aient les chiens d'ap-</p>
<p>plaudir et les castors de bâtir.</p>
<p>Bon bon modère ton enthousiasme disait le bon</p>
<p>M. de Frileuse, mon père n'y avait point de pré-</p>
<p>tention Et maintenant tu peux venir prendre les</p>
<p>étrennes de ma barbe; mais tu ne diras pas comme</p>
<p>Andromaque:</p>
<p>Je ne l'ai pas encore embrassé d'aujourd'hui!</p>
<p>En quelques instants le chevalier eut achevé sa</p>
<p>la porte du jardin, puis celle de la rue, et l'on en-</p>
<p>tca dans la campagne.</p>
<p>L&amp; matinée était radieuse. Dans l'air frais et</p>
<p>Rmpide, le paysage se découpait en relief comme</p>
<p>une broderie japonaise. Des chapelets d'oiseaux</p>
<p>s'égrenaient sur les bois, et tous les villages de la</p>
<p>vallée semblaient submergés par le débordement</p>
<p>des moissons encore vertes. Sur le pas des chau-</p>
<p>mières, des marmots barborillés de beurre sa-</p>
<p>luaient l'excellent chevalier, sans quitter leurs</p>
<p>tartines mordues, tandis que Turc, riant comme</p>
<p>un fou, poursuivait les canes jusqu'aux bords des</p>
<p>mares et les forçait de s'y réfugier. Ce après quoi</p>
<p>bord par-devant et ensuite par-derrière, et puis</p>
<p>filait comme une Sèche et disparaissait dans les</p>
<p>blés.</p>
<p><pb/></p>
<p>N'est-il pas bien extraordinaire, songeait le</p>
<p>cueillit en effet une pauvre hirondelle, demi-morte, que le gredin avait
happée au vol. Fort ému, M. de Frileuse prit un air sévère</p>
<p>Monsieur, fit-il, il est des tours d'adresse aux-</p>
<p>quels je refuse mon admiration. N'espérez pas que je vous complimente.
L'hirondelle est un oiseau sacré. Sacra avis!</p>
<p>Et après avoir rechaun'é l'oiseau dans son gilet,</p>
<p>il le posa sur un toit de cabane et continua son chemin. Turc suivait,
l'oreille basse, la queue entre les jambes, très penaud, c'est
incontestable.</p>
<p><pb/></p>
<p>– J'ai peut-être été un peu -dur pour Turc,</p>
<p>songeait le chevalier. Le sort de cette hirondelle est assurément un
présage de celui qui m'attend au château de Vilanel. Turc n'était que le
truchement de la Providence. Allons, viens,~nt-'il,jete pardonne. Mais,
vois-tu, je ne suis pas aujourd'hui dans mon assiette ordinaire.</p>
<p>des gémissements de joie, jusque sur la poitrine du chevalier.</p>
<p>Mais non, mais non! tu l'entends mal, lui</p>
<p>venait de sonner parmi les arbres, qui annonçait le voisinage du château.</p>
<p>– Tu le vois; je suis attendu. C'est la cloche du.</p>
<p><pb/></p>
<p>prendre trois hemses. Tu trouveras certainement</p>
<p>dans le village une auberge sortable, et peut-être feras-tu quelques
honorables connaissances.</p>
<p><pb/></p>
<p>Turc s'élança dans le pays, tandis que le cheva-*</p>
<p>Sur le perron enguirlandé de fleurs nouvelles, en</p>
<p>fort bel apparat et entourée de tout son domestique, M" de Vilanel
attendait son chevalier.</p>
<p>Elle était habillée du vert le plus tendre et le</p>
<p>Dire de M" de Vilanel qu'elle avait été très</p>
<p>Car elle l'aimait, cela va sans dire; mais elle</p>
<p>l'aimait depuis dix ans, ce qui appelle une explication.</p>
<p>L'année même de son veuvage, c'est-à-dire dix</p>
<p>ans auparavant, M~ de Vilanel qui .n'en avouait</p>
<p><pb/></p>
<p>8</p>
<p>que trente-deux alors, avait fait la rencontre</p>
<p>du beau chevalier, lequel n'en comptait que qua-</p>
<p>rante-quatre, et depuis cette rencontre, elle avait</p>
<p>déclaré qu'elle ne se remarierait plus.</p>
<p>Mais contre ce pauvre serment de veuve, Amour</p>
<p>et Hasard avaient ligué leurs coups, tant et si bien</p>
<p>ché cependant de la naïveté du sentiment tendre</p>
<p>s'expliquer avec la comtesse et lui prenant douce-</p>
<p>ment la main, il lui avait parlé de la sorte:</p>
<p>L'illusion, noble dame, habite vos yeux char-</p>
<p>mants. Écoutez-moi je suis bon tout au plus à.</p>
<p>faire un ami passable, Dieu m'ayant créé vieux</p>
<p>garçon pour l'éternité. Le célibat est pour moi</p>
<p>non seulement une vocation violente, mais une</p>
<p>condition même d'existence. Il est des gens qui</p>
<p>naissent « quatrième au whist » et je suis de ces</p>
<p>gens-là. J'ai des manies coriaces, des habitudes de</p>
<p>chat-huant, sans parler de mon caractère qui m'est</p>
<p>une aversion folle pour tout ce qui est indissoluble</p>
<p>et jugez si je puis être pour vous l'époux rêvé!</p>
<p>Et M~ de Vilanel, souriant tristement, lui avait</p>
<p>répondu</p>
<p>J'attendrai!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>II</p>
<p>"–J'attendrai!)) »</p>
<p>Mot charmant qui avait versé dans l'âme du</p>
<p>Je n'ignore point, monsieur, que désormais</p>
<p>LE CHEVALIER DE FRILEUSE</p>
<p>SUITE ET FIN</p>
<p>(?t&lt;KttMM jSotr~.</p>
<p><pb/></p>
<p>quelque endroit où vous soyez, vous viendrez?.</p>
<p>Le jour où vous ne m'y verrez plus, n'entrez point,</p>
<p>je serai morte ou je vous aurai oublié.</p>
<p>Et elle reprit, les yeux pleins de larmes</p>
<p>– Une visite par an, est-ce trop demander?</p>
<p>-Je vous donne ma parole 'de gentilhomme,</p>
<p>fit le chevalier très ému, que tous les premier mai,</p>
<p>Vilanel.</p>
<p>Et après avoir baisé la main de la pauvre ena-</p>
<p>mourée, il s'éloigna, non sans pester intérieure-</p>
<p>ment contre la vocation impérieuse qui le main-</p>
<p>tenait célibataire.</p>
<p>Or cette visite était précisément la dixième que</p>
<p>le chevalier lui rendait. Aussi dès qu'elle l'aperçut,</p>
<p>son visage se colora de tous les tons joyeux de</p>
<p>aimé. Une telle fidélité ne laissa point de l'inti-</p>
<p>mider, d'autant plus que la comtesse, selon les</p>
<p>rites de la galanterie, était demeurée sans bouger</p>
<p>et l'attendait du haut du perron, entourée de ses</p>
<p>gens, immobiles et graves comme des hérons qui</p>
<p>digèrent.</p>
<p>-Toujourscharmante! balbutia-t-il, enl'abordant.</p>
<p>Et vous toujours exact! fit-elle; merci.</p>
<p>Un somptueux déjeuner était préparé dans la</p>
<p>grande salle, Le chevalier offrit son poing ganté à</p>
<p>la comtesse, et tous deux prirent p~ace sur leurs</p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil éclatait magnifiquement sur un riche</p>
<p>surtout d'argent et rebondissait des ciselures</p>
<p>royales alternaient avec de fraîches bergeries.</p>
<p>Douze portraits d'aïeux prolongeaient jusque dans</p>
<p>la pénombre de la haute cheminée seigneuriale</p>
<p>leur &amp;ère procession d'hommes vaillants ou fa-</p>
<p>comme une auréole d'or, et dans les glaces se</p>
<p>grandes fenêtres, on voyait se dérouler un parc</p>
<p>aux arbres séculaires, aux gazons semés de cor-</p>
<p>beilles fleuries, aux allées profondes, et dans la</p>
<p>pièce d'eau se refléter, nette et tremblante, la</p>
<p>silhouette du vieux château Louis XIII. Le</p>
<p>printemps envoyait aux convives ses plus doux</p>
<p>aromes et ses plus magiques harmonies auxquelles</p>
<p>se mêlaient les senteurs également suaves des rôtis</p>
<p>appétissants; et, par-dessus tout cela, la comtesse,</p>
<p>ivre de bonheur, souriait, ah! de quel sourire! à</p>
<p>son bien-aimé chevalier.</p>
<p>lement et comme cherchant quelque chose dont il</p>
<p>n'avait pas conscience. Le malheureux! Turc lui</p>
<p>manquait! Il ne savait que faire de ses os de</p>
<p>poulet!</p>
<p>Pendant ce temps, la comtesse, qui n'avait point</p>
<p>d'appétit, contemplait le chevalier qui, par conte-</p>
<p><pb/></p>
<p>nance, dévorait, et sous cet aspect encore elle le</p>
<p>trouvaitadmirable.</p>
<p>– Savez-vous bien, mon ami, lui dit-elle tout à</p>
<p>coup, que je vais avoir quarante-deux ans.</p>
<p>Le chevalier laissa retomber le verre qu'il avait</p>
<p>exprimé lui était allé droit au cœur. Il se sentit</p>
<p>envie de se jeter aux pieds de la pauvre femme et</p>
<p>de lui demander pardon.</p>
<p>Est-ce bien possible, s'écria-t-il, mais c'est</p>
<p>affreux, cela!</p>
<p>– Ah! chevalier, dit la comtesse qui s'était</p>
<p>méprise, je n'en avais que trente-deux il y a dix</p>
<p>ans!</p>
<p>M. de Frileuse ne répondit point; mais fort</p>
<p>son assiette sous la table, et cela avec une constance</p>
<p>si réjouissante qu'un domestique, placé derrière</p>
<p>lui, le tira discrètement par la basque pour</p>
<p>l'avertir.</p>
<p>Bas les pattes, donc! cria le chevalier, en-</p>
<p>chanté de trouver ainsi une diversion, et se tour-</p>
<p>nant vers la comtesse, il ajouta</p>
<p>–Cet animal est insupportable!</p>
<p>M" de Vilanel fit un signe et le domestique se</p>
<p>retira dans sa stupeur.</p>
<p>Maintenant, mon ami, dit-elle, nous voilà</p>
<p>seul~.</p>
<p>M. de Frilciuse restait bouche béante. Cette fois</p>
<p><pb/></p>
<p>Quel âge pensez-vous, comtesse, qu'eût le divin Ulysse quand il aborda
dans Ithaque?</p>
<p>– Oh! chevalier~ fit la pauvre femme qui recula toute rouge.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous jure,. madame, que vous vous mé-</p>
<p>Dites-vous vrai? s'écria-t-elle, et cédez-vous</p>
<p>ennn? P</p>
<p>Je le devrais sans doute, car depuis un mo-</p>
<p>Chevalier, interrompit-elle, en se levant avec</p>
<p>fierté, je puis encore attendre</p>
<p>murmurer une vieille romance, douce et triste comme l'amour qui habitait
son âme. M. de Frileuse était allé se planter sous une tapisserie
représentant une chasse au sanglier. Il semblait y contempler avec une
attention profonde la course d'une meute de lévriers et les groupes
disséminés</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aïeux de la comtesse, un peu rodomonts, mais si</p>
<p>bons enfants dans leurs cottes de mailles, leurs</p>
<p>cuissards et leurs casques rébarbatifs. « Feras-tu,</p>
<p>des Vilanel? Et puis par les fenêtres ouvertes le</p>
<p>printemps lui envoyait de si bonnes bouffées de</p>
<p>plus tendre, puis elle s'éteignit dans un soupir.</p>
<p>Le chevalier était aux pieds de la comtesse.</p>
<p>En cet instant trois heures sonnèrent. L'un des</p>
<p>battants de la fenêtre la plus voisine heurta le mur</p>
<p>violemment et renversa une chaise avec fracas. Un</p>
<p>corps noir, boueux, hérissé, s'était élancé avec</p>
<p>dite, venait chercher son ami.</p>
<p>L'horrible bête! chien stupide! s'écria la</p>
<p>comtesse épouvantée.</p>
<p>Le chevalier pâlit et, sans en écouter davantage,</p>
<p>d'argent et salua cérémonieusement M" de Vilanel</p>
<p>puis, après avoir siBlé Turc, il sortit et s'en alla</p>
<p>chez lui, célibataire comme devant.</p>
<p>revint au château le te, mai, la comtesse ne l'atten-</p>
<p>grille par une meute effroyable de chiens de toute</p>
<p>sorte, hurlant, comme un troupeau de furies.</p>
<p>M?" de Vilanel avait épousé dans l'année le noble</p>
<p>vicomte de la Paludière, grand chasseur devant</p>
<p><pb/></p>
<p>Dieu, et dresseur émérite de chiens courants, cou-</p>
<p>chants, d'arrêt, etc., et même de chiens savants.</p>
<p>Pour un que j'avais, songea le chevalier,</p>
<p>c'était bien la peine! Ah! la femme!</p>
<p>Et il s'éloigna.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>9</p>
<p>J'ai beaucoup aimé Gondinet, car il était d'une</p>
<p>bonté excessive, et, la bonté, c'est la vraie bra-</p>
<p>voure.</p>
<p>Fait bien rare au temps où nous vivons, la vie</p>
<p>de théâtre qui dévirilise les plus mâles, n'a jamais</p>
<p>atteint en lui cette vertu de la bonté. Il est mort sans</p>
<p>laisser, lui qui eut tant d'esprit, un seul mot mé-</p>
<p>chant, et, plus heureux que d'autres, on ne pourra</p>
<p>point lui e~ attribuer de tels sans heurter la vrai-</p>
<p>semblance. Mais Gondinet a réalisé un idéal</p>
<p>d'homme moderne encore lus beau peut-être,</p>
<p>EDMOND GONDINET</p>
<p>CAUSERIE</p>
<p>PORTRAIT</p>
<p>D'ON</p>
<p>HONNÊTE HOMME DE LETTRES AU XIXB SIÈCLE</p>
<p>9~&lt;tn'e7M ~Mr&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Edmond Gondinet en a été un, de ces talents. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'excellent Victor Koning a succédé. Ah! il l'a bien</p>
<p>fait oublier En ce tèmps-là, .si j'ai bonne mé-</p>
<p>moire, Koning était soireux au Po~M-VoM!'?:~ de</p>
<p>de Pêne, et j'y étais déjà, hélas, chroniqueur. Si</p>
<p>j'avais su, Victor Car tu m'admirais alors.</p>
<p>Quantum mutatus 1</p>
<p>Toujours est-il que je cessai de hanter le Salon-</p>
<p>Vert pour courir la vie active de journaliste. De</p>
<p>aux premières, le jeune colonel dramatique, qui</p>
<p>marchait de victoires en victoires et ne cessait pas</p>
<p>d'être bienveillant, spirituellement simple .et ser-</p>
<p>viable.</p>
<p>Pourquoi ne vous remettez-vous pas au</p>
<p>théâtre, me demandait-il avec sollicitude. Vous</p>
<p>avez lâché trop vite. Venez donc me voir.</p>
<p>Mais je n'allais pas voir Gondinet. Je n'avais</p>
<p>enfin cette campagne, j'ose le dire, intrépide,</p>
<p>contre les directeurs, qui m'a fermé tous les dé-</p>
<p>bouchés scéniques de Paris, je fus, ainsi qu'il</p>
<p>fallait s'y attendre, lâché par tous ceux qui re-</p>
<p>compte. Bête noire de Cabotinville, on me mon-</p>
<p>trait au doigt dans les salles, et j'avais figure pu-</p>
<p>blique de fruit-sec et d'envieux. L'un de mes</p>
<p>confrères (il est mort) ne craignit pas d'écrire que</p>
<p>je me servais de mes facultés de polémiste érein-</p>
<p>teur pour imposer mes pièces aux directions</p>
<p><pb/></p>
<p>épouvantées. C'était d'autant mieux imaginé que</p>
<p>depuis quinze années ces directions me les avaient</p>
<p>refusées toutes. Mais ceux qui me serraient jadis</p>
<p>-saluaient ne me virent plus.</p>
<p>confraternelle, et, cet homme, je n'ai pas besoin</p>
<p>de vous le nommer, c'était Gondinet.</p>
<p>Courage! me disait-il, tous les braves gens</p>
<p>sont avec .vous. Votre campagne est généreuse, et</p>
<p>,si l'on vous secondait un psu, le théâtre pourrait</p>
<p>être sauvé. En tout cas, moi, je vous aime, et je</p>
<p>vous suis. Mais n'oubliez pas que je demeure à</p>
<p>votre disposition pour le jour où vous voudrez</p>
<p>forcer les portes.</p>
<p>Hélas je voulus les forcer sans lui. Un jour je</p>
<p>tombai sur cette phrase de la préface de Mademoi-</p>
<p>selle de A~tMp:'M « Le critique qui n'a rien pro-</p>
<p>duit est un lâche c'est comme un abbé qui courtise</p>
<p>la femme d'un laïque celui-ci ne peut lui rendre</p>
<p>la pareille ni se battre avec lui. » Or, ayant lu</p>
<p>cela, je pris cinq actes dans ma fosse aux ours et</p>
<p>et quelle vengeance prévue se paya Cabotinville.</p>
<p>.Mais comme je m'en revenais, le soir de la pre-</p>
<p>mière, un peu étourdi, de l'Odéon chez moi, quel-</p>
<p>qu'un me passa le bras, doucement, et me dit</p>
<p>– Ça ne fait rien Continuez, je suis toujours</p>
<p>Jà, pour quand vous voudrez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais je secouai la tête, car j'étais semblable au</p>
<p>jeune Dalti de la Portia de Musset « je'ne croyais pas)).</p>
<p>– Etes-vous donc si illusionné, mon cher GoH-</p>
<p>vanche possible de l'écrabouillement dé ce soir ? 2 Ils m'ont lapidé.
Nul ne peut plus me tirer vivant de dessous les pierres.</p>
<p>Bast! laissez donc! Au théâtre on n'est jamais</p>
<p>moins mort que lorsqu'on vous enterre. Venez me voir, vous dis-je, et
puis écoutez cette histoire. Elle est d'hier. Vous connaissez bien
Labiche? Ce n'est pas précisément une oie, n'est-ce pas, et il a eu
quelques succès. Je collabore en ce moment avec lui, pour le
Palais-Royal. Mais comme sa dernière pièce n'a pas réussi, il n'inspire
plus</p>
<p>les directeurs adressent la parole. Ne pensezvous pas, monsieur
Gondinet, que.? Nous voudrions savoir si monsieur Gondinet est d'avis</p>
<p>que.? » Moi, sans répondre, je me tourne respectueusement vers Labiche
et je lui transmets la</p>
<p>question dictatoriale. Labiche, gravement, me</p>
<p>donne sa réponse, et je la communique aux direc-</p>
<p>teurs, tout cela dans le même cabinet!' Croyez-</p>
<p><pb/></p>
<p>moi, mon cher ami, en fait de directeurs, le meilleur est celui qui
n'est qu'un imbécile, mais raison de plus pour venir me voir tout de même.</p>
<p>Je n'allai pas voir Gondinet et je continuai ma.</p>
<p>campagne, et trois ou quatre ans s'écoulèrent~</p>
<p>quand, un jour, je reçus au ~&lt;:?-o la dépêche suivante</p>
<p>Venez tout de suite. Edmond Gondinet.</p>
<p>– Avez-vous trois actes*? Me demanda-t-il des 'le seuil.</p>
<p><pb/></p>
<p>Allez me les chercher, dare, dare, je vous attends. Nous dînons ensemble
et l'on vous répète lundi prochain. Pas un mot. Allez Vous deveniez trop
rare 1</p>
<p>Il m'expliqua alors que, sollicité de fournir immédiatement un ouvrage
au Palais-Royal, pour le sauver, il avait cru devoir prendre sur lui
d'exiger des directeurs ma collaboration, et qu'il l'avait posée en
condition expresse, parce qu'il trouvait « que l'on m'embêtait trop.</p>
<p>Le lundi suivant, je lisais en effet aux artistes de la Montansier,
stupéfaite, le premier acte du Baron de Carabasse. (Voir Otf~s et Fours,
chez Dentu; un bien bon livre !) J'ai raconté dans ce livre l'histoire
de cette collaboration prodigieuse, grâce à</p>
<p><pb/></p>
<p>laquelle j'ai cohabité pendant trois semaines avec</p>
<p>l'un des esprits les plus charmants de ce siècle, et</p>
<p>le cœur le plus ingénieux en délicatesse que j'aie</p>
<p>jamais connu. Lorsque j'avais écrit une scène heu-</p>
<p>reuse, Gondinet se donnait la peine de la recopier</p>
<p>lui-même pour que les directeurs crussent qu'elle</p>
<p>était de lui!</p>
<p>Et quand je passai au bureau de la Société pour</p>
<p>toucher les droits qui me revenaient sur ma part</p>
<p>de collaboration, Debry me remit la somme totale</p>
<p>de ces droits, soit le gain de Gondinet en sus du</p>
<p>mien, sous prétexte que e c'était de sa faute si la</p>
<p>pièce n'avait pas rapporté davantage!</p>
<p>Oui, j'ai adoré Gondinet, parce qu'il était d'une</p>
<p>bonté excessive et que la bonté, c'est la bravoure.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>&lt;</p>
<p>femme qu'une camaraderie sensuelle.</p>
<p>2</p>
<p>L'énorme cimetière que la nature!</p>
<p>3</p>
<p>Sans la question d'héritage on ne s'écrirait même</p>
<p>pas dans les familles.</p>
<p>4</p>
<p>Il y a des fous qui jouent au bouchon avec les</p>
<p>palettes d'or du bonheur, et peut-être sont-ils les</p>
<p>sages.</p>
<p>PHtLOSOPHtE</p>
<p>POUR LES JOURS ~EPLCtE</p>
<p>CINQUANTE PENSEES NOIRES</p>
<p>3)MK!BM ~&amp;:MC.</p>
<p><pb/></p>
<p>5</p>
<p>Le comble de l'impudicité c'est une vieille vierge</p>
<p>qui parle de l'amour.</p>
<p>6</p>
<p>la vasque limoneuse de la gloire.</p>
<p>FanaM~.</p>
<p>tation.</p>
<p>7</p>
<p>a prêté dix sous.</p>
<p>8</p>
<p>Maladresse habileté qui n'a point réussi.</p>
<p>9</p>
<p>Pygmalion n'était pas un artiste. C'était tout au</p>
<p>plus un praticien. Le vrai statuaire est celui qui devant sa Galathée
animée n'aurait pas un désir. 10</p>
<p>Observez ceci un crime semble dix fois moins</p>
<p><pb/></p>
<p>neuf fois moins seulement.</p>
<p>lî</p>
<p>On n'est peut-être juste qu'en plein air, ô saint</p>
<p>Louis</p>
<p>12</p>
<p>Aux yeux du peuple un crime est &lt; d'abord x un</p>
<p>malheur.</p>
<p>13</p>
<p>Dans une société qui n'exige pas d'autre preuve</p>
<p>de la vertu que le prix Monthyon, il n'y en a pas</p>
<p>de plus sûre du crime que l'exécution capitale.</p>
<p>14</p>
<p>L'honneur vit de son ridicule.</p>
<p>15</p>
<p>On ne salue que les situations volées, mais on</p>
<p>ne jalouse que les autres.</p>
<p>16</p>
<p>L'art n'est peut-être que le don de parer la vérité</p>
<p>des grâces irrésistibles du mensonge.</p>
<p>17</p>
<p>La science alors serait le privilège de réduire le</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>18</p>
<p>Quel lien qu'une injure!</p>
<p>19</p>
<p>La plus grande force humaine c'est le mépris de Pespèce.</p>
<p>20</p>
<p>Ra. moitié de nos malheurs nous vient de l'horreur que le fait inspire à
la volonté. Agir, risquer. 21</p>
<p>Le bon médecin. Celui qui, en vous accordant la maladie que vous croyez
avoir, vous soigne pour celle que vous avez et dont vous ne vous doutez
pas. Mais de laquelle meurt-on?</p>
<p>22</p>
<p>Il n'y a'peut-être pas d'honnête homme.</p>
<p>23</p>
<p>Le plus morne exil, c'est l'esprit.</p>
<p>24</p>
<p>On ne read de services que pour pouvoir les reprocher.</p>
<p><pb/></p>
<p>25</p>
<p>Jalousie, goitre de l'amour.</p>
<p>26</p>
<p>Il y a du calembour dans la citation latine et le</p>
<p>plaisir qu'y prennent les pédants est le même.</p>
<p>27</p>
<p>On pourrait encore être dieu et fonder une reli-</p>
<p>28</p>
<p>Nul pédagogue ne se dépouille de l'arrogance</p>
<p>sotte de savoir.</p>
<p>29</p>
<p>La vraie honnêteté doit être bête, héroïquement,</p>
<p>et sans phrases.</p>
<p>30</p>
<p>On se reflète dans ses amis. On se mire dans ses</p>
<p>maîtresses.</p>
<p>31</p>
<p>Le vent qui éteint l'allumette déchaîne le bra.*</p>
<p>sier.</p>
<p><pb/></p>
<p>32</p>
<p>Pour le joueur, le hasard est un être animé qui</p>
<p>l'aime ou le hait, le punit ou lui pardonne, mais il</p>
<p>vit. C'est « le frère noir », m'a dit l'un d'eux. Quel</p>
<p>mot étrange! A-t-on son double dans les ténèbres?</p>
<p>33</p>
<p>La galanterie qui n'est pas teintée d'un peu de</p>
<p>mépris pour leur sexe ne plaît pas aux femmes.</p>
<p>34</p>
<p>L'exception est la vie des régies. Sans elle on ne</p>
<p>classerait point.</p>
<p>35</p>
<p>L'art a sa lune de miel.</p>
<p>36</p>
<p>Honnête, la femme n'est que mère. Déshonnête,</p>
<p>elle n'est que fille.</p>
<p>· 37</p>
<p>Les absents sont morts. Les morts sont absents.</p>
<p>38</p>
<p>.T.'</p>
<p>En province, on mène une vie postdatée.</p>
<p><pb/></p>
<p>39</p>
<p>Je vois dans la nature plus de fortuité que de</p>
<p>providence.</p>
<p>40</p>
<p>Non, Buffon! Sur'la planète pas d'autre bête</p>
<p>féroce que l'homme!</p>
<p>4i</p>
<p>42</p>
<p>Le prêtre, qu'est-ce? Un homme qui croit au</p>
<p>pouvoir de la.parole.</p>
<p>43</p>
<p>Le bonheur est ennuyeux.</p>
<p>44</p>
<p>Le malheur d'autrui ne nous paraît jamais tout</p>
<p>45</p>
<p>Nulle république ne peut vivre sans l'apparat</p>
<p>d'une monarchie. Eh bien alors?</p>
<p>46</p>
<p>Dieu, pour se prouver, devait faire la faim plus</p>
<p>rare et le meurtre moins facile.</p>
<p><pb/></p>
<p>47</p>
<p>Quelle vie que la nôtre sur la terre où l'on ne peut faire un mélange
sans risquer un détonant! 48 °</p>
<p>Les idées générales font les révolutions; les particulières font les
fortunes.</p>
<p>49</p>
<p>50</p>
<p>Aussi sûr qu'on soit de ce,qu'on avance, il n'y aura jamais que la
moitié du certain qui sera vraie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah! elles m'ont rendu bien malheureux!</p>
<p>Mais voilà, il est impossible de s'en passer, de</p>
<p>ces terribles créatures, impossible! L'homme n'est</p>
<p>pas fait pour vivre seul. Je me demande comment</p>
<p>Don Juan s'y prendrait aujourd'hui pour y suffire,</p>
<p>car enfin son « mille et trois » est plus vrai que</p>
<p>changé comme de chemises. A quoi cela tient-il, ô</p>
<p>mon siècle?</p>
<p>Je les prends telles qu'elles se présentent, laides</p>
<p>où jolies, blondes ou brunes, campagnardes ou</p>
<p>CAUSERIE POUR LES MENAGERES</p>
<p>LA QUESTION DES BONNES</p>
<p>'(?M::enM ~SoM-M.</p>
<p><pb/></p>
<p>parisiennes, peu m'importe, je vous assure. Eh</p>
<p>bien! celle que j'ai gardée le plus longtemps s'en</p>
<p>est allée au bout de six mois. C'était une Alsa-</p>
<p>que doublait mon indifférence. Je lui dois de sa-</p>
<p>voir qu'il faut mettre des pommes dans la chou-</p>
<p>croute et qu'il n'y a pas de bonne choucroute sans</p>
<p>pommes. Pourquoi est-elle partie? Elle s'est mariée.</p>
<p>C'est stupide.</p>
<p>Après elle j'ai eu une Normande. Je ne me sou-</p>
<p>viens plus de son nom, mais je me rappelle qu'elle</p>
<p>était chapardeuse, on ne peut plus chapardeuse.</p>
<p>Lui ai-je fait sentir que je connaissais son vice?</p>
<p>Jamais. Quand elle m'avait dérobé une douzaine</p>
<p>de mouchoirs, j'allais les reprendre timidement</p>
<p>dans sa malle et je les remettais dans mon ar-</p>
<p>moire. Ma réserve ne lui a pas plu. Est-ce ma</p>
<p>faute? A ma Normande succéda une Provençale,</p>
<p>hardie de verbe et provocante de geste, assez bonne</p>
<p>personne en somme, quelque chose comme un pi-</p>
<p>ment doux. Aussi l'avaib-je surnomméeM"" Poi-</p>
<p>Pendant tout le règne de M'" Poivron, ce. ne fut</p>
<p>poutargue. Pour la fasciner j'avais renoncé à</p>
<p>l'usage du beurre et je faisais venir l'huile direc-</p>
<p>tement d'Aix. Un jour, dans une soupe aux clo-</p>
<p>visses, je trouvai un long cheveu noir tressé avec</p>
<p>,un cheveu .blond plus court, et sans mot dire je</p>
<p><pb/></p>
<p>le posai au bord de mon</p>
<p>assiette. Elle partit le soir</p>
<p>même, et plus ne l'ai re-</p>
<p>vue. Elle était trop fière.</p>
<p>Alors il m'en vint une</p>
<p>de l'Auvergne, et je jurai</p>
<p>de lui rester fidèle, quoi</p>
<p>qu'il advînt. Mais il advint</p>
<p>tout. Le soir elle me lâ-</p>
<p>chait pour courir les mu-</p>
<p>settes et danser des bour-</p>
<p>rées avec les marchands</p>
<p>de châtaignes</p>
<p>des deux Mon-</p>
<p>? des. Décidé à</p>
<p>metai-</p>
<p>re,je</p>
<p>me tus.</p>
<p>Mais de quel</p>
<p>limon sont donc</p>
<p><pb/></p>
<p>pétries ces diablesses de filles? Je rentrais une fois du théâtre,
innocemment, avant l'heure où elle m'attendait d'habitude. La ronde
était montée chez moi, et toute l'Auvergne chahutait dans mes lambris.
Je me séparai 'de cette chévrière. L'auriezvous gardée?</p>
<p>Celle qui prit sa place était fabuleusement</p>
<p>Enfin je crus avoir réalisé mon rêve de stabilité</p>
<p>domestique, mais au prix de quel sacrifice honteux Eh bien oui, ma
nouvelle cohabitante était Allemande. Mais elle savait tout faire, et,
qui mieux est, tout faire en riant. C'était la gaîté même qui entrait
dans ma maison. Mais au bout de huit jour elle se mettait au lit, et le
dixième elle accouchait d'un jeune mortel, destiné au bonheur
assurément, mais qu'il m'était impossible de guider dans les voies de la
Providence. Nos adieux</p>
<p><pb/></p>
<p>furent gentils mais formels, et je me munis d'une</p>
<p>Suissesse.</p>
<p>Le Leporello qui chantera ma vie et qui détail-</p>
<p>lera mon Mille-et-Trois ne pourra pas m'accuser</p>
<p>d'avoir omis une seule nationalité sur ma liste.</p>
<p>Ma Suissesse était protestante et mômière. Certes,</p>
<p>jaloux, j'avais accepté. Elle était entrée un samedi.</p>
<p>rival imprévu mais funeste. Nos relations finirent</p>
<p>le mardi. J'étais décidément marqué d'un sceau fatal.</p>
<p>C'est alors qu'un ange m'échut et s'abattit sur</p>
<p>mon toit, les ailes ouvertes. Elle n'avait, quand</p>
<p>elle s'offrit, rien dans les mains, rien dans les</p>
<p>poches. Son capital, c'était un nez en trompette,</p>
<p>un aplomb vainqueur, un lexique étrangement</p>
<p>coloré et une houpette de poudre de riz. « Je</p>
<p>suis de la Butte-aux-Cailles f, me dit-elle. Je</p>
<p>m'en doutais, fis-je avec exaltation. Notre ménage</p>
<p>dura sept jours consécutifs, au bout desquels elle</p>
<p>vant, ce métier-là, et décidément j'aime mieux</p>
<p>l'autre. Mais tu es un bon zig, embrasse-moi si le</p>
<p>cœur t'en dit. » Et alors nous nous embrassâmes.</p>
<p>Je la revois quelquefois aux premières.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne vous dirai rien de ma Bourguignonne,</p>
<p>une femme superbe, herculéenne et digne du ciseau d'un Puget. Pour elle,
les plafonds étaient trop bas, les portes trop frêles, les chaises trop
cassantes et les porcelaines trop fragiles. Elle vous prenait une
soupière pleine par l'anse entre le pouce et l'index, avec une telle
solidité que c'était l'anse qui cédait, toujours, toujours. Je n'avais
plus un meuble quand elle me délaissa et mes bronzes étaient tordus.
L'Anglaise qui hérita de sa situation fut, le soir de son installation,
cueillie par le commissaire de police du quartier aussi ne l'ai-je
qu'entrevue. Peut-être était-ce l'idéal et l'Elvire.</p>
<p>Vous en rirez, mais je les regrette toutes, ces</p>
<p>pauvres filles, qui ont habité dans mon « home » et qui ont vécu de ma
vie. Où sont-elles, et que sont-elles devenues? C'est un si rude métier
que leur métier, et aux vertus qu'on exige d'elles, comme dit Figaro,
combien d'entre nous seraient capables de plaire longtemps aux maîtres?
Aussi, ne les ai-je jamais laissées s'en aller sans leur signer des
certificats excellents. Mais voici.</p>
<p>La dernière, ma Rosalie, me volait! Et non seu-</p>
<p>lement elle me volait, mais, le soir, dans ma cuisine, aux lueurs fauves
des casseroles, elle organisait des meetings libidinosopolitiques et
tenait « salle FavieD) d'amour! A chacun son drame, selon les positions,
n'est-ce pas? Certes! j'ai compati</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Car Rosalie dit</p>
<p><pb/></p>
<p>vaudrait entre nous aune injure. Ma famille ne la.</p>
<p>tolérerait probablement pas!</p>
<p>Ainsi argue Rosalie, femme libre, mon « oSi-</p>
<p>cieuse », comme l'appelle la Convention numéro 1,</p>
<p>car il paraît qu'il y en aura une seconde. Moi, je</p>
<p>veux bien.</p>
<p>Mais si cette seconde arrive, elle serait bien</p>
<p>gentille, oh! bien gentille, de légiférer sérieuse-</p>
<p>ment sur ce problème social de la domesticité, car</p>
<p>la vie des maîtres n'est pas un sort, même en Ré-</p>
<p>publique. En vérité, je vous le dis, aucune sphynge</p>
<p>aux mamelles fabuleuses ne serait en mesure de</p>
<p>résoudre ce dilemme terrible du certificat tel que</p>
<p>ma Rosalie le pose et le résume au nom des offi-</p>
<p>cieux de son temps et, d'autre part, puisqu'ils se</p>
<p>protègent démocratiquement entre eux contre nous,</p>
<p>fondent des journaux de corporation et gagent une</p>
<p>police, l'heure est venue, je crois, de nous défendre,</p>
<p>de sauver nos caves, et de n'être pas ridicules,</p>
<p>démesurément.</p>
<p>Aimable Rosalie, lui dis-je, je m'adresse en</p>
<p>vous du temps que vous gardiez innocemment les</p>
<p>vaches de votre honorable père, et je le prie de me-</p>
<p>répondre vous ai-je prise, oui ou non, la main</p>
<p>jusque au coude dans l'humble sac où je dépose</p>
<p>mes mensualités? Fille des champs, soyez franche.</p>
<p>En outre, pouvez-vous soutenir que, lorsque vous</p>
<p><pb/></p>
<p>-reproduisez dans tous ses épisodes l'orgie romaine de Couture, avec des
artistes choisis, au sein des cuisines, c'est par admiration pure pour
ce tableau fameux et par goût pour l'antiquité? Parlez, femme libre.</p>
<p>Si monsieur croit l'avoir vu, monsieur est juge. Mais il me faut mon
certificat.</p>
<p>C'est-il donc que monsieur veut me perdre? s'écria-t-elle avec un geste
d'épouvante. Je ne croyais pas monsieur si méchant 1</p>
<p>Monsieur écrira ce qu'il voudra, mais il n'oubliera pas, je l'espère,
que j'ai deux petites jumelles en nourrice et que ce n'est pas avec ce
qu'on gagne!</p>
<p><pb/></p>
<p>« Signé CALIBAN. »</p>
<p>A l'heure où le remords me dicte ces lignes dont</p>
<p><pb/></p>
<p>de laine d'un contribuable, mon frère, j'ai l'horreur de penser que je
lui pousse le coude par mon lâche certificat.</p>
<p>Leremède? Il n'y en a qu'un, puisque lesnègres sont des hommes. De même
que la ville de Paris devrait être elle-même sa propre Compagnie
d'assurances contre l'incendie, puisqu'elle a les pompes, de même et
pour la même raison, tous les bureaux</p>
<p><pb/></p>
<p>de placement devraient être situés dans les commissariats de police, et
non ailleurs. Mais je ne. suis qu'un rêveur, vous dis-je.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A une portée de fusil du hameau breton que</p>
<p>j'habite, il y a une ferme importante appelée la</p>
<p>Ville-Eyrnaud, du nom même de son fermier, ou</p>
<p>plutôt de sa fermière, Jacquemine Eyrnaud, car</p>
<p>Pierre Eyrnaud est mort l'an dernier. Dieu ait son</p>
<p>âme!</p>
<p>Etablie dans une espèce de manoir, d'ailleurs</p>
<p>sans caractère et d'un style hybride, la métairie</p>
<p>se relie par de hautes futaies de châtaigniers et des</p>
<p>bre et légendaire, qui fut, et redeviendrait au</p>
<p>besoin, un repaire de chouans. Un e doué », ou</p>
<p>ruisseau aux eaux intermittentes, sépare le corps</p>
<p>3)o!K:tMM jSotree.</p>
<p>L'AU TRE</p>
<p>CONTE PSYCHOLOGIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>La mère Eyrnaud a sept enfants. Elle les a tous. allaités, élevés et
gardés. Elle les aime profondément. Ils l'aiment également, « ah vère
dam oui, par exemple » Et cependant elle est toujourstriste. Nul ne peut
se vanter de l'avoir vue une seule fois rire ou chanter au rouet, et non
seulement depuis la mort d'Eyrnaud, mais même auparavant. Une ride,
creuse comme une ornière, luii fait deux fronts sous un seul bonnet. Et
ils ne savent pas, les gars, ils n'ont jamais su.la cause de sa
mélancolie. Eyrnaud non plus, le pauvre cher</p>
<p><pb/></p>
<p>Une seule chose la tirait de son brouillard. Régulièrement aux temps de
la moisson, quand on embauche des gars pour les travaux de la récolte,</p>
<p>homme. Quand, de son vivant, il la surprenait les yeux perdus, l'ouïe
tendue au bruit des chemins et l'âme toute hors du corps, il soupirait
et lui disait « A la fin des 6ns,'Jacquemine, tu n'es donc pas heureuse?
– Très heureuse, Pierre, tout va bien.)) »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leur prenait les mains et les gardait entre les</p>
<p>leurs vêtements fussent en bon état, enfin elle sem-</p>
<p>blait quelque vieille poule soignant les poussins</p>
<p>d'une autre. Quand ils partirent elle pleura.</p>
<p>Pour le coup ses sept enfants se fâchèrent et ils</p>
<p>lui adressèrent des reproches. Ils étaient jaloux</p>
<p>« Sont-ils donc du même sang que nous pour que</p>
<p>tu te lamentes du départ de ces « hossouères ? »</p>
<p>(étrangers), ou c'est-il que tu es malade de mater-</p>
<p>nité, que tes sept enfants ne te suffisent plus ? Tu</p>
<p>qu'ils t'aient tant seulement payée d'un Merci,</p>
<p>madame! »</p>
<p>moissons d'août. Il en viendra de Pleurtuit, de</p>
<p>Ploubalay, de Plouher, de Saint-Caast et de Saint-</p>
<p>Jacut, des solides et des malingres, des paresseux</p>
<p>et des braves, et Jacquemine entre eux choisira.</p>
<p>Mais pour ce qui est de ceux de Saint-Brieuc, où</p>
<p>est l'asile des Enfants-Trouvés, elle ne choisira</p>
<p>pas, elle les engagera tous, et s'ils ont vingt-deux</p>
<p>ans, ni plus ni moins, au prix qu'ils y mettront</p>
<p>tigo de charité. Et si les sept enfants se fâchent,</p>
<p>les sept enfants se fâcheront, il n'en ira ni mieux</p>
<p>ni pis, et ce sera tout comme. Voici pourquoi</p>
<p>Il y a vingt-deux ans, Jacquemine n'était pas</p>
<p><pb/></p>
<p>encore mariée ni veuve. Elle s'appelait Morizot, du nom de ses père et
mère et elle était jeune fille, belle jeune fille voire, les anciens se
la rappellent</p>
<p><pb/></p>
<p>détour d'une sente. Il l'enjôla, lui donna des cra-</p>
<p>vates de couleur et finalement la poussa sur une</p>
<p>botte de foin. Ce qu'il est devenu, nul ne le sait, et</p>
<p>personne n'en a cure. Il faut que jeunesse se passe.</p>
<p>Papa Morizot, d'ailleurs, ne fit qu'en rire, et la</p>
<p>mère de même. Seulement, quand l'enfant arriva,</p>
<p>neuf mois après, au jour requis, ils sellèrent l'âne,</p>
<p>mirent l'enfant dans une manne et allèrent le por-</p>
<p>malvenus. Au retour, ils embrassèrent leur chère</p>
<p>Jacquemine, la soignèrent, la guérirent et quand</p>
<p>elle fut sur pied, fraîche comme une rose et svelte</p>
<p>qui en était féru et proprement en dépérissait.</p>
<p>Mariage heureux s'il en fut, et fameux dans tout</p>
<p>le pays pour la suite de ses prospérités. Ils eurent</p>
<p>sept enfants l'un de l'autre, tous forts, bien por-</p>
<p>tants et avisés comme pas un.</p>
<p>perdu et le premier! 0 terre immense, où est-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai lu dans les feuilles « bien informées o,</p>
<p>c'est-à-dire formées comme le caneton qui vient</p>
<p>d'y naître, que l'excellent M. de Bismarck propo-</p>
<p>prendre la parole?</p>
<p>Écoute, Europe. Désarmer, toi? Ah! ne fais pas</p>
<p>ça, car tu es charmante sous le heaume et dans le</p>
<p>haubert, charmante! Telle une actrice qui a de</p>
<p>nous t'aimons surtout pour le corset blindé où tes</p>
<p>attraits bossellent. Que tu es belle, tout en fer!</p>
<p>Quel doux cliquetis, quand tu marches, une fleur</p>
<p>POLITIQUE DE FUMOIR</p>
<p>BISMARCK ET DIEU</p>
<p>~rjtXKme jSotree.</p>
<p><pb/></p>
<p>de soufre au gantelet, sur le bord des ruisseaux rouges!' Heureux qui
aura pu reposer sur ton sein bardé et hérissé de pointes et goûter entre
tes bras bruissants le boNheutT de vivre au dix-neuvième siècle!</p>
<p>Ce bonheur, nous l'avons nous l'avons tous,</p>
<p>Germains, Saxons, Francs, Latins et Slaves, vieux mondains du vieux
monde et civilisés éminents, qui dépêchons des missionnaires aux autres,
et nous jouissons d'une chrétienté dont le moindre éternuement sonne les
glas et les tocsins. Le Christ doit être content de voir son Évangile si
bien compris. Enfin, dix-neuf cents ans après sa mort, les hommes savent
ce qu'il voulait dire! Comme dixneuf cents ans avant, ils se déciment,
s'écrabouilient et se pulvérisent! C'est son père, l'antique Sabaoth.
dieu. des armées, qui doit rire dans les nuages! Mais n'importe, si nous
sommes heureux, –. et nous le sommes!</p>
<p>Délicieux dix-neuvième siècle! Chrétienté féné-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>obscure l'oeuvre d'ailleurs prodigieuse de M. de Bismarck. Elle en
obnubilela philosophie. A défaut de Jésus-Christ, où est Sabaoth dans
tout cela, mon chancelier? Qui est-ce qui plane?</p>
<p>Lorsque les six millions quatre cent huit mille croyants allemands,
aidés des trois millions de fervents autrichiens et des trois autres
millions de fidèles italiens, tomberont, l'année prochaine, sur les six
millions deux cent mille pratiquants français, secourus par les six
millions cinq cent six mille dévots russes, avec, pour galerie, un
million deux cent mille anglais pleins de foi, ne craignez.vous pas que,
pour s'en tirer, Dieu se fasse librepenseur ?</p>
<p>Est-ce donc pour cela, et saisi d'un doute sénile sur la. solidité de
son œuvre, que l'homme de fer parle de désarmement général et nous
menace de la paix?</p>
<p><pb/></p>
<p>Désarmer, pourquoi? Qu'est ce que le vieux monde en ferait de ces
dix-neuf millions de gens</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous en sommes un peu là, ce me semble, et c'est surtout pour nos
boucliers qu'on nous offre de jeter les haches, d'où il faut déduire que
l'idée n'aura pas plus de succès en Allemagne même qu'en Russie, ni en
France que dans la chère Italie. Elle ne peut pas en avoir c'est une
blague scythe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>diens, où tous nous périrons, prenez un fusil et regardez-vous dans la
glace vous y verrez une bête.</p>
<p>Un fusil! Mais malheureux, sur quoi vas-tu le</p>
<p>sous les regards railleurs des ouistitis, personnes savantes et
philosophiques. Mais patatras!</p>
<p>Voilà, que le Grand Politique change de vues (politiques) sur cette île.
Il n'est pas satisfait de s:t</p>
<p>position. stratégique. Il regrette de l'avoir donnée</p>
<p><pb/></p>
<p>Je suppose d'ailleurs qu'il en reste, quel trouble</p>
<p><pb/></p>
<p>On se demande si l'homme n'est pas en état permanent d'aliénation
mentale, quand on songe que sous le coup éternel de pareilles
perturbations cosmiques, il ne cherche que des prétextes pour se tuer,
et en trouve! Il paraît que c'est ça l'œuvre des sept jours, et que
l'animal terrestre doit être ainsi. A peine débrouillés du chaos, les
mastodontes se mangeaient la trompe, et sur un sol gélatineux,
l'anthropoïde, envasé, se cognait! Oh! quelle loi!</p>
<p><pb/></p>
<p>H est vrai que, grâce au même redressement de frontières, l'Italie
pourrait bien elle-même se raccrocher au 'continent, après avoir flotté,
pauvre botte, sur les flots irrités du lac méditerranéen. L'avenir est
aux banquises et aux icebergs, et j'attends les ours blancs de pied
ferme, quoique sans €onnance.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Cette fameuse madame Musard, je l'ai vue en</p>
<p>~OTES ET SOUVENIRS D'UN BOULEVARDIER</p>
<p>UNE GRANDE COURTISANE</p>
<p>~K&lt;t~orxM;M ~So[r&lt;x.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle quittait son manicure qui l'avait occupée deux heures, et elle
devait aller, après le déjeuner, chez son dentiste. Cette mourante
s'entretenait avec un soin prodigieux. Toutefois elle ne parla point de
son oculiste, la borgne</p>
<p>Le mari, un petit homme grisonnant, qui ne paraissait guère avoir plus
de trente-cinq ans. Or, il en a près de soixante. La tête est d'un
pauvre sot, mais d'un sot dompté et tremblant. Tiré u .quatre épingles,
luisant, gommeux, glycériné, il</p>
<p><pb/></p>
<p>ne prononce pas dix mots sans émettre une énormité.</p>
<p>« Quelle belle lumière écrue! » nous dit-il, en montrant une traînée de
soleil dans le salon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Autre chose elle ne mettrait jamais le pied</p>
<p>dans les écuries. Entendu. Elle ne toucherait</p>
<p>point aux harnais. Conclu. Elle sortirait tous</p>
<p>les jours pour la santé des chevaux. C'est dit.</p>
<p>Mais rien n'était encore fait, et il fit stipuler dans</p>
<p>son engagement qu'il la conduirait, elle, mais lui,</p>
<p>JAMAIS'</p>
<p>Voila pourquoi il pretait des fiacres, le malheu-</p>
<p>reux</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Bébé parlait assez difficilement le français, étant</p>
<p>Elle se plaignit d'être toujours dupe, la sour-</p>
<p>noise, et de ne plus oser faire le bien. Elle en dit trop, ou trop peu.
Je connaissais son avarice et j'en savais des traits. On m'avait conté
que, le matin, elle allait elle-même mesurer son lait avec la laitière,
de peur que son portier lui en volât. Elle vit ,que sa charité ne
portait pas, et elle rentra dans son poste d'observation.</p>
<p>Mais, de temps en temps, cette femme très</p>
<p>forte se trahissait par des gestes de despote. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Fait étrange, elle jouait avec son benêt de mari</p>
<p><pb/></p>
<p>le secret drolatique de cette dévotion.</p>
<p>Elle eut des mots terribles sans s'en douter. Il</p>
<p>Le salon est joli; il s'élargit en véranda. Un grand plafond rond de
Chaplin, d'une ravissante fantaisie. Des femmes portant des fleurs et
formant des bouquets. Une guirlande rose s'échappe des mains de l'une
d'elles et vient s'enrouler autour de la tige du lustre. Deux trumeaux
entre les portes, décorés de culs-nus d'un seul ton rose, bien groupés;
des dessus de portes représentant</p>
<p><pb/></p>
<p>des scènes allégoriques, musique, peinture, poésie. 0 mes déesses, que
faites-vous ici?</p>
<p>Le panneau qui sépare le salon de la salle à</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Le soleil éclaire les rideaux roses. A la suite du</p>
<p>salon, un autre petit salon, avec un plafond de</p>
<p>Chaplin encore. C'est une jeune fille entourée</p>
<p>d'amours, une apothéose de jolis tons 6ns et per-</p>
<p>lés, une merveille! La cheminée est garnie de</p>
<p>porcelaines de Saxe; la glace en est encadrée; le</p>
<p>tout est moderne et d'un goût un peu lavabo.</p>
<p>Malgré sa coquetterie et sa gentillesse, ce double</p>
<p>salon est morose; on sent qu'il est inhabité, in-</p>
<p>visité, que nul n'y vient. Les filles roses des pla-</p>
<p>fonds s'ennuient de tant de solitude; les cupidons</p>
<p>se figent dans leur azur, les guirlandes de fleurs se</p>
<p>déparfument.</p>
<p>Que n'a-t-elle pas fait cependant pour le peu-</p>
<p>pler, que n'a-t-elle pas donné pour y attirer les</p>
<p>UNE GRANDE COURTISANE</p>
<p>SUITE ET FIN</p>
<p>~ttMXKme jSotree.</p>
<p><pb/></p>
<p>une dame, la générale Ch* qui résidait en per-</p>
<p>manence, et dont le mari n'avait pu venir ce soir.</p>
<p>Vaine annonce! La générale ne faisait point de</p>
<p>petits, et, dans la pénombre des plafonds, les</p>
<p>allégories bâillaient démesurément, et aussi la</p>
<p>générale!</p>
<p>La nuit venue, et les lustres éteints, Bébé en-</p>
<p>trait dans des fureurs effrayantes et mordait son</p>
<p>oreiller de dépit, car le monde est rude aux par-</p>
<p>venues.</p>
<p>Je me rappelle que, après le déjeuner, nous</p>
<p>ticien italien. Des Ziem, des Diaz, des Daubigny, des Chaplin toujours,
et parmi ces braves mor-</p>
<p>La place est bonne pour la légende, car il a une</p>
<p>légendé, ce bouquet de fleurs. C'est en peignant,</p>
<p>paraît-il, que Bébé s'est abîmé les yeux. Sans doute, c'était avant
qu'elle fùt millionnaire.</p>
<p>Le fumoir, un salon boisé, avec un piano incrusté</p>
<p>d'ivoire, petites bibliothèques remplies de romans américains à
couverture dorée. Elle se familiarisa</p>
<p>et me montra deux ou trois autres tableaux, qui;</p>
<p><pb/></p>
<p>avaient contribué pour leur part à. la légende.</p>
<p>Je fis semblant de les regarder et je ne regardai qu'elle. Décidément
elle n'était point belle; mais</p>
<p><pb/></p>
<p>elle avait un charme étrange et puissant. Son regard luisait comme
l'acier, investigateur, pénétrant, un regard de dompteuse. Debout, elle
se guindait; mais, assise, elle devenait plus femme, plus naturelle,
plus libre d'attitude. Elle ne fuma point, devinant que je l'attendais
là, puis elle sortit, moulée a jamais dans mon souvenir, et sentant
peut-être qu'elle s'était trop livrée. Je ne l'ai jamais revue ni
rencontrée.</p>
<p>Dans une salle centrale, où toutes les chambres aboutissaient, la
première chose que je vis ce fut un aquarium! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>cher de Bébé, deux peintures énormes (pas de Chaplin, cette fois)
représentant des anges gardiens. Crucifix, bénitiers avec leurs buis fanés,</p>
<p>1 tout l'arsenal d'une piété assise et convaincue. Au pied du lit, un
prie-Dieu. Ma foi! je cherchais les verges et le cilice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Sur les murs de cette salle somptueuse, ali-ba-</p>
<p><pb/></p>
<p>besque, des clochettes d'argent massif sont suspendues, j'entends des
clochettes de vache, celles qu'elles ont au col en Suisse, où il les a
achetées, dans les vallées verdoyantes du Rhône, Ce qu'elles sonnent là,
ces cloches argentines, je ne me charge pas de vous le dire. La poésie
se faufile où elle peut, et il faut la saluer partout où elle se
manifeste, même quand elle tintinnabule dans une écurie.</p>
<p>Quant aux boxes, c'est en vers qu'il en faudrait</p>
<p>parler. Quelle propreté, quels soins, quelle opu-</p>
<p>lence D'un côté, les chevaux anglais, de l'autre,</p>
<p>les chevaux français. Il y en a de toute beauté. Ils</p>
<p>s'appellent Printemps, Perfumer, Jacks, etc. Un</p>
<p>valet anglais les pomponne, les bichonne, les</p>
<p><pb/></p>
<p>brosse, les peigne et les lave toute la journée. C'est une adoration.
Mais personne ici ne salue ou se découvre. Les bêtes même vous regardent
avec mépris.</p>
<p>Un académicien m'a conté l'histoire de cette</p>
<p>fortune.</p>
<p>Le vieux Guillaume, l'autre, était un brasseur</p>
<p>Elle les fit valoir par des hommes d'affaires, qui</p>
<p>lui en tirèrent des millions. L'un de ces millions a peut-être allumé
quelques torches de la Commune.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est effrayant, cela! mais c'est sublime!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>Je chante dans ces triolets</p>
<p>Mon cher Comité de Lecture.</p>
<p>Arrêtez vos cabriolets</p>
<p>Je chante dans ces triolets.</p>
<p>Beau thème, tu m'affriolais</p>
<p>Tu plairas, je le conjecture</p>
<p>Je chante dans ces triolets</p>
<p>Mon cher Comité de Lecture</p>
<p>M. CLARETIF</p>
<p>CLARETiE y sauve l'Etat</p>
<p>Sa boule en vaut deux quand il vote.</p>
<p>M&amp;is, comme ils sont huit, résultat</p>
<p>LA COMÉDIE FRANÇAISE</p>
<p>EN TRIOLETS</p>
<p>~M'XMme ~otr&lt;x.</p>
<p><pb/></p>
<p>CLARETiE y sauve l'État.</p>
<p>Dieux fallait-il qu'il s'embêtât</p>
<p>Dans les Lettres! On y vivote</p>
<p>CLARETIE y sauve l'État</p>
<p>Sa boule en vaut deux quand il vote.</p>
<p>M. GOT</p>
<p>Quant au doyen qui rime en '&lt; got »,</p>
<p>Il est pour l'École normale</p>
<p>Pourquoi pas l'École Turgot?</p>
<p>Quant au doyen qui rime en « got »,</p>
<p>Il s'entend aux vers, un argot,</p>
<p>A peu près comme un duc d'Aumale!</p>
<p>Quant au doyen qui rime en « got »,</p>
<p>Il est pour l'École normale.</p>
<p>M.FEBVRE</p>
<p>Frédéric – on l'écrit sans K</p>
<p>Est le prénom amer de Febvre.</p>
<p>S'il pique, ayez de l'arnica,</p>
<p>Frédéric, on l'écrit sans K. –</p>
<p>II vend aussi de la polka,</p>
<p>Et pour le reste il est. orfebvre</p>
<p>Frédéric, on l'écrit sans K</p>
<p>Est le prénom amer de FEBVRE.</p>
<p>M. WORMS</p>
<p>Le conjoint de Baretta, WORMS,</p>
<p>Est sage et point ne cabarète.</p>
<p><pb/></p>
<p>He has very polites forms,</p>
<p>Le conjoint de Baretta, WoRMs,</p>
<p>II eût conservé la barrette.</p>
<p>Le conjoint de Baretta, WORMS.</p>
<p>Est sage et point ne cabarète.</p>
<p>M. MOUNET-SULLY</p>
<p>Quoi qu'il fasse, MOUNET-SULLY Sauve toujours le Capitole,</p>
<p>Dans Shakspeare ou Crisafulli, Quoi qu'il fasse, MOUNET-SULLY</p>
<p><pb/></p>
<p>A quand ce « Montecuculli »</p>
<p>Que de Bcrnier lui rafistole?</p>
<p>Quoi qu'il fasse, MOUNET-SULLY</p>
<p>Sauve toujours le Capitole.</p>
<p>M. LAROCHE</p>
<p>Du brave homme nommé LAROCHE.</p>
<p>M'écrase le mont Valérien,</p>
<p>Sauf que, pour juge, un grammairien</p>
<p>Lui préférerait Lazare Hoche.</p>
<p>Du brave homme nommé LAROCHE.</p>
<p>M. COQUELIN CADET</p>
<p>CADET, c'est plus drôle et bien pis!</p>
<p>II écoute et même encourage.</p>
<p>Tout pour ce Mazère est Empis</p>
<p>CADET, c'est plus drôle et bien pis</p>
<p>Et puis, tel un veau suit un pis,</p>
<p>Il urne, comme l'entourage</p>
<p>CADFT, c'est plus drôle et bien pis</p>
<p>Il écoute et même encourage.</p>
<p>M.PRUDHON</p>
<p>PmjDHON?. Dis-moi, mon Empereur, C'est le peintre de Joséphine?</p>
<p>Quel revenant accapareur!</p>
<p>PRUDHON ?.– Dis-moi, mon Empereur!</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! et ce saule-pleureur?</p>
<p>PRUDHON?. Dis-moi, mon Empereur,</p>
<p>C'est le peintre de Joséphine?</p>
<p>M. SYLVAIN</p>
<p>Je crois bien que SYLVAIN en est,</p>
<p>A moins qu'il n'en soit pas encore.</p>
<p>Il en sera! Dieu le connaît!</p>
<p>Je crois bien que SYLVAIN en est.</p>
<p>Je lui tire donc mon bonnet</p>
<p>En attendant qu'on le décore.</p>
<p>Je crois bien que Sylvain en est,</p>
<p>A moins qu'il n'en soit pas encore.</p>
<p>M. THIRON</p>
<p>Le moins indécent fut THIRON,</p>
<p>Vu qu'il esquivait les séances</p>
<p>Une fois sur trente environ.</p>
<p>Le moins indécent fut THIRON.</p>
<p>Il arrosa son potiron</p>
<p>Et respecta les bienséances.</p>
<p>Le moins indécent fut THIRON,</p>
<p>Vu qu'il esquivait les séances.</p>
<p>ENVOI</p>
<p>A CONSTANT COQUELIN</p>
<p>Embouchons la trompe et les cors</p>
<p>GRAND PENSIONNAIRE DE FRANCE,</p>
<p><pb/></p>
<p>Constant réintègre ce corps!</p>
<p>Embouchons la trompe et les cors!</p>
<p>` Puisque les auteurs sont des cors</p>
<p>Que l'on extirpe sans souffrance,</p>
<p>Embouchons la trompe et les cors,</p>
<p>GRAND PENSIONNAIRE DE FRANCE!</p>
<p>II</p>
<p>Rire d'elles?. il n'est gaulois</p>
<p>Comme un Évêché ses vidames</p>
<p>Elles nous courbent sous leurs lois.</p>
<p>Rire d'elles il n'est gaulois.</p>
<p>M'" BARTET</p>
<p>Pour la fougue qu'on communique</p>
<p>Jean Bart se retrouve en BARTET.</p>
<p>Dans le Dumas elle est unique</p>
<p>Pour la fougue qu'on communique.</p>
<p>Soit en peau, soU sous la tunique</p>
<p>BARTET digne de Jean Bart est</p>
<p>Pour la fougue qu'on communique.</p>
<p>Jean Bart se retrouve en BARTET.</p>
<p><pb/></p>
<p>M'"REtCHEMBERG</p>
<p>Défendez-moi contre la rime!</p>
<p>Ma raison chante REICHEMBER&amp;</p>
<p>Reine du monde où l'on se grime.</p>
<p>Défendez-moi contre la rime.</p>
<p>Non, dût-on m'offrir une prime,</p>
<p>Je n'écrirai pas Nuremberg</p>
<p>Défendez-moi contre la rime</p>
<p>Ma raison chante REicmsMBERG.</p>
<p>M'" BARETTA</p>
<p>Elle est parfaite, elle est parfaite,</p>
<p>Elle est parfaite, BARETTA!</p>
<p>Iphigénie ou sous-préfète,</p>
<p>Elle est parfaite, elle est parfaite!</p>
<p>Quel Dieu, près de toucher au faite,</p>
<p>Sur cette pente l'arrêta?.</p>
<p>Elle est parfaite, elle est parfaite,</p>
<p>Elle est parfaite, BARETTA!</p>
<p>M'"SAMARY</p>
<p>Quand tu ris, SAMARY-LAGARDE,</p>
<p>La gaîté tire le canon</p>
<p>Quand tu ris, SAMARY-LAGARDF</p>
<p>On dit que son mari la garde</p>
<p>Quand tu ris, SAMARY-LAGARDE,</p>
<p>La gaîté tire le canon.</p>
<p><pb/></p>
<p>M"°BRANDÈS</p>
<p>Entre toutes ces révérendes</p>
<p>Mon abbesse serait BpANDËs.</p>
<p>Je le crains si tu l'appréhendes</p>
<p>Entre toutes ces révérendes</p>
<p>Ma flamme brûle sur les brandes,</p>
<p>Vire et décrit une grand S!</p>
<p>Entre toutes ces révérendes</p>
<p>Mon abbesse serait BRANDÈS.</p>
<p>M"' DUDLAY y</p>
<p>Mon nez s'érige comme un cèdre</p>
<p>Devant la terrible DUDLAY,</p>
<p>Dans Rodogune ou bien dans Phèdre.</p>
<p>Mon nez s'érige comme un cèdre.</p>
<p>Mourir de sa main, un Don Pèdre</p>
<p>Y demanderait du délai!</p>
<p>Mon nez s'érige comme un cèdre</p>
<p>Devant la terrible DUDLAY.</p>
<p>M'" GRANGER</p>
<p>Elle en ajoute aux suites combles</p>
<p>Madame PAULINE GRANGER.</p>
<p>Ne jouons pas au jeu des combles.</p>
<p>Elle en ajoute aux salles combles</p>
<p>Mais en a-t-elle, dans ses combles</p>
<p>Du bon blé qu'il faut engranger?</p>
<p>Elle en ajoute aux salles combles</p>
<p>Madame PAULiN-E GRANGER 1</p>
<p><pb/></p>
<p>M'"LOYD</p>
<p>J'offre mon sang dans une aiguière</p>
<p>Pour mademoiselle LoYD.</p>
<p>Moins sage que Laromiguière</p>
<p>J'offre mon sang dans une aiguière.</p>
<p>Sa Vénus en celluloïd.</p>
<p>J'offre mon sang dans une aiguière</p>
<p>Pour mademoiselle LovD.</p>
<p>M"' BROISAT</p>
<p>Que Sarcey parle ou qu'il se taise,</p>
<p>N'importe, nous avons Bno:SAT</p>
<p>Agrégé, j'en ferais ma thèse,</p>
<p>Que Sarcey parle ou qu'il se taise.</p>
<p>Fallut-il, entre parenthèse.</p>
<p>Que mon fer au sien se croisât?</p>
<p>Que Sarcey parle ou qu'il se taise</p>
<p>N'importe, nous avons BnoiSA'r</p>
<p>M"' PIERSON &amp; M"' MONTALAND</p>
<p>Céline?. Blanche?. J'amalgame!</p>
<p>PiEnsoN brune. MONTALAND d'or.</p>
<p>Tout l'Orient! Toute la gamme!</p>
<p>Céline?. Blanche?. J'amalgame.</p>
<p>Voici le rêve être bigame</p>
<p>Et me tromper de corridor!</p>
<p>Céline?. Blanche?. J'amalgame!</p>
<p>PIERSON brune. MoNTALAND d'or!</p>
<p><pb/></p>
<p>M"" TESSANDIER (pENStoNNAme)</p>
<p>Quoi! tu n'en es pas, du refuge?</p>
<p>Que leur faut-il? Deux TESsANDiEps</p>
<p>Ah! faites qu'elle en soit, en fus-je!</p>
<p>Quoi! tu n'en es pas, du refuge ?</p>
<p>Pensionnaire! Au subterfuge</p>
<p>Se peut-il que vous descendiez!</p>
<p>Quoi! tu n'en es pas, du refuge?</p>
<p>Que leur faut-il?. Deux TESSANDIERS?</p>
<p>ENVOI</p>
<p>A SARAH BERNHARDT</p>
<p>Calypso dépasse ses nymphes</p>
<p>De toute la tête, ô SARAH!</p>
<p>Calypso dépasse ses nymphes.</p>
<p>Rentre, voici tes paranymphes!</p>
<p>Hourrah pour l'inSdèle, hourrah!</p>
<p>Calypso dépasse ses nymphes</p>
<p>De toute la tête, ô SARAH</p>
<p><pb/></p>
<p>LA RONDE DE NUIT</p>
<p>ÉTUDE D'ART</p>
<p>UNE VISITE A REMBRANDT</p>
<p>3)M-.(ejt)tM7M j&amp;WM.</p>
<p><pb/></p>
<p>La Ronde de nuit a la vertu de la pierre de touche elle fait sonner l'or
de l'âme qui s'y frotte.</p>
<p><pb/></p>
<p>était placée sur une sorte de manivelle qui permet-</p>
<p>tait de la pencher, de la relever jusqu'au point de</p>
<p>vue aujourd'hui cette manivelle n'existe même</p>
<p>réclamations de la critique. Le raisonnement des</p>
<p>échevins sur ce sujet est d'ailleurs irréfutable; que</p>
<p>ville d'Amsterdam a été malmenée pour sa négligence, indigne d'une cité
opulente et libérale. Mais le Hollandais est flegmatique, et il ne fait
que ce qu'il veut faire. Autrefois la Ronde de nuit</p>
<p><pb/></p>
<p>Le voyageur donc qui prétend avoir vu la Ronde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le monde sait aujourd'hui ce que repré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cette composition est, dans son tumulte, des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quel procédé un Véronèse, par exemple, est supé-</p>
<p>critérium excellent pour les écoles du midi, mais</p>
<p>qui, devant Rembrandt, se désorganise de lui-</p>
<p>même. La peinture de la Ronde de nuit n'est pas, à</p>
<p>proprement parler, de la peinture; elle ne ressem-</p>
<p>donné depuis Rembrandt, et qui n'a eu dans le</p>
<p>inonde d'autre manifestation que la sienne. De là,</p>
<p>les sensations que l'on éprouve d'abord devant</p>
<p>attaque subite de cécité.</p>
<p>De fait, ilfaudrait décrire la Ronde denuitcomme</p>
<p>on décrit une vision, car c'en est une; il fautlrait</p>
<p>entraiter comme d'une apparition fumeuse, estom-</p>
<p>pée par les ténèbres, grandie par la fièvre, dont</p>
<p>les formes flottantes, les gestes fantomatiques, les</p>
<p>couleurs indéfinissables appartiennent au domaine</p>
<p>Ces arquebusiers n'ont rien de palpable: l'enfant</p>
<p>au coq semble la création informe d'un chercheur</p>
<p>d'or, l'évaporation ondoyante d'un creuset d'alchi-</p>
<p>miste l'homme rouge qui charge son mousquet</p>
<p>est habillé de tons qui sont hors de la palette;</p>
<p>l'homme jaune est modelé en matière inflammable</p>
<p>et combustible qui n'est rien si elle n'est pas du</p>
<p>soleil. Le vêtement de Danning Cock lui-même est</p>
<p>d'un noir qui n'est pas noir et d'un brun qui n'est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les quais du port de l'Y, le long des canaux sillonnés de koffs aux
lourds chargements, nous suivions la trace lumineuse de la petite fée et
les oscillations de son coq mystérieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le recueil des Contes populaires de la Haute</p>
<p>~'e&lt;a~Me, publié par le peintre Paul Sébillot, Jl y a</p>
<p>une histoire charmante entre vingt autres c'est</p>
<p>celle que l'auteur a appelée Les Deux Fiancés. Je</p>
<p>l'ai entendu narrer moi-même par une bonne</p>
<p>femme d'ici, la mère Larnec, qui passe pour sor-</p>
<p>cière parmi mes gallots, parce qu'elle se promène</p>
<p>par les routes avec une oie. A la vérité, cette oie</p>
<p>ne la quitte pas et la suit ainsi qu'un chien; elle</p>
<p>lui fait un étrange cortège, assez diabolique et</p>
<p>divertissant. Il paraît que l'oie, digne du Capitole,</p>
<p>voleurs s'étaient introduits chez elle, elle cria fort</p>
<p>CONTE PITTORESQUE (HAUTE BRETAGNE)</p>
<p>LE VRAI CONTE</p>
<p>DU</p>
<p>MOUCHOIR BLANC</p>
<p>StiE~~m~eme ~So[T'M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi qu'il en soit, je tiens de la mère Larnec une version nouvelle des
Deux Fiancés de Sébillot. Selon ma sorcière, son titre véritable serait
Le Mouchoir blanc. Voici comme elle en justifie.</p>
<p>Mon bon monsieur, j'ai connu dans ma jeunesse une jeune fille qui est
vraiment, et comme je vous parle, morte d'amour. Elle s'appelait Azéline
et elle était du bourg de Saint-Briac. Jolie, elle l'était entre les
plus jolies, et de plus elle avait du bien. Mais son coeur ne battait
que pour Jean Bris, qui, par nécessité de vivre, était marin et faisait
la pêche. Ah! que la mer est donc malicieuse</p>
<p>Ils devaient se marier au premier retour de Jean, embarqué sur un bateau
jaguen, et ils étaient fiancés sur leur parole. « Durant toute ton
absence, je te broderai des mouchoirs, lui avait-elle dit, et je les
marquerai de nos initiales entrelacées.~ Un soir, son aiguille cassa. Ce
n'est rien la première fois, ainsi que vous savez; mais la troisième,
c'est signe de mort. L'aiguille cassa trois fois entre les doigts
d'Azéline. Mais elle ne crut pas au présage, elle l'aimait trop!</p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre Jean Bris s'en fut dans le royaume des poissons. Azéline
l'attendait toujours et marquait t des mouchoirs sans inquiétude.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Etes-vous croyant, vous, monsieur? » interrompit la mère Larnec, en
dardant sur moi son regard blanc de vieille chouette. Et sur mon
assurance que personne au monde ne croyait plus que moi, elle voulut
bien achever son histoire.</p>
<p>Dix minutes ne s'étaient point écoulées qu'on vint l'avertir que
quelqu'un la demandait. Elle se divertissait de si bon cœur qu'elle ne
voulait point se déranger. cc Qui est-ce? demanda-t-elle. C'est un jeune
homme, monté sur un cheval gris de fer, qui vient vous chercher de la
part de vos</p>
<p><pb/></p>
<p>danses trop, et trop te divertis avec les gars: Es-tu jaloux?
interrogea, la rieuse. En ce cas, ramène-moi chez mon père, et nous
hâterons notre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amoureux. « Cela me fait du bien », dit-il, et s&amp; retournant, il lui
demanda si elle l'aimait toujours Azéline détacha sa bague et la posa au
doigt deJean Bris.</p>
<p>Et l'on arriva devant la maison des parents d'Azéline. Les cloches de
l'église tintaient encore.« Qui donc est mort? o Et elle appela ses
parents. Mais la maison était vide. Seules les vaches mugissaient dans
l'étable.</p>
<p>Et la vieille s'en alla, précédée de son oie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J'ai eu le plaisir de dîner cette semaine avec</p>
<p>C'est un homme presque chauve, très loquace et</p>
<p>d'humeur joyeuse, le type du bourgeois tel que</p>
<p>nous l'ont dépeint les physiologistes de 1830, tel</p>
<p>qu'on le retrouve encore dans certains quartiers</p>
<p>excentriques et non haussmannisés.</p>
<p>Ils avaient beaucoup de bon, ces véritables en-</p>
<p>fants du vieux Paris, entêtés pour les routines,</p>
<p>mais fidèles aux traditions naïves et colorées,</p>
<p>qu'on nomme aujourd'hui les préjugés de la fa-</p>
<p>mille et de la patrie avec cette pointe de gouail-</p>
<p>en effet, cette race si fière du vin de ses coteaux;</p>
<p>la seule de l'univers qui ait pu inventer de trinquer</p>
<p>RÉCIT GAI POUR LES JEUNES GENS</p>
<p>LA TROUÉE</p>
<p>lDu:-7M!tMenn' j&amp;):rM.</p>
<p><pb/></p>
<p>en heurtant les verres, de chanter au dessert, de faire des calembours,
de dénouer sous la table la jarretière de la mariée et de construire des
chalets suisses sur les cimes des Batignolles.</p>
<p>Mais, sous ces puérilités de nature, quelle bonté,</p>
<p>quel ardent sentiment du juste, du devoir même, quel dévouement aux
idées généreuses et quelle commisération inépuisable pour les douleurs
humaines</p>
<p>Ces réflexions me venaient tandis que je prenais</p>
<p>« Je vous le recommande, me dit-il on n'en</p>
<p>boit pas tous les jours du pareil! »</p>
<p>Et il me versa lentement son vin clair et joyeux.</p>
<p>Malgré les grands yeux de la mère, j'intercédai pour ma petite reine,
et, sur tout le cercle de la</p>
<p><pb/></p>
<p>«Il est exquis, m'écriai-je.</p>
<p>Non, mais sans flatterie, qu'en pensez-vous?</p>
<p>insistait le brave homme, les regards dans mes yeux et avec une angoisse
comique. Je n'en avais pas bu depuis la trouée; je trouve qu'il a encore
gagné; n'est-ce pas femme?</p>
<p><pb/></p>
<p>La trouée? dis-je en laissant retomber mon verre; quelle trouée? 1</p>
<p>Celle de Buzenval. Ah! j'y étais! Je le dis avec fierté. Voici comment
se passa la chose. »</p>
<p>Ma foi, je le laissai parler. Il se renversa en arrière sur sa chaise,
comme pour laisser s'évaporer une bouffée d'orgueil, en mettant ses
mains dans ses poches, il commença en ces termes</p>
<p>« On faisait la popotte. C'était un peintre qui cuisinait. II nous a
fait manger de drôles de choses On m'avait nommé caporal d'abord parce
que je ne me grise jamais, et, je crois, aussi un peu parce que je suis
passementier.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Balognet revient avec un air mystérieux Mes agneaux, sac au dos, et en
route, mauvaise troupe! » Nous lui crions d'une voix « C'est la «
trouée? – Ça l'est » dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>carottes dedans, et je me souviens que le peintre répondit dans son
langage « Oui, personnellement » On en rit aujourd'hui; mais alors ce
n'était pas la même chose? Enfin nous étions ivres de joie. Sur la
prière de l'assemblée, je détaillai la ~M'se~/aMe.</p>
<p>« Comme la nuit était venue, on n'y voyait pas plus que dans un four.
Malgré cela, nous nous sentions dispos. Nous allions donc enfin assister</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Enfin le colonel arriva. Il paraît que c'était lui qu'on attendait. Il
avait le teint animé. 11 nous passa en revue et nous harangua. Je
n'entendis pas un mot de tout ce qu'il disait, mais je compris qu'il
parlait de la trouée. C'était bien elle! Ah! monsieur! le sang me
bouillonnait dans les veines! Je jurai intérieurement de vendre
chèrement ma vie; on n'a pas deux fois de pareilles émotions dans une
existence!</p>
<p><pb/></p>
<p>« On a beau dire, voyez-vous, le Français est né soldat. Ce qui me
désespérait,'c'était de ne rien voir, car je savais le combat engagé
depuis l'aurore, et l'issue pour moi n'en était point douteuse nous
pouvions passer! Oui, monsieur, nous le pouvions. Nous aurions peut-être
laissé trente mille hommes sur le carreau; mais avec le reste je me
chargeais de surprendre Guillaume dans Versailles, de donner la main à
Faidherbe, et tandis que Chanzy se ralliait dans le Centre, et que
Bourbaki opérait dans l'Est, je balayais de France tous les Prussiens
jusqu'au dernier. Mes idées là-dessus n'ont pas changé.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Puisque nous sommes inutiles ici, s'écria-t-il, « rentrons du moins
dans la capitale et reprenons « nos places derrière les remparts »</p>
<p>Oui, c'est vrai, cela, fit Balognet, dont la « moustache pendait
misérablement; d'ailleurs, nous sommes trahis! »</p>
<p>« Y allons-nous? lui dis-je.</p>
<p>« Où cela?</p>
<p>« A la trouée.</p>
<p><pb/></p>
<p>« – Allons, fit le brave jeune homme.</p>
<p>« Et nous marchâmes dans la direction de la</p>
<p>bataille.</p>
<p>« Le brouillard était intense, si vous vous en</p>
<p>souvenez, ce jonr-là. Nous nous hélions de temps</p>
<p>Ah! mon ami, s'écria la passementière, si tu avais été tué pourtant!</p>
<p>J'ai failli l'être vingt fois, ma bonne. Je</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais vin ne me parut plus doux que cette larme de vinaigre.</p>
<p><pb/></p>
<p>On lit dans les journaux allemands de la</p>
<p>semaine:</p>
<p>« Notre célèbre naturaliste Lutz de B. vient</p>
<p>d'être tué en duel par le philosophe darwiniste</p>
<p>Wilfried M. Cette mort semblera d'autant plus</p>
<p>douloureuse que la cause du duel était en elle-</p>
<p>même futile. »</p>
<p>sert de promenade aux habitants de la petite ville</p>
<p>de C. un scarabée dormait dans l'ombre trem-</p>
<p>blotante. Le temps était radieux, car la fin de mai</p>
<p>a été clémente en Allemagne. Le soleil submer-</p>
<p>geait la plaine et les houblonnières. Advint Lutz, le</p>
<p>savant naturaliste. Les naturalistes marchent silen-</p>
<p>PÛËME EN PROSE</p>
<p>(POUft LES AUTISTES)</p>
<p>LE SCARABÉE</p>
<p>fMf~Kme _~ptrM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le mur blanc comme la neige des pôles resplendissait au plein midi. Le
scarabée s'y heurta et tomba dans l'herbe. Là, brisé, et reployant ses
petites pattes meurtries et ses ailes inutiles, il demeura immobile et
le cœur gros, comprenant que sa dernière heure était venue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Lutz le tenait entre ses doigts maigres, et il était content. Une
dernière ruse, le scarabée la tenta il fit le mort. Pauvre ruse de bête
Le naturaliste</p>
<p>prit dans sa boite une épingle, longue, longue comme une lance, et la
lui enfonça dans l'aile gauche, et le satin de l'aile craqua. Ainsi
transpercé d'outre en outre, le Mirobolans fut fixé sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>Il balançait la tête de bas en haut, comme pour</p>
<p>Et dans cet air, l'odeur méphitique du camphre</p>
<p>Autour du supplicié les libellules, les belles</p>
<p>mouches bleues, les papillons bariolés, les hannetons curieux,
voltigeaient pleins de pitié, car les bêtes s'aiment dans leur
impuissance. Et puis le doux bruissement des feuilles, les danses hiérogly-</p>
<p><pb/></p>
<p>phiques des rayons, les clapotements du lac, le printemps, l'amour, la
vie partout, et lui fixé, le cœur traversé d'une longue lance immobile,
hélas, mon Dieu, quelle torture</p>
<p>– Bourreau! dit Wilfried, bourreau! 1</p>
<p>Lâche est une grosse injure, et un soufllet appelle la mort. Comme ils
étaient tous deux ardents et forts, ils entrèrent dans le bois, et ils
s'arrêtèrent dans le silence d'une clairière, sombre et sans horizon.
Lutz, l'âme gonflée de rage, la joue rouge, tenait de la main droite une
épée et la brandissait furieusement. Le philosophe, calmé, Songeait au
scarabée son frère qui était mort, et il appuyait la pointe de son arme
sur le sol verdoyant, espoir des trépassés. Le soir venait. Un rossignol
chanta.</p>
<p>Lutz était vigoureux et retors. Wilfried, frêle, était brave. Au premier
choc, l'épée malhabile de celui-ci sauta de sa main dans une fougère et
il se</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi ne faut-il pas croire les journaux allemands, ni quand ils disent
que la mort du célèbre Lutz de B. a eu une cause futile, ni quand ils
disent autre chose, peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>La bouche du Sage est dans son cœur. Le cœur du fou est dans sa bouche.</p>
<p>2</p>
<p>On ne jette pas de pierres au vautour.</p>
<p>3</p>
<p>4</p>
<p>Celui qui donne peu donne de son cœur; celui qui donne beaucoup donne de
sa fortune.</p>
<p>5</p>
<p>L'or est une terre jaune qui n'a pas de langue,</p>
<p>POUR ALIMENTER LES CAUSERIES</p>
<p>PROVERBES TURCS</p>
<p>~:M&lt; et KnMtM ~So[7'«.</p>
<p><pb/></p>
<p>se taisent.</p>
<p>6</p>
<p>Le cousin est une musique pour celui qui le</p>
<p>comprend; la trompette et le tambour ne suffisent</p>
<p>7</p>
<p>8</p>
<p>On n'allaite pas l'enfant qui ne pleure pas.</p>
<p>9</p>
<p>C'est plutôt un dôme qu'un homme il chante ce</p>
<p>qu'il entend.</p>
<p>10</p>
<p>Laissez l'ivrogne se renverser lui-même.</p>
<p>11</p>
<p>Craignez celui qui ne craint pas.</p>
<p>12</p>
<p>C'est Dieu qui fait le nid d'un oiseau aveugle.</p>
<p>13</p>
<p>Une seule main ne fait aucun bruit.</p>
<p><pb/></p>
<p>14</p>
<p>15</p>
<p>L'art pour celui qui le connaît est caché sous un</p>
<p>brin d'herbe; pour celui qui ne le connaît, p~.s~ il est caché sous une
montagne.</p>
<p>16</p>
<p>17</p>
<p>La pauvreté est une chemise de feu.</p>
<p>18</p>
<p>Celui qui descend dans un puits par la corde</p>
<p>19</p>
<p>Quand on n'a pas d'enfants on se croit malheu-</p>
<p>reux quand on en a on l'est mille fois plus encore. 20</p>
<p>On ne lave pas le sang avec le sang, mais avec</p>
<p>l'eau.</p>
<p>21</p>
<p>Le conseil pour un homme fin vaut le savon pour</p>
<p>un nègre.;</p>
<p><pb/></p>
<p>22</p>
<p>jour deviendra-t-il ton ennemi.</p>
<p>23</p>
<p>Ce n'est pas assez de couper des pastèques pour</p>
<p>se rafraichir, il faut lés manger.</p>
<p>24</p>
<p>Si le corbeau est ton guide tu seras toujours</p>
<p>malheureux.</p>
<p>25</p>
<p>Qu'il pleuve quarante ans, l'eau peut-elle tra-</p>
<p>verser le marbre?</p>
<p>26</p>
<p>L'oiseau ne perche pas toujours sur la même</p>
<p>branche.</p>
<p>27</p>
<p>L'oiseau ne sent aucun poids de ses ailes.</p>
<p>28</p>
<p>Celui qui cherche un ami sans défauts reste sans</p>
<p>amis.</p>
<p>29</p>
<p>Le loup change de poil, mais jamais de nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>31</p>
<p>reçoit que des conseils.</p>
<p>32</p>
<p>est rassasié.</p>
<p>30</p>
<p>La brebis morte n'a pas peur du loup.</p>
<p><pb/></p>
<p>33</p>
<p>L'homme qui achète ce dont il n'a pas besoin</p>
<p>vend ce dont il a besoin.</p>
<p>34</p>
<p>On ne peut pas creuser un puits avec une</p>
<p>aiguille.</p>
<p>35</p>
<p>Deux coqs ne peuvent pas chanter dans le même</p>
<p>lieu.</p>
<p>3S</p>
<p>Ne jette pas de pierres dans l'égout si tu ne veux</p>
<p>pas te salir.</p>
<p>37</p>
<p>C'est un acte de charité que de regarder le beau.</p>
<p>38</p>
<p>39</p>
<p>Le vinaigre gratuit est plus doux que le miel.</p>
<p>40</p>
<p>Le vin et la femme font d'un sage un tyran.</p>
<p>1.</p>
<p>Un vin vieux vaut mieux qu'un vieil ami. t</p>
<p><pb/></p>
<p>42</p>
<p>Qu'il est doux de loin le son du tambour</p>
<p>43</p>
<p>44</p>
<p>Les cinq doigts ne sont pas égaux.</p>
<p>45</p>
<p>Il faut lire les deux pages du livre.</p>
<p>46</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Voici.</p>
<p>D'abord, c'est pour le quinze courant. Le temps</p>
<p>sera superbe Matthieu Lsensherg l'a promis.</p>
<p>Le matin, une petite pLde Que abattra la pous-</p>
<p>midi moins le quart, le ciel s'éc)aircira et la brise</p>
<p>de mai balancera mollement dans l'azur les thvr-</p>
<p>ses blancs et roses des marronniers.</p>
<p>manifester.</p>
<p>tans-dit le Tombeau des Meetings–des projets</p>
<p>révolutionnaires des bacheliers. Peut-être même</p>
<p>les connaît-il déjà. On a des traîtres pour si peu</p>
<p>de chose aujourd'hui! Eh bien qu'il le sache, les</p>
<p>bacheliers ne le'craignent pas. Mit-il sur pied six</p>
<p>on</p>
<p>FANTAISIE CALIBANESQUE</p>
<p>LA MANIFESTATION DES BACHELIERS</p>
<p>~My&lt;-&lt;M'Mm&lt;: jSo:rfc.</p>
<p><pb/></p>
<p>cent mille hommes afin d'étouffer le mouvement,</p>
<p>tous les bacheliers seront dans la rue le quinze. Et</p>
<p>si Matthieu Lsensberg, lui aussi, les a trompés,</p>
<p>sous la grêle, sous l'orage, et le sol tremblât-il, ils</p>
<p>ma-ni-fes-te-ront!</p>
<p>Car il faut en finir, voyez-vous, et il n'y a pas</p>
<p>que l'ouvrier qui souffre sur la terre, ni même</p>
<p>dans la société. Elle est dure aux travailleurs, cette</p>
<p>société, oui; ignoblement judéocapitaliste, c'est</p>
<p>entendu. La blouse est malheureuse, certes Mais</p>
<p>la redingote ?. Personne n'en parlait de la redin-</p>
<p>gote des pauvres bacheliers, de la redingote râpée,</p>
<p>truction. Leur heure est venue. Messieurs de la</p>
<p>misère en habit noir, en grève.</p>
<p>Hélas monsieur Constans, les bacheliers ont la</p>
<p>prétention, justifiée peut-être, d'en endurer d'aussi</p>
<p>rudes que leurs concurrents en délaissement so-</p>
<p>cial, ils sortiront donc au jour dit, et leurs DIPLOMES ~q</p>
<p>A LA MAIN, des boites où ils moisissent et ils se</p>
<p>dirigeront en masse n'importe où, mais quelque</p>
<p>part, paisibles et fermes.</p>
<p>se regrouperont plus loin, et ainsi de suite pen-</p>
<p>dant quelques heures. Pas un cri séditieux ne</p>
<p>s'échappera de leurs lèvres muettes. Ils ne grom-</p>
<p>melleront même pas la Marseillaise, chant bizarre</p>
<p>l'ordre et tantôt le désordre et au son duquel les</p>
<p><pb/></p>
<p>Français se sabrent ou se décorent. Les redingo-</p>
<p>tards seront silencieux, étant trop nombreux pourr</p>
<p>rester inodores, et ils agiteront leurs diplômes de</p>
<p>bacheliers, leurs jolis diplômes blancs. Tels les</p>
<p>marronniers leurs thyrses dans l'azur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, ils iront ainsi, les bacheliers, le quinze.</p>
<p>Ainsi ni pain, ni gloire? Alors qu'est-ce qu'il</p>
<p>donne, ce diplôme, dont nul cependant n'a le courage de se passer et
sans lequel, disent les familles, on n'entre pas dans la vie ?</p>
<p>vernement même qui le délivre, les manifestants se diviseront alors, par
groupes de professions</p>
<p>libérales, en sections distinctes de faméliques, car il s'agit d'une
grève méthodique raisonnée et savante, et non pas d'une bordée de
jongleurs de pavés.</p>
<p>La première section sera celle des bureaucrates,</p>
<p>c'est-à-dire des employés de ministères, adminis-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Puis le groupe pédagogique. Les professeurs, victimes du baccalauréat
eux-mêmes, qui, ayant souffert en Cicéron, se vengent sur la jeunesse en
fleur de l'inutilité atroce de leur martyre les répétiteurs affamés, les
précepteurs squelettiformes, les surveillants d'étude tympanisés de
dégoût, les traducteurs idiots, les commentateurs maniaques et
rabâcheurs, les préparateurs impitoyables aux examens bêtes, et les
tristes prêtres aussi dévoyés par les études si bien dénommées
secondaires, écroulés dans le latin de cuisine, tous les tristes, les
amers, dont les entrailles crient sous la robe professorale, et que
Jules Vallès appelait un jour devant moi les fakirs pâles du monstrueux
Que Retranché °.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'autres groupes encore de bacheliers, soit ès lettres, soit ès
sciences, se formeront, le quinze, dans les cimetières, autour de la
fosse commune symbolique; ils y arboreront des bannières distinctes,
reconnaissables et explicites de leur désespoir propre. Mais le plus
beau fanion sera sans contredit celui des aliénés et des assassins de
lettres, car le diplôme en fait aussi, presque autant que de ratés, et
chaque année l'Alma po~em envoie</p>
<p><pb/></p>
<p>Et si l'État refuse l'échange, je sais de bonne source, monsieur
Constans, que les bacheliers,</p>
<p><pb/></p>
<p>noués en ronde colossale autour de la Sorbonne, y tourneront si
furieusement que, si ce n'est pas eux, saisis de vertige, qui tombent,
ce sera elle, le quinze.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Parmi les membres honoraires de cette fameuse</p>
<p>société des Place-aux-Jeunes qui a tenu en échec</p>
<p>pendant sept ans et bouleversé du haut en bas la</p>
<p>paisible bourgeoisie des Ternes, il y avait un</p>
<p>peintre nommé Lazoche, qui était un bien drôle</p>
<p>de corps.</p>
<p>Lazoche avait été découvert par Saintonge, l'un</p>
<p>comme un bon homme très fort, et n'ayant pas son</p>
<p>pareil pour l'article Venise, article alors fabuleu-</p>
<p>sement demandé par les débitants de peinture. Les</p>
<p>Venises de Lazoche lui étaient prises sans mar-</p>
<p>chander, quoiqu'il ne mît pas plus d'une heure à</p>
<p>POUR LES ESPRITS LËGERS CONTE GAI A LA MtittGER</p>
<p>IL. AZOOHE</p>
<p>~t~-&lt;7'OMtMM ~tTM.</p>
<p><pb/></p>
<p>« J'entre au hasard et je dis –C'est une vue du Grand Canal; combien
allez-vous m'endonner?)) Le marchand la regarde et me répond, comme je
le dis</p>
<p>« Avec votre signature, rien! Sans la signature, trente francs x »</p>
<p>Et le brave garçon ajoutait avec mélancolie</p>
<p><pb/></p>
<p>ment reQéte dans les mêmes eaux indigo et baigné sans rémission par le
même ciel de cobalt pur, dit ciel italien. Et quand Saintonge le
taquinait sur</p>
<p>ces ciels d'azur exaspérants Que veux-tu, lui répondait le bon Lazoche,
je ne sais pas faire les ciels orageux, je n'en ai p.)S dans l'âme</p>
<p>Saintonge lui apporta un jour une photographie de Veuise, dans laquelle
le susdit Palais Ducal</p>
<p><pb/></p>
<p>était vu de face. L'étonnement de Lazoche fut profond. Pendant une
semaine, il resta tout troublé, n'osant pas se risquer et représenter le
Palais autrement que de profil, et craignant d'y perdre son pain – Je
n'en aurais que quinze francs, fit-il en rendant la photographie à
Saintonge.</p>
<p>Mais enfin, leur disait-il, qu'est-ce que ça vous fait que j'expose ?</p>
<p>Et si vous alliez être reçu répliquaient les autres.</p>
<p>– Eh bien, justement</p>
<p>– On verrait donc au Salon des Venises signées Lazoche Vous n'y pensez
pas! Mais alors, malheureux que vous êtes, qu'est-ce qui prouverait
désormais que toutes les Venises sont de Ziem? – Je ne comprends pas 1</p>
<p>– Ah! vous ne comprenez pas? Eh bien! sachez monsieur, qu'il est urgent
pour l'écoulement de vos produits, dans l'intérêt de notre industrie,
que toutes les Venises que l'on fait et surtout les vôtres soient
éternellement de Ziem Comprenez-vous maintenant ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce que je vais faire maintenant?</p>
<p>– Je ne sais pas faire les chameaux.</p>
<p>– J'ai pourtant vu de toi des gondoles Tu t'exagères les différences.
Les chameaux ou les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le pauvre Lazoche adorait cette marmotte, et</p>
<p><pb/></p>
<p>moindre changement dans ses habitudes et qu'elle avait la fainéantise
dans le sang.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, le hasard vint en aide au déplorable</p>
<p>Lazoche qui n'attendait personne et auquel son</p>
<p>Monsieur Galoix, fit une voix timide.</p>
<p>A ce nom bien connu, Lazoche jeta vite la.</p>
<p>Ij A ZOO HE</p>
<p>SUITE ET FIN</p>
<p>~t~M&lt;ftem&lt; ~Sc:rM.'</p>
<p><pb/></p>
<p>A la vérité, Lazoche était inquiet de cette vi-</p>
<p>site. Ce Galoix n'était autre que le charcutier</p>
<p>auquel depuis quinze jours, il prenait sa galantine</p>
<p>L'honneur est pour moi, monsieur, répliqua</p>
<p>l'autre. Mais je crois que je vous dérange! ajouta</p>
<p>le charcutier en rougissant jusqu'aux oreilles, car,</p>
<p>dans la buée d'eau chaude et de cigarette, il venait</p>
<p>d'apercevoir, comme coupée par la couverture, la</p>
<p>tête de la Baigneuse qui le regardait, nonchalante.</p>
<p>Vous avez modèle?</p>
<p>Non, dit Lazoche,. qui ne put s'empêcher de</p>
<p>gnoire, c'est ma femme que je vous présente.</p>
<p>Le charcutier rougit plus fort, ne sachant s'il</p>
<p>fallait saluer ou se voiler les yeux. Et pour se</p>
<p>donner une contenance, il se retourna vers une</p>
<p>Ah! monsieur! on n'a pas besoin de deman-</p>
<p>der si c'est Venise. Quel joli endroit tout de même!</p>
<p>Vous y êtes allé?</p>
<p>– Moi, non, fit Lazoche, mais j'ai un parent</p>
<p>qui y a demeuré six semaines c'est tout comme!</p>
<p>Assurément, dit Galoix. Mais voici ce qui</p>
<p>m'amène. Et il tira le peintre par la manche</p>
<p>Je vais être père, monsieur Lazoche, et</p>
<p>.madame Galoix désirerait avoir un bel enfant</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>c'est le premier après dix ans de mariage. Mais un</p>
<p>bel enfant, vous entendez!</p>
<p>Sans doute, sans doute. Cependant, tout en</p>
<p>mie ressemblant, comme il convient, et ce que je</p>
<p>désire naturellement, nous voudrions qu'il eût quelque chose de mieux
encore. Ah! monsieur Lazoche, il y en a de si jolis, au Parc Monceau,</p>
<p>de ces poupons gros et gras. Vous êtes artiste,</p>
<p>vous savez ce que je veux dire.</p>
<p>roula une cigarette.</p>
<p>Tenez si par exemple vous vouliez me</p>
<p>peindre un de ces marmots dont je vous parle,</p>
<p>avec de bonnes joues rebondies, des cheveux</p>
<p>frisés, et des yeux grands comme ça qui vous re-</p>
<p>gardent Vous le pouvez, avec votre talent!</p>
<p>Mais quel usage?</p>
<p>C'est bien simple je le pendrais dans notre</p>
<p>chambre, au-dessus du lit, de sorte que Mme Galoix</p>
<p>l'aurait sans cesse devant les yeux. Elle finirait par se pénétrer de
cette image, et au jour attendu,</p>
<p>nous aurions un bel enfant, monsieur Lazoche.</p>
<p>Ça se fait donc, ces choses-là? hurla le</p>
<p>peintre en regardant le charcutier avec ébahis-</p>
<p>sement.</p>
<p>C'est infaillible, mon cher monsieur. Ma</p>
<p>pauvre mère vous le dirait, quoiqu'elle ne fût</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'une paysanne, si elle était encore de ce monde 1 Voyons, voyons, fit
Lazoche, asseyez-vous</p>
<p>donc. Ce que vous voulez c'est le ~)&lt;M'&lt;?'&lt;K&lt; d'un idéal pour femme
enceinte 1</p>
<p>– Voilà!</p>
<p>Mais, mon cher monsieur Galoix, l'idée est</p>
<p>Je n'y avais pas réfléchi, dit le charcutier,</p>
<p>Moi, d'abord, j'aimerais mieux une fille.</p>
<p>Et Mme Galoix, un garçon, c'est tout naturel,</p>
<p>reprit Lazoche, qui voyait s'ouvrir devant lui toute une industrie
nouvelle. Cela peut s'arranger. Mais fille ou garçon, sera-t-il blond,
sera-t-elle brune? Il faut bien nous entendre.</p>
<p>Moi, je la voudrais brune.</p>
<p>Alors, Mme Galoix le veut blond, évidem-</p>
<p>ment. Je le ferai châtain, monsieur Galoix, et la nature choisira.
Comptez sur moi, vous aurez votre idéal après-demain. Et il prit congé
du charcutier. Dès que celui-ci fut au bas de l'escalier, Lazoche</p>
<p><pb/></p>
<p>Joues rebondies, songeait-il, cheveux frisés</p>
<p>et des grands yeux qui vous regardent! Telles</p>
<p>sont les données; c'est l'idéal de ce charcutier!</p>
<p>Essayons.</p>
<p>dessina deux petits cercles parallèles, et un autre</p>
<p>de bleu et les autres de rouge, il vit que cela était</p>
<p>yeux et la bouche de l'idéal. Alors, il continua de</p>
<p>travailler dans ce sens, et quand il eut parachevé</p>
<p>cutier.</p>
<p>C'est surprenant, lui dit Galoix, et même je</p>
<p>reconnais quelques traits de ma propre physio-</p>
<p>nomie. Voilà, vos cent francs, monsieur Lazoche.</p>
<p>M"*° Galuix restait, coufundue d'admiration, et il</p>
<p>était facile de constater que ses yeux étaient déjà</p>
<p>pris par cette pleine lune et que le charme opérait.</p>
<p>Cependant, elle émit une observation</p>
<p>K'auricx-vous pas pu, dit-elle, lui ajouter</p>
<p>quelques ornements, un ruban, ou une fleur, par</p>
<p>exemple, ou même lui mettre une main tenant un</p>
<p>hochet?</p>
<p>J'y avais pensé, madame, mais j'ai craint que</p>
<p>fleur ou hochet, l'ornement ne se reproduisît à</p>
<p>quelque place imprévue sur le corps du nouveau-</p>
<p>né. Ce sont là, d'ailleurs, des détails supplémen-</p>
<p>taires qui doivent être l'objet de commandes à</p>
<p><pb/></p>
<p>part et que l'on ne peut prendre sur soi d'entreprendre sans un désir
formel de la famille.</p>
<p>les bourgeois; les commères en parlèrent, et il vint</p>
<p>t-il ses idéaux. Il en fit pour tous les corps de mé-</p>
<p>tiers et pour tous les goûts; son atelier était rempli</p>
<p>de têtes d'enfants, rondes, ovales ou carrées, rouges</p>
<p>ou pâles, graves ou souriantes, expressives ou</p>
<p><pb/></p>
<p>Aussi, au dîner des Place-aux-Jeunes, Saintonge proposa-t-il de rayer
Lazoche de la liste des membres honoraires et de le reléguer dans la
catégorie des membres arrivés.</p>
<p>Lazoche n'a jamais eu d'enfant.</p>
<p><pb/></p>
<p>on conserve toutefois dans le temple de Hôriuji le portrait d'un prince
qui date du VII" siècle; c'est le plus ancien monument d'art japonais
qui existe. Il n'est pas probable qu'il tombe jamais entre les mains
d'un collectionneur européen. Lapremière école officielle de peinture
fut celle qui est connue sous le nom d'Edokoro; elle fut fondée en 808,
c'est-à-dire</p>
<p>'ORM!NE de la peinture au Japon se perd dans les ténèbres des cycles
fabuleux;</p>
<p>MONOGRAPHIE CRITIQUE</p>
<p>L'ART JAPONAIS</p>
<p>~tn~~cM~t'eme )'t-.)t.)CMme jSo:&amp;J.</p>
<p><pb/></p>
<p>huit ans après le couronnement de l'empereur</p>
<p>Charlemagne. Ce n'est pas d'hier, comme on voit,</p>
<p>et notre Académie des beaux-arts est une bien</p>
<p>petite personne en comparaison de celle-là! La</p>
<p>tradition au Japon est que les productions de cette</p>
<p>école d'Edokoro étaient superbes et qu'elles</p>
<p>de cette période classique, et le Mikado lui-même</p>
<p>en paierait une pièce fort cher, si on la lui</p>
<p>apportait.</p>
<p>Le célèbre peintre Tsunetaka-Tosa, qui vivait</p>
<p>au IX° siècle, ouvrit la période romantique, dont</p>
<p>il parait avoir été l'Eugène Delacroix. On l'accepte</p>
<p>pour le fondateur de la peinture japonaise moderne</p>
<p>et surtout pour le créateur d'un genre qui a pris de</p>
<p>lui le nom de « Tosa ». Les œuvres de Tsunetaka</p>
<p>et de son école sont presque toujours des reunions</p>
<p>ou des portraits de riches seigneurs, en grand</p>
<p>costume de cérémonie, surchargés d'ornements et</p>
<p>fastueux. L'école de Tosa a toujours des prosélytes</p>
<p>au Japon, et non seulement cela, mais la descen-</p>
<p>dance de Tsunetaka existe encore et elle continue</p>
<p>les traditions de l'aïeul. Tous les Tosa ont été,</p>
<p>extinction définitive.</p>
<p>Il en est de même des Kano, autre famille d'ar-</p>
<p>tistes qui partage avec les Tosa le sceptre de la</p>
<p>peinture au Japon, et perpétue, elle aussi, une</p>
<p><pb/></p>
<p>En 1570, le naturalisme (qui, on le voit, est</p>
<p>immémorial) fit son apparition régénératrice en la personne de
Iwasa-Matabéi, créateur des peintures dites Ouki-yoé, littéralement
peintures de la vie. C'est la peinture de mœurs, d'observation
personnelle et d'actualité. Son élève, Hishigawa-Monorobu, continua ses
recherches et devint le fondateur de l'école d'Outagawa, qui est
l'Académie libre du naturalisme.</p>
<p>Une quatrième espèce de peinture adoptée par</p>
<p>les Japonais est celle qu'ils nomment sumié, c'est-à-dire peinture à
l'encre de Chine (e, peinture sumi, encre). Elle était pratiquée d'abord
par les poètes et les lettrés, et n'était guère appliquée</p>
<p><pb/></p>
<p>principe, et, en souvenir des créateurs du genre,</p>
<p>ils ont l'habitude de compléter leur dessin par des</p>
<p>strophes de poésie. Ces dessins sont exécutés lar-</p>
<p>gement, sans détails et d'une façon presque som-</p>
<p>maire. Il n'est guère de lettré japonais qui ne soit</p>
<p>capable de tracer sur le papier une silhouette du</p>
<p>Fusihama ou de quelque autre montagne pitto-</p>
<p>resque. La peinture sumié est quelque chose</p>
<p>comme un art d'agrément et une illustration tout</p>
<p>ensemble.</p>
<p>Donc quatre genres de peintures sont en usage</p>
<p>au Japon</p>
<p>1° La peinture Tosa, peinture historique.</p>
<p>2° La peinture Kano, réunissant tous les</p>
<p>genres, influencée des Chinois.</p>
<p>3° La peinture Ouki-yoé, peinture de moeurs.</p>
<p>La plus en vogue est la peinture Kano, qui traite</p>
<p>tous les sujets et observe la perspective. Elle reçut</p>
<p>une impulsion nouvelle, au XVIIIe siècle, d'un</p>
<p>artiste chinois, Chin-nam-ping, qui vint habiter</p>
<p>Nagasaki et forma des élèves distingués, Buson et</p>
<p>Chinuméi entre autres, tous deux bonzes et lettrés.</p>
<p>Voici d'ailleurs la liste des plus illustres représen-</p>
<p>tants de cette école populaire</p>
<p>HASANOBU-KANO, fondateur de l'Ecole. XtV" siècle.
Mo'[ONOBe-KANo,soniits. XtY* –</p>
<p><pb/></p>
<p>Le XIX~ siècle a fourni, lui aussi, une liste</p>
<p>importante de grands peintres au Japon, dont</p>
<p>quelques-uns vivent encore, entourés du respect</p>
<p>de leurs compatriotes.</p>
<p>Aukio Maruyama florissait en 1840.</p>
<p>Rosetou produisait en 1850; la même année vit</p>
<p>épanouir les talents de Kazan-Watanabé, de Bou-</p>
<p>thio-Tani et de ce Thinzan-Tsubaki, l'auteur du</p>
<p>dessin de ce merveilleux paravent exposé par</p>
<p>M. Minoda-Chiojiro (aux fleurs de nacre sur fond</p>
<p>de laque noir) qui en 1878 fut acheté 65,000 francs</p>
<p>par un marchand anglais. Mon ami M. Seï-Teï-</p>
<p>son vieux professeur Yôsaï Kikuthi, âgé de</p>
<p>quatre-vingt-onze ans, et qui s'était acquis une</p>
<p>grande réputation dans la peinture historique et</p>
<p>les portraits du genre Tosa.</p>
<p>Entre les peintres vivants et produisant actuel-</p>
<p>lement, les plus renommés sont M. Nanmeï-</p>
<p>Haruki, âgé de quatre-vingt-cinq ans aujourd'hui,</p>
<p>et dont le talent est particulier pour le paysage</p>
<p>M. Zesin-Shibata (soixante ans), dont la spécia-</p>
<p>lité s'exerce sur les fleurs et les oiseaux –</p>
<p>SETSUSHiU, peintre-prêtre. Xt\° siècle, KASHOTAÏGADO. XVII'
–MoMNOBU-KANo.undeseendMtdeMasa.nohu.. XVH'' tTHI-YoHANABUSA. XVI!'
YASUNODU-KANO, un descendant de Masanobu.. XVIII, BUSON, peintre-prêtre.
) élevés de Chin-nam-</p>
<p>CHINUMÉI, peintre-prêtre.~ ping xvm*</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Kiyosai-Kawanabé (quarante ans), peintre de portraits enfin M.
Shoka-Watanabé (quarante ans), qui rivalise avec Zesin-Shibata pour les
oiseaux et les fleurs.</p>
<p>La peinture de mœurs (Ouki-yoé) compte égale-</p>
<p>ment nombre de maîtres d'abord son fondateur, Iwasa Matabéi, qui vivait
au XVIe siècle puis Hishigawa Moronobu, contemporain de Téniers.</p>
<p>Toyokuni-Outagawa est de i850 environ, et</p>
<p><pb/></p>
<p>Kiusai est encore notre contemporain il date de 1860.</p>
<p>Parmi les vivants, il faut surtout nommer M. Kunithika-Outagawa, peintre
de portraits comiques, et son rival, M. Yashitoshi-Taïso.</p>
<p>Cette nomenclature, forcément un peu sèche, mais qui intéressera, je
l'espère, les japonisants passionnés, leur donnera la clef de toute la
décoration de la céramique et des bronzes.</p>
<p><pb/></p>
<p>de ses succès d'évangilisateur. Ils ont un mot d'ordre, évidemment.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>signées au Japon sous le titre de nishikidé, elles ont une valeur
énorme. Je ne me charge pas, certes f de distinguer un satsuma véritable
d'une imitation, car je ne me donne pas pour grand clerc, et tant que le
prince de Satsuma ne m'aura pas envoyé une pièce authentique de
nishikidé, je me tiendrai sur la réserve. Toutefois, j'ai deux
renseignements</p>
<p>Les vrais satsumas n'ont pas d'autres types de</p>
<p>décoration que les fleurs et les oiseaux ils ne re-</p>
<p>çoivent point de personnages. Autre guide-âne:</p>
<p>le premier prince japonais qui fut converti au</p>
<p>christianisme par saint François-Xavier était un</p>
<p>prince de Satsuma. Or, dans les armoiries hérédi-</p>
<p>taires de la famille il y a, aujourd'hui encore, une (?'oM;/ Sans savoir
le japonais, on peut la distinguer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces faïences sont comprises dans le commerce sous la désignation
générale de faïence de Kioto. Les Japonais nous croient peut-être
beaucoup plus ferrés que nous ne le sommes sur ces questions complexes.
Pour moi, je me demande comment les membres du jury de l'Exposition de
1878 firent pour s'y reconnaître. Il y avait parmi</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi ne pas avoir indiqué, par exemple, dans une pancarte que ces
merveilleux grès crérames exposés dans la première salle par la Société
des émaux cloisonnés (Shippô-Kaisha), et sur lesquels étaient modelés en
relief des crabes, des crevettes, des nids d'oiseaux et des feuilles
enroulées, s'appelaient bankoyaki et relevaient d'un travail
particulier. Ceux dont je parle sont des vases pour recevoir une sorte
de plante aquatique nommée sakisko, qui fleurit dans les appartements.
Je croyais pour ma part que le bankoyaki ne se</p>
<p><pb/></p>
<p>Les porcelaines japonaises sont composées,</p>
<p><pb/></p>
<p>un pot chinois d'un pot japonais.</p>
<p>Les artistes toutefois ne sauraient s'y méprendre,</p>
<p>car la différence réside précisément dans l'art avec</p>
<p>lequel un Japonais sait traiter ces motifs tradition-</p>
<p>nels et les renouveler par l'entente du caractère,</p>
<p>l'esprit du dessin et vingt autres qualités, inconnues</p>
<p>du Chinois.</p>
<p>celle qui représente des seigneurs ou des fonction-</p>
<p>naires chinois en costume officiel, vous ne risquez</p>
<p>jamais de vous tromper elle est japonaise. Voici</p>
<p>pourquoi. Les Chinois ont en horreur tout ce qui</p>
<p>leur rappelle la domination tartare, et quoique la</p>
<p>dynastie qui règne aujourd'hui chez eux perpétue</p>
<p>la descendance des conquérants, ils ont gardé le</p>
<p>souvenir de leurs origines orientales. Or les cos-</p>
<p>tumes de mandarins sont tartares ils ont été im-</p>
<p>reurs régnants. Jamais un Chinois n'eût consenti</p>
<p>date leur asservissement. Les Japonais n'eurent</p>
<p>point les mêmes scrupules, et quand leurs peintres</p>
<p>Kano leur apportèrent de Chine des études d'après</p>
<p>les mœurs et les indigènes du Céleste Empire, ils</p>
<p>en transportèrent les modèles sur leurs porcelaines</p>
<p>décorées, au grand scandale des Chinois, qui ne</p>
<p>leur ont point pardonné cette malice. Si demain la</p>
<p>dynastie des Thsingétait renversée par un descen-</p>
<p><pb/></p>
<p>Comme il arrive toujours et partout, la porce-</p>
<p><pb/></p>
<p>La porcelaine la plus célèbre du Japon est celle</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est évident que si Wagenaar imposait aux</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>genoux dans les vagues, et il tient entre les mains un brûle-parfums en
shakoudo, tandis qu'un dragon chimérique lui grimpe sur les épaules. Ce</p>
<p>argent), j'ai longtemps admiré certaine pièce de bronze d'un seul jet,
représentant le dieu Kiuzin, qui est le Neptune de l'olympe chinois; il
est à</p>
<p><pb/></p>
<p>dragon est probablement le Tatsmaki dont le vol produit les trombes.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Minoda-Chiojiro a de rudes concurrents dans</p>
<p>les fabriques de Shippô-Kuaisha, qui ne se contentent pas d'appliquer
les émaux cloisonnés sur la porcelaine, mais qui en revêtent encore les
bronzes de Doki-Kuaischa, de Kiriu-Kosho-Kuaischa et d'autres sociétés
encore de la province de Kaga. MM. Marounaka, Saïto, Yamamoto,
exposaient aussi d'étonnantes pièces de shakoudo et de sibouïti.</p>
<p>Je termine par les laques, qui sont la gloire et</p>
<p><pb/></p>
<p>cence du goût européen pour les laques japonais, sept ou huit provinces
de l'Empire du Levant entretiennent et cultivent des forêts de ces
pauvres arbres, mutilés, blessés et sanglants.</p>
<p>Le laque d'of est toujours un objet rare et précieux on l'obtient en
insufflant de la poudre d'or entre deux couches de vernis cette
insufflation prodigieuse doit réserver les contours et les reliefs des
dessins. Quant au polissage du laque, qui est le triomphe des Japonais,
le secret en est dans</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paravents a fait courir tout Paris. Il avait quatre</p>
<p>lequel se détachaient encore des ornements de laque</p>
<p>noir. Le fond était de laque noir d'une beauté et</p>
<p>d'une profondeur de ton exceptionnelles. Sur ce fond</p>
<p>se détachaient en relief des chrysanthèmes et des</p>
<p>pivoines de nacre, larges comme la main, entre-</p>
<p>découpé en rosaces ajourées. L'effet était somptueux.</p>
<p>Le travail du laque burgauté est assez curieux:</p>
<p>quand la nacre est épaisse, comme dans ce para-</p>
<p>vent, par exemple, on l'applique sur le bois de cèdre</p>
<p>avant tout vernis c'est en polissant ensuite avec</p>
<p>les dessins sous le laque.</p>
<p>Les Japonais sont justement fiers de leurs laques</p>
<p>et ils lui donnent des origines divines. L'an 180</p>
<p>nommés. Ils en ont dans un de leurs temples, a</p>
<p>Todaiji, des boîtes qui datent du III" siècle. Il fut</p>
<p>d'ailleurs facile aux amateurs de s'instruire com-</p>
<p>plètement de tous les types de laque inventés par</p>
<p>ces industrieux artistes. A l'entrée de l'une des</p>
<p>salles, en 1878, un cadre était suspendu qui conte-</p>
<p>nait en carreaux tous les modèles modernes en</p>
<p>usage. Quant aux modèles anciens, ils n'eurent</p>
<p>cabinet renfermé avec soin et qui s'appelait le</p>
<p><pb/></p>
<p>Cabinet aux treize artistes. Ce cabinet, exécuté par les treize ouvriers
en laque les plus célèbres du Japon, reproduisait des spécimens des plus
vieux laques craquelés jusqu'au IX" siècle. On ne 'le montrait qu'aux
vrais dévots.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>cable. Une seule arche, celle du milieu, est de-</p>
<p>meurée debout et forme au fleuve comme un arc c</p>
<p>de triomphe. Sur cette arche se dresse la maison-</p>
<p>nette, aujourd'hui déserte, jadis bruyante et</p>
<p>joyeuse du péager.</p>
<p>fracas, et bouillonne contre les piles qui semblent</p>
<p>les fûts d'un portique submergé. Par moments,</p>
<p>une pierre s'en détache, tombe, troue l'écume et</p>
<p>projette une gerbe de mousses. De la maison aussi,</p>
<p>selon les colères du vent, quelques ardoises glis-</p>
<p>sent, filent comme des disques, et se perdent au</p>
<p>hasard des champs. Portes et volets battent les</p>
<p>CONTE DRAMATIQUE</p>
<p>LE PONT</p>
<p>~'Myt-.fq~tenM jSûtfee.</p>
<p><pb/></p>
<p>ou fixer. A vingt mètres, en aval, un bac, suspendu</p>
<p>balance dans les ajoncs de la rive que borde un</p>
<p>interminable rideau de peupliers, au travers du-</p>
<p>quel apparaît la campagne, grise et plaquée de</p>
<p>roux. Au loin, la nappe d'eau se tachète de points</p>
<p>blancs, qui sont des tourbillons, et de points noirs,</p>
<p>qui sont des îlots.</p>
<p>Sentes et sentiers, étroits et boueux, les uns</p>
<p>droits, les autres zigzagants, escaladent les ver-</p>
<p>là-haut, sur la crête des collines. A droite, le vil-</p>
<p>lage, enfoui dans une ondulation, s'y fane dis-</p>
<p>crètement comme un bouquet entre les seins d'une</p>
<p>valseuse: quelques rubans-de fumée, le chant mé-</p>
<p>tallique de l'enclume et la flèche aiguë du clocher,</p>
<p>décèlent seuls son existence dans l'obscurité des</p>
<p>bois. A gauche, le château, aire de vautours, dont</p>
<p>rien ne reste qu'une tour de granit, menace de ses</p>
<p>fondeurs du vallon; une pâle fumée, inextinguible,</p>
<p>flotte comme un nimbe sur ces écroulements et</p>
<p>atteste la torche du vandale.</p>
<p>Le silence inquiet, tel qu'un sphinx accroupi,</p>
<p>les coudes sur les coteaux, surveille cette solitude.</p>
<p>J'ai connu ce pays joyeux et tapageur; j'ai connu</p>
<p>aussi le péager et sa fille Marie j'ai souvent tra-</p>
<p>versé ce pont où ne passent plus que les oiseaux,</p>
<p>et dans la maisonnette de l'arche, j'ai souvent trin-</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>qué avec les gars de ce village. Pourquoi tous ces lieux sont-ils si
tristes? Où donc est le péager? Qu'est devenue la brune Marie qui
chantait si bien, dans les bruissements du courant</p>
<p>Qui sont amoureux</p>
<p>Quel homme c'était que ce péager, si rond, si</p>
<p>Soir et matin, de long en large, il arpent&amp;it ce</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'il lui faudrait la marier un jour ou l'autre. Il la croyait heureuse,
parce qu'il l'était lui-même</p>
<p><pb/></p>
<p>Ludwig Heinen était Bavarois (c'était avant la</p>
<p>guerre), il avait les mains blanches et passait pour le meilleur
serrurier de la contrée; il gagnait amplement, et sans grande fatigue,
de quoi subvenir aux besoins d'un ménage. Un soir, Mariette le vit
entrer, un crêpe au chapeau, tout triste, et comme il s'asseyait dans un
coin obscur, elle vint a lui, en tournant, et lui demanda ce qu'il avait.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai perdu ma mère, lui dit-il, et je retourne</p>
<p>en Bavière pour recueillir mon petit héritage.</p>
<p>Quand reviendrez-vous ? hasarda la fillette.</p>
<p>Je ne reviendrai pas en France, fit Ludwig,</p>
<p>car je vous aime et vous ne m'aimez point.</p>
<p>Je ne croyais pas avoir rien dit de pareil,</p>
<p>reprit, non sans rougir, la brune fille du péager.</p>
<p>tendit et ne le vit point paraître. Ludwig était</p>
<p>Allemand et n'avait point compris le demi-aveu</p>
<p>de la fillette. Il était parti pour jamais Mariette</p>
<p>ne chanta plus son joli refrain elle devint mélan-</p>
<p>colique, et la limpidité du courant ne se réfléchit</p>
<p>plus dans ses grands yeux bleus.</p>
<p>futiles.</p>
<p>Survint la guerre et nos premiers désastres. Tous</p>
<p>les amoureux de Mariette étaient partis les uns</p>
<p>après les autres, et quelques-uns étaient tombés</p>
<p>sous les pluies de fer! Il n'y avait plus de jeunes</p>
<p>gens au village, et l'on ne passait plus sur le pont</p>
<p>du péager. Mariette n'osait point éclaircir les sen-</p>
<p>timents qui se disputaient son cœur elle restait</p>
<p>chambrette, et ses larmes tombaient dans le cou-</p>
<p>rant. Quan. au péager, il ne riait point, ne fredon-</p>
<p>allait de long en large sur son pont chéri, grom-</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah s'il était là, murmura Mariette, il ne le souffrirait pas ?</p>
<p>Qui lui ? s'écrie le péager en bondissant sur cette dernière espérance.</p>
<p>Ludwig dit Mariette.</p>
<p>Le péager recula de trois pas. Quel Ludwig? le Bavarois? Est-ce que tu
l'aimerais, par hasard? Mariette baissa la tête et s'agenouilla devant
son père. Et le pauvre péager connut du même coup la perte de ses deux
amours, son pont et sa fille.</p>
<p>En ce moment on apportait les barils de poudre. On lui cria de s'en
aller le temps pressait, mais il n'entendit point. On lui dépêcha un
ouvrier il fit la sourde oreille. L'ingénieur vint en personne il lui
répondit qu'il ne quitterait point son pont.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>On n'en retrouva pas un lambeau, tandis que, par un hasard singulier,
l'arche sur laquelle était assise sa maison demeura intacte et debout.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce vous, Ludwig Heinen ? fit le prêtre d'un air sévère.</p>
<p>Il ne répondit rien, mais ses regards ne quittaient point la fille du
péager, étendue sur son canapé et privée de sentiment.</p>
<p>Elle est morte ? demanda-t-il.</p>
<p>Non, fit le curé.</p>
<p>Je ne pensais pas la revoir, même ainsi. L'horrible guerre! Mais je suis
un soldat, je dois obéir, mon père. Je l'aimais de toute mon âme,
monsieur le curé, et je l'aime encore. On dit que le péager s'est tué,
est-ce vrai?</p>
<p>Oui.</p>
<p>Marie est donc sans famille, car elle n'avait au monde que son père lui
connaissez-vous d'autres parents?</p>
<p>Non.</p>
<p>Le Bavarois resta pensif. Je reviendrai, dit-il, et il sortit.</p>
<p>Cette histoire véridique m'a été contée en Seineet-Marne il y a quelques
jours. Voici comme le narrateur m'en termina le récit</p>
<p>Ludwig Heinen est revenu, selon sa parole il était en ouvrier comme
jadis comme jadis il avait</p>
<p><pb/></p>
<p>les mains blanches et la fine barbe blonde. Il a revu le curé, il a
aussi revu Mariette, et devant quelques personnes assemblées, il lui a
tenu ce langage</p>
<p>Mademoiselle, avant la guerre je vous avais</p>
<p>Que pensez-vous que Mariette ait répondu ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Rien n'égale en drôlerie absurde les profils,. coupes et élévations du
monsieur vêtu de velours olive, guêtré de cuir ocreux, et pressant le
tube sonore, qui, entre deux clôtures, surgit, fond sur un lapin et lui
flanque, avec des détonations épouvaatables, trente grammes.de petit
plomb dans son pauvre derrière.</p>
<p>Cet aveugle armé, dirigé par un chien sans sébile, mais savant, à
travers les jachères, où tricotent les vachères, ma chère, est la
conception la plus grotesque d'une démocratie qui s'embête et qui a peur
de l'automne. Le cynégète est le bouffon des bocages sans mystère dont
parle Millevoye, le pître bourgeois de la saison mélancolique et
tuberculeuse,</p>
<p>LA CHASSE</p>
<p>'t/:y~!M&lt;MnM ~SûtfM.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'impayable mohican d'un pays où la propriété est tellement morcelée
qu'on y compte ses villages par ses kilomètres, que les vergers n'y
laissent de place qu'aux aspergières et les aspergières qu'aux grandes
routes départementales C'est au point que si les compères Guilleri
observaient strictement les prescriptions de leurs permis de chasse qui
leur inter-,disent de tirer a moins de trois cents mètres des lieux
habités, jamais on n'entendrait un coup de fusil dans nos campagnes. Il
n'y a plus de chasse possible en France depuis Louis le Gros et
l'affranchissement des communes.</p>
<p>En France, dis-je, où la plaine Saint-Denis est</p>
<p>pour réintégrer sa perdrixière.</p>
<p>Croire qu'il reste du gibier en France depuis la</p>
<p>Révolution et les Biens nationaux, c'est s'imaginer</p>
<p>qu'on en mange. Il n'y en a plus qu'aux potences.</p>
<p><pb/></p>
<p>peuple poète ne sont que des léporides en maraude qu'on lâche au temps
prescrit par les portes des villes afin de rabattre les chasseurs sur
les permis. Quant aux perdreaux, depuis la mort de Brillat-</p>
<p><pb/></p>
<p>Savarin, on les obtient en insufflant du petit plomb à. casser les dents
dans les poulets coriaces et mal venus. L'État ferme un œil (et rit de
l'autre) sur ce commerce, parce que l'Etat a besoin d'argent.</p>
<p>J'en connais un, de lièvre authentique, un vrai. C'est une vieille hase
qui habite les ajoncs d'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dite, sort paisible des ajoncs, entre dans mon jardin, se mire dans un
bloc de quartz blanc qui borne la pelouse et fait un brin de toilette
avant de visiter son sérail de lapins. Puis elle y pénètre, la farceuse,
et Dieu sait ce qui s'y passe. Les choux disparaissent comme par
enchantement.</p>
<p><pb/></p>
<p>26.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mes chers enfants, ne vous en laissez jamais conter par ceux qui nient
l'existence des fées.</p>
<p>L'an dernier, aux alentours d'un monument</p>
<p>POUR LES PETITS</p>
<p>IL. E S FÉ E S</p>
<p>'tM~MttMCTM jSûtree.</p>
<p><pb/></p>
<p>appelé le Conservatoire, sept d'entre elles devinrent</p>
<p>sourdes, ayant eu le tympan de l'oreille brisé dans</p>
<p>un concours de cacophonies, d'ailleurs très remar-</p>
<p>quable. Vous savez cependant qu'elles n'ont peur</p>
<p>d'aucune tempête.</p>
<p>Les Fées sont des êtres très primitifs et tels que</p>
<p>que le serpent enseignait, du haut des pommiers,</p>
<p>la venue intempestive de l'homme sur la terre, du</p>
<p>moins on le croit.</p>
<p>ruches bâties avec de la pâte de fleurs pilées, dont</p>
<p>le mortier était assez solide. Elles y vivaient de</p>
<p>divers commerces d'abord de celui des nids,</p>
<p>qu'elles vendaient aux oiseaux, tout tressés, ouatés</p>
<p>plus flexibles. Quelques-unes composaient de la</p>
<p>cueillaient les fils de la vierge flottants dans l'air,</p>
<p>les nouaient, les entrelaçaient, les dirigeaient de</p>
<p>mille manières avec leurs bobines, et elles en</p>
<p>faisaient de la dentelle pour les araignées. Il y en</p>
<p>avait qui débitaient de la rosée aux plantes altérées</p>
<p>et aux feuilles. Elles avaient inventé de conserver</p>
<p>le brouillard de la nuit dans des réservoirs, pareils</p>
<p>comptant, les plantes les payaient en parfums.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'écrirais un gros volume, chers enfants, rien</p>
<p>s'adonnaient les Fées avant l'arrivée de l'homme</p>
<p>elles le savent toujours mais elles n'en savent pas</p>
<p>davantage. Elles se méfient de ce que vos parents</p>
<p>appellent encore le progrès. Cette recherche bizarre</p>
<p>de la suppression du temps, de l'espace de l'ordre</p>
<p>naturel des choses, les attriste autant qu'elle les</p>
<p>étonne. Elles trouvaient le monde bien fait, joli,</p>
<p>amusant et varié. Elles ne comprennent pas que</p>
<p>nous en voulions renverser les lois, et elles attendent</p>
<p>que cette folie nous passe.</p>
<p>LA FÉE FOLLE</p>
<p>Aussi nos inventions leur cassent-elles la tête..</p>
<p>J'en sais une que la lumière électrique a rendue</p>
<p>complètement folle.</p>
<p>Vous savez que la reine des Fées s'appelle Zo~a.</p>
<p>Lœta l'avait dépêchée, un soir, sur un fil de lune,</p>
<p>au Bois de Boulogne, pour remettre en chemin un</p>
<p>petit enfant méchamment égaré par une marâtre.</p>
<p>Elle le guida jusqu'aux premiers réverbères de la</p>
<p>ville. Mais là, éblouie par l'éclat extraordinaire des</p>
<p>lueurs que produit M. Jablochkoff, elle fut prise</p>
<p>d'un vertige, tournoya autour du globe de cristal,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Charenton des Fées est une dépendance du palais de la reine Lœta. Je
vous y mènerai quelque jour, et nous en visiterons les recluses. Qu'il
vous :suffise aujourd'hui de savoir que, pour les distraire, on leur
permet de présider aux loteries et aux jeux de hasard, car, bien
portante ou malade, il faut toujours qu'une fée s'emploie au service de
nos destinées.</p>
<p>LES ENNEMIS DES FÉES</p>
<p><pb/></p>
<p>Providence. Quoi qu'il en soit, ils ont accusé les poètes d'avoir
inventé les Fées pour vous tromper,. mes chers petits, et pour vous
fausser l'esprit et le cœur. Ils affirment que rien de bienveillant
neflotte autour de vous dans l'azur, immense espace inhabité, désert
d'air, atmosphère du néant, que les oiseaux et les caravanes des nuées
traversent sans y poser. Doctrine absurde, qui supprime l'une des
données de la création, d'abord, et puis convainc ceux qui la professent
d'être sourds et aveugles au fonctionnement de la nature.</p>
<p><pb/></p>
<p>tains rapports avec le travail des abeilles. Quand vous saurez cela, mes
enfants, vous croirez aux Fées le reste de vos jours. Finissons d'abord
cet avant-propos.</p>
<p>LE PURGATOIRE DES FIiES</p>
<p>Mais apprenez ceci les pauvres Fées que la</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>on l'envoie figurer, d'abord une fois, puis plusieurs</p>
<p>fois, dans les conceptions des chimistes. C'est</p>
<p>comme si elles allaient au purgatoire. C'est pour</p>
<p>leurs théâtres des affiches où l'on lit « On demande</p>
<p>des figurantes sachant marcher. »</p>
<p>Or, les pauvres Fées ne savent pas marcher;</p>
<p>elles ne savent que voler. De telle sorte qu'elles</p>
<p>vous paraissent grotesques sous le lustre. C'est</p>
<p>leur châtiment Sans parler de ce que les chi-</p>
<p>mistes leur font dire, faire et chanter en leurs</p>
<p>ouvrages? Et tout cela pour vous dégoûter d'elles</p>
<p>TIMOLi~ON ET BRANDIA</p>
<p>J'ai connu jadis un petit garçon de neuf ans qui</p>
<p>s'appelait Timoléon. Il était doué d'une vivacité</p>
<p>d'imagination extraordinaire, et sa sensibilité était</p>
<p>telle que son cœur battait toujours. Ces qualités,</p>
<p>qui devaient en faire un artiste, étaient cultivées</p>
<p>par sa grand'mère, avec laquelle il vivait, et qui lui</p>
<p>contait toute la journée des histoires de Fées. Ti-</p>
<p>des Fées, des Sylphes et des Elfes. Ses grands</p>
<p>yeux démesurément ouverts ne laissaient passer</p>
<p>aucun phénomène naturel sans le rénéter, et ils ne</p>
<p><pb/></p>
<p>clignaient qu'au soleil de midi. Cet enfant avait le plus doux sourire
de la terre; le bonheur de vivre extasiait son délicieux visage,
couronné de cheveux bouclés.</p>
<p>Vois-tu, grand'maman, mon choix est fait entre toutes les Fées.
L'univers n'en contient pas d'aussi jolie ni de meilleure que ma chère
Brandia. Elle ne me quitte ni jour ni nuit, et j'ai tant d'amitié pour
elle que je mourrai certainement si tu ne nous maries pas ensemble.</p>
<p>Amène-la-moi, lui dit la bonne grand'mère, car elle est de haute lignée
et il faut que je sache si elle t'accepte pour mari. Il y a peut-être
des difEcultés'</p>
<p><pb/></p>
<p>Je le voudrais, répondit-elle, mais je suis fée, etles fées ne savent
point dormir. Les fées veillent toujours!</p>
<p>Il est vrai, rêvait Timoléon, jamais tu ne m'as embrassé!</p>
<p>Le baiser, reprit Brandia, est le privilège des hommes. Les Fées ne
l'ont pas. Or, peut-on se marier si l'on ne doit pas s'embrasser?</p>
<p>Hélas, mon Dieu fit l'enfant, et son cœur, tout gonflé, lui soulevait la
poitrine.</p>
<p><pb/></p>
<p>Brandia, voyant cela, alla chercher la grand'mère</p>
<p>et elle disparut. Timoléon ne tomba pas précisé-</p>
<p>en pleine floraison dont un ver ronge la ra-</p>
<p>cine.</p>
<p>La grand'mère était désolée, et Brandia n'osai-t</p>
<p>plus apparaître. Elle suivait l'enfant de loin, s.e</p>
<p>cachant derrière les fougères, et elle faisait sa</p>
<p>vu, et elle avait peur de le voir mourir. 'LR</p>
<p>grand'mère fit venir de jolies fillettes du voisinage</p>
<p>et de gros garçons bruyants comme des bourdons,</p>
<p>pour distraire Timoléon. Elle organisa des parties</p>
<p>fortes têtes. Mais, au bout de quelques minutes,</p>
<p>Timoléon s'écartait, allait s'asseoir sur le banc-et</p>
<p>il appelait « Brandia! » de sa voix douce.</p>
<p>Parvenue au dernier degré de l'inquiétude, la</p>
<p>charmante Fée résolut de se sacrifier. Elle s'enten-</p>
<p>dit avec la grand'mère et toutes deux convinrent</p>
<p>d'employer un remède héroïque. Le soir, Brandia</p>
<p>oublia volontairement de verser la fleur d'oranger</p>
<p>dans l'eau sucrée de Timoléon. A peine cette faute</p>
<p>était-elle commise qu'elle s'entendit appeler sé-</p>
<p>vèrement par la reine Lœta et qu'elle dut se rendre</p>
<p>dans la salle de justice de son palais.</p>
<p><pb/></p>
<p>Voici donc ce qui arriva. Après un défilé de Fées</p>
<p>suis la Constitution! »</p>
<p>Timoléon était guéri. Il rentra chez lui, saisit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A Leconté de Lisle.</p>
<p>Dans Fribourg en Brisgau, sous Charles de Bohême,</p>
<p>Florit le cénobite objet de ce poème.</p>
<p>Alchimiste orthodoxe, il demandait souvent,</p>
<p>Des mystères de l'or le secret émouvant.</p>
<p>Au bout de cinq cents ans de stérile ergotage,</p>
<p>On croit que son nom fut Berthold Schwartz, son surnom Le Moine noir.
C'est tout. Nul n'eh "ait davantage.</p>
<p>TERZA RIMA</p>
<p>LA LÉGENDE DU MOINE NOIR PO)'~)E</p>
<p>~"fM~Mm.e et dernière ~otref.</p>
<p><pb/></p>
<p>Peut-être est-il un saint mais un grand homme, non</p>
<p>Sa mémoire que tont massacre rend plus fraîche</p>
<p>Schwartz était de cet Ordre où le Fondateur prêche</p>
<p>De gémir nuit et jour « Bethléem », en brebis</p>
<p>Bêlante, pour fêter l'Agneau né dans la crèche.</p>
<p>Un soir qu'il égrenait ses Ora pro Ho&amp;)'s</p>
<p>Ce savant, oubliant l'heure de se repaître</p>
<p>Regardait son four luire et jeter des rubis. °</p>
<p>Devant lui, sur l'évier de grès où l'on perpètre</p>
<p>Les mélanges, bayait un sordide mortier</p>
<p>Que la lèpre des murs sablait de son salpêtre.</p>
<p>Pour en oindre le chien malade du portier,</p>
<p>Le bonhomme y broyait du soufre, en comptant treize,</p>
<p>Avec le nœud de buis appelé bistortier.</p>
<p>Un éclat du foyer fit qu'un tison de braise</p>
<p>Vint y choir. Or, c'était du charbon de ce bois</p>
<p>Officinal qu'on nomme au « Grand Albert » euphraise.</p>
<p>Braise, soufre, salpêtre, en suivant ses chimères.</p>
<p>« Chimie, ai-je trouvé l'un de tes polymères? »</p>
<p>Acre du détonant qu'exècreront les mères.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'abstinence lui donne un songe. – Maraudeur</p>
<p>De la voûte infinie et qui n'a point d'assise,</p>
<p>H rêve qu'avant l'heure il s'envole en fraudeur.</p>
<p>A ses yeux, Bernardon, dit saint François d'Assise,</p>
<p>Monte, descend et va d'un lac noir et profond</p>
<p>Au trône rayonnant où la Vierge est assise.</p>
<p>Battant de l'aile, ainsi que les Anges le font,</p>
<p>Le saint, selon son droit, extrait du Purgatoire</p>
<p>Ses cordeliers qu'avec d'autres il ne confond.</p>
<p>Certes, le privilège est surérogatoire,</p>
<p>Le lac d'angoisse étant plein de ces clottriers</p>
<p>Que la Vierge reçoit sans interrogatoire.</p>
<p>Ils n'en excipent pas pourtant les chartriers</p>
<p>De' Saint-Benoît, ni ceux du rival Dominique</p>
<p>Qui recrute parmi les riches meurtriers.</p>
<p>Non plus ceux du Carmel dont la morgue cynique</p>
<p>Se réclame d'Élie, aïeul aventureux 1</p>
<p>Aucun n'a ce pouvoir célestement inique.</p>
<p>Donc, Bernardon l'emporte en sainteté sur eux.</p>
<p>Quand il ,pêche et ramène avec sa cordelière</p>
<p>Les Franciscains noyés dans l'étang sulfureux.</p>
<p>Berthold Schwartz, que la Foi ceint de ses ceps de lierre. Voit cela
comme on voit n, quand, les cils clos, on a La macération pour torche
ehandeliére.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Il reconnatt d'abord des gloires de la Règle</p>
<p>Et les salue au vol d'un joyeux hosanna.</p>
<p>Tels aux reins du meunier pèsent ses sacs de seigle,</p>
<p>Tels, lourds encore du lest du péché véniel</p>
<p>Ils tirent sur François, lancé d'un essor d'aigle.</p>
<p>L'un d'eux, docteur illustre, est ce Nathaniel</p>
<p>Qui, les jours de sabbat, entrait aux synagogues</p>
<p>Comme au trou des lions descendit Daniel.</p>
<p>Là, terrible, il bêlait devant les pédagogues,</p>
<p>Sans honte, sans arrêt, sans fatigue, au milieu</p>
<p>Des enfants, lapidé de brocards et de gogues.</p>
<p>Cet autre, mendiant magnifique, Mathieu</p>
<p>Fit ce vœu, pour lequel tout l'ordre le révère,</p>
<p>D'aller, sur les genoux, de Florence au Saint Lieu.</p>
<p>Mais celui que François élevait au-dessus</p>
<p>Des autres, fut Conrad de Blois, peintre et trouvère.</p>
<p>On a de ce Mineur trois dyptiques, en sus</p>
<p>Dix-sept cent trente coeurs faits du nom de Jésus.</p>
<p>Cependant, Bernardon ruisselle sous la charge</p>
<p>Tant ces justes encor sont gras d'iniquités.</p>
<p>î*WM, voici que d'un coup d'orteil il prend te large.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais déjà, Douce Mère, ils sèchent acquittés</p>
<p>Dans le creux virginal de ton giron d'étoiles,</p>
<p>Et le Pêcheur retombe aux bords qu'il a quittés.</p>
<p>Le lac où le néant agglomère ses voiles</p>
<p>De ténèbres, charrie une vivante poix</p>
<p>D'Ames molles, formant comme une mer de moelles.</p>
<p>Quand l'une d'élles, prise, émerge de l'empois</p>
<p>La cordelière a peine y trempe sous le poids.</p>
<p>Marc, confesseur des Rois, qui n'a jamais absout</p>
<p>Personne! II se présente exempt de ce reproche.</p>
<p>Claude, idiot de Dieu, dont l'esprit se dissout</p>
<p>Quand les petits oiseaux lui parlent dans les haies.</p>
<p>A le canoniser Rome enfin se résoud.</p>
<p>Tiburce, qui vécut étendu sur des claies,</p>
<p>Bouche cousue au fil, d'injections nourri,</p>
<p>Et qui communiait a Pâques par ses plaies.</p>
<p>Fulgence, en qui jamais pain n'entra que pourri,</p>
<p>Chair que verte, eau que noire et tournée en gadoue</p>
<p>Et qui lampa la peste au fil d'un bistouri.</p>
<p>Macaire, l'habilleur de Marie. A Padoue,</p>
<p>Il raflait pour sa, fête, aux fripiers du ghetto,</p>
<p>Les tissus préférés de la textrine indoue.</p>
<p><pb/></p>
<p>Eudes, le restrictif, auteurdel'inpf«o.</p>
<p>Ambroise d'une main il baptisait, de'l'autfe
Hachevaittesnoirsatteintsduvomito.</p>
<p>Blaise, le misog'yneexentplaireetrapûtre</p>
<p>Des pratiques d'Onan, qui mettentà.Ta.bn Des fornications où le laïc se
vautre.</p>
<p>François les dénombrait d'un regard assombri,</p>
<p>Car la pêche était maigre et la mesure digne</p>
<p>Moins d'un aigle ÉptoyÉ que d'un vil colibri.</p>
<p>11 monta, puis revint, jeta trois fois la ligne,</p>
<p>Et comme il n'y prenait que les convers mesquins,</p>
<p>1~ arpentait les bords de l'étang rectiligne.</p>
<p>Haletant, il allait, claquant des brodequins;</p>
<p>A la fin, ,il s'assit"et reploya ses ailes</p>
<p>Le Purgatoire était vide de Franciscains.</p>
<p>Schwartz avait enduré de rudes affres, celles Dont on souffre surtout à
voir le crucifix</p>
<p>Par ses quatre clous d'or jeter des étincelles.</p>
<p>Jamais son cœur, pourtant intrépide aux déns,</p>
<p>N'en avait essuyé de plus dur que d'entendre</p>
<p>Sonma!tresoupirer:&lt;:OBerthold!omonnls! Que la voix sur le lac était
plaintive et tendre!.</p>
<p>j( – Monseigneur saint François d'Assise, me voici. – Fils, masa.pgle
est usée ou je ne sais la tendre.:</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>&lt;Aquoimesertledondegraceetde merci?</p>
<p>« Vous viveztrop longtemps; ma Règle se relâche.. -e; Le malin rôde
autour de mon œuvre obscurci. -&lt;: Quel est ce poissonnier qui pleure
comme un lâche,</p>
<p>&lt;( Parce que des voleurs ont dragué ses viviers ?</p>
<p>C'est François Et là-haut la Madone se fâche.</p>
<p>Dans quelle abjection faut-il que vous viviez!</p>
<p>&lt;; Commodes perroquets sur les palétuviers?</p>
<p>&lt; N evangëtisez-vous que des terres latines</p>
<p>En séculiers piteux, et n'affrontez-vous plus</p>
<p>&lt;: Que le fléau bénin des fièvres scarlatines ? 7</p>
<p>Élais-je tel que vous lorsqu'au Seigneur je plus,</p>
<p>&lt; Une fane de jeune, un fruit creux de cilice?</p>
<p>« Ce siècle affreux a pris mes enfants dans ses glus</p>
<p>-&lt;: Je veux qu'on parte jeune, ayant bu le calice</p>
<p>&lt; De la douleur humaine entière, et tout l'amer,</p>
<p>&lt;; AEn que lorsqu'on meurt chez moi Satan pâlisse.</p>
<p>&lt; Croit-on que la marée ait pour Dieu le même air</p>
<p>« Or sus! Mourir c'est naître, et tout l'homme est posthume.' « Et
perdurablement l'âme reçoit le jour</p>
<p>&lt;: Qui crève de son corps le fangeuxapostume »</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Bernardon tremblait de colère et d'amour.</p>
<p>« Des â,mes! criait-il, oh des âmes des âmes »</p>
<p>Le moine s'éveilla brisé devant son four.</p>
<p>Il est vrai qu'en ce temps les mœurs étaient infâmes. Mais grâce à
l'Empereur, la Grande Bulle d'or</p>
<p>Vint assainir l'Église en la mettant aux flammes.</p>
<p>'Ce fut comme un soleil qui luisait d'un Thabor,</p>
<p>Et la Chrétienté, furieuse de joie,</p>
<p>Par des fêtes sans fin en reçut le trésor.</p>
<p>On eût dit que le ciel eût élargi sa voie</p>
<p>Et qu'autour des bûchers, l'auguste parchemin</p>
<p>Partout on fêta Rome et l'Empire Romain</p>
<p>Par des autodafés monstres, et des margraves</p>
<p>A Cologne, on pendit le long des architraves</p>
<p>Des grappes d'enfants juifs avec des chats liés;</p>
<p>Et les elottres aussi prirent des plaisirs graves.</p>
<p>A Fribourg, le couvent des Saints-Humiliés</p>
<p>Annonça qu'il donnait en signe d'allégresse</p>
<p>Ils vinrent. On en eut des Flandres et de Grèce,</p>
<p>-Car de pareils appels sont pour les observants</p>
<p>-Des ordres qu'on se passe et que nul ne transgresse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le cercle Badois où les vents énervants</p>
<p>Font hurler tes sapins courbés, o Forêt Noire,</p>
<p>Fourmilla de Mineurs agiles et fervents.</p>
<p>Réguliers de Spolete et dissidents de Coire,</p>
<p>Minorites, et ceux du Tiers Ordre, nombreux,</p>
<p>Ahuris et bêlants comme moutons en foire.</p>
<p>On allait en colonne ainsi que les Hébreux</p>
<p>Et la nuit on dormait autour du monastère</p>
<p>Mêlés et confondus en des tas ténébreux.</p>
<p>Et la Ville s'emplit de ce bétail austère.</p>
<p>Quand ils furent dix mille en face du Maudit,</p>
<p>Le jubilé s'ouvrit devant le baptistère.</p>
<p>Berthold n'y parut point. Dès l'aube il avait dit</p>
<p>Sa messe, et son lutrin resta vide au banc d'oeuvre.</p>
<p>On sait que dans la crypte ensuite il descendit.</p>
<p>Ce qu'il fit là, celui qui créa la couleuvre,</p>
<p>Le tigre et le requin, en est le juge Amen.</p>
<p>L'incompris des Sept Jours marche obscur dans son œuvre.</p>
<p>Vint l'heure eucharistique où le mystique hymen</p>
<p>A la chair éternelle unit la chair vivante</p>
<p>Dans la communion du Dieu sans examen.</p>
<p>L'hostie étincela sur la foule mouvante.</p>
<p>On vit distinctement François, la nasse au poing</p>
<p>Apparaître, et soudain éclata l'épouvante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le couvent craqua comme craque un pourpoint,</p>
<p>Et dans l'ébranlement de ses deux tours germaines,</p>
<p>L'église vacilla du portail au rond-point.</p>
<p>Par les airs déchirés dix mille voix humaines</p>
<p>Clamèrent un tel cri qu'on l'entendit du Rhin</p>
<p>Et qu'on crut Fribourg pris par des énergumènes.</p>
<p>La secousse était telle au fond du souterrain</p>
<p>Qu'il semblait qu'un volcan s'y fit jour dans les ombres. Enfin le sol
s'ouvrit avec un bruit d'airain.</p>
<p>Et tout croula Broyés sous l'amas des décombres,</p>
<p>Dix mille cordeliers moururent, étant prêts,</p>
<p>Selon la foi prechée en ces époques sombres.</p>
<p>Le lac du Purgatoire avait du poisson frais.</p>
<p>Ainsi, dans sa vertu, que Satan veuille absoudre, –</p>
<p>En treize cent cinquante ou quelques ans après,</p>
<p>Schwartz, dit le Moine noir, nous adonné )a paudre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>!S~ PREMIÈRE SOIRÉE</p>
<p>i~a.tibMgrève. t</p>
<p>DEUXIÈME SOIRÉE</p>
<p>~SEiB Cimetière des Poupées.</p>
<p>~(Gontepourles enfants. ri</p>
<p>TROISIÈME SOIRÉE</p>
<p>StSK</p>
<p>~~es Chiems errants de Paris.</p>
<p>~§~PoêSie~r&lt;5citer. 27</p>
<p>QUATRIÈME SOIRÉE</p>
<p>~SEia.Tpa.tm de bois.</p>
<p>~Be.yStge Ut'e hante Yoix pour s'exercer a la lecture .37</p>
<p>!SSË~ CINQUIÈME SOIRÉE</p>
<p>~[~Mària.ge symbolique.</p>
<p>~~Saynete &amp;. trois personnages 49</p>
<p>j~ SIXIÈME SOIRÉE</p>
<p>~8~'terriNe histoire. – Tante Use.</p>
<p>~~jjfistcir.e .vra;e pot~f )e~ hommes seulement. 63</p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p><pb/></p>
<p>SEPTIÈME SOIRÉE }</p>
<p>Le Chevalier de Frileuse.</p>
<p>Conte dans le goût du XVtH° siècle pour les jeunes filles. 73</p>
<p>HUITIÈME SOIRÉE</p>
<p>Le Chevalier de Frileuse.</p>
<p>Sniteetfin. M~</p>
<p>NEUVIÈME SOIRÉE</p>
<p>Portrait d'un honnête homme de lettres au</p>
<p>XIX'siëcte.</p>
<p>Edmond Gondinet. Causerie. 9t</p>
<p>DIXIÈME SOIRÉE</p>
<p>Cinquante pensées noires.</p>
<p>Philosophie pour les jours de pluie 107</p>
<p>ONZIÈME SOIRÉE</p>
<p>La Question des Bonnes.</p>
<p>CMseriepourlesmeMgëres. 11B</p>
<p>DOUZIÈME SOIRÉE</p>
<p>L'Autre 1</p>
<p>Conte psychologique. i9!9</p>
<p>TREIZIÈME SOIRÉE</p>
<p>Bismarck et Dieu.</p>
<p>Politique defumoir. 13T</p>
<p>QUATORZIÈME SOIRÉE</p>
<p>Une grande Courtisane.</p>
<p>Notes et souvenirs d'un boulevardier 1S3</p>
<p>QUINZIÈME SOIRÉE</p>
<p>Une grande Courtisane.</p>
<p>Suiteetfin. 163</p>
<p><pb/></p>
<p>~&amp; SEIZIÈME SOIRÉE</p>
<p>!~&amp; Comédie Française en triolets. t?3</p>
<p>DIX-SEPTIÈME SOIRÉE</p>
<p>;S~Ome visite &amp; Rembrandt (La Ronde de nuit).</p>
<p>~K:)Ëtuded'art. 183</p>
<p>DIX-HUITIÈME SOIRÉE</p>
<p>!§~Ëe vr&amp;i Conte du Mouchoir blanc.</p>
<p>Conte pittoresque (Haute Bretagne) 195</p>
<p>DIX-NEUVIÈME SOIRÉE</p>
<p>~~a.' Trouée.</p>
<p>S~ gai pour les jeunes gens. 203</p>
<p>VINGTIÈME SOIRÉE</p>
<p>~B~)Le 'Sca.rabèe.</p>
<p>Poème en prose (pour lesartistes). 215</p>
<p>VINGT ET UNIÈME SOIRÉE</p>
<p>Broverbes turcs.</p>
<p>Pour alimenter les causeries. 221</p>
<p>Sx' VINGT-DEUXIÈME SOIRÉE</p>
<p>$ Manifestation des Bacheliers.</p>
<p>~SiFantaisiecatibanesque. 229</p>
<p>VINGT-TROISIÈME SOIRÉE</p>
<p>~Ita.zoche.</p>
<p>VINGT-QUATRIÈME SOIRÉE</p>
<p>~t&lt;a,zoche.</p>
<p>Suite et fin du conte. 24?</p>
<p><pb/></p>
<p>VINGT-CINQUIÈMÈ ET. VINGT-SIXIÈME SOimËES.9~~</p>
<p>L'Art ja.pona.is. ~i~ Monographie critique. 2!tS~ s;,</p>
<p>VINGT-SEPTIÈME SOIRÉE</p>
<p>Le Pont. Conte dramatique. 'S8~</p>
<p>VINGT-HUITIÈME SOIRÉE</p>
<p>Lâchasse. i~S</p>
<p>VINGT-NEUVIÈME SOIRÉE</p>
<p>Les Fées. Pour les petits. 30T~ ;É</p>
<p>TRENTIÈME ET DERNIÈRE SOIRÉE</p>
<p>.s</p>
<p>La Légende du Moine noir.</p>
<p>Poème. 3M~</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
