<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Crouslé, Léon (1830-1903)">Léon Crouslé</author>
<title>Du pessimisme dans la poésie / par M. Crouslé,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Crouslé, Léon (1830-1903)</author>, <title>Du pessimisme dans la poésie / par M. Crouslé,...</title>, <date>1894</date>,description :Collection : Conférences ; 12,48 pages
</bibl>
<publisher>A. Faivre et H. Teilhard (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k54674858</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>DU PESSIMISME</p>
<p>DANS LA POÉSIE</p>
<p>/&lt;-':^i'!'*'/..'^Par M. CROUSLÉ</p>
<p>Mesdames, Messieurs,</p>
<p>En commençant, je ne me dissimule pas un des graves inconvénients de mon
dessein. Je vais discuter pesamment des opinions de poètes. Il. me
faudra marcher sur des fleurs de</p>
<p><pb/></p>
<p>o ,</p>
<p>Le pessimisme, autant que je le comprends, présente d'abord trois
degrés, de plus en plus redoutables :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 3 —</p>
<p>traction do la création, comme siège d'un mal incurable. Soit qu'on rêvo
l'avènement d'un ordre do choses meilleur, soit qu'on so borne à
souhaiter la ruine do l'ordre présent, on appelle alors de tous ses
voeux la fin de la vie, telle que nous la voyons dans le monde que nous
pouvons connaître.</p>
<p>I</p>
<p>Pour nous prémunir dès lo début contre ces différents excès, il est bon
de nous rappeler d'abord que le genre humain n'a pas de tout temps été
dominé par des idées si chagrines et si lamentables. Le pessimisme a
toujours eu ses adeptes, mais l'optimisme lui a toujours tenu tête avec
avantage; et la majeure partie des hommes n'a regardé ni la vie en
général comme affreuse, ni la Divinité comme un sujet d'exécration, ni
l'anéantissement universel comme l'unique objet après lequel nous
devions soupirer.</p>
<p>Sans remonter loin do nous, je remarque qu'au siècle dernier, notre
nation paraissait encore comme illuminée d'une gaieté pour ainsi dire
native et habituelle. J'en lis le témoignage dans le plus sérieux
ouvrage d'un des plus graves philosophes de ces temps heureux. Voici en
quels termes Montesquieu esquisse le caractère des Français :</p>
<p>« S'il y avait dans le monde uno nation qui eût une humeur sociable, une
ouverture do coeur, une foie dans la vie, un goût, une facilité à
communiquer ses pensées ; qui fût vive, agréable, enjouée..., etc. (1). »</p>
<p>— Bon pour les Français, dira-t-on peut-être, mais on ne ferait pas le
mémo portrait des Anglais. —Ce sont eux pourtant qui appelaient leur
pays « la joyeuse Angleterre » (Merry England), expression populaire,
qui traduit sûrement un sentiment national. Ni l'un ni l'autre peuple ne
vivait donede chagrin et de ressentiment contre l'existence; et tous
deuxau(1)</p>
<p>deuxau(1) des lois, XIX, V.</p>
<p><pb/></p>
<p>-„ 4 —</p>
<p>A l'austère stoïcien, opposons un sage de l'école d'Epicure, le
voluptueux Horace. Voltaire, dans Yépître où il se montre, quoique déjà
vieux, son plus parfait disciple, le félicite surtout de sa bonne
humeur, (qui n'exclut pas la clairvoyance) :</p>
<p>A jouir sagement d'une honnête opulence,</p>
<p>A se moquer un peu de ses sots ennemis,</p>
<p>A sortir d'une vie ou triste ou fortunée,</p>
<p>En rendant grâce aux dieux de nous l'avoir donnée (2, 1.</p>
<p>Ce ne sont pas là, messieurs, les discours de personnages qui ont pris
la vie en horreur, qui ne peuvent pardonner</p>
<p>(1) Entretiens (TEpictète, trad. de M. Guyau, XV.</p>
<p>(2) Cf. Horace, Sat. I, l,v. 118; La Fontaine, Fables, VIII, 1.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 5 —</p>
<p>Tout le monde se souvient-il do ce passage du philosopho Sénèquc ?</p>
<p>Ne croirait-on pas entendre l'écho de ces paroles de Sénèquo dans un cri
célèbre de Bossuet (pàssez-moi cet auteur pour une fois) ?</p>
<p>« Dieu a tant aimé le monde ! Est-il incroyable que Dieu aime et que la
bonté se communique ? (2) »</p>
<p>« Père de tous les êtres ! adoré dans tous les Ages, sous tous les
climats, par le saint, par le sauvage, par le sage ; Jehovah, Jupiter,
ou Seigneur !</p>
<p>« 0 toi, grande cause première, et la moins comprise, qui as</p>
<p>(1) Sénèque, Ep. LXV, 10.</p>
<p>(2) Or. f. d'Anne de Gonzngue, éd. F. Jacquinet, p. 322. Cf. le
commencement du sermon sur la Providence, éd.Gazier, p. 225.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 0 —</p>
<p>« Qui m'as donné cependant, au milieu do mes ténèbres, do distinguer le
bien du mal ; et qui, la nature restant enchaînée dans les lois du
Destin, as laissé libre la volonté de l'homme (1). »</p>
<p>Entendons, comme il est juste, d'abord Lamartine, dans l'hymne intitulé
: Vidée de Dieu (2). Il voit ce nom partout avec ravissement:</p>
<p>Heureux l'oeil éclaire de ce jour sans nuage, Qui partout ici-bas le
contemple et le lit ! Heureux le etcur épris de cette grande image,
Toujours vide et trompé si Dieu ne le remplit !</p>
<p>Vous pour qui la vie est mauvaise, Espérez! il veille sur vous! (3)</p>
<p>Dans les Chants du crépuscule, que proclame la pièce intitulée : Espoir
en Dieu ?</p>
<p>(2) Harmonies, suite de Jéhova.</p>
<p>(3) Les voix intérieures, éd.ne varietur; date: 11 février 1837.</p>
<p>(4) Octobre 1834. Chants du crépuscule, même éd.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 7 —</p>
<p>De quelque façon qu'on t'appelle, Brabma, Jupiter ou Jésus, Vérité,
Justice éternelle, Vers toi tous les bras sont tendus.</p>
<p>Le monde entier te glorifie; L'oiseau te chante sur son nid ; Et pour
une goutte de pluie Des milliers d'êtres t'ont béni (1).</p>
<p>Que s'cst-il donc passé de nouveau, depuis lo premier tiers</p>
<p>(1) Poésies, t. II, p. 180, éd. Charpentier, gr. in-8\</p>
<p><pb/></p>
<p>— 8 —</p>
<p>de ce siècle, pour justifier une tendance manifeste aux sentiments les
plus amers et aux doctrines les plus décourageantes ? Est-ce la nature
qui a changé, ou le coeur de l'homme ?</p>
<p>Quelles calamités nouvelles ont fondu sur le monde ? La nature, dans son
ensemble, est-elle devenue plus dure pour nous qu'elle ne l'était dans
les siècles précédents ? Le soleil a-t-il cessé de mûrir les blés et les
raisins ?</p>
<p>La terre a-t-cllc perdu sa fécondité ? La mer refuse-t-elle do porter
nos vaisseaux ; l'air de soutenir les ailes des oiseaux (et même une
nouvelle sorte de navigateurs qui lui étaient inconnus) ? N'avons-nous
pas gagné, au contraire, de nouveaux avantages sur ces éléments qui sont
toujours les mêmes; et n'aurions-nous pas lieu de nous réjouir de nos
progrès, au lieu de gémir sur les conditions que la nature impose à
notre existence ?</p>
<p>— Soit, dit-on ; mais ce sont des échantillons et des survivants d'une
autre époque. — Eh bien, que pensez-vous des jeunes gens d'aujourd'hui ?
Ne faut-il pas leur donner du temps pour faire leurs preuves de
longévité? On n'exige pas sans doute qu'ils les fassent avant l'Age et
sur l'heure ?</p>
<p>— Mais cet état nerveux qui fait de nous tous des malades ? N'est-ce pas
un fait acquis, que les générations récentes font</p>
<p><pb/></p>
<p>— 9 —</p>
<p>Je crois cependant qu'il existe un mal moral, qui est nou-</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>C'est ce chagrin, celte indignation et cet esprit de révolte qui
engendre le pessimisme, et le conduit, de degré en degré, jusqu'aux
dernières extrémités de la haine contre tout ce qui existe, contre tout
ce qu'en dépit de sa science et de sa puissance, l'homme ne peut changer.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ 11 —</p>
<p>II</p>
<p>Je ne prétends pas cependant que les instincts pessimistes soient une
nouveauté dans le monde. Le pessimisme a laissé, dans tous les siècles,
des monuments de son génie.</p>
<p>11 serait inutile, pour le moment, de remonter plus haut que la
philosophie grecque. Entre les plus anciens représentants de la sagesse
hellénique, un Heraclite et un Empédocle ont acquis une réputation
assezbien établie de tristcsscct d'amertume. On en ressent encore
l'impression dans les écrits de leurs lointains disciples, tels que le
poète latin Lucrèce. Ce n'est rien de plus, si l'on veut, qu'une
appréciation tristeet tragique de la condition des vivants ; mais tel
est le premier pas de l'esprit humain dans la voie du pessimisme.</p>
<p>« 0 malheureux esprits des hommes, s'écrie le sublime et rude poète de
la Nature ! (1), ù coeurs aveugles ! Dans quelles ténèbres et dans quels
périls passons-nous cet instant de vie qui nous est donné ? »</p>
<p>« Le mal, dit Pline (3), commence pour nousavec la vie(/rotinus vitoe
principio), «de sorte qu'on ne saurait juger sûrement si la nature n'a
pas été pour l'homme bien plus uno</p>
<p>(1) Lucrèce, De Nat. rerum, 1. II, p. 14.</p>
<p>(2) L. V, v. US.</p>
<p>(3) Hist. ttat.&gt; 1, VII, I.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 12 —</p>
<p>méchante marâtre qu'une bonne mère... L'homme est le seul dos animaux
qu'elle jette nu sur la terre nue au jour de sa naissance, de sorte
qu'il commence par les vagissements et les pleurs. »</p>
<p>Lucrèce avait écrit la même chose avec plus d'éloquence encore et plus
de poésie :</p>
<p><pb/></p>
<p>— 13 —</p>
<p>c'est par des omissions de cette importance qu'on aigrit l'homme contre
sa condition.</p>
<p>Il met la fièvre en nos climats</p>
<p>Et le remède en Amérique (2).</p>
<p>Un esprit moins malin aurait shnplementfait remarquer que le même
Créateur qui nous donne la fièvre, nous donne aussi le quinquina, que La
Fontaine a célébré plus équitablement.</p>
<p>C'est avecuno sorte d'allégresse cruelle que Voltaire trace le tableau
complet des misères auxquelles la vie humaine est sujette, dans Candide,
ce chef-d'oeuvre de composition et de narration, ce prodige de gaieté
désolante, où tous les mauxpos(1)</p>
<p>mauxpos(1) Songe de Platon.</p>
<p>(2) Epltro au roi de Prusse, 1751.</p>
<p><pb/></p>
<p>- 14 —</p>
<p>Après tout, Voltaire, pas plus que Lucrèce et les anciens philosophes,
n'est allé jusqu'au bout du pessimisme.</p>
<p>Ufaut dépasser les trente premières années de notre siècle, pour
rencontrer chez nous un grand poète qui n'ait trouvé-, au fond de la
uaUu,'e et de la vie humaine, que le mal.</p>
<p>C'est seulement avec Alfred de Vigny que lu pessimisme fait son
avènement définitif dans la poésie française.</p>
<p>On sait que le mélancolique et fier auteur de Chatterton</p>
<p><pb/></p>
<p>— 15 —</p>
<p>assigne au poète une fonction éminentedans la société : c'est le
Poète,qui, par une révélation et une mission d'en haut, doit éclairer la
marche du vaisseau de l'Etat, et en général la voie, assignée au genre
humain par l'ordre universel :</p>
<p>« Il lit dans les astres la route que nous montre le doigt du Seigneur
», s'écrie Chatterton (1) en présence des sages du monde, étonnés de son
assurance et de sa foi en sa fonction sociale.</p>
<p>Je ne sais d'assuré, dans le chaos du sort,</p>
<p>Que deux points seulement, la SOUFFRANCE et la MORT.</p>
<p>Tous les hommes y sont avec toutes les villes.</p>
<p>Mais les cendres, je crois, ne sont jamais stériles (2).</p>
<p>Parce que le ciel est souvent obscurci par des nuages, faut* il déclarer
qu'il n'est qu'un abîme de ténèbres ? L'inspiration sombre d'Alfred de
Vigny a traversé par</p>
<p>(1) Alfred de Vigny, Chatterton, acte III, Sc.VI.</p>
<p>(2) Paris, 1834.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 16 -</p>
<p>On croirait entendre un nouveau Pythagore se dressant, avec sa douceur
et son humanité sans bornes, en face de certaine philosophie nouvelle et
impitoyable, qui non seulement décrit froidement, mais semble consacrer
l'affreux régime du « combat pour l'existence », ou de la « concurrence
vitale »</p>
<p><pb/></p>
<p>— 17 —</p>
<p>Ou tuer, ou mourir de famine et de froid,</p>
<p>Qui que tu sois, choisis! sur notre horrible sphère,</p>
<p>Nul n'évite en naissant ce carrefour étroit.</p>
<p>'^ "'VI'</p>
<p>(1) La Justice, 3* Vcilte, pv lOoVed.'7e!zpv,, Alph. Lemerre, 1879. '</p>
<p><pb/></p>
<p>— 18 —</p>
<p>III</p>
<p>Dès la haute antiquité grecque, nous voyons les Dieux accusés
d'injustice, de caprice, de cruauté, dans la répartition dos biens et
des maux. Déjà, dans ÏOdyssée (1), Jupiter se défend contre ce reproche :</p>
<p>Jupiter a bien sujet de protester contre les reproches des</p>
<p>(1) I, 32.</p>
<p>(2) Voir Jules Girard. Le sentiment religieux en Grèce, p. 110.</p>
<p><pb/></p>
<p>'— 10 —</p>
<p>(2/ Emile, début.</p>
<p><pb/></p>
<p>—.20 —</p>
<p>ritées, que tout est bien, et qu'ils ont tort de se plaindre ? Si vous
ne pouvez nous ôter nos maux, répondra-t-on, laisseznous au moins le
soulagement de la plainte. Si vous nous la refusez, soyez maudits avec
votre philosophie ou votre foi intempestive, avec les objets de votre
piété niaise, avec vos dieux qui ne sont bons que pour vous !</p>
<p>Fais-nous ton Dieu plus beau, si tu veux qu'on l'adore,</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>con(1) De Nat. /?., VI, v. 380,sqq.—Sénèquo explique la chose autrement
; voir La Fontaine: fable do Jupiter et tes Tonnerres, 1. VIII, f. 20.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 22 —</p>
<p>« Tout est bien », a dit Pope dans son célèbre Essai sur l'homme. — «
Tout est mal », réplique Voltaire; et vous no pouvez nous obliger
d'honorer une puissance céleste ou cruello ou sans vertu.</p>
<p>« Tout est bien »,adit Pope; et c'est la conclusion d'une très forte ai
gumentation, qu'il développe en beaux vers sur</p>
<p>(1) Voir Voltaire, Préface du Poème sur le Désastre de Lisbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>• — 23 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 21 —</p>
<p>détestable de la part de cetle puissance céleste, qui s'était chargée do
leur bonheur. Combien on en voit, de ces pessimistes dont la mauvaise
humeur n'a pas d'autre fondement que les inévitables mécomptes auxquels
la religion de leur nourrice les réservait ! Il faut pourtant
reconnaître que le Dieu de l'univers n'est'pas responsable des
bavardages de ces humbles institutrices do notre enfance;. Mais pour
Voltaire, je crains bien qu'il n'ait gardé quelque peu des préjugés de
sa première éducation. Il ne doute pas que le devoir de Dieu ne soit de
rendre Voltaire content. C'est ainsi qu'il interprète l'axiome de*Pope.
Celui-ci disant: « Tout est bien » ; il faut . que le Djeu du Pope le
préserve du mal de dents et des friponneries de sjes valets; sinon
comment ose-t-on dire : « Tout est ^ bien ? » Telle est la méprise que
J.-J. Rousseau (1) reproche avec t&amp; -punique raison aux philosophes de
son temps, lorsqu'il les voit, /' dit-il, « s'en prendre au ciel de
cequ'ils ne sont pas impassibles, crier que tout est perdu quand ils ont
mal aux dents..., et charger Dieu, comme dit Sénèquo, de la garde de
leur valise. » « Mais, s'écrie Voltaire :</p>
<p>Donc la conduite et le gouvernement de Dieu, selon Voltaire, sont
remplis de contradictions. Alfred de Musset n'est pas moins étonné de
rencontrer tant de maux dans un inonde régi par une Providence
bienfaisante. Aussi sa foi demeurc-t-elle suspendue : il S-oudrait bien
croire en Dieu ; mais il y a des moments où il no le peut pas. C'est
surtout le mélange du bien et du mal qui le confond. Relisons l'hymne
splendide qu'il a intitulé l'Espoir en Dieu :</p>
<p>(2) Poème sur le Dés. de Lisbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>, 0"x</p>
<p>•— *o —</p>
<p>Le monde entier te glorWle; L'oiseau te chante sur son nid ; lit pour
une goutte de pluio Des milliers d'êtres t'ont béni.</p>
<p>Oui ; et pourtant que peuvent penserces mêmes êtres, quand ils voient
fondre sur eux tant de maux immérités ?</p>
<p>Pourquoi, dans son oeuvre céleste, Tant d'éléments si peu d'accord? A
quoi bon lo crime et la peste ? 0 Dieu juste ! pourquoi la mort ?</p>
<p>Ta pitié dut être profonde, Lorsque avec ses biens et ses maux Cet
admirable et pauvre monde Sortit en pleurant du chaos !</p>
<p>Son bon sens se révolte contre la bizarre association de l'idée de Dieu
avec celles ou d'impuissance ou de cruauté ; mais il no sait comment se
tirer de cet embarras; et en vérité, il est assez plaisant de voir
Voltaire troublé par cette difficulté.</p>
<p>Son premier dessein ne semblait être que de réfuter les philosophes
optimistes, qui ne veulent pas qu'il y ait, dans la catastrophe de
Lisbonne, de sujet de reproche contre la Providencejcar, selon eux, les
choses n'ont pu sepasser autrement. Voltaire prend contre eux la défense
de la puissance divine :</p>
<p>Etes-vous assurés que la cause éternelle, Qui fait tout, qui sait tout,
qui créa tout pour elle, Ne pouvait nous jeter dans ces tristes climats
Sans former des volcans allumés sous nos pas ? Borncrez-Yous ainsi la
suprême puissance ?</p>
<p><pb/></p>
<p>~- 20 —</p>
<p>Puis il indique le moyen que Dieu aurait pu trouver pour éviter la
catastrophe :</p>
<p>Jodésire humblement, sans offenser mon maître, Que ce gouffre enflammé
do soufre et de salpêtre Eût allumé ses feux dans Se fond des déserts.</p>
<p>— « Eh quoi, lui répondra Rousseau (et nous sommes du même sentiment),
est-ce Dieu qui est allé placer ses volcans sous les villes pour les
iairo sauter: ou les hommes qui ont eu la folie de bâtir leurs villes
sur des volcans ? »</p>
<p>— Prétendez-vous, leur demande-t-il, limiter la puissance dé Dieu ?</p>
<p>Lui défendriez-vous d'exercer sa clémence ? L'éternel artisan n'a-l-il
pas dans ses mains Des moyens infinis tout prêts pour ses desseins ?</p>
<p><pb/></p>
<p>— 27 ~</p>
<p>nos que Dieu ne peut faire. Ce sont celles qui contrediraient la raison,
loi universelle des êtres, comme de la pensée.</p>
<p>Si, par exemple, il est impossible qu'un bâton ait moins de deux bouts,
il est impossible aussi qu'une pierre d'un certain poids, tombant d'une
certaine hauteur, ne broie pas un corps trop peu dur pour lui résister ;
il est impossible que des matières explosibles enflammées ne brisent pas
un vase incapable de comprimer l'expansion des gaz ; en un mot, il est
impossible qu'une force ou une cause en général ne produise pas son
effet essentiel ; et, dans un autre ordre d'idées, il est impossible
qu'un êfro qui a eu un commencement n'ait pas une fin, ou, en d'autres
termes, qu'un vivant soit exempté de la mort ; tout comme il est
impossible que les rayons d'un cercle ne soient pas égaux, que le feu ne
brûle pas ; que la gelée ne fasse pas éclater les tiges vertes des
plantes, etc.</p>
<p>O Dieu juste, pourquoi la mort ?</p>
<p>Comme si la mort était une tache dans la création, et que Dieu l'eût
laissée subsister par inadvertance, ou par insensibilité pour les maux
des créatures.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ X8 —</p>
<p>Un axiome banal dans la philosophie, et mis en vers comme proverbe,
l'aurait averti tout d'abord, que la mort, ou la destruction, est uno
loi générale de la nature, et non uno peine infligée aux vivants :</p>
<p>Lex est, non poena, perire.</p>
<p>« Ils ne parlent plus,... ils balbutient ! Ils parlent d'une lèvre
inerte une langue morte...</p>
<p><pb/></p>
<p>-- 29 —</p>
<p>« Enfants au-dessous des enfants !... Esprit qui so perd en fumée 1 » «
Evitez, croyez-moi, conclut l'auteur, ce spectacle hideux ! (Il»</p>
<p>Et nous, suivons le conseil du doyen Swift, et détournons nos esprits de
cette perspective horrible d'une vieillesse sans fin.</p>
<p>Aussi, n'est-ce pas là, je pense, ce qu'Alfred do Musset réclamait de la
justice de Dieu. La mort contre laquelle son coeur se révolte est celle
qui frappe prématurément, celle surtout qui sépare tragiquement des
êtres qui vivaient l'un pour l'autre. Presquo tous nous avons senti de
ces coups-là; nous en connaissons l'horreur ; et c'est en de pareilles
aventures qu'on est quelque peu excusable de murmurer contre la
Puissance suprême, soit parce qu'elle nous inflige de telles blessures,
soit parco qu'elle les permet.</p>
<p>(I) Swift. Gulliver : voy. aLapula, ch. IX.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 30 —</p>
<p>résoudre la question du bien et du mal sans tenir aucun compte de celle
d'une autre vie, c'est chercher la solution d'un problème dont on ignore
les données essentielles.</p>
<p>Xous ne sommes donc guère en état d'apprécier ni la valeur réelle des
biens et des maux, ni nos propres titres, ni le résultat final de nos
différents comptes. Mais comme je n'ai pas la prétention de traiter un
si grand sujet dans toutes ses parties, je continue mon propos sans
toucher ce point capital.</p>
<p>Voltaire a répondu, aussi bien peut-être qu'il soit possible, àcet
argument :</p>
<p>Le vase,on le sait bien, ne dit point au potier: « Pourquoi suis-je si
vil, si faible et si grossier?» Il n'a point la parole, il n'a point la
pensée. Cette urne, en se formant qui tombe fracassée, De la main du
potier ne reçut point un coeur Qui désirât les biens et sentît son
malheur (2).</p>
<p>(\)Ep. aux Romains, eh. IX, v. 20. (2) Dés. de Lisbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 31 —</p>
<p>(1) Leibniz, Essais sur la bonté de Dieu, partie II, n* 225 et passim.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 32 —</p>
<p>« Le silence éternel de ces espaces infinis m'étonne. »</p>
<p>(Pensées.)</p>
<p>Mais il n'avait pas fait de ce silence un grief contre Dieu, parce que
son âme était toute religieuse : vérité que paraissent oublier quelques
pessimistes, comme Mme Ackcrmann,qui</p>
<p>• (1) I. Soc. le Dés. de Lisbonne.</p>
<p><pb/></p>
<p>r- 33 —</p>
<p>C'est un de leurs plus graves arguments contre la bonté le la
Providence, que l'ignorance où elle nous tient de ce qui la regarde. Ils
ne lui pardonnent pas de ne pas s'expliquer -levant eux.</p>
<p>Oui, c'est un Dieu caché que lo Dieu qu'il faut croire (2).</p>
<p>Voltaire n'est pas le plus audacieux do tous : car il s'en tient encore
au doute et au regret de n'être pas mieux instruit.</p>
<p>Pour que Dieu nous réponde, adressons-nous à.lui...</p>
<p>Si le ciel est désert, nous n'offensons personne ;</p>
<p>Si quelqu'un nous entend, qu'il nous prenne en pitié (3).</p>
<p>(1) Voir Pascal, Pensées, éd. llavet, art. IX. I.</p>
<p>(2) La Heligion, cli. I.</p>
<p>(3) L'Espoir en Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>.- 31 —</p>
<p>On n'est pas plus accommodant et plus raisonnable.</p>
<p>Le noble homme froissé se retire du service sans mot dire:</p>
<p>Et no répondra plus que par un froid silenco</p>
<p>Au silence éternel do la Divinité (1),</p>
<p>(1) Le Mont des Oliviers, épilogue.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'IONORE! un mot, le seul par lequel je réponde Aux questions sans lin
de mon esprit déçu \ Aussi quand je mo plains on partant do co monde,
C'est moins d'avoir souffert quo do n'avoir rien su.</p>
<p><pb/></p>
<p>~ 36 —</p>
<p>Personne, je crois, ne l'a jamais défié, depuis Nemrod ou Capanéc, avec
plus d'audace que Mme Ackermann; si c'est vraiment de l'audace que de
braver un être qu'on regarde comme une chimère, comme uno fiction
ridicule de l'ignorance et de la poltronnerie des autres hommes.</p>
<p>Devant ce spectateur de nos douleurs extrêmes</p>
<p>Notre indignation vaincra toute terreur ;</p>
<p>Nous entrecouperons nos râles de blasphèmes,</p>
<p>Non sans désir secret d'exciter sa fureur.</p>
<p>Qui sait ? Nous trouverons peut-être quelque injure</p>
<p>Ii arrache des deux notre planète obscure,</p>
<p>Et brise en mille éclats ce globe infortuné (!)•</p>
<p>Nous pardoiinera-l-on, en passant, de remarquer que le poète pessimiste
met ici en mouvement des machines peutêtre inutiles ? Si l'homme a
découvert quelques vérités que la Divinité lui cachait, peut-être
n'est-il pas nécessaire d'en rapporter toute la gloire aux Titans et aux
anges rebelles, quoique les anciennes histoires ou inythologies le
racontent ainsi.</p>
<p>(!) Poésies phitosoph.. XV.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 37 —</p>
<p>Le passage est net, et la théorie des deux pouvoirs bien définie ; c'est
aussi simple qu'un théorème do géométrie. Satan a</p>
<p>(1) Poésies philosophiques ; Vil, Prométhée; NUI, Satan.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 38 ~</p>
<p>pris on pitié lo premier couplo humain, enfermé par son créateur dans la
vie stupido de l'Edcn.</p>
<p>IV</p>
<p>Il no s'agit pas seulement ici des rêveries particulières d'un génie ou
d'un tempérament aigri par les circonstances de la</p>
<p>(I) Poésies philosophiques, X11L</p>
<p><pb/></p>
<p>• — 39 —</p>
<p>vie ou naturellement porté au tragique. Les plus noires rêve* ries do
Mme Ackermann ne dépassent pas on atrocité les visions et les souhaits
bien réfléchis d'un poète qui n'est d'ailleurs que douceur, tendresse,
compassion, délicatesse de coeur plus qu'angélique. M. Sully-Prudhomme,
comme l'auteur do Prométhée et de Satan, appelle de toutes ses forces la
suppression du genre humain et la ruine de la nature, et cela au nom de
la Juslico et de l'Amour, par un zèle mystique pour le bien général.</p>
<p>De sa personne, il a pris d'abord l'initiative d'une sorte de
conspiration en vue de l'abolilion du genre humain. Il fait voeu de le
laisser s'éteindre, en ce qui dépend de lui, par raffinement de charité.</p>
<p>Demeure dans l'empire Innonun . lossiblo, O fils le plus aimé qui ne
naîtra jamais ! Mieux sauvé que les morts et plus inaccessible, Tu ne
sortiras pas de l'ombre où je dormais ! (1)</p>
<p>N'est-il pas étrange que le XIX" siècle finissant voie la poésie
renouveler un rêve de suicide de l'espèce humaine, qui hanta au moyen
âge l'esprit des Albigeois (2), après avoir fait partie de la religion
des manichéens (3) ? Tant il est vrai qu'il estplus aisé de se révolter
contrôles sentiments naturels et généraux de l'humanité, que d'inventer
des extravagances réellement nouvelles.</p>
<p>(1) Le Voeu.</p>
<p>(2) Henri Martin, liist. de France, t. IV, p. 11.</p>
<p>(3) Dossuet. liist. des Variations, 1. XI, n. LXL</p>
<p>(I) Mythes et Poèmes, chez Alph. Lemerrc, 1 vol. li?t?4.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 10 —</p>
<p>(2) Poésies philosophiques, X.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 41 —</p>
<p>M. Bellessort fait confesser par la Progrès personnifié, qu'il n'est
peut-être qu'une illusion, dans un dialogue avec l'homme, en quête de la
vérité suprême ;</p>
<p>« Je t'apporte l'e&amp;poir, et j'ai nom le Progrès ;</p>
<p>Dicntot il se livre au persiflage, et raille l'inquiet chercheur, qui
s'écrie effrayé de l'avenir de sa postérité, qu'il aurait voulu savoir à
l'abri do toute souffrance :</p>
<p>d) p.' ni».</p>
<p>(2) Mythes et poèmes, LaNékyn, p. 148.</p>
<p><pb/></p>
<p>_. 42 —</p>
<p>Ou tuer, ou mourir do famine ot do froid,</p>
<p>Qui que tu sois, choisis ! sur notre horrible sphère,</p>
<p>Nul n'évite en naissant ce carrefour étroit.</p>
<p>Telle est, en effet, la conséquence logique do la proclamation que notre
siècle a faite de la grande loi du « combat pour la vie ». Aussi, selon
le poète attendri et indigné, la nature entière est haïssable, et digne
d'exécration.</p>
<p>Le poète n'y arrive pourtant pas si allègrement : cette conclusion est
le fruit d'un long et sévère examen de toutes les découvertes de la
philosophie :</p>
<p>Le progrès, conquête déiisotro, N'oiïre au mal, seul réel, qu'un remède
illusoire ; Los sciences, les arts no font que découvrir Des raisons et
créer des chances de souffrir ;</p>
<p>Chaque Instinct n'est qu'un plègo et l'amourqu'uiic cmbftcho On lo
couplo attiré par l'espèce trébuche. Volonté, ton salut, c'est de
tciulro au néant I</p>
<p>Le poète philosophe est lui-même effrayé un moment de celle conclusion :</p>
<p>(1) La Justice, 2* veille.</p>
<p>(2) Le Bonheur, VI.</p>
<p><pb/></p>
<p>— 43 .—</p>
<p>La mort, chez lui, a différents degrés. Je no me hasarderai pas à
esquisser on quelques mots l'interprétation de ces conceptions très
personnelles et neuves, co nie semble ; ou jo crois pourtant entrovoir
quolquesinspiralions bouddhiques : co qui n'a rien do surprenant do nos
jours ; car lo monde occidental, comme épuisé pour sa part, parait
chercher son salut intellectuel dans l'Orient, patrie de toutes les
fables, do la peste et du nirvana.</p>
<p>Jusqu'au lénllh, où meurt l'ascension slollatre... L'entier Paradis
B'ouvro, et la mort los déposo Où la félicita devient l'apothéose I...
Hors do la mer cosmique en naufrage féconde, Au port d'embarquement, à
lu sourcû du Mondo t</p>
<p>Tel est le point le plus élevé où la personne humaine pulsso</p>
<p><pb/></p>
<p>—. l\ —</p>
<p>aboutir, si toutefois la personnalité y subsiste, ce qui n'est pas dit
expressément.</p>
<p>— Mais enfin, se demande le lecteur, un peu étonné de tous ces
prestiges, par quels forfaits donc l'espèce humaine a-t-cllo mérité
d'être absolument retranchée de la face du globe ?</p>
<p>Entendons l'éloquent résumé du procès du genre humain :</p>
<p>Oui, l'homme eut des lèvres divines</p>
<p>Par la parole et le baiser ;</p>
<p>Mais combien de dards et d'épines</p>
<p>La haine y savait aiguiser!</p>
<p>Combien y firent de blessures</p>
<p>Plus pénétrantes et plus sûres</p>
<p>Je n'achève pas rémunération.</p>
<p>(1) XI. Le Retour.</p>
<p><pb/></p>
<p>r- 45 —</p>
<p>Plusieurs, il est vrai, ne veulent tout détruire que pour tout refaire
sur un nouveau plan. Mais nous n'avons pas grondo confiance en leurs
ressources, même d'imagination, pour une création nouvelle : nous
restons stupéfaits en présence du désastre inouï qu'ils appellent
dejeurs voeux ; et nous no voyons</p>
<p><pb/></p>
<p>— 40 —</p>
<p><pb/></p>
<p>— 47 —</p>
<p>Plutôt souffrir que mourir, C'est la devise des hommes (1),</p>
<p>(1) La Fontaine, Fables, 1,10.</p>
<p><pb/></p>
<p>18 avril 1894.</p>
<p>Clermont (Oise). — Imp. Unix 1 frères.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
