<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gautier, Léon (1832-1897)">Léon Gautier</author>
<title>Portraits du XIXe siècle. Historiens et critiques / Léon Gautier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gautier, Léon (1832-1897)</author>, <title>Portraits du XIXe siècle. Historiens et critiques / Léon Gautier,...</title>, <date>1894</date>,description :,358 pages
</bibl>
<publisher>Sanard et Derangeon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k655610</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>~j P</p>
<p>~&lt;~&lt;' o</p>
<p>° tlf~</p>
<p>e A ° o 0 0</p>
<p>A~~&lt;'A&lt;&lt; C ~A'A'A"&lt;~ ~~h~s~ C ~~han~~ (~.(~</p>
<p>~A~a LOERANCMMaS</p>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU XIX' SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMATUR.</p>
<p>F. SMBCtt. Vie. Oen.</p>
<p>Atrebati, dio 33!* jMnuarH MOt.</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;UIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>t.Ê€~N O~AUTÏER -i- ~d i1 M~m~M~~wwv w~</p>
<p>PORTRAITS BO</p>
<p>XIX' SIECLE</p>
<p>1 I!</p>
<p>HISTORIENS ETCtttTtQUES</p>
<p>PARIS</p>
<p>SANARD ET DERANGEON, UBRAIRE3-ËDÏTEURS 174, rue Saint-Jacques, 174</p>
<p>Tou ~tw&lt;&lt; f)'0rf&lt;'&lt;_</p>
<p>@</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MES VIEUX AMIS</p>
<p>EDOUARD LE ROY DES BARRES ET GUSTAVE LE MORE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p><pb/></p>
<p>il</p>
<p>Il serait difficile de ne pas reconnaître que M. Guizot a possédé
quelques-unes des plus étonnantes et des plus rares qualités de
l'historien. Je vois ce qui lui manque, et il est trop vrai qu'il n'a
jamais eu de vaste coupd'œil, ni de grands horizons. Son regard va loin,
mais ne monte pas haut. Il ne tient pas assez compte en histoire de la
Vie et de la Béatitude éternelles, qui en vérité sont le but et la clef
de toute l'histoire. Il ne s'est jamais dit qu'avant tout Dieu se
propose ici-bas de s~cvER LE fLCs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>OMKMttMt en Europe, f leçon, t. c. p. &lt;7. Voir aussi la Civilisation en
Franee. 3* édition, t. i'% p. C.</p>
<p>Essaissur &lt;'N&lt;«e))-e de France, ~3'! édition, p. 37.</p>
<p><pb/></p>
<p>encore chrétien. Jamais les anciens n'auraient fait une teUe découverte
ni pratiqua un têt système.</p>
<p><pb/></p>
<p>CtffttMtMM en Europe, 1. c. p. 23.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous connaissons désormais la philosophie de l'histoire et la méthode de
M. Guizot. Pour tout résumer en quel(lues mots, on peut dire « qu'il se
propose, d'après les textes les plus authentiques et les monuments
contemporains, de mettre en lumière tout le mouvement social et
iatettectuel du bloyen-Age. Nous n'y reviendrons plus; mais, du moins,
il nous faut ajouter que jamais thèses plus nouvelles ne furent
présentées en un style plus clair. Les auditeurs devaient sortir de ces
leçons radieux et sans 1 Jlt!tlitatiollS &lt;Mf t'e~MMe de &lt;&lt;! MMgfoa
chrétienne, p. 3:6. 2 Civilisation en Europe, 1. c. p. 2t3.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais it est temps d'analyser ses œuvres historiques et do réfuter tout
ce qu'elles renferment d'attaques plus ou moins vives contre cette
ÊgiiNe catholique, maîtresse infaillible du genre humain, dans tes bras
de laquelle Guizot n'a pas voulu mourir.</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toutes les lois divines. M n'y R qu'un Pieu il a'y a qu'un Christ il n'y
a qu'un Tenant-tieu, qu'un Suppléant du Christ c'est le Papa. Cette
unité dans !e gouvernement est to premier caractera da ta eiviKsation
cathtttique avfngte qui ne voit pas.</p>
<p>tV</p>
<p>C'est la civilisation romaine qui a retenu le plus longtemps les regards
de M. Guizot, et il ne faut pas s'en étonner, puisque tous les peuples
modernes ont fait tant</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tJne fois sur cette pente, bt. Guizot y a glissé, et l'on n'est pas peu
surpris de l'enlendre professer cette singulière doctrine « Entre
l'ancien régime municipal des Romains et le régime municipal des
communes du MoyenAge, le régime municipal ecclésiastique est placé comme
transition. Cette transition eut plusieurs siècles de durée 1. » Que
l'on ait ainsi parlé du cinquième et du sixième siècle, et des évoques
considérés comme les défenseurs des cités, c'est fort bien. Mais
ensuite! Il est constaté que tous les droits et privilèges de l'antique
curie Essais !W fAtstMM de Ft'at)'?, p. 4t.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>M. (tuizot est ptus heureux quand it juge tes Rarbarcs et décrit leurs
mœurs. Certes, it ne faut pas lui demander ici cette admirable vigueur
de coloris qui fait des ~M&lt;/cv ~M~yMMde Chateaubriand un vaste tableau
de Rubens; mais l'auteur de i'~R~we de la Civilisation, pour être ptus
froid, n'en est pas moins exact. Il s'est rendu compte du caractère
grossier de ces tribus, de ces bandes germaines, et c'est lui qui, le
premier peut-être, tes a ingénieusement comparées aux sauvages de
l'Amérique. Rien n'est plus juste. Le Germain est un Peau-Rouge. Il a
ses cheveux relevés en aigrette, i! se graisse la tête et te corps, il
se tatoue. Sa vie, d'ailleurs, est d'accord avec sa phy-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>chinsation? C'est notra historien qui va répondre luimême cette
question, et nous admirerons une fois do plus sa clairvoyance et sa
précision &lt;' Ces éléments, ditil. c'étaient le besoin d'ordre, tes
souvenirs do l'Empire romain, l'Eglise chrétienne et les ttathares'.
tticn de mieux, et nous ne voulons nous permetiro ici que deux
observations. Les Celtes nous paraissent par trop oublié: dans tout le
tissu de cette Histoire, et nous ne pouvons voir sans quelque douleur te
rang secondaire que M Guizot semble donner t'ÊgIiso.</p>
<p>Sans !'Hg!ise, en euet, « le besoin d'ordre n'eut jamais reçu do
satisthction les « souvenirs do l'Empire romain" se fussent éteints
comme un flambeau consumé, et les Barbares auraient continué tout'
métier de PeauRouge sur notre terre ensanglantée et sans repos. Donc,
rËgiiso méritait d'être nommée la première. Vt</p>
<p>« Formation de la Nation et de la Royauté françaises, '&lt; tel serait le
titre exact de la plupart des leçons de M. Guizot, et nous allons
essayer de présenter ici son système dans tout son développement. !t ne
nous suffira pas de l'exposer nous aurons plus d'une fois l'occasion de
le combattre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quatorzième et quinzième leçons.</p>
<p>3 Troisième, douzième et seizième leçons.</p>
<p>KM. M, pp. 38,39.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, partout ailleurs, que d'aperçus nouveaux et profonds</p>
<p>VU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VHt</p>
<p><pb/></p>
<p>?«&lt; p. 66.</p>
<p>3 KM., p. 67.</p>
<p>&lt; KM., p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Guixot Ce n'était pas Ma historien, c'était IHis torien. a On M'a
jamais possédé a ce point ce que j'appellerai le sens naturel du
l'histoire,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>'JSMMM.t.c.p.tMetss.</p>
<p>?!(&lt;.?.&lt;?.</p>
<p>3 C'est )e résume de )a quatrième leçon de la Civilisation en CM&lt;&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>arbres, charroyer ses pierres, etc., etc. Telles sont en effet les
principateseorvéesausquettes tes colons sont soumis. Mais ne i'onMiona
pas ils y datent soumis dès le temps des Romains, et ces corvées n'ont
rien de féodal. Étant donné un vaste domaine, i! faut le faire cultiver
par dos hommes ~~af. Ces hommes furent d'abord des esclaves, puis des
serfs, puis des hommes libres. Le nombre des MaM&lt;tWw« wt~tM~, des
paysans tibres qui étaient appetës a travailler le domaine du saignettr,
re nombre a tonjonr~ été en augmentant depMts !e nonvibme siècle jusqu'à
nos jonra. En Normandie, il n'y avait plus do serfs au treizième siècle
t, et les autres provinces suivirent toutes, mais d'un pas inégal, cet
admimMe mouvement. Telle est la véritable histoire du pro~r{'s au
Moyoa-Age, et personne encore n'a ou l'idée de t écrire. J~a~&lt;a/&lt;M &lt;t/~MM</p>
<p><pb/></p>
<p>drions graver profondément dans tous tes esprits, en vulgarisant de
notre n)Mux le plus étonnant des vulgarisateurs.</p>
<p>tX</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>OUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lente raison c'est qu'il n'existait pas encore. Mais enfin ta nation
intervient par ceux de ses membres qui sont alors intelligents et
responsables. Donc, ici, comme toujours, la royauté nous apparatt avec
le caractère d'nn contrat. Et, en dehors de cette très catholique
doctrine, it n'y a place qae pour le césarisme, rouge ou blanc. Nous
sommes de ceux qui ni. veulent ni de !'un ni de l'autre.</p>
<p>x</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette histoire de la royauté, que je viens d'esquisser d'après M.
Guizot, et parfois contre lui, cette histoire renferme pour nous plus
d'une leçon. M est aisé de voir que nos rois, sans jamais cesser d'avoir
l'esprit tourné vers Dieu, vers Jésus-Christ et vers l'Église, n'ont
jamais dédaigné d'employer, pour affermir leur pouvoir, ces</p>
<p>moyens naturels, contingents et relatifs, qui sont en harmonie profonde
avec l'honnêteté la plus rigoureuse, et cette noble science de la
politique, qui n'est pas une Ordonnance de S. Louis "pour la réformation
des meexH et de la jmMce. (Décembre M54.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Xt</p>
<p><pb/></p>
<p>nu en trop grande estime tes vérités, les affections et les vertus de
l'ordre nature!. Une des ettoses qui m aMigent le ptus dans le spoetacte
des intettigeneea contemporaines, c'est te peu de cas que nous (bisons
trop souvent de cet ordre naturct, auquel la théologie donne une si
belle place dans t économie do son enseignement. Koua no savons pas
peut-être assez gré il ce pauvre rittionaliste, qui est aveugle, mais
sincère, de eroife très ardemment en Iliou et en la vie éternetto. Cet
antre seop- tique, là-bas, qui a été mat étevé, et auquel d'indignes
tnaît) e~ ont arraché ta foi, ce malheureux est bon, sec&lt;Mtrable aux
pauvres, honnête et droit nous ne rendons pcttt-fhe pas assez justice il
ces vertus qui n'ont rien de stunatmot, mais qui peuvent un jour les
conduire au surnature!. Les beautés de la création, les splendeurs dos
astres, l'harmonie de ces millions de mondes qui gravitent en silence
au-dessus de nos tûtes, l'idéale perfection du corps humain, tout ce
qu'il y a d'éléments naturels dans la nature et dans l'art, tout cela no
nous préoccupe point assez vivement et ne relient pas assez longtemps
notre attention, que le monde surnature! absorbe tout entière. C'est un
beau défaut, sans doute mais nos perea dans la foi ne le connaissaient
point, et je pense que nous pourrions en guérir sans cesser d'être aussi
profondément catholiques.</p>
<p>M.Guixotatedétaut précisément contraire; mais les critiques qui l'ont
accusé de ne s'être point occupé de questions religieuses semblent n'y
avoir pas suffisamment réttéchi. A coup sur, ils n'ont pas lu les
Méditations sur l'essence de la )'e/tytOM chrétienne, qui peuvent passer
pour une profession de foi courageuse et nette. Sans doute, on ne
saurait admirer sans réserve ce livre complexe,</p>
<p><pb/></p>
<p>dont nn catholique no doit pas aborder la lecture sans un certain excès
de précautions. Mais par cet épouvantable temps d'athées où nona vivons,
j'éprouve malgré moi quelque reconnaissance pour l'homme qui ôte son
chapeau devant te bon Dieu. Et quand il arrive que cot homme est un
iMMstre politique et un grand historien, je M'en réjouis d'autant plus
vivement. Je demeure porswade qu'en dépit de teus iours dotants, tes
JM&lt;~&lt;t~&lt;MM ont fait du bien aux amea, et que Même elles ont pu faire
monter !o niveau de la foi naturelle. Et e'e~t bien quetqne chose.</p>
<p><pb/></p>
<p>quand l'heure sera venue. La Providence a ses aises dans le temps e!te y
marche comme tes dieux d'Momere dan~ l'espace. HHa fait on pas, et des
siècles se trament éeoM. lés*. Ces deux citations permettront au taetcMr
de con~tater la diHSrenee des deux styies. Les Jt~KMM sont r&lt;eMVM un peu
tachée d'un vieillard la Ctm/«a~oH est I'&lt;BMvre serrêe et ferme d'une
intelligence jeune et virite.</p>
<p>Xtt</p>
<p>JM., p. 2!.</p>
<p>a Ibil., p. n9.</p>
<p><pb/></p>
<p>JtfAHMxxM, p. 326.</p>
<p>MM.,p.gt.</p>
<p>MM., p. 59.</p>
<p>&lt;KM..p.S4.</p>
<p>Je ne veux pas diro, d'aillourti, que cette foi sincère ait été toujours
appuyée d'arguments trèssotides: M. Guizot n'était pas de taille a
traiter certaines questions, et le péché originel est de ce nombre.
Après Joseph do Maistro, il n'aurait point du y toucher, Il s'est
contenté de développer la thèse de l'auteur du jP~c. « L'hérédité prend
place dans l'ordre morat aussi bien que dans l'ordre matériel ? » Et
ailleurs « Nous ne sommes pas seulement des êtres faillibles; nous
sommes les enfants d'un être qui a taitti*. La question du libre arbitre
était mieux faite pour la portée et les dimensions de son entendement,
et il l'a résumée en une de ces paroles que les hommes devraient retenir
comme le résumé de toute une doctrine « La Providence divine assiste à
la liberté humaine, et en tient compte Par malheur, il a été absolument</p>
<p><pb/></p>
<p>Purant toute sa vie, ce protestant a été sollicité par ta pensée do
t'Élise, et il semble qu'une force invisible te &lt;'(tn)roi{;nait en
p)u'!o' sans cosse, t) ne a'cn pouvait tattc, et c'&amp;ttttt eotuuto uao
sut tu do fomords. La a;nt « cathot!f)Me lui ocorchant )os i~vres, il
pensait se th'pr d'afi&lt;u)e en disant &lt;' L'Ëgtise chr~t!cnna. Il Petit
procédé, et poM di~ne d'un tel esprit. Ses aveux n'en ont pas moins de
pt'!x, et il on est do doostfs Je ne crois pas trop dire on atnrmantqMe
c'est l'Église ~MHC quia sauvé le chr~tianisme'. Et ait!eMrti,avec cette
naïveté d'inconséquence qui demeurera son caractère particulier, il
constate ce grand fait « La société religieuse une fois née, il lui faut
un gouvernement~. » H te dit, et ne conctut pas. Oui, très illustre
historien, oui, très médiocre logicien, la société religieuse a besoin
d'us gouvernement, mais non de pLUstEuas gouvernements. S'il y en a plus
d'un, ils se contrediront, ils se dévoreront, et la pauvre humanité sera
divisée contre elle-même. Et il y aura de grandes douleurs, des guerres,
du sang versé, mille scandales, et la mort enfin au lieu de la vie. Vous
n'avez jamais eu la notion, ni l'amour, ni le désir de l'Unité. C'est
votre crime intellectuel.</p>
<p>C&lt;ct&lt;f!tc«~t en Europe, ). c. p. 53. Il S'agit des quatrième et
cinquièm! siècles.</p>
<p>CtutisMMM en EMfopf, t. c. p. t38.</p>
<p><pb/></p>
<p>MM, p. &lt;t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Verbe de Dieu fait homme, voulant couronner tout l'édifice de sa
doctrine, étëvo un jour la voix au milieu de ses apôtres, et s'écrie «
Ma chair est nourriture et mon sang est breuvage. » Les catholiques,
là-dessus, s'agenouillent et adorent. Les calvinistes, au contraire,
disent « Ce pain n'est que du pain, et ce vin n'est que du vin. Ëh bien
M. Guizot sourit et dit « Excellente, admirable, délicieuse variété Sur
la Pénitence, sur la Communion des saints, sur le Purgatoire, l'un dit
blanc, l'autre noir, et M. Guizot sourit toujours: « Le catholicisme et
le protestantisme sont les deux grandes branches issues du tronc
chrétien. » Mais vous imaginez-vous Dieu créant l'Église, et lui disant:
« Tu seras variée ? H Et ajou-</p>
<p><pb/></p>
<p>faut Cee! est mon corps mais je te laisse ta KberM de n'on rien efo!re ?
En v6r!M, on ne peut s'imaginer une telle absence de tog!qMe. Cependant
M. ('M)xot n'a pas eu d'autre argMnxent, et !t est mort dans l'étrange
seanda!e de son inconséquence.</p>
<p>XIV</p>
<p><pb/></p>
<p>cesse a l'Église a d a voir mutilé la raison en ne permettant pas au
peuple de décider les questions de foi. Mais la variété, l'heureuse et
désirable variété, demeure la do. minante de tout son système et, ayant
médiocrement étudié les textes des Pères apostoliques, il triomphe
aisément de ses adversaires. Il est dimcile de dire combien ces leçons
de la CtM/tM/KHt nous ont fait de mal. Dans les aveulies ou coupables
résistances qui ont été faites au Concile du Vatican, dans les arguments
et les sophismes qui ont été alors rajeunis contre l'infaillibilité
historique des Souverains Pontifes, on retrouve aisément les idées de M.
Guizot.</p>
<p><pb/></p>
<p>et que ce petit curé de campagne avait eu raison contre lui. Il le lui
écrivit publiquement, et essaya même de le faire récompenser et
pensionner. C'est en réalité une des plus nobles pages de sa vie c'est
une de celles qui lui auront fait plus d'honneur auprès de Dieu, et le
nom de l'abbé Gorini jettera sur celui de M. Guizot une lueur qui
brillera peut-être jusque dans l'éternité.</p>
<p>« Calvin et DaptessM-Momay ont mént~ la même gloire que saint Louis et
saint Vincent de Paul. Introduction, p. vu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous quelquefois éprouvé cette impression pénible de voir un grand
chanteur s'arrêter tout net au milieu d'un morceau splendide? C'est le
cas de M. Guiles Vies de ~Mah-e grands etn*&lt;&lt;e!M, p. 376.</p>
<p>JtM., p. 3TS.</p>
<p><pb/></p>
<p>xoi. M n*tt po achever te beau cantique de ta Venté étepnelle, et s'est
arrêté soudain, impuissant et triste.</p>
<p>xv</p>
<p>C'est principalement comme homme politique que M. Guixot aconquis cette
certaine célébrité qui n'&lt;, t pas toujours de la gloire. Le philosophe
et l'historien méritaient, mille fois mieux que le ministre, de fixer le
regard de la postérité mais c'est le ministre qui est resté fameux. Il
en faut prendre son parti.</p>
<p><pb/></p>
<p>s Le Duc de Broglie, pp. &lt;T8, i79.</p>
<p><pb/></p>
<p>piation, an châtiment et une préparation. M. Guixot n'a pas considéré
sous ce point de vue l'histoire de la Révotutioo française c'est
pourquoi il ne l'a pas jugée avec assez de sévérité et n'a jamais pu lui
retirer son amour. C'est un révolutionnaire de i 791 .peut-être même de
1790, et, si vous te voulez, de &lt;789. Mais c'est un révotutionnaire.</p>
<p>XVI</p>
<p><pb/></p>
<p>penser le peuple, même chrétien, de toutes ces vitenies et de cet
abandon de tous les principes comme de tous los devoira? Evidemment les
choses ne pouvaient pas durer de la sorte, d'autant que l'Église
catholique ne connatt pas, elle, d'ancien n! de nouveau régime, et que
son régime est éternel. tt fallait un renouvellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vraiment charmante, mais un peu trop vive, et il no faut que la calmer
un peu. C'e~t ce qa'it a tenté de taire durant toute an vie.</p>
<p>XV)!</p>
<p>M. Guizot disait « Tant que le gouvernement représentatif restera
debout, on peut, on doit espérer le retour vers une meilleure politique
et le progrès de la liberté*. » Il condensait en ces quelques mots la
pensée-mère de Le DMC de Broglie, p. f.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Les plus hardis esprits du seizième siècle, dit M. Guizot, n'allaient
pas jasqtt'&amp; dire que l'erreur sincère ne pouvait ètre un crime. (tes
Vies de quatre grands chrétiens, p. 3t0.) i</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais parler de t'tnquisitionaana nous indigner contre tant d'excès et
sans en dégager t'~glise.</p>
<p><pb/></p>
<p>XVHt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pousser plus loin la comparaison car je me rappellerais involontairement
que Lamartine est mort dans le baiser de i~giise.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GUILLAUME BE SCHLEGEL</p>
<p><pb/></p>
<p>GUÏLLAUME DE SCHLEGEL</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce que fit Guillaume de Schlegel, aidé de son frère Frédéric et de
quelques vaillants.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Ce qu'on admire le plus en lisant les différentes biographies de
Guillaume de Schlegel, c'est cette activité d'un esprit presque
universel, et qui se laisse en même</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tiï</p>
<p>Les deux Sehlegel ont'créé le romantisme allemand. C'est leur œuvre
commune mais surtout celle d'AugusteGuillaume.</p>
<p>Et il faut ajouter que, malgré certains caractères distincts, le
romantisme français est sorti du romantisme allemand. Ceci a produit cela.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce moment, l'illustre critique nous emporte avec lui sur des sommets
ignorés de tout notre dix-septième siècle « Trois sciences, dit-il,
s'occupent de l'Art. La Métaphysique étudie le Beau dans son principe
l'His. toire littéraire raconte les efforts que l'homme a faits jusque
ce jour pour atteindre le Beau la Critique enfin est l'art déjuger les
oeuvres du génie humain. » Tels sont les principes posés dans le livre
de Sehlegel ils sont presque populaires aujourd'hui. Ils ont permis à
ses élèves d'aller plus loin que l'auteur même du C«w~ ~Mt' lu //&lt;/&lt;~we
&lt;«M&lt;«/~hc. On n'hésite plus reconnattre l'égalité de toutes les formes
de l'Art, de la Peinture, de la Poésie et de la Musique. On n'hésite
plus surtout &amp; voir uniquement dans l'Art l'expression sensible du Beau.
Quelle joie d'entendre ces magnifiques doctrines Et comme on respire 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>GCt~tACt~R Du SCHLESBt.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p>livre avait pour titre Le Génie &lt;~M Christianisme. Quelle a été
exactement l'influence de SeMeget sur Chateawbriand ? C'est ce qu'il
serait assez difficile de préciser. Mais, après l'apparition de CM deux
grands esprits, il nous est du moins permis d'affirmer qu'une ère
nouvelle a commencé pour la Poésie et pour l'Art. Nous nous tournerons
donc vers le dix-neuvième siècle, et lui dirons avec le poète «
Printemps, tu peux venir a u</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>t. UNE KQCVEt.LE PHtMtSOPMtE DE L'HtSTOtRE.</p>
<p>Eh bien 1 après avoir lu et relu cette /M~'o&lt;/«f/&lt;OM si vantée, nous
déclarons nettement qu'il nous est impossible de partager l'enthousiasme
de nos adversaires. Rien ne nous a paru nouveau dans cette philosophie
scandaleuse nous y avons trouvé tous les vieux arguments de</p>
<p>TAINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, puisqu'un tel livre n'a pas été puni par l'opinion publique
puisqu'il a fallu de nobles et d'obstinées résistances pour empêcher que
cette œuvre du plus matérialiste de nos athées fut honorée d'une
couronne nationale puisque le scandale d'une telle doctrine a été plus
que doublé par le scandale d'un tel succès, il ne sera peut-être pas
inutile d'étudier l'objet de tant de tumultes. C'est ce que nous allons
essayer de faire. Notre p!an sera des plus simples nous exposerons
d'abord avec impartialité les doctrines de M. Taine puis, nous
entreprendrons de les réfuter et enfin, dans une troisième et demieie
partie de ce travail, nous opposerons les doctrines catholiques a celles
de nos ennemis. Puissions-nous inspirer quelque amour pour cette
philosophie de l'histoire. science noble entre toutes, Httc de rHgtise.
et qui n'a jamais su vivre de sa vraie vie que dans la maison de sa mer~</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut maintenant nous demander si l'homme auquel</p>
<p><pb/></p>
<p>vous accordez tant de facultés matérielles et dont la psychologie
consiste, suivant vous, dans !a seule étude des sens; si cet homme,
lancé dans le domaine de l'histoire, y est véritablement l'esclave de
son tempérament, de sa race, de son climat et de son siècle si ce sont
là, décidément, les éléments constitutifs de tous les événements
historiques, et, comme vous le dites, « les forces primordiales, » les
grands « ressorts a de cette mécanique qui s'appelle l'histoire. La
question vaut la peine d'être vidée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plante est !nexoraMe&lt;aent aoumiae aux habitudes de son espèce, «Mx
caprices do aon climat, aux vicissitudes do aon temps et aux bixarreriea
de son tempérament. S'il en est ainsi, pourquoi punit-on t'empoisonneMr,
le meurtrier, le parricide ? Ce n'est~ pas lui, c'est aon tempérament
qui est coupable. Le voleur peut s'ecr!erqa'it subit les haMtMdes d'une
race voteMae et d'un climat dont les ardeurs sont fatales a son cerveau.
Il m'y a plus ici-bas qu'une morale possible: eeMo dont le gendarme est
la sanction \!s!Me. Soyons les plus forts, ou saehona nous cacher, et
tout nous sera permis. EntaMons iniquité sur !n!qM!&lt;6, mensonge sor
mensonge, barbarie sur barbarie, soyons trat!res,8oyons sans entrailles,
soyons vainqueurs surtout: car H n'y a pas de Dieu ta-haut et pas de vie
future !attas car le libre arbitre de l'homme n'est lui-même qu'un vain
mot. Ce n'est pas a Paris, décidément, c'est dans la Morne des Césars
qu'il eat fallu couronner t'ocuvre de M. Taino.</p>
<p><pb/></p>
<p>dompte ces afdeara ~mestM. Q&lt;M noMs parlez-vous de faea ? jo pM!a, ~~e
/c t?~Mr, aorMr de ma Mca pM un élan do ma libre volonté, je puis
appartenir ap!r!!McHoment 0 tfMa ow &amp; telle race que ja choiairai
HbvemeMt. Et je d6. c!are !e! que je choisis non !a race d'Adsm. ma!8
colle de Jt&lt;8M8-Ch!st.</p>
<p>H!</p>
<p>Il sera bon de ne paa rester plus longtemps devant le trMe spectacle qui
nous est olfert par rhn'Banit6 telle que la conçoit M. Taine
consolons-nous par le spectaclo de FhumaniM véritable, de celle qui
croit on Dieu et que Mien conduit. Il no suffit pas d'inspirer t'horrour
dos ténèbres il faut faire connattre et aimer !a lumière.</p>
<p>Or, t'Hgtise a, depuis dix-huit siècles, résolu en quelques mots le
problème de l'histoire. Ëtte a posé dans le monde cette grande vérité: «
Dieu s'est réservé de diriger ici-bas le libre arbitre de l'homme, et de
le diriger en particulier dans les événements de l'histoire. » C'est par
t'enet d'une miséricorde toute gratuite que Dieu a créé l'univers et
l'homme mais, dès qu'il les eut créés, il no put pas ne pas les
gouverner. H lui eût été impossible de ne pas être père. La miséricorde
de Dieu s'est, en quelque manière, précipitée sur l'homme, dès qu'elle
eut achevé de le former elle s'est emparée de lui et s'est offerte à
conduire cet être faible. Dieu étant la Justice et la Sainteté
souveraines, a dû se dire « Je veux que l'homme, mon fils, ait quelque
ressemblance avec son père. » Dieu étant la Beauté, la Bonté, la Vérité su-</p>
<p>-J/</p>
<p><pb/></p>
<p>prémo, s'est dit « Jo veux que l'homme me connaisse et m'imite. Emtn,
Meu 6tant ta ToMte-PuisaaMCc, s'est propo~ df d~pensw on quelque aotte,
sans qu'elle pùt jamais s'épuiser, au service de sa créature mtettigente
et libre.</p>
<p>Dieu, d'aittfurs, eonnaisaait la but vera toquet il voulait enttatnor
t'homan!~ tout eut!!)) o, et ce bMt n'est autre qMo r&amp;tcraoUo béatitude.
Vowtex-voMa savoir te progfamtae de t)!f)M, qui explique toutes ses
interventions ttaMtt t'b!:itM)ra lu voici en deux mots, tel que noMa
avons eu maintos fois l'occasion de le proctamer &lt;' §&amp;uvER t.E pms
o'AMRs ~'oss~~)~R. » Par là, tout est etarM daaa rMatore tout
s'illumina, tout se con)pt'e)xt. Mais, sans ce but de i'ôtorneUe
Providence, toHt serait nuit. Depuis l'origine du monde, Dieu est dévoré
du désir de sauver, s'il se peut, touii les hommes. Il court après eux,
si je puis ainsi parler. Par Adam, par Motse, par son &lt;!ts Jésus, it
leur livre a trois reprises !o trésor de ses révélations. M les tave
dans son sang libérateur, tt leur communique ainsi les deux conditions
do la béatitude, qui sont l'exemption du péché et ta connaissance de la
Vérité. tt les pousse au ciel.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tt UNE NOOVEU.8 PH)Mt80CH)8 CE t.'ART.</p>
<p>t</p>
<p>M. Ta!ne est logique on ne saurait lui refuser cette rare et précieuse
quatité. Mais il est logique danst'errour. Ueaucoup partent comme lui
d'un principe taux peu ont comme lui le courage de tirer de ce faux
principe toutes tes conclusions qu'il renferme. Il ne cherche jamais à
rien pallier, ni a rien amoindrir. Implacable, it va devant lui,
déduisant inexorablement toutes les conséquences de son idée mère. Et
quelle est cette idée mère? C'est que Tous les faits historiques (Tocs,
vous entendez bien) s'expliquent « par le climat, par le tempérament et
par le moment, a NuHe intervention de la Providence, dont la nouvelle
école ne veut plus; nulle intervention</p>
<p>TAtNE</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce gystbmo que M. Taine vient d'appliquer a la philosophie do
!'a)'t. Et c'est eo que j'appellerai, si vous le voulez bien, la «
théorie des milieux</p>
<p>Ce n'est pas tout Cette famille d'artistes elle-même est comprise dans
un ensemble plus vaste, lui est le monde qui l'entoure, et dont le goût
est contbrme au sien' » L'artiste, quoi qu'il fasse, dépend très
étroitePA'bMpAte de l'rut eu Italie, t, p. 7.</p>
<p>!'t&amp;M., p. 9.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mf.7., p. 9.</p>
<p>'M&lt;p.H.</p>
<p>n, p. TX et suivantes.</p>
<p><pb/></p>
<p>amoureux du corps, du &lt;! bat animal humain a. Et dans l'Italie du
seizième siècle, pourquoi co mouvement de la Kenais~nee? C'est que ee
peuple a ta aang chaud, c'est qu'il est dévoré d'ardeurs lubriques que
te MoyenAge a mal étonnées, c'est que sous une telle température et avec
un tel sang une rehab!tMat!on de la chair est !nevitable, c'est que tous
les princes de ce temps sont des libertins et des assassins, c'est qu'on
aime le sang répandu, t'orgie, le vin et que de teMes mœurs doivent
nécessairomont aboutir a un toi art. Et de même encore pour l'art
espagnol Dans cette monarchie d'inquisiteurs et de croises qui gardent
les sentiments chevaleresques, tes passions sombres, la férocité (1),
l'intolérance et le mysticisme du Moyen-Age, tes plus grands artistes
sont les hommes qui ont possédé au plus haut degré les facultés, le
sentiment et les passions de ce publie qui les entourait'. »</p>
<p>En résumé. la philosophie de l'histoire de l'art n'est également qu'une
chimie. Quel que soit l'art dont vous fassiez l'objet de vos études,
vous pouvez conclure avec certitude « que pour amener de nouveau sur la
scène du monde un art semblable, il faudra que le courant des siècles y
établisse d'abord un pareil milieu 2. » Question d'alambic. Comme vous
le voyez, l'exposition est complète, et i on ne peut se méprendre sur la
pensée de M. Taine. Lui-même, reculant devant le mot « chimie n'a cessé
d'employer cette autre comparaison, qui lui est chère, de l'art avec la
botanique. Si vous jetez les yeux sur la carte du monde, vous verrez que
depuis la zone torride jusqu'aux glaces de la mer du Nord s'étagent les
Philosophie de fart en Italie, p. t2.</p>
<p>M, p. n8.</p>
<p><pb/></p>
<p>famittea df pentes appropriées aax durants climats !c8 a~s, d'abord;
puis les o!h!era; pMM ïe~ ehêees, et eM&lt;!n tes tteh~s (Mt les ïnaMssea.
Eh Mpnt aHtvaat t&amp; MOM~eMe ~co!c, tes &lt;BHWM d'art Menn~oMt a!aa!, par
et!muta, pttf xoMs. Et h seiûMee qui !ea étudie « M'est qu'une sorte de
botanique apptiqHéa non pas aux plantes, maia aux eeMvfea humaines. TeUe
est ta th~otia que noM9 attons essayer de réfuter, ap~st'atoir exposée
sans lui rioa taire perdra de sa valeur.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>cernent d'une telle évidence?), donc les milieux ont une puissance
réelle, incontestable. C'est ce que nous avons également accordé a M.
Taine quand notes avons jugé sa philosophie d&lt;t l'iustoire. Nous lui
disions alors, nous lui concédons aujourd'hui, que le climat et le
moment, le tempérament et la race ont sur tous les événements
histortqao-t et sur tontes les ten' res artistiques une influence
considérable, qu'un tttMstre savant, M. do la Palisse, avait d'a!i!c')t~
rcconnMe avant non~ et avant !«!. Oit donc alors est le point faux, le
point noir, dans la doctrine de M. Taine?</p>
<p>C'e:.t qu'it a donné aux milioux la première place dans la production de
t'œnvre d'art, tandis qu'ils ont seulement droit &amp; la deuxième. Et do
mémo il a donné au sang, au soleil, la paternit6 et au siècle, la
première place dans la production d~s événements historiques, quand ils
no méritent que la seconde.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Taine, avec ses théories attiques, avec la délicatesse de sa plume,
avec les élégances de sa parole, est peut-être de tous les écrivains
modernes celui qu' a porté,</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Taine s'est condamné par ses propres paroles. !t est trop vrai qU'ÏL
N'ÉTUDIE QUE DES FAITS, JAMAIS DES LOtS.&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Par quel aveuglement ce philosophe en est-il venu a assimiler des
teuvres d'art, fruit de notre intelligence et de notre liberté, a des
êtres qui, comme les plantes, n'ont, de son propre aveu, aucune espèce
de liberté? Un houx, un atocs croissent et verdissent; leurs épines nous
d6ch!rent et nous mattent on sang :.c'est bien, et nous ne pouvons
accuser que notre imprudence. Une ciguë s'élève et prospère si clle nous
empoisonne, nous ne pouvons accuser que notre ignorance. biais moi,
sculpteur, très libre dans ma pensée, dans mon imagination, dans ma
volonté, je veux un jour faire sortir du marbre une statue lubrique,
impure, ignoble. Faudra-t-il assimiler cette œuvre, qui est mienne et
dont je suis responsable, faudra-t-il l'assimiler a cette (leur stupido,
brute et sans âme qui est là, dans mon jardin, épanouissant bêtement sa
beauté qu'elle ne connaît point, sous un soleil qu'elle ne sait pas
nommer? Non, non 1 pour mon malheur en ce monde et en l'autre, je suis
responsable de toutes les âmes que ma statue jettera en tentation, de
toutes les infamies qu'elle fera commettre, de tous les crimes auxquels
elle pourra conduire. Ce sont choses par trop évidentes, et la
comparaison de l'art avec la botanique n'est qu'un sophisme dont il est
temps de faire justice. M. Taine a complètement oublié la liberté
humaine, comme il a complètement renié la morale. Il ne définit point
l'Art comme nous voudrions le déSnir e L'Art est l'expression sensible
du Beau. Mais surtout il n'ajoute pas « L'artiste est un être libre et
responsable de ses œuvres.</p>
<p>1U</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ï, p. iat, M2.</p>
<p><pb/></p>
<p>saint Ferdinand, aaint ~nis certains artistes s*appe!a!ent C)M)&lt;tbH~,
C!!oMe. AngeMco: eertaiMeseaMMaa s'~tew!fnt dans iea cieux et
a'appeta!ent teseatMdfate~ Baxrges, do BeaM~tts, de Strasbourg et
d'Amiens eefta!n poMe s'appeta!t Oaate certain chef-d'œuvre anonyme
s'appelait la CA&lt;tH&lt;OM de ~a/aM&lt; certaine philosophes 8'appe!a!ent saint
Anselme, saint Thomas d'Aquin, saint ~onaventure; et certain livre,
ennn, e&amp;texeit&amp; Findignation générale, C'est ce livre contre lequel je
viens de m'indigner.</p>
<p><pb/></p>
<p>TAtNE</p>
<p>)!t. tA MESAtSSAKCR.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Évidemment, M. Taine n'a pas ouvert un livre du MoyenAge. A-t-il au
moins « parcouru » les deux Sommes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Txine, do tirer sea idées d'un Mvre, quoi qu'i! soit, et surtout da
la Xibte, dont la nom est habilement sous-entendM. tt vaut micM~ tirer
ses idaos dos choses, idéos vivantes, Il comme M. Taino. Kn d'autres
termes, le procède de l'induction est seul admbsiMe, et c'est celui do
la ph!!osophie celui da la déduction est mepDsabtc, et c'e~t celui de la
théo!og!o.</p>
<p>Nous nous étonnons de compreadro aussi c!a!re!oeat M. Taine. PaMt-it lui
apprendre que te procède de t'induct!onn'a pas et6 inconnu au
Moyom-AgePKoMs n'avons besoin que de citer, après saint ~ngMst!n, le
~~A~Km de saint Anselmo. M. Taine a-t-it enteadu parler do cet ouvrage
obscur QuotqH'H on oit, il sera!tfac!!e de tirer des t'ercs de l'Église
un cour:' complet de psychologie, &lt; (\&lt; /M .&lt; a«'&lt;&lt; &lt;/&lt;* /'aAw&lt;eM, &lt;/&lt;*
/'&lt;&lt;y~M)&lt;'&lt; )t no serait pas plus ditt!cite de démontrer, par des
citations muttiptcs, que la Itenaissanco n'a pas fait, on psycttotogio,
une sente découverte véritablement digne do ce nom. Que M. Tuino cherche
les mois &lt;~«Mw, &lt;/w&lt;/M~ wp&lt;M et ra/&lt;o dans les tables de nos
patrologies, et il se convaincra do la vérité de nos dires.</p>
<p><pb/></p>
<p>tes tivres de la sainte Écriture. L'Écriture, pour nous, c'est la parole
do Dieu.</p>
<p>Une fois cette Parole reçue dans le monde, nous avons cru que estait le
dovoir et t'honneur de notre inteHigence do'déduire, par la voie d'un
raisonnement inattaquaMe, tbMtes les conclusions que renferme chacun des
versetit, chacun des mûts,chact)no de.;sy!tabos des satnts L!vrcs. Or,
Dieu avait sHsc!té dans t'ancion monde nn ~and génie qui avait trouvé ou
tout aM moins régularise l'instrument du raisonnement, le 8y!!ogismo.
Les scotastiques ont donc suivi la M«'~o&lt;/c de cet Aristota, dont les
~/&lt;/Hc&lt; tour étaient si souvent odieuses. Les conclusions qu'ils ont
tirées do l'Écriture et de la Tradition sont d'ailleurs bion connues
elles forment le corps de !a théologie catholique. Et Bossuet lui-même
n'a pas procédé autrement que les scoiastiques. Cependant Bossuet était
« une âme vivante ».</p>
<p>Cette doctrine est au fond la négation de Dieu, parce que c'est la
négation de la Bonté et de la Paternité divines. Comment Dieu aurait
permis que, pendant quinze</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous croyons que Dieu n'a pas voulu, pendant quinze siècles, a se
croiser les bras a devant l'abaissement de l'espèce humaine. Nous
croyons, au contraire, que le règne du soleil des intelligences et des
sociétés ne date précisément que de quinze cents ans; nous croyons
qu'auparavant, il y avait seulement une aurore, dont la Providence a eu
soin de ne jamais éteindre les salutaires clartés. Xous croyons enfin
que Dieu est, a été et sera sans cesse penché sur l'humanité malade pour
la guérir, sur l'humanité ignorante pour l'instruire, sur l'humanité
pécheresse pour la laver dans le sang de son Fils.</p>
<p>Et vous, vous osez prétendre que, pendant trois fois cinq cents ans,
l'humanité a reculé 1 Ah vous ne savez plus l'histoire, vous l'avez
oubliée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>corps que l'homme est un être unique, placé sur les confins des deux
mondes spirituel et temporel qu'il est chargé d'en être le trait
d'union, et qu'il est enfin le représentant, le pontife et le roi de
tout l'univers visible. L'Église enseigne de plus que Jésus~Christ, Fils
de Dieu,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p>OZANAM</p>
<p><pb/></p>
<p>OZANAM</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>dant le jour et qu'on retrouve h nuit sur son chevet OMuitta de larmes.
Un saint pr&amp;tre le sauva, qui était en même temps Ma excellent
philosophe. C'était ea bon abbé Noirot, qui s'est éteint. Baguera, &amp;
Paris, au milieu du respect universel, plus de vingt-cinq ans après son
brillant élève. En toule sa carrière, il n'a pas ou de disciple qui lui
ait fait plus d'honneur, et je me rappelle encore avec quelle espèce de
mélancolie résignée ce vieillard me disait qMetqoes années avant sa mort
Il Les études phitosophiqnes sont en décadence. La phitosephie se meurt,
!a philosophie est morte. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tes commencements si humbles et si charmants, avec ceux de i'OËMvre des
Cercles auxquels il m'a été donné d'assister. Quelle fratehenr, quelle
rosée, quelle vivacité de xete Oxanam l'a gardée toute sa vie, cette
belle ardeur du premier jour, et Fœuvre elle-même n'a pas vieilli. On
l'a vu, comme un missus efomMK'MS de la charité catholique, parcourir
les Conférences de France et d'ttatie on i'a vu réveiller partout le
zëte antique et maintenir partout l'esprit primitif et les véritables
traditions de !'OEuvre. i! fut pendant longtemps le centre vivant, rame
do la Société, qui, en vérité, garde encore aujourd'hui l'empreinte de
sa pensée et la chaleur de son coeur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lit</p>
<p>Grâce &amp; Ozanam, les origines de la France ont été décidément élucidées,
et il a été démontré, en une belle langue scientinque et imagée, que
nous avons dans nos veines du sang de Germain, mais de Germain
christianisé. Grâce il Ozanam, des milliers de pauvres sont encore
assistés sur toute la surface du monde et reçoivent, comme des rois, la
visite de ces milliers de chrétiens qui sont les adulateurs obstinés de
leur misère.</p>
<p><pb/></p>
<p>truira h vieille, la stupide, FiadestruetiMe routine. On avait gaga~ ta
cause do l'art gothique, mais aan pas colla do la tittératufe chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>toire sur l'opinion publique. c'est qu'Oxanam noua avait frayé te
chemin, et nous voulons lui exprimer ici toute la vivacité de notre
reconnaissance.</p>
<p>Au sujet des origines germaniques, même combat, même triomphe. M y a des
Français qui pensent faire preuve de patriotisme en afnrmant hautement
que les Germains ont passé parmi nous sans y laisser de traces. « Ma
étaient ai peu, dit-on, et si barbares! Be notre droit coutumier qui
porte si visiblement Fempreinte du vieux droit germanique, des
institutions nationales de nos deux premières races, de ta grande ngure
et des sotides tondationadeChar!emagne,de l'origine et du mécanisme de
la féodalité, do ce miHier de mots germains qui sont restés dans notre
langue, de cet esprit germain qui souffle dans nos anciens pommes, de
ces localités sans nombre qui portent les noms des tribus barbares ou
des hommes do ces tribus, de tous ces éléments nécessaires de la
discussion, do toutes ces preuves éloquentes, on no sonne pas mot. On
hoche volontiers la tête en lisant les J~M&lt;~M ~&lt;H&lt;tMaM!~Kp&lt; d'Oxanam.et
t'en dit « H est trop germaniste. » Mais, somme toute, on commence à
revenir de ces idées étranges auxquelles la guerre de 1870 a donné une
intensité regrettable. Il y a quelques années, on a agité cette question
a l'Académie des sciences morales, et ce fut un /o//e général quand
Ilenri Martin jeta, comme un déS, cette singulière parole « Nous sommes
des Celtes pour le « tond des Romains pour la forme des Germains pour «
le nom, et pour le nom seulement. » M. Giraud se chargea de réfuter ce
paradoxe, et le fit magistralement. Mais il ne faisait, en somme, que
résumer ces idées auxquelles Ozanam avait jadis donné une forme si
décisive. Olanam, ici encore, est demeuré vainqueur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dide ce n'est plus autourd'hni qu'un tas de débris informes. Autour de
nous je na sais quoi qui ressemble au</p>
<p>d'une nuit d'orage des ténèbres t-~istes,</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ERNEST RENAN.</p>
<p>t/ART GOTtMQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>de M. Renan, rien no se tient. La nuance est l'opposé du système.</p>
<p><pb/></p>
<p>précédents. Le feu était le grand ennemi ils luttèrent contre le teu, et
se tinrent ce langage « Puisque toutes nos églises brûlent, nous allons
en bâtir qui ne puissent pas brûler, nous allons en construire TOUT EN
PIERRE. » Et ils en construisirent tout en pierre.</p>
<p>Le premier artifice des Romans fut naïf. Le jour où ils aperçurent une
fissurè sinistre dansjme portion de leurs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>recours, pour localiser décidément la poussée de leurs voûtes, au
dernier et au plus surprenant de tous leurs procédés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toute église a ares-boutanta est gotMqua :une église sans ces mêmes
arcs, peut être gothique par les détails, par l'orneatentation, par le
sentiment eUe M l'est pas scientifiquement. Ce qui donne aux doctrines
deJales Qaieherat nno incontestable sMpêt'!ont6 sur les doctrines des
anciens archéologues, c'est qu'il prend pour base de ses ctasstCcattaas,
non pas !'o&lt; nement et te d&amp;taM, ma!s la voûte, et la voûte seulement. n
compare avec bonhaMt' la voûte d'un édiftee aux vertèbres d'un animal.
S'il entre dans une église dont il vont faire l'analyse, il regarde !a
voûte tout d'abord et la classe d'après cette voato. M est la force de
son système car Jut&lt;*s Quicherat a l'honneur d'avoir un système, et nous
ne saurions rcn féliciter trop vivement.</p>
<p><pb/></p>
<p>chiteetes chrétiens cette idée féconde, cette idée d&amp; génie.</p>
<p>!H</p>
<p>Qui croirait que cette histoire de l'art national ait pu servir
d'argument contre nos pères, bâtisseurs d'églises? !t n'en est pas moins
vrai que les idées de Jules Quicherat, mal comprises, ont été présentées
par quelques-un~ de ses élèves comme devant nous délivrer de toute
admiration pour les Gothiques aussi bien que pour les, Romans.</p>
<p>On a dit (ce n'est pas M. Renan) que chacun des procédés des Romans,
i'emptoi de l'arc-doubleau, de l'arc brisé et de la croisée d'ogives, et
surtout de l'arc-boutant des Gothiques, ont été des inventions
estimables, sans doute, mais que les circonstances avaient visiblement
nécessitées. « L'architecture du Moyen Age, romane ou gothique,
ajoute-t-on, n'a pas été t'œuvre d'un génie créateur, mais une série
d'expédients que les exigences de la maçonnerie ont tirés péniblement de
la cervelle un peu rebelle des architectes de cette époque. En8n, la
naissance de l'art roman et celle de l'art gothique n'ont rien de
spontané elles ont été la conséquence de circonstances qui n'ont</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais il est temps d'en venir aux critiques positives que. M. Renan a
formulées contre l'art gothique.</p>
<p><pb/></p>
<p>IV 1r</p>
<p>7&lt;'&lt;MvA//f'/wf ~A&lt;yM&lt;\d!t ~t. Kenan,K'H/&lt;'fM&lt;t~ M elle!H'~M&lt;* MM /MW ~P
&lt;/C MM fW /M fOH~'Mf~tÛMS ~O~~MPS MM~f~ TttUTRS &lt;/f &lt;&lt;~ MM/&lt;M/~
??&lt;'?//&lt;? /'&lt;Ht/M~'f/MH tfM /&lt;X)&lt;/&lt;'MPM~&lt; et /« /MW.M&lt;'&lt;* &lt;/&lt;&lt; &lt;'O~M.</p>
<p>Le mot T0t:n:a cuustHMe Mno h~ gnnccrrcMf, que M. do Vo'nutth a
~n:u))tnont «itevce Il est av6r6 que Il s! que~MC~ ~MM. nuhtm'ocnt tot!a
da Satnmems, de Troyes et du ~ex, ont 6tt! H&lt;ut fondées, lu plupart de
nos t'ttHt~d)a)cs. eeHcs do fans, do Otartres, do Bc!nt8, d'AHticns, ct&lt;
avotod xu contraire des ~«(fa~OMs exr&lt;&lt;'H/&lt; c.tn'.tmitu!! incc un !uxo
cxhaordiaa!ro,otqui dcsccndcMt ~ix t'n tnxt nttttes au-dessous du sol.
Co n'est t'as M. de VoMuHhqMi esH'au)&lt;'urdecesa&lt;ï!rmatio)):c'c~t
M.Vio)t&lt;:t-L&lt;'duc. un j~o'fi ne sera récusé par petaootto "et &lt;jui se
connaît plus pruttqaoment en cgtiscs &lt;})&lt;€ M. t&lt;c)t:u) !)t!-tn~me Voità
donc une maladie mu) )')c («ne :-)))' deux) t'ont nous venons de guérir
en un moment cette nutthetncu~o architecture.</p>
<p><pb/></p>
<p>8MNEST NENMt</p>
<p>qu'au « XtH* siècle «WMM HMMMHMH~O~Me ?*« M)~H$'M~ &lt;/&lt;tf~M ce n'est la
cathédrale de Beauvais, dont la hauteur est vra{ment démcaNrée et la
hardiesap excessive. Nous nous étonnons que M. Renan n'ait pas plus
longtemps étudié la qMesUon nous nous étonnons surtout qu'il n'ait pas
été plus indulgent en faveur de ces har(Hessea de génie dont les
Gothiques sont si mal récompenses. M. ReaanaréhabM!teI'audaee de Satan
Ma'atMte pas toutes les audaces.</p>
<p>Second reproche, qui est te eoroMahe du précédent J~C Parthénon, les de
~O'~MM~ MM.&lt;? de J?&lt;t~&lt;'&lt; M~t~raM~ ~M'aM solide, seraient intacts CM/OW
&lt;f'~M&lt; si l'espvce humaine 0&lt;~ &lt;~a&lt; M le &amp;Hd~H&lt;«H de leur construction.
Dans ces conditions, une ~/MC~O~MC H'as vécu plus de cent ans.</p>
<p>Troisième reproche « Les arcs-boutants sont une /cde ~M&lt; »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Massantes voici les chapiteaux où s'épanouit toute la flore d'un pays;
voici, dans les chapelles, une forêt de tombeaux, de ~M&lt;H~ et de
priants. JI y a place enHn pour !a peiataro voici, sans parler des
peintures murais, voici les verrières étincelantes qui font passer sous
nos yeux toute MM Vie de Saints, tout un Catéchisme on couleurs.</p>
<p>Cinquième reproche « L'art gothique est trop varié. Il n'y apas
&lt;&amp;&lt;~cAa~MrM.C~O~J~'MM~MM~'PMPN:~N! ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Septième et dernier reproche, qui résume tous les antres 7.'&lt;M'~ f/M
Jtfa~pH-~c, dit d'un ton tranchant M. Renaa, WMH~'M~ des faa~Ms M~fp~o'
poun AtwvBn A LA PLE'NE MÊAUSATtOS DU BEAU.</p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST MKAN</p>
<p>la cathédrale de Chartres ou dans celle de Strasbourg une de ces belles
matinées toutes so&amp;t//pMMs, alors que la splendeur des vitraux répand
sur tout l'ensemble et sur tous les défaits de l'immense édifice un jour
véntaMement céleste alors que les voûtes, les colonnes et les chapiteaux
nagent dans une lamtère qui fait ressortir harmonieusement l'exactitude
de leurs proportions et la beauté de tears contours. Nous croyons qu'au
bout d'une heure M. Renan effacerait la moitié de son article, et au
bout de deux heures l'autre moitié</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>J.-F. Rio</p>
<p><pb/></p>
<p>J.-F. RIO.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Timea hominem t~MM Mrt. Le seul livre qu'il ait écrit en contient cent
autres rien n'est plus fécond ni plus varié. La seule TH~oo~c/MM atteste
l'étendue des horixona qu'il a constamment eus sous son noble regard, et
!'on a été bien inspiré de publier &amp; part ce petit chef-d'œuvre, en lui
donnant un titre spécial qui en montre toute la grandeur « L'idéal
antique et l'idéal chrétien. C'est là, suivant nous, que se manifeste le
plus exactement toute la pensée de M. Rio. La manière dont il a compris
le paganisme suturait a lui mériter une place a part entre tous les
penseurs, et nous attirons tout d'abord sur ce point l'attention du
lecteur philosophe.</p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>ce que M. Rio a merveilleusement compris pour l'Art antique.</p>
<p>M en est d'autres, au contraire, qui repoussent, d'un esprit indigné,
toutes les superstitions, toutes les infamies, toutes les bouffonneries
de la mythologie antique, mais que tant de ténèbres ne rendent pas
injustes pour la Lumière et le Bien qui sont restés au fond de tous ces
mythes. Tous les dieux antiques représentent, en effet, les attributs
dispersés du seul vrai Dieu. Chacun de ces dieux est le symbole d'une
perfection divine ou d'une force naturelle créée par l'Unique. Plus que
tous les autres, Jupiter a gardé les traits de notre Créateur souverain,
et il</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Rio un si profond théologien et qui possédait un sens si délicat de
la Beauté chrétienne n'a pas eu de ces mépris bêtes contre TOUTE
l'antiquité. Il a compris l'admirable symbolisme qui se cachait sous ces
réalités étranges il a compris tout ce qu'il y avait d'éléments chastes
*~&lt;tt!ff, chant Tat.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt me semble que les plus chauds partisans des c!assiques chrétiens
peuvent, sans dimeutté, admettre ici toutes ses conclusions. Il ne faut
pas croire, en effet, que nous veuillions bannir de l'enseignement ainsi
christianisé tout ce qu'il y a de naturellement approuvable et de
vraiment beau dans les poètes, les dramaturges et les historiens de
l'antiquité. Ce .que nous demandons, c'est que l'on commence l'éducation
de nos enfants avec les seuls Pères de l'Eglise ce que nous accordons,
c'est qu'on puisse achever ces études avec l'explication simultanée des
auteurs païens, qui ont connu le Beau et le Vrai naturels, et des
auteurs chrétiens, qui ont aturmé le Beau et le Vrai surnaturels. Ah
nous finirons bien par avoir nos collèges, et, toutes portes ouvertes,
nous y ferons en-</p>
<p><pb/></p>
<p>trer saint Augustin et Pradonee, sans en chasser Sophod&amp; Bi VtfgHe. Et
!e livre de M. N!o y sera Ma de nos ctassiques. Et ee sera MeatM.</p>
<p>tt!</p>
<p>Le long chapitre que l'antonr de l'Art c~~&lt;~t a voalu consacrer à
ttaphad offre, en essence, toutes les qualités de cet écrivain trop peu
connu. Je voudrais cependant tenter de donner ici quelque idée de ces
qualités, dont l'ensemble est véritablement des plus charmants et des
plus. rares. Le style, d'une simplicité savante, a le rare mérite de
rendre fort exactement toutes les nuances de la pensée. Or, dans
l'histoire de l'art, rien de plus délicat que ces nuances. Un artiste
n'est souvent séparé d'un autre que par je ne sais quelle différence
inappréciable dans le coloris ou dans l'expression. Pour en arriver à
exprimer ces minuties nécessaires, il faut posséder sa langue et en
connaître toutes les ressources. Tel est le talent, tel est te don de M.
Rio. Sa langue est souple, et il ne se tire pas d'affaire en forçant le
coloris de sa phrase. Rien d'ailleurs n'est. plus utite, pour arriver à
un style vraiment clair, que d'avoir des principes invariables et une
doctrine dont on ne se départe jamais. L'auteur de l'Art c~MM est ici
d'une étonnante solidité. Toute l'histoire de l'art italien se résume
pour lui dans la lutte entre l'idéal et le naturalisme. Il établit
nettement les limites de ces deux camps, et distribue entre eux tous les
peintres et les sculpteurs dont il étudie les œuvres et raconte
l'histoire. C'est en vain~ que quelques artistes essaient de se tenir
entre ces deux armées ennemies il faut qu'ils se décident et se rangent.</p>
<p><pb/></p>
<p>sous l'un ou l'autre drapeau, Mais il y a mille nuances d'idéalisme et
de naturalisme, et notre historien excelle les préciser. Ce qu'il montre
avec autant do clarté, c'est l'influence des événements politiques sur
les faits de l'ordre intellectuel, et en particulier sur les faits
artistiques. Il ne s'arrête pas, d'a!!tenrs, devant un préjugé, si
victorieux qu'il puisse être, et c'est aiusi qu'il n'a pas craint
d'attaquer énergiquement Lauréat de MedMts, beaucoup trop loué par
Vasari. L'auteur dey~t~c~MH nous apparaît sans cesse comme un justicier
qui n'a jamais connu les petitesses des complaisances imméritées, ni les
bassesses des adulations coupables.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>E. A~OUT</p>
<p><pb/></p>
<p>EDMOND ABOUT.</p>
<p>Je ne sais quel personnage de comédie a coutume de s'écrier, toutes les
cinq minutes, avec une gravité grotesque « J'ai beaucoup vécu, j'ai
beaucoup médité, » Telle est aussi l'entrée que fait sur le théâtre de
l'économie politique l'auteur de 6~/&lt;MM! et du JV~ d'un no&lt;a!re. « J'ai
beaucoup lu, beaucoup médité, dit-il sans rire. Médité! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un atome de bon sens, MHc NM~e BAïATËE M&lt;M la &lt;a~ e~ Rabelais et
Voltaire, les ~v!Hf&lt;H~ par excellence, osr PMS LEURS FR&amp;KCHES uppEEs. »
On n'est pas plus modeste.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>L'économie sociale, qui est la plus positive de toutes les sciences, il
la fonde sur l'athéisme, qui est une négation. Tout croule.</p>
<p><pb/></p>
<p>!)</p>
<p>Le point de départ n'est pas glorieux pour l'homme, et c'est ici que se
place la fameuse théorie du gorille « LE &lt;:ERTAtX, c'est qu'entre les
grands singes passionnés (!!) et intelligents (??) de l'Afrique centrale
et les premiers hommes nus, désarmés, ignorants, farouches, toute la
différence consistait en un degré de perfectibilité. » Cette phrase
rappelle celle de Joseph Prudhomme, posant</p>
<p><pb/></p>
<p>ce magnifique axiome « H n'y a d'autre distinction entre les hommes que
ee!!e des différences qui existent entre eux.n D</p>
<p>Mais ce qu'il faut admirer, c'est le tu EST cEBTAtu de notre docteur. «
tl est certain. » Eh bien nous le mettons &lt;M':pM~MeaMH/ au déH de
prouver sa prétendue certitude.</p>
<p>'M.Gmtiotet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>E. ABOUT</p>
<p><pb/></p>
<p>Ut `</p>
<p>Nous venons de voir quelle est, aux yeux de M. About, la philosophie du
progrès. Cette philosophie, c'est l'athéisme. Nous venops de voir
quelles sont, aux yeux de ce même sophiste, les origines historiques du
progrès. Ces origines, véritablement méprisables, sont celles que
l'intelligence mal éclairée d'un Lucrèce et d'un Horace avait affirmées
en pleines ténèbres du paganisme. Elles se résument en cette proposition
« L'homme n'est qu'un animal plus ou moins perfectionné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'industrie créera dos hommes sans vices H y aura peut-être des
manufactures d'hommes vertueux on y fera entrer an coquin par un bout,
il en sortira un saint par l'autre, comme en ces usines où l'on voit
d'un côté entrer de grossiers chiffons et de l'autre sortir de beaux
livres tout luisants d'or. « Le miracle n'est pas plus grand, a</p>
<p>Quant aux maîtres, quant aux industriels, nous les connaissons. Hsa'om
certainement pas fait monter le niveau</p>
<p><pb/></p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin, après avoir papillonné pendant quatre cents pages autour de
toutes les fausses Incars, M. About s'a-</p>
<p><pb/></p>
<p>perçoit qu'il n'a pas encore porté vers la véritable lumière report de
ses ailes. H s'aperçoit que pendant les deux tiers de son gros livre il
n'a parlé que de !a matière. s'en aperçoit, et s'en étonne. « U est
temps, dit-il, de parler de l'esprit, de parler de l'art. » C'est un
remords.</p>
<p>V.</p>
<p>Nous avons, nous, un autre remords c'est celui d'avoir pris M. About au
sérieux et d'avoir discuté sa théorie de Dieu, sa théorie de l'homme, sa
théorie du progrès. Ce regret, nous ne le sentirions pas au même degré
si nous avions devant nous un adversaire tel que l'auteur de W:MtK
Shakespeare. Cette forte intelligence est fortement dans l'erreur, mais,
tout au moins, elle jette de beaux &amp;oupirs vers la Vérité. Victor Hugo
place le rêve sur le trône du monde cela vaut mieux que d'y placer la
matière, comme M. About.</p>
<p>Le monde idéal de M. About nous dégoûte il nous donne des nausées. Cette
prospérité dont il nous trace le tableau nous fait horreur, parce
qu'elle est sans Dieu. Le monde-type, pour l'auteur du Progrès, ce
serait une rue de Rivoli sans limite, peuplée de Jockey-Clubs et
sillonnée par des élégants en habits noirs. Pas de mendiants, pas de
misbre tous seraient riches, gros, gras, épais, souriants, satisfaits,
repus. Un cri Oh que j'ai bien dîné ') serait le seul cri de cet
Eldorado de l'avenir. L'humauité se lèverait pour déjeuner, travailler,
dîner et dormir. Jamais un œil ne se tournerait vers le ciel, jamais une
âme vers Dieu. Les églises seraient changées en comptoirs et-en banques.
Plas~ de ~apB, plus de prêtre~</p>
<p><pb/></p>
<p>Viais, surtout depuis la grande effusion du sahg de -!é-'</p>
<p><pb/></p>
<p>'Pr'ugfM.</p>
<p><pb/></p>
<p>11 y a et il y aura un progrès dans l'Art. On le regarde- ra de plus en
plus comme « l'expression sensible du Beau et tous seront d'accord dans
cette heureuse et utile persuasion que le saint des âmes est le seul but
de l'art, de même que l'éternelle vie et l'éternel châtiment sont sa
seule sanction. Le réalisme sera méprise, et l'idéalisme mettra le pied
dessus, comme l'archange, dans le tableau de Raphaël, met le pied sur la
gorge de Satan. Progrès.</p>
<p><pb/></p>
<p>BMMM&amp;AMHW</p>
<p>i'~gtiae. !bt s'occuperont avaqt tant df t'esprit, ft ensuite de la
matière, au rpboura (!a M. About Ha a'enhrpcront de Créer des vertus.
Chaque WftM qM'«n crée CM qM'Pn rafC&amp;rmit.ee n'est pas une misère ce
aoat mme misères de moins. Progr&amp;a.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CAM ROUSSET</p>
<p><pb/></p>
<p>CAMtLLE ROU88ET.</p>
<p>I/J~M~c de la ~Mc~~c &lt;b €M~ de M. CamiUe Ruusaet, méritait un grand
succès et l'a conquis.</p>
<p>Je ne sache pas (si l'on en excepte certains volumes de l'~fM&amp;Mre &lt;fM
CMMM/a~ de rJF~Mrc), qu'un livre d'histoire moderne ou contemporaine ait
encore été traité avec un soin si scrupuleux et aveè un tel souci des
pièces originales. U n'y a peut-être pas une page de ce livre substan-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CAMM.m aettaa~</p>
<p>que ta aueeea récompensera nos braver soldats. M Est-ce que l'aa
trouverait beaucoup d'exemples d'abnégation civile qui soient &amp; la
haMtew de eeMo aba&lt;'gaMoa M!Mtaire ?</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>G. BOISSIBR</p>
<p><pb/></p>
<p>GASTON BOISSIER.</p>
<p><pb/></p>
<p>tiens, les catholiques surtout, ne connaissent pas ce mépris. Mais nous
avons pour cette antiquité un autre genre d'estime que M. Boissier.</p>
<p>Il y a plus durant le premier et le second siècle de notre ère, il y a
eu inconsciemment un immense courant chrétien dans tout l'Empire romain,
et particulièrement à~Rome. C'est ici qu'il importe de se bien
représenter la facilité des relations dans cet empire si fortement orga-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voy. notamment, tome M, p. 358 et3S9.</p>
<p><pb/></p>
<p>quable, dit notre auteur, c'est qu'on no trouve MMA'a exprime, dans un
écrivain antique, ni comme une espémnee éloignée, ni comme an souhait
fugitif, ni même comme une hypothèse invraisemblable, cette pensée que
l'esclavage puisse être un jour aboli » Et il ajoute &lt;' C'était une
decoaréformes radicales qu'on n'était guère en droit d'attendre du cours
régulier des choses. Un changement si profond' ne pouvait f'Meompiir
sans une de ces rewolutions qui renouvellent !e monder B</p>
<p>!bid., p. M3.</p>
<p>tbid. p. 40t.</p>
<p>&lt; !bM.. p. 3M.</p>
<p>!~d,~p.333.MTet3M.</p>
<p><pb/></p>
<p>romain. U taut lire tout ça qu'it a écrit sur !e atolicisme
MNtMtvoifMeoqueMenetteMM séptuedu christianisme cette doctrine
philosophique, trop souvent surfaite, et qui contient en germe Mn
panthéisme orgueilleux et funeste. M. Boissier.a ce point de vue, ne
saurait admettre que San&amp;quoaitjantai8 ou de rapports a&lt;KECTs avec saint
faxt. Jeje veux bien, et la quostioo M'est pas ta. tt s'agit de savuip
si co grand et incontestable courant chrétien, qui bavardait alors le
monde antique, n'a pas ou quelque action sur l'intelligence do Sonoquo.
Je ne vcnx point par! d'une action immédiate mais d'une influence qui,
en quoique sorte, aurait été involontaire et tatato. Do lit viendraient
les contradictions de Sonequo. Il y a chez lui des obscurités haïssables
que le paganisme explique, et do belles lueurs qui pourraient bien être
les ret!ets de ce grand Soleil, do cet éternel Orient, le Christ. Et
c'est ainsi quo tout s'explique, soit par los débris des vérités
antiques, soit par l'aurore et le plein jour de la vérité chrétienne.</p>
<p><pb/></p>
<p>toaapMM et de ces mêmes fet!g!oM ~eea et etreMM qui NattfUMMt les pha
matt~b hMMneb de rame hMmahe ont ét6 pour l'Ëg~ae BaMaaote un obstacle
humainement infranchissable. M a fallu que Dieu s'en m6tM. Sana douto il
a fait servir la nature au triomphe de son Ëgtbe mai~ un tel triomphe
n'a pu être obtenu sans ~Ma miracle.</p>
<p>Et.teMae9Hoato notre eoaetuMon.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LITTRË</p>
<p><pb/></p>
<p>E. HTTRË.</p>
<p>t</p>
<p>On croit trop généralement que les idées de D:ez sur la formation de la
langue française n'ont pénétré chez</p>
<p><pb/></p>
<p>Le monument, le véritable monument que lai~e Littré, ce n'est pas cette
Vie &lt;/p Je«M qui a provoqué des luttes</p>
<p>si vives et qui est aujourd'hui si oubliée ce n'est pas cette beUe
traduction d'Hippocrate dont les dix volumes n'attestent après tout que
la solidité du savoir, et non pas l'originalité de l'effort ce n'est pas
cette Vie &lt;fAMyM~ CoM/e où l'on assiste au noble spectacle d'une âme
assez sincère pour ne pas cacher Ïes détauts d'un mattre qu'un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est bien entendu on ne confondra plus les deux eeuvre~ entre c:tef), at
t'on fera acte de justice.</p>
<p>!)</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premier chant de t'7~a&lt;~ traduit en langue du xtM° siècle Oui, il commit
ce crime, cet affreux crime-là: il osa comparer l'œuvre d'Homëre avec
celle de nos trouvères. Je me demande avec quelque anxiété comment on le
lui pardonna. Humble soldat de la même cause, je me permis, un certain
nombre d'années après lui, la même comparaison audacieuse que j'aggravai
peut-être, s'H faut tout dire, par quelque exagération juvénile. Quel
tapage, quel scandale, juste ciel Rien que la mort c'était capable
d'expier mon forfait. On me le fit bien voir. Mais, somme toute, je vis
encore, et surtout l'épopée française du Moyen-Age ne s'est jamais mieux
portée.</p>
<p><pb/></p>
<p>elle ne pouvait se prêter, auquel elle était rebelle. Je veux parler de
a&amp; traduction del'EM/ff de Dante en vers français du xm' siècle.
conception M~rre, entreprise plus qu'étrange, et qu'il faut pardonner
largement. En y réfléchissant bien, l'œuvre de Dante est entre toutes
les œuvres de la littérature étrangère, celle qui est le plus «
intradnisiMe en fran&lt;}ais du xm* siècle, et rien n'est plus contraire à
notre langue analytique et etégante que la désespérante concision du
vers italien. Mais, surtout, qui peut se flatter aujourd'hui de savoir
écrire la langue de Villehardouin, de Joinville et de nos Chansons de
geste? C'est par miMiers que l'on pourrait ici noter los inexactitudes
et les notes fausses. Une seule considération peut nous rendre
indulgents pour le traducteur c'est que cette œuvre savante lui a servi
de délassement et de consolation, en des temips où il était dé}&amp; visité
par la maladie et menacé par la mort.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CANTU</p>
<p><pb/></p>
<p>CËSAR CANTU.</p>
<p>Ce qui me frappe le plus, c'est l'universalité de ce BoNé esprit. il
n'est pas (chose curieuse et trop peu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Caatu paraît t«Mt savoir et est, a coMpsnr.aMeaMrontde~ dernières
découverles et dos derniers travaux. Il ne s'iutéresse pas seulement aus
témérités de Henan, et ce n'est pas sans une émotion profonde que je
l'ai entendu parler de cette chère 7~'&lt;w&lt;' &lt;A-&lt; ~M~~M ~M~'tyw~ a
laquelle mes meilleurs aoMveatM sont attaches. Il en fait l'éloge on MX
seut mot, mais en un de ces mets qui portent et que l'on n'oublie pas,
parce qu'ils vionnont do lui. La tar~eMrderesprtt est un attire
caractère do Cantu. C'est la plus humble de tous tes croyants, et sa foi
vigM)rense n'a soM&lt;!ert aucun amoindrissement depuis le promier jour o{)
il a pris la plume. On peut même assurer qu'il est plus mititant que
jamais, et il l'a bien fait voir naguère au t'ariement italien où il a
ou l'incomparable courage de faire &amp; ta Vérité te sacrifice de ce que
l'homme a de plus cher ici-bas la popularité. Mais une telle foi, sans
être jamais téméraire, a quelquefois de généreuses hardiesses. Écoutez
plutôt (4 Tout ce que renferme la Bible est vrai mais quoi qu'en disent
les protestants, la Bible ne contient pas toutes les vérités, et
l'inspiration divine de ses auteurs se borne aux points de dogme et de
morale Dans cette conviction, au lieu de précipiter les inductions,
AYONS LE t.out&lt;AGE D'ATTEXME sans nous effrayer, ni nous irriter. Des
découvertes dans l'histoire naturelle ou des arguments philosophiques
semblent-ils contredire la Bibte ? tt faut non seulement vériner ces
assertions, mais aussi voir si le texte biblique a été bien compris, et
le séparer des légendes populaires avec Issquettes on le confond et par
lesquelles on le déngure souvent. L'Église a la mission d'interpréter ce
qui concerne la foi, la mo&lt; H rasas &lt;Mfc qa*&lt;! 8tst tamMêmM! ))M!tf«
J~ttuM ces paroteè de Cantu avec les dernières directions du Saint-Siège.</p>
<p>de Cantu avec les dernières directions du Saitsiège.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>dernière pensée, qui fut jadis la pensée d'un des chefs du parti
catholique en France, mais que certains aujourd'hui feraient mine
d'interpréter fort mat « Il faut baptiser la démocratie. n J'!magme
cependant qae~eemot est susceptible d'une interprétation profondément
catholique, et ne crains pas de le dire ires haut. Si l'on n'y est pas
encore venu, on y viendra.</p>
<p>Je ne veux pas quitter ce bon et beau livre sans remercier Cantu da la
belle page qu'il a consacrée &amp; notre très chère patrie a La tittëratMre
de la France est la littérature de l'Europe entière sa langue est le
véhicule universel de toutes les idées; sa tribune semble la tribune des
peuples qui n'en ont point chez eux, et le mot de Jefferson devient
toujours plus vrai « Tout homme a deux patries la sienne et puis la France.</p>
<p>11 est vrai qu'ailleurs l'illustre historien ajoute que « notre pays est
comme la clinique de toutes les maladies sociales.</p>
<p>Nous sommes les Français de la première, et laissons la clinique à
d'autres.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>WU.UAM SHAKESPEARE.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voudrions, par ce rapprochement, faire sentir ce qu'est le style de
Victor Hugo, tel qu'il nous apparatt dans W&lt;MNt &lt;SXa/pspp&lt;M'p, avec les
défauts de ses qualités et les qualités de ses défauts. Un livre de
Victor Hugo, c'est un tableau d'Eugène Delacroix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p>On sait combien on a usé et abusé de la fameuse théorie « L'art pour
l'art. Victor Hugo sent bien qu'il a contribué, plus que personne, aux
déplorables progrès de cette périlleuse doctrine. L'auteur du William
S'AaZespeare ne professe pas (ou du moins ne professe plus) les idées de
l'auteur de C~wKM'c~. intitule courageusement un de ses chapitres « Le
Beau serviteur du Vrai. » Que M. Hugo y prenne garde il sera renié par
un grand nombre de ses disciples. Nous l'en félicitons. « L'art pour
fart 1 La postérité s'étonnera qu'un tel programme ait été acclamé parmi
nous, et qu'il ait été l'objet d'un enthousiasme contre lequel n'ont
rien pu les protestations du bon sens indigné. Nous avons nous-même
entendu un esprit élégant exposer ce système essentiellement athée et
matérialiste « Il importe peu que l'artiste peigne un Christ otfim
iatéTienf de cuMtne. LeWnr&lt;fe</p>
<p><pb/></p>
<p>l'exécution fait seul pencher la balance du coté de l'un ou do l'autre
de ces deux tableaux. M Nous ne saurions trop protester contre d'aussi
manifestes et d'aussi dangereuses aberrations. Victor Hugo proteste avec
nous d'une voix aussi forte, d'un ceeur au&amp;si énergique « L'art pour le
vrai, l'art pour l'utile Seulement, il nous parait préférer l'utile au
wai et c'est ici que nous avons faire de grandes réserves.</p>
<p>L'art chrétien, la parole chrétienne, a tout d'abord « en-</p>
<p>~Waf&amp;t~SX«~~aM;p.M6.</p>
<p><pb/></p>
<p>trepris la guérison des plaios sociales. o Liaex les Pères. des promiora
siècles ils ont guéri te monde de cette grande plaie qui s'appelait
l'Esclavage. Ils n'ont pas en~ployé les remèdes violents; ils n'ont pas
déchire avec le fer ni braté avec la Mamme le corps affaibli de la
pauvre hMmanitë ils ne se sont servi que de miel, d'hMite et do baorne;
ib ont rappelé aux mattres tous leurs devoirs, et ont, par !a, conquis
paisiblement tous les droits pour les esclaves. Saint Grégoire le Grand
a ëtô le plus illustre de ces illustres médecins, et il a VM le genre
humain entrer en convalescence.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>été repose pas, et n'entend pas M reposer. Xous sommes persuade qu'il
n'est pas un Mat jour, pas une soute heure peut Ctre, oa elle ne fonde
quelque école, quelque ouvroir « pour donner du travail a « roMvr!ere,
qMe!qua 'asile poMr abriter et guérir une misère huma!aa. Ii n'est
pasaohptMattnseMt jour, pas oneaeMte heura paut-Ah~, oit la sMnte ÊgMse
ne proteste contre « la honte, contre &lt; l'infamie, contre a la faute, la
vice, le crime et t'iaeon8e!ence. Lisez plutôt les EncycttqMes du
V!e&lt;ure de .tesMa-Christ écoutez plutôt la parole de cette
toutepuissante faiblesso.</p>
<p>III</p>
<p>Nous avons encore un autre grief contre Victor Hugo. Non seulement il
nous a paru d'une ingratitude révoltante en cette grande question de «
l'art pour le vrai, » mais cette âme qui c'est pas sanslargeur nous a
paru étroite. Nous voyons bien que l'auteur des .~M~raM~ veut</p>
<p><pb/></p>
<p>Si l'art no peut être utHo que durant les quelques so!e! de cette pauvre
vie, l'arl, en venté, n'a qu'une mission de second ordre. Mais il en est
autrement. La première mission de toute parole, de toute titterature, de
tout art, c'est de convertir les hommes c'est de leur donner pendant
toute l'éternité une félicité mille fois plus désiraMe et plus parfaite
que cette félicité d'un jour rêvée par ie poète. Or, depuis dix-huit
siècles, la parote de t'Êgtise</p>
<p><pb/></p>
<p>dilaté, c'est to monde. C'est !!mootbFtnMtcpaMth6:ate, on noMa n'y
ceanabaona M8R. Cepeadant, en cent autres endroits, l'auteur de William
.S'.{&lt;t~caf&lt;' parle de Dieu comme en partent les petits enfants d'après
leur catéchisme. Décidément, son Dieu est-il celui de Heget, ou. comme
noaa respérens encore, celui de rÊvangi!~? !t est temps do se deetarcr</p>
<p>t\</p>
<p>Il sera curieux de connaître quels sont ces quatorze TietSt Bu({«, ~ra
la Btfde s&lt;t vie, a atttfmt tM&lt;,t&lt;Mment M croyance en un Dieu pe.Mnnet.</p>
<p><pb/></p>
<p>élus auxquels Victor Hugo accorde ce don ai rare 10 génie. En réalité il
y en a quinze car l'antenr de Wt//f&lt;nM ~a~pi~carc, ne se nommant jamais,
se sous-entend toujours. M se met ingénument au nombre de ceux qui ont
ça ici-bas le plus de pensées oMCMALEs ET F~coNOES. Tels sont, en euet,
tes deux caractères du génie que Victor Hugo n'a pas voulu dénnir la
nouveauté de la pensée et sa fécondité. L'homme qui n'a que l'une ou
l'autre de ces incomparables faeuKes, cet homme peut être un grand
esprit ce n'est pas un génie.</p>
<p>Donc, les ~wa&lt;oMe de Victor Hugo s'appellent: « Homère, Eschyle, Job,
Isaïe, Ézéchiel, Lucrèce, Juvénal, Tacite, saint Jean, saint Paul,
Dante, Rabelais, Cervantes, Shakespeare.</p>
<p><pb/></p>
<p>Rabelais, Lucrèce et Cervantes sont de trop dans cette liste mais, en
revanche, que de lacunes 1</p>
<p>Job, tsaïe, Êzéchiel, saint Paul, saint Jean, représentent ici les
écrivains sacrés mais quel cœur catholique ne souftrira pas de voir le
mot a génie » appliqué ceux qui peuvent dire « Nous écrivions, mais Dieu
dictait. » Ils sont bien plus que des génies, ceux qui ont signé de
leurs noms les diuërents livres des Saintes Lettres. Ce mot, qui fait
tant honneur aux autres hommes, diminue singulièrement ces confidents du
Saint-Esprit. Et même en admettant le langage de Victor Hugo, nous ne
comprenons pas l'omission de deux noms tels que ceux de Moïse et de
David. Pourquoi admettre Job, et repousser Moïse? -n</p>
<p>L'auteur de la Genèse est un géant dans ses écrits,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans qttdques pages~H'denies (le~demières de ce Hvrc ardent), M. Victor
Hugo demande que l'humanité accorde</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Nos lecteurs se seront peut-être étonnes de ne pas encore nous aro!r
entendu parïër de Shakespeare~ C~est que, dans le livre de M. Victor
Hugo, Shakespeare est</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Shakespeare, comme chez tous les écrivains, il faut considérer le
fond et la forme.</p>
<p>fondent. Mille personnages surgissent de tous les coins de la scène des
existences humaines tout entières sont mises en action on entend au
premier acte les cris de l'enfant; on entend au dernier le rate du
moribond. Le tout sans règles, sans concentration, sans unité un
désordre superbe, au milieu duquel plusieurs personnages se détachent,
qui attirent et retiennent le regard. Tel est, presque partout, le
théâtre de Shakespeare. Ce théâtre, cependant, n'est pas absolument
original. Nous ne savons pas si on en a dé)a fait la remarque; mais il
nous semble que le drame shakespearien dérive de nos Mystères du xv°
siècle. Il est bien entendu que nous ne parlons que de la forme. Dans
les Mystères, un beau désordre éclate. Mille, ~x mille personnages ae
promènent</p>
<p><pb/></p>
<p>VtCTMt HKMO</p>
<p><pb/></p>
<p>Et disons-le nous n'avons pas encore, nous ne possédons pas encore ce
théâtre chrétien dont nous parlons. Les Mystères ne sont que des
ébauches dont l'imperfection est connue les comédies de la religieuse
Mroswitha sont d'admirables tentatives et presque des chefs-d'œuvre;
mais c'est tout. Quand viendra l'homme de génie qui, sans faire appel à
une seule passion mauvaise, et n'acceptant aucun cempromis avec les
traditions criminelles d'un théâtre avili, plus grand, plus puissant,
plus vivant que Shakespeare, mêlera dans son drame l'histoire tout
entière de la religion catholique avec l'histoire tout entière de
l'humanité; qui racontera les origines de l'homme, ses grandeurs, sa
chute, ses soupirs et les magnificences de la Rédemption; le sang des
Martyrs, la pureté des Vierges, l'enseignement des Docteurs la grande
lutte des Démons contre les Anges, lutte dont l'âme humaine est surtout
le théâtre; les persécutions de la Vérité, ses victoires, ses
triomphantes défaites la Crèche et le Jardin des Oliviers !e Thabor et
le Calvaire !ës ïutt'àcïés, les prophéties et leur accomplissement;</p>
<p><pb/></p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>VtCTfH HMMt</p>
<p><pb/></p>
<p>dira sans orgueil « J'ai été chercher dans t'~me humaine les véritables
cordes de la lyre. Péjja, Joseph de Maistre avait retrouvé le grand
style philosophique que l'on peut dénnir œ~tw~ rei et e~t. A coté de ce
grand homme croissait un jeune poitlo quo Chateaubriand appelait &lt;&lt; un
eothot sublime. Cet en~&lt;nt n'avait pas atorsasse!! d'anathëmes pour
maudire cette Mevotution qa'i! dei&lt;!e aujoMr&lt;i'htti.I&lt;Mi aussi, il
c'avait pu contempler saosqueique fureur le spectacle de !a Mtterature
du xvMt* siècle la tragédie de Voltaire l'induisait en un rire
inextinguible il voulut la remplacer et la remplaça par le drame. M.
Victor Hugo connaît bien le nom de ce jeune homme. Ce qu'il y a de
certain, c'est que, parmi les entreprises généreuses de notre siècle, il
faut surtout signaler ses protestations contre la littérature des deux
ou trois derniers siècles. Et cette littérature n'ayant jamais été aussi
puissante qu'en i793, c'est contre 93, on réalité, qu'ont protesté
toutes les nobles intelligences de ce temps-ci. Cela dit, arrêtons-nous.
Laissons M. Hugo s'écrier qu'il veut être « le frère du condamné ET DU
DAMNÉ, et souhaitons que Dieu ne lui fasse pas connaître les effets de
cette dernière et épouvantable fraternité. Le livre, par bonheur, se
termine par le plus consolant de tous les noms, par celui de
Jésus-Christ. Seulement le poète le qualifie a d'immense aurore. » 0
prodigieux aveuglement Ce qu'il prend pour le jour naissant c'est le
plein midi, c'est le triomphe du soleil, c'est la plénitude de la lumière.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Il. UN TOAST HTf~KAtBE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et de ces portraits nous tirerons ensuite la conclusion qu'on en peut,
qu'on en doit tirer.</p>
<p>1</p>
<p>Rabelais est ce qu'on est convenu d'appeler un gaulois. Son esprit est
merveilleusement aiguisé et vif. Une seule de ses lignes offre plus de
finesses que n'en contiennent toutes les oeuvres d'un Malherbe ou d'un
Boileau. Une goutte de cette liqueur puissante suffirait pour'colorer et
viviSei' je ne sàis~quël ~olame énorme d'eau incolore et fade. C'est une
variété, une fécondité, une intarissabilité</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>notablement le niveau chrétien en. France et dans le monde. nous a
chrétiennement amoindris.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>!V</p>
<p>Dans toute l'histoire littéraire de la France, il y a deux lignées
d'écrivains qui ont joué parmi nous un rôle bien différent. Il y a le
groupe des gaulois, des railleurs et, s'il m'est permis de parler ainsi,
des « boulevardiers. » Ce sont ceux qui amusent la nation, mais qui
vivent en dehors d'elle ét n'en reflètent aucunement la physionomie et
les mœurs. On connaît les noms de ces œuvres fatales. Au XM° siècle,
c'est le Roman de Renart, poème étrange, et qui, par anticipation, est
très profondément voltairien; au xtu% ce sont les tableaux et, plus
tard, le Roman de la Rose au xvt', c'est votre Rabelais et toute l'école
de la chair réhabilitée au xvn% c'est Molière, qui mérite de n'être pas
confondu avec les autres c'est Voltaire et sa secte au xv&lt;u°, et, de nos
jours, Béranger avec ses flonflons qui n'ont rien respecté et que je ne
respecte pas. J'en pourrais nommer bien d'autres, et m'arrête. Que</p>
<p><pb/></p>
<p>ces illustres aient contribué au renom Kttéraire da la France, la chose
est incontestable, et je n'entends pas la contester. Mais qu'ils soient
t.Es sE~s dont on puisse dire qu'ils ont assuré notre suprématie
spirituelle, c'est une sorte de scandale que nous ne nous lasserons
point de dénoncer au bon sens de l'opinion publique.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet ont été moins Crantais. est-ce qu'Ma n'ont pas été aussi M~a~
que Rabelais et MoM~e? Est-ce qu'un ChateaxbrMad, Ma Lamartine, un
Victor Hugo N'ont pas exercé, au dehors de la France, une action
MHeoa!re aussi considéraMe que ce Voltaire sur lequel l'auteur des
Con~N~~KMM a si souvent et si étonnamment changé d'avis? Est-ce qu'on ne
peut pas dire de ceux dont je viens de citer les grands noms glorieux «
C'est par eux que règne la France? Répoadex.</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>Somme toute, le toast de Victor Hugo est incomplet ou faux. Et telle est
la cruelle alternative où nous avons le regret de placer son auteur.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Tous ceux qui ont e~e~M M. Le H!r,ne parlent pas de ses entretiens sans
un certain frémissement qui atteste un profond enthousiasme. Cet homme,
dont le portrait nous révèle une constitution si frôle, une santé si
atteinte,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>banal pour tant d'autres, et qui n'est pour lui que la constatation
exacte de la vérité.</p>
<p>J!&lt;t«&lt;M relieuses, historiques et littéraires des PP. ~M«M, octobre
1867, p. 5M.</p>
<p><pb/></p>
<p>'E{Mt!&lt;~am~ëtS67,p.Sa;.</p>
<p>a fM., p. 543.</p>
<p>3. Ë&lt;M&lt;!es bibliques, p. 253.</p>
<p><pb/></p>
<p>Études MMtïMM, t n, p. 539.</p>
<p><pb/></p>
<p>B&lt;ttt&lt;M t.t&amp;K~M«, tomtt H, p. 82T. t&lt;.t' p. 560</p>
<p><pb/></p>
<p>t!t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>~M.. p. SS~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CH. BLANC</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Je ne sais qui l'a dit, mais ce n'est pas un paradoxe « Un auteur, si
fécond qu'il soit, ne fait jamais qu'un livre. » En d'autres termes, la
pensée d'un écrivain ne se formule complètement que dans une seule
œuvre. Dans les autres, it ébauche son idée mère, ou il la répète.
Combien de philosophes ne pourrait-on pas citer qui, pendant quelque
vingt ou trente ans, ont redit leur unique pensée sous des formes sans
cesse nouvelles et de plus en plus insuffisantes? Heureux celui qui
achève son LIVRE; heureux qui peut dire avec une fierté modeste et
légitime JPaM~! monumentum M. Charles Blanc est au nombre de ces heureux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais aussi que de récompenses! que de jouissances profondes et délicates</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rait décrire 4e mémoire. En chacune de ses notices il a l'art de mêler
aimablement l'élément biographique avec l'élément critique et (suprême
mérite), il ne lui arrive jamais d'ennuyer son lecteur.</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>La deuxième p&lt;ir!oda que nous avons plus haut désignée sous le nom de
/~&lt; M&lt;~ !&lt;«~HMp, présente en eMet cecatactope principal tous tes
peintres hoHa)tda!s prônant a lâche d'imiter les points-es italiens.
Rien de plus d6p!orabto que cette imitation par un peuple dM Nord des
habitudes et des tendances d'un peuple du Midi. L'originalité. malgré
tout, est une des grandes lois de i art. Si tes successeurs de Jean
Schooret et de Lucas de Leyde avaient persévéré dans cette voie Mate,
c'en était fait il n aurait jamais eu d Êcote hollandaise. Les
voyez-vous, ces gens d'un pays marécageux et froid, ces riverains de la
mer du Nord, ces frileux couverts de fourrures, bien chauffés, bien
nourris, bien vêtus, tes voyezvous, ces gros personnages au teint
tteuri, imiter les ttapha~t et les Michel-Ange, les peintres du soleil,
de la forme, du nu? C'est pourtant ce que firent Martin Heemskerk, Henri
Gollzius, Corneille de Ilarlem. Ce dernier a &lt;at&lt; ..a cheM'o'uvre le
.Dro~oM de Béotie déoron~ les fOBt/&lt;a~noM&lt; de CN&lt;/M!M.&lt;. Un monstre énorme</p>
<p>t&lt;!attmM't&lt;&lt;'&lt;f)&lt;tt~&lt;t i!Vt*s!~e)?;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;:&lt;tAn~s aMK&lt;:</p>
<p><pb/></p>
<p>ccunhuttcnt d'nne façon charmante; je sma émn, je désire dM~nir mcinenr.
&lt;!&lt; jo le demande, en terminant cette philippique contre los peintes
hollandais, qnet est celui da teur:* taMeanx &amp; !a VMo duquel on fio sont
devenir tno!t!oM)'? C'ost pourtant !t). saehcx !e bien, io vrai but da
t'Art.</p>
<p><pb/></p>
<p>!H</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;Mop:e lu aya~mo et h &lt;M(tr!e det'Aft ehr~tion. L'Art ehW«ien n« repooMO
paa Itl ~MM'ie gfec~M&amp;, mais il id&lt;!a!)se ~Ma les types maMnek. L'~
ehr~Mao ne repOMaae pas la tbéorie Noraat!ne, mais il idéalisa tous les
modèles, t&lt;*Art ehré&lt;!«n aaMpOM8aem&amp;me pas !a thëorio hollandaise, mais
il idéalise l'imitation de la M~ure. L'Art ebr&lt;M)ea, c'eat t'M~attMMen,
c'Mt rNobe)t!Memeat de teuteachosea par 10 aMDtaturet.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VILLEMAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>Néanmoins, les catholiques seraient ingrats de ne pas honorer, comme it
convient, la mémoire de Villemain. Il faut en eKet que nous sachions ne
rien oublier, et ta reconnaissance est un des signes auxquels on doit
nous reconnaître. Lorsqu'il monta en chaire, lorsqu'il écrivit ses
premiers livres ou l'on admire outre mesure une 6t6gance un peu trop «
précieuse », on ne connaissait encore rien de la littérature chrétienne,
ni de celle du MoyenAge. C'est l'honneur de Villemain d'avoir suivi la
généreuse impulsion donnée par Chateaubriand. Son ~7oy«&lt;w chrétienne au
y&lt;M&lt;~tMe siècle est, somme toute, un livre courageux. Personne avant lui
n'avait osé parler si tittérairement des Pères de l'Église, et malgré un
célèbre passage de La Bruyère, on ~'obstinait &amp; les considérer comme des
théologiens aussi ennuyeux qu'édiSants. Au</p>
<p><pb/></p>
<p>jtMrd'hMt, Mas doute, npM8 ne troMvena plus an Méat da Villemain la
a)&amp;me vigueur de coup d'aile mais, ne l'oublions pas, M a ouvert des
voies nouvelles où de plus vigoureux esprits l'ont suivi, d'un pas plus
vaillant. Pour un universitaire, Villemain fut extraordinairement
audacieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PAULIN PARIS</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>tl &lt;.at mort &amp; plus de quatre-vingts ans, presque debout, et no
regrettant que deux choses au monde ses enfants et le travail. Helle
mort d'érudit.</p>
<p><pb/></p>
<p>fAOMN PAtMS</p>
<p>audits plus Mgaepa et plus sOra it n'en est point do ptus français.
QuctqMps semaines avant M mort, it m'en-</p>
<p>irptfnait, awo une chateur jjttv~mte, de ta franco du</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>/&lt;?&lt; ~Mt&lt;HM A~~yMG&lt;, puMia Ca~w A' ~.aA~aw. C'étaM hardi, maison ne
t'avait pas atot~qna t'en commettait une si grave hardiesse. Sauf
~aaM/&lt;~ C'«a~ra&lt;,je M connais pas de poème aussi franchement sauvage et
primitif que ~&lt;M M. C'est ta première féodaUté, dans toute
l'intempérance de sa fougue germaine. C'est une société toute jeune ut
BtaMrasse de son avenir; mais encore barbare et amoureuse des rixes et
du sang répandu. FigMrcx-voMs les saM~agea de l'Océanie, récemment
baptMes et commetnaat a créer en eux le sentiment de t'bonneur. Des
nvaMtés de irthns et do ~Mtnes des guerres plus que civiles des torrents
de sang. Puis, au milieu de tant d'horreurs, des scènes absolument
sublimes, des tableaux do famille profondément vrais et touchants, des
mort:' héroïques, de merveilleuses tendresses et dos vers cornéliens
comme celui-ci qui est si connu et mérite do t &amp;h'e mille fois davantage
« Le co:ur d un homme vaut tout !'or d'un pays. Il Il ne manque guère &amp;
cette épopée &lt;arouehe que d'être attendrie par l'amour de la patrie;
mais c'est ta, en vérité, le plus noble et le plus essentiel élément
d'une poésie vraiment nationale, et il ne faut pas chercher ailleurs la
raison do la supériorité incontestée de notre CAaM&lt;CM de 7?o/w«~.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>U!</p>
<p>Ses fonctions de bibliothécaire lui enlevaient une partie de ses loisirs
il tes utilisa pour la science en analysant un grand membre de
manuscrits français Qac! est- cetn!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>une te!t&amp; t:nt!q&lt;te, et m'«fr0te. Somma toate, les ~&lt;M&lt;&lt;oa aMr la T«bto
M~do o'eaa&lt;tat oacMe qM'&amp; !eMr d~Mt, ma'a Paulin for!~ ost Mn de ceux
qui ont yeo~po~tMo t&amp;t&amp;eha de ses 8MceesseMrs. C'est beaMcoMp dire en
pou de mots.</p>
<p>v</p>
<p>Vous ta vaycK initiateur partout, initiateur toujours C'est son rôle
constant, e'eat la toMraure do son esprit, c'est l'honneur de sa vie.</p>
<p>Avec sa /~c, son &lt;?&lt;Hw, son AH/Mc~~ et ses admirables Notices du tome
XXH de l'Hiatoire /&lt;&lt;tM'e, il a initié son temps a l'étude et l'amour de
t'Êpopee nationale.</p>
<p>Tant d'initiatives et de labeurs ont rempli sa vie, mais ne l'ont pas
usée. Comme nous le disions au commencement de cette étude, il est mort
plein de jours, sans avoir connu les défàiHances de l'esprit, ni
l'amoindrissement de ses plus chères aMMtxMM. H est mort ça chrétien ao-</p>
<p><pb/></p>
<p>lido et &lt;a!!taMt, veyaat aoprocher h mort pas &amp; paa et oa !a era!g«aMt
point, aM«Mt pour ainsi parler aM-d~aat d'eUa, et jetant aoutement un
regard de regret Mf ceux qu'il aimait, sur sa loble de traçait, sur aea
ehera livres. On aimerait mourir ainsi.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MONTALEMBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>Les JtfOHiM d'OceMm&lt;.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HHAMt.ES CE MOKTAtJEMBEttT</p>
<p>comme autant do bataillons carrés, les couvents de Bénédictins La
Providence leur donna une mission spéciale, et ce fut colle de plier au
travail et d'habituer au devoir les nouvelles nations qui allaient se
partager l'Empire. Telle fut l'utilité, dans le monde nouveau, du grand
Ordre fondé par saint Bonott, do cette règle austère qui a fait oublier
celle do saint Columban et tant d'autres. Atteint par tes malheurs du
temps, cet Ordre étonnant se réforma toujours tul-meme. Saint
Bonottd'Amane, on Si 7, fut fauteur d'une première reforme les noms de
Cluny et de Clteaux demeureront attachés aux deux autres. A travers tous
les s~dcs, le Bénédictin est resté le vrai moine, donnant l'exemple de
l'abnégation et du sacrifice aux peuples qui possédaient le moins la
notion de ces vertus si nécessaires. Lorsque, par une idée de génie, on
voulut opposer aux progrès menaçants des Infidèles des soldats qui
fussent en même temps des moines, lorsque l'on songea a l'établissement
des Ordres militaires, ce fut un Bénédictin, saint Bernard, qui écrivit
la règle du plus illustre de ces Ordres. Si les Templiers fussent restés
fidèles a leur mission, on pourrait les considérer comme des Bénédictins
armés.</p>
<p>séculières. Quelques hommes d'étude ont aussi le désir d'une règle moins
rigoureuse. De là, ces nombreuses fondations de « communautés de
chanoines- réguliers, fondations qui sont le principal caractère du
onzième et</p>
<p><pb/></p>
<p>dn deuxième siècle. A Home, ce sont tes chanoines yégntiera de
Saint-Jean de Latran on Angleterre, tes Gilbertins en France, les
Vietorins, et, dans toute la chrétienté, les Prémonirés, dont la robe
blanche a évangélisé tant de campagnes.</p>
<p>Au treizième siècle, nouvelle révolution monastique. La formidable secte
des Albigeois avait aniehé dans tout l'Occident chrétien une fausse
pauvreté et étalé des baillons qui laissaient percer l'orgueil mais
enfin cette pauvreté et ces haiUonf avaient séduit les esprits faibles.
Un Ordre véritaMement pauvre était devenu nécessaire au sein de l'Église
ce furent tes Frères blineurs. Mais l'hérésie était belle parleuse,
c'était une dupeusc d'oreilles, et i'on commençait a ergoter partout
contre la Vérité. Un Ordre étoquent n'était pas moins désirable qu'un
Ordre pauvre saint Dominique parut avec ses Frères Prêcheurs. Et les
nouveaux dangers furent conjurés par la robe grise des Franciscains et
la robe blanche des Dominicains.C'est la troisième époque de cette
longue histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>do Rome que sa foi c'est un barbare sanctiCô, que la civilisation
romaine ne semble pas avoir atteint. Augustin, au contraire, est un
clerc, un savant, un Romain, qui apporte en Angleterre, dans les plis de
sa robe apostolique, les traditions de la patrie romaine avec les
révélations de ta foi. Tous deux me plaisent également, ou plutôt me
touchent an même point; mais, sous le surnaturel vainqueur, leur nature
est restée avec je no sais quelle sève friginale, et je me réjouis de
cette belle variété que M. de Montalembert a si bien comprise et si bien
rendue. Oui, il a voulu lui-même varier ses couleurs, et, sans
exagération, sans tons criards, sans contrastes heurtés, il a peint une
longue galerie de saints monastiques dont pas un ne se ressemble.
FIandrin n'eût pas fait mieux avec ses immortels pinceaux.</p>
<p>M</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pittoresque y e&amp;t sans eharmc et la grandeur sana grâce. On parcourt
tristement un arehipel d'ltots déserts et dénndés, semés comme autant do
volcans éteints sur des eaux mornes et ternes, m&amp;lées parfois de
courants rapides et de gouffres tournoyants. Il est, je le sais bien,
des critiques austères qui no voudraient pas qu'on introduisit de
tetataMeaux dans !a sévérité de l'histoire, Pourvu qu'ils soient exacts,
je tes trouve charmants. Ils nous reposant des dates et des faits, et
ont même une valeur seientinque ineontestaMe. Je comprendrais moins bien
saint Columba si je n'avais dans les yenx le panorama des Hébrides.</p>
<p><pb/></p>
<p>opulentes, de riehea campagneaet. d'honnMea visages ;ca touriste délicat
ne se dit point qu'il y a douze ou treiM eentaans, ces beaux lieux
étaient habités pardevéritaNes sauvages, presque comparables a ceux de
t'Afrique eentrale. Il ne se dit point surtout que toute la
civilisation, la lumière et le bonheur dont il ost entouré lui viennent
d'un wttHX moine du sixième aiede qui apporta dans ces contrées
r~vangite, la notion du devoir, le beau, te vrai, te bien, l'espoir de
la vie immortelle et tout CQ qui fait un peuple civilisé. En vérité, il
faut, suivant l'énergiqMe parole de Johnson, « plaindre l'homme qui ne
sentirait pas son patriotisme s'enflammer a la vue de Marathon et sa
piét6 se rnMumer uu milieu des ruines d'loua.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ture, sans arbres, sans attrait, mais qui possédait la présence
glorieuse de tour mattreCotumba. Cetui'ei, penché sur toutes les
misères, encourageant les laboureurs, caressant tes enfants,
réconciliant les époux, se dépensai tott! entier et se partageait entre
les Scots et les Pictes. Si j'étais peintre, je voudrais le représenter
entre un Pielo et un Irlandais, qui tous deux téteraient sur lui des
ycnx reconnaissants et sembleraient lui dire « C'est Moi que nous devons
la foien Jésus-Christ. » Ou bien encore, je le poindrais au moment de sa
mort, donnant a t'tte d'tona et a ses moines la dernière do ses
bénédictions, du haut do ce char rustique où des bteufs traînaient le
saint désormais trop âgé pour marcher, sur le bord de cette mer d'oa
l'on no voyait pas Irlande, berceau do cet énorgique aputre mais d'où
l'on apercevait la Catédonie, sa conquête.</p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MICHELET</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous étudierons dans Michelet l'historien, le poète, le naturaliste et
le pamphlétaire. Ce sont bien là, si nous ne nous trompons, les
principales activités d'une intelligence qui fut si bien douée et qui
abusa si coupablement de dons si lumineux.</p>
<p>t</p>
<p>On se rappelle encore le succès des premiers volumes de l'Histoire
&lt;&lt;:MC&lt; Ce fut un véritable enchantement. 1 Ils parafent en t8M et années
stUvartes.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cea infortunes collégiens, voues depuis ai longtemps a des MMMtels d'une
sottise ou d'une sécheresse désespérantes, furent soudainement ravis et
transportes, lorsque leur professeur d'histoire sa prit &amp; leur lire
quelques-unes de ces pages colorées et vivantes. J'étais sur tes bancs
quand ce bonheur m arriva, et durant do longs mois on ne parla que de
cette passionnante lecture. Nous sortions de Cayx, béias et dormions de
tout notre eo'urquand nous fumes ainsi réveilles. Tout d'abord, nous
nevhnes pas les gravas défauts de ce livre charmant nous n'en aenttmes
que !e charme. U ne faut pas s'en élonner. Cette T/M/w~ n'avait pas
seulement l'attrait incontestable de la poésie l'autour n'avait pas
craint de remonter aux sources. A tout le moins, il avait tenu entre ses
mains des chartes « pour de vrai. Une heureuse fortune l'avait conduit
aux Archives', qu'il appelait irrespectueusement « une vaste nécropole.
» Je ne pense pas qu'il èn ait bien connu toutes tes ressources. H
n'était vraiment pas fait pour être erudit, et nous aurons lieu de
constater tout h l'heure que l'imagination fut sa faculté maîtresse et
ga)a toutes les autres. Rien ne refroidit autant l'imagination que les
chartes Michetet y prit seulement, comme dans les Chroniques, ce
qu'elles offraient de pittoresque car le pittoresque est le caractère de
toutes ses œuvres, tt n'approfondit pas il efReure. Il ne raconte pas il
peint. Ce n'est pas un historien c'est un poète.</p>
<p>Si quelques parties de son œuvre doivent survivre, ce seront
certainement les quatre ou cinq premiers volumes C'est pr~ce :t ces
études qu'il M paraitre, en &lt;M7, ses Of~MM (lu droit ftan'afs
c/tftcAt'cs ffttMS les i!.)/M)M~ el les ~)' mM&lt;M du droit
tM&lt;Ter!f~e)!~Mt-H''t, 'Mw p~of~ &lt;(TCoa~&lt;'))!.ttans~&lt;t CeHectt&lt;nt&lt;te&amp;
documents inédits, etc., etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>!i y avait alors chez Miche!ct quelques tendances catholiques, ou, comme
l'on disait alors, « néoeathotiques". Nos lecteurs se souviennent
peut-être de cette page tant de fois citée où le célibat religieux fut
si poétiquement, si vigoureusement défendu par celui qui devait un jour
en faire objet de si violentes attaques. L'historien avait aussi, par
intuition plutôt que par étude, compris plus d'un côté du Moyen-Age. Les
cathédrales l'avaient fortement ému 2, et il ne se sentait pas de haine
contre Pf~ de &lt;t««o)&lt;e mottetMe, &lt;833 (vingt ou trente éditions). &lt;' Le
Drame éternel se joue chaque jour dans rÉ;t)ise. C'est nn Mystire
pétrifié, une Passion de pierre; ou plutôt c'est le Patient. L'MiCce
&lt;"ttt «!&lt;ier, d!tn:~at!'téf!t~deTTg&lt;Bm~t)'ieafch!tect)iMtr,T!3fun t6t(&lt;
vivant, un homme. t.a nef, ftend~nt sss deux bras, &lt;: e~t t'Homme sur la</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>publié en fait, nous expnquenUea~M~ qui parurent en&lt;843'.</p>
<p>&lt;MMh&lt;t&lt;Mt~'&lt;MMt&lt;M.</p>
<p>C'esUe titre de ta version française d'une partie de l'Imitation.</p>
<p><pb/></p>
<p>peu moins ton imagination, qui est crédule. Cette voixlà, Miehetet l'a
souvent entendue, mais il ne t'a jamais écoulée.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont fait, cette imagination tire sans crainte les eonetusions les plua
générâtes, et encore ce Mt unique n'est pas toujours bien observé. Nous
nous faisons fort de citer cent exemples analogues.</p>
<p>Et voyez comment les choses se sont passées dans l'histoire intime de
l'entendement de Michelet. En étudiant la Révolution, cette imagination
a senti soudain cet</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Féaumer, A!iche!et a résolu ce problème de trouver uniquement la lumière
et la beauté dans les religions hindoues, peraanes, pélaagiques et
helléniques. Tout en est bon, tout y est vrai. La laideur, te mensonge,
le vice, la nuit et la mort, c'est l'Église, c'est toujours et partout
t'Égtise, &amp; !a face de laquelle Micholet a fini par jeter la ~ww~'e
comme le suprême outrage.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p>Encore ici, d'ailleurs, il nous otfre les défauts de ses qualités.
Hélait fait, plus que peFftonne &lt;!aM ee~iëele,pour décrire la nature
avec une admirable et poétique</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce dernier cri est-il vraiment sorti du cœur de Michelet, ou se
contente-t-il de le placer poétiquement sur les lèvres des ouvriers du
Moyen-Age ? Laissez-moi rester dans le doute. Je n'ai jamais dédaigné
une seule aspiration, je n'ai jamais raillé un seul soupir de mes frères
vers la Miséricorde divine. Mais Dieu, qui est la Bonté même, en tient
infiniment plus de compte que nous ne pouvons le faire. Il n'oublie pas
un seul de nos soupirs, et sa Miséricorde a plus de mémoire que sa ~ust!c~</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Guizot 9 GniUaumedeSoMegel 67 i Taine. 83 Ozanam. 129 EmestRenan. 147
J.-F.Rio 165 EdmondAbout. 177 CamiUeRonsset 195 Gaston Boissier 201
E.Littr6 209 Cêsar Cantu 219 Victor Hugo 227 L'abMLoHir. 265
ChartesBïanc. 281 Villemain 297 Paulin Paris 303 Charles de
Montalembert. 321 Michelet. 343</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>~R~A~</p>
<p>T s: G. 'T-~ '.T</p>
<p>j~ i ~LJ~ ~~M ~~M~T- ttBttOMBat.')HMn6TeR~Me'i'i</p>
<p>.rj-f. L`~.</p>
<p>t~&amp;~s~'RéM~Ctj~LJ~ 'i ;j h. )[.AWttmtt!B~Vt&lt;:TS&lt;e. ~'jM)STMt.t~</p>
<p>'a .)~ApME~Xw)~M~;t~</p>
<p>''r jBtss ~Be&amp;p.c. OMy~VB AyMOy. ~~BM&lt;wA&lt;~&lt;N.L~ ~E~O~M°'CM~û~
-.Jl¡iA'CI,If. ï~ HtaTb!Rp6Ns''tnf &lt;~MKBï(~n~ .i r { .A~</p>
<p>'~G&lt;! A~ "M.~R ~eirM' é =;</p>
<p>-t~~tN~MettTAtEMBEtt~ Mtm.WM. A. '€~M~$~~9tM&lt;–t~~ .'+i'1),'»~SèUR ~ai)~
C" &lt;&amp;M~ iMeB~P~ \r"jh.CB~A~M~ ·</p>
<p>M~'BEa'Mt~e~e~T~t.B. N~ST*t.MRf. Ht~B~ttee(, ~!M t~E</p>
<p>-M.NtMMa.t~G~BAM~y"</p>
<p>'/ABtm~~mM.i)t-P~ F~ ~Mt~?.</p>
<p>a 'I~.CtBma~r~l~~Bmm~</p>
<p>'MMSAM~ i68 't~Â. A Ca&lt;M~</p>
<p>'r' T–L,\ °-fL'r.n~~ _~mta' ~Mï~~h~a'~MM- a~eS !t~e~M"I&lt;f;BB'$.?MN~9~</p>
<p>~ûit~w!oM~!t~ .oc -x x</p>
<p>Bt~Mop~pi~wtB,j~~&amp;&lt;~t~ ''6~/t)ete~pta~e~~at~'t~a~;&lt;9MC~ t;</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
