<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>Portraits intimes. 1e série / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>Portraits intimes. 1e série / Adolphe Brisson</title>, <date>1894</date>,description :,374 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1139069</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Adolphe BRISSON</p>
<p>intimes</p>
<p>Armand Colin</p>
<p>Libraires de la Société des gens de</p>
<p>5, rue de Mézières, 5</p>
<p><pb/></p>
<p>Portraits</p>
<p>intimes</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces exemplaires sont mis en vente au prix de 8 francs.</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y
compris la Hollande, la Suède et la Norvège.</p>
<p>Coulommiers. Imp. PAUL BRODA B.D.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>Portraits</p>
<p>intimes</p>
<p>PARIS</p>
<p>ARMAND COLIN ET Ci°, ÉDITEURS Libraires de la Société des Gens de lettres</p>
<p>5, RUE DE MÉZIÈRES</p>
<p>1894</p>
<p>Tous droits réservée.</p>
<p><pb/></p>
<p>LES LETTRES</p>
<p><pb/></p>
<p>LES DÉBUTS LITTÉRAIRES DE HENRI MEILHACI</p>
<p><pb/></p>
<p>Je viens de les parcourir; ce sont des études sur le milieu des
lorettes, sur le monde des coulisses; des articles troussés d'une plume
alerte, pleins de boutades malicieuses et de mots piquants. Meilhac
fut-il supplanté dans le cœur d'une ingénue par un homme de finance? Je
l'ignore. Cependant, il traite les banquiers avec une désinvolture qui
semble cacher un dépit mal dissimulé.</p>
<p>« Le banquier est un homme chauve et quai- a du ventre. Ses petits yeux
clignotent sous le verre de ses lunettes. Son nez menace de prendre des
tons violets. Il a de bonnes grosses lèvres papelardes, qui sourient
niaisement, et des mains courtes et grosses. Ses pieds qu'il emprisonne
dans des bottes trop étroites, protestent contre cette incarcération et
font prendre au cuir les formes les plus capricieuses. Le banquier passe
pour un homme sérieux. Il est titré,</p>
<p><pb/></p>
<p>décoré et marié. Il néglige sa femme pour courir après une rouée, qui le
traite comme un laquais, le trompe et se soucie de lui autant que d'une
vieille paire de gants. »</p>
<p><pb/></p>
<p>attendrissement. La petite se penche vers lui vmoureusement et d'une
voix câline</p>
<p>Et le chroniqueur nous donne la recette de cet art, moins difficile à
ses yeux que celui « d'accommoder les pommes de terre. »</p>
<p>« Il y a des gens naïfs qui croient que, pour faire des couplets, il est
nécessaire de faire des vers. Erreur profonde 1 un vers ne doit avoir
qu'un certain nombre de syllabes huit, je suppose. On écrit une ligne de
prose, on y laisse les huit syllabes les plus</p>
<p><pb/></p>
<p>importantes et on remplace les autres par des apostrophes. »</p>
<p>« Faites deux vers de huit syllabes avec cette phrase L'autre jour, en
traversant la rue, je faillis être vu par mon tailleur. »</p>
<p>Eh bien! trouvez-vous les deux vers? Non? C'est l'habitude qui vous
manque, car il n'est rien de plus aisé. Vous écrivez</p>
<p>L'aut' jour, en traversant la ru'</p>
<p>Par mon tailleur j' faillis êt' vu.</p>
<p>Ce distique n'est pas foudroyant, mais il est d'un lyrisme très
convenable Scribe em a produit de plus mauvais.</p>
<p>De mon devoir il faut que je m'acquitte,</p>
<p>Pardonnez-moi de vous quitter si vite.</p>
<p><pb/></p>
<p>De ton devoir, puisqu'il faut qu'tu t'acquitte,</p>
<p>Je te pardonn' de me quitter si vite.</p>
<p>Enfin les autres personnes présentes, ne voulant pas être en reste de
politesse, se consultent du regard et chantent en choeur</p>
<p>De son devoir, puisqu'il faut qu'il s'acquitte,</p>
<p>Pardonnons-lui de nous quitter si vite.</p>
<p>Je ne citerai pas cette parodie comme un chefd'œuvre d'atticisme, ni
même comme un modèle du genre; elle ne vaut pas Harnali ou la contrainte
pas eor de Duvert et Lausanne, mais elle contient quelques drôleries
fort réjouissantes, entre autres ce couplet du vertueux Mercier, épicier
retiré, qui inter-</p>
<p><pb/></p>
<p>roge son notaire pour savoir si le prétendant de sa fille est dans une
belle situation</p>
<p>Notaire, écoutez-moi</p>
<p>Ce Georges veut, je crois, entrer dans ma famille.</p>
<p>En fiacre, il a pincé le genou de ma fille,</p>
<p>Et ma fille a passé la main dans ses cheveux.</p>
<p>Il la botte. C'est bien Moi, pas bête, je veux</p>
<p>Savoir s'il a de l'os.</p>
<p><pb/></p>
<p>Meilhac y met en scène un diplomate grotesque, qui rappelle par sa
physionomie compassée la future silhouette du baron Grog. C'est un duc
authentique, fier de ses dix quartiers, et qui se vante (c'est une de
ses prétentions) de n'avoir jamais cédé aux fantaisies d'une femme. Il
est bientôt puni de son orgueil. Amené chez une comédienne, Mlle
Caprice, il subit le charme de son sourire, il est pris au piège de ses
yeux rieurs. Caprice n'a pas le respect des ambassadeurs. « Pourquoi
vous êtes-vous fait diplomate? demanda-t-elle au duc.</p>
<p><pb/></p>
<p>« On vous fait dire de jolies choses au théâtre, dit le duc scandalisé.</p>
<p>« Allez donc, allez donc, reprend la comédienne; je suis pressée;
donnez-moi la réplique! » Et le duc, un peu honteux du rôle qu'on lui
fait jouer, lit d'un air majestueux la phrase suivante « Ohé! les titis,
les' balocheurs, les tlambards et leschaloupeuses. Ohé! du moelleux, mes
amours, et de la décence, du moelleux surtout »</p>
<p>Caprice ne peut garder son sérieux, elle éclate de rire au nez de Son
Excellence</p>
<p>« Eh bien, monseigneur, direz-vous encore que vous résistez toujours aux
volontés d'une femme? Je me suis offert le plaisir de vous transformer
en débardeur »</p>
<p>C'est la morale de la comédie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE JUBILÉ DE SARCEY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Eh quoi! c'est donc toi, mon vieux Francisque</p>
<p>Sarcey regarde, un peu étonné.</p>
<p>Je suis Michel, le petit Michel. Tu ne te rappelles pas nos bonnes
farces sur les remparts.</p>
<p>Si je me les rappelle! Ah, mon pauvre Michel! viens que je t'embrasse!</p>
<p>Et les deux copains s'en vont bras dessus, bras dessous et ils
arpentent, d'un pas gaillard, la longue pelouse du jeu de paume.</p>
<p>Tandis qu'ils s'éloignent, en bavardant des choses passées, j'examine le
lieu où je me trouve; je suis frappé par la physionomie placide des gens
qui m'entourent. Je remarque que cette physionomie est en parfaite
harmonie avec l'aspect de Dourdan. La petite ville (une des plus
anciennes de Gaule) a l'air de dormir. Ses rues calmes et propres, ses
jardins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>UN AMATEUR DE VIEUX LIVRES</p>
<p><pb/></p>
<p>Cher monsieur, lui dit-il, vous connaissez maintenant mes humbles
pénates. Il n'est que cet endroit où je n'aie pas osé vous conduire, car
j'ai l'habitude d'y pénétrer seul, et de ne point l'ouvrir au public. »
Emile Zola rit beaucoup de cette boutade. Il avait trop d'esprit pour
s'en montrer offensé.</p>
<p>Comme je comprends ce vieux sage et comme je l'imiterais si j'en avais
le loisir! Est-il rien de plus</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre garçon! s'écriera-t-il, il mourra sur la paille, il va dévorer
son saint-crépin.</p>
<p>Eh bien ce préjugé est absurde. On ne « mange pas son saint-crépin » en
fréquentant chez nos amis les libraires et, bien loin de se ruiner, on
peut trouver l'occasion de s'enrichir. Il n'en va pas des livres comme
des tapisseries et des faïences. Ces derniers objets ont atteint des
prix ridicules; on les paye</p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient cette différence entre les livres et les bibelots?. Pourquoi
les livres coûtent-ils si bon marché et les bibelots si cher? C'est que
les femmes adorent les bibelots et qu'elles ne s'intéressent pas aux
livres. Le bibelot est décoratif, on le met dans son salon, on
l'accroche au mur. Tout le monde le remarque et s'extasie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Combien cet exemplaire dépareillé?</p>
<p>Ah! I monsieur, si l'ouvrage était complet, j'en demanderais cent
cinquante francs. Je vous cède ce volume pour un louis.</p>
<p>Un louis, c'est-à-dire cent sous. Les voici. Allons emportez-le.</p>
<p>Je me sauve avec mon butin. Dix pas plus loin, je m'arrête devant une
autre boîte remplie de paperasses crasseuses, et que vois-je, ô
surprise! enseveli sous une collection du Charivari? le tome premier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le croiriez-vous? Le meilleur client de ce libraire trop spécial était
un Anglais, et un Anglais de marque, un lord authentique, un diplomate
qui représentait la pudique Albion dans une île lointaine de l'Océanie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce gentleman avait, paraît-il, grand besoin de se distraire. Il se
faisait envoyer chaque mois un ballot de livres plus que légers, qui lui
arrivait sous une grave enveloppe hermétiquement close (quel douanier se
fût permis de violer les secrets d'État de Son Excellence?) et, grâce à
ces adjuvants ingénieux, le consul supportait gaiement les misères de
l'exil!</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA PREMIÈRE IDYLLE DE JULES LEMAITRE</p>
<p>Il est, dans l'âme de Jules Lemaître, des coins mélancoliques et très
tendres. Ce critique a commencé par faire des vers (peut-être
finira-t-il ainsi qu'il a commencé). Un de ses élèves qui l'a aimé et
qui est mort, prématurément enlevé aux lettres, le pauvre Jules Tellier,
me disait que Lemaître adorait rimer des ballades et des sonnets, alors
qu'il professait la rhétorique au lycée du Havre, et que, bien souvent,
il terminait son cours par une lecture de Sully-Prudhomme. C'était son
poète de prédilection, celui dont l'état d'âme lui plaisait le plus. Il
goûtait infiniment ses délicatesses, ses complexités, ses pénétrantes
langueurs, et l'on retrouve les traces de son influence dans les
premiers vers qu'il a écrits. Ces vers, que Lemaitre griffonnait entre
deux classes, au hasard de l'inspiration, sur des feuilles éparses et
sur des dos de copies, reflètent des impressions très diverses. Il en
est de gais, il en est de tristes, il en est d'amou-</p>
<p><pb/></p>
<p>reux et de moqueurs. Tantôt le jeune écrivain chante, après Horace, le
vin aux flots pétillants</p>
<p>Ouvre, ô vin disert, les âmes des sages.</p>
<p>Qu'est l'argent poli? Miroir des visages.</p>
<p>Et le vin vermeil ? Miroir des esprits.</p>
<p>(La comparaison est de source grecque.)</p>
<p>Sois frais au gosier comme une pastèque</p>
<p>Et plus chaud au cœur qu'un baiser surpris.</p>
<p>Au fond de ta prunelle noire,</p>
<p>Si douce pour moi quand tu veux,</p>
<p>Chère âme, j'ai lu ton histoire,</p>
<p>Ton enfance grave et sans jeux,</p>
<p>Le couvent et la solitude</p>
<p>D'un cœur qui n'ose se livrer</p>
<p>Et la sombre et chère habitude</p>
<p>De rêver seule et de pleurer.</p>
<p>0 ma chère désespérée,</p>
<p>Ma belle aux amours soucieux,</p>
<p>Je t'ai tout de suite adorée</p>
<p>Pour la tristesse de tes yeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Elle endort dans mon sein le souvenir dompté;</p>
<p>Tes yeux, où rêve en paix ta divine ignorance,</p>
<p>M'emplissent lentement de leur sérénité.</p>
<p>ilier, comme j'allais, tout plein de notre idylle, Par la fente du voile
et du haïk jaloux,</p>
<p>Je les ai reconnus, dans la rue, entre mille,</p>
<p>Et je veux vous revoir, ô ciel changeant et tendre, Coteaux herbeux,
petits ruisseaux, coins familiers. Saules, je vous désire! Et je veux
vous entendre, Chuchotements plaintifs des tremblants peupliers. Eh 1
quoi 1 est-ce l'ironique Jules Lemaître qui parle ainsi, qui laisse
couler de sa plume ces douces plaintes? Mon Dieu, oui! Discernez-vous la
tendresse d'âme qui se cache sous le scepticisme extérieur ?</p>
<p>J'ai le bonheur de posséder un manuscrit inédit de</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est un souvenir d'enfance, ou plutôt d'adolescence, une simple
anecdote malicieusement contée. Elle me parut alors un peu vive pour le
journal de famille dont la direction littéraire m'était confiée; je mis
de côté le manuscrit, avec l'intention bien arrêtée de le rendre à
l'envoyeur. Je croyais l'avoir restitué depuis longtemps, quand l'autre
jour en remuant des paperasses, je l'ai retrouvé, un peu pâli, mais
immaculévingt pages couvertes d'une écriture nette et légère. Je
n'imprimerai pas ici cette œuvre ancienne, ce serait un abus de
confiance; mais je puis, sans trahison, vous la résumer et en citer un
fragment elle en vaut la peine, car elle est pleine de grâce. Vous vous
rappelez les strophes célèbres de Victor Hugo</p>
<p>Rose, au bois, vint avec moi.</p>
<p>Le récit de Lemaître est une paraphrase de cette idylle.</p>
<p>Son héros avait seize ans; il commencait sa rhétorique. Il adorait les
vers et couvrait ses cahiers d'improvisations poétiques, où Victor Hugo
et surtout</p>
<p><pb/></p>
<p>« VICTOR HUGO. »</p>
<p>Vierge aux cheveux d'ébène, au sein de pur albâtre, Lorsque tu viens à
moi, rêvant et souriant,</p>
<p>J'embrasse ta beauté d'un regard idolâtre</p>
<p>Et je suis ton brahmine immobile et priant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Profonds comme le ciel aux déserts d'Orient,</p>
<p>Tes yeux impénétrés brillent d'un feu bleuâtre.</p>
<p>Leur brûlt;?e est mortelle, et Strophus, ce croyant, Eût oublié pour eux
les yeux de Gléopâtre.</p>
<p>Le sourire ambigu de la Monna-Lisa,</p>
<p>Que nul, fût-il sorcier, oncques n'analysa,</p>
<p>Voltige sur ta bouche, ô candide ménade.</p>
<p>L'antre du sphinx, jadis, voyait les os blanchir</p>
<p>De ceux qui n'avaient pu deviner sa charade.</p>
<p>Faut-il donc deviner ton secret ou mourir?</p>
<p>Pas trop mal, ce sonnet, pour un débutant. Les rimes en âtre étaient
fort ingénieuses, et le jeune poète était ravi de cet hémistiche Ton
cœur impénétré. Impénétré! Une trouvaille! Enfin, ces vers fleuraient
les belles-lettres, ils étaient tout imprégnés des souvenirs de
l'antiquité.</p>
<p>Il s'agissait maintenant de les envoyer à. leur adresse. Cela fut fait
le même soir. Le papier, plié en huit, fut glissé dans une petite main
blanche, qui s'ouvrit furtivement et se referma de même. Et notre
écolier attendit, le cœur palpitant d'angoisse, la réponse de Fanny.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh 1 je t'en crois sur parole, répondis-je un peu vexé.</p>
<p>« Et, comme elle serrait mon autographe sur ses genoux, entre ses
doigts, je fis un geste pour le lui reprendre.</p>
<p>« Elle le replia vivement, et le glissa dans son corsage.</p>
<p>«' Viens le prendre 1</p>
<p>« Et, du même ton lamentable qu'elle avait récité le Lac, la veille, en
jouant au tonneau, elle déclama Vierge aux cheveux d'ébène, au sein de
pur albâtre. « Tu sais bien pourtant, que j'ai les cheveux châtains.
Tiens, regarde!</p>
<p>« Je regardai. Ils étaient bien jolis, les cheveux de ma cousine.
Théoriquement, elle se coiffait en bandeaux mais ses cheveux avaient si
mauvais caractère, qu'ils s'échappaient de partout, et qu'on ne savait
si c'étaient des bandeaux ou des frisettes. « Quant au « pur albâtre »,
tu t'avances beaucoup. car, enfin, tu n'en sais rien, mon pauvre petit.</p>
<p>« Elle s'arrêta, attendant ma réponse. J'avais très chaud. Je sentais
que si je voulais parler, ma voix s'étranglerait dans ma gorge.</p>
<p>« Elle continua, et son accent devenait plus railleur, avec je ne sais
quoi d'impatient et de dépité Et je suis ton brahmine immobile et priant.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Oh! non, tu sais, les brahmines, ce n'es,t pas mon genre. Je ne suis
pas pour les contemplatifs, moi!</p>
<p>Tes yeux impénétrés brillent d'un feu bleuâtre.</p>
<p>« Impénétrès me plaît, parce que j'aime les mots que je ne comprends pas
bien. Mais « feu bleuâtre » est inexact. Ils sont vert pâle, mes yeux,
regarde.. « Je ne voulus pas regarder; je boudais. La voix de Fanny
trembla d'une petite colère</p>
<p>Leur brûlure, est mortelle, et Strophus, ce croyant. « Qui ça, Strophus?</p>
<p>« Dame le Strophus de Victor Hugo, dans la Légende des Siècles.</p>
<p>« Fanny reprit de son ton moqueur</p>
<p>Le sourire ambigu de la Monna-Lisa.</p>
<p>« Qui ça, Monna Lisa?</p>
<p>« Oh! le pauvre petit! dit ma cousine. Mais c'est qu'il pleure</p>
<p>« Elle me jeta ses deux bras autour du cou et me couvrit de baisers.</p>
<p>« Allons, bébé l consolez-vous. J'ai été méchante, je ne le serai plus.
Faut-il être enfant pour pleurer comme ça!</p>
<p><pb/></p>
<p>« C'est que je t'aime tant, dis-je au milieu de mes larmes.</p>
<p>Et moi aussi, bêta! je t'aime.</p>
<p>« Ici, dans une heure. J'y serai. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES LEMAITRE CONSEILLER MUNICIPAL</p>
<p><pb/></p>
<p>pont. Vous pensez si chefs de bureaux, sous-chefs, expéditionnaires et
commis se mettent en quatre! Le village de Jules Lemaître est le mieux
doté de France. Comment ne l'aimerait-il pas? Il y a passé son enfance;
il y a reçu les premiers éléments de l'instruction il y a joué la
comédie aux jours de distribution de prix. Il y possède une maison, sa
maison familiale, qui a pu s'arrondir et s'embellir grâce aux droits
d'auteur de Révoltée et du Député Leveau. Quand Jules Lemaître se sent
las de la vie parisienne, ou qu'il a besoin de travailler, ou simplement
quand revient la belle saison, il court s'enfermer en sa chère solitude.
Il y goûte la plus pure des joies, qui est de regarder pousser l'herbe,
de se chauffer au soleil et d'écouter le frais gazouillis des sources.</p>
<p><pb/></p>
<p>Jardins de l'Occident, douce terre natale,</p>
<p>D'un cœur trop peu fervent, je t'aimais autrefois, 0 Touraine, où, sur
l'or des sables fins, s'étale</p>
<p>La Loire lente, honneur du vieux pays gaulois!</p>
<p>Mais le ciel d'Orient, dont l'immuable gloire</p>
<p>Par un lent repentir ramène ma mémoire</p>
<p>Vers ton sourire humain et de larmes voilé.</p>
<p>Là-bas, au pays, la terre est maternelle,</p>
<p>La nature a, chez nous, la grâce et l'ondoiement, Quelque chose qui
flotte et qui se renouvelle,</p>
<p>Et des vagues contours le mystère charmant.</p>
<p>Elle a le bercement inGni des murmures</p>
<p>Elles feuillages fins, dissous dans l'air léger.</p>
<p>Elle a les gazons frais sous les molles ramures</p>
<p>Et les coins attirants où l'on vient pour songer. Je sentais bien,
là-bas, que je vis de sa vie</p>
<p>Et que je suis né d'elle, et qu'elle me comprend; C'est une volupté que
cette duperie;</p>
<p>J'ai trop souffert, ici, du ciel indifférent.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et plus tard, quand il revit, après un long exil, les rives de la Loire,
il écrivit ce sonnet, où se reflètent la majesté et la sérénité du grand
fleuve</p>
<p>La Loire est une femme, amoureuse et pâmée,</p>
<p>Sa perfide langueur dort sur les sables roux</p>
<p>Et baise les contours de sa rive charmée.</p>
<p>La Loire est une reine, et les rois l'ont aimée.</p>
<p>Sur ses cheveux d'azur, ils ont posé, jaloux,</p>
<p>Des châteaux ciselés ainsi que des bijoux,</p>
<p>Et, de ces grands joyaux, sa couronne est formée. Vous passez votre vie,
ô peupliers -tremblants,</p>
<p>A la voir s'égarer en détours nonchalants,</p>
<p>Muette, énigmatique, et souple, et lente, et bleue. Tels, éternellement
debout, sur le chemin</p>
<p>Il n'est pas d'âme, si desséchée, en qui ne palpitent les souvenirs du
clocher. Jugez quelles racines ce culte a dû laisser dans une âme
féminine et sentimentale</p>
<p><pb/></p>
<p>pense, en tous cas, avec moins de fièvre. Jugeant les choses de plus
loin, on les juge mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ALPHONSE DAUDET AUX CHAMPS</p>
<p>Mais, si le « moulin » s'est transformé, le meunier a gardé sa belle
humeur, la gentillesse et la vivacité</p>
<p><pb/></p>
<p>de son esprit. J'ai passé près de lui, cet automne, une heure charmante,
dont il m'est doux de fixer le souvenir.</p>
<p>En apercevant Alphonse Daudet coiffé d'un chapeau rustique, avec ses
longs cheveux tombant en broussailles autour de ses joues halées, j'eus
d'abord la vision d'un berger de son pays de ce pâtre qui garde les
brebis en contemplant les étoiles, ou du Balthazar de l'Arlésienne, ou
du poétique Valmajour. Dès qu'il ouvrit la bouche, l'illusion se
dissipa. J'avais devant moi le subtil artiste, l'écrivain délicat dont
Tourgueneff a vanté la grâce.</p>
<p>Je ne sais pas de causeur plus séduisant. Sa voix est mélodieuse,
parfumée d'un léger accent, qui lui donne comme une saveur de terroir.
L'œil, extraordinairement mobile, s'anime au feu du discours est brille
d'un éclat fiévreux.</p>
<p>Tout en cheminant le long des sentiers, fleuris d'œillets et de
pivoines, il me parle d'un tas de choses, de son jardin, de sa maison,
du village de Champrosay et des souvenirs dont ce village est peuplé, il
me parle du dernier livre qu'il a publié et de celui qu'il prépare.</p>
<p>« En ce moment, me dit-il, je me repose. Je prends des forces pour
l'hiver; depuis trois mois, je n'ai pas écrit une ligne. Je ne suis pas
de ceux qui peuvent, comme Zola, travailler chaque jour pendant un
nombre d'heures déterminé. Je m'abandonne au caprice de l'inspiration,
je traverse sucessivement des</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.« Oh! nos promenades sur l'Orge, jolie, moirée, toute noire d'ombre,
embroussaillée de lianes odo-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et Mme Daudet nous vante, avec beaucoup de sincérité, les douceurs de la
campagne. Daudet fait chorus. Que n'y peut-on demeurer toute l'année,
loin des vaines agitations de Paris</p>
<p><pb/></p>
<p>ma solitude, un journal, que j'appellerai le Journal de Champrosay, et
dans lequel je dirai chaque semaine mon mot sur ce qui s'y passe, le mot
du philosophe qui voit les événements de très loin et qui les juge sans
passion. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A évoquer ces histoires d'autrefois, le temps file vite, le soleil
s'incline vers le couchant. Les oiseaux d'Edmond de Goncourt continuent
de gazouiller. Je prends congé de mon hôte, et comme je le complimente
sur les délices de son castel</p>
<p>Mon Dieu, j'aime beaucoup Champrosay. C'est ravissant, Champrosay! Mais
enfin, ça manque un peu de cigales!</p>
<p>Tant il est vrai que même quand on se nomme Alphonse Daudet on n'est pas
du Midi impunément</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COMMENT ON DEVIENT JOURNALISTE</p>
<p>Et un chœur de sympathies s'élève autour de M. Hector Pessard, et toutes
les mains cherchent la sienne. M. Hector Pessard ne compte dans la
presse que des amis. Ses confrères estiment en lui l'écrivain de talent,
le juge intègre, le galant homme qui, dans aucune circonstance de sa
vie, n'a failli au devoir professionnel, et qui, par sa dignité et sa
parfaite droiture, a grandement honoré le journalisme contemporain.</p>
<p>Ses débuts furent humbles. Fils d'un petit employé</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ban de ses relations. Aux uns il envoya de poétiques messages. Voici
quatre alexandrins que je découpe dans une lettre du 8 novembre 1859</p>
<p>Pourtant, j'ai foi, Monsieur, et je crois en l'étude. Si, dans le grand
concert, je n'en suis qu'au prélude, Je sens en moi la force et l'amour
des labeurs</p>
<p><pb/></p>
<p>eurent l'œil sur lui, et Émile de Girardin, qui se connaissait en
hommes, manifesta le désir de faire sa connaissance. Pessard a raconté,
dans une page piquante, cette première entrevue</p>
<p>« Au jour dit, j'entre, je salue et attends. Le grand journaliste vient
au-devant de moi, me tend une main longue, froide, velue et sèche, et,
sans préambule, avec une dureté de ton presque choquante, me dit « J'ai
lu vos articles. Je viens d'acheter la Liberté. S'il vous plaît d'être
mon collaborateur, vous vous rencontrerez avec Clément Duvernois et
Vermorel. Êtes-vous libre?</p>
<p>« Je le serai demain, répondis-je du même air. « Que voulez-vous faire?</p>
<p>« Tout.</p>
<p>« Que voulez-vous gagner?</p>
<p>« Ce qu'il vous plaira.</p>
<p>« Quand voulez-vous commencer?</p>
<p>« Tout de suite.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>petite, mais qui était la PRESSE D'INFORMATIONS. Sans glisser comme le
Figaro jusqu'aux cancans de coulisses, il s'éloigna pourtant des tirades
dogmatiques, des articles éloquents mais graves qui s'étalaient en
première page du Siècle et de l'Opin.ion Nationale. Il ne renonça pas
précisément au domaine des idées, mais il élargit celui des faits.</p>
<p>Francisque Sarcey rédigeait alors la causerie dramatique de l'Opinion
Nationale. Il s'avisa d'y résumer ces griefs. Tout en rendant hommage à
l' « admirable talent de polémiste » d'Emile de Girardin, il critiquait
l'étroitesse de son goût, l'accusait de « rabaisser le journalisme
contemporain », et terminait son article par cette peinture peu
flatteuse et peu flattée du régime que venait d'inaugurer la Liberté «
Ce n'est plus qu'un amas informe, indigeste de petits faits, qui tombent
les uns par-dessus les autres, sans qu'aucun ferment d'idées mette en
jeu et fasse lever cette pâle coupée en lourdes tranches. Tous les</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai froid, dit Sarcey. Je vais remettre mon paletot.</p>
<p>Excellente idée! ajouta Pessard. Nous avons bien le temps de nous
égorger. Et, ma foi! mon cher Sarcey, puisque l'occasion s'en présente,
je ne résiste pas au plaisir de vous dire que j'honore infiniment votre
caractère et votre talent.</p>
<p>Je ne sais trop. Il paraît que vous m'avez abreuvé d'outrages.</p>
<p>En êtes-vous sûr?.</p>
<p>-Moi! mon cher Pessard, j'aimerais mieux déjeuner avec vous au café
Vachette!</p>
<p>Vous n'êtes pas dégoûté.</p>
<p>La conférence s'éternisait. Porthos-Malespine menaçait du poing
d'Artagna,n-Fonvielle, et Aramis-Arnould faisait siffler sa cravache aux
oreilles d'Athos-Duvernois. Alors Sarcey, pris d'un rire homérique,
laissa échapper ce mot devenu célèbre</p>
<p>Allons séparer nos témoins!</p>
<p><pb/></p>
<p>Les représailles étaient faciles. Sarcey railla agréablement le style de
M. de Girardin et couvrit de ridicule sa pompeuse et prétentieuse
phraséologie. Toutes les gazettes s'en mêlèrent, et les journaux
illustrés, et les journaux satiriques. L'un d'eux représenta Girardin en
costume de général en chef, se cachant derrière le flot pressé de ses
rédacteurs. Un autre le montra se servant du cadavre d'Armand Carrel
comme d'un bouclier, pour parer les coups d'épée. Girardin ne transigea
point avec ses principes. Il demeura dans sa forteresse, et chargea
seulement Duvernois de clore par un duel sérieux cette interminable et
fastidieuse dispute.</p>
<p>Cependant la politique attirait Hector Pessard et l'entraînait dans son
tourbillon. Il s'était rallié au bataillon des ennemis de l'Empire; il
collaborait au Courrier dzc dimanche; il faisait cause commune avec les
membres de la jeune opposition Gambetta, Ranc, Jules Ferry, Henri
Brisson, Adrien Hébrard, Spuller, Floquet. Son ami le plus intime, Clément</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE DERNIER BOULEVARDIER</p>
<p>Il est convenu que M. Aurélien Scholl est le dernier des « boulevardiers. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dis donc, Wilder! s'écria-t-il, d'un ton misérieux, mi-goguenard. Pas de
mauvaise plaisanterie 1 Tu sais que la Vie pour le Czar est un
chef-d'œuvre, et j'espère que tu vas nous servir un article ruisselant!!</p>
<p>Je ferai l'article qui me conviendra, et je n'accepte d'avis de
personne, riposta Wilder de sa voix bourrue.</p>
<p>Alors s'engagea un tournoi prodigieux. Scholl lar-</p>
<p><pb/></p>
<p>dait d'épigrammes le critique du Gil Blas, celui-ci faisait tête avec
l'énergie d'un sanglier forcé par la meute. A la fin, Wilder, harcelé,
exaspéré, enragé, lança un mot énorme, que je me garderai bien de
répéter et qui clôtura la discussion. Ajoutons que Wilder, qui avait à
son service un joli brin do plume, publia sur la Vie pour le Czar un
article pétillant de méchanceté. Tel fut le résultat de la propagande
russophile d'Aurélien Scholll</p>
<p>Manger, fumer, boire frais et dire des choses spirituelles, c'est toute
la vie de ce petit-fils de Rivarol. Et si je n'ajoute pas l'amour à
cette énumération, c'est que je n'ai pas le droit d'être indiscret!
Pourtant si je voulais écouter ce qui se dit, rapporter ce qu'on raconte
Mais non Sachez, seulement, mesdames</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, lui dit quelqu'un, que votre boutonnière est trop large.</p>
<p>Je ne crois pas. voyez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le gaz, qui se mêle aux odeurs dn gratin,</p>
<p>Ne tourne pas le cœur des gens de mauvais teint, Qui rongent tristement
l'os d'une côtelette.</p>
<p>Les garçons de café dévorent les journaux.</p>
<p>On s'arrache le Droit, feuille des tribunaux,</p>
<p>Pour y voir les amours de quelque jeune fille,</p>
<p>Les omnibus trop longs, les coupés trop étroits,</p>
<p>Où le cocher prétend que l'on peut tenir trois,</p>
<p>Tournent incessamment le coin de quinze rues</p>
<p>Et, dans le macadam, les femmes peu vêtues,</p>
<p>Relevant leurs jupons par des moyens adroits,</p>
<p>Montrent aux curieux des formes incongrues.</p>
<p>Lurine arrive en deuil du palais Mazarin,</p>
<p>Conduit la Madeleine au front large et serein</p>
<p>Dont la. grande beauté fait plus d'une jalouse.</p>
<p>On voit Jouvin, Rousseau, Bourdin, Villemessant Qui, depuis quelques
jours, se fait du mauvais sang;</p>
<p><pb/></p>
<p>Siraudin et Carjat, Adrien Decourcelle</p>
<p>A i'oeil timide et bleu comme une demoiselle,</p>
<p>Dupenty, Révillon et l'opulent Brindeau</p>
<p>Qui sable son vermout sans y mettre un brin d'eau. Enfin pour compléter
un ensemble adorable,</p>
<p>On voit passer aussi cet homme infatigable,</p>
<p><pb/></p>
<p>C'en était trop!</p>
<p>Mais Belot, implacable, comme le destin</p>
<p>Je ne sortirai pas sans que tu m'aies donné ma revanche.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il faut entendre Scholl raconter cette histoire ou toute autre histoire
avec son flegme impertinent, son sourire narquois et son léger accent
bordelais, un accent presque impalpable, un rien, un souffle, un rêve,
la caresse du zéphire, la gousse d'ail dans le manche du gigot!</p>
<p>Je m'aperçois que je me suis occupé de l'homme bien plus que de
l'écrivain. Cela n'a pas une grande importance. Scholl a publié de jolis
romans, des comédies spirituelles. Mais de tous ses ouvrages, les
meilleurs sont encore ceux qui n'ont pas paru, ceux qu'il a confiés à
ses intimes autour des tables de Tortoni, On extraira de son œuvre une
centaine de pages charmantes, mais il laissera mieux que quelques lignes
de prose il laissera une légende.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE VACQUERIE ET VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Auguste Vacquerie? demanda le visiteur. C'est moi-même.</p>
<p>Le jeune Vacquerie, très intrigué, va chercher son père, lui présente
l'inconnu. Et ce dernier, d'une voix pateline</p>
<p><pb/></p>
<p>catesse, vous me donnerez ce qu'il vous plaira. C'est encore moi qui
serai votre obligé.</p>
<p>Il eut tout d'abord une déception. Son marchand de soupe lui avait tendu
un piège. Cet homme cruel comptait tirer le plus de profit possible de
sa nouvelle recrue.</p>
<p>Mon cher enfant, lui dit-il le premier jour, per-</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sang de Vacquerie « ne fit qu'un tour. » Adieu, monsieur, dit-il en
se dirigeant vers la porte.</p>
<p>Eh! quoi! mon enfant, qu'avez-vous, de grâce? Vous aurais-je offensé,
sans le vouloir?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>face. contempler son visage. subir l'éclair de sa prunelle. entendre le
son de sa voix!</p>
<p>Hugo se montra séduisant comme il savait l'être quand il voulait s'en
donner la peine. Il aimait lire l'admiration dans les yeux de la
jeunesse; son orgueil savourait, comme un encens, le trouble des
débutants qui défilaient au pied de son trône. Il accorda de la
meilleure grâce la permission requise, il donna de précieux avis sur
l'interprétation de sa pièce, raconta de piquantes anecdotes sur Mlle
Mars et Firmin, puis, s'élevant aux sereines régions de l'art, il
formula, en quelques mots décisifs, les théories de l'Ecole. Vacquerie
s'en retourna ébloui, il jura de conquérir la tendresse du grand
écrivain. Il multiplia ses visites, il devint le plus ardent des
disciples. Au bout de quelques mois, une étroite amitié se nouait entre
ces deux hommes, dont les destinées étaient désormais liées l'une à
l'autre. Vacquerie s'associa aux joies, aux peines, aux triomphes, aux
revers, aux deuils intimes de Victor Hugo, il le suivit en exil, il le
ramena en France, il lui ferma les yeux, il s'occupe aujourd'hui de
publier ses œuvres posthumes. Et l'on peut dire que quelque chose d'Hugo
flotte autour de lui et que, malgré l'éclat de son talent personnel,
c'est Hugo que l'on révère et que l'on redoute en lui.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, s'il lui est arrivé de solliciter une faveur, ce n'a jamais été pour
lui-même. D'ailleurs le gouvernement de la République lui est tout
acquits. Dès qu'il exprime un désir, ce désir est exaucé. Les plus fiers
caractères plient devant sa volonté souveraine. On l'a bien vu,
lorsqu'il s'est agi de décorer M. Delaunay, de la Comédie-Française.</p>
<p>On hésitait beaucoup, non que l'artiste fût indigne d'une telle
distinction, bien au contraire, mais la chancellerie tenait rigueur aux
comédiens. Delaunay, a qui la croix était depuis longtemps promise et
qui ne la voyait jamais venir, annonça son intention de quitter la
scène. M. Yacquerie résolut de tenter un suprême effort. Il s'en alla
trouver le ministre de l'Instruction publique, qui était Jules Ferry.
Vous avez tort, lui dit-il, de laisser partir Delaunay.</p>
<p>Comment le retiendrais-je si sa résolution est prise?</p>
<p>-Je me charge de modifier sa résolution. Comment cela?</p>
<p>Je ne puis vous l'expliquer. Donnez-moi pleins pouvoirs, et
promettez-moi, mon cher ministre, de ne pas me désavouer.</p>
<p>Eh bien, j'y consens ce que vous ferez sera hien fait.</p>
<p><pb/></p>
<p>incessamment. Toutefois elle pourrait être rapportée si le bruit de
votre retraite se confirmait. Donc, démentez ce bruit au plus vite, il
n'est que temps. Un quart d'heure après, M. Vacquerie revient rue de
Grenelle.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE POÈTE MILLIONNAIRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Au sein d'un vaste champ d'oignons et de poireaux, Une vieille maison
sans porte ni carreaux,</p>
<p>Où le vent pleure!</p>
<p>Quatre murs enfumés, ornés par-ci, par-là,</p>
<p>De créneaux et de trous, un toit percé, voilà</p>
<p>Notre demeure.</p>
<p>Les Bismarck, les Guillaume et les Napoléon,</p>
<p>Grands tueurs d'hommes,</p>
<p>Qui, sans jamais quitter sommiers ni matelas,</p>
<p>Ronflent toute la nuit et font faire aux soldats</p>
<p>Les mauvais sommes.</p>
<p>Sans broncher, j'ai reçu de la grêle, de l'eau</p>
<p>Et de la neige;</p>
<p>Jusques au haut des reins, j'ai pris, pauvre assiégé, Des bains de siège.</p>
<p>Cependant décembre arrive et le jour de Noël, cette fête qu'il est si
doux de célébrer en famille 1. Les mobiles, réunis sur le plateau
d'Avron, songent aux</p>
<p><pb/></p>
<p>absents, au foyer lointain que quelques-uns d'entre eux ne reverront
pas. Et, ils se sentent envahis par une sombre mélancolie. Allons! il
faut s'étourdir, secouer cette tristesse! On improvise un réveillon au
grand air.</p>
<p>Te souvient-il du réveillon</p>
<p>Que nous avons fait cette année,</p>
<p>Au sommet du plateau d'Avron</p>
<p>Dans notre cahute enfumée?</p>
<p>Le lustre était une chandelle,</p>
<p>La cave un superbe arrosoir,</p>
<p>L'argenterie une gamelle.</p>
<p>Nous avions, tout autour de nous,</p>
<p>La neige comme nappe blanche,</p>
<p>Comme table nos deux genoux,</p>
<p>Et comme fauteuil, une planche.</p>
<p>Le menu n'est pas riche. mais quand on a de l'appétit!</p>
<p>Après le potage arrosé</p>
<p>D'mi peu de cheval coriace,</p>
<p>Parut l'entremets, composé</p>
<p>Après ce triple toast, porté</p>
<p>Au talent de la cuisinière,</p>
<p>Chacun d'entre nous a chanté</p>
<p>Un refrain d'amour et de guerre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Au sein de la cabane obscure,</p>
<p>Un formidable ronflement</p>
<p>Sortit de chaque couverture.</p>
<p>Pendant que nous soupions ainsi</p>
<p>Et que nous disions des folies,</p>
<p>Les Prussiens, en face, au Raincy,</p>
<p>Établissaient leurs batteries.</p>
<p>A MON FUSIL</p>
<p>Il me va donc falloir te rendre,</p>
<p>Bon fusil, que pendant six mois</p>
<p>J'ai couvé d'une amitié tendre,</p>
<p>Et que j'ai frotté tant de fois!</p>
<p>Or çà, notre tâche est finie;</p>
<p>Nous avons malgré nos regrets,</p>
<p>En fait de gloire, une élégie,</p>
<p>En fait de lauriers, des cyprès.</p>
<p>Lorsque nous fîmes connaissance</p>
<p>Au camp, jadis, te souviens-tu?</p>
<p>Combien nous avions de vaillance</p>
<p>Et quelle était notre vertu?</p>
<p>Pendant six mois, j'ai cru sans cesse</p>
<p>Qu'un jour viendrait où nous pourrions</p>
<p>Essayer tous deux notre adresse</p>
<p>Et trouer d'épais bataillons.</p>
<p><pb/></p>
<p>Iiélas malgré notre espérance</p>
<p>Et nos etï°orts, mon vieil ami,</p>
<p>Nous n'avons sur la conscience</p>
<p>Le meurt.re d'aucun ennemi.</p>
<p>Va donc! je te quitte sans peine</p>
<p>Et te laisse aller de ma main</p>
<p>Comme on jette un bâton de chêne</p>
<p>Qu'on a coupé sur son chemin.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA MAISON DE RENAN</p>
<p>Par un beau jour de septembre, vous descendiez de Louannec vers la rade
de Perros. A mi-chemin, sur la gauche, vous aperceviez une petite maison
ensevelie sous les feuilles et précédée d'une allée touffue. C'est là
que, chaque année, M. Renan venait se délasser de ses fatigues. Il
chérissait ce coin de verdure, que les habitants du pays avaient baptisé
d'un joli nom Rosmapamon (flos-mab Hamon, la colline du fils de Hamon,
selon l'explication du linguiste Quellien). Il s'y réfugiait avec
délices, moins pour se reposer que pour y savourer la brise marine, la
bonne brise du pays natal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>landes. Un peuple de « gnomes » et de « fadets » jaillirait de ces
buissons qu'on n'en serait pas autrement surpris. Tout favorise la
superstition dans cette contrée, et cette superstition même a sa poésie
qui séduit les artistes et laisse une empreinte ineffaçable il ceux qui
l'ont goûtée dès J'enfance.</p>
<p>Il aimait ces populations un peu sauvages, il se mêlait volontiers aux
groupes de matelots et de pêcheurs, et suivait de loin les pieux
pèlerinages de Notre-Dame de la Clarté. Tous les ans, au 15 août, ce
pèlerinage s'accomplissait en grande cérémonie. L'officiant gravissait
une falaise escarpée, dominant de trois cents pieds les eaux mugissantes
de l'Océan et haranguait les fidèles prosternés. Quelqu'un s'avisa de
railler devant M. Renan cette naïve coutume.</p>
<p>« Vous avez tort, dit-il; ces manifestations s'ont touchantes; j'aime
mieux la messe célébrée simplement sur ce récif au milieu de la foule
recueillie, que les pompeux offices de nos cathédrales. Ce curé, dont
vous vous moquez, ressemble aux missionnaires de l'ancien temps. Ses
aïeux entraînaient les chevaliers aux croisades. »</p>
<p>Pendant la belle saison, la villa de Rosmapamon s'emplissait de
visiteurs. Nul Parisien de marque ne</p>
<p><pb/></p>
<p>passait aux environs sans se détourner de son chemin; une hospitalité
cordiale l'y attendait. Le Maître se montrait affectueux avec les
hommes, empressé et galant vis-à-vis des femmes, charmant avec tout le
monde. Sa jolie était grande quand un ami d'enfance le venait voir. On
causait de Tréguier, des vieilles rues arpentées jadis au sortir du
séminaire et de l'église, et du cloître, et de la chapelle où saint
Tugdual était honoré.</p>
<p>Toutefois, M. Renan, sous des formes exquises, cachait des idées très
fermes. Il ne ressemblait pas absolument au Renan édulcoré que nous
montre la légende. Il avait ses heures d'emportement et de violence et
quelquefois il surprenait ses intimes par la vivacité de ses discours.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'article se terminait par ces lignes</p>
<p><pb/></p>
<p>Dès le lendemain, Alphonse Peyrat recevait d'Ernest Renan la lettre
suivante, qui, après un sommeil de quarante ans, mérite d'être exhumée
Paris, 8 avril 1856.</p>
<p>Monsieur,</p>
<p>Je vous remercie bien vivement de vos beaux articles sur Bossuet, que
j'ai reçus et lus avec le plus grand intérêt. Je vous félicite d'avoir
osé attaquer avec tant de franchise et de vigueur une idole de
l'admiration routinière.</p>
<p><pb/></p>
<p>de mes idées fixes. Vous venez de réaliser ce que j'aurais voulu faire
vingt fois mieux que je ne l'aurais fait vos preuves sont décisives et
votre exposition pleine de force d'habileté.</p>
<p><pb/></p>
<p>espèce de dictature intellectuelle que vous lui avez si.-victorieusement
contestée.</p>
<p>Recevez de nouveau, monsieur, mes félicitations pour votre acte de
courage (je ne crois pas trop dire en employant ce mot) et croyez aux
sentiments infiniment distingués avec lesquels je suis</p>
<p>Votre tout dévoué serviteur.</p>
<p>E. Renan.</p>
<p>Ernest Renan s'est donc calomnié en déclarant « que sa correspondance
serait la honte de sa mémoire, qu'elle ne valait pas la peine d'être
publiée et que ses lettres, contournées, inégalement tordues par
l'ennui, avaient été composées dans la torpeur d'une demi-somnolence. »
La lettre qu'on vient de lire n'est pas d'un homme endormi. Il faut
avouer, en tout cas, que M. Renan avait la somnolence puisque somnolence
il y a singulièrement agressive</p>
<p>Mais l'illustre philosophe ne s'abandonnait ainsi que dans le cercle
étroit de ses proches. Dès qu'il se trouvait en présence d'un
indifférent, il s'armait d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>couche impénétrable de bienveillance et de politesse. Son extrême
aménité lui attira maintes fois des désagréments. Vous en jugerez par
cette anecdote.</p>
<p>Je suis vraiment désolé, cher monsieur, je pars ce soir pour Rosmapamon
et vous savez que le train n'attend pas. Mais, si jamais vous passez par
la Bretagne, venez me demander l'hospitalité.</p>
<p>Au plaisir de vous revoir!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE BOUCHOR POËTE ET VÉGÉTARIEN</p>
<p><pb/></p>
<p>Théâtre ont gardé un souvenir attendri?. Rappelezvous ces beaux vers
gourmands, qui resteront parmi les plus pittoresques de notre langue</p>
<p>Nos fins cristaux, la table élégamment fleurie,</p>
<p>Les flacons où reluit l'or de certain muscat</p>
<p>Qu'un arbitre du goût jugerait délicat.</p>
<p>Le coup d'œil est aimable; on ne peut le nier.</p>
<p>De plus, en allant voir notre cher cuisinier,</p>
<p>Qui veut bien me traiter parfois en camarade,</p>
<p>;f'ai reniflé l'arôme exquis d'une dorade.</p>
<p>Sur un feu doux, parmi le thym et le laurier,</p>
<p>Elle boit, du vin blanc sans se faire prier.</p>
<p>Ah! rien que d'y penser, mes bons amis, j'en bave Près de ce
court-bouillon étonnamment suave,</p>
<p>Un jus qui ne m'est pas du tout indifférent,</p>
<p>Et qui, mêlé de fine et savoureuse graisse,</p>
<p>En coulant sur mon pain, m'emplirait d'allégresse. Notre convive aurait
grand tort d'être manchot;</p>
<p>D'autant que l'aubergine et le fond d'artichaut,</p>
<p>Que Monseigneur lui-même accueille d'un sourire, Dans l'huile en
crépitant, daignent se laisser frire. C'est ainsi. Le père de Farigoul,
de Ragouel, de Théodas, de Gaymas s'est amendé. Nous l'avons vu, au
dernier dîner des sympathistes, absorber trois cuillerées de potage,
dévorer quelques croûtons, et croquer une pomme dessert modeste. En vain
essayâmes-nous de le tenter en lui présentant d'odorantes volailles et
d'orgueilleux foies gras, blondissant sous la gelée. Il demeura
impassible, et nous ne</p>
<p><pb/></p>
<p>vîmes pas flamber sous sa calme paupière l'éclair du désir!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En quittant le médecin, j'allai voir mon ami le philosophe, un sage
parmi les sages, qui a tout lu, qui a vu beaucoup de choses et
longuement médité sur l'incertitude de nos destinées.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Prenez une casserole. Beurrez-la; ajoutez-y un peu d'eau; mettez-y vos
grenouilles, que vous laissez ici pendant une demi-heure. Et servez
chaud avec une sauce blanche relevée. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous, monsieur, qui prenez tant de soin de votre santé, qui suivez avec
minutie les prescriptions de l'hygiène, et qui vous préoccupez ce souci
vous fait honneur des problèmes économiques, financiers et sociaux;</p>
<p>Suivez l'exemple des sages de tous les pays et de tous les temps
embrassez la saine, l'idéale, la bienfaisante doctrine;</p>
<p>Et si ma faible autorité n'a pu vous convaincre, lisez le drame sacré de
Maurice Boùehor, les Mystères d'Eleusis. Vous y trouverez de très beaux
vers, empreints de sérénité, qui toucheront doucement vos âmes et qui
achèveront de vous convertir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE DE THÉODORE BARRIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>humaines, il eût été, peut-être, le Molière de ce siècle. »</p>
<p>J'étais encore sous l'impression de ces confidences quand, le lendemain,
en feuilletant une collection d'autographes, je tombai sur la lettre
suivante, que je demande la permission de transcrire, car elle met en
saillie l'humeur chagrine de Barrière.</p>
<p>France! mardi 30 décembre 1862.</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p><pb/></p>
<p>Écrire! toujours écrire! Mon cher ami, peut-être qu'en ce moment les
castagnettes accompagnent la lecture que tu fais de ma lettre?</p>
<p>Tant mieux, cela pourra peut-être amoindrir un peu l'ennui qu'elle doit
te causer.</p>
<p>Je te serre la main. A toi,</p>
<p>Tu. BARRIÈRE.</p>
<p>Ceci n'est plus de la misanthropie, c'est presque de</p>
<p><pb/></p>
<p>la folie. Le délire de la persécution n'affecte pas une autre tournure.</p>
<p>J'ai dit que Barrière n'était pas excellent pour ses confrères. Il lui
arriva de leur jouer des tours pendables. On sait l'histoire de la
décoration de Lambert Thiboust.</p>
<p>Barrière s'avise un beau jour que la boutonnière de Lambert Thiboust est
vierge de toute distinction honorifique.</p>
<p>Eh quoi, mon cher Lambert, tu n'es pas décoré, mais c'est absurde! Je
vais en parler au baron Haussmann.</p>
<p>Une semaine se passe.</p>
<p>Si nous allions faire un tour de jardin</p>
<p>Reste là, toi je vais enlever ton affaire. Barrière et le baron sortent
ensemble. Thiboust les suit de l'œil, et les voit causer familièrement.
A un moment même il lui semble que Barrière serre avec effusion les
mains de son interlocuteur. Bon, murmure Thiboust, il le remercie. Tout
va bien!</p>
<p><pb/></p>
<p>Les deux promeneurs rentrent au salon. Barrière a l'air radieux.</p>
<p>Eh bien? demande Thiboust.</p>
<p>Mon cher, s'écria Barrière, le baron est l'homme le plus exquis, le plus
obligeant que je connaisse. Mais encore, que t'a-t-il dit?</p>
<p>Il m'a dit « Mon cher Barrière, je suis étonné qu'un homme comme vous ne
soif pas encore officier de la Légion d'honneur! »</p>
<p>Ne trouvez-vous pas que ce trait eût fait bonne figure dans la comédie
des Faux Bonshommes 1</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE JOURNAL D'EDMOND ABOUT</p>
<p>Qui ne se rappelle le succès de ce journal? Il fut pendant six ans,
comme autrefois le Siècle, l'organe favori de la bourgeoisie française.
Mais l'histoire de sa grandeur et de sa décadence mérite d'être contée.</p>
<p>En 1872, Edmond About, qui venait de se brouiller avec le Soir, rêvait
vaguement de posséder un journal où il eût ses coudées franches. Une
occasion se présenta. M. Chadeuil avait fondé sous ce titre le XIXB
Siècle, une feuille qui traînait une existence incertaine. On s'arrangea
avec le propriétaire, on</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a plusieurs façons de comprendre la confection d'un journal. Le
considérer comme un bazar où chacun, quel qu'il soit, peut venir offrir
sa marchandise, comme un établissement commercial, soucieux</p>
<p><pb/></p>
<p>simplement d'amuser le public et d'encaisser des recettes, comme un
magasin de nouveautés peuplé d'un monde de commis et d'auxiliaires, sans
autre lien entre eux que l'appât du gain et l'intérêt du salaire; ou
bien voir dans le journal une famille, très unie, très disciplinée, très
fermée, englobant dans son sein quelques membres solidaires et triés sur
le volet, et n'acceptant sous aucun prétexte l'intrusion d'un élément
étranger.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Weiss dit-il, y songez-vous! Il a du talent, mais pas de caractère.
Avant tout, il faut songer au maintien de la ligne du journal</p>
<p><pb/></p>
<p>Aujourd'hui, le XIXe Siècle s'est transformé. C'est toujours lui et ce
n'est plus lui. L'ancienne rédaction s'est dispersée. Liébert, La
Rounat, Charles Bigot sont morts; Schnerb est devenu conseiller d'État;
Pellegrin représente la France quelque part en Orient, comme consul.
Sarcey et Fouquier,-toujours sur la brèche, alimentent de leur prose les
grands journaux de Paris et de province. Le plus philosophe et à
certains égards le plus sage fut Paul</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES 1VIOLIÉRISTES ET LE « MOLIÉRISTE »</p>
<p>C'était un curieux petit journal que le Moliériste. On y trouvait une
foule de renseignements sur la vie, les œuvres et le siècle de Molière.
J'ai, au moment où j'écris ces lignes, la collection sous les yeux. J'y
note au passage les noms d'Auguste Vitu, de François</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soutirez qu'Amour cette nuit vous réveille,</p>
<p>Par mes soupirs laissez-vous enflammer.</p>
<p>Vous dormez trop, adorable merveille,</p>
<p>Car c'est dormir que de ne point aimer.</p>
<p>Peut-on souffrir une plus douce peine,</p>
<p>Peut-on subir une plus douce loy</p>
<p>Qu'estant des cœurs l'unique souveraine,</p>
<p>Dessus le vostre Amour agisse en Roy?</p>
<p>Rendez-vous donc, ô divine Amaranthe,</p>
<p>Soumettez-vous aux volontés d'Amour;</p>
<p>Aimez, pendant que vous êtes charmante,</p>
<p>Car le temps passe et n'a point de retour.</p>
<p>Ainsi débutai-je au Moliériste. Ainsi finis-je d'y collaborer. Mais je
continuai de le lire avec beaucoup d'intérêt et de plaisir.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VIE ET L'ŒUVRE D'ANDRÉ THEURIET</p>
<p>1</p>
<p>Parlons un peu de l'homme avant de nous occuper de l'écrivain.</p>
<p><pb/></p>
<p>du passé; il l'écoute chanter avec délices, et souvent il écrit sous sa
dictée. Ses romans sont pleins de réminiscences; si l'action qui s'y
déroule est imaginaire, le cadre, du moins, est réel, et tous les
tableaux qu'il renferme ont été brossés d'après nature.</p>
<p>Chaque annëe dès qu'avait sonné l'heure des vacances, notre futur
romancier venait s'ensevelir i. Voy. les Souvenirs de Jeunesse, où M.
Theuriet conte l'histoire de ses débuts.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tandis qu'il écoutait ce discours, un combat affreux agitait l'âme du
collégien.</p>
<p>Certes, la perspective de voir paraître ses vers chatouillait sa vanité.
Mais qu'en penserait sa famille? Et que dirait son professeur de
rhétorique, cet homme terrible dont le goût était si sévère et la</p>
<p><pb/></p>
<p>langue si cruelle. D'autre part, la jolie voisine lirait ces vers
amoureux, elle s'y reconnaîtrait peut-être, et serait fière de les avoir
inspirés.</p>
<p>André Theuriet n'hésita plus. Il signa bravement, et rentra chez lui, le
cœur bouleversé de mille sentiments contradictoires. Le lendemain, il
s'en fut au collège comme de coutume. La classe s'acheva tranquillement.
Theuriet commençait espérer que ces malheureux vers passeraient
inaperçus, quand sur le coup de neuf heures, le professeur, toujours
grave et froid, tira de sa poche un journal, le déplia lentement, et
d'une voix solennelle</p>
<p>Messieurs je ne lis pas souvent les gazettes, mais hier soir mes yeux
sont tombés par hasard sur ce journal et j'y ai vu des vers signés par
l'un de vous.</p>
<p>Ces vers sont exécrables, aussi vides d'idées que pauvres de style. Je
vais cependant vous les lire, dans le but de corriger l'auteur de ses
fautes et de le détourner, s'il est possible, de la voie déplorable dans
laquelle il est entré.</p>
<p>Alors commença l'exécution atroce, féroce, implacable, que le pauvre
Theuriet avait redoutée; le professeur dépeça, déchiqueta le conte en
vers imité de La Fontaine, il le mit en bouillie, le cribla
d'épigrammes, s'escrima avec rage contre ces rimes inoffensives,</p>
<p><pb/></p>
<p>Un jour (c'était en 1852), il lut dans les journaux que l'Académie
française mettait au concours pour le prix de poésie l'Éloge de V Acropole.</p>
<p><pb/></p>
<p>grec, il dévora Homère, Eschyle, Sophocle, Pindare, Aristophane et
surtout Théocrite dont la fraîcheur le ravit. Il traduisit ces auteurs,
il les analysa, il les imita en vers et en prose. Il a conservé le
cahier sur lequel il transcrivait ces essais. Dans ce fouillis de notes,
de réflexions et de traductions, se trouvent quelques strophes exquises
tout imprégnées de douceur et de grâce antiques</p>
<p>Suivez, mes chèvres, les sentiers</p>
<p>Où près d'un vieux chêne</p>
<p>L'eau coule sous les oli.viers;</p>
<p>OEnanthe vient laver ses pieds</p>
<p>A cette fontaine;</p>
<p>Dont les fraîches lèvres</p>
<p>Fleurent mieux que le serpolet,</p>
<p>Dont le sein, plus que votre lait</p>
<p>Est blanc, ô mes chèvres!</p>
<p>Sur mes lèvres répands un peu de miel attique,</p>
<p>De ce miel dont Platon tout enfant fut nourri,</p>
<p>Et, quand les premiers feux de l'aube auront souri, Quand tu
retourneras, ô ma maîtresse unique,</p>
<p>Vers l'Ether azuré, l'Ether pur et fleuri,</p>
<p>Laisse-moi pour adieu ta flottante tunique.</p>
<p>Le poète envoya son œuvre au secrétaire perpétuel de l'Institut et
attendit, plein d'espoir, le résultat du</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce ne fut pas sans émotion qu'André Theuriet franchit le seuil de la
célèbre Revue, et fit passer sa carte au père Buloz. Il le trouva assis
dans son cabinet, grincheux et brusque, vêtu de noir, la mine méfiante
et dédaigneuse. Il lui exposa sa requête d'une voix mal assurée.</p>
<p>Un manuscrit! dit Buloz. Qu'y a-t-il dans ce manuscrit?</p>
<p>Des vers</p>
<p>Hein?</p>
<p>Des vers!</p>
<p>C'est bien, nous lirons ça. Le manuscrit porte votre adresse?</p>
<p>Oui, monsieur.</p>
<p>Eh bien! on vous répondra, jeune homme. Allez! on vous répondra!</p>
<p>Vous pensez si cette lettre émut le cœur de notre</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis trente-cinq ans, M. André Theuriet n'a pas cessé de produire; le
succès lui est demeuré fidèle. Si tous ses livres n'ont pas la même
valeur, tous se recommandent par l'élévation du sentiment et par un
noble souci de la forme. Les moins heureux comme les meilleurs sont
écrits par un galant homme et par un artiste.</p>
<p>III</p>
<p>Si nous embrassons d'un regard l'œuvre complète de M. André Theuriet, un
trait nous frappe la sincérité et la vérité du décor matériel. L'auteur
de Ray-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne peut souffrir la brutalité du bas réalisme; il aime en toutes choses
la grâce et la douceur. Ceci explique pourquoi ses tableaux sont
généralement traités dans la demi-teinte, enveloppés d'une lumière
exquise mais un peu pâle. Vous ne trouverez dans ses livres aucune
silhouette qui ressorte violemment, comme certains types de Zola mais
vous y rencontrerez, chemin faisant, une foule de figures modelées avec
souplesse, infiniment séduisantes, marquées de traits fins et délicats.</p>
<p>M. André Theuriet a publié des vers délicieux. En compose-t-il encore?.
Telle est la question que je lui posais en errant avec lui sous les
ombrages de son parc de Bourg-la-Reine</p>
<p>Des vers? Hélas! je le voudrais! Mais le puis-je?</p>
<p><pb/></p>
<p>Les journaux me demandent de la prose, toujours de la prose, des romans
et des nouvelles. Ah si je travaillais pour mon plaisir!</p>
<p>Un jour viendra (plus tard, dans beauconp d'années), où M. Theuriet, las
de marier éternellement Raoul avec Angélique, laissera reposer sa plume
de romancier; il reprendra sa plume de poète, il ira, passer quelques
mois dans le jardin de sa grand'tante, tout fleuri d'œillets et de roses
trémières, et il en rapportera un petit volume de vers qui je vous le
prédis sera un chef-d'œuvre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>SILHOUETTES FAMILIÈRES</p>
<p>T. MARCEL PRÉVOST</p>
<p><pb/></p>
<p>De ceci, je conclus que mon inconnu devait être un romancier. Les
romanciers se passionnent aux choses de cour d'assises. Ils y puisent
parfois des sujets de livre, en tout cas des observations de détail, qui
leur sont infiniment précieuses. C'est un mot, une réponse, un trait de
mœurs ou de caractère, un incident d'audience, qui met brusquement à
jour le tréfonds de l'âme humaine.</p>
<p>Je rapprochai cette impression de ce que j'avais</p>
<p><pb/></p>
<p>Et Marcel Prévost me raconta ses débuts, comment, ayant quitté l'École
polytechnique, il avait été envoyé en garnison dans une petite ville,
noire et froide, du département du Nord; comment, pour conjurer l'ennui
des longues soirées d'hiver, il avait eu l'idée d'écrire un livre;
comment cet ouvrage, le Scorpion, avait, contre toute espérance, séduit
le directeur d'un journal parisien; comment l'auteur s'était trouvé
engagé, sans presque y songer, dans la voie des lettres.</p>
<p>Mes amis et mes ennemis prétendent, me dit en riant Marcel Prévost,
qu'un bon génie me protège.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vie morale et intellectuelle Le conseil est d'une haute prudence.
Certains médecins, aussi, raisonnent excellemment quand ils disent aux
malades « Surtout évitez les émotions. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II. AUGUSTE DORCHAIN</p>
<p><pb/></p>
<p>accents délicieux. Rappelez-vous ces mots que le poète place sur les
lèvres d'Orsino, mais qui débordent en réalité de son propre coeur</p>
<p>Regarde, Silvio! vois comme la rosée</p>
<p>Et fait s'épanouir les grappes de lilas!</p>
<p>Non je ne suis plus triste et je ne suis plus las.</p>
<p>A travers les brouillards le gai soleil renaître,</p>
<p>Dans les bois, sur les eaux, en moi-même, un réveil! 0 le riant et frais
matin! l'heure divine!</p>
<p>Un souffle généreux traverse ma poitrine,</p>
<p>II me soulève, et comme une étrange liqueur,</p>
<p>Le printemps et l'amour me bouillonnent au cœur!</p>
<p>Nuit faite pour qu'on aime, ô douce nuit d'avril!</p>
<p>Sur le gazon du parc en sa fraîcheur première</p>
<p>La lune trace au loin des sentiers de lumière.</p>
<p>Dans l'air tiède, dans l'air transparent et léger,</p>
<p>Expirent des jasmins et des fleurs d'oranger.</p>
<p>Rien ne bouge le lac, le brin d'herbe, la feuille,</p>
<p>Tout, sauf mon cœur qui bat plus fort, tout se recueille, Et la nature
entière, en ce calme séjour,</p>
<p>Attend le rossignol comme j'attends l'amour!</p>
<p>Quand Auguste Dorchain traçait ces vers adorables, il n'était plus en
possession de lui-même, il volait en</p>
<p><pb/></p>
<p>pleine ivresse, entre terre et ciel, il écoutait la vague harmonie d'une
voix intérieure</p>
<p>Malheureux- qui n'a pas de musique en lui-même!</p>
<p>Malheureux qui jamais n'écouta dans son cœur</p>
<p>Les inspirations chanter leur divin chœur!</p>
<p>De ceux-là, quels que soient leur visage et leur vie,</p>
<p>11 faut que l'on s'écarte et que l'on se défie.</p>
<p>Mais tu peux approcher des autres, car, vois-tu,</p>
<p>Quand on admire, on est bien près de la vertu.</p>
<p>Ne crains rien de tous ceux qui chantent, car leurs âmes N'ont point de
noirs pensers ni de replis infàmes.</p>
<p>Le don mystérieux peut leur être compté</p>
<p>Comme un signe certain d'honneur et de bonté</p>
<p>Jeune homm.e, vous avez le don du théâtre. Travaillez pour le théâtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III. HENRI BECQUE</p>
<p>Sa jeunesse ne fut pas heureuse. Entraîné vers les lettres par un goût
irrésistible, il connut les jours de détresse. On raconte que, dépourvu
de ressources, poursuivi par des créanciers implacables et ne pouvant
jouir d'un mobilier qui était sans cesse sur le</p>
<p><pb/></p>
<p>La première représentation fut houleuse. Mme Lloyd, impressionnée par
les mauvaises dispositions du public, se troubla, manqua de mémoire dans
sa grande scène avec Mlle Reichemberg. Malgré cet</p>
<p><pb/></p>
<p>Henri Becque sortait de ces brillantes soirées un peu grisé, et très
amusé par ces petits triomphes d'amour propre et, pour rafraîchir ses
nerfs fati-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, cher ami, qu'y a-t-il donc? que se passe-t-il?</p>
<p>Ma foi, mon cher monsieur, répond le juge quelque peu embarrasé, vous
devez le savoir mieux que personne. Vous êtes accusé d'indélicatesse. Je
sais! je sais une vétille!</p>
<p>Une vétille. soit! mais je n'en suis pas moins obligé d'agir et je me
trouve dans la douloureuse nécessité de vous garder. Vous êtes mon
prisonnier. Votre prisonnier? c'est impossible!</p>
<p>Les instructions que j'ai reçues sont formelles! Écoutez je vous sais un
galant homme et je</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais pour quelle raison? Est-ce pour embrasser votre femme, vos enfants?</p>
<p>Nullement.</p>
<p>Alors pourquoi?</p>
<p>Sans doute.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>IV. JEAN RICHEPIK</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il se dirigea vers la prochaine caserne et se promena devant la porte
sans affectation. Le premier sergent qui aperçut ce grand gaillard, bien
bâti, au torse vigoureux, aux jarrets d'acier, tomba dans le</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V. FRANÇOIS FABIÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>tudes, l'ont poussé dans la voie de l'enseignement; le petit pâtr&lt;; fort
en thème est devenu bachelier/licencié, et aujourd'hui il inculque des
notions de rhétorique aux jeunes bourgeois du Marais et du quartier
Saint-Antoine.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'âge et la maladie, en ruinant la santé de Léon Cladel, n'avaient pas
atteint son âme. Elle était demeurée passionnée comme jadis, prompte aux
accès d'enthousiasme et- de colère. L'auteur des Va-nu-pieds avait des
sympathies et des antipathies également instinctives et démesurées. Je
me rappelle que certain soir, un des convives de François Fabié eut la
malencontreuse idée de prononcer le nom de Sarcey. Léon Cladel, qui
était en train de manger tranquillement son cassoulet, sursauta, brandit
une fourchette menaçante et s'écria en déchargeant sur la table un coup
de poing furieux</p>
<p>Ne parlez pas de ce misérable</p>
<p><pb/></p>
<p>malheur de ne pas les admirer sans réserve Je crois bien que Cladel
avait l'esprit trop élevé pour en garder rancune au conférencier; mais
il avait pris en pitié la pauvreté de son goût, et il le lui témoignait
en toute occasion ou secrète ou publique, comme il est dit dans Ruy
Rias. D'ailleurs le mépris de Léon Cladel ne s'attachait pas au seul
Sarcey, il atteignait tous les journalistes, tous les chroniqueurs, tous
ceux qui, en alignant du noir sur du blanc, ne pensent pas écrire des
pages de livre et ne comptent pas éblouir la postérité. Il avait, lui,
cet heureux homme, la ferme conviction de traverser avec ses œuvres les
âges futurs, et il l'avouait naïvement. Ce que j'ai fait, disait-il,
durera comme le marbre.</p>
<p>Touchante ingénuité! Souhaitons que les SainteBeuve du xxe siècle
ratifient l'opinion avantageuse que ce pauvre Léon Cladel se faisait de
son mérite</p>
<p><pb/></p>
<p>VI. ÉIIILE FAGUET</p>
<p>Ce mot vous surprend? Vous ignoriez que Faguet logeât en une cellule?
Rien cependant n'est plus exact. Il habite une cellule, une authentique
cellule, une cellule de moine. Y voulez-vous pénétrer? Gagnez une ruelle
qui serpente autour de la montagne Sainte-Geneviève, non loin de la
Sorbonne et du Collège de France. C'est là, dans un vaste et gothique
immeuble, ancien couvent de Bénédictins, ou d'Augustins| ou de
Célestins, qu'est située la cellule de notre excellent confrère.</p>
<p>Mais on n'y entre pas comme au moulin. Il faut interroger le concierge,
je veux dire le portier du monastère. Il vous donne des explications
extrêmement embrouillées</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous suivrez ce couloir, vous descendrez l'escalier, vous tournerez à
droite, vous monterez trois étages, vous prendrez le sixième corridor la
porte en face. C'est la! au numéro 62!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VOYAGE AU PAYS DES CONFÉRENCES</p>
<p>Les conférences sont il la mode. Occupons-nous do MM. les conférenciers.
Il en est de bruns, de blonds, de gros, do miltces, de calmes, de
violents, de gracieux, du farouches. Il en est (lui improvisent,
d'autres qui récitent, d'autres qui lisent et quelquesuns qui
bafouillent. Ils parlent partout, ils parlent de tout. Parfois ils
commentent une pièce de'théâtre, parfois ils sont accompagnes d'aimables
chanteuses, auxquelles ils servent de chevaliers et d'jnlrodueleurs.
Suivons-les, écoutons-les, regardons-les; et regardons ceux et celles
qui viennent savourer leur éloquence.</p>
<p>A L'ODÉON</p>
<p>C'est le château fort de la conférence. C'est le Sémt des conférenciers
On n'y traite que des matières graves. On n'y explique que des ouvrages
classiques. On ne doit aborder cette tribune que lors-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, sa voix est exquise. Elle est tout ensemble claire et voilée;
elle emplit aisément la vaste snllc et elle n'a pas de ces notes
claironnantes, qui déchirent le tympan. C'est un velours. Joignez un
léger accent, qui a l'air d'être du Midi, quoique le conférencier s'en
défende, et qui donne iL ses phrases un « moelleux » particulier. Et
vous comprendrez pourquoi tons les fauteuils sont occupés, quand le
jeune 1rofesseur commence ses causeries.</p>
<p>Très sérieux, ce public de l'Odéon, et très estiinnlile. 11 y a bien,
dc-ci, de-ta, quelques jolies têtes évaporées, coiffées de chapeaux
extravagants, et qui viennent, se pénétrer des subtilités de Mari\'aux.
L'ensemble est plutôt sévère. Beaucoup de potaches; beaucoup de vieux
messieurs décores des palmes académiques; beaucoup de dames âgées,
vêtues de noir; beaucoup déjeunes filles, non pas de ces jeunes
sporlsicomch qui montent a cheval, le malin, au Bois- mais des jeunes
filles sages, qui suivent, en prenant des notes, les cours de
littérature. Deux heures. La petite pièce vient de unir (ce fut le Dr'pU
amoureux, ou les Sincères, ou Le rideau se relevé. Deux larbins poudrés
il frimas et superbement nippés l'Odéon ne se refuse plus rien
approchent la table, ornée de ses attributs, réglementaires, la carafe,
le verre, Je sucrier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'orateur paraît. Léger salut. Murmure de sympathie et applaudissement
discret. Bruit de petits bancs, de papiers froissés. Toussotterics
rapides. On sc mouche et on s'installe. Le conférencier 'ire sa montre,
la pose devant lui, se cale sur sa chaise. Morceaux de sucre jetés dans
le verre. Le glouglou de la carafe.</p>
<p>ci Messieurs.</p>
<p><pb/></p>
<p>Plaignez, plaignez les acteurs de l'Odéon</p>
<p>A LA BODINIÈRE</p>
<p>Autre milieu, plus élégant, plus frivole, plus mondain. Encore
convient-il de distinguer. Il y a Bodinière et Bodinière. La Bodinière
du mardi n'est pas la Bodinière du jeudi. Il y a la Bodinière où l'on
s'instruit et la Bodinière où l'on s'amuse. Chaque mardi, à, quatre
heures de relevée, l'infati-</p>
<p><pb/></p>
<p>Voyons, mademoiselle, vous là-bas, dui semblez si attentive, vous
rappelez-vous ce que nous avons dit la dernière fois? Il s'agissait de
la. grâce; il s'agissait de savoir, n'est-ce pas, si la grâce supprimait
ou ne supprimait pas la liberté. Avez-vous retenu la définition de saint
Augustin?</p>
<p>Et le lundiste du Temps peut se croire revenu aux années lointaines où
il enseignait la rhétorique aux écoliers de Chaumont.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le conférencier quel rôle joue-t-il dans tout ceci?. Un rôle modeste.
Il annonce, il prépare, il assure le triomphe de la chanteuse. Il lui
donne le temps de se reposer. Il relie, entre eux, les numéros du
programme. Il est l'homme des intermèdes et des transitions.</p>
<p><pb/></p>
<p>enfin se consolent en tapotant sur l'ivoire des nocturnes de Chopin.
Mllc Mily Meyer va nous chanter sa chanson des Pianistes.</p>
<p>Mlle Mily s'avance, avec sa frimousse chiffonnée, son œil de gamine de
Paris et ses gestes de Gavroche. Elle entame le premier couplet, de
cette voix aigrelette où semble courir un jus de citron. Et tout en
chantant, elle mime, etsa mimique estextraordinaire. Du bout de son
doigt agile, l'artiste évoque la scène. Rien n'y manque, nul détail
n'est oublié. Nous voyons arriver l'exécutante, longue, mince et droite.
Elle retire ses gants, elle dévisse le tabouret trop haut pour elle et
nous voyons tourner le tabouret. Et nous la voyons s'asseoir et nous
entendons ses gammes et ses arpèges. C'est le triomphe de la pantomime,
venant au secours de la chanson.</p>
<p>A LA MADELEINE</p>
<p><pb/></p>
<p>Autour de moi, de vieux messieurs respectables, généraux ou
fonctionnaires, ou magistrats en retraite, officiers de la Légion
d'honneur, réservés, distingués et gantés de noir. Devant moi, une mer
ondoyante et vivante ce sont les bonnes dévotes, les fidèles, les
abonnées de la paroisse, celles que M. le Curé trouve toujours prêtes
quand il s'agit de fonder ou de soutenir une œuvre de charité. Elles
s'installent doucement, toussotent discrètement, ouvrent leurs
paroissiens, marmottent une prière, ferment les yeux il demi, et
s'engourdissent dans une molle et tendre béatitude. Ce n'est pas que ce
grand vaisseau païen de la Madeleine, que ce temple grec transformé en
cathédrale, invite beaucoup au recueillement. Mais il y fait bon et
tiède; et l'air qu'on y respire, cette atmosphère où flottent des
parfums d'encens, vous pénètre, vous grise, vous empêche de penser et
vous invite au sommeil.</p>
<p>J'y céderais, sans doute, si je n'avais pour voisin un homme d'esprit
(un de mes confrères, naturellement !) qui connaît le Père Didon et me
donne sur sa personne, son caractère et ses mœurs des détails intéressants.</p>
<p>L'illustre prédicateur frise la cinquantaine. C'est un homme franc,
loyal, généreux et passionné. Son abord inspire la sympathie; sa poignée
de main est énergique et cordiale, il aime la lutte, il est fait pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de plus en plus, au détriment de la Chaire. Vous ne sauriez croire
jusqu'où cet homme d'élite pousse son zèle d'administrateur. Mon voisin
me citait de lui ce trait touchant</p>
<p>A quel usage destinez-vous cet édifice?</p>
<p>Ceci me regarde</p>
<p>Mais il coûtera fort cher. Avons-nous en caisse les fonds nécessaires?</p>
<p>Ne vous préoccupez point de ce détail.</p>
<p>Auriez-vous reçu quelques legs, seriez-vous favorisé de quelque héritage?</p>
<p>Nullement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais alors?</p>
<p>Par Jésus-Christ?</p>
<p>Trouvez beaucoup de romanciers, voire d'historiens et de philosophes qui
fassent un tel emploi de leurs droits d'auteur!</p>
<p>Le sermon commence. La voix de l'orateur est claire et puissante, elle
emplit sans effort l'immense église. Que dit cette voix? Elle parle de
la croyance</p>
<p><pb/></p>
<p>17.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A NOTRE-DAME</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les dalles de l'église, et laissent après elles un léger parfum
d'encens. Ici, tout est austère est silencieux. Le lieu se prête
malaisément aux manèges de la religion frivole. Ces colonnes sont trop
hautes, ces voûtes trop solennelles, l'autel même est trop lointain. On
l'aperçoit là-bas, dans des profondeurs inaccessibles et mystérieuses,
l'autel vaguement illuminé du tremblotement des cierges. Et vraiment 1
on n'éprouve aucun désir de flirter, je vous assure, et de causer avec
ses voisines; l'âme pieuse est saisie d'un divin frisson, l'âme
incrédule se sent prise de respect et subit la majesté de ce temple
qu'emplit, depuis dix siècles, le murmure des fidèles.</p>
<p>Cependant les vides se comblent, la foule arrive l'auditoire est au
complet. Bien curieux cet auditoire. J'examine les têtes qui
m'environnent. Beaucoup de prêtres, abbés lettrés au regard spirituel et
au teint fleuri, jésuites émaciés, dominicains robustes, chanoines
replets et novices pleins d'ardeur. Les laïques, éparpillés parmi ces
soutanes, méritent aussi d'attirer l'attention. Ils ne ressemblent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'ailleurs ils chantent tous, vieillards, jeunes gens, clercs tonsurés
et rhétoriciens de Vaugirard; et leurs accents joints aux frémissements
de l'orgue montent vers les sphères infinie.</p>
<p><pb/></p>
<p>Monseigneur, durant cette démonstration élevée et copieuse, a eu de
beaux mouvements. Il a tracé une suave peinture des premiers âges de
l'hum.anité. « Si ces temps, a-t-il dit, avaient été barbares ainsi que
l'affirment certains géologues irréfléchis, pourquoi</p>
<p><pb/></p>
<p>Donc, Monseigneur a fort noblement parlé. On devine que la langue
philosophique lui est familière, et qu'il a pâli sur les livres de
théologie. Et pourtant je me demandais, en regardant son front
énergique, ses gestes impatients, ses yeux volontaires et mobiles, si
cet homme n'avait point manqué sa vocation en embrassant l'état
ecclésiastique, et s'il n'était pas de ceux dont parle Musset, « qui
vécurent trop tard dans un siècle trop vieux. » Né sous le règne de
Louis XV, Mbr d'Hulst, de son vrai nom Maurice Lesage d'Hau-</p>
<p><pb/></p>
<p>teroche d'Hulst, allié aux Grimoard du Roure, aux d'Harcourt, au pape
Urbain V, fût devenu ministre ou ambassadeur, peut-être cardinal, mais
cardinal politique, mêlé aux affaires, chargé, selon le gré du
Saint-Père, d'ébranler ou de consolider l'équilibre européen.</p>
<p>Ces temps ne sont plus. Le peuple français a chassé du gouvernement les
robes rouges; il les a remplacées par des redingotes. Bientôt les
redingotes céderont le pas aux bourgerons. Après quoi, sans doute,
reviendra le règne des robes rouges. Et cela recommencera indéfiniment.
Et toujours il y aura des prélats fougueux pour prêcher le Carême à
NotreDame, et de vieilles dames pour s'y recueillir, et de vieux
généraux pour y rêver.</p>
<p>CHEZ VATEL</p>
<p>M. Driessens, professeur de cuisine de la Ville de Paris, s'exprime avec
beaucoup de bonne grâce et de 18</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Driessens approuve, l'aeil plein de joie; il est heureux de se voir
si bien compris.</p>
<p>Faites la démonstration.</p>
<p>L'ardente élève se précipite, s'empare d'un bout</p>
<p><pb/></p>
<p>Le plat circule on regarde, on hume, on déguste, on applaudit, on
admire. C'est un triomphe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce mets de roi est transvasé tout fumant dans plusieurs douzaines
d'assiettes qui sont distribuées aux assistantes. Et la blanquette
disparaît, grignotée par mille jolies quenottes, pendant que le maître
s'éponge le front, échauffé comme un général qui vient de gagner une
bataille.</p>
<p>Et maintenant c'est un chœur de compliments et de congratulations.
Délicieux, divin, exquis, unique, merveilleux, incomparable! je
n'entends que ces mots murmurés par des bouches encore pleines. Et le
défilé commence. On serre les mains de M. Driessens, on le remercie, on
sollicite son opinion sur certains cas difficiles.</p>
<p>Une dame mûre, ornée d'un teint de rose et d'un aimable embonpoint,
s'approche bedonnante et roucoulante</p>
<p>Le poulet marengo (dit-elle, avec mystère) a obtenu un très gros succès.
J'essayerai dimanche prochain la sole joinville.</p>
<p>C'est au tour d'une enfant de seize ans (nattes dans le dos et taille
fluette), suivie de sa bonne. Elle tremble et murmure d'une voix douce</p>
<p>L'huile est préférable, mademoiselle.</p>
<p>La foule se disperse, le froufrou des jupes s'éloigne.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Driessens ne se fait pas prier et me conte son histoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous l'avouerai-je? J'ai toujours eu un faible pour la littérature
gastronomique. J'ai savouré, dès mon</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LES ARTS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GEORGES CLAIRIN ET HENRI REGNAULT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>côté, prit en affection ce loyal et gentil garçon, et, un beau jouer,
tous deux bouclèrent leurs malles et filèrent vers les pays du soleil.
Ils avaient la bourse légère, mais le pied solide, et ils ne redoutaient
pas les aventures.</p>
<p>Que fais-tu là? demande Clairin</p>
<p>Tu le vois bien, j'achève ce maudit animal.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu as dîné, je pense?</p>
<p>Non.</p>
<p>Tu as déjeuné?</p>
<p>Pas davantage</p>
<p>C'est bien! c'est bien! murmure Regnault.. Laisse-moi ce croûton et va
te coucher.</p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant six jours, Clairin chercha le corps de son malheureux ami;
vainement il inspecta les bivouacs, visita les hôpitaux et les
ambulances; en désespoir de</p>
<p><pb/></p>
<p>Jamais, me disait Clairin, je n'oublierai cette scène, dussé-je vivre
cent ans!</p>
<p>Jamais il n'oubliera le cher compagnon avec lequel il a passé ses plus
belles et ses plus folles années. Rien ne remplace ces amitiés de
jeunesse, improvisées dans un élan de sympathie et qui reposent sur un
fonds commun de tendresses et d'enthousiasmes</p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE DES PETITES PARISIENNES</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelle est, monsieur, cette mauvaise plaisanterie ? demande-t-il.</p>
<p>Mon ami, il faudra recopier ce rapport.</p>
<p>Puis, comme Grévin se dirigeait vers la porte, le chef de bureau ajouta</p>
<p>Le croquis fut-il joint au dossier, fut-il tout simplement confisqué par
l'honorable fonctionnaire ? Je pencherais plutôt pour la seconde
hypothèse. Tou-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>s'exhale un parfum de rare élégance et d'irrésistible gentillesse. Le
chic, ce mot d'invention moderne, semble avoir été créé pour
caractériser la manière de Grévin.</p>
<p>Aussi quelle action il exerça sur les modes féminines Il ne les suivait
pas, il les devançait, il les inspirait et tous les grands couturiers de
Paris consultaient ses dessins et mendiaient ses conseils. L'un d'eux
lui proposa des appointements d'ambassadeur (cent mille francs par an)
pour lui fournir des maquettes et diriger les ciseaux de ses coupeuses;
mai_s Grévin n'était pas ambitieux, il préféra garder son indépendance
et vivre dans sa maisonnette entre ses crayons et ses pinceaux.</p>
<p>On parle toujours des légendes qui accompagnent les scènes de Gavarni,
on traite plus légèrement celles de Grévin. Je ne crois pas que ce
dédain soit justifié. Grévin est moins amer et, si vous voulez, moins
profond que Gavarni, il a l'observation moins cruelle, mais il ne l'a
pas moins juste, et sous l'aimable ironie de son esprit se dissimule une
observation très fine. Gavarni est l'interprète de Balzac, Grévin est
l'homme de Meilhac et Halévy; c'est un philosophe clairvoyant et
indulgent, qui connaît la vie, mais trouve inutile de la maudire, et qui
assiste en spectateur sceptique et souriant au défilé des passions
humaines.</p>
<p>Oui certes, Grévin a sondé les mystères du cœur féminin. J'ai sous les
yeux un de ces croquis, où</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est qu't'as jamais aimé!</p>
<p>Y en a donc? répond le modèle, et l'on croit</p>
<p><pb/></p>
<p>entendre sa voix aux inflexions gouailleuses de gamine de Paris.</p>
<p>Vous voyez que l'ironie de Grévin est assez libre et qu'elle a son
franc-parler. Elle ne s'exerce pas seulement aux dépens des gommeux et
des gommeuses, elle prend quelquefois pour cible la bourgeoisie, la
noblesse, la finance et même la magistrature toutes les « bases
fondamentales » de la société. Ce dialogue entre un bon paysan et son
avocat me paraît plein de saveur</p>
<p>Tranquillisez-vous, mon brave, dit l'avocat, votre cause est excellente
vous avez raison de point en point, tout le droit est de votre côté.</p>
<p><pb/></p>
<p>lit aux courbes savantes et voluptueuse, chaises s'épanouissant en
corolles, fauteuils ornés de chimères et d'animaux fantastiques,
guéridons problématiques et tables extravagantes.</p>
<p>Que de gais souvenirs Et qu'elle est triste maintenant, la maisonnette
de Saint-Mandé, où les petites Parisiennes, accrochées le long des murs,
pleurent la mort de leur père!</p>
<p><pb/></p>
<p>LA POLITIQUE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CLARENCE TERRACE</p>
<p><pb/></p>
<p>ivindow, une corbeille fleurie, une jardinière où s'épanouissent les
géraniums et les blanches marguerites. Ces fleurs éclairent la pierre
noire, y déposent un sourire.</p>
<p><pb/></p>
<p>ainsi que le regard, la voix est brève, hésitante, inquiète, fiévreuse.
Cet homme doit être horriblement nerveux il doit avoir des colères
terribles, des colères blanche. Mais, en dehors de la politique, il est
plein d'affabilité et de douceur.</p>
<p>Vous devez voir beaucoup de monde ici et fréquenter dans la société de
Londres?.</p>
<p>Est-ce possible?.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Rochefort me l'a nommé, mais en me priant d'être discret.)</p>
<p>Rochefort pousse un grand éclat de rire</p>
<p>Il se porte comme vous et moi. Mais il est très</p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous voilà, tous deux, grimpant les escaliers et parcourant les
vastes salons formant galeries, où le maître de céans expose ses objets
d'art. Ils sont peu nombreux, mais choisis. Rien que des tableaux de
marque, des tableaux anciens. Ici une étude de Goya, que Rochefort a
découverte chez un marchand, qu'il a payée une somme dérisoire et qu'il
pourrait revendre très cher s'il avait le goût de la brocante une des
meilleures opérations de sa carrière de collectionneur. A côté,
j'aperçois un Guardi, le peintre de Venise, une toile ensoleillée qui
figurerait avec honneur au musée du Louvre. Plus loin un Van Ostade et,
sur une commode en marqueterie, une délicieuse terre cuite de Clodion
faisant face au buste de Rochefort, par Dalou. L'idée me vint d'emporter
un souvenir de ces merveilles.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nullement.</p>
<p>Alors vous me permettez de vous amender un photographe ?</p>
<p>A votre aise.</p>
<p>Je saute dans un cab, j'arrive chez M. Geard. Je lui expose ma requête</p>
<p>I do not speak french!</p>
<p>Fatalité M. Geard ne saisit pas le français! Alors, avec une peine
infinie, cherchant mes mots, tâtonnant, bégayant, j'accouche d'une
phrase informe Will you. please. come with me. photographier Mister
Henri Rochefort. for the Revue Illustrée.</p>
<p>0 miracle! M. Geard a compris. Il me montre son appareil. C'est cela
même. Nous sommes sauvés. Et nous reprenons de compagnie le chemin de
Regent's Park.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'un déjeuner plantureux; il l'a braqué sur la porte du petit hôtel et a
saisi Rochefort tête nue, cheveux aux vents, et par les fenêtres du
salon, sur les vertes pelouses et sur les bassins du parc, où nagent les
cygnes, où se promènent les jeunes misses en compagnie de leurs amoureux.</p>
<p>M. Geard repliait déjà. son appareil, quand soudain.</p>
<p>Et le lit de l'Empereur I Il n'a pas pris le lit de l'Empereur!</p>
<p>Allons voir le lit de l'Empereur. Rochefort m'explique, en montant au
second étage, l'histoire de ce lit, qui lui fut donné par l'empereur du
Brésil, dont il avait fait la connaissance chez Victor Hugo. C'est un
meuble magnifique, un chef-d'œuvre de sculpture, un curieux mélange de
rocaille et de gothique du rocaille flamboyant, vraie couche royale qui
doit se trouver un peu étonnée d'orner l'appartement d'un défenseur de
la Sociale. Il est vrai qu'elle peut se croire logée chez le marquis dé
Luçay et non pas chez le pamphlétaire Henri Rochefort.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est probable, en effet, que Rochefort nous sera rendu. Et tous les
Français que n'aveugle.point l'esprit de parti approuveront cet acte de
justice et de générosité.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA VELLÉDA DE L'IRLANDE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette misère est-elle vraiment aussi atroce qu'on le prétend? N'y a-t-il
pas une certaine exagération dans des descriptions des voyageurs?</p>
<p>Velléda prend un air grave</p>
<p><pb/></p>
<p>Miss Maud prononce ce discours tranquillement, lentement. Sa voix reste
calme, mais une volonté luit dans son regard. Et je sens que cette femme
se possède, qu'elle ne commettra point d'imprudences, qu'elle poursuivra
sa tâche pendant des mois, pendant des années, sans compromettre son
influence par d'inutiles provocations. Et j'admire cette ténacité, ce
courage. Tout en admirant, je suis inquiet. Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, vous savez, cela m'amuse. La vie est si plate, quand on ne sait
pas l'emplir! Et les distractions ordinaires, ce qu'on appelle les
plaisirs mondains, m'inspirent une telle indifférence! Mon œuvre, au
contraire, est passionnante. Chaque matin, je reçois des centaines de
lettres où l'on me dénonce des abus, où l'on me demande des secours. Je
suis en</p>
<p><pb/></p>
<p>communication avec nos comités de bienfaisance, qui se chargent de
distribuer les sommes que je recueille. Tout ce que je gagne, le produit
de mes conférences et de mes quêtes, s'en va là-bas. Et, lorsque j'y
vais moi-même, le peuple me remercie, m'acclame et me récompense de mes
peines. Il incarne en moi ses espérances, s'abusant, hélas! sur mes
moyens d'action et sur mon-autorité.</p>
<p>Miss Maud étend la main vers un guéridon et y prend une brochure</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MON DÉPUTÉ</p>
<p><pb/></p>
<p>sable aux patrons, salutaire aux travailleurs. « C'est un sage, me
dis-je. Ah! si tous nos représentants lui ressemblaient! »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils étaient deux députés, Parrigoul et Gâtinais, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>Une partie? propose Gâtinais.</p>
<p>Volontiers, dit Parrigoul.</p>
<p>Écoute, lui dit Gâtinais. Je t'ai gagné sur parole quinze mille écus,
que tu n'es point en état de me payer. D'ailleurs tu as besoin de tout
ton argent pour la propagande électorale. Je te propose une transaction.</p>
<p>Parle, murmure Parrigoul d'une voix éteinte. Depuis longtemps je suis
confus de voir un</p>
<p><pb/></p>
<p>Parrigoul mit la main sur son cœur.</p>
<p>Mes convictions, dit-il.</p>
<p>Justement, il s'agit de tes convictions. Je te les joue en cinq sec.</p>
<p>Je ne comprend pas.</p>
<p>Parrigoul esquisse un geste d'indignation.</p>
<p>Tu me donneras bien un an.</p>
<p>Pas un mois, pas huit jours. Et je te lance du papier timbré et je
t'affiche publiquement, et tous tes électeurs sauront que tu es criblé
de dettes.</p>
<p>Parrigoul se gratte le front.</p>
<p>Ma foi, dit-il, déshonoré pour déshonoré! Allons, soit! J'accepte 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'acquitta loyalement, en homme d'honneur. Il changea son fusil
d'épaule, carrément, sans fausse honte. Il prononça un discours superbe,
dont l'effet fut foudroyant, dont l'écho retentit aux deux extrémités de
la France. Jamais conversion plus sincère, plus spontanée ne s'était
produite sous la calotte des cieux. Le parti de l'ordre célébra, en
termes pompeux, cette vaillante recrue.</p>
<p>Et Parrigoul fut nommé.</p>
<p>Et quand le Parlement se réunit au mois de novembre, Parrigoul se pencha
vers son collègue et, lui serrant la main avec effusion</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>la journée. Au crépuscule, les chevaux caparaçonnés ramènent au gîte
l'heureux candidat.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'INSURGÉ ALPHONSE HUMBERT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>édiles du Conseil municipal, ceux qui refusèrent de voter le crédit des
fêtes russes.</p>
<p>Allez-y! avaient répondu ces croquemitaines. Le peuple est avec vous.
Nous ne pouvons plus passer dans notre quartier tout le monde nous
montre le poing et nous accuse de manquer de patriotisme.</p>
<p>Et c'est ainsi que l'amiral Avellan put fraterniser avec le bon peuple
de Paris.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et les malheureux, épuisés par quinze heures de travail, étaient obligés
d'aller voler des tiges de manioc pour ne pas mourir de faim.</p>
<p>Humbert avait-il, en quelque occasion, manifesté sa mauvaise humeur? .Le
geôlier lui gardait un chien de sa chienne. Un jour, il l'avait chargé
de conduire une lourde charrette sur des routes défoncées. La roue
pénètre dans une ornière, la charrette s'embourbe, le cheval lance des
ruades épouvantables.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu vas, lui dit-il, te placer derrière le cheval et tirer avec lui.</p>
<p>Si Humbert, n'eut pas la poitrine défoncée, ce ne fut pas la faute de
son bourreau.</p>
<p>Je suis perdu, se dit-il. Si mon absence est découverte, je recevrai mes
cent coups de corde. C'est la mort, sans rémission.</p>
<p>Bois, dit-il d'un ton impérieux.</p>
<p>L'autre, étonné, débouche le flacon, renifle l'odeur</p>
<p><pb/></p>
<p>Humbert était sauvé.</p>
<p>Et que d'autres aventures! Il y a l'histoire du bandit corse grand ami
d'Humbert. Ce brave garçon, auteur d'une vendetta fameuse, mais au
demeurant le meilleur fils du monde, s'était échappé du bagne.
Poursuivi, traqué dans les bois par les troupes indigènes, il fut
repris, mais non pas vivant, car il s'était tiré une balle dans la tête.
Il y a l'histoire des billets de banque détournés par un agent intidèle;
l'histoire de la tentative d'évasion.</p>
<p>Je n'en finirais pas.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE BOUILLANT ACHILLE</p>
<p><pb/></p>
<p>lent, tant l'invective y est grossière, les discussions entre matelots
sur le vieux port de Marseille. Emmanuel Arène 1</p>
<p>A ce nom, trois images distinctes se superposent dans ma mémoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dix ans s'écoulent. Le ciel s'est obscurci, la tempête éclate. Et quelle
tempête Panama, la commission d'enquête, les assauts furieux de la
presse, les sinistres séances où souffle l'esprit du tribunal
révolutionnaire. jetons un voile sur ces lugubres événements.</p>
<p>Aujourd'hui, Emmanuel est rentré en scène. Le suffrage universel a
renouvelé son mandat, lui donnant une éclatante marque d'estime. Que
voulezvous ? Les électeurs de Corse adorent ce député, qui n'est pas
fier avec eux et qui embrasse les belles filles dans les rues d'Ajaccio.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE THÉÂTRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA BONNE CÉLINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comparable Céline, dont les débuts prenaient ainsi l'importance d'un
événement public.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Comment! s'écria-t-elle. C'est vous qui êtes le Jean de Grenoble?</p>
<p>« Et tout de suite, comme si elle se remettait d'un fort étonnement</p>
<p>« Ah! monsieur, je garde toujours sur moi l'article que vous avez fait à
Grenoble. Si je m'attendais à. cela! Est-ce que tu l'aurais cru?
dit-elle, se tournant vers son père. C'est M. Jean!</p>
<p>« Le père avoua qu'il ne l'aurait point cru. Elle tira la petite masque
l'article de sa poche. « Tenez! le voilà, me dit-elle, d'un ton ému. Il
ne m'a jamais quittée.</p>
<p>« Nous le lisons souvent, ajouta le père avec attendrissement.</p>
<p>« Il nous a consolés de bien des chagrins, repritelle.</p>
<p>« Il nous rend le courage, quand nous doutons de nous, insista-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Je sais bien, maraud, qu'il n'y a pas un mot de vrai dans toutes ces
flatteries, mais, continue cela me fait plaisir. »</p>
<p>Bien jolie, Céline, se répétait-on aux fauteuils d'orchestre, adorable,
mais c'est tout! pas l'ombre de talent!</p>
<p><pb/></p>
<p>n'en dépenserait une laideronne pour arriver au but désiré.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« L'autre est brune, éclatante, piquante, accomplie; l'œil luit comme un
diamant noir; la bouche est meublée de perles; les cheveux sont d'un
noir bleu; les épaules admirables, encore qu'un peu lourdes; la voix
mordante le rire incisif.</p>
<p>« La blonde éveille en vous mille idées riantes, mille tableaux de
volupté délicate paysages champêtres et cependant parés, climat serein,
soleil joyeux. La brune fait penser aux fêtes de l'hiver, aux salons
scintillant sous la lumière des lustres, aux tables du souper, chargées
d'argenterie et. de cristaux, aux valses de Strauss.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le théâtre Taitbout, qui ne fut jamais pris au sérieux par le public
parisien, se débattait alors dans la plus noire infortune. Il avait subi
plusieurs échecs successifs, des échecs ridicules et obscurs. Ses
premières représentations étaient légendaires; tous les gommeux s'y
rendaient, non pas avec le désir d'écouter la pièce, mais avec
l'intention de l' « égayer », en imitant des cris d'animaux. Ils
trouvaient infiniment spirituel d'interrompre les couplets du ténor par
un miaulement plaintif et de jeter un braiment</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous verrons, dirent-ils, si l'on aura le toupet de siffler les deux
Céline!</p>
<p>Le second fut cahoté durement. Les directeurs navrés arpentaient leur
cabinet comme les fauves en cage et se jetaient des regards farouches.
Soudain l'un d'eux s'arrêta, un rayon d'espoir illumina son visage; il
se frappa le front d'un air inspiré</p>
<p>Qu'on fasse venir M1!e Montaland, s'écria-t-il. La comédienne arriva, un
peu surprise de ce</p>
<p><pb/></p>
<p>brusque mandement. Le directeur lui prit les mains et les serra avec
effusion.</p>
<p>Nous sommes perdus, murmura-t-il. Vous seule pouvez nous sauver.</p>
<p>Et comment cela? dit Céline.</p>
<p>Vous m'avez chanté l'autre jour certains couplets espagnols. Vous savez
bien! des couplets, avec accompagnement de castagnettes; Par quels mots
commencent-ils?</p>
<p>Como me gusto tu cuerpo, oie!</p>
<p>C'est cela même. Cette chanson a le diable au corps et vous la chantez
divinement. Il faut l'intercaler au troisième acte. C'est le salut, vous
dis-je. Vous croyez? demanda Céline, encore incrédule, mais toujours
accommodante et de belle humeur. J'en suis sûr Vite! où sont les
auteurs?.. Messieurs les auteurs, accoures, de grâce</p>
<p>Como me gusto lu cuerpo, oie</p>
<p>Paradito en la calle</p>
<p>Con un trabuco en la mano</p>
<p>Por aqui ne posa nai-de</p>
<p>Ay, ay, ay, ay, ay, ay.</p>
<p>Como me guslo tu cuerpo, ole</p>
<p><pb/></p>
<p>La comédienne ne fut pas aussi fière de ce triomphe que vous pourriez le
supposer. Il la classait parmi les étoiles de l'opérette, et ce n'était
pas le destîn qu'elle ambitionnait.</p>
<p>Elle songeait avec un soupçon de mélancolie au grand art, qu'elle aurait
voulu servir, et dont la fatalité l'-éloigndit sans cesse. Jouer un rôle
de Molière, c'était le rêve! Elle apprit Dorine, et l'interpréta
furtivement chez Ballande, en 1874, dans une représentation dominicale.
Cet essai réussit et la mit en goût; elle exécuta ses engagements en
cours; elle eut encore l'humiliation de paraître aux Nouveautés dans une
revue, où les auteurs lui demandaient simplement de montrer ses jambes,
et elle put enfin en 1881 entrer au théâtre de l'Odéon, pour y créer la
mère de Jack, dans la pièce d'Alphonse Daudet. Elle s'y montra
délicieuse; elle incarnait avec une idéale perfection cette femme
frivole, inconsciente, ayant un cœur de mère et une cervelle d'oiseau.
C'était le personnage même qu'on avait devant les yeux,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Après avoir parlé de la comédienne, je voudrais vous dire un mot de la
femme, mais on comprendra que, sur ce domaine, une grande réserve me soit</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LES PREMIERS PAS DE RÉJANE</p>
<p>Ce vieillard était l'illustre Régnier, de la ComédieFrançaise il venait
de donner sa représentation de</p>
<p><pb/></p>
<p>retraite et quittait ce soir-là, pour n'y plus rentrer, le théâtre où il
avait si longtemps brillé. Cette fillette, qui le regardait passer,
s'appelait Gabrielle Réju; elle se nomme aujourd'hui Mme Réjane.</p>
<p><pb/></p>
<p>Une bonne nouvelle?.</p>
<p>Le directeur de ton pensionnat me propose de t'engager comme
sous-maîtresse. Tu seras nourrie, logée, et tu toucheras quarante francs
par mois pour commencer.</p>
<p>Notre future actrice ne put réprimer une grimace. Sous-maîtresse dans
une institution de vingtième ordre! Ce n'était pas le destin qu'elle
avait rêvé. J'aimerais mieux être comédienne, hasardat-elle timidement.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'est-ce donc, mademoiselle?.</p>
<p>Que deviendrons-nous, lui dit-elle, avec mes quarante francs par mois?
Laisse-moi travailler, entrer au Conservatoire; si j'échoue, notre
situation ne sera ni meilleure, ni pire; si je réussis, nous serons à
jamais sortis d'embarras.</p>
<p>Le lendemain elle se présentait chez Régnier. Depuis le jour où elle
avait vu sortir du ThéâtreFrançais le vieux comédien, chargé de
couronnes, elle s'était juré qu'elle n'aurait pas d'autre professeur.
Réjane n'était pas jolie àcette époque (il m'est permis de le dire,
puisqu'elle en convient elle-même avec bonne grâce); elle ressemblait à
un petit singe. Elle était mince et maigre, mais vive comme le salpêtre
ses grands yeux pétillaient d'intelligence. Régnier la reçut d'a.bord
froidement, il était blasé sur le chapitre des débutantes il avait pour
principe de décourager les fausses vocations. Il interrogea</p>
<p><pb/></p>
<p>Tu concourras dans Agnès, lui dit Régnier.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans Agnès, avec ma tête, y pensez-vous? Je serai comique.</p>
<p>Un artiste doit jouer tous les rôles. Tu joueras Agnès.</p>
<p>Heu! heu! répondit Régnier en se grattant le bout du nez.</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les théâtres de genre, la lutte est moins âpre, la hiérarchie moins
puissante, mais le débutant a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>entrefaites, on vient la prendre pour aller répéter une revue au Cercle
des Mirlitons. Les membres du Cercle, toujours galants, l'entourent, lui
font fête, l'accablent de louanges. Elle leur raconte ses hésitations,
leur expose les offres de son directeur. Aussitôt s'élève un chœur
d'exclamations indignées. Il ne vous donne que ça!</p>
<p>Mais c'est absurde</p>
<p>C'est honteux</p>
<p>Lâchez-le, dit M. Paul Ferrier, qui se trouvait là, et je vous donne un
rôle superbe dans ma nouvelle pièce, la Doctoresse, qui va passer au
PalaisRoyal.</p>
<p>Peut-être ne lui a-t-on pas remis la lettre! Courez vite la chercher.</p>
<p>Réjane saute dans une voiture du Cercle. Elle arrive chez le concierge.</p>
<p>Avez-vous encore ma lettre? demande-t-elle. La voici.</p>
<p>Donnez-la-moi. Il faut que j'y ajoute une ligne. Elle prend la lettre,
la déchire en mille miettes et pousse un soupir d'allégresse. Le sort en
est jeté. Elle ira jouer au Palais-Royal.</p>
<p>Mle Réjane comptait sans son hôte, c'est-à-dire sans le directeur du
Palais-Royal, qui refusa la pièce de Paul Ferrier et par conséquent sa
principale interprète.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils ne veulent pas de ma Doctoresse, dit Paul Ferrier, allons la porter
chez Dormeuil, aux Menus-Plaisirs.</p>
<p>Ce qu'elle fut dans la Glu, nul n'a pu l'oublier</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'était le plus illustre de nos auteurs dramatiques, M. Alexandre Dumas
fils. Il semblait fort affairé. Il entra résolument en matière</p>
<p>Ce rôle n'est pas très brillant. Mais Mme Réjane estimait qu'il est
toujours glorieux de jouer dans une pièce d'Alexandre Dumas fils. Elle
accepta donc avec grand plaisir.</p>
<p>C'est entendu, répondit l'auteur du Demi-Monde je me charge d'arranger
la chose.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ORPHÉLIE-MELBA</p>
<p>J'aurais voulu tracer de l'artiste un croquis plus intime et plus
vivant, la montrer dans son cadre habituel, vous donner des
renseignements sur les débuts de sa vie, vous conter comment cette fleur
d'Australie a été transplantée et s'est épanouie chez nous. J'ai
interrogé quelques confrères, quelques abonnés, et (Dieu me pardonne!)
jusqu'aux ouvreuses</p>
<p><pb/></p>
<p>Mon homme d'affaires, me dit-elle.</p>
<p>Elle est fort jolie, grande et mince, la taille moulée dans une robe de
velours bleu. Le visage est froid, un peu triste. Parfois il s'éclaire
d'un sourire et devient charmant. Les yeux sont intelligents, et
profonds, et énergiques. Il y a de la volonté, de la tenacité dans ce
front bombé, dans cette bouche aux lignes pures et fermes. Mme Melba
parle assez mal notre langue; j'ignore totalement la sienne. Dans ces
conditions il n'est pas facile de causer. Mais heureusement l'homme
d'affaires digne et vénérable est là, qui va nous servir</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Melba reprend son récit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous ne pouvons, vous le comprenez, accepter un prix aussi faible</p>
<p><pb/></p>
<p>Nouvelle interruption de l'homme d'affaires La Patti estime que Mme
Melba est seule capable de la remplacer un jour!</p>
<p>Elle est douée merveilleusement; elle possède une voix exquise, dont
elle se sert divinement; c'est une virtuose éblouissante. mais ce n'est
encore qu'une virtuose. Il lui manque la flamme intérieure, la passion
elle n'a pas l'âme tragique d'une Gabrielle Krauss et d'une Caron.
Qu'elle surmonte cette froi-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>UN SOUPER CHEZ IRVING</p>
<p>Irving n'est pas un comédien comme un autre, un bohème de l'art, qui
s'exhibe dans toutes les scènes et dont le public se lasse, après
quelques années de fol engouement. Il a pignon sur rue, il joue chez
lui, dans un théâtre qui lui appartient. Il est son</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand j'y pénètre, les fauteuils d'orchestre, le balcon, les loges sont
garnis d'hommes en habit noir et de femmes décolletées. La
représentation com-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A cela, joignez une incomparable noblesse d'attitudes et de gestes, et
vous aurez une idée de ce génie dramatique, dont aucun acteur français
ne peut nous donner l'équivalent. Irving, c'est Mounet-Sully, avec moins
de splendeur et de beauté plastique, mais avec quelque chose de plus
intime, de plus profond, de plus solidement médité. Je ne sais rien qui
dépasse l'effet du dernier tableau de Becket, alors que l'archevêque de
Canterbury, affrontant le poignard de ses bourreaux, leur pardonne avant
de mourir et lève au ciel des regards d'espérance et d'agonie. Quel
regard! Et quel frisson dans la salle Et quel enthousiasme! et quels
bravos furieux!</p>
<p><pb/></p>
<p>sonnages qui, tous, parlent purement notre langue et nous accueillent
avec courtoisie.</p>
<p>Je profite de cette excellente aubaine et j'arrache w mon voisin des
confidences assez piquantes. Tout d'abord, la conversation roule sur les
femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femmes ne sont pas choqués par des gravures obscènes, leurs oreilles ne
sont pas souillées par des refrains orduriers. Tandis que chez vous! «
Une seule chose nous sauve,. l'observance du cant, et le respect de ces
préjugés que vous qualifiez de surannés. Ici iL Londres, dans l'état
actuel de nos mœurs, tout homme atteint par le scandale est un homme
déshonoré, même si, après coup, son innocence est proclamée. Je connais
un charmant garçon qui perdit sa place, et une place excellente, parce
qu'une lettre anonyme l'avait dénoncé comme voleur. Arrêté sur un faux
rapport, il fut immédiatement relâché et obtint du juge une réparation
solennelle et un certificat d'honnêteté. Mais les journaux avaient
annoncé son arrestation. Cela suffit. Il dut quitter Londres et se
réfugier aux colonies. »</p>
<p>Vivent les vins de France Rien ne leur résiste Ils délient les langues
les plus discrètes et font sortir de son puits la Yërité Sous
l'influence du champagne, mon interlocuteur s'anima. Il me traça un
tableau saisissant de la vie anglaise, fixant d'un mot juste, sans
acrimonie et sans faiblesse, la part de chacun; il m'analysa le
caractère de ses compatriotes où dominent l'orgueil, l'activité,
l'égoïsme, l'amour de la propriété et l'intelligence du commerce; il me
montra l'influence de ce caractère sur la politique du Foreign-Office et
sur l'extension de l'empire colonial; il m'épouvanta en me dépeignant la
misère du peuple,</p>
<p><pb/></p>
<p>sa résignation, l'impuissance où il était de lutter pour améliorer son
sort.</p>
<p>Puis, s'échauffant toujours, l'honorable gentleman me fit part des
derniers bruits qui couraient par la cour et par la ville, il confia à
ma loyauté des secrets redoutables, il me narra des anecdotes salées et
m'apprit certains mystères qui eussent fait les délices de Brantôme!</p>
<p>Je n'aurai pas l'indélicatesse de répéter ses méchants propos.</p>
<p>J'aime mieux croire qu'il s'est joué de ma candeur; qu'il a cédé au
plaisir de mystifier un Parisien, et que la vertu des misses et des
ladies continue de fleurir sur le sol de l'Angleterre, comme un lis
immaculé</p>
<p><pb/></p>
<p>LA JOURNÉE D'UNE TRAGÉDIENNE</p>
<p>Dès qu'ELLE ouvre les yeux, sa maison s'emplit d'un bruit de volière.
Les quémandeurs attendent</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>japonaise aux longues manches, la maîtresse de céans avenante et
souriante. A terre, sur l'épais tapis, une nappe blanche, et, sur la
nappe, des viandes, des légumes, venaisons fumantes, patates cuites sous
la cendre, entremets onctueux, fromages et fruits.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je me demande s'il y a beaucoup de femmes du peuple qui peinent autant
que cette princesse?.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LA VOCATION DE MOUNET-SULLY</p>
<p>Mounet-Sully arrive le troisième dans la troupe de la Comédie-Française,
par ordre d'ancienneté. C'est, depuis le départ de Coquelin, l'artiste
le plus populaire de la maison. Il l'est devenu, beaucoup par sés
qualités et un peu par ses défauts. Le public l'a considéré pendant
longtemps comme un fou, comme un toqué de génie, et l'on a composé mille
légendes avec le récit de ses excentricités.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Je vous écoute, dit Delaunay.</p>
<p>Tudieu, quelle vigueur! s'écr ia Delaunay. Il faut modérer cela, mon
ami. Au lieu de réciter la Grève des Forgerons, supposez que vous ayez à
interpréter un rôle de répertoire, le Cid, par exemple. Le Cid, mais je
l'ai joué.</p>
<p>A Périgueux ?</p>
<p>Qui donc êtes-vous?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce que fut cette soirée, ceux qui y assistèrent ne l'oublieront pas.
Paris, si mobile dans ses goûts et si volage, se prit de passion pour
cet acteur qui ne ressemblait guère aux comédiens ordinaires et qui
semblait dévoré d'une ardeur prodigieuse. D'abord les spectatrices en
raffolèrent. Elles ne pouvaient se lasser de contempler cet admirable
gars, qui ne venait que du Périgord, mais qui semblait arriver en droite
ligne de l'Espagne, ou du Maroc, ou des contrées fabuleuses dans
lesquelles vagabondent les Arabes d'Orient. Les yeux de Mounet-Sully
luisaient comme braise; sa voix chantait divinement les plaintes
amoureuses et traduisit avec une énergie surhumaine les fureurs
d'Oreste. Ses gestes étaient amples et majestueux, enfin le péplum
moulait dans ses plis un torse dont la grâce et la force eussent ravi
Praxitèle. Ce fut un enchantement!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CINQ DIRECTEURS EN ROBE DE CHAMBRE</p>
<p>Je causais l'autre jour avec certain auteur dramatique d'esprit aiguise^
que j'ai le bonheur de posséder comme voisin de campagne, et je lui
demandais son sentiment sur les directeurs de théâtre en général.</p>
<p>Tous des.</p>
<p><pb/></p>
<p>En attendant, l'idée m'est venue d'utiliser les renseignements de mon
voisin, et de tracer un léger croquis des hommes de goût qui président
aux destinées des principaux théâtres de Paris. Je vous présente ces
médaillons, qui n'ont d'autre mérite que leur ressemblance. Je laisse au
lecteur le soin de retrouver la figure sous le masque et de diviner les
noms des originaux.</p>
<p>M. SÉLECT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. PROTÉE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'agit de ma pièce. balbutie l'auteur décontenancé. Je voudrais savoir.</p>
<p>Savoir quoi?</p>
<p>Si ma pièce.</p>
<p>Votre pièce, votre pièce! L'ai-je reçue, votre pièce?</p>
<p>Oui. sans doute</p>
<p>Eh bien que demandez-vous de plus?</p>
<p><pb/></p>
<p>LE NABAB</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous larde d'observations malveillantes. Quelquefois, au milieu d'une
répétition, la porte du balcon s'ouvre avec fracas. Le Nabab surgit, en
manches de chemise, en gilet déboutonné, beau comme un dieu marin
sortant de l'onde; il rugit, vocifère, interpelle violemment le
machiniste ou le régisseur et disparaît. Et si vous lui demandez les
causes de cette fantastique intervention « Ne suis-je pas le maître? Ne
dois-je pas faire sentir mon autorité? » Il rit, mais regardez-le sa
lèvre en se soulevant montre des dents aiguisées, son œil demeure grave.
Sous la feinte bonhomie de ce directeur boulevardier se cache l'âpre
ténacité d'un homme de Bourse, la ruse d'un avoué franc-comtois.</p>
<p>M. PRUDIioMME</p>
<p><pb/></p>
<p>Avez-vous une pièce?</p>
<p>Oui.</p>
<p>Est-elle triste ou gaie?</p>
<p>Elle est gaie</p>
<p>Tant pis!</p>
<p>-.Comment! tant pis! Vous changez de genre? Vous voulez un drame?</p>
<p>Nullement, je désire un vaudeville</p>
<p>Un vaudeville triste??.</p>
<p>M. Prudhomme sourit et dans son sourire passe une ombre de dédain pour
la faible intelligence de son interlocuteur.</p>
<p>Je vais vous expliquer mon idée, dit-il en caressant négligemment le
cordon de son binocle. Il me faudrait une pièce gaie, très gaie,
extrêmement gaie, avec, sur le coup de dix heures, une NOTE amère?.
Avez-vous compris?.</p>
<p>Le malheureux auteur ne comprit que trop, il réalisa le rêve de M.
Prudhomme, il introduisit la note</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>QUELQUES FANTAISISTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DEUX CANDIDATS A L'ACADÉMIE</p>
<p>I. M. ADRIEN BLANDIGNIÈRES</p>
<p>Je me suis mis en campagne. J'ai interrogé les</p>
<p><pb/></p>
<p>MES FINES PERLES</p>
<p>(OEuvres choisies).</p>
<p>Enfin! j'allais donc savoir! J'ai tourné fiévreusement la première page,
et la tête de M. Adrien Blandignières m'est apparue. Elle n'est pas
banale, je vous assure. L'œil de M. Blandignières est noyé de
mélancolie, son front est puissant. Sa lèvre dédaigneuse est ombragée
d'une moustache au pli conquérant. Cet homme doit exercer un redoutable
empire sur les Toulousaines sentimentales.</p>
<p>Au recto, se trouvent mentionnés les titres, grades et dignités du
poète. Et vous allez voir s'ils sont ronflants.</p>
<p>M. Adrien Blandignières a l'honneur d'être</p>
<p>1° Membre du félibrige;</p>
<p>2° Membre de la Société académique franco-hispanoportugaise de Toulouse]</p>
<p>3° Lauréat de l'Académie Jasmin;</p>
<p>5° Membre associé des pleux floraux de Marseille</p>
<p><pb/></p>
<p>7° Patron de Clémence Isaure. etc., etc.</p>
<p>Où je demeure avec ma sœur,</p>
<p>Que j'ai trié ces fines perles</p>
<p><pb/></p>
<p>Bénissant le Sénat qui vota le divorce,</p>
<p>Désire sur-le-champ accorder son amour</p>
<p>A la rare beauté qui lui tendra l'amorce.</p>
<p><pb/></p>
<p>du gouverneur de Paris, l'honorable général Saussier. Aussitôt, il
saisit sa lyre et en tire ces accents Général, tes succès dans les
grandes manoeuvres</p>
<p>0 toi dont le seul nom fait tressaillir l'Europe</p>
<p>Et fait courber lu front de tous les Allemands,</p>
<p>(A la bonne heure! M. Blandignières exprime clairement sa pensée.
L'empereur Alexandre III saura maintenant ce que nous exigeons de lui.)</p>
<p>Ton regard amical change notre horoscope,</p>
<p>Il peut nous préserver des malheurs les plus grands.</p>
<p>En publiant partout les bienfaits què tu rends.</p>
<p>(Je n'aime pas beaucoup ton serviteur et pope. Mais qu'est-ce qu'une
gaucherie auprès de tant de beautés!)</p>
<p>La gran deur de ton âme a rajeuni la France</p>
<p>Et nous ouvre soudain une ère d'espérance,</p>
<p>De fortune, de gloire et de prospérité.</p>
<p>Elle est notre unité redoutable et suprême;</p>
<p><pb/></p>
<p>Aucun! J'exagère! M. Blandignières peut compter sur un suffrage celui de
M. Jules Claretie. En effet, au moment où je vais fermer le petit
volume, le sonnet suivant me saute aux yeux</p>
<p>A JULES CLARETIE</p>
<p>Tes immenses succès dans le monde des lettres</p>
<p>Dépasseront toujours comme point colossal</p>
<p>De tous les immortels et des célèbres maîtres</p>
<p>Le talent, le génie et le haut piédestal.</p>
<p>(Quel lyrisme, messeigneurs !)</p>
<p>Parce que tu naquis pour aimer tous les êtres,</p>
<p>Et que ton âme grande et ton cœur amical</p>
<p>N'ont du vulgaire humain, depuis la tête aux guêtres, Rien de ce qui le
rend jaloux, traître et fatal,</p>
<p><pb/></p>
<p>(Comment le poète a-t-il pu savoir que M. Jules Claretie portait des
guêtres?)</p>
<p>Domine, comme un Dieu, sur la terre de France;</p>
<p>Je viens avec toi, frère, apporter l'espérance</p>
<p>Autour de l'Océan de ce monde agité.</p>
<p>Nos vœux s'accompliront, oui, j'en ai l'assurance,</p>
<p>Et l'âme des méchants envers l'humanité.</p>
<p>Si l'émi nent administrateur de la Comédie-Française n'est pas le
dernier des ingrats, il déposera dans l'urne le nom du suave écrivain
qui rima les fines perles</p>
<p>II. M. OLIVIER LE ROY DE KÉRANIOU</p>
<p>M. Olivier Le Roy de Kéraniou est né en 1828; il</p>
<p><pb/></p>
<p>est entré dans la marine, il a conquis le grade de capitaine au long
cours; dans l'intervalle de ses traversées, il a donné l'essor à
quelques ouvrages parm i lesquels je citerai les suivants</p>
<p>Les Potins, poème dédié aux enfants d'Adam L'Avenir du commerce et des
ports français (1857) L'Avenir de l'admiristration des postes en France
et en Espagne (1863)</p>
<p>La Libération du territoire (1872)</p>
<p>De la dé fense de Brest et de ses abords (1873).</p>
<p>Ce silence est un peu long. N'importe! M. Le Roy de Kéraniou n'en a pas
moins publié un ouvrage en vers et plusieurs en prose; nous devons donc
le considérer comme un prosateur et comme un poète. C'est sous ce double
aspect que je vais me permettre de l'envisager.</p>
<p><pb/></p>
<p>plaindre; en tout cas, sa muse fulmine; elle invoque Melpomène dans un
exorde majestueux</p>
<p>Saisis ta lyre d'or, céleste Melpomène,</p>
<p>Soutiens mes faibles pas dans l'immortelle arène,</p>
<p>Viens embraser mes sens par tes accords divins,</p>
<p>A cet endroit, l'auteur introduit une parenthèse. Les potins? Quel est
ce mot barbare, et que veut-il dire? Il ne figure pas au dictionnaire de
l'Académie; mais notre poète n'est pas embarrassé pour si peu, et il
nous donne du potin cette ingénieuse définition De l'illustre cancan, le
potin est le frère.</p>
<p>On ignore son nom, son lieu d'origine; il vit dans la retraite. Aussitôt
les calomnies de courir, les bruits les plus contradictoires de circuler</p>
<p>Si j'en crois ce grand efflanqué</p>
<p>C'est un parfait bonapartiste,</p>
<p>Mais papa donne pour certain</p>
<p>Que c'est un franc républicain</p>
<p>Et mon oncle le médecin</p>
<p>Soutient qu'il est orléaniste.</p>
<p>Moi, je réponds qu'il est carliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>La joie en ses regards pétille,</p>
<p>En son front le bonheur est peint.</p>
<p>Près d'elle l'Amitié s'empresse</p>
<p>Et verse des pleurs de tendresse.</p>
<p>Mais la Malignité sourit.</p>
<p>Ai-je tout dit sur les potins?. demande-t-il avec amertume. Hélas! la
matière n'est que trop riche; elle n'est pas près d'être épuisée, et le
poète passe en revue toute la gent potinière. Voici d'abord Ces bonnes âmes</p>
<p>Qui toujours, dans le droit sentier,</p>
<p>Au beau titre de saintes femmes</p>
<p>Joignent celui de fines lames (??)</p>
<p>Et sont la terreur du quartier.</p>
<p>Voici, d'autre part,</p>
<p>Ces colombes timorées,</p>
<p>Ces citadelles de vertu</p>
<p>Qui vous damnent pour zcn fétu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ici, le bon M. Le Roy de Kéraniou s'attendrit; une pensée charitable lui
vient sous la plume. Les diseurs de potins sont parfois inconscients,
songent-ils. Ce sont de braves gens égarés, mais bien dangereux. Et il
enferme cette profonde pensée dans le distique suivant</p>
<p>Souvent, hélas .d'affreux malheurs</p>
<p>Ces braves gens sont les auteurs!</p>
<p>Je viens de vous montrer le poète. Je passe au prosateur.</p>
<p>Voici la chose en deux mots</p>
<p>M. de Kéraniou (songez que nous sommes en 1872, au lendemain de la
guerre, et que les Prussiens n'ont pas encore quitté nos départements),
M. de Kéraniou blâme sévèrement et juge ridicule le concours des dons
nationaux, qui, de toute part, sont offerts pour payer l'indemnité de
guerre et libérer nos provinces.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Vous voyez que, si l'on eût écouté M. de Kéraniou, le fameux « amiral
suisse », d'exhiïarante mémoire, eût cessé d'être un personnage de
vaudeville! Mais je poursuis)</p>
<p>« La société aura pour but de faire de Lyon, Paris, Bâle, Genève, Berne,
Prague, Vienne, Bucarest, des ports de premier ordre, en communication
directe avec l'Atlantique, la Manche, la Méditerranée et la mer Noire. »</p>
<p>Qu'en dites-vous? Vous reculez, enrayée devant ce programme! M. Le Roy
de Kéraniou n'est pas aussi timoré. Il envisage avec tranquillité cette
entreprise</p>
<p><pb/></p>
<p>sans précédent dans l'histoire; il se charge de la réaliser promptement,
et il ajoute avec une adorable candeur</p>
<p>Tartarin n'eût pas mieux dit.</p>
<p>Et, saisi d'un transport d'enthousiasme, l'auteur du projet s'écrie</p>
<p>Or, pour exécuter ce vaste dessein, que faut-il?' Environ cinq
milliards. M. de Kéraniou propose de diviser ce capital en cinquante
millions d'actions de cent francs chacune, qui, naturellement, se
placeront comme du pain dans tous les pays d'Europe. Sur les cinq
milliards ainsi obtenus, trois milliards seront déposés dans les caisses
de l'État qui s'en ser-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, je suis forcé de l'avouer, quoi qu'il m'en coûte, si M. Le Roy
de Kéraniou est un penseur d'immense envergure, ce n'est malheureusement
qu'un poète et qu'un prosateur de second ordre. Son style est émaillé de
locutions et de phrases bizarres dans le goût de celles-ci</p>
<p>« Trop délicat est l'épiderme allemand pour résister longtemps au
souffle du mistral et de ces brises du large qui pénètrent dans les
chairs, comme avec les dents.</p>
<p>« Notre territoire sera devenu la véritable plaque tournante de l'humanité.</p>
<p>« Le génie qui s'engage dans la voie de l'erreur, comme la sève qui se
répand dans les branches, tombe bientôt en feuilles. »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'AMATEUR DE STATISTIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme j'ouvrais des yeux étonnés.</p>
<p>Il ouvrit un autre carton.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je dus convenir qu'un tel résultat confondait rima"gination la plus hardie.</p>
<p><pb/></p>
<p>tonnes par wagon, soit 80 000 kilogrammes. Il m'affirma que sur cent
spectateurs assis dans une salle de théâtre, on en découvre en moyenne
dix-sept de chauves, douze qui louchent ou qui portent monocle et- sept
qui mâchent leurs cannes; que sur les soixante-quatre qui restent, seize
ont l'habitude de se passer la main dans les cheveux, et autant de se
fourrer les doigts dans le nez; et que les trente-deux derniers sont
plus ou moins tourmentés de tics nerveux. Il n.e fournit la preuve que
sur cent Français douze seulement portent la barbe, tandis que la
proportion des hommes barbus est de 36 0/0 pour les Espagnols, de 29
pour les Russes, de 21 pour les Autrichiens, de 80 pour les Italiens et
de 7 pour les Anglais.</p>
<p>Je me guéris de cette manie naissante. Et peut-être eus-je tort de m'en
guérir. Il est si doux d'avoir une marotte qui vous est un perpétuel et
salutaire délassement Les fureteurs de bibliothèques ressemblent à
Christophe Colomb, ils poursuivent obstinément la découverte de
l'Amérique, c'est-à-dire l'exhumation</p>
<p><pb/></p>
<p>de quelque manuscrit rarissime, de quelque livre oublié. Et si, par
hasard, leurs recherches aboutissent, leur âme est agitée du même
frisson qui parcourut le cœur du Génois, quand, après trois jours
d'angoisse, il aperçut la terre nouvelle!</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>LES LETTRES</p>
<p>Les débuts littéraires de Henri 3 Le jubilé de Sarcey. 13 Un amateur de
vieux livres. 21 r La première idylle de Jules 31 Jules Lemaître
conseiller municipal. 41 Alphonse Daudet aux champs. Comment on devient
journaliste (H. 57 Le dernier boulevardier (Aurélien Scholl; 69 Auguste
Vacquerie et Victor 79 Le poète millionnaire (Jacques Normand). 87 La
maison de 95 Bouchor poète et végétarien. Le père de Théodore Barrière..
115 Le journal d'Edmond About 125 Les moliériste et le 133 La vie et 137
StLIIOUETTES</p>
<p>Marcel Prévost. Auguste Dorchain. 161 Henri Becque. Jean Richepin. ni
François Fabié. Il- Faguet. 181 VOYAGE AU PAYS DES</p>
<p>185 AI la Bodinière 189 A la Madeleine. 192 A Notre-Dame 199 Chez Vatel.
205</p>
<p><pb/></p>
<p>LES ARTS</p>
<p>et Henri Le père des petites Parisiennes. 223 LA POLITIQUE</p>
<p>Clarence Terrace (Henri 233 La Velléda de l'Irlande (miss Maud Gonne).
241 Mon député. 251 L'insurgé Alphonse 261 Le bouillant Achille
(Emmanuel Arène). 269 LE THÉATRE</p>
<p>La bonne Les premiers pas de 291 Un souper chez 313 La journée d'une
t.ragédienne. 321 La vocation 'de 321 CINQ DIRECTEURS EN ROBE DE</p>
<p>Sélect 334 Protée 336 Le Nabab 339 Tambour QUELQUES FANTAISISTES</p>
<p>DEUX CANDIDATS L'ACADÉMIE</p>
<p>I. M. Adrien Blandignières II. M. Olivier Le Roy de 353 L'amateur de
statistique. 363 Imp. BRODARD.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand COLIN et Ce, 5, rue de Mèzières, Paris,</p>
<p>La Vie et les Livres, par M. GASTON DESCHAMPS. 1 vol. in-18 jésnzs,
broché. 3 50 Sur les Routes d'ASIa, par M. GASTON DESCHAMPS· 1 vol.
in-18 jésus, broché. 3 50 La Grèce d'aujourd'hui par M. GASTOl!
DESCHAMPS. 1 vol. in-18 jésus, brochë. 3 50 Ouvrage couronne par
l'Académie française.</p>
<p>Vie et Science. Lettres d'un Vieux Philosophe Strasbourgeois et d'un
Étudiant Parisien; par M. Henri Berr. 1 vol. in-18 jésus, broche. 250
Spectacles contemporains, par M. le v E. Melchior de VoGilÉ de
l'Académie française. i vol. in-18 jésus, broché. Regards historiques et
littéraires, par M. le Vte E. Melchior de Vogué, de l'Académie
française. 1 vol. in-18 jésus, brioché. 3 50 DE Vogué, de rAcadémie
française, l vol. in-18 jésus, br.' 3 50 En Pique-Nique (1894).
Publication annuelle du Comité de la Société: des Gens de lettres. 1 vol
in-18 jésus, broché. 3 50 ,,Vieille, histoire, par M. Charles DE
Berkeley. 1 vol. in-18 Jésus,- broché (pour les heures de loisir).. 3
Paris. Irtip. 15. Capiomont et Ci«, vue des Poitevins, 6.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
