<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Brisson, Adolphe (1860-1925)">Adolphe Brisson</author>
<title>Portraits intimes. 2e série / Adolphe Brisson</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Brisson, Adolphe (1860-1925)</author>, <title>Portraits intimes. 2e série / Adolphe Brisson</title>, <date>1894</date>,description :,371 pages
</bibl>
<publisher>A. Colin (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k113907p</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>BRISSON</p>
<p>Portraits</p>
<p>intimes</p>
<p>DEUXIÈME SÉRIE</p>
<p>Armand Libraires de la Société dea Gens de lettres.</p>
<p><pb/></p>
<p>Portraits intimes</p>
<p><pb/></p>
<p>Du mêmes auteur</p>
<p>Portraits intimes, ïre série. t volume in-18 jésus, broché 3 50 La
Comédie littéraire. 1 volume in-18 jésus, broché. 3 50</p>
<p>Droits de traduction et de reproduction réservés pour tous les pays, y
compris In Hollande, la Suède et la Norvège.</p>
<p>Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. 303-96.</p>
<p><pb/></p>
<p>ADOLPHE BRISSON</p>
<p>Portraits</p>
<p>Deuxième série</p>
<p>PROMENADES ET VISITES)</p>
<p>PARIS</p>
<p>5, RUE DE MÉZIÈRES, 5</p>
<p>1896</p>
<p>Tous droits réservés.</p>
<p><pb/></p>
<p>MÉDAILLONS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MME SÉVERINE</p>
<p>Dans quelle mesure est-elle sincère? A-t-elle une âme d'apôtre ou une
âme de rhéteur? Se réjouitelle du bien qu'elle répand autour d'elle ou
de la renommée qu'elle acquiert en prêchant la charité ? L'examen
attentif des volumes qu'elle a publiés, et qui ne sont que des
collections d'articles, nous permettra de voir clair dans ce « cas
littéraire », un des plus curieux que nous ayons vus éclore depuis
'vingt ans.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et par suite, elle subit, avec une prodigieuse intensité, les influences
momentanées. Elie est excessive, elle a des indulgences inexplicables et
des haines féroces, que rien ne peut assouvir. Il est rare qu'elle juge
de sang-froid; elle est agitée d'un perpétuel bouillonnement; elle a
aussi des générosités chevaleresques et des fidélités héroïques, mais on
y sent un peu de fièvre. Elle a beaucoup malmené les traî-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>stupidités. Jugez plutôt. Elle rencontre un jour sur la grande route un
garçon de quinze ans qui file, son baluchon sous le bras, vers une
destination inconnue. Où allez-vous, lui demanda-t-elle. Toujours tout
droit. Toujours tout droit, c'est la frontière, c'est l'Allemagne Le
jeune homme esquisse un geste découragé Pourvu que je mange, ajoute-t-il.</p>
<p><pb/></p>
<p>3° Imagination. J'en connais peu d'aussi riche. Mme Séverine voit ce
dont elle parle et avec une précision et une abondance de détails
vraiment remarquable. D'un simple fait divers elle tire un drame
merveilleusement mis en scène, et orné d'un grand luxe d'accessoires. A
mesure qu'elle écrit, les tableaux pathétiques se déroulent. Elle lit
quelque part que le maître d'éccle de Pampelune est mort de faim. Et,
là-dessus, elle brode une chronique. Mais quelle chronique Amalgamez
l'éloquence de Jean-Jacques, la rhétorique de Victor Hugo, l'ingéniosité
de Dennery, vous n'atteindrez pas aux sublimités de Mme Séverine. Et
elle pousse des soupirs! Et elle interpelle l'Université! « Ah! que
pèsent vos Panthéons, vos Sorbonnes, vos Facultés, vos toges bordées
d'hermine, etc., etc. Comment la vieille Université n'en tremble-t-elle
pas sur ses bo,ses? » Et elle raconte l'agonie de l'instituteur. Elle
lui prête des supplications désespérées. Elle le montre seul, dans sa
petite maison, abandonné de ses élèves, épuisant ses ressources à
soutenir une vieille mère infirme (!), broutant, pour calmer les
tortures de son estomac, des bourgeons de vigne, et en6n, sentant sa
dernière</p>
<p><pb/></p>
<p>heure approcher, se levant sur son lit et prononçant ce discours</p>
<p>« Ah! maudit soit le jour qui m'a vu naître; maudits, les flancs qui
m'ont porté; maudite, l'Isis dont les mamelles sont restées de marbre
sous mes lèvres desséchées Que ne suis-je resté artisan J'aurais eu le
travail joyeux, dans l'atelier où le rabot chante en frisant les copeaux
blonds J'aurais eu les samedis de paye et les dimanches de joie!
J'aurais eu, etc., etc. »</p>
<p>Je passe dix lignes.</p>
<p>Ce sont là, pour un mourant, des paroles copieuses. Et gardez-vous
d'élever une objection. Mme Séverine est sûre de ce qu'elle avance, elle
a vu mourir son instituteur.</p>
<p>Imagination, sensibilisé, nervosité ceci nous donne, en trois mots, la
synthèse de Mme Séverine, la clef de ses qualités (bonté, dévouement,
bonne grâce et vaillance dans la charité), et de ses défauts
(contradiction, mobilité, manque absolu de pondération). Inconséquente,
Mme Séverine l'est au plus haut point et son inconscience est
merveilleuse. Elle défend des idées qui hurlent d'être accouplées et
elle tombe dans</p>
<p><pb/></p>
<p>En mesurant ces contradictions, on est saisi</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parfois supérieures, et quelques-unes qui sont des chefs-d'œuvre
d'éloquence et d'exactitude pittoresque. Telles la visite aux mineurs de
Villebœuf ou au petit cimetière de Saint-Etienne. Mme Séverine retrace
l'aspect de cet humble asile où sont couchés pêle-mêle des mineurs de
tout âge, emportés par le grisou. Sur la tombe des plus petits, des
mains pieuses ont déposé des jouets grossiers et d'humbles reliques.</p>
<p>Je ne vois guère que trois ou quatre tombes (pas plus, sur
quatre-vingt-dix!) d'abandonnées. Ce sont celles des pauvres gas dont
les veuves inconsolables ont reconvolé il ne faut pas mécontenter le
nouveau en prenant trop soin de l'ancien!</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est certain que la visiteuse a eu le coeur serré en contemplant ces
misères. Et son émotion est contagieuse, elle nous prend aux entrailles.
Mais quand, par malheur, Mme Séverine s'avise ou d'exprimer des idées
générales ou de raconter un événement hypo- thétique, et de quitter le
document pour l'invention, elle tombe dans le plus affligeant
galimatias. C'est une orgie d'épithètes inutiles, de mots répétés,
d'amplifications oiseuses, des enguirlandements de métaphores qui se
poursuivent au long des pages et découragent l'attention. Mm° Séverine
n'a pas beaucoup d'idées générales, et ce sont un peu celles de tout le
monde; les deux qu'elle développe de préférence et auxquelles elle
revient avec une robuste ténacité, sont 1° que la pitié est la plus
sublime des vertus; 2° que la société contemporaiue est un tissu de
hontes et de pourritures. Prenons le premier chapitre des Pages
mystiques, c'est un éloge de la pitié. Et nous allons voir ce que
devient le style de Mm° Séverine quand elle vise au beau style. 1</p>
<p>Mme Séverine s'efforce de définir la pitié. Trente mots bien choisis
(mettons cinquante) suffiraient. Mme Séverine ouvre l'écluse toute
grande, et le torrent se précipite</p>
<p>Elle élève et divinise le cœur des hommes, cette pitié sainte qui efface
les discordes de la triste humanité, supprime ses haines, absout ses
crimes; paye la rançon de ten-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans les guerres étrangères, c'est elle (la pitié) qui, lorsque
l'ignoble Tueuse a fait sa besogne fendu des fronts, ouvert des ventres,
défoncé des poitrines, répandu tant de sang que le sol est rougi comme
d'un champ de trèfles en fleur, c'est elle qui arrive, les mains pleines
de baumes et de bénédictions.</p>
<p><pb/></p>
<p>nous dira pourquoi les femmes, si spirituelles quand elles causent, ont
l'air, dès qu'elles écrivent, de chanter une romance? M"10 Séverine a
des yeux exquis, ironiques et tendres, et moqueurs. Que ne les met-elle
dans ses oeuvres</p>
<p><pb/></p>
<p>M. HUGUES LE ROUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>rer. On ne sent pas ce picotement délicieux qui vous chatouille l'âme,
quand on ouvre certaines Lettres' de mon moulin ou l'histoire du Petit
Chose; on n'éprouve pas non plus la secousse que vous communique
l'humaine et mâle tristesse de Guy de Maupassant. Cela est propre,
ingénieux, et même délicat. Comme disent les bonnes gens du peuple,
c'est de V ouvrage bien faite. C'est une tâche de raison, non
d'inspiration. On devine que l'écrivain l'a accomplie parce qu'il y
était forcé, parce que tel était son devoir et son rrjétier, mais qu'il
n'y a point été entraîné par une irrésistible impulsion intérieure.</p>
<p><pb/></p>
<p>Relisez ces lignes. On n'y peut rien reprendre. L'expression est juste,
la phrase harmonieuse, la pensée pleine de grâce. Il y manque ce je ne
sais quoi, ce tressaillement qui sépare la poésie de l'exercice de
rhétorique. Et je pourrais multiplier ces citations. Que M. Hugues Le
Roux évoque la figure de son père, l'atmosphère de l'antique chambre où
il travaillait, la silhouette du garçon de bureau Coq et du bonhomme
Lalay, enfin l'ombre de son aïeul Paparel, un bourgeois du temps jadis
il nous amuse, il nous intéresse; il nous touche rarement. Ce Paparel
était un type très singulier et hautement estimable, la perle des armateurs</p>
<p>On se représente mal aujourd'hui ce que fut, au début du siècle, ,un
homme de Tiers-État qui vivait de la mer. Les contemporains de Paparel
sont morts, les pavillons d'armateurs normands qui flottèrent si
fièrement sur toutes tes mers du monde, et, plus d'une fois, se
teignirent de sang « pour l'honneur de France tout ce passé de</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh oui! M. Hugues Le Roux parle d'or. Il parle presque trop bien. Il est
le virtuose dont les lèvres modulent un chant d'amour et dont l'âme
reste impassible; le fin tireur, qui joue avec son fleuret et ne connaît
pas l'ivresse des furieux assauts. Il sait où il va, il continue de
sourire. Il est très intelligent.</p>
<p><pb/></p>
<p>GYP</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>soulignée de gestes prompts et menus, égratigne gentiment, avec une
férocité sournoise. Il y a en cette femme de haute race frottée de
littérature une souris fureteuse, une alerte comédienne, un gamin de
Paris, et, peut-être aussi, sous ses allures trépidantes, une âme
sentimentale.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>passionnée, je serai bien en peine de vous répondre. Je crois qu'elle
est très primesautière et qu'elle se laisse influencer par la première
impression Rochefort l'a séduite par ses allures de marquis pamphlétaire
qui flatte la démocratie en la méprisant; M. Drumont lui plaît, car elle
voit en lui un nouveau Pierre l'Ermite prêchant la Croisade. Et puis,
elle est un tantinet socialiste, quoique comtesse. N'en recherchez pas
les causes. C'est une anarchiste de sentiment, qui trouve que la société
est mal faite, parle que les malheureux n'ont pas chaque matin à
déjeuner une brioche et une tasse de chocolat. Et, par une étrange
contradiction, cette même Gyp, qui envisage sous des couleurs si sombres
le monde moderne et en étale impitoyablement les laideurs, raille le
pessimisme et crible d'épigrammes Schopenhauer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. ÉTIENIVE GROSCLAUDE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bruits de coulisses, des voix qui lui ordonnaient de sauver notre pauvre
France; et en voyant le général Boulanger caracoler sur un noir étalon,
il a senti passer en lui le frisson du Corrége et s'est écrié tout à
coup Anch'io son pittore! qu'il serait inconvenant de traduire Et moi
aussi je suis pitre!</p>
<p>Voyez-vous cette flèche barbelée qui fait deux victimes du même coup
Ceci n'est plus du calembour, c'est simplement de l'esprit dans toute la
force du terme; c'est du Beaumarchais ou, tout au moins, du Chàmpfort.</p>
<p><pb/></p>
<p>UN MÉNAGE DE FAUVETTES</p>
<p>EDMOND ROSTANB. ROSEMONDE GÉRARD</p>
<p><pb/></p>
<p>volume intitulé les Pipeaux; et que ces deux volumes, édités la même
année, portaient dans leurs pages le souvenir du temps de fiançailles
des auteurs et les impressions de leur lune de miel. Il faut lire les
Pipeaux et les Musardises. Rien de plus frais, de plus tendre, de plus
sincèrement ingénu n'a été, je pense, composé dans notre langue.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le mois des parfums, c'est le mois des ramages,</p>
<p>Où sur tes cheveux blonds tu mets un grand chapeau. Redevenus enfants
nous aurons mille jeux.</p>
<p>Nous ferons choir des fleurs d'acacias neigneux</p>
<p>Et nous attraperons de vertes sauterelles</p>
<p>Afin de voir de près leurs longues pattes grêles.</p>
<p>Ce seront des éclats de joie et de grands cris</p>
<p>Quand nous aurons forcé les grillons ahuris</p>
<p>A sortir de leurs trous, grattés avec les pailles.</p>
<p>Et des mûrons des bois nous ferons des ripailles.</p>
<p>Nous prendrons pour coursier quelque vieux bourriquot Et puis, je
t'apprendrai comme un coquelicot</p>
<p>Comme un brin de genêt qu'on ouvre d'une fente</p>
<p>Devient un très joli moulin tournant sur l'eau.</p>
<p>Tout nous sera charmant, tout nous sera nouveau, Tout nous apparaîtra
comme une découverte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Daphnis a des exigences d'enfant gâté. Ne s'aviset-il pas de dérober à
sa fiancée ses souliers de bal. Et quel usage en fait-il?</p>
<p>J'ai pris les souliers de satin</p>
<p>Que chaussent ses petits pieds roses.</p>
<p>Ils sont devenus mon butin,</p>
<p>Car je lui vole mille choses,</p>
<p>Et dans sa chambre, portes closes,</p>
<p>J'ai fait plus d'un vol clandestin.</p>
<p>J'ai pris les souliers de satin</p>
<p>Que chaussent ses petits pieds roses.</p>
<p>Avec un amour enfantin</p>
<p>Je les garnis de fleurs écloses.</p>
<p>Sur ma table, chaque matin,</p>
<p>Je remets des nouvelles roses</p>
<p>Dans chaque soulier de satin.</p>
<p>Mais soudain j'entendis le cher froufroutement</p>
<p>Qui l'annonce elle entra, fraîche comme une rose,</p>
<p>Puis montra sâ toilette et tournant lentement</p>
<p>Demandant Etes-vous satisfait de la ligne?.</p>
<p>Comme je m'écriais que tout me semblait digne</p>
<p>D'un poème, les gants, le mignon capuchon,</p>
<p>Tout, le moindre ruban, elle dit, la maligne,</p>
<p>Je chante'son manchon adoré, cette chose</p>
<p>Ebouriffée ainsi qu'un matou ronronnant,</p>
<p><pb/></p>
<p>Son tout petit manchon doublé de satin rose</p>
<p>Qui de chaque côté sort en se chiffonnant,</p>
<p>Tous ces alexandrins pénibles que j'aligne.</p>
<p>Il est doux au toucher comme un duvet de cygne,</p>
<p>Ouaté, parfumé, lustré comme un bichon.</p>
<p>J'obéis sans tarder, puisque c'est la consigne</p>
<p>L'autre matin sous la feuillée</p>
<p>De soleil rose ensoleillée,</p>
<p>Penchant ses graines de lumière,</p>
<p>Une branche de mimosas.</p>
<p>Oh! donne-la-moi, je t'en prie,</p>
<p>Cette petite fleur meurtrie,</p>
<p>Murmurai-je. Et tu refusas,</p>
<p>Oui, tu refusas, toi si tendre,</p>
<p>Toi si bon, de me laisser prendre</p>
<p>Cette branche de mimosas.</p>
<p>Et sans soupçonner mes alarmes,</p>
<p>Sans voir mes yeux remplis de larmes,</p>
<p>De mon tourment tu t'amusas</p>
<p>Quoi fis-tu, sans plaisanterie,</p>
<p>Mademoiselle ma chérie,</p>
<p>Vous les voulez, ces mimosas?</p>
<p>Ce que je voudrais surtout, dis-je,</p>
<p>C'est apprendre par quel prodige</p>
<p>i A mon pauvre cœur tu causas</p>
<p>Sciemment cette peine amère.</p>
<p>Dis, pourquoi t'est-elle si chère,</p>
<p>Cette branche de mimosas?</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais toi, sans cesser de sourire</p>
<p>Ecoute, je veux bien te dire</p>
<p>« (Mais tu ne me gronderas pas),</p>
<p>« Pourquoi j'eus l'audace suprême</p>
<p>« De te refuser, moi qui t'aime,</p>
<p>Cette branche de mimosas</p>
<p>« Un peu curieux de nature,</p>
<p>« Je désirais voir la figure,</p>
<p>« Car je ne la connaissais pas,</p>
<p>Que vous faites alors qu'on ose</p>
<p>« Vous refuser la moindre chose. »</p>
<p>Tiens! les voilà, tes mimosas!</p>
<p>Je prends l'air inquiet, pourtant.</p>
<p>Je fais ma plus triste figure</p>
<p>Au fond je suis assez content.</p>
<p>Et je te dis Mon Dieu, chérie,</p>
<p>Je ne sais pas ce que j'ai fait</p>
<p>Pour mériter ta gronderie.</p>
<p>Mais gronde-moi, si ça te plaît.</p>
<p><pb/></p>
<p>Gronde-moi. Je veux bien me taire</p>
<p>Mais laisse-moi m'asseoir par terre</p>
<p>Et prendre ton pied dans ma main.</p>
<p>A de confus espoirs tu te sentis renaître.</p>
<p>Tu t'aperçus, avec un remords importun,</p>
<p>Que tu ne pouvais plus retrouver son visage,</p>
<p>Que, malgré toi, dans toi s'effaçait son image.</p>
<p>Très trouble, sans couleurs, et le regard éteint,</p>
<p>Et le soir, lorsque, dans la lumière indécise,</p>
<p>Tu rêvais longuement, près de la flamme assise,</p>
<p>Revoir mon front, mes yeux, un geste que j'avais,</p>
<p>Ni retrouver le son de ma voix familière.</p>
<p>Mon corps se dissolvait comme mon souvenir!</p>
<p>Quand elle le voit triste ainsi, pénétré de lugubres p;ensées, elle le
console. Elle lui montre les joies qui leur sont promises, l'existence
calme et douce qui les .attend. Ils auront une petite maison close, au coin</p>
<p><pb/></p>
<p>Quand votre tête serait lasse</p>
<p>D'avoir trop rêvassé, le soir,</p>
<p>Près de moi sur la chaise basse</p>
<p>Quand vous viendriez vous asseoir,</p>
<p>Ma tendresse, vite inquiète,</p>
<p>Vous bercerait de soins jaloux</p>
<p>Je renverserais votre tête</p>
<p>En arrière, sur mes genoux,</p>
<p>Et puis, afin que les-lumières</p>
<p>Vous soient douces, mon cher amour,</p>
<p>Je mettrais devant vos paupières</p>
<p>Mes doigts comme un rose abat-jour.</p>
<p><pb/></p>
<p>une certaine mesure, homme de lettres, c'est-à-dire qu'on démêle, dans
sa façon d'écrire, comme un souci de faire admirer sa dextérité et sa
science technique. M°'e Rostand a moins d'ingéniosité. Il me semble que
sa sensibilité est plus pénétrante, d'essence plus délicate. On la
devine profondément émue; elle trouve pour peindre la tendresse dont son
cœur déborde, des accents d'une incomparable fraîcheur</p>
<p>Et, comme chaque jour je t'aime davantage,</p>
<p>Aujourd'hui plus qu'hier et bien moins que demain,</p>
<p>Qu'importeront alors les rides du visage,</p>
<p>Mon amour se fera plus grave et plus serein.</p>
<p>Songe que tous les jours des souvenirs s'entassent,</p>
<p>Ces communs souvenirs toujours plus nous enlacent</p>
<p>Et sans cesse entre nous tissent d'autres liens.</p>
<p>C'est vrai, nous serons vieux, très vieux, faiblis par l'âge, Mais plus
fort chaque jour je serrerai ta main;</p>
<p>Car, vois-tu, chaque jour je t'aime davantage,</p>
<p>Aujourd'hui plus qu'hier et bien moins que demain.</p>
<p>En ces vers, aucune prétention au beau style, aucune élégance de
poétesse en délire. L'amour y coule comme une eau limpide coule d'un
vase rempli. On y sent les palpitations d'un cœur. Si nous ne vivions
pas en ce vilain siècle de prose si nous étions encore au temps de
Clémence Isaure, ces deux petits livres, ou plutôt ce livre, jailli de
deux cerveaux et d'une seule âme, jouirait d'une universelle renommée.
Il mérite qu'on le signale aux amoureux de vingt ans. Ils le liront avec
délices, car ils s'y retrouveront.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. JOSÉ-MARIA DE HEREDIA</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Une réputation aussi fermement établie que celle de M. José-Maria de
Heredia repose sur des fonde-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Perdant la pureté de son profil divin,</p>
<p>A mêlé dans sa veine, où le sang grec s'irrite,</p>
<p><pb/></p>
<p>Et tandis que l'essaim Mrillant des cavaliers</p>
<p>Traîne la pourpre et l'or par les blancs escaliers</p>
<p>Joyeusement baigné d'une lumière bleue,</p>
<p>Sourit au négrillon qui lui porte la queue.</p>
<p>Désirez-vous apercevoir ce qui se passe au sein des mers, dans la
demi-obscurité des profondeurs peuplées de monstres et de coquillages?
M. de Heredia va vous y conduire</p>
<p>Le soleil sous la mer, mystérieuse aurore,</p>
<p>Eclaire la forêt des coraux abyssins</p>
<p>Qui mêle aux profondeurs de ses tièdes bassins</p>
<p>La bête épanouie et la vivante flore.</p>
<p>Et tout ce que le sel ou l'iode colore,</p>
<p>Mousse, algue chevelue, anémones, oursins,</p>
<p>Couvre de pourpre sombre, en somptueux dessins,</p>
<p>Le fond vermicelle du pàle madrépore.</p>
<p><pb/></p>
<p>faites attention au choix singulier des termes, dont quelques-uns sont
prosaïques (tel le mot vermicelle), mais qui sont si bien appropriés au
sujet, qui éveillent des idées tellement justes qu'aucune idée vulgaire
ne s'y attache.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ceux qui veulent être consolés préfèrent SullyPrudhomme.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CATULLE MENDÈS</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Prendre la plume! Cela est tout simple pour lefjl commun des mortels.
Mais M. Catulle Vlendès es cousu de manies. Il ne saurait se contenter
de la» plume dont se sert un clerc d'huissier. Il lui faut de plumes
spéciales, taillées tout exprès pour lui, de plumes d'oie semblables à
celles de nos aïeux. Il e possède un vaste approvisionnement. Jadis il
usai de plumes de « roseaux », rapportées d'Afrique, elÉË qui lui ont
laissé un délicieux souvenir. Quant aux plumes de fer, elles ne lui
inspirent que du mépris |g| Laissons-les, dit-il souvent, aux manœuvres,
au malheureux qui écrivent uniquement pour gagner leur pain, aux
ronds-de-cuir courbés sur leur tàche^M Mais nous autres poètes,
artistes, nous devons nousw en abstenir. La pointe meurtrière du fer
égrttigne, le vélin, interrompt le fluide qui s'échappe de nos|É|
pensées. C'est un outil grossier et rude, indigne des» mains délicates.
» Tous les confrères de M. Catullep| llenclès ne partagent point ces
préventions. L'on^Ë raconte que son ami Fouquier étant venu le voir e e
v lui apporter ses compliments au lendemain d'uttfff duel, et n'ayant
trouvé dans l'antichambre qu'unell vieille plume d'oie amollie et
crachotante, lui écrivit « Je ne puis, mon cher Mondes, vous dire des
choses^ aimables'avec une si méchante plume. » Et M. Men|9 dès, qui ne
s'accommode pas des plumes de tout lem monde, se fait fabriquer un
papier particulier, réglé»</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avec soin ces petits morceaux, ils ne sont pas plus décolletés que bien
d'autres qui n'éveillent pas la même impression libidineuse. Elle
provient beaucoup moins du fond que de la forme, de l'arrangement desv
mots, du frôlement des syllabes, de l'adresse avec laquelle l'auteur
indique ce qu'il veut faire entendre sans le dire expressément. Nulle
part, cette curieuse manière ne s'est mieux affirmée que dans un sonnet
assez peu connu et que M. Mendès a composé pour un tableau de Gervex,
cette femme nue et masquée, qui obtint naguère, au Salon, un si vif
succès de curiosité La câline, féline et serpentine ligne</p>
<p>De votre corps où vit la pulpe des lis blonds</p>
<p>fit la sveltesse molle aux ondulements longs</p>
<p>D'une liane lente ou d'un lent cou de cygne.</p>
<p>Vêtue, avec Chamfort ou le prince de Ligne,</p>
<p>Vous auriez devisé, duchesse, en des salons,</p>
<p>Seule, sans tulle au sein et sans mule aux talons.</p>
<p>Un autre orgueil vous fait cette lèvre maligne.</p>
<p>Mais le masque! Pourquoi? Votre confusion Prétend-elle cacher au jour
l'éclosion</p>
<p>D'une rose pudeur; ou bien, moins ingénue,</p>
<p>Dans le tendre et discret miroir, d'une inconnue</p>
<p>Exquise autant que vous, et toute proche, et nue?</p>
<p><pb/></p>
<p>M. YANN NIBOR</p>
<p><pb/></p>
<p>ches et pointues. De très beaux yeux éclairaient cette face énergique,
des yeux fiers et tendres, et un peu rêveurs. Yann Nibor commença à
déclamer. Et nous fûmes saisis d'une grande émotion. Sa voix rude
évoquait d'humbles héros, les martyrs de la mer, ceux qui ne reviennent
plus, les naufragés de Terre-Neuve, les moussaillons orphelins, et les «
pauv' petits gas » qui s'en vont se faire casser les os au Tonkin pour
la plus grande gloire de la patrie. Ce que disait Yann Nibor n'était pas
neuf. Nous l'avions lu sous mille formes. Ces lieux communs, en passant
par ses lèvres, prenaient une saveur particulière. Il y ajoutait
l'accent du terroir, quelque chose de fruste, de robuste, et d'un peu
sauvage. Cela sentait bon le goudron, le varech, la saumure. Cela vous
transportait en Bretagne bretonnante, sur le port où flânent les
mathurins, dans les cabanes où ils font sécher leurs filets et cuire
leur soupe. Et nous entendions le parler naïf de ces braves gens, leurs
paroles bourrues et brèves, émaillées de locutions pittoresques nous
croyions voir leurs silhouettes, noyées de brumes, leur pas cadencé par
le roulis, leurs grosses bottes, leurs dos arrondis sous les plis du
surouët et le chapeau de toile cirée, et la pipe qui brille comme un
fanal dans la nuit. Puis Yann Nibor, s'échauffant, le regard enflammé,
les poings serrés, imitait le sifflement de l'orage, le grondement des
flots en furie, et devenant grave, il peignait la mâle résignation des
matelots qui attendent la mort et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>J' suis triste et mon cœur volage</p>
<p>Quand j' vois en rêv' mon village</p>
<p>Avec son vieux port.</p>
<p>Mon village, au bas d'un' côte,</p>
<p>Est tout p'tit, mais beau,</p>
<p><pb/></p>
<p>Il se r'flèt' dans l'eau,</p>
<p>Avec ses toits d' chaum' pleins d' mousses,</p>
<p>Son vieux clocher gris,</p>
<p>Ses pommiers verts, ses vach's rousses</p>
<p>Et ses blonds épis.</p>
<p>Ce n'est pas seulement la maison que l'on regrette, mais ceux qui
l'habitent, la femme, l'enfant, la promise, et même les vieux, l'aïeule
au chef branlant que l'on a quittée sans l'espérance de la revoir. Aux
heures critiques, ces souvenirs reviennent au matelot. Jean tombe sur le
pont et se défonce la poitrine il va mourir. Il demande qu'on lui montre
le portrait de sa fiancée Mariette, qu'il devait épouser au retour,
pauvre fille Qu'avait pas un brin d'aisance,</p>
<p>Mais qu'avait des mass' d'amour,</p>
<p>et il expire, en fermant les yeux, sur cette vision douloureuse.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qu'au retour de la Sirène,</p>
<p>Réponds-lui, gamin,</p>
<p>Qu'on calmera son chagrin,</p>
<p>Je l'épouserai,</p>
<p>Sitôt après son veuvage,</p>
<p>Je l'épouserai</p>
<p>Et sa marmaille aimerai.</p>
<p>Mais, en attendant</p>
<p>La noce et le mariage,</p>
<p>Mais, en attendant,</p>
<p>Passe-lui tout mon argent.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fait une fête d'embrasser sa femme. 0 surprise! la famille est accrue
d'un p'tiot</p>
<p>Dans mon vieux pays de Paimpol,</p>
<p>Oùsqu'on peut s' flanquer des pistaches,</p>
<p>Sans fair' de bruit poussons la porte,</p>
<p>Et chez nous surprenons Margot.</p>
<p>Mais c'est moi l' surpris, l'diahle m'emporte!</p>
<p>Car, au lieu d'femm', j'trouve un marmot.</p>
<p>Le Paimpolais est ravi. Il caresse le mioche né durant son dernier
voyage. Ses mains calleuses le soulèvent délicatement au-dessus de son
berceau Puisque c't' anné' j' fais la trouvaille</p>
<p>D'un p'tit mioch' quand j' rentre au pays,</p>
<p>Voyons donc c' que c'est qu' la marmaille`?</p>
<p>C'est un gas! Quell' noc', mes amis.</p>
<p>Ai' pas peur de moi, ma p'tit' g1'aine,</p>
<p>Et laiss'-nioi t'bercer dans mes bras;</p>
<p>En attendant qu' ta mèi' revienne,</p>
<p>Allons, fais dodo, mon p'tit gas.</p>
<p>Ma p'tile graine. Est-ce gentil?. Sentez-vous la rude tendresse que le
Paimpolais met en ces mots? Il admire son gas, il le trouve superbe. «
Ma foi, dit-il, mon p'tit goéland, il faut que je t'embrasse sur l'oeil.
» Le p'tit goéland fait la grimace</p>
<p>Hein ça piqu', tu fais la grimace</p>
<p>J' m'aperçois qu' ma barh' d'Islandais</p>
<p>A r'brouss' poil doit racler ta face,</p>
<p>Rose et fraîch', de p'tit Paimpolais.</p>
<p>On voit ben qu' t'as pas l'habitude</p>
<p>Qu' ta p'tit' mèr' va trouver moins rude.</p>
<p>Mais, chut! taisons-nous, la voilà.</p>
<p><pb/></p>
<p>« De t'voir t'en aller au Tonkin, là-bas!</p>
<p>« Tu n'me r'trouv'ras pas, quand tu t'en r'viendras.</p>
<p>« Ai' pas peur, grand'mère, t'as cor un'bonn'mine, •&gt; Ton coffre est
solid' pus qu' ceux des bazars.</p>
<p>« J' t'a ppor frai d' là-bas un' bell'boît' de Chine,</p>
<p>« Avec un' douzain' de jolis foulards.</p>
<p>« Ah! mon pau'p'tit gas, va, j'seu ben trop veille,</p>
<p>« Pour cor me gréer d' ces biaux affûtiaux;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. G. CLEMENCEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>On ne se méprit pas au sens de cette tactique; on avait vu trop clair
dans le jeu du leader radical; on était un peu' las de ses machinations
ténébreuses, on se révoltait sourdement contre son joug. Il était</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! l'avouerai-je? c'est depuis sa chute, bien plus qu'au temps de
sa prospérité, que je serais tenté d'admirer M. Clémenceau. Il a fait
preuve d'une force de résistance peu commune et d'une souplesse qu'on ne
lui soupçonnait point. Il s'est improvisé journaliste, et ses articles
ne sont pas indifférents, quoiqu'on puisse leur reprocher d'être écrits
dans une langue trop oratoire. Il a essayé, sans y parvenir, de.
vivifier la Justice; il a couru après des lecteurs qui le fuyaient. Cet
insuccès ne l'a pas</p>
<p><pb/></p>
<p>découragé. Il chronique aujourd'hui un peu partout, dépensant son
énergie en un labeur acharné. Il en est là. Prendra-t-il jamais sa
revanche? Rentrera-t-il au Palais-Bourbon? Y ressaisira-t-il sa vieille
influence?. On ne peut jurer de rien avec les surprises du suffrage
universel. Et pourtant je ne crois pas qu'il redevienne l'homme redouté
que l'on a connu jadis. Il a contre lui la stérilité, la négation de son
œuvre. Gambetta et Jules Ferry ont leur page dans l'histoire. -L'un a
personnifié la vaillance française, notre relèvement militaire, notre
foi en l'avenir l'autre a fondé sur des bases inébranlables
l'enseignement national. On cherche le grand projet, l'idée féconde
qu'ait défendus M. Clémenceau. Il n'a attaché son nom qu'aux manœuvres
parlementaires, qu'aux vaines agitations de la tribune. Il fut un
dissolvant, un acide, et rien que cela. Il avait les aptitudes d'un
homme d'État: il a mieux aimé n'être qu'un politicien démagogue.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ÉDOUARD LOCKROY</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>souplesse politiques que, plus tard, le député radical de Paris ne s'est
pas saffisamment. remémorée. Le curé prit place parmi les « chemises
rouges ». Et avec son lourd crucifix il coucha plus d'un fantassin à
terre. Il disait, en manière de plaisanterie</p>
<p>Il y pénétra par la petite porte de l'anectote et du papotage
boulevardier. Il devint au FifJa1'o le collègue</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En relisant dans le Figaro les vieux articles de M. Lockroy, j'y ai
trouvé quelques lignes si jolies, si jolies, et d'une application si
piquante, que je ne résiste pas au.plaiMr de les citer. Voici en quels
termes il raillait les prétentions de M. de Bourgoing, qui posait sa
candidature dans la Nièvre. Je souligne les phrases les plus caractérisques</p>
<p><pb/></p>
<p>Je ne savais pas qu'il y eût quelque rapport entre l'équitation et la
politique, ni qu'en étudiant l'une on apprit l'autre. Je le sais
maintenant. J'ai été souvent aux courses. Mais, je l'avoue, jamais je ne
m'étais écrié, en voyant un gentleman rider franchir un obstacle</p>
<p>« Dieu comme il a bien sauté la banquette irlandaise ce doit être un
homme politique! »</p>
<p>Je ne me représente pas non plus un préfet disant aux populations</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ALBIN VALÀBRÈGUE</p>
<p><pb/></p>
<p>quence véhémente, ses idées sur la rénovation de l'humanité.</p>
<p><pb/></p>
<p>grès et les réformes. Alors, dis-je en riant, le théâtre sera gratuit et
obligatoire. Et que deviendront vos droits d'auteur?. » Valabrègue
accueillit d'un haussement d'épaules cette facétie de mauvais goût. Et
il rentra dans son immobilité. Et je n'ai jamais su exactement s'il
avait voulu se moquer de moi.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE MARQUIS COSTA DE BEAUREGARD</p>
<p><pb/></p>
<p>D'abord tout est paix et douceur. L'auteur décrit l'existence heureuse
et patriarcale que mena,it la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Toute la maisonnée est bien émue, lorsque sonne l'heure du départ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon oncle a demandé au premier jardinier qui nous conduisait combien
coûtaient les belles plantes de jacinthe qu'il nous montrait. a Le roi
les paye cinquante écus l'oignQn », lui répondrt l'homme. Comme, une
demi-heure après, mon oncle lui redemandait s'il pourrait en avoir
quelques oignons, l'autre lui offrit d'en faire venir tant voudrait à
vingt sols la pièce. Le roi est royalement volé.</p>
<p><pb/></p>
<p>On ne saurait pousser plus loin l'infatuation. M. de Beauregard. n'y
insiste pas; il est plein d'indulgence pour ce jeune Henry, qui fut son
aïeul et qui devait, du reste, racheter ce léger ridicule par
d'éclatantes vertus.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quelque chose d'irréparable s'était brisé dans son cœur.</p>
<p>M..de Beauregard est un esprit très discipliné, attaché avec une énergie
invincible aux idées qui furent celles de sa race. Il loue tout du
passé, l'éducation, la discipline morale, la prépondérance du</p>
<p><pb/></p>
<p>M. C. de Beauregard a-t-il quelque talent littéraire, des dons
d'écrivain? Ils sont modestes. Quand il est porté par la situation, que
son souvenir</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ÉMILE DESCHANEL</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Emile Deschanel; je n'ai pas eu le plaisir de les recueillir moi-même
et d'écouter les leçons du trës illustre critique. Mais, si j'ignore à
ma grande honte M. Emile Deschanel en tant que conférencier, j'ai lu
l'écrivain, j'ai rencontré l'homme du monde, j'ai pu apprécier le
brillant causeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Après la guerre, ce fut la revanche des exilés. La patrie les dédommagea
largement de leurs épreuves. Les uns prirent le pouvoir et s'affirmèrent
comme</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>même vivacité, et que c'est par ces qualités qu'elles plaisent.</p>
<p>En résumé, un demi-siècle de succès, plusieurs milliers de conférences
applaudies, une haute pro-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M- FERDINAND BRUNETIÈRE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Brunetière est, en effet, d'un autre âge; et, s'il pèche par manque
de souplesse et de bonne grâce, il ne tombe pas du moins dans la
veulerie qui est le défaut de ce siècle vieillissant. Il est franc,
robuste, d'une scrupuleuse honnêteté il a des ardeurs de théologien. Et
je suis convaincu que l'homme d'action qui est en lui nous ménage des
surprises.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. WALDECK-ROUSSEAU</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LE PÈRE OLLIVIER PRÉDICATEUR</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quel orage, ô mes amis Le tonnerre roulant au flanc des montagnes,
l'artillerie vomissant la mort dans le camp des ennemis, ne sont pas
plus terribles que l'éloquence du Père Ollivier emplissant de ses</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. J.-L. FORAIN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Lorsqu'on feuillette son œuvre on y voit apparaître des silhouettes
connues la fille galante et sa mère, couple comique immortalisé par
Gavarni; le parvenu de la finance, fastueux et ventripotent, le viveur
chauve et ramolli, épuisé par la fête le rat d'Opéra tourbillonnant
autour des vieux abonnés. D'où vient que ces types, qui ont été si
souvent exploités par les prédécesseurs de J.-L. Forain, se rajeunissent
et prennent comme un aspect inédit, en passant par son crayon? C'est
qu'il va plus loin qu'eux dans la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. COQUELIN AINE</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Miie YVETTE GUILBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>cette bouche trop grande s'entr'ouvrait, elle laissait voir des dents
perlées; enfin, cette^taille trop longue avait des souplesses, des
élégances suprêmes et des ondulations suggestives.</p>
<p>Le rideau venait de tomber sur le second acte. La petite blonde se
pencha sur sa voisine « C'est curieux, lui dit-elle; j'ae souvent
entendu parler de Sarah Bernhardt, j'ai vu sa photographie; et, ce soir,
je ne la reconnais pas. Comme la scène vous change i » L'aimable
chroniqueur Edmond Stoullig (il m'a lui-même conté cette historiette)
écoutait en souriant ce dialogue. Il interrompit la jolie blonde «
Pardon, mademoiselle il est tout naturel que vous ne reconnaissiez pas
Sarah Bernhardt; car, ce soir, elle ne joue pas; l'actrice qui
interprète Théodora n'est que sa doublure. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle excite « Est-ce que, vraiment, mon galoubet vaut trois cent
mille livres de rente? »</p>
<p><pb/></p>
<p>sion. Un goût sûr et subtil, une diction raffinée et compliquée; un sens
très vif de cette drôlerie d'.1ttitude et de regard qu'on pourrait
appeler la drôlerie « clownesque »; une fausse ingénuité qui souligne,
sans avoir l'air d'y toucher, les allusions polissonnes voilà, je crois,
par où Yvette a conquis les foules. Joignons-y la séduction d'un organe
admirable, d'une netteté, d'une vigueur de timbre peu communes. L
orsqu'elle déclame une chansonnette, pas un mot n'en est perdu. Sa voix
sonore et souple emplit la cave de la Scala de même qu'elle domine, aux
Ambassadeurs, le tumulte des bocks et des conversations particulières.
Ajoutons que, dès qu'elle paraît sur la scène, chacun prête l'oreille le
silence s'établit on veut écouter l'étoile.</p>
<p><pb/></p>
<p>blague parisienne. Ilcomposa pour la nouvelle diva de petits poèmes, des
scies d'ateliers, où revivait la verve gouailleuse et rapinesque du
quartier latin. Vous vous rappelez la complainte des Quatre z'Étudiants
Je sais une complainte</p>
<p>De quatre z'étudiants,</p>
<p>Fait'pour donner la crainte</p>
<p>Des femmes 'aux jeun'gens.</p>
<p>L'premier faisait des lettres,</p>
<p>L'second du droit romain,</p>
<p>L'troisième faisait des dettes,</p>
<p>L'quatrième ne f'sait rien.</p>
<p>Vous connaissez aussi l'odyssée des Six potaches qui suivent leur pion
chez une demoiselle de mœurs équivoques, et la peinture de cet
extraordinaire Hôtel du Numéro-Trois, où tous les voyageurs se servent
du même peigne et lutinent la bonne dans les couloirs. La gravelure de
ces chansonnettes est sauvée par la gaieté de l'auteur. M. Xanrof est un
vrai Gaulois, dont la bonne humeur s'avive d'une pointe de satire. C'est
dans son genre un moraliste qui peint les mœurs de son temps. Yvette
saisit du premier coup le sens caricatural de cesbluettes elle y fut
délicieuse. Pendant.longtemps elle demeura fidèle au poète qui lui avait
valu ses plus grands succès. Depuis quelques années elle s'écarte de
lui, je ne sais pourquoi; elle cherche des productions plus compliquées,
plus prétentieuses on dirait qu'elle veut ennoblir sa manière, qu'elle
rougit de la frivolité de ses chansonnettes de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>PROMENADES ET VISITES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M, HENRI DE BORNIER</p>
<p>Et nous avons longuement causé du passé et du présent.</p>
<p>A voir M. de Bornier, paisiblement assis dans son</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il mit en tragédies des épisodes d'histoire romaine. Et lentement sa
personnalité se dessina. L'étincelle qui illumine le quatrième acte de
la Fille de Roland jaillit d'une méditation obstinée. Le génie de M. de
Bornier est fait d'honnêteté et de patience; il n'éblouit pas, il
soulève doucement le spectateur, qui oublie, tant il est ému, que la
pensée qui le touche pourrait être vêtue de formes plus somptueuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE FLAMMARION</p>
<p>Je me suis acheminé vers l'observatoire de M. Camille Flammarion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Madame, je vais vous montrer une de vos soeurs »</p>
<p>« Eh quoi! monsieur Flammarion, une étoile, ce n'est pas plus gros que ça?</p>
<p>Mon Dieu! non, madame. »</p>
<p>Madame est un peu désappointée. Elle comptait apercevoir un soleil
jetant des clartés éblouissantes; elle n'a vu qu'un point brillant,
scintillant comme un regard entre deux paupières. C'est égal! L'étoile
est bien jolie. Sa lumière est si fine, si limpide! Et. elle vient de si
loin! Cette pensée emplit la jeune femme de mélancolie.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, monsieur Flammarion, des milliards de milliards de lieues nous
en séparent? »</p>
<p>C'est toute une histoire. »</p>
<p>Et l'histoire est si piquante que je rie résiste pas au plaisir de
l'imprimer.</p>
<p>Donc, en ce temps-la, M. Camille Flammaritin était féru d'aérostation.
Et sa fiancée partageait cet engouement. Tous deux avaient décidé de
s'élever</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Vous m'aviserez, recommanda le bon curé, dès que M. Godard sera valide. »</p>
<p>« Flammarion! Flammarion! »</p>
<p>L'astronome tressaillit.</p>
<p>« Je reconnais ce timbre », murmura-t-il.</p>
<p>Et la voix reprit</p>
<p>« Flammarion !!I 1 Flammarion! »</p>
<p>Ce fut un trait de lumière.</p>
<p>« Je crois vraiment que notre abbé nous appelle » Il s'orienta, consulta
la carte.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Flammarion! Flammarion! »</p>
<p>Tout n'est qu'heur et malheur en cette vallée de larmes!</p>
<p><pb/></p>
<p>saisie? Il peut vous dire, oi vous l'en priez, la température de
l'intérieur du sol, de combien de millimètres, chaque mois, grossissent
les chênes et les tilleuls, et vous confier mille autres secrets
réjouissants. Nous arrivons, devisant toujours, devant des cages de
forme carrée, sortes de serres minuscules, peinturlurées de toutes les
couleurs de l'arc-enciel.</p>
<p>A-t-il changé de teinte?</p>
<p>Il est demeuré blanc. Le lis est décidément par excellence la fleur
symbolique. Rien ne peut altérer sa pureté.</p>
<p>Quels autres résultats avez-vous notés?. C'est que la lumière bleue
retarde ou conserve la maturation et que la lumière rouge l'accélère.
Placez une fraise mûre sous une serre bleue, elle restera mûre durant un
mois, une fleur épanouie y gardera sa fraîcheur. »</p>
<p>Une observation me brûle les lèvres. Mais ce que M. Flammarion a
découvert, c'est tout simplement la fontaine de Jouvence, le secret de
l'éternelle beauté</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voici », me dit-il.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LA CITOYENNE LOUISE MICHEL</p>
<p><pb/></p>
<p>Ils sont modestes, en vérité; ils se composent d'une unique chambre,
assez vaste, bien éclairée et meublée sommairement. Un lit d'acajou, des
chaises dépareillées, une pendule idyllique surmontée d'un berger jouant
de la, flûte (ô symbole!), quelques chromos cloués au mur, une carpette
élimée, un fauteuil Voltaire habillé de reps. Et c'est tout. Le lit est
couvert de vêtements en désordre, les chaises et le lavabo encombrés de
paperasses. Au centre est placé un guéridon où l'on aperçoit les miettes
du déjeuner. Le repas vient de finir. Autour de la table quatre femmes
sont assises, dont la plus âgée est la « grande citoyenne ».</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et nous voici manœuvrant sur le terrain des principes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est positivement stupéfaite de la dureté d'âme du consul! Quant au
gouvernement français il n'y faut pas compter. Toutes ses ressources
sont dilapidées en de basses œuvres\</p>
<p>Tous les soirs, en ce moment, elle prononce un discours. Elle me prie
d'annoncer la prochaine réunion qu'elle organise avec la citoyenne Paule
Mink. J'ai la naïveté de demander sous quelle présidence elle se
tiendra. Un président! Il ferait beau voir! La citoyenne repousse toute
présidence! Le président est un animal antédiluvien, un vestige des
vieux âges! A bas les présidents!</p>
<p>« Cependant, ajoute-t-elle, j'ai été obligée, bien malgré moi, d'exercer
une fois les fonctions de pré-</p>
<p><pb/></p>
<p>« Alors, citoyenne, si l'on vous offrait la présidence de la République?</p>
<p>Je l'accepterais pour vingt-quatre heures. J'ouvrirais les banques est
les prisons. Et le monde serait immédiatement renouvelé. »</p>
<p>« Je m'y prends comme les jésuites, par des moyens détournés: la
bienfaisance est un terrain excellent sur lequel on peut s'entendre.
Ainsi, je crois bien que la duchesse d'Uzès partage quelques-unes de</p>
<p><pb/></p>
<p>mes idées Et puis, il n'en coûte rien d'essayer. »</p>
<p>Elle sourit.</p>
<p>« L'esprit révolutionnaire se communique par un travail obscur et qu'on
ne peut suivre. C'est peut-être un microbe! »</p>
<p>Vous voyez que la « grande cit oyenne » a le mot pour rire.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. CAMILLE SAINT-SAENS</p>
<p><pb/></p>
<p>cette année 1877, que d'événements! que de triomphes Et que de voyages!</p>
<p>« On fait courir un tas de légendes sur mon humeur vagabonds. On me
présente comme le juiferrant de la musique. On s'imagine que je me
promène pour mon plaisir. Dites bien que c'est par ordonnance de la
Faculté. J'ai été condamné comme phtisique. Mes poumons ont besoin de
chaleur je dois fuir vers le soleil, dès que viennent les frimas! »</p>
<p>Tels sont les menus propos où se divertit le maître, quand on ne le met
pas sur le grand art.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quels talents a-t-il encore?. C'est un « épistolier » très savoureux.
Son vieux camarade et spirituel collaborateur Louis Gallet a bien voulu
me laisser grapiller parmi les mille ou douze cents lettres qui dorment
dans ses tiroirs. Il en est de toutes couleurs et de tous formats; il en
est de, tristes et de</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce qu'il y a de piquant dans ces épitres, c'est leur extraordinaire
fantaisie. L'esprit de Saint-Saëns voltige, babille, court d'un sujet à
l'autre avec une stupé-</p>
<p><pb/></p>
<p>fiante rapidité. Par exemple, il faufile ce quatrain entre deux
développements très sérieux</p>
<p>Les pianos délétères</p>
<p>Tout le long, le long du mur,</p>
<p>Sont rangés comme des stères</p>
<p>De bois tendre ei. de bois dur.</p>
<p>Qui m'eût dit que pour moi vous fussiez amica.l</p>
<p>Au point de devenir critique musical!</p>
<p>D'Alger, Saint-Eugène, 12 novembre 1873.</p>
<p>Quand le soir est venu, puis l'ombre et le silence;</p>
<p>Et l'étoile du ciel et celle du gazon,</p>
<p>D'un pas lent et discret je sors de la maison</p>
<p>Pour goûter le repos de la nuit qui commence.</p>
<p>Je vais dans le jardin muet, sombre et désert.</p>
<p>Une vasque de marbre y répand son eau rare,</p>
<p>Don précieux et pur d'une naïade avare.</p>
<p>Des insectes lointains j'écoute le concert.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nul ne vient en ce lieu; pas de voix ennemies</p>
<p>Qui troublent le silence et son hymme divin;</p>
<p>Le calme qui descend des branches endormies.</p>
<p>CAMILLE SAI1ST-SAENS.</p>
<p><pb/></p>
<p>sans prodigalité que les places ne s'y payent pas plus cher qu'au
café-concert, et je me porte garait du succès de l'entreprise. »</p>
<p><pb/></p>
<p>M- BOISSIER</p>
<p>Il y a Boissier et Boissier. Il y a M. Boissier, professeur illustre,
grand-officier de la Légion d'honneur, secrétaire perpétuel de
l'Académie française et M. Boissier qui possède, sur les boulevards, une
boutique de confiserie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>leure des républiques. « Il y a des gens qui se plaignent; je ne suis
pas de ceux-là. Je n'ai pas remarqué qu'une crise ait sévi sur mon
industrie. Les fondants se comportent avec vaillance, et, si les dragées
semblent moins animées qu'au temps Jadis, il en faut accuser les
variations de la mode et non point la pénurie de l'argent. D'ailleurs,
les marrons glacés nous consolent de la baisse des dragées; ils sont en
grande faveur. Ils pénètrent aux plus humbles foyers, dans les palais et
dans les chaumières. Et la consommation en augmente tous les ans.
Lorsque le fondateur de cette maison, le père Boissier, mourut, il y a
trente années, la vogue était aux pralines. On s'offrait dans toutes les
circonstances de la vie des sacs de pralines. On échange aujourd'hui des
sacs de marrons glacés. »</p>
<p><pb/></p>
<p>fois, qu'il ne redoute mon indiscrétion professionnelle et ne se tienne
sur le qui-vive!</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Eh bien! mon brave! et les affaires?.</p>
<p>Ne m'en parlez pas Rien ne va plus C'est une »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. HENRI MEILHAC</p>
<p>« Monsieur Meilhac o</p>
<p>Le nouveau valet de chambre, correct et grave (vous savez que M. Meilhac
a perdu, et dans des circonstances mémorables, son vieux serviteur),
m'ouvre la porte. Me voici dans la salle de billard, pièce somptueuse,
où le maître de céans, tout en causant avec ses amis, se livre aux
douceurs hygiéniques du çarambolage. Pour l'instant, cette salle a l'air
d'une bibliothèque. Partout des volumes et des brochures. L'illustre
dramaturge adore les livres; et il en a de magnifiques, entre autres le
« fameux Molière de 10 000 fr. » que guettent les bibliophiles. Je
franchis le seuil du cabinet de travail. M. Meilhac est assis dans son
grand fauteuil, auprès du guéridon où furent écrites les plus jolies
pièces du théâtre contemporain. L'auteur de Grosse fortune supporte
allègrement la soixantaine; il a le teint mat d'un Fils du Ciel, la
moustache d'un guerrier tartare, le ventre rondelet</p>
<p><pb/></p>
<p>Et l'on cause.</p>
<p>« Est-ce bien utile de m'interroger? »</p>
<p><pb/></p>
<p>Halévy, qui ne produisait encore que de la prose. Ce n'est que beaucoup
plus tard qu'une circonstance fortuite les rapprocha et qu'ils eurent
l'idée d'associer leurs rares génies. Au reste, Meilhac était un assez
méchant écolier, qui dessinait des croquis en marge de ses copies et se
reposait du grec en composant des sonnets. Il se préparait vaguement à
Polytechnique, quand il ébaucha sa première pièce, Néron, trois actes,
qu'il destinait au Palais-Royal, C'était une parodie de l'antique, et
peut-être l'oeuf d'où devaient sortir plus tard les bouffonneries de la
Belle Hélène. On y voyait un Néron inédit et que n'avait pas prévu
Racine, un Néron suggestionné par Burrhus, qui lui faisait commettre
mille sottises. Néron fut refusé au Palais-Royal; Meilhac fut retoqr é à
l'X. Et c'est ainsi qu'il entra dans la littérature frivole. M. Joseph
Bertrand n'avait pas oublié le poètemathématicien auquel il avait
infligé tant de pensums et quand, en 1888, Meilhac eut été élu des
Quarante, il lui souhaita galamment la bienvenue. « Eh bien lui dit
Meilhac, vous avez tout de même fini par me recevoir 1 Élève Meilhac, en
ce jour solennel, je vous pardonnel »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>douceur, une docilité admirables, et que de vieux figurants ayant trente
ans de théâtre dans les moelles ne se fussent pas mieux conduits. Malgré
tout, Meilhac n'était pas tranquille. Dès qu'un des trente moutons
levait la tête, il s'agitait sur son fauteuil.</p>
<p>« Ces moutons sont absurdes. Enlevons-les. Je vous assure qu'ils se
feront « emboîter! »</p>
<p><pb/></p>
<p>A peine son collaborateur a-t-il ouvert la bouche « J'ai compris 1 »
s'écrie Meilhac. Et si l'autre continue et veut développer « Inutile I
reprend Meilhac, je vous dis que j'ai compris! » Et la séance ne traîne
pas. Le lendemain, M. Meilhac a brodé sur le canevas une délicieuse
scène de comédie, empreinte de cette grâce philosophique qui lui
appartient en propre. Quand il est bien pénétré de son sujet, il écrit
vite et</p>
<p><pb/></p>
<p>facilement; j'ai vu plusieurs feuilles couvertes de ses pattes de
mouche, sans raturas. Il ne croit pas que la valeur d'un ouvrage soit
nécessairement en proportion de 1 effort qu'il a coûté. En ce qui le
concerne, ce qu'il a fait le plus aisément est ce qu'il a fait de mieux.</p>
<p><pb/></p>
<p>LA PRÉSIDENTE DES HALLES</p>
<p>J'ai trouvé Mme Angot au milieu de ses poissons, frais comme l'œil; et,
tout de suite, nous avons sym-</p>
<p><pb/></p>
<p>Eh bien! Mme Angot n'est pas satisfaite. Ça ne va plus, décidément
D'abord le commerce languit. Moins heureux que le marron glacé dont la
prospérité</p>
<p><pb/></p>
<p>est inébranlable, le poisson souffre de la crise. Les fortunes
diminuent; chacun restreint ses dépenses, les dernières fêtes du jour de
l'an ont été chômées avec une fâcheuse parcimonie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Cluseret s'en alla attendre son oie au Mouton rôti, un peu étonné de
tout ce mystère. Il en eut bientôt l'explication. Le soir même, le bruit
se répandit que M. X. commissionnaire, avait vendu une oie, au détail, à
M. le député Cluseret. Mais X. avait prévu cet orage, et il avait pris
ses précautions. Les facteurs ont le droit de vendre ce qu'on appelle
les fonds de panier, c'est-à-dire ce qui reste après</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mon Dieu! les dames des Halles ne sont pas des saintes! Et j'imagine
qu'elles ont sur la conscience qnelques peccadilles. Malgré tout, je ne
crois pas qu'elles aient l'âme si noire. Et tandis que Mme Angot me
dévidait son boniment, il me semblait que son regard était plein de
loyauté. D'ailleurs, si elle eût voulu me tromper, elle m'eût caché les
petits secrets du métier, les trucs plus ou moins licites qui servent à
duper la clientèle. Elle me les a dévoilés.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>quelle différence! L'un est rêche et insipide, l'autre fond dans la
bouche comme un miel. »</p>
<p>Lorsque j'ai pris congé de Mme Angot, elle a bien voulu me donner une
poignée de main, pour m'assurer de sa bienveillance, ce dont j'ai été
touché. Une dernière question me brûlait les lèvres. Je lui exprimai
l'étonnement où m'avait plongé la distinction de ses manières et de son
langage. Pas une faute de syntaxe ni même de goût! Pas un mot de la
langue verte! Pas une négligence! De la tenue, du purisme! On ne parle
pas si bien dans le monde!</p>
<p>« Oui! oui! l'engueulade des dames de la Iialle 1 Fini! disparu! Ce sont
les légendes du temps jadis! C'est comme notre fameux bouquet porté en
députation au chef de l'Etat. Ça ne se trouve plus que dans les livres »</p>
<p>Vous verrez que bientôt les vendeuses de marée auront leurs brevets
supérieurs</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. AURÉLIEN SCHOLL</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais pouvoir vous rendre sensible la grâce de son entretien, vous
peindre au naturel ce causeur. Cela n'est point aisé. Il y a plusieurs
façons de tenir de brillants propos de table. Méry et Chavette, qui</p>
<p><pb/></p>
<p>jouirent d'une illustre renommée, prenaient la parole au potage et
entamaient une histoire qui ne se terminait qu'au dessert, et que les
personnes présentes écoutaient avec une religieuse attention. Et l'on
était ravi, et l'on s'exclamait sur cette verve intarissable. Et, sans
doute, l'historiette de Chavette ou de Méry était excellente, mais
peut-être avait-elle été préparée dans le silence du cabinet. On était
en di oit de le supposer.</p>
<p>Est-il vrai, lui demandait-on, que V. soit un lâche? Lui? Il a failli
avoir un duel. -Vraiment? Il en a même eu la première moitié. le
soufflet. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Le maître journaliste est devenu moins méchant; il ne fait plus la
guerre aux coquettes ou si peul Il</p>
<p><pb/></p>
<p>« Si tu pouvais gagner douze mille francs par an</p>
<p><pb/></p>
<p>comme M. Jules Janin, dit ce magistrat, je te laisserais partir. »</p>
<p>Aurélien se passa de sa permission. Dix ans plus tard il était payé plus
cher qu'un ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah quand on le met sur ce chapitre il est intarissable. Un matin, il
entre chez Dumas père et le trouve furieux; le bon géant vient de lire
dans je ne satis quel libelle une note venimeuse qui insinua que la Tour
de Nesle est l'œuvre exclusive de Gaillardet et qu'il n'en a pas écrit
une ligne « Je t'en fais juge, mon enfant. Quand Gaillardet m'a apporté
sa pièce sais-tu comment s'appelait le principal personnage? Anatole,
capitaine d'aventures! J'ai transformé Anatole en Buridan. N'eussé-je
rien ajouté de plus au drame, que cela suffirait, je pense, pour qu'il
m'appartînt! » Le trait est délicieux. Il peint Dumas avec sa naïve
outrecuidance et son indulgence familière.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Goûtez ce château-margaux I Il n'a que trois ans. Je n'aime pas à
laisser vieillir mes vins. Ce sont eux qui me laissent vieillir. »</p>
<p>Le château-margaux est proclamé excellent quoique très jeune. Une gaieté
nous monte au cerveau. Et nous ne savons si c'est Bacchus qui nous grise
ou bien notre amphitryon.</p>
<p>Maintenant, M. Scholl a changé de vie. Tout s'est transformé autour de
lui, il est un peu détaché du journalisme. Il montre de la bienveillance
aux jeunes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>.LA LOGE DE M. MOUNET-SULLY</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est minuit, la représentation est terminée, je me faufile le long des
étroits corridors, propres et vernis comme des couloirs de ..paquebot,
qui conduisent chez M. Mounet-Sully. L'huis est entre-bâillé. Le
tragédien, encore tout suant des belles colères du dernier acte de
YArétin, est aux mains de son masseur qui le frictionne vigoureusement.
Je le mets au fait et le prie de contenter ma curiosilé.</p>
<p>« Eh oui! me dit-il je m'étais mépris sur le caractère de mon rôle. Le
jour de la première je l'ai poussé au noir, je l'ai rendu odieux.
J'avais mis de l'emportement dans ces vers et ceux qui suivent</p>
<p><pb/></p>
<p>Je fus, il faut le reconnaître,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi, vers ce palais, vos cris ont-ils monté?. etc. Les vers
s'envolent comme une musique éolienne. « Maintenant, nous sommes à
Orange. Ëcoutez! Il reprend les mêmes vers, et l'on dirait qu'un ouragan
passe dans la loge, les meubles tressaillent,</p>
<p><pb/></p>
<p>les vitres frémissent. Le mistral est moins redoutable lorsqu'il balaye
la vallée du Rhône.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Banville n'en voulait pas demeurer d'accord. Je le lui démontrai
preuves en mains, en lui citant deux lignes du cinquième acte. Les
fossoyeurs exhument le crâne de Yorick et ils ajoutent « Il y a déjà
vingt« trois ans que ce crâne est enterré ». A quoi Hamlet répond « J'ai
connu Yorick; il m'a porté sur son « dos un millier de fois ». Vous
voyez que Shakespeare a tout prévu. Ce dialogue a la précision d'un
papier de l'état civil.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ALPHONSE DAUDET</p>
<p><pb/></p>
<p>Carrière, voici l'image d'Edmond de Concourt, par Raffaelli., des
meubles rapportés de tous les coins de France et d'Europe, des poteries
du Mini, des paysages ensoleillés. Cela est luisant, astiqué, on n'y
aperçoit pas un grain de poussière et cela est imprégné d'intimité et de
tendresse. L'âme familiale, l'âme du foyer y est éparse.</p>
<p>Et dans son cabinet plein de livres, assis devant son large bureau, le
maître de céans laisse vagabonder, sur mille sujets, son délicieux
esprit. Le charme de M. Alphonse Daudet a résisté aux cruels maux
physiques qu'il a sosxfferts. André Gill, dans une vieille lithographie,
^présentait l'auteur des Amoureuses chevauchant sur une sauterelle à
travers l'espace. L'écrivain continue de voltiger; sa causerie a
toujours des ailes; je n'en connais pas de plus mobile. M. Daudet, qui
ne quitte guère son fauteuil, suit d'un œil attentif les événements du
monde il les juge avec une grande lucidité. La politique, les lettres,
les faits divers, les théâtres, la gazette des tribunaux, rien ne le
laisse indifférent. Je me rappelle l'avoir entendu commenter d'une façon
saisissante le procès de Nayve. Ce qui le frappait, c'était le caractère
exclusivement provincial de cette affaire son instinct de romancier
s'éveillait, évoquait avec une surprenante clairvoyance les acteurs du
drame et les peignait au vif, bien avant que les débats publics eussent
révélé leur physionomie.</p>
<p>Les phénomènes de cet ordre le passionnent. It</p>
<p><pb/></p>
<p>L'époque sur laquelle il revient de préférence est la guerre de 1870.
Elle l'a profondément remué. Les visions de l'année terrible, après un
quart de siècle, ne cessent de le hanter. Il les a notées dans une foule
de contes, de nouvelles, de romans, mais il n'a pas tout écrit. Il a
reçu des confidences terribles dont il n''a point fait part au public.</p>
<p><pb/></p>
<p>Je voudrais vous présenter un Daudet inédit, ou</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>poche un carnet de chèques. C'était une façon très américaine d'entrer
en matière.</p>
<p>« Je vous apporte un million, dit-il, je désire fonder une revue
internationale et je vous demande d'en prendre la direction. Je vous
offre 100000 francs d'appointements et une part dans les bénéfices. Les
fonds sont déposés nous pouvons signer tout de suite. »</p>
<p>Si M. Daudet n'a point d'abonnés aux antipodes, il y compte des
lecteurs; et ceux-ci l'honorent quelquefois de leur familiarité. Sa
correspondance est</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LE TÉNOR G. DUPREZ</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur, quand on est premier ténor, on n'a pas le droit d'être
enrhumé, car cela compromet l'ordre public! »</p>
<p>Tout artiste a, dans sa carrière, une heure lumineuse, celle où il
atteignit au plus haut point de sa renommée, où il accomplit son plus
bel effort. Ce fut le 17 avril 1837 que Duprez livr a et gagna sa grande</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Allons, as-tu fini, Doxie,</p>
<p>N'est-ce pas vraiment une scie,</p>
<p>D'entendre tapoter toujours ce piano?</p>
<p>EUDOXIE</p>
<p>Papa, c'est un petit solo</p>
<p>Qui, l'autre soir, m'avait, ravie</p>
<p>Au concert de l'Eldorado.</p>
<p>Ce parrain, jouissant d'une certaine aisance,</p>
<p><pb/></p>
<p>quente l'école du faubourg Poissonnière elle y noue des relations
détestables</p>
<p>Un directeur est là, qui la guigne au hassage</p>
<p>Il lui prend le menton et lui dit d'être sage.</p>
<p>La pauvre enfant se laisse séduire par ce directeur fallacieux. Elle
abandonne ses études commencées; elle entre au théâtre prématurément; en
vain est-elle protégée par l'amitié vigilante de son parrain Le parrain
au parterre organise la claque.</p>
<p>A vos dons naturels ajoutez la science,</p>
<p>Mais n'en souillez jamais le si noble étendard</p>
<p>Avis aux néophytes que perd un excès de présomption!</p>
<p>Avant de le quitter, et comme l'aimable vieillard me reconduit jusqu'au
seuil, je lui demande « Avez-vous interprété, parfois, la musique de
Wagner?»</p>
<p>Il lève sa canne vers le ciel un éclair d'indignation luit dans ses
yeux; et, d'une voix où je crois entendre gronder les anciens orages de
Guillaume, de Robert et de Lucie, il s'écrie</p>
<p>« Jamais i »</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ALBERT ler, PRINCE DE MONACO</p>
<p>Monaco, février 1896.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Soudain, son visage se rassérène, perd l'expression de réserve qui
m'avait un peu glacé il s'éclaire d'un sourire. Et c'est d'un air
affable, presque familier, que mon royal interlocuteur ajoute</p>
<p>« Interrogez-moi. »</p>
<p>Eh bien! Son Altesse n'est nullement lasse de courir tes mers pour y
ramasser des poissons et des coquillages. Elle attend avec impatience le
moment de repartir; et ses expéditions se renouvelleront, s'il plaît à
Dieu, pendant de longues années. L'oeuvre que le prince a entreprise ne
se réalise pas en un jour; il la poursuit depuis sa jeunesse; elle est
peine commencée. Chaque découverte ouvre au chercheur de nouveaux
horizons; chaque campagne complète la précédente et prépare celle qui
suit c'est une chaîne ininterrompue.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fortes nageoires et d'organes d'une délicatesse inouïe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce n'est pas une sinécure. Le prince et les savants qui composent son
état-major sont nuit et jour sur la brèche; ils consignent, heure par
heure, avec une précision minutieuse, les résultats obtenus. Me montrant
une douzaine de cahiers, reliés en maroquin noir, et rangés sur son bureau</p>
<p><pb/></p>
<p>« Monseigneur, lui dis-je, puisque nous sommes sur le terrain des
légendes, donnez-moi votre sentiment sur l'Atlantide. Avez-vous, dans
vos sondages,</p>
<p><pb/></p>
<p>Le prince peut être tranquille. La princesse s'y entend. Il ne saurait
déposer en de meilleures mains son petit royaume. Et puis, il n'a pas à
redouter d'invasions</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Mme MADELEINE BROHAN</p>
<p>« Je vous reçois avec la robe de la marquise de Villemer », me dit Mme
Madeleine Brohan, quand je pénètre dans son salon.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Le vers qu'elle a le mieux dit, celui, du moins, qui m'a le plus
fortement impressionnée, est le vers de Polyeucte</p>
<p>Je vois, je sais, je crois, je suis désabusée.</p>
<p>« Rachel accourait, émue, transfigurée, illuminée, ayant dans le regard
comme une joie surnaturelle et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Je la mets là, avait-elle coutume de dire, pour empêcher les imbéciles
de s'asseoir! »</p>
<p>Quand elle daignait ôter sa boîte, elle donnait au visiteur une
flatteuse marque d'estime.</p>
<p>Elle n'a pas perdu sa bonne langue; elle trouve toujours l'épithète
colorée et qui fait image. Elle m'expliquait le charme particulier de
Mme Allan, l'interprète de Musset. En deux bouts de phrase, elle me
dessina sa physionomie</p>
<p>« Mme Allan enlevait les cœurs; et pourtant elle était grosse, elle
était laide, elle avait des dents jaunes et boiteuses; vous voyez d'ici
sa bouche Un village incendié! »</p>
<p>Mme Madeleine Brohan n'eut jamais tant de succès que vers la fin de sa
carrière. Les deux cent cinquante représentations du Monde où l'on
s'ennuie en furent le couronnement. Elle connut, durant cette période,
les plus vives joies que puisse goûter un artiste. Elle était fêtée,
acclamée, elle jouait merveilleusement des rôles qui lui plaisaient.
Enfin la Comédie-Française avait atteint un degré de prospérité"inouïe.
Émile Perrin venait d'instituer les abonnements du mardi. Chaque
représentation tournait au triomphe et devenait un événement mondain. La
duchesse de</p>
<p><pb/></p>
<p>« Nous autres pures jeunes filles, nous étions obligées, faute d'argot,
de venir toutes nues sur la scène. Eh bien, vous me croirez si vous
voulez, cher</p>
<p><pb/></p>
<p>monsieur, c'est un luxe que nous pouvions nous 1) ermettre' »</p>
<p><pb/></p>
<p>rendait compte de son état I La première fois que Madeleine Brohan alla
lui rendre visite, lorsqu'il aperçut la charmante femme dont il avait
été si longtemps, sur la scène, l'amoureux et le compagnon de gloire, un
désespoir lui vint de sa jeunesse perdue; de grosses larmes roulèrent
sur ses joues livides. Et comme Madeleine, elle-même très émue, les
essuyait, il murmura ces paroles atroces, ces paroles d'agonie</p>
<p>« Je me pleure »</p>
<p>Elle réfléchit une minute</p>
<p>« Mon Dieu, c'est bien simple Un certain soir je jouais le Caprice. Il
me fut désagréable de m'entendre dire par Chavigny JErnesûlne,je vous
adore! Et je compris, ce jour-là, que je devais abandonner l'emploi des
coquettes. Plus tard, ce fut une autre phrase, d'un autre rôle qui
éveilla mes scrupules. Et j'ai toujours écouté cette petite voix
intérieure qui m'a donné d'excellents avis. Frnestine,je vous adore/
C'est-àdire prenez garde, disparaissez avant qu'on vous oublie; emportez
au moins quelques regrets. »</p>
<p><pb/></p>
<p>Mme Brohan s'est levée; elle m'a reconduit jusqu'au seuil de son logis.
Et comme je proteste contre e'et excès de courtoisie « Laissez donc, me
dit-elle, cela me fait une promenade » Elle me montre en chemin quelques
photographies, dont une de Samson, très ressemblante. Elle me demande de
ne pas l'exhumer, de ne pas troubler sa retraite.</p>
<p>Reine de l'éventail, elle a de Célimène</p>
<p>Les grands airs et l'esprit sans la méchanceté;</p>
<p>Mais, oubliant les traits aigus de l'inhumaine,</p>
<p>S'il eût connu son cœur, Alceste fût resté.</p>
<p><pb/></p>
<p>M. J.-B. FAURE</p>
<p>Il fut, pendant trente années, le premier baryton de France, notre
baryton national; c'est un des plus brillants nourrissons du
Conservatoire. J'ai voulu lui demander son sentiment sur le vieil
établissement de la rue Bergère, autour duquel grouillent tant de
projets de réforme, et l'interroger sur ces projets et savoir s'il
n'aurait pas, lui aussi, un plan .tout prêt pour la réorganisation de
notre école lyrique. Car enfin, quand on a joué et chanté superbement
Hamlet, don Juan, Nélusko et Guillaume Tell, on a le droit d'avoir des
idées personnelles sur Jes choses de son art.</p>
<p><pb/></p>
<p>bibelots. 11 est demeuré grand amateur de curiosités. Il habite un
musée, peuplé de chefs-d'œuvre. C'est là, dans cet appartement, qui
surpasse en splendeur le palais de la Favorite, entre une merveille de
Degas et un Manet historique, sous un lustre en cristal de roche plus pu
que ceux de Versailles, qu'il a daigné me faire ses confidences. Il m'a
reçu avec une bonne grâce non dépourvue de majesté, en parfait homme du
monde qui se souvenait d'avoir porté le pourpoint du duc de Nevers. Il a
gardé la noble allure de ces héros, dont il fut le souverain interprète;
il est resté alerte, malgré ses soixante ans sonnés. Vêtu d'une élégante
veste de chambre en velours noir, il avait fort bon air, je vous assure.
Et, tandis qu'il se répandait en lumineuses considérations sur le
gouvernement du Conservatoire, je retrouvais, dans sa voix, légèrement
embrumée par un rhume de cerveau, les superbes notes qui firent
l'admiration et l'étonnement de ma jeunesse.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>maîtres, empressement des auditeurs, qui compareraient entre eux les
divers enseignements et y trouveraient de précieuses indications.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pourquoi, conclut-il, nos chanteurs, et certaines de nos tragédiennes
lyriques ont-ils si souvent des voix « crevées » c'est qu'ils n'ont pas
su ménager leurs ressources it qu'ils n'ont pas suivi une méthode
rationnelle.</p>
<p>M. J.-B. Faure me lance le regard ironique que don Juan jette au naïf
Leporello</p>
<p>« Je n'ai pas d'élèves. Si j'ai quitté le théâtre, c'est pour jouir de
ma liberté. »</p>
<p><pb/></p>
<p>l'Italien Boldini, et Manet ne lui pardonnait pas cet engouement.</p>
<p>C'est possible, répondit Faure. Mais j'apprécie le dessin. Et Boldini
dessine mieux que toi. » Manet se rnit en colère</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Faure me répond par ces mots pleins de sagesse</p>
<p>On ne saurait mieux dire. Après avoir incarné sur la scène tant de rois
et tant de princes, on en arrive à,s'exprimer en homme d'État.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. L'ABBÉ DAENS</p>
<p>Bruxelles, mars 1896.</p>
<p>La demi-journée que j'ai passée dans la petite ville d'Alost ne
s'effacera pas de ma mémoire. J'y ai reçu des torrents de pluie qui
m'ont saucé de la tête aux pieds et j'ai eu l'honneur d'y entretenir M.
l'abbé Daens, qui est le chef populaire des « démocrates chrétiens » de
Belgique. Cette averse et cette conver- sation m'ont très vivement
impressionné.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pas bien grande, la boutique, ni bien riche, un magasin d'objets de
piété, de papeterie, où l'on vend aussi de la chandelle et de menus
articles d'alimentation. Au seuil, une enseigne se balance</p>
<p>BOCKHANDEL</p>
<p>F. DE GALAN DAENS</p>
<p>BOCKBINDER-SCHOOL EN BUREAU GERIEF</p>
<p>En montre, des vignettes de première communion, des -chapelets, des
paroissiens grossièrement reliés, des crayons, des almanachs. Le loquet
grince et je suis introduit dans une sorte de salon vulgairement meublé
d'une table ronde, d'un poêle en faïence et de deux chaises. J'aperçois,
cloués au mur, une mauvaise lithographie de Léon XIII et une superbe</p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'anime, sa voix devient vibrante, les paroles se</p>
<p><pb/></p>
<p>pressent sur ses lèvres. L'orateur de club perce soues la robe du ministre.</p>
<p><pb/></p>
<p>murent. Et qu'on y prenne garde! De ce côté s'annoncent de redoutables
tempêtes</p>
<p>« Aveugles! aveugles! ceux qui ne voient pas le péril! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Un long silence s'en.suit, non exempt d'embarras. Pourtant, M. Daens se
décide, et me dit, en pesant chaque syllabe</p>
<p>« Le saint père est certainement illuminé de clartés surnaturelles. Mais
il habite l'Italie où $. y a du soleil toute l'année; il ne peut juger
exactement de ce qui se passe dans nos tristes pays du Nord »</p>
<p><pb/></p>
<p>Pauvre abbé Je me reproche d'avoir bouleversé ses habitudes. Son estomac
doit crier famine. Et il a besoin d'exalter ses énergies, en vue des
luttes futures. Je rouvre mon parapluie. Et, contemplant, dans le
brouillard, les maisons lépreuses d'Alost, les enfants déguenillés
jouant sur le pas des portes, et ce canal de la Dendre, noir comme de
l'encre, et ces hautes cheminées dressant vers les nuages leur dur
profil, j'ai la vision d'une cité hostile, d'une ville meurtrière et
maudite.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M. ANDRÉ LEMOYNE</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Lemoyne s'est assis au coin de la cheminée, où brûle doucement un feu
de mottes. Je regarde sa chambrette. Elle est sommairement meublée d'un
lit d'acajou, de trois chaises, d'une commode surchargée de paperasses.
Aux murs sont accrochées quelques toiles, parmi lesquelles je distingue
tout d'abord une nymphe de Henner et un paysage de Harpignies. Ce sont
les richesses du maître de céans, les seules qui lui soient chères, car
chacun de ces tableaux est un cadeau, c'est-à-dire un souvenir. Mais,
pour le, moment, il ne s'occupe pas de ses peintres; il me raconte sa
vie, il s'abandonne au charme des évoca-</p>
<p><pb/></p>
<p>tions lointaines, oh bien lointaines. Et il me parle de ses œuvres, sans
excès d'humilité ni d'orgueil, en artiste sincère, qui sait ce qu'il vaut.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ah! je la tiens! »</p>
<p>Il me montre un chiffon maculé de taches d'encre et un gilet jauni; et
il contemple avec attendrissement ces vêtements honorables qui n'ont
jamais subi le contact du dégraisseur.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et le Parnasse? M. André Lemoyne a coudoyé, je suppose, les membres les
plus illustres du cénacle Théodore de Banville, Catulle Mendès François
Coppée, et pénétré dans la familiarité de quelques maîtres, ses aînés,
Leconte de Lisle, Baudelaire, Victor Hugo. Il a peu recherché leur
contact; il a vécu sur sa branche, en rossignol non apprivoisé. Il ne
s'est lié qu'avec un très petit nombre d'écrivains, dont il se sentait
aimé et compris. Il avait fondé, avec Jules Claretie et Sully Prudhomme,
le « Dîner des</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voulez-vous les lire?</p>
<p><pb/></p>
<p>et ses amis: Vous allez voir que M. André Lemoyne n'a point été
maltraité. Ce fragment que j'ai copié est du meilleur cru d'Hauteville
house. Victor Hugo, ayant complimenté son jeune correspondant, adresse
une invocation aux générations nouvelles; il leur tend la main
par-dessus les mers. Je cite textuellement</p>
<p>On.attendra, murmura Renan, qu'il soit devenu réactionnaire! » Renan
sourit.. Et j'aperçois encore ses yeux bienveillants, et j'entends sa
voix courtoise et sacerdotale.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le sourire de Renan lisait loin dans l'avenir Gambetta est mort trop
vite qui sait si les ducs n'eussent pas voté pour lui?.</p>
<p><pb/></p>
<p>viendra loger. Il serait dommage d'interrompre une si touchante tradition.</p>
<p>En les voyant passer, tout rêveur je m'arrête</p>
<p>Et suis longtemps des yeux ces graves pèlerins,</p>
<p>Qui vont d'un bel accord sans détourner la tête,</p>
<p>Frères bien encornés, forts et souples des reins.</p>
<p>Et rentré sous mon toit, pour la nuit, dans un songe, Je les revois tous
deux encor, longtemps après;</p>
<p>Le mirage des bons ruminants se prolonge</p>
<p>Avec la vision de nos grandes forêts.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'un roitelet qui a'parfois chanté juste. Je puis compter que
quelques-uns de mes vers figureront dans des anthologies et que mon nom
ne sera pas oublié parmi ceux des poètes de ce temps. Mon ambition est
amplement satisfaite. »</p>
<p>Il n'en faut pas davantage, en effet, pour être immortel. Ce roitelet
est un sage!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. BODINIER ET a LA BODINIÈRE »̃</p>
<p><pb/></p>
<p>Fiez-vous donc aux apparences! Cet homme bénin est, en réalité, le plus
nerveux des hommes. Sous</p>
<p><pb/></p>
<p>son masque placide se dissimule un esprit extraordinairement actif,
mobile, entreprenant, une intelligence très éveillée et très souple, une
curiosité sans cesse en ébullition. M. Ch. Bodinier a autant d'idées
qu'Émile de Girardin, qui en avait une par jour. Il lui a fallu des
trésors d'ingéniosité pour créer sa Bodinière.</p>
<p>Je pénètre au premier étage dans un bureau</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour ses étrennes, un bout de ruban. Le secrétaire de la
Comédie-Française doit être chevalier de plusieurs ordres ainsi le veut
la tradition. Un jour ou l'autre, la Légion d'honneur eût complété la
brochette et couronné le zèle du .laborieux serviteur. Et M. Bodinier,
comblé d'ans et d'égards, muni d'une honnête retraite, se fût retiré en
Anjou, dans son village natal qui l'eût choisi comme maire, ou, pour le
moins, comme édile.</p>
<p>« Vous rappelez-vous notre première soirée! » me dit en riant M. Bodinier.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'intérieur du théâtre les rasséréna. Il était fraîchement décoré,
peuplé d'estampes et de statues qui évoquaient l'iniage de la
Comédie-Française. La silhouette de Molière s'étalait sur tous les murs.
Ils se retrouvaient ,chez eux. On leur présenta quelques lambeaux de
pièces classiques interprétées par des ingénues et des soubrettes du
Conservatoire. Ce fut un maigre régal. On crut bien, en s'en allant, que
cette terne soirée n'aurait pas de lendemains. 'Ch. Bodinier comprit que
l'instant était venu de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>a l'expression de son regard qu'il me prenait en pitié. »</p>
<p>Six ans se sont écoulés. Les Parisiennes sont venues et revenues elles
ont adopté les five o'clock. Mais que de mal on s'est donné pour leur
plaire C'est ici qu'il faut admirer la fécondité d'invention de M.
Bodinier. Il a lancé dans la circulation un certain nombre de menus
spectacles qui ont fait fortune. Que l'on se remémore tout ce qui est
sorti de la Bodinière. D'abord, nous avons la Chanteuse présentée en,
liberté. M. Hugues Le Roux ouvre la marche avec M'le Yvette Guilbert; et
leurs gracieux, exercices déchaînent un enthousiasme immodéré. Les plus
fines diseuses de Paris défilent rue Saint-Lazare. Le public s'engoue
successivement et simultanément de Mme Amel; de Mm° Judic, de Mlle
Mily-Meyer, de M'le Auguez, de Mlle Pierny. Et la série n'est pas
terminée. La Bodinière fut encore le berceau du cercle funambulesque;
elle nous révéla Barbe bleuette et la Statue du Commandeur; elle lança
les drames sacrés joués avec décors et costumes, les « revuettes » en un
acte que l'on colporte dans les salons, les tableaux vivants, les
auditions musicales, les envoûtements d'amour et de haine, enfin les
sermons de Bossuet! Que de piaisirs J'en passe, sans doute, et non des
moindres. Et l'on ne peut s'arrêter dans cette voie. Il faut chercher du
nouveau, et, tout en exécutant le programme de l'année courante,
préparer le programme de l'année qui vient.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Ce qui a assuré notre succès, conclut-il, c'est que la Bodinière est
le seul théâtre où une femme du monde puisse venir sans se faire
accompagner. » Et c'est aussi le seul endroit de Paris où l'on puisse
entendre un sermon de Bossuet entre une « chanson libertine » et un «
cours d'envoûtement ».</p>
<p><pb/></p>
<p>UNE JOURNËE DE M. L'ADMINISTRATEUR GÉNÉRAL DE LA COMÉDIE-FRANÇAISE</p>
<p>Dès son réveil, on lui apporte une liasse de journaux, un monceau de
lettres.</p>
<p>Et ce sont des bruits inexacts, des notes perfides dont, malgré sa
philosophie, .M. l'Administrateur</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Monsieur l'Administrateur n'oublie pas qu'il est attendu au ministère?</p>
<p>C'est juste. Il n'est que temps 1 »</p>
<p>Et M. l'Administrateur général dégringole l'escalier et se dirige vers
un des trois ministères avec lesquels</p>
<p><pb/></p>
<p>la Comédie entretient des relations administratives ministère des
Travaux publics (pour les questions d'immeubles); ministère des Finances
(pour l'inspection des écritures, la vérification des livres); ministère
de l'Instruction publique (pour les affaires qui touchent au comité et
au personnel). Cette formalité accomplie, M. l'Administrateur général
pousse un soupir de soulagement.</p>
<p>Enfin, il affronte avec constance, mais non sans ennui, le flot des
auteurs grincheux, des blackboulés, des éternels mécontents, anciens
camarades du journalisme et de la vie littéraire; qui semblent lui
reprocher son ingratitude.</p>
<p>Le torrent des visiteurs écoulé, M. l'Administrateur général. s'enferme
avec ses paperasses. Il ouvre les</p>
<p><pb/></p>
<p>A. B.</p>
<p>(Un des plus grands noms de la littérature contemporaine.) Cher monsieur,</p>
<p>C. D.</p>
<p>(La fille d'une femme de lettres justement illustre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>Monsieur,</p>
<p>On a bien raison de dire qu'on n'est jamais trahi que par les siens!
Vous haïssez les brutalités de l'École réaliste vous êtes idéaliste dans
l'âme vous aimez la saine littérature et vous refusez obstinément de
reprendre une oeuvre typique, qui contient une éloquente protestation
contre les effets du pessimisme et de la pornographie! Pauvre grand
homme! Il serait bien navré, s'il pouvait voir ce qui se passe! Enfin,
je veux croire que vous prendrez ma demande en sérieuse considération et
je vous prie, etc.</p>
<p>(Le fils d'un éminent romancier.)</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>Vous savez qu'on ne m'a pas joué depuis trois semaines. Ce n'est pas
gentil! Allons, faites-moi vos excuses et -affichez-moi pour dimanche en
matinée.</p>
<p>(Un descendant littéraire de Corneille.)</p>
<p>Mon cher confrère,</p>
<p>Non; certes! je ne suis pas satisfait et pour cause. Coquelin devait
reprendre ma pièce chez vous. Il est parti, et ma pièce reste en plan.
Ne pourriez-vous la jouer sans luï? I. J.</p>
<p>Monsieur et cher maître,</p>
<p><pb/></p>
<p>le concept, moderne par l'écriture. J'espère que vous apprécierez la
sincérité de cet effort, tenté dans la voie de la vérité et de la vie.</p>
<p>K. L.</p>
<p>Cher monsieur,</p>
<p>(Un membre du Cercle de la Critique.)</p>
<p>Mon cher ami,</p>
<p>0. P.</p>
<p>(Une des gloires du jeune roman français.)</p>
<p>M. l'Administrateur général parcourt avec mélancolie ces missives. Puis
il trempe sa plume dans l'encre et il répond. Il répond tout de suite,
car le moindre retard amènerait des froissements, allumerait des
colères. Que répond-il? Des choses aimabiles. Il proteste de ses
excellentes intentions, il invoque les embarras du théâtre,
l'encombrement, les engagements antérieurs. Enfin, il verra! Il</p>
<p><pb/></p>
<p>tâchera I Il promet. sans promettre et jette ,1 fun gâteau de miel dans
les gueules affamées.</p>
<p>Ainsi s'achève la journée de M. l'Administrateur général. Journée si
laborieuse, si féconde en contrariétés, en complications, en difficultés
de toute espèce, que parfois M. l'Administrateur général songe au mot
souvent cité de Labiche</p>
<p>« Si l'on me nommait directeur de la ComédieFrançaise, disait l'auteur
de la Cagnotte, je n'accepterais que pour une heure parce que le mois
commencé compte, puis je donnerais ma démission. »</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANÇOIS COPPÉE AUX CHAMPS</p>
<p>Par une matinée d'octobre, je suis allé voir le poète François Coppée en
sa gentilhommière de Mandres. Je connaissais de nom ce castel, et je le
savais hospitalier. François Coppée est un des hommes de France qui
reçoivent le plus de visites. Et quand les reporters nous parlent de la
« Fraizière », c'est sur un ton de joyeuse sympathie.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Nous l'interrogeons sur la Fraizière. Ce domaine est ainsi nommé, non
point parce qu'on y récolte des</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet opulent personnage y venait goûter des plaisirs champêtres et y
conviait une brillante assemblée. Là-dessus, Coppée se répand en
considérations ingénieuses sur les mœurs des financiers d'autrefois</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cette pauvre mère plus encore avec son vaillant cœur qu'avec ses mains.
Elle était gaie, elle riait en travaillant, pour communiquer aux siens
son courage et sa confiance. Que dis-je! Aux jours de grande pauvreté,
elle redoublait de bonne humeur, et, ne pouvant emplir d'or notre logis,
elle l'emplissait de chansons »</p>
<p>Il faut qu'avant de quitter mon hôte, j'aborde quelques questions de
littérature. Je l'interroge sur le Théâtre-Français.</p>
<p>Et Coppée me retrace l'odyssée de Severo Torelli.</p>
<p><pb/></p>
<p>Coppée reprit son manuscrit, non sans quelque impatience.</p>
<p>Le poète prit l'omnibus de l'Odéon. Le directeur d'alors, La Rounat, se
montra moins dédaigneux. « J'accepte d'emblée votre Severo. Dans huit
jours nous commençons les répétitions. »</p>
<p>L'histoire de Severo est celle de Pour la Couronne. Présenté au
Théâtre-Français, ce drame fut accueilli de mauvaise grâce par le
Comité. Si le poète avait insisté, il eût fini par forcer la porte. Il
aima mieux, une fois encore, monter dans l'omnibus de l'Odéon, et il n'a
pas eu lieu de s'en repentir.</p>
<p>Je me rappelle certain déjeuner fondé sous les auspices du Parti
national et auquel assistaient des artistes, des hommes de lettres,
entre autres François Coppée et Gustave Larroumet. C'était au
commencement de 1887.</p>
<p><pb/></p>
<p>parler d'un discours très célèbre que prononça Démosthène, et qui figure
dans les ouvrages classiques sous le titre de Discozars sur la Couronne.
Qu'est-ce au juste que ce discours? A quelle occasion fut-il composé ? »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. JULES MASSENET</p>
<p><pb/></p>
<p>heures, sa besogne terminée, qu'il m'a permis de venir le déranger.</p>
<p>« Tirez-moi d'un doute, lui demandai-je. J'ai lu un tas d'historiettes
sur votre enfance que vous étiez le dernier-né de vingt et un frères et
sœurs, que vous aviez fui le toit paternel et fait le voyage de Paris à
pied pour y terminer vos études. » La légende n'a pas menti. La vocation
de M. Massenet fut précoce. A neuf ans, il était lauréat du
Conservatoire. Son père le rappela en province et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M. Massenet est tout ému en me narrant cet épisode. Une larme coule sur
sa joue.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai voulu connaître son état d'âme, alors qu'il enfante un nouvel
ouvrage; et, pour ne pas troubler sa modestie, j'ai interrogé un de ses
collaborateurs, psychologue subtil et poète délicat, M. L. Gallet, qui a
bien voulu satisfaire ma curiosité. Il m'a peint un Massenet que j'ai
lieu de croire ressemblant. Je puis reproduire, sans trop
d'indiscrétion, ses confidences. Donc, M. Massenet commence par
s'engouer d'une</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nent du prodige. Il s'avance avec la sûreté d'un bon pilote parmi les
récifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>manuscrites. Et Mme. Massenet a dû arrêter la marin qui s'apprêtait à
consommer ce sacrilège.</p>
<p>Eh oui 1 Manon, Chimène, Esclarmonde, Hérodiade sont des créatures
dissemblables. Qui peut dire, cependant, qu'elles n'ont pas ensemble un
air de</p>
<p><pb/></p>
<p>parenté? C'est que, malgré tout, elles sont issues du même père. Ce sont
des charmeuses.</p>
<p><pb/></p>
<p>facéties de ce genre sont goûtées en France, elles laissent les
étrangers un peu rêveurs. La vilfe de Gand (dans les Flandres) est
l'extrême limite où il ose les risquer.</p>
<p>Un ami de M. Massenet m'a dit</p>
<p>« Je l'adore. Il m'irrite bien quelquefois par son excès de nervosité.
Mais dès qu'il a le dos tourné, je ne vois plus que ses qualités,
j'oublie ses défauts. » Un autre m'a dit</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>MÉDAILLONS</p>
<p>MOI' 3 M. Hugues Le Roux. 17 25 M. 33 Un ménage de fauvettes Rostang,
Rosemonde Gérard. 39 M. José-Maria de M.: Catulle ST M. G. Clémenceau
Edouard M. A!bin Le marquis Costa de M. Émile 115 M. Ferdinand Le Père
Ollivier prédicateur. Forain. 143 aîné 151 PROMENADES ET VISITES</p>
<p>de citoyenne Louise Miche!</p>
<p><pb/></p>
<p>M. Camille 191 M. 199 M. Henri Meilhac. La présidente des Halles. 215
225 La loge de M. 235 Daudet. 245 "Le ténor G. Duprez 255 Albert 1er,
prince 265 Madeleine 275 Faure. 285 l'abbé 295 305 M. Bodinier et la
Bodinière Il. 315 Une journée de M. l'Administrateur général de la
Comédie-Française. 325 M. François Coppée aux champs. 233 M. 347</p>
<p>Coulommiers. Imp. PAUL BRODARD. 303-96.</p>
<p><pb/></p>
<p>Armand Colin &amp; Ce ÉDITEURS</p>
<p>rue de Mézières, 5, Paris.</p>
<p>Par là, ce livre amer et vigoureux s'achève sur une haute âffirmatiôn
morale.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est pour Jean Bertheroy, le poète inspiré des Femmes antiques, un
heureux et brillant début dans le roman moderne.</p>
<p>La. Comédie du pécheur, par John Oliver HOBBES. Nouvelles traduites de
l'anglais par Marie DRONSART, lauréat de l'Académie française. 1 vol.
in-18 jésus, broché. 3 50 Moraliste ironique et mordant, observateur
pénétrant est un peu cruel, J. 0. Hobbes est de l'école de Thackeray,
alliant, comme lui, le scepticisme apparent et l'émotion sincère. Dans
la Comédie du pécheacr, l'auteur tire du contraste entre la beauté et la
laideur morales des .effets saisissants par des moyens très simples,
mais sans rien de banal.</p>
<p>La banalité, qui est son épouvantail, le pousse souvent une étrange
recherche dans la forme. Mais les rares qualités du. psychologue font
pardonner au styliste trop précieux.</p>
<p>Une Étude de sensation, qui complète le volume, débute par une scène
poignante; le reste est de la comédie, plus âpre que gaie, et qui laisse
aux lèvres un goût de fruit acide. L'ensemble est remarquable par la
variété des caractères, la finesse de l'observation et le charme des
détails.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Coeurs russes Histoires d'hiver, le Temps' du servage, le Manteau de
Joseph Oléatiné, par M. le vicomte E.-MELCHiOR DE Vogué, de l'Académie
française. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 Sous les voiles de fictions
qui cachent des faits réels, M. de Vogüé étudie dans le présent volume
les divers aspects de cette âme slave, si riche et si complexe, qui
attire aujourd'hui toutes nos curiosités. Ce n'est plus d'après des
littérateurs que l'auteur du Roman russe nous la dépeint cette fois,
mais d'après des souvenirs personnels que lui a laissés la fréquentation
des hommes, d'après les récits qu'il a recueillis de leur bouche.
L'observateur n'a pas voulu écrire un panégyrique, quelles que soient
ses sympathies pour la Russie. Les Coeurs russes qu'il nous présente
sont très différents sublime jusqu'au martyre avec le vieux colporteur
Fédict, simplement héroïque dans la guerre avec le fifre Pétiouchka le
défenseur de Bayézid tourmenté par le conflit dés idées jusqu'au suicide
avec Varvara Asanajièvna l'étudiante en médecine; sauvages et féroces,
chez les vieux seigneurs du Temps du servage ardents, mystiques et
légers en amour, avec le héros et l'héroïne du Manteau de Joseph Olénine.</p>
<p>Maldonne, par JEAN Rozane. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 « II y a
plus de romanesque en ce monde qu'on ne croit », dit un des personnages
de ce roman, qui doit être une histoire vrai2.</p>
<p>Il y a eu maldonne pour les deux sympathiques héros de ce récit d'hier,
très moderne, et très parisien, et leur vie est une partie manquée.</p>
<p>''Chacun d'eux marié, et mal marié, n'a trouvé dans le mariage que
déception et trahison. Le hasard les met en présence, leurs peines les
rapprochent et c'est alors la lutte éternelle du devoir et de la passion.</p>
<p>Ce beau et bon livre, riche en généreuses pensées, en fines
observations, pénétré d'une émotion vraie, finit sur un mot d'apaisement
et d'espoir.</p>
<p><pb/></p>
<p>Heures d'Histoire, par M. le vicomte E.4|elchior DE Vogué, de l'Académie
française. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 M. E.-Melchior de Vogüé a
réuni dans ce volume des études historiques et littéraires sur quelques
moments du passé, sur quelques aspects du temps présent. On y retrouvera
l'auteur des Spectacles contemporains, préoccupé avant tout de
l'évolution actuelle des esprits. Il la cherche dans les récentes
publications sur Chateaubriand, sur Lamartine, sur la monarchie de
Juillet, dans l'accueil fait aux Souvenirs révolutionnaires du baron
Hyde de Neuville il la discute dans les oeuvres de M. Zola et de M.
Renan tout l'y ramène, soit qu'il évoque les Images romaines dans les
ruines du Forum, ou qu'il essaye de ressusciter, dans le Testament de
Silvanus, un néophyte chrétien combattu entre son amour et sa foi. Il
aborde directement les problèmes du jour dans les Cigognes et dans
l'Heure présente, l'étude politique où M. de Vogué a motivé ses
appréciations sur la crise ouverte par les scandales du Panama.</p>
<p>Spectacles contemporains, par M. le vicomte E.-Melchior DE Vogué, de
l'Académie française. 1 vol. in-18 jésus, broché. 3 50 En retraçant les
« spectacles qui ont le plus vivement frappé l'imagination des
contemporains, au cours des dernières années, l'auteur s'est proposé
d'écrire quelques chapitres de ce qui sera plus tard l'Histoire de notre
temps. Le rôle actuel et les transformations de la Papauté, les
tragédies de la mort, en Russie et en Allemagne, les changements amenés
par ces tragédies dans la vie des deux empires, l'ouverture simultanée
de l'Asie centrale et de l'Afrique au génie européen, l'expansion de nos
racers dans ces deux mondes nouveaux, tels sont les faits auxquels
l'écrivain s'est attaché de préférence, en essayant de déterminer leurs
causes et leurs effets dans l'histoire générale de cette fin de siècle.</p>
<p><pb/></p>
<p>Devant le Siècle, par M. le vicomte E.-MELCHIOR DE Vogué, de l'Académie
française. 1 valï in-18 jésus, broché. 3 50Ce livre fait repasser sous
nos yeux quelques-unes des; figures curieuses ou illustres qui ont
incarné la vie française depuis cent ans politiques et conspirateurs du
Directoire, avec Lareveillère-Lépeaux et d'Antraigues, ministres et
soldats de Napoléon, avec Chaptal et Ney, doctrinaires de 1830, avec
l'entourage de M. de Barante et de la duchesse de Broglie. Nos gloires
militaires s'évoquent avec le maréchal Canrobert et M. de Vogué retrace
avec ses propres souvenirs nos malheurs de 1870.. Il rend témoignage à
notre génie toujours vivant, sur les tombes de Taine et de Pasteur,
devant les œuvres de nos poètes et de nos artistes la revue du Siècle,
commencée au Panorama qui en groupait les grandes figures, s'achève à
l'Exposition de la lithographie, devant les petites images où les
caricaturistes tirent la morale ironique de notre vie.</p>
<p><pb/></p>
<p>(Extrait de Za préface.l</p>
<p>Cosmopolis, revue internationale en trois langues (les articles en
français, anglais, allemand, sont imprimés dans la langue originale).
Littérature. Art. Science. Politique. Chroniques littéraires,
dramatiques, politiques. Nouvelles et Contes inédits, Correspondances,
Mémoires inédits. Le numéro. 3 25 ABONNEMENTS (du 1"' de chaque mois)</p>
<p>Semestriels</p>
<p>Paris 20 France.. 21 » Colonies françaises, AlsaceLorraine, Belgique;
Suisses Turquie, Grèce, Italie, Espagne et pays de langue espagnole,*
Portugal et Brésil. 22 »</p>
<p>Annuels</p>
<p>Paris. 38 »; France. 40 Colonies françaises, AlsaceLorraine, Belgique,
Suisse, Turquie, Grèce, Italie, Espagne et pays de langue espagnole,
Portugal et Bré-,sil 42 »,</p>
<p>Coulommiers imp. Pau1 Brocard. rr f9S-96. ï.</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
