<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Bigeon, Maurice (18..-1895)">Maurice Bigeon</author>
<title>Les révoltés scandinaves : Georg Brandes, Jonas Lie, Edvard Grieg, Stephan Sinding, Bjornstjerne Björnson, August Strindberg et les femmes émancipées, Herman Bang et Arne Garborg, Henrik Ibsen / Maurice Bigeon</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Bigeon, Maurice (18..-1895)</author>, <title>Les révoltés scandinaves : Georg Brandes, Jonas Lie, Edvard Grieg, Stephan Sinding, Bjornstjerne Björnson, August Strindberg et les femmes émancipées, Herman Bang et Arne Garborg, Henrik Ibsen / Maurice Bigeon</title>, <date>1894</date>,description :,348 pages
</bibl>
<publisher>L. Grasilier (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k99910s</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p>Couwettures supérieure et inférieure manquantes</p>
<p><pb/></p>
<p>~z</p>
<p>-,Îg (7 z t</p>
<p>1-i. 1~ f.°~_ -1-~ 1t ~7&lt;0&lt;0</p>
<p>1 J 10'0 H- d 'HH:</p>
<p><pb/></p>
<p>Il a été tM do cet ouvrage quinze exempMMS aur pupior de Ho!!ande.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les</p>
<p>MvotMs Scandmavos</p>
<p><pb/></p>
<p>Droits de t'ep'o~Mc~oM de ~'&lt;KhtcM&lt;w WseFB~ ~oMt'&lt;ot&lt;a~eajpoya,</p>
<p>y co!Hp)'fs la .SMMt et JVot'~e.</p>
<p><pb/></p>
<p>MAURICE BIGEON</p>
<p>Les</p>
<p>R~t6s Scandinaves</p>
<p>DtspcMMts.tM d'no MM ou tte ttenx?</p>
<p>7!ome)'&lt;MM'.tBaE*t.</p>
<p>OMM B)MBt9 JONAS UB</p>
<p>MWAM 6t&lt;tM – STtPMtt S)))D)M</p>
<p>MOftttSTjtKNtBJOBNMM</p>
<p>*U6t)ST STRINDBIRG tï US f&lt;OM:9 &lt;tMM)PtK MpWAttMNCHTAXmOMMM</p>
<p>H)tttf))X)BSSt&lt;</p>
<p>PARIS</p>
<p>L. GmASILIEH, ÉDITEUR ANOBMNEMAtèONA.aAVtNE</p>
<p>12, ME DB9 PÏR&amp;M!BE9</p>
<p>189~</p>
<p>no _0 ~.T&lt;'ntOr&lt;))t&lt;tjr&lt;MtY&lt;e.</p>
<p>'@ '~4'</p>
<p><pb/></p>
<p>Au .Maître</p>
<p>J~!fJL.E ~OZ~</p>
<p><pb/></p>
<p>LES-</p>
<p>RÉVOLTÉS SCANDINAVES</p>
<p>GEORG BRANDES.</p>
<p>B&amp;VOLT~S BOANNNAVEa.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elles sont l'incarnation sublime de l'idée absolue, éter. nelle, d'où
tout émane, en qui tout revient, la source unique du bonheur et du beau.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ame inquiète et troublée, mais vivante, mais élo- quonte, mais humaine,
Kierkegaard mourut d'épuisement ou de folio, de misère aussi, à
l'hôpital, en 1886. Mais le coup était porté. Il avait éo!airé la route
qui menait au temple nouveau et où lallaient suivre Brandes, BjSrnson,
Ibsen, tous les plus grands. Les événements nreut le reste.</p>
<p>(1) G. Bt'MMtes, Mwt ~M'~a&lt;it&lt; r</p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le domaine de la pensée, on alla plus loin. Il se produit a. ce
moment dans les masses scandinaves un étrange mouvement d'idées, sans
qu'il soit possible de déterminer quels souffles inconnus les poussent à
démolir les vieilles croyances, et jettent dans les âmes un tel trouble,
un tel désarroi moral, qu'on ne saurait, sur le moment, prévoir ce qui
sortira de ce chaos. Or, l'Allemagne victorieuse venait de montrer aux
philosophes que c'en était fait do la politique de sentiment, que la loi
de la force allait être la seule a. do-niner le monde moderne, que le
vieux libéralisme déclinait aur l'horizon ot que l'idéalisme était bien
mort. Les Danois</p>
<p><pb/></p>
<p>II.</p>
<p>C'était le texte dos lepons que, durant deux années, Brandea avait
éloquemment développées a l'Universita de Copenhague, et le nombreux
public qui se pressait autour de sa chaire applaudissait en lui l'homme
marqué pour la tache, le penseur assez fort pour abattre les Yestig~d'an
idéalisme entoc, aux trois quarts Ù6e,pour</p>
<p><pb/></p>
<p>mettre sar l'autel la jeune et glorieuse atatue d'une religion nouvelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Aristocratie stérile? Actions isolées? Ensemble anarchique? Non. Car si
« l'homme est dans la nature « comme un empire dans un empire il ne
peut, néanmoins, sortir de ce royaume infini qui l'enserre. Le lien
caché qui unit entre elles ces individualités isolées, c'est le même qui
unit entre eux les phénomènes qui, isolés, eux aussi, se déroulent sous
nos yeux suivant une ligne régulière, une harmonie évidente, bien que
mystérieuse. Le monde, les choses, !a nature, en un mot, est le terrain
solide d'où partent les grands explorateurs qui s'aventurent vers
l'idéal. Et l'individualisme de Kjer.kegaard ou même d'Ibsen a pour
complément nécessaire et pour correctif le naturalisme de StuartMill et
de Spencer. Dans ces Snes monographies (Les 6'~MMN modernes, Les Hommes
et les C~M~cs), où il rivalise, sans trop de désavantage, avec
Sainte-Beuve, Brandes énonce fréquemment ces idées et les prouve par
l'exemple. Et ces biographies psychologiques, en apparence
fragmentaires, s'unissent, en fin de compte, dans un harmonieux et
véridique ensemble où la réalité entière est condensée, fixée, contenue
sans chaos. « Wodawortn pM&amp; de cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>Voici comment ce ner, éloquent et magistral aristo(1) Les Ct-aMth
CoM''&lt;H!M~ « le ~&lt;t&lt;M&lt;t&lt;tMe eH ~)~!e&lt;e) re B (fin).</p>
<p><pb/></p>
<p>crate est devenu, en politique, le démocrate qu'on laccusod'être:</p>
<p><pb/></p>
<p>soutenus par une forte minorité': d'où vient leur impuissance ? De ce
que, d'une part, ils ne sont point mûrs pour une révolution fondamentale
&amp; laquelle auonn d'eux ne pense, une révolution de principes, faite dans
un but républicain de ce que, surtout, ils sont divisés par une question
importante en ce pays de luthéranisme, la question religieuse.</p>
<p>Pour certains d'entre eux, en effet, parmi lesquels Brandes,
l'opposition est surtout philosophique ils sont plus libres-penseurs
encore que radicaux. Ils ont été inities par le Maître &amp; cette grande
philosophie positive dont sont sortis tous les systèmes nouveaux de
sociologie scientifique et revendicatrice, d'où sortira peut-être
l'émancipation absolue,dénnitive,dela pensée individuelle; aux yeux
éblouis des intelligences a brillé cette lueur soudaine, venue des
profondeurs de l'horizon, qui parait a beaucoup l'aurore des temps qui
vont venir mais alors que la pensée de Brandes, comme celle d'Ibsen,
était aristocrate et hautaine, ne s'appuyait que sur l'idéal et ne
voulait d'autre auxiliairequol'énergiequ'il versait en elle, et sa
volonté clairvoyante, ses disciples, enrayés de leur petit nombre, ont
cherche des alliés en dehors d'eux-mêmes, dans la foule incohérente et
mal instruite qui leur a demandé du bien-être et non de nobles idées.
Ils l'ont dirigée, d'abord, mais elle a eu vite fait de leur gagner sur
la main, de les emporter a sa suite, de les entraîner dans sa course
haletante vers la satisfaction des instincts. Or, Brandes qui avait pris
part, comme il me l'écrivait un jour, au combat constitutionnel a par
simple convie« tion philosophique et par horreur des hommes qui ont a
brisé laloi,etnullementparconviction démocratique )), se
coMt.r&lt;disait&lt;léja en descendant de su tour d'ivoire, de la solitude
orgueilleuse de son désir. Mais lui qui « no</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>HUttUM;, H 2</p>
<p><pb/></p>
<p>L'avenir qu'il attend, &amp; qui sera-t-il ? Consolera-t-il !e penseur de
toutes les déceptions du présent ?</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce Lasalle danois, contemporain de Brandes, et qui tentait dans le
domaine de l'action ce que l'autre a tenté dans le domaine de la pensée,
fut aussi peu suivi que l'écrivain. Brandes, depuis dix ans, a voulu
continuer son oeuvre, en des conférences intrépides et militantes,
arracher les prolétaires aux grossières préoccupations de leur
socialisme d'épiciers, il a échoué. Les succes(1)11 vit
aujontd'hmpfmvtement &amp; New-Yoïk, --correspondant du « Politiken B. H est
devenu très mofMt'é.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bâtiment rencontra la Cour qui revenait de Fredensborg.Ils venaient de
tenir, comme les mineurs de Germinal, une réunion tumultueuse d'ma une
forêt de la banlieue, et les têtes étaient chaudes, et les gueules,
large ouvertes, hurlaient la Marseillaise. Mais tout ce monde, sur les
ordres des chefs, s'arrêta soudain, se rangea des deux côtés de la
route, et, – la grande clameur révolutionnaire s'éteignant dans le ciel
pâte, d'une commune voix cria « Vive le Roi » Au reste, ces prolétaires
danois sont de braves gens, clairvoyants, sensés, Magueura et quelque
peu sceptiques, amoureux de bienêtre et de tranquillité. Je m'en allai
un soir écouter une Revueque l'on jouaitpour eux, dans leurquartier, et
qu'ils étaient venus voir en foule. Sur la scène, de petites femmes à
l'œil clair, désinvoltes et gaillardes, point du tout luthériennes; dans
la salle, les gens pressés, foulés, mangeant, buvant, fumant, riant,
dans une exubérance de kermesse, et contents de ce qu'ils voyaient, de
ce qu'ils entendaient et des mots d'argot qui, fleurs vulgaires mais
éclatantes, émaillaient le dialogue C'était la joie de vivre qui
chantait une fanfare, débridée, sans hypocrisies; une belle n!Ie aux
fortes hanches qui battait des mains, sans pudeurs maladroites ni soucis
encombrants, dans l'ivresse de son triomphe et de sa jeunesse épanouie.
Je me croyais &amp; Paris, un dimanche, au faubourg {'c'était le même public
jouisseur et grivois. Mais je cherchais en vain, dans les prunelles
heureuses, rM-rière-fonds troublé et cette lueur inquiétante qui décèle
le volcan intérieur et qui, de Montmartre &amp; la Bastille, allume
quelquefois les révolutions</p>
<p><pb/></p>
<p>Or, il est arrivé que la génération positiviste est parvenue aux aSairM,
répandu se~ iorces vives dans l'Mt et la littérature et que Drachmann,
Bang, et les autres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>Ni le passé, ni l'avenir – La raison profonde, la voici peut-être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JONAS LIE.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>1 a</p>
<p>Où sont.ils, les matins sombrés dans les nuits noires?</p>
<p>0 flots, que vous avez de lugubres histoires 1</p>
<p>Flots profonde, redoutés des femmes &amp; genoux!</p>
<p>Vous vous les racontez en montant les marées,</p>
<p>Et c'est ce qui vous fait ces voix désespérées</p>
<p>Que vous avez le soir quand vous venez vers nous</p>
<p>RÉVOLTÉS SCANDINAVES. v</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais qu'importe? L'incommensurable eSroi qu'on éprouve en face de la
grandiose et dangereuse nature</p>
<p><pb/></p>
<p>du Finmark ne tue point, dans le cœur de ceux qui l'habitent, la vivace
énergie. Le bon marin sait bien que la mer est sa nourrice, aux rudes
mamelles, mais au lait puissant, et que, si la mort est quelquefois
assise &amp; l'arrière de sa barque, l'espérance est toujours a l'avant.</p>
<p>11.</p>
<p>Sur ces 'côtes, asile dernier de la vie sans entraves et de l'énergie
morale développée par un péril constant, tout en haut de la Norvège, en
Finmark, grandit Jonas Lie, le plus délicat, le plus esthétique, au sens
absolu, des écrivains scandinaves. Son talent est le savoureux produit
d'une hérédité afnnée qu'il tenait de plusieurs générations d'ancêtres
remarquablement civilisés, et de cette éducation solitaire et lointaine,
indépendante. Fils et petit-fils de magistrats, son bisaïeul, né &amp;
Roros, pays des mines de cuivre, était directeur de la police à
Trondjhem. Il joua, comme tel, un rôle politique fort actif pendant la
guerre entre la Norvège et la Suède, au commencement du sied' Mais
l'action, en lui, ne nuisait point au rêve. Il poétisait volontiers et
écrivit des chants naïfs, simplement rythmés, dont quelques-uns sont
récités encore et restés populaires parmi les paysans des hautes
vallées. Il fut le premier grand homme de la famille, le premier qui
marqua le degré supérieur de développement où la race était arrivée.
Avec lui, elle sortait de l'obscurité commune. Le grand-père du
romancier était avocat la Cour d'appel- de Trondjhem, la ville la plus
intelligente de la Norvège. Son père était</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni.</p>
<p>Brusquement, de cette puberté tardive et ignorée, jaillit- une maturité
superbe. Eu"t870,un roman, CM'M~a~ (Den J~~M~M~), le révélait comme un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>temps avant Loti, il est, impressionniste. Loti ? Pourquoi non? Loti a
été contesté; je ne nie pas qu'il se répète. Mais dites aveo sincérité
si vous n'avez pas été stupéfait après avoir In pour la première fois
l'un de ses romans, -P~eM~ ~'Zs~M&lt;~ par exemple. Vous avez ressenti un
épuisement nerveux après avoir parcouru toute la gamme de ces
impressions fugaces, maladives, d'une acuité douloureuse, mais si
vivantes, si vibrantes, si grosses de réalité. – Avec une moindre
énergie, mais moins de monotonie aussi, plus de désintéressement et de
maîtrise de soi, Lie, dans ses premiers livres, est, comme Loti, un
impressionniste, un virtuose de la sensation. Décadent, pas encore; mais
morbide déjà. Et revoyez après cela cette rude charpente de matelot,
cette tête de médaille! 1 Des nerfs exaspérés dans un corps vigoureux,
-– toujours la Norvège</p>
<p>IV.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>jPKMsaK~s M/0!~ est, ce semble, d'une portée</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Décidément, Jonston a raison. L'artiste, malgré touf, dans le romancier
philosophe, a reparu. Car Lie, quoi qu'il veuille, est avant tout
artiste, l'impressionniste nerveux, singulièrement amné, qu'il s'était
révélé dans ses premiers romans. Il a conservé cette rare puissance de
sensation qui fait de lui comme un miroir presque inconsoient-des
réalités extérieures. ~MMsa~ces M~ales est l'histoire de deux âmes
l'auteur disparaît entre elles. Il rejette sa personnalité, il l'oublie
volontairement, il est tour a, tour Jonston et Bratt il l'est si
complètement qu'il ne sait plus s'il existe lui-même. Mais comment
l'est-il? Ibsen, Bjornson pensent la. pensée de leura personnages. Lie
sent leurs sensations, comme il sentait les sensations- obscures des marins</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>Jonas Lie n'est donc point un penseur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>aussi variable et personnelle que les sensations qui nous la donnent. A
quoi bon discuter? A quoi bon combattre, endoctriner les autres? « Ne
soyons pas des juges N Et, le vrai n'étant qu'un point de vue
essentiellement trompeur, que peut-on, que doit-on aimer ? Ce qui est
aristocratique. Lie n'est rien autre chose qu'un aristocratique amoureux
des belles réalités sensibles.</p>
<p><pb/></p>
<p>l'école de Flaubert et de Maupassant pour ses procédés d'écrivain. En
somme, il est le seul maître scandinave qui ait été presque uniquement
préoccupe de la beauté matérioHe de la forme et qui ait ou &amp; ce point
l'horreur de la thèse dogmatique. Il avait, je le répète, en ses veines,
quelques gouttes de sang latin. Il est le seul Parnassien du Nord, un
des plus parfaits et scrupuleux artistes qui aient manié la plume depuis
cinquante ans. Et il a écrit cinq ou six œuvres de premier ordre 1</p>
<p><pb/></p>
<p>EDVARD GRIEG</p>
<p>Pom- M"" Réjane, la ~bra &lt;KsMe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ame, c'est le Norvégien, fils de races troublées et morbides, profond
poète, spontané musicien.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Qn'aHez-vona faire,</p>
<p>SiMnd'ioiP.</p>
<p>C'est le cri de regret qui montait de l'âme de Grieg</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>anxieuse et satisfaite, ivre de voluptés inconnues et ivre de douleur,
rame insondable, enfin</p>
<p>· IL</p>
<p>Et maintenant, écoutez JgMHe J~W~cMsc ou la C~a'Hson &lt;~</p>
<p><pb/></p>
<p>veau des choses; elle s'évapore dans une gaieté printanière, légère et
fine, sans chaleur ni force, décevante comme la grâce toujours un peu
farouche des paysannes du Telemarken; elle éclate dans une phrase
colorée, gerbe joyeuse de sensations pleines de soleil. Et toujours elle
s'insinue insensiblement dans l'âme, éveillant on ne sait quelle
tristesse savoureuse, on ne sait quelle inconsciente nostalgie de
bonheurs dédaignés et de paradis perdus.</p>
<p>« Un juur, enua, elle a ouvert le tiroir ou reposait le s petit bonnet,
mais hélas! les yeux lui ont fait mal et</p>
<p><pb/></p>
<p>K son triste cœur a été douloureusement serré le bon« net est tombé en
poussière, »</p>
<p>Voila ce que chantent les filles, le soir, au crépuscule, pour rappeler
les pâtres vers le chalet où, la nuit, tout le monde dort dans une
simplicité patriarche, et ces cantilènes où s'épanche l'âme fruste d'un
peuple encore enfant, voil&amp; le fonds solide et original de la poésie de
Grieg.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>belle lumière et de la nature ardente, où poussent les fleurs éclatantes
et pourprées, où passe dans le vent embaumé la chanson rieuse et
triomphale qui célèbre le bonheur de vivre.</p>
<p>C'est dans jP~' 6~H&lt;, le seul opéra complet que Grieg ait encore écrit
et où éclate, malgré des préoccupations symphoniques qui parfois
semblent les étoufPer, les qualités mélodiques qui font des lieder et
même des sonates des œuvres toutes particulières, que se manifeste au
grand jour la différence radicale des deux génies. Le thème est cet
étrange poème où Ibsen a, de son aveu même, écrit la déconcertante
épopée de sa race, retracé tous les avatars du peuple norvégien. Peer
6'y~, c'est une sorte de Faust Scandinave chez qui l'imagination, à
défaut de la science, tue la volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>res d'Écosse, les folâtres et lumineux esprits du Songe ~'MMc ~M~ c'est
la joie impétueuse, toujours farouche, des belliqueux génies du Nord,
des durs kobolds qui tournent, durant les nuits funèbres, sur la steppe
glacée, envahie par la neige, où hurlent les loups.</p>
<p>Grieg n'a point été, comme les très grands, comme Mozart, Beethoven ou
Wagner,</p>
<p>Mis au centre de tout, comme un écho sonore,</p>
<p><pb/></p>
<p>la naissance, les surprises, les déchaînements, les explosions soudaines
il en a noté les troubles et les frissons, le désarroi qu'elle produit
dans l'être tout entier, et aussi les joies infinies, les satisfactions
indioibles, la libre allégresse dans les montagnes verdoyantes, sous le
clair soleil. Et toute cette intensité de passion s'allie sans effort
apparent avec une pureté plastique qui rappelle l'art souverain des
demi-dieux disparus, Mozart encore, et Gluck, ceux que, pieux, il adora.
I! est le dernier des mélodistes et sa phrase rythmique est belle comme
un rivage bordé de flots bleus, comme la silhouette d'une vierge
dansante, dans une frise du Parthénon. C'est un artiste du rêve
enchanteur, un délicieux manieur de rythmes, le poète des délicats
malheureux et des femmes.</p>
<p><pb/></p>
<p>STEPHAN SINDING.</p>
<p>Pour AugtMto Rodin, statuaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'Italie. Et au bout du chemin, Trondjhem, la. ville de la légende et de
la poésie, où l'herbe qui pousse entre les pavés, dans les rues,
assourdit les pas, pour permettre aux souvenirs de continuer leur
sommeil Trondjhem nonchalamment couchée au bord du fjord, poursuivant un
songe brumeux au bruit de la vague inlassable, durant « les grandes
nuits magnifiques où la lune écaille « d'argent la surface de la mer a (1).</p>
<p>Les hommes sont ce que cette terre les a faits, rudes, ombrageux,
indépendants. La solitude leur a donné je ne sais quelle inclination à
la poésie et à. la tristesse, l'éducation luthérienne les a façonnés à
l'intolérance. Taciturnes et violents,mais Sers etd'une énergie
indomptable, en eux bouillonne un océan de passion contenue qui parfois
démolit ses rives et s'échappe en éruptions effrayantes. Dans les fêtes,
dans les noces, partout où ils se trouvent ensemble, il est rare qu'il
ne s'élève des rixes meurtrières, des mêlées terribles, et les femmes,
qui prévoient le cas, emportent le matin de ces jours de réjouissance «
la chemise de mort de leurs maris.</p>
<p>Le talent de Stephan Sinding est pétri de cette terre ardente, nourri de
cétte sève énergique, imprégné de cette sensualité contenue, timide mais
saine et toutepuissante, comme celle qui jette aux bras l'un de l'autre,
les soirs d'été, les farouches amoureux de Bjornson. Lui est petit et
maigre, noiraud, presque malingre, mais ses yeux noirs, chargés de
flamme, sa parole forte et sonore, son geste souverain, disent tout ce
qui dort en lui de vigueur vivante. Pourquoi, le jour où je le vis pour
la première fois, par un de ces mouvements d'idées qui viennent on ne
sait pas d'où et signinent on ne sait (1) BjCHMon.</p>
<p><pb/></p>
<p>pas quoi, ai-je songé &amp; Puget, qui, quand il sculptait, « faisait
trembler le marbre ? Sinding est de la race de Puget, un de cea ~Muants
athlètes de l'Aït, désintéreasés, amoureux seulement de la Réalité
esthétique, ai belle qu'elle fait battre le coeur.</p>
<p>REVOLTES SOANOIN&amp;VES.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, pour être sculpteur, il ne suffit pas d'adorer les riches et
savoureuses manifestations de la vie il faut aimer le soleil, créateur
de la vie. La statuaire est un art de joie, qui chante la volupté d'être
et la splendeur de la force, – tout ce qu'il y a de parfait en ce monde.
Rt la joie ~'épanouit dans ~lumière, et il fact de la chaleur pour que
jaillissent du sol les formes</p>
<p><pb/></p>
<p>idéales. Aussi, pour le lointain exilé aux pays nocturnes qui veut
s'emplir les yeux, faire couler en ses veines cette magnificence, il
n'est qu'an moyen boucler son sao et s'en aller, pèlerin vagabond, vers
la patrie où l'art fleurit, abondant et touffu, en pleine liberté
sensuelle.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femme lui a paru savoir la douloureuse énigme de la vie, c'est qu'une
femme lui a révélé quels trésors de tendresse innaie &lt;:Ue dispense à
ceux qui souffrent et qui luttent. Elle l'a fait ce qu'il est avant tout
le poète amoureux, passionné, de cette « argile idéale », la chair
féminine, et le spectateur ému, vibrant de la douleur humaine.</p>
<p>Dès sa première oeuvre importante, ~OM~e~r~ il apparaît comme tel.</p>
<p><pb/></p>
<p>s'échappe, ses bras raidis, le morne alourdissement de ses paupières
disent l'immense accablement de son coeur. Et une admirable expression
de tendresse illumine son dur visage Elle est résignée elle sent peser
sur elle et sa progéniture la griffe effroyable du Destin, mais elle
triomphe de cette fatalité par la force irrésistible de son amour. Au
reste, et bien que le corps de l'éphèbe garde, jusque dans son mortel
abandon, je ne sais quelle raideur pénible, l'ensemble est vigoureux et
bien bâti. Il s'éveille, u, le considérer, en mon esprit, un grandiose
souvenir historique celui des femmes barbares, blanches épouses des
Oimbres vaincus par Marius, qui, leurs enfants égorgés, se pendaient au
timon des chariots plutôt que de tomber en servitude.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est eue, c'est Vénus qui, le cœur plein de nevt-ea,</p>
<p>Nous poussa dans tes bras chMgea d'humanité,</p>
<p>Femme et noua fait trouver, dana le miel de tea tevïes,</p>
<p>Le secret de la vie et de l'éternité 1</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces délires sacrés, ces désirs sans mesure</p>
<p>Déchaînas en leurs flancs comme d'ardents essaims,</p>
<p>Qui a'agite en leuM seins! i</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>femme crucinée au sommet du calvaire et qui ne se plaint pas, mais nous
enseigne au contraire l'espoir et comment nous devons souffrir ? La vie
est émouvante et c'est parce qu'elle est émouvante qu'elle est belle.
Réaliser la beauté, o'est faire sentir, c'est toucher au cœur.</p>
<p><pb/></p>
<p>BJORNSTJERNE BJÔRNSON.</p>
<p><pb/></p>
<p>La ferme, c'est Aulestad le fermier, Bjornson.</p>
<p>I.</p>
<p>Cette histoire, vraie on noa~ est celle de la nationnorvégienne depuis
cinquante ans. Ce demi-siècle qui.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>toute nue &amp; une demi-certitude enveloppée et gracieuse ? Qu'ennn, et
pour cette raison, lea personnages imaginéa par Ibsen, par Bjornson, par
Lie même, ne soient guère que des abstractions vivantes, douées de
conscience, j 1 pour un moment réalisées, et qui craquent de toua côt&lt;'s
sous la poussée des symboles qu'elles portent dans leura nancs? Tout ce
qui pousse et fructifie en dehors de ht vérité est nuisible, inutile
tout au moins, et, par cela môme, do la conscience, doit être arraché
comme l'ivraie du champ de blé. Comparaisons bibliques? Et pourquoi non
? Cette exaltation morale, elle est nourrie jusque la pléthore par cet
ardent piétiame, religion étrange et tragique, dont la froide raison est
souvent impuissante a contenir les écarts tumultueux, et dont les
versets brûlants s'étalent dans !os livres des romanciers comme sur les
murailles des villes.</p>
<p>Et quand l'adolescent, quand l'homme mûr lui-même affermi par la
réflexion, a résolu d'entrer « dans la voie de sa vie », quand il a
découvert sa vocation et consent la suivre, il n'en doit plus sortir.
Nora, qui n'est pas un 6tre d'exception, Nora, l'étourdie, la fol&amp;tre
poupée, s'en ira jusqu'au bout du rude chemin qu'elle a choisi, de- bout
dans sa conscience, puisant des forces insoupçonnées dans sa
personnalité enfln conquise. Personnalité ? D'intontion seulement, do
fait, non. La personnalité, c'est la révolte de l'esprit contre tout ce
qui l'entoure et le domine, c'est le doute éternel, non la foi. Or,
l'esprit de Nora n'est point un esprit do doute, mais de foi Nora a
changé de croyance, voila tout. Et elle symbolise l'esprit norvégien.
Mais un but volontairement choisi au-dessus de la réalité, en dehors des
expériences contradictoires qu'elle suggère, n'est point lui but, mais
une chimère, dangereuse aux rêveurs qui la créent, aux imprudents</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pour les esprits supérieurs qui répugnent aux incons- cients compromis
dont les esprit vulgaires font la ran- çon dateur repoa, n'y a-t-il pas,
dans ces luttes tragiques d'un peuple contre lui-même, une cause
inextinguible d'anxiété qui les brise? Ils sont écrasa dans la lutte
qu'ils engagent, pauvres amoureux d'une sagesse et d'un bonheur
chimériques, avec la réalité inerte. Après avoir connu l'ineffable
ivresse des espoirs, ils tombent dans.une mélancolie mortelle dont aucun
ne peut s'évader. Arne Garborg a écrit « Les Ames lasses a, l'histoire
d'une génération qui n'a plus la force de vouloir parce qu'elle n'a pas
ou la force d'agir, et qui s'ensevelit sous les rui- nos de son amour,
de sa religion, do sa foi dans les hommes. Et la tristesse d'Ibsen dans
les dernières pages de Solness D'où viendra le renouveau ? De quelle mer
idéale et splendide sortira la Vénus immortelle, aux flancs féconds,
ineSaMo symbole de l'éternelle jeunesse? II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tous ces gormea fleurirent au printemps de la vingtième année, à
Christiania. A peine arrivé dans la ea. pitale, i! s'y était lié
d'amitié avec Ibsen, avec Vinje, avec Lie, avec toute cette jeunesse
bouillonnante d'nrdenr et de sang généreux qui allait révolutionner la
littérature et la morale de h Norvège. Le trop-plein d'énergie qui
s'amassait en ces natures fougueuses, elles le dépensaient en travaux
névreux, meurtriers pour tous autres que ces rudes gara du Nord, en
saoûleries magnifiques. D'après discussions maintenaient en haleine leur
humeur de bataille, d'interminables controverses, comme seuls en peuvent
soutenir ces esprits concentres et comme enfermés en eux-mêmes par
tristesse des choses extérieures, occupaient leur? loisirs. Et des
maitres, alors dans tout réolat du talent, en pleine bataille, We!haven,
Wergheland, excitaient leur jeune enthousiasme.</p>
<p><pb/></p>
<p>J'ai déja parM de Kjerkogaard,do!'ap0trebrû!ant d'enthousiasme et
d'éloquence, sorte de Pascal scandi. nave, aus&lt;i douloureux que l'autre,
qui mourut victime du combat qui se livrait en lui entre !a foi et la
raison. Bjôrneon ne le' connut qu'assez tard, vers 1860, au commencement
de cette seconde phase do sa vie dont j'essaierai d'esquisser plus loin
les origines et les périodes. Mais, lorsque le 17 mai 1885, en face du
palais du Stortbing, a Christiania, après l'exécution de la cantate
composée pour la circonstance par le poète Jonas Lie et le musicien
Johann Sphensen, Bjornson, &amp;</p>
<p><pb/></p>
<p>[eotueltede 6</p>
<p><pb/></p>
<p>A Christiania, donc, de 1849 &amp; 1860,il est Norvégien de corps et
d'esprit, de désirs, de paroles et d'idées. C'est le temps de ses
première? idylles rustiques, do ses poésies populaires, le moment aussi
de sa lutte acharnée pour</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>roman comparable aux plua exquis de Georges Ellioti- nuancé, discret,
mélancolique, délicieux de simplicité. 11 rapportait aussi, dana les
profondeurs de sa pensée, les impressions, les théories qu'il avait
recueillies dans sa courte carrière directoriale, – riches matériaux
d'un roman futur, La ~W~ do 7a ~c~Msc.</p>
<p>LevoiladoretouraOhriatiania.Sonëgoîsmede patriote, le sentiment
personnel de son'a moi lyrique, atteignent alora leur paroxysme. L'échec
de son ami Ibsen, dont. le drame, « les Guerriers de Helgoland »,
d'abord reçu, avait été refusé plua tard par Borgaard, ralluma toutes
6e3co!èros de nouveau il se jette furieusement dana la meléa. Il fonde c
la Feuille du soir », sorte de Lanterne dont il fut le Roohefort,
préludant par d'injurieuses poMmiquesa sa carrière
dejourKaIisto.Borgaard, comme on pense, y était fort malmené, et Wilhelm
Wiehe, le premier sujet de !&amp; troupe danoise, et Tideman, le professeur
a rëoo!e de Dusseldorf, qui défen.dait la vieille peinture monotone et
grisâtre contre la jeune et fraîche pointure impressionniste
qu'enseignait DaM, qui venait de mourir; du reste, Bjornson n'était pas
seuL « La Feuille du soir » devint rapidement un des organes les plus
écoutéa du parti séparatiste, de l'opposition démocratique et nationale.
Ibsen, Lie, Botten Hansen, Vinje, toute la jeune pléiade intransigeante
y vint combattre le bon combat. Et c'est dans un café de la Tolbuldgade,
l'Orsaskafe, que se fonda, le .4 décembre 1859, cette fameuse « Société
norvégienne s qui fut comme la première et vigoureuse affirmation de la
vitalité du peuple nouveau. Le mouvement aboutit, l'opposition triompha
aux élections générales de 1860 Borgaard et les siens quittèrent la
capitale Ibsen, dans une crise do misanthropie, s'exila dans le</p>
<p><pb/></p>
<p>Sud la « Société norvégienne désormais sans but, se disloqua bien vite
la « Fouille du soir », devenue journal omoiol et gouvernemental,
changea d'orientation. Et Bjornson, abandonné par ses compagnons
d'armes, reste seul centre tous, dut quitter encore une fois sa patrie
(t860).</p>
<p><pb/></p>
<p>plorant son pardon. On !e rappela, on le dota riohement, et on lui donna
la direction du théâtre de la capitale (1863).</p>
<p>Il avait rapporté d'Italie des impressions ineffaçables,</p>
<p><pb/></p>
<p>La guerre de Franco éclate, qui meurtritnotre patrie, mais émotionna
profondément l'Europe entière. Lui, l'ancien Grûndtvigien, dont
l'horizon humain était si mesquin, si étroit, si égoïste, il sent monter
en lui la marée toute-puissante de sentiments de fraternité qu'il ne
connaissait pas. Il ouvre dans les trois pays des sous- criptiona pour
nos blessés, il veut susciter une paoifique intervention des trois pays
du Nord, il veut châtier l'outrage que fait la force brutale a la morale
sacrée qui vient do lui être révélée. II réussit peu (1), mais ce fut,
pour lui, l'explosion soudaine de toutes les aspirations qu'il avait
étouffées. On était au plus fort de (1) C'est alors, et pourcela, qu'il
Ment laMgton d'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et l'entravent, vivre de sa vie, et, d'un pied hardi, mar- cher
librement vera l'accomplissement de ses destinées. s La communauté de
religion, la foi étroite, ne suffisent plus pour asseoir et consolider
nos sociétés modernes; il faut la communauté d'intérêts, d'aspirations
et de langage. La soience a révolutionne le monde contem- porain et
malheur au peuple qui, piétinant aur place, n'ose pas ou ne veut paa h
suivre vers l'avenir En avant 1 Guidés par quelques hommea d'élite, par
lesaristooratoa non pas de la richesse, mais de la moralité et de
l'inte!- ligence loyale, les peupla, plus sages, plus olairvoyanta,
mûris par la douloureuse expérience dea aiMea, dëaa- busés par la chute
successive des traditions, des idées i sur qui s'appuyaient leurs a!nés
s'en iront, la main dans la main, vers la fraternité souveraine, vers !o
bonheur ° tant désiré. Noble et beau rôve d'un philosophe naïf et doux
Suprême élan d'un grand coeur ému qui n'est pas seulement le cœur sonore
de sa patrie, mais encore de notre humanité contemporaine 1</p>
<p><pb/></p>
<p>n. KËVOM~a 8&lt;MND!MAVE9.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni. e</p>
<p>« Dans la montagne, le printemps est tardif. La « poste qui, durant
l'hiver, ne passait sur la grande « route qu'une fois par semaine, y
passe quatre fois en « avril, et les habitants des hauteurs savent alors
que la a vallée est débarrassée des neiges, que la glace est « fondue,
que les bateaux se risquent anr les fjords et « que la charrue peut
enfin mordre la terre. Mais, « autour de leurs maisons, six pieds de
neige couvrent « encore le sol, les bestiaux restent aux étables; et les
« oiseaux, sentantle froid, se tiennent blottis dans leurs « cachettes.
Parfois survient un porte-balte il est &amp; « pied, ayant laissé dans Ja
vallée sa roulotte et ses « marchandises il s'est chargé denenra que les
prison« niers regardent avec curiosité et dont ils ornent les « c6t4s de
!a porto. Et seulement alors les montagnards « se préoccupent de la
marche du temps, causent de « leurs an'aires, observent le soleil,
répandent de la « cendre sur la neige et pensent aux semailles (1). »
C'est quand la montagne s'éveille et se fleurit ainsi de toute la grâce
hâtive et fraîche du printemps, a l'heure où les garçons quittent les
champs pour la mer, s'embarquent pour les terres lointaines ou vont se
louer (1) Bjomaon, ~&lt;Me.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fusion spontanée d'un cœur touche d'émotions, d'impressions légères et
passagères, exquises dans leur fragilité. Car, cultivées par lui, ces
Beura poussées dans la montagne, en pleine nature estivale, prennent un
charme plus chaud, plus rare et plus sûr. L'art n'a pas abdiqué;
l'artiste a sculpté les formes qu'il leur impose dans une fine matière
précieuse, il les encadre dans de curieuses trouvailles do style, dans
l'éclat de métaphores imagées. Et, sorties de ses mains, elles sont
incomparables. Que sont-elles? Rien, un nuage qui passe, un rayon de
lune endormi dans l'eau, le cri d'un oiseau dans la brise, la rêverie
d'une cloche qui pleure sur les champs, le soupir amoureux d'une vierge
que surprend son premier désir, « un baiser mis sur une âme s, comme
disait Henri Heine. Il est évident qu'on ne les peut traduire, autant
marcher sur des roses. et pourtant Et pourtant, l'univers de la passion
n'est-il pas résumé dans ce petit drame intérieur, fait de regrets, de
douleurs inexprimées, de tristesse profonde comme est profond le
sentiment, le débordement du coeur trop rempli, et d'où tombe lentement
une goutte tremblante d'amertume? P</p>
<p>« Le cœur gros, il se laissa choir sur le banc, et, « hardie comme à
l'habitude, elle dansa, elle dansa avec « l'un, avec l'autre. Et il
pensait Il faudrait bien que « je l'oublie. Mais cela, personne ne l'a vu.</p>
<p>« A la borne du champ, un jour, au crépuscule~ il vint « pour prendre
congé d'elle; alors, défaillante et pleu« rante, elle se jeta sur le
gazon, en criant qu'il ne « voulait que lui arracher le désir de vivre.
Mais « cela, personne ne l'a vu.</p>
<p>« Aux lointains pays, il chercha, sans le trouver, « l'oubli qui rend
heureux; après des Mnéea, il revint.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Pour eUe, tout allait bien, elle dormait en paix. A lui, « il lui
resta les prières des morts. Nul ne s'en est denté 1 « Personne ne l'a
vu 1 »</p>
<p>« A la Saint-Jean, il y aura danses follea et cria « joyeux, mais la
tressera-t-elte sa couronne de flana cêo?.</p>
<p>« EUe lui tresse une autre guirlande de cent fleurs « claires et
chatoyantes. « Vois, dit-elle, en les secouant a au soleil, ma blonde
chevelure 1 – Et tout en la « nouant elle relève la tête. Il prit encore
celle-ci, puis, a tout ennammé, cria « Comme mon coeur l'aime 1 n « A la
Saint-Jean, il y aura danses folles et cris « joyeux, mais la
tressera-t-ello, sa couronne de nancée?.</p>
<p><pb/></p>
<p>« EUe en tresse, eUe en tresse de toutes les cou« leurs. « Pourvu qu'il
en veuille 1 – Elle cueille, elle « enlace, mais y mêle ses plem'8.</p>
<p>« Prends'Ies toutea! Il 11 se tut et les prit, mais ne « pouvait tenir
en place.</p>
<p>« A la Saint-Jean, il y aura danses folles et cris a joyeux, mais la
tressera-t-elle sa couronne de fiancée « Elle en tresse une grande,
toute verte « Ma cou« ronne do vierge » Elle tresse et meurtrit ses
doigts « Meta.ta, mon ami. » Mais quand elle se retourne, « il est déjà
parti, parti comme la tempête</p>
<p>« A la Saint-Jean, it y aura danses folles et cris
joyeux,maiBhtressom.t.o!!e sa couronne de fiancée P « Elle tressa, et
ses yeux en perdirent Jour éclat, « elle tressa sa couronne de vierge!
Et passe JaSaint« Jean Et passe tout l'hiver Et Venevil toujours «
tresse sa pMo guirlande sans ueura.</p>
<p>A la Saint-Jean, il y a ou danses follea et cris « joyeux, maia
l'a-t-elle tressée sa couronne de flan« cee ? a</p>
<p><pb/></p>
<p>« Que t'importe mon nom, hardi garçon aux noirs ohé. « veux?</p>
<p>« Pauvre fou! Laisse, laisse la tes rêves orguei!« leux. Va plutôt faire
dansla forêt ta provision de bois « mort, car l'hiver va bientôt venir.</p>
<p>a–Je suis dompte par l'amour. Je te veux, c'est de « toi sou!o que je
rôvo. Tu m'éblouis comme, en été, les « rayons du soleil. S'il le faut,
je t'offre ma mort. « Ta mort, qu'en pourrais-je faire, et que faire de
« ton amour? Va plutôt faucher ton seigle quisepour« rit dans ton champ.</p>
<p>« Que m'importe le monde entier ? No pas t'a.« voir? Mieux vaut mourir!
Et pourtant je te « croyais une fée bienfaisante 1</p>
<p>« –Mem'a donc, insensé! 1 L'ouMi poussera sur ta « tombe. Et moi je m'en
vais, dans !os bois sonores, a vers des amours plus glorieuses! »</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sensations inconsoientes et confuses qui spontanément jaillissent
dans !c8 chants des paysannes sont devenues ces fines notions
psychologiques, curieusement nuancées, que revêtent des mots adorables.
La perfection du poème lyrique, la grâce de J(t poésie spontanée, &amp; la
fois simple et ramnëe, pénétrante et supernoieUe, inoubliable de saveur
et de délicatesse, est réalisée dans ces vers. Mais ne vous l'avais-je
pas dit, que traduire ces vors-I~ c'est marcher sur dea rosés ?.</p>
<p>IV.</p>
<p>Octobre est flini, c'est novembre et la neige; alors</p>
<p><pb/></p>
<p>accourt l'hiver, la saiRon des &amp;ntômes et des hantises. Un tourbillon
emporte au doux paya du songe idylles et chansons, émois d'amour,
regrets évanouis derrière l'horizon. Tant que les chemins sont
praticables, jusqu'en décembre, garçons et nUes s'en vont, couples
rieurs et souvent chastes, vers les salles communes où quelque virtuose
exécute le .Hi~H~, la danse na.tionale de la Norvège. Le halling n'est
point sans res.somNanco avec ce chahut dont quelques professionnelles
illustres ont, en notre âge, fait un grand art. Même épilepsie, mêmes
bonds désordonnés, môme déhanchemonts voulus et quelquefois pénibles.
Mais il est violent et furieux, l'autre est farceur et dévergondé. Le
chahut veut aussi les gaz flambants, et les dessous nuageux, et !es
formes plantureuses, et les fortes odeurs charnelles, toute la joie
hilarante de vivre, – il veut être dansé par de belles filles qui, en
sortant, iront souper le halling a'embaUe, et so démène, et se démène
dans une salle basse, mal éclairée, un couteau a la main, au milieu des
femmes apeurées; – il doit être bondi par de rudes gaillards en bottea
qui se battront, qui se tueront a la sortie pour un seul mot mal
entendu. Voir exécuter, comme je l'ai vu, le halling par un matelot
Jégèrement pris de whisky donne mal aux nerfs, étreint le coeur. 0 la
séguedille éclatante et sensuelle qu'a l'autre bout de l'Europe, on
Espagne, battent les souples mandas aux pieds menus, un poing sur la
hanche, des fleurs dans les cheveux! Mais quand la neige tombe,
encombrante, obtinée, que le ciel est noir et les chemins fermés, on
reste chez soi, entre voisins, auprès du poêle ronflant. Les hommes
sculptent au couteau, les femmes font des tapisseries ou du tricot, et
tout le monde conte dea histoires. Les imaginations,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce besoin de fiotion, ce symbolisme spontané, création d'un esprit
exaspéré par la solitude et par la nuit, ce fantôme hivernal tantôt
grandiose et magnifique, tantôt lugubre et désolé, il est aussi familier
a l'esprit norvégien que le lyrisme printanier dont 6'inspira Bjornson.
Et Bjornson, la première ivresse évaporée au contact do l'expérience, en
son Age mMr, quand 1~ réalité trop longtemps travestie par le rêve se
fut imposée à</p>
<p><pb/></p>
<p>ses sens dans toute son austère et forte nudité, dut chercher, lui
aussi, sa consolation dans une vie nouvelle et idéale, dans ça
symbolisme grand ouvert, tentateur, où se réfugient, l'hiver venu, ses
compatriotes. Et en cela encore il restait paysan. Ce symbolisme, il
partait d'une observation scrupuleuse de ce qui est. Bjomson était porte
naturellement, par amour de la vie, vers la vie, vers la contemplation
sympathique, mais curieuse, de toutes les formes qu'elle revêt c'était,
ce fut toujours un grand visionnaire. Dans un cadre tout norvégien,
fjord ou montagne, vallée ou torrent, il fait évoluer, agir et se
mouvoir une humanité restreinte, maia complexe, variée de
physionomie,'d'allures, de langage, vaste et diverse en un mot comme
l'humanité tout entière. L'inspiration qui, a d'autres heures et pour
d'autres motifs, élevait si haut son génie, jusqu'au sommet, par
exemple, du rocher où gémit et se lamente, en paroles grandioses et
byronniennes, le vieux roi Sigurd, vaincu, près de mourir, ici se
faisait moins vagabonde et moins large, gagnant en intensité ce qu'eue
perdait en amplitude elle le poussait vers les apparences plastiques et
corporelles. Et des &lt;S~:HM&lt;M fS'oM~M:, son premier roman, il se mit &amp;
examiner les réalités du monde avec une acuité de l'esprit, une netteté
du regard qu'ont seuls possédées les très grands créateurs d'Ame. Il
découvrit qu'un paysage est un être, et qu'un être n'est qu'un ensemble
relativement simple de lignes, de gestes, d'expressions. Ces traits
dominants lui parurent seuls dignes d'exoiter son effort il s'étudia
aies rendre, dans leur sévérité, tels qu'ilasont éloquents, saisissants,
ineffaçables, concis et précis en un mot. En quelques touches il
esquisse un coin de nature, la silhouette d'un personnage avec une
énergie qui vous surprend et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'intelligence lucide, épurée, et comme froide, celle d'Ibsen, par
exemple, possède le pouvoir souverain de créer, de vivifier les idées;
mais cette faculté de créer, do vivifier ainsi des sensations confuses,
de leur donner une forme artistique sans qu'elles perdent rien de leur
énergie, qu'on ne s'y trompe pas, elle est une puissance du cœur. C'est
le cœur dont la chaleur anime cette</p>
<p><pb/></p>
<p>matière, illumine ce chaos grouillant qui n'eat, en somme, qu'une
confusion d'éléments sans âme, lui qui sent la vie, qui s'en pénètre et
spontanément, par un effet de sa fécondité inépuisable, la fait germer,
la fait surgir dans un sévère et vigoureux épanouissement. Et o'est
parce qu'il sentait fortement, avec émotion, que B]6rnson, en descendant
au fond des âmes dont il avait si bien fixé les fugitives apparences, y
trouva, non la volonté comme Ibsen, mais l'amour, – qu'il fut un grand
psychologue de la passion.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>pauvre Hans Haugen, le jeune chasseur au bras fort, qui la soutiendra à
travers la vie et ramènera la joie au vieux logis. Ceux-là, ils sont
tels que les voulait l'ancétre, l'aïeul endormi sous les fleurs, et le
jour de leurs épousailles la marche nuptiale, fanfare triomphale, chante
dans le ciel pur où montent les parfums, qu'inonde le soleil.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p>-1_V6</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La vérité souveraine est enfin trouvée 1</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nu RÉVOLTÉ SOANDtNAYES.</p>
<p>"5'0'Uo.l. 9</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutefois, cette vie qui dénie sous nos yeux en sa monotonie savoureuse,
elle n'est point toujours sombre et tragique. Pour qui l'aime et la veut
faire aimer aux autres, il faut la considérer sous un double aspect.
Pourtant, constatons le comique, ne le créons pas. Il n'y</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« tonapaaauridioute!NMais!a.pluajoIie/encegenre,esb assurément celle de
JM&lt;M:o!r&lt; où la grand'mëre d'Hagbart, vieille dame indulgente, qui aime
la jeunesse et les amours printanières, et regrette peut-être son passé
joyeux, confesse son petit-fils, eti'approuve, et le console a HACtBART
(il va y~'&amp;~&lt; et S'~MOM~a moitié « près ~'e~c). –0 ma bonne et chère
grand'mere, vous « êtes la seule qui me compreniez, vous 1</p>
<p>« L'AlEUM (CM&lt;:y&lt;!M&lt; de se ~&lt;OM)'HM'~ 60MMe ~OK)' &amp;4'o!'&lt;').–Sommes-nous
seula?</p>
<p>« HAGB&amp;RT. – Oui, grand'mère.</p>
<p>« L'AîEULE. Eh bien, est-ce que ton père saiuo « M" Falk, maintenant?</p>
<p>« HASBAHT. – Hëlas non. H !ui a envoyé une let« tre ce matin.</p>
<p>« L'AiEULE. – Je m'en doutais.</p>
<p>« HACtBART.–Ne trouves-tu pas cela horrible, toi, « grand'more? Ne pas
même vouloir lui parler ni l'en« tendre, et la juger ainsi.</p>
<p>« L'AiEULE. – Ils sont tous les mêmes, tous ces. « Sommes-nous seuls?</p>
<p>« HAMART. – Oui, grand'mère.</p>
<p>« L'AiEULE. -J'en ai tant vu, moi, vois-tu, tant et « tant 1- Oh 1
autrefois on était plus tolérant que cela. « oui 1. (elle
M~M)'M~).Noussommesseu!s,au moins? « HAQBAM. Oui, grand'mëre, n'ayez
crainte. « L'AiEULE. – Sais-tu que je l'aime aussi, moi, cette « petite!
Elle est, ma foi, tout comme les jeunes nlles de « mon temps, de mon bon
vieux temps.</p>
<p>« HA~BART. – Et gaie, et courageuse 1</p>
<p>« L'AiECM. – Et nèro, et indépendante Ah vois« tu, on n'en trouve plus
beaucoup comme. cela, vois- « tu. ( elle se &lt;M'Me.) Sommes-nous seuls?</p>
<p><pb/></p>
<p>« HAGBART. – Oni, grand'mère.</p>
<p>« L'AïEULE. – Il faut te marier, vois-tu. alors (/o:/&lt; « ~) je m'en irai
chez toi et chez elle. Mais chut « ohut(l)! a »</p>
<p>« KAREN. – Maman croit que je dora. Je me suis « faufilée jusqu'ici.
Viens vite, Hans, viens vite.</p>
<p>« HANS. Où donc ?</p>
<p>« KAREN. Très loin, très loin Viens vite t</p>
<p>« HANS.–Oui.</p>
<p>(l)~cte If, scène m (trad. Monniet; Grasilier, éditeur).</p>
<p><pb/></p>
<p>« HANS. – Es-tu malade?</p>
<p>« KAREN.–Oui, je suis malade! Cela me fait si mal, « ici, et puis ta, et
puis là, surtout Oh si mal 1 si mal «si mal (1)! 1 »</p>
<p>Cela, ce n'est encore que la plainte d'un jeune animal qui se sent
blessé d'une blessure inguérissable. Mais la révolte de Svava, et
l'écroulement de ses rêves, de ses illusions, de son bonheur, de tout ce
dont jusqu'alors elle avait vécu.</p>
<p>« ALF. J'avoue n'avoir jamais songé au cas dont « parle M* Biis,
simplement parce qu'il ne pourrait f( pas se présenter. Jamais un
honnête homme ne choisi« rait pour épouse une femme du passé de laquelle
il ne a serait pas sûr, jamais.</p>
<p>« M' Rus. – Et une honnête femme, Alf?</p>
<p>a ALF. C'est bien dinërent.</p>
<p>« ALF. Oui, si vous le voulez.</p>
<p>Mais Karen, elle, est séparée de son fiancé par une
(I)ZeAuMM&lt;K&lt;&lt;8~t&lt;eKte.,M:hIV,at:eueV.</p>
<p>(2) Le C~M~noteII, scène ït (tMt).Monnter;G]raMUer,Édttem').</p>
<p><pb/></p>
<p>« AGAT. Oh oui mon âme est blessée, torturée, « brisée Oui, il faut que
je le dise, il faut que je le crie, &lt;t car ce n'est pas seulement
d'aujourd'hui, ce n'est pas « seulement de cela, que je sounre.</p>
<p>« LËONARDA. Oh je sais Mais lui dire cela, c'est offenser son amour, Agat 1</p>
<p>« AGAT (ironique). Son amour. t</p>
<p>« LËONARDA. – Mais tu es folle, Agat, tu es folle</p>
<p>« AGAT. Oh 1 non, je ne suis pas folle t</p>
<p>« LËONAROA (~M ~y~). – Comment ?. Ses insul« tes?. Vous qui dans le plus
profond de vos cœurs « avez échangé vos ~tres ?. Toi qui connais sa
ndé&lt;t lité, son amour?. Toi qui sais ce qu'il est. ?</p>
<p>a AGAT. Oh tais-toi tais-toi! Mais tu ne vois « donc rien ?.</p>
<p>« MoNARDA. Mais encore une fois tu es folle, « Agat, c'est une honte t</p>
<p>« AGAT. Une honte Ah s'il en est une, ce n'est a pas de moi qu'elle
vient, toujours Mais tu ne coint prends donc rien ?. Mais tu ne vois
donc pas que « ce n'est pas moi, mais toi, qu'il aime (eHe~OMSM « «? c~
se cache la tête &lt;&amp;MS SMHKMMs). Tante!</p>
<p><pb/></p>
<p>« T~nte 1 laisse-moi m'en aller quelques jours 1 Laisse« moi réSéohir et
voir clair en moi-même (~~i'M&lt;~ &lt;; tante 1 tanta Oh;! dis-moi,
l'aimes-tu ?. Oh! moi, &lt;t je ne l'aime plus, va Je te le jure, si tu
l'aimea, a tante. eh bien. eh bien. prends-le!, oui. prenda« !e(l)! »</p>
<p>Et dans la tragique obscurité qui, soudain, s'est abat-</p>
<p>tue sur ces créatures et leur cache leur destinée, dans l'écroulement de
toutes leurs joies, de toutes leurs espérances, de tout ce qui les
portait vers le ravissement ineffable ou l'on est près de Dieu, les
mains glacées s'enlacent, les joues humides se touchent, des baisers
morts sont échangés. Il semble que, noyés dans cet océan de misère
infinie, cespauvres êtres éphémères et condamnés, qui gémissent ainsi a~
!a face du ciel morne, se raccrochent les uns aux autres avant de
s'engloutir dans l'abîme éternel. Et o'est parce qu'ils ont aimé! Mais
ne blasphémons pas l'amour! Ivres de souffrance, meurtris par les fa-'
talités, frappant du poing leur front d'où la raison s'enfuit, ils n'ont
jamais été si grands! Ibsen a créé des intelligences, des consciences
rénéchies, en proie aux affres de l'instinct, se raidissant dans leur
volonté sublime pour arriver a. l'idéal Bjërnson a pétri des coeurs dans
lesquels il a scellé, liqueur divine, les larmes de la passion. Le
stoïcisme et la passion ennoblissent l'un et l'autre. L'amour est Ja
grande épreuve; il est aussi le grand bonheur. Et c'est pourquoi les
femmes, êtres d'amour, sont les souveraines du monde, les vestales du
feu sacré qui ne s'éteindra, jamais. Bjorhson, comme notre -cher Dumas,
est un poète de la femme; il l'a embrassée du vaste amour que lui-même
avait pour ia vie; elle est (!) JMoMat~a, aetoir, ecëne vt.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VII.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et comme elle l'aime, elle aussi 1</p>
<p>« LËONARDA. – Je veux avoir le temps de rénéohir, « de voir; je ne veux
pas me laisser ainsi perdre d'un « seul coup cette puissance sur
moi-même que j'ai ac. « quise par dix ans de luttes et de sacrinces.
C'était ma. « joie, c'était mon orgueil, cela Maintenant je ne peux «
plus quand tu parles, chaque mot de ton âme boit mon a âme tout entière
Oh s'il existe un bonheur ici-bas, « c'est bien celui de se sentir prise
ainsi peu a peu, pena séo par pensée, dans une attraction infinie et
in'ésisti.« ble Mais j'ai beau faire, je sens en moi je ne sais quelle
a: crainte qui m'arrête. Oh non, ne me réponds pas, ne « me parle plus
Tu as trop de pouvoir sur moi parceque</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;( LËONABDA. – Et vous ne trouvez rien qui puisse « racheter un passé.
que d'ailleurs vous ne connaisa sez pas ?</p>
<p>« L'ËvÊQUE.– Permettez-moi devous dire, Madame, que je ne vous ai guère
vue chercher l'expiation. « LËONA.M)&amp;. – Voua voulez dire que vous ne
m'avez « pas vue a l'église depuis que je suis ici ?</p>
<p>« L'ËvÊQUE. – Oui, Madame.</p>
<p>(1) Z.eo)tat'&lt;h, acte III, scène n!.</p>
<p><pb/></p>
<p>« LsoNABDA.–Aimeriez-voua mieux que je cherche « des excuses par le
mensonge ?</p>
<p>« L'ËvÊQUE. Non, car je ne connais qu'un seul « chemin qui mène au
repentir.</p>
<p>« LÉONARDA. – Il y en a d'autres, le travail et le de.. « voir. Et il y
a une chose que vous avez oubliée, Mon« seigneur.</p>
<p>« L'ËvËQUE. – Et c'est. ?</p>
<p>a LÉONARDA. La charité, a</p>
<p><pb/></p>
<p>rattachaient aux vanités charnelles, et toujours son âme, emportée dans
un glorieux élan vers l'idéal auquel elle aspire, retombe, saignante et
pantelante, les ailes brisées, sur la plaine fangeuse où grouille
l'humanité. Elle est femme, en un mot le pasteur Sang est un saint, et
c'est pourquoi il fait des miracles.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais, hélas il sera tout seul. Elias et Rachel, ses enfants, ont laissé
tomber de leurs mains fatiguées, sur quelque chemin du vaste monde, le
sacré viatique qu'il leur avait confié; eux aussi ont perdu la foi.
Comment cela est-il arrivé ? Parce qu'ils ont vu les hommes mentir à
leur conscience, plier leurs principes aux circonstances, et que l'âpre
expérience leur a enseigné qu'un seul sur mille possède la vraie
religion, « a reçu de « Jésus le secret de la perfection et le met en
pratique s. La pauvre agonisante restera-t-elle donc, comme autre-</p>
<p><pb/></p>
<p>« L'ËvÊQUE ET LE CLERGÉ. – Alléluia AUcluia 1 « (ZT~'O! entre lentement,
dans sa longue robe M&lt;i!MC~C, i'~ ypMa! /Ms sur ~~80; elle S'0!!T~ ~H&lt;?
les mains &lt;~Hs direction &lt;?CM vient le &lt;~&lt;!H~.)</p>
<p>« LE Ot.EH6Ë. – Alléluia Alléluia! 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>L'admirable fjord de Christiania, c'est toute la Norvège, – un résumé du
monde.</p>
<p>Après une nuit houleuse passée sur le Skager-Rack que tourmentaient de
puissantes rafales venues du nord, je vis a Moss, vers les huit heures,
se lever le jour. Et quel jour [ Une lumière confuse, comme noyée dans
la pluie et qu'on eût dite honteuse, s'éveille lentement et flotte dans
d'immenses pans de brume qui rôdent, se traînent au -ras de l'eau
frissonnante, sans pouvoir s'élever jusqu'au ciel. Tout près du quai
ruisselant, un quai de sapins sur pilotis, on devine, esquisses perdues
dana les brouillards de l'aube, des maisons rougis volets blancs, closes
pour la plupart, groupées sans ordre</p>
<p><pb/></p>
<p>sur les flanos ternes d'un promontoire, au pied d'une masse rocheuse que
couronnent de frêles bouleaux. Et soudain.fantôme inattendu et vite
évanoui, une corvette émerge du mystère humide qui nous environne, û'ôle
les flancs du .Bo'MMr immobile, et sans bruit, ouvrant les flots huileux
et souples, passe, s'éloigne et disparait, s'enfonçant dans un rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p>L'admirable fjord de Christiania, c'est toute la, Norvège, un résumé du
monde, et le génie de Bjornson, c'est le fjord de Christiania.</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE STRINDBERG</p>
<p>ET LES FEMMES ÉMANCJPÉES.</p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>salon du Famny-HôtoI où j'habitais, et d'engager une conversation animée
avec une des jeunes femmes quise trouvaient là. C'étaient pour la
plupart des épouses ou des filles de gros industriels, de puissants
armateurs de Suède ou de Norvège, instruites, élégantes et d'esprit
délicat. Aux premiera mots qu'eues laissaient s'envoler de leurs lèvres
fines et pâles, je devinais sans peine qu'elles avaient beaucoup lu et
beaucoup rénéchi, et elles ressentaient profondément cette espèce de
sympathie toute littéraire qui unitétroitementl'una l'autre, en tous
pays, deux individus de même culture, et crée, au milieu du plus banal
entburage, une atmosphère d'intimité. Souvent, dans le coin de ce salon
vulgaire, où je vivais par hasard quelques minutes de ma vie et que je
devais abandonner le lendemain pour n'y plus jamais ievenir,sans doute;
au milieu de ces indifférents, inconnus hier, bientôt oubliés, de qui
j'ignorais tout, qui ne savaient rien de moi, j'ai senti, pendant une
heure ou deux, passer sur tout mon être la brise tiède et parfumée d'une
amitié iugace et délicieuse. Amitié toute cérébrale, je le reconnais.
Que l'éducation qu'elles ont reçue dans la famille ou dans l'école, que
les mystérieuses tendances de la race, que la discipline religieuse les
y préparent, je ne sais ce qui est sûr, c'est que les femmes scandinaves
de civilisation amnée aiment la discussion pour elle-même, adorent se
mesurer avec un adversaire agile, analyser les cas les plus complexes,
les plus épineux, dirai-je les plus scabreux? qui puissent naître en une
âme humaine. Leur réflexion clairvoyante aborde audacieusement tous les
problèmes, et particulièrement le problème de l'amour et les corollaires
psychologiques qui lui font suite. Sœurs hautaines des. Slaves.des
héroïnes décevantes et passionnées de Tolstoï,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La grande et mystérieuse passion qui ne se dépense pas, mais se consume
au foyer intérieur et ne jaillit qu'en courtes flammes; la passion
inextinguible, c'est dans ces cœurs troublés par des sentiments
contradictoires qu'il la faut voir s'allumer, et grandir, et s'étendre
avec une sourde et puissante énergie, qui finira par faire éclater
l'incendie où crouleront les bases fumantes d'un séculaire état de
choses. Les passionnées, elles sont au Nord, parce que tout les porte au
rêve et que rien n'assouvit leurs désirs de lumière et de bonheur. La
joie de vivre, elles l'ignorent, eb ce n'est qu'après de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>d'esclavage et d'iniquités qui pesait sur leurs épaules. Ce nu fut pas
sans luttes, et l'histoire de cette rëvolution féminine vaut la peine
d'être contée.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le terrain deNayé, il fallut bâtir, bâtir ce monde de justice et de
bonne foi- oùla femme, ~n8n régénérée, deviendrait la libre compagne de
l'homme, sa consolatrice,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>attendant la délivrance qui tarde bien &amp; venir. Vaincue, dépouillée,
sacrifiée, trahie, sa vie ne fat qu'un long sanglot.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>De la réalité grands esprits contempteurs,</p>
<p>Chercheuses d'infini, dévotes et satyres,</p>
<p>Tantôt pleines de cris, tantôt pleines de pleurs.</p>
<p>Descendez, descendez, lamentables victimes, ·</p>
<p>Descendez le chemin de l'enfer étemel</p>
<p>Loin des peuples vivants, errantes, condamnées,</p>
<p>A travers les déserts, courez comme des loups;</p>
<p>Faites votre destin, &amp;mea desordonnées,</p>
<p>Et fuyez l'innai que vous portez en voua</p>
<p>Leur chair se hérisse, sur leur face passe un souffle d'épouvanté; elles
tombent, pantelantes et terrinées, (1) Lire, dans les numéros d'avril
i893, du .F%rM-&lt;~ une nouvelle traduite du suédois, jM~'e, et, s'il se
peut, mais sous le manteau et dans le mystère, ce roman étrange, ~Me;
&lt;tH&lt;, qui souleva lors de son apparition, de si bruyantes clameurs dans
toute la Scandinavie. On comprendra quelles mystiques puissances de
sadisme peuvent se cacher sous lo calme puritain do CM tempéraments du
Nord.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les anciens, superstitieux adorateurs de l'insondable, n'auraient-ils
pas vu, dans cette double mort soudaine, la colère des dieux oiEensés,
quelque mystérieux et ei&amp;'ayant t symbole ?</p>
<p>II.</p>
<p>Les Femmes Émancipées, au cours de leur campagne, avaient rencontré sur
leur chemin un éloquent et rude adversaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>~M~ avait eu, dans son pays, l'importance d'une révolution.</p>
<p>B&amp;VOMË8 SCANDINAVES.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et alors, sans regarder en arrière, sansretour possible vers une
attitude plus calme, il se lance dans la mêlée avec jP~c, tragédie
domestique en prose, le premier acte du drame poignant où il a décrit la
physionomie particulière que prend, dans notre vie moderne, Cette lutte
éternelle en tous temps, en tous lieux,</p>
<p>Entre la bonté d'homme et la ruse de femme,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et la bataille grandit, de plus en plus faneuse, de plus en plus
impitoyable.</p>
<p>« LE CAPITAINE. – Rien. Par le contrat, le père s'est « chargé de la
subsistance de la mère et de ses enfants, « au prix des droits maternels
qui lui sont concèdes. « LAURE. – Par conséquent, je n'ai aucun droit. «
LE CAPITAINE. A la vie, tous. Sur l'enfant, « aucun, »</p>
<p>« Car, dit Nieatche, c'est une preuve étonnante de la « supériorité
intellectuelle de la femme qu'elle ait tou« jours su se faire nourrir
par l'homme en spéculant « sur sa. vanité de mâle. Elle a feint de lui
céder le « commandement; eUe ne lui abandonne, en réalité, « d'autre
patrimoine que le labeur et la responsabilité. » Mais cette plate et
matérielle puissance, Laure la dédaigne et ne s'en contente pas. – Le
père, qui lui garantit sa paternité? Pierre, l'ordonnance de son mari, a
séduit, elle le sait, Henriette, la femme de chambre, .et Henriette est
enceinte. Elle a entendu le capitaine parler de scandale, ordonner le
mariage, et le valet refuser d'un ton gaillard, le valet, rustre simple
et grossier, dont la brutalité forte peut seule écraser la rouerie
féminine et-vengera la cause des hommes plus affinés, que perdent les
scrupules de leur momie et les préjugés de leur éducation. « Henriette,
a-t-il dit, je l'ai possédée, c'est « vrai, mais cela ne tire pas
toujours a conséquence,yous</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et, se reconnaissant vaincu, pr~s de mourir de boute et de douleur, il
demande grâce</p>
<p>« LAURE. – Tu te rends donc</p>
<p>« LE CAPITAINE. – Je propose la paix.</p>
<p>« LAURE. – Ce qui revient au même Et les conf&lt; ditions? p</p>
<p>« LE CAPITAINE. – Que tu me rendes ma raison 1 « Délivre-moi do mes
soupçons, et je renonce a la lutte. « LAURE.~ – Quels soupçons ?</p>
<p>« LE CAPITAINE.– Relatif a la naissance de Berthe. « LAURE. – Y a't-H
des doutes sur ce point ? P</p>
<p>« LE OAPiTAtNE. – Oui, et tu les as éveillés en moi. « LAURE. Moi t</p>
<p>« LB CAPITAINE. Quel crime J'ai travaillé on « esclave pour toi, pour
tes enfants, ta mère et tes do« mestiques; j'ai brisé ma carrière, mon
avancement « j'ai subi la torture des pouoettea, les sapplicea, les in-</p>
<p><pb/></p>
<p>« LAURE. – La folle.</p>
<p>« LAURE, MMMM NK)' la tête de SOM HM)'&lt;. – Quoi, tu pleures, homme ?</p>
<p>t&lt;LAPHE.–Lequel?</p>
<p><pb/></p>
<p>« LE CAPtTAïNE. – Le plus faible.</p>
<p>N~LAUBE. – Donc tu succombes 1 »</p>
<p>« LE OAPiTAïNB. – La main que tu as liée, perMe 1 « Mais je sena sur mes
lèvres ton cha!o aussi tiède et. « aussi doux que ton bras, qui exhale
une odeur de « vanille comme autrefois tes cheveux, Laure, lorsque, « –
il y a longtemps, nous noua promenions sous « les bouleaux, foulant les
primevères, mêlant au chant « dos merles nos murmures d'amour 1 Ah que
la vie « était belle, alors Etqu'eMo est lugubre aujourd'hui 1. «
Omphale! Omphalo 1 La faiblesse por8do a vaincu la « force brute! Les
petits dominent les grande 1 Ah n « des femmes, et maudit soit ton soxe
(~4 su MOKm&lt;) « Quel oreiller m'as.tu donne là, Margot Qu'il est dur «
et froid Viens t'asseoir près de moi, là, commè oa 1 « Pais. je poser ma
tête sur tes genoux ? Comme c'est « deux et chaud 1 Oh 1 qu'il e~t doux
de dormir sur la « sein d'~ne femme, more ou amante 1</p>
<p>« LAUBK. – Veux-tu voir ton enfant ?</p>
<p>– Oui, l'avenir cstaones, a.IeurperBdiovo!Mod&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et pourtant, combien grande est sa faiblesse Combien Incurables ses
innrmites Même triomphante, et dominatrice, même maîtresse do ses
destinées, des destinées do l'homme, et révoltée contre la loi et le
destin, « perfide comme l'onde s, elle reste, comme l'onde, décevante,
insaisissable, sans formo précise, sans direction axe. Elle n'eat
toujours, selon un mot fameux, &lt;t qu'une a pure apparence », ot l'enfant
malade et douze fois im« pure a dont parle le poète. &lt;( C'est, dit
Strindberg lui« même, un adolescent qui n'atteignit quela moitié de sa «
croissance, un homme né avant terme, arrête dans « son développement. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et, une fois de plus, la matière triomphe de l'esprit parce que l'esprit
n'est point pur et complètement</p>
<p><pb/></p>
<p>dégage de!amatiëre. La jeune comtesse estfemme ce jour. la, et livrée à
cette indisposition régulierequiest lamysté.rieuso et symbolique
faiblesse de son sexe. Sa volonté est troublée, sea résolutions
chancelantes, son attitude hési. tante; elle ne sent plus en elle cette
vigueur virile qui lui permettait de résister aux charmes vulgaires,
mais éclatants, de son domestique. Tout le dramo est là; on ne peut nier
que cotte donnée ne soit hardie, – peutêtre invraisemblable. Si pourtant
on l'admet, on no sera pM surpris de voir Julie, après une Rcène de
coquetterie, d' a' aguichories N vulgaires et un peu répugnantes,
poussée soudain par Jean dans sa chambre de valet, en ressortir
vainouo.souiUée.ajamaiadëgradëe.–samaitresso. Elle est déohua, la flère
et noble niïo, et ne peut suppor. · ter sa déchéance. Ce château de ses
pères, ce parc, ces jardins, ces champs qu'dolairent et dorent les pura
rayons du matin, tout cela lui crie lamentablement sa honte et
l'ignominie de sa défaite. Elle veut fuir, s'en aller bien loin, bien
loin, !a où l'on est inconnu, dans quelque coin de la terre où passe
l'indifférence des voyageura cosmopolites, on Suisse, en Italie, –la où
l'on peut oublier peut-être. Mais son insolent vainqueur ne veut plus la
suivre, et la raille, et l'insulte, et l'outrage. Elle bondit, retrouve,
dans la déroute do son âme, quelques vestiges do sa grandeur écroulée,
et, comme folle, lui crie :'« Tu crois que je suis faible, tu crois que
je K t'aime parco que j'ai eu envie de toi tu crois que je « veux porter
ton germe dans mes flancs et le nourrir « de mon sang, enfanter ton n!s
et porter ton nom 1 &lt;( Mais comment t'appelles-tu ? Je n'ai jamais
entendu a ton nom de famille, tu n'en aa pas sans doute 1. a Chien qui
portes mon collier, laquais qui portes mes K armes 6ur tés boutons,
tuCrois que je voudrais parta.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainsi, comme les autres, ce drame de Strindberg, ce drame touffu,
obscur, incohérent, où fourmillent trop de choses, où se heurtent trop
d'intentions sans résultat, conclut au triomphe du plus fort. Le
prolétaire brutal et sans pitié maîtrise l'aristocrate, et !a charge de
sa passion ignominieuse mais lui aussi devra se mettre a genoux devant
!a femme de son rang, la femme comme lui sortie du peuple et devant
laquelle, avant d'être son amant ou son mari, il tremble déjà, devant la
cuisinière, devant Christine, qui durant toute la nuit a vu s'enohainer
 et se dénouer la tragédie avec une amère et farouche ironie,
aûro que le vainqueur tombera, vivant, entre ses mains. La femme, malgré
sa folie, son hystérie originelle, ses tares physiologiques, les
innrmités de son intelligence, la traîtrise de son coeur, est,
décidément, la triomphatrice dernière, celle qu'a désignée formellemont
la nature. Aussi bien, l'homme, sa proie, ne vaut pas mieux qu'elle. Il
est une créature faible et sans volonté, qui mérite son esclavage et
n'est pas capable d'en sortir. Et devant cette lutte incessante et
meurtrière de deux misérables qui devraient s'unir, au contraire, pour
porter en commun le dur fardeau de l'existence et résiM-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« C'était fini s »</p>
<p>Son retour &amp; Mariette, le désir qu'il a do savoir et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>fondu sous l'influence heureuse de la nature et de la paix, il a renié
ses dieux, il croit au bonheur et l'espère il comprend que l'égoïame
n'est point un remède, mais au contraire le pire des maux, qn'ii faut
vivre dans l'humanité et aider l'effort universel vers le bonheur. Il a
un fils et sa joie est profonde d'avoir perpétue la vie, do s'être
fondu, lui, atome imperceptible, dans la grande oirou!ation cosmique,
d'avoir ennn la certitude de son immortalité Il se fait naturaliser
Suisse, ne voulant pas retourner dans cette patrie qui avait pétri son
âme d'autrefois, son âme sooiale, et voulant conserver son âme naturelle
intègre et sans souillure.</p>
<p><pb/></p>
<p>frissonner les autrea âmes, et a'en vont, éveillant dea éohoa
tumultueux, rouler dana l'inflni des âges.</p>
<p>m.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« La mort nous pousse, elle nous presse, ma ohero « fille, lui dit sa
mère, le remède, c'est le mariage..Ton « père et moi nous mourrons, et,
pour coMpenseï' cela,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HERMAN BANG ET ARNE GARBORG.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p>..cuv..aomuo .12.</p>
<p>grandiose parole, vont les péohés do tout un peuple, sont comme les
dernières fleura, exquises et pariumées, d'une plante condamnée. La
race, avant de retomber au néant se couronne de roses. Et c'est un peu
pour cette raison, ¡ sans doute, que l'humanité, émue et douée
d'instincts maternel, place si haut ces enfanta débites etchargés des
coulpes des hommes.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est le dernier mot de son premier roman; ce sera le dernier mot du
dernier.</p>
<p>Races sans espoir, aussitôt paru, eut un succès énorme. Le nom du
nouveau maître se répandit dans les trois pays; rAUemagne.eHe aussi, fut
conquise. Tous les journaux se disputèrent une si précieuse
collaboration. La gloire venait, l'argent suivait sans doute. Il ne les
attendit pas, son humeur vagabonde l'entraînMt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il s'en montra digne. En quatre ans, après ~oMa ¿ ~M~ un recueil de
nouvelles mélaucoliques où sa phi- r losophie est condensée en quelques
pages, et dont je parlerai plus loin, il publia coup sur coup trois
romans, dont deux au moins sont des œuvres de premier or- dre 7'A~'a!,
TV~ et Au bord ~e la )'OM~ c. II.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Voila pourquoi Ellen de Maag, la Pheedra d'Herman Bang, vit dans la
solitude d'un château du Jutland, loin du monde et des distractions
qu'il apporterait a sa névrose, sans que son historien puisse être
accusé d'in- conséquence. Névrosée, elle l'est, certes, comme devait
l'être cette admirable Phèdre antique, symbole inoubliable de la volonté
écrasée par la fatalité mauvaise, = par la Vénus inexorable. Comme sa
sœur tragique, elle aussi pourrait dire</p>
<p>Oh que ne anis'je assise A l'ombre des forêts t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Elle en mourra, en effet. Après dos jours et des joura de bonheur
infini, dans le somptueux décor des jardins et des parcs, un soir,
pendant une courte absence de Sohœnaich, par l'involontaire indiscrétion
d'un do ses camarades, elle apprend qu'il est marié. Mario ?. A son
retour elle le chasse, bégayant, humilié, lâche. La fatalité triomphe,
Ellen est vaincue. Une passion heureuse l'eût sauvée peut-être
maintenant elle décline. Blessée au cœur, elle se replie sur elle-même,
rentre dans une solitude salutaire où elle espère oublier. Elle va
demander &amp; ses ombres aimées les leçons de la vie, -et comment on</p>
<p><pb/></p>
<p>« Et cette din'éronoe, comment l'expliquoz'vous ? « – Par l'éducation,
les impressions, par toute une « vie particulière. Moi, c'est ce château
qui m'a élevée. « Mais vous ne pouvez comprendre cela. Les gens qui « ne
possèdent pas une terre et ne vivent pas sur elle « ne sauront jamais ce
que c'est que se sentir entourée « par l'oeuvre de toute une race, de
vivre au milieu do « ces ombres familiales, de les retrouver a chaque
pas. a Le sentiment de la possession engendre, chez les moil« leurs
d'entre nous, le sentiment de la responsabilité. « Les idées sur
lesquelles nous vivons ne sont pas nom« breuses, mais grandes, » Et plus
loin</p>
<p>« – Pensez-vous vraiment, Monsieur, que l'on puisse « vivre longtemps
ici sans acquérir une certaine no« blesse d'esprit? Tout, ici, a une
influence sur mon « être, le château, les grands arbres du parc, les
por« traits de la salle des chevaliers, tout cnnn. Je cherche « a
comprendre la vie de ceux dont je vois l'image. « tous ont servi le roi,
ou, ai vous aimez mieux, la pa« trie, car, en noua, l'instinct de la
race engendre le pa« triotisme. Et si vous trouvez encore que notre
exis« tence est étroite,, n'êtes-vous pas forcé de reconnaitro « que
cette existence rend les sentiments plus nobles, BROMES 80ANMMAVBS. 13</p>
<p>BROMES 80ANMMAVBS.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III.</p>
<p>Il a lu Zola. Comme Zola, il pose, planant au-dessus de !&amp; portion
d'humanité qu'il étudie, un symbole dominant, la guerre dans ~Mo~ il
analyse la portion des âmes qui se trouve affeotée, transformée par ce
symbole. Il ne voit pas un homme, il voit les hommes, ou plutôt, il voit
l'action humaine. Les effets qu'il obtient par ce procédé peuvent se
comparer aux ronets d'un incendie, la mut, sur le visage de ceux qui
sont près du sinistre une partie est dans l'ombre, une partie éclairée,
mais d'une lumière particulière, d'une lumière crue qui accuse les
traits et tranche nettement les silhouettes. Car il est resté
l'impressionniste qui rend ce qu'il a ressenti avec une remarquable
puissance de vérité. Chaque mot apporte avec soi sa gerbe de sensations,
chaque mot a sa vie, chaque mot est riche de matière. Cotte faculté
absorbe en elle toutes les autres facultés de l'écrivain. Bang connaît
très bien l'aller et le venir de ses personnages, leurs yeux, leur
bouche, leur physionomie, il les entend même chuchoter, mais leur pensée
lui échappe. Non en totalité, –car, en ce cas, il ne serait pas poète,.
– mais en partie. Cotte impuissance est la frontière de</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes ces qualités et tous ces défauts apparaissent en pleine clarté,
dans ~Mc.</p>
<p>« M"" Boelling regardait les héros d'Isted qui, le front &lt;L bande,
combattaient encore; eHo les contempla lon« guement et deux petites
larmes tombèrent sur le verre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Oui, mère »</p>
<p>« Tine tressaillit et tira vivement son mouchoir. Elle a avait les yeux
humides. En bas, une voix disait « – Bonsoir, madame Henriksen a »</p>
<p>a – Bonsoir, madame Boelling »</p>
<p>« Et, de tonales côtés, on entendait un bruit de a portes refermées. Le
silence régnait sur la place; a l'air était embaumé des senteurs du
buis, du sureau « et des tilleuls. »</p>
<p>« Tine répondit, elle ne sut comment, car sa voix « s'étranglait « On
dit. on dit qu'ils ont évacué « Dannevirk 1 »</p>
<p>« – Comment! quoi? »-cria le pasteur.</p>
<p>« Tiùe ne voyait que lui elle n'apercevait que ce vi« sage, pâle comme
un linge, qui la dominait. Tout le a reste avait disparu. Mais elle
était hors d'état de ré-</p>
<p><pb/></p>
<p>Cependant, la nouvelle est trop vraie. Bientôt arrivent les premiers
fuyards, puis les blessés, puis l'armée, souillée de boue et dé sang,
aSamée, exténuée, Ïe désespoir au coeur, troupeau humain échappé du
charnier. Le soldats envahissent le village, s'entassent dans les</p>
<p><pb/></p>
<p>maisons; s'installent, en un mot, pour la campagne. Vollerüp se trouve
en effet en deuxième !igne il ne s'agit plus maintenant que de défendre
le sol de,la patrie l'isthme et les îles sont barrés par des forts, et
pendant qu'une partie des troupes se reposera, l'autre marchera au feu.
Garde montante et descendante, comme dans une place forte; si bien que
Berg pourra revenir dans sa maison entre deux batailles, s'y cantonner,
y manger, y dormir pendant quelques heures, pour ensuite retourner se
battre avec son régiment.</p>
<p>Cette heureuse quiétude ne dure pas longtemps. Un</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est ce roman, célèbre dans tout le Nord de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p>Un romancier danois, mort jeune, Jacpbsen~ introduisit en Scandinavie le
roman plastique, la méthode de</p>
<p><pb/></p>
<p>Arne Garborg est. un ironiste; il l'est devenu, pour mieux dire, car il
était né sentimental et connut les sounrances du coeur. Mais le cerveau
finit par triompher, et, la clairvoyance sceptique ayant remplacé la
tendresse, Garborg fit taire la passion pour n'écouter plus que sa
pensée, pensée subtile et raisonneuse, pensée vivace et toujours en
éveil. Pessimiste et psychologue, l'écrivain norvégien a des amnités
pénétrantes avec Amiel; comme Amiel, en même temps qu'il pense, il se
regarde penser. Il voit sa raison surchargée d'une foule d'idées qu'on
lui imposa et qu'il n'a pas choisies, idées sur la morale et sur la
société, idées sur les hommes et</p>
<p><pb/></p>
<p>Le psychologue ne s'irrite pas. Arne &amp;arborg n'a jamais connu la colère
il n'a jamais eu, dans aucune</p>
<p><pb/></p>
<p>page de ses livres, un cri de révolte ou de fureur contre toutes les
ignominies qu'il découvre, qu'il décrit, qu'il analyse avec une
impitoyable âpreté. De parti pris, avec une résolution inébranlable, il
contient, il fait taire les élans de son cœur. Il raille. Hélas sa
raillerie s'évanouit dans un sanglot. Son cerveau est las et son coeur
est meur tri sa raison est en déroute comme l'est aussi l'amour qui
l'avait un moment enflammé pour l'humanité triste. Et il écrit les -Ames
la8ses et Paix. Je ne crois pas que, depuis Amiel, on soit tombé aussi
avant daus le désespoir intellectuel. Toute la lassitude que ressent,
sur le point de mourir, ce siècle prodigieux qui gaspilla tant de vies
et brisa tant d'idoles, est condensée dans ces pages brûlantes. Toute
cette maladie intense et singulière, cette maladie moderne de
l'impuissance et du rêve illimité, qui semblait guérie vers 1840 et qui,
sous des formes nouvelles, réapparaît aujourd'hui, y est notée jour par
jour, analysée dans toutes ses phases, dans toutes se.s manifestations.
Comme Stendhal, comme Flaubert, comme tant d'autres moins illustres,
Arne Garborg aubit les conséquences de l'abus qu'il a fait de cet esprit
d'analyse. Ayant trop souffert de la vie, il tente de s'enfuir dans le
lève. Son éducation, le milieu qui l'entoure, brisent les ailes de son
imagination. Alors il pousse un grand cri d'angoisse et d'anxiété
suprêmes 1 Il implore la pitié de cet absolu qui règne dans la nuit
inconnue, très loin du monde, très loin des hommes, et qu'on soupçonne,
mais que nul ne peut connaitre. Mais l'homme, lui-même, fait son
malheur, et, s'il se plaint, c'est qu'il est coupable. Les sociétés sont
fondées sur des conventions tacites, passées entre ceux qui les
fondèrent et ont intérêt les faire -durer la vérité morale n'est qu'une
vérité obtenue par l'expérience, sans racines</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>EUe trompe le pauvre diable avec un « jeune monsieur, « aux belles
moustaches et au sourire aimable, » Co- quette, elle lui plait, et bien
qu'il soit nigaud, rougissant et timide, sans trop d'amour, mais par
orgueil et curiosité dominée aussi par la poussée d'un sang chaud, elle
lui appartient, elle se donne toute. Bah Qu'est-ce que cet incident dans
l'éternelle fornication des choses ? Elle n'en est guère troublée. Ane
Malene, mais le a jeune « monsieur aux belles moustaches, aux belles
manières, imbu d'honnêtes principes, mais Jens Carlstad ? « Il était
fiancé, il avait des principes et. bref, il était « fiancé. Et il aimait
Jonny, il la respectait. C'était « une femme supérieure, distinguée,
pâle, sentimentale « bonne éducation, du piano, de l'allemand, du
français « et de l'anglais, le sentiment de la poésie et de la na« ture,
en un mot, telle que devrait être la femme qu'il « épouserait. Ane
Malene, la pauvre petite, n'était que « fraîcheur et santé, – pourtant,
il ne savait pourquoi, « elle l'égayait, le rendait heureux de vivre. Et
Jens « Carlstad se sentait très immoralement heureux » Dans ce désarroi*
de toute ses habitudes sentimentales et intellectuelles, il se traite de
misérable. Mais bien vite « Non 1 il n'était pas un misérable Il ne
l'avait « pas séduite. C'était arrivé inopinément, comme nu ac« cident,
comme un ouragan, elle était si délicieuse 1 trop, a trop, mille fois
trop délicieuse. Et il oubliait ses prin« cipes, il oubliait tout, et ne
voyait qu'elle, charmante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>les natures rares; on ne le saurait placer trop haut. C'est pourquoi il
est si noble et fait tant souffr ir, car ceux qui s'élèvent au-dessus de
la vulgarité de la matière qui veulent la passion, mais proscrivent,
volontairement ou non, la vie, la reproduction des êtres, dont la
passion n'est que l'aveugle instrument; ceux qui placent le désir sur ce
trône d'ivoire, dont il n'eût jamais dû descendre et, prosternés dans
une pure adoration, croiraient commettre un sacrilège en le profanant,
ceux-là, le monde est trop petit pour leur rêve, il faut qu'ils en
sortent, qu'ils meurent après avoir souffert.</p>
<p>Kathinka, donc, l'ineffable amante, est de ceux-là. Elle a épousé, sans
trop le connaître et parce que le mariage est une des nécessités fatales
de la vie en société, un employé de chemin de fer, Baï, ni plus
intelligent ni plus sot qu'un autre, ni pire ni meilleur, un homme
quelconque, comme vous et moi nous en avons rencontré des milliers sur
notre chemin. Ils vivent isolés, dans une maisonnette solitaire, au bord
de la route par où passe la vie tout entière, la vie triviale, la vie
hâtive et névreuse.lavie brutalement indifférente. Lesimet aigu des
locomotives, la basse continue des wagons sur les rails accompagnent le
récit, sont le thème continu sur qui l'idylle mélancolique brode ses
discrètes et plaintives mélodies. Un jour, dans cette existence calme et
close où végètent, dans la monotonie des habitudes, ces deux êtres si
peu faits l'un pour l'autre, mais qui s'en vont, comme deux forçats liés
par la même chaine, vers un but inévitable, arrive l'Inconnu, celui qui
ouvrira l'ho- rizon illimité de la passion. Haus a voyagé, il a vécu
peut-être, mais son cœur est vierge encore. Il vient dans la petite
ville comme régisseur d'un château voisin. Commérit entra-t-il dans
l'intimité de3 époux? Qu'im-</p>
<p><pb/></p>
<p>porte? que valent les menus événements de la vie pour qu'on s'en occupe,
pour qu'on les rapporte et qu'on les analyse?</p>
<p><pb/></p>
<p>Haus est ce qu'elle eat, bourgeois façonné par l'édu- cation et
l'hérédité. Et comme ils ont les mêmes goûts, qu'ils se plaisent aux
mêmes joies, peu bruyantes, mais profondes, joies d'âmes innocentes et
comme enve- loppées de brume, – ils commencent une intimité taoi- tement
acceptée, mais purement amicale, ce semble « Lorsque Haua eut flni sa
besogne, les deux hommes, Baï et lui, entrèrent au petit salon, pour y
prendre !e café. L'air était tiède et les plantes des fenêtres parfu.
maient !a pièce. « Oui, c'est vrai, dit Haua en se frot« tant les mains,
chez M' Baï on est très bien a La « volupté d'être ensemble ne
fleurissait que quand Haus « était là. A ces heures, il régnait entre
elle et lui une sé. K rénité tranquille et sans paroles. Ils ne se
disaient rien, « eneSet.maisilfaisaitsibienpartieessontieUedetoutes «
les petites choses de tous les jours qu'on le sentait dès « qu'il était
là, et qu'on savait qu'il était là. Il arriva un &lt;ï train, Baï quitta la
chambre. Mais l'heureuse impres. « sion n'avait pas disparu; elle ne
changeait pas, qu'il « restât avec eux ou qu'il les laissât seuls. Ils
parlèrent « peu, bientôt se turent. EUe était debout devant la fe«
nêtre, riant de son mari qui courait sous la pluie. Puis « le silence
retomba, discret et chaud, les enveloppant « d'une langueur mystérieuse
qui les oppressait, ils ne sa.« vaient pourquoi. » L'amour fleurit dans
ce silence, dans cette!angneurmystérieuse.danajcetteintimitéimpa!paMe et
voilée. Une angoisse inconnue s'abat sur leurs cœurs,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ils voyagent toute la nuit, pour rentrer au logis Et le lendemain ils se
voient pour la dernière fois « Ils descendirent do voiture, &amp; demi morts
de fatigue. « K Voulez-vous déjeuner avec nous? » dit le chef « de gare
dans un bâillement; ils étaient debout sur « resoauor, doré par le matin. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>parut au bord de l'existence, au bord de fa route inconnue où passe la
vie tout entière, la vie triviale, la vie hâtive otnévreuso,la vie
indiQerente, emportée vers son plaisir, vers son rêve, vers le néant.</p>
<p>« Le premier train s'arrêta, !e mécanicien sauta sur « le quai.</p>
<p>« Alors vous n'avez pas assez dormi ? » dit-il au jeune employé. « Et
chez Baï, comment ça va-t-il? » « Elle est morte, répondit l'employé, en
grelottant sous la bise.</p>
<p>« Le mécanicien dit – « Saorebleu! » I! re« garda un moment la maison,
tout y était comme « d'habitude. Alors, tranquillement, il remonta sur
sa « machine, et la brume flooonneuse oaoha le convoi qui « s'enfonça
dans la plaine. »</p>
<p><pb/></p>
<p>sombre que la mort, qui est le néant des rêves, des désirs et des
espoirs, qui est rien 1 VI. 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>1- 16</p>
<p>HENRIK IBSEN (1).</p>
<p>BËVONÉ8 SCANDINAVES.</p>
<p><pb/></p>
<p>bas du visage, lui donnent « l'air brave homme l'apparence d'un
magistrat provincial vieilli dans la procédure. Toute la poésie de
l'âme, toute la splendeur de l'intelligence se sont réfugiées,
apparaissent dans les lèvres fines et longues, un peu sensuelles,
s'innéohissant aux commissures dans une moue de hautaine ironie; dans k
regard voilé et comme ouvert en dedans, tantôt doux et mélancolique,
tantôt agile et agressif, regard de mystiqu3 et de lutteur, regard
troublant, inquiétant, tourmenta, sous lequel on frissonne et qui semble
fouiller les consciences. Et le front, surtout, est magnifique, carré,
solide, aux puissants contours, front héroïque et génial, vaste comme le
monde de pensées qu'il abrita. Et, dominant l'ensemble, accentuant
davantage encore cette impression d'animalité idéale qui se dégage de la
physionomie tout entière, une crinière blanche, fougueuse indomptée.</p>
<p>Un homme, eu résumé, d'essence spéciale, de type étrange~ qui inquiète
et subjugue, dont le pareil est introuvable, – un homme qu'on ne peut
oublier, quand on vivrait cent ans.</p>
<p>I.</p>
<p>Un jour il me dit a Jamais personne n'inspira mes s pensées, ne guida
mes opinions. J'ai tout cherché en « moi-même, tout est sorti de mon
cœur. C'est parce que « j'ai eu l'impression très forte de la
contradiction que « nous avons introduite entre la destinée humaine et
les « sociétés fondées par les hommes, que j'ai écrit ce que « j'ai
écrit. C'ëtait.ma ~oco~?!. »).</p>
<p>Il eut « la vocation ». Tout son oeuvre est dans ce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de la cueillir; elle s'étiole en cette maison familiale d'où la joie de
vivre semble proscrite, dans le froid de l'indif- férenco. Ibsen connut
ainsi tous les grands chagrins des petits qu'on repousse et qu'on ne
comprend pas, i! grandit dans la mélancolie, et dès ses premières
années, dès ses premiers élans vers le bonheur, il sentit crier dans la
solitude son âme, pauvre dédaignée, nostalgique exilée du Rêve.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>patrie, plein de verdeur et de force, mais fruste et gros'sier comme un
pâtre du Telemark, &amp; la grande tradition qui régnait alors en Europe.
Comme homme il ne valut pas Wergheland, il avait le cœur sec et
l'intelligence habile mais comme artiste et philosophe il lui fut bien
supérieur.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle est la sœur de ceux qui passent, ondoyants</p>
<p><pb/></p>
<p>« Elle est la vestale chargée d'entretenir en mon « âme, jamais étei?Jt,
le feu sacré, et nul ne sait quelle « est cette prêtresse bienfaisante.</p>
<p>« Et c'est pour son humilité et son désir de n'être « point récompensée
que je compose ces vers, que je « lui dis Merci »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>l'amour qui lui venait d'être enfin révélé. Rien de démesuré ni d'obsonr
dans cette œuvre haute et forte qui a sa place au nombre des monuments
durables que les hommes, apaisés soudain, saluent en passant, dans leur
marche oublieuse vers un avenir toujours nouveau. Enfln, la raillerie
d'Ibsen, qui ne désarmait pas, se faisait moins exclusive et moins
amère, son ironie plus philosophique. La muse irritée semblait se
calmer, se laisser gagner insensiblement parla joie de vivre elle
s'épanouissait aux rayons ensoleillés de la jeunesse, et, vêtue de
vêtements poétiques, s'en allait pour un jour, s'ébattre dans les
fleurs. La Comédie de l'amour était la peinture indulgente et
spirituellement philosophique de la situation singulière &amp; laquelle une
société maladroite condamne la passion, c'était un hymne délicieux hanté
par un prêtre attristé sur le cadavre du dieu défunt, et dans le jardin
aromatique de la veuve Halm, au milieu des roses trémières, marchaient
et s'enlaçaient et devisaient des couples, ou gracieux ou grotesques,
qui semblaient sortis d'une imagination tonte pétrie de grâce latine,
parfumée par un cœur heureux. Pourquoi cette oeuvre charmante ne
fut-elle pas comprise? Pourquoi sima-t-on l'écrivain qui l'avait osé
produire ? Triste malentendu où, cette fois, le public eut tort. Les
conséquences qu'il eut sur l'évolution du génie d'Ibsen furent
tragiques. Le poète sentit soudain s'écrouler une fois de plus ses
espérances, celles qui l'empêchaient de sombrer dans le néant dénnitif.
Au moment où il croyait enfin avoir trouvé la voie de sa vie; au moment
où il allait être le penseur malin, mais indulgent et tendre, qui
connaît les misères humaines et, avec un sourire triste, mais
souverainement beau, en cherché le remède, l'ignorance, la sottise,
l'intolérance se coalisèrent contre lui, lui fai-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« se sont arrêtées et qu'on a dit « Portez-vous bien s « aux invités
retardataires.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>amera, il regarde vora l'Orient, sombre encore, d'où jail.lira bientôt
une éblouissante aurore; il l'attend, il la. prédit, il veut purifier
les intelligences pour hâter la résurrection. Et que voit-il ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« nous de la fête, Madame ? Qui sait quand ~a colombe « nous apportera
dans son bec le rameau précurseur ? « – Nous verrons. Pour moi, jusqu'à
ce jour, je me « tiendrai dans ma chambre, ganté de suède, jaloux de «
solitude, alignant sur le vé!in des rythmes distingués.. « La multitude
vagabonde s'en ~chera sans doute, et « me traitera de renégat, mais
cette foule, elle m'épou« vante, je ne veux pas que la. boue
m~éolabousse et « je veux, en habits d'byménée, sans tache, attendre «
l'aurore qui va venir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne sais lequel, ou la lumtère, ou la nuit noire, jette-toi dans le vide
et brise-toi le crâne, désespéré comme Julien, comme Jean Rosmer, comme
tous les grands incertains, comme tous les grands malades qui n'ont pas
su se guérir par ce qui sauve l'action.</p>
<p><pb/></p>
<p>monde est monde, d'un pied meurtri, dans la nuit insondable, vers la
lumière consolatrice qui recule et vacille &amp; mesure qu'il en approche ?</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>mais au contraire pitié, colère, tendresse saignante. Son pessimisme
sera celui d'un cœur ému; son art sera celui d'un réaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est pourquoi l'impression qui jaillit, frémissante,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Dans le premier comme dans le dernier de ses drames il fut un moraliste.
C'était la conséquence de la maladie morale dont il était atteint et qui
le fit tant souffrir. Son éducation religieuse, l'habitude qu'en son
enfance il avait acquise des discussions dogmatiques, des .controverses,
avait développé en lui le sens dramatique, le génie de la psychologie
active, l'imagination du dialogue,comme elle les a développés chez la
plupart des écrivains,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>remplis d'innni. Un peu plus tôt, un peu plus tard, il faut ouvrir les
yeux et, courageusement, considérer l'océan proohainoù nous devons, on
ne sait lequel, ou nous perdre ou surnager. Nul ne peut s'abstraire du
monde, quand même il serait blanc comme un cygne, et que, comme le
cygne, il aurait le droit de tout mépriser « Oygne candide, toujours
muet, oalme toujours 1 La a douleur ni la joie ne pouvaient troubler la
sérénité « de ton indinérenco</p>
<p>« Protecteur majestueux de l'Elfe qui s'endort, tu « glissais sur les
eaux sans jamais un murmure, sans ja« mais un chant.</p>
<p>« Tout ce que nous rencontrons sur nos pas, nous « autres, serments
d'amour, regards d'angoisse, hypo« orisies, mensonges, que t'importait!
Que t'importait? « Mais le matin que tu mourus tu soupiras ton agonie, a
tu chuchotas ta douleur. et pourtant tu étais un « cygne!s »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« LES MoussES MURMURANTES. – Nous sommes les « pensées que tu aurais dû
penser. Pourquoi nous ré« pousser de tes faibles pieds, et qui tremblent?</p>
<p>« PBEB GYNT, M~t'~M~ comme MM ~&lt;MMMC tJt~. –« Cessez votre course
affolée, pauvres âmes que je mé« prise Fuyez, fuyez, sans quoi mes pieds
vous eoro.« seront.</p>
<p>f&lt; LES FEUILLES SÈCHES, qui ~0 suivont, /?&lt;M par « ~e~M)t&lt;– N&lt;Mt9 sommes
les paroles, que, sans trêve</p>
<p><pb/></p>
<p>« et sans repos, tu aurais dû répète. Et noua de« voNs pourrir, et noua
n'aurons point été tressées en « verdoyantes couronnes. Au printemps
embaumé nous « n'aurons pas protégé les fruits d'or, les vers nous «
guettent.</p>
<p>« DES Voix, ~Ms tempête. Nous sommes les « chansons que tu aurais dû
chanter. Tu nous condam. « nas au silence et pourtant nous voulions nous
envo* a ler dans l'air. Dans l'obscurité do ton coeur, silen« cioHses,
nous attendions et tu nous vis noua endormir « tu noua via nous évanouir
sans un remords, sans « un regret.</p>
<p>« DES GOUTTES DE ROSEE, /OM~M&lt; COMtMM des « ~~M'a des ~MMMa:~M~S. – Nous
sommes les larmes « que tu aurais dû pleurer.</p>
<p>« LES HEMEs, gM'~ &lt;'cro!M. – Nous sommes les oeu.« vres que tu devais
accomplir, les forces que tu ne vou« lus pas aimer. Nous reviendrons au
dernier jour avec « des clameurs do sounrance; elles t'écraseront, ces
for(c ces que tu dédaignas d'employer. Ce jour.Ia, toi aussi « tu
connaitras la souffrance, et toi aussi tu gémiras s p « Les affres de
l'esprit a, le doute, o'est encore la sug. gestion funeste do
l'imagination qui présente &amp; l'esprit une foule de mirages
intellectuels, également dangereux, entra lesquels il erre sans pouvoir
se flxer. Pourquoi 8kulo,Ie prétendant ala couronne, le rival longtemps
heureux d'Hakon Hakonson, a-t-il été vaincu ? Parce qu'il prenait pour
la réalité digne d'effort les satisfactions do son orgueil L'orgueil est
le principe du doute, la révolte d'une intelligence qui ne veut pas
s'avouer vaincue par une vérité pressante, ne veut pas s'arrêter &amp; un
but évidente et qui erre et tâtonne a travers la nuit obscure, se Mtant
vers le gouffre fatal qui la</p>
<p><pb/></p>
<p>« JuuEN. Je te quitte, mon maître bien-aimé, il a le faut.</p>
<p>« MAXIME.–Ouvas'tu? p</p>
<p>« JULIEN. – Vers la cité. Le roi des Perses m'a dea mandé la paix; ma
précipitation fut trop grande, et « mes messagers sont partis; il est
temps de les rappeler, « encore; je dois les rejoindre.</p>
<p>« MAXïMB.–Tu veux recommencer la guerre contre a le roi Saper? P</p>
<p>x JULIFN. – Je veux ce que voulait Cyrus, ce que &lt;: tenta Alexandre.</p>
<p>a MAXIME. – Julien!</p>
<p>'ï JUMM). – Je veux être le maître du monde a BËVOM~s BOANNNAVB9.</p>
<p><pb/></p>
<p>(7~'M va ~M&lt; &amp;'(t~MC e&lt;~M~M)-û!&lt; ~OM.</p>
<p>bre e&lt;~Hs~ ~a'~6 &amp; &amp; ~Mip.)</p>
<p>(Des ~&lt;Ma? de femmes, des y~ &lt;~?~M navrantes</p>
<p>MMM~H&lt; clans le ~Ht~ftM de la MK~ sous ?M ~M~M.) « Dieux des hommes,
idoles étincelantes, vous tomberez « en poussière, et le vent du ciel
balaiera voa dobds! s n Oni, toutes lea idoles humaines, idoles de la
chair que</p>
<p><pb/></p>
<p>a et le jeune homme dana l'adulte; pourtant, ni l'un « ni l'autre ne
sont mort?. Toi, l'Empereur, tu as « voulu métamorphoser ce jeune homme
en enfant. Or, « le royaume do l'esprit a définitivement vaincu le «
royaume do la chair, mais le royaume de l'eaprit n'est « paa le terme,
pas plus que l'adolescence n'est le terme « de notre développement
humain. Et toi, tu l'as voulu « empêcher de grandir Insensé qui as tiré
l'épée con« tre l'avenir, contre le troisième âge où régnera celui « qui
est unique en deux personnes Les Juifs ont un « nom pour le désigner le
Messie, et ils l'espère~jL~ « Messie, ni Empereur, ni Dieu, mais les
deux eN~ « seul, un seul dans les deux, Empereur-Dieu, Dieu« Empereur.
Empereur dans le royaume del'esprit, Dieu « dans le royaume de la chair
Le Messie de l'empire du « monde. Il naîtra par l'effort réfléohi de la
volonté « clairvoyante! B D</p>
<p><pb/></p>
<p>discipline étroite où nous avons grandi et nous disons, aveo Julien a
Lorsque mon âme se ramassait en une « haine implacable et farouche
contre les meurtriers de « ma race, on me disait: Aime tes ennemis Quand
mon « coeur, altéré de beauté, languissait après les joies et « les
ivresses du monde païen disparu, la loi du chré- « tien tombait sur moi
et me criait Cherche ce qui « seul est nécessaire Quand je sentais les
doux appétits « de la chair; il me criait sévèrement « Ne désire que n
ce qui est saint! Les choses du monde sont deve- « nues illicites du
jour où le Voyant de Galilée a pris le « gouvernement du monde. Vivre,
selon lui, c'est mou- « rir aimeret haïr, c'est pécher. A-t-it donc
transforme</p>
<p>« la chair et le sang de l'homme Ce qu'il y a do plus</p>
<p>« profond et de plus sain en notre âme se révolte contre « sa loi, et
cependant nous devons vouloir contre notre « propre volonté; nous devons
devons! devons! « Votre Dieu est un Dieu prodigue, (MiMons, il lui faut .0</p>
<p>« beaucoup d'âmes! s » – Et cependant, nous pressentons, nous voulons
autre chose, mais nous ne sommes pas dignes de voir</p>
<p>l'idéal, et nous allons mourir Julien, mon frère tragi- que, âme
ondoyante et tourmentée, hésitant entre le passé plein de soleil et
l'avenir plein d'idéal, et no sa- chant lequel choisir, tu es le nls de
mon siècle, le grand s amoureux des chimères, le triste Rosmer antique, et,</p>
<p>comme moi, comme noua tous, tu mourras de ton rêve</p>
<p>inassouvi. Enfant des races condamnées, tué par tes pen-</p>
<p>sées trop fortes pour ton cerveau fi'agite, tu tomberas,</p>
<p>comme je tomberai moi-même, sous la nèche du barbare,</p>
<p>du fils de l'avenir ignorant encore et farouche, mais jeune,</p>
<p>mais fort, mais sachant vouloir et sachant agir, et qui,</p>
<p>éclaire par la foi nouvelle qui va s'allumer sHr le monde,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cruautés qu'il lui faut présenter les trésors de sa vertu; 1 Brand,
l'implacable et terrible prophète, est mort tué</p>
<p>rêve, car il n'a pas connu le Dieu de charité Solveig,</p>
<p>la pauvre amoureuse délaissée pour tant d'autres, dédai-</p>
<p>gnée si longtemps, pardonne, oublie et se dévoue, et,</p>
<p>lorsque Peer Gynt revient vers elle, elle le prend entre ses bras de
vierge, le berce dans son sein reste jeune sous les</p>
<p>cheveux blancs de sa voix chnchotante dé vieille femme [</p>
<p>sereine, elle endort sa douleur, donne a son agonie l'il-</p>
<p>lusion du bonheur, « Je t'endormirai, je te veillerai,</p>
<p>a ô mon pauvre enfant s – Et a l'heure où Julien va</p>
<p>chercher dans Fau-dela obscur le dernier mot du pro- blème qui consuma
ses forces lorsque sa vie a'oxhale en un dernier blasphème contre te
Gatiieen, contre ce Dieu de l'esprit qu'il a voulu chasser du monde, à
ce moment</p>
<p>Aurelie, debout dans la tempête, saorine au soleil qui</p>
<p>se lève a travers un brouillard sanglant. Qu'est cela? 0</p>
<p>vérité, c'est la justice; la volonté consoiente c'est la-</p>
<p>mour le bonheur n'est que la justice illuminée par la</p>
<p>tendresse le Messie qu'on attend est un Messie d'amour.</p>
<p>« Cet Adam, jeune et fort » dont Brand annonçait la</p>
<p>naissance, il jaillira du flanc blessé, mais toujours fé-</p>
<p>cond, d'une femme c'est parla femme, une fois de plus,</p>
<p>que s'accomplira la rédemption du monde.</p>
<p>III.</p>
<p>Pourquoi? Nous vivions dans l'âge du ChrMtr âge</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« pour glorifier la vie, gloriner la lumière, gloriner le « bonheur! 1 a</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>spéoieux ila ont des phrases, dea maximes, font un peu de bien sur la
place publique et beaucoup de mal dans leurs demeures; ils semblent ne
vouloir que le bonheur de tous, ils le disent pour que tous entendent,
mais ils aaoriSeraient sans hésiter des hommeaa leurëgoïsmo farouche. «
Ni l'homme, dit Berniok, ni la femme ne doivent « penser a soi d'abord;
nous devons tous prêter notre « appui a une société quelconque penses-tu
que ce soient « mes propres affaires qui m'occupent ainsi? » Et ils
s'habituent ai vite aux ténèbres ou a'endort leur âme qu'ils disent
naïvement, avec le môme qui les résume et les inc&amp;rne « Il n'est point
d'âme humaine où ne se « trouve un point noir et qu'il faut cacher. – Et
vous « vous appelez, je crois, les « Soutiens de la société ?–« EUe n'en
a pas de meilleurs, a car elle-même est mensonge et ceux qui la
respectent et s'en contentent, qu'ils le sachent ou qu'ils l'ignorent,
sont dea renégats de l'idëal.</p>
<p>Les uns, ceux qui a'on doutent, et le savent, et le veulent, Berniok,
Péter. Stookmann, Asialïsen, toua les galonnés, tous les salaries, tous
lea innuents qui portent l'uniforme ou remplissent des fonctions
publiques; ceux que l'histoire appelle les bienfaiteurs des peuples, les
grands honnnos dont le bronze fixe les effigies, ce sont ceux-là, les
plus vils et les plus lâches, ceux qui jettent en pâture au lion
populaire lea innocents et les justes, ceux qui traînaient Jésus au
prétoire, le livraient a la tourbe de Jérusalem, ceux qui crachent sur
les vaincus et disent avec Pilate « Je m'en lave les mains » Au besoin,
ils sortent de ce mépris hautain et satisfait que professait le
proconsul pour la souffrance- et la justice; ce sont les hommes d'action
qui veulent combattre, se faire chefs de part! et diriger lea majorités:</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Certains, pourtant, d'entre les « Soutiens de la Société no sont pas
vicieux, mais seulement oraintifs, enfoncés comme Helmer dans les
ténèbres de l'habitude, enfoncés comme le pasteur Manders et comme le
recteur Kroll dans les ténèbres de la routine et de l'éducation. Plus
d'un, parmi ceux- n'attend que ia grâce</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« plus innuent de-la ville, tout le monde s'incline devant « toi parce
que ta réputation est sans tache, ta maison « passe pour une maison
modèle, ta vie pour une vie « exemplaire, et pourtant tout cet édinoe
repose sur un « terrain fangeux. Vous n'avez que deux cultes, celui « de
l'hypocrisie et celui du mensonge. Quel malheur « serait'ce qu'une telle
sooiété fût renversée ? '\) EUe le sera. « L'état est la maMdiotion de
l'individu, » parce que FËtat empoisonne par le mensonge et l'hypocrisie
toutes les sources de notre vie intelleotue]!eetpmtique. Fonctionnairea,
députes, journalistes, pasteurs, recteurs, ronds-de-cuir imbéciles,
ambitieux sans conscience, de cet individu que vous avez mis sous le
joug, dites-moi, qu'en avez-vous fait? En échange de cette liberté
inaliénable et souveraine, M avez-vous donné le bonheur? En échange do
cette noblesse originotte qui le consolait de sa chute, lui avez-vous
donné la tranquillité de l'oubli ? Vous avez compliqué sa vie, vous
l'avez chargé d'un poids écrasant de devoirs; vous avez limité, rétréci
son horizon. Vous l'avez rejeté dans cette plaine aride, entourée de
montagnes, dominée par un ciel obscur, où il languit depuis des siècles.
Assis aur un rocher, les yeux levés on haut, il ne voit rien luire, et
l'aube est lointaine encore dea souffles funèbres passent en sanglotant
sur sa tête; il entend des voix qui orient « malédiction a – II songe au
passé qui fut au moins tranquille. Car autrefois valait mieux où l'on
croyait et que le ciel consolait de l'enfer de la vie. Aujourd'hui on ne
croit plus vous nous avez pria même notre foi. Et ai c'est du
christianibme que sont sorties nos sociétés, si c'est le christianisme
qui vous a élevés où voua êtes, du. christianisme, qu'en avez-vous fait,
ô vendoura du Temple? « Où est-il le christianisme, deman-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A MM M')' ~M~M~MHNM'</p>
<p>« Vous dites que je me suis fait conservateur. Je « suis ce que je fus
toute ma vie.</p>
<p>&lt;f Je ne connais qu'une seule révolution qui n'ait pas «été faite par un
gâcheur.</p>
<p>« Elle dépasse toutes celles que l'on a faites depuis, et « c'est du
déluge que je parle.</p>
<p>« Et pourtant, même en celle-là, le diable fut dupé~ « Noé, comme vous
savez, prit la dictature.</p>
<p>« Recommençons la chose et plus radicalement. Ilfaut « pour cela des
lutteurs et des M-a~m's.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Voua voua occupez, vous autres, de faire couler = « l'arche; moi
j'attacherai avec allégresse la torpille ~asesnancs!~ »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>montagnes. Gaulsta, c'est sans doute le gaard d'un marchand de bois
millionnaire qui vient se reposer là, dans son luxe et sa prospérité ?
Non, Gaulsta est un asile; ceux qui l'habitent, ces sont des fous.</p>
<p><pb/></p>
<p>On dira Cette folie effrayante, elle est l'écrasement par les choses des
esprits obscurcis par les dogmes, exaltés par la solitude; elle s'abat
sur les paysans et les pécheurs des côtes, mais sévit peu dans les
villes, sur les intelligences éclairées par les lectures et les
réflexions méthodiques! Écoutez « Sur les rives des baies, que « depuis
longtemps les harengs ont choisies pour ha« bituels refuges, s'élèvent
d'ordinaire, quand l'endroit « le permet, de petites villes. Non
seulement on peut « dire de ces villes qu'elles sont sorties de la mer,
mais &amp; m8me que, do Mn, elles rappellenb les débris de na-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Oh 1 que la vie. est triste et l'ennui impJacaMe, et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>10</p>
<p><pb/></p>
<p>« Regarde mon messager t'apporte une fleur aux « blancs pétales éolose
dana le silence des eaux où, per- « due dans un songe et dans la
solitude, pensive elle « flottait.</p>
<p>« Pose-la sur ton soin, mais fixe-la bien, car ses pé- « tales gardent
encore, emprisonnés dans leurs corolles, « les vagues de l'aMme, du
mystère et du silence. « Garde-toi du charme menteur des flots t chasse
bien a loin de toi les rêves qui te troublent! Les sirènes « semblent
endormies. Les lis sont penches sur la- « Mme. « Enfant, tu no sais pas
maîtriser tes désirs. Garde- « toi des vagues du mystère. Los sirènes
semblent = « endormies. Les lis sont penohés aur l'abîme » Hëlas elle
était tombée dans l'abîme et l'Inconnu n'était point venu lui tendre sa
main secourable, cette jeune femme aux lèvres rouges, aux dents
fraîches, aux beaux yeux noirs grands ouverts comme pour suivre un songe
intérieur qui ne finira plus. Ses cheveux noire. se (1) .M~a?&lt;!M, ecêae
&lt;!em!6ïe.</p>
<p><pb/></p>
<p>Maia toutes, de la sor te, ne s'avouent pas vaincues. Les femmes du Sud
ont l'adultère, les femmes du Nord ont la révolte ~Mi n'est ~ne
l'adultère cérébral la répulaion d'un esprit contre un esprit comme
l'autre est la</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>nos pensées, &amp; nos jouissances, &amp; noa déairs, leur laissant un distrait
a merci s 1 Nous ne consentons à. leur faire part ni de noa désirs, ni
do noa jouissances, ni de nos pensées, de rien de ce qui fait l'essence
de la triste vie que noua vivons. Et nous nous étonnons, hypocrites que
noua sommes, lorsque noua comprenons, généralement trop tard, qu'elles
noua sont 'Étrangères, et nous nous irritons quand elles se révoltent
contre notre égoïsme et notre vanité Nous les avons élevées dans
l'animalité, et lorsque, librement, au mépris (les conventions fiagiles,
elles suivent ces instincts qui sont désormais leurs seuls guides, nous
nous écrions « Les in&amp;mea! &amp; Comme ài noua les avions rendues capables
d'autre chose que de trahison. Nous avons mutilé leur raison et noua
déplorons leurs inconséquences; noua avons énervé leur conscience et
nous flétrissons leur immoralité ? A qui la faute ? A noua, a nous
seuls. Nous chargeons leurs épaules des énormes péchés du monde, et
c'est nous qui sommes les pécheurs 1</p>
<p>Et l'idéal ?. – Pourtant, qu'elle était noble, et sainte, et magnifique
cette mystique union de l'homme et de la femme dans la sérénité des
printemps de la terre J Elle était l'expression absolue de l'absolu
sacrifice, la fusion indioible de deux abnégations pareilles, la
communion immortelle de deux parcelles souffrantes d'humanité. Elle
était spontanée, indissoluble et féconde, d'elle sortait la vie
inépuisable et radieuse. Comme nous avons changé tout cola! Nous avons
corrompu l'amour de cette union mystique nous avons fait une lutte
irrémissible. Les conventions sociales, les préjugés des castes, les
nécessites pécuniaires, l'obligation pour l'homme d'apurer sa fortune
dans la. tranquillité, ont fait de l'amour le marchandage des vierges,
du ma-</p>
<p><pb/></p>
<p>riage la juxtaposition temporaire de deux égoïsmea gé.néralement
contradictoires, un espoir d'ambition pour l'époux, d'émancipation pour
l'épouse~ une duperie pour tous les deux. S'il arrive, et c'est bien
rare, que lea égoïsmes unis de la sorte soient de nature pareille et
tendent au même but, leur entente réalise l'association d'affaires dont
l'intérêt est la raison et que garantit seule la probité réciproque. Si,
et c'est le cas le plus ordinaire, chacun de ces deux égoïsmes suit une
tendance particulière, l'union dure ce que durent les premières
surprises, les premières vanités pour le mMo, les premiers spasmes pour
la femme. Puis chacun d'eux s'en va où l'entraînent ses goûts, son
tempérament, parfois son rêve, et si le .compagnon auquel il est lié
l'aime encore et le gêne, alors il se révolte, entre en lutte contre
lui, et, s'il est le plus fort, férocement le tue. En amour, en effet,
posséder n'est rien, se donner est tout. La société, l'éducation, les
habitudes ont exaspéré notre égoïsme; nous ne pouvona plus nous donner.
La prostitution conjugale, qu'elle soit cérébrale ou charnelle, qu'elle
vienne de la femme ou de l'homme, est vile, mais inévitable, et c'est
nous qui l'avons voulue. Au fond des unions que nous reconnaissons, que
légitiment complaisamment nos préjugés, r.os lois, nos dogmes, se cache
un ignoble marché. Toute vénalité détruit le sentiment, vénalité
d'orgueil ou de jouissance, vénalité d'ambition. Et ne parlez pas de
saorinco. Entre ces êtres qui douloureusement s'étreignent se dresse le
spectre de la lutte, s'insinue l'horreur du mensonge, et dans cet
inavouable et tragique mensonge germe la haine, germe la mort. Et, nétri
par nos mains impures, l'amour, dit Falk, le poète, maintenant ressemble
au thé. Tous deux ont leur patrie au pays mysté.rieux du rêve et du
soleil. Le thé sacré, le thé divin,</p>
<p><pb/></p>
<p>celui qui M sort pas dé Chine est réservé au délicat palais des Mes
éthérées du ciel. Celui qui nous parvient, dont nous nous délectons, est
un rebut sans nom qu'ont transporté les caravanes a travers le désert
aride, qu'a profané la douane, qu'ont altéré les estampilles, que souillent
 les bocaux du marchand. Tout coeur de femme est un Céleste Empire
où, dans l'ineffable silence, a l'abri des pudeurs, croit un amour
exquis, odorant et subtil. Cet amour ne sort pas du cœur, il s'évapore
en rêves ¡ ce qui en reste est tamisé par la prose de la vie, corrompu
par la société, a Le cœur d'une vierge, dit-il « encore, est un jardin
où fleurissent les rosés trémiëres ¡ « le mariage en ouvre la barrière,
le vulgaire y pénètre « et brise les corolles enivrantes qui
l'embaumaient. » &gt; –L'amour est détruit! L'idéal est mort 1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ou tard, s évader du mensonge où pendant longtemps il vécut, partir d'un
pied hardi sur le terrain des réalités fortes où sont implantées nos
actions. L'arrière-ibnda de son être, tout ce a. quoi, jusqu'alors, il
remsa de songer, tout ce qu'il n'osa contempler dans sa nudité
mystérieuse, se dévoile et s'ouvre au grand jour! il recule éperdu, il
a'agenouille et se prosterne devant le prodige qu'il sent germer, comme
Helmer devant M révolte de Nora. Et si l'amour est une lutte où les
serments sont des trahisons, où s'exaspèrent !ea haines et les
rivalités, cette lutte éternelle entre deux êtres de misère, il n'en
sort pas la mort, mais la vie. L'amour donne la vie, la vie féconde, la
vie libre et sincère, parce qu'il est le soutien de la volonté.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le vieux monde est perdu, – il ne peut plus vouloir! t Au moins peut-il
aimer encore ? Sous son casque de cheveux lourds, avec ses yeux profonds
et clairs, son teint mat, la grâce de ses gestes, l'enchante- ment de sa
voix, son allure de reine ennuyée, Hedda Gabier nous apparatt comme un
délicieux instrument de passion. Avec son âme ardente et froide, où
grondent en tourbillons la tendresse et la haine, la jalousie, les
colères, les ambitions furieuses, toutes les passions éternelles, Hedda
Gabier nous apparait comme une de ces femmes fatales qui résument on
elles une période de l'histoire, et l'humanité tout oRtièro, et le
monde, – comme une force de la nature. Vous l'avez rencontrée !a sirène
perfide, dont les yeux innnis e&amp; changeants comme l'onde vous ont sans
doute &amp;sciné; vous aye!: tenté. de sonder sou âme obscure et tremblante
où germe la mort; et peut-être avez-vous eu peur. Regardez-la marcher
dans le salon banal, et s'étendre, enuuyéo, hautaine et dédaigneuse sur
le sofn vut-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et voici qu'après dix ans ils se retrouvent, lui'et elle, dans un salon,
sous des yeux qui les espionnent, de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>c'est un sacrilège de chercher la beauté qui nous abandonna ?</p>
<p>Un ange furieux fond du ciel, comme un aigle,</p>
<p>.tu connaîtras la règle.</p>
<p>Tu la connais la règle, il te faut t'y soumettre et tu</p>
<p>vas en mourir!</p>
<p>a les rosea de Chio s'épanouissent, le Marsàla secoue « ses grelots
d'ambre, outres &amp; baisers 1 Depuis que j'ai e: entendu ce mot, jamais
spectacle d'art ou de nature a: n'a ébloui ma vue, jamais cheM'ceuvre
n'a charmé « mes sens, sans qu'il résonnât a mon oreille, résumant &lt;t la
porteotion de toutes choses, formulant la réalisation « du rêve,
l'accomplissement du désir. « En beauté s &lt;t – Le ciel s'étend, couronne
d'astres, sur le calme plat 4 du sombre éther, la flottille des étoiles
navigue,</p>
<p><pb/></p>
<p>« chargée d'or, telle que dut apparaître l'esoadre de « Jason, au retour
d'Argos! »</p>
<p>« En beauté! » ce lis qui s'entr'ouvre 1</p>
<p>« En beauté cette femme qui passe (1) s v</p>
<p>Alors HaIwardSouness,rarohitecteti'agique,s'aecoudo sur sa table et se
prend li rêver. Sa pensée traînante et meurtrie remonte &amp;veo effort le
cours des années écou- lées, et dont ohacune, en s'enfuyant, ne lui
laisse qu'un peu plus d'amertume &amp; l'âme. Il a beaucoup vécu et beaucoup
travaillé; rien de ce qu'il aima ne lui resta adèle; rien de ce qu'il
tenta ne méritait l'effort. Jadis, quand il vibrait d'espoir et de
jeunesse, il construisit (l)M"S6vedne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>peu plus, seulement rapproché de l'abîme au fond duquel gronde l'éternel
inconnaissable. Il se penche sur le gouSro du mystère; il n'y voit luire
aucun rayon. Partout la nuit, partout les ténèbres, et la plainte
infinie des hommes Rien ne peut nous sauver, il n'y a rien qni sauve, et
le Christ a souffert en vain. La vie estl'cauvre d'une fatalité ironique
et mauvaise qui nous écrase sous le poids du péché ;nous luttons, nous
prions, noua blasphémons, nous pleurons. Misère De quel coin du ciel
noir, du grand ciel implacable, peut souffler le vent d'espérance qui
ranimerait les pauvres consciences éplorées qui tendent les bras vers le
pardon ?</p>
<p><pb/></p>
<p>a rien au monde qui vaille la peine de vivre, a Aussi, crois-en ceux qui
ont tout vu, tout sondé, tout détruit, garde-toi du désir, garde-toi de
l'amour qui fait souffrir et qui tue, garde-toi des vouloirs immenses et
des appels de l'innni Dors 1 A quoi bon tant d'efforts, et d'espoirs, et
de larmea, &amp; quoi bon la vaillance et qu'importe la vie, puisqu'après
des ans et des ans de labeur tragique et de réflexion suprême, tu vois
venir vers toi, sanglotant et désespère, le Diogène cynique dont le
trésor est vide et la lanterne éteinte et qui te orie « La nuit noire, a
o'est encore ce qu'il y a de mieux 1 Que la paix aoit a avec vous 1 »</p>
<p>V.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
