<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gautier, Léon (1832-1897)">Léon Gautier</author>
<title>Portraits du XIXe siècle. Poètes et romanciers / Léon Gautier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gautier, Léon (1832-1897)</author>, <title>Portraits du XIXe siècle. Poètes et romanciers / Léon Gautier,...</title>, <date>1894</date>,description :,330 pages
</bibl>
<publisher>Sanard et Derangeon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65560n</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU XIX~ SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMATUR.</p>
<p>F. SuEua, Vie. Gen.~</p>
<p>Atrebati, die ? Januarii 1894-</p>
<p><pb/></p>
<p>ANDRÉ CHÉNIER</p>
<p><pb/></p>
<p>XIX SIECLE</p>
<p>1 BP~TES ET ROMANCIERS</p>
<p>SANARD ET DERANGEON, LIBRAIRES-ÉDITEURS 174, iue Saint-Jao&lt;:[uos, 174</p>
<p>ttBMBM DK t.'ntSTtTCT</p>
<p>PORTRAITS</p>
<p>DU</p>
<p>PARIS</p>
<p>T~K~ t/~HX~ tf'Mt'M~.</p>
<p><pb/></p>
<p>A MON FILS EDOUARD</p>
<p><pb/></p>
<p>PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES POÈTES</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Christ. Ce n'est pas un Français, ce n'est même pas un Latin c'est un
Grec. C'est un contemporain de Phidias égaré parmi nous, et ses yeux,
qui n'ont jamais regardé des églises, étaient naïvement occupés à
chercher des temples. On n'a jamais si parfaitement vécu en dehors de
son temps et de sa race on ne s'est jamais « extériorisé » a ce point.
C'est la merveille de cette vie et le caractère de ce génie.</p>
<p>Un jour, cependant, ce grand poète avait élevé son regard au-dessus des
élégants horizons de l'Attique un jour, il avait trouvé cette définition
de la Poésie, où passe je ne sais quel sounle chrétien et moderne</p>
<p>t, M3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>t tff ao- « T.nnnse de Ronz. chaste et helle indigente. On! suit</p>
<p>HT, 3e. L'épouie de Booz, chaste et belle indigente, Qui suit d'ttn pas
tremblant la moisson opulente Joseph qui, dans Sichem, cherche et
retroave, hélas Ses dix &amp;ères pasteurs qui ne t'attendaient pas Rachet,
objet sans prix, qu'un amoureux courage N'a pas trop acheté de quinze
ans d'esclavage, M etc.</p>
<p>H, 13. « C'est des Hébreux errants le chef, le dé&amp;nseur. Dieu tout
entier habite en ce marbre penseur. Ciel n'entendez-tous pas, de sa
bouche profonde, Éclater cette voix créatrice du inonde »</p>
<p><pb/></p>
<p>N'allez pas croire, d'ailleurs, que Chénier ait écrit tant de vers
enflammés dans le paroxysme d'une véritable et ardente passion. Non son
honnête biographe et neveu prend soin de nous en avertir « Les noms
qu'on trouve dans ses élégies ne sont que des fictions », et tout cet
embrasement est l'œuvre de son imagination, « aidée d'un auteur ancien~
Je m'en étais toujours douté. La tête seule de ce poète était prise.
C'est avec Anacréon qu'il se montait l'esprit; c'est avec Tibulle qu'il
se grisait; et alors même qu'il nous parait perdre la tramontane, il
traduit placidement son Properce ou son Ovide, dont il a le texte sous
les yeux. Vanité 1</p>
<p>Une telle considération n'est pas de nature, sans doute, u, 190.</p>
<p>S t, iV««C~ p. CXMX.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>0 toi, divin Platon,</p>
<p>Un archevêque russe ose porter ton nom t</p>
<p>9S.</p>
<p>2</p>
<p><pb/></p>
<p>« L&amp;ehe, aime donc la vie, ou n'attends pas la mort. » Il ne lui
manquait plus que cela pour être absolument païen.</p>
<p>« Aux brigands revêtus du nom sacré de prince</p>
<p>Ut, 18.</p>
<p><pb/></p>
<p>On sait comment il mourut.</p>
<p>V. surtout t. M, pp. 269 el s.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p>Et maintenant que dire de l'écrivain ?</p>
<p>'V.surtout t. Ut, pp.tt6.tt7, 95, 149, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis aussi les moissons JoyeffjtM; les troupeaux Bêlants et mugissants.</p>
<p>Le quadrupède Hetops fait; t'agite Crantor, Le bras levé, t'attein:</p>
<p>Sa bouche, ouverte avec enbtt,</p>
<p>CfM.</p>
<p>Et d'une voix encore</p>
<p>ï'femMcMte.</p>
<p>Et près de lui marchait, faible, et sur une pierre S'&lt;MM~&lt;M&lt;</p>
<p>Sous reffcrt de Nessus, la table du repas Roule.</p>
<p>On en pourrait citer des milliers d'antres.</p>
<p><pb/></p>
<p>sont moins parfaits, d'accord mais combien plus « humains combien plus
chrétiens, combien plus élevés et plus grands 1</p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;CETBCE</p>
<p><pb/></p>
<p>FAUST.</p>
<p>Nous avons sous les yeux cette traduction de Gérard de Nerval, dont le
grand poète allemand aimait luimême la lecture « Je n'aime plus lire le
Faust en allemand, disait-il mais dans cette traduction, tout agit de
nouveau avec tricheur et vivacité.</p>
<p>GŒTHE.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>comme vous le voyez, est posée chrétiennement. Comment sera-t-elle
résolue ?</p>
<p>Devant Faust se dresse soudain un personnage mystérieux, ou plutôt
surnaturel. Les chrétiens connaissent cette créature dévoyée et
puissante, ce géant céleste que l'orgueil a précipité, ce séducteur
antique, ce menteur par excellence ils le connaissent par leurs luttes
et souvent par leurs victoires. Or, Gœthe ne lui a guère donné d'autres
traits que ceux de la tradition catholique. A bien dire, le sujet de
Faust n'est pas essentiellement distinct du sujet de notre livre de Job,
auquel Gœthe a fait trop visiblement des emprunts. Lé Démon demande à
Dieu de tenter une âme et de la tenter par des moyens dont il se réserve
le choix. Faust, c'est Job vaincu. Seulement, par un trait nouveau, le
grand poète allemand a jugé bon de ne pas éprouver son héros par la
douleur, mais tout au contraire par la volupté satisfaite. C'est encore
un point dé vue chrétien.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette pauvre Marguerite, qui a été si coupable, qui se reproche la
triple mort de sa mère, de son frère, de son enfant, qui est devenue
folle de douleur et de repentir, cette malheureuse amie de Faust, au
moment où elle va mourir et mourirsurnaturellement, se relève tout à
coup, farouche, sublime; elle repousse d'un geste héroïque Faust</p>
<p><pb/></p>
<p>Toi, qui &amp; de grandes pécheresses N'as jamais refuse de s'approchèr de
toi Toi qui as fait monter dans l'éternité La pénitence ressentie au
fond du cœur) Daigne accueillir cette &amp;on)te âme Daigne lui accorder son
pardon! 1</p>
<p>Et Marguerite, que le poète appelle ~.a: ~œK:~M~MM, élève de nouveau la
voix au milieu de la cour céleste « Abaisse, abaisse, toi sans pareille,
toi radieuse, ton regard de grâce vers mon bonheur 1 » Et elle a la joie
de voir Faust entrer dans le paradis</p>
<p>Entouré du noble chœur des esprits,</p>
<p>Jaillit la première force de la jeunesse. Permettez-moi de le guider et
de l'instruire. Car ce nouveau jour l'éblouit encore.</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est alors que la Mère de gloire s'écrie « Viens, élèvetoi jusqu'aux
sphères supérieures. x Et les derniers mots de Gœthe sont ceux-ci, qu'il
donne comme une indication scénique « Chœurs célestes. » Commencé dans
le ciel, le grand drame s'achève dans le ciel.</p>
<p>Quant Gœthe, c'est involontairement, je le crains bien, qu'il a fait ce
chef-d'œuvre, dont la portée a été si grande et qui a ébranlé le vieux
jansénisme. Mais il faut espérer que Dieu lui tiendra compte de cet
éloge de sa Bonté, et que le dénoûment du second jf~ sera de quelque
poids dans les balances éternelles.</p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p>Ecrit un an avant sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&amp;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>« Revêtir une pensée vraie d'une forme parfaite, » telle fut la tâche
auguste et malaisée des poètes du dixnnuvieme siècle telle fut en
particulier la mission de ce Lamartine dont nous allons juger l'oeuvre.</p>
<p>tï</p>
<p>En 1820, il se fit un grand mouvement au milieu d'un de ces honnêtes et
bons silences que connaissait la France de ce temps-là. 0 naïveté de nos
admirations &amp; cette</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout àcoup,voici des vers harmonieux, puissants, ailés, ou l'on ose
enfin parler de l'âme et de Dieu, et qui forment véritablement un cours
de philosophie, une théodicée,une psychologie poétiques. C'était tout
cela,en elfet. C'était la grande réconciliation de la Vérité et de la
Poésie; c'était leur sincère et admirable baiser. « Oui, dit Lamartine
lui-même, il fallait avant moi, quand on lisait des vers, avoir sous la
main le Dictionnaire de la Fable. C'est mo~ qui ai été chercher dans
l'âme humaine. les cordes véritables de la lyre. » Ne croyez pas que ce
soit la l'expression d'un fol orgueil ce n'est qu'une fierté légitime,
et, en vérité, Lamartine avait bien le droit ici de relever la tête.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ni</p>
<p><pb/></p>
<p>tV</p>
<p>Les secondes Méditations sont la suite, et la suite fort naturelle,
despremtbres. Le poète n'a pas eu le courage</p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>moins embelli que Platon. Ou est Famé qui ne se sentirait pas grandir à
la lecture de ces vers J</p>
<p>VI</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi que Lamartine jeta dans les bras l'une de l'autre la Vérité
et la Poésie, réconciliées pour toujours et dont le baiser sera
immortel. Si j'insiste sur ce point, c'est qu'il caractérise le rôle de
l'auteur des Méditations, c'est qu'il résume toute son œuvre.</p>
<p>VI!</p>
<p><pb/></p>
<p>aucune beauté vraie. Cette pensée m'enlève toute incertitude et me tire
de mon embarras.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ne possède même pas la notion du sacerdoce. Il ne connaît point cet être
auguste le prêtre. Quoi cet évêque auquel le poète prête, du reste, un
si magnifique langage, ce vieillard improvise un prêtre en cinq minutes
1 Et pourquoi ? Parce qu'il a besoin de l'absolution.! Ce serait odieux,
si ce n'était point ridicule, et l'on pleurerait si l'on n'avait envie
de rire. L'Église, vous le voyez, devait condamner un tel livre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sont vivantes, actuelles, et doublement mes contemporaines. Tel est le
caractère de toute notre littérature elle hait les formules, la
convention, la rhétorique elle pose nettement les questions, et les
questions qu'elle pose sont les plus importantes du monde. 11 arrive
souvent qu'elle les résout de travers, mais elle ne les évité point, et
un chrétien doit lui savoir gré de sa sincérité, qui est entière, et de
sa bonne volonté, qui est incontestable.</p>
<p>vin</p>
<p><pb/></p>
<p>IX</p>
<p><pb/></p>
<p>Personne n'avait jamais compris l'histoire et ne l'avait jamais écrite
de la sorte. Imaginez toute une suite de tableaux passionnés, de
dialogues ardents, de drames fougueux imaginez un style ample, poétique,
coloré imaginez surtout un historien qui se met en la place vivante de
chacun de ses personnages, qui accepte pour un moment leur point de vue,
leurs passions, leurs intérêts, leur</p>
<p><pb/></p>
<p>vie, et qui les fait penser, parler, agir comme si c'était lui qui
pensait, agissait et parlait. Et n'oubliez pas que le sujet du livre
n'est rien moins que l'histoire de la Révolution française.</p>
<p>Nous ne le pensons pas,</p>
<p><pb/></p>
<p>Rien n'est plus dangereux qu'une telle façon d'écrire l'histoire. Car,
ecSn, M. do Lamartine, avec l'oeil perçant de son génie, voyait juste le
plus souvent; mais ses élèves allaient se lancer après lui, sans génie
et sans frein, dans l'hypothèse attrayante et dans les récits
agrémentés. Donnez-leur un fait historique, un petit fait ib le dé-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un châtiment mérité. En histoire il serait peut-être bon d'être
historien, et non pas poMe.</p>
<p>x</p>
<p>De l'histoire au roman, ]a transition est facile, chez M. de Lamartine
mais le roman n'engage pas toujours, au même degré que l'histoire, la
responsabilité d'un écrivain, et sa p!ume y a plus de liberté. Jocelyn
n'était d'ailleurs, par certains côtés, qu'un roman où s'étaient
révélées les plus rares, les plus précieuses qualités littéraires
c'était un roman épique, tl était facile de prévoir que le jour où M. de
Lamartine aborderait leRoman avec sa belle et large prose, avec son
sentiment profond de la nature, avec sa sensibilité passionnée, il lui
serait aisé d'y trouver l'occasion de quelques nouveaux chefs-d'œuvre.
Sans doute il n'avait pas ce regard inquisiteur de Balzac, ces yeux qui
étaient si bien faits pour découvrir jusque dans le coin le plus caché
de l'âme les penchants, les instincts, les désirs</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XI</p>
<p><pb/></p>
<p>martine et une des œuvres les plus remarquables de notre temps. Qu'elle
ait eu moins de succès que Graziella, qu'elle n'ait pas encore conquis
l'immense popularité dont elle est vraiment digne, qu'elle ne soit pas
connue ni aimée du peuple auquel elle s'adresse, c'est ce que nous
n'ignorons pas. Mais l'insuccès d'une belle œuvre ne doit pas modifier
le jugement d'un critique sincère, et ne modifiera pas le nôtre.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La mère Bélan, de Voiron, celle que j'avais retirée de prison en y
entrant &amp; sa place 1</p>
<p>La mère Bélan me releva et m'embrassa au moins vingt fois devant tout ce
monde étonné, comme si j'avais été quelque chose. Je lui fis signe de se
taire et de me laisser passer pour ce que je n'étais pas</p>
<p>&lt; Je dirai tout une fois dans ma vie, qu'elle fit comme en
s'impatientant. &lt; Eh bien 1 vous autres, » leur dit-elle, &lt; savezvous
qui vous injuriez, qui vous méprisez! Ils se turent. &lt; Non 1 Eh bien 1
je vas vous le dire, et ça vous apprendra à. parler sans savoir. »</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grandit, mais ne nous remue point et ne nous fait pas pleurer les
meilleures de nos larmes. Quant au siècle de Voltaire, il n'y a pas lieu
d'en parler.</p>
<p>XII</p>
<p><pb/></p>
<p>ver cette étude de Lamartine considéré comme romancier</p>
<p>« Mon Dieu, faites-moi la grâce de trouver la servitude douce et do
l'accepter sans murmure, comme la condition que vous nous avez imposée &amp;
tous en nous envoyant dans ce monde. Si nous ne nous servons pas les uns
les autres, nous no servons pas Dieu car la vie n'est qu'un service
réciproque. Les plus heureux sont ceux qui servent leur prochain sans
gages, pour l'amour de vons mais nous autres, pauvres servantes, il faut
bien gagner le pain que vous ne nous avez pas donné en naissant. Nous
sommes peut-être plus agréables encore &amp; vos yeux pour cela, si nous
savons comprendre notre état car, outre la peine, nous avons
l'humiliation du salaire que nous sommes forcées de recevoir pour servir
souvent ceux que nous aimons.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>est une rencontre, une improvisation. On sait ce qu'au milieu des
menaces et des hurlements de i 848, répondit l'auteur des Girondins à
ceux qui voulaient arborer une loque rouge au bout de leurs piquer '&lt; Le
drapeau rouge que vous nous rapportez n'a jamais fait que le tour du
Champ de Mars, traîné dans le sang du peuple en 91, en 93; et le drapeau
tricolore a fait le tour du monde, avec le nom, la gloire et la liberté
de la patrie. » On a pu critiquer ces paroles, d'où toute rhétorique
n'est pas absente mais ceux qui les critiquent si dédaigneusement, les
auraient-ils trouvées dans le terrible instant où elles furent prononcées ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>XtV</p>
<p>Pour en revenir au Tailleur de jOM/M de jS'&lt;:M~OM~, c'est peut-être
l'œuvre capitale de Lamartine. Il y a mis en lumière toutes ses grandes
facultés intellectuelles, toutes les faces de son génie. C'est un poème
en prose et, en même temps, un traité complet de philosophie spiritualiste.</p>
<p><pb/></p>
<p>« Moi. Comment savez-vous qu'il existe un Dieu g</p>
<p>« Mot. Ht vous vuus ropondex c'est Dieu.</p>
<p>&lt; Lut. Bien entendu. Monsieur. Ça no peut pas se faire soimôme car avant
de faire une chose, il faut être, n'est-ce pas t Et avant d'être, ça
n'était pas doue ça. no pouvait pas se faire. « Mot. Comment savez-vous
que Dieu est bon 7</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;: Lot.-Parco qu'il m'a créé.</p>
<p>« Moi. Mais cela ne lui a rien coûté.</p>
<p><pb/></p>
<p>XV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>LAMARTINE</p>
<p><pb/></p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>nos vœux, a été pour le poète le commencement, l'aurore d'une vie
nouvelle. H est mort enveloppé de lumière.</p>
<p>S'il était mort en 1848, frappé par une balle française dans ce lugubre
conflit où il montra tant de courage, la France, l'Europe, le monde
entier n'auraient pas eu assez de lauriers, assez de panégyriques, assez
d'encens, assez d'or, assez de marbres pour honorer cette grande
mémoire. Les bourgeois effarés qu'il sauva et qui se sont hâtés de
l'oublier avec l'indépendance ordinaire de leur cœur ces fières nations,
nos voisines, auxquelles il parla un si beau et si noble langage les
républicains, ayant encore dans l'oreille la parole ardente qui créa
leur République les conservateurs se souvenant du fameux discours sur le
drapeau rouge; les chrétiens eux-mêmes, qui savaient encore tant de
cantiques tombés de ses lèvres, tous, tous, auraient rivalisé d'ardeur
autour de cette tombe plusieurs fois glorieuse. Mais hélas le Malheur
est venu.</p>
<p><pb/></p>
<p>Derrière lui, marche toujours l'Oubli. Et lorsque l'Oubli entre dans une
maison, l'Ingratitude n'est pas loin. Il</p>
<p>Cette belle mort ne les a pas désarmés ce baiser de réconciliation entre
Lamartine et Dieu ne leur a pas fait oublier les vieux griefs. Dieu a
pardonné, mais ils ne pardonnent pas. Leur équité s'élève, en quelque
manière, contre la miséricorde de Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>gélique lui qui, dans le Tailleur de pierres de Saint-Point, écrit tout
un traité de théodicée chrétienne~ et qui, dans G~neM~!)~ nous offre le
plus pur, le plus touchant, le plus chrétien peut-être de tous les
romans de ce temps-ci 1 Lui, sceptique Et dans son CoM'~ de ~a~M'c,
encore tout récemment, il s'élevait avec une vigoureuse éloquence contre
le scepticisme et l'indifférence d'Alfred de Musset; et il y traduisait
David, et il y commentait Job, et il s'y inclinait devant Moïse, et il y
mettait le pied sur le panthéisme, ce perfide et dangereux serpent, en
poussant un grand cri vers Dieu, un cri que nous avons tous entendu,
mais que Dieu surtout a écouté et que sans doute il a voulu récompenser.</p>
<p><pb/></p>
<p>auquel Lamartine est resté absolument fidèle celui de l'Idéal et de la
souveraine Beauté.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO'.</p>
<p>I. LA LË6ENDE DES StECLES</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Le nouveau livre du grand poète n'a pas cette admirable unité qui
caractérisait le premier. Dans les 7'~M épopées, le programme historique
avait été religieusement suivi chaque siècle y avait vraiment son poème,
et rien de grand, rien de beau, rien de. « typique » n'avait été</p>
<p><pb/></p>
<p>Ah 1 si M. Victor Hugo savait écouter ses véritables amis, qui le
critiquent, et non point ses thuriféraires, qui le déifient, je sais
bien ce qu'il aurait fait. M aurait repris en sous-œuvre sa première
Légende des siècles, il en aurait éliminé tous les éléments médiocres,
et l'aurait</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p>Debout devant le jour qui fuit,</p>
<p>IGNORE, et, sans savoir, affirme, absout, condamne.</p>
<p>Dieu voit avec pitia CES DEUX OREILLES D'A\E</p>
<p>Se dresser dans la vaste nuit.</p>
<p><pb/></p>
<p>Toutes les fois que l'ouvrier passera devant NotreDame, il se dira
désormais, s'il vous a lu, que c'est 1~ lo repaire, l'abominable repaire
de l'obscurantisme, et il verra involontairement s'allonger dans l'air
ces deux gigantesques oreilles. Alors, le coeur aigri, les dents
serrées, le pauvre, le petit, sentira la haine lui monter au cœor, et.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Et puis, vous avez la belle témérité de soulever la question sociale. Je
ne vous en blâme point, et il importe que les catholiques la soulèvent
aussi, pour la résoudre</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que ces abus et ces petitesses empêchent Dieu d'exister
éternellement (et je dois dire que vous avez a&lt;firmé magnifiquement
votre foi en cette existence néces* saire)?</p>
<p><pb/></p>
<p>Est-ce que ces abus et ces petitesses empêchent l'Homme-Dieu d'avoir
versé son sang pour tous les mondes et pour ces hommes dont il est en
même temps le rédempteur et le modèle ?</p>
<p>Est-ce que ces abus et ces petitesses empêchent l'Eglise d'avoir été
fondée par un Dieu, et par conséquent d'être divine ?</p>
<p>Est-ce que ces abus et ces petitesses suppriment ces trois termes de
l'éternelle vérité Dieu, Jésus-Christ, l'Église ?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO.</p>
<p>Il. t~'ANNËE TERRIBLE.</p>
<p>Celivre est malsain.</p>
<p><pb/></p>
<p>VICTOR HUGO</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>II</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ange c'est se montrer son ennemi que lui enlever icibas le châtiment et
les prisons.</p>
<p>Le Mal existe donc IL DOIT ÊTRE CHA-nÉ. L'Amour, il est vrai, peut se
substituer au coupable, mais EN SUBISSANT LE CHATIMENT A SA PLACE. Dans
l'économie admirable du Plan divin, le châtiment n'est pas supprimé il
est subi par un Dieu. Et de fait, on ne peut pas plus supprimer ici-bas
le Châtiment que la Justice.</p>
<p><pb/></p>
<p>Bref, et pour conclure, nous sommes partisans de l'Amour qui embrasse la
Justice, et non pas de l'Amour qui la veut supprimer.</p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p>Une évolution du monde tout entier</p>
<p>Veut Paris pour pivot et le prend pour chantier.</p>
<p>Le fond de sa colère est boa jamais la haine</p>
<p>Ne trouble sa colère auguste, et ne la gène.</p>
<p>0 Paris, tu feras agenouiller l'Histoire i</p>
<p>Enfin, Paris, c'est « l'Infini.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Comme vous le dites dans une de vos plus belles inspirations, la France
est notre mère. Nous nous contentons de ce mot, qui est vrai, et
repoussons le reste, qui est faux.</p>
<p>Si la France et Paris doivent être sauvés, ce ne sera point par
l'orgueil, mais par une humilité fière. Ce ne sera pas en disant « Je
suis le centre lumineux du'genre humain, » mais en se frappant la
poitrine et en s'écriant: T~oa~jM~'em.</p>
<p><pb/></p>
<p>JASMIN</p>
<p><pb/></p>
<p>JASMIN.</p>
<p>I.</p>
<p>L'Église et la France viennent de perdre un vrai poète Jasmin est mort. ·</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il.</p>
<p>?&amp;</p>
<p>Ibid., p. 80, 63.</p>
<p>Mes Souvenirs, t. L Jtfe&lt; ttOMee&lt;Mt.B Souueuirs, t. IV, de l'Mitton 'Agen.</p>
<p>d</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ales SoMMHh'fi, pages 88, 89.</p>
<p><pb/></p>
<p>~M nouveau.1! S&lt;)MMttt)'S, IV, p. 3M.</p>
<p><pb/></p>
<p>m.</p>
<p><pb/></p>
<p>Prôtro au cœur d'or qui trônes dans le ciel,</p>
<p>Tu jettes parfois ici-bas un coup d'œit</p>
<p>Au petit bruit de tnes chansons nouvelles</p>
<p>Tu as vu peut-être l'enfant au ehantoau,</p>
<p>Homme devenu, pour les pauvres sur tes traces</p>
<p>4 Ales tMUOCKMfe SoMMMt'M, tV, p. 363.</p>
<p><pb/></p>
<p>Changer souvent les miches en fournées.</p>
<p>Ah si c'est vrai, si tu suis mon chemin,</p>
<p>Tu vois au moins que depuis quarante années</p>
<p>De tes leçons j'ai gardé le souvenir t</p>
<p>Ah lorsque monteront tuiles et chevrons,</p>
<p>Mon Ame sentira quelque chose de bien doux.</p>
<p>Je me dirai « J'étais nu; l'Église, je m'en souviens, M'a vêtu bien
souvent pendant que j'étais petit.</p>
<p><pb/></p>
<p>ô délices!) enrichi par le succès de la première chanson de Jasmin. Et
c'est alors seulement que Jasmin n'eut plus de remords « Oui, ce
soir-là, sur tout mon chemin, doux, oh! doux comme miel d'abeille, le
vent frais chanta mon oreille que ma chanson m'avait bien racquitté*. »
Et il y a encore l'histoire touchante de certaines broussailleries
innocentes et maraudes légales dans les vignes des environs d'Agen au
profit d'un pauvre vieillard qui tombe vingt fois malade par an, mais
qui est guéri vingt fois par le fin et soleilleux muscat du Midi, par ce
raisin qui « fait du mal en verre, mais qui en grains guérit~. » Et il y
a encore. Mais non, nous n'en finirions pas, et nous ne sommes encore
arrivé qu'au commencement de la vie publique de notre poète.</p>
<p>Parmi les romans de chevalerie, il en est quelques-uns qui sont
consacrés uniquement aux enfances des héros. Il est temps de terminer
ici ce que nous pourrions appeler Les .Ë'H/aMCM de Jasmin.</p>
<p>IV.</p>
<p>Ibid., p. 312.</p>
<p>J&amp;M., IV, p. S6t.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ibid., p. 56*.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il lança donc sa première chanson en 1822~ il avait vingt-quatre ans. Il
faut tout dire la chanson n'avait d'autre mérite que celui d'une facture
assez élégante c'était d'ailleurs une romance sans caractère, et que
Loîsa Puget eût volontiers mise en musique. Mais elle était en patois,
et, peu de jours après sa publication, devint populaire dans tout le
Midi. Le seul choix de cette langue annonçait une révolution. Ces quatre
couplets assez médiocres firent bondir d'aise toutes les provinces du
Midi, &lt; Ma Bigno, p. tOO.</p>
<p>Me cal mon (Me faut mourir), p. 5 de l'édition Didot.</p>
<p><pb/></p>
<p>Qmm l'aoubeto, fotmado en raoubo de sati,</p>
<p>Desl'arouillo sans brnt las portos del tna.t!.</p>
<p>t En i830.</p>
<p>Mes tMMCMM! SMM~M, IV, p. 37S.</p>
<p><pb/></p>
<p>JASMIN</p>
<p><pb/></p>
<p>premier article? On est délicieusement enveloppé de bonheur, on est
ivre. On baisse modestement les yeux dans la rue car on croit être
l'objet de toutes les conversations, de tous les regards. Il est évident
qu'on ne peut guère parler d'autre chose que de cette étonnante
nouveauté, et il semble que le monde soit sous le coup d'un grand
événement. Jasmin a ressenti vivement toutes ces impressions, et
néanmoins il n'était plus jeune; il avait plus de trente ans c'est l'âge
ou la maturité commence. II voulut voir de ses yeux l'effet produit dans
Agen par la publication de son poème. Écoutez, écoutez ce grand enfant</p>
<p>Chez un horloger où la gazette allait</p>
<p>Je glisse sans bruit. Il faisait nuit, il bruinait.</p>
<p>Bon! il y a le club :j'eNeure le magasin.</p>
<p>Ils ont le journal. Combien sont-ilsf Quatre. cinq.. Qui va lire!
Peut-être monsieur Macary?</p>
<p>Je me suis trompé c'est le clerc du notaire.</p>
<p>Approehons-nous aa'is bruit, ne respirons pas.</p>
<p>Je veux compter les battements de mains..</p>
<p>Mais qu'est-ce! ils écorchent ma langue</p>
<p>Comme si j'avais écrit de t'attemand</p>
<p>Ils y passent l'un après l'autre, et font</p>
<p>Un brouhaha de mon chant de mésange.</p>
<p>Je n'y tiens plus; j'entre l'air affairé,</p>
<p>Je parle de ma montre, et j'y veux un double verre</p>
<p>Je ne me presse pas pourtant de la faire voir.</p>
<p>Je n'en avais pas.</p>
<p>Bref, Jasmin fait lui-même la lecture de ses ver?, électrise, enlève son
auditoire, et « l'horloger en eut tant d&lt;* plaisir qu'il en oublia ma
montre. et moi aussi Jtfes noMMaMa: SoM~entr!, IV, p. 374.</p>
<p><pb/></p>
<p>V.</p>
<p>Rien cependant n'était faux, ni recherché, ni même imité dans ce poème
intime. Tout y était naturel et spon-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les commencements d'un jeune ménage sont toujours dimciles mais il
arrive un moment où la petite pile des &lt; Mes SettMKiM, p. 63.</p>
<p>s KH., p. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Le succès de FAM~/c devait inspirer Jasmin le désir Jf&lt;f)-&lt;Ae lu ~jKe,
chant i), p. 390 de )'6dition Didot.</p>
<p><pb/></p>
<p>En t8M.</p>
<p>Et) 1846.</p>
<p>En i8H.</p>
<p>En tM9.</p>
<p>En 1838.</p>
<p>En 1863.</p>
<p><pb/></p>
<p>Regarde-la, Bordeaux; regarde-la, Toulouse i</p>
<p>Regarde-la, Paris, maintenant je l'ai sur la tète 4.</p>
<p>En 1MT.</p>
<p>En is4o.</p>
<p>9 t;n lRkO.</p>
<p>Le Couronnement, page ?32 de l'édition Didot.</p>
<p>4 MM., p. Mt. C'était le 97 novembre &lt;Me.</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p>Ce fut en 1836 qu'il se sentit pour la première fois cette vocation de «
poète de la charité. !1 faut dire que, dès le premier jour, cette
vocation fut un feu dévorant, un de ces feux qui brûlent tout et qu'on
n'éteint pas. C'était dans la petite ville de Tonneins on donnait un
concert au profit des pauvres. Vous savez ce que sont ces concerts, et
les pauvres bien souvent, comme le dit un romancier contemporain, « n'en
retirent d'autre bénéfice que celui de n'y pas avoir assisté'. » Mais le
concert de Tonneins devait être autrement otïlcace Jasmin fut invité à
comJutes Sandeau, Le Cot)Mt'&lt; pour les }Mt(M'M.</p>
<p><pb/></p>
<p>poser des vers pour la solennité. Il les composa en se promenant, sous
un beau soleil, dans le jardin public de Tonneins; et même il a voulu
nous raconter qu'a cause de ses grands gestes et de « son parler à
lui-même, » une jeune femme du pays le prit naïvement pour un fou. Mais
le prétendu fou eut le soir un de ses plus éclatants succès, et certes
jamais succès ne fut mieux mérité..La Charité est un des plus beaux
diamants de l'écrin de notre poète. Il faudrait citer tout ce petit
poëme La grandeur de Dieu ne luit tout entière</p>
<p>Qu'en faisant la charité avec son soleil,</p>
<p>D'une chaleurée</p>
<p>De son haleine</p>
<p>A la terre aimée,</p>
<p>L'hiver, quand elle a froid;</p>
<p>Ou d'une ondée</p>
<p>De sa fontaine sacrée,</p>
<p>L'été, quand elle a soif.</p>
<p>Que l'homme fasse ainsi il y a des peines crueUes</p>
<p>Qui se cachent partout entre deux murailles.</p>
<p>Qu'ils aillent les déterrer dans ces chambres étroites, Et qu'au lieu de
compter le nombre des étoiles,</p>
<p>Ils comptent ici-bas le nombre des pauvres'.</p>
<p><pb/></p>
<p>Las KttcehM benezidos, L IV, p. M.</p>
<p><pb/></p>
<p>Espérons qu'aux pays civilisés et sauvages,</p>
<p>Sur la terre repue de sang,</p>
<p>Les canons s'éteindront bientôt,</p>
<p>Et que les hommes forts, enseignés par les enfants, Au lieu de se
déchirer, s'embrasseront*.</p>
<p>T. IV, p. U4.</p>
<p>Ce poème est du 2i aodt 1864. Jasmin est mort environ un mois après.</p>
<p><pb/></p>
<p>FRÉDÉRIC MISTRAL</p>
<p><pb/></p>
<p>FRËDËRIC MISTRAL.</p>
<p>1.</p>
<p>H a eu soixante-trois ans le 8 septembre dernier car il nous apprend
lui-même qu'il est né en 1830 « le beau jour de la Notre-Dame de
septembre. » Cette date de sa naissance n'a pas été sans avoir une
certaine influence sur sa vie, et il a toujours gardé pour la Vierge la
fratcheur d'une piété d'enfant. Ces soixante-trois années, d'ailleurs,
il les porte gaillardement. Elles n'ont fait que l'emeurer.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M.</p>
<p>L'œuvre n'est pas, comme celle d'Hugo, de proportions considérables et
quatre humbles volumes représentent toute l'inspiration, toute la vie,
toute la verve et toute l'âme du poète ~M'~ Calendal, Nerto et les Isclo
&lt;fo/ Le chef-d'œuvre, c'est ~fM'~o.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>JM~'pM est le récit des amours et (on pourrait le dire plus exactement)
des fiançailles do Vincent, le petit vannier, avec la fille de maître
Ramon. Ces pures amours, ces fiançailles charmantes sont traversées par
des rivali-</p>
<p><pb/></p>
<p>tés sanglantes, comme aussi par les rudesses de la volonté paternelle
qui s'oppose sans pitié au mariage de Mirèio avec Vincent. La jeune
fille, pour triompher de tant d'obstacles, se rend secrètement au
pèlerinage des trois Maries et meurt au retour, frappée un jour par les
ardeurs de ce terrible soleil du midi qui n'épargne rien et foudroie
brutalement tant de grâce, tant de foi, tant de beauté. Je ne connais
peut-être pas, en aucune littérature, rien qui soit plus beau que le
récit de cette mort. C'est sans doute très provençal mais c'est
peut-être plus « universel M et plus chrétien encore</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>mêmes. Mais la race est belle, mais le parler est charmant, mais surtout
l'âme est haute et large, souvent chrétienne. Que souhaitez-vous de mieux?</p>
<p><pb/></p>
<p>Car elle était sage ineffablement et jeune et belle, on peut le dire et
dans l'église nul peut-être ne l'avait jamais vue parler ni rire. Mais,
quand l'orgue retentissait, pendant que l'un chantait les psaumes, elle
croyait être en Paradis portée par les Anges.</p>
<p>Les Saints de pierre, la voyant sortir tous les jours la dernière sous
le porche resplendissant et s'acheminer dans la rue, tes Saints de
pierre bienveillants-avaient pris en gra.c&amp; la fillette. Et quand, là
nuit, le temps est doux, ils parlaient. d'elle dans l'espace.</p>
<p>« Je voudrais la voir devenir, disait saint Jean, nonnetteblanche car le
monde est orageux et les couvents sont des asiles. &amp; Saint Trophime dit
« Oui, sans doute mais j'en ai besoin dans mon temple car dans l'obscur
il faut de la lumière et dans le monde des exemples. a</p>
<p>« 0 frères, dit saint Honorat, cette nuit, dès que luira la hme sur les
lagunes et dans les ppés, nous descendrons de nos colonnes car c'est la
Toussaint.- En notre honneur, la table sera mise. A minuit
Notre-Seigneur –dira la messe aux Aliscamps. !&gt;</p>
<p>« Si vous me croyez, dit saint Luc, nous y conduirons la jeune vierge
nous lui donnerons un manteau bteu –avec une robe blanche. Et cela dit,
les quatre Saints,-tels que la brise,</p>
<p><pb/></p>
<p>s'en allèrent, et do la fillette en passant its prirent t'àme et
remmenèrent.</p>
<p>Le lendemain, de bon matin, la jeune fille s'est levée. Et elle parle à
tous d'un festin où elle s'est trouvée en songe. Elle dit que les Anges
étaient dans l'air, qu'aux Aliscamps la table était mise, que saint
Trophime était le clerc,- et que le Christ disait la messe.</p>
<p>III.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>un Mistral ont droit au même amour de l'Église, Ils l'aiment autant.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis, il faut se rappeler que Mistral a écrit un jour ces paroles d'or
qui vont faire la paix et rétablir l'harmonie « Nous sommes de la grande
France nous en sommes franchement et loyalement. »</p>
<p>Il faut aussi feuilleter ce merveilleux Dictionnaire /M'o!M/aK{*&lt;:M où
trente ans de labeur ont laissé leur</p>
<p><pb/></p>
<p>empreinte vivante; ce ch~d'œuvre dont on peut dire que c'est une
entreprise aussi française que provençale ce livre unique et si
profondément national.</p>
<p><pb/></p>
<p>F. PONSARD</p>
<p><pb/></p>
<p>F. PONSARD.</p>
<p>t.</p>
<p>Il y avait longtemps qu'on n'avait vu sur la scène française ces chers
héros grecs ou romains, et qu'on n'avait entendu la voix des eoK~&lt;~K~ de
l'ancien théâtre. On s'était dégoûté de l'Espagne, de la dague, de la
duègne, de la mantille et de tout le vestiaire romantique on soupirait
quelque peu vers les casques grecs et vers ce petit portique en carton
où les comédiens ordinaires de Sa Majesté se sont plu de tout temps à
représenter T~aKMMM ou PMdre. Le besoin d'un nouveau tragique se faisait
universellement sentir.</p>
<p>C'est alors qu'on lut sur l'aHiche du second ThéâtreFrançais ces mots
vraiment prestigieux Lucrèce, TRA-</p>
<p><pb/></p>
<p>SÈME. La soirée du 22 avril 1843 peut être considérée comme la revanche
d'Hom:.</p>
<p>Des les premiers vers, les vieux amateurs furent réjouis</p>
<p>Lève-toi, Laodice, et va puiser dans l'urne</p>
<p>L'huile qui doit hr&amp;)er dans la lampe nocturne.</p>
<p>A la bonne heure Ils étaient révenus, les beaux jours de l'épitbete
fleurie et de la périphrase victorieuse. Victor Hugo aurait dit tout
simplement, comme vous ou moi « Laodice, mets donc de l'huile dans la
lampe Mais cela ne faisait pas deux beaux vers alexandrins, majestueux
et sonores. Encore un coup, les classiques sentirent qu'ils avaient un
poète, et s'en réjouirent très haut. Quant aux romantiques, ils
prétendirent que ces hexamètres étaient d'une exécution aisée, et qu'ils
en feraient autant dès qu'ils le voudraient bien. Et je crois que l'un
d'eux, Méry, improvisa fort spirituellement tout un acte de tragédie
dans le nouveau système. quelques heures avant la représentation de LMC~ce.</p>
<p>L'auteur de J~MC~ee était un jeune homme de, vingtneuf ans c'était
François Ponsard.</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous venons de relire plusieurs fois Lw~cp~ et après ces lectures qui
n'ont rien de trop pénible, nous restons convaincu que Ponsard fut le
chef de « l'École de la fusion. ') On pourrait écrire sur le recueil de
ces très estimables drames « Défense au génie de pénétrer en ce lieu. »
Et le génie s'est bien gardé d'entrer. Après cette constatation
légitime, il ne nous coûte pas d'avouer que les beaux vers abondent dans
cette première œuvre de Ponsard. Ce sont des vers cornéliens, frappés au
bon coin, avec une correcte vigueur dont l'auteur ne retrouvera le
secret que dans les meilleures scènes de sa ~a~'A)~ &lt;/&lt; On croit lire
une excellente traduction d'un poème</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>il a peur qu'on ne le prenne pas pour un classique assez décidé. Alors
il se lance, éperdu, dans l'imitation de Racine, et surtout de
Corneille. Il n'a garde d'oublier cette vieille machine du dix-septième
siècle, le songe. Lucrèce a un songe de la force de soixante
alexandrins. Par bonheur, le dernier acte est plus animé, plus vivant,
surtout plus court; il racheté les longueurs des quatre autres, et le
drame se termine avec une honnête vivacité par un cri de vengeance qui
annonce la mort des rois et le commencement de la République.</p>
<p><pb/></p>
<p>Quoi tu yeux mettre un terme au long déréglement Tu ve tx que la loi
règne en place de la force, Et tu vas dans l'hymen appeler le divorce,</p>
<p>Le divorce brutal, le divorce sans frein,</p>
<p>Par où les passions rentrent dans leur terrait' 1 Quelles lois
désormais, quelles mœurs, quel usage Vivront, où n'aura pu vive le
mariage $</p>
<p>Quel mariage encor pourra rester debout,</p>
<p>Quand le Roi sur le sien porte le premier coup î</p>
<p><pb/></p>
<p>avait failli, avait tremblé si Philippe avait reçu plus aisément sa
grâce, et si le peuple de France n'avait pas été si rigoureusement
averti des scandales de son roi, la famille chrétienne n'existerait
peut-être plus aujourd'hui. Et, la famille n'existant plus, toute
religion, tout ordre, toute civilisation auraient depuis longtemps
disparu de notre vieil Occident corrompu et barbare. Telle est l'utilité
d'une excommunication. Legouvé l'a mieux compris que Ponsard, et c'est
le plus solide mérite des Deux jReMM.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le soleil disparait dans sa couche embrasse, L'azur du ciel a pris une
teinte rosée;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Que la voix des enfants, que l'aspect de leurs jeux</p>
<p>Rendent vite le calme &amp; nos cœurs orageux</p>
<p>C'est comme un pur matin dont la fraiche rosée</p>
<p>Descendrait lentement sur ma tête apaisée.</p>
<p>Par malheur, Charlotte C&lt;M'(/ay est le plus haut sommet où se soit élevé
le talent de Ponsard, et nous n'assisterons plus désormais qu'aux
progrès de sa décadence. Ulysse est la première de ses œuvres où se
révèle cette décadence.</p>
<p>II.</p>
<p><pb/></p>
<p>ques de l'histoire du monde; il voulait en quelque manière écrire un
cours d'histoire, non plus en madrigaux, comme l'avait entrepris
Benserade, mais en tragédies et en drames.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>bien n'a-t-on pas plaisanté sur les vers suivants, et sur cent autres
d'une platitude aussi désespérante Tëtomaque 1</p>
<p>C'est le pins ACCOMPLI des jeunes gens d'Ithaque.</p>
<p><pb/></p>
<p>m.</p>
<p>Da.us sa t&lt;H.o un beau jour ce talent se trouva.</p>
<p>M est a croire qu'il ne pratiqua guère, en cette occasion, la maxime
r~t. oexur~, ou qu'il n'eut pas d'amis qui voulurent alors d'un
charitable /&lt;c/' les /MMï~'M.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>cet humble petit r&lt;' le qui a peut-être assuré le succès de cette œuvre
banale, sans charme et sans vie.</p>
<p>Je suis convaincu que l'intention de i'onsard a été des plus honnêtes,
et ce Rodolphe lui-même ne manque pas d'honneteté.Mais il est le type
d'une foule d'honnêtes gens, aujourd'hui âgés de cinquante ou soixante
ans, qui ont été nourris dans l'ignorance absolue de la foi chrétienne,
qui ne savent même pas leur petit catéchisme, qui se composent dans leur
imagination une cortainn doctrine catholique avec laquelle lu doctrine
réelle de l'Mglise</p>
<p><pb/></p>
<p>Et, seûio devant soi, paisible, refroidie,</p>
<p>Par un monde oublieux n'étant plus applaudie, A travers los dédains,
l'injure et le dégoût, Modeste et ferme, suit sou chemin jusqu'au bout</p>
<p>Le succès de /i?MK&lt;'K/' c~i./y~~ était bien fait pour engager Ponsard à
persévérer dans sa voie nouvelle, t'eu de temps après, il écrivit et fit
représenter /« 7~WM. Ce ne fut qu'un cri dans toute l'armée des
critiques, artnée (lui d'ni)!em's s'entend mieux aux cnn qn la bataille.
7~: /?(~s'c n'était, suivant ces difïicilcs, qu'une</p>
<p><pb/></p>
<p>IV.</p>
<p><pb/></p>
<p>Puis donc qu'il s'agissait d'ameuter la multitudecontre l'Église, 6M&lt;~e
était un sujet habilement choisi. La condamnation et la captivité du
célèbre astronome ont été depuis longtemps exploitées contre l'Église
avec une rage et une haine qui n'ont pas toujours reculé devant la
calomnie. Aujourd'hui, tout est dit sur ce fameux problème historique
Henri de l'Épinois a publié les dernières pièces du procès dans la ~eoMe
&lt;~M questions</p>
<p><pb/></p>
<p>~~&lt;M'~Mcs. Ponsard est d'autant plus coupable d'avoir échauffé sur ce
sujet l'opinion publique, qu'il savait bien ne pas atteindre l'Église,
et qu'aux yeux dos ignorants et des passionnés, il paraissait la blesser
au cœur et la frapper mortellement.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE BARBIER</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTE BARBIER.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>il raconte les souvenirs navrants d'un séjour en Angleterre des Chants
C!'P!/S et t'e/~MM~f; les T~MHM A~'0?yMPS et les T~MHM légères une
traduction du JM/M César de Shakespeare, et des Satires &lt;A'aM!a~M. C'est
vraiment un bagage. Mais ses premières oeuvres méritent seules d'attirer
et de retenir le regard. Ce sont elles qui seront l'objet de cette étude.</p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>journées sinistres. Non tout en est beau, tout en est éclatant, tout en
est saint. Même admiration idolâtrique pour i789, et aussi pour 1793. Le
satirique est désolé de voir que nous n'égalons pas « la force de nos
pères « Nous devenons poussifs et nous n'avons d'haleine que pour trois
jours au plus. Vraiment! Et il aurait peut-être fallu que les « trois
immortelles » durassent plusieurs années Il n'y avait pas apparemment
assez de sang versé, assez de haines, assez de guerre civile ? « Nou.
devenons poussifs' »</p>
<p>Verrons-nous donc toujours, dans la ville craintive,</p>
<p>Les pâles citoyens déserter leurs foyers ? 1</p>
<p>Du peupto, quel qu'il soit, ne cherchons que l'estime, Ne redoutons que
son amour,</p>
<p>Et ailleurs</p>
<p>Faut-il du peuple aussi faire une idole v aine</p>
<p>Pour t'encenser de vains propos 1</p>
<p><pb/></p>
<p>La « sainte canaille » est en baisse. Rien n'est plus instructif que le
lendemain de sa victoire.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce bronze que jamais ne regardent les mères.</p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>A côté de ces petitesses d'intelligence, on est heureux et étonné de
trouver, chez l'auteur des /aM: les plus pures, les plus chrétiennes
inspirations. Ce révolutionnaire sans ampleur est doublé d'un moraliste
austère quelques-unes de ses pages seraient volontiers signées</p>
<p><pb/></p>
<p>par les catholiques les plus jaloux de leur foi. C'est ainsi que Barbier
a uétri io théâtre contemporain en mots brûlants c'est ainsi qu'il l'a
marqué du fer rouge. Est-ce en i83i, est-ce hier qu'ont été écrits ces
admirables vers?</p>
<p>Mais les hommes pervers, mais les hommes coupable" Dont le pied grave au
sol des traces plus durables, Ce sont tous ces auteurs qui, le scalpel
en main, Cherchent, les yeux ardents, au fond du cœur humain, La fibre
la moins pure et la plus sale veine</p>
<p>Pour en faire jaillir des flots d'or &amp; main pleine. Les uns vont
calculant, du fond du cabinet, D'un spectacle hideux le produit brut et
net D'autres aux ris du peuple, aux brocards de t'Ecote Promènent sans
pitié l'encensoir et t'etote</p>
<p>D'autres, déshabillant la céleste pudeur,</p>
<p>Ils n'attendent pas même, au milieu de leurs fouilles, Que la terre qui
tombe ait refroidi les morts De la fosse encor fraiche ils retirent le
corps, Et, sans crainte de Dieu, leur bras, leur bras obscène Les livre
encor tout chauds aux clameurs de la scène</p>
<p>La même indignation d'Auguste Barbier s'exerce contre Me/pom~ne.</p>
<p><pb/></p>
<p>0 pudeur, ô vertu, douce et belle pensée 1</p>
<p>Pudeur, voile de pourpre, adorable manteau,</p>
<p>Déchire-toi devant cet ignoble tableau.</p>
<p>Et toi, mon âme, ainsi qu'une vierge immortelle</p>
<p>Couvrant son front pensif sous l'ombre de son aile,</p>
<p>Rentre, rentre en toi-même et songe amèrement</p>
<p>A quels tristes excès et quel débordement</p>
<p>La chair peut entralner une race palenne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Malgré tant d'aspirations honnêtes et involontairement chrétiennes,
l'influence de Barbier a été presque nulle. Il ne faut pas s'en étonner.
L'auteur des Iambes n'est en réalité qu'un sceptique dans le
Christianisme il ne voit guère que le côté poétique et pittoresque.
C'est un Châteaubriand sans conviction. Sans doute il a les tenÉcrit
deux ans avant la CûmnmM.</p>
<p><pb/></p>
<p>Souviens-toi, moribond, que là-haut tout est vide.</p>
<p>Tourne-toi sur le flanc et crève comme un chien.</p>
<p><pb/></p>
<p>Enfin les vieux forfaits d'une époque cruelle</p>
<p>Se sont tous relevés, hélas 1</p>
<p>Pour nous faire douter qu'en sa marche éternelle</p>
<p>Le monde ait avancé d'un pas.</p>
<p>v</p>
<p>Nous n'avons encore étudié que les idées de notre satirique il est temps
d'examiner le style dont il les a recouvertes. « Barbier est un poète
idéaliste qui s'est servid'une forme réaliste a tel sera tout le résumé
de notre' jugement littéraire sur l'auteur des Iambes. C'est un André
Chénier sauvage et irrité. Sa facture est large, énergique, accentuée,
violente pas de contours indécis, pas de pastel. Ce sont de rudes
dessins où les muscles sont vigoureusement accusés il y a du Michel-Ange
dans ce talent farouche. Ajouterai-je qu'il y a chez lui un parti pris
évident de réalisme il cherche les mots canailles, et les caresse. Il «
fait exprès ') d'être brutal. Il a sur Nt</p>
<p><pb/></p>
<p>VI.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BRIZEUX</p>
<p><pb/></p>
<p>BRIZEUX.</p>
<p>ï</p>
<p>Brizeux est aujourd'hui trop oublié. Dans un siècle moins riche que le
nôtre en chefs-d'œuvre littéraires, Fauteur de Marie passerait aisément
pour un poète de premier ordre. Près de Lamartine, de Victor Hugo et
d'Alfred de Musset, il est demeuré presque inaperçu. Nous avons tant de
gloires que nous nous permettons d'être ingrats.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vous mettrez sur ma tombe un chêne, un chêne sombre Et le rossignol noir
soupirera dans l'ombre</p>
<p>C'est un barde qu'ici la mort vient d'enfermer</p>
<p>H chantait son pays et le faisait aimer</p>
<p>Avec quelle spirituelle et légitime vivacité ne se moquet-il pas de La
Fontaine qui, dans une de ses meilleures fables,avait imprudemment médit
deQuimper-~orentin* Saint-Mené Taillandier.</p>
<p>~Préface de Marie.</p>
<p>Le Chant du CMte, OEavres de Brizeux, t. II, p. 10</p>
<p><pb/></p>
<p>Il sied vraiment de se moquer d'autnu</p>
<p>Aux malheureux née dans Château-Thierry</p>
<p>Avec quelle douleur sincère ne déplore-t-il pas l'envahissement de ses
landes et de ses bruyères par la vapeur, par ce monstre « aux hideux
beuglements a Adieu les vieilles moeurs, grâces de la chaumière,</p>
<p>Et l'idiome saint par le barde chanté,</p>
<p>Le costume brillant qui fait l'âme plus fière 1</p>
<p>L'utile a pour jamais exilé la beauM</p>
<p>&lt;</p>
<p>Sonne encore, ô Piva, sonne, instrument sauvage, Une voix te répond sur
un autre rivage.</p>
<p>Et sa langue, ce bel idiome celtique, qu'il parlait si bien et qu'il a
enrichi de si nobles pages, il ne l'aime pas avec moins d'ardeur, ou
plutôt il ne saurait séparer son pays de sa langue, ni sa langue de son
pays En passant a Kemper, t. II. p. IS8.</p>
<p>s L'jE~ de ta Bre~tM, t. H, p. ?4.</p>
<p>Les ContexttMex, t. II, p. 68.</p>
<p><pb/></p>
<p>La langue du pays, c'est la chaine éternelle</p>
<p>Par qui sans efforts tout se tient</p>
<p>Les choses de la vie, on les apprend par elle,</p>
<p>Par elle encore on s'en souvient</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>~f&lt;M'M est une histoire d'amour. J'en suis cru~tement fâché pour ceux
qui n'aiment pas l'amour, mais il con-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vera cent beautés nouvelles; mais, d'ailleurs, il en est qui ont
décidément conquis une immense popularité. Qui n'a retenu ces vers
charmants « Un jour que nous étions assis au Pont-KerIo, Laissant pendre
en riant nos pieds au fil de l'eau. » Et surtout cette admirable pièce,
intitulée La Chaine &lt;f&lt;M'?</p>
<p>Fleur des bois par la pluie et !e vent moissonnée,</p>
<p>Un cortège nombreux ne suivit pas son deuil;</p>
<p>Un seul prêtre en priant conduisit le cercueil.</p>
<p>Puis, venait un enfant qui, d'espace en espace,</p>
<p>Car Louise était pauvre et, jusqu'en son trépas,</p>
<p>Le riche a des honneurs que le pauvre n'a pas.</p>
<p>La simple croix de bois, un vieux drap mortuaire,</p>
<p>Furent les seuls apprêts de son lit funéraire,</p>
<p>Et quand le fossoyeur, soulevant ce beau corps,</p>
<p>Du village natal l'emporta chez les morts,</p>
<p>A peine si la cloche avertit la contrée</p>
<p>Que sa plus douce Neur en était retirée.</p>
<p>Elle mourut ainsi. Par les taillis couverts,</p>
<p>Les vallons embaumés, les genêts, les prés verts,</p>
<p>Le convoi descendit au lever de l'aurore.</p>
<p>Avec toute sa pompe Avril venait d'éclore</p>
<p>Et couvrait en passant d'une neige de Neurs</p>
<p>Ce cercueil virginal et le baignait de pleurs.</p>
<p>L'aubépine avait pris sa robe rosé et blanche,</p>
<p>Ce n'était que parfums et concerts inSnis</p>
<p><pb/></p>
<p>Du reste, il n'y a pas qu'une note dans ~!f&lt;M'M. A côté de l'églogue, il
y a place, dans ce poème charmant et divers, pour la méditation
religieuse, pour la poésie philosophique, pour les intimités du cœur. On
y voit éclater cet amour de Brizeux pour sa mère, qui doit être
considéré comme la seconde source de son inspiration « Si</p>
<p><pb/></p>
<p>je ne t'aimais pas, qui donc pourrais-je aimer? Et plus loin:</p>
<p>Ce livre est plein de toi. Dans la longueur des nuits, Qu'il vienne,
comme un baume, assoupir tes ennuis. Si ton doigt y souligne un mot
frais, un mot tendre, De ta bouche riante, enfant, j'ai du l'entendre</p>
<p>Son miel avec ton lait dans mon âme a coulé</p>
<p>Ta bouche, a mon berceau, me l'avait revoie</p>
<p>Ht.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>BRIZEUX</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bientôt le soleil d'or parut. Son globe en feu</p>
<p>Embtttstt devant lui l'espace vide et bleu;</p>
<p>Et, quand toute sa soif enan fut apaisée,</p>
<p><pb/></p>
<p>Des bords de l'horizon l'astre silencieux</p>
<p>Avec tranquillité s'éleva dans les cieux.</p>
<p>Alors tout fut chaleur les herbes et tes plantes</p>
<p>Inclinèrent encor leurs têtes nonchalantes,</p>
<p>Et les quêteurs, marchant au milieu des épis,</p>
<p>Penchaient comme eux leurs fronts par le hâle assoupis De telles beautés
abondent dans cette épopée rustique; mais elles sont plus souvent
inspirées par l'amour du pays que par celui de l'humanité. Jocelyn est
plus « humain » que les Bretons; c'est dire qu'il est et sera toujours
plus profondément universel; c'est dire qu'il vivra plus longtemps. Et
néanmoins, en lisant l'oeuvre de Brizeux, on croit souvent lire quelque
page de Lamartine,tant le style y est pur et le vers iacile</p>
<p>0 landes, ô forêts, pierres sombres et hautes, Bois qui couvrez nos
champs, mers qui battez nos cotes, Villages où les morts errent avec les
vents,</p>
<p>Bretagne, d'où te vient l'amour de tes enfants! $ Des villes d'Italie où
j'osai, jeune et svelte,</p>
<p>Parmi ces hommes bruns montrer l'œit bleu d'un Celte, J'arrivais, plein
des feux de leur volcan sacré, Mûri par leur soleil, de leurs arts enivré.</p>
<p>Mais dès que je sentis, ô ma terre natale,</p>
<p>L'odeur qui des genêts et des landes s'exhale, Lorsque je vis le 9ux, le
reflux de la mer</p>
<p>Et les tristes sapins se balancer dans l'air,</p>
<p>Adieu les orangers, les marbres de Carrare Mon instinct l'emporta, je
redevins barbare, Et j'oubliai les noms des antiques héros</p>
<p>Pour chanter les combats des loups et des taureaux</p>
<p>Tout Brizeux est dans ces vers. C'est bien lui cœur ardent, imagination
prompte, entendement épris de la Chant M, OEMOreft do Nf-h~M-, t. p. t09.</p>
<p>Chant N, MM., 1.1", pp. U2, U3.</p>
<p><pb/></p>
<p>beauté plastique, attiré par l'Italie comme par un aimant presque
invincible, adorant cette lumière abondante, cet art correct et chaud,
ces lignes pures, cette harmonie, cette perfection de la beauté mais
redevenant Breton avec une admirable rapidité, après avoir entendu
seulement le son d'une cornemuse ou aperçu quelque sapin. Imagination du
Midi, cœur tourné vers le Nord, et Sevré de Paris avec tout cela.</p>
<p>IV</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>v</p>
<p>Brizeux fut mieux inspiré quand, vers la fin de sa trop courte vie,
voulant résumer toutes ses idées sur l'Art, il écrivit hardiment sa
~oe~Me MOMpe/ L'auteur de Marie n'avait pas un tempérament de polémiste
et, en (EMM'M de Brt.tetM, t. 0, p. 222.</p>
<p>KM., p. 2t8.</p>
<p>M., p. 22i.</p>
<p>JMt! p. 393.</p>
<p>IM.,p.436etmiv.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Si la sagesse est Dieu, nul n'aura reflété</p>
<p>Une plus grande part de la divinité*. 1.</p>
<p>Tome H, p. i&amp;0.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tome H, p. S8.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE @</p>
<p>LES ROMANCIERS</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>JULES SANDEAU</p>
<p><pb/></p>
<p>des fils de la lumière amrment froidement qu'il n'est permis de mettre
en scène le Vice et la Vertu ni dans un récit animé, ni dans un dialogue
vivant. En vérité, c'est la négation de l'Art nous ne saurions supporter
d'un esprit tranquille la grimace par trop janséniste de ceux qui
poussent des cris perçants en entendant prononcer ces seuls mots « Roman
a ou « Drame ». Je jure qu'il est possible de christianiser le Drame et
le Roman; je jure qu'en dehors de notre camp, plusieurs l'ont
involontairement tenté, et que quelques-uns ont tout au moins réussi à
faire triompher dans la narration et sur la scène les vérités et les
vertus naturelles. J'ajoute que nous serions ingrats de ne pas leur en
tenir compte.</p>
<p><pb/></p>
<p>I.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premier objet de son amour était absolument indigne d'elle. Cette fin
rappelle un peu trop celle de M. de Penarvan, mais la donnée n'est pas
moins morale. C'est la condamnation du rêve et du faux idéal.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p>dit des dernières années de la Restauration « Belles années, que le
siècle n'a pas revues depuis, qu'il ne reverra pas 1 Le culte des
intérêts matériels n'avait pas envahi les cœurs la richesse ne
s'imposait pas comme le but suprême de la destinée. La jeune génération
qui fut témoin de cette aurore en a conservé, jusqu'au déclin de l'âge,
un lumineux reflet et, si elle vaut encore aujourd'hui quelque chose,
c'est pour s'être baignée dans ses clartés. » Dans ~MenMMC~e de la
~!y/:A'e, Sandeau n'a pas été aussi.impartial, et je le regrette.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE FLAUBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>GUSTAVE FLAUBERT'.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>H</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>impossible de se donner plus de peine pour être si prodigieusement
ennuyeux.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et ailleurs</p>
<p>in</p>
<p>Malgré tant de talent, malgré tant de beautés réelles, &lt;S'aAïMMMM ne
fera gagner ni la cause du Réalisme, ni celle de la Couleur locale.
L'exagération de ces deux systèmes dans une seule œuvre frappera tous
les yeux elle éclairera tout ce qui reste encore parmi nous de saines
intelligences. Nous ferons lire cette œuvre aux jeunes gens séduits par
les doctrines nouvelles, comme les Spartiates</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais faut-il pour cela tout condamner dans les deux écoles que nous
avons essayé de juger? Loin de là. Répudions le Réalisme qui, en
détournant les âmes du Beau souverain, les éloigne en même temps du Bien
suprême répudions le Réalisme, mais répudions aussi la périphrase,cette
hypocrisie du style. Ayons hardiment la franchise du mot et la franchise
de la phrase le style a sa sincérité comme l'âme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>ERCKMANN</p>
<p><pb/></p>
<p>ERCKMANN-CHATRIAN</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>D'où vient cependant que les auteurs de ~4~M Fritz, M.. page S3.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATRIAN</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>charmants. On admirait les intérieurs d'Erckmann-Chatrian ils ont
profité de l'admiration générale pour écrire dans un coin de leurs
tableaux la D~c/aM~OH des &lt;&amp;?!? de /'AoMtwe. On a continué de les
admirer quand même, et c'est la seconde NMMt~'e de nos deux romanciers.
Nous appelons sur elle toute l'attention de nos lecteurs.</p>
<p>tt</p>
<p>.AfaM~HHe ?%e/'f~ c'est l'histoire d'une vivandière de 1792, et nos deux
auteurs en ont fait le type des apôtres de la Révolution. Elle est
belle, elle est pure, elle est héroïque, ïl ne lui manque que d'être un
peu moins rhétoricienne, un peu moins déclamatoire: car, en vérité, elle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Reste la grande question de la guerre en général, de sa légitimité, de
son utilité dans le monde nous ne prétendons pas résoudre en quelques
lignes un aussi grand problème. Ce qu'il y a de certain, c'est que la
guerrè est d'origine satanique. L'Église, depuis bientôt dix-neuf cents
ans, n'a cessé de. le proclamer de sa grande voix.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Les larmes sont une fontaine sacrée Dieu la fait plus volontiers couler
de ces yeux humbles et bénis qui s'élèvent vers lui dans l'adoration,
dans la prière, dans l'amour I</p>
<p><pb/></p>
<p>EDOUARD OURLIAC.</p>
<p>1</p>
<p>A nos yeux, Édouard Ourliac est une des intelligences les plus
originales, les plus fines, les plus humoristiques de ce temps-ci. Si
l'on n'avait pas tant abusé de ce mot à</p>
<p><pb/></p>
<p>a temps des tableaux étant passé, Ourliac a fait des nouvelles. Et,
disoas-Ie, avant d'aller plus loin, c'est dans la nouvelle qu'il a
particulièrement excellé. Il est un des maîtres en ce genre di(8ci!e.</p>
<p>La Nouvelle, c'est le roman en miniature, ou plutôt en essence. La
Nouvelle demande une parfaite unité, tout en exigeant une concentration
rigoureuse. Il est permis aux romanciers de s'éparpiller, d'enchevêtrer
les épisodes dans les épisodes, de faire des chapitres philosophiques,
scientifiques, politiques mais le nouvelliste n'a aucun de ces droits.
Sur un terrain restreint il conduit deux ou trois personnages dont il
est forcé de dessiner d'une main sûre et très nettement les physionomies
distinctives. Après une très courte introduction, il faut que l'action
s'engage il faut qu'elle se précipite rapidement, sans fatiguer</p>
<p><pb/></p>
<p>jamais l'attention ni la mémoire du lecteur. Quelques pages claires et
presque dramatiques peu de descriptions, et qu'elles soient charmantes
en leur brièveté nécessaire surtout, que le style soit irréprochable,
car la Nouvelle est KJ monde si petit, si petit, qu'on y voit toutes
choses de fort près, et que les plus minces incorrections y frappent
douloureusement les regards les mieux disposés. Enfin n'y violez pas la
loi des proportions. A ce scarabée charmant n'allez pas donner une tête
gigantesque et un corps microscopique. C'est aux plus petits êtres qu'il
appartient peut-être d'être le mieux pro* portionnés.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ainsi qu'Ourliac atteint parfois le point culminant de l'art, sans
effort pénible et avec tout le naturel d'un Les Contes de la famille, p.
)73-t7t.</p>
<p>JM., p. 17S, ne.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M" ATTQ-crsTUS CRAVEN</p>
<p><pb/></p>
<p>M"' AUGUSTUS CRAVEN'.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Récit &lt;fKHe ~œM~ publié par M" Craven, c'est un de ces tiroirs pleins
de lettres intimes; c'est un des chapitres les plus éloquents de cette «
démonstration par la beauté des âmes. »</p>
<p><pb/></p>
<p>11</p>
<p>Le 17 janvier 1832, dans un salon de Rome, une jeune luthérienne de
haute origine, belle, aimable, charmante, apercevait pour la première
fois un jeune Français qui portait un grand nom, et dont les ardeurs
catholiques ne furent pas longtemps un secret. Le lendemain de ce jour</p>
<p><pb/></p>
<p>~Mc« d'une S&lt;M&lt;f, 77. 2 JtM-, p. 99.</p>
<p><pb/></p>
<p>Cet amour est raconté dans ses détails les plus intimes par l'auteur du
Récit oTMae ~Mf. Nous remercions M" Craven de n'avoir pas reculé devant
la délicatesse d'une telle tâche.</p>
<p>IM'&lt; page 30.</p>
<p><pb/></p>
<p>qu'elle a laissé tomber, d'un sourir e mais il se hâte de tremper dans
sa foi tous ces petits bonheurs qui l'enivrent « Oh remercions un moment
Dieu, tous les deux, du bonheur que vous m'avez donné aujourd'hui » Un
autre jour « Quelle douce immortalité, s'écrie-t-il, que celle qui
commence ici-bas dans le cœur de ceux qui nous regrettent –« Toi seule,
ajoutait-il, toi seule, qu'en mon cœur seul je nomme, je te vois
partout, et en toi je vois Dieu a Parfois cependant cette âme forte
avait des défaillances a Il y a de la jalousie en amitié, disait-il. Et
il était jaloux, en effet. Ce cœur aimant se fondait de douleur au
spectacle des moindres sourires de sa fiancée qui n'étaient pas tout
entiers pour lui. Parfois il se laissait trop aisément glisser sur la
pente dangereuse de sa mélancoiie il était d'ailleurs agité de
pressentiments funèbres « Je m'en irai bientôt au milieu de la fête,
écrivit-il un jour d'une main fiévreuse et tremblante. Mais il se
relevait bien vite, et lançait vers le ciel ses grands regards. « Je
voudrais prendre une attitude noble et indépendante. Être homme, et
par-dessus toutes choses, mon Dieu, chérir la vertu. » Et pour terminer
&lt;[ 0 mon Dieu, donnez-moi des larmes, de la ferveur, de l'enthousiasme,
de l'amour*, »</p>
<p>&lt; RM., page 34.</p>
<p>~AM., page 38.</p>
<p>~JM. page 67.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>on les marie. Et tel est, disent certains, tel est le mariage chrétien
par excellence. Nous ne saurions être de cet avis.</p>
<p><pb/></p>
<p>cunes dans leur cerveau et des lacunes dans'leur cœur. Ils rapetissent
la foi en croyant l'agrandir.</p>
<p><pb/></p>
<p>in</p>
<p>sjMft.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Pendant plus de deux ans (du i7 janvier 1832 au 17 T</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Quand Albert fut mort, quand cet amour unique fut soudain brisé sur la
terre, quand le cœur de cette femme se fut fondu de douleur, on la vit
se relever et jeter au ciel ces mots sublimes, qui n'étonneront pas les
chrétiens auxquels je m'adresse « Je sens, dit-elle, je sens que la mort
est le bonheur ') »</p>
<p><pb/></p>
<p>F. WET</p>
<p><pb/></p>
<p>FRANCIS WEY.</p>
<p>Je me propose de tracer un jour le portrait « en pied a de Francis Wey,
et c'est une tâche qui me séduit en même temps qu'elle m'effraie. Cette
physionomie est charmante, mais '&lt; diverse, » et il faudrait beaucoup
plus de pénétration que je n'en ai pour rendre exactement &lt;me figure
aussi complexe. J'essaierai.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tion sociale ou anti-sociale. Mais c'est le même sujet que les ~fM~a~/M
Mais c'est le prolétariat vengé! Mais c'est la guerre au capital</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>L'ECOLE REALISTE. LETTRE A M. R*</p>
<p>1</p>
<p>Vous avez, dites-vous, trouvé votre « chemin de Damas », et c'est la
lecture du dernier livre de Zola qui vous a soudain prosterné devant la
lumière triomphante. « Je suis réaliste, » vous écriez-vous avec cet
accent viétorieux qu'on entendit autrefois dans les tribunaux et dans
les cirques de Rome, alors que, devant les préteurs et devant les lions,
nos ancêtres jetaient ce beau cri «Je suis chrétien. Mais rassurez-vous,
mon ami, on ne vous jettera pas aux bêtes, et votre enthousiasme est de
ceux qui ne courent aucun danger.</p>
<p>Il conviendrait cependant de bien préciser la signification de ces
terribles mots « Réalisme et « Naturalisme », dont vous faites un abus
si étrange et sur lesquels on est si loin de s'entendre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Les sciences d'observation ont été découvertes il y a quelques siècles,
et nous étonnent encore aujourd'hui par la rapidité et la splendeur de
leurs progrès. Mais la littérature d'observation, parait-il, n'avait pas
encore eu le le temps de naître. La voici 1</p>
<p>Citations de la ltetue t't'u/Mfe.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>je le jure, est mille fois plus grande. Et, si vous ne la voyez pas,
c'est que vous êtes myopes.</p>
<p>II</p>
<p>Tel n'est pas cependant votre avis, et vous estimez que rien n'est plus
moralisant que la vue du laid. t Plus la peinture du laid est réelle et
repoussante, plus elle est</p>
<p><pb/></p>
<p>au cœur.</p>
<p>&lt;NeKu&lt;T~t!t!!&lt;e.</p>
<p><pb/></p>
<p>III</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>Lamartine 1 ce seul nom vous met en rage, et vous n'épargnez pas aux
romantiques l'expression de votre mépris « Le romantisme, me dites-vous,
n'est qu'une échauffourée. » Et vous ajoutez avec un air de pitié
magnifique « Cette tentative, quoique avortée, est intéressante » Bref,
vous ne reconnaissez guère aux romantiques d'autre mérite que « d'avoir
inventé la couleur locale. » C'est une grave erreur, et la couleur
locale n'est point tout le romantisme. Le grand Guillaume de Schlegel,
qui fut le chef du romantisme allemand, a fait triompher dans le monde
cette maîtresse idée que les littératures de tous les peuples méritent
d'être l'objet d'une étude attentive qu'il y a autre chose dans
l'histoire que les trois siècles de Périclès, d'Auguste et de Louis XIV,
et qu'au fond de toute poésie et de tout art, on retrouve la peinture,
l'inépuisable peinture de l'âme humaine. Le grand Châteaubriand, qui fut
le chef du romantisme français, a inventé l'Art comparé, qui consiste à
opposer entre eux, non seulement les monuments de toutes les
littératures, mais encore ceux des différents arts. C'est lui aussi,
c'est ce génie si injustement oublié qui a créé Beotte réaliste.</p>
<p><pb/></p>
<p>Revue t'&lt;'aK!&lt;e. a~M.</p>
<p><pb/></p>
<p>aux représentations d'J?i?~aM!. Votre naturalisme, quoi qu'on dise, ne
provoquera jamais' un enthousiasme aussi bruyant et, laissez-moi le
dire, aussi profond. On ne se battra pas pour lui car on ne se bat.que
pour des. causes qui sont ou qui paraissent généreuses. Les éléments
généreux abondaient dans le romantisme ils vous font défaut, et vous
vous défiez, hélas! de ce genre de beauté comme de tous les autres.
C'est donc votre « tentative qui avortera, tandis que le romantisme
laissera dans l'histoire de l'esprit humain une grande trace lumineuse.
Il en faut prendre votre parti.</p>
<p>Allons, allons, mon ami. Reconquérez la dignité de votre vingt-cinquième
année redressez votre tête et votre âme relisez la Mort de Socrate ou la
Tristesse &lt;fO/yMpio. et vivez! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DE S MATIÈRES</p>
<p>DÉDICACE 5 PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LES POËTES</p>
<p>André Chériler 9 Gœthe. 23 Lamartine. 31 Victor Hugo 89 Jasmin. 115
Mistral. 139 Ponsard 155 Auguste Bs.rbier. 181 Bnzenx 197 'SECONDE PARTIE</p>
<p>LES ROMANCIERS</p>
<p>JnlesSandeau. 223 Gustave Flaubert 239 Erokmanm-Ghatrian. 353
ËdonardOnrIiao 369 M~AugustasCraven. 283 Francis Wey. 299
L'ÉooleRéaIiste. 303</p>
<p><pb/></p>
<p>i</p>
<p>Imprimerie Notre-Dame des Près. Ern.\OoQOAT, directMr,-
Motdtcuit-sur-Mor (PM-dc-C&lt;Jaia).\ °,ï'r.'</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
