<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Pellissier, Georges (1852-1918)">Georges Pellissier</author>
<title>Traité théorique et historique de versification française (3e édition revue et corrigée) / par Georges Pellissier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Pellissier, Georges (1852-1918)</author>, <title>Traité théorique et historique de versification française (3e édition revue et corrigée) / par Georges Pellissier,...</title>, <date>1894</date>,description :,134 pages
</bibl>
<publisher>Garnier frères (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k5833666h</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>f!K</p>
<p>VERSIFICATION FRANÇAISE</p>
<p><pb/></p>
<p>I'AIUS. — iMfniMivfiiK inm. — i'.'.m; -■,»',. — tfocre Lwiilcia).</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITÉ THÉORIQUE</p>
<p>ET HISTORIQUE</p>
<p>IFICATION</p>
<p>FRANÇAISE</p>
<p>Georges PELLISSIER</p>
<p>DOO'lKL'il ES I.E1TKES</p>
<p>PfiOFESSEi'K AOami; AU LYCÉE LAKAKAL</p>
<p>TROISIEME EDITION</p>
<p>lîEVl'E Et COIlIlIOÉS</p>
<p>r L</p>
<p>Pûi'LKAL S ..„ i</p>
<p>\ R o /, /</p>
<p>PARIS UARNIER FRÈRES, LIBRAIRES-ÉDITEURS</p>
<p>6, RUE DES SAINTS-PÈnES, fi</p>
<p>- \</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>PRÉFACE</p>
<p>Nous avons essayé de présenter dans un ordre méthodique les règles de la
versification franchise et d'en faire saisir les principes fondamentaux.</p>
<p>La versification contemporaine a naturellement sa place dans cet
ouvrage, commeles poètes contemporains ont la leur dans les recueils à
l'usage de nos élèves : au reste, Victor Hugo, qui en est le maître
universel et incontesté, peut être dès maintenant considéré comme un de
nos classiques, et non le moins grand.</p>
<p><pb/></p>
<p>vi PRÉFACE</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>DE</p>
<p>VERSIFICATION FRANÇAISE</p>
<p>NOTIONS GENERALES</p>
<p>1. Il y a encore un troisième système fondé sur l'accentuation tonique.
Dans la versification allemande, par exemple, les pieds sont formés par
la combinaison des syllabes accentuées et des s; Hahes atones. Nous
verrons plus bas quel rôle capital l'accent joue aussi dans noire
versification.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 TRAITÉ THfiOttlOUIÏ KT HISTORIQUE</p>
<p>Unum oro : quando hic inferni janua régis Dicitur, et tenebrosa palus
Aclicronte refiiso '...</p>
<p>il y a une différence très sensible dans le nombre de syllabes; mais le
temps est le même, puisque la somme des pieds ne varie pas : tous deux
sont susceptibles de se décomposer en vingt-quatre syllabes brèves.</p>
<p>i. Enéide, vi, &lt;0C et *07-</p>
<p><pb/></p>
<p>DR VERSIFICATION FlïANÇAlSH 0</p>
<p>Dans toutes les langues, la voix s'élève sur une syllabe déterminée de
chaque mot, que l'on appelle tonique; cette élévation de la voix donne
au mot sa physionomie et lui conserve son intégrité. La langue</p>
<p>l.</p>
<p><pb/></p>
<p>10 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Dans l'hexamètre antique, chaque pied se divisait en deux temps : le
temps fort, que l'on appelle arsis, et le temps faible, que l'on appelle
thésis; le temps fort précédait, le temps faible et était rempli par une
syllabe longue. Dans le vers français, le rôle de cette longue fut tenu
par une tonique; comme l'hexamètre latin marquait les différents moments
de la mesure par la succession des brèves et des longues, qui
déterminait les éléments rythmiques, de même l'alexandrin, français les
marqua par la succession des toniques et des atones. Seulement, l'ordre
de l'arsis et de la thésis fut renversé : l'accent tonique 2 dut
surmonter la dernière syllabe sonore du pied, et la thésis précéda
Tarsis. Dans sa forme pure, l'alexandrin classique se divise en quatre
éléments, comparables, sauf cette</p>
<p>4. V. Gaston Taris, liôlede facunt lalin dam la langue française.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï&gt;E VERSIFICATION FRANÇAISE ff</p>
<p>différence, aux pieds des vers anciens : chacun de ces éléments est
composé de trois syllabes, deux atones et une accentuée ; ce sont des
espèces d'anapestes, dont le principe est l'accent au lieu de la
quantité K Tel est le vers suivant de Racine :</p>
<p>13 3 4</p>
<p>| Bajazel | interdit! | Atalide | étonnée! |</p>
<p>Mais cette forme du vers ne se rencontre pas toujours dans les mêmes
conditions; l'alexandrin no peut se composer uniformément de quatre mots
comprenant chacun trois syllabes et portant l'accent tonique sur la
troisième, de façon que chaque unité métrique ait quatre accents.</p>
<p>Il peut arriver (et le cas se présente très fréquemment) que, malgré un
plus grand nombre do mots, le vers garde un même nombre de toniques.
Voici quelques exemples :</p>
<p>Vos amis et les miens, jusqu'alors si secrets.</p>
<p>(liiitannîcui.) Quel climat, quel désert a donc pu te cacher ?</p>
<p>(Eslhcr.) Que les Grecs de ces bords ne pouvaient arracher.</p>
<p>(Iphigcnic.)</p>
<p>Chacun de ces vers renferme neuf mots, et cependant, aucun d'eux ne
compte plus de quatre toniques : c'est que le principe en vertu duquel
chaque mot est frappé de l'accent n'est pas sans souffrir quelques
exceptions ; en français, comme en grec et en latin, il y a des
enclitiques et des proclitiques, c'est-à-dire des mots que la
prononciation soude avec le terme qui précède, ou avec celui qui suit.
Les pro1.</p>
<p>pro1. voit l'analogie de ce système avec celui do la versification
allemande; mais, dans la nôtre, le nombre des syllabes est fixe.</p>
<p><pb/></p>
<p>n TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>noms, articles, prépositions, conjonctions, qui n'ont qu'une syllabe,
sont dépourvus d'accent, comme proclitiques; quant aux enclitiques, nous
en trouvons des exemples dans les locutions : crois-jc, est-ce, etc. Ces
données expliquent comment les vers de Racine que nous citons plus haut,
peuvent ne renfermer que quatre toniques, tout en se composant de neuf
mots.</p>
<p>Cependant le nombre des accents dépasse souvent de beaucoup celui des
pieds. Aussi cette question se présente t-elle tout naturellement à
notre esprit : soit un alexandrin normalement classique, c'est-àdire
composé de quatre éléments 1 ; comment peut-il renfermer cinq, six, sept
accents toniques? comment ces accents ne le décomposent-ils pas en cinq,
six ou sept parties, suivant leur nombre? Voici, par exemple, un vers de
Racine :</p>
<p>Lieux charmants où mon coeur vous avait adorée.</p>
<p>(Ilércnicc.)</p>
<p>D'où vient que les cinq accents de ce vers ne divisent pas l'unité de
mesure en cinq parties?</p>
<p>C'est ici que nous devons distinguer entre l'accent tonique et l'accent
rythmique.</p>
<p>Dans la versification latine, l'accent rythmique ne se superpose pas à
l'accent tonique : par exemple, le second vers de Y Enéide &amp; l'accent
rythmique sur la première syllabe, qui forme le temps fort, et l'accent
tonique sur la deuxième, qui forme une partie du temps</p>
<p>faible :</p>
<p>Italiam fato profugus Lavinaque veuït...</p>
<p>perdit, les poètes, comme nous l'avons remarqué, firent</p>
<p>de plus en plus coïncider l'arsis avec l'accent. Dans</p>
<p>ce vers de Claudien :</p>
<p>Yolvis inexhausto redeuntia soecula motu,</p>
<p>i. Nous nous en tenons ici aux j-rincipesles plus généraux, et ne
considérons par suite que l'alexandrin tbéoiiuue uur. Voir, pour les
antres formes» le chapitre ti, deuxième partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 13</p>
<p>sur six syllabes fortes, quatre sont accentuées : vol, «H, soe, mo.</p>
<p><pb/></p>
<p>TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE U</p>
<p>peinent de la pensée ou du sentiment serait interdit au poète.</p>
<p>Prenons, maintenant, une série d'alexandrins dans laquelle le repos
final ne soitpas sensible, ou du moins ne le soit pas plus que certaines
autres pauses logiques dans l'intérieur du vers :</p>
<p>Le grand-prêtre, | entouré | de soldats | furieux, | Portera | sur ma
fille | un poignard | criminel, } Percera j sa poitrine; | et, d'un oeil
| curieux, | Dans son coeur palpitant j cherchera | les présages; | Et
moi qui, etc.</p>
<p>On voit tout de suite que, chaque alexandrin se divisant en quatre
fragments égaux, l'oreille n'est plus avertie de la fin du vers et peut
aisément perdre l'unité de mesure et intervertir l'ordre des
hémistiches. Par exemple :</p>
<p>• . . Le grand-prêtre, entouré</p>
<p>De soldats furieux, portera sur ma fille Un poignard criminel, percera
sa poitrine; Et, d'uu oeil curieux, dans son coeur palpitant, Cherchera,
etc.</p>
<p>Cherchera les présages, et moi qui, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE ts</p>
<p>Considérons maintenant le cas d'une série d'alexandrins quelconques.
Soit, par exemple, ce système :</p>
<p>Nous remarquerons encore que, la fin de l'alexandrin étant indiquée
seulement par un accent rythmique, comme celle des différentes parties
composantes, il nous est impossible de savoir où se termine l'unité de
mesure. Les vers peuvent se scander de la façon suivante :</p>
<p>Arbrisseau qui, fichant</p>
<p>Sa racine profonde en un champ sans humeur, Fait que sa feuille sue une
douce liqueur; Et, comme le sarment qu'on a taillé trop tard, Distille
lentement mainte larme emperlée, Elle verse sans cesse</p>
<p>1, Du Bartas, Première semaine, chant ni. Nous avons seulement changé
dent mots rimants.</p>
<p><pb/></p>
<p>16 TRAITÉ THÉORIQUE ET-HISTORIQUE</p>
<p>ter1. n'est point, ainsi qu'on le verra, notre- plus ancien vers ; mais
nous le prenons pour exemple, comme mètre fondamental de la poésî» moderne.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE «</p>
<p>On voit quelle est l'importance de la rime : « Nous avons, dit Voltaire,
un besoin essentiel du retour des mêmes sons pour que notre poésie ne
soit pas confondue avec la prose. Tout le monde connaît ces vers :</p>
<p>Où me cacher? Fuyons dans la nuit infernale. Mais que dis-je? mon père y
tient l'urne funeste; Le sort, dit-on, l'a mise en ses sévères mains ;
Minos juge aux enfers tous les pâles mortels.</p>
<p><pb/></p>
<p>8 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>1. V. chapitre i", première partie.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE i&lt;.</p>
<p>Des principes fondamentaux que nous avons posés jusqu'ici et par
lesquels nous nous sommes efforcé d'expliquer logiquement le mécanisme
général de la versification française, il nous est dès maintenant
possible de tirer la division même de cet ouvrage.</p>
<p>Nous indiqueronseusuite les différentes combinaisons des rimes avec les
mètres dans les pièces hctêromô1.</p>
<p>hctêromô1. chapitre m.</p>
<p><pb/></p>
<p>20 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE PREMIER</p>
<p>MÉTRIQUE</p>
<p>§Ier</p>
<p>La fixité du nombre des syllabes étant un élément -constitutif de la
versification française, c'est une condition essentielle, pour lire des
vers ou pour en faire, ide bien connaître la quantité syllabique.</p>
<p>Commençons par établir ce principe que, dans l'intérieur du vers, toute
syllabe compte (même celles qui, en prose, peuvent être considérées
comme muettes), soit au milieu des mots (par exemple : aimerais), soit à
la fin (par exemple : Parnasse).</p>
<p>1 8 3 4 5 6 7 8 9 40 11 12</p>
<p>J'aimerais mieux souffrir la peine la plus dure.</p>
<p>(MOLIÈRE.)</p>
<p>12 3 4 S 0 7 8 9 10 11 12</p>
<p>Durant les premiers ans du Parnasse françoîs.</p>
<p>(BoIlEAU.)</p>
<p>1° L'e muet final, devant un mot qui commence par une h muette ou par
une voyelle, ne se prononce pas. Il y a élision :</p>
<p>Est-ce toi, chèr(e) Élis{e) ? O jour trois fois heureux !</p>
<p>(RACINE.)</p>
<p>2° Ne compte pas non plus, dans l'intérieur d'un mot, l'e muet précédé
d'une voyelle ou d'une diphtongue. Par exemple : dévouerai, fiera,
paierez, remerciement, etc.</p>
<p>Je me dévouerai donc, s'il le faut; mais je pense...</p>
<p>(LA FOXTAINB.) Ma foi! sur l'avenir bien fou qui se fierai</p>
<p>(RACINE, Plaideurs.)</p>
<p>Dans un grand nombre de cas, ces c muets peuvent</p>
<p><pb/></p>
<p>22 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>d'ailleurs ne pas s'écrire et être remplacés par un</p>
<p>accent circonflexe.</p>
<p>xvi° siècle, l'e ainsi placé se prononçait régulièrement.</p>
<p>Ex. :</p>
<p>Car couppe n'y a vraiè'ment.</p>
<p>(BAHTSCH, Chresl., 418, 1 S.)</p>
<p>Peuples vrayement ingrats qui n'ont sçeu recognoistre.</p>
<p>(RONSARD, Gâtines.)</p>
<p>3° Dans les imparfaits et dans les conditionnels de tous les verbes,
dans le subjonctif présent des verbes être et avoir, les dernières
lettres ent ne comptent pas comme syllabe. Ex. :</p>
<p>Les hommes rugissai(enti quand ils croyai(eut) parler. (V. HUGO, Légende
des Siècles.)</p>
<p>Dans l'ancienne versification française, cette finale ent avait au
contraire la valeur d'une syllabe. Ex, :</p>
<p>1 2 3 4 3 6 7 8</p>
<p>Tant que H moine aient meugié.</p>
<p>(BARTSCH, Chrcst., 206, 13.)</p>
<p>Multipliez les plis des pourpres étoilées.</p>
<p>(V. IIIGO, Ugende des Siickt.)</p>
<p>1. On eu trouve même dans Corneille.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 23</p>
<p>Une pareille règle appauvrit sans raison suffisante la langue poétique.
Elle n'est pas d'ailleurs antérieure au xvne siècle ; nos anciens poètes
disaient fort bien, par exemple :</p>
<p>...Déplient tout cela dont furent enseigueurs. r</p>
<p>(DU REIXAT, Epttres.)</p>
<p>5° L'e muet final, qui est précédé d'une voyelle accentuée, doit
toujours être élidé et ne saurait, par conséquent, compter comme une
syllabe. Ex. :</p>
<p>Sans parents, sans amis, désolé(e) et craintive.</p>
<p>(RACINE, Mitkridate.)</p>
<p>1 2 34 - La partie brutale alors veut prendre empire.</p>
<p>(Moiièfls.)</p>
<p>1 2 3 4 S6 7 8</p>
<p>C'est d'être Sosie battu.</p>
<p>(MOLIÈKB.)</p>
<p>§ «</p>
<p>Lorsque deux voyellesl se rencontrent dans un mot, elles peuvent ne
compter que pour une syllabe, et alors il y a synérèse, ou bien elles se
prononcent séparément, et alors il y a diérèse. On peut donner une règle
générale pour distinguer ces deux cas l'un de l'autre : lorsque la
bivocale représente deux voyelles latines, comme dans pria (de
precavit), piété (de pictas), allié (de adliyatm), elle ne forme pas une
diphtongue; au cas contraire, il y a synérèse. Cette règle souffre,
d'ailleurs, de nombreuses exceptions: la prononciation a pu. en effet,
raccourcira lalonguo certains mots en unissant deux voyelles, d'abord
distinctes;</p>
<p>1. Ou une voyelle et uuc diphiongu?, ou encore deui diphtongue».</p>
<p><pb/></p>
<p>24 TRAITE THEORIQUE ET HISTOIUQ'UB</p>
<p>c'est par cette sorte d'attraction que chrétien (de christianus) est
maintenant dissyllabe.</p>
<p>Nous allons successivement examiner les bivocales françaises et en
indiquer la quantité syllabiquc.</p>
<p>Aa est dissyllabe dans liaal, monosyllabe dans Aaron.</p>
<p>Ae est monosyllabe dans Caen.</p>
<p>Ao est monosyllabe dans faon, Laon, taon, paon, Saône, dissyllabe dans
Pharaon.</p>
<p>Aoa est monosyllabe dans août, saoul, saouler.</p>
<p>Au reste, lorsque les groupes de voyelles qui précèdent se prononcent en
une seule émission de voix, il y a simplement suppression d'une voyelle
qui est rejetée par la prononciation. Dans les groupes qui suivent, il y
a synérèse, c'est-à-dire que les deux voyelles * se prononcent, quoique
par une seule émission de voix.</p>
<p>la, dissyllabe eu général, est monosyllabe dans diable, fiacre, diacre,
piaffer, galimatias, liard.</p>
<p>Comment deablc? li cueus Guillaumes dit.</p>
<p>(BARTSCII, Chrcst., 53,29.)</p>
<p>Comme on le voit, ce mot s'écrivait d'ordinaire avec un e au lieu de Yi.
Diacre formait aussi trois syllabes. Ex. :</p>
<p>Puis appela Bel-Accueil, son diacre.</p>
<p>(4. LKMAIRE.)</p>
<p>Le vieil adjectif piafard est trissyllahe au xvie siècle.</p>
<p>Ex. :</p>
<p>(Do BAKTAS.)</p>
<p>Dans piaffer La Fontaine a fait la diérèse;</p>
<p>Or bien je sais celui de qui procède Cette piaffe : apportez-y remède.</p>
<p>1. On, dans certains cas (l'au, oua, teuar.etc.), la voyelle et la
diphtongue.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE «</p>
<p>La quantité syllabiquede liard semble être douteuse; on le trouve
employé comme dissyllabe dans Victor Hugo. Ex. :</p>
<p>Avec tous les iiards de tous ces meurt-de-faim... Deuxliards
couvriraient fort bien toutes mes terres.</p>
<p>(Légende rff-s Siècles.)</p>
<p>lai, généralement dissyllabe, est monosyllabe dans bréviaire. Ex. :</p>
<p>Le moine disait son bréviaire.</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>Biais est tantôt monosyllabe, tantôt dissyllabe.</p>
<p>Ex. :</p>
<p>J'ai donc cherché longtemps un biais de vous donner.</p>
<p>(MOI.IKRB.) Et vous deviez chercher quelque biais plus doux.</p>
<p>(MOLIÈRE.)</p>
<p>lan, généralement dissyllabe, est monosyllabe dans viande et diantre.
Viande formait autrefois trois syllabes. Ex. :</p>
<p>Un bourgeois riche de viande garni.</p>
<p>(Garin.s</p>
<p>lau est toujours dissyllabe. Cependant, on trouve la synérèse avec
miauler. Ex. :</p>
<p>(YlENNET.)</p>
<p>Dans l'ancienne langue, il y avait de même synérèse quand Yi était mis à
la place de notre e muet actuel, comme dans biau. Ex. :</p>
<p>Biaux sires loups, n'écoutez mie.</p>
<p>(LA FONTANE.)</p>
<p>lé, iè, ier,iez, ière, ied, ief. iel,iet, sont disyllab es quand Yi se
trouve dans le mot latin d'où le mot français dérive {contrariété,
initié, etc.); ils sont encore dissyl1.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>2&lt;j TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>labes dans les noms, adjectifs et verbes (iez) où ils se trouvent
précédés de deux consonnes dont la seconde est une des liquides /, r.
Dans les autres cas, il y a synérèse. Cette règle générale souffre,
d'ailleurs, ou a souffert bien des exceptions. Voici les plus
importantes : Hier (de heri) forme souvent deux syllabes, surtout depuis
le xviic siècle.</p>
<p>Mais hier il m'aborde, et me serrant la main...</p>
<p>(Uon.i'.AU.) Hier, le veut du soir, dont le souffle caresse.</p>
<p>(V. Ut'oo, Contemplations, livre H, v.)</p>
<p>Lierre (hedera) est trissyllabe au xvi° siècle. Ex. : A plis serrés
comme fait le lierre.</p>
<p>iJUlNSARD.)</p>
<p>1er, dans les noms et adjectifs, subit [anciennement la synérèse, même
quand la seconde des consonnes précédentes est / ou r. Ex. :</p>
<p>Bons ouvrier» qui sans lasser oevre.</p>
<p>(RUTEBOECF.) Cet admirable ouvrier n'attacha sa pensée.</p>
<p>(De BAKTAS.) Sacrilège meurdrier, si on pend un voleur.</p>
<p>(RONSARD.) C'est avec ce bouclier qu'il fallait se défendre.</p>
<p>(MAIKET.)</p>
<p>Quatrième a été jadis trissyllabe :</p>
<p>A peine la quatrième lune,</p>
<p>(MALHERBE.)</p>
<p>Comme voudriez vous-même être traitée.</p>
<p>(MAROT.J</p>
<p>Miette, assiette, serviette, subissaient la diérèse dans le vieux
français :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 27</p>
<p>Et les croûtes et la miette.</p>
<p>(S. M A ROT.)</p>
<p>De chrestiens devez être servie.</p>
<p>(BAKTSCH, Chrest., 38,9.)</p>
<p>C'est seulement au xvie siècle que se fait la synérèse.</p>
<p>De même, ancien a autrefois trois syllabes; on trouve encore cette
quantité au xvic siècle. Ex. :</p>
<p>12 3 4 5 6</p>
<p>Ny l'art des anciens Magiciens.</p>
<p>(RONSARD, Odes, iv, 4.)</p>
<p>et jusque dans Corneille :</p>
<p>J'ai su tout le détail d'un ancien valet. Amiens (Ambiant) subissait
aussi la diérèse. Ex. :</p>
<p>12 3 4 5 6</p>
<p>{Rou.)</p>
<p>Ces trois mots sont, dans l'usage actuel, toujours dissyllabes.</p>
<p>De la foi des chrétiens les mystères terribles.</p>
<p>(BOILEAU, Art poétique, m.) Or, quoi qu'on ait vieilli depuis ce fait
ancien.</p>
<p>(V. Uvwi, Hermani, u, i.) Il m'avait fait venir d'Amiens pour être suisse.</p>
<p>(RACINE, Plaideurs, i, 1.)</p>
<p>Jeu, généralement monosyllabe, est dissyllabe dans</p>
<p><pb/></p>
<p>28 TRAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>les noms et les adjectifs en ieur, comme intérieur, rieur, etc. Exceptez
sieur, monsieur. Ex. :</p>
<p>Le renard sVn saisit et dit : « Mon bon monsieur...»</p>
<p>(LA FONTAINE, I, i, Fables.)</p>
<p>Jeux, généralement dissyllabe,est monosyllabe dans le pluriel des noms
en ieu, comme pieu, adieu, etc., dans deux, mieux, yeux, vieux, et dans
les adjectifs en yeux, comme joyeux, giboyeux, etc.</p>
<p>lo, généralement dissyllabe, est monosyllabe dans</p>
<p>pioche, douteux dans fiole. Ex. :</p>
<p>12 s Fioles aux longs cols contre elles recourbés.</p>
<p>(RONSARD.) 2 3 4</p>
<p>Prends la fiole, ou... je crains en ce désordre extrême.</p>
<p>(REGNARD.)</p>
<p>Jon, généralement dissyllabe, paraît être monosyllabe dans gabion,
escofion, pion.</p>
<p>Dans l'ancienne langue, la désinence verbale ions était toujours
monosyllabique. Ex. :</p>
<p>Que, pour la voir, mourir devrions vouloir.</p>
<p>(MAROT.)</p>
<p>Oe, généralement dissyllabe, est monosyllabe dans poêle, moelle, moelleux.</p>
<p>Au xvis siècle, et même au xvue, poète a subi quelquefois la synérèse i.
Ex. :</p>
<p>Des ordures des grands le poète se rend sale.</p>
<p>(D'AutiiGSi, lragiques.) Me fit devenir poète aussitôt qu'amoureux.</p>
<p>i, Ce mot avait le son de la diphtongue oi.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 20</p>
<p>Au contraire, moelle a été de trois syllabes:</p>
<p>Vieux corps tout épuisé de sang et de mouelle.</p>
<p>(RACAS.)</p>
<p>Oin est monosyllabe. Cependant on trouve groin dissyllabe dans Victor
Hugo. Ex.:</p>
<p>Ces diacres, ces bedeaux dont le groin renifle.</p>
<p>(Contemplations, livre 1, XIII.)</p>
<p>Oua, oué, ouer, ouet, ouetle, ouai, généralement dissyllabes, sont
monosyllabes dans fouet, ouais, couette. Fouet était autrefois
dissyîlable. Ex.:</p>
<p>Et d'un fouet hors les chassa.</p>
<p>(RONSARD.)</p>
<p>Oui, généralement dissyîlable, est monosyllabe dans</p>
<p>l'affirmation oui. Anciennement, ce mot était de deux</p>
<p>syllabes :</p>
<p>OU, sire, par sainte crois.</p>
<p>(BARTSCH, Chrest., 313, 30.)</p>
<p>Ouin est monosyllablc. Toutefois on le trouve aussi de deux syllabes. Ex. :</p>
<p>Si stupide et si babouin.</p>
<p>(MAROT.)</p>
<p>Ua, uai, ue, uer, ueux, sont dissyllabes, sauf dans</p>
<p>écuelle, qui, d'ailleurs, a jadis compté quatre syllabes.</p>
<p>Ex.:</p>
<p>Sont les escuelles lavées.</p>
<p>(.Won.)</p>
<p>et dans Juan :</p>
<p>Don Juan, cette harmonie emplit le-coeur de joie. (V. HCGO, Hcrnani, v, 3.)</p>
<p>Duel peut subir aussi la synérèse. Ex. :</p>
<p>C'est un amour sans duel, c'est un îlacon plein d'eau.</p>
<p>(HGGO.)</p>
<p>Ui, généralement monosyllabe, est dissyllabe dans</p>
<p><pb/></p>
<p>30 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>acuité, annuité, assiduité, congruité, contiguïté, fatuité, fluide,
gratuité, ingénuité, perpétuité, promiscuité, saper fluiié, vacuité,
ruine, bruine, suicide, druide, bruire, truie.</p>
<p>Ihiir comptait autrefois deux syllabes. Ex. :</p>
<p>Les oiseaux, tout ravis, demeuraient sans fuyr.</p>
<p>(Dtsl-OliTES.)</p>
<p>Juif de même. Ex. :</p>
<p>Adonc allez sus les Juif».</p>
<p>(ClIIllsTISB.)</p>
<p>Yé, ya, yeur, yen, yau, ay, yi, sont monosyllabes. 11 faut excepter
pays, paysan et abbaye.</p>
<p>§ m</p>
<p>A la fin du vers, la syllabe muette ne compte pas dans la mesure. Ex. :</p>
<p>Il faut que l'herbe tombe au tranchant des faucilles.</p>
<p>(V. HUGO, Orientales.)</p>
<p>Cette règle s'explique aisément ; on considérant le vers comme une unité
isolée, dans sa constitution théorique, la dernière syllabe accentuée
est le lieu d'un arrêt. La voix se prolonge donc sur cette tonique
finale en y attirant, pour ainsi dire, tout ce que l'atone muette peut
avoir de valeur. Nous verrons plus tard que, par suite du même principe,
notre ancienne versification annihilait aussi la syllabe muette placée
après la tonique de l'hémistiche 1. C'est d'ailleurs par ce procédé que
nous traitons les muettes dans la conversation : elles ne font entendre
par elles-mêmes aucun son, mais la syllabe tonique qui précède se trouve
renforcée. De même dans les vers populaires, où les e muets sont
remplacés par des apostrophes devant la</p>
<p>1. V. chapitre H.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 31</p>
<p>Cet usage peut seul expliquer comment la muette finale du vers ne compte
pas non plus, lorsqu'il y a continuité dans le sens par suite d'un
enjambement. Ex.:</p>
<p>11 expira. Le jour où ceci sur la terre S'accomplissait, voici ce que
voyait le ciel.</p>
<p>(Y. HUGO, Ugendc des Siècles, Mourad.)</p>
<p>La syllabe muette se reporte, pour ainsi dire, sur l'accentuée qui
précède, y détermine un prolongement de la voix, et fortifie encore
l'accent tonique et l'accent rythmique dont cette syllabe est frappée:
la fin du vers est donc marquée d'une façon plus sensible, et cela dans
les cas même où l'enjambement risquerait de tromper l'oreille.</p>
<p>g IV</p>
<p>Le chant de l'Orgie — avec des cris au loin proclame Le beau Lysios — le
Dieu vermeil comme une flamme, Qui, le thyrse en main — passe rêveur,
triomphant, A demi couché — sur le dos nu d'un éléphant.</p>
<p>(BANVILLE.^ '</p>
<p>1. On connaît les vars de Scarron :</p>
<p>Sobres, loin d'ici, loin d'ici, buveurs d'eau bouillie; Si TOUS y venez,
vous nous ferez faire folie...</p>
<p><pb/></p>
<p>32 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>pour le saisir, une tension perpétuelle qui détruirait tout le charme de
la poésie.</p>
<p>Nous nous contenterons ici d'énumérer successivement nos diverses
espèces de vers, d'en donner des exemples et d'indiquer, lorsqu'il y a
lieu, leur principal usage historique 5.</p>
<p>Je Boy Se Je</p>
<p>Ne Voy, Je Boy.</p>
<p>Citons encore le sonnet suivant d'un poète contemporain :</p>
<p>Fort Sort Rose Brise</p>
<p>Belle, Frêle! Close, L'a Elle Quelle La Prise.</p>
<p>Dort. Mort!</p>
<p>(RESSÊGrjIBR.)</p>
<p>Les vers monosyllabes s'emploient plus souvent mélangés avec d'autres.</p>
<p>Et l'on voit des commis</p>
<p>Mis Comme des princes, Qui jadis sont venus</p>
<p>Nus De leurs provinces.</p>
<p>(PANAKD.)</p>
<p>Nous pourrions citer encore quelques pièces dites échos, dans lesquelles
la dernière syllabe de chaque</p>
<p>i. VM au chapitre îr, la ronstitution rythmique de nos différents mètres.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 3:s</p>
<p>vers est pour ainsi dire répercutée dans le vers suivant. Ex. :</p>
<p>De l'auguste Louis célébrez les trophées,</p>
<p>Fées ; Tracez, filles des bois, dessusses lauriers verds,</p>
<p>Vers.</p>
<p>(Mu« IïlEK.)</p>
<p>Ce genre de composition était surtout en usage dans la première partie
du xvie siècle. J. du Bellay lui-même nous a k.issé un écho bien connu '.</p>
<p>2. Au vers de deux syllabes s'appliquent 1er mêmes observations qu'à
celui d'une. Voici un ancien rondeau en vers de ce mètre :</p>
<p>Ton nom</p>
<p>Me plaît,</p>
<p>Caton ;</p>
<p>Ton nom,</p>
<p>Mais non</p>
<p>Ton plaid ;</p>
<p>Ton nom</p>
<p>Me plaît.</p>
<p>(Art de Rhétorique, par DK CHOV.)</p>
<p>Victor Hugo eu a fait quelquefois usage, par exemple</p>
<p>dans la strophe suivante:</p>
<p>On doute, La nuit; J'écoute: Tout fuit; Tout passe ; L'espace Efface Le
bruit.</p>
<p>(Orientales, IPS Djinns.;</p>
<p>C'est promctli'e beaucoup ; mais qu'en sort-il souvent ? Du vent 9.</p>
<p>(LA POSTAIXB.)</p>
<p>i. Voir encore la ballade de V. Hugo intitulée : la Chasse du Ilurgrare.
2. Pour ce vers et tous les suivants, voir, au chapitre iv, l'usage que
les poètes en ont fait dans les combinaisons des mètres avec les rimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>34 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>De notre temps, V. Hugo s'en est servi dans une ballade de trente-deux
strophes, le Pas d'arme du roi Jean, Désaugiers dans quelques chansons.</p>
<p>Employé avec d'autres vers, il est souvent du plus heureux effet: les
poètes de la Pléiade lui donnèrent place dans plusieurs combinaisons de
strophes non isométriques. Ex.:</p>
<p>Avril, l'honneur et des bois</p>
<p>Et des mois, Avril,la douce espérance Des fruits qui sous le coton</p>
<p>Du bouton Nourrissent leur jeune enfance.</p>
<p>(R. BELLEAO.)</p>
<p>Tombé en désuétude dès le xvne siècle, le vers de trois syllabes ne se
rencontre plus guère, même mélangé avec d'autres vers, que chez La
Fontaine ou dans des compositions poétiques de genre inférieur, qui,
parla même, échappaient au joug des règles. De nos jours, il a repris
quelque faveur, et on le trouve assez fréquemment employé dans les mêmes
combinaisons qu'au XVIe siècle. Ex. :</p>
<p>Peu parée Bercer encor ton ami</p>
<p>Endormi.</p>
<p>(CH. NODIEP.)</p>
<p>4. Le vers de quatre syllabes est employé dans des pièces isométriques
par certains poètes du xve ou du xvie siècle avant la Pléiade: Christine
de Pisan, Crétin, J. Marot. Rappelons cet exemple d'O. de Saint-Gelais :</p>
<p>Pense de toy Dore en avant: Du demourant Te chaille poy, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE ;.*</p>
<p>et celui-ci, de Marot:</p>
<p>Mes damoysclles Bonnes et belles, Je vous envoyé Mon feu de jove.</p>
<p>Au xvnie siècle, on peut citer quelques pièces de ce mètre, une de
Bernard, une autre de Paruy. Ainsi usité, le tétrasyllabe a été d'un
emploi tout aussi rare chez nos poètes contemporains: ils ne s'en sont
guère servis que par manière de fantaisie, ou, comme on le voit pour les
Djinns, dans une série de mètres dont le crescendo est destiné à
produire un effet particulier:</p>
<p>La voix plus haute Semble un grelot; D'un nain qui saute C'est le galop,
etc.</p>
<p>(X. HOGO, les Djinns.i</p>
<p>Astres, et vous, fontaines, De ces roches hautaines Qui tombez
contre-bas, D'un glissant pas, etc.</p>
<p>(De l'Élection dt son Sêpulchre.)</p>
<p>Au xvne siècle, on ne le trouve que dans quelques intermèdes de Molière,
certains choeurs de Racine, ou dans les opéras de Quiuault. Ex. :</p>
<p>Rompez vos fers</p>
<p>Tribus captives;</p>
<p>Troupes fugili%:es, Repassez les monts et les mers ; Rassemblez-vous des
bouts de l'univers.</p>
<p>{Eslher.)</p>
<p>Nos poètes contemporains lui ont donné place dans</p>
<p><pb/></p>
<p>36 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>diverses strophes renouvelées, eu général, du xvie</p>
<p>siècle. Ex. :</p>
<p>L'homme a besoin dans sa chaumière,</p>
<p>Des vents battu, D'une loi qui soit sa lumière</p>
<p>Et sa vertu.</p>
<p>(Y. HUGO, Contemj&gt;lations.)x</p>
<p>5. Le vers de cinq syllabes n'est pas souvent usité dans des pièces
isométriques. Notre ancienne poésie en fait un très rare emploi; on peut
citer cet exemple de Ruteboeuf:</p>
<p>Si pleur ma folie Et ma folle vie Et mon fol sens plour Et ma folle
errour OU trop m'entr'oblic.</p>
<p>(Chanson Notre-Dame.)</p>
<p>Au xve siècle et dans la première partie du xvie, Alain Ghartier,
Martial de Paris, Crétin, J. Marot, ont écrit quelques pièces dans ce
mètre. On eu trouve une dans Cl. Marot :</p>
<p>La vite virade, Pompante pennade, etc.</p>
<p>Les poètes de la Pléiade ont très rarement suivi cet exemple. Citons,
cependant, la pièce de Baïf intitulée Amour dérobant le miel:</p>
<p>Le larron Amour Dérobant un jour Le miel aux rucheltes Des blondes
avettes, etc.</p>
<p>(Passc-Tcms.Y'</p>
<p>que les vers de Mmo Deshoulières :</p>
<p>Dans ces prés fleuris Qu'arrose la Seine, etc.,</p>
<p>et quelques couplets dans les Cantates de J.-J. Rousseau. De nos jours,
les poètes n'ont employé que de</p>
<p>1. V. au chap. iv.</p>
<p>2. De même, l'ode 2 du livre II dans Roùsird, et certains vers de Rapin
qu'on trouvera dans la satire tlénippce.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE sî</p>
<p>loin en loin le mètre de cinq syllabes dans des pièces isométriques.
Citons de Y. Hugo celle qui commence</p>
<p>ainsi :</p>
<p>Quels sont ces bruits sourds ? Ecoutez vers l'onde Cette voix profonde
Qui pleure toujours, etc.</p>
<p>(Voix intérieures, xxiv.)</p>
<p>Quant aux combinaisons de différents mètres où cuire ce vers, elles sont
et ont toujours été assez rares. Un le trouve dans certaines strophes
des psaumes de Marot, dans quelques pièces de la Pléiade, dans les
choeurs de Racine 1.</p>
<p>6. Le vers de six syllabes est quelquefois employé seul par nos anciens
poètes. On le trouve, ainsi usité, dans le Bestiaire de Pliil. de
Thaun.Tîx.:</p>
<p>Monosceros est bestc</p>
<p>Un corn ad en la teste,</p>
<p>Pur ceo ad si a nun.</p>
<p>De buccle ad façun.</p>
<p>Par pueele est prise.</p>
<p>Or oez en quel guise.</p>
<p>Les trouvères, comme Thibaut de Champagne, ont fait dans ce mètre
quelques chausons. Citons encore 0. de Saint-Golais,. Ch. d'Orléans,
Jean Marot, et même Cl. Marot dans quelques épigrammes ou épitaphes.
Parmi les poètes de la Pléiade, du Bellay a composé une de ses pièces
les plus connues en vers de six syllabes :</p>
<p>A vous, troppe légère,</p>
<p>Qui d'aile passagère</p>
<p>Par le monde volez,</p>
<p>Et d'un sifflant murmure</p>
<p>L'ombrageuse verdure</p>
<p>Doucement ébranlez, etc.</p>
<p>Ronsard a adopté ce mètre pour certaines de ses odes. Baïf en a fait un
usage assez fréquent. Nos poètes contemporains l'ont heureusement
employé. Citons, par exemple, la Captive de Victor Hugo {Orientales).</p>
<p>i. V. chapitre îv.</p>
<p>3</p>
<p><pb/></p>
<p>38 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Les poètes d 1' xix° siècle ont fait grand usage de l'hexasyllabe dans
les strophes hétérométriques, comme on le verra plus loin.</p>
<p>7. Le vers de sept syllabes n'est pas moins ancien que celui do six :
notre poésie du moyen âge l'emploie dans les chansons, les lais et les
dicts. Amie, je vous salue En mon lai premièrement Douce amie, mon salu
Préneis a commencement ; etc.</p>
<p>(Lais du Chieeicfwl.)</p>
<p>Thibaut de Champagne et d'autres trouvères s'en sont servis ; de même,
Alain Chartier, J. Marot, Ch. d'Orléans, dont on cite la pièce suivante :</p>
<p>Christine de Pisau a composé dans ce mètre le Dicl de la Pastoure. Les
poètes de la Pléiade eu ont fait un très fréquent usage ; on le voit
souvent adopté par Ronsard dans ses odes, quelquefois dans ses hymnes :
citons, parmi ses pièces les plus connues, l'Amour et VAbeille. Du
Bellay, Pontus, Beïleau, la plupart de leurs
contcmporainSjOntcultivérheptasyllabe.Malhcrbc s'en sert dans son Ode au
roy Henry le Grand. Plus tard, La Fontaine l'emploie pour quelques
fables : le Rat de ville et le rat des champs; Jupiter et les tonnerres;
le Combat des rais cl des belettes, et aussi pour son imitation de
VAmour mouillé, d'Anacrôon, etc. Au</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 39</p>
<p>xviuc siècle, Chaulieu, J.-B. Rousseau, d'autres encore, s'en sont
servis. Nos poètes contemporains ne le cultivent guère : on trouve
pourtant quelques pièces de ce mètre dans les Orientales, les Chants du
crépuscule, les Voix intérieures.</p>
<p>8. Le vers de huit syllabes est, avec le décasyllabe et i'alexandrin, le
plus ancien de nos mètres. On lo trouve d'ailleurs en latin dès le v°
siècle. Ex.:</p>
<p>Quid num sibi saxa cavala, Quid pulcra volunt monumenta, lies quod nisi
creditur illis Non morlua, sed data somno.</p>
<p>(PllUDEXTIUS.)</p>
<p><pb/></p>
<p>•0 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>"rèbor; deux poèmes du Reclus deMoliens, le Miserere et le Roman de
charité; certains bestiaires; la traduction de Végèce par Jehan Priorat,
etc.</p>
<p>Au xvie siècle, Mellin de Saint-Gelais et Marot ont peu employé
l'octosyllabe ; ce dernier s'en est pourtant f^rvi dans quelques épîtres.</p>
<p>Avec la Pléiade, le vers de huit syllabes est d'un t"ôs fréquent usage.
Du Bellay, Ronsard, Baïf, Magny, 1amyn s'en servent fort heureusement.
Rappelons l'ode si connue de Ronsard :</p>
<p>Mignonne, allons voir si la rose, etc.;</p>
<p>Le vers de huit syllabes s'emploie aussi, mélangé avec d'autres mètres.
On verra plus loin les diverses combinaisons où il entre.</p>
<p>Des destins la chaîne redoutable</p>
<p>10. Le vers de dix syllabes, un des plus anciens</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE hi</p>
<p>niètre*.' de notre versification, fut en très grand honneur au moyen
âge, du moins dans toute la première partie. On le trouve, dès le début
du xic siècle, dans le fragment de 2a8 vers qui nous est parvenu sous le
nom de Consolation de Boëcc. Quarante chansons do gestes du cycle
carlovingien, les plus anciennes, sont écrites en décasyllabes ; citons
la Chanson de Roland, Aspremont, Raoul de Cambrai, les enfances Ogier,
Ogier de Danemark, Jiertc, Garin le Lohcrain, etc. Les troubadours
provençaux font souvent usage de ce mètre, surtout dans les complaintes,
Bertrand de Boni, par exemple, dans son chant sur la mort du jeune
prince anglais, fils de Henri IL Les trouvères du xme siècle l'emploient
aussi dans leurs chansons, comme Thibaut de Champagne, alors même que
l'épopée l'a délaissé pour l'alexandrin. Au xve et au xvi° siècle, c'est
le vers commun; Marot l'a presque constamment adopté.</p>
<p>* t. V.,au chapitre u, les difféienls rythmes dont le décasyllabe est
susceptiltlc.</p>
<p><pb/></p>
<p>42 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>11. L'hendécasyllabe no remonte qu'au xvie siècle : encore les poètes de
cette époque y voyaient-ils un vers mesuré d'après la quantité
prosodique des syllabes. On a voulu, de nos jours, le remettre en
honneur, mais cette tentative n'a guère réussi. Contentons-nous de citer
une strophe de la pièce que Rapin composa en l'honneur de Ronsard :</p>
<p><pb/></p>
<p>CITAPITRh II</p>
<p>RYTHMIQUE PREMIÈRE PARTIE</p>
<p>LE RYTHME A LA FIN DU VERS OU LA RIME Ç pr</p>
<p>Nous avons vu quelles étaient l'importance et la fonction de la rime ;
il nous faut maintenant en tracer brièvement l'histoire.</p>
<p>lncolas coelorum futuri cum Deo Christo Tenentc principium, vidente
cuncla de coîlo, Simplicitas, bonitas, habitat in corpore vestro, etc</p>
<p>(COMMODIEN.)</p>
<p>Dans les hymnes du ive siècle, la rime n'est plus un accident comme chez
les poètes qui précèdent : elle semble avoir un caractère presque
obligatoire pour les poésies religieuses et populaires. Après la
renaissance classique du vnic et du ix° siècle, qui en restreint
l'usage, elle devient un élément nécessaire de la versification dans
tous les genres de poésie 1.</p>
<p>Toutefois, si nous nous reportons aux monuments poétiques les plus
anciens de notre langue, la rime ne</p>
<p>1. Y. A libertin. Histoire de }a langue et de la littérature française.</p>
<p><pb/></p>
<p>.«4 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Li quens Gerius set el ceval sorel Et sis cumpainz Gerers en Passe-cerf;
Laschent los reisnes, brochent amdui adait, Et vunt ferir un païen
Timozel, etc.</p>
<p>(ROLAND, 1379.)</p>
<p>Ce sont ici des assonances masculines ; l'assonance est dite, au
contraire, féminine quand les vers se terminent par une syllabe atone.
Ex. :</p>
<p>Trenchet l'eschine, une ni ont quis juinture, Tut abat mort el pred sur
l'herbe drue, etc.</p>
<p>(ROLAND, 1333.)</p>
<p>L'assonance ne marquant la fin du vers qu'assez faiblement, il est aisé
de s'expliquer pourquoi, dans les poèmes assonances, la même voyelle se
répète plusieurs fois de suite au dernier temps fort. Cette faiblesse de
la sensation rythmique est justement rachetée par la persistance du même
son ; et, de la sorte, il n'y a pas d'illusion possible pour l'oreille.</p>
<p>Les principales chansons de gestes qui se contentent de l'assonance sont
Bcrtc, Ogier le Danois, Girard de Roussillon, Doon de Nanleuil, Renaud
de Montauban, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE /5</p>
<p>Conter — entrer — converser — y verner — geler — amer — habiter, etc.</p>
<p>Ensi fu messire Yvains pris Molt angoisseus et antreprîs Remest dedanz
la sale auclos, Qui tote estoit cielee a clos Dorez et pointes les
meisnières De boene oevre et de colors chieres. Mes de rien si grand
duel n'avoit Corne de ce qu'il ne savoit, Quel part cil en estoit allez.</p>
<p>(959.)</p>
<p>3.</p>
<p><pb/></p>
<p>46 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>La rime annexée reprend au commencement du second vers la dernière ouïes
dernières syllabes du premier, et ainsi de sn"! % Ex.:</p>
<p>Par trop aimer mon pauvre cojur lamente ; Mente qui veut, touchant moi
je dis voir. Voir on le peut : car pour or ni avoir, Avoir ne puis que
douleur véhémente.</p>
<p>(J. MAROT..</p>
<p>La rime fratrisée reprend le mot entier. Ex. :</p>
<p>Malheureux est qui récuse science, Si en ce croit excuser son mesfait :
Mais fait heureux la suivre en diligence Diligent ce sera nommé parfait.</p>
<p>i. Voir las Floradelgay àai/cr.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 47</p>
<p>La rime enchaînée ne répète pas le son, mais reprend le sens par une
sorte de gradation. Ex. :</p>
<p>Saincte Equîtaire ung diable prit, En le prenant elle batist, En le
bâtant elle enchaîna, En l'enchainant ellentraina.</p>
<p>(Exemple tiré de FABIU.)</p>
<p>La rime en écho a lieu lorsque la syllabe finale qui est répétée se
trouve hors de la mesure. Ex. :</p>
<p>Qui m'ôte ainsi de raison le devoir ? de voir.</p>
<p>Qui est l'auteur de ces mots devenus ? Venus.</p>
<p>Comment en sont tous mes sens advenus? nus. etc.</p>
<p>(i. BU BELLAY.)</p>
<p>Dans la rime couronnée, la syllabe finale qui se répète compte deux fois
pour le même vers. Ex. :</p>
<p>La blanche colombelle belle Souvent je vais priant, criant : Mais
dessous la cordelle d'elle Me jette un oeil friant, riant En me
consommant et sommant.</p>
<p>(CL. MAKOT.)</p>
<p>Dans la rime emperière , le son est répété trois fois. Ex. :</p>
<p>Bénins lecteurs, trèf diligens gens, gents, Prenez en gré mes imparfaits
faits, faits... etc.</p>
<p>En m'ébaltant je fais rondeaux en rime, Et en rimant bien souvent je
m'onrime. Bref, c'est pitié entre nous rimailleurs ; Car vous trouvez
assez de rime ailleurs, etc.</p>
<p>(Ci.. MAUOT.I</p>
<p>(CL. MAROT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>48 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>De coeur parfait Soiez soigneux Sans vilain fait Vaillant et preux Par
bon effet Soiez joyeux</p>
<p>Chassez toute douleur. N'usez de nulle feinte Entretenez douceur.
Abandonnez la crainte Montrez votre valeur Et bannissez la plainte.</p>
<p>(0. DE S.UNT-GFXA1S.)</p>
<p>Citons cncore:la rime senée (sensée) qui a lieu lorsque tous les mots
commencent par la même lettre. Ex.:</p>
<p>C. c'est Clément contre chagrin cloué.</p>
<p>(CL. MAKOT.)</p>
<p>A mesure ma dame ruse m'a.</p>
<p>(FABM.)</p>
<p>les vers décroissants, dans lesquels les mots vont en diminuant
successivement d'une syllabe. Ex. :</p>
<p>Mignonne, plusieurs fois Tresheureux l'autre mois, etc.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 49</p>
<p>Malherbe, quoique ennemi de ses devanciers, est en tout leur héritier et
leur disciple. Il a choisi avec un goût exclusif et dédaigneux parmi les
éléments que lui offrait la poésie de l'école antérieure. Pour ce qui
est de la rime, il en trouva les règles les plus importantes établies
par ses devauciers : lui-même y ajouta de nouvelles prescriptions, dont
quelques-unes témoignent de sa finesse et de sa sagacité, tandis que les
autres sont d'une sévérité excessive et puérile. Nul comme lui ne
contribua a accréditer cette erreur, que la rime est faite pour les yeux
; aussi interdisait-il sans scrupule de faire rimer puissance et
innocence, forêts et aimerais, etc.</p>
<p>Quand je veux dire blanc, laquinteuse dit noir.</p>
<p>C'est eu vertu de la même erreur que Fénelon</p>
<p><pb/></p>
<p>50 TRAITK THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>§11</p>
<p>Après avoir raconté l'histoire de la rime, nous devons en faire
connaître les règles.</p>
<p>Eu thèse générale, la seule rime digue de ce nom est la rime riche ou
pleine, celle qui exige la parité do la voyelle et des deux
articulations qui l'entourent. Ex. : vie-ravie ; cheval-rival ;
vainqueur-coeur, etc.</p>
<p>Cependant cette rime riche, que doivent rechercher les poètes, leur
échappe, en fait, bien souvent, et n'est pas même possible dans beaucoup
de cas. Aussi y a-t-il lieu de définir ici la rime suffisante, celle qui
exige la parité de la voyelle et de l'articulation par laquelle</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE &lt;u</p>
<p>cette voyelle est suivie. Ex. ; cheval-égal; vainqueurbonheur ;
soleil-sommeil, etc.</p>
<p>RÈGLES D'ORDRE ACOUSTIQUE.</p>
<p>Il faut éviter les rimes entre deux mots dont l'un a sa voyelle longue
ou ouverte, et l'autre brève ou fermée : Ex.:</p>
<p>De l'heureux A murât obtenant votre grâce, Vous rendra dans son coeur
votre première place.</p>
<p>(RACINE, Bajazet, n, \.)</p>
<p>Salut, monsieur ! Le ciel perde qui vous veut nuire Et vous soit
favorable autant que je désire.</p>
<p>(MOLIÈRE, Tartufe, v, 4.)</p>
<p>On peut faire rimer une diphtongue avec un groupe de voyelles
séparables. Ex. :</p>
<p>Et de quelque façon que le courroux des cieux Mo prive d'un ami qui
m'est si précieux.</p>
<p>(CoilNKII.Lt;.)</p>
<p>Que si, sous Adam même, et loin avant Noé, Le vice audacieux des hommes
avoué...</p>
<p>(BOILEAU.)</p>
<p><pb/></p>
<p>;;S TRAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>voyelle, autrement dit la consonne d'appui, doit être la même. Les
finales en d, éc, er, i, ic, u, ne, a, doivent rimer de l'articulation
qui les précède. Les poètes du xvne siècle font souvent exception pour
les monosyllabes. Ex. :</p>
<p>Cher enfant, que le ciel eu vain m'avait rendu, Hélas î pour vous
sauver, j'ai fait ce que j'ai pu.</p>
<p>(Athalie, iv, s.)</p>
<p>De même les finales en ant, ent, eux, on, un, dans lesquelles il y a
simple nasalisation de la voyelle.</p>
<p>De même encore les groupes de voyelles soitdiphtonguées, soit séparables
; si la rime suivante est suffisante,</p>
<p>Toi, Zatime, retiens ma rivale en ces lieux. Qu'il n'ait en expirant que
ces cris pour adieux.</p>
<p>(RACINE, Bajazet, iv,s.)</p>
<p>c'est qu'il faut toujours faire exception pour les monosyllabes.</p>
<p>De même enfin les finales en ir et eur. La rime suivante est faible :</p>
<p>N'attendez point de moi d'infâmes repentirs, D'inutiles regrets, ni de
honteux soupirs.</p>
<p>(COUNEILLE, Cinna, v, i.)</p>
<p>Il faut éviter de faire rimer les mots en is,us, as,ost dont Ys final se
prononce avec ceux dont Ys final ne sonne pas. Ces rimes se trouvent
pourtant en assez grand nombre dans nos anciens poètes classiques, et on
les rencontre encore chez Victor Hugo. Ex. :</p>
<p>On voyait des lambeaux de chair aux coutelas De Bellone, de Mars,
d'Hécate et de Pallas.</p>
<p>(légende des Siècks. — I.e Satyre.)</p>
<p>On peut très bien faire rimer avec un autre mot le monosyllabe dont la
voyelle ou la diphtongue se trouve frappée par une consonne de liaison.
Ex. :</p>
<p>Allons, faites donner la garde, cria-t-il;</p>
<p>Et lanciers, grenadiers aux guêtres de coutil, etc.</p>
<p>(V. llcco, Châtiments. — Expiation.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 53</p>
<p>Les enclitiques je et ce, considérées comme syllabe finale du mot auquel
elles s'adjoignent, donnent une rime excellente. Ex. :</p>
<p>&lt;V. HUGO, Feuilles d'automne.)</p>
<p>Quand les finales en é, ée, cr, es, ez, sont précédées de deux
consonnes, dont la seconde est une liquide, /ou r, la rime n'exige que
la parité de la liquide. De même la consonne n peut très bien répondre
seule au groupe gn. Ex. :</p>
<p>Sa présence a surpris mon âme désolée ; Ses menaces, sa voix, un ordre
m'a troublée.</p>
<p>(RACINE.) Au bout de l'univers va, cours te confiner, Et fais place à
des coeurs plus dignes de régner.</p>
<p>(RACINE.)</p>
<p>Le principe dominant, en matière de rime, c'est qu'il faut satisfaire
non l'oeil, mais l'oreille. Des sons semblables sont exigés, uon des
lettres semblables. C'est ainsi que les rimes suivantes sont excellentes
: consuméaimai, innocence-puissance, morts-remords, prometsmais, etc.</p>
<p>Les finales é, ié, ne riment pas avec les finales cr et ier, lors même
que IV ne s'articule pas. Ex. : jeter - témérité, crié - encrier, etc.</p>
<p>De même on ne peut faire rimer un mot terminé par .9, x, z, avec un
autre mot qui n'a pas cette consonne finale. Ex. : lice-délices,
nation-connaissions, etc.</p>
<p>La raison de ces dernières règles, c'est que les con-</p>
<p><pb/></p>
<p>54 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>RÈGLES D'ORDRE INTELLECTUEL</p>
<p>Le nommer empereur ? Lui ! jamais 1 Dans la tombe, Amis, jetons la tête,
et la couronne y tombe.</p>
<p>lY. Hrfio, Ifernani, iv, 3.)</p>
<p>Un mot ne peut rimer avec un de ses composés ; deux mots composés du
même mot ne peuvent pas rimer entre eux. Les rimes suivantes ne sont
donc pa$- admissibles :</p>
<p>Cet admirable ouvrier n'attacha sa pensée</p>
<p>Au fantasque dessein d'une oeuvre pourpensée.</p>
<p>(Du BARTAS, Première semaine, i.) Qui, tenant or la taille, ores la
haute-contre, Or le mignard dessus, ore la basse-contre.</p>
<p>(Do BAIITAS, Première semaine, v.)</p>
<p>Il ne faut pas faire rimer des mots qui expriment des idées toutes
semblables ou tout opposées. Ex, : malheur et douleur, ami et ennemi.</p>
<p>Uu substantif ne peut bien rimer avec le verbe qu'il forme. Ex. :</p>
<p>Par eux tout se ranime et par eux tout s'enflamme j L'oiseau de Jupiter
aux prunelles de flamme...</p>
<p>(ROCCIIEB.)</p>
<p>On doit éviter de faire rimer entre eux deux adjectifs, deux adverbes,
et, autant que possible, deux ver bes ou deux substantifs.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 55</p>
<p>(BOILFAO.)</p>
<p>C'est aussi pour la même raison qu'il faut éviter les meilleures rimes
quand elles sont banales ; par exemple : laurier et guerrier, jours et
toujours, gloire et victoire, etc.</p>
<p>§ III</p>
<p>Nous nous occuperons, dans le chapitre suivant, de la combinaison des
rimes avec les mètres ; mais il nous faut traiter ici de la disposition
des rimes dans les pièces isométriques.</p>
<p>Distinguons d'abord la rime masculine, celle qui se termine par une
syllabe tonique, et la rime féminine, celle qui se termine par une
syllabe muette.</p>
<p>Dans les anciennes poésies populaires en vers latins rimes, la
disposition des rimes était tout arbitraire. La I*assion du Christ,
poème provençal du xe siècle, est construite en strophes de quatre vers
sur la même rime. Ex. :</p>
<p>Christus Ghesus dex s'enlevcd, Getsesmanni vil'es n'anez. Toz sos lîdels
seder trovez, Et van orar; sols en anet,</p>
<p><pb/></p>
<p>S6 TRAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Domine Dîeudevems loder, Et a sos sanz honor porter; En son amor cantoms
del sanz Qui por lui avrent granz aanz. Et or es temps et si est biens
Que nos cantoms de Saint Ledgîcr.</p>
<p>La règle capitale de la poésie moderne, pour ce qui regarde la
disposition des rimes, c'est qu'une rime masculine ne doit pas être
suivie immédiatement d'une</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE</p>
<p>rime masculine différente, ni une rime féminine d'une rime féminine
différente.</p>
<p><pb/></p>
<p>5* TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Le grand prêtre, entouré de soldats furieux ,</p>
<p>Percera sa poitrine, et, d'un oeil curieux,</p>
<p>Dans son coeur palpitant cherchera les présages...</p>
<p>En supposant la rime trop faiblement marquée, l'oreille peut intervertir
par mégarde l'ordre des hémistiches, et construire ainsi ces vers :</p>
<p>Le grand prêtre entouré De soldats furieux percera sa poitrine Et, d'un
oeil curieux, dans son coeur palpitant Cherchera, etc.</p>
<p>Le grand prêtre, entouré de soldats furieux,</p>
<p>Percera sa poitrine, et, d'un oeil curieux,</p>
<p>Dans son coeur palpitant cherchera l'avenir, etc.;</p>
<p>On distingue les rimes plates ou suivies, croisées, mêlées, redoublées,
embrassées et tiercôes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 59</p>
<p>Les rimes croisées font alterner les vers féminins avec les vers
masculins :</p>
<p>(LAMARTINE, Méditations.)</p>
<p>Dans les rimes redoublées, on répète deux fois la masculine ou la
féminine, ou bien toutes les deux ; on peut encore répéter trois fois
l'une ou l'autre, et même les deux. Les choeurs de Racine fournissent,
de ces systèmes divers, des exemples classiques et bien connus.</p>
<p>Dans les rimes embrassées, les deux rimes féminines se suivent,
précédées et suivies d'une rime masculine, ou réciproquement. Ex. :</p>
<p>(RACISEJ Esther, m, 9,)</p>
<p>On peut encore mettre la rime féminine entre deux couples de rimes
masculines, l'un qui la précède et l'autre qui la suit, et faire suivre
le second couple par un vers féminin rimant avec le premier. Le système
inverse est également employé. Ex. :</p>
<p>(Y. HUGO, Voix intérieures.)</p>
<p><pb/></p>
<p>60 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Dans les rimes tiercôes, chaque tercet se compose de deux vers rimants
qui embrassent un troisième vers: ce dernier rime avec le premier et le
troisième du tercet suivant; le second vers du deuxième tercet rime de
même avec le premier et le troisième du prochain tercet, et ainsi de
suite. Ce système, qui admet d'ailleurs des combinaisons variées, peut
se figurer de la façon suivante:</p>
<p>ABA'.-B'C B" — C D C" — D E D", etc.</p>
<p>Nous ne parlons pas ici des pièces que l'on a pu faire sur une seule
rime : ce sont des fantaisies plus ou moins ingénieuses, mais qu'il faut
classer dans les jeux d'esprit et amusements poétiques.</p>
<p>§IV</p>
<p>Ces définitions une fois données, nous passons aux strophes isométriques
dont il nous faut indiquer au moins les principales formes. On appelle
généralement strophes ou stances les périodes poétiques qui, renfermant
un nombre fixe de vers, sont assujetties, pour le mètre et les rimes, à
une règle observée dans la pièce tout entière. Cependant l'ode peut
encore être composée d'une combinaison régulière de strophes
différentes, ou même se diviser en strophes libres. Enfin, il n'est pas
rare qu'elle comprenne plusieurs parties rythmiquement indépendantes les
unes des autres.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 01</p>
<p>Semez, semez de narcisse et de rose, Semez la couche où la beauté repose.</p>
<p>Pourquoi pleurer? c'est le jour le plus beau. Vierge aux yeux noirs,
pourquoi pencher la tête Comme un beau lis courbé par la tempête, Que
son doux poids fait incliner sur l'eau?</p>
<p>Semez, semez, etc.</p>
<p>(LAiiAinisE, Chant de noce.)</p>
<p>Strophe de trois vers ou tercet. •— La strophe de trois vers, qu'elle
soit d'origine italienne ou provençale, a été employée au xvi° siècle
par HuguesSalel, Melliu de Saint-Gclais, Lazare de Baïf, Estienne
Jodelle, Desportes. Mais elle ne s'est jamais acclimatée dans notre
poésie, malgré l'exemple des Italiens. De nos jours, Théophile Gautier
et Banville ont essayé de la remettre en honneur.</p>
<p>Strophe de quatre vers ou quatrain. — Il y a trois formes de cette
strophe :</p>
<p>1° Les rimes sont plates. Dans ce cas, les vers ne doivent pas être
isométriques ; autrement, il n'y a véritablement pas de strophe.</p>
<p>2° Les rimes sont croisées. Ex. :</p>
<p>(Y. HL-GO, Contemplations.)</p>
<p>3" Les rimes sont embrassées. Ex. :</p>
<p>(Y. HUGO, Contemplations.)</p>
<p>Strophes de cinq vers ou quintain. — Cette strophe se construit
généralement avre des vers de huit, sept, six et cinq syllabes, ou avec
des alexandrins. Elle</p>
<p><pb/></p>
<p>Ci TRAITE THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>n'emploie que deux rimes. Plusieurs combinaisons sont possibles ; voici
les principales :</p>
<p>1" ABBAB</p>
<p>Pendant que le marin qui calcule el qui doute Demande son chemin aux
constellations, Pendant que le berger, l'oeil plein de visions, Cherche
au milieu des bois son étoile et sa route; Pendant que l'astronome,
inondé de rayons,</p>
<p>Pèse un globe ù travers des millions de lieues, Moi, je cherche autre
chose eu ce ciel vaste et pur, etc.</p>
<p>(Y. llutfu. Contemplations.)</p>
<p>2° ABAAB</p>
<p>Tous deux, l'ange et le roi, les mains entrelacées, Ils marchaient,
fiers, joyeux, foulant le vert gazon, lis mêlaient leurs regards, leur
souffle, leurs pensées... 0 temps évanouis! ô splendeurs éclipsées! 0
soleils descendus derrière l'horizon !</p>
<p>(V. HCGO, Voix intéiieures.)</p>
<p>3° AABAB</p>
<p>(V. Hpffn, fiaUnde» )</p>
<p>4° ABABB</p>
<p>(LAMARTIKR, Harmonies.</p>
<p>B°ÀBABÀ"</p>
<p>Les hustings sont dressés et le sabbat commence : Vieille Corruption !
entends-tu ce pays Frémir et s'agiter comme une mer immense Au vent des
passions qui soulèvent ses fils 1 As-tu bien élargi l'antique conscience?</p>
<p>A. BAKBIER, Lazare.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 63</p>
<p>Strophe de six vers ou sixain. ■— Cette strophe est une des plus souvent
employées, soit avec deux rimes, soit avec trois.</p>
<p>Avec deux rimes : 1° A B AB A P.</p>
<p>(Ml'.SSET.I</p>
<p>2° AABABB</p>
<p>L'an de la quatre-vingt-cinquième olympiade (C'était, vous le savez, le
temps d'Alcibiade, Celui de Périclès et celui de Platon), Certain
vieillard vivait, vieillard assez maussade... Mais vous le connaissez et
vous savez son nom : C'était Aristophane, ennemi de Cléon.</p>
<p>(MUSSET.)</p>
<p>3° ABBAAB</p>
<p>C'est peut-être un peu tard pour parler encor d'elle: Depuis qu'elle
n'est plus quinze jours sont passés, Et, dans ce pays-ci, quinze jours,
je le sais, Font d'une mort récente une vieille nouvelle; De quelque nom
d'ailleurs que le regret s'appelle, L'homme, par tout pays, en a bientôt
assez.</p>
<p>(MUSSET.)</p>
<p>Avec trois rimes : 4° A ABCCB</p>
<p>{V. ULGO, CMlimenls.)</p>
<p>5° ABBACC. Cette strophe est plus souvent employée avec des vers de
différente mesure. 6° AAB CBC. Comme pour la dernière disposition,</p>
<p>?ARABCC;</p>
<p><pb/></p>
<p>64 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Quand près de la (lamine on l'approche,</p>
<p>Ou comme au faiste d'une roche,</p>
<p>La neige encore non foulée</p>
<p>Au soleil se perd escoulée.</p>
<p>(ItoNSAiiD, Amours, n.)</p>
<p>Cette strophe n'a qu'un intérêt archéologique, vu son irrégularité.</p>
<p>Strophe de sept vers. — Elle est peu usitée de nos jours; elle se
construit sur deux ou sur trois rimes. Sur deux rimes. 1° ABBAAAB 2°
ABABAAB 3° ABABBAB</p>
<p>Sur frois rimes. 4° ABBACAC 5° ABABCCB G0 AABCCCB 7° AABCBCB</p>
<p>Voici un exemple du sixième modèle :</p>
<p>Et maintenant, du haut de l'arbre, Des flèches de la tour de marbre, Du
grand mont, du ciel enflammé, A l'horizon, parmi la brume, Voyez-vous
flotter une plume, Et courir un cheval qui fume, Et revenir mon bien-aimé ?</p>
<p>(V. HUGO, Orientales. — Attente.)</p>
<p>Voici un exemple du septième modèle :</p>
<p>Mon âme, il est temps que tu rendes</p>
<p>Aux bons Dieux les justes offrandes</p>
<p>Dont tu as obligez tes voeux :</p>
<p>Sus ! qu'on dresse un autel de terre,</p>
<p>Avec toi payer je le veux,</p>
<p>Et qu'on le pare de lierre</p>
<p>Et de verveine aux froids cheveux.</p>
<p>(ROSSAIVD, OJes, ni, n.)</p>
<p>Strophe de huit vers. — Cette strophe se construit sur deux, trois ou
quatre rimes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE «5</p>
<p>Sur deux rimes : i » A B A B A B AB 2" ABABAAAB 3° ABABBAAB</p>
<p>Sur trois rimes: 4°ABABBCCB &amp;ABABCCCB 0° AAABCCCB</p>
<p>Sur quatre rimes : 7° A B A B C D CI)</p>
<p>8° ABBACDDC</p>
<p>9° AABBCDCD</p>
<p>10' ABABCCDD</p>
<p>Voici un exemple du quatrième modèle :</p>
<p>L'orgueil déconcerté succombe; Ton bras s'est déployé sur lui, Et sur le
trône dont il tombe L'humble prend sa place aujourd'hui. Pour ceux dont
tu deviens l'appui Plus de besoins, plus de faiblesses; Le pauvre jouit
des richesses Qui de la main du riche ont fui.</p>
<p>(llOUDAKD !)F. I.A MoTTS.J</p>
<p>Du cinquième modèle :</p>
<p>Si je n'étais captive J'aimerais ce pays, Et cette mer plaintive, Et ces
champs de maïs, Et ces astres sans nombre, Si, le long du mur sombre,
N'étincelait dans l'ombre Le sabre des spahis.</p>
<p>(V. HUGO, Orientales. - La Capliie.;</p>
<p>Du sixième modèle :</p>
<p>Adieu la brigantine Dont la voile latine Du flot qui se mutine Fend les
vallons amers ! Adieu la balancelle Qui ,«u* l'onde chancelle, Et cwnme
une étincelle Luit sur l'azur des mers.</p>
<p>(V. Hcoo, Orientales.) 4.</p>
<p><pb/></p>
<p>ce TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Du huitième modèle :</p>
<p>Tandis que l'étoile inodore, Que l'été mêle aux blonds épis, Emaille de
son bleu tapis Les sillons que la moisson dore; Avant que de fleurs
dépeuplés Les champs aient subi les faucilles, Allez, allez, ô jeunes
filles Cueillir dos bleuets dans les blés.</p>
<p>(Y. Hcoo, Orientales.)</p>
<p>Strophes de neuf vers. — Cette strophe se construit d'ordinaire sur
quatre rimes. Voici les différents modèles :</p>
<p>1° ABABCDCCD</p>
<p>2° ABABCCDCD</p>
<p>3° ABBACDCAC</p>
<p>4° ABBACCDDC</p>
<p>5° ABBABCDCD</p>
<p>G0 AABCCBDDB Exemple du deuxième modèle :</p>
<p>(ROLSSEAC.)</p>
<p>Du quatrième modèle :</p>
<p>(V. Hir.o, Chant* du Crépuscule.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION IRAN ÇA 1SE 61</p>
<p>Du cinquième modèle :</p>
<p>(Y. HUGO, Ilote intérieures.)</p>
<p>Du sixième modèle :</p>
<p>(V. IIIMO, Orientales.)</p>
<p>La strophe de neuf vers a été employée par nos poètes du moyen âge, soit
troubadours, soit trouvères; négligée par la Pléiade et Malherbe, peu
usitée dans les deux derniers siècles, elle est encore aujourd'hui
beaucoup moins fréquente que celle de huit ou de dix vers : c'est, sans
doute, parce qu'elle n'est pas aussi symétrique,</p>
<p><pb/></p>
<p>«3 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Les quatre types les plus usités se figurent de la façon suivante :</p>
<p>1° ABABCCDEED 2° ABBACDCDEE 3° ABBACCDEDE 4° ABBACCDEED Voici un exemple
de la première forme :</p>
<p>(V. Hcao, Voix intérieures, iv.)</p>
<p>De la deuxième forme :</p>
<p>O que j'aime la solitude!</p>
<p>Eloignez du monde et du bruit,</p>
<p>Mon Dieu, que mes yeux sont contents</p>
<p>De voir ces bois qui se trouvèrent</p>
<p>A la nativité des temps,</p>
<p>Et que tous les siècles révèrent,</p>
<p>Estre encore aussi beaux et verts</p>
<p>Qu'aux premiers jours de l'univers!</p>
<p>(THÉOPHILE, Ut SoUtait.)</p>
<p>De la troisième forme :</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 69</p>
<p>Les monts audacieux</p>
<p>Qui, presque dans les cieux.</p>
<p>Semblent porter leurs teste;},</p>
<p>De vert sont revêtus.</p>
<p>Et des coups des tempêtes</p>
<p>Ne sont plus combattus.</p>
<p>iM »Ysua».'</p>
<p>De la quatrième forme :</p>
<p>Le traict qui fuit de ma main Si tost par l'air ne chemine, Comme la
fureur divine Vole dans un coeur humain, Pourvu qu'il soit préparé, Pur
de vice et réparé De la vertu précieuse. Jamais les dieux qui sont bons
Ne respandent leurs saincts dons Eu une âme vicieuse.</p>
<p>lîovsAnn, Odes, l. 9. ■</p>
<p>Strophe de douze vers l ou douzain.—Cette strophe comprend trois formes
principales :</p>
<p>1° ABABCCDEDEDE 2° ABABCCDECEEC 3° ABABCCCDEEED</p>
<p>Voici un exemple de la première forme :</p>
<p>Au fond de votre solitude,</p>
<p>Princesses, songez quelquefois</p>
<p>Que le climat où sont les rois</p>
<p>Est un séjour d'inquiétude;</p>
<p>Que les orages, dangereux</p>
<p>Pour ceux qu'on croit les plus heureux</p>
<p>S'élèvent sur la mer du inonda;</p>
<p>Et que, dans un port écarté,</p>
<p>Tandis que la tempête gronde,</p>
<p>On rencontre la sûreté</p>
<p>D'une, paix solide et profonde</p>
<p>Que l'on possède en liberté.</p>
<p>(i jurunO</p>
<p>î. teor h strophe de oiue vers, voir le Chaut royal, an chapitre v.</p>
<p><pb/></p>
<p>70 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Yoici un exemple de la seconde :</p>
<p>Pauvre Grèce, qu'elle était belle, Pour être couchée au tombeau! Chaque
vizir, de la rebelle S'arrachait un sacré lambeau. Où la fable mit ses
mériades, Où l'amour eut ses sérénades, Grondaient les sombres
canonnades, Sapant les temples du vrai Dieu; Le ciel de cette terre
aimée N'avait, sous sa voûte embaumée, De nuages que la fumée De toutes
ses villes en feu.</p>
<p>(HUGO, Orientales. )</p>
<p>Ce dernier type de la strophe de douze vers a été créé par Victor Hugo :
c'est certainement le plus beau, c'est celui qui marque le rythme avec
le plus de force.</p>
<p>11 y a des strophes d'un nombre de vers plus considérable, de seize,
dix-huit, dix-neuf vers; mais elles se construisent sur différents
mètres : au reste, nous ne pensons pas devoir nous en occuper dans ce
traité, parce qu'elles sont d'un usage exceptionnel.</p>
<p>La construction des strophes n'est pas soumise, dans la versification
contemporaine, aux mêmes règles que jadis. Au xvic, au xvne et au xvmc
siècle, on regardait la staiicc comme une unité composée d'unités plus
petites ; c'est ainsi que celle de huit vers était l'assemblage de deux
quatrains, celte de neuf vers l'assemblage d'un quatrain et d'un
quintain ou de trois tercets, celle de dix vers l'assemblage d'un
quatrain et d'un sixain. On avait, par une conséquence logique, établi
cette loi, que les divisions du rythme total devaient suspendre le sons;
par exemple, le quatrième vers du huitain marquait un arrêt : de cette
façon, le plan rythmique d'après lequel la strophe était construite
pouvait être aisément saisi, vu la concordance du sens et du rythme à
chaque fragment de la période.</p>
<p>De nos jours, ce mode de construction est aban-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 71</p>
<p>i. Banville, Petit traite de Poésie française.</p>
<p><pb/></p>
<p>SECONDE PARTIE</p>
<p>LE RYTHME DANS L'INTÉRIEUR DU VERS</p>
<p>§Ier</p>
<p>A la deuxième : Il fuit, s'élance,</p>
<p>A la première : Puis, en cadence,</p>
<p>1. latrodactioo.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 73</p>
<p>1 J'ai fait, pour vous rendre</p>
<p>2 Le destin plus doux,</p>
<p>3 Ce qu'on peut attendre</p>
<p>4 D'une amitié tendre ;</p>
<p>5 Mais son long courroux</p>
<p>6 Détruit, empoisonne</p>
<p>1 Tous mes soins pour vous,</p>
<p>8 Et vous abandonne</p>
<p>9 Aux fureurs des loups. 10 Seriez-vous leur proie, il Aimable troupeau,</p>
<p>12 Vous, de ce hameau,</p>
<p>13 L'honneur et la joie ?</p>
<p>(MK« DESHOULIERES.)</p>
<p>Les cinq mètres dont nous avons parlé jusqu'ici ont ce caractère commun,
que la tonique finale leur suffit, bien que les trois derniers en aient
presque toujours une autre. Nous passons maintenant aux vers de six,
sept et huit syllabes, qui ont régulièrement une tonique intérieure, et,
en général, plusieurs.</p>
<p>2 Des Muses le séjour,</p>
<p>3 Que le cours de l'année</p>
<p>4 Sereued'un beau jour!</p>
<p>5 En toy le ciel non chiche,</p>
<p>6 Prodiguant son bonheur,</p>
<p>7 A de la corne riche</p>
<p>8 Renversé tout l'honneur.</p>
<p><pb/></p>
<p>*4 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>9 Deux longs tertres te ceignent</p>
<p>10 Qui, de leur flanc hardi,</p>
<p>11 Les aquilons contraignent</p>
<p>12 Et les vents du Midi.</p>
<p>13 Sur l'un Gastine saincte,</p>
<p>14 Mère des demi-dieus,</p>
<p>15 La teste de verd peinte,</p>
<p>16 Envoyé jusqu'aux cieux, etc.</p>
<p>(UoNSjmo, Odes, n, 21.)</p>
<p>Le vers de sept syllabes n'offre plus la symétrie du précédent; mais son
instabilité même est favorable aux mouvements lyriques. Les toniques
intérieures frappent, en général, la troisième ou la quatrième syllabe,
quelquefois la première, la deuxième ou la cinquième. Dans la strophe
qui suit :</p>
<p>1 J'ai vu mes tristes journées</p>
<p>2 Décliner vers leur penchant ;</p>
<p>3 Au midi de mes années,</p>
<p>5 La Mort, déployant ses ailes,</p>
<p>6 Couvrait d'ombres éternelles</p>
<p>7 La clarté dont je jouis ;</p>
<p>8 Et, dans cette nuit funeste,</p>
<p>9 Je cherchais en vain le reste</p>
<p>10 De mes jours évanouis.</p>
<p>(ROUSSEAU.)</p>
<p>ont l'accent sur la première : le vers 8; sur la se-</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE «</p>
<p>6-2. Ex. :</p>
<p>Quand je te redirai ce chaut. (2)-o-I. Ex. :</p>
<p>Ma foi, je ne mentirai ja.</p>
<p>(MAROT.)</p>
<p>5-3. Ex. :</p>
<p>Honorerons-nous les autels.</p>
<p>(MALHERBE.)</p>
<p>0-8. Ex. :</p>
<p>Que ce que la toute-puissance.</p>
<p>(ROUSSEAU.)</p>
<p>sont maladroitement rythmées et choquent sensiblement une oreille tant
soit peu délicate. Daus les strophes suivantes , on trouvera les
principales</p>
<p><pb/></p>
<p>i» TRAITÉ TnÈORlQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>coupes de l'octosyllabe ; remarquons seulement quo celle de 4-4 est, en
général, beaucoup plus fréquente :</p>
<p>Si nous n'avions que de tels hommes, 4-4</p>
<p>Juste Dieu 1 comme avec douleur, 3-5</p>
<p>Le poète, au siècle où nous sommes, 3-2-3</p>
<p>Irait criant: « Malheur I malheur I » 2-2-2-2</p>
<p>On le verrait voiler sa face ; 4-2-2</p>
<p>Et pleurant le jour qui s'efface, 3-2-3</p>
<p>Debout au seuil de sa maison, 2-2-4</p>
<p>Sinistre jeter de la cendre 2-3-3</p>
<p>Aux quatre points de l'horizon 1... 4-4 ou 2-2-4</p>
<p>Mais Dieu jamais ne se retire 1 2-2-4</p>
<p>Non, jamais, par les monts caché, 1-2-3-2</p>
<p>Ce soleil, vers qui tout aspire, 3-2-3</p>
<p>Ne s'est complètement couché I 2-4-2</p>
<p>Toujours pour les mornes vallées, 2-3-3</p>
<p>Pour les âmes d'ombre aveuglées, 3-2-3</p>
<p>Pour les coeurs que l'orgueil corrompt, 3-3-2</p>
<p>Il laisse, au-dessus de l'abîme, 2-3-3</p>
<p>Quelques rayons sur une cime, 4-4</p>
<p>Quelques vérités sur uu front ! 5-3</p>
<p>(V. HUGO, Rayons et Ombre*, i.)</p>
<p>Nous abordons maintenant quatre mètres dont les coupes sont fixes, ceux
de neuf, dix, onze et douze syllabes.</p>
<p>Le vers de neuf syllabes n'a pas une forme bien arrêtée. Dans une
chanson, Malherbe l'a employé avec d'autres mesures en lui donnant une
tonique sur la quatrième, et en faisant suivre cette tonique d'une
muette non élidée. Ex. :</p>
<p>Comme d'un crime hors de raison.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 77</p>
<p>Quand l'hiver a glacé nos guérets,</p>
<p>Le printemps vient reprendre sa place</p>
<p>{Pattor. comique, se. 15.)</p>
<p>Ces vers sont sans doute bien cadencés ; mais le rythme n'offre aucune
variété, et de longues pièces ainsi construites seraient d'une monotonie
insupportable.</p>
<p>A la quatrième :</p>
<p>La foudre gronde et l'orage approche, Le veut du sud, ailerons ouverts,
Tourbillonnant, aveugle les airs, etc.</p>
<p>(DANVILIB.) A la cinquième :</p>
<p>Notre gouverneur a, je le pense, Prélevé des droits sur ce terrain.</p>
<p>(DÉRANGER.)</p>
<p>Aucun de ces deux rythmes n'est d'ailleurs bien harmonieux.</p>
<p>Le mètre de dix syllabes présente deux types bien distincts. Dans le
premier, la coupe divise le vers en deux fragments inégaux de quatre et
de six syllabes. Le fragment de quatre syllabes se subdivise souvent en
deux parties égales ; quant au fragment de six syllabes, il comporte
toute la variété dont le mètre hexasyllabique est susceptible.</p>
<p><pb/></p>
<p>78 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>poètes contemporains ont assez souvent employé ainsi le vers de dix
syllabes. Ex. :</p>
<p>Nous achèterons de bien belles choses En nous promenant le long dos
faubourgs; Les bleuets sont bleus, les l'oses sont roses; Les bleuets
sont bleus, j'aime mes amours.</p>
<p>(V. HUGO, Chanson de Fantine.\</p>
<p>S 11</p>
<p>Quand nous avons expliqué les principes fondamentaux de la versification
française, c'est l'alexandrin que nous avons pris pour exemple. 11 nous
faut maintenant insister sur ce vers pour en analyser le mécanisme :
nous l'étudierons d'abord dans sa forme théoriquement parfaite, puis
dans sa forme classique; nous montrerons ensuite, chez Racine lui-même,
les premiers symptômes de l'évolution qui devait, deux siècles plus
tard, transformer la constitution rythmique de ce vers. Enfin, nous
tracerons les règles de l'alexandrin moderne, tel qu'il a été façonné
par les maîtres contemporains, et, avant tous, par Victor Hugo.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 79</p>
<p>Il connut | son erreur. | Occupé | de sa crainte, Il laissa | pour son
Jils j échapper | quelque plainte, Et voulut, | mais trop tard, |
assembler | ses amis.</p>
<p>(RACINE, Britannicus, tv, il.</p>
<p>Tout le monde peut voir la parfaite symétrie d'un pareil vers. Aucune
oreille, si grossière qu'on la suppose, ne saurait rester insensible à
un rythme aussi régulièrement marqué et qui revient la frapper d'un
battement nouveau après chaque groupe de trois syllabes, ïîien plus,
alors même que l'oreille serait rétive,</p>
<p><pb/></p>
<p>80 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Les specta J clés, les dons, J invinci | blés appâts... Par mes or |
dres trompeurs j tout le peuple excité... Mes promes 1 ses aux uns J
ébloui j rent les yeux...</p>
<p>(RACIXE, Britannicus, iv, u.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE st</p>
<p>de la sixième syllabe est presque aussi forte que celle de la douzième.</p>
<p>2-4-2-4 4-2-4-2 2-4-4-2 4-2-2-4 3-3-2-4 3-3-4-2 2-4-3-3 4-2-3-3</p>
<p><pb/></p>
<p>8* TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>mule est 1-5' ; et ainsi, nous avons encore les combi* naisons suivantes :</p>
<p>1-5-1-5 1-5-2-4 1-5-3-3 1-5-4-2 1-5-5-1 2-4-1-5 3-3-1-5 2-4-5-1</p>
<p>5-3-5-1 4-2-1-5 4-2-5-1 5-1-1-5 5-1-2-4 5-1-4-2 5-1-5-1 5-1-3-3</p>
<p>Enfin, l'hémistiche peut ne présenter aucun accent rythmique, et, de là,
les nouvelles formules :</p>
<p>1-5-0-6 2-4-0-6 3-3-0-6 4-2-0-6 5-1-0-6 0-6-2-4</p>
<p>0-6-3-3 0-6-4-2 0-6-5-1 0-6-1-5 0-6-0-6</p>
<p>111</p>
<p>?;» «J «» la formule 0-6 rentrant elle-même dans le 2 3 6</p>
<p>premier de ces rapports, si l'on considère l'hémistiche</p>
<p>comparé au vers entier.</p>
<p>il y a eu transition lente, ou plutôt les premiers indices</p>
<p>de l'évolution que le vers de douze syllabes a subie dans</p>
<p><pb/></p>
<p>DR VERSIFICATION FRANÇAISE S3</p>
<p>anciens poètes : c'est ce que nous allons d'abord montrer, sans remonter
plus haut que Racine, le maître universellement reconnu de la
versification classique.</p>
<p>Oui, j'accorde qu'Auguste a droit de conserver L'empire, où sa vertu l'a
fait seule arriver.</p>
<p>(CORKCILLK, Cinna.i Je parlerai, madame, avec la liberté D'un soldat qui
sait mal farder la vérité.</p>
<p>(RACINE, Britannicus.)</p>
<p>Mais, en dehors même de ces exceptions reconnues pour légitimes, on peut
citer encore quelques vers de nos poètes classiques dans lesquels
l'enjambement ne saurait être justifié par les mêmes motifs. Ex. :</p>
<p>Les derniers traits de l'ombre empêchent qu'il ne voie Le filet: il y
tombe, en danger de mourir...</p>
<p>(LA FONTAINE.) Regarde dans ma chambre et daus ma garde-robe Les
portraits des Daudins : tous ont porté la robe.</p>
<p>(RACINB, Plaideur».)</p>
<p><pb/></p>
<p>«4 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>De pareils exemples sont, il est vrai, peu nombreux; ils ne figurent
d'ailleurs que bien rarement dans le style élevé et soutenu : toutefois
on peut y voirie point de départ de la réforme contemporaine qui a
abrogé l'interdiction de l'enjambement, rendant ainsi àla versification
française des ressources précieuses dont elle s'était bénévolement privée.</p>
<p>Mais, madame, Néron suffit pour se conduire...</p>
<p>Je vous entends; Néron m'apprend par votre voix...</p>
<p>En vain, pour détourner ses yeux de sa misère...</p>
<p>Quoil madame, toujours soupçonner son respect..</p>
<p>C'est ma mère, et je veux ignorer ses caprices...</p>
<p>Celte nuit, je l'ai vue arriver en ces lieux...</p>
<p>D'une beauté qu'on vient d'arracher au sommeil...</p>
<p>Elle n'a vu couler de larmes que les siennes...</p>
<p>Tibère que l'hymen plaça dans sa famille...</p>
<p>Vous vei'rons-nous toujours trembler sous sa tutelle ?...</p>
<p>Britannicus pourrait t'accuser d'artifice...</p>
<p>Quand l'empire devait suivre son hyménée...</p>
<p>Seigneur, et je n'ai point prétendu m'en cacher...</p>
<p>Je la suis. Mon rival t'attend pour éclater...</p>
<p>tfUciKB, Britannicus, i et H.)</p>
<p>Nous savons que les acteurs prononçaient ces vers en s'arrêtant sur la
tonique de l'hémistiche ; ils essayaient donc de rester fidèles au type
classique, et dans ces derniers exemples, c'était encore possible: mais
en voici d'autres où le repos médian ne peut plus</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 81</p>
<p>(RACINE, Britannicus, i et u.i</p>
<p>Ces vers, quoi qu'on eu ait, sont du mode romantique.</p>
<p>Sovant, quant il te sove dra De tes amors...</p>
<p>(BARÎSCH, Chrest., 351, S.;</p>
<p><pb/></p>
<p>.&gt;!) i H A i r i: r n K t &lt; i: i «.» u K K T H t S r O R I y t K</p>
<p>Le sang des occis sans lever Crie contre eux. Dieu ne veut plus Le
souffrir ; ains les réprouver Comme mauvais, il est conclus.</p>
<p>{Christine de Pisan.) '</p>
<p>conK. îci que l'enjambement a toujours été autorisé dans les mètre*
antres que l'aleiandrin, notamment dans le décasyllabe dont Malherbe
dédaigna de s'occuper,</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 87</p>
<p>temporaiue, la marche du sens et celle du rythme ne sont plus
parallèles: ils peuvent s'écarter l'un de l'autre et ne sont soumis qu'à
une loi, c'est d'arriver ensemble au terme de la course ; or, ce terme
n'est plus la fin du vers, mais, pour parler d'une façon générale, la
fin d'une période plus ou moins longue dont l'unité est faite par
l'expression d'une même idée ou d'un même sentiment.</p>
<p>Mode romantique</p>
<p>4-4-4 3-5-4 3-4-5 4-3-5 4-5-3 5-4-3 5-3-4 2-5-5 5-5-2 5-2-5 2-6-4 4-6-2
3-6-3 1-6-5 5-6-1</p>
<p>Mode classique</p>
<p>4-2-2-4 3-3-2-4 3-3-1-5 4-2-1-5 4-2-3-3 5-1-3-3 5-1-2-4 2-1-1-5 5-1-4-2
5-1-1-5 2-4-2-4 4-2-4-2 3-3-3-3 1-5-1-5 5-1-5-1</p>
<p><pb/></p>
<p>88 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Prenons les plus importantes de ces formules, en cherchant des exemples
dans Racine et dans Victor Hugo.</p>
<p>4-4-4</p>
<p>Toujours punir, toujours trembler dans vos projets.</p>
<p>(Britannicus, iv, 3.) Où rien ne tremble, où rien ne pleure, où rien ne
souffre.</p>
<p>(Légende des Siècles, 1.)</p>
<p>3-o-i</p>
<p>(Britannicus, \\, t.) Les hallieia* où l'agneau paissait avec les loups.</p>
<p>(Légende des Sikhs, i.)</p>
<p>3-4-5</p>
<p>Quand l'empire devait suivre son hyménée...</p>
<p>(Britannicus, 11, 4.) Eve blonde admirait l'aube, sa soeur vermeille.</p>
<p>(Légende des Siècles, i.'-</p>
<p>4-5-3</p>
<p>Britannicus pourrait t'acenser d'artifice.</p>
<p>(Britannicus, 11, a.ï Dans le limon que l'être ineffable pétrit.</p>
<p>(Légendedes Siècles, t.)</p>
<p>5-3-4</p>
<p>(Andromaque.) 11 vit l'infini, porche horrible et reculant.</p>
<p>(Légende des Siècles, Kanut.)</p>
<p>2-6-4</p>
<p>Faut-il que vous veniez attendre son réveil?</p>
<p>-(JDrtfannicus, 1, i.) D'un homme contre un tas de gueux épouvantable.</p>
<p>(Légende des Siècles.)</p>
<p>3-6-3</p>
<p>(Biïtannivii, 1, t.) 11 levait au-dessus de la mer son cimier.</p>
<p>(Légende des Siècles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAir-E 89</p>
<p>On le voit par ces exemples, qu'il serait d'ailleurs facile de
multiplier, les vers du mode romantique ont leur origine dans notre
versification classique. Il ne faut pas oublier, du reste, que ces vers,
même chez nos poètes contemporains, sont relativement peu nombreux. Le
mode classique domine toujours dans une proportion très considérable.</p>
<p>Où rien ne trem | ble, où rien ne pieu 1 re, ov rien ne souffre : Où
rien ne trem ] ble désormais, | où rien ne souffre.</p>
<p>comt. page 19.</p>
<p><pb/></p>
<p>90 TRAITE THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Dans le serpent, dans l'aigle altier, dans la colombe... Tantôt des
bois, tantôt des mers, tantôt des nues.</p>
<p>(Légende des Siècles.)</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE III</p>
<p>HARMONIQUE</p>
<p>§■1"</p>
<p>Fuyez des mauvais sons le concours odieux.</p>
<p>La fllle de Minos et de Pasiphaé.</p>
<p>(RACISB.)</p>
<p>iU</p>
<p><pb/></p>
<p>9! TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Entre deux vers. Ex.:</p>
<p>Il pillait les appas splendides de l'été, Il adorait la fleur, cette
naïveté.</p>
<p>(V. HCGO, Légende des Siècks, Satyre.)</p>
<p>Avec les voyelles nasales en, ant in, etc.</p>
<p>Approchez-vous, Néron, et prenez votre place.</p>
<p>(RÀCINK, Britannicus.)</p>
<p>Avec les mots dans lesquels la voyelle finale est suivie de consonnes
qui ne s'articulent pas, comme clef, loupt quartier, etc. Ex.:</p>
<p>Les casques sont d'acier et les coeurs sont de bronze.</p>
<p>(V. HUGO, Légende des Siècles.)</p>
<p>(LA FONTAINE.)</p>
<p>Quand un mot finit par un e muet, que précède une autre voyelle, il y a,
dans le cas où cet e muet s'élide devant la voyelle initiale du mot
suivant, un hiatus entre la voyelle qui précède Ye et celle qui commence
ce mot. Ex.:</p>
<p>Je vois marcher contre elle une armée en furie.</p>
<p>(RACINE, Iphigcnie, m, k.)</p>
<p>Cet hiatus est permis.</p>
<p>La conjonction et ne doit pas se mettre devant une voyelle. Nous ne
pourrions plus dire :</p>
<p>Y ourdisse ses rets et en vos creuses larges...</p>
<p>(ROXSARD, Poèmes, u.)</p>
<p>Dans notre ancienne versification, l'hiatus était autorisé entre toutes
les voyelles, sauf exception pour Ye muet et l'a final dans la, ma, ta,
sa. Ex.:</p>
<p>De quel forme est li cuens c'on apele Rolaut.</p>
<p>(FlËiUBRAS.)</p>
<p>Non de s'annor, mes de sa honte.</p>
<p>(Chev. Lyon.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE »</p>
<p>Un certain nombre de mots pouvaient, au gré du poète, ou s'élider, ou
former hiatus ; par exemple : je, ce, se (si), ne (ni), que.</p>
<p>Prendre garde qu'un qui ne heurte une diphtongue.</p>
<p>C'est, en effet, Malherbe qui établit le premier les lois relatives à
l'hiatus, et l'on ne trouve dans toutes ses pièces que le suivant ;</p>
<p>Je demeure en danger que l'âme qui est née...</p>
<p>(Larmes de saint Pierre.)</p>
<p>encore le poème où. se trouve ce vers est-il un de ses plus anciens.</p>
<p><pb/></p>
<p>94 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>s'y sont religieusement soumis. Nous citerons seulement comme exception
le charmant hiatus de Musset:</p>
<p>Ah ! folle que tu es, Comme je t'aimerais demain, si tu vivais!</p>
<p>{Xamovna.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAIS!: 'Jï</p>
<p>§H</p>
<p>J'entends crier la dent de la lime mordante,</p>
<p><pb/></p>
<p>96 THAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>La gentille alouette avec son tire-lire Tire l'ire aux faschez, et
tîre-lirant tire Vers la route du ciel, puis son vol vers ce heu Vire,
et désire dire : adieu, Dieu, adieu, Dieu !</p>
<p>(Première semaine, Cinquième jour.)</p>
<p>Ailleurs, c'est le son des canons :</p>
<p>Et leur ton ton-tonnant erre, et, prompt, rompt le rond Du plancher
estoilé.</p>
<p>[Deuxième semaine, Cinquième jour.)</p>
<p>dans un autre endroit, le bruit du tonnerre, qui</p>
<p>Mannotone grondant la nue qui le presse, Canonne, tonne, étonne, et d'un
long roulement, Iré, fait retentir le venteux élément.</p>
<p>Nous pourrions citer des exemples analogues d'un grand nombre de poètes
du xvic siècle. On en trouvera plusieurs dans le VIIe livre des
Recherches de la France, par Et. Pasquier.</p>
<p>' Ariane, ma soeur, de quel amour blessée</p>
<p>vous mourûtes aux bords oh vous fûtes laissée !</p>
<p>(Phèdre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE gî</p>
<p>CHAPITRE IV</p>
<p>COMBINAISONS DIS S RIMES AVKC LES MÈTRKS</p>
<p>Après avoir étudié la rythmique et la métrique, nous passons aux
combinaisons des rimes avec les mètres, soit dans les formes libres,
soit daus les formes fixes.</p>
<p>Vers libres. — Les vers libres, dans les pièces hétéro 111 é tri qu e s,
sont assujettis aux mêmes conditions nue dans les pièces isométriques;
la principale est que sens ne doit pas se terminer avec le système de
rimes : au contraire, une pièce de ce genre doit être construite de
telle sorte que.le dernier vers marque seul un arrêt simultané de la
période logique et de la période rjth-</p>
<p><pb/></p>
<p>98 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Quant au mélange des mètres, il n'y a pas adonner de règles précises ;
disons cependant que les mètres impairs ne se mêlent pas bien, en
général, aux mètres pairs.</p>
<p>2° Strophes hélèromélriques. — Pour tout ce qui n'est pas l'emploi des
différents mètres, la strophe hétérométrique est soumise aux mêmes
règles que les strophes isométriques 1. Quant aux divers mètres, nous
nous contenterons d'indiquer quelques-unes des combinaisons les plus
fréquemment usitées.</p>
<p>Strophe de quatre vers.</p>
<p>1° 12-3-1-2-3 2° 12-12-12-6 3° 12-0M2-G 4&lt;&gt; 8-4-8-4 5° 7-3-7-3, etc.</p>
<p>1° La pauvre fleur disait au papillon céleste : Ne fuis pas! Vois comme
nos destins sont différents. Je reste, Tu t'en vas!</p>
<p>(V. HUGO, Chants du Crépuscule.)</p>
<p>t" Ainsi, toujours poussés vers de nouveaux rivages,</p>
<p>Dans la nuit éternelle emportés sans retour,</p>
<p>Ne pourrons-nous jamais, sur l'océan des âges,</p>
<p>Jeter l'ancre un seul jour!</p>
<p>(LAMAUTINB, le Lac.} t. Chapitre i.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 09</p>
<p>&lt;V. Hi:&lt;;o, Voix inférieures, A Olynij'io.)</p>
<p>4a Que le mal détruise ou bâtisse</p>
<p>Rampe ou soit roi, Tu sais bien que j'irai, Justice, J'irai vers toi.</p>
<p>(V. Ht GO, Contemplations, lbo.)</p>
<p>&amp;" Pour toi seul l'aimable Muse</p>
<p>Qui t'amuse Réserve encor des chansons Aux doux sons.</p>
<p>(CH. NOMF.II, A Musset.]</p>
<p>Strophe de cinq vers.</p>
<p>1° 12-12-12-12-8 2° 10-10-10-4-4</p>
<p>tV. Ilooo, Odes, \-, il.)</p>
<p>2° Oh ! quand je dors, viens auprès de ma couche</p>
<p>{V. HUGO, Rayons et Ombres, xxva.</p>
<p>Strophe de six vert.</p>
<p>1» 12-12-12-12-12-8 2o 12-12-8-12-12-8 3° 12-12- 0-12-12-6 4°
8-8-4-8-8-4 50 7-3-7-7-3-7</p>
<p><pb/></p>
<p>COO TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>1° C'était l'instant funèbre où la nuit est si sombre,</p>
<p>(Y. HUGO, Ballades, 8.)</p>
<p>2J Poète, la fenêtre était ouverte au vent,</p>
<p>(V. HUGO, Voix intérieures, i\.)</p>
<p>3° Mais toi, rien n'atteindra ta majesté pudique, Porte sainte! jamais
ton marbre véridique</p>
<p>(V. HUGO, Voix intérieures, iv.)</p>
<p>4» Ami, ne t'en va plus si loin.</p>
<p>D'un peu d'aide j'ai grand besoin,</p>
<p>Quoi qu'il m'advienne ; Je ne sais où va mon chemin, Mais je marche
mieux quand ma main Serre la tienne.</p>
<p>IMUSSET.)</p>
<p>5° Avril, l'honneur et des bois,</p>
<p>Et des mois : Avril, la douce espérance Des fruits qui sous le coton</p>
<p>Du bouton Nourrissent leur jeune enfance.</p>
<p>(BIXIEAU, Avril.)</p>
<p>Strophe de sept vers.</p>
<p>La combinaison des alexandrins et des octosyllabes est presque la seule
usitée; au reste, la strophe de sept vers est d'un usage assez peu
fréquent.</p>
<p><pb/></p>
<p>nE VERSIFICATION FRANÇAISE «i</p>
<p>Strophe de huit vers.</p>
<p>1» 12-12-12-12-12-1242-8 2° 10-4-10-4-10-4-10-4 3o 8-4-8-4-8-4-8-4</p>
<p>1° Ils m'ont jeté vivant sous des murs funéraires;</p>
<p>(V. HoGO, Odes, 1, 5.)</p>
<p>Chantait ainsi : Quelqu'un a-t-il connu dona Sabine ?</p>
<p>Quelqu'un d'ici. Chantez, dansez, villageois ; la nuit gagne</p>
<p>(V. HUGO, Rayons el Ombres.)</p>
<p>ÎJ« Quand il tomba, lâchant le monde,</p>
<p>Le gouffre amer; Il y plongea, sinistre archange,</p>
<p>Et s'engloutit. Toi, tu te noieras dans la fange, Petit, petit.</p>
<p>(V. HUGO, Châtiments, livre VII, n.)</p>
<p>Strophe de neuf vers.</p>
<p>i« 12-12-8-12-12-8-12-12-8</p>
<p>2° 8-8-8-8-8-8-8-4-4</p>
<p>3° 10-8-10-8-10 8 10-10-8</p>
<p><pb/></p>
<p>î 02 TRAITÉ TU ÉOÏilOrt: ET HIHTIH11QUE</p>
<p>in Ainsi, quand nous cherchons en vain dans nos pensées D'un air qui
nous charmait les traces effacées,</p>
<p>Si quelque souffle harmonieux, Effleurant au hasard la harpe détendue,
En tire seulement une note perdue,</p>
<p>Des larmes roulent dans nos yeux ! D'un seul son retrouvé l'air entier
se réveille. Il rajeunit notre âme et remplit notre oreille</p>
<p>D'un souvenir mélodieux.</p>
<p>(LAMARTINE, Harmonies.)</p>
<p>Z&lt;- Que de tristesse et que de. charmes,</p>
<p>Bien loin, bien vite,</p>
<p>Tout en pleurant.</p>
<p>(MUSSET, Adieu, Suzon.)</p>
<p>3" J'enveloppais dans un morceau de bure</p>
<p>Ces ruines des jours heureux. Je me disais qu'ici-bas ce qui dure</p>
<p>C'est une mèche de cheveux. Comme un plongeur dans une mer profonde,</p>
<p>Je me perdais dans tant d'oubli, ~ïo ions côtés j'y retournais la sonde,
Et je, pleurais, seul, loin des yeux dit monde,</p>
<p>Mon pauvre amour enseveli.</p>
<p>(MUS-SEU, Nuit de décembre.)</p>
<p>Strophe de dix vers. La strophe hétôrométrique de dix vers est fort peu
usitée de nos jours. Nous nous contentons d'indiquer, sans citation, les
combinaisons suivantes :</p>
<p>1° 8-8-8-8-8-8-8-8-12-12</p>
<p>{Exemples de THÉOPHILE, OI.KBII.LRJ GILBERT.)</p>
<p>2° 12-12-12-12-8-8-8-8-8-8</p>
<p>(Exemple de MALHERBE.)</p>
<p>3° 8-8-8-8-12-12-12-12-8-12</p>
<p>(Exemple de RACINE.)</p>
<p>4° i 2-12-12-8-12-8-8-12-12-8</p>
<p>Cette dernière strophe a été employée par Victor Hugo dans plusieurs de
ses odes.</p>
<p><pb/></p>
<p>I&gt;i: VERSIFICATION FRANÇAISE 10;</p>
<p>Strophe de onze et de douze vers.</p>
<p>En général, on n'emploie dans une strophe hétéroniétrique que deux
mètres différents. Cependant il y a quelques exceptions. Nous les
figurons ci-dessous sans en donner des exemples :</p>
<p>Strophe de quatre vers. 12-6-8-12</p>
<p>8-8-12-6</p>
<p>12-12-8-10 Strophe de cinq vers. 12-8-12-8-6</p>
<p>12-12-8-12-6 Strophe de six vers. 8-8-8-12-6-12</p>
<p>12-12-6-8-8-12</p>
<p>8-8-6-12-8-8</p>
<p>8-8-6-12-12-6</p>
<p>8-6-12-12-8-12</p>
<p>8-8-12-12-12-6</p>
<p>10-10-12-12-6-12 Strophe de huit vers. 8-8-8-8-12-12-12-6 Strophe de dix
vers. 12-12-12-8-12-12-12-12-12-6</p>
<p>On trouve même des strophes composées de quatre mètres différents. La
strophe de huit vers a été employée avec des octosyllabes, des
pentésyîlabes, des hexasyllabes et des heptasyllabes ; celle de dix vers
avec des octosyllabes, des alexandrins, des hexasyllabes et des
décasyllabes. Voici les formules de ces deux strophe; *</p>
<p>8^-8-5-7-7-7-6</p>
<p>8-12-12-12-12-6-10-6-10-10</p>
<p><pb/></p>
<p>CHAPITRE V</p>
<p>FOR MHS FIXES</p>
<p>Il y a, dans la poésie française, un certain nombre de types fixes; la
plupart ont d'ailleurs été abandonnés de nos jours. Nous les étudions
rapidement dans leur forme et dans leur histoire.</p>
<p>§ Ier</p>
<p>Les plus nombreux sont fixes dans tous leurs éléments : nombre des vers,
disposition des rimes et mètres; ce sont le huitain, le dizain, le
triolet, le rondel, le rondeau, la ballade et le chant royal.</p>
<p>Le huitain est un poème de huit vers en mètres octosyllabes ou
décasyllabes, et dans lequel les rimes sont disposées de la façon
suivante :</p>
<p>ABABBCBC</p>
<p>Voici un exemple bien connu de Marot :</p>
<p>Lorsque Maillait, juge d'enfer, menoit</p>
<p>A Montfaucon Semblançay l'âme rendre,</p>
<p>A votre advis, lequel des deux tenoit</p>
<p>Meilleur maintien? Pour vous le faire entendre,</p>
<p>Maillart sembloît homme que Mort va prendre;</p>
<p>Et Semblançay fut si ferme vieillart</p>
<p>Que l'on cuidoit, pour vray, qu'il menast pendre</p>
<p>A Montfaucon le lieutenant Maillart.</p>
<p>On peut adopter une autre disposition de rimes qui se figure ainsi :</p>
<p>ABBAACAC</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE tos</p>
<p>Ronsard l'employa, comme strophe, dans quelques odes.</p>
<p>Le dizain est un poème de huit vers octosyllabes, ou, plus souvent,
décasyllabes; les rimes y sont disposées dans l'ordre suivant :</p>
<p>ABABBCCDCD</p>
<p>Voici un exemple de Mellin de Saiut-Gelais :</p>
<p>Un charlatan disoit en plein marché</p>
<p>S'il n'y en eut, tant fut-il empesché,</p>
<p>Qui ne courust pour voir l'esprit immonde.</p>
<p>Lors, une bourse assez large et profonde</p>
<p>11 leur déployé et leur dit : « — Gens de bien,</p>
<p>Ouvrez vos yeux, voyez ; y a-t-il rien ?</p>
<p>— Non, dit quelqu'un des plus près regardans.</p>
<p>— Et c'est, dit-il, le dyable, oyez-vous bien, Ouvrir sa bourse et ne
voyr rien dedans. »</p>
<p>Comme le huitain, le dizain était d'un usage très fréquent, en qualité
de poème isolé, chez nos anciens poètes d'avant le xvie siècle. Ceux de
la Pléiade le traitèrent d'« épicerie » et ne l'employèrent point. On le
voit ensuite reparaître dans les epigrammes ou madrigaux du xvme siècle.
De nos jours, il a été complètement abandonné.</p>
<p>Le triolet est un poème de huit vers, généralement octosyllabes. Voici
comment les rimes sont disposées : ABAAABAB</p>
<p>Le premier vers est le même que le quatrième et le septième; le second
est le même que le dernier :</p>
<p>Monsieur le comte de Tallard Sait bien le parti qu'il faut prendre ; 11
est vaillant comme un César, Monsieur le comte de Tallard. Mais, s'il
est battu par hasard, S'il faut périr ou bien se rendre, Monsieur le
comte de Tallard Sait bien le parti qu'il faut prendre.</p>
<p>Le triolet a été repris de notre temps. Il s'approprie</p>
<p><pb/></p>
<p>100 TRAITÉ THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Le rondel se compose de quatorze vers, divisés en trois strophes : les
deux premières de quatre vers, la troisième de six; le mètre est, en
général, l'octosyllabe ou le décasyllabe. Quant aux rimes, elles sont
disposées de la façon suivante :</p>
<p>ABBA ABAB ABBAÀB</p>
<p>Le premier vers est le même que le septième et que le treizième; le
second vers est le même que le huitième et que le quatorzième.</p>
<p>Le temps a laissié son manteau De vent, de froidure et do pluye, Et
s'est vestu de broderyo, De soleil raiaut, cler et beau.</p>
<p>Il n'y a beste ne oiseau Qu'en son jargon ne chante ou cryc; Le temps a
laissié son manteau De vent, de froidure et de pluye.</p>
<p>Rivière, fontaine et ruisseau Portent, en livrée jolye, Gouttes d'argent
d'orfavrerie ; Chascun s'abille de nouveau. Le temps a laissié son
manteau De vent, de froidure et de pluye.</p>
<p>(CH. D'ORLÉANS.)</p>
<p>AABB'A AAB (refrain^ AABBA (refrain)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE loi</p>
<p>L'Amour, qui de loutsens me prive, Fît ma raison votre captive, Quand un
soupçon, pris par malheur, Me combla l'esprit de douleur lit d'une
tristesse excessive.</p>
<p>Une humeur jalouse et craintive Se mil dans votre âme plaintive, Et
pensa chas.-er de mon coeur L'Amour.</p>
<p>Mais si jamais cela m'arrive, Je consens que l'on me poursuive Par toute
sorte de rigueur. Je ne veux plus vivre en langueur. Meure la jalousie,
et vive L'Amour !</p>
<p>tVoirniË.)</p>
<p>Le rondeau, fort en honneur avant Ronsard, puis abandonné par la
Pléiade, fut repris au xvnc siècle, du temps de Voiture, qui est le
maître du genre. On peut citer de nos jours quelques charmants rondeaux
de Musset.</p>
<p>ABAB BABA ABAB BABA ABAB BABA (refrain)</p>
<p>Voici un exemple de rondeau redoublé :</p>
<p>L'heureux séjour ! l'agréable bocage Pour un esprit exempt d'ambition
Qui sait goûter les douceurs du village, Des vains soucis fuyant
l'illusion !</p>
<p>Qu'on sente ailleurs toute l'émotion Que peut causer la fortune volage
Il dit, content de sa condition : L'heureux séiour, l'agréable bocage 1</p>
<p><pb/></p>
<p>108 TRAITE THEORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>A ces beaux lieux son loisir se partage, Et son repos, sa satisfaction,
.Seront toujours un solide avantage Pour un esprit exempt d'ambition.</p>
<p>A cent objets l'oeil fait attention Et doucement occupe une âme sage.
Eaux, prés, jardins, tout, sans exception, Plaît et redit eu un charmant
langage : L'heureux séjour I</p>
<p>La ballade est un poème en décasyllabes ou en octosyllabes. La ballade
en décasyllabes se compose de trois dizains construits sur les mêmes
rimes, et d'un quiutain dont la forme est la même que celle des cinq
derniers vers des dizains. La ballade en octosyllabes se compose de
trois huitaius construits sur les mêmes rimes, et d'un quatrain dont la
forme est la même quo celle des quatre derniers vers des huitaius. Le
quintaiu ou le quatrain s'appellent envoi. Voici la figure de ces deux
poèmes :</p>
<p>Ballade décasyllabique :</p>
<p>1" ABABBCCDCD 2° (id.) 3° (id.) — Envoi : CCDCD</p>
<p>Ballade octosyllabique :</p>
<p>1° ABABBCBC 29 (id.) 3° (id.) — Envoi : BGBC</p>
<p><pb/></p>
<p>Ï)E VERSIFICATION FRANÇAISE t 09</p>
<p>N'y a si belle dame aussi De qui la beauté ne chancelle; Par temps,
maladie ou soucy, Laydeur les tire en sa nasselle; Mais rien ne peut
enlaydir celle Que servir sans fin je prétens; Et pour ce qu'elle est
toujours belle. Mes amours durent en tout temps.</p>
<p>.«VOY</p>
<p>(M.UiOT.)</p>
<p><pb/></p>
<p>110 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Le chaut royal est une ballade qui a cinq strophes et un envoi de cinq
vers. Ce poème est complètement tombé en désuétude depuis le xvie siècle.</p>
<p>§n</p>
<p>Nous passons maintenant aux formes qui sont fixes par la disposition des
rimes et la mesure, mais non plus par le nombre des vers. Ce sont la
villanelle, le lai et le virelai.</p>
<p>ABA ABA ABA ABÀ, etc. ABAA</p>
<p>J'ai perdu ma tourterelle ; Est-ce point elle que j'oy ? Je veux aller
après elle.</p>
<p>Tu regrettes ta femelle ; Hélas I aussy fay-je, moi ; J'ai perdu ma
tourterelle.</p>
<p>Si ion amour est fidèle, Aussy est ferme ma foy ; Je veux aller après elle.</p>
<p>(r-ASSEBAT.)</p>
<p>« Rien n'est plus chatoyant que ce petit poème. On dirait une tresse
formée de fils d'argent et d'or, que</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE lu</p>
<p>AAB AAB AAB, etc.</p>
<p>Sur l'appui du monde, Que faut-il qu'on fonde</p>
<p>D'espoir ? Cette mer profonde, En débris féconde.</p>
<p>Fait voir Calme au matin l'onde ; Et l'orage y gronde</p>
<p>Le soir. (Cité par le P. Mounass, Traité de poésie française.)</p>
<p>Dans le virelai, les rimes opèrent un virement. Celle du petit vers est,
dans un second couplet, attribuée au grand ; de même, au troisième
couplet, le grand vers s'approprie celle du petit dans le second, et
ainsi de suite.</p>
<p>AAB AAB AAB BBC BBCBBC GCD CCD CCD DDE DDE DDE, etc. Sur l'appui du
monde, Que faut-il qu'on fonde</p>
<p>D'espoir ? Cette mer profonde, En débris féconde,</p>
<p>F„*l voir Calnti ?i malin l'onde ; Et l'orage y gronde Le soir. i. Th.
de Uativille, Petit traité de versification.</p>
<p><pb/></p>
<p>112 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Le destin fait choir, Homme, ton pouvoir</p>
<p>Funeste Et ton vain savoir ! Mais, comme un espoir</p>
<p>Céleste, Sous le lourd ciel noir, C'est le seul devoir</p>
<p>Qui reste.</p>
<p>Dans un site agreste, Suis îti loi modeste !</p>
<p>Les yeux, Vers l'azur céleste, La vie et le geste</p>
<p>Joyeux. Clarté manifisw, Le devoir atteste</p>
<p>Les cieux.</p>
<p>(Ta. DE BANVILLE.)</p>
<p>§111</p>
<p>ABBA ABBA CCD EDE</p>
<p>On le voit, le poème se compose de quatorze vers, divisés en deux
quatrains et deux tercets. Ont la même rime les vers 1, A, 8, 8 ; 2, 3,
6, 7 ; 9, 10 ; H, 13 j 12,14; en tout, cinq rimes différantes.</p>
<p>Le sonnet est irrégulier quand on écrit les deux quatrains sur des rimes
différentes, quand ou croise les rimes des quatrains, quand on fait
rimer le 3e vers du 1er tercet avec le 3e du 2e tercet, ou le 1er vers
du 1er tercet avec le 1er vers du deuxième. Ces formes irrégulicros ne
sont pas moins excellentes.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE m</p>
<p>Exemple de sonnet irrégulier :</p>
<p>Mon âme a son secret, ma vie a son mystère, Un amour éternel en un
instant conçu. Le mal est sans espoir, aussi j'ai dû le taire, Et celle
qui l'a fait n'en a jamais rien su.</p>
<p>Pour elle, quoique Dieu l'ait faite douce et tendre, Elle ira son
chemin, distraite, et sans entendre Ce murmure d'amour élevé sur ses pas.</p>
<p>A l'austère devoir pieusement fidèle, Elle dira, lisant ces vers tout
remplis d'elle : «Quelle est donc cette femme?» et ne comprendra pas.</p>
<p>(Anviws.)</p>
<p>Un sonnet sans défaut vaut seul un long poème. Cependant, cette vogue
extraordinaire no dura pas</p>
<p><pb/></p>
<p>tt* TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>CHAPITRE VI</p>
<p>LA LANGUE POÉTIQUE</p>
<p>Les langues anciennes, et notamment le grec, avaient en poésie une
syntaxe et un vocabulaire particuliers; il est inutile d'insister sur un
fait aussi connu. De même, parmi les langues modernes, la plupart ont,
pour ainsi</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE &lt;I5</p>
<p>1. Danlc. avait depuis longtemps créé h langue poétique italieun&amp;,
distincte de l'idiome vulgaire.</p>
<p><pb/></p>
<p>HG TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>Au point de vue syntactique, l'idiome de la poésie, tel que le façonna
Ronsard, se distingue de la prose par l'inversion, l'emploi de
l'adjectif comme adverbe et l'usage des mots composés en guise
d'épithètes l.</p>
<p>par1. la Littérature française au XVIe siècle, par Darmestelet el UaUfcid.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE n :</p>
<p>fois de ce procédé les plus heureux effets, mais aussi ses constructions
nous paraissent bien souvent pénibles et obscures. Nous nous
contenterons de citer les suivantes :</p>
<p>(Remonstrance au peuple de France.) Un de ses fils puïsnez, ardent de
voir la guerre, Un camp d'autre puisnez assembla hasardeux.</p>
<p>(Elégie, xx.) Et qu'en changeant de forme une autre vestira.</p>
<p>(.Elégie, xxx.)</p>
<p>L'emploi de l'adjectif comme adverbe est encore un procédé emprunté aux
anciens : Ronsard en fait le plus grand usage. Exemple :</p>
<p>Que le vent rase-terre emporte dans la nue.</p>
<p>(A quelque ministre.)</p>
<p><pb/></p>
<p>118 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>(RÉQXIEK, Satire ix.)</p>
<p>t. Sainte-Heuve, Poc*ic au A'17* siècle, page -?, note.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 119</p>
<p>Que Phèdre explique enfin le trouble où je la voi.</p>
<p>(RACINE, Phèdre, m, s.)</p>
<p>Fais donner le signal, cours, ordonne, et l'evien.</p>
<p>(RACINE, Phèdre, H, 4.)</p>
<p>Mais ces monstres, hélas! no t'épouvantent guères.</p>
<p>(RACINE, Thcbes, i, \.)</p>
<p>On peut supprimer Ys final dans certains noms propres, comme Thèbes,
Mycèncs, J.ondres, Charles, etc. Ex. :</p>
<p>Au tumulte pompeux d'Athène et de la Cour.</p>
<p>(RACIXR.)</p>
<p>On peut supprimer Ye muet final dans certains mots comme encore,
zéphire, etc. Ex. :</p>
<p>Ulysse ni Calchas n'ont point cucor parlé.</p>
<p>(RACINF, Iphigénie.iy, 10.)</p>
<p><pb/></p>
<p>1J0 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>On peut placer le complément avant le substantif ou le verbe:</p>
<p>Du temple, orné partout de festons magnifiques, Le peuple saint en foule
inondait les portiques.</p>
<p>(RACINE, Athalie, i, 1.)</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE 111</p>
<p>Te sais où je lui dois trouver des défenseurs.</p>
<p>(RACINS, Mitkridate, m, 1.)</p>
<p>Quand deux propositions impératives sont coordonnées, le pronom
personnel peut, dans la seconde, se mettre avant le verbe. Ex. :</p>
<p>Séparez-les, mou père, et me laissez mourir.</p>
<p>(RACINE, Tklbes, v, 3.)</p>
<p>Ne vous obéir pas me rendrait criminelle.</p>
<p>(CORNEILLE, Cid, iv, S.)</p>
<p>De même pour rien.</p>
<p>Le sujet peut se transposer. Ex. :</p>
<p>(CORNEILLE, Horace, \x.)</p>
<p>De même le régime. Ex. :</p>
<p>L'aigle et le chat-huaut leur*, querelles cessèrent.</p>
<p>(LA FONTAINE, Fables, v, 13.)</p>
<p>1. Celle construction est d'ailleurs usitée en prose, quoit|iio plus
r.mmeut. Exemple: Sous Talions voir dépouillée... 'IÎCI-UKT, Oraison
funèhre tf Henriette «f.l nylr terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>m TRAITE THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>On le voit par tout ce qui précède, malgré la réaction de Malherbe
contre Ronsard, la langue de la poésie avait conservé, pendant noire
époque classique, des formes, des tournures et des constructions qui lui
étaient spéciales. Si nous étudions maintenant le vocabulaire poétique,
nous trouverons un assez grand, nombre de mots que n'emploie pas la
prose, ou dont* elle no fait pas, du moins, le même usage. Voici la
liste des principaux :</p>
<p>Accents • — Voix.</p>
<p>Antique = Ancien.</p>
<p>Chef = Tête.</p>
<p>Cité = Ville.</p>
<p>Climat = Pays.</p>
<p>Coupe = Verre.</p>
<p>Courroux — Colère.</p>
<p>Coursier — Cheval.</p>
<p>Discours = Paroles.</p>
<p>Epoux =: Mari.</p>
<p>Esquif — Bateau.</p>
<p>Faix = Fardeau.</p>
<p>Fange — Boue.</p>
<p>Fers = Chaînes,</p>
<p>Flanc = Côté, sein.</p>
<p>Forfait = Crime.</p>
<p>Fortuné = Heureux.</p>
<p>Génisse = Vache.</p>
<p>Glaive == Epée.</p>
<p>Guérets = Champs.</p>
<p>Guerrier — Soldat.</p>
<p>Haleine ~ Souffle du vent.</p>
<p>Homicide = Meurtrier.</p>
<p>Humains = Hommes.</p>
<p>Hymen — Mai-iage.</p>
<p>Immortels — Dieux.</p>
<p>Lustre — Espace de ciuq ans.</p>
<p>Manie — Folie.</p>
<p>Mortels -- Hommes.</p>
<p>Naguère = Récemment.</p>
<p>Nâùtonni?r — Matelot.</p>
<p><pb/></p>
<p>DK VKKSIFICAT10N /Il ANÇAISE m</p>
<p>Nef = Vaisseau.</p>
<p>Neveux = Descendants,</p>
<p>Nocher — Matelot.</p>
<p>Nue m Nuage.</p>
<p>Onde = Eau.</p>
<p>Poudre = Poussière,</p>
<p>Rameau — Branche.</p>
<p>Soudain n= Aussitôt.</p>
<p>Travaux :~ Souffrances.</p>
<p>Trépas = Mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>iti TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>langue poétique et celle de la prose sont désormais la même langue. On
peut dire, d'une façon générale, qu'il n'y a plus de licences, plus de
vocabulaire distinct.</p>
<p>Sans doute, il estaisé de citer encore, chez nos poètes contemporains,
bien des transgressions do ce principe. Victor Hugo écrit
:jencsai{IIern., III, 5); ils ont leur raison en eiix-méme(7/mi., IV,
2); IcroiCharle{Hem.. 1,3), Londre et Versatile (Contempl. I, vu), etc.
Mais ces licences {car il faut bien ici user de ce nom) sont en
définitive des plus rares, et, d'ailleurs, elles ne se rapportent qu'à
l'orthographe. Pour la grammaire et le vocabulaire, ils sont les mêmes
que ceux de la prose.</p>
<p>1. Th. de Banville, ~\. cit., page 65.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE m</p>
<p>Quelle différence, par exemple, entre ces deux inversions ! La première :</p>
<p>n'est qu'un procédé de versification. La seconde:</p>
<p>Et, lorsque vous croyez chanter daus la trompette, Ce chant joyeux, la
tombe en sanglots le répète.</p>
<p>{Y. IIooo, Légende des Siècles, BironMadruce.)</p>
<p>Quant au vocabulaire spécial de la poésie, il est aujourd'hui non moins
ridicule en vers qu'en prose. Ces termes de coursier, nautom'er,
courroux, onde, etc., ne sont plus de mise : ils sentent un autre âge,
ils font l'effet que pourrait produire, dans notre société
démocratique,: l'élégance surannée d'un gentilhomme de l'ancien régime.</p>
<p>r . . . l'idiome,</p>
<p>Peuple et noblesse, était l'image du royaume ;</p>
<p>La poésie était la monarchie ; un mot</p>
<p>Etait un duc et pair, ou n'était qu'un grimaud...</p>
<p>Les uns, nobles, hantaient les Phèdres, les Jocastes,</p>
<p>Les Méropes, ayant le décorum pour loi</p>
<p>Les» autres, tas de gueux, drôles patibulaires, etc.</p>
<p>lV. llcoo, Contemplations, i, vu.)</p>
<p><pb/></p>
<p>126 TRAITÉ THÉORIQUE ET HISTORIQUE</p>
<p>\. Sainte-Ben vc, Op. cit. ?« Lettre dcGaliani.</p>
<p><pb/></p>
<p>DE VERSIFICATION FRANÇAISE itî</p>
<p>Et je dis : « Pas de mot où l'idée au vol pur Ne puisse se poser, tout
humide d'azur. »</p>
<p>(V. HUGO, Contemplations, I, vu.}</p>
<p>r«N</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>Pages</p>
<p>PRÉFACE v</p>
<p>INTRODUCTION. — NOTIONS GÉNÉRALES 7</p>
<p>CHAPITRE I«. - MÉTRIQUE 21</p>
<p>CHAPITRE II. — RYTHMIQUE 43</p>
<p>3° Disposition des rimes dans les pièces isométriques.</p>
<p>— 4° Construction des strophes isométriques.</p>
<p>2U partie : Le rythme dans l'intérieur du vers 72</p>
<p>1° Construction rythmique des différents mètres. — 2° Construction
rythmique de l'alexandrin.</p>
<p>CIIANTRE III. — HARMONIQUE. 91</p>
<p>1° Harmonie acoustique ; l'hiatus. — 2° Harmonie symbolique. CHAPITRE
IV.—COMBINAISON DES RIMES AVEC LES MÈTRES. 97</p>
<p>1° Vers libres. — 2° Strophes hétérométriques. CHAPITRE V. — FORMES
FIXES. ........ ... lui</p>
<p>1° Huitain, dizain, triolet, rondel, rondeau, ballade, chant royal. — 2°
Villandle, lai, virelai. — 3° Sonnet. CHAPITRE VI. — LA LANOUS IOÉTIQLE.
. V&lt;"C^ ,\&gt;S 114</p>
<p>PARIS. — IMI'IUMEIUB CIUIX. — I U'JG-'iH. — (ÎDCM Lorillew).</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
