<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr">
 <teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<author key="Gautier, Léon (1832-1897)">Léon Gautier</author>
<title>Portraits du XIXe siècle. Apologistes / Léon Gautier,...</title>
</titleStmt>
<editionStmt>
        <edition>OBVIL/BNF</edition>
        <respStmt>
          <resp>reprise des textes</resp>
          <name>Amélie Canu</name>
        </respStmt>
      </editionStmt>
<publicationStmt>
        <publisher>Université Paris-Sorbonne, LABEX OBVIL</publisher>
        <date when="2016"/>
        <availability status="restricted">
          <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by-nc-nd/3.0/fr/">
            <p>Copyright © 2016 Université Paris-Sorbonne, agissant pour le Laboratoire d’Excellence « Observatoire de la vie littéraire » (ci-après dénommé OBVIL).</p>
            <p>Cette ressource électronique protégée par le code de la propriété intellectuelle sur les bases de données (L341-1) est mise à disposition de la communauté scientifique internationale par l’OBVIL, selon les termes de la licence Creative Commons : « Attribution - Pas d’Utilisation Commerciale - Pas de Modification 3.0 France (CC BY-NC-ND 3.0 FR) ».</p>
            <p>Attribution : afin de référencer la source, toute utilisation ou publication dérivée de cette ressource électroniques comportera le nom de l’OBVIL et surtout l’adresse Internet de la ressource.</p>
            <p>Pas d’Utilisation Commerciale : dans l’intérêt de la communauté scientifique, toute utilisation commerciale est interdite.</p>
            <p>Pas de Modification : l’OBVIL s’engage à améliorer et à corriger cette ressource électronique, notamment en intégrant toutes les contributions extérieures. La diffusion de versions modifiées de cette ressource n’est pas souhaitable.</p> 
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<author>Gautier, Léon (1832-1897)</author>, <title>Portraits du XIXe siècle. Apologistes / Léon Gautier,...</title>, <date>1894</date>,description :,357 pages
</bibl>
<publisher>Sanard et Derangeon (Paris)</publisher>
<idno type="Gallica">http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k65562b</idno>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date when="1894">1894</date>
</creation>
<langUsage>
<language ident="fr"/>
</langUsage>
</profileDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <body>
    <div>
<p><pb/></p>
<p>PORTRAITS DU XIXB SIÈCLE</p>
<p><pb/></p>
<p>IMPRIMATUR.</p>
<p>F. SMMt. Vie. Oen.</p>
<p>AtFebati, die 2S* JanMadi M9).</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p><pb/></p>
<p>SANARD ET DERANGEON, UBRAIRES-ËDITEURS d74. rue Saint-Jacep~es. 174</p>
<p>TM~tX~HtSeM~. 1 -1</p>
<p>PARIS</p>
<p>L&amp;ON QAUTÏNR</p>
<p>Mmean M t.'MMnm</p>
<p>PORTRAITS</p>
<p>M</p>
<p>XtX SIÈCLE</p>
<p>&gt; 111</p>
<p>APOLOGISTES</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>A MON FILS PIERRE</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>CHATEAUBRIAND</p>
<p>Ah je sais bien qu'elle a vieilli, cette œuvre jadis étincelante de tant
de jeunesse je n'ignore pas qu'elle a plus d'éclat que de profondeur;
j'avoue que le ~éme n'y a</p>
<p><pb/></p>
<p>peint nis sa marque impérissable, et je a'y vois point cette griffe du
tioa que l'on sent si aproment daus la moindre ligne
d'unJosephdeMaiatre. II est très facile aujourd'hui de prendre le Génie
ofM CA~MMMtHf entre ses doigts méprisants de jeter sur ces pages trop
brillantes un mauvais sourire plein d'ingratitude, ce sourire qui n'est
qu'une grimace; do couvrir ce Mwe de son dédain et d'aller jusqu'à
8'ecr!er « C'est une (BMvre m6d!ocre. Oui, rien n'est plus aisé, et le
livre lui-même paratt trop souvont donaer raMuna ces petits insMKeors, à
ces critiques sans largeur.</p>
<p><pb/></p>
<p>/MMMM&lt;c va noua fournir ici quelque noble donaitien de cette vertu
théotogate, de ce libre aeqnieaeem&amp;at 4e notre intelligence aux vérités
révélées. Point. Chateaubriand joue sur les mots, et parle de la foi.
des anciens chevaliers. tt explique ce que aignitte cette expression
J~t~M /&lt;~ et n'oublie point de parler de Roncevaux. Puis, par une
étymologie des plus malhoureuses, il nous montre que ~M vient de/ot.
tMtas! Et le tout se termine par cette apostropha plus que ~M~«;&lt;Me «
Foi célosto, foi consolatrice, tu tais plus que de transporter des
montagnes tu soulevés les poids accablants qui pèsent sur le corps de
t'homme! »</p>
<p><pb/></p>
<p>CttAT8AUNMAt&lt;tt</p>
<p>pense, tous los reproches qu'on est en droit de faire &amp; t'aMtoMf d« S~M~
&lt;~ C~M«MMw«'. Nous tea admoMona tous, ot tes JMgeona légitimes.</p>
<p>Nous aUona pht~ tain te ~H&lt;&lt;' ~M C~~MHMW est une do ces œMvrea qui
contiennent en germe tout un siècle. Ce livre, qui a tunt de détaots.
mais aussi tant de qualités de premier ordre, ce livre a entante et mis
au monde !e dix-neuviëme siècle.</p>
<p>H</p>
<p>Quelle est donc la vertu principale de celte &lt;Buvre étrange? A quels
éléments doit-elle cette puissance incontestable, cette fécondité
magnifique ?</p>
<p>C'est une œuvre d'initiative. N'exprimAt-it que les efforts d'une belle
intelligence pour entrer dans vingt voies nouvelles, en art, en
littérature, en histoire, le Génie ~M C~tt~MHMMte monterait d'être
immortel, et it ne peut point ne pas t'être.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus boattin du ~«*aMMaMv /ot ~fMf pour eemprandro &lt;t(~ poM&lt; nous
poaa&amp;dons toaJt~A~MN de Lamartine et tea /M/A*&lt; &lt;«M/a~M~da Victor Hugo,
&lt;BMvte&amp; vivantes et pleines do réatités idéales; on no sépare plu8
niaisement la BeaM at le Vra! on sa dit que t'ÈgMse, ayant tu v6r!M,
doit avoir et a M~eesamroment la boaM&lt;6 on adm!Marti8t!qM&lt;:tnen&lt; la
tt!Me, la Liturgie, tes P&amp;M8: on !&lt;ent, on sait qu'il y tt Mno tOMs!qMe
catholique, uno pa!tttMrf.ottho!!&lt;;Mo, une arch~eetHro catholique.
~t/MM&lt; e'caKhit.</p>
<p>Oe&amp;Med~&lt;~f~.tCAr~s~&lt;sm', M!t. !t,!r,2a4;</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>grâce PieM, ce M'est pas le siècle de ta rhétorique. Il dit ea qu'il
ponxe, ~af périphrase et sona appt M. Che&lt; chateaubriand it reste bien
encore quelques défauts de t'antien régime tittérairo; mais na vous y
trotoppi! po!nt si, par quelques détails de son style, l'auteur du
&lt;?&lt;'?? dit C~) M~tKMt&lt;? apparUeot encore &amp; t'ecote de .teaK-Jae~Mes
MoMsseaMetde tterfMKMn de Saint-Pierre, il en est très éluigné par le
coup d'&lt;f)t. Quel est l'écrivain du dixhuitième 8!pf!e qM) aurait osé
prendre /MM&lt; base d'une ncMveMc critiqua las pa~iotm, tea caractères,
10a d!t)erents « états de t'&amp;me ))unta!ne?</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>profond que M. de Chateaubriand. La science a marché enfin, et marche a
pas démesurés; les étymnïogieaot les explications seientinqnes de &lt;8)H
noua font rire. Oui, mais, encore un coup, cet homme étonnant est venu
te promior le premier il a imprimé ce caractère il notre apologétique
agrandi, et il est resté supérieur a eeMX meaM8 qui t'ont dôpaasé.</p>
<p><pb/></p>
<p>CHATEAUBRIANT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Qui a mieux sai~i et rendu ce formidable contraste entre ces deux races,
dont l'une était dangerens~ pour avoir trop vécu. et l'autre pour
n'avoir pas encore vécu assex; dont t'une était aussi étoignée de la
civilisation par sa corruption que l'autre par sa gros~iëreté? Retisex
les ~M~s At~~M~ eMes n'ont pas aMtant yieiHi que le &lt;~M!e &lt;fM
CAfM~aHMMto, et le mérite, ici, est aussi grand que l'influence a été
considérable.</p>
<p><pb/></p>
<p>tu</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>avenir nouveau dans !« seul fait de transporter Mus les forêts vierges
de l'Am-'rique le théâtre de ce drame, qui est &amp; ta fois naïf et
malsain. Nous ne sommes point de ceux qui condamnent le roman en
lui-même et tous les romans. Nous penson", au contraire, qu'il tant que
les catholiques s'emparent énergiquement de ce genre puissant, et le
transforment. Le roman n'est que la peinture dramatique de l'âme
humaine, de ses passion~ et de ses combats eh bien donnons la victoire
au Bien, et faisons des romans. Mais soyons prudents et n'y laissons pas
autant de place que dans Atala aux ardeurs contagieuses de la passion
des passions, qui est l'amour. Surtout, n'auadissons point les âmes,
comme dans Rend. Il Je n'ai voulu peindre qu'une maladie do Famé car la
tristesse n'est qu'une maladie a ainsi s'est exprimé Chateaubriand
lui-même dans son ~MOH~ /a /tMë~Mn' ~N~aMe. Mais son siècle, hélas s'y
est mépris, et rien n'a été plus dangereux. De ~PM&lt;! date t'ère des
poitri. naires. De ~&lt;-K&lt;&lt; sont sorties tant de méditations hâves et
Mêmes, tant de spleens incurables, tant de tristesses morbides. Combien
de gens en belle santé, gras et fleuris, se sont plaints, depuis René,
de suivre un sentier rude, de traîner le poids de la vie et surtout
d'être incompris Des qu'une génération se dit incomprise, elle est
perdue elle perd toute activité, et l'inaction, c'est la mort. A tous
ceux qui aiment René, j'indiquerai certain manuscrit du dixième siècle,
que j'ai souvent feuilleté et où la tristesse est appelée « le huitième
péché capital a.</p>
<p><pb/></p>
<p>ptua archontes encore ouvre dont rinnaenM et le mérite août nuls. Jamais
Chateaubriand M'a été ptua prétenMeus. Jamais en revanche il n'a été
plus simple que dans 80n ~M~trc, qui est celui de tous ses livres dont
il faut coMsaUtev le plus volontiers la lecture. On n'y pourrait
peut-ûtre pas eigMater une seulo pAt~phrase tout est dit a~M apprêt et
bien ~K.Ua tr~s noble enthousiasme s'y aM!c (~eHeatent &amp; des
descriptions savantes et naturelles. C'est aBesMhe de beaux paysages et
dedtssertathMM efaditea qui ne se font œstueMomont aucun tort. Modete
qu'il faut p!acer sous le9 yeux des jeunes gens; livre que Chateaubriand
écrivit en se jouant et dont il voulait faire seulement MM introduction
&amp; ses ~a~&lt;; cahier de notes qui est devenu un chet-d'n'uvre.</p>
<p><pb/></p>
<p>tV</p>
<p><pb/></p>
<p>Ftn!t'ett)s.noM8 sur ce dennor taMew? ~!on; il ~aut MttCMx nous tt~n~O)
têt MHe denture fos tM) moment (t&amp; parut ce livre M jeune, le ~w &lt;~
~AfM~tMNtc. La Franco surtait du guM&lt;!ra et jetatt do joyoux erh vera lu
mm~t a enHn entrevue. Oa ne «*&lt;MM!t pHs a!m6 depuis si tongtemps. et on
était tettement en retard avec MeM La nature scmbtait renattre un
n'uvait pas eu lu temps de la regarder depuis do si tangues années On
sentait partout !a réaction de la foi, do l'amour, de l'espérance. On
jetait aux églises ruinées et aux prûtres proscrits un regard ému qui
voûtait dire Revenez. On désirait faire des ovations a Uieu et a
t'Égtise. Mais il tathut, il fallait un homme qui résumât dans une
teuvre vivante toutes ces aspirations un peu vagues, tous ces désirs un
pou inavoués qui donnât un corps &amp; cette réaction insaisissaMe et
invisiblev qui opér&amp;t enfin lu grande réconciliation. Chateaubriand
parul, son ~w &lt;/M 6'A'M~aMtSM~ il la main.</p>
<p>Dans ce livre étaient contenus, comme nous venons de le voir, une
nouvelle histoire, une nouvelle critique, une littérature et un art
nouveaux, et, pour tout dire, 'un siècle nouveau. Oui, uc siècle tout
entier, et un grand</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est, parmi tous les hommes d'une vasto iateHtgonee, celui qui s'est
peut-être te plus approche du génie. sans l'atteindre.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MONTALEMBERT</p>
<p><pb/></p>
<p>Tout ce qui nousunissait, c'est-à-dire Dieu, JésusChrist, l'Église.</p>
<p>1</p>
<p><pb/></p>
<p>En i830, il n'y avait pas en France un « parti catholique régulièrement
constitué (j'ai horreur de ce mot parti, mais je suis forcé de m'en
servir). Donc, il n'y avait alors ni un parti, ni une politique
absolument et uniquement catholiques.</p>
<p>En 1830, l'Église n'était pas libre. Elle n'avait ni la liberté de
réunion, ni la liberté d'enseignement, ni la liberté d'association. Elle
était enchaînée.</p>
<p>En i830, it n'y avait pas un Art catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p>tt</p>
<p><pb/></p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>daient, et plusieurs sont demeurés célèbres « L'Église est une mère, »
disait ce fils très ardemment reconnaissant. tt Nous sommes les fils des
Croisés, disait-il encore, et non les fils de Voltaire. » Dans la
question du Sonderbund, il s'éleva au sublime. Mais ce sont les libertés
de l'Église qui l'ont surtout inspiré.</p>
<p><pb/></p>
<p>tV</p>
<p>Deux hommes parurent alors et luttèrent presque en même temps contre ce
torrent de barbarie et de stupidité. Ils devaient être un jour des
adversaires irréconciliabies mais ils paraissaient alors faire partie de
la même armée Vic'or Hugo et Montalembert. Tout le mouvement
archéologique de notre temps est venu de ces deux livres ~b~-p-DaMp de
Paris et le Catholicisme et le V&lt;meMK!nc~fïns farf. Oui, si~Mus pouvons
aujourd'hui admirer dans Paris la grâce svelte de la Sainte-Cha-</p>
<p><pb/></p>
<p>MONTALEMBERT</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>v</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vf</p>
<p><pb/></p>
<p>sais trop bien ce qui !c séparait de nens mais Dieu no p!a:s&amp; que je
rappelle ici ces souvenirs poignante Il n'est plus, ce grand d&amp;~napMp de
la liberté de rËg~se. Il n'est plus mais que du moins sa mort soit
Mconae et son car- fMen etoquent Oui. puissent, sur cette tombe, tous
les cathotiqMes se teadt~ ta main, se réconcilier et tbvmer ie WM de
vivre dormais dans ta paix, dans la concorde, dans i'amoMr Si cette
grande réconciliation se fait dans cette occasion tristement sotenneUo,
ce sera comme un dernier diseoMM de Montalembert et le plus éloquent de
tous.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VEUILLOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS VEUtLLOT'.</p>
<p>t</p>
<p>L'FM~&lt;w&lt;? de /a /tM~a&lt;M~ ce/Ao/&lt;yMe ait &lt;/&lt;.&lt;?-HCMN&lt;~M .oM~est encore &amp;
faire. C'est un noble sujet, et bien capable do tenter une bonne plume.
Peu de nos écrivains écriraient mieux ce beau livre que M. Louis
Veuillot; mais, dans celle œuvre que nous attendrons peut-être
longtemps, il y aurait par malheur une lacune regrettable M.VeuiHot n'y
parlerait pas de lui.</p>
<p>)t est certain qu'il est une des figures les plus vivantes et les moins
effaçables de cette galerie trop peu connue de nos grands écrivains
catholiques. Sa popularité cependant ne date que de quelques années.
C'est la suppression de ~K!&lt;wa qui lui a valu cette récompense presque
inespérée de l'opinion publique, et le succès de (7e et M a décidé en sa
faveur un grand nombre de juges, que n'avaient pas touchés vingt livres
d'une valeur tout au moins égale, sinon supérieure. Aujourd'hui enfin,
il se fait moins de tumulte autour du nom de M. Louis Veuillot moins de
tumulte, mais un bruit meilleur et plus durable. Nous ne voulons pas
essayer ici une inutile comparaison entre bi, de Chateaubriand et
l'auteur des Libres Penseurs; mais il y a entre eux plus d'un point</p>
<p>Ëent en j)tia 1862.</p>
<p><pb/></p>
<p>commun i!s ont été arraches, l'un at l'antre (lun plus volontairement
que l'autre), au fracas périlleux de la politique, et Usent tous deux
vécu dans une retraite que les lettres ont consolée. L'an et l'autre
ennn ont senti (le second plus modestement que le premier) que leurs
noms et certaines de leurs œuvres vivraient après eux. C'est ce que
jadis on appelait assez prétentieusement a Assister vivant &amp; sa propre
immortalité, »</p>
<p>Nous résumerions volontiers tout un éloge de M. Veuillot en ces quelques
mots « Il a le sens catholique, » Cela dit tout. Personne avant lui n'a,
dans notre siècle, mérité plus complètement cet éloge. Quelque sujet
qu'il ait abordé, il a toujours trouvé le mot catholique, la forme et la
pensée catholiques. H n'avait pas grand fonds de théologie, quand il
entreprit de devenir un apologiste; mais alors même qu'itneMM~pas, il
soupçonnait; il faisait plus que soupçonner, il trouvait. La théologie a
ses fondements dans le cœur régénéré par la grâce, et les livres de M.
Veuillot ont toujours fourni la preuve d'une âme naturellement
chrétienne ~MMOK!MM &lt;?K?NM' K&lt;MMM~er c~'M/«M;e.</p>
<p>Mt!!S YRMUOT</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>et au résultat.final. On y partait /~aMem&lt;~ de la Bible. La vraie
critique y naissait la critique grammaticale de Laharpe y recevait la
coup dont elle est morte. L'archéologie y était involontairement fondée.
Partout on faisait le mélange, scandaleux pour l'époque, de la religion
avec tous les anciens genres, avec la poésie, avec l'art, avec tout. Les
J~ar~'s, ridicules par quelques points, continuèrent cet heureux
mouvement. Une école se forma, singulièrement demi-chrétienne, et
parlant encore la langue de Bernardin de Saint-Pierre et de Rousseau. Le
séparatisme était vaincu.</p>
<p>Avons-nous le droit d'ajouter que, dans un rang plus modeste, mais dans
le plus fort peut-être de la mêlée, un journal cathpUque a dtgnement
représenté cette littérature quotidienne qui tend de plus en plus à
remplacer</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tV</p>
<p>Nous avons dit tout &amp; l'heure qu'avant tout it possède précisément le
sens cs~w. Cela est vrai absolument. Quelle Herté ne peut-il pas
!égitimement se permettre en considérant qu'il n'est pas dans la vaste
série de ses oeuvres (quarante volumes environ) une seule ligne, non,
pas une seule qui n'ait été inspirée par l'amour de l'Église. Quelqu'un
de ses amis nous disait récemment que i'Mtention MM&amp;~aM'p de M. Louis
Veuillot avait été de toucher tous les genres, parce que Voltaire les
avait tous éga'ement déshonorés; de tes toucher, disons-nous, et de tes
christianiser pour toujours. La modestie de M. Louis Veuillot ne nous
permet pas de croire qu'il ait eu cette intention, même involontairement
mais l'effet a été produit, et Voltaire a été détrôné. Voûtez-vous un
partait modèle du pamphlet chrétien, dur aux doctrines et charitable aux
personnes lisez les Libres Penseurs; du roman chrétien voici Corbin &lt;
&lt;AM~caw(, J~c &amp;M, et mêtaeëeHejyoKH~c/emMpqu~onasihypocrftement
calomniée. Quel drame catholique que le Lendemain de la</p>
<p><pb/></p>
<p>M&lt;'&lt;&lt;Mw 1 Nous avons dans /&lt;* ~w~ &lt;~M .Se~ww un Hvro de saine et solide
érudition. Et d'autre part, nous avons pu juger, par le (~&lt;~ Lit, des
beaux vers, un peu rades, que ce grand prosateur saurait écrire.</p>
<p><pb/></p>
<p>V</p>
<p>On n'a pas assex remarqué l'amour des champs que professe, non pas
l'esprit, mais le caxtr de M. VouiUot. Ses livres abondent en
descriptions charmantes de la nature. tts sentent !a fenaison et les
jardins rustiques; ils ont une bonne odeur de vraie campagne. Que de
fois notre peintre a décrit le coucher ou le lever du soleil M se plalt
en ces tableaux it tes refait volontiers, et presque toujours avec la
même perfection. C'est peut-être notre écrivain le plus paysagiste
beaucoup de ses pages ressemblent aux toiles de Troyon.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vt</p>
<p><pb/></p>
<p>Janvier &lt;89t.</p>
<p><pb/></p>
<p>D'aitteura, les bégaiements et t'inauMsance de notre critique viennent
poMt-Mre do aob e MecoaMManc~ ~Me' m6mp. On demandait un jour au Ma d'un
~rand orateur d'écrire « te portrait littéraire » de son illustre père.
Le Ms répondit simplement et nous sommes presque tenté d'appliquer ces
paroles a M. Louis Veuillot, qui est un peu notre père dans la foi &lt;'
J'aime assax mon père peur bien !e eonnaMM je t'aime trop pour bien
parler de lui. M</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>VEUILLOT</p>
<p><pb/></p>
<p>LOUIS VEUÏLLOT'.</p>
<p>t</p>
<p>Sic replet Ecclesiam Christus odore suo.</p>
<p>4</p>
<p><pb/></p>
<p>!t</p>
<p>11 nous eut été agréable d'étudier ici le style de M. Louis Veuillot
dans ses nuances les plus délicates, dans tous ~es secrets mais la tâche
est singulièrement dMBeile~et complexe. Même dans le seul 7'a~/MN: de
~&lt;MH~ quelle</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Bossuet, s'il est permis de parler ainsi, on n'eut pas trouvé seulement
ce titre Le ~a~/Mm de ~?&lt;MMe, et qu'on n'aurait pas écrit deux longs
volumes avec cet entraînement, cette fougue, ce lyrisme, cette variété,
cette opposition de tons, cette excellente liberté qui nous ravit et qui
aurait, je pense, scandalisé Boileau. A nos yeux, et quoiqu'il ait
appelé Boileau « maître superbe », M. Louis Venillot est le plus
romantique des classiques.</p>
<p><pb/></p>
<p>vaut do ses regards irrités quelques ennemis de la Vérité. Et alors le
cœur bat violemment, la poitrine se soulève, le sang s'agite.
D'ailleurs, cette émotion qui commence trop souvent par la colère
s'éteint presque toujours dans la prière, et toujours dans un cri
d'amour vers la Vérité menacée.</p>
<p>Certes, dans sa vigoureuse et légitime indignation, M. Louis Veuillot
n'emploie pas contre les adversaires de l'Église ce ton doucereux et
sucré, auquel nous ont habitués certains polémistes sans croyance et
sans indignation. L'auteur du ~&lt;M/&lt;MM de Rome nous apparaît souvent armé
du fer rouge, et cette attitude terrible a souvent donné le change sur
la physionomie de son âme. Un de ses plus beaux chapitres, Le Vrai
Infdme, a été regardé comme l'expression d'une haine sans entrailles.
Dans la vérité des choses, ce n'est pas l'infâme, c'est l'infamie que
déteste M. Louis Veuittot. Je ne sais quel adversaire médiocre lui
reprochait tout récemment « de "'avoir rien écrit de tendre ». Cet
auteur de bonne volonté n'avait sans doute rien lu de M. Louis Veuillot;
il n'avait certes pas lu ce chef-d'œuvre de la tangue française qu'on
appelle Cor~M et tfAM~eceM~, et qu on croirait écrit, comme nous le
disions plus haut, par la plus délicate et la plus douce de toutes les
jeunes filles. Ce qui là-dessus a entraîné déploraNement l'opinion
publique, ce sont quelques citations trop habilement choisies dans
l'œuvre de M. Louis Veuillot, et que certains de ses adversaires ont
uniquement placées sous les yeux de leurs lecteurs. Je le connais, ce
procédé inique je la connais, cette race de critiques. Vous avez achevé
un long ouvrage, vous y~ avez-mis toute votre intelligence, tout votre
cœur, toute votre foi plusieurs années de votre</p>
<p><pb/></p>
<p>J~Lns avons observé ailleurs que M. Louis Veuillot possédait par
excellence le sens catholique. » Aucun livre, parmi les &amp;iens, n'est
plus propre que leParfum de Rome</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>!))</p>
<p><pb/></p>
<p>livre pouvait parler, il dirait Je suis 'œuvre d'un grand amour, a Ces
quelques mots sMfRsent ils disent tout. M. Louis Veuillot a aimé Rome,
et il a fait ce livre. M a vu que Rome a toujours été et est encore le
sanctuaire de l'humanité chrétienne, et il y est entré avec un amour
respectueux. Dieu, en effet, s'est réservé dans l'espace quelques lieux
spéciaux où sont b&amp;ties nos églises; et c'est l'hommage que l'espace
rend &amp; Jésus-Christ. Rome, siège de la Papauté, est un autre lieu choisi
et réservé par Dieu. Rome, c est l'église du genre humain M. Louis
Veuillot le croit, le sait, le dit.</p>
<p>Il a vu que Rome a toujours été et est encore le centre de )a lutte
entre Dieu et l'Enfer. L'Enfer, en effet, craignait que Dieu ne Rt un
jour de ce lieu sacré le centre de son œuvre sur la terre. Satan y vint
le premier; il y facilita la fondation et les développements de l'empire
romain, et, un jour, il opposa la terrible omnipotence de cet empire aux
premiers développements de 'Église. Aujourd'hui encore, c'est de Rome
qu'il fait le centre de sa résistance, et c'est de Rome que Dieu fait le
centre de son action. M. Louis Veuillot le croit, le sait, le dit Il a
vu que Rome a toujours été et est encore ici-bas le centre des
intelligences, des volontés et des cœurs. Toute science s'éteindra, tout
libre arbitre sera. méconnu, toute charité disparaîtra de la terre le
jour où Rome ne marchera plus dans l'orbite du plan divin. M. Louis
Veuillot le croit, le sait, le dit.</p>
<p>Et que pouvons-nous dire aprë&amp;Iui, qu'il n'ait dit mille fois mieux que
nous? Nous ne trouvons qu'une seule parole tirée de rEcriturë, et
Fauteur du ~M/MM &lt;/c Rome eût pu la choisir comme l'excellente épigraphe
de son livre In 0&lt;&amp;M'~K MM~MeK/0/ MM /M&lt;M MH ~MeN!M7' te.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M~R GERBET</p>
<p><pb/></p>
<p>M~ GERBET.</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Nous nous souviendrons longtemps de l'impression très profonde que
produisit sur nous la lecture du '&lt; Cours de théologie dogmatique » que
l'abbé Gerbet publia dans l'~7H:M~?M M~o&amp;~Me. Jamais peut-être Revue,
plus haMiement d!r!g6e, tfeat déplus brillants commencements. On lisait
au bas de chaque article ces noms illustres</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ce rote !Scond ne devait pas être le seul auquel la Pro vidence se
proposait d'appeler l'abbé Gerbet. Les grandes</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le livre de l'abbé Gerbet a provoqué dans le monde de la science une
double révolution. Tout d'abord, il a conduit l'érudition on elle ne
voulait pas aller, il l'a menée par la main vers nos antiquités sacrées
puis il a prouvé que l'érudition ne doit pas être séparée de l'art; et
que faire de l'art sans science, ou de la science sans poésie, c'est se
rendre réellement coupable d'un odieux séparatisme. Essayons de préciser
rapidement le rôle de notre grand écrivain dans ces deux rudes tâches
que Dieu lui a imposées.</p>
<p>S</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>premier ordre, et cette démonstration, nous la ferons avec l'oeuvre
posthume que la piété do ses amis et de ses disciples a publiée, avec la
~'&lt;?~M tf&lt; ~H~H. H!</p>
<p>Quelque bibliographe voudra sans doute dresser un jour la liste complète
de tous les livres, articles et opuscules de tout genre auxquels ont
donné lieu les ouvrages de M. Renan. La liste en sera longue, et je
pense qu'il faudra un volume pour énumércr les seuls titres de toutes
ces réponses. Je n'ai pas besoin d'ajouter que quelquesunes de ces
apologies sont de véritables chefs-d'œuvre de science, d'éloquence et
d'indignation. Et cependant, chose singulière, après tant de travaux
remarquables, après tant de clartés répandues, après tant de ténèbres
dévoilées, il restait encore tout un côté de la question qu'on n'avait
pas abordé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>La ~~c&lt;' &lt;A* /w n'est pas indigne du livret. EUe se termine par un beau
cri de charité que j'aime. Car je suis de ceux qui attendent avec un
immense désir et qui osent encore espérer la conversion de M. Renan.
Post /&lt;'MP~'&lt;M /M.C.</p>
<p>Pour avoir l'intelligence des lignes suivantes, it faut se rappeler
qu'eUes ont été éentet il y a plus de vingt ans.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>HELLO</p>
<p><pb/></p>
<p>ERNEST HELLO'.</p>
<p><pb/></p>
<p>un met outre tes mains des pauvres enfants, qu'un invin cible ennui
lient engourdis et muets, certains livres oa !tt nom do Dieu, on celui
de Jésus ne sant paa prononce davantage, mais on cent pages, deux cents
pages sont consacra &amp; l'inepte ~OMmctat!on du ce qu'on appelle lesMgMres
do rhétorique</p>
<p><pb/></p>
<p>Proscrivons d'abord ce nom do Rhétorique c'est la parole qu'il s'agit
d'easeigaer, et non paa les dé~Miso.menta de la parole c'est un eoura do
parole humaine qu'il s'agit de professer. Ouvrons ce cours en disant «
t&lt;a parole est un don do Dieu. M y a une toi do la parote, qui est
eelle-ci « L'homme doit parler comme il pensa, il doit penser te vrai.
L'idéal de !a parole est Jésus-Christ, qui est le Verbe ou la Pureté du
Père. )&lt;e but de h&lt; paro!o est, avant tout, de glorifier Dieu et
(tehMCOoqMerfrteaames.M 11</p>
<p><pb/></p>
<p>Telle est !a réforme qui ne tardera pas, nous l'espérons, a réjouir le
eeeur des pères chrétiens. Un Cours d'art chrétien, ou, comme nous te
disions, de parole humaine, remplacera !e cours de rhétorique tout y
sera ramenôa Dieu, a Jésus-Christ, &amp; t'Égiise. La Vérité toujours, !a
Vérité partout, !a Vérité mise sans cesse sous tes yeux de nos entants,
qui seront bien forcés de l'aimer en ta voyant si belle</p>
<p>&lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>fuuservtn' parmi tes hommes son ridicule et déptorabte &lt;'tMpir&lt;t; qna
cette M8Mrpatr!eo doit Mra détr&amp;néeet rom" ptacée par la Parcto.</p>
<p>A</p>
<p>c</p>
<p><pb/></p>
<p>tA MHt'TOOtWtf.</p>
<p>La style que tes rMteura aimant et recootmandont est fait 0 l'image du
noant. Si quatqM'un pansa, cetft têt choque s~m douto beaueoup )t)a!~ si
quetqn'on pttrte, cela tas choque encore davan. tftge. Co qu'ib no
pardonnent pa-&lt; an atyto. c'est tu pr~ision et t'a)MrmMinn. Ce qa'Ms
omirent en tu!, c'est te vague et t'imperaonnet. Loura eonaeits. ou.
cumma its tMaeMt, tom a t~!«i&lt;, pour. raient ao rdstunor ainsi</p>
<p>a Rx g&lt;)M&lt;!tat dit NMtOMqae pour MM bien aa~, i! ne faut t'!cn ~tt'!«)*,
tiattt'raiM, yMne~Mf, rien a!)Wf,&lt;en htt~f: ear lit pet)M)o, )a foi,
t'eapt&lt;ra)M'&lt; et l'amour eho&lt;)"ent certaines pofsonnea q~'M MO tHut paa
choquer. Mamtenoit votro eapt'it daM« t'a&lt;moaph&lt;n'a OCdo du douto ot do
t'oxnui. KnnMye&lt;: bonMW)p vos tectenra: autant, s'M Myont, que vous
v~u&lt;! ennuyez vous-ulémas. Knxuyex.te'' onm)yox.)os!t!'o&lt;t to moyon do
teuf parattro foiaon.nablo. Tout co qui no )M onouie pas toor semble M~
Donc ne croyoi! rion do cette manière, voua êtes aftra de no jamais rien
aimer, et si vous aimioz quoique choM.ox dirait que voua avez de
i'exahutiou. Toutefois, comme i) oe fllut paa aller trop~ loin, même
dan~ !o néant, quoique ce toit lit meilleure Mute, j'admets, jounes
';)&amp;\es. j'admets t'hypûthôae où, entrâmes par )'ar&lt;te"r ittoxperimontee
de votra Age. voue vous sontiriez portas vers une opinion plutôt qun
vers l'opinion contt'aire. J'ospèro que ce malheur vous arrivera Mromont
mais i) faut prévoir toua les cas, me~ne celui où la tentation vous
prendrait de croire quetque chose. C'est un cas étrange mais t'homme est
faible nous ne sommes pas par. faits. Kn admettant donc cette tentation
de croire quelque chose, le devoir d'un bon écrivain est de ta
dissimuler autant que possible. Pour éviter t'amrmation.M il faut avoir
recours &amp; ces heureux artifices que la rhétorique enseigne it faut dire
peM&lt;-&lt;Mrf, ce MMtM' s'il est pt) )tt&lt; X'MCpt tHft' ainsi.</p>
<p><pb/></p>
<p>hwtte, ut &lt;a wMo. o'a~t lit p~ato. Si \atfa atyta. eNt~ et mnrt,</p>
<p>rc-!«cmMa A cohti &lt;&lt; '(")( la xtoxdo. on wMKt p!tr&lt;&lt;t"&lt;nont po'H'~tra</p>
<p>nueonvanance d'avoir wxe M&lt;!e. KSaoez doao tout ee &lt;)«! aermt t.tot'O.
profond tm large e~tMox tout ce qu!. dans totro parole, rJvù)oM«
o)a!Mmon( ~otra pe)t9&lt;iootvatMamc,etvotFoettMotûro M \onc pQraanno fahea
caa phKMo~ lungues, bah'te~aa, anat)!nca ot inf)pOMonneHa9&lt;)t)'o&lt;t a
!))oa partout avant da tat tiM m'a h)i't&lt;ta~tMd)MMV09pag09.</p>
<p>« t&lt;u''M)«Mo!! tout &lt;o me)M&lt;o, attnamo, vout wm! to n&lt;aMMMf &lt;)" dire
&lt;)Mo~He ohoM. &lt;~OK t'neofo r«!f do no ''ion t))M en'' lit p:M«to a &lt;H&lt;)
(tonnde t'hemmo pour d!a'i!tauta)' fa p&lt;MM&lt;!o. 'MM tma n~tae par uno
n~ttOM hantio, ma:s au moyeM d'un va!~ joug, &lt;t«))M))t et t))~a))&lt;. »</p>
<p>C'tMt ains! quo parle taKh'!&lt;w!&lt;)&lt;)e.Ce9tat«f!. &lt;&lt;M rttOt~otto fx)
)erait. Ri t}))o oaatt pa)')o)'. Mais otte n'a pas m6))t0 !o courage
dodifo '(M'eMo n'a pus do courage: oMa n'a pas tnemn la foroo do
MO)))))' M faiM&lt;M-&lt;M. RMo ne voit ptM MOM)! !o!t) e't e))e-m&lt;t)tM pMP
aj'eMov~h* M nM))tt&lt;</p>
<p>ur sTtt.</p>
<p>Qu'eat-ce quo lu atyto ? 9</p>
<p>t.o atyto. e'e-'t la puroht humaine. La parole humuoM doit AtM fMwhe et
disette pour t'~UtHr on un mot ces daux mota. oHo doit &amp;tro vraie.</p>
<p>Lu v'riM, qui est lu loi de h pens~o et ta loi de ta vie, est aussi ):)
t"i de la parote et est toujours la même veriM.</p>
<p>t/erfeur, 'juiaciade tout, a trouva te moyen de donner une cartawe
direction &amp; la pem~e. une autre &amp; ta vie, une troisième &amp; la t~rote.
d'inventer pour toutes ces choses des règles diverses et contradictoires.</p>
<p>Rt!veittons-nous. Ouvrons tes yeux. Apercevons la plus aimplo et la ptus
iuaperçue des choses, t'unite de la toi.</p>
<p>La vérité, c'est la vie Il est clair que l'homme doit vivre dans ta vérité.</p>
<p>!t est clair que la pensée de rhomme doit être conforme A la même vérité
que son acte, puisqu'il n'y a pas deux vérités contradictoires.</p>
<p>!t est clair encore que la parole do l'homme doit être conforme la même
vérité que sa pensée et son acte, puisqu'il n'y a pas</p>
<p>~&lt;)i&lt;'v~M~oatt-t&lt;tiet9ires. ,h</p>
<p><pb/></p>
<p>Ainat fhommo doit</p>
<p>Vivre dans la v&lt;!rM:</p>
<p>Penser comma t) ~&lt;</p>
<p>Et parler oommo il panaa.</p>
<p>Voita la toi du Myto. Kowa sommes ici on pleine simplicité, parce que
noMS snmmes en pleine vérité.</p>
<p>!t me spmbto quo h prièro est ta style humain par excottence, ja ~oux
dira t'oxproaMondo t')tfnMM9.</p>
<p>QM'Mt-ee qu'exprimer rhomtno ? C'est dira sa misêre ot dira sa grandoxr.</p>
<p>Or, lit pri~ro aMrmo la mi~M. elle mot l'homme A gonuMs. eeataM to
Moad!ant do t'angito. Rtto Fa~rmo avfagteotpawM, ayant boaoiM ut suppliant.</p>
<p>Mais oMo «Wrmo la grandeur d'une façon aut~nttnonto oMe nous la montra
ngiMant sur tas décrets do Diou.</p>
<p>0 Vous qatotea, dcoutoz donc, écoutez et exaucez</p>
<p>U'ART.</p>
<p>Il faut qu'un homme de génie se lève, parle, soit écouté et dise:</p>
<p>Je veux que désormais l'art soit sincère.</p>
<p>Je veux que fart cesse d'être le déguisement de l'homme, pour devenir
son expression.</p>
<p>Je veux que l'art soit l'explosion simple, naïve et sublime des
splendeurs de fintetiigence. Pour que l'art soit beau et que sa beauté
soit vraie, je veux que fart désormais dise los choses comme eMes sont.</p>
<p>Dieu voudra, si je ne me trompe~ que cette voix soit entendue.
L'ancienne rhétorique a dit Vous êtes taid, déguisez-vous; car si vous
vous montriez tel que vous êtes, vous feriez horreur. L'art est un
déguisement choisissez donc un type de~ convention;</p>
<p><pb/></p>
<p>Maintenant it faut que cott)! qui doit Rtndop t'art da t'avon!p put!«a
l'air ao))!)M par 009 paroles, ot diao</p>
<p>La budacr a, on etfet, aa place dans t'hommo car t'homma cftt ddsbu.
MtMa ht )f&lt;!g&lt;&lt;ndt'at!t)t&lt; est pf!!9tMo vaitA !a9 eaux du bnpt~mo.</p>
<p>HOMÈRE.</p>
<p>Il y a parmi les écrivains la classe des enfanta. L'homme-enfant se
regarde et regarde autour de lui il s'dtonne, il s'admire; it s'&lt;!tonno
de' tout, il admire tout. !t se eontempte partant et agissant, avec une
stupéfaction natvo et unojoio enfantine. ït ne songe pas encore A mieux
parler et &amp; mieux agir. !t so complalt dans ce qu'il a. comme l'enfant
dans son premier joujou. !t regarde autour de lui it trouve que la
lumière est belle, et it te dit. Il regarde la matière, et it la peint
par ses paroles, it la peint, voita tout. H ne songe pas nettement au
genre de rapport qu'il peut avoir avec elle it aime dans les choses les
choses ettes-meme?. Le poètecnhnt a pour type Homère, ït s'en faut
qu'Homère soit l'idéal du ~ttie h.Mww Si ranttqttit~ ne t'a pas
sarpass~e\st qa'c!!c Fa</p>
<p><pb/></p>
<p>TACtTE.</p>
<p><pb/></p>
<p>~raad écrivain de ta tangue tatino: it est te plus ~rand Oerivain de
rantiquit~ étatique.</p>
<p>ttUMMBT ET NE MARTHE.</p>
<p>Do Maistro fait précisément le contraire, non par un procède. mniR par
sa nature.</p>
<p>t) groupa un certain nombre de pensées, qui n'ont pas toujours t'Mr de
se tenir, et les serre dans la même phrase, les unes contre los autres.
Etonnées de se rencontrer, olles se regardent d'un air étrange, qui leur
donne &amp; nos yeux un aspect nouveau. Dans une idde qu'il exprimerait pour
la première fois, Bossuot montrerait le côté antique de la pensoe. Dans
une idée qu'il exprimerait pour la mittieme fois, De Maistre mettrait en
évidence un aspect nouveau ou qui semblerait tel. De Maistre a toujours
l'air de dire an paradoxe; Bossuet a toujours t'air de dire ua lieu commun.</p>
<p>De Maistre a des traits habituettem~t légitimes; Bossuet n'a pas de
traits. La période est la forme naturelle de ce style trop lier pour
être haché, trop ample pour s'aiguiser jamais. Remarquez que je ne
"approche ici ces deux hommes qu'au point de vue du style. Je n'ai pas
parlé de leur regard. De Maistre a la vueptua~ercante.</p>
<p><pb/></p>
<p>Do MatstM rajeunit la pensée qu'i! expr!&lt;ae: Bouuet ~aigao do tf~awMF M
la donne comme elle est. Mw&lt;o de sa wMHessa. pardo daaasBs ~'oUe a
travers avant d'affMef~aqw'a M pour aa faire dire une Ma do ptas.</p>
<p>Après avoir cité de telles pages, nous comprenons quel est ici-bas le
r~te auguste du silence, et nous nous taisons.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>M&lt;m BERTAUD</p>
<p><pb/></p>
<p>M~ BERTEAUD 6VËQOE BB TU~B.</p>
<p>t</p>
<p><pb/></p>
<p>surpris, on a été ravi de voir entin cette alliance si désirée ae
réaliser, sans effort et natnrettempnt, dans ta ptna simple, dans la
plus spontanée de toutes les paroles. Ne cherchez pas ailleurs la cause
des triomphes (te Mgr Ber. teaud elle est dans cette noble aspiration de
notre siècle qui veut voir !&amp; Beau et le Vrai raeoBeiMés, unis et
confondus. D'ailleurs, il faut le dire, la gloire de l'évêque de Tulle
no date pas d'hier; mais elle est plus jeune encore aujourd'hui qu'il y
a vingt ans. Les vrates gloires sont celles qui oat de ces rajeaniaaemen~.</p>
<p>Nous l'avons entendue, cette voix puissante et sans apprêt nous l'avons
entendu, celui que nous avons appete ailleurs &lt;. le plus poète des
théologiens et le plus théologien des poètes, a Et voici qu'aujourd'hui
nous nous proposons d'analyser ce génie synthétique, et d'esquisser un
portrait de cette physionomie si une et si complexe. Quelque vastes que
soient tes cinq nefs de notre plus grande basilique, tous les chrétiens
de Paris n'y ont pu trouver place; et combien de catholiques, loin de
Paris, sont légitimement avides d'entendre au moins quelque écho de la
grande voix C'est pour ces déshérités que nous allons essayer de peindre
au naturël le plus naturel de tous les orateurs.</p>
<p>n</p>
<p>Certaines éloquences portent couronne on peut le dire presque sans
figure. La parole de t'évêque de Tulle porte un beau diadème, où
brillent, comme incomparables diamants, la poésie et la doctrine. Mais
le premier caractère de cette éloquence est certainement la spontanéité
et c'est cetm qu'il nous &amp;ut étudier tout d'abord. No~</p>
<p><pb/></p>
<p>On nous parlait récemment d'un bon prêtre qui s'est vanté toute sa vie
d'avoir fait un jour certain sermon en trente et un points Mgr Berteaud
est bien l'antithèse de cet orateur trop méthodique. !1 ne divise pas en
morceaux le torrent impétueux de son discours. Il n'a pas été non plus
aux écoles de déclamation ses bras ne décrivent pas des
eourbesraisoaaées, soa gest&amp;a'est pas studieuse-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>M~ BERTRAOO</p>
<p>Voyex t'é~qne de Tntte en chaire an milieu m~me de ses plus bettes
inspirations, il eenscrfe nn&amp; simptieit~ presque champêtre. H vient
d'exposer une doctrine toute nouvelle, profonde, subtime le %o!!a qui
jette un regard scrutateur sur ses auditeurs émervei)!és, et qui leur
lance Mn mot simplo, poputaire, pour leur bion e!oMor coMo doctrine dans
!a tête. Ce sant dos eloua de ibr &lt;j)M) atta&lt; hont ces dKonants. )t
n'est jaMtais ai beau ~vor que dans CM ttMtaota qu'on aMMit tort de
croire ~Mt~aires frémissant d'MtttMM~iasmo OH d'Mdi~aatioH, il a dea
~toit tt'rribtes et dos regards presque ~roMehes il bondit il a &lt;!e
magnifiques trépignements, des cris sublimes. s'indigne contre te
langage qui ne SMMt pas a sa pensée il crée une foule de mots nouveaux,
et it los crée do la fa~on !a plus heureuse ce sont des mots très
viables. X'ttre français n'est pas assez riche pour la richesse de cette
intelligence cet orateur est véritablement un dompteur de mots. Qui
pourrait lui reprocher ces néologismes spontanés ? Il nous est arrive
d'entendre rire, &amp; côté de nous, dt ces hardiesses philologiques. Eh
quoi! faudrat-il que j'apporte a FÉgtise un dictionnaire de
l'Académie,et que dans les plus beaux passages, je me dise a moi-même «
Attendons, attendons, et voyons, avant d'admirer, si l'Académie le permet.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>lismo chrétien. !t aait par c~uf to &lt;? .S~~a~a du cardinal Pitrà, et on
fait de nombreuses appticationsaw Mn bonheurtoujoura nouveau. Presque
toujjoura c'est par une image gracieuse qu'il commence ses discours, et
il s'empare paria trës nisémont de t'ame do son auditoire, t&lt;&amp; prem~re
tbb q~'M parh a Sa!at-ËM~aeho, MB soie!! «td!oMS p&lt;iMtra!t dans eaMa
!ne$a~paraMe basilique par toutes cea belles entrées que les
archtteetcsdM Aloyon-Ago ont ménagée~ au soleil dans leurs MMees
tamteeux. L'évoque vit ses traînées de tuMiere, et tout d'abord «
J'aperçois, s'ec"!a-t-)t, de beaux rayons d'or c'est un glorieux symbolo
quo le ciel m'envoie. Les rayons qui illuminent cette église sont
t'embtëmc de Jésus-Christ, et ce soloil nous représente le Soleil de la
Vérité. Ht il commençait un autre discours en ces termes « Tout à
t'heure, en sortant du MKT&lt;M'&lt;MM, j'ai vu un groupe de petits enfants
qui se sont approchés de moi. 0 les gracieux introducteurs de t'évoque a
la chaire sacrée 1 Il Ce spectacle des petits enfants émeut toujours les
entrailles de ce père. Un autre jour, il se laisse encore aller &amp; ce
cher sentiment « Je viens de voir un petit enfant que sa nourrice tenait
entre les bras. On allait le baptiser. En vérité, ce petit enfant est
revenu très &lt;~faM&lt;~ au toit maternel. Ah autrefois, quand les
triomphateurs revenaient du champ de bataille, on renversait des pans de
muraille pour les laisser passer. Et vous aussi, ouvrez, ouvrez
largement les portes de votre demeure pour laisser passer cet être
agrandi, ce petit surnaturatisé, ce charmant et véritable triomphateur.
Et que dire de ce mot touchant « Le premier banc d'école d'un petit
enfant, c'est le bras de sa mère? m En le disant, le doux éveque
montrait son bras, son bras paternet, on tant</p>
<p><pb/></p>
<p>petits enfants sans douta ont eM aoutenus et benia. Tout est tma~o, tout
est rhythme, tout est poétique dans la parole de Mgr t~pteattd. Oh les
pauvres t6tes que celles da ces rMteurs, disant qu'il faut '&lt; écrire en
vortt pour être po!)te. M Oh! les pauvres livres que les Traites do
rhétoriquo, ott t'on trouve encore de teUes pt)tt)tHdM vraie po&lt;!s!o,
n'est'ce pas le nhythMM et rtmage au service de la Vérité? ËcoMtex
ptutût notre grand orateur, notre grand pobto, Et ici -nous voulons
renoncer a enntor dans te Ot grossier de notre commentaire te&amp;adtn!raMe8
portes de &amp;a parote. Nous aMons ren.verser la botte aux perles; nous
attons vider t'eerin petemete sous les yeux éblouis de nos lecteurs.</p>
<p>A~ex-voua tMtMM &amp; uno confirmation &lt;!&amp;H9 nos campagnes chrétiennes? 0 !o
boau jour Los petits bergers arrivent, et tes borg&amp;res &lt;eur8 aoours. n y
a dans l'air (tes ruisMaux d'harmonie qui docMMnt los nuages. Oa voit
sortir tes petites nttes, v&amp;tuea do blanc, to~ petits gardons aussi. Ces
magainques ?''««« se déroutent te tongdes prea vorts, sous de boites
itaios ddglantiers. Et voici qu'on appelle t'Ksprit Saint, cet Ksprit
'jui est l'insinuatour de ta Parolo. Et tous ces petits lui crient a
Enrichissez nos gorges de discours ~&lt;w&lt;M)&lt;'&lt;&lt;t&lt;M ~«M««t. » Nous voulons
être, ajoutont-ita, de beaux diseurs, des doctours illustres: nous
voulons savoir lafoi; nous voulons défendre notre condition sacree.VeM',
Msprit Saint, venez. At) si Pythagore et Platon avaient pu considérer un
tôt spectacle, quel étonnement « Quelles sont, se fussent-ils écriés,
ces &lt;/«'««M millo fois plus belles que celles de Corinthe et de Detphos?
Quel est ce theurge en robe de tin?~ » Et qu'eussent-its dit, s'ils
avaient entendu t évoque interrogeant ces enfants Eh sans doute, ces
petits parlent patois, et les savants méprisent ce langage. Mais it
n'importe tes patois ne résistent pas au Verbe le Verbe y rayonne, y
éclate, y rutile. Dans nos campagnes chrétiennes, te Verbe parle, et les
enfants répondent.</p>
<p>Unjourtaterre a frëmj.J'air s'est ëmu~ Jessoteits, teciettout entier,
les fraîches Msees, les trois règnes de l'univers visible,</p>
<p><pb/></p>
<p>M°R BERTAUD</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>&lt;")&lt;t s'est agité. E&lt; pourquoicoa fr~miasementa? C'était pour composer
taahair, te ~Moment du Sauveur qui attaitnattre. C'était pour eo Fits
très beau d'un Père très beau. Car, comme t'&amp; dit un daeteur
i't'tftetr'MtM J*«fe)'pt)Met&lt;'tM)Mm ~tHtoa ~Mtttt.</p>
<p>&lt;</p>
<p>Pendant los bottes cérémonies de la Consécration d'une dgtiso. t'~eque,
avec son bâton d'or, trace sur wna poussière &lt;!t&lt;H)dae les lottres do
t'atphabet. Kt, en eo moment, il somMo qno cos lottres p:w)ont, que ces
atphabota amMtiowx ont une voix et s'&lt;5enont « PMHex-nous, prenox-Mons,
ot apf!tngex''MM&lt;s. Faites avoc noM9 &lt;tc&lt; dMCOtu a ~o&lt;tMonts, fuites do
be~MX ~oôMes, fa!tos do !a grande et afn'anta controvorso; portez-nous
ainsi sous h chaume ou dans (a patois des rois. Prenoz'noas,
arraagez'nous, et que to Vorbe soit caeh&lt;! on dessous et que par nous te
Verbe soit béni. !)</p>
<p>La ehatae d'or d'Homère e~t vaincue. Vous te savex, H y avait ont!
chaine d'or quo portait Jupitor dans ses terribles mains, et il touait
suspendus te monde, les océans, los dieux. Mais notre t)i&lt;'u &lt;\ nous est
Amour. C'est nous, au contraire, qui t'onchatnons avec nos prières,
anneaux rusplondissants qui montent jusqu'au &lt;ie). Dieu est te captif
des Amos.</p>
<p>Ce sont des princes, ~e sont des monarques qui naissent d'A&lt;)an). Tous
les H)s des hommes sont ici-bas les vica:res-n&lt;'s de Dieu; &lt; o sont les
dioux du dehors. Les époux sur cette terre sont les multiplicateurs, de
par Dieu, des mattres dA l'univers. Ces petits enfiurts qui vagissent
dans leurs langes et qui déplient leurs bras '~Hcats comme des
guirlandes do roses, ce ne sont pas des êtres &lt;&lt;o peu ce sont des
seigneurs plus grands que la terre, le soleil et tes étoiles, qui
doivent leur obéir. Oh! qu'il est vrai que t'Egtise n'abaisse pas la
race humaine</p>
<p>La terre n'est que la pépinière du paradis. Ici-bas la foi nous greffe
da!ts le Christ sur ta tige de Dieu,le baptême nous transmet sa scvc,
les sacrements nous~ trempent de,sa rosée, ta parote-nous ~t)eu sa
tumiere, la grâce nous b~ree de son soufile, t'Egtise nous 7</p>
<p><pb/></p>
<p>cultive de sa main. Comme t'a dit un Père &lt; Koua sommes dos dMMX OH «OMr
~tt M ~Mt*. 7P Nous soinvoust des</p>
<p>t</p>
<p>L'Eucharistie est levrai principe de régalité parmi les hommes. Quand le
prince a mangé, quand le mendiant a mangé, c'est la même chose. Est-ce
qu'il y a une eucharistie royale et une eucharistie ptebeMnne ? Y</p>
<p><pb/></p>
<p>H!</p>
<p><pb/></p>
<p>Nous voudrions cependant donner une idée ou (comme le disait si bien le
xvu° siècle) un trayon de la doctrine théologique de Mgr Berteaud. Bien
que ce soit chose té"'era~re d'essayer, essayons. Pour ne rien avancer
d'incertain, nous nous servirons uniquement, en cet exposé</p>
<p><pb/></p>
<p>rapide et incomplet, des discours que nous avons nousmême entendus et
reeneiltis.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>NOMS. M se &lt;a!t, H se dMate, M grand:t, Kos p~s t.u&lt;M~MR RT PAR
UJt.M~MR, fOtSOO'tt. E-iV )SP~), Ma:8 ttmta ta pofsonae de rhumMo. U ~nt
que ooMa grandtasions de ta sorte, tt &lt;hM! que nous ayons avec J~sHs
Chr!at des adh&amp;renees do plus en ptos !nt!me8, quo nous nous
do.vetopptons, que noMa aHeig))!ons eMn toMto notre sta~ra. M y Ma
progrès r~et qui se t~U aa dedans des amea, et non pas aM dchoM qui se
Rt!t par ta vertn, et non par Ica découvertes des savants et ce propres
na surf~em qa'&amp; h Sa des Sectes, &lt;jMand rhamanito aMra conquis sa vra!e
ta!He. Tant que cet achèvement no sent pas accompli, les so!o!ts ne
seront pas fracasses et 1univers subsistera. 0 grande, &amp; magn!(!qMe
doch'!ne! r</p>
<p>!V</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>AUGUSTE NICOLAS'.</p>
<p>Les J!f~M&lt;M~ dim /~c nous ont fait changer d'avis, mais seulement en ce
qui les concerne. Nous serions d'ailleurs désoté que l'auteur de ces
J)!f&lt;!M&lt;HrM rencontrât beaucoup d'imitateurs. Ce que les délicatesses de
son cœur et les habiletés de sa plume ont si convenablement, JtAncfx-f!
&lt;fu&lt;tp&lt;Te sur la t'M e&lt; &lt;a mort de son fils.</p>
<p><pb/></p>
<p>si retigtanaament affleuré; ces eonMdencesp!tternoMe8,eea révélations,
ee~ larmes disetMes, ces sanglots contenus, ees voiles pionsemeni jetés,
ces ombres serupnIeMsement épaissies quand il convient, ou
demi-éetairées quand il le faut, toutes ces qualités rares et charmantes
disparattraient dans une tcuvro médiocre, et nous n'aurions plus que ta
récit banal d'une dotdcMt' eommwna. tMtM! 1 qui de nous ne possède, dans
qMetqoo tiroir secret, les 6t6a)aok de q&lt;M'!qaM~MMMWt, je no dis pas
semblables, mais anatogMos a coltxdont nuus aMona parter ? Ce sont do
neus bouquets netr!s, do vioux pap:ers jaMn:s mais ces tteMrs t/ les a
tenues mais ces papiers il les a eouverts do sa cheroeenture, il a
expt'tmo sa pensée seerMo, il y a traduit son âme, d6pos6 son ~tre tout
enttor. Co sont do ses reliques, pour ainsi parler. Nous les t!rons, ces
lettres, nous les relirons en pleurant mais nous ne les publierons pas.
Aucun œit indi)Mrcnt no s'y promènera aucun libraire no cotera la
seconde édition de mes larmes et ne fera do réclame sur le troisième
tirage do mes ro.grets et do mon agonie. 0 mes sanglots, personne no
vous entendra ô mes larmes, vous ne relèverez pas des critiques
littéraires 1</p>
<p>Tel est le langage que s'est tenu longtemps Fauteur des ~M&lt;WM &lt;MM ~&lt; et
cependant it s'est décidé &amp; publier ces souvenirs intimes, ce mémorial
secret du foyer, ces notes écrites d'une main tremblante et sur
lesquelles sont tombées sans doute tant de larmes brotantcs. Des
conseillers autorisés, des prêtres de Jésus-Christ se sont approchés de
cette grande douleur et lui ont dit « Votre fils a été l'honneur de la
race chrétienne il faut qu'il en soit l'exemple. Nous avons besoin de
jeunesses pures, &lt;ha9tes,ardcntcs~an service de la sa:nte Église sécnex</p>
<p><pb/></p>
<p>n</p>
<p><pb/></p>
<p>et un ans que dura son existence, plus de don~e ont été perdus, en
apparence, pour ta vie d'en haut.C'etait une nature/?&lt;?&lt;'&lt;* et qui ne
montrait ancane disposition pour la pieté. Mais !a première communion
opéra chez lui une de ces merveilleusos trans(!gurations auxquelles sont
habituées les familles qui vivent dans te surnaturel. Combien en
avons-nous vu do ces petits Sauts qui ont passé, le jour de leur
premiëre communion, sur la route de Damas, et qu'un coup de tonnerre de
la grâce a prosternes aux pieds de Jésus-Christ vainqMeor Le mot
~wt~wa/MH doit être pris ici au pied de la lettre. Nos enfants de douze
ans ont leur Thabor.</p>
<p><pb/></p>
<p>serva inaMérablement la fleur de ta virginité. Sans doute il avait
certains défauts haïsaaNes il était égoïste, il était personnel, il se
faisait centre. Mais ces mauvaises tendances n'avaient rien de
désespérant puisqu'il était pur Beati MMH~o corde l</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>R. P. MONSABRË</p>
<p>wrnw</p>
<p><pb/></p>
<p>LE P. MONSABRÊ.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il y a dans !ea dernières Co~~Hc~eertainea pages sur la famille, qui
sont des plus belles qu'aucun poète ait jamais écrites. Pas un mot
discordant, pas une violence de ton; mais une belle chaleur tempérée et
pleine de bons parfums. Ajoutons que notre orateur ne connaît pas le «
met de la fin, ai les secrets trop faciles de se faire applaudir. C'est
il force de clarté et de poésie vraie qu'il emporte l'admiration et
excite un enthousiasme de bon aloi. Tout est sain dans cette éloquence,
que n'ont pas envahie la périphrase. le néologisme et la fantaisie, ces
trois maladies mortelles de l'éloquence sacrée contemporaine.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>R. P. MONSABRË</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Ainsi procède le P. Monsabré.</p>
<p><pb/></p>
<p>dit a Voici l'heure des ménagements et des demi-vérités. Voilons
prudemment une lumière dont ces paupières malades ne sauraient supporter
la vivacité dangereuse. Ne disons pas tout, et le peu que nous dirons,
disons-le très doucement. » Non, il n'a pas connu les petitesses de o«
Itngage que tout homme médioera se serait t&lt;*nu. Rt il a montré ce qu'il
était, en entreprenant do tout dire, en disant tout.</p>
<p>Il y a encore parmi nous toute une école catholique qui s'épouvante du
moi « catholique » et l'efface partout où elle peut mettre la main «
Juste ciel, si nous allions être reconnus! » Ces excellents chrétiens se
déguisent en « simples honnêtes gens H et croient bien faire. Hélas ils
se trompent étrangement et n'emportent que le dédain de leurs
adversaires. L'ouvrier, notamment, n'aime pas que l'on cache ainsi son
drapeau. Dans les clubs de 1870 et i87i, il a supporté et même applaudi
quelques vaillants-qui disaient franchement a la tribune « Je suis ca-</p>
<p><pb/></p>
<p>tholique. Le P. Monsahré est de la race de ces hommes fiers et entiers
il nous Fa bien fait voir.</p>
<p>I. L'homme fait la vérité de ce qu'il croit.</p>
<p>H. L'homme fait ta bonté déco qu'itaime.</p>
<p>V. Le peuple est ta première, la seule source du pouvoir.</p>
<p>L'homme ne fait pas la Vérité HtarefOit.</p>
<p>Le principe de la Justice est audessus et en dehors dpthononp.cn Dieu.</p>
<p>La Famille est constituée par Dieu. Il y a mis son image, sa toi, sa grâce.</p>
<p>L'enfant est aux parents, par Dieu et pour Dieu.</p>
<p><pb/></p>
<p>tH</p>
<p><pb/></p>
<p>EUGÉNIE DE GUË1UN.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'écrire en analysant aMJoMfd'hui h vie et tes ouvrages
deM"°Eugéniode(!nérin.</p>
<p>Eugénie dettuérin est la sœur de ce Maurice de Guérin pour lequel
plusieurs critiques éminents n'ont pas craint de réclamer une des
premières places dans l'histoire littéraire de notre siëete.La gloire de
Maurice est d'ailleurs toute jeune, et est appelée a grandir etto sera
désormais inséparable do ccHedesas&lt;BMr. Le JaM~a~ d'Eugénie est et sera
toujoun le second volume des wM~'es de MaMriee. C'est ainsi quo sera
récompense ici-bas cet incomparable dévouement de la sœnr pour le frère,
cet amour fraternel auquel nous espérons que Dieu a dpj&amp; donné sa
récompense dans le ciel.</p>
<p>Cependant, une lecture attentive du Journal d'Eugénie permet, quoique
péniblement, de reconstruire quelques parties de sa vie &amp;r~:ewe. Elle
naquit en 1806, dans ce même château du Cayla on elle devait cacher tant
de larmes et écrire de si nobles pages. Dieu la fit nattre au scinii'tme
~rniMe forteme~ï chrétieMtte, et !a piété s'eveilla de bonne heure en
une âme si bien préparée. Sa</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Cette mort frappa rudement notre jeune enfant, et elle commença dès lors
d'avoir pour la mort cette horreur qu'on ne trouve absoute d'aucune des
pages qu'elle a écrites « De vive et rieuse que j'étais, je devins
pensive, recueillie ma vie changea tout a coup ce fut «ne neur renversée
dans un cercueil. Ce terrible mot, &lt;~&lt;'M&lt;t/, reviendra mille fois dans
son JoM&lt;H&lt;t/. Elle n'a peut-être pas vécu uo seul jour sans la pensée du
cimetière, ni une seule nuit sans rêver de cercueils. Eugénie de Guérin
est le chantre, j'allais dire la muse enrayée de !a mort.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Tout le ~M~M/ est écrit pour Maurice. Que de fois, dit Hagénio, j'ai
rêvé d'être Sœur do Charité, pour me trouver auprès dos mourants qui
n'ont ni sœur. ni famille 1 Ë!te se Ot la aeeur de charité de son frère.
EUe donna de loin les soins les plus attentifs et les plus délicats au
corps chétif et mourant de Maurice; elle veilla surtout au chevet de son
âme. Toute l'exubérance de sa vie, tout le trop-plein de son âme, toute
sa nevre, tout son enthousiasme, toute sa passion furent transportés et
concentrés en un seul amour, l'amour fraternel. Elle eût pu prendre pour
devise « Dieu et mon frère. Comment dirons-nous que nous admirons
vivement cette affection, mais que nous ne voudrions pas la proposer
pour exemple ? Eugénie de Guérin, si elle est au ciel aujourd'hui, sait
mieux que nous que l'amour fraternel doit être moins agité, moins
orageux, plus pacifique, plus silencieux, plus doux enfin. L'auection
fraternelle, telle que l'a comprise et pratiquée l'auteur de notre
Journal, lui a été sans doute un mérite aux yeux de Dieu; mais sur la
terre, elle n'était pas dans l'ordre elle porte évidemment k caractère
de l'exagération. Défaut d'une grande âme.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Mais jusqu'ici nous n'avons fait que de l'histoire essayons maintenant
de dessiner le portrait.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>avait cassé son cruchon, et le pauvre enfant avait bien peur d'être
battu par son pure. Ce pauvre pâtit, j'ai vu qu'avec dix sous je te
consolerais: je l'ai consolé. Cbar!esX ne serait pas plus heureux s'il
reprenait la couronne. N'est-ce pas que c'est un beau jour? »</p>
<p><pb/></p>
<p>tëles~envôie. _a_</p>
<p>Cependant, tout les séparait dans l'intelligence, si tout</p>
<p><pb/></p>
<p>Pourquoi faut-il que nous retouchions ce portrait, et que nous enacions
par quelques ombres la charmante lumière qui en descend? Mais il faut
dire toute la vé~te.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ces défauts mêmes seront pour certaines âmes un attrait de plus ils c'en
sont que plus dangereux.</p>
<p>Nous avons en ce moment sous les yeux un manuscrit du x° siècle, qui, au
lieu de sept péchés capitaux, en compte huit. Quel est donc le huitienre
? C'est la tristesse. La tristesse, tel est le défaut capital d'Eugénie
de fiuérin.</p>
<p><pb/></p>
<p>La V:e&lt;&amp;s&amp;KM~, dont Eugénie de Guérin m'apasioa-</p>
<p><pb/></p>
<p>jours compris le sens, et dont e!te a dit, dans un moment d'aberration,
que c'était a UN uvRE pAKGERRUX, la Vie des S&lt;t&lt;H&lt;8 aurait pu lui
enseigner la joie. Tous les saints ont été joyeux. La terre est si près
du ciel Est-ce que le voyageur n'est pas joyeux quand H aperçoit de loin
le clocher de son pays, ou la fumée de la maison ? Nous sommes comme le
voyageur nous ne pouvons taire un pas s'tr la terre sans découvrir te
ciel, qui est le but du voyage. Sachons donc être joyeux avec nos
compagnons de route, et joyeux dans l'intime de nos âmes. Les mots
gaudium et /a?/&lt;&lt;M se trouvent mille fois plus souvent dans ia sainte
Écriture, que les mots cercueil et mort dans tout le JoM~&lt;a/ de la sœur
de Maurice. Et ce n'est pas peu dire.</p>
<p><pb/></p>
<p>petite bibliothèque. Les quatre premiers votâmes nous expliquent toutes
les erreurs de cet esprit, toutes tes déviations de ce cceur ce sont tes
&lt;Mc&lt;a/~M et tes HarMaH«'~ de M. de Lamartine, Oo:MH et los /~M&lt; de
Mittevoyc. Que de nuages, de clairs de lune, de crépttscuies et de
fausses larmes dans ces livres Que do sensibilité dévoyée Que
d'incertitudes funestes Que de tristesse inutile. et de stérile
mehmeoHe! Et tant cela, hélas! a passé dans Famé de M'" de Guérin.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce fat. durant toute sa vie, le port où ses agitations trouvèrent te
calme, ce fut t'oasis on ses aridités trouvèrent la {ratchour, ce fat la
tmntere de toutes ses ténèbres, ta consolation de toutes ses larmes.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>DOM &amp;UËRANGER</p>
<p><pb/></p>
<p>GUËRANGER.</p>
<p>t</p>
<p>Dom Guéranger est mort en son abbaye de Solesmes, le samedi 30 janvier i
87S. U y avait quarante ans qu'il était venu prendre possession de cet
ancien monastère au nom de son père saint Benoît; il y avait quarante
ans qu'il avait fait de nouveau rayonner dans ce cloître le froc
bénédictin, dont la Révolution avait cru se débarrasser pour toujours.
Et certes, lorsque, jeune encore, il avait fondé sa chère colonie
monastique sur ces bords charmants de la Sarthe, it avait d6 souhaiter
d'y mourir. Il ne pouvait désirer un autre tombeau.</p>
<p>DOM</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sourire pénétrant. Tous les catholiques de France sont sans doute comme
moi, et se disent maintenant Notre capitaine est mort. a</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>do ramper près d'eux, et nous conquerrons une ~dépendance qui nous
permettra bientôt d'exiger du pouvoir, quel qu'il soit, le respect de
tous nos droits. L'avenir est là, et n'est pas ailleurs.</p>
<p>Voici cependant qu'ils s'en vont t'nn après l'autre, tous ces chefs du
vieux parti catholique. blgr Parisis est mort; Montatembert et
Lacordaire sont morts; Louis Veuillot est mort; le Père Abbo est mort.</p>
<p>Jetons les yonx sur ces vaillants, et prions Dieu de nous envoyer des
hommes de leur taille.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>GUIZOT</p>
<p><pb/></p>
<p>(rUIZOT".</p>
<p>ict 4L GMzotpitrante&amp;Apetoetstes, c'est &amp;Mtt&lt;.&lt;MKt&lt;tt&lt;M)&lt;&lt;~)~~r;(4;qn'!t</p>
<p>avaittamment défendues dans ce tivre, et ma)gr6 tes erreurs auxqoeHes</p>
<p>a vaillamment défendues dans ce livre, et malgré les erreurs auxquelles</p>
<p>it est trop souvent reste Cdete.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>conserve encore de jours et de force. C'est la plus salutaire faveur et
le plus grand honneur que sa bonté me puisse accorder'. » Nous ne
craindrons pas de le dire, au risque de scandaliser certaines Ames ces
quelques lignes valent toute l'~t~'e (le la CM-t/tM~OH, elles seront
d'un plus grand prix aux yeux de Celui qui jugera l'auteur eUes étaient
nécessaires, d'ailleurs pour expier la faute qu'a commise M. Guizot en
patro~nt le livre plusieurs fois athée de M. Taine. Puisse cette
expiation contenter la divine justice</p>
<p>t</p>
<p>C'est un beau spectacle que celui d'un homme dont te nom a retenti dans
toute l'Ettrepe, venant sur le dcdm'Pt'f'/tKf, pages x!Ht)-xx\m.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;t</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>CttH~T remplaça la trausm~ioa par la sang, et lui est innninMnt
supérieure. Ht voit~ pourquoi t'~gtiso cttttnto &amp; pleins poumons «~s</p>
<p><pb/></p>
<p>toaoit' .t'a~e~ 64-6~</p>
<p><pb/></p>
<p>pouvoir d'éetah'w surnaturcMement son imparfaite créatura do !a h
r~htien. Encore une Ma, ton! s'cspuqua par ta bonté da Mou. L'auteup dM
~&lt;&lt;f&lt;o'M h) ~aw.tate mais surtout il n'oublie pas quel est le but
principal do soit livre. t) confère sa ~rmo croyance &amp; la divinité &lt;to
.Maos-Ch~st it aecMMMta tea toxtes, il entasao tes argHmen~ cette
ohatoMP !nMs!«ie fa!t Mn MMo cHat sor ca visage pa!tt0&amp; t')M&lt;)tgtMUo)t
Famine tesang. ËcoMtci! ptuMt ces nobles paro!ea qu'il adresse h'~i)
vtvameMt a M. Menan «t qui peMvcnt &amp;tfo considérées commo sa eonctMSton
SMpv&amp;ttM ~'h!fa, d:t-!t. repose sar dcax bases loa documents posittRt
sur tes faits et les po~onacs, les vraiseMtblanccs moralos sor
t'enehatnement des Mts et l'action des pOMonno8. Ce' ~M A&lt;MM HMHy'M'M~
t'yaA M&lt;(M~ /'AM~ &lt;' de J~tM-C~'M~ &lt;&lt;&lt;* }'M'W&lt; ~« t«CNM/&lt; "M ~/M~ ~M'Wt
&lt;wM/ aM/aw&lt;fAM&lt; elle est en contradiction évidente et choquante, d'une
part avec tes terno~'ages des gens qui ont vu Jésus-Christ ou qui ont
vécu avec ceux qui t'avaient vu d'autre part avec tes lois naturelles
qui président aux actions des hoMmos et au cours des événements. CE
N'EST t'AS LA DE LA CmTtOUE OtSTOtUQUE C'C~ KM ~A~MC ~~M~A&lt;~W~ W&lt;
&lt;'&lt;;C~t'OM&lt;Mt'~MC mis M /? ~/&lt;fCt' (/0"&lt;~M&lt;'M~ MM/MW/&lt; &lt; ~M t'&lt;~K~/&lt;MCM
M&lt;Cta/c&lt; c'est un Jésus-Christ faux et impossible, fait de main d'homme,
qui prétend détrôner te Jésus-Christ réel et vivant, Fils de Dieu.</p>
<p>Telles sont les vérités que confesse l'auteur de ces W~a~eH~ sans fausse
honte et sans bravade, sans cacher sa foi et sans l'étaler Kous n'avons
pas craint de &lt; M. Guizot ne craint pas de &lt;m ~parer de~ &lt;eotM
protestantes, Mtamment en ce qui concerne la fameuse thtse du F~t.~isme
et du Paulinisme, soutenue par l'école de Tubingue. Contre tes
Lypercritiques de</p>
<p><pb/></p>
<p>)!&lt;tM it noM8 ro~te adtosaot' Mno question &amp; M. GMt!!0&lt;.</p>
<p>Avec c!ttrM, t~fC ~mteté, cet homme i!)Msh'a vient de podor, comme Mn
catholique t'aMraK fait, do !a ~Mpt~t dos do~Htca ehtéttet~. Ce aoU a
d!t de !a Cr~ttUon, du Poché or~tnnt, de la Kedcmpt'OM, un do no$
U~otogteas aMfait pt) te d!' il &amp; pet) jttos dans tes mêmes termes.
t)'o&lt;t vient doM&lt;' cette sc!onee toute h~dUtonnetto &amp; tm homme qui
t'e~oosso lu tradition ? 1</p>
<p>Oui, nous le demandons M. Guizot, nous lui domandons hos instamment,
nou!; nu cesserons de lui domuoder OM !t M puisé tuute la substtUMO de
ces~&lt;/&lt;A&lt;«&lt;'M~ qui contiennent tant d'octatMnt"s vérités ?</p>
<p>Serait-ce dans la prédication de ses pasteurs que notre temps, il
étabtit ailleurs que )o monothéisme des Sémites ne peut pas expliquer
toute l'histoire du peuple de Dieu, puisque ptasieaM nations sémitiques
ont été potythéistes. » Et nous pourrions citer encore heaueoMp 't
autres hommages &amp; la Vérité catholique.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>répandu. Nous sommes ici on pleine logique, et nous sommons
respectueusement M. &lt;!uixot (ta tirer les eon~quMm'cs do ses prmcipea.</p>
<p>t~ns un da t'es livres qui auront lo plus do solidité contra te temps,
dans /f y&lt;«//&lt;'M&lt; ~/tM&lt;v&lt;&lt; ~w/ Pow~ M. do t&lt;amat't!no fa!t professer par
un pauvro artisan un CoMramagn!f!qMe do theodteeo natMMMe.&lt;h' quand,
dans ce cet~bre /~M/o~M&lt;' sw /M M~Mv p/ *&lt;«' ~M*M, l'un dos
i)tter!omtcMrs demanda au pay~an-ptutosopha &lt;~omment smex-voMaqM'M
existe soMtoment Mn MieM? lo taitt~ur da pierre tdUt~MC «tUM doMte te~
droits &lt;'t tti" ~MurK'es do la raison, mais il commence par mire un
touchant &lt;ncu a celui qui t'interroge « Ah! MonsieMr.dit-it, d'abord
notre mère nous t'a ttion dit; et puis apr!&lt;s, quand j'ni été grand,
j'ai connu do bonnes âmes qui m'ont fondait &lt;~M /c&lt; M«waM.&lt; &lt;/&lt;' ~M~'c
a~ /'OM .&lt;c t'&lt;M&lt;~M~/c ~eM&lt; ~«AttVt' &lt; le .«'&lt;'&lt;'«' CM 'WMMtMM, &lt;*&lt; ~OM&lt;
Cfet~Ct' /&lt;&lt; /Mf~/&lt;'&lt;t yM'&lt;/ « f Aw~e .w MM~ (A' ~rr~' &lt;tM.&lt; A'WMMM CM
son ooMt. Il tt est un mot qui eût suM au tailleur de t;:e:rcs Si je ne
déraisonne pas sur le bon Uicu.c'ËST</p>
<p>&lt;:HA&lt;:E A !È):t.tSE. M</p>
<p><pb/></p>
<p>~fMMp. A eût6 de ratage tempéré por l'amour da la vérité, il &lt;toh y
avoir pheo pQMr ta cn)!qHe tompOt'~a par la charité,</p>
<p>n</p>
<p>M. &lt;!uixot sait mal dissimuler son dédain pour les théologiens ce dédain
ne lui a point porté bonheur. Qui ne s'étonnera, en effet, que dans ces
Jtf~/a/M/M il n'y ait</p>
<p><pb/></p>
<p>pas un chapitre intitulé ~«MM&lt;'? Singulier oubli dans une exposition do
la foi ctnétioano singulier oubti. et qM'nntt)cu!ogioa B'aur&lt;t!t jamais
commis! Punr être vraimont ce.mp!et sur une question, il faut avoir
passé par la theotogie. Les ptutosophes, d'aiMours, possèdent peu la
clof de la nature humaine, et ont acenmM~ los ptus épaisses. )«!&lt; plus
&lt;tep!tnabtes tenebt'os aMtour do cette question si bien éclairée avant
eux. !ts se sont divises en doux bandes tes uns n'ont.tenu compte que dn
corps, 1 tes antres n'ont vu que t'ame. Los un:} et h:s antres ont coupe
t'hotnme en deux. et n'ont pas cu la notion da t'Mnite t&lt;nn)ainc. Sente,
la theotogic cathotiqne a tenu compte a la fois de t'amo et du corps;
sente, elle n'a point parta~ t'être humain seule, elle en a reconnu
l'indissotuMtité profonde. t)e ta d'admirables tumieros, non seulement
sur la nature humaine, mais sur l'incarnation du Verbe, mais sur nos
destinées futures car ces trois questions sont inseparabtes, et it ne
faut pas séparer ce que Hicu a uni.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>Si M. Guizot avait eu davantage les théologiens en es-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>protestants, 6v!te do tirer les coaaëqMeneea !ea plus ~imptas et les
plus rigOMrcMsea dos principes a(!ta!a par IM'. Étant &lt;tona&lt;e, par
exemple, )a M!s:pt) do~ ApMros, comment n'admeKro pas
t'tn~tttibtHMdot'Égtiae? M.f:M:. xot ressemble a certains eompositeMfs
qui ta!ssent inachevées les tn&lt;ott)es les plus tt&amp;ttcieMses. Tout a coup
ta m61o(t!e s'M'rMe on de\!ne a!s6taent quelle en serait ta sotte taa!s
t&lt;nnos!e)aa ae veMt pas atter ptM~ tom, et ses aud)te))rs éproMvent une
sorte do &lt;nata!M. C'est eo MW!a!se que nous avons ~proMt6 qHotqMoMs on
Usant ces</p>
<p>~f~~M.</p>
<p>t!l</p>
<p><pb/></p>
<p>(page xv). Cette négation de t'Unité est encore plus viotente que les
autres. Où s'arrêter sur cette pente?</p>
<p><pb/></p>
<p>MotUpticiM eon~e raaiM M. GehM~ nous répondra que</p>
<p>paraissent sans réplique. Nous serions désoié de dépasser,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tV</p>
<p><pb/></p>
<p>QUMKMF</p>
<p>nde trop vive, c'est que t'ardour de la lutte emportait -notre pensée
mats jamais noua no noua sommes départ! d'une profonde déférence envera
le vieillard, envers le</p>
<p>t!'uno profonda ddf8rauaa 8nvara le viaülard, anvara ia</p>
<p>penseur, envers te chrétien. « Sèment, nous permettrons-noMS de lui
dire, rolisez votre livre et tirez-en ri.goureusement toutes les
conclusions. Vous passez pour un grand logicien: faites preuve de
logique. Vos cheveux sont blancs; t'Age ao vous coarho pas encore, mais
vous use au dedans il un esprit toi que le votre, on peut sans
imprudence annoncer les approches de la mort. Eh bien t dans vos
darniorcs méditations, les plus augustes, les plus sacrées de toutes,
demandez-voMS si t'ÊgUse catholique n'est pas la Vérité. Une petite
cloison vous sépare seulement de cette Église quelle est cette cloison?
Je te sais, mais vous le savez mieux que moi. Brisez-la d'une main
courageuse, et tombez aux genoux de votre Mère. L'Église vous attend ses
bras sont tendus et son cœur est ouvert</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>LASSERRE</p>
<p><pb/></p>
<p>HENRI LASSERRE.</p>
<p><pb/></p>
<p>Ce livre résulte de ce cri, c'est un Eup~xz en cinq cents pages ardentes
et inspirées. Ce qui le rend digne de</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vous un missionnaire. Vous voM!ox combattre avec t'épie, il vous ouvre
les ~pea, et vous dit « fw!e et een'VM'tis." t)</p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>La première apparition avait eu lieu le jeudi f tevrier t8S8.</p>
<p>Le 25 mars, enfin, interrogée obstinément par la pauvre petite fille du
meunier Soubirous, qui lui demandait et lui redemandait son nom, la
Corédemptrice du</p>
<p><pb/></p>
<p>genre hMtaain, !a a)&amp;re de Mon et des hommes, ceMe qui a consenti à
t'incarnati~n et s'est tenue debout pendant la rédemption, repandit « Je
suis t'tmmacMiée Con''eption. Copondant ta source coulait toujours. Le
petit Htet d'eaM ja!!t)8sant s'étatt pou &amp; pou changé on beau et ?'con(!
rMiMoaM. Des KtHtter~ &lt;te croyants se jeta!eni sur ces eaux Hb&amp;ratneea
les paratytiqnoa y r~FaM~a!e)~ !a moutoaoat, ios Bévraux y éte!gaa!eMt
!eMra &lt;feft, Icit montants y puisaient ta vio. Les iHerMuteft t !a!ont
do tant de foi, et ne daiguuiout pas semtar tant de m!rae!&lt;!8; la
maghtratMro et la polico se scandalisaient de tant de prod!ges pour
lesquols en ne lour avait demandé nucuno patente. Et la foi, la foi
augmentait toujours. Bien plus abondante, sans aucun doute, que les eaux
mCmos do la source miraculeuse, elle avait déborda dos vaiteos
pyrénéennes et envahissait toute la cltrétienté. C'était un déluge
destiné a féconder la terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et un professeur de la faculté de Montpellier, un savant, un de ceux que
le monde écoute, dut constater</p>
<p><pb/></p>
<p>teyatement lo miracle et écrire que cette gMeris~n avait ou lieu aana
convalescence ~t d'uno façon toute sur«aturetto</p>
<p><pb/></p>
<p>Ht</p>
<p><pb/></p>
<p>C'est ce même sentiment de reconnaissance qui a conduit la ptume, et
surtout inspiré le cœur d'Henri Lasserre. Aliraculeusement guéri par
Notre-Dame de Lourdes, il lui consacre ce livre. C'est un ex-voto, c'est
un bouquet de Heurs parfumées qu'une main pieuse dépose au bord de la
Source miraculeuse. Mais ces Heurs ne se flétriront jamais, etleur
parfum est immortel</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ARMAND RAVELET.</p>
<p>L'Église vient de perdre un de ses plus vaillants soldats les
catholiques de France, un de tours meilleurs capitaines et nous, un ami.</p>
<p>Peu de physionomies ont été aussi aimables que celle d'Armand Ravelet,
et ceux qui ont eu la joie de le connaître ne l'oublieront jamais. Le
spectacle do cette âme pure et grande devait ravir le regard de Dieu et
de ses Anges. Son sourire jharmant attestait une bonté profonde et
candide ses yeux, vifs et éclatants comme un beau feu qui ne sait pas
s'éteindre, étaient l'image exacte de cette belle intelligence qui fut
toujours active et toujours enflammée. Je ne crois pas, en effet, qu'on
puisse aisément rencontrer, dans les annales mêmes de l'Église,
l'exemple d'une telle activité, si noblement, si chrétiennement
dépensée. 11 nous en a fait vivre, hélas et il en est mort.</p>
<p>'E&lt;t1e!ëitt!t))&lt;)i&lt;M«!eïttt't«f{&lt;rAnuMa&lt;!Tt!tve!et(~JaitHN7St.</p>
<p><pb/></p>
<p>réelle. H a doublé son existence par un héroïque ettbrt qui a précipité
sa (in. Que de vieillards, même illustres, ont moins vécu que cet
intrépide chrétien! 1</p>
<p><pb/></p>
<p>commune chez tous ceux qui tiennent une plume. 11 ne disait jamais ni
moi; il se taisait sur ses livres et sur lui. Jamais la tleur d'humilité
n'a exhalé un plus délicieux parfum.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Ut</p>
<p><pb/></p>
<p>n'était pas doué moins richement qu'au point do vue tittérairc ou
philosophique, et l'on peut dira qu'il y avait en lui l'étoHe ample d'un
homme d'Ëtat. Durant !ea der. nieres années do vie, nous l'avons vu,
avec Mac admiration douloureuse, faire MM JMewA' t'ottico
d'adn))nisirateMr et celui de rédacteur en chef. Sea frôles épaMtea
courbaient Mat6r!ettetnent sous co double fardeau mais !'&amp;Me forte et
radieuse prenait te dessus et ptanait, et il souriait en sa aacrM!ant.
Nous voulions !'arfeter, et ce bon sourire avait toujours t'ah'de nous
dire: « Vous voyez que ce n'est rien, et que ju ne me fatigue pas. »
H6tas I tt se faisait une très haute idée du journalisme caiholique, et
nous l'avons entendu bion des fois nous exposer chaleureusement ses
idées a ce sujet a Eh quoi nous disait-il, h ?1fm&lt; qui est simplement un
journal do murchands anglais, a conquis une importance tecum&amp;mque, et
nous, les hommes de ta grande Église un!verso!!c,nous ne pourrions pas
arriver il donner a nos journaux le caractère d'une véritable et
profonde universalité! » m il s'indignait. Car cette âme égala et douce,
que j'ai si bien connue, n'a jamais perdu le sen:&lt; de l'indignation
contre tous les ennemis de la sainte Église. J'ai eu la joie de le voir
s'indigner bien souvent, et c'est lit, certes, un do mes meilleurs
souvenirs.</p>
<p><pb/></p>
<p>plus légère de toutes les infortunes ou de la moins imméritea, il ne
manquait jamais de jeter un de ces cris sincères de commisération qui
trahirent l'homme protondément boa. Href, il avait la passion de !a
miséricorde, et voulait en f&lt;t!re ressenco m6me de la presse catholique.
Cent fois noua avons partA ensomMedo cette question de la chante et j'ai
tout lieu d'espérer, en me rappetant ces chères conversations, que Dieu
fora sortir du tomboau d'Armand Itavelot une vertu qui fora triompher
l'esprit de la miséricorde parmi noMs.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>R. P. FABER</p>
<p><pb/></p>
<p>t</p>
<p>Que ne nous refusait-on pas depuis le commencement de ce siècle ? On
nous refusait la poésie nous eûmes Chateaubriand. On nous refusait
l'éloquence O'ConnetI, Ventura, Lacordaire, ouvrirent la bouche et
ravirent les multitudes. On nous refusait la philosophie Bonald et
Balmès montèrent en chaire. On nous refusait le roman Wiseman raconta
Fabiola. On nous refusait l'histoire l'abbé Gorini écrivit sa Défense de
~/M&lt;' et Franz de Champagny publia ses Césars et ses.A~OMHM. On- nous
refusait le journalisme Louis Veuillot tailla sa plume.</p>
<p><pb/></p>
<p>Vous n'avex plus do grands évêques: n et nous rcptiqua&lt;aes en montrant
nos grands évoques d*Arras, de Perpignan, de Poitiers, d'Orléans, de
Tulle, de Ktmes, d&amp; Montauban, et tant d'autres, dignes des premiers
siectes~ de t'Egtise, orateurs, théologiens, soldats. « Mais, enRn, vous
avez beaucoup do talents, et je ne vois pas de génie. » Parais, Joseph
do Maistre.</p>
<p>Il</p>
<p>Le P. Faber s'est tellement assimilé la substance de tous tes gracas
mystiques et des thëolugieu!: Je tous Ië~</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Le P)e'&lt; de &lt;a Crots. De la Dévotion au Pape. De fa DeboMon &lt;t fjËg~Me.etc.</p>
<p>'BBtM~Mt,t.f,&lt;2tet~(it&lt;n'K?.</p>
<p><pb/></p>
<p>d'ailleurs, est le même ces deux grands cœurs datent brûMs des mêmes
flammes.</p>
<p>Le P. Faber a connu son siëcle il a vu très nettement que ce siècle, dès
qu'il s'agissait de doctrine, et surtout de théologie, était
profondément endormi. La cause en était dans l'indifférence religieuse,
et aussi dans ces méchants petits livres dont nous parlions. Notre grand
religieux a entrepris de ~ee&lt;M' ses contempora' s. Et quels
contemporains en particulier ? Des Anglais. Rude besogne. A cet effet,
il ne manque jamais de présenter sous une forme toute neuve les vieilles
vérités qui soutiennent le monde. Veut-il exposer le dogme de la
Rédemption ? veut-il esquisser l'histoire de notre salut? que fait-il ?
M laisse de côté les procédés vulgaires et, pour saisir très vivement
l'entendement engourdi de ses lecteurs, il leur raconte !onguement ce
qu'il appelle « la procession des Décrets divins, la pompe magnifique du
précieux Sang. » En vingt pages, il fait ainsi toute l'histoire du monde
dans ses rapports avec le Rédempteur il raconte la création, la chute,
l'incarnation, le Calvaire, l'eucharistie, le ciel. Mais que nos paroles
sont froides pour résumer une doctrine aussi ardente Il faut tout au
moins citer quelques lignes de ces admirables pages qui sont trop peu
connues</p>
<p><pb/></p>
<p>Et c'est au hasard, vér!taNement au hasard, que nous venons de citer
cette page éloquente et sublime. Comme second exemple de cette
originalité qui nous occupe, nous pourrions signaler ici ce magnifique
tableau Le P~'cMM&amp;Mjjf, pages 9H-St3.</p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;Be&lt;AMem,t,t7~iM.</p>
<p><pb/></p>
<p>feuilles, au milieu desquelles coule l'lllyssua, mais torsque minuit
arrivera, personne ne pensera que le Mem inconnu des écoles d'Athènes
est en ce moment un petit enfant muet sur la terre Les Juifs regardent
dans toutes les directions plutôt que de se tourner vers la grotte de
Beth!éem, et ce peuple déchu n'a pas d'yeux pour reconnattre la
splendeur eé!es&lt;a do cette nouvelle tactique qui ne remporte des
triomphes que dans les protondeurs do ruum!tiat!on". La-bas, tout
ia-bas.ce sont tes ttarbares. « Cotte même nuit du S4 décembre, nos
propres M"cotres, le corps peint de mille couleurs, 6taient renfermés
dans leurs huttes de terre, au milieu de leurs fougères et de tours
forêts de houx que la lune éclairait de ses pa!es rayons. Cotte même
nuit, les tribus mexicaines erraient le long du golfe de Californie à
travers la boue et sur les dunes sablonneuses, revêtues de la peau des
bêtes et des plumes des oiseaux, imitant leurs cris, et honorant ainsi
la veille de la grande fête de ta nativité du soleil qu'elles
célébraient le 25. Mais elles n'entendaient pas dans les cieux cette
musique angé!ique qui devait un jour adoucir leur férocité et faire
trembler leurs membres vigoureux au doux contact des ondes du baptême »
Il faut s'arrêter. Nous n'avons pas coutume de citer aussi longuement,
mais nous n'avons pas coutume aussi de trouver sur notre chemin de tels
torrents de poésie et d'éloquence 4.</p>
<p>Nous venons de prononcer une belle parole « poésie, » &lt;Be&lt;A~m, pp.i7t.i79.</p>
<p>JtM., p. 174.</p>
<p>3 Ibid., p. i77.</p>
<p>Voir encore le beau portrait de t'&amp;me de Marie avant l'instant de la
Nativité (BefA~em, t, pp. i47-i49), et dans le même livre (pages 53-70),
la magnifique doctrine sur Jésus-Christ avant Uncarnation.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>de JettnBaptiate Rousseau on de Lefrane da Pompignan Non, non, on no
peut plus tire quo la poésie supérieure du Psalmiato et d'Iaaïo. Quand
on a vn la grande mer, on ne sait plus se plaire aux étangs.</p>
<p>Le P. Faber, notamment, est un grand paysagiste. Que de charmants
tableaux dans ses livres quels paysages V. encore le cfuciCemeM dans le
PM de M Cre&lt;r, et le Couronnement d'épmes dans le P~ttetM Sattg. XoM
citons plus loin ces deux remarquables morceaux.</p>
<p>*jQMdenxemcoteMntphtMtMeMstesqtt~th&lt;tmMe!t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Un homme qui se hisse surcharger de trop de choses est toujours insensé,
s'il n'est pas criminel. Usera dévore par ses affaires, comme Actéon par
ses chiens.</p>
<p>L'âge ne fait que masquer nos enfantillages il ne les chang&amp; pas. Hetas
les années n'emportent que la candeur, et les dëtauts~ de l'enfance nous
restent.</p>
<p>~.Cf'H/t')-eMe&lt; ~Mf&lt;tt&lt;e!&amp;f~p~6S-69.</p>
<p>JM'f., pp. 53,86,90, et.</p>
<p><pb/></p>
<p>Un secret une fois taxée ramasse le péché véniel dans sa course, comme
ta bnute de neige qui grossit en chemin. Combien peu do choses ont
réellement besoin d'être tenues secrètes</p>
<p>J'ai l'idée que los anges su pressent autour de l'homme de bonne humeur,
comme les cousine autour de leurs arbres do prëdilection.</p>
<p>tt est rare, hetas que la modestie soit persuasive.</p>
<p>H!</p>
<p><pb/></p>
<p>Il est temps d'examiner sa doctrine.</p>
<p>iï</p>
<p><pb/></p>
<p>IV</p>
<p>dtt!M«.</p>
<p><pb/></p>
<p>CM~-eneM ~ptWtMeNe~ p. i8. V. aussi ~~&lt;x«M- &lt;a t'~atœ-i.,</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>.'teCt-~afM)'e&lt;&amp;!Cr~&lt;t&lt;MM.p.JLt2-t43.</p>
<p>?&lt;&lt;&lt;“ p. t43. Voir aussi !'jK&lt;~ot&lt;f ~!M&lt;, chap. «t, § &lt;</p>
<p><pb/></p>
<p>Un ancien aumônier de prison, un saint prêtre me racontait tout
récemment, au sujet du P. Faber et de ses miséricordieuses doctrines,
une histoire très simple et</p>
<p>~e &lt;M&lt;t&lt;exc et &lt;&lt;t Cf~&lt;t&lt;M' e, p..t6&lt;t. 'Bf'&lt;M&lt;'&lt;'m,t,p.3S.</p>
<p><pb/></p>
<p>dont le principal mérite est de n'être point un conte. Ce véritable
missionnaire arriva dans une prison de femmes et de jeunes nttes en une
circonstance véritablement critique quatre on cinq prêtres, avant lui,
avaient été repoussés, méprisés, presque siNés par les prisonnières. Le
premier dimanche, il monta en chaire; et t&amp;, sans prétentions, sans
phrases, avec mansuétude, avec attendrissement, il exposa a ces pauvres
Ames les doctrines du P. Faber, on plutôt celles de l'Église sur
l'infinie bonté de Dieu. M leur commenta ces paroles « Dieu est bon, et
il y a dans vos cœurs des éléments divins, de bons éléments que j'y
vois. Dieu vous aime, et vous valez mieux que le monde ne le pense. Dieu
vous aime, et Dieu vous veut. » Ce dimanche-là, la prédication fut
entendue dans le plus profond silence, et, quelques jours après, le Dieu
eucharistique descendait sur les lèvres et dans l'Ame de celles que je
ne veux plus désormais appeler des malheureuses. La bonté leur avait
révélé Dieu.</p>
<p>v</p>
<p>Le dogme de l'Incarnation est celui qui tient le plus de place dans tes
écrits du P.Faber. Nous avons d~fait pressentir que cett'3 grande
intelligence, toute pas-</p>
<p><pb/></p>
<p>Les scotistes, d'ailleurs, ne manquent pas de bons ar-</p>
<p>~EePt~tc~SMM~, p. tC--C&lt;t Ktëer!ëscot!ste est ëga!ement exposée dans le
Saint Sacrement, t. Il, p. i30 et suiv.</p>
<p><pb/></p>
<p>guments en faveur d'un système qui n'tt jamais été rppoussé par
l'Église. Ces arguments ont été victorieusement exposés, avant te P.
Faber, par le P.Ventura.dans sa conférence intitulée ~a /hM~wf&lt;MM &lt;~
/'MK?Mr! par ~NfarHa~MH~MVi~&amp;C'.</p>
<p>Les scotistes, avec le P. Faber, ont condensé leur doetrine dans ces
mots OMKMr t'M~vt ftMM~ t'os MM~M C~f&lt;sti, C~ M~M aM/PM ~p?. Ils ont
montré que dans l'univers tout entier il y a trois mondes, si l'on peut
s'exprimer de la sorte le monde matériel le monde humain et le monde
divin la nature, l'homme et Dieu.</p>
<p>&lt; L&lt;t Raison philosophiqtle el &lt;'&lt; HaMutt eat~oK~ue, t.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Vt</p>
<p>On pourrait facilement extraire des œuvres du P. Faber tout un CouM
d'histoire qui élèverait singulièrement les jeunes intelligences de
notre temps, si souvent condamnées A des livres mé&lt;tiocMs.«nieM (dit
notre Orate- rien en un de ces beaux résumés auxquels nous voulons</p>
<p><pb/></p>
<p>Le Créateur et t&lt; Créature, p. t29-i30.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tePt~ettzatMSr.p.ie-i?. BetA~em, I, t09-«6.</p>
<p><pb/></p>
<p>vu</p>
<p><pb/></p>
<p>damnable de ce mot, et, parmi toutes les perrections de l'tnUni, c'est à
la Bonté qu'il donne le premier rang. M partage sur l'incarnation les
idées générales de Duns Scot, et pose en principe que, sans la
désobéissance d'Adam et le crime de nos premiers parents, le Verbe se
serait incarné.</p>
<p>Enfin, c'est par l'amour qu'il explique toutes les rigueurs de l'Ancien
Testament, et si l'Ancien Testament apu enSn faire place au Nouveau,
c'est qu'aux yeux de notre mystique, la Vierge Marie est célestement
intervenue c'est que, par son fiat sublime, elle a participé à
l'incarnation de Dieu et au salut du monde.</p>
<p><pb/></p>
<p>VtH</p>
<p>La Rédemption, ses effets sur l'homme, ses effets sur la société voilà
ce que nous nous proposons de mettre en lumière en empruntant au P.
Faber tout le rayonne-,ment de sa doctrine rayonnement dont rien n'égale
la splendeur.</p>
<p>tt y a longtemps, bien longtemps déjà, qu'on a reproché au dix-neuvième
siècle de dédaigner un humble petit livre ou toute vérité est
substantiellement contenue et</p>
<p><pb/></p>
<p>bagne « Je vais les remplacer, enehatnex-moi. Et H a été garrotté pour
nous,et il est mort pour nous. Tout cela s'est littéralement passé sous
nos yeux, sur cette terre que nous habitons, et je regrette d'être forcé
d'employer ici des métaphores qui rendent si médiocrement ma pensée. Sur
ces sommets de la métaphysique, l'intelligence humaine voudrait trouver
des mots tout spirituels et sans corps; mais elle s'agite en vain, elle
est impuissante, elle bégaye.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>&lt;6&lt;f&lt; p. :)3.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>paino le regarder, tant it est divin dans son ahjeotion. Ce corps de
garde se remplit sHenc!eosement de la splendeur de sa divinité. Est-ce
qu'ils ne la voient pas? Non. Ils enfoncent la couronne sur sa tête avec
une violence brutale. Elle n'est pas ronde, elle ne va pas ils font
entrer de force tes pointes dana sa peau, et le sang jaillit, noir,
lent, avec une peine des ptuadouhmrauses. Jésus tremble de la tête aux
pieds, dans un supplice intolérable. Un nuage de souffrance recouvre ses
yeux si bewx ses lèvres sont devenues livides soas l'excès de la
douleur. Mais le visage d'un enfant endormi n'est pas ptus doux &lt;iue le
sien, ni son eoeur plus calme. et il nous nppara!t plus beau, maintenant
qu'il est couronné. 0 sang précieux, û amant de la souverainot6 de Dieu,
longtemps tu as eu soif de la royauté. Mais quelles étranges, quelles
saisissantes cérémonies tu avais préparées pour ton couronnement'</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>tX</p>
<p>« L'un:versa!:té sans limites, » tel est le caractère de toutes les
œuvres de Dieu. Une fois que le sang divin</p>
<p>Le &lt;*tA'ifMeS«H~. p. 98.</p>
<p><pb/></p>
<p>avait été répandu, il devait tout atteindre, tout pénétrer, tout
régénérer. U n'appartient pas aux seuls théologiens de porter de ses
conquêtes; mais l'artiste, le poète, le savant, le politique doivent
faire de la Rédemption et du sang de Dieu le centre, le but, l'idéal de
leur art, de leur science et de leurs idées sur le gouyernement des
hommes. Ce n'est pas ici une parole sonore et retentissante, ce n'est
pas ici de la poésie c'est de la réalité. Sans la Rédemption, il ne peut
y avoir, il n'y aura jamais ici-bas de vérité complète, de beauté
accomplie, de science parfaite. Enfin, il n'y aurait pas, sans ce sang
répandu, de salut possible pour les âmes. et sans lui le ciel ne serait
point peuplé.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>hop busses do cet éditée trop humain, mai~ it~ ont vodu faire de leurs
temples l'image dn ci~t. Lea anciens ont pu bégayer les mélodies pures
et corroctes d'un chant dont nous no leur avons guère emprunté que la
méthode mais dans leura incomparables harmonies, les adorateur!' de
Jésus crMCtttë ont su mettro tuuto la lutte entre la ciol at la terre,
entre !e Bien et le Mat, entre le Cataire et !'onfer. E&amp;t-M qu'un Mcien
eut pu concevoir !a C~a~eM d'Haydn? Est-ce qu'un ancien ont pu seulement
imaginer ce passage célèbre du ~M JtMM de Moxart, ou la mélodie peint
tes plus délicates, les plus vives et en apparence tes plus pures
tendresses, tandis que l'orchestration exprime la raillerie satanique et
la pertidie du séducteur? Les anciens, enfin, ont pu arriver a rendre,
dans toute sa perfection, les traits de !a beauté physique ils ont tait
la V~ttM de Mito, que je ne crains pas d'admirer ils ont fait t'~M//OM
du Belvédère, que je n'ai jamais contemple sans fronth mais tes
adorateurs de Jésus cruciné ont trouvé mieux ils ont trouvé cette tête
de Jésus Christ, dont on a découvert la sublime empreinte aux calacombes
ils ont trouvé « la beauté vraiment artistique et idéale des douteurs de
Marie ce caractère pathétique et ces tristesses de la Compassion, qui ne
doivent pas être séparées des terreurs sublimes et sacrées de la Passion
du Verbe incarné'. Il La figure qui domine l'Art, c'est celle de la
Vierge immaculée.</p>
<p><pb/></p>
<p>te Crtateur et la C~tM-a, p. 358.</p>
<p>'f&amp;Mem.</p>
<p>&lt;7</p>
<p><pb/></p>
<p>sinon que Bien est innniment mMrieordieMS pour phaqHO âme; que nul n'a
jamais été ni no sera jamais perdu par sarpriso, ou vietima de aon
ignorance. Ht quant a ceux qui peuvent ctro perdus, je crois avec
eonHance que Met), prenant pour ainsi dire chaque osprit crée dans sas
bras, a. parmi les MM&amp;brea do sa vie mortaMa, Mxe sur titi ~s yons
bn!tan&lt; &lt;te lit lumière t!e t'amoMr ju ero!~ enOa que, si la ep~atare ae
poi&lt;a&amp;Je pas son Ct'ëatMur, ce n'est que par un acte &lt;teMb&amp;r&amp; de sa
vatontô ? NoMa aimons ce noble tangage, et nous l'opposons a cette autre
parole qu'on nous eita!t tout récemment, et qui a été pronoaeee dans un
instant d'erreur par une grande !ntett!gence de notre temps « Ce que
tMen a fail do mieux, c'est t'enfor. KoMit protestons contre ce mot, qui
a et6 hombtement interprété, et qui est d'a!ttouts tout a fait
hétérodoxe. En vérité, &lt;:R QUE thEU A t MT DR Mteux, C'EST LE CIEL. m
telle est la conclusion récHe des dix volumes du 1'. t'abcr, têt est le
résumé de ses œuvres complètes</p>
<p>Le C&lt;-&lt;'&lt;!t&lt;Mt' tf t'&lt;'t~&lt;&lt;u-&lt;, p. 359.</p>
<p>!'MM.,p.257-aS8.</p>
<p><pb/></p>
<p>x</p>
<p>En terminant cette longue ettide, nous nous apercevant, Mt&lt;M! qnenou~
n'avons pas dit la vingtième partie do ef que nous voulions dire. Sous
nos yeux, lA, sont do longues notes et do plus longues citations dont
nous a'ttv«M!&lt; fait aucun nsngo. Nos toctoura suppMepont &amp; eaa htCMttea
do notre er!t!qMe en pronnnt connaissance de touto t'tBMvre du grand
mystique. Le P. !nber est do ceux qu'on no lit pas sans que t'dmo
s'ennob!t89e, sans que le eorpa tut-même prenne une attitude ptu~ digne.
Il éteve !es :Rietttgenees; it tes rend plus vastes, plus protondes il
les ditate. L'urne d'un paysan qui la t!'&lt;t:t Mo pourrait plus 6tre
banale. Il donne &amp; ses lecteurs une vraie grandeur et comme une sorte de
génie.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>COCHIN</p>
<p><pb/></p>
<p>AUGUSTIN COCHIN.</p>
<p>Sa parole était une des plus charmantes que nous ayons jamais entendues.
Elle êta-il charmante, paieë qu'elle était spontanée. Ce n'était pas un
grand orateur</p>
<p><pb/></p>
<p>Tel est l'homme cependant que la Révolution a combattu avec rage tel est
l'honnête, tel est le grand citoyen dont Paris n'a jamais voulu faire
son représentant. Nous nous rappelons encore la lutte qu'il eut à
soutenir contre un homme politique qu'il nous est aujourd'hui interdit
de juger. H fjtvaincu~ et, qu'on jMusIaisseI&amp;diM, Mite d~faite est son
plus beau titre de gloire. Car il ne fut vain-</p>
<p><pb/></p>
<p>Matgre tous nos dissentiments, nous perdons est lui moins un adversaire
qu'un andet un hère. Tous ïescathoMqacs voudront pner pour une anM qu),
en des jour~ s! d!ff!o!tos, a tant aime JesMs-Chri~ et FËgUse.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MGR FREPPEL</p>
<p><pb/></p>
<p>MGR FREPPEL'.</p>
<p>t</p>
<p>Un homme vient de mourir, qui était un homme un évêque vient de mourir,
qui était un évêque.</p>
<p>Il n'y a, parmi les catholiques de France, qu'un cri tbrmé de miMe cris
« Qui le remplacera ? »</p>
<p>On cherche déjà, on cherche encore, et nos yeux se reportent toujours
sur ce cercueil d'Angers où Mgr Freppel est étendu &amp; visage découvert,
vieux soldat frappé au milieu de la grande bataille, fier et menaçant
jusque dans la mort.</p>
<p>C'était notre champion, et nous savions tous que, quand on insultait
là-bas Jésus-Christ ou l'Église, il y avait une âme qui vibrait, une
voix qui protestait, un vaillant qui bataillait.</p>
<p>Rien n'est plus charmant que cette petite ville d'Obernai où il naquit
le i" juin i827. Les archéologues y signalent de nombreuses maisons du
Moyen-Age et un bel hôpital du quatorzième siècle mais les chrétiens y
ont un plus riche trésor. Obernai n'est pas loin de la fameuse «
montagne de Sainte-Odile D, où d'innombrables pèleËcnt te tendemaUt de
sa mort.</p>
<p><pb/></p>
<p>riM .viennent, encore aujourd'hui, rendra hommage &amp; cette auguste
patronne de l'Alsace Obernai est eoïnme imprégné du souvenir et des
vertus de cette chère sainte que Mgr Freppel a da prier bien souvent
durant les apretés de sa vio. On peut ajouter, avec certitude, qu'il t'a
surtout invoquée depuis t870.</p>
<p>C'était une sorte de phénomène, d'enfant prodige. Sa mémoire était
merveilleuse, son esprit précoce. A dixsept ans it était bachelier (ce
qui était une rareté en cet heureux temps). Quelque temps après, il
entrait au grand scminaircdë Strasbourg, et était chargé d'enseigner
l'histoire au petit séminaire. A vingt-deux ans, it était prêtre. Nous
sommes en i849.</p>
<p><pb/></p>
<p>On était en pleine aurore du Concile, et jamais évoque ne fut nommé en
des conjonctures aussi bien faites pour le mettre en plein relief. Quel
moment Et avec quelle netteté je m'en souviens</p>
<p><pb/></p>
<p>Deux Mes se partageaient alors les catholiques de France, et a Dieu ne
plaise que je roveiMe iei des passions qui, je t'espère, sont depuis
longtemps éteintes. Mais enfin qu'avait faire te nouvel év6que? Dans
quel camp allait-il combattre ? Il passait pour Mberat, et n'avait pas
été &lt;te ceux que !'&lt;7MMM~ pouvait Mgit!moment eoaaM6rer comma ses amis.
Allait-il a'obattaep dans ce tthôraMsMe qui venait {chose étrange) de so
déclarer violemment contre le dogme espère de l'lnfaillibitit6
pon)tHcate?Ana:t-H au contraire. ? On n'attendit pas longtemps, et les
journaux de Home nous apporthrent bientôt une nouveHe décisive. Un
évêque, tout récemmenteonsacré, venait de prononcer en Concile un long
discours en laveur de rtntaiMibiMté.discours qui avait fait une profonde
impression et o~ l'on ne savait ce qu'il fallait admirer le plus, la
lalinité de l'orateur, la vigueur de l'argumentation, la solidité de la
doctrine. C'était le début épiscopal de Mgr Freppel.</p>
<p>Mais, hétas H~Besi~erhamsmM comme de ce Bien fait homme qui, quelques
jours seulement avant les affres de sa passion, avait connu le triomphe
radieux et</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>u</p>
<p>Cependant, il &lt;audra!i s'ontendre, et résoudre tout do bon cette
question, qui est si singuttoromont agitée de nos jours. Un c~qno a-t-il
!e droit, comme le dernier palefrenier de franco, do s'occuper des
auaifes de son pays, de s'y intéresser, d'y prendre part, et même à
l'occasion, de prétendre &amp; les diriger? Cesso-t-it d'&amp;tre citoyen, !o
jour où l'huile sainte coule sur son front s'aère? Abdique-t-il sa
qualité de français, en cette heure auguste ou il reçoit la prérogative
do faire des prêtres et où it répand sa première bénédiction sur tes
foutes prosternées ? Peut-on lui contester son titre d'électeur, parce
qu'il communique l'Esprit Saint aux fidèles, et sa qualité d'étigiMe,
parce qu'il enseigne et gouverne spirituellement des milliers et des
milliers d'âmes? Mais it y a plus, et it y a mieux. N'est-il pas utile,
n'est-il pas nécessaire que, dans une Il Chambre des représentants de la
nation M, toutes les classes de cette nation soient sérieusement
représentées N'est-il pas utile, n'est-il pas nécessaire que, our
défendre les intérêts de tel ou tel groupe d'un grand peuple, chacun de
ces groupes ait, dans l'AssemMée nationale, un défenseur attitré, un
avocat sorti de ses rangs, qui soit au courant de tous ses besoins et de
toutes ses revendications, et qui les expose avec toute</p>
<p><pb/></p>
<p>compétence et autorité? Et quel homme, mieux qu'un prêtre, mieux qu'un
évêque surtout, peut connaltre les sounrances, les aspirations, les
griefs, les protestations et les espérances de eesmittions do
catholiques qui forment, en réalité, le fonds auguste de la race
française? Nos ancêtres ne s'y étaient pas trompés ils avaient appelé
des évêques dans les grands Conseils du royaume. Ht c'est avec un grand
esprit de sagesse quo des gouvernements plus récents avaient également
appelé nos Cardinaux a siéger, de droit, da'M la première assemblée du
pays. Tous les peuples chrétiens ont agi de même.</p>
<p>Mgr Freppet t'avait compris, et souhaita d'entrer dans cette ttturnaise
qui s'appelait l'Assemblée constituante et s'appelle aujourd'hui, d'un
nom plus modeste, la Chambre des députes. Sa candidature échoua en &lt;87i
elle triompha en 1880, et c'est depuis lors, en eHet, que t'évf'que
d'Angers est député du Finistère.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>vivant dans un diocèse dont il a vraiment été la lumière et la gloire.
Je puis en témoigner, et j'en témoigne. Parmi ces fondations auxquelles
son nom restera attaché, on ne saurait omettre cette Université
catholique dAngers, a laquelle il avait donné, depuis &lt;M&amp;,nno si grande
part do son emur. Encore ici, les critiques n'ont pas manqué. Quand un
evCqueso borne aux hnmNestabeurs de 80B apostolat, it y a do boaacs Amos
qui s'en «tonnent: « Ce n'est, disent eMes, qu'un administrateur. Il
Mais des qu'un 6v&amp;quo s'étëve au-dessus de ses devoirs ordinaires et
tente quelque généreuse entreprise « Il veut faire trop grand »,
observent ces mêmes persiMeura.race stérile et dangereuse. Ce n'est pas
là, en vérité, un langage catholique, ni une appréciation équitaMe. Mgr
Freppei n'a pas été sans défauts j'y consens it a été parfois trop vite
en besogne :jo le veux bien it a pu se tromper et s'est trompé je
l'avoue. Mais on ne m'ôtera pas de l'esprit qu'il a été un très grand
évoque et qu'il a honoré la sainte Église.</p>
<p>A côté de l'Université catholique, les établissements d'enseignement
secondaire que lui avait ligués son prédécesseur n'ont rien perdu de
leur prospérité -ni de leur splendeur. Près de Montgazon, de Combrée, de
Beaupréau et de Bauge, le Collège ecclésiastique de Saumur, fondé par
Mgr Freppel, attire aujourd'hui toute la jeunesse du Saumurois et est en
pleine floraison. Le sol angevin se couvre, tous les jours encore, de la
robe blanche des églises nouvelles; tous les jours on y ouvre quelque
école. libre et, tous les jours aussi, quelque noble asile de la charité
ou de la science. Qui oserait dire que cet incomparable diocèse d'Angers
est aujourd'hui moins fécond qu'au jour où Algr Freppel en a pris le
gouveri8</p>
<p><pb/></p>
<p>MMN~? Qui oaerMt dire qw'tt doMte &amp; rËgMse mo!na de prMTos, moins de
rct:g!eMx. moins de tnisshMMMdres, moins de sMttts? Qui oserait le dire,
et sM~oat, qui pourtaH te prouver?</p>
<p>m</p>
<p><pb/></p>
<p>la Coudre. M ne reprit ses sens que pour recevoir les der' niera
sacrements et ba!bat!er qMetques derniers adieux.</p>
<p>&lt;t</p>
<p>Un homme vient de mourir, qui était un homme; un évoque vient de mourir,
qui était un éveqne.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>ANATOLE DE SÉGUR'.</p>
<p>Le Po~HM de saint FMHCOti.</p>
<p><pb/></p>
<p>main la cause do la prose contre celle des vers, et qui a dit:</p>
<p>0 prose. mate outil, et bon aux fortes mains,</p>
<p>Quand l'esprit veut maroher, tu lui fais des chemins. Il semble
qu'Anatole deSégur ait entendu ces paroles vivantes, et que, sous
l'impression de ces pensées, il ait voulu entrer dans cette voie si
merveilleusement tracée. Mais il a réellement tout le mérite de cette
initiative son 7*&lt;t~tp de smt~ ~hmpOM est une témérité dont tout
l'honneur lui appartient. Espérons que ce modèle hardi aura des
imitateurs téméraires.</p>
<p><pb/></p>
<p>Et M. Viennot, tout récemment, n'a-t-il pas publié la f~MCte&lt;~? Que Dieu
nous préserve de ces f~Mases épopées Nous serions ravis de posséder un
Virgile, mais les ~ancM~ nous font peur, et nous bâillons en prononçant
leurs titres. Nous avons assez de ces kilomètres d'alexandrins froids,
monotones, ennuyeux. Toute cette littérature est fausse, et nous n'en
voulons plus. Au milieu des ardeurs de la lutte contemporaine, nous
n'avons ni le désir, ni le temps de lire quinze mille vers. Pour être
utile aujourd'hui, it faut être court.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p>Le grand péril alors –il ne faut pas se le dissimuler– était la vaste
hérésie albigeoise. Cette hérésie était complexe, ainsi que l'a démontré
la science contemporaine.</p>
<p><pb/></p>
<p>ARM~t; M! S~CHR</p>
<p><pb/></p>
<p>naient ht Pauvreté et la Vérité et, par ce août speetaete, rtterésie fut
décidément vaincue. Telle fut h première mission do saint Francs.</p>
<p><pb/></p>
<p>té, au Saint-Siège, uaa armée innombrable autant que dé vouée. Le moment
était critique. Frédéric H faisait aux représentants de Jésus-Christ
cette guerre oblique que devait encore perfectionner Phitippe-te-Bet. La
Paroisse et le Diocèse, ces deux institutions tondameatates qui
sur.flsont d'ordinaire aux besoins de r~gt~o, allaient peutêtro no plus
lui sufOre contre des aUaqMesaMss: extMWdinaires. ~Mx corps d'arme,
celui d~F~MO~mnset celui des Dominicains, allaient comme deux ailes
immenses se placor devant la Papauté et la protéger. Quand, en 1209,
François d'AssMo jota les premiers fondements da son Ordre, il donna
réellement un grand exempie il fonda une puissante institution, qui
devait sauvegarder les doctrines de Home, les propager par tout le monde
et les empêcher enfin d'avoir des solutions do continuité soit dans
l'espace, soit dans le temps. Telle fut sa troisième raison d'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>obstinée des poehenrs, leur auntant au cou et les bahunt, embrassant les
Mpreux, conversant avec les oiseaux, convertissant lea loups et les
brigands, faisant des sermons aux Heurs, ramenant a Pieu des millions
d'âmes, reproduisant un lui la physionomie, Même maMriette.de t tïomme
Miot), aimant Bien avec la plus raisonnable et la plus ardente do toutes
tes folios, aimant t'homme avec une passion aussi légitime et aossi
tnsnns~e, aimant taf! pierres, les arbres, !os animaux, aimant tout, se
donnant a tout, et criant a toute âme int(&lt;!Hgente « L'amour m'a mis
dans le feu, l'amour m'a mis dans le feu de t'amour !B Tel est le héros
du poème de M. de Ségur.</p>
<p>lit</p>
<p>Le caractère du poème lui-même, c'est la simplicité. M. de Ségur a
montré par ta quelles étaient la sûreté de son goût, la finesse do son
tact. H était facile, en un tel sujet, de s'exalter, de perdre la tète,
de procéder par bonds, do jeter des Ctls l'auteur du Poème de saint
jRraM~OM o su demeurer chrétiennement calme. H parle, il ne crie pas; it
marche, it ne bondit pas. tt est simple, enCn. La lecture de son livre
n'a rien de fatigant. La joie et la paix chrétiennes sortent de toutes
ces pages dont elles sont le charmant parfum..</p>
<p>C'est avec raison que M. de Ségura partagé son poème en plusieurs chants
qui sont eux-mêmes subdivisés en plusieurs récits et épisodes. !t a eu
surtout la très heuMuse inspiration de varier ses rhythmes, e~ de varier
avec une singulière souplesse. C'est fort bien fait. Je suis de ceux
qu'une trop forte dose d'alexandrins endoi t</p>
<p><pb/></p>
<p>Meitement et fait entrer en téthargie. Le petit octosyltabe, au
contraire, me réveille et me remet sur pieds. L'autour de notre poème
manie tort Mon ce rhythme Idger, et it a !e mérite de ne pas abuser de
cette facilité. Ht~uU'ea remercier.</p>
<p><pb/></p>
<p>contre le yéathtne onUn, puisqu'il faut l'appeler par wa nom. N&lt;M)8
sommes las du réalisme; le réalisme nous fatigue, nous indigne. Nous en
avons aasex, nous redresaena la tête, aoMa voMtoaa combattre le oMmetre.
M. de S~gw nous a montré comment on le domptait Mchena l'Imiter dans sa
lutte. et surtout dans aa victoire.</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>MGR MANNING</p>
<p><pb/></p>
<p>C'était un Cardinal de l'Église romaine, dont on eût insulté le
cercueil, il y a cinquante ans c'était un archevêque catholique; c'était
l'archevêque de Westminster, c'est-à-dire de Londres.</p>
<p>C'étaitSoBÉmineneeleeardiaalManaiBg.</p>
<p>Le temps est bien loin où le rétablissement de la hiéi9</p>
<p><pb/></p>
<p>rarehie catholique en Angleterre un des coups d'Utat les plus admirables
de Pie tX arrachait des cris de rage &amp; l'Église établie et provoquait
une sorte d'émeute dans les rangs de l'anglicanisme anb!é.</p>
<p>Le temps est bien loin où le pauvre O'Connell égrenait son chapelet en
silence, sur un banc du Parlement où il était enveloppé de mépris,
dédaigné, seul</p>
<p>Il y a de ces coups de foudre qui terrassent un saint</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>plus tard appelé &amp; écrtre l'histoire même de cu Concile ai indignement
calomnié, et, il l'écrivit. An miliaM da toutes les disséminations qui
caractérisent notre siècle. il avait compris, avec Pie IX, que la Vérité
avait besoin d'être énergiquement concentrée. Cet infaillibiliste avait
l'esprit large etia vue nette.</p>
<p>Mgr Manning est un des premiers évoques dota sainte Église qui aient eu
l'intelligence de la question sociale. C'est en quoi consiste son génie
c'est te secret de sa gloire. Un journal de Paris, qui a été fondé
naguère par des protestants et est aujourd'hui rédigé par des
sceptiques, disait tout récemment de l'archevêque de Westminster « H a
été ardemment préoccupé des questions de son temps, et a mûri ses idées
sociales par l'observation de cette matière souffrante et pullulante qui
est la classe ouvrière anglaise. » Et it ajoutait, en manière de
conclusion imagée « it a jeté hardiment le pont de la question sociale
entre le peuple et l'Église. » Rien n'est plus vrai.</p>
<p><pb/></p>
<p>la A Et! MOAt~MEKT t.tï)~ M t.'ottVMRM. On pourrait graver cea mots &amp;ur
M tombe, et ce aera!t pour lui h ptt~ be!!c &lt;te toutes les ~t:h&lt;php~.
comme la plus ~ri' d!que &lt;ta toutes les oraisons fMn~brca</p>
<p>Voita. voi~ ce qui t'estera do t'o'uvt do celui que pteure rEgIiso
universelle. t! nous taisse ce grand exempte. Tous nos eveuMcs voudront
être d'autres Manning. Le !&lt;a!u) est ta.</p>
<p><pb/></p>
<p>RAYMOND BM~CKRR.</p>
<p><pb/></p>
<p>Depuis lors, it n'a jamais cessé de l'être.</p>
<p><pb/></p>
<p>Il</p>
<p><pb/></p>
<p>tiquer, et i! avait Mne eprta!ne th~on da la ton))* entr'oMvcrte. qui
attestai la fois la enriosit~ et !e courage. A h tribune daa chtba, il
restttit Mina! pondant quelques miMMtus, bravant. avec cf&lt;t !avrcs
g«Ha!MeHaos et superbes, la toMto-pMtSMnce matériollo do ses ~rosste~
ituditeurai. Sa vo!x était i)op6p!oKso,et it avait uno mftni~re
d'affirmor la V~) )~ qui no pcrmettoit go~re la réplique. Co n'était pas
de lit solennité, ce n'~att pas de !)t co~re mais il y avait m quolquc
t'hoxo do RdxtiqMo et qui s'intpasait eoMUtte un otocto. !L'éctair dea
yeux aidait atuM h !a foudro de ht v(M\,«tma)hMt'«Mx i)ttotn)pteMr:t U~
mot terrible tombait s)u ex\ tomme un coup de tonnarK' .t: et ils
n'étaient plus.</p>
<p>Ce ~'iutd orateur etttit d~t)h!t~d'Mn omson' tnmt'taMo. Sans doute, ses
discotx's étaient tropétav~s pf)Mr ressemhlor it des causeries ma!s,
ptus d Mne fois, ses causeries s'etcvaicnt &amp; ta haMtcur d'un discours.
Je t'ui aoMvcnt entendu, devant quelques amis, parler durant trois OM
quatre heures consécutives, et égrener des milliers de perles sous nos
yeux éblouis. Que toutes ces portes fussent du même prix, etqu'itn'yen
eut pas de fausses, je ne prétends point t'anhmer mais quel charme et
quel éclat. vainqueur A Brucker, d'ailleurs. il ne fallait pas des
intertocuteurs, mais des auditeurs, ou plutôt des eeo~Mr. et il ne lui
déplaisait pas de voir l'un de nous prendre religieusement des notes sur
un carnet religieusement conservé. Kous n'avions même pas, comme les
c«n(!dentB de tragédie, le temps de placer &lt;~ et !a une pauvre
interjection, quelque ah admiratif ou quelque oh d'indi-</p>
<p>gnation. Il vint une fois chez moi, y parla durant une heure et sortît
en parlant, sans que personne edt eu le loisir de prononcer un seul mot.
Il est vrai qu'on n'avait</p>
<p><pb/></p>
<p>guère envie do l'interromprt). !t était pétillant, il lapait de la
htmi~'o. Los plus hautes théories m6taphyMques,los plus vives hardiesses
&amp;)t matière de symbolisme et d'pxé* g!~so, tesaeeentado la plus haute
éloquence et les éclats du plus grand stylo sa mêlaiont b~arfement, dans
cette eonvor~tton unique, }&lt; des aubtHités étranges, !t des réalismes
indiciblos, il de médiocres catembnMr:' et &amp; de méchants jeux do mots.
L'enxomMe &lt;Ma!t de~ ptoa MXgaI!era. On s))b:t)so!t an si)&lt;'nco te-t
med!oet'!tes. mais on se p&amp;mMt dosant les traits sublimes, et r&lt;tt) ~&lt;it
lieu de se pâmer souvent. Le soh', nous le mcuttdttisioMM dan~ :!t)
chère He Sniot-LoMis, et je nous vois encore longeant ces quais déserts
et contemptant le gtorioMX chevet de NotreDame, empourpre par los
teintes rouges dx soleil couchant. Et HrMcker notts exptiquait alors
quelque passage ditndto de rÊvangUo, et il mettait en lumière
quelquesunes de ces hotmtos mystérieuses du Livre saint et nous
rentrions dans nos chambres d'étudiants plus affermis dans notre foi,
plus joyeux, meilleurs. Cotte parole qui a évangélisé tant de pauvres
n'a pas converti que des ouvriers.</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>en vers, et il on a frappé qui m6r!&lt;Ma)ent d'Mre graves dans toM~s les
tK~mûtres chpêtKUMte~.</p>
<p>ttt</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>En ce temps-ta, Messiem's. te Genre humain tout entier (ee!ui qui a été,
celui qui est, celui qui sera) se réunit en uue grande plaine. Et il y
convoqua tous les Philosophes présents, passés et a venir.</p>
<p>Et le Genre humain parta ainsi aux PMtosophes &lt; J'ai lu toua vos
ouvrages. Oui, tous, Et je dois dire que je m'y suis etfvoyaMement
ennuyé. J'en baitte encore. »</p>
<p>Le Genre humain baiMait en effet, et rien n'était plus terrible a
entendre que ce bâillement de genre hamain.</p>
<p>Les Philosophes se regardèrent avec stupeur, et se dirent d'un commun
accord &lt; Est-it bête, ce Genre humain H est certain que nous ne
possédons pas la Vérité. Mais, si nous la possédions, nous ne la
vendrions pas si bon marché. s</p>
<p>Le Genre humain, sans les voir, continua en ces termes &lt; Non seulement
je veux que vous me donniez la Théorie mais je prétends que vous m'ofMez
l'Exemple.</p>
<p>a Non seulement je veux un petit livre populaire, qui contienne toute la
Vérité en dix pages et qui la vulgarise universellement dans le temps et
universellement dans l'espace mais je veux que quelqu'un vienne un jour
m'offrir ici-bas l'exemple de toutes les vertus qui sont enseignées dans
ce petit livre.</p>
<p>&lt; Et je veux que cet exemple puisse être aisément imité par</p>
<p><pb/></p>
<p>t'Hemme, par la Femme et par t'Entant, par ces trois membres
augustesdetaTrmiMhumaine.</p>
<p>&lt;: Pouvex-vous me donner le Livre Pouvez-vous me donner t'Exemptât</p>
<p>Quand le Genre humain eut achevé ces mots, il jeta un regard sur les
Philosophes</p>
<p>EpouvanMs, tous s'étaient enfuis.</p>
<p>Alors le Genre humain, le pauvre Genre humain se mit a: fondre en
larmes. Un sanglot de Genre humain 1</p>
<p>Et il se roulait par terre, désespéré de ne pouvoir posséder la Vérité
aimée, et de n'avoir ni la Leçon, ni t'Exempte, ni l'Institution.</p>
<p>Et il regardait le pauvre Genre humain si doucement, si doucement, si
doucement I</p>
<p>Puis il s'avança avec quelle lenteur, avec quelle majesté 1 Il marchait,
portant le bois énorme. Et il dit d'une voix si tendre, si tendre « Tu
veux la Vérité Je te l'apporte.</p>
<p><pb/></p>
<p>Non qui s'est fait homme pour t'ant'tr un type &lt;!twoet et ta conduire à
la béatitude.</p>
<p>« Et OMna tu m'&lt;M demanda une ïnatitmion. Tiona. prends voici!'Egt!se.~ b</p>
<p><pb/></p>
<p>Mais it semble que ce discours mérite tout entier d'être reproduit, et
nous allons essayer de le faire. On ne rend pas justice, on ne rend pas
hommage &amp; l'ouvrier: on ne respecte pas l'ouvrier.</p>
<p>Quand on passe devant l'ouvrier, on ne s'incline pas devant lui, on ne
le salue pas, on ne daigne pas lui donner un regard, on le méprise, on
l'inaulte.</p>
<p>C'est un scandale, Citoyens, qui me révolte jusque dans le plus profond
de mon être, et je n'en puis être te témoin sans en ètre très
profondément indigné.</p>
<p>N'est-ce pas l'ouvrier qui, de sa main habile et délicate, a fouillé et
ciselé ces détieieux chapiteaux, où toutes les plantes ont retrouvé dans
la pierre une seconde Horaison et tous les animaux une seconde vie î
N'est-ce pas lui qui a sculpté les candélabres de cet autë! et ce
tat&lt;!rnttetemeiheo&amp; ? majesté do Dieu est voileeT</p>
<p><pb/></p>
<p>Et cependant on ne rend pas justice A l'ouvrier. (Apptaudissamonts
protongea.)</p>
<p>K'app!audissex pas, malheureux!</p>
<p>Sachez qu'i! n'y a dans tout l'univers qu'un Ouvrier Un Ouvrier
véritablement digne de ce nom</p>
<p>Un Ouvrier qui a fait tous les autres Ouvriers</p>
<p>Un Ouvrier dont tous les autres ne font que copier servilement les oeuvres</p>
<p>.Et cet ouvrier, c'est Dieu.</p>
<p>C'est lui qui a maçonné, charpenté, menuisé, tapissé, tissé, fondu,
forgé tous tes mondes, et surtout notre terre.</p>
<p><pb/></p>
<p>Tant A t'haure. v&lt;w Atoa passif devant «on tabornfteto ado*rable, et
vaua ne lavoz pM aahtO.</p>
<p>C'est Mno chose, en v6nt&lt; qui m'a n!otto jusqMc dona le ~tna profond de
mon f'tre, et je H'xi pu ait etro ta témoin Mut en 6tMt très
proCtndOmont indigne.</p>
<p>Non, non, on no rend p.ta joatmo A i'OuvMEK.</p>
<p>Le ton mag!stt'at do co dMCOMrs a'&lt;5ta!&lt; pa~ ot'd!na!pe chez Brucker,
et. le ptus souvent, sa parole otfnttt je ne aais qneMe m6!angs de
aoanre et de g~aviM, do gouaillerio et de piélé, de gautoisefM et de M.
Ce UrMeher ~tatt un Voltaire &amp; envers, et l'on voyait parfois l'ancien «
endroit Il avait gardé certaines formes voltairiennes qu'il employait
avec sMec~x contre Vottaire lui-même, On ent pu lui demander un peu
plusde vivacité dans son respect extérieur pour les choses saintes mais
le respect intime était réellement profond. Je me souviens encore de
t'étrange homéiie qu'il prononça un jour contre te système parlementaire
qui était, vraiment parler, sa bête noire, et auquel il avait le tort de
préférer la brutalité des coups d'État</p>
<p>Un jour. Messieurs, le bon Dieu réunit le Corps-Legistatif des Anges, et
lui soumit te budget de lit création</p>
<p>Un membre du centre-gauche demande la parole, et prouve ~n'it serait
plus raisonnable de ne donner &amp; t'are-en-ciet qu'une seule couleur. Adopté.</p>
<p>Un we'Mh)« &lt;t« «MtM-'twtt ftt't remar*;Ber qu'âne oa~eax</p>
<p><pb/></p>
<p>fb«it)&lt;M aHM)oia"t pap&lt;t&lt;!tctneHt &amp; tft tw«MM &lt;!a !it rc'&lt;c. Son
amondpt~xnt pat ndopt~.</p>
<p>te bon Dieu alors propfac bon budget dea cuttea.</p>
<p>&lt; me (hwt, dit-il. tant d'~gtiaes, tant d*6v&lt;~Me9, tant de lourde, tant
da stMriataoM, etc., etc., été. » (TempMe ettiroyaMe daxta tft aa)te dot
da)tb&lt;'mt!o))9, etomeura et jprotastationa MnivcMeMes. La budget d')9
en!tas ~t roft)'"t.)</p>
<p>0!aa atot'attndigttt, lit un t'aopd'KMtot n&lt;'C))t!TAMem*ATtfN. De tels
mots abondent dans ses meiMeurs discours, et il en est m6me ptaa d'en
qu'il est tratm@ntd!Mcito d'admirer sans réserve, Il a écrit qMo!qnc
part eo beau vers dont il attrait bien dA faire aon proHt « N'abusons
pas des atots quand ils ont quelque ampleur. Ma!s, encore un coup, il
avait eonsone quotque chose de son éducation première. M n'avait pas en
vain passé par le boulevard, et ie boutevardicr garde toujours un pou de
son parfum. Rref, les sai!Me!; de Brucker no rappellent pas précisément
l'exquise politesse descercles du dix-huitième siècle. Un jour, dans un
des plus illustres salons de Paris, il dit au maître de !a maison, qu'il
voyait pour la première fois et dont !es idées politiques no lui
semblaient pas assez originales Il Toi, tu n'os qu'un chardonneret. Un
autre jour, comme M. de Jouy exaltait devant lui les conquêtes de la
science moderne, et en particulier les merveilleuses découvertes de la
phrénologie, et comme il lui disait: « La dimension du crâne est un
indice certain des proportions de l'intelligence, Brucker, qui avait une
tête énorme, prit son propre chapeau et l'enfonça vivement jusqu'au
menton du respectable M. de .tony « Monsieur, lui dit-il, vous avez
parfaitement raison. Je ne puis vraiment tout citer, et cependant, je
voudrais pouvoir raconter cette séance d'un club de i848, où il
revêtitdebrutatitéaa~tdmiraMe courage, it était A la tri-</p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p><pb/></p>
<p>sout'eraine puissance dans le style, « Restera-t-it rien de ma!?
disait-il avec quelque triste~e.</p>
<p>Mab !t ajoutait parfois, avec uno !egit!me fierté Je resterai tout
entier. Aucune de mes paro!ef n'aura été perdue, et ce sont autant de
germes inyisibles qui fermeateat sous te sol, dont j'entends le petit
bruit dans la terre et qui donneront quelque jour une belle et riche
moisson Brucker, en euet, a été un semeur d'idées. Comme une poudre
impatpaMe, comme un invisiMo pollen, elles se sont répandues dans tout
le monde catholique et y ont produit une germination merveilleuse, en
attendant les tteurs et les fruits.</p>
<p>tV</p>
<p><pb/></p>
<p>admirable. Mais. un jour, survient quelque maladie qui vous couche sur
10 ttane.En une minute l'oubli a'epaiasit autour de vous, et vous n MM
plus rien. Oh r)ngrat!tMde des OEMVpM</p>
<p><pb/></p>
<p>TABLE DES MATIÈRES</p>
<p>CMteaabmMtd. 9 CnartesdeMontatembert 3S LoaisVeuMtot. &lt; 47 MgtGerbet. 78
EmestHeUo 93 Mgr Berteaud i07 AagasteNtcoIas. 137 LeP.Monaabr6 143
EogëntedoGnMa 153 DomGaëranger 173 Gnizot. 185 HenriLasseno. 217
AnnandRaveIet. 229 LeP.Faber. 248 Augustin Cochin 397 MgrFreppet 308
AnatotedeSégar. 315 Le Cardinal Manning. 829 Raymond Brucker 335</p>
<p><pb/>
------------------------------------------------------------------------</p>
<p>"c- r\i"j'f~.L~ :7~</p>
<p>'~y-y-E-' '-(~r.~</p>
<p>~c~&lt;L'.z~- t~i;'J~L</p>
<p>"~Mtt</p>
<p>.&lt;:&lt; .HÏ.[~</p>
<p>~?'</p>
<p>~$~~</p>
<p>~~M~</p>
<p>;$. uffl~</p>
<p>-s~a~t~i~</p>
    </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
